{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13552"}, {"@name": "filename", "#text": "19578_Disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n\n2013 \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o \n\nSANDRA SOFIA  \nNEVES SIM\u00d5ES \n \n\nAPRENDIZAGEM DAS CI\u00caNCIAS E ALUNOS DE \nCURR\u00cdCULO ESPEC\u00cdFICO INDIVIDUAL \n \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n                                      \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro \n\n2013  \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o \n\nSANDRA SOFIA  \nNEVES SIM\u00d5ES \n \n \n\nAPRENDIZAGEM DAS CI\u00caNCIAS E ALUNOS \nDECURR\u00cdCULO ESPEC\u00cdFICO INDIVIDUAL: \nAS TIC E A VISITA DE ESTUDO. \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Did\u00e1tica, \u00c1rea de \nEspecializa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para professores do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e \nSecund\u00e1rio em Biologia e Geologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \nDoutora Ana Margarida Pisco Almeida, Professora Auxiliar do Departamento de \nComunica\u00e7\u00e3o e Arte da Universidade de Aveiro e coorienta\u00e7\u00e3o da Doutora \nPatr\u00edcia Gl\u00f3ria Soares de Albergaria de Almeida, Professora Auxiliar Convidada \ndo CIDTFF, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n \n\n   \n \n\n\n\n                                      \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cNingu\u00e9m \u00e9 t\u00e3o grande que n\u00e3o possa aprender, nem t\u00e3o pequeno que n\u00e3o \npossa ensinar.\u201d \n\nEsopo (620-560 a.c.) \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n                                      \n\n \n\n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Professor Doutor Rui Marques Vieira \nProfessor Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Doutora Aurora da Concei\u00e7\u00e3o Coelho Moreira \nBolseira de P\u00f3s-Doutoramento da Universidade de Coimbra \n\n  \n \n\n Professora Doutora Ana Margarida Pisco Almeida \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro  \n\n  \n \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \n\n\n\n                                      \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n\n \nAgrade\u00e7o a todos os que de alguma forma contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o do \npresente estudo de investiga\u00e7\u00e3o.  \nAgrade\u00e7o \u00e0s orientadoras, Doutora Margarida Almeida e Doutora Patr\u00edcia \nAlmeida, pela disponibilidade, colabora\u00e7\u00e3o e preciosa orienta\u00e7\u00e3o. \nA todos aqueles que me incentivaram, dando-me for\u00e7a para continuar, \nespecialmente \u00e0 L\u00eddia, colega desta jornada. \nA todos, muito obrigada. \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n                                      \n\n \n\n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\npalavras-chave \n\n \nAprender Ci\u00eancias, Necessidades Educativas Especiais (NEE), Curr\u00edculo \nEspec\u00edfico Individual (CEI), Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC), \nVisita de estudo \n \n\nresumo \n \n\n \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 analisado um estudo de caso, desenvolvido entre os \nmeses de mar\u00e7o e abril de 2013, onde se procurou promover a aprendizagem \ndas ci\u00eancias com alunos com necessidades educativas especiais (NEE) de \ncurr\u00edculo espec\u00edfico individual (CEI). Os principais objetivos da investiga\u00e7\u00e3o \ndesenvolvida foram: diagnosticar as compet\u00eancias dos alunos com \nnecessidades educativas especiais (NEE), selecionados para o estudo ao n\u00edvel \nda utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC); analisar, \ncompreender e aferir quais as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas com os \nparticipantes do estudo, durante o seu percurso escolar, ao n\u00edvel das ci\u00eancias \nnaturais; e desenvolver uma estrat\u00e9gia de ensino, adaptada \u00e0s especificidades \nde alunos com necessidades educativas especiais de curr\u00edculo espec\u00edfico \nindividual, centrada na visita de estudo, com recurso \u00e0s TIC, com vista \u00e0 \naprendizagem da tem\u00e1tica as plantas. \nNesta investiga\u00e7\u00e3o, a estrat\u00e9gia implementada para promover a aprendizagem \ndas ci\u00eancias no p\u00fablico-alvo foi a visita de estudo.  \nOs dois alunos, envolvidos no estudo, estavam integrados numa unidade de \napoio especializado a alunos com multidefici\u00eancia, tendo a professora de \nEduca\u00e7\u00e3o Especial tamb\u00e9m profissionalizada em ensino de Biologia e \nGeologia assumido o papel de investigadora. \nOs dados foram recolhidos atrav\u00e9s de diversas t\u00e9cnicas: inqu\u00e9rito por \nentrevista, observa\u00e7\u00e3o direta participante e an\u00e1lise documental. Para proceder \nao seu tratamento fez-se a an\u00e1lise de conte\u00fado para os dados qualitativos e \nan\u00e1lise descritiva para os dados quantitativos. \nCom o desenvolvimento deste estudo de caso verific\u00e1mos que a \nimplementa\u00e7\u00e3o de atividades com recurso \u00e0s TIC em contextos n\u00e3o formais \nassociados ao ensino formal se tornam adequadas ao processo de \naprendizagem das ci\u00eancias e promovem a melhoria e o desenvolvimento \nbiopsicossocial dos alunos envolvidos no estudo. \n \n\n   \n \n\n \n\n\n\n                                      \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nkeywords \n\n \nScience Learning; Special Educational Needs; Individual Specific Curriculum;, \nICT; Field Trip. \n \n\nabstract \n\n \nIn this thesis we analyze a case study, carried out between the months of \nMarch and April of 2013, which sought to promote science learning with \nstudents with special educational needs ( SEN ) curriculum specific individual ( \nCIS ). The main objectives of the research were developed: diagnosing skills of \nstudents with special educational needs ( SEN ), selected for the study in terms \nof the use of information and communication technologies ( ICT ), to analyze, \nunderstand and assess which teaching strategies used with study participants \nduring their school careers, the level of the natural sciences, and to develop a \nteaching strategy, tailored to the specific needs of students with special \neducational curriculum specific individual, focused on study visit, using ICT, \nwith a view to learning the subject plants. \nIn this research, the strategy implemented to promote the learning of science in \nthe audience was the field trip. \nThe two students involved in the study were part of a unit specialized support \nfor students with multiple disabilities, and Professor of Special Education also \nprofessionalized teaching in Biology and Geology assumed the role of \nresearcher. \nData were collected through various techniques: interview survey, direct \nparticipant observation and document analysis. To process it became content \nanalysis for qualitative data and descriptive analysis for quantitative data. \nWith the development of this case study found that the implementation of \nactivities using ICT in non-formal to formal education associated become \nappropriate to the learning process of science and promote the improvement \nand development of the biopsychosocial students involved in the study. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n1 \n\n \n\n\u00cdNDICE  \n \nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O                                                                                  \n\n \n\n1.1 - CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO TEMA                                                                             7 \n\n1.2 - QUEST\u00c3O DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O                                                                                 9 \n\n1.3 - OBJETIVOS DA DISSERTA\u00c7\u00c3O                                                                             10 \n\n1.4 - ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA DISSERTA\u00c7\u00c3O                                                                      10 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO                                                    \n \n\n2.1- ENSINO DAS CI\u00caNCIAS                                                                                           13 \n\n2.1.1 - Perspetiva atual do ensino das ci\u00eancias                                                            13 \n\n2.1.2 - O ensino das ci\u00eancias no ensino b\u00e1sico                                                            16 \n\n2.1.3 - Contextos n\u00e3o formais de aprendizagens em ci\u00eancias                                      19 \n\n2.1.4 - A visita de estudo como atividade pr\u00e1tica no ensino das ci\u00eancias                     20 \n\n2.1.5 - A import\u00e2ncia do Jardim Bot\u00e2nico na abordagem da tem\u00e1tica plantas             24 \n\n \n2.2- NECESSIDADES EDUCATIVAS ESPECIAIS \u2013 NEE                                                25 \n\n2.2.1 - Conceito de NEE                                                                                                25 \n\n2.2.2 - Curr\u00edculo espec\u00edfico individual \u2013 CEI                                                                  30 \n\n2.2.3 - O ensino das Ci\u00eancias a alunos com NEE                                                         32 \n\n \n2.3 - TECNOLOGIAS DA INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O \u2013 TIC                               35  \n\n2.3.1 - As TIC e o ensino das Ci\u00eancias                                                                         35 \n\n2.3.2 - As TIC e os alunos com NEE                                                                             37 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 ESTUDO REALIZADO  \n \n\n3.1- METODOLOGIA                                                                                                         42 \n\n3.1.1 - Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas                                                                                       42 \n\n3.1.2 - Carateriza\u00e7\u00e3o dos Participantes                                                                        44 \n\n3.1.2.1 - Carateriza\u00e7\u00e3o do aluno A                                                                           44 \n\n3.1.2.1 - Carateriza\u00e7\u00e3o do aluno B                                                                           46 \n\n3.1.3 - Instrumentos e t\u00e9cnicas de recolha e an\u00e1lise de dados                                    48 \n\n3.1.3.1 - Inqu\u00e9rito por entrevista                                                                               48 \n\n3.1.3.2 - Observa\u00e7\u00e3o direta                                                                                      51 \n\n3.1.3.3 - An\u00e1lise documental                                                                                    53 \n\n3.1.3.4 - An\u00e1lise de dados                                                                                        53 \n\n3.1.4 - Etapas da Investiga\u00e7\u00e3o Realizada                                                                     54 \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n2 \n\n \n\n3.2 - DESCRI\u00c7\u00c3O E IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES                                          56 \n\n3.2.1 - 1\u00aaetapa: Pr\u00e9-visita de estudo                                                                             56 \n\n3.2.2 - 2\u00aaetapa: Visita de estudo                                                                                   58 \n\n3.2.3 - 3\u00aaetapa: P\u00f3s-visita de estudo                                                                            64 \n\n \n\n3.3 - AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS DADOS RECOLHIDOS                                          68 \n\n    \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS                                                               \n\n4.1 - S\u00cdNTESES E CONCLUS\u00d5ES                                                                                   83 \n\n4.2 - LIMITA\u00c7\u00d5ES E DIFICULDADES                                                                              85                                                                                                                \n\n4.3 - PERSPETIVAS DE TRABALHO FUTURO                                                               85 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS                                                                      88 \nANEXOS                                                                                                                 92 \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n3 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE ESQUEMAS \n\nESQUEMA 1- Tipos de necessidades educativas especiais.                                            28 \n\nESQUEMA 2- Etapas do desenvolvimento metodol\u00f3gico do estudo.                                56 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFIGURA 1- Fotografia da capa do livro \u201cVer, Tocar e Cheirar para Aprender.\u201d                                       \n\nFIGURA 2- Fotografia da p\u00e1gina 2 do gui\u00e3o da visita, com a imagem da entrada \n\nprincipal do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra.                                                                                                                              \n\nFIGURA 3- Fotografia da p\u00e1gina 3 do gui\u00e3o da visita com paisagem observada da \n\nvaranda do Jardim.  \n\nFIGURA 4- Fotografia da p\u00e1gina 4 do gui\u00e3o da visita com constitui\u00e7\u00e3o de uma \n\nplanta.                                                                             \n\nFIGURA 5- Fotografia da p\u00e1gina 5 do gui\u00e3o da visita com imagem de uma \n\ntrepadeira e de um nen\u00fafar.                                                  \n\nFIGURA 6- Fotografia da p\u00e1gina 6 do gui\u00e3o da visita, antes e depois de colar a \n\nfotografia da trepadeira.         \n\nFIGURA 7- Fotografia da p\u00e1gina 7 do gui\u00e3o da visita, antes e depois de colar a \n\nfotografia do nen\u00fafar.             \n\nFIGURA 8- Fotografia da p\u00e1gina 8 do gui\u00e3o da visita, antes e depois de construir \n\ncom os moldes de \u00e1rvore, arbusto e planta herb\u00e1cea.                                                                                                  \n\nFIGURA 9- Fotografia da p\u00e1gina 9 do gui\u00e3o da visita com a atividade de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de planta herb\u00e1cea, arbusto e \u00e1rvore.                                        \n\nFIGURA 10- Fotografia da p\u00e1gina 10 do gui\u00e3o da visita com recolha de folha e \n\nposterior decalque.                                                         \n\nFIGURA 11- Fotografia da p\u00e1gina 11 do gui\u00e3o da visita com imagem de ra\u00edzes da \n\nfigueira estranguladora.                                                                \n\nFIGURA 12- Fotografia da p\u00e1gina 12 do gui\u00e3o da visita com imagens de diferentes \n\ntroncos e respetiva textura.                                       \n\nFIGURA 13- Fotografia da p\u00e1gina 13 do gui\u00e3o da visita com recolha de material \n\nbiol\u00f3gico com cheiro carater\u00edstico.                                 \n\nFIGURA 14- Fotografia da p\u00e1gina 14 do gui\u00e3o da visita com constru\u00e7\u00e3o de puzzle a \n\npartir de fotografia de est\u00e1tua de Brotero que se encontra na entrada do Jardim \n\nBot\u00e2nico de Coimbra                                                                              \n\nFIGURA 15- Fotografia da p\u00e1gina 15 do gui\u00e3o da visita dedicada aos desenhos \n\nefetuados pelos participantes.     \n\n \n\n59 \n\n59 \n\n \n\n59 \n\n \n\n60 \n\n \n\n60 \n\n \n\n60 \n\n \n\n61 \n\n \n\n61 \n\n \n\n61 \n\n \n\n62 \n\n \n\n62 \n\n \n\n62 \n\n \n\n62 \n\n \n\n63 \n\n \n\n \n\n63 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n4 \n\n \n\nFIGURA 16- Fotografia da p\u00e1gina 16 do gui\u00e3o da visita com mensagem de fim da \n\nvisita a agradecer ao Jardim Bot\u00e2nico.                        \n\nFIGURA 17- Interface inicial da atividade interativa em JClic.                                            \n\nFIGURA 18- Interface da tarefa 1, constitui\u00e7\u00e3o de uma planta completa.                                            \n\nFIGURA 19- Interface da tarefa 2, constru\u00e7\u00e3o de uma planta completa.                                             \n\nFIGURA 20- Interface da tarefa 3, classifica\u00e7\u00e3o das plantas quanto ao tamanho.                              \n\nFIGURA 21- Interface da tarefa 4, classifica\u00e7\u00e3o das plantas quanto ao meio.                                \n\nFIGURA 22- Interface da Tarefa final.       \n\n \n\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS \n\nGR\u00c1FICO 1- Capacidade dos alunos na execu\u00e7\u00e3o das tarefas.                               \n\nGR\u00c1FICO 2- Motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos nos diferentes eventos.                \n\nGR\u00c1FICO 3- Distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o dos alunos nos diferentes eventos.                    \n\n \n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \nQUADRO 1- Carater\u00edsticas das perspetivas de ensino em ci\u00eancias.                        \n\nQUADRO 2- Matriz do gui\u00e3o da entrevista efetuada ao diretor do Jardim Bot\u00e2nico \n\nde Coimbra.                                                                                                                \n\nQUADRO 3- Matriz do gui\u00e3o da entrevista efetuada \u00e0 professora titular do 1\u00baciclo \n\ndos alunos participantes.                                                                                           \n\nQUADRO 4- Matriz do gui\u00e3o da entrevista efetuada aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos participantes no estudo.                                                                                                                                                                                                                                                      \n\nQUADRO 5- Recolha de dados: momentos e m\u00e9todos.                                            \n\n63 \n\n \n\n65 \n\n65 \n\n66 \n\n66 \n\n67 \n\n67 \n\n \n\n \n\n77 \n\n79 \n\n80 \n\n \n\n \n\n15 \n\n49 \n\n \n\n50 \n\n \n\n50 \n\n \n\n68 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n \n\nTABELA 1- An\u00e1lise de conte\u00fado da entrevista efetuada ao Diretor do Jardim Bot\u00e2nico de \n\nCoimbra.                                                                                                                             69 \n\nTABELA 2- An\u00e1lise de conte\u00fado da entrevista efetuada \u00e0 professora do primeiro ciclo dos \n\nalunos participantes.                                                                                                          70 \n\nTABELA 3- An\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas efetuadas aos Encarregados de \n\nEduca\u00e7\u00e3o dos alunos participantes.                                                                                  72 \n\nTABELA 4- An\u00e1lise de conte\u00fado do di\u00e1rio de bordo efetuado pela investigadora durante a \n\n1\u00aaetapa- pr\u00e9-visita.                                                                                                             74 \n\nTABELA 5- An\u00e1lise de conte\u00fado do di\u00e1rio de bordo efetuado pela investigadora durante a \n\n2\u00aaetapa \u2013 visita de estudo.                                                                                                 76 \n\nTABELA 6- N\u00edveis de execu\u00e7\u00e3o das tarefas por aluno.                                                     77 \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n5 \n\n \n\nTABELA 7- N\u00edveis de motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o por aluno.                                                  78 \n\nTABELA 8- N\u00famero de registos efetuados por n\u00edveis de distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o.                79 \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS  \n \n\nCEI- Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual \n\nCTS- Ci\u00eancia Tecnologia e Sociedade \n\nNEE- Necessidades Educativas Especiais  \n\nNEEP- Necessidades Educativas Especiais Permanentes \n\nTIC- Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \nLISTA DE ANEXOS \n\n \nANEXO I - Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o de estudo \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o do Agrupamento de Escolas. \n\nANEXO II - Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nparticipantes. \n\nANEXO III - Gui\u00e3o de entrevista realizada ao Diretor do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra. \n\nANEXO IV - Gui\u00e3o de entrevista realizada \u00e0 professora do 1\u00baciclo dos alunos \n\nparticipantes. \n\nANEXO V - Gui\u00e3o de entrevista realizada aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nparticipantes. \n\nANEXO VI - Transcri\u00e7\u00e3o de entrevista realizada ao Diretor do Jardim Bot\u00e2nico de \n\nCoimbra. \n\nANEXO VII - Transcri\u00e7\u00e3o de entrevista realizada \u00e0 professora do 1\u00ba ciclo dos alunos \n\nparticipantes. \n\nANEXO VIII - Transcri\u00e7\u00e3o de entrevista realizada ao Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o do aluno \n\nA. \n\nANEXO IX -Transcri\u00e7\u00e3o de entrevista realizada ao Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o do aluno B \n\nANEXO X - Gui\u00e3o de visita - Livro \u201cVer, Tocar e Cheirar para Aprender\u201d. \n\nANEXO XI - Atividade interativa em JClic. \n\nANEXO XII - Grelha de observa\u00e7\u00e3o. \n\nANEXO XIII - Circular a informar da realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo, a enviar aos \n\nEncarregados de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nANEXO XIV - Di\u00e1rio de bordo da pr\u00e9-visita. \n\nANEXO XV - Di\u00e1rio de bordo da visita. \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                               CAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n7 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1- CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO TEMA DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A escola atual est\u00e1 cada vez mais inserida na comunidade local; deixou de ser um \n\nespa\u00e7o fechado para abrir portas ao meio envolvente. Uma das preocupa\u00e7\u00f5es atuais da \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 formar cidad\u00e3os capazes de intervir na sociedade. A escola n\u00e3o se limita a \n\ntransmitir conhecimentos, mas tamb\u00e9m desenvolver atitudes e valores.  \n\n \n\n\u201cA escola deve n\u00e3o s\u00f3 fornecer os conhecimentos fundamentais para \n\numa forma\u00e7\u00e3o inicial dos cidad\u00e3os, mas tamb\u00e9m permitir e fomentar o \n\ndesenvolvimento da capacidade necess\u00e1ria ao processo construtivo da \n\nsua forma\u00e7\u00e3o e autoforma\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos j\u00e1 n\u00e3o deve \n\napenas preocupar-se com a transmiss\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \n\nmas com a necessidade de que o aluno aprenda a pensar, \n\ndesenvolvendo compet\u00eancias do pensar.\u201d (Santos, 2002: 15). \n\n  \n\n Os alunos, em geral, questionam o funcionamento da natureza, para o qual, \n\nmuitas vezes, procuram resposta com os professores da \u00e1rea das Ci\u00eancias. Estas \n\ndisciplinas implementam estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas que apelam \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e acabam por desenvolver \u201ccompet\u00eancias do pensar\u201d. \n\n Ap\u00f3s alguma an\u00e1lise e reflex\u00e3o da realidade pr\u00f3xima, constatamos que: \n\n -O plano curricular dos alunos com necessidades educativas especiais (NEE) que \n\ntenham como medida o Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual (CEI), n\u00e3o contempla \u00e1reas \n\ndisciplinares das ci\u00eancias como, Ci\u00eancias Naturais e F\u00edsico-Qu\u00edmicas. \n\n -Os alunos com necessidades educativas especiais, que t\u00eam um plano curricular \n\nigual aos alunos do regular, frequentam Ci\u00eancias. No entanto, verifica-se uma dificuldade, \n\npor parte dos professores da \u00e1rea em adaptar testes e em desenvolver estrat\u00e9gias \n\ndiferenciadas e direcionadas para os alunos com necessidades educativas especiais. \n\n -Os alunos com necessidades educativas especiais, principalmente os de \n\ncurr\u00edculo espec\u00edfico individual, aprendem mais e melhor com atividades \n\npredominantemente pr\u00e1ticas. Tocar, manipular objetos e realizar tarefas sequencialmente \n\npermite aquisi\u00e7\u00f5es a v\u00e1rios n\u00edveis. \n\n Atualmente, a escola est\u00e1 aberta a todos, independentemente da sua condi\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica, cognitiva, econ\u00f3mica, de religi\u00e3o ou ra\u00e7a. Os estabelecimentos de ensino t\u00eam a \n\nresponsabilidade de formar todos os cidad\u00e3os capazes de intervir na sociedade, de forma \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n8 \n\n \n\ndigna. A escola tem de criar condi\u00e7\u00f5es que permitam, a qualquer crian\u00e7a ou jovem, \n\ndesenvolver compet\u00eancias dentro da sua condi\u00e7\u00e3o. \n\n Citando Capucha (2008: 6) no pref\u00e1cio da obra: Educa\u00e7\u00e3o Especial-Manual de \n\nApoio \u00e0 Pr\u00e1tica (DGIDC, 2008) \n\n \n\n\u201cAs escolas devem possuir no seu seio os meios para atender \u00e0s \n\nnecessidades/direitos de cada uma das crian\u00e7as-cidad\u00e3s. Se a exclus\u00e3o \n\nsocial representa o impedimento do acesso aos direitos de cidadania, a \n\ninclus\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o social representam o contr\u00e1rio. Representam o \n\nacesso aos direitos e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que os devem assegurar a todos. \n\nBem como, claro est\u00e1, a capacita\u00e7\u00e3o para o cumprimento dos \n\ncorrespondentes deveres de cidadania\u201d.  \n\n  \n\n Nas \u00faltimas d\u00e9cadas assistimos a importantes desenvolvimentos na \u00e1rea da \n\nCi\u00eancia e da Tecnologia, que permitiram, de uma maneira geral, uma melhoria na \n\nqualidade de vida. Estas mudan\u00e7as tamb\u00e9m se repercutiram na escola, institui\u00e7\u00e3o que \n\nserve a sociedade. A escola aberta a todos e a introdu\u00e7\u00e3o do ensino das Ci\u00eancias nos \n\ndiferentes n\u00edveis de ensino foram das grandes mudan\u00e7as da escola atual. \n\n Os alunos com NEE, \u00e0 semelhan\u00e7a dos restantes, est\u00e3o em contacto com os \n\nfen\u00f3menos naturais e tamb\u00e9m tiram vantagens e desvantagens do desenvolvimento \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Sendo assim, \u00e9 igualmente pertinente promover a aprendizagem \n\nem ci\u00eancias destes alunos de acordo, obviamente, com as suas limita\u00e7\u00f5es e \n\ncapacidades. \n\n \n\n\u201cEducar em ci\u00eancia n\u00e3o significa transformar os meninos em pequenos \n\ncientistas, ou pequenos historiadores, nem fazer de conta que \n\nreproduzem o mundo real dessas comunidades. Trata-se sim de \n\nfomentar, desde a mais tenra idade, a capacidade de observar, de \n\nquestionar, de comparar e justificar, para estabelecer, a partir do vivido, \n\ndo observado e do experienciado, patamares de conhecimento, provis\u00f3rio \n\nmas sustentado, que ir\u00e3o erguer a pouco e pouco a arquitetura \n\nconceptual, anal\u00edtica e estruturante que faz dos humanos seres \n\npensantes, capazes de pensar cientificamente a realidade, isto \u00e9, de a \n\ninterpretar com fundamento e de a questionar com pertin\u00eancia.\u201d (Rold\u00e3o, \n\n2008, in Reis 2008: 10).  \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n9 \n\n \n\n Embora os alunos envolvidos neste estudo tenham idade cronol\u00f3gica de 13 anos, \n\na sua idade mental situa-se muito abaixo, da\u00ed a aprendizagem em ci\u00eancias constituir um \n\nv\u00e1lido contributo para o desenvolvimento de compet\u00eancias espec\u00edficas ao n\u00edvel da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nmeio envolvente.  \n\n As crian\u00e7as s\u00e3o curiosas por natureza, fruto da sua imaturidade e \n\ndesconhecimento da realidade que os rodeia. Quem contacta diariamente com elas, \n\ndepara-se com uma s\u00e9rie de perguntas: Como? Porqu\u00ea?, \u00e0s quais, por vezes, \u00e9 dif\u00edcil de \n\ndar resposta. \u201cAs crian\u00e7as s\u00e3o cientistas ativos que procuram, constantemente, satisfazer \n\na sua insaci\u00e1vel curiosidade sobre o mundo que os rodeia.\u201d (Reis, 2008: 16). \n\n Foi neste contexto que lan\u00e7\u00e1mos as bases deste estudo, com a expectativa de \n\nque o trabalho realizado permitisse efetuar uma reflex\u00e3o sobre a forma como a \n\naprendizagem das ci\u00eancias \u00e9 desenvolvida junto dos alunos com necessidades \n\neducativas especiais (NEE), de curr\u00edculo espec\u00edfico individual (CEI) e, em que medida, as \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC) facilitam essa aprendizagem. \n\n Com efeito, \u201cuma educa\u00e7\u00e3o para a cidadania numa sociedade de cariz cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico passa obrigatoriamente por uma educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, visto que, o exerc\u00edcio \n\nde uma cidadania respons\u00e1vel e consciente s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se os indiv\u00edduos possu\u00edrem \n\numa cultura cient\u00edfica de base, fundamental para compreenderem o mundo que os rodeia \n\ne nele intervirem informadamente.\u201d (Rodrigues e Martins, 2005: 1). \n\n \n \n\n1.2 \u2013 QUEST\u00c3O DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n O presente estudo teve como finalidades perceber a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 visita \n\nde estudo, pelos alunos, e compreender o papel que as TIC desempenham na facilita\u00e7\u00e3o \n\ne compreens\u00e3o de conceitos dentro da tem\u00e1tica das plantas.  \n\n Mediante o contexto descrito anteriormente foi definida a seguinte quest\u00e3o de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o: \n\n - Como a visita de estudo promove a aprendizagem das ci\u00eancias ao n\u00edvel da \n\ntem\u00e1tica das plantas, por parte de dois alunos com Necessidades Educativas Especiais, \n\nde Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n10 \n\n \n\n1.3 \u2013 OBJETIVOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n  \n\n A investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida foi direcionada para os seguintes objetivos gerais: \n\n \n\n i)- Diagnosticar as compet\u00eancias dos alunos com NEE, selecionados para o \n\nestudo, ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC; \n\n ii)- Analisar, compreender e aferir quais as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas \n\ncom os participantes do estudo, durante o seu percurso escolar, ao n\u00edvel das \n\nci\u00eancias naturais; \n\n iii)- Desenvolver uma estrat\u00e9gia de ensino, adaptada \u00e0s especificidades de \n\nalunos com NEE de CEI, centrada na visita de estudo com recurso \u00e0s TIC, com \n\nvista \u00e0 aprendizagem da tem\u00e1tica as plantas; \n\n Para a persecu\u00e7\u00e3o destes objetivos, a investigadora teve em conta um conjunto \n\nde a\u00e7\u00f5es, necess\u00e1rias para realiza\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia utilizada na investiga\u00e7\u00e3o. Assim, \n\npara a planifica\u00e7\u00e3o da visita de estudo foram delineados os seguintes objetivos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o:  \n\na) Estudar e analisar um contexto espec\u00edfico para realiza\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo \u2013 \n\n(Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra);  \n\nb) Conceber e produzir uma estrat\u00e9gia de ensino adaptada \u00e0s especificidades destes \n\nalunos, centrada na visita de estudo com recurso \u00e0s TIC, com vista \u00e0 aprendizagem da \n\ntem\u00e1tica as plantas;  \n\nc) Implementar a estrat\u00e9gia de ensino com recurso \u00e0s TIC, com vista \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o da \n\nvisita de estudo;  \n\nd) Visitar o Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra;  \n\ne) Avaliar a estrat\u00e9gia de ensino centrada na visita de estudo, com vista \u00e0 aprendizagem \n\nda tem\u00e1tica plantas, recorrendo \u00e0s TIC. \n\n \n\n1.4- ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em quatro cap\u00edtulos.  \n\n No primeiro cap\u00edtulo (introdu\u00e7\u00e3o), pretendemos contextualizar o tema, referir as \n\nfinalidades do estudo assim como a quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, objetivos e organiza\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria disserta\u00e7\u00e3o. \n\n O segundo cap\u00edtulo (enquadramento te\u00f3rico) est\u00e1 dividido em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es. A \n\nprimeira, dedicada ao ensino das ci\u00eancias, contempla a perspetiva atual do ensino das \n\nci\u00eancias passando pelo ensino das ci\u00eancias no ensino b\u00e1sico, contextos n\u00e3o-formais de \n\naprendizagem, a visita de estudo como atividade pr\u00e1tica de aprendizagem em ci\u00eancias e \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n11 \n\n \n\nfinalmente a import\u00e2ncia do Jardim Bot\u00e2nico na abordagem da tem\u00e1tica plantas. A \n\nsegunda, dedicada \u00e0s Necessidades Educativas Especiais, contempla o conceito de \n\nNEE, de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual (CEI) e tamb\u00e9m aborda o ensino das Ci\u00eancias a \n\nalunos com Necessidades Educativas Especiais. A terceira, dedicada \u00e0s Tecnologias da \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC), contempla as TIC e o ensino das ci\u00eancias e as TIC e \n\nos alunos com NEE. \n\n O terceiro cap\u00edtulo (estudo realizado) est\u00e1 dividido em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es. Na sec\u00e7\u00e3o \n\nmetodologia fazemos refer\u00eancia \u00e0s op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, carateriza\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes, instrumentos e t\u00e9cnicas de recolha e an\u00e1lise de dados e fases da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o realizada. Na segunda sec\u00e7\u00e3o procedemos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades nas diferentes etapas. Na terceira sec\u00e7\u00e3o faremos a an\u00e1lise e discuss\u00e3o \n\ndos dados recolhidos. \n\n O quarto cap\u00edtulo (considera\u00e7\u00f5es finais) \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es: s\u00ednteses e \n\nconclus\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e dificuldades sentidas no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o e perspetivas \n\nde trabalho futuro.  \n\n A seguir a este quarto cap\u00edtulo apresentam-se as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que \n\nfundamentaram a presente investiga\u00e7\u00e3o seguidas dos anexos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n12 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n            CAP\u00cdTULO II \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n13 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO  \n\n \n\n \u201cUm dos primeiros prop\u00f3sitos de uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 gerar informa\u00e7\u00e3o que \n\npossa contribuir para uma melhor compreens\u00e3o do fen\u00f3meno social em estudo, o \n\nque implica, necessariamente, identificar toda a investiga\u00e7\u00e3o anterior relevante \n\ncom a qual esse fen\u00f3meno se relaciona. O investigador nunca parte do zero.\u201d \n\n(Coutinho, 2011: 55) \n\n \n\n2.1- O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \n\n \n\n O ensino das Ci\u00eancias, ao longo dos tempos, tem passado por modifica\u00e7\u00f5es \n\nessencialmente relacionadas com a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia e da Tecnologia. A \n\nCi\u00eancia \u00e9 din\u00e2mica, \u201c\u2026n\u00e3o \u00e9 uma atividade eterna e imut\u00e1vel, independentemente do \n\nmundo que a rodeia. \u00c0 medida que esse mundo muda, a pr\u00f3pria Ci\u00eancia \u00e9 obrigada a \n\nremodelar-se profundamente, para se adequar aos novos ambientes sociais econ\u00f3micos \n\ne pol\u00edticos.\u201d (Ziman,1999, in Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2002: 22). \n\n \n\n2.1.1- Perspetiva atual de ensino/aprendizagem da Ci\u00eancia \n\n \n\n Uma perspetiva de ensino segundo Jim\u00e9nez Aleixandre (1996) citado por Lucas e \n\nVasconcelos (2005) consiste num plano organizado e fundamentado com a intui\u00e7\u00e3o de \n\nconfigurar o programa curricular, tendo em conta o desenvolvimento de estrat\u00e9gias \n\nmetodol\u00f3gicas e a constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos com a inten\u00e7\u00e3o de orientar o estudo. \n\n Para Santos (2002) \u201ca aprendizagem \u00e9 considerada como constru\u00e7\u00e3o de \n\nsignificado pelo pr\u00f3prio aluno, \u00e9 um processo ativo, o aluno n\u00e3o se limita a adquirir \n\nconhecimento, constr\u00f3i-o a partir da sua experi\u00eancia pr\u00e9via\u201d (p.28). \n\n Ao longo dos \u00faltimos 40 anos foram emergindo diferentes perspetivas de ensino \n\ndas ci\u00eancias, nomeadamente a de Ensino por Transmiss\u00e3o (EPT), a de Ensino por \n\nDescoberta (EPD), a de Ensino por Mudan\u00e7a Conceptual (EMC) e a de Ensino por \n\nPesquisa (EPP).  \n\n N\u00e3o \u00e9 objetivo da presente investiga\u00e7\u00e3o caraterizar minuciosamente cada uma \n\ndas perspetivas; no entanto, e recorrendo a Cachapuz, Praia e Jorge (2002), \n\napresentamos o quadro seguinte com uma s\u00edntese das carater\u00edsticas das perspetivas \n\nacima mencionadas, uma vez que muitos professores, atualmente, utilizam uma ou outra \n\nperspetiva, dependendo das carater\u00edsticas do p\u00fablico-alvo. \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n14 \n\n \n\n EPT EPD EMC EPP \n\nF\nin\n\na\nli\nd\n\na\nd\n\ne\n \n\n \n\n\u2022 Aquisi\u00e7\u00e3o de conceitos; \n\n \n\n\u2022\u00canfase na instru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 Compreens\u00e3o de \nprocessos cient\u00edficos; \n\n \n\n\u2022\u00canfase na instru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 Mudan\u00e7a de conceitos; \n\n \n\n\u2022\u00canfase na instru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de \nconceitos, compet\u00eancias, \n\natitudes e valores; \n\n\u2022\u00canfase na educa\u00e7\u00e3o. \n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\n E\np\nis\n\nte\nm\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n \n\n \n\n\u2022 O conhecimento \u00e9 \n\nexterior aos alunos; \n\n \n\n\u2022 O conhecimento \ncient\u00edfico \u00e9 visto como \n\nmec\u00e2nico, acumulativo, \nabsoluto. \n\n \n\n\u2022 Todo o conhecimento \n\nderiva exclusivamente da \nexperi\u00eancia; \n\n \n\n\u2022 A constru\u00e7\u00e3o em \n\nci\u00eancia segue um \nprocesso indutivo; \n\n \n\n\u2022 O conhecimento \n\ncient\u00edfico \u00e9 visto como \nsendo acumulativo, \nlinear, invari\u00e1vel e \n\nuniversal; \n\n \n\n\u2022 Para se atingir basta \nseguir \u201co\u201d m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico.  \n\n \n\n\u2022 A observa\u00e7\u00e3o de factos \n\nest\u00e1 carregada de teoria; \n\n \n\n\u2022 O conhecimento \ncient\u00edfico \u00e9 encarado \n\ncomo sendo um percurso \ndescont\u00ednuo, incerto, \ndin\u00e2mico, dial\u00e9tico e \n\npouco estruturado \u2013 \npluralismo metodol\u00f3gico; \n\n \n\n\u2022 O erro \u00e9 considerado \n\num fator de progresso \ncient\u00edfico dos alunos. \n\n \n\n\u2022 Vis\u00e3o externalista e \n\nracionalista \ncontempor\u00e2nea da \n\nCi\u00eancia, valorizando uma \nperspetiva global da \nCi\u00eancia; \n\n \n\n\u2022 Interdisciplinaridade e \ntransdisciplinaridade; \n\n \n\n\u2022 Valoriza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria \n\nda Ci\u00eancia e contextos \nsocioculturais de \nprodu\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento; \n\n \n\n\u2022 Considera o erro como \nconsubstancial ao \n\nconhecimento. \n\n \n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\n d\na\n\n \n\nA\np\nre\n\nn\nd\n\niz\na\n\ng\ne\nm\n\n \n\n \n\u2022 O professor transmite \n\nconte\u00fados aos alunos e \nestes armazenam-nos \nsequencialmente \n\n \n\u2022 Os alunos aprendem os \n\nconte\u00fados cient\u00edficos a \npartir de observa\u00e7\u00f5es \ning\u00e9nuas, isto \u00e9, \n\ndescobrem as ideias \nindutivamente a partir de \nfactos observ\u00e1veis. \n\n \n\u2022 Perspetivas \n\nconstrutivistas da \naprendizagem, em \nparticular valorizando as \n\nconce\u00e7\u00f5es; alternativas \ndos alunos relativas a \nconceitos cient\u00edficos; \n\n \n\u2022 N\u00e3o valoriza o \nconhecimento em a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\u2022 Supera\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es \n\nproblem\u00e1ticas; \n\u2022 Assenta em perspetiva \ns\u00f3cioconstrutivistas; \n\n \n\u2022 Conhecimento para a \na\u00e7\u00e3o. \n\nP\na\np\n\ne\nl \nd\n\no\n p\n\nro\nfe\n\ns\ns\no\nr \n\n \n\u2022 O professor transmite \nconceitos, pensados por \n\nsi ou por outros; \n \n\u2022 Assume um papel \n\ntutelar exercendo a sua \nautoridade gra\u00e7as \u00e0 \ncompet\u00eancia cient\u00edfica \n\n \n\u2022 O professor assume um \npapel de organizador das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de \naprendizagem, \ndirecionando as \n\n\u201cdescobertas\u201d a fazer \npelos alunos. \n\n \n\u2022 O professor diagnostica \nconce\u00e7\u00f5es alternativas \n\ndos alunos e a partir \ndestas organiza \nestrat\u00e9gias de conflito \n\ncognitivo para promover \naprendizagens \nadequadas. \n\n \n\u2022 O professor como \nproblematizador de \n\nsaberes; \n \n\u2022 O professor como \n\norganizador de \nprocessos de partilha, \nintera\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica, ou seja, promove \ndebates sobre situa\u00e7\u00f5es \nproblem\u00e1ticas, \n\nfomentando a criatividade \ne o envolvimento dos \nalunos \n\n \n\nP\na\np\n\ne\nl \nd\n\no\n a\n\nlu\nn\no\n\n   \n\u2022 Aluno passivo; \n\n \n\u2022 Aluno como recet\u00e1culo \nda informa\u00e7\u00e3o (met\u00e1fora \n\nda \"t\u00e1bua rasa\"). \n\n \n\u2022 A met\u00e1fora do \"aluno \n\ncientista\". \n\n \n\u2022 O aluno como \n\nconstrutor da sua \naprendizagem \nconceptual, aqui muito \n\nvalorizada. \n\n \n\u2022 Aluno ativo assumindo \n\num papel de pesquisa; \n \n\u2022 Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre \n\nas suas maneiras de \npensar, de agir e sentir \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n15 \n\n \n\nC\na\nra\n\nte\nri\n\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\nid\n\n\u00e1\nti\nc\no\n\n-p\ne\nd\n\na\ng\n\n\u00f3\ng\n\nic\na\n\n \n\n \nO ensino centra-se nos \nconte\u00fados tendo o seu \nfulcro em exposi\u00e7\u00f5es \n\norais do professor; \n \n\u2022 Pedagogia, repetitiva, \n\nde \u00edndole memor\u00edstica; \n \n\u2022 N\u00e3o atende \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as dos alunos; \n \n\u2022 O curr\u00edculo formal e o \n\nmanual escolar adotado \ndeterminam, quase \nsempre, as a\u00e7\u00f5es do \n\nprofessor; \n \n\u2022 A organiza\u00e7\u00e3o do \n\nensino sup\u00f5e uma atitude \npassiva dos alunos; \n \n\n\u2022 A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 do tipo \nnormativa, confundindo-\nse com a classifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\u2022 Estrat\u00e9gias de ensino \n(pretensamente) \nisomorfas \"do\" m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico; \n \n\u2022 As atividades \n\nexperimentais s\u00e3o do tipo \nindutivo; \n \n\n\u2022 Deficiente integra\u00e7\u00e3o \ndos saberes adquiridos \npelos alunos num todo \n\ncoerente; \n \n\u2022 A avalia\u00e7\u00e3o centra-se \n\nnos processos cient\u00edficos. \n\n \n\u2022 Parte das conce\u00e7\u00f5es \nalternativas dos alunos, \nfuncionando os \n\nconte\u00fados como um meio \nde aprendizagem para \npromover a mudan\u00e7a de \n\nconceitos, atrav\u00e9s da \nsupera\u00e7\u00e3o de conflitos \ncognitivos; \n\n \n\u2022 H\u00e1 uma \nsequencialidade no \n\npercurso de mudan\u00e7a \nconceptual; \n \n\n\u2022 O erro assume um \npapel positivo, sendo um \nfator de progresso do \n\nconhecimento cient\u00edfico; \n \n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o formativa e \n\nsumativa, centrada nos \nconceitos. \n\n \n\u2022 Estudo de problemas \nabertos, sempre que \nposs\u00edvel, com interesse \n\npara os alunos e de \n\u00e2mbito CTSA; \n \n\n\u2022 Abordagem qualitativa \ndas situa\u00e7\u00f5es; \n \n\n\u2022 Valoriza\u00e7\u00e3o de \natividades inter e \ntransdisciplinares; \n\n \n\u2022 Trabalho de grupo e de \ncoopera\u00e7\u00e3o intergrupos; \n\n \n\u2022 Atividades de s\u00edntese e \nde reflex\u00e3o cr\u00edtica - \n\n\"pontos de situa\u00e7\u00e3o\"; \n \n\u2022 A avalia\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem engloba \nconceitos, capacidades, \natitudes e valores. \n\n \n\u2022A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 parte \nintegrante do ensino e \n\norganiza-se em ciclos de \navalia\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\nQUADRO 1- Carater\u00edsticas das perspetivas de ensino (Cachapuz, Praia e Jorge, 2002: 142 e 143). \n\n \n\n Atualmente, a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias incide numa perspetiva do ensino por \n\npesquisa que surgiu no final da d\u00e9cada de 90. \u00c9 uma perspetiva que tem fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica no p\u00f3s-positivismo, na aprendizagem cognitivista e coloca a \u00eanfase na inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o entre saberes do aluno e saberes da ci\u00eancia. N\u00e3o excluindo a mudan\u00e7a \n\nconceptual, o percurso por pesquisa reorienta essa mudan\u00e7a, para que os alunos \n\ndesenvolvam compet\u00eancias usando o conhecimento (saber em a\u00e7\u00e3o), estando tamb\u00e9m \n\nimpl\u00edcitos os valores e as atitudes. Segundo Cachapuz, Praia e Jorge (2000), o Ensino \n\nPor Pesquisa coloca os conte\u00fados ao servi\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o em e para a ci\u00eancia e n\u00e3o \n\nunicamente com fins instrucionais. Assim, na sala de aula, deve-se partir de quest\u00f5es-\n\nproblema que refletem situa\u00e7\u00f5es-problema do quotidiano. O mais importante, nesta \n\nperspetiva \u00e9 o caminho percorrido na resolu\u00e7\u00e3o do problema. Existe, desta forma, uma \n\ninter e transdisciplinaridade, uma vez que a meta da Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade \n\n(CTS), que se enquadra tamb\u00e9m nesta perspetiva, \u00e9 formar cidad\u00e3os cient\u00edfico e \n\ntecnologicamente alfabetizados, capazes de tomar decis\u00f5es, desenvolver a\u00e7\u00f5es \n\nrespons\u00e1veis e alcan\u00e7ar pensamento cr\u00edtico e independ\u00eancia intelectual.  \n\n De acordo com Fontes e Silva (2004) as aulas de ci\u00eancias devem abordar as \n\nrela\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia/Tecnologia/Sociedade, ou seja, devem contextualizar a ci\u00eancia \n\nrelacionando-a com a tecnologia, a sociedade, o meio ambiente e os seus problemas. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n16 \n\n \n\n\u201cDe fato, a abordagem CTS salienta a import\u00e2ncia de uma ci\u00eancia para todos como parte \n\nfundamental da educa\u00e7\u00e3o em geral\u2026\u201d (p.32). \n\n Apesar da perspetiva de ensino por pesquisa ser a mais atual no ensino das \n\nci\u00eancias, n\u00e3o quer dizer que os professores n\u00e3o possam recorrer \u00e0s outras formas nas \n\nsuas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Assim \u201cn\u00e3o existe uma perspetiva de ensino perfeita, que \n\nresolva todos os problemas educativos, isto \u00e9, n\u00e3o existe nenhum m\u00e9todo que resulte \n\ncom todos os alunos e que satisfa\u00e7a todos os objetivos.\u201d (Lopes, 2012: 21).  \n\n \n\n2.1.2 - O ensino das ci\u00eancias no ensino b\u00e1sico \n\n \n\n O ensino b\u00e1sico engloba o 1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos, isto \u00e9, do 1\u00ba ao 9\u00ba ano de \n\nescolaridade. Nestes n\u00edveis de ensino as ci\u00eancias s\u00e3o dadas ao n\u00edvel do Estudo do Meio, \n\nCi\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, respetivamente. \n\n O ensino, ou melhor, o ensino da ci\u00eancia, \u00e9 algo mais do que transmitir e receber \n\nconhecimentos. Trata-se de apoiar a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos com significado e \n\ncontextualizados, ensinados e aprendidos num cen\u00e1rio tipo, mas com aplica\u00e7\u00e3o ou \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o a outros dom\u00ednios, tais como a vida do dia-a-dia (Canavarro, 1999). \n\n Atualmente existem muitos estudos a favor da import\u00e2ncia do conhecimento sobre \n\nCi\u00eancia e acerca da atividade cient\u00edfica para todos os cidad\u00e3os. Na opini\u00e3o de Martins \n\n(2002), os curr\u00edculos dever\u00e3o incluir educa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das ci\u00eancias, embora tenha de se \n\nadaptar os conte\u00fados e as estrat\u00e9gias que se utilizam na transmiss\u00e3o desse \n\nconhecimento, de acordo com as carater\u00edsticas de quem est\u00e1 a aprender ci\u00eancias. \n\n \u201cO que \u00e9 verdadeiramente importante para a compreens\u00e3o da ci\u00eancia \u00e9 a \n\naprendizagem que cada indiv\u00edduo for conseguindo construir ao longo da sua vida. Para \n\nisso contribuir\u00e3o todas as situa\u00e7\u00f5es de ensino formal, n\u00e3o formal e informal com que se \n\nvier a confrontar.\u201d (Martins, 2002: 15). \n\n Na opini\u00e3o da mesma autora o ensino das ci\u00eancias na escola depender\u00e1 de tr\u00eas \n\naspetos: o in\u00edcio de forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, a natureza dos curr\u00edculos de ci\u00eancia e a \n\nforma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias dos professores.   \n\n O curr\u00edculo de Ci\u00eancias deve: estimular o entusiasmo e interesse pela ci\u00eancia de \n\nmodo a que os jovens se sintam confiantes e competentes para se envolverem com \n\nmat\u00e9rias cient\u00edficas e t\u00e9cnicas; ajudar os jovens a adquirir uma compreens\u00e3o vasta e \n\ngeral das ideias importantes e das bases explicativas das ci\u00eancia e dos procedimentos do \n\ninqu\u00e9rito cient\u00edfico, que t\u00eam maior impacto no nosso ambiente e na nossa cultura em \n\ngeral e possibilitar o aprofundamento de conhecimento quando \u00e9 necess\u00e1rio, quer por \n\ninteresse pessoal dos alunos, quer por motiva\u00e7\u00e3o de percurso profissional (DGIDC\n1\n). \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n17 \n\n \n\n O ensino das Ci\u00eancias \u00e9 fundamental. Este, na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, corresponde a \n\numa prepara\u00e7\u00e3o inicial e visa proporcionar aos estudantes possibilidades de: \n\n - Despertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um \n\nsentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela Ci\u00eancia; \n\n - Adquirir uma compreens\u00e3o geral alargada das ideias importantes e das \n\nestruturas explicativas da Ci\u00eancia, bem como dos procedimentos da investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, de modo a sentir confian\u00e7a na abordagem de quest\u00f5es cient\u00edficas e \n\ntecnol\u00f3gicas; \n\n - Questionar o comportamento humano perante o mundo, bem como o impacto da \n\nCi\u00eancia e da Tecnologia no nosso ambiente e na nossa cultura em geral. \n\n Ao longo da escolaridade b\u00e1sica, ao estudarem Ci\u00eancias, \u00e9 importante que os \n\nestudantes procurem explica\u00e7\u00f5es fi\u00e1veis sobre o mundo e eles pr\u00f3prios. Para isso ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio: \n\n - Analisar, interpretar e avaliar evid\u00eancia recolhida quer diretamente, quer a partir \n\nde fontes secund\u00e1rias; \n\n - Conhecer relatos de como ideias importantes se divulgaram e foram aceites e \n\ndesenvolvidas, ou foram rejeitadas e substitu\u00eddas; \n\n - Reconhecer que o conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 em evolu\u00e7\u00e3o permanente, sendo \n\num conhecimento inacabado; \n\n - Aprender a construir argumentos persuasivos a partir de evid\u00eancias; \n\n - Discutir sobre um conjunto de quest\u00f5es pertinentes, envolvendo aplica\u00e7\u00f5es da \n\nCi\u00eancia e das ideias cient\u00edficas a problemas importantes para a vida na Terra; \n\n - Planear e realizar trabalhos ou projetos que exijam a participa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ncient\u00edficas diversas, tradicionalmente mantidas isoladas. (DEB\n1\n, 2001). \n\n Para Ver\u00edssimo e Ribeiro (2010: 156), as sociedades de raiz ocidental t\u00eam uma \n\nforte base cientifica-tecnol\u00f3gica, que tender\u00e1 a ganhar import\u00e2ncia no futuro e, neste \n\ncontexto, o \u201csimples contato com conceitos oriundos da ci\u00eancia, habilita o cidad\u00e3o a \n\nparticipar melhor e mais ativamente no pr\u00f3prio processo de desenvolvimento social de \n\nque faz parte\u201d. Al\u00e9m disto e de acordo com os mesmos autores, \u201ca forma como a ci\u00eancia \n\n\u00e9 e foi constru\u00edda \u00e9, porventura, a forma mais f\u00e1cil de transmitir valores: como a \n\nimport\u00e2ncia e o respeito pela diversidade, que s\u00e3o por si s\u00f3, o pr\u00f3prio fundamento da \n\ndemocracia\u201d. Ver\u00edssimo e Ribeiro (2010: 156) apontam tr\u00eas ordens de raz\u00f5es para \n\njustificar a import\u00e2ncia do ensino das ci\u00eancias: \n\na ) Para um aprofundamento dos modelos democr\u00e1ticos de decis\u00e3o e qui\u00e7\u00e1 pela pr\u00f3pria \n\nsobreviv\u00eancia da Democracia. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n18 \n\n \n\nb ) Para o desenvolvimento de capacidades e aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, que podem \n\npropiciar aos indiv\u00edduos uma melhor competitividade na sociedade do futuro e, assim, \n\nmelhorar a qualidade dos cidad\u00e3os. \n\nc ) Para promover o contacto dos indiv\u00edduos com um sistema de valores, de modo a \n\npermitir a escolha e assun\u00e7\u00e3o livre de atitudes. \n\n Com o objetivo de elevar os padr\u00f5es de desempenho dos alunos em Portugal o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia iniciou em 2011 a revis\u00e3o do Curr\u00edculo Nacional \n\nsurgindo na sequ\u00eancia da revoga\u00e7\u00e3o do documento \u201cCurr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \n\n\u2013 Compet\u00eancias Essenciais\u201d. O desenvolvimento do novo Curr\u00edculo Nacional dever\u00e1 \n\nconter padr\u00f5es de rigor, criando coer\u00eancia no que \u00e9 ensinado nas escolas; Permitir que \n\ntodos os alunos tenham oportunidade de adquirir um conjunto de conhecimentos e de \n\ndesenvolver capacidades fundamentais nas disciplinas essenciais; Garantir aos \n\nprofessores a liberdade de usar os seus conhecimentos, experi\u00eancia e profissionalismo \n\npara ajudar os alunos a atingirem o seu melhor desempenho. (Despacho n.\u00ba 5306/2012, \n\nde 18 de abril). \n\n O mesmo despacho refere que o desenvolvimento do ensino ser\u00e1 orientado por \n\nMetas Curriculares nas quais s\u00e3o definidos, de forma consistente, os conhecimentos e as \n\ncapacidades essenciais que os alunos devem adquirir, nos diferentes anos de \n\nescolaridade ou ciclos e nos conte\u00fados dos respetivos programas curriculares. \n\n A defini\u00e7\u00e3o destas Metas Curriculares organiza e facilita o ensino, pois fornece \n\numa vis\u00e3o o mais objetiva poss\u00edvel daquilo que se pretende alcan\u00e7ar, permite que os \n\nprofessores se concentrem no que \u00e9 essencial e ajuda a delinear as melhores estrat\u00e9gias \n\nde ensino. Para cada disciplina e para cada etapa, devem identificar -se, de forma clara: \n\nos conte\u00fados fundamentais que devem ser ensinados aos alunos; a ordena\u00e7\u00e3o \n\nsequencial ou hier\u00e1rquica dos conte\u00fados ao longo das v\u00e1rias etapas de escolaridade; os \n\nconhecimentos e capacidades a adquirir e a desenvolver pelos alunos; e os \n\npadr\u00f5es/n\u00edveis esperados de desempenho dos alunos que permitam avaliar o \n\ncumprimento dos objetivos. (Despacho n.\u00ba 5306/2012: 13952). \n\n Conjuntamente com os atuais Programas de cada disciplina, as metas constituem \n\nas refer\u00eancias fundamentais para o desenvolvimento do ensino: nelas se clarifica o que \n\nnos Programas se deve eleger como prioridade, definindo os conhecimentos a adquirir e \n\nas capacidades a desenvolver pelos alunos nos diferentes anos de escolaridade (cf. \n\nDespacho n.\u00ba 5306/2012, de 18 de abril). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n19 \n\n \n\n2.1.3 - Contextos n\u00e3o formais de aprendizagem em ci\u00eancias \n\n \n\n Os processos de ensino e de aprendizagem n\u00e3o acontecem s\u00f3 em contexto de \n\nsala de aula. Cada vez mais, com a abertura da escola \u00e0 comunidade, o professor dever\u00e1 \n\nsair da zona de conforto e procurar no meio envolvente novas formas de promo\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagens.  \n\n A educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias pode ser veiculada atrav\u00e9s de v\u00e1rias fontes. Desde os \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 aos espa\u00e7os fora da escola como por exemplo, museus ou \n\ncentros de ci\u00eancia ou at\u00e9 mesmo em ind\u00fastrias (Braund e Reiss, 2006) os alunos t\u00eam \n\naprendido, cada vez mais, a compreender o mundo que os rodeia.   \n\n Como tal, a aprendizagem pode ser efetuada em v\u00e1rios contextos: formal, n\u00e3o-\n\nformal e informal.  \n\n Segundo Chagas (1993: 52) a educa\u00e7\u00e3o formal \u201cdesenvolve-se no seio de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es formais como escolas e universidades\u201d, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \u00e9\u201d veiculada \n\npelos museus, meios de comunica\u00e7\u00e3o e outras institui\u00e7\u00f5es que organizam eventos de \n\ndiversas ordens tais como cursos livres, feiras e encontros, com o prop\u00f3sito de ensinar \n\nci\u00eancias a um p\u00fablico heterog\u00e9neo\u201d. Por outro lado a educa\u00e7\u00e3o informal \u201cocorre de forma \n\nespont\u00e2nea na vida do dia-a-dia de conversas e viv\u00eancias com familiares, amigos, \n\ncolegas e interlocutores ocasionais.\u201d  \n\n Na opini\u00e3o de Pereira (2002) os museus que organizam exposi\u00e7\u00f5es e atividades \n\ncom fins educativos s\u00e3o considerados contextos n\u00e3o formais de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, \n\nmas tamb\u00e9m \u201c\u2026programas televisivos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pensados \n\nespecificamente para crian\u00e7as e jovens, ou ainda, filmes, jogos educativos e sites da \n\ninternet que t\u00eam como objetivo divulgar ci\u00eancia para crian\u00e7as e jovens\u201d. (p.187). \n\n Deste modo muitos s\u00e3o os locais que t\u00eam interesse na educa\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia. \n\nComo sublinha Pereira (2002: 190), o \u201cmeio local e as institui\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas podem \n\nproporcionar diversas oportunidades de educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\u201d  \n\n Segundo Gadotti (2005) a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal n\u00e3o deve ser vista em oposi\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o formal, \u201cTrata-se de conhecer melhor as suas potencialidades e harmoniz\u00e1-\n\nlas em benef\u00edcio de todos.\u201d (p.3). \n\n Para o mesmo autor \u201cos programas de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal n\u00e3o precisam \n\nnecessariamente seguir um sistema sequencial e hier\u00e1rquico de \u201cprogress\u00e3o\u201d. Podem ter \n\ndura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel e podem, ou n\u00e3o, conceder certificados de aprendizagem. O tempo da \n\naprendizagem na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \u00e9 flex\u00edvel, respeitando as diferen\u00e7as e as \n\ncapacidades de cada um.\u201d (p.2). \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n20 \n\n \n\n Freitas e Martins (2005) referem que cada vez mais o professor ter\u00e1 que transpor \n\nos muros da escola, local privilegiado de educa\u00e7\u00e3o, e as paredes das salas de aula, \n\nmuitas vezes limitativas e redutoras e estender-se a outros espa\u00e7os. \n\n \u201c\u00c9 fulcral compreender que a aprendizagem n\u00e3o \u00e9 um processo exclusivo da \n\nescola, mas que se desenvolve ao longo da vida dos indiv\u00edduos em outros espa\u00e7os \n\ninstitucionais. Neste sentido, os espa\u00e7os extraescolares devem contribuir, cada qual a \n\npartir de suas especificidades, para uma educa\u00e7\u00e3o mais ampla e atualizada, mais \n\nacess\u00edvel e democr\u00e1tica\u201d. (Rodrigues e Martins, 2005: 1). \n\n Ap\u00f3s o descrito anteriormente \u00e9 inevit\u00e1vel concordarmos com a import\u00e2ncia dos \n\ncontextos de ensino n\u00e3o-formais para promover aprendizagens em ci\u00eancias. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio que o professor fa\u00e7a a liga\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 ensinado na escola, contexto \n\nformal, com o que \u00e9 aprendido nos contextos n\u00e3o-formais. As visitas de estudo s\u00e3o \n\nexemplo de atividade em como essa liga\u00e7\u00e3o pode ser feita. \n\n \n\n2.1.4 - A visita de estudo como atividade pr\u00e1tica no ensino das ci\u00eancias \n\n \n\n Se analis\u00e1ssemos os planos anuais de atividades (PAA) das escolas, ir\u00edamos \n\nconfirmar que as visitas de estudos integram estes planos em v\u00e1rias disciplinas \n\ncurriculares. \n\n Se atendermos ao espa\u00e7o f\u00edsico onde se realiza, uma visita de estudo \u00e9 \n\nconsiderada uma atividade realizada fora do espa\u00e7o f\u00edsico da escola, tratando-se de uma \n\nestrat\u00e9gia de aprendizagem utilizada em contexto n\u00e3o formal. \n\n Segundo Pereira (2002) \u201ca organiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo consiste numa das \n\nformas de aproveitamento poss\u00edvel do meio local e dos museus, podendo ser um meio \n\nmuito interessante e estimulador para realizar diversas aprendizagens, desde que bem \n\nplanificada.\u201d (p.190) \n\n Quando os investigadores se referem \u00e0s sa\u00eddas da sala de aula, no \u00e2mbito das \n\nvisitas de estudo, fazem-no usando termos como trabalho de campo (Dourado, 2006), \n\nsa\u00eddas de campo (Orion, 1993), sa\u00eddas fora da escola (Braund &amp; Reiss, 2006) ou visitas \n\nde estudo (Almeida, 1997), sem que muitas vezes clarifiquem o conceito que est\u00e3o a usar \n\n(Almeida, 1997). Almeida (1998), ao tentar clarificar alguns destes termos, mencionou \n\nque o trabalho de campo e as sa\u00eddas de campo se referem a desloca\u00e7\u00f5es ao ar livre, \n\nsendo o trabalho de campo frequentemente associado com a execu\u00e7\u00e3o de atividades \n\nespec\u00edficas, tais como a recolha de amostras (org\u00e2nicas ou inorg\u00e2nicas), o \n\nmanuseamento de instrumentos para recolha de dados ou a cartografia de \u00e1reas \n\ndelimitadas. Esta explica\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com o defendido por Leite (2001) para \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n21 \n\n \n\ntrabalho de campo, a qual considera que este ocorre ao ar livre, em contacto direto com \n\nos fen\u00f3menos e os materiais.  \n\n Contudo, Leite (2001) vai mais longe considerando o trabalho de campo como \n\numa modalidade do trabalho pr\u00e1tico, o qual \u00e9 definido como \u201ctodas as atividades que \n\nexigem que o aluno esteja ativamente envolvido\u201d (p.80). \n\n Dado que as sa\u00eddas da sala de aula podem ocorrer em outros locais que n\u00e3o ao \n\nar livre, tais como institui\u00e7\u00f5es com objetivos educativos \u2013 museus, planet\u00e1rios, centros de \n\nci\u00eancia, jardins zool\u00f3gicos ou jardins bot\u00e2nicos \u2013 ou a institui\u00e7\u00f5es como hospitais, \n\nind\u00fastrias ou centros de investiga\u00e7\u00e3o, Almeida (1998) utiliza o termo \u201cvisita de estudo\u201d \n\npara se referir a uma sa\u00edda do recinto escolar com objetivos educativos, inserida no \n\nconjunto das atividades pr\u00e1ticas poss\u00edveis de realizar, sendo por isso mais abrangente \n\nque a sa\u00edda de campo ou que o trabalho de campo. \n\n O Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico recomenda o desenvolvimento de \n\nexperi\u00eancias educativas fora da sala de aula, sendo a natureza destas experi\u00eancias mais \n\nespecificada pelo Departamento de Ensino B\u00e1sico nas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para as \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. Assim, a n\u00edvel do 2\u00ba e 3\u00ba ciclos do ensino b\u00e1sico e na \u00e1rea \n\ndisciplinar de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, as visitas de estudo s\u00e3o sugeridas (DEB\n2\n, \n\n2001). \n\n Varela (2009: 7) sintetiza, recorrendo a v\u00e1rios autores, as vantagens das visitas \n\nde estudo, quando articuladas com o curr\u00edculo escolar: \n\n? Desenvolver o conhecimento conceptual, por exemplo, por constru\u00e7\u00e3o, \n\nconsolida\u00e7\u00e3o, ou concretiza\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos; \n\n? Desenvolver a motiva\u00e7\u00e3o e o interesse pela ci\u00eancia; \n\n? Desenvolver compet\u00eancias e metodologias cient\u00edficas, tais como habilidades \n\nmanipulativas, destrezas manuais, coordena\u00e7\u00e3o motora ou resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas; \n\n? Promover atitudes positivas face \u00e0 ci\u00eancia e promover valores como o respeito \n\npelo ambiente natural e pelos outros; \n\n? Promover carreiras cient\u00edficas; \n\n? Promover os recursos locais e culturais da comunidade; \n\n? Implementar mudan\u00e7as no ambiente de aprendizagem; \n\n? Colmatar defici\u00eancias de espa\u00e7os ou materiais da escola; \n\n? Promover o relacionamento professor-aluno. \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n22 \n\n \n\n Assim, podemos considerar a visita de estudo uma estrat\u00e9gia que o professor \n\npode utilizar nos processos de ensino e de aprendizagem dos alunos. No entanto, a sua \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o depende de uma correta planifica\u00e7\u00e3o (Almeida, 1998). \n\n Um professor que queira desenvolver uma atividade como uma visita de estudo \u00e9 \n\nobrigado a cumprir uma s\u00e9rie de princ\u00edpios relativos \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o. Esses princ\u00edpios \n\nencontram-se regulamentados pelo Despacho n.\u00ba 28/ME/91, de 28 de Mar\u00e7o. No entanto, \n\no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, reconhecendo a desadequa\u00e7\u00e3o temporal deste despacho, \n\nrecomendou a todas as Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Educa\u00e7\u00e3o que enviassem \u00e0s escolas \n\nOf\u00edcios-Circulares (ex: Of\u00edcio-Circular n.\u00ba 2/DREL/2005 de 4 de Janeiro; ou Of\u00edcio-Circular \n\nn.\u00ba 21/DREN/2004 de 11 de Mar\u00e7o) para esclarecer aspetos relativos \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o das \n\nvisitas de estudo, especificando os elementos a ter em conta na elabora\u00e7\u00e3o dos planos \n\nde implementa\u00e7\u00e3o das visitas de estudo, os quais t\u00eam de ser analisados e aprovados \n\npelos membros do conselho de turma, do departamento curricular e do conselho \n\npedag\u00f3gico. \n\n De acordo com estes Of\u00edcios-Circulares, devem constar do plano da visita de \n\nestudo os seguintes elementos: raz\u00f5es justificativas da visita; objetivos espec\u00edficos; \n\ngui\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o do(s) local(ais) a visitar; aprendizagens e resultados esperados; \n\nregime de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos e do projeto; calendariza\u00e7\u00e3o e roteiro da visita; n\u00famero \n\nde docentes e n\u00e3o docentes a envolver tendo em conta os r\u00e1cios recomendados (isto \u00e9, \n\num docente por cada 15 alunos no 3\u00ba ciclo do ensino) e plano de ocupa\u00e7\u00e3o/proposta de \n\natividades para os alunos n\u00e3o participantes na visita de estudo. Em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo \n\naspeto, \u00e9 de salientar que as visitas de estudo s\u00e3o consideradas atividades de frequ\u00eancia \n\nobrigat\u00f3ria quando realizadas em tempo letivo, sendo os custos associados \u00e0 visita de \n\nestudo suportados pelo apoio social escolar para alunos carenciados (Decreto-Lei n.\u00ba \n\n55/2009 de 2 de Mar\u00e7o). Refira-se ainda que, segundo o Of\u00edcio-Circular n.\u00ba 2/DREL/2005 \n\nde 4 de Janeiro deve, evitar-se a realiza\u00e7\u00e3o das mesmas no 3\u00ba per\u00edodo, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a proximidade das avalia\u00e7\u00f5es finais. \n\n Na opini\u00e3o de Pereira (2002) o professor organizador de uma visita de estudo \n\ndever\u00e1, em primeiro lugar, contactar com o local a visitar. Em fun\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas \n\ndo local visitado e das observa\u00e7\u00f5es efetuadas, o professor planifica a visita. \u00c9 tamb\u00e9m \n\nnecess\u00e1rio ter em conta os cuidados necess\u00e1rios no decurso da visita. Para isso dever\u00e1 \n\nfalar com os respons\u00e1veis e recolher informa\u00e7\u00f5es sobre o local, como folhetos e \n\npublica\u00e7\u00f5es para melhor planificar a visita de estudo. Tamb\u00e9m dever\u00e1 tra\u00e7ar objetivos da \n\nvisita. Clarificar que indica\u00e7\u00f5es se devem fazer aos alunos, assim como, que tipo de \n\ntrabalho ir\u00e1 ser desenvolvido. O professor tamb\u00e9m dever\u00e1 ter em conta aspetos pr\u00e1ticos, \n\npor exemplo: transporte (se necess\u00e1rio), refei\u00e7\u00f5es, hor\u00e1rios aproximados, indica\u00e7\u00f5es a \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n23 \n\n \n\nfornecer aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e pedido de autoriza\u00e7\u00f5es a estes. Seguidamente \n\no professor, em sala de aula, dever\u00e1 preparar a visita de estudo com os alunos. \n\nInformando-os do local a visitar, os hor\u00e1rios, regras a cumprir no local e tamb\u00e9m o que \n\npretende coma visita. Pereira (2002) sugere ainda que \u201cse proceda \u00e0 discuss\u00e3o da visita \n\nposteriormente na sala de aula\u201d (p. 192). \n\n Outros autores tamb\u00e9m defendem a planifica\u00e7\u00e3o da visita de estudo por etapas; \n\npor exemplo, Garcia dela Torre (1991) citado por Barros (2010: 13), defende que uma \n\natividade de campo dever\u00e1 englobar tr\u00eas momentos: antes da sa\u00edda, sa\u00edda e p\u00f3s sa\u00edda. \n\nEstas etapas ocorreriam do seguinte modo: \n\n- Alguns dias antes da sa\u00edda, devem ser explicitadas as ideias pr\u00e9vias sobre o local a \n\nvisitar. \n\n- Ap\u00f3s as quest\u00f5es levantadas anteriormente, surgir\u00e3o as primeiras hip\u00f3teses que devem \n\nser discutidas em grupos de 4 a 5 alunos, que entrar\u00e3o em consenso. \n\n- O professor seleciona as paragens onde ser\u00e3o feitas as observa\u00e7\u00f5es e, no dia da visita, \n\ndurante as observa\u00e7\u00f5es surgir\u00e3o novas quest\u00f5es e novos problemas. O gui\u00e3o nunca \n\ndeve ser fechado. Como resposta \u00e0s diferentes interroga\u00e7\u00f5es, surgir\u00e3o novas hip\u00f3teses. \n\n- No dia seguinte \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da visita e durante alguns dias, deve-se dividir os alunos \n\nem pequenos grupos com o intuito de rever as hip\u00f3teses n\u00e3o confirmadas. A revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, a visualiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo e a proje\u00e7\u00e3o de diapositivos podem tirar \n\nalgumas d\u00favidas e esclarecer conceitos. \n\n- Por fim, atrav\u00e9s de um debate final, cada grupo de alunos dever\u00e1 expor os resultados \n\nda sua investiga\u00e7\u00e3o. Os resultados dos diferentes grupos poder\u00e3o ou n\u00e3o coincidir com \n\nas argumenta\u00e7\u00f5es expostas podendo assim surgir novas contradi\u00e7\u00f5es das quais poder\u00e3o \n\nresultar novas conclus\u00f5es. \n\n Rennie e McClafferty (2001) apresentam algumas linhas orientadoras que \n\nfiltraram de uma extensa revis\u00e3o de evid\u00eancias provenientes da investiga\u00e7\u00e3o. Assim \n\nconsideram tr\u00eas fases essenciais, a primeira \u00e9 a que antecede a visita (pr\u00e9 visita), a \n\nsegunda \u00e9 a visita propriamente dita (durante a visita) e a terceira \u00e9 o que se faz na \n\nescola depois de regressar da visita (p\u00f3s visita) (Rodrigues, 2005: 41). \n\n Conforme j\u00e1 referido, uma visita de estudo, para ter bons resultados de \n\naprendizagem dever\u00e1 ter em conta uma boa planifica\u00e7\u00e3o. Esse sucesso passa por uma \n\nboa prepara\u00e7\u00e3o, um durante-visita din\u00e2mico e interventivo por parte dos participantes e \n\num p\u00f3s-vista com atividades de confirma\u00e7\u00e3o de aprendizagens. Atualmente, o professor \n\ntem dispon\u00edveis diversos locais extra escola onde poder\u00e1 levar os seus alunos, como \u00e9 o \n\ncaso do Jardim Bot\u00e2nico, contexto que estud\u00e1mos no \u00e2mbito do trabalho apresentado \n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n24 \n\n \n\n2.1.5 - A import\u00e2ncia do Jardim Bot\u00e2nico na abordagem da tem\u00e1tica plantas \n\n \n\n Os Jardins Bot\u00e2nicos s\u00e3o uns dos locais onde se podem realizar visitas de \n\nestudo. Muitas das nossas cidades e capitais de distrito est\u00e3o contempladas com estes \n\njardins que encerram uma diversidade de plantas vivas cientificamente reconhecidas. De \n\nacordo com a Botanic Garden Conservation Internacional \u2013 BGCI, \"os jardins bot\u00e2nicos \n\ns\u00e3o institui\u00e7\u00f5es que agrupam cole\u00e7\u00f5es documentadas de plantas vivas para fins de \n\npesquisa, conserva\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\".  \n\n No blog \u201cbiologias.com\u201d pode ler-se que Jardim Bot\u00e2nico \u00e9 uma \u00e1rea protegida, \n\nconstitu\u00edda, no todo ou em parte, por cole\u00e7\u00f5es de plantas vivas cientificamente \n\nreconhecidas, organizadas, documentadas e identificadas, com a finalidade de estudo, \n\npesquisa e documenta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio flor\u00edstico do pais, acess\u00edvel ao p\u00fablico, no todo \n\nou em parte, servindo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, ao lazer e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente  \n\n De acordo com Eshach (2007), o Jardim Bot\u00e2nico est\u00e1 inserido nos locais \n\nvisitados ocasionalmente para uma aprendizagem n\u00e3o formal das ci\u00eancias. \n\n Linares (1996) refere que nos Jardins Bot\u00e2nicos se pode mostrar a grande \n\ndiversidade de plantas, os diferentes ecossistemas, as plantas em extin\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nPor isso eles s\u00e3o considerados laborat\u00f3rios e museus vivos que facilitam a aprendizagem \n\nsobre os diferentes aspetos da flora, sua import\u00e2ncia biol\u00f3gica, hist\u00f3rica, econ\u00f3mica e \n\ncultural. A realidade educacional de muitos pa\u00edses latino americanos tem demonstrado a \n\ncar\u00eancia de programas atualizados sobre os vegetais no curr\u00edculo escolar, por isso os \n\njardins bot\u00e2nicos s\u00e3o respons\u00e1veis pela informa\u00e7\u00e3o dos visitantes, sobre o papel das \n\nplantas. Por meio das suas cole\u00e7\u00f5es, pode realizar grande n\u00famero de atividades para os \n\ndiferentes tipos de p\u00fablico com o objetivo de estimular o interesse do homem pela \n\nnatureza. \n\n Vieira, Bianconi e Dias (2005) num artigo sobre espa\u00e7os n\u00e3o-formais de ensino e \n\no curr\u00edculo de ci\u00eancias, referem o Jardim Bot\u00e2nico, neste caso do Rio de Janeiro, como \n\nespa\u00e7o n\u00e3o-formal de ensino. Este jardim \u00e9 composto por uma diversidade bot\u00e2nica com \n\ncerca de cinquenta mil esp\u00e9cies, oferece um minicurso para professores, desde a \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil at\u00e9 ao ensino universit\u00e1rio, e oferece a possibilidade de fazer visitas \n\nespec\u00edficas com professores, com a finalidade de dar a conhecer o Jardim Bot\u00e2nico de \n\nforma a melhorar o aproveitamento do espa\u00e7o, uma vez que, o jardim n\u00e3o oferece servi\u00e7o \n\nde guia ou monitor. Este minicurso consiste numa aula descritiva do roteiro b\u00e1sico da \n\nvisita, com um monitor que guia os professores e sugere um trajeto com paragens \n\nestrat\u00e9gicas, onde determinados temas s\u00e3o abordados No in\u00edcio do trajeto, os \n\nprofessores recebem sugest\u00f5es de trabalhos multidisciplinares. No decorrer da \n\ncaminhada, s\u00e3o feitas algumas observa\u00e7\u00f5es sobre as plantas e seus aromas, num \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n25 \n\n \n\nconvite aos visitantes para interagir com o ambiente. Durante a visita o monitor tamb\u00e9m \n\nfaz liga\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna, podendo observar algumas aves e esquilos. Neste caso foi poss\u00edvel \n\nobservar que o Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro \u00e9 um espa\u00e7o privilegiado n\u00e3o s\u00f3 em \n\nbeleza natural mas tamb\u00e9m em material de observa\u00e7\u00e3o para aulas de ci\u00eancias e biologia, \n\nproporcionando uma interatividade, t\u00edpica de aulas n\u00e3o-formais. \n\n   Em suma o Jardim Bot\u00e2nico torna-se um local de f\u00e1cil acesso, uma vez que \u00e9 \n\np\u00fablico e todos o podem visitar. Para as escolas acaba por ser um contexto n\u00e3o formal \n\nde aprendizagens. Os professores, para complementar o ensino efetuado dentro da sala \n\nde aula, podem recorrer a este espa\u00e7o articulando assim os espa\u00e7os formais com os n\u00e3o \n\nformais de aprendizagem. \n\n \n\n \n\n2.2 \u2013 NECESSIDADES EDUCATIVAS ESPECIAIS - NEE \n\n \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o pretendemos descrever, numa perspetiva evolutiva, o conceito de \n\nnecessidades educativas especiais e a no\u00e7\u00e3o de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual. \n\nPosteriormente focaremos o nosso estudo na import\u00e2ncia do ensino das ci\u00eancias a \n\nalunos com necessidades educativas especiais. \n\n \n\n2.2.1 - Conceito de NEE \n\n \n\n O conceito de necessidades educativas especiais, identificado pela sigla NEE, foi \n\nintroduzido pela primeira vez com a publica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \u201cSPECIAL EDUCATIONAL \n\nNEEDS - Report of the Committee of Enquiry into the Education of Handicapped Children \n\nand Young People\u201d em 1978, vulgarmente designado de \u201cWarnock Report\u201d no Reino \n\nUnido, na sequ\u00eancia de movimentos de integra\u00e7\u00e3o que se faziam sentir em toda a \n\nEuropa.  \n\n Citando Ribeiro (2012), segundo este relat\u00f3rio, um aluno possui necessidades \n\neducativas especiais quando, comparativamente com alunos do mesmo grupo et\u00e1rio, \n\napresenta dificuldades significativamente maiores na aprendizagem ou tem algum \n\nproblema de ordem f\u00edsica sensorial, intelectual, emocional ou social ou uma combina\u00e7\u00e3o \n\ndestas problem\u00e1ticas, para as quais os meios educativos usualmente presentes nas \n\nescolas regulares n\u00e3o conseguem responder, obrigando a uma aten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e a \n\nrecorrer a condi\u00e7\u00f5es de aprendizagem adaptadas tais como: \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n26 \n\n \n\n(i) a provis\u00e3o de meios especiais ao curr\u00edculo atrav\u00e9s de equipamentos especiais, \n\ninstala\u00e7\u00f5es ou recursos, modifica\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico ou t\u00e9cnicas de ensino \n\nespecializadas; \n\n(ii) a provis\u00e3o de um curr\u00edculo especial ou modificado; \n\n(iii) a aten\u00e7\u00e3o particular \u00e0 estrutura social e clima emocional onde decorre a \n\naprendizagem. (p. 24) \n\n O conceito de NEE abarca \u201ctodos os alunos que exigem recursos ou adapta\u00e7\u00f5es \n\nespeciais no processo de ensino/aprendizagem, n\u00e3o comuns \u00e0 maioria dos alunos da \n\nmesma idade, por apresentarem dificuldades ou incapacidades que se refletem numa ou \n\nmais \u00e1reas de aprendizagem.\u201d (DGIDC, 2001: 12).   \n\n Este conceito foi adotado em Portugal no final dos anos 80 e a publica\u00e7\u00e3o do \n\nDecreto-Lei 319/91 de 23 de Agosto estipulou o direito de frequ\u00eancia das escolas \n\nregulares de muitos alunos que, at\u00e9 a\u00ed estavam a ser educados em ambientes \n\nsegregados. \n\n Atualmente, como consequ\u00eancia do alargamento da escolaridade obrigat\u00f3ria at\u00e9 \n\naos 18 anos de idade (Art.\u00ba 2, Lei n\u00ba85/2009 de 27 de agosto) e da inclus\u00e3o de alunos \n\ncom NEE, as escolas s\u00e3o frequentadas por grupos de alunos muito heterog\u00e9neos, \n\nobservando-se que o conceito de NEE engloba um grupo alargado: \n\n \n\n\u201ccujas dificuldades ou incapacidades podem ir de grau ligeiro a severo e \n\ncujas necessidades educativas podem ter um car\u00e1cter mais ou menos \n\nprolongado, acaba por estar ainda muito centrado nos problemas dos \n\nalunos, n\u00e3o tendo em considera\u00e7\u00e3o muitos dos fatores que lhe s\u00e3o \n\nextr\u00ednsecos e que podem constituir a causa primeira dessas dificuldades. \n\nReferimo-nos concretamente a problemas relacionados com todo o \n\nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o, sendo que muitos dos alunos considerados \n\ncom NEE poder\u00e3o necessitar, acima de tudo, de um ensino de qualidade, \n\npautado pelos princ\u00edpios da flexibiliza\u00e7\u00e3o, adequa\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e n\u00e3o necessariamente de medidas de \n\neduca\u00e7\u00e3o especial.\u201d (DGIDC, 2001: 12). \n\n  \n\n O Decreto-lei n\u00ba 319/91, de 23 de Agosto, veio favorecer a inclus\u00e3o de crian\u00e7as \n\ncom NEE nas classes regulares. A \u2018crian\u00e7a diferente\u2019 deixa de ser posta de \u2018lado\u2019 e passa \n\na fazer parte integrante da sociedade onde vive, tendo direitos como qualquer outro \n\ncidad\u00e3o. O artigo 2\u00ba estabelece o regime educativo especial, o qual consiste na \n\nadapta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es em que se processa o ensino/aprendizagem destas crian\u00e7as. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n27 \n\n \n\nEstas adapta\u00e7\u00f5es incluem os equipamentos especiais de compensa\u00e7\u00e3o, materiais \n\napropriados, adapta\u00e7\u00f5es curriculares, condi\u00e7\u00f5es especiais de matr\u00edcula, de frequ\u00eancia e \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da possibilidade de serem reduzidas as turmas para melhor \n\natendimento a estas crian\u00e7as e ainda, o apoio de um professor de ensino especial. \n\nPretende-se, assim, que estas crian\u00e7as possam ser integradas em classes regulares, \n\ntentando que as mesmas possam conviver, socializar-se e aprender no meio o menos \n\nrestritivo poss\u00edvel, respeitando as diferen\u00e7as e os seus ritmos de aprendizagem e criando \n\nas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o seu bom desenvolvimento. \n\n Na Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca (1994), o conceito de Necessidades Educativas \n\nEspeciais abrange \u201ctodas as crian\u00e7as e jovens cujas necessidades se relacionam com \n\ndefici\u00eancias ou dificuldades escolares\u201d que surgem em determinado momento da \n\nescolaridade.  \n\n Em 2008, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o portugu\u00eas redefiniria o conceito de NEE \n\natrav\u00e9s do Decreto-Lei n.\u00ba 3/2008 de 7 de Janeiro ao revelar \u201cos apoios especializados a \n\nprestar (\u2026), visando a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a adequa\u00e7\u00e3o do processo educativo, \u00e0s \n\nnecessidades educativas especiais dos alunos\u201d. Neste decreto-lei consideram-se alunos \n\ncom NEE os alunos que apresentam \u201c (\u2026) limita\u00e7\u00f5es significativas ao n\u00edvel da atividade e \n\nda participa\u00e7\u00e3o, num ou v\u00e1rios dom\u00ednios de vida, decorrentes de altera\u00e7\u00f5es funcionais e \n\nestruturais, de car\u00e1cter permanente, resultando em dificuldades continuadas ao n\u00edvel da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, da aprendizagem, da mobilidade, da autonomia, do relacionamento \n\ninterpessoal e da participa\u00e7\u00e3o social e dando lugar \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\nespecializados para promover o potencial do funcionamento biopsicossocial.\u201d (p. 155). \n\n O cap\u00edtulo IV, do decreto-lei 3/2008 de 7 de a janeiro, preconiza um conjunto de \n\nmedidas, poss\u00edveis de aplicar aos alunos abrangidos por este decreto. Essas medidas \n\npodem ser: \n\n- Apoio pedag\u00f3gico personalizado (Art.17.\u00ba), que compreende a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nde apoio mais espec\u00edfico e intensivo que pretendem a obten\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e \n\naptid\u00f5es orientadas para a consecu\u00e7\u00e3o de aprendizagens dos conte\u00fados lecionados no \n\nseio de grupo ou turma e o refor\u00e7o e desenvolvimento de compet\u00eancias espec\u00edficas; \n\n- Adequa\u00e7\u00f5es curriculares individuais (Art.18.\u00ba), que t\u00eam como padr\u00e3o o curr\u00edculo comum \n\ne os seus des\u00edgnios, podendo resultar na introdu\u00e7\u00e3o de objetivos, conte\u00fados interm\u00e9dios \n\ne \u00e1reas curriculares espec\u00edficas (L\u00edngua Gestual Portuguesa) e na elimina\u00e7\u00e3o de \n\natividades, que mesmo com o recurso a Tecnologias de Apoio, se mostrem de dif\u00edcil \n\nexecu\u00e7\u00e3o para o aluno em fun\u00e7\u00e3o da sua incapacidade; \n\n- Adequa\u00e7\u00f5es no processo da matr\u00edcula (Art.19.\u00ba), que pretende, em primeira inst\u00e2ncia, \n\nfacilitar o acesso de alunos com NEE \u00e0s escolas que possuem os meios para \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n28 \n\n \n\nproporcionar o apoio necess\u00e1rio \u00e0 sua problem\u00e1tica e possibilitar o adiamento escolar \n\n(transi\u00e7\u00e3o para o 1\u00ba ano escolar) por um ano, n\u00e3o renov\u00e1vel, quando n\u00e3o est\u00e3o reunidas \n\nas condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para o in\u00edcio da escolariza\u00e7\u00e3o. \n\n- Adequa\u00e7\u00f5es no processo de avalia\u00e7\u00e3o (Art.20.\u00ba), com a utiliza\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es, \n\nestrat\u00e9gias e formas de avalia\u00e7\u00e3o adaptadas \u00e0s caracter\u00edsticas e necessidades \n\nindividuais dos alunos com NEE de car\u00e1cter permanente sem, contudo, se afastar das \n\nnormas de avalia\u00e7\u00e3o definidas para os diferentes n\u00edveis e anos de escolaridade, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o dos alunos com curr\u00edculo espec\u00edfico individual; \n\n- Curr\u00edculo espec\u00edfico individual (Art.21.\u00ba), que \u201c\u2026pressup\u00f5e altera\u00e7\u00f5es significativas no \n\ncurr\u00edculo comum, podendo as mesmas traduzir-se na introdu\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o e ou \n\nelimina\u00e7\u00e3o de objetivos e conte\u00fados, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de funcionalidade da crian\u00e7a ou \n\ndo jovem\u201d (Decreto-Lei n.\u00ba 3/2008, de 7 de Janeiro:159), substituindo as compet\u00eancias \n\ndefinidas para cada n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o e ensino; \n\n- Tecnologias de apoio, Art.22.\u00ba, que constituem \u201c\u2026 dispositivos facilitadores que se \n\ndestinam a melhorar a funcionalidade e a reduzir a incapacidade do aluno, tendo como \n\nimpacte permitir o desempenho de atividades e a participa\u00e7\u00e3o nos dom\u00ednios da \n\naprendizagem e da vida profissional e social\u201d (Decreto-Lei n.\u00ba 3/2008 de 7 de Janeiro, p. \n\n159). As tecnologias de apoio compreendem igualmente equipamentos e materiais \n\npedag\u00f3gicos adaptados ou especialmente concebidos para melhorar a funcionalidade  \n\ndos alunos e facilitar a sua aprendizagem e autonomia (DGIDC, 2008). \n\nO referido diploma enfatiza tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o da CIF, Classifica\u00e7\u00e3o Internacional da \n\nFuncionalidade, Incapacidade e Sa\u00fade, (CIF, 2001), no processo de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nprograma\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as e jovens com NEE. A CIF \u00e9 uma escala de classifica\u00e7\u00e3o das \n\ncarater\u00edsticas da funcionalidade das pessoas, dando \u00eanfase aos aspetos positivos, \n\ndesignadamente \u00e0s suas capacidades de interven\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, caraterizando \n\ndificuldades e problemas que poder\u00e3o ser minimizados por adequa\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nA Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Sa\u00fade, conhecida como \n\nCIF, \u00e9 um documento criado pela OMS, Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, em 2001, cujo \n\nobjetivo geral \u00e9 proporcionar uma linguagem unificada e padronizada assim como uma \n\nestrutura de trabalho para a descri\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e de estados relacionados com a sa\u00fade. \n\nA CIF tem duas partes, cada uma com dois componentes: Parte 1. Funcionalidade e \n\nIncapacidade: a) Fun\u00e7\u00f5es do Corpo e Estruturas do Corpo b) Atividade e participa\u00e7\u00e3o; \n\nParte 2. Fatores Contextuais: c) Fatores Ambientais, d) Fatores Pessoais. (CIF, 2003: \n\n11). \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n29 \n\n \n\n\u201cA CIF, pelos seus objetivos, estrutura e modos de aplica\u00e7\u00e3o, surge como \n\num elemento facilitador de todo o processo de avalia\u00e7\u00e3o das NEE, na \n\nmedida em que vai permitir, por um lado, uma linguagem unificada e \n\npadronizada, bem como uma estrutura de trabalho comum para a \n\ndescri\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e dos estados relacionados com a sa\u00fade e, por outro, \n\nvai contemplar uma s\u00e9rie de componentes (fun\u00e7\u00f5es e estrutura do corpo, \n\natividade e participa\u00e7\u00e3o e fatores contextuais) que abarcam, numa \n\nperspetiva din\u00e2mica, todas as dimens\u00f5es relacionadas com as NEE\u201d. \n\n(DGIDC, 2001: 14). \n\n \n\n Tendo como refer\u00eancia a CIF, as Necessidades Educativas Especiais est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas por v\u00e1rios dom\u00ednios. Esses dom\u00ednios s\u00e3o: sensorial-audi\u00e7\u00e3o (crian\u00e7as e \n\njovens surdos severos e/ou profundos); sensorial-audi\u00e7\u00e3o (crian\u00e7as e jovens surdos \n\nmoderados); cognitivo; comunica\u00e7\u00e3o, linguagem e fala; motor; sa\u00fade f\u00edsica; emocional \n\n/personalidade; cognitivo, motor e/ou sensorial (multidefici\u00eancia); sensorial: audi\u00e7\u00e3o e \n\nvis\u00e3o (surdocegueira). \n\n Correia (1999) divide as necessidades educativas especiais em dois grandes \n\ngrupos, de acordo com as exig\u00eancias curriculares, em NEE permanentes e NEE \n\ntempor\u00e1rias, como mostra o esquema 1. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n Nas \u201cNEE tempor\u00e1rias\u201d encontramos problemas ligeiros ao n\u00edvel do \n\ndesenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es superiores: desenvolvimento motor, percetivo, lingu\u00edstico e \n\nsocioemocional e problemas ligeiros relacionados com a aprendizagem da leitura, da \n\nescrita e c\u00e1lculo (p. 53). \n\nESQU E MA  1: T IPOS D E N EC ES S IDA DE S E DUCAT IV AS ES PE C IA IS (IN CORR E IA, 1999: 49) \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n30 \n\n \n\n Nas \u201cNEE permanentes\u201d encontramos problem\u00e1ticas espec\u00edficas, todas elas \n\nrelacionadas com um poss\u00edvel insucesso escolar dos alunos. As problem\u00e1ticas podem \n\nincluir: a defici\u00eancia mental, as dificuldades de aprendizagem, as perturba\u00e7\u00f5es \n\nemocionais, os problemas motores, os problemas de comunica\u00e7\u00e3o, a defici\u00eancia visual, a \n\ndefici\u00eancia auditiva, a multidefici\u00eancia, os cegos-surdos, outros problemas dessa\u00fade, os \n\ntraumatismos cranianos, e o autismo (p. 50). \n\n Para um aluno com NEE permanente elabora-se um curr\u00edculo espec\u00edfico individual \n\nde acordo com o perfil de funcionalidade do mesmo. \n\n  \n\n2.2.2 - Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual \u2013 CEI  \n \n\n A no\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo, para os professores, vai ao encontro da defini\u00e7\u00e3o, embora \n\nrestrita, de Pacheco (1996). Segundo este autor, o curr\u00edculo corresponde \u201ca um plano de \n\nestudos, ou a um programa, muito estruturado e organizado na base de objetivos, \n\nconte\u00fados e atividades e de acordo com a natureza das disciplinas\u201d (p. 16). \n\n De facto, no ponto um, do artigo 2.\u00ba, do Decreto-Lei n.\u00ba 139/2012, de 5 de julho, \n\nentende-se por curr\u00edculo, o conjunto de conte\u00fados e objetivos que, devidamente \n\narticulados, constituem a base da organiza\u00e7\u00e3o do ensino e da avalia\u00e7\u00e3o do desempenho \n\ndos alunos, assim como outros princ\u00edpios orientadores que venham a ser aprovados com \n\no mesmo objetivo (p. 3477).  \n\n Ribeiro (1999:13) apresenta a seguinte defini\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo \u201c modo de transmitir \n\nde gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o o conjunto acumulado do saber humano, sistematicamente \n\norganizado e tradicionalmente consagrado em mat\u00e9rias ou disciplinas fundamentais.\u201d .\n\n Zabalza (2001:12) define curr\u00edculo como o \u201cconjunto de pressupostos de partida, \n\ndas metas que se deseja alcan\u00e7ar e dos passos que se d\u00e3o para as alcan\u00e7ar: \u00e9 o \n\nconjunto de conhecimentos, habilidades, atitudes, etc. que s\u00e3o considerados importantes \n\npara serem trabalhados na escola ano p\u00f3s ano\u201d.  \n\n No caso de um aluno com necessidades educativas especiais permanentes \n\n(NEEP), abrangido por medidas do Decreto-Lei n.\u00ba 3/2008, detetando-se que n\u00e3o tem \n\ncapacidade de atingir as compet\u00eancias terminais de ciclo, pode o Conselho de Turma \n\nsubstituir as componentes curriculares definidas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, e passa a \n\nbeneficiar de um Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual (CEI). \n\n Como se pode ler no ponto 2, do artigo 21.\u00ba, do Decreto-Lei n.\u00ba 3/2008, \u201cO \n\ncurr\u00edculo espec\u00edfico individual pressup\u00f5e altera\u00e7\u00f5es significativas no curr\u00edculo comum, \n\npodendo as mesmas traduzir-se na introdu\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o e ou elimina\u00e7\u00e3o de objetivos \n\ne conte\u00fados, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de funcionalidade da crian\u00e7a ou do jovem.\u201d. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n31 \n\n \n\n Para cada curr\u00edculo espec\u00edfico individual \u00e9 elaborado um plano curricular de \n\nacordo com o perfil de funcionalidade do aluno. Constroem-se curr\u00edculos em que os \n\nalunos apenas frequentam do plano curricular comum as \u00e1reas mais pr\u00e1ticas, como \n\nsejam, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Educa\u00e7\u00e3o Visual, Educa\u00e7\u00e3o Musical, Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, \n\nbem como a \u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar, Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica. A acrescer a este curr\u00edculo, \n\nintroduzem novas \u00e1reas como, por exemplo, express\u00e3o pl\u00e1stica, jardinagem, express\u00e3o \n\nf\u00edsico-motora, atividades de vida di\u00e1ria, e tamb\u00e9m \u00e1reas espec\u00edficas de interven\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1rios n\u00edveis como \u00e9 exemplo a psicologia, terapia da fala, fisioterapia e terapia \n\nocupacional.  \n\n O mesmo decreto no ponto 3 do artigo 4\u00ba refere que as escolas n\u00e3o agrupadas ou \n\nagrupamentos de escolas, para apoiar a adequa\u00e7\u00e3o do processo de ensino e de \n\naprendizagem podem desenvolver respostas espec\u00edficas diferenciadas para alunos com \n\nperturba\u00e7\u00f5es do espectro do autismo e com multidefici\u00eancia, designadamente atrav\u00e9s da \n\ncria\u00e7\u00e3o de: a) Unidade de ensino estruturado para a educa\u00e7\u00e3o de alunos com \n\nperturba\u00e7\u00f5es do espectro do autismo; b) Unidade de apoio especializado para a \n\neduca\u00e7\u00e3o de alunos com multidefici\u00eancia e surdocegueira cong\u00e9nita. \n\n Estas unidades s\u00e3o criadas por despacho do diretor regional de educa\u00e7\u00e3o \n\ncompetente atualmente nomeado por diretor de servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cConstituem objetivos das unidades de apoio especializado: a) Promover a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos com multidefici\u00eancia e surdocegueira nas atividades curriculares e de \n\nenriquecimento curricular junto dos pares da turma a que pertencem; b) Aplicar \n\nmetodologias e estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o interdisciplinares visando o desenvolvimento e \n\na integra\u00e7\u00e3o social e escolar dos alunos; c) Assegurar a cria\u00e7\u00e3o de ambientes \n\nestruturados, securizantes e significativos para os alunos; d) Proceder \u00e0s adequa\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares necess\u00e1rias; e) Adotar op\u00e7\u00f5es educativas flex\u00edveis, de car\u00e1cter individual e \n\ndin\u00e2mico, pressupondo uma avalia\u00e7\u00e3o constante do processo de ensino e de \n\naprendizagem do aluno e o regular envolvimento e participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia; f) Assegurar \n\nos apoios espec\u00edficos ao n\u00edvel das terapias, da psicologia e da orienta\u00e7\u00e3o e mobilidade \n\naos alunos que deles possam necessitar; g) Organizar o processo de transi\u00e7\u00e3o para a \n\nvida p\u00f3s-escolar\u201d. (artigo 26\u00ba, Decreto lei n.\u00ba 3/2008, de 7 de janeiro: 162). \n\n A dire\u00e7\u00e3o geral de educa\u00e7\u00e3o nos dados sobre educa\u00e7\u00e3o especial refere que no \n\nano letivo 2012/2013, 11219 alunos beneficiaram da medida curr\u00edculo espec\u00edfico \n\nindividual. \n\n Os alunos com curr\u00edculo espec\u00edfico individual s\u00e3o caraterizados por d\u00e9fices \n\ncognitivos abaixo dos padr\u00f5es normais. \u201cEstes discentes apresentam, de acordo com a \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n32 \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, salvaguardando as respetivas diferen\u00e7as individuais, um quociente \n\nintelectual muito abaixo do esperado para a sua idade cronol\u00f3gica\u201d (Costa, 2012: 6). \n\n Assim, alunos com NEE com curr\u00edculo espec\u00edfico individual, beneficiam de \n\natividades predominantemente pr\u00e1ticas, que apelem \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos sentidos, atividades \n\nque possam sair do contexto de sala de aula e que contribuam para o desenvolvimento \n\ncognitivo, pessoal e social do aluno. \n\n \n\n2.2.3- O ensino das Ci\u00eancias a alunos com Necessidades Educativas Especiais \n\n \n\n A escola aberta a todos tem gerado, nos \u00faltimos tempos, alguma discuss\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o, por parte de alguns autores, como por exemplo, Bernard da Costa, Booth, \n\nPorter, Sim-Sim, Lu\u00eds de Miranda Correia, sobre o trabalho desenvolvido com alunos com \n\nnecessidades educativas especiais.  \n\n Os princ\u00edpios orientadores do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, constantes no Decreto-Lei \n\nn.\u00ba 6/2001 e Decreto-Lei n.\u00ba 7/2006, apelam ao ensino experimental das ci\u00eancias no \n\nensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, respetivamente.  \n\nDado que nas nossas escolas est\u00e3o inclu\u00eddos alunos com NEE, torna-se \n\nnecess\u00e1rio adequar o ensino das ci\u00eancias a estes alunos, n\u00e3o os excluindo em nenhuma \n\ncircunst\u00e2ncia relativamente aos colegas da turma.  \n\n \n\n\u201c O ensino das Ci\u00eancias, em particular pela via do trabalho pr\u00e1tico, pode \n\nser um contributo importante para a educa\u00e7\u00e3o destas crian\u00e7as desde \n\nque os professores disponham de meios, sensibilidade e de \n\nconhecimentos pedag\u00f3gicos e cient\u00edfico-did\u00e1ticos que lhes permitam \n\nidentificar, descobrir a g\u00e9nese e ultrapassar as barreiras idiossincr\u00e1ticas \n\nnaturais que cada crian\u00e7a apresenta.\u201d(Veiga, Dias, Lopes &amp; Silva, 2000: \n\n92). \n\n \n\nO ensino das ci\u00eancias permite desenvolver nos alunos, em geral, capacidades de \n\nobservar e questionar a natureza e o meio que nos rodeia. No caso espec\u00edfico dos alunos \n\ncom NEE, e no contexto dos processos de aprendizagem em ci\u00eancias este poder\u00e1 \n\ndesenvolver-lhes compet\u00eancias de observa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, questionamento, entre \n\noutras. \n\nRief e Heimburge (2000) referem que as aprendizagens afetam a nossa forma de \n\npensar, a maneira como nos comportamos e como abordamos a aprendizagem, assim \n\ncomo a forma de processar a informa\u00e7\u00e3o. A maior parte dos alunos, consoante as suas \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n33 \n\n \n\ncarater\u00edsticas, tem prefer\u00eancia por aprender e por processar informa\u00e7\u00e3o segundo \n\ndiferentes modalidades, ouvir, ver, tocar e fazer. \n\nOs alunos que preferem a modalidade visual, aprendem olhando, vendo e \n\nobservando. Estes alunos recordam melhor os dados atrav\u00e9s do recurso a desenhos e \n\nimagens. O professor deve recorrer a mapas, filmes, exemplos visuais e modelos, \n\npuzzles, atividades em que o aluno tem de estabelecer correspond\u00eancias, sendo \n\naconselh\u00e1vel que os textos sejam acompanhados por figuras (Rief e Heimburge, 2000). \n\nOs alunos que preferem a modalidade t\u00e1til, preferem atividades que solicitem o \n\nseu envolvimento direto e que impliquem tocar e fazer. Aprendem atrav\u00e9s de atividades \n\npr\u00e1ticas, recorrem a objetos que possam manipular e de ter ao seu alcance, permitindo \n\natrav\u00e9s do tato a interioriza\u00e7\u00e3o das aprendizagens (Rief e Heimburge, 2000). \n\nS\u00e3o, portanto, muitas as atividades desenvolvidas no \u00e2mbito das aprendizagens \n\nem ci\u00eancias que podem apelar \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos sentidos para aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. \n\n O III Encontro de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, que se realizou em julho de 2009, em \n\n\u00c1gueda, teve como tema \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Alunos com Necessidades \n\nEducativas Especiais \u201d; neste encontro foram partilhadas v\u00e1rias experi\u00eancias ao n\u00edvel das \n\nci\u00eancias realizadas com alunos com NEE, tanto em contexto formal como n\u00e3o formal de \n\naprendizagem. \n\nPor exemplo, Pereira, Sousa, Mata e Lobo (2009), na sua comunica\u00e7\u00e3o, referiram \n\num projeto que recorreu \u00e0s Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o para o ensino \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia da Qu\u00edmica Org\u00e2nica a alunos cegos e ambl\u00edopes no ensino superior. A qu\u00edmica \n\norg\u00e2nica utiliza representa\u00e7\u00f5es esquem\u00e1ticas que criam obst\u00e1culos de acessibilidades \n\npor parte dos invisuais. Assim foram concebidos, neste \u00e2mbito, m\u00f3dulos web (com \n\nconceitos, exemplos, atividades e exerc\u00edcios), um prot\u00f3tipo de um editor molecular, uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o tabular das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e sonifica\u00e7\u00e3o de espetros de infravermelhos. \n\nOs mesmos autores referem ainda que \u201cAs Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o um auxiliar precioso amplamente utilizado em in\u00fameras atividades de \n\ninvisuais. Existem interfaces n\u00e3o visuais para computadores e outros aparelhos \n\neletr\u00f3nicos, sendo as mais importantes o software texto-voz que converte texto em voz, o \n\nsoftware texto-voz e amplia\u00e7\u00e3o utilizado por ambl\u00edopes e a linha Braille dispositivo \n\neletromec\u00e2nico que reproduz carateres Braille usualmente pela eleva\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nbarras atrav\u00e9s de buracos existentes numa superf\u00edcie plana \u201c (p.16). \n\nAs autoras Almeida, Carvalho e Silva (2009), na sua comunica\u00e7\u00e3o, \n\ntestemunharam as viv\u00eancias em contexto de sala de aula da implementa\u00e7\u00e3o de \n\natividades experimentais com alunos com NEE integrados numa unidade de apoio \u00e0 \n\nmultidefici\u00eancia. Os temas abordados foram: flutua\u00e7\u00e3o em l\u00edquidos, dissolu\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n34 \n\n \n\nl\u00edquidos e sementes, germina\u00e7\u00e3o e crescimento. As atividades desenvolvidas eram para \n\ntodos mas, devido ao n\u00edvel cognitivo dos alunos e \u00e0 sua incapacidade comunicativa, as \n\natividades realizadas centram-se numa aluna que conseguia produzir linguagem verbal. \n\nAs autoras tinham como finalidade obter algum proveito ao n\u00edvel dos dom\u00ednios concetual, \n\nprocessual e atitudinal das tem\u00e1ticas abordadas. Para os restantes alunos da turma, as \n\natividades centraram-se na explora\u00e7\u00e3o sensorial, (o tocar com as m\u00e3os os objetos \n\nmanipul\u00e1veis). Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das atividades, constataram que a aluna assimilou \n\nalguns conceitos e algumas t\u00e9cnicas de procedimento, como por exemplo utilizar \n\nglobel\u00e9s, desenhar para explicar ideias e resultados ao n\u00edvel do dom\u00ednio atitudinal, tendo \n\na aluna conseguido respeitar regras de higiene e seguran\u00e7a.  \n\nTamb\u00e9m neste encontro foram dadas a conhecer experi\u00eancias em contexto n\u00e3o \n\nformal de aprendizagens.  \n\nNo projeto apresentado por Ferreira, Costa e Trinc\u00e3o (2009), a principal meta era \n\ndesenvolver compet\u00eancias, capacidades e atitudes, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, \n\ncontribuindo para a inclus\u00e3o educativa de alunos com curr\u00edculo espec\u00edfico individual, num \n\ncontexto n\u00e3o formal de aprendizagem: a F\u00e1brica da Ci\u00eancia em Aveiro. Cada grupo de \n\ntrabalho desenvolveu sess\u00f5es de atividades em tr\u00eas momentos distintos. Com base nos \n\ndados recolhidos, conclu\u00edram que os alunos aproveitaram, com agrado, as atividades \n\ninerentes ao projeto. Para al\u00e9m de sa\u00edrem da escola, as atividades desenvolvidas na \n\nF\u00e1brica da Ci\u00eancia corresponderam \u00e0 sua curiosidade e interesse. Houve um \n\ndesenvolvimento global em todos os alunos, a v\u00e1rios n\u00edveis: comportamento social, \n\nlinguagem e rela\u00e7\u00e3o com os outros. Para al\u00e9m destes aspetos real\u00e7a-se ainda o \n\nconhecimento constru\u00eddo por descoberta individual e o desenvolvimento de compet\u00eancias \n\ngerais, capacidades e atitudes. \n\n Tamb\u00e9m algumas escolas, partindo do pressuposto da import\u00e2ncia de educa\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias para o desenvolvimento geral de todos os alunos, desenvolvem projetos ao \n\nn\u00edvel das ci\u00eancias direcionados para alunos com necessidades educativas especiais. O \n\nprojeto \u201cSemear a Ci\u00eancia\u201d, desenvolvido no ano letivo 2011/2012 no Agrupamento de \n\nEscolas de Santa Cruz da Trapa tinha para al\u00e9m de outros, o objetivo de: conceder aos \n\nalunos com NEE mais tempo para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades (o que, em regra, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel em contexto de turma); proporcionar aos alunos com NEE a oportunidade de \n\ntrabalharem em grupo e de participarem em atividades extraescolares, em eventos \n\ncomunit\u00e1rios, sociais, e recreativos (redu\u00e7\u00e3o do isolamento dos alunos com NEE); \n\nconceder aos alunos com NEE maiores possibilidades de alcan\u00e7ar o sucesso; aumentar \n\na autoestima dos alunos com NEE e incrementar o relacionamento e a empatia entre \n\nestes e os seus colegas do ensino regular; proporcionar um curr\u00edculo mais diversificado \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n35 \n\n \n\naos alunos com NEE; proporcionar aos alunos com NEE pr\u00e1ticas educativas ajustadas \u00e0s \n\nsuas capacidades e necessidades.  \n\n Observando, pois, a diversidade e resultados dos projetos acima referidos, \n\nconstatamos a possibilidade e o interesse de desenvolver projetos de Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias numa perspetiva de inclus\u00e3o. Verificamos ainda que muitas das estrat\u00e9gias \n\nutilizadas pelos professores para promover o ensino das ci\u00eancias, tanto nos alunos ditos \n\n\u201cnormais\u201d como nos alunos com necessidades educativas especiais, podem recorrer \u00e0s \n\nchamadas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n2.3 \u2013 AS TECNOLOGIAS DA INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O \u2013 TIC \n\n \n\n Numa sociedade em constante mudan\u00e7a, em que o desenvolvimento tecnol\u00f3gico \n\n\u00e9 uma realidade, a educa\u00e7\u00e3o dos nossos alunos ter\u00e1 de corresponder aos desafios desse \n\ndesenvolvimento, cabendo aos professores envolverem-se nessa din\u00e2mica de mudan\u00e7a. \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o incidimos o nosso estudo na import\u00e2ncia das TIC no ensino das \n\nci\u00eancias e as TIC e os alunos com necessidades educativas especiais. \n\n \n2.3.1- As TIC e o ensino das ci\u00eancias \n\n \n\n Quando falamos em ensino das ci\u00eancias n\u00e3o podemos descurar a tecnologia, j\u00e1 \n\nque ci\u00eancia e tecnologia se inter-relacionam. As tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (TIC) disponibilizam-nos, diariamente, uma variedade de ferramentas que \n\nnos propiciam qualidade de vida.  \n\n  Tamb\u00e9m na escola as TIC fazem parte dos recursos usados pelos professores, \n\nnas suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. O computador, quadros interativos, leitor de DVD, \n\ninternet, s\u00e3o apenas alguns exemplos dispon\u00edveis para o trabalho na sala de aula. \n\n O Decreto-Lei n.\u00ba 139/2012, de 5 de julho, estabelece os princ\u00edpios orientadores \n\nda organiza\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o curricular do ensino b\u00e1sico, bem como, da avalia\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens e do processo de desenvolvimento do curr\u00edculo nacional. Relativamente \n\naos princ\u00edpios orientadores definidos no artigo 3.\u00ba do Cap\u00edtulo I, \u00e9 referido, na al\u00ednea o), \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o nas diversas componentes \n\ncurriculares; \n\n A n\u00edvel nacional, a implementa\u00e7\u00e3o do Plano Tecnol\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o reconhece \n\nos benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na educa\u00e7\u00e3o em geral e considera que:  \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n36 \n\n \n\n\u201c\u00c9 essencial valorizar e modernizar a escola, criar as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \n\nque favore\u00e7am o sucesso escolar dos alunos e consolidar o papel das \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o (TIC) enquanto ferramenta \n\nb\u00e1sica para aprender e ensinar nesta nova era. [\u2026] A integra\u00e7\u00e3o das \n\nTIC nos processos de ensino e de aprendizagem e nos sistemas de \n\ngest\u00e3o da escola \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial para a constru\u00e7\u00e3o da escola do \n\nfuturo e para o sucesso escolar das novas gera\u00e7\u00f5es de Portugueses.\u201d \n\n(Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba137/2007: 6563). \n\n \n\n No Decreto-Lei n.\u00ba 240/2001 de 30 de Agosto, foram aprovados os perfis gerais \n\nde desempenho profissional do educador de inf\u00e2ncia e dos professores dos ensinos \n\nb\u00e1sico e secund\u00e1rio. No Cap\u00edtulo III do respetivo anexo, \u201cDimens\u00e3o de desenvolvimento \n\ndo ensino e da aprendizagem\u201d, foi determinado, na al\u00ednea e) do ponto 2, que o professor \n\ndeve utilizar, em fun\u00e7\u00e3o das diferentes situa\u00e7\u00f5es, e incorporar adequadamente nas \n\natividades de aprendizagem, linguagens diversas e suportes variados, nomeadamente as \n\nTIC, promovendo o desenvolvimento de compet\u00eancias b\u00e1sicas neste \u00faltimo dom\u00ednio. \n\n As TIC oferecem possibilidades na promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de autonomia dos \n\nalunos. Nesta perspetiva, devemos encarar a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC como uma forma de \n\nexcel\u00eancia para o desenvolvimento de novas metodologias de trabalho em Ci\u00eancias, \n\nonde \u00e9 conferida aos alunos maior responsabilidade nas suas atitudes e desempenhos \n\nnuma sociedade plural, democr\u00e1tica e tecnol\u00f3gica (Gil-P\u00e9rez, 1998; Cachapuz et al., \n\n2002). \n\n Na opini\u00e3o de Murphy (2003), as TIC podem ser integradas no Ensino das \n\nCi\u00eancias como uma ferramenta, como uma fonte de refer\u00eancia, como um meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e como um meio para explora\u00e7\u00e3o. Para este autor, podem ser utilizadas \n\ncomo (i) uma ferramenta no preenchimento de tabelas e na constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e \n\nbases de dados adequadas \u00e0 faixa et\u00e1ria dos alunos; (ii) uma fonte de refer\u00eancia, \n\nutilizando informa\u00e7\u00e3o contida em CD-ROM e na Internet; (iii) um meio de comunica\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s do uso do correio eletr\u00f3nico, da discuss\u00e3o online, das apresenta\u00e7\u00f5es em \n\nPowerPoint, da apresenta\u00e7\u00e3o de imagens digitais e da utiliza\u00e7\u00e3o de quadros interativos; e \n\n(iv) um meio para explora\u00e7\u00e3o, com recurso a programas de programa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e de \n\nsimula\u00e7\u00e3o (Murphy, 2003).  \n\n O potencial das TIC, quando utilizadas no ensino das ci\u00eancias, est\u00e1 relacionado \n\ncom a reestrutura\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo e a redefini\u00e7\u00e3o das pedagogias de ensino. Estas \n\ntecnologias facilitam o acesso a um imenso conjunto de informa\u00e7\u00e3o e recursos cuja \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n37 \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o implica o desenvolvimento de capacidades de avalia\u00e7\u00e3o, de interpreta\u00e7\u00e3o e de \n\nreflex\u00e3o cr\u00edtica (Osborne e Hennessy, 2003). \n\n Pombo e Martinho (2009), citando Santos (2007), referem que os principais \n\nbenef\u00edcios do uso das TIC no ensino das ci\u00eancias s\u00e3o: (i) o ensino das ci\u00eancias torna-se \n\nmais interessante, aut\u00eantico e relevante; (ii) h\u00e1 mais tempo dedicado \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, \n\ndiscuss\u00e3o e an\u00e1lise e (iii) existem mais oportunidades para implementar situa\u00e7\u00f5es de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o. \n\n As mesmas autoras, ap\u00f3s um estudo efetuado com alunos de 7\u00ba ano na disciplina \n\nde CN, conclu\u00edram que \u201ca implementa\u00e7\u00e3o das TIC na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nproporcionou a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente de trabalho mais motivador, onde os alunos \n\nfocalizaram mais a sua aten\u00e7\u00e3o, ficaram mais empenhados e rigorosos no \n\ndesenvolvimento dos seus trabalhos, conseguindo-se tamb\u00e9m melhores resultados em \n\ntermos de avalia\u00e7\u00e3o.\u201d (Martinho e Pombo, 2009: 536). \n\n Atualmente, os alunos est\u00e3o predispostos para a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, sendo as \n\nsuas potencialidades in\u00fameras; assim, o trabalho desenvolvido com alunos com NEE, \n\ndever\u00e1 ter em conta o recurso a tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.3.2- As TIC e os alunos com NEE \n\n \n\n Muito se ouve dizer que os nossos jovens pertencem \u00e0 gera\u00e7\u00e3o da tecnologia; \u00e9 \n\numa realidade com que diariamente contactamos, sendo ampla a variedade de tecnologia \n\nque nos permite ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e, construir assim o saber individual. Deste \n\nmodo \u00e9 inevit\u00e1vel concordar com a import\u00e2ncia do recurso das novas tecnologias na \n\neduca\u00e7\u00e3o de alunos com NEE. \n\n Segundo Correia (1999) as TIC n\u00e3o servem apenas para transmitir conte\u00fados \n\nescolares, mas tamb\u00e9m proporcionam m\u00faltiplas funcionalidades aos alunos com \n\nincapacidades e que requerem uma aten\u00e7\u00e3o especial, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o, o \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento cognitivo com a realiza\u00e7\u00e3o de todo o tipo de \n\naprendizagens. \n\nUma das medidas a que os alunos avaliados segundo o Decreto-lei n.\u00ba 3/2008 de \n\n7 de janeiro, podem ter acesso \u00e9 o recurso a Tecnologias/Produtos de Apoio que \n\nconstituem \u201c\u2026 dispositivos facilitadores que se destinam a melhorar a funcionalidade e a \n\nreduzir a incapacidade do aluno, tendo como impacte permitir o desempenho de \n\natividades e a participa\u00e7\u00e3o nos dom\u00ednios da aprendizagem e da vida profissional e social\u201d \n\n(p. 159).  \n\n Ainda no sentido de refor\u00e7ar os recursos especializados ao servi\u00e7o do sistema, foi \n\ncriada uma rede de escolas equipadas com Centros de Recursos TIC especializados, \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n38 \n\n \n\ncuja finalidade consiste na avalia\u00e7\u00e3o dos alunos com NEE de car\u00e1cter permanente para \n\nfins de adequa\u00e7\u00e3o das tecnologias/produtos de apoio \u00e0s suas necessidades espec\u00edficas. \n\n Segundo Meijer, Soriano e Watkins (2003, in Ribeiro, 2012) as principais fun\u00e7\u00f5es \n\ndas TIC na educa\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com NEE s\u00e3o: \u201cinstrumento de ensino; instrumento \n\nde aprendizagem; contexto de aprendizagem; instrumento de comunica\u00e7\u00e3o; ajuda \n\nterap\u00eautica; auxiliar de diagn\u00f3stico; instrumento para tarefas administrativas. \n\nComplementarmente, o potencial das TIC como tecnologia de apoio individual (ou \n\nadaptada) \u00e9 enorme e pode responder \u00e0s necessidades f\u00edsicas, sensoriais e intelectuais.\u201d \n\n(Ribeiro, 2012: 106). \n\n As TIC podem contribuir para \u201co acesso ao conhecimento, \u00e0 aprendizagem, \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres, ao lazer, ao desenvolvimento de capacidades intelectuais, \n\nao contacto com grupos de interesse comuns; evitar\u00e3o a exclus\u00e3o e contribuir\u00e3o para \n\numa integra\u00e7\u00e3o plena.\u201d (Santos, 2006: 119). \n\n Do relat\u00f3rio s\u00edntese sobre as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, nas \n\nNecessidades Educativas Especiais, com dados fornecidos por 17 Pa\u00edses Europeus, \n\npodemos ainda referir outros aspetos que julgamos pertinentes: As TIC nas NEE s\u00e3o \n\nutilizadas para colmatar uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es: \n\n1. uma ferramenta para os alunos e professores fazendo parte do ambiente educativo em \n\ngeral; \n\n2. um apoio \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o para alunos e professores \n\n3. uma tecnologia adapt\u00e1vel e de apoio para fazer face a necessidades espec\u00edficas ( \n\nAEDNEE, 2001:15). \n\n Neste relat\u00f3rio internacional \u00e9 ainda recomendado que, em pa\u00edses de pequena \n\ndimens\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o das TIC nas NEE possa ser levada a cabo por iniciativas a \n\nn\u00edvel de escola, ou mesmo a n\u00edvel do professor, (AEDNEE, 2001:14), sendo a \u00eanfase \n\ncolocada nos fins e nos objetivos da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC e n\u00e3o apenas nos meios dessa \n\nutiliza\u00e7\u00e3o (AEDNEE, 2001:39) \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viv\u00eancia escolar dos alunos com NEE e ao uso das TIC, \n\nencontramos tamb\u00e9m em Correia e Martins (2002: 71) dois objetivos pertinentes: a) \n\n\u201cAumentar a efici\u00eancia e desvantagem destes alunos, aumentando a sua integra\u00e7\u00e3o \n\nescolar e social; b) Desenvolver capacidades para aceder e controlar tecnologias com \n\ndeterminado n\u00edvel de realiza\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9 pois importante que se encontre uma forma de \n\nensino/aprendizagem adequada a cada aluno segundo o seu perfil de funcionalidade e \n\nque se procurem todas as formas que lhes facilitem as aprendizagens. \n\n Sara Bahia e Jos\u00e9 Pedro Trindade, na Revista Educa\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o e Trabalho \n\n(2010) abordam este tema e o potencial destas tecnologias tornando-as ferramentas para \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n39 \n\n \n\na inclus\u00e3o, at\u00e9 porque as gera\u00e7\u00f5es de hoje vivem no tempo da internet, mergulhados na \n\nrapidez da informa\u00e7\u00e3o, na dimens\u00e3o que ela atinge a cada dia que passa e na sedu\u00e7\u00e3o \n\nque representa, tanto nas ferramentas mais t\u00e9cnicas como nas chamadas ferramentas \n\nmais sociais. Strauss &amp; Howe (1990) chamam aos alunos que nasceram entre 1984 e \n\n2002 a Gera\u00e7\u00e3o Y, aquela que, conforme se refere acima, nasceu com a internet como \n\ndado adquirido e \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o. No estudo efetuado pelos autores podemos confirmar \n\nque a inclus\u00e3o \u00e9 sempre uma \u201cluta\u201d que visa a melhoria do m\u00e9todo para obten\u00e7\u00e3o de \n\nmelhores resultados. O artigo citado destaca tr\u00eas dimens\u00f5es das potencialidades das TIC \n\nno desenvolvimento dos alunos com NEE, sublinhando que estas podem: intervir ao n\u00edvel \n\nacad\u00e9mico; b) promover o bem-estar pessoal e social e c) intervir ao n\u00edvel da comunidade \n\nescolar e social.  \n\n Os exemplos descritos anteriormente s\u00e3o exemplo de que \u201cA tecnologia mudou \n\ntudo em nossa vida. Para as pessoas com defici\u00eancia e suas fam\u00edlias parece que as \n\npossibilidades s\u00e3o infind\u00e1veis\u201d (Smith, 2008: 103). \n\n Smith (2008) na sua obra \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial\u201d apresenta para cada \n\nproblem\u00e1tica, as tecnologias que lhe est\u00e3o direcionadas. Por exemplo, pessoas com \n\nproblemas ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o e fala podem recolher muitos benef\u00edcios no uso de \n\nsolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, tais como solu\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am a comunica\u00e7\u00e3o entre pares e \n\npromovam a produ\u00e7\u00e3o da linguagem oral e escrita.  \n\n Os sintetizadores de voz permitem que a pessoa digite uma mensagem e seja \n\nconvertida em voz. As placas de comunica\u00e7\u00e3o que s\u00e3o exemplo os GoTalk! permitem \n\nque o indiv\u00edduo aponte para a imagem ou palavra e seja ouvida a a\u00e7\u00e3o.  \n\n Em alunos com produ\u00e7\u00e3o limitada de fala, sem fala ou habilidades lingu\u00edsticas \n\nreduzidas os sistemas de comunica\u00e7\u00e3o aumentativa e alternativa (do ingl\u00eas AAC- \n\nalternative aumentative comunication) facilitam e melhoram a efic\u00e1cia do processo \n\ncomunicativo. \n\n O software \u201cComunicar com S\u00edmbolos\u201d, considerado um AAC, \u00e9 um processador \n\nintegrado de texto e de s\u00edmbolos, classificado pelo Secretariado Nacional da Reabilita\u00e7\u00e3o \n\ne Integra\u00e7\u00e3o das Pessoas com Defici\u00eancia, como uma ajuda t\u00e9cnica, reconhecida com o \n\nc\u00f3digo ISO 05 06 21 (\"ajudas.com,\" 2011) para treino de comunica\u00e7\u00e3o alternativa e \n\naumentativa - ajudas para treino de s\u00edmbolos iconogr\u00e1ficos, sendo um produto \n\nrecomendado e avaliado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Correia &amp; Correia, s/d).  \n\nConsiderado um processador integrado de texto e s\u00edmbolos porque pode ser usado como \n\num processador de texto corrente, com todas as funcionalidades a que, atualmente, \n\nestamos habituados, mas que faz uso simult\u00e2neo da palavra e do s\u00edmbolo gr\u00e1fico. Foi o \n\nprimeiro processador integrado de texto e de s\u00edmbolos a utilizar a tecnologia de \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n40 \n\n \n\nsimboliza\u00e7\u00e3o inteligente, permitindo o aparecimento do s\u00edmbolo de forma autom\u00e1tica, \n\nconforme as palavras s\u00e3o digitadas, tornando a associa\u00e7\u00e3o palavra s\u00edmbolo quase \n\ninequ\u00edvoca (Gon\u00e7alves, 2012: 37, 38). \n\n As TIC, enquanto Tecnologias de Apoio/Ajudas T\u00e9cnicas, constituem uma \n\nferramenta que pode auxiliar no derrube e transposi\u00e7\u00e3o de barreiras no acesso \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, assim como, enquanto instrumento pedag\u00f3gico, fomentam novas \n\npossibilidades e estrat\u00e9gias educativas capazes de obter mais sucesso que o simples \n\nrecurso a m\u00e9todos tradicionais de ensino (Ribeiro, Moreira e Almeida, 2010). Os mesmos \n\nautores referem, segundo Sparrowhawk e Heald (2007), que as TIC podem auxiliar o \n\nprocesso de ensino e de aprendizagem dos alunos com NEE: \n\n- Incrementando a motiva\u00e7\u00e3o;  \n\n- Possibilitando ou facilitando/melhorando o acesso;  \n\n- Melhorando o desempenho e aumentando expectativas;  \n\n- Facilitando a diferencia\u00e7\u00e3o;  \n\n- Providenciando alternativas;  \n\n- Promovendo o envolvimento com o mundo real; - Facilitando o acompanhamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o pelo professor;  \n\n- Apoiando o trabalho administrativo;  \n\n- Suportando a liga\u00e7\u00e3o com o lar e a comunidade (p. 101). \n\n Em s\u00edntese \u00e9 inevit\u00e1vel concordarmos com a import\u00e2ncia do recurso \u00e0s \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o de alunos com NEE. As TIC \n\npromovem a igualdade de oportunidades, uma vez que ajudam os alunos a melhorar o \n\nseu desempenho escolar, a ultrapassar barreiras de linguagem e comunica\u00e7\u00e3o, tornando-\n\nos mais motivados e com atitudes mais positivas para a aprendizagem. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                    CAP\u00cdTULO III - ESTUDO REALIZADO     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n42 \n\n \n\n3.1 \u2013 METODOLOGIA  \n \n \u201cA metodologia \u00e9 a explica\u00e7\u00e3o minuciosa, pormenorizada, rigorosa e exata \n\nde toda a a\u00e7\u00e3o desenvolvida no trabalho de pesquisa\u201d. (Vilelas, 2009: 379). \n\n \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o, abordamos a metodologia seguida tendo em conta os objetivos da \n\npresente investiga\u00e7\u00e3o: i) diagnosticar as compet\u00eancias dos alunos com NEE, \n\nselecionados para o estudo, ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC; ii) analisar, compreender e \n\naferir quais as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas com os participantes do estudo, durante o \n\nseu percurso escolar, ao n\u00edvel das ci\u00eancias naturais e iii) desenvolver uma estrat\u00e9gia de \n\nensino, adaptada \u00e0s especificidades de alunos com NEE de CEI, centrada na visita de \n\nestudo com recurso \u00e0s TIC, com vista \u00e0 aprendizagem da tem\u00e1tica as plantas. \n\n Perante a problem\u00e1tica que nos propusemos desenvolver, e na tentativa de dar \n\nresposta \u00e0 pergunta de partida \u201cComo a visita de estudo promove a aprendizagem das \n\nci\u00eancias ao n\u00edvel da tem\u00e1tica plantas, por parte de dois alunos com necessidades \n\neducativas especiais, de curr\u00edculo espec\u00edfico individual?\u201d, ach\u00e1mos conveniente procede r \n\na uma descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada como forma de melhorar o enquadramento dos \n\nresultados obtidos, a sua an\u00e1lise e discuss\u00e3o, bem como as conclus\u00f5es retiradas. \n\n Segundo Almeida e Freire (1997) os resultados numa investiga\u00e7\u00e3o, e logicamente \n\nas conclus\u00f5es da\u00ed decorrentes, dependem muito de quem \u00e9 avaliado (amostra), dos \n\nmeios usados na avalia\u00e7\u00e3o (instrumento) e do contexto em que ocorre essa avalia\u00e7\u00e3o \n\n(procedimentos). \n\n Assim, nas sec\u00e7\u00f5es seguintes, descrevemos e fundamentamos as op\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas utilizadas na investiga\u00e7\u00e3o, caraterizamos os participantes, os instrumentos \n\ne t\u00e9cnicas usadas para a recolha de dados, bem como apresentamos a metodologia de \n\nan\u00e1lise dos dados recolhidos no estudo e, por \u00faltimo, as etapas da investiga\u00e7\u00e3o realizada \n\ne a planifica\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia utilizada para a promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem em ci\u00eancias, a \n\nvisita de estudo. \n\n \n\n \n3.1.1- Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n \n A metodologia utilizada enquadra-se num plano predominantemente \n\nqualitativo. \n\n Na opini\u00e3o de Coutinho (2011), a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa tem como fonte direta \n\nde dados o ambiente natural onde o estudo se processa; todos os dados da realidade \n\ns\u00e3o importantes e por isso pass\u00edveis de exame. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n43 \n\n \n\n Segundo Bogdan e Biklen (1994) a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \u00e9 descritiva, \u201cos dados \n\nrecolhidos s\u00e3o em forma de palavras ou de imagens e n\u00e3o de n\u00fameros\u201d (p. 48), sendo a \n\nan\u00e1lise dos dados feita predominantemente de forma indutiva, j\u00e1 que se desenvolvem \n\nconceitos e se chega \u00e0 compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos a partir de padr\u00f5es provenientes da \n\nrecolha de dados. \n\n Ainda assim, esta investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi totalmente desprovida de aspetos de \n\n\u00edndole quantitativa, dado que estes marcaram a sua presen\u00e7a em alguns instrumentos de \n\nregisto, nomeadamente, na grelha de observa\u00e7\u00e3o. O recurso a t\u00e9cnicas de natureza \n\nquantitativa n\u00e3o tem como objetivo \u00faltimo e primordial a quantifica\u00e7\u00e3o rigorosa do que \n\nquer que seja, visa antes contribuir para uma an\u00e1lise qualitativa mais cuidada e \n\nfundamentada. Pardal e Correia (1995) consideram mesmo que as metodologias \n\nqualitativas e as metodologias quantitativas podem ser usadas complementarmente, no \n\nsentido de garantirem uma maior validade dos dados. \n\n Atendendo ao enquadramento do paradigma qualitativo adotamos como \n\nmetodologia de trabalho o estudo de caso. \n\n Segundo Yin (2010) um estudo de caso \u00e9 a metodologia de trabalho preferida \n\nquando se quer responder a perguntas do tipo \u201ccomo\u201d e \u201cporqu\u00ea\u201d. O investigador n\u00e3o \n\npode exercer controlo sobre os acontecimentos e o estudo incide sobre um fen\u00f3meno \n\natual no seu pr\u00f3prio contexto. \n\n \u201cUm estudo de caso consiste na observa\u00e7\u00e3o detalhada de um contexto, ou \n\nindiv\u00edduo, de uma \u00fanica fonte de documentos ou de um acontecimento \n\nespec\u00edfico.\u201d(Merriam,1988 cit in Bogdan e Biklen,1994: 89) \n\n De acordo com Coutinho (2011), \u201c O estudo de caso permite o estudo intensivo e \n\ndetalhado de uma entidade bem definida: o caso\u201d (Coutinho, 2011: 293). \n\n A mesma autora refere que o caso pode ser um indiv\u00edduo, uma institui\u00e7\u00e3o, um \n\npequeno grupo, uma comunidade, at\u00e9 pode ser uma na\u00e7\u00e3o, devendo o estudo ser \n\nefetuado de forma bastante minuciosa, com detalhe e no seu contexto natural.  \n\n Na presente investiga\u00e7\u00e3o o estudo de caso teve um car\u00e1ter explorat\u00f3rio e \n\ndescritivo (interpretativo). O caso foi o estudo detalhado de um grupo de dois alunos com \n\nnecessidades educativas especiais, de curr\u00edculo espec\u00edfico individual, envolvidos numa \n\nvisita de estudo que visou, com a ajuda das TIC, promover a aprendizagem das ci\u00eancias, \n\nem particular a compreens\u00e3o de conceitos abordados na tem\u00e1tica das plantas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n44 \n\n \n\n3.1.2- Carateriza\u00e7\u00e3o dos participantes \n\n   \n\n A investiga\u00e7\u00e3o implementada desenvolveu-se, entre mar\u00e7o e abril de 2013, numa \n\nEscola B\u00e1sica do 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos de Coimbra, com dois alunos (Aluno A, Aluno B), com \n\nnecessidades educativas especiais de curr\u00edculo espec\u00edfico individual, a frequentar o 2.\u00ba \n\nciclo do ensino b\u00e1sico, 5.\u00ba ano de escolaridade, integrados na sala de unidade de apoio \n\nespecializado a alunos com multidefici\u00eancia. \n\n A an\u00e1lise do processo individual dos alunos participantes permitiu-nos carateriz\u00e1-\n\nlos: ambos tinham treze anos, eram do sexo masculino, frequentavam a mesma turma, \n\nestavam abrangidos pelo Decreto-lei n.\u00ba 3/2008, de 7 de janeiro, e beneficiavam das \n\nmedidas educativas, al\u00edneas: a) Apoio pedag\u00f3gico personalizado; c) Adequa\u00e7\u00f5es no \n\nprocesso de matr\u00edcula; d) Adequa\u00e7\u00f5es no processo de avalia\u00e7\u00e3o; e) Curr\u00edculo espec\u00edfico \n\nindividual; e f) Tecnologias de apoio. Estavam ambos integrados na unidade de apoio \n\nespecializado a alunos com multidefici\u00eancia da escola. \n\n Os alunos tinham um plano curricular comum que inclu\u00eda express\u00e3o pl\u00e1stica, express\u00e3o \n\nf\u00edsico-motora, m\u00fasica, jardinagem, educa\u00e7\u00e3o moral religiosa cat\u00f3lica, educa\u00e7\u00e3o especial, forma\u00e7\u00e3o \n\nc\u00edvica e tamb\u00e9m \u00e1reas t\u00e9cnicas, terapia da fala, fisioterapia e terapia ocupacional.  \n\n Seguidamente caraterizamos individualmente cada aluno participante. A carateriza\u00e7\u00e3o \n\nincidiu sobre o diagn\u00f3stico cl\u00ednico, contexto familiar e percurso escolar.  \n\n \n\n3.1.2.1- Carateriza\u00e7\u00e3o do aluno A \n\n \n\n O aluno A carateriza-se clinicamente como tendo paralisia cerebral, forma \n\nhemipl\u00e9gica direita, tendo mais tarde sido diagnosticado epilepsia. Apresenta \n\nperturba\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de linguagem e comunica\u00e7\u00e3o. Manifesta d\u00e9fice de aten\u00e7\u00e3o e \n\ndemonstra hiperactividade e \u00e9 medicado para a epilepsia e hiperativiadde \n\n O aluno A \u00e9  filho \u00fanico e vive com os pais e foi seguido, desde beb\u00e9, pelo Centro \n\nde Reabilita\u00e7\u00e3o de Paralisia Cerebral (CRPC). Frequentou o jardim-de-inf\u00e2ncia e em \n\nsetembro de 2005, entrou para o Jardim de Inf\u00e2ncia do Centro de Reabilita\u00e7\u00e3o de \n\nParalisia Cerebral. \n\n Ingressa no 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico no ano letivo 2006/2007, ao abrigo do \n\ndecreto-lei 319/91, de 23 de agosto, com curr\u00edculo escolar pr\u00f3prio. Faziam parte do seu \n\ncurr\u00edculo: express\u00e3o pl\u00e1stica, express\u00e3o musical, express\u00e3o f\u00edsico-motora, terapia da fala, \n\nterapia ocupacional, fisioterapia e hidroterapia. Transita para 2.\u00ba ano beneficiando das \n\nmesmas medidas. \n\n No ano letivo 2008/2009, a frequentar ainda o 2.\u00baano, o aluno passa a estar \n\nabrangido pelo decreto lei n.\u00ba 3/2008, de 7 de janeiro, com as seguintes medidas \n\neducativas; al\u00ednea a) apoio pedag\u00f3gico personalizado, b) adequa\u00e7\u00f5es curriculares \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n45 \n\n \n\nindividuais ao n\u00edvel da l\u00edngua portuguesa e matem\u00e1tica, c) adequa\u00e7\u00f5es no processo de \n\nmatr\u00edcula e d) adequa\u00e7\u00f5es no processo de avalia\u00e7\u00e3o, no tipo de prova. Faziam parte do \n\nseu curr\u00edculo: terapia da fala, terapia ocupacional, psicologia, fisioterapia e hidroterapia, \n\nexpress\u00e3o pl\u00e1stica, express\u00e3o musical e express\u00e3o f\u00edsico-motora. \n\n Tendo tido duas reten\u00e7\u00f5es no 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico este aluno frequentou em \n\n2010/2011, o 4.\u00ba ano de escolaridade ao abrigo do decreto lei n.\u00ba 3/2008 de  7 de janeiro \n\ncom as seguintes medidas al\u00ednea a) apoio pedag\u00f3gico personalizado, c) adequa\u00e7\u00f5es no \n\nprocesso de matr\u00edcula d) adequa\u00e7\u00f5es no processo de avalia\u00e7\u00e3o, e) curr\u00edculo especifico \n\nindividual e f) tecnologias de apoio. Faziam parte do seu curr\u00edculo, terapia da fala, terapia \n\nocupacional, fisioterapia e hipoterapia, hidroterapia, express\u00e3o pl\u00e1stica, musicoterapia e \n\nexpress\u00e3o f\u00edsico-motora. Ficou retido pois ao  longo do ano letivo revelou dificuldades nas \n\ndiversas \u00e1reas disciplinares funcionais bem como uma grave instabilidade ao n\u00edvel \n\ncomportamental. \n\n Em 2011/2012 o aluno frequenta o 4.\u00ba ano de escolaridade, ao abrigo do decreto -\n\nlei n.\u00ba 3/2008 de 7 de janeiro com as seguintes medidas al\u00ednea a) apoio pedag\u00f3gico \n\npersonalizado, c) adequa\u00e7\u00f5es no processo de matr\u00edcula d) adequa\u00e7\u00f5es no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, e) curr\u00edculo espec\u00edfico individual e f) tecnologias de apoio. Faziam parte do seu \n\ncurr\u00edculo, terapia da fala, psicomotricidade (hipoterapia), terapia ocupacional, fisioterapia, \n\nexpress\u00e3o pl\u00e1stica e express\u00e3o f\u00edsico-motora,  \n\n Uma vez que o aluno manifestava problemas ao n\u00edvel da linguagem e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, a professora titular de turma, em colabora\u00e7\u00e3o com a Terapeuta da Fala, \n\nintroduziu, em 2009/2010, o sistema aumentativo e alternativo de comunica\u00e7\u00e3o Makaton.\n1\n \n\nForam elaboradas provas de avalia\u00e7\u00e3o, com adequa\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do formato, sendo \n\nutilizados question\u00e1rios com resposta m\u00faltipla sob forma de desenhos, utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncruzes e correspond\u00eancias. Foi feita uma leitura dos textos e enunciados para permitir a \n\nsua compreens\u00e3o; utilizou tamb\u00e9m, para este fim, o recurso \u00e0s tecnologias de apoio \n\nquando se usava o computador, a escrita com s\u00edmbolos (PEI, homologado em novembro \n\nde 2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n1\n O MAKATON \u00e9 um sistema aumentativo e alternativo de comunica\u00e7\u00e3o, criado em 1970, por Margaret \n\nWalker, destinado a pessoas com atraso mental e dificuldades de linguagem. Este sistema utiliza a fala e os \ngestos, a express\u00e3o facial, o contacto ocular e a linguagem corporal. \u00c9 um Programa de Linguagem que tem \npor base uma lista seletiva de palavras relacionadas com as viv\u00eancias do dia-a-dia, (exemplo de palavras: \npai, m\u00e3e, comer, dormir, p\u00e3o, entre outras). O MAKATON utiliza a fala simultaneamente com gestos e/ou \ns\u00edmbolos. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n46 \n\n \n\n3.1.2.2- Carateriza\u00e7\u00e3o do aluno B \n\n \n\n O aluno B carateriza-se clinicamente como tendo uma doen\u00e7a neuromuscular- \n\nDistrofia miot\u00f3nica cong\u00e9nita. Apresenta perturba\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de linguagem e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o.  \n\n \u00c9 institucionalizado, tendo sido retirado aos pais por incapacidade; a sua guarda \n\nfoi entregue \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Paralisia Cerebral de Coimbra.  \n\n O aluno B frequentou, desde setembro de 2003, o Jardim de Inf\u00e2ncia do Centro \n\nde Recursos da Paralisia Cerebral de Coimbra e foi encaminhado para a Escola B\u00e1sica a \n\nfuncionar nas instala\u00e7\u00f5es da APCC. \n\n No ano letivo 2006/2007, frequentou o 1.\u00baano na EB1 da APC, ao abrigo do \n\ndecreto lei 319/91, de 23 de agosto, com a medida curr\u00edculo escolar pr\u00f3prio e frequentou \n\ntodas as atividades diversificadas e diferenciadas orientadas pela professora titular de \n\nturma, express\u00e3o pl\u00e1stica, f\u00edsico-motora e musical.  \n\n No ano letivo 2007/2008, frequentou o 2.\u00baano, na EB1 da APC, ao abrigo do \n\ndecreto lei 319/91 de 23 de agosto, com a medida curr\u00edculo alternativo funcional. \n\nTamb\u00e9m frequentou express\u00e3o pl\u00e1stica, f\u00edsico-motora e musical e usufrui de terapia da \n\nfala e sala snoezelen. Neste ano letivo foi promovida a aprendizagem de gestos Makaton. \n\nFicou retido pois n\u00e3o adquiriu as compet\u00eancias exigidas pelo seu plano curricular \n\nindividual. \n\n No ano letivo 2008/2009, frequentou o 2.\u00ba ano, na EB1 da APC, ao abrigo do \n\ndecreto lei n.\u00ba 3/2008 de 7 de janeiro, com as medidas a) apoio pedag\u00f3gico \n\npersonalizado) adequa\u00e7\u00f5es no processo de matr\u00edcula d) adequa\u00e7\u00f5es no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, e)curr\u00edculo especifico individual e f) tecnologias de apoio. Tamb\u00e9m frequentou \n\nexpress\u00e3o pl\u00e1stica, f\u00edsico-motora e musical e usufruiu de terapia da fala e sala \n\nsnoezelen.\n2\n \n\n No ano letivo 2009/20010, frequentou o 3.\u00baano, na EB1 da APC, ao abrigo do \n\ndecreto lei n.\u00ba 3/2008de 7 de janeiro, com as medidas a) apoio pedag\u00f3gico \n\npersonalizado) adequa\u00e7\u00f5es no processo de matr\u00edcula d) adequa\u00e7\u00f5es no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, e)curr\u00edculo especifico individual e f) tecnologias de apoio. Tamb\u00e9m frequentou \n\n                                                                                                                                                                        \n\n \n2\n A sala de Snoezelen \u00e9 uma sala multissensorial que tem como objetivo: a estimula\u00e7\u00e3o sensorial e/ou a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ansiedade e de tens\u00e3o. Snoezelen deriva de palavras holandesas \u201cSnuffen\u201d e \n\u201cDoezelen\u201d e significa oferta selecionada de est\u00edmulos prim\u00e1rios que podem ser visuais, auditivos, olfativos, \ngustativos e t\u00e1teis. Combina a m\u00fasica, efeitos luminosos, vibra\u00e7\u00f5es suaves, sensa\u00e7\u00f5es t\u00e1teis e uso de \ncheiros. Desenrola-se num ambiente de relaxamento e confian\u00e7a, distante de press\u00f5es e tens\u00f5es. Foi \ndesenvolvido para satisfazer as necessidades especiais de perce\u00e7\u00e3o, criando experi\u00eancias sensoriais num \nambiente controlado, de forma acess\u00edvel e segura para que possam explor\u00e1-lo ao seu ritmo e \ncondicionalismo. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n47 \n\n \n\nexpress\u00e3o pl\u00e1stica, f\u00edsico-motora e musical e usufruiu de terapia da fala e sala \n\nsnoezelen\n2\n. \n\n No ano letivo 2010/2011, encontrava-se matriculado no 4.\u00ba ano de escolaridade, \n\nao abrigo do decreto-lei n.\u00ba 3/2008 de 7 de janeiro, com as medidas a) apoio pedag\u00f3gico \n\npersonalizado) adequa\u00e7\u00f5es no processo de matr\u00edcula d) adequa\u00e7\u00f5es no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, e)curr\u00edculo especifico individual e f) tecnologias de apoio. Tamb\u00e9m frequentou \n\nexpress\u00e3o pl\u00e1stica, f\u00edsico-motora e musical e usufruiu de terapia da fala, sala snoezelen\n2\n \n\ne hidroterapia. revelou, ao longo do ano letivo, dificuldades nas diversas \u00e1reas \n\ndisciplinares funcionais, bem como alguma instabilidade ao n\u00edvel do comportamento, \n\nraz\u00f5es pelas quais ficou retido. \n\n No ano letivo 2011/2012 frequentou o 4.\u00ba ano na EB1 da APCC, ao abrigo do \n\ndecreto-lei n.\u00ba 3/2008 de 7 de janeiro, com as medidas a) apoio pedag\u00f3gico \n\npersonalizado) adequa\u00e7\u00f5es no processo de matr\u00edcula d) adequa\u00e7\u00f5es no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, e) curr\u00edculo especifico individual e f) tecnologias de apoio. Frequentou, mais \n\numa vez, express\u00e3o pl\u00e1stica, f\u00edsico-motora e musical e usufruiu de terapia da fala, sala \n\nsnoezelen e hidroterapia. \n\n O aluno, quanto ao trabalho realizado dentro da sala de aula, vai realizando as \n\ntarefas depois de muito esfor\u00e7o e com v\u00e1rias pausas, uma vez que se recusa muitas \n\nvezes a trabalhar. Tem beneficiado de um ensino diferenciado uma vez que estava \n\ninserido numa turma reduzida. Tal, permitiu um trabalho individualizado, orientado para a \n\ncompreens\u00e3o de variados conte\u00fados, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas alternativos e \n\naumentativos de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n  Foram elaboradas provas de avalia\u00e7\u00e3o, com adequa\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do formato, \n\nsendo utilizados question\u00e1rios com resposta m\u00faltipla sob forma de desenhos, utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde cruzes e correspond\u00eancias. Foi feita uma leitura dos textos e enunciados para permitir \n\na sua compreens\u00e3o, utilizou-se tamb\u00e9m para este fim, o recurso \u00e0s tecnologias de apoio \n\nquando se usa o sistema Makaton e o computador com utiliza\u00e7\u00e3o de imagem para o \n\nconto de hist\u00f3rias. \n\n Ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o, o aluno B usa os gestos Makaton para comunicar,  \n\ncumpre ordens simples relacionadas com o seu dia-a-dia, com ajuda do adulto dentro da \n\nsala de aula e no espa\u00e7o recreio. Escuta hist\u00f3rias curtas, que s\u00e3o adaptadas com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de gestos Makaton e da ajuda do  adulto. Compreende o seu significado desde \n\nque sejam curtas e simples e lhe sejam adaptadas. Para al\u00e9m de textos, compreende o \n\nsignificado, de frases orais mais complexas, sempre com a  ajuda do Makaton. Liga as \n\npersonagens de uma hist\u00f3ria \u00e0s ac\u00e7\u00f5es mais importantes da mesma, indica figuras com \n\ndiferentes caracter\u00edsticas num grupo, com ajuda, e figuras com diferentes caracter\u00edsticas, \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n48 \n\n \n\nquando lhe \u00e9 pedido. Apresenta uma defici\u00eancia grave a n\u00edvel das fun\u00e7\u00f5es do \n\ntemperamento e da personalidade, o que o impede de controlar o seu  pr\u00f3prio \n\ncomportamento. O aluno B \u00e9 muito voluntarioso, e quando contrariado, ou solicitado para \n\nfazer algo que n\u00e3o quer, entra em conflito com o adulto, deitando-se no ch\u00e3o e fazendo \n\n\u201cbirra\u201d. Apresenta dificuldades completas a n\u00edvel da higiene pessoal, relacionada com as \n\nexcre\u00e7\u00f5es que se relaciona directamente com as fun\u00e7\u00f5es miccionais, cuja defici\u00eancia \u00e9 \n\ncompleta. Usa ainda fralda, por n\u00e3o possuir o controle dos esf\u00edncteres.(PEI, homologado \n\nem novembro de 2012). \n\n   \n\n3.1.3- Instrumentos, t\u00e9cnicas de recolha e an\u00e1lise de dados \n\n \n\n Os instrumentos e t\u00e9cnicas de recolha de dados s\u00e3o essenciais para a obten\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o e aos objetivos do \n\nestudo. \n\n Num estudo de caso, podem ser utilizadas diferentes t\u00e9cnicas de recolha de \n\ndados, tais como: a observa\u00e7\u00e3o, a entrevista, a an\u00e1lise documental e o relat\u00f3rio \n\n(Coutinho, 2011). Na investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, segundo Bogdan e Biklen (1994) as \n\nentrevistas podem ser utilizadas conjuntamente com a observa\u00e7\u00e3o participante e an\u00e1lise \n\nde documentos.  \n\n Na nossa investiga\u00e7\u00e3o, as t\u00e9cnicas para recolha de dados que recorremos foram: \n\ninqu\u00e9rito por entrevista, observa\u00e7\u00e3o direta participante e an\u00e1lise documental. \n\n \n\n3.1.3.1- Inqu\u00e9rito por entrevista  \n\n \n\n Segundo Bogdan e Biklen (1994) uma entrevista consiste \u201cnuma conversa \n\nintencional, geralmente entre duas pessoas dirigida por uma das pessoas, com o objetivo \n\nde obter informa\u00e7\u00f5es sobre a outra.\u201d (p. 134). \n\n A escolha deste instrumento deveu-se \u00e0 necessidade de recolher dados que nos \n\npermitissem planificar a atividade escolhida no percurso da investiga\u00e7\u00e3o: a visita de \n\nestudo. Entre outros, consider\u00e1mos pertinente obter dados sobre a opini\u00e3o, do Diretor do \n\nJardim Bot\u00e2nico de Coimbra, conforme adiante apresentado. \n\n Neste sentido, o inqu\u00e9rito por entrevista revelou-se adequado, dado o n\u00famero \n\nreduzido de entrevistas envolvidas, quatro no total, possibilitando assim a \u201cobten\u00e7\u00e3o de \n\numa informa\u00e7\u00e3o mais rica\u201d (Pardal, 1995).  \n\n  \u201c As entrevistas explorat\u00f3rias servem para encontrar pistas de reflex\u00e3o, ideias e \n\nhip\u00f3teses de trabalho, e n\u00e3o para verificar hip\u00f3teses preestabelecidas. Trata-se, portanto, \n\nde abrir o esp\u00edrito, de ouvir, e n\u00e3o de fazer perguntas precisas, de descobrir novas \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n49 \n\n \n\nmaneiras de colocar o problema, e n\u00e3o de testar a validade dos nossos esquemas\u201d(Quivy   \n\n&amp; Campenhoudt, 1992: 70).   \n\n Este instrumento, de tipo explorat\u00f3rio, foi implementado com a ajuda dos \n\nrespetivos gui\u00f5es de entrevista, constitu\u00eddos por um conjunto determinado de quest\u00f5es-\n\nguia, tanto quanto poss\u00edvel abertas, que foram sendo apresentadas de acordo com o \n\ndecorrer do discurso do entrevistado, de forma o mais natural poss\u00edvel (Quivy &amp; \n\nChampenhoudt, 1992).  \n\n Os gui\u00f5es de entrevista elaborados foram: um para entrevistar o Diretor do Jardim \n\nBot\u00e2nico de Coimbra; o segundo para entrevistar a professora do primeiro ciclo dos \n\nalunos participantes; o terceiro para entrevistar os dois Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos participantes (quatro entrevistas no total). \n\n Antes de iniciarmos a fase de entrevistas foram elaborados os of\u00edcios de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do estudo (Anexo I) ao Diretor do Agrupamento de Escolas onde \n\npretend\u00edamos realizar a investiga\u00e7\u00e3o, assim como o of\u00edcio de autoriza\u00e7\u00e3o do estudo aos \n\nEncarregados de Educa\u00e7\u00e3o (Anexo II) dos alunos participantes.   \n\n Ao Diretor do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra foi colocado um conjunto de quest\u00f5es \n\nque constam do gui\u00e3o dispon\u00edvel no Anexo III. Esta entrevista permitiu caraterizar, \n\nestudar e analisar o contexto espec\u00edfico para a realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo e teve em \n\nconta objetivos espec\u00edficos e incluiu diversas quest\u00f5es como mostra o Quadro 2. \n\n \n\nObjetivos espec\u00edficos Quest\u00f5es (Qp) \n\n- Recolher informa\u00e7\u00e3o sobre materiais dispon\u00edveis para os visitantes \ndo Jardim Bot\u00e2nico \n\nQp1, Qp2, Qp3, Qp4 \n\n- Analisar de que forma o Jardim Bot\u00e2nico est\u00e1 preparado para \nreceber alunos com NEE \n\nQp5, Qp6, Qp7 \n\n- Recolher informa\u00e7\u00e3o sobre acessibilidades do Jardim Bot\u00e2nico Qp8 \n\n- Diagnosticar compet\u00eancias dos guias ao n\u00edvel das Necessidades \nEducativas Especiais \n\nQp9 \n\n- Recolher informa\u00e7\u00e3o acerca de locais poss\u00edveis de visitar no Jardim \nBot\u00e2nico \n\nQp10, Qp11 \n\n- Conhecer a opini\u00e3o do Diretor do Jardim acerca da forma como o \nJardim Bot\u00e2nico pode promover a aprendizagem das ci\u00eancias dos \nalunos com NEE de CEI \n\nQp12 \n\n \n\nQUADRO 2: MATRIZ DO GUI\u00c3O DA ENTREVISTA EFETUADA AO DIRETOR DO JARDIM BOT\u00c2NICO DE \n\n        COIMBRA. \n\n \n\n \u00c0 professora do primeiro ciclo dos alunos participantes no estudo foi colocado um \n\nconjunto de quest\u00f5es que constam do gui\u00e3o de entrevista dispon\u00edvel no Anexo V. Esta \n\nentrevista permitiu identificar e caraterizar quais as estrat\u00e9gias de ensino anteriormente \n\nutilizadas com os participantes do estudo, ao n\u00edvel das ci\u00eancias naturais e teve em conta \n\nobjetivos espec\u00edficos e incluiu diversas quest\u00f5es como mostra o Quadro 3. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n50 \n\n \n\n \n\nQUADRO 3: MATRIZ DO GUI\u00c3O DA ENTREVISTA EFETUADA \u00c0 PROFESSORA TITULAR DO 1\u00baCICLO DOA ALUNOS \n\nPARTICIPANTES. \n\n \n\n Aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o foi colocado um conjunto de quest\u00f5es que \n\nconstam do gui\u00e3o de entrevista dispon\u00edvel no Anexo IV. Esta entrevista permitiu \n\ndiagnosticar as compet\u00eancias ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC dos alunos participantes do \n\nestudo, teve em conta objetivos espec\u00edficos e incluiu diversas quest\u00f5es como mostra o \n\nQuadro 4. \n\n \n\nObjetivos espec\u00edficos Quest\u00f5es (Qp) \n\n- Aferir sobre o ambiente tecnol\u00f3gico do lar Qp1, Qp2 \n\n- Avaliar a autonomia do participante no estudo na utiliza\u00e7\u00e3o do \ncomputador \n\nQp3, Qp4, Qp5, Qp6, Qp7 \n\n- Saber o uso que o aluno d\u00e1 ao computador. Qp8 \n\n- Aferir sobre o tempo de utiliza\u00e7\u00e3o do computador  Qp9,  Qp10 \n\n- Avaliar gostos do participante em termos de utiliza\u00e7\u00e3o do computador. Qp11, Qp12, Qp13 \n\n- Conhecer a opini\u00e3o do Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o sobre as vantagens e \ndesvantagens da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nQp14, Qp15 \n\n- Recolher informa\u00e7\u00e3o sobre formas de manifesta\u00e7\u00e3o comportamentos Qp16, Qp17 \n\n \n\nQUADRO 4: MATRIZ DO GUI\u00c3O DA ENTREVISTA EFETUADA AOS ENCARREGADOS DE EDUCA\u00c7\u00c3O DOS ALUNOS \n\nPARTICIPANTES NO ESTUDO. \n\n \n\n Quanto ao protocolo de entrevistas, os entrevistados foram todos informados \n\nsobre o objetivo das mesmas, e foi assegurada a confidencialidade e anonimato de toda \n\na informa\u00e7\u00e3o recolhida, tendo sido, igualmente, pedida autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para a \n\ngrava\u00e7\u00e3o \u00e1udio das entrevistas. O tempo de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas variou entre os 9 \n\na 15 minutos. Cada entrevista foi audiogravada tendo sido feita a sua posterior \n\ntranscri\u00e7\u00e3o. Na sua transcri\u00e7\u00e3o (Anexos VI, VII, VIII, IX) manteve-se a linguagem original, \n\nas pausas, as hesita\u00e7\u00f5es e as repeti\u00e7\u00f5es, de cada entrevistado. \n\nObjetivos espec\u00edficos Quest\u00f5es (Qp) \n\n- Recolha de informa\u00e7\u00e3o sobre os conte\u00fados de ci\u00eancias abordados com \nos alunos do estudo \n\nQp1 \n\n- Aferir sobre a abordagem ao n\u00edvel das plantas Qp2, Qp3, Qp4 \n\n- Aferir acerca do tipo de materiais utilizados na aprendizagem em \nci\u00eancias dos participantes \n\nQp5, Qp6, Qp7, Qp8 \n\n- Recolha de opini\u00e3o sobre a promo\u00e7\u00e3o do ensino das ci\u00eancias Qp9, Qp10 \n\n- Recolha de informa\u00e7\u00e3o sobre realiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo com os \nalunos do estudo \n\nQp11, Qp12, Qp13, Qp14 \n\n- Constatar o uso de das TIC nas estrat\u00e9gias de ensino Qp15 \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n51 \n\n \n\n3.1.3.2- Observa\u00e7\u00e3o direta \n\n \n\n A investigadora deste estudo era tamb\u00e9m professora de Educa\u00e7\u00e3o Especial dos \n\nalunos participantes. Assim, a observa\u00e7\u00e3o direta foi de tipo participante pois nela o \n\nobservador \u00e9 considerado um elemento do grupo em estudo; o investigador participa na \n\nvida coletiva, sendo-lhe poss\u00edvel recolher os dados a partir do interior (Coutinho, 2011). \n\n \n\n \u201cAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o direta s\u00e3o registados comportamentos ou \n\nmudan\u00e7as de comportamentos, no momento que ocorrem, podendo ser \n\nrelevantes para as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, bem como para os efeitos que \n\nestas altera\u00e7\u00f5es produzem no desempenho e nas aprendizagens dos \n\nalunos. Esta op\u00e7\u00e3o deve-se ao facto de os m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o direta \n\nconstitu\u00edrem os \u00fanicos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o social que captam os \n\ncomportamentos no momento em que eles se produzem em si mesmos, \n\nsem a media\u00e7\u00e3o de um documento ou de um testemunho\u201d (Quivy &amp; \n\nCampenhoudt, 1992: 196). \n\n  \n\n Em cada sess\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o a investigadora fez-se acompanhar pelo seu \n\ndi\u00e1rio de bordo onde efetuou o registo de todos os dados pass\u00edveis de considerar. \n\nSegundo Coutinho (2011) o di\u00e1rio de bordo \u00e9 um dos instrumentos do estudo de caso. \n\nNeste di\u00e1rio de bordo o investigador regista todas as suas observa\u00e7\u00f5es no processo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o efetuado com os participantes. Bogdan e Bilken (1994: 150) referem que \n\nessas notas s\u00e3o \u201co relato escrito daquilo que o investigador ouve, v\u00ea, experiencia e pensa \n\nno decurso da recolha e refletindo sobre os dados de um estudo qualitativo\u201d. \n\n  Na aplica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias do p\u00f3s-visita\n3\n a investigadora fez-se acompanhar \n\npor uma grelha de observa\u00e7\u00e3o com os aspetos que guiaram a mesma.   \n\n Esta grelha de observa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no Anexo XII, foi constru\u00edda a partir da \n\ngrelha de observa\u00e7\u00e3o utilizada por Almeida (2006) com base na proposta de Vieira e \n\nPereira (1996).  \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da grelha de observa\u00e7\u00e3o foram listadas: \n\n - as tarefas a executar e diferentes n\u00edveis de execu\u00e7\u00e3o \u2013 seis no total, que \n\ncorrespondem a categorias de registo da capacidade de execu\u00e7\u00e3o.  \n\n Identificaram-se as seguintes tarefas: carrega no bot\u00e3o prosseguir (atv1), \n\ncorresponde o nome do constituinte da planta \u00e0 sua respetiva imagem (atv2), ordena \n\n                                                        \n3\n O p\u00f3s-visita consistiu na realiza\u00e7\u00e3o das atividades da p\u00e1gina 14 e 15 do livro \u201cVer, Tocar e Cheirar para \n\naprender\u201d; na passagem para o computador das fotografias obtidas durante a visita de estudo ao Jardim \nBot\u00e2nico de Coimbra; e na aplica\u00e7\u00e3o da atividade interativa em JClic. Estas estrat\u00e9gias s\u00e3o apresentadas em \nprofundidade na sec\u00e7\u00e3o 3.2.3. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n52 \n\n \n\ncorretamente uma planta (atv3), associa o tipo de planta \u00e0 sua imagem (atv4), identifica o \n\ntipo de planta (atv5), sai do projeto (atv6).  \n\n A cada uma destas tarefas estavam associados seis n\u00edveis de execu\u00e7\u00e3o. O aluno \n\nexecuta a tarefa: sem ajuda, com facilidade e autonomia total (SAFAT); sem ajuda, com \n\nalguma facilidade e autonomia (SACFA); com ajuda verbal e/ou gestual (AVG); com ajuda \n\nf\u00edsica (AF); com total incapacidade de execu\u00e7\u00e3o (TIE); n\u00e3o executa esta tarefa durante a \n\nsess\u00e3o (NET). \n\n \n\n - a motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o que o aluno aparenta nas diferentes categorias: capa \n\ndo projeto (Cag1); comunica\u00e7\u00e3o por voz (Cat2); corresponde o nome do constituinte da \n\nplanta \u00e0 sua respetiva imagem (Cat3); ordena corretamente uma planta (Cat4); associa o \n\ntipo de planta \u00e0 sua imagem (Cat5); identifica o tipo de planta (Cat6); aparecimento da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de acerto (Cat7); aparecimento da comunica\u00e7\u00e3o de erro (Cat8); \n\naparecimento de som de atividade conclu\u00edda (Cat9); atividade de fim (Cat10) e sair do \n\nprojeto (Cat11).  \n\n A cada uma destas categorias estavam associados cinco n\u00edveis de motiva\u00e7\u00e3o e \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o: muita satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o (MSM); alguma satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o (ASM); \n\npouca satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o (PSM), nenhuma satisfa\u00e7\u00e3o ou motiva\u00e7\u00e3o (NSM); n\u00e3o \n\nexecuta esta tarefa durante a sess\u00e3o (NET). \n\n \n\n - a distra\u00e7\u00e3o e ao cansa\u00e7o que o aluno aparenta nas diferentes categorias: capa \n\ndo projeto (Cag1); comunica\u00e7\u00e3o por voz (Cat2); corresponde o nome do constituinte da \n\nplanta \u00e0 sua respetiva imagem (Cat3); ordena corretamente uma planta (Cat4); associa o \n\ntipo de planta \u00e0 sua imagem (Cat5); identifica o tipo de planta (Cat6); aparecimento da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de acerto (Cat7); aparecimento da comunica\u00e7\u00e3o de erro (Cat8); \n\naparecimento de som de atividade conclu\u00edda (Cat9); atividade de fim (Cat10) e sair do \n\nprojeto (Cat11).  \n\n A cada uma destas categorias estavam associados cinco n\u00edveis de distra\u00e7\u00e3o e \n\ncansa\u00e7o: nenhuma distra\u00e7\u00e3o ou cansa\u00e7o (NDC); pouca distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o (PDC); \n\nalguma distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o (ADC); muita distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o (MDC); n\u00e3o executa esta \n\ntarefa durante a sess\u00e3o (NET). \n\n - o aluno utiliza o perif\u00e9rico rato, para selecionar(PS), para arrastar (PA): sem \n\najuda, com facilidade e autonomia total (SAFAT); sem ajuda, com alguma facilidade e \n\nautonomia (SACFA); com ajuda verbal e/ou gestual (AVG); com ajuda f\u00edsica (AF); com \n\ntotal incapacidade de execu\u00e7\u00e3o (TIE); n\u00e3o executa esta tarefa durante a sess\u00e3o (NET). \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n53 \n\n \n\n Para al\u00e9m das categorias anteriormente descritas a grelha de observa\u00e7\u00e3o permitia \n\nobservar: \n\n- Se ocorreram interrup\u00e7\u00f5es; \n\n- Se o aluno desistia; \n\n- Se ocorreram erros do sistema. \n\n \n\n3.1.3.3 - An\u00e1lise documental  \n\n \n\n A an\u00e1lise documental \u00e9 tamb\u00e9m considerada um instrumento de recolha de dados \n\nque pode ser usado no decurso de uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. \n\n \n\n\u201cA pesquisa documental apresenta-se como um m\u00e9todo de recolha e de \n\nverifica\u00e7\u00e3o de dados: visa o acesso \u00e0s fontes pertinentes, escritas ou n\u00e3o, e, a \n\nesse t\u00edtulo, faz parte integrante da heur\u00edstica da investiga\u00e7\u00e3o\u201d (Saint-Georges, \n\n1997: 30); \n\n \n\n  No nosso caso, a an\u00e1lise documental incidiu sobre:  \n\n - a recolha de dados para caraterizar os participantes, tendo as fontes de an\u00e1lise \n\nsido os processos individuais dos alunos e os dados recolhidos relativos \u00e0 sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o (aluno A, aluno B), sexo, idade, diagn\u00f3stico cl\u00ednico, situa\u00e7\u00e3o familiar e \n\npercurso escolar. \n\n - a an\u00e1lise do plano anual de atividades, assim como o regulamento interno da \n\nescola para recolher dados sobre a din\u00e2mica de realiza\u00e7\u00e3o das visitas de estudo na \n\nescola onde o estudo de investiga\u00e7\u00e3o se realizou. \n\n \n\n3.1.3.4 - An\u00e1lise dos dados recolhidos \n \n \n\n Numa investiga\u00e7\u00e3o qualitativa os dados incluem transcri\u00e7\u00f5es de entrevistas, notas \n\nde campo, fotografias, v\u00eddeos e documentos pessoais. (Bogdan e Biklen, 1994: 48), \n\ndevendo todos os dados recolhidos ser analisados:  \n\n \u201cA finalidade da an\u00e1lise dos dados \u00e9 organizar, fornecer \n\nestrutura e extrair significado dos dados da pesquisa. As \n\ntranscri\u00e7\u00f5es devem ser lidas e relidas e, depois, organizadas, \n\nintegradas e interpretadas, e o desafio final \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o dos dados \n\npara fins de relato. Assim, podemos dizer que a an\u00e1lise qualitativa \u00e9 \n\num processo de investiga\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n54 \n\n \n\ndos dados para alcan\u00e7ar a descri\u00e7\u00e3o ou explana\u00e7\u00e3o de um \n\nfen\u00f3meno.\u201d (Matheus, 2006: 141). \n\n \n\n Dada a natureza de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, a an\u00e1lise de grande parte dos dados \n\nrecolhidos foi feita atrav\u00e9s de an\u00e1lise de conte\u00fado, uma vez que esta possibilita a \n\ndescri\u00e7\u00e3o objetiva e sistem\u00e1tica (todo o conte\u00fado \u00e9 ordenado e integrado em categorias).  \n\n Entende-se por an\u00e1lise de conte\u00fado \"um conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es visando obter por procedimentos sistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado das mensagens indicadores (quantitativos ou n\u00e3o) que permitam a infer\u00eancia \n\nde conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/rece\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis inferidas) \n\ndestas mensagens\u201d (Bardin,2009: 44). \n\n J\u00e1 a an\u00e1lise dos dados recolhidos atrav\u00e9s de grelha de observa\u00e7\u00e3o, durante o \n\np\u00f3s-visita, foi quantitativa (c\u00e1lculo da frequ\u00eancia dos elementos de cada categoria na \n\ngrelha de observa\u00e7\u00e3o), descritiva e interpretativa. \n\n Uma vez que o estudo de caso reporta a dois alunos participantes, a an\u00e1lise dos \n\ndados no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o, foi efetuada em termos de compara\u00e7\u00e3o entre os dois \n\nalunos participantes: aluno A e aluno B. \n\n \n\n3.1.4- Etapas de realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\n \n\n O presente estudo de investiga\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio com a elabora\u00e7\u00e3o do of\u00edcio de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do estudo (Anexo I) ao Diretor do Agrupamento de Escolas onde \n\npretend\u00edamos realizar a investiga\u00e7\u00e3o. Seguidamente elabor\u00e1mos o of\u00edcio de autoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o (Anexo II) dos alunos participantes.  \n\n Ap\u00f3s a rece\u00e7\u00e3o da resposta aos of\u00edcios de autoriza\u00e7\u00e3o do estudo, inici\u00e1mos a \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos gui\u00f5es de entrevista a realizar (Anexo III, Anexo IV, Anexo V). \n\n Posteriormente foram estabelecidos contactos telef\u00f3nicos para agendar as \n\nentrevistas: estas realizaram-se entre os dias 20 de fevereiro e 5 de mar\u00e7o de 2013 e \n\nforam audiogravadas, tendo sido feita a sua posterior transcri\u00e7\u00e3o. Da sua transcri\u00e7\u00e3o \n\nresultaram os anexos: Anexo VI, Anexo VII, Anexo VIII e Anexo IX. \n\n Os dados recolhidos das entrevistas permitiram iniciar o processo de planifica\u00e7\u00e3o \n\nda estrat\u00e9gia escolhida para o processo de investiga\u00e7\u00e3o: a visita de estudo. Assim a \n\ninvestigadora visitou o Jardim Bot\u00e2nico, tr\u00eas vezes, para explorar, analisar e tirar \n\nfotografias do espa\u00e7o Jardim. Os materiais que iam ser aplicados nas diferentes etapas \n\nda visita tamb\u00e9m foram constru\u00eddos: a maquete de um jardim, o livro \u201cVer, Tocar e \n\nCheirar para Aprender\u201d (Anexo X), que serviu de gui\u00e3o de visita, e o projeto em Jclic \n\n(Anexo XI) a aplicar no p\u00f3s-visita de estudo.  \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n55 \n\n \n\n Em seguida elabor\u00e1mos a grelha de observa\u00e7\u00e3o (Anexo XII) a aplicar durante o \n\np\u00f3s-visita de estudo, aquando da aplica\u00e7\u00e3o da atividade interativa em JClic\n4\n. \n\n Seguidamente, elabor\u00e1mos a circular a enviar aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n(Anexo XIII) dos alunos participantes, a informar da visita de estudo e a solicitar sua \n\nautoriza\u00e7\u00e3o. \n\n Contact\u00e1mos a secretaria da escola para acionar o seguro escolar, para o dia da \n\nvisita, 24 de abril de 2013. \n\n Nos dias 22 e 23 de abril de 2013 realiz\u00e1mos a prepara\u00e7\u00e3o da visita de estudo \n\ncom os alunos participantes, cujas observa\u00e7\u00f5es ficaram registadas em di\u00e1rio de bordo \n\n(Anexo XIV). No dia 24 de abril de 2013 realiz\u00e1mos a visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico \n\nde Coimbra com as respetivas reflex\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es efetuadas registadas em di\u00e1rio \n\nde bordo da investigadora (Anexo XV) e, ainda neste mesmo dia, procedemos ao \n\nprimeiro momento do p\u00f3s-visita de estudo com a realiza\u00e7\u00e3o das atividades da p\u00e1gina 14 \n\ne 15 do livro \u201cVer, Tocar e Cheirar para Aprender\u201d e a passagem das fotografias do \n\ndurante visita de estudo para o computador. No dia 29 de abril de 2013, segundo \n\nmomento do p\u00f3s-visita, aplic\u00e1mos o projeto em JClic aos alunos participantes, em \n\nseparado e na aus\u00eancia de cada um. \n\n Com os dados recolhidos foi feita a sua apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o e \n\nposteriormente tir\u00e1mos as conclus\u00f5es que constam do cap\u00edtulo IV da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n                                                        \n4\n O Jclic \u00e9 um programa desenvolvido numa plataforma de Java, que nos permite realizar e executar \n\natividades educativas, sobre v\u00e1rias tem\u00e1ticas que poder\u00e3o ser desenvolvidas com os alunos. As atividades \npodem ter v\u00e1rias formas, pois na constru\u00e7\u00e3o dos mesmos o programa oferece um conjunto de atividades que \npodem ser executadas, como por exemplo associa\u00e7\u00f5es, palavras cruzadas, exerc\u00edcios com texto, puzzles, \nentre outros. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n56 \n\n \n\n3.2 DESCRI\u00c7\u00c3O E IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES \n\n \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o iremos descrever todos os passos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da \n\natividade utilizada para promover a aprendizagem em ci\u00eancias, em alunos com \n\nnecessidades educativas especiais de curr\u00edculo espec\u00edfico individual, em contexto de \n\nvisita de estudo, com recurso \u00e0s TIC. Assim procedemos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das diferentes \n\netapas como de todas as estrat\u00e9gias utilizadas na sua execu\u00e7\u00e3o.  \n\n Desde o contacto com as diferentes entidades (Dire\u00e7\u00e3o da Escola, Servi\u00e7os de \n\nA\u00e7\u00e3o Social Escolares-SASE) at\u00e9 \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o, numerosos foram os passos que \n\nculminaram na realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo. \n\n Tendo em aten\u00e7\u00e3o o modelo proposto por Orion (1993), a atividade desenvolveu -\n\nse em tr\u00eas etapas distintas: pr\u00e9-visita, visita e p\u00f3s-visita (ESQUEMA 2). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nESQUEMA 2: ETAPAS DO DESENVOLVIMENTO METODOL\u00d3GICO DO ESTUDO. \n\n \n\n De seguida, passaremos a discriminar, de forma sucinta, o que foi realizado nas \n\netapas da implementa\u00e7\u00e3o da atividade. \n\n \n\n3.2.1. 1\u00aa etapa - PR\u00c9-VISITA \n\n \n\n A investigadora visitou o Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra, tr\u00eas vezes, para planificar o \n\ndurante visita de estudo e fotografar locais e plantas espec\u00edficas para incluir no livro \u201cVer, \n\nTocar e Cheirar para Aprender\u201d (Anexo X), livro que foi constru\u00eddo pela investigadora, \n\nespecificamente para o efeito. \n\n Na etapa de pr\u00e9-visita foi elaborado o of\u00edcio de pedido de autoriza\u00e7\u00e3o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na visita de estudo a enviar aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o (Anexo XII) e \n\nprocedemos ao contacto com a secretaria da escola para ativar o seguro escolar.  \n\n Durante esta primeira etapa foram executadas v\u00e1rias estrat\u00e9gias com os \n\nparticipantes do presente estudo de investiga\u00e7\u00e3o. Essas estrat\u00e9gias foram realizadas em \n\ncontexto de sala de aula, nos dias 22 e 23 de abril de 2013, em duas sess\u00f5es de 90 e 45 \n\nminutos, respetivamente.  \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n57 \n\n \n\nEsta 1\u00aa etapa teve como objetivos espec\u00edficos: \n\n \n\n- Motivar os participantes para as atividades a desenvolver durante a visita de estudo; \n\n- Explorar diferentes plantas reais em vaso; \n\n- Introduzir os conceitos de raiz, caule, folha, flor, fruto e semente; \n\n- Introduzir o conceito de jardim; \n\n- Introduzir o conceito de \u00e1rvore, arbusto e planta herb\u00e1cea; \n\n- Identificar o nen\u00fafar como planta aqu\u00e1tica e a trepadeira como planta a\u00e9rea; \n\n- Dar a conhecer o local onde ir\u00e1 decorrer a visita de estudo; \n\n- Construir algumas p\u00e1ginas do livro com o t\u00edtulo \u201cVer, Tocar e Cheirar para Aprender\u201d, \n\npara a aplicar durante a visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra; \n\n- Desenvolver a comunica\u00e7\u00e3o oral e escrita; \n\n- Desenvolver a motricidade fina (pintar, colar, encaixar). \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias utilizadas para alcan\u00e7ar os objetivos anteriores foram: \n\n \n\n? Observar e explorar diferentes plantas reais em vaso (ex. cato, planta com flor, planta \n\nsem flor, plantas arom\u00e1ticas) e frutos reais; \n\n? Dialogar com os participantes sobre o que est\u00e3o a observar; \n\n? Pedir para tocar levemente nas folhas; \n\n? Dar, a cada aluno participante, uma folha de planta arom\u00e1tica para que a parta em \n\npeda\u00e7os e pedir que a cheire; \n\n? Com orienta\u00e7\u00e3o da professora escrever, utilizando o software comunicar com \n\ns\u00edmbolos, o nome em mai\u00fascula dos constituintes de uma planta e mandar imprimir; \n\n? Pesquisar na web imagem de uma planta, copiar para word e mandar imprimir; \n\n? Com os materiais anteriores (imagem de planta completa e nome dos seus \n\nconstituintes), construir a p\u00e1gina 4 do livro, a aplicar durante a visita de estudo; \n\n? Mostrar fotografias de um jardim e de uma plan\u00edcie e perguntar aos alunos \u201cQual \u00e9 o \n\njardim?\u201d; \n\n? Completar maquete de um jardim (encaixar \u00e1rvores, arbustos e plantas herb\u00e1ceas em \n\npl\u00e1stico); \n\n? Recorrer \u00e0 web para visualizar o nen\u00fafar. Seguidamente transportar a imagem para a \n\np\u00e1gina 5 do livro a aplicar durante a visita de estudo; \n\n? Simbolizar o nen\u00fafar pintando de verde c\u00edrculos de corti\u00e7a para colocar no lago da \n\nmaquete do jardim; \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n58 \n\n \n\n? Levar os alunos ao \u00e1trio da escola para observar a planta trepadeira. Tirar fotografia \n\npara incluir na p\u00e1gina 5 do livro a aplicar durante a visita de estudo; \n\n? Com cordel e molde de folhas construir trepadeira para colocar na maquete do jardim; \n\n? Construir \u00e1rvore, arbusto e plantas herb\u00e1ceas em papel a partir dos respetivos moldes; \n\n? Com os materiais anteriores (\u00e1rvore, arbusto e planta herb\u00e1cea) construir a p\u00e1gina 8 \n\ndo livro a aplicar durante a visita de estudo; \n\n? Recorrer ao Google Earth para localizar o Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra. \n\n \n\n3.2.2- 2\u00aa etapa - VISITA DE ESTUDO \n\n \n\n Esta segunda etapa realizou-se no dia 24 de abril de 2013 no Jardim Bot\u00e2nico de \n\nCoimbra, com uma dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos. A visita de estudo teve como objetivos \n\nespec\u00edficos:   \n\n- Explorar o Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra; \n\n- Aplicar o material elaborado para a visita de estudo - Livro \u201cVer, Tocar e Cheirar para \n\nAprender\u201d; \n\n- Desenvolver a perce\u00e7\u00e3o visual, t\u00e1til e olfativa dos participantes na visita; \n\n- Identificar o nen\u00fafar, plantas trepadeiras, \u00e1rvores, arbustos e plantas herb\u00e1ceas; \n\n- Desenvolver a motricidade fina; \n\n- Explorar diferentes texturas; \n\n- Desenvolver a aten\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o; \n\n- Promover as rela\u00e7\u00f5es interpessoais; \n\n- Fotografar os v\u00e1rios momentos da visita de estudo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n59 \n\n \n\n- GUI\u00c3O DA VISITA - O Livro \u201cVer, Tocar e Cheirar para Aprender.\u201d \n\n \n\n O Livro \u201cVer, tocar e cheirar para aprender\u201d (Anexo X) foi constru\u00eddo em power \n\npoint, tendo a informa\u00e7\u00e3o inserida neste sido constru\u00edda por recurso ao software \n\n\u201cComunicar com S\u00edmbolos\u201d e utilizando fotografias do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra. O \n\nlivro serviu como gui\u00e3o de atividades a desenvolver durante a visita de estudo ao Jardim \n\nBot\u00e2nico de Coimbra.  \n\n O livro foi dividido em grupo de atividades que apelavam aos sentidos: vis\u00e3o, tato \n\ne olfato, sendo poss\u00edvel observar essa divis\u00e3o atrav\u00e9s da cor do fundo do campo da \n\np\u00e1gina: a cor azul para o ver, a cor amarela para o tocar e rosado para o cheirar. As \n\np\u00e1ginas com fundo branco eram de orienta\u00e7\u00e3o ou de execu\u00e7\u00e3o de atividades como o \n\npuzzle ou o desenho. \n\n Seguidamente, descrevemos a estrutura do livro \u201cVer, Tocar e Cheirar para \n\nAprender.\u201d \n\n A FIGURA 1 representa a capa do livro. Ap\u00f3s a chegada \u00e0 rua onde se localizava \n\no Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra, foi pedido aos alunos, pela investigadora, que \n\nidentificassem a entrada do Jardim Bot\u00e2nico; para isso tinham a ajuda da fotografia do \n\nport\u00e3o principal do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra na p\u00e1gina 2 do livro \u201cVer, tocar e cheirar \n\npara a prender\u201d (FIGURA 2).              \n\n                       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n Ap\u00f3s a entrada no Jardim Bot\u00e2nico foi pedido \n\naos alunos para observarem, da varanda, uma \n\npaisagem geral do Jardim. Os participantes \n\nconstataram que a fotografia que tinham na p\u00e1gina 3 do \n\nlivro correspondia ao que estavam a ver (FIGURA 3). \n\n \n\n \n\nFIGUR A 1: FOT OGR AFI A D A P \u00c1G IN A \n\n1 DO GUI \u00c3O D A V ISIT A C OM  A C A PA \n\nDO L IVRO.  \n\nFIGUR A 2: FOT OGR AFI A D A P \u00c1GIN A 2  \n\nDO GUI \u00c3O D A VI SIT A CO M A IMAG E M \n\nDA E NT RADA DO J ARD IM BOT \u00c2NICO  DE  \n\nCOIMBR A. \n\nFIGUR A 3: FOTOGR AFI A D A P \u00c1G IN A 3  \n\nDO GUI \u00c3O D A VI SIT A C OM  P A IS AGE M  \n\nOBSE RV ADA DA VA RAND A  DO J ARD IM.  \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n60 \n\n \n\n \n\n As p\u00e1ginas 4 e 5 do livro tinham sido realizadas durante a pr\u00e9-visita de forma a envolver \n\ntamb\u00e9m os alunos participantes na constru\u00e7\u00e3o do livro. Assim, a p\u00e1gina 4 era formada pela \n\nlegenda de um feijoeiro com os diferentes constituintes (FIGURA 4). A p\u00e1gina 5 era formada pela \n\nimagem da trepadeira que os alunos observaram no \u00e1trio da escola e o nen\u00fafar que observaram \n\nno computador (FIGURA 5).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n                                                                              \n \n \n \n \n \n\n  \n\n Seguidamente prosseguiram a visita, a investigadora foi apelando aos \n\nparticipantes para observarem a variedade de plantas que encontravam pelo caminho e \n\nprocurarem uma planta que viva agarrada a paredes ou a outras plantas. Esta atividade \n\npermitiu identificar plantas a\u00e9reas como as trepadeiras. Os participantes, quando \n\napontaram para a trepadeira, foi-lhes dada a fotografia da planta para colocarem no \n\nrespetivo local na p\u00e1gina 6 do livro (FIGURA 6). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\nFIGURA 6- FOTOGRAFIA DA P\u00c1GINA 6 DO GUI\u00c3O DA VISITA ANTES E DEPOIS DE COLAR A FOTOGRAFIA DA \nTREPADEIRA. \n\n  \n\n A visita prosseguiu para a zona do lago e a investigadora pediu para encontrarem \n\numa planta que vivesse na \u00e1gua. Os participantes tiveram de identificar o nen\u00fafar como \n\nplanta aqu\u00e1tica. Quando apontaram para o nen\u00fafar foi-lhes dada a fotografia da planta \n\npara colocarem no respetivo local na p\u00e1gina 7 do livro (FIGURA 7). \n\n \n\n \n\n \n\nFIGUR A 4: FOT OGR AFI A D A P \u00c1G IN A 4 \n\nDO GUI \u00c3O D A VI SIT A C OM  \n\nCONST IT UI\u00c7 \u00c3O DE U MA  PL ANT A. \n\nFIGUR A 5: FOT OGR AFI A D A P \u00c1G IN A 5 \n\nDO GUI \u00c3O D A VI SIT A CO M IMAGE M D E \n\nU MA T REP AD E IRA  E D E U M N EN\u00daFAR.  \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 7- FOTOGRAFIA DA P\u00c1GINA 7 DO GUI\u00c3O DA VISITA ANTES E DEPOIS DE COLAR A FOTOGRAFIA DO \nNEN\u00daFAR. \n\n  \n\n Seguidamente os alunos puderam constatar que a p\u00e1gina 8 do livro tinha sido \n\nconstru\u00edda por eles durante a pr\u00e9-visita (FIGURA 8). A visita entretanto prosseguiu para o \n\nquadrado central no Jardim Bot\u00e2nico, e nesta fase, os alunos tinham de encontrar as \n\nplantas que estavam em fotografia no livro (FIGURA 9) e posteriormente assinalavam \n\ncom um visto. \n\n \n\n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFIGURA 8 - FOTOGRAFIA DA P\u00c1GINA 8 DO GUI\u00c3O DA VISITA, ANTES E DEPOIS DE CONSTRUIR \u00c0RVORE, \nARBUSTO E PLANTA HERB\u00c1CEA COM OS RESPETIVOS MOLDES. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \nFIGURA 9 - FOTOGRAFIA DA P\u00c1GINA 9 DO GUI\u00c3O DA VISITA COM IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE PLANTA HERB\u00c1CEA, \nARBUSTO E \u00c1RVORE. \n\n  \n\n At\u00e9 aqui as atividades desenvolvidas apelavam ao sentido da vis\u00e3o, sendo que a \n\npartir deste ponto as atividades desenvolvidas passavam a apelar ao tato.  \n\n A visita continuou e nesta fase os alunos tinham de apanhar uma folha e fazer o \n\nseu respetivo decalque. Esta atividade permitia identificar e selecionar a folha, parte \n\nconstituinte da planta, assim como identificar a forma, textura e a exist\u00eancia de nervuras \n\n(FIGURA 10). \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 10 - FOTOGRAFIA DA P\u00c1GINA 10 DO GUI\u00c3O DA VISITA COM RECOLHA DE FOLHA E POSTERIOR \nDECALQUE. \n\n  \n\n Os alunos, nesta fase da visita, tinham que identificar e posteriormente sentir com \n\nas m\u00e3os, ra\u00edzes e troncos e para isso tinham a ajuda das fotografias que guiavam o tato. \n\nConstatavam, ao abra\u00e7ar os troncos das \u00e1rvores, que estas t\u00eam diferentes tamanhos e \n\ndiferentes texturas (FIGURA 11 e 12). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n Na p\u00e1gina 13 do livro (FIGURA 13) os alunos puderam constatar que muitas \n\nplantas t\u00eam um cheiro carater\u00edstico e podem ser usadas em casa ao n\u00edvel da culin\u00e1ria. \n\nOs alunos recolheram folhas de louro e de pimenteira bastarda. Tamb\u00e9m verificaram que \n\nn\u00e3o s\u00f3 as folhas deitam cheiro mas tamb\u00e9m as flores, nomeadamente a cameleira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFI GUR A 11: FOT OGRAFIA D A P \u00c1G IN A  \n\n11 DO GUI\u00c3O DA V IS IT A I MAGE M D E  \n\nR A\u00cd Z ES D A FI GUEI R A ESTR ANGU LAD O R A.  \n\nFI GUR A 12: FOT OGRAFIA D A P \u00c1G IN A 12 \n\nDO GUI\u00c3O DA  V IS IT A C O M I M AGEM  D E \n\nD I F ER ENTES TR ONC OS E  R ESPETI VA \n\nTE XTUR A.  \n\nFIGUR A 13: FOTOGRAFIA DA P\u00c1G IN A 13 DO GUI\u00c3O DA V IS IT A C OM R ECOLHA D E MAT ER IA L \n\nNAT URAL CO M C HE IRO C AR AT ER \u00cdST ICO .  \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n63 \n\n \n\n No final da visita os alunos eram para realizar, ainda no Jardim Bot\u00e2nico, as \n\natividades da p\u00e1gina 14 e 15 do livro. No entanto, essas atividades foram realizadas logo \n\nap\u00f3s o regresso \u00e0 escola, entrando j\u00e1 nas estrat\u00e9gias do p\u00f3s-visita. Aqui puderam \n\nrealizar uma atividade que permitia desenvolver a aten\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o assim como a \n\nmotricidade fina. Constru\u00edram um puzzle cuja imagem correspondia \u00e0 est\u00e1tua de Avelar Brotero \n\nque se encontrava na entrada do Jardim (FIGURA 14) e elaboraram um desenho sobre o que \n\ntinham visto durante a visita ao Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra (Figura 15). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 14 - FOTOGRAFIA DA P\u00c1GINA 14 DO GUI\u00c3O DA VISITA COM CONSTRU\u00c7\u00c3O DE PUZZLE A PARTIR DE \nFOTOGRAFIA DE EST\u00c1TUA DE BROTERO QUE SE ENCONTRA NA ENTRADA DO JARDIM BOT\u00c2NICO DE COIMBRA  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFIGURA 15- FOTOGRAFIA DA P\u00c1GINA 15 DO GUI\u00c3O DA VISITA DEDICADA AOS DESENHOS EFETUADOS PELOS \nPARTICIPANTES. \n\n \n\n A p\u00e1gina 16 era a \u00faltima p\u00e1gina do livro e continha uma mensagem de \n\nagradecimento ao Jardim Bot\u00e2nico como se fossem os alunos a falar (Figura 16). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 16- FOTOGRAFIA DA P\u00c1GINA 16 DO GUI\u00c3O DA VISITA COM MENSAGEM DE FIM DA VISITA A AGRADECER \n\nAO JARDIM BOT\u00c2NICO. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n64 \n\n \n\n3.2.3- 3\u00aa etapa - P\u00d3S-VISITA DE ESTUDO \n \n\n O p\u00f3s-visita integrou dois momentos distintos: o primeiro, logo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o \n\nda visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra, quando os alunos participantes \n\nchegaram \u00e0 escola, e o segundo momento, no dia 29 de abril de 2013. Esta etapa \n\nrealizou-se na sala de aula com dura\u00e7\u00e3o prevista de 45 minutos cada e teve como \n\nobjetivos espec\u00edficos: \n\n \n\n- Observar atrav\u00e9s de fotografias aspetos relevantes da visita ao Jardim Bot\u00e2nico de \n\nCoimbra. \n\n- Verificar a consolida\u00e7\u00e3o das aprendizagens, por recurso a uma atividade interativa. \n\n \n\n As estrat\u00e9gias utilizadas no p\u00f3s-visita foram: na presen\u00e7a dos alunos \n\nparticipantes, passar para o computador as fotografias tiradas durante a visita ao Jardim \n\nBot\u00e2nico de Coimbra; visualizar e selecionar as fotografias com os alunos participantes; \n\ne, por fim, aplicar a atividade interativa em JClic aos alunos participantes. Esta atividade \n\ninterativa, elaborada com o software gratuito JClic, teve como objetivo verificar nos \n\nalunos participantes a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ao n\u00edvel da tem\u00e1tica as plantas \n\ndurante a visita de estudo. \n\n Este software de autoria, de uso livre, destina-se a criar recursos de aplica\u00e7\u00f5es \n\ndid\u00e1ticas e interativas (Manual de utilizador do JClic: 3). As mensagens aud\u00edveis foram \n\ngravadas pela investigadora com recurso ao software Audacity\n5\n, um software igualmente \n\ngratuito de grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o \u00e1udio. \n\n \n\n Seguidamente, passamos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da atividade interativa desenvolvida em \n\nJClic. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n\n5\n Audacity \u00e9 um software livre de edi\u00e7\u00e3o digital de \u00e1udio dispon\u00edvel principalmente nas plataformas: Windows, \n\nLinux e Mac.  \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Software_livre\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Editor_de_som\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Windows\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Linux\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Mac\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n65 \n\n \n\n- Atividade interativa em JClic. \n \n\n A atividade interativa em JClic  (Anexo XI) \u00e9 constitu\u00edda por seis tarefas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFIGURA17- INTERFACE IN\u00cdCIAL DA ATIVIDADE INTERATIVA EM JCLIC. \n\n  \n\n A interface inicial da atividade interativa tem como imagem a capa do livro \n\n(FIGURA 17) utilizada durante a visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra. \n\nApresenta uma mensagem de in\u00edcio escrita e verbal \u201cO que aprendi no Jardim Bot\u00e2nico\u201d. \n\nSe o aluno clicar em cima da imagem tamb\u00e9m ouve a mesma mensagem verbal. Quando \n\nclica na seta \u201cprosseguir\u201d avan\u00e7a para a tarefa 1. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFIGURA 18- INTERFACE DA TAREFA 1, CONSTITUI\u00c7\u00c3O DE UMA PLANTA COMPLETA. \n\n \n\n Na tarefa 1 (FIGURA 18) o aluno participante tem de fazer a liga\u00e7\u00e3o entre o nome \n\ndo constituinte da planta e a sua respetiva imagem. Apresenta uma mensagem de in\u00edcio \n\nescrita e verbal \u201cFaz a liga\u00e7\u00e3o da palavra \u00e0 imagem \u201d. E, quando o aluno clica com o rato \n\nna palavra ouve-se o nome do constituinte da planta, sendo depois necess\u00e1rio fazer a \n\nliga\u00e7\u00e3o com respetiva imagem. Se acertar aparece a mensagem verbal \u201cCerto\u201d e o \n\nfundo fica cinzento; se errar ouve-se a mensagem verbal \u201cOh, tenta de novo\u201d e a \n\npalavra volta para a posi\u00e7\u00e3o inicial. No final da tarefa aparece como mensagem de fim a \n\nimagem do Nody e ouvem-se aplausos. Seguidamente o aluno tem que clicar com o rato \n\nno bot\u00e3o de avan\u00e7ar. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n66 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFIGURA 19- INTERFACE DA TAREFA 2, CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA PLANTA COMPLETA. \n\n \n \n\n Na tarefa 2 (FIGURA 19) o aluno participante tem de fazer a constru\u00e7\u00e3o da planta. \n\nSurge uma mensagem de in\u00edcio escrita e verbal \u201cConstr\u00f3i a figura.\u201d, e quando o aluno \n\nclica com o rato na imagem ouve-se um clique  e depois tem que arrastar para o local \n\ncorreto. Se acertar aparece mensagem verbal \u201cCerto\u201d e o fundo ficava cinzento; se errar \n\nouve-se a mensagem verbal \u201cOh, tenta de novo\u201d e a imagem volta para a posi\u00e7\u00e3o \n\ninicial. No final da tarefa aparece, como mensagem de fim, a imagem do Nody e ouvem-\n\nse aplausos. Seguidamente o aluno tem que clicar com o rato no bot\u00e3o de avan\u00e7ar. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 20 \u2013 INTERFACE DA TAREFA 3, CORRESPOND\u00caNCIA ENTRE TIPO DE PLANTA E IMAGEM. \n\n \n\n Na tarefa 3 (FIGURA 20) o aluno participante tem de fazer a liga\u00e7\u00e3o entre o nome \n\ndo tipo da planta e a sua respetiva imagem. Surge uma mensagem de in\u00edcio escrita e \n\nverbal \u201cFaz a liga\u00e7\u00e3o da palavra \u00e0 imagem.\u201d e quando o aluno clica com o rato na palavra \n\nouve-se o nome do tipo da planta e depois tem que fazer a liga\u00e7\u00e3o com respetiva \n\nimagem. Se acertar aparece mensagem verbal \u201cCerto\u201d e o fundo ficava cinzento; se \n\nerrar ouve-se a mensagem verbal \u201cOh, tenta de novo\u201d e a palavra volta para a posi\u00e7\u00e3o \n\ninicial. No final da tarefa aparece como mensagem de fim a imagem do Nody e ouvem-se \n\naplausos. Seguidamente o aluno tem que clicar com o rato no bot\u00e3o de avan\u00e7ar. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFIGURA 21- INTERFACE DA TAREFA 4, CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS PLANTAS QUANTO AO MEIO. \n\n \n\n Na tarefa 4 (FIGURA 21) o aluno participante tem que arrastar o nome do tipo da \n\nplanta para  a sua respetiva imagem. Surge uma mensagem de in\u00edcio escrita e verbal \n\n\u201cArrasta a planta para a imagem.\u201d e quando o aluno clica com o rato na palavra ouve-se o \n\nnome do tipo da planta e  depois tem que arrastar para a respetiva imagem. Se acertar \n\naparece mensagem verbal \u201cCerto\u201d e o fundo ficava cinzento; se errar ouve-se a \n\nmensagem verbal \u201cOh, tenta de novo\u201d e a palavra volta para a posi\u00e7\u00e3o inicial. No final \n\nda tarefa aparece como mensagem de fim a imagem do Nody e ouvem-se aplausos. \n\nSeguidamente o aluno tem que clicar com o rato no bot\u00e3o de avan\u00e7ar. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFIGURA 22- INTERFACE DA TAREFA FINAL. \n\n  \n\n Na tarefa final (FIGURA 22) aparece uma mensagem escrita \u201cFIM!\u201d e ouve-se \n\numa mensagem verbal \u201cBoa! Trabalhaste bem!\u201d, sendo poss\u00edvel observar os colegas que \n\ncom os alunos participaram na visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra. Teria de \n\nclicar com o rato no bot\u00e3o fechar para sair da atividade interativa em JClic. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n68 \n\n \n\n3.3. An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados recolhidos \n\n \n\n Nesta sec\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o procedemos \u00e0 an\u00e1lise dos dados recolhidos assim \n\ncomo \u00e0 discuss\u00e3o dos mesmos, de acordo com os objetivos do estudo e do \n\nenquadramento te\u00f3rico referido no Cap\u00edtulo II. \n\n Uma vez que os m\u00e9todos de recolha de dados foram j\u00e1 descritos na sec\u00e7\u00e3o 3.1.3, \n\no Quadro 5 mostra, de forma sucinta, os instrumentos de recolha de dados utilizados \n\ndurante o estudo de investiga\u00e7\u00e3o e os momentos em que foram aplicados.  \n\n \n\nAntes da visita \n\nEntrevista: Diretor do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra \n                  Professora do 1\u00ba ciclo dos alunos participantes \n                  Encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos participantes \n\nPr\u00e9-visita \n\nObserva\u00e7\u00e3o direta participante \u2013 di\u00e1rio de bordo \n\nVisita de estudo \n\nObserva\u00e7\u00e3o direta participante \u2013 di\u00e1rio de bordo  \n\nP\u00f3s-visita \n\nGrelha de observa\u00e7\u00e3o \n\n \nQUADRO 5 - RECOLHA DE DADOS: MOMENTOS E M\u00c9TODOS. \n\n  \n\n Os dados resultantes das entrevistas e das observa\u00e7\u00f5es diretas participantes \n\nrealizadas foram tratados atrav\u00e9s de an\u00e1lise de conte\u00fado (Bardin, 2000). Os dados \n\nrecolhidos atrav\u00e9s da grelha de observa\u00e7\u00e3o foram tratados atrav\u00e9s de an\u00e1lise quantitativa \n\ndescritiva-interpretativa. \n\n Os dados obtidos a partir das entrevistas, serviram para apoiar o processo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia utilizada na aprendizagem das \n\nci\u00eancias nos participantes no estudo, a visita de estudo.  \n\n Como anteriormente descrito na sec\u00e7\u00e3o 3.1.2. foram realizadas entrevistas ao \n\nDiretor do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra, \u00e0 professora do 1\u00ba ciclo dos alunos participantes \n\ne aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos participantes. \n\n Assim, ap\u00f3s uma leitura flutuante de todo o corpus de an\u00e1lise (Bardin, 2000), isto \n\n\u00e9, de todas as transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas, procedemos a uma an\u00e1lise categorial definida \n\npor Bardin (2000:37) como \u201co m\u00e9todo das categorias, esp\u00e9cie de gavetas ou rubricas \n\nsignificativas que permitem a classifica\u00e7\u00e3o dos elementos de significa\u00e7\u00e3o constitutivos da \n\nmensagem\u201d. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n69 \n\n \n\n A an\u00e1lise da entrevista realizada ao Diretor do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra \n\npermitiu classificar os dados recolhidos por quatro categorias e respetivas sub-categorias, \n\ncomo mostra a Tabela 1. \n\nCategoria: Sub-categoria Unidades de registo: \n\nGui\u00f5es de \nvisita \n\nDisponibilidade \nde gui\u00f5es \n\n\u201c\u2026visitas organizadas seguindo obviamente um conjunto de gui\u00f5es\u2026\u201d \n \n\u201c\u2026pretendemos redefinir gui\u00f5es que sejam espec\u00edficos a p\u00fablicos \ndeterminados\u2026\u201d \n \n\nTipo de \nformato \n\n\u201c\u2026variad\u00edssimos  formatos\u2026\u201d, \u201c\u2026formato papel ou em formato \neletr\u00f3nico de universidade e pode at\u00e9 ser um Kit\u2026\u201d \n \n\n \nRecursos \nhumanos  \n\nAcolhimento de \nalunos com \nNEE \n\n\u201cEu n\u00e3o quero afirmar que n\u00e3o existia um plano de facto mas da forma \nque eu acho que deve ser organizado um plano para crian\u00e7as e \npessoas com NEE eu posso dizer que n\u00e3o t\u00ednhamos\u201d \n \n\u201cvamos criar uma coisa  espec\u00edfica, tamb\u00e9m depende onde s\u00e3o as \nnecessidade educativas\u201d, \u201c Estamos a trabalhar nisso\u2026\u201d \n\nCompet\u00eancias \ndos guias ao \nn\u00edvel das NEE \n\n\u201cQue eu tenha conhecimento esse assunto nunca foi tratado com o \ndetalhe que est\u00e1 a falar contudo n\u00e3o posso garantir que no passado \nn\u00e3o tenha existido j\u00e1 essa preocupa\u00e7\u00e3o\u201d. \n \n\u201c\u2026essa quest\u00e3o est\u00e1 a ser considerada  de uma forma priorit\u00e1ria\u201d. \n \n\nRecursos \nf\u00edsicos \n  \n \n\nAcessibilidades \u201cEm termos de acessibilidades f\u00edsicas o jardim tem limita\u00e7\u00f5es v\u00e1rias\u201d \n\nPartes do \nJardim \nBot\u00e2nico a \nvisitar com \nalunos NEE \n\n\u201c\u2026o jardim \u00e9 enorme e tem imensas potencialidades.\u201d \n \n\nOpini\u00e3o  \n \n\nOpini\u00e3o acerca \nda promo\u00e7\u00e3o \nda \naprendizagem \ndas ci\u00eancias \nem alunos com \nNEE \n \n\n\u201cDe uma forma extraordin\u00e1ria e n\u00e3o s\u00f3 na tem\u00e1tica plantas \u00e9 a \ntem\u00e1tica ci\u00eancia\u201d \n \n\u201cMedir crescer colecionar observar analisar texturas analisar formas \ncores dimens\u00f5es, h\u00e1 um mundo enorme que a natureza plantas a \nbot\u00e2nica e o espa\u00e7o jardim tem para oferecer.\u201d \n \n\n \nTABELA 1: AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DA ENTREVISTA EFETUADA AO DIRETOR DO JARDIM BOT\u00c2NICO DE \n\nCOIMBRA. \n\n  \n\n Analisando a tabela 1 podemos verificar que o Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra tem \n\num conjunto de gui\u00f5es preparados para os visitantes. Com a posse da nova Dire\u00e7\u00e3o, a \n\npartir de janeiro de 2013, a constru\u00e7\u00e3o desses gui\u00f5es est\u00e1 ser feita em fun\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-\n\nalvo, isto \u00e9, definem os p\u00fablicos (alunos em contexto escolar, turistas, terceira idade, \n\npessoas com NEE) e constroem os gui\u00f5es a partir das necessidades e potencialidades \n\ndos visitantes. Esses gui\u00f5es podem ser em formato anal\u00f3gico ou digital. Verific\u00e1mos \n\nainda que o Jardim est\u00e1 numa fase de reestrutura\u00e7\u00e3o e em termos de recursos humanos, \n\nest\u00e1 a preparar-se para acolher alunos com necessidades educativas especiais e a \n\ndefinir metodologias que v\u00e3o ao encontro de cada problem\u00e1tica (ao n\u00edvel cognitivo, \n\nsensorial ou f\u00edsico). Em termos f\u00edsicos, e ao n\u00edvel da acessibilidade, o Jardim n\u00e3o est\u00e1 \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n70 \n\n \n\ncompletamente preparado para acolher alunos e visitantes que se deslocam em cadeira \n\nde rodas, uma vez que possui alguns elementos estruturais, tais como escadas, que \n\nimpedem o acesso a todas as partes f\u00edsicas do Jardim. Para alunos com NEE, que n\u00e3o \n\nse deslocam em cadeira de rodas, o Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra tem imensas \n\npotencialidades que podem ser exploradas.  \n\n Na opini\u00e3o do Diretor do Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra, e tal como prop\u00f5em Braund \n\ne Reiss (2006), um contexto n\u00e3o-formal de aprendizagens em ci\u00eancias, \u00e9 um local \n\nprivilegiado para desenvolver aprendizagens ao n\u00edvel da Ci\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 para alunos com \n\nNEE mas para todos em geral. \n\n As visitas de grupos escolares ao Jardim s\u00e3o da responsabilidade dos respetivos \n\nprofessores acompanhantes e dinamizadores. A metodologia que o Jardim Bot\u00e2nico de \n\nCoimbra seguir\u00e1, no futuro, para receber grupos escolares e, no caso particular de alunos \n\ncom necessidades educativas especiais \u00e9 muita clara: o professor dever\u00e1 preparar a \n\nvisita com a equipa do Jardim, j\u00e1  que  \u00e9 o professor que conhece as potencialidades dos \n\nseus alunos, sendo este o respons\u00e1vel pela visita e assumindo o papel de guia da visita. \n\nDe facto, tal como refere Pereira (2002) o professor \u00e9 o respons\u00e1vel pela dinamiza\u00e7\u00e3o da \n\nvisita de estudo, j\u00e1 que \u00e9 ele que sabe os objetivos que pretende alcan\u00e7ar com o local \n\nque escolhe para levar os seus alunos. \n\n A an\u00e1lise da entrevista realizada \u00e0 professora do 1\u00baciclo dos alunos participantes \n\nno estudo permitiu classificar os dados recolhidos por duas categorias e respetivas \n\nsubcategorias como mostra a Tabela 2. \n\nCategoria Subcategoria Unidades de registo \n\n \nConte\u00fados de \nci\u00eancias naturais \nabordados \n \n \n\nPlantas  \n\u201cSim, sim\u2026/  as plantas, os seres vivos\u201d \n \n\u201c\u2026no dia da \u00e1rvore s\u00f3 na sala de aula\u2026\u201d \n\nOutros  \n\n\u201cOs animais\u201d \n \n\u201cos comportamentos, as regras, regras de tr\u00e2nsito, \nem termos de sinais sem\u00e1foros \u201cas divis\u00f5es da \ncasa\u201d \n \n\u201cum estudo do meio mais ao n\u00edvel do 1\u00ba ano\u201d \n\n \nEstrat\u00e9gias  \nutilizadas \n \n \n\nSem recurso \u00e0s TIC \n\n\u201catrav\u00e9s de jogos, com lotos de imagens, de \nplantas, de animais\u201d \n \n\u201catividades b\u00e1sicas, pinturas, contar hist\u00f3rias\u201d \n\nCom recurso \u00e0s TIC \n\u201cCom apresenta\u00e7\u00f5es em power point\u201d \n\n\u201cBrinquedos adaptados\u201d \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de visitas \nde estudo \n\n\u201csim, eram visitas de estudo e n\u00e3o s\u00f3 sa\u00eddas.\u201d \n\u201ctinham objetivos espec\u00edficos enquadrados num \nconte\u00fado espec\u00edfico\u201d \n\u201csim fazia prepara\u00e7\u00e3o com atividades mostrava \nimagens  dizia o que iam  ver\u201d \n\n \nTABELA 2: AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DA ENTREVISTA EFETUADA \u00c0 PROFESSORA DO PRIMEIRO CICLO DOS ALUNOS \n\nPARTICIPANTES. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n71 \n\n \n\n Analisando a Tabela 2 podemos verificar que os conte\u00fados de ci\u00eancias naturais \n\nabordados pelos alunos ao n\u00edvel do 1\u00ba ciclo foram os equivalentes ao 1\u00ba ano de \n\nescolaridade, nomeadamente os animais, regras de tr\u00e2nsito, como sinais e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsem\u00e1foros e divis\u00f5es da casa. A tem\u00e1tica plantas tamb\u00e9m foi abordada, mas sempre em \n\ncontexto formal, isto \u00e9 em sala de aula. Embora a professora mencionasse que utilizou \n\ncontextos n\u00e3o-formais de aprendizagem, como a Quinta da Conraria, estes locais n\u00e3o \n\nforam para desenvolver a tem\u00e1tica plantas. A docente via estas sa\u00eddas como visitas de \n\nestudo pois tinham objetivos espec\u00edficos e preparava com os alunos o que iam observar. \n\nA professora recorria a estrat\u00e9gias de ensino apoiada em materiais anal\u00f3gicos como loto \n\nde imagens, pinturas, jogos, contar de hist\u00f3rias, mas tamb\u00e9m recorria ao computador \n\ncom a explora\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es em power-point que ela pr\u00f3pria constru\u00eda ou ent\u00e3o \n\nretirava da web e adaptava \u00e0s carater\u00edsticas dos alunos. \n\n \n\n A an\u00e1lise das entrevistas realizadas aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nparticipantes permitiu classificar os dados recolhidos em duas categorias: as TIC e \n\nformas de manifesta\u00e7\u00e3o de comportamento, como mostra a Tabela 3. \n\n Na tabela 3 est\u00e3o registados dados da entrevista realizada aos Encarregados de \n\nEduca\u00e7\u00e3o dos alunos participantes, aluno A e aluno B. Assim identifica-se EEA, como \n\ndado referente ao Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o do aluno A e EEB dado referente ao \n\nEncarregado de Educa\u00e7\u00e3o do aluno B. \n\n \n\nCategoria Sub-categoria Unidades de registo \n\nAs TIC \n\n \nAmbiente \n\ntecnol\u00f3gico do \nlar \n\n \n \u201cTelevis\u00e3o/ computador/ aparelhagem que quase n\u00e3o funciona/ leitor de \nDVD/ playstation/ PSP\u201d [EEA] \n \n \u201cTem computador\u201d [EEB] \n\n \nAutonomia \n\n \u201cSim consegue ligar o computador sozinho/ cede \u00e0 net sozinho/ p\u00f5e os \njogos sozinhos/ jogos ou v\u00eddeos\u201d [EEA] \n \n \u201cN\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o\u201d \u201cSim as pequenas coisas ele sabe, o ligar e o desligar,  \nat\u00e9 o ir buscar determinadas coisas ele sabe ir com o rato e clicar  sobre \num s\u00edmbolo para abrir alguma coisa\u201d [EEB] \n\n \nTipo de uso do \n\ncomputador \n\n \n \u201c\u00c9 para jogar\u201d [EEA] \n \n \u201c\u00c9 para jogar. Connosco sim n\u00e3o utiliza para mais nada.\u201d [EEB] \n\nTempo de \nutiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\u201cEle est\u00e1 autorizado para utilizar todos os dias mas ele n\u00e3o lhe mexe \ntodos os dias\u201d para a\u00ed dez minutos/ ele depois come\u00e7a a chatear-se a net \nestava sempre a ir abaixo e depois desiste. [EEA] \n \n \u201cCom aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o mais de vinte minutos. Acho que ele n\u00e3o vai al\u00e9m \ndisso.\u201d [EEB] \n\n \nProgramas ou \n\n \n \u201c- Brincar.pt / mil e um jogos/ vai de vez em quando ao yotube buscar \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n72 \n\n \n\njogos preferidos v\u00eddeos de jipes\u201d [EEA] \n \n\u201c\u00c9 mesmo s\u00f3 os jogos. Gosta muito de m\u00fasicas \u00e9 o que lhe chama mais \naten\u00e7\u00e3o.\u201d [EEB] \n\n \nVantagens da \nutiliza\u00e7\u00e3o das \n\nTIC \n\n \u201cvai ser muito importante na vida de qualquer um / aprender \ncomputadores aprender como manusear os programas \u201d [EEA] \n\u201cdesenvolve a mem\u00f3ria\u201d [EEA] \n \n\u201c Muitas\u2026 O aprender a poder trabalhar com o computador\u201d [EEB] \n\u201c mantem-se concentrado durante mais tempo, melhora a concentra\u00e7\u00e3o \ndele\u201d [EEB] \n\nDesvantagens \nda utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nTIC \n\n\u201cA ele n\u00e3o sei\u201d [EEA] \n \n \u201cNo caso  dele n\u00e3o haver\u00e1\u201d [EEB] \n\nFormas de \nmanifesta-\n\u00e7\u00e3o de \ncomporta-\nmento \n\n \nContentamento  \n\n \u201cFica todo contente/ fala sozinho para tr\u00e1s e para a frente\u2026 ri-se muito. \n\u201c [EEA] \n \n \u201co rir de forma descontrolada, \u00e9 quando est\u00e1 feliz/ o abra\u00e7ar e os \nmiminhos que nos d\u00e1, bate palmas\u201d [EEB] \n\nDescontentame\nnto  \n\n  \u201cdiz que n\u00e3o, faz cara feia\u201d [EEA] \n \u201cDiz que n\u00e3o/ foge da tarefa e faz birra e concentra-se naquela birra, por \nvezes deita-se no ch\u00e3o\u201d [EEB]  \n\n \n\nTABELA 3: AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DAS ENTREVISTAS EFETUADAS AOS ENCARREGADOS DE EDUCA\u00c7\u00c3O DOS \n\nALUNOS PARTICIPANTES. \n\n A an\u00e1lise da tabela 3 permite verificar que o ambiente tecnol\u00f3gico do lar do aluno \n\nA \u00e9 mais rico e variado do que o do aluno B. O aluno A, na opini\u00e3o do encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o, \u00e9 aut\u00f3nomo na utiliza\u00e7\u00e3o do computador, ao passo que o aluno B n\u00e3o revela \n\nautonomia na utiliza\u00e7\u00e3o do computador: realiza poucas tarefas, como o ligar e desligar o \n\ncomputador, abrir e fechar uma pasta, utilizando o rato. \n\n Ambos os alunos em contexto casa utilizam o computador para jogar. O aluno A \n\nest\u00e1 tipicamente sozinho e consegue concentrar-se durante dez minutos enquanto que o \n\naluno B consegue estar concentrado mais ou menos vinte minutos, mas tem de estar \n\nacompanhado e vigiado.  \n\n Os dois alunos mostram prefer\u00eancia por programas de jogos. O aluno A tamb\u00e9m \n\ngosta de visualizar v\u00eddeos com ve\u00edculos motorizados ao passo que o aluno B gosta de \n\nvisualizar v\u00eddeos de m\u00fasicas. \n\n Em termos de vantagens de utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, ambos os encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o referem que a utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, nomeadamente o computador, tr\u00e1s muitas \n\nvantagens, melhorando a mem\u00f3ria, a aten\u00e7\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o. Ambos os encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o afirmam n\u00e3o reconhecer desvantagens na utiliza\u00e7\u00e3o das TIC no caso \n\nespec\u00edfico dos respetivos educandos. \n\n Ao longo da aplica\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia escolhida para a investiga\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a visita \n\nde estudo, era necess\u00e1rio observar os alunos participantes e verificar se estavam a \n\ngostar ou n\u00e3o das atividades. Assim, foi recolhida informa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das entrevistas \n\ncom os encarregados de educa\u00e7\u00e3o que nos permitissem fazer essa an\u00e1lise. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n73 \n\n \n\n Deste modo, no que diz respeito a manifesta\u00e7\u00e3o de comportamento verific\u00e1mos, \n\nno caso dos comportamentos de contentamento, que o aluno A os expressa rindo-se \n\nmuito, falando muito e r\u00e1pido, ainda que de forma impercet\u00edvel. O alunou B expressa o \n\nseu contentamento batendo palmas, rindo-se, dando abra\u00e7os e miminhos; quanto ao \n\ndescontentamento, o aluno A expressa o seu desagrado afastando a atividade, dizendo \n\nque n\u00e3o e fazendo cara feia, enquanto que o aluno B diz que n\u00e3o, vira a cara para o lado, \n\nfaz birra e foge da tarefa que est\u00e1 a fazer. \n\n \n\n Em s\u00edntese, a an\u00e1lise das entrevistas efetuadas forneceu pistas para a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da visita de estudo, momento que consideramos de maior import\u00e2ncia j\u00e1 que \n\nsomos de opini\u00e3o, tal como indica Pereira (2002) que o professor \u00e9 o agente respons\u00e1vel \n\npela dinamiza\u00e7\u00e3o destas visitas. \n\n Estas entrevistas permitiram-nos ainda consolidar a perce\u00e7\u00e3o de que o recurso \u00e0s \n\nTIC nas pr\u00e1ticas letivas consegue atrair uma maior aten\u00e7\u00e3o dos alunos e estes por sua \n\nvez conseguem melhores resultados. As TIC s\u00e3o tidas como \u00fateis, importantes ou \n\nmesmo imprescind\u00edveis, como se pode comprovar pela an\u00e1lise das entrevistas dos \n\nEncarregados de Educa\u00e7\u00e3o e professora do primeiro ciclo dos alunos participantes. Estas \n\nopini\u00f5es s\u00e3o corroboradas pelas conclus\u00f5es retiradas por Sparrowhawk e Heald (2007). \n\n Para al\u00e9m dos dados recolhidos nas entrevistas, importa ainda referir que todas \n\nas anota\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es que resultaram das observa\u00e7\u00f5es diretas participantes efetuadas \n\npela investigadora ficaram registadas no di\u00e1rio de bordo da investiga\u00e7\u00e3o. Estes dados \n\nforam registados por ordem cronol\u00f3gica de ocorr\u00eancia e os acontecimentos presenciados \n\nmais relevantes complementados por registo fotogr\u00e1fico (dispon\u00edvel nos Anexos XIV e \n\nXV) Estas observa\u00e7\u00f5es foram efetuadas durante a pr\u00e9-vista e a visita ao Jardim Bot\u00e2nico \n\nde Coimbra. \n\n A an\u00e1lise de conte\u00fado das notas de campo permitiu a sele\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nan\u00e1lise e a posterior distribui\u00e7\u00e3o por categorias. Assim identifica-se DRA, como dado \n\nreferente ao aluno A, e DRB dado referente ao aluno B. \n\n Na 1\u00aa etapa, pr\u00e9-visita, os dados recolhidos resultaram de um conjunto de \n\nestrat\u00e9gias aplicadas em conjunto aos alunos participantes. A an\u00e1lise dos registos \n\nefetuados no di\u00e1rio de bordo da investigadora permite dividi-los em tr\u00eas categorias \n\nfundamentais, como mostra a Tabela 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n74 \n\n \n\nCategoria Sub-categorias Excertos das unidades de an\u00e1lise/registo \n\nExplora\u00e7\u00e3o de \nplantas reais \n\nCheirar plantas \n\n\u201c Ao  cheirar o caril afastou-se\u201d [DRA] \n\u201cDesfez a folha de manjeric\u00e3o e cheirou-a\u201d [DRA] \n\u201cCheirou o cravo t\u00fanico\u201d [DRB] \n\u201ca professora insistiu com o aluno para cheirar o manjeric\u00e3o \ne ele cheirou\u201d [DRB] \n\nTocar plantas \n\n\u201ctocou no cato muito devagar\u201d [DRA] \n\u201ctocou nas folhas das diferentes plantas\u201d [DRA] \n\u201cRecusou tocar no cato, disse n\u00e3o com a cabe\u00e7a\u201d [DRB] \n\nManifesta\u00e7\u00f5es \nde \ncomportamento \n\n\u201cficava mais ou menos s\u00e9rio\u201d [DRA] \n\u201cmostrou agrado, riu-se\u201d [DRA] \n\u201cvirou a cara para o outro lado\u201d [DRB] \n\u201criu-se e fez gesto Makaton para cheira bem\u201d [DRB] \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o do \ncomputador  \nUtiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\nObservar \nimagens \n\n\u201cObservaram a imagem do jardim Bot\u00e2nico no Google Earth\u201d \n[DRA] [DRB] \n\nUtilizar o teclado \n\u201cutilizou o teclado para escrever constituintes da planta\u201d \n[DRA] \n\nUtilizar o rato \n \n\n\u201cabriu o icon da internet\u201d[DRB] \n\u201cselecionou o Google imagens\u201d[DRA]  \n\u201cselecionou a imagem do feijoeiro, fez copiar e colar na \np\u00e1gina word\u201d[DRA] \n\u201cmandou imprimir\u201d[DRA] \n\nManifesta\u00e7\u00e3o de \ncomportamento \n\n\u201c Os alunos riram-se muito\u2026apontavam com o dedo na \nimagem do nen\u00fafar monitor\u201d[DRA] [DRB] \n\u201criu-se e abra\u00e7ou a professora\u201d[ DRA] \n\u201colhou para a professora\u201d [DRA] \n \u201colhava para a professora e para o monitor\u201d [DRB] \n\u201criu-se e deu pulos\u201d[DRA] \n\u201camuou. P\u00f4s-se ao lado e recusou tirar a foto\u201d [DRB] \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de \natividades manuais \n\nColar  \n\n\u201ccolou a imagem do feijoeiro depois de a recortar\u201d[DRA] \n\u201ccolou os constituintes no local certo com ajuda da \nprofessora\u201d [DRA] \n\u201cColou a imagem do feijoeiro j\u00e1 recortada\u201d[DRB] \n\u201cFez a legenda com ajuda da professora\u201d [DRB] \n\u201ccom diferentes moldes construiu e colou planta, arbusto e \n\u00e1rvore\u201d[DRA] \n \u201ccom a ajuda da professora e recorrendo a gestos Makaton \ncolou e construiu planta, arbusto e \u00e1rvore\u201d [DRB] \n\nEncaixar  \n\n\u201cpegou nas plantas de pl\u00e1stico que estavam ao lado da \nmaquete do jardim e come\u00e7ou logo a encaix\u00e1-las na \nmaquete\u201d [DRA] \n\u201crecusou encaixar as plantas de pl\u00e1stico na maquete\u201d[DRB] \n\u201cencaixou as folhas ao fio de pl\u00e1stico\u201d [DRA] \n\u201cs\u00f3 encaixou uma folha ao fio de pl\u00e1stico\u201d [DRB] \n\nPintar  \n\u201cA pedido da professora o aluno pintou os c\u00edrculos de \ncorti\u00e7a\u201d [DRA] [DRB] \n\nManifesta\u00e7\u00e3o de \ncomportamento \n\n\u201crecusou encaixar as plantas e ficou a assistir ao que o \ncolega fazia\u201d[DRB] \n\u201caluno fez ar de admira\u00e7\u00e3o e disse - ah!\u201d [DRA] \n\nTABELA 4: AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DO DI\u00c1RIO DE BORDO EFETUADO PELA INVESTIGADORA DURANTE A \n1\u00aaETAPA - PR\u00c9-VISITA. \n\n  \n\n A an\u00e1lise da tabela 4 permite verificar que o aluno A participa mais ativamente \n\nnas atividades do que o aluno B. Nas atividades com plantas reais o aluno A explorou as \n\nplantas tanto com o tato como com o olfato, ao passo que o aluno B s\u00f3 utilizou o olfato.  \n\n O aluno A revela alguma autonomia na utiliza\u00e7\u00e3o do rato e tamb\u00e9m do teclado e,  \n\nembora n\u00e3o saiba escrever, consegue copiar as letras de um papel e digit\u00e1-las. Tamb\u00e9m \n\nconsegue imprimir um documento e realizar o copy/paste. O aluno B utilizou o rato para \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n75 \n\n \n\nselecionar e abrir ficheiros e programas, nomeadamente o internet explorer, n\u00e3o utilizou o \n\nteclado. Ambos, aluno A e aluno B, manifestaram comportamentos de agrado ao \n\nvisualizar imagens no computador. \n\n Na realiza\u00e7\u00e3o de atividades manuais verific\u00e1mos que ambos os alunos as \n\nrealizam com alguma autonomia pois conseguem colar, pintar e encaixar. Os alunos n\u00e3o \n\ntinham conhecimento suficiente ao n\u00edvel da constitui\u00e7\u00e3o das plantas tendo portanto \n\nnecessitado de ajuda da professora, concretamente na tarefa de correspond\u00eancia do \n\nnome do constituinte da planta ao respetivo local.  \n\n Os dados permitem constatar que as atividades com recurso \u00e0s TIC tiveram \n\nmelhor aceita\u00e7\u00e3o por parte dos alunos participantes, comprovado pelas diferentes \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de comportamento registadas pela investigadora.  \n\n \n\n Na 2\u00aa etapa, visita de estudo ao jardim Bot\u00e2nico de Coimbra, os dados recolhidos \n\nresultaram da aplica\u00e7\u00e3o do livro \u201cVer, tocar e cheirar para aprender\u201d aos alunos \n\nparticipantes. A an\u00e1lise dos registos efetuados no di\u00e1rio de bordo da investigadora \n\npermite dividi-los em tr\u00eas categorias fundamentais, como mostra a Tabela 5. \n\nCategoria Excertos das unidades de an\u00e1lise/registo \n\nSentido de \norienta\u00e7\u00e3o  \n\n\u201c\u2026come\u00e7ou a caminhar pelo passeio\u2026\u201d [DRA]  \n\u201c\u2026caminha a passo apressado \u00e0 frente do grupo.\u201d  [DRB] \n\u201c\u2026acompanha o grupo e a professora.\u201d [DRA] \n\u201ctenta fugir do grupo e entrou em zonas interditas ao p\u00fablico\u201d[DRB] \n\u201cjunta-se ao grupo para encontrar as plantas\u201d [DRA]  \n\u201c o aluno B anda a vaguear pelo jardim, pelo quadrado central\u201d [DRB] \n\nCapacidade de \nobserva\u00e7\u00e3o \n\n\u201c identificou a entrada do Jardim\u201d [DRA]  \n\u201cpassou a entrada do Jardim, n\u00e3o identificou o port\u00e3o e teve de voltar a tr\u00e1s\u201d \n[DRB] \n\u201caponta para a imagem do livro e diz taqui,taqui\u201d [DRA]  \n\u201colha fixamente a est\u00e1tua de Brotero\u201d  [DRB] \n\u201cn\u00e3o reconhece a paisagem da varanda do Jardim\u201d [DRB] \n\u201cviram as trepadeiras\u201d [DRA] [DRB] \n\u201cidentificou o nen\u00fafar\u201d [DRA]  \n\u201ccom a ajuda de outro colega do grupo, encontrou o Jarro, o arbusto e a \u00e1rvore\u201d \n[DRA]  \n\nCapacidade de \nexecu\u00e7\u00e3o \n\n\u201cos alunos colaram a fotografia da trepadeira, no livro\u201d [DRA] [DRB] \n\u201co aluno sentou-se ao lado do lago.\u201d  [DRB] \n\u201ccolou a fotografia do nen\u00fafar\u201d [DRA]  \n\u201ccom a ajuda da professora colou a fotografia do nen\u00fafar no livro\u201d [DRB] \n\u201co aluno B n\u00e3o realizou a atividade da p\u00e1gina do livro\u201d  [DRB] \n\u201co aluno A marcou com uma cruz as plantas encontradas\u201d [DRA]  \n\u201cos alunos com a ajuda da professora fizeram o decalque da folha\u201d [DRA] [DRB] \n\nExplorar \nmateriais  \n\n\u201ccheira folhas de arbustos\u201d [DRA]  \n\n\u201capanhou folha e p\u00f4s-se a cheir\u00e1-la\u201d [DRA]  \n\n\u201cimitou o colega, apanhou e cheirou a folha\u201d [DRB] \n\n\u201ccheirou folha de louro\u2026fez gesto de cozinhar\u201d [DRA]  \n\n\u201ccheirou o louro e afastou a m\u00e3o da professora\u201d  [DRB] \n\n\u201cpula e pulam em cima das ra\u00edzes\u201d [DRA] [DRB] \n\n\u201ctocam nos troncos, passam v\u00e1rias vezes a m\u00e3o\u201d [DRA] [DRB] \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n76 \n\n \n\n\u201cri-se muito quando abra\u00e7a os troncos das \u00e1rvores\u201d [DRA]  \n\n\u201cd\u00e1 guinchos quando abra\u00e7a com os colegas os troncos das \u00e1rvores\u201d  [DRB] \n\n\u201ccheira folha de pimenta bastarda, faz cara feia\u201d [DRA]  \n\n\u201crecusa cheirar pimenta e afasta-se\u201d  [DRB] \nTABELA 5: AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO DO DI\u00c1RIO DE BORDO EFETUADO PELA INVESTIGADORA DURANTE A \n2\u00aaETAPA - VISITA DE ESTUDO. \n\n  \n\n A an\u00e1lise da tabela 5 permite verificar que o aluno A manifesta um sentido de \n\norienta\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de responsabilidade melhor que o aluno B, uma vez que se \n\nmanteve no grupo e preocupado em realizar as atividades do gui\u00e3o da vista. O aluno A \n\nrealizou as atividades propostas no gui\u00e3o da visita, o livro \u201cVer, Tocar e cheirar para \n\naprender\u201d enquanto que o aluno B se recusou a realizar algumas atividades, \n\nnomeadamente as que apelavam ao olfato. As atividades que apelavam ao tato foram as \n\nmais aceites, pelos alunos participantes, nas quais a investigadora constatou \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de contentamento mais expressivas por parte dos alunos. Este facto est\u00e1 \n\nde acordo com o referido no enquadramento te\u00f3rico pelas autoras Rief e Heimburge \n\n(2002).  \n\n Ambos os alunos conseguiram identificar a trepadeira como planta a\u00e9rea. O aluno \n\nA identificou o nen\u00fafar e conseguiu encontrar um arbusto e uma \u00e1rvore. O aluno B n\u00e3o \n\nrealizou estas atividades. \n\n O aluno A apanhou do ch\u00e3o e identificou a folha como constituinte de uma planta. \n\nO aluno B copiou o gesto do aluno A e ambos fizeram o decalque da folha com a ajuda \n\nda professora.  \n\n Na atividade de cheirar uma folha de louro fornecida pela professora o aluno A \n\naceitou cheirar e fez a rela\u00e7\u00e3o com a alimenta\u00e7\u00e3o ao passo que o aluno B cheirou e \n\nafastou a m\u00e3o da professora como que a dizer que n\u00e3o gostava. Quando cheiraram a \n\nfolha de pimenta bastarda o aluno A cheirou e fez cara feia o aluno B j\u00e1 n\u00e3o quis cheirar \n\ne afastou-se. As viv\u00eancias passadas por vezes condicionam a aprendizagem, isto \u00e9, no \n\ncaso do aluno B como j\u00e1 tinha reagido mal ao cheirar o louro todas as atividades que se \n\nfizeram a seguir que apelavam ao olfato o aluno recusava faz\u00ea-las. \n\n Os alunos A e B manifestaram bastante contentamento nas atividades que \n\napelaram ao tato tanto no contacto com as ra\u00edzes da figueira estranguladora como no \n\nabra\u00e7ar dos troncos das \u00e1rvores.  \n\n  \n\n Na 3\u00aa etapa, no p\u00f3s-visita, a investigadora recorreu \u00e0 grelha de observa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\ndescrita na sec\u00e7\u00e3o 3.1.3.2. Os dados recolhidos resultaram da aplica\u00e7\u00e3o da atividade \n\ninterativa em JClic (anexo), descrito na sec\u00e7\u00e3o 3.2.3., aos alunos participantes no estudo, \n\nem separado e na aus\u00eancia um do outro. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n77 \n\n \n\n Os dados recolhidos a partir da an\u00e1lise da grelha de observa\u00e7\u00e3o foram os \n\nseguintes: \n\n- A avalia\u00e7\u00e3o da capacidade de execu\u00e7\u00e3o das tarefas est\u00e1 registada na tabela \u2026 \n\na) Execu\u00e7\u00e3o das tarefas  \n\nN\u00edveis de execu\u00e7\u00e3o das tarefas Aluno A Aluno B \n\nSem ajuda, com facilidade e autonomia total - \nSAFAT \n\n3 1 \n\nSem ajuda, com alguma facilidade e autonomia \n- SACFA \n\n1 1 \n\nCom ajuda verbal e/ou gestual - AVG 2 4 \n\nCom ajuda f\u00edsica - AF 0 0 \n\nCom total incapacidade de execu\u00e7\u00e3o - TIE 0 0 \n\nN\u00e3o executa esta tarefa durante a sess\u00e3o -NET 0 0 \n\nTABELA 6: N\u00cdVEIS DE EXECU\u00c7\u00c3O DAS TAREFAS POR ALUNO. \n \n \n\n \n \n\nGR\u00c1FICO 1: CAPACIDADE DOS ALUNOS NA EXECU\u00c7\u00c3O DAS TAREFAS. \n\n \n\n A an\u00e1lise dos dados, que constam do gr\u00e1fico 1, permite verificar que o aluno A \n\nexecutou sem ajuda, com facilidade e autonomia total, maior n\u00famero de tarefas (atv1, \n\natv4, atv5) do que o aluno B (atv1). Em algumas tarefas a professora teve de ajudar de \n\nforma verbal ou gestual, sendo que, essa ajuda foi maior para o aluno B (atv2, atv4, atv5, \n\natv6) do que para o aluno A (atv2, atv5). Ambos os alunos realizaram sem ajuda e com \n\nalguma facilidade e autonomia uma tarefa (atv3). Nenhuma tarefa foi executada com \n\najuda f\u00edsica. Os alunos A e B demonstraram capacidade de execu\u00e7\u00e3o em todas as \n\ntarefas propostas, ainda que o aluno A tenha revelado mais autonomia na explora\u00e7\u00e3o do \n\natividade interativa do que o aluno B. Estes dados v\u00e3o ao encontro da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado efetuada \u00e0s entrevistas dos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos participantes, \n\nquando referem que o aluno A \u00e9 aut\u00f3nomo na utiliza\u00e7\u00e3o do computador e o aluno B \n\nprecisa de ser acompanhado. \n\n Uma vez que o aluno B carateriza-se por ter problemas graves ao n\u00edvel da \n\nlinguagem e comunica\u00e7\u00e3o, na maioria das tarefas executadas por ele, a professora teve \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n78 \n\n \n\nde ajudar de forma verbal e gestual (Makaton). Ambos os alunos identificaram bem o \n\nbot\u00e3o prosseguir (Atv1), pois realizaram a tarefa sem ajuda com facilidade e autonomia \n\ntotal. Na tarefa final ambos os alunos tiveram de ser ajudados pela professora para clicar \n\nno bot\u00e3o fechar a aplica\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o identificaram que a atividade interativa tinha \n\nchegado ao fim.  \n\n Relembramos que a an\u00e1lise da motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o e do cansa\u00e7o/distra\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada pela observa\u00e7\u00e3o dos seguintes eventos: capa do projeto (Cat1); comunica\u00e7\u00e3o \n\npor voz (Cat2); corresponde o nome do constituinte da planta \u00e0 sua respetiva imagem \n\n(Cat3); ordena corretamente uma planta (Cat4); associa o tipo de planta \u00e0 sua imagem \n\n(Cat5); identifica o tipo de planta (Cat6); aparecimento da comunica\u00e7\u00e3o de acerto (Cat7); \n\naparecimento da comunica\u00e7\u00e3o de erro (Cat8); aparecimento de som de atividade \n\nconclu\u00edda (Cat9); atividade de fim (Cat10) e sair do projeto (Cat11). \n\n \n\n- A avalia\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o manifestada pelos alunos, A e B, nos diferentes \n\neventos est\u00e1 registada na Tabela 7: \n\n \n\nb) Motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCategorias  Aluno A  Aluno B \n\nMuita satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o - MSM 6 7 \n\nAlguma satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o - ASM 2 3 \n\nPouca satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o - PSM 2 1 \n\nNenhuma satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o - NSM 1 0 \n\nN\u00e3o executa esta tarefa durante a sess\u00e3o -  NE 0 0 \n\nTABELA 7: N\u00cdVEIS DE MOTIVA\u00c7\u00c3O E SATISFA\u00c7\u00c3O POR ALUNO. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n A an\u00e1lise dos dados, que constam do Gr\u00e1fico 2, permite-nos verificar que os \n\nalunos realizaram, no geral, a atividade interativa em JClic com muita satisfa\u00e7\u00e3o e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o. O aluno B apresentou n\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o mais elevados do que \n\no aluno A. Ambos os alunos revelaram n\u00edveis de pouca satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o na tarefa \n\nCat3 (corresponde o nome do constituinte da planta \u00e0 sua respetiva imagem). O aluno A \n\nrevelou, no evento Cat11 (sair da atividade interativa) n\u00edveis de pouca satisfa\u00e7\u00e3o e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n- A avalia\u00e7\u00e3o da distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o manifestado pelos alunos, A e B, nos diferentes \n\neventos est\u00e1 registada na Tabela 8: \n\nc) Distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o \n\nCategorias  Aluno A Aluno B \n\nNenhuma distra\u00e7\u00e3o ou cansa\u00e7o- NDC 9 10 \n\nPouca distra\u00e7\u00e3o ou cansa\u00e7o - PDC 0 0 \n\nAlguma distra\u00e7\u00e3o ou cansa\u00e7o - ADC 1 1 \n\nMuita distra\u00e7\u00e3o ou cansa\u00e7o - MDC 1 0 \n\n \nTABELA 8: N\u00daMERO DE REGISTOS EFETUADOS POR N\u00cdVEIS DE DISTRA\u00c7\u00c3O E CANSA\u00c7O. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGR\u00c1FICO 2: MOTIVA\u00c7\u00c3O E SATISFA\u00c7\u00c3O DOS ALUNOS NOS DIFERENTES EVENTOS. \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n80 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3: distra\u00e7\u00e3o ou cansa\u00e7o dos alunos na execu\u00e7\u00e3o das tarefas. \n \n \n\nGR\u00c1FICO 3: DISTRA\u00c7\u00c3O E CANSA\u00c7O DOS ALUNOS NOS DIFERENTES EVENTOS. \n\n  \n\n A an\u00e1lise dos dados, que constam do Gr\u00e1fico 3, permite-nos verificar que os \n\nalunos realizaram, no geral, a atividade interativa em JClic com n\u00edveis reduzidos de \n\ndistra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o. Assim o aluno B manifestou n\u00edveis de distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o inferiores \n\naos do aluno A. O aluno A, na tarefa Cat11, revelou muita distra\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o. \n\n Globalmente, pode verificar-se, pelos Gr\u00e1fico 2 e 3, que na grande maioria dos \n\neventos se registaram percentagens elevadas de motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o e reduzidas de \n\ncansa\u00e7o/distra\u00e7\u00e3o. Efetivamente, verificaram-se percentagens muito baixas de eventos \n\nnos quais os alunos aparentaram pouca ou nenhuma motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o, e algum ou \n\npouco cansa\u00e7o. \n\n \n\nd) Perif\u00e9rico \u2013 rato (intera\u00e7\u00e3o com dispositivos de input) \n\n No sentido de avaliar a forma como os alunos interagiram com o rato foram \n\nrecolhidos dados, atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o, relativamente \u00e0s seguintes tarefas: selecionar \n\nitens com o rato e arrastar itens com o rato. \n\n Os alunos demonstraram que utilizam o perif\u00e9rico rato, para selecionar e para \n\narrastar, sem ajuda, com facilidade e autonomia total. Dado este de acordo com a an\u00e1lise \n\nda entrevista efetuada ao respetivo encarregado de educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\ne) Interrup\u00e7\u00f5es \n\nN\u00e3o se verificaram interrup\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n81 \n\n \n\nf) Desist\u00eancias \n\nOs participantes, aluno A e aluno B, n\u00e3o desistiram; realizaram todas as tarefas \n\npropostas. \n\n \n\ng) Erros do sistema  \n\nEm nenhum dos casos, na aplica\u00e7\u00e3o da atividade interativa em JClic, por parte do \n\naluno A e do aluno B, se verificaram erros do sistema. \n\n \n\nO recurso ao software JClic foi um m\u00e9todo importante pois fez com que os alunos \n\nparticipassem com motiva\u00e7\u00e3o na explora\u00e7\u00e3o do projeto. Os alunos n\u00e3o recusaram efetuar \n\nas tarefas e mantiveram-se concentrados. \n\nNot\u00e1mos que, durante a pr\u00e9-visita e visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra, \n\ndevido \u00e0s carater\u00edsticas e \u00e0s suas necessidades educativas especiais os alunos \n\nparticipantes tiveram menos capacidade de concentra\u00e7\u00e3o e rapidamente se distraiam da \n\ntarefa que estavam a executar, principalmente o aluno B. \n\n Com efeito, as especificidades dos alunos participantes, determinou o sucesso de \n\nalgumas das estrat\u00e9gias aplicadas: algumas estrat\u00e9gias funcionaram melhor do que \n\noutras. O aluno B, em todas as atividades que apelavam ao olfato, mostrou uma certa \n\nrelut\u00e2ncia acabando por se afastar da tarefa. No entanto, nas atividades com recurso ao \n\ncomputador mostrava-se interessado a participativo.  \n\n Em s\u00edntese, a diversidade de estrat\u00e9gias utilizadas durante as diferentes etapas ( \n\npr\u00e9-visita, visita e p\u00f3s-visita) permitiu no geral, cativar os alunos e a mant\u00ea-los atentos e \n\nparticipativos. \n\n N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas, tamb\u00e9m, que o gui\u00e3o de campo/livro \u201cVer tocar e cheirar para \n\naprender\u201d foi um dos materiais essenciais nesta atividade. As diferentes tarefas \n\npropostas, assim como a sequ\u00eancia adotada, permitiram uma maior envolv\u00eancia dos \n\nalunos no processo de constru\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio conhecimento. As atitudes demonstradas \n\npelos alunos criaram um ambiente agrad\u00e1vel de trabalho, permitindo, desta forma, uma \n\nmaior coopera\u00e7\u00e3o entre todos e favorecendo um maior enriquecimento cognitivo. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n                                 CAP\u00cdTULO IV \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n83 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n Este \u00faltimo cap\u00edtulo \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es. Na primeira refletimos sobre \n\nas principais conclus\u00f5es do estudo realizado. Na segunda referimos algumas limita\u00e7\u00f5es e \n\ndificuldades sentidas durante o estudo de investiga\u00e7\u00e3o. Na terceira e final apresentamos \n\nsugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n4.1 - S\u00cdNTESES E CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n Perante a pergunta de partida que nos serviu de base para a elabora\u00e7\u00e3o deste \n\nestudo: \u201cComo a visita de estudo promove a aprendizagem das ci\u00eancias ao n\u00edvel da \n\ntem\u00e1tica plantas, por parte de dois alunos com necessidades educativas especiais, de \n\ncurr\u00edculo espec\u00edfico individual?\u201d. Dos objetivos gerais definidos i)- Diagnosticar as \n\ncompet\u00eancias dos alunos com NEE, selecionados para o estudo, ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas TIC; ii)- Analisar, compreender e aferir quais as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas com \n\nos participantes do estudo, durante o seu percurso escolar, ao n\u00edvel das ci\u00eancias \n\nnaturais; iii)- Desenvolver uma estrat\u00e9gia de ensino, adaptada \u00e0s especificidades de \n\nalunos com NEE de CEI, centrada na visita de estudo com recurso \u00e0s TIC, com vista \u00e0 \n\naprendizagem da tem\u00e1tica as plantas; e da an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados recolhidos \n\napresentamos, nesta sec\u00e7\u00e3o, as s\u00ednteses e conclus\u00f5es do estudo efetuado, \n\nfundamentadas no enquadramento te\u00f3rico descrito no cap\u00edtulo II. \n\n Assim, conclu\u00edmos que uma visita de estudo, para ter bons resultados de \n\naprendizagem, dever\u00e1 ter em conta uma boa planifica\u00e7\u00e3o. Esse sucesso passa por uma \n\nboa prepara\u00e7\u00e3o, um \u201cdurante-visita\u201d din\u00e2mico e interventivo por parte dos participantes e \n\numa \u201cp\u00f3s-visita\u201d com atividades de consolida\u00e7\u00e3o de aprendizagens. A utiliza\u00e7\u00e3o destas \n\nestrat\u00e9gias permitiu, aos alunos, contactar diretamente com plantas reais, interagindo \n\nassim diretamente com o meio envolvente e colaborando, desta forma, na constru\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagens ao n\u00edvel das ci\u00eancias e dentro da tem\u00e1tica plantas. Foi poss\u00edvel \n\nestabelecer a articula\u00e7\u00e3o do ensino em contexto formal com as aprendizagens em \n\ncontexto n\u00e3o formal. Esta articula\u00e7\u00e3o foi adequada ao processo de ensino aprendizagem \n\ndos alunos participantes e promoveu a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ao n\u00edvel do curr\u00edculo \n\nde ci\u00eancias. \n\n Este estudo permitiu, ainda que de uma maneira geral, que os alunos \n\ndesenvolvessem algumas atitudes inerentes ao processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, tais como a observa\u00e7\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o, bem como uma melhor \n\ncompreens\u00e3o dos conceitos abordados ao n\u00edvel da tem\u00e1tica plantas. A utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nplantas reais e fotografias, permitiu uma maior envolv\u00eancia dos alunos na tem\u00e1tica. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n84 \n\n \n\n  Com efeito, quando se trabalha com alunos com necessidades educativas \n\nespeciais com curr\u00edculo espec\u00edfico individual \u00e9 importante diversificar as estrat\u00e9gias uma \n\nvez que necessitam de ser constantemente cativados e chamados a participar nas \n\natividades. \n\n No que respeita ao recurso \u00e0s TIC, verific\u00e1mos que estas auxiliaram os alunos \n\nparticipantes no processo de aprendizagem, tendo tido um papel determinante na \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos para a realiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o nas atividades propostas. O \n\nrecurso do GoogleEarth na etapa de pr\u00e9-visita permitiu cativar a aten\u00e7\u00e3o e desenvolver a \n\ncuriosidade nos alunos participantes. O software \u201cComunicar com s\u00edmbolos\u201d motivou os \n\nalunos mas tamb\u00e9m forneceu as informa\u00e7\u00f5es que se consideraram serem necess\u00e1rias \n\npara a execu\u00e7\u00e3o das tarefas durante a visita de estudo, no gui\u00e3o da visita. O software \n\nJClic permitiu desenvolver uma atividade de consolida\u00e7\u00e3o de aprendizagens, na qual os \n\nalunos participaram autonomamente. \n\n Em suma conclu\u00edmos que o desenvolvimento de atividades com recurso \u00e0s TIC \n\nem contextos n\u00e3o formais associadas ao ensino formal foram adequadas ao processo de \n\naprendizagem em ci\u00eancias e promoveram nos alunos, melhoria e desenvolvimento \n\nbiopsicossocial dos alunos envolvidos no estudo. \n\n \n\n4.2 - LIMITA\u00c7\u00d5ES E DIFICULDADES \n\n \n\n S\u00e3o muitas as limita\u00e7\u00f5es e dificuldades encontradas num estudo desta natureza, \n\nnaturalmente circunscrito aos casos particulares que foram estudados, e dependente de \n\ncondi\u00e7\u00f5es e cen\u00e1rios muitas vezes n\u00e3o control\u00e1veis, como \u00e9 o caso das condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas, que se constituem, muitas vezes, um entrave \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de visitas de \n\nestudo, quando os espa\u00e7os s\u00e3o ao ar livre, como \u00e9 o caso do Jardim Bot\u00e2nico de \n\nCoimbra. \n\n O facto de a investigadora ser tamb\u00e9m professora dos alunos participantes \n\ntamb\u00e9m condicionou o trabalho realizado, nomeadamente nas etapas em que houve  \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta. Tal como refere Yin (2010), o papel do participante pode exigir \n\ndemasiada aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao papel do observador; assim o observador-participante \n\npode n\u00e3o ter tempo suficiente para tomar notas ou reflex\u00f5es dos acontecimentos \n\nobserv\u00e1veis e tamb\u00e9m se \u201co grupo observado estiver fisicamente disperso, o observador-\n\nparticipante pode encontrar dificuldade para estar no lugar certo no tempo certo, tanto \n\npara participar quanto para observar os eventos importantes\u201d (p:140).  \n\n As carater\u00edsticas dos alunos participantes tamb\u00e9m se tornaram uma limita\u00e7\u00e3o ao \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o. As dificuldades ao n\u00edvel da linguagem e comunica\u00e7\u00e3o que os \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n85 \n\n \n\nalunos manifestavam n\u00e3o permitiam que as mensagens fossem todas percebidas na \n\nliga\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica professor-aluno e vice-versa.  \n\n O n\u00famero reduzido de investiga\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea tamb\u00e9m se tornou uma \n\ndificuldade. Existem muitos estudos sobre as vantagens e desvantagens de contextos \n\nn\u00e3o formais na aprendizagem das ci\u00eancias; no entanto, em contexto de jardins p\u00fablicos, \n\ncomo o caso do Jardim Bot\u00e2nico, os estudos s\u00e3o escassos.  \n\n \n\n \n\n4.3- PERSPETIVAS DE TRABALHO FUTURO \n\n \n\n Com este estudo pretendemos dar um contributo para futuras investiga\u00e7\u00f5es. \n\nPropomos, ent\u00e3o, face aos resultados obtidos, novas abordagens de aprendizagem em \n\nci\u00eancias com alunos com necessidades educativas especiais de curr\u00edculo espec\u00edfico \n\nindividual, por exemplo: recorrer a outros contextos, como reservas e parques naturais, \n\nn\u00e3o s\u00f3 para aprendizagens ao n\u00edvel da flora mas tamb\u00e9m da fauna; desenvolver um \n\ntrabalho colaborativo entre pares de alunos com e sem NEE, no contexto de Jardim \n\nBot\u00e2nico; implementar uma visita de estudo a um Jardim Bot\u00e2nico em que o gui\u00e3o de \n\nvisita seria em formato digital.  \n\n Em suma, desejamos que o presente estudo produza um efeito encorajador e que \n\nos professores tomem conhecimento de experi\u00eancias como esta e se sintam motivados \n\npara desenvolver atividades extra sala de aula com alunos de curr\u00edculo espec\u00edfico \n\nindividual. \n\n Para concluir, desejamos que o nosso estudo possa ter contribu\u00eddo para a \n\ncompreens\u00e3o do papel dos contextos n\u00e3o formais de aprendizagem das ci\u00eancias e que \n\npermita a realiza\u00e7\u00e3o de novas investiga\u00e7\u00f5es dentro desta problem\u00e1tica de forma a \n\nmelhorar o ensino das ci\u00eancias e contribuir para o desenvolvimento integral do aluno com \n\nNecessidades Educativas Especiais de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n86 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                              REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n87 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nAEDNEE (Ag\u00eancia Europeia para o Desenvolvimento em Necessidades Educativas \nEspeciais)(2001). Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) nas Necessidades \nEducativas Especiais (NEE). Middelfart, Dinamarca: Ag\u00eancia Europeia para o \n\nDesenvolvimento em Necessidades Educativas Especiais. \n \nAlmeida, L.S. &amp; Freire, T.M. (1997). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o em Psicologia e \nEduca\u00e7\u00e3o. Coimbra: Associa\u00e7\u00e3o dos Psic\u00f3logos Portugueses. \n\n \nAlmeida, A. (1998). Visitas de Estudo: Concep\u00e7\u00f5es e efic\u00e1cia na aprendizagem. Lisboa: \n\nLivros Horizonte. \n \nAlmeida, M. (2006). Tecnologias da comunica\u00e7\u00e3o no apoio aos sujeitos com d\u00e9fice \ncognitivo, as especificidades dos utilizadores e os processos de flexibiliza\u00e7\u00e3o e \nadapta\u00e7\u00e3o do acesso, usam e participa\u00e7\u00e3o em ambientes distribu\u00eddos de comunica\u00e7\u00e3o e \naprendizagem \u2013 o caso das crian\u00e7as portadoras de Trissomia 21. Tese de Doutoramento, \nAveiro: Departamento de Comunica\u00e7\u00e3o e Arte, Universidade de Aveiro. \n \nBahia, S., &amp; Trindade, J. P. (2010). O potencial das tecnologias educativas na promo\u00e7\u00e3o \nda inclus\u00e3o: tr\u00eas exemplos. Educa\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologias, 3(1), 96-110. dispon\u00edvel \nem  http://eft.educom.pt . \n \nBardin, L. (2000). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n \nBarros, J. (2010). Import\u00e2ncia do trabalho de campo no ensino das Geoci\u00eancias. Tese de \n\nMestrado Aveiro: Universidade de Aveiro, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o. \n \nBGCI \u2013 Botanic Garden Conservation Internacional \nhttp://www.bgci.org/search.php?ftrKeyword=definition+of+Botanic+garden&amp;action=Go \nconsultado em 30 de julho de 2013 \n \nBogdan, R. &amp; Biklen, S. (1994) - Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o. Uma Introdu\u00e7\u00e3o \n\u00e0 Teoria e aos M\u00e9todos. Segunda Edi\u00e7\u00e3o, Cole\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o Porto: Porto \neditora. \n \nBraund, M. &amp; Reiss, M. (2006). Towards a more authentic science curriculum: the \ncontribution of out-of-school learning. International Journal of Science Education, 28(12), \n\n1373 - 1388.  \n \nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2000). Reflex\u00e3o em torno de perspectivas de ensino \ndas ci\u00eancias: contributos para uma nova Orienta\u00e7\u00e3o Curricular \u2013 Ensino por Pesquisa. \n\nRevista de Educa\u00e7\u00e3o,  9(1), 69-78. Lisboa.  \n \nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancias, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino \ndas Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \nCanavarro, J.M. (1999). Ci\u00eancia e Sociedade. Coimbra: Quarteto Editora. \n \nChagas, I. (1993). Aprendizagem n\u00e3o formal/formal das ci\u00eancias: Rela\u00e7\u00f5es entre museus \nde ci\u00eancia e escolas. Revista de Educa\u00e7\u00e3o, 3 (1), 51-59. Lisboa. \n \nCIF (2001). Classifica\u00e7\u00e3o Internacional da Funcionalidade Incapacidade e Sa\u00fade. OMS \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n88 \n\n \n\nCorreia, L. (1999). Alunos com Necessidades Educativas Especiais nas Classes \nRegulares. Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Especial. Porto: Porto Editora. \n\n  \nCorreia, L. &amp; Martins, A. (2002). Inclus\u00e3o: um Guia para Educadores e Professores. \nBraga: Quadrado Azul Editora. \n \nCosta, S., (2012). Desenvolver a leitura na defici\u00eancia mental: o contributo da consci\u00eancia \nfonol\u00f3gica. Tese de Mestrado Aveiro: Universidade de Aveiro, Departamento de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n \nCoutinho, C.P. (2011). Metodologias de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais e Humanas: \nTeoria e Pr\u00e1tica. Coimbra: Editora Almedina. \n\n \nDEB\n\n1\n (2001). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais. Lisboa: \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n \nDEB\n\n2\n (2001). Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para o 3\u00baciclo de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. \n\nLisboa: Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nDespacho n\u00ba5306/2012, de 18 de abril, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2\u00aa s\u00e9rie - n\u00ba77, 18 de abril de \n2012, 13952-13953. \nDGIDC\n\n1\nhttp://www.dgidc.minedu.pt/ensinobasico/index.php?s=directorio&amp;pid=75&amp;ppid=5\n\n7 \n \nDGIDC. Programas e projetos nas escolas-Ci\u00eancias experimentais. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.dgidc.min-edu.pt//index.php?s=directorio&amp;pid=4 consultado a 11 de janeiro de \n2013. \n \nDGIDC (2001). Avalia\u00e7\u00e3o e Interven\u00e7\u00e3o na \u00c1rea das NEE. Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular. \n \nDGIDC (2008). Educa\u00e7\u00e3o Especial- Manual de apoio \u00e0 pr\u00e1tica. Lisboa: Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o, Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular. \n \nDL 3/2008 (2008). Decreto-lei n.\u00ba 3/2008 de 7 de Janeiro, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie -\nN.\u00ba 4, 7 de Janeiro de 2008, 154-164. \n \nDL 139/2012 (2012). Decreto-lei n.\u00ba 139/2012 de 5 de julho, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \n- N.\u00ba 129, 5 de julho de 2012, 3476-3491. \n \nDourado, L. (2006). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias Naturais \nrelativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o integrada do trabalho laboratorial e do trabalho de campo. \nRevista. Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 5(1), 192-212. \n \nEshach, H. (2007). Bridging In-school and Out-of-school Learning: Formal, Non-Formal, \nand Informal Education. Journal of Science Education and Technology, 16 (2), 171-190. \n\n \nFontes, A. e Silva, I.R. (2004). Uma nova forma de aprender ci\u00eancias: educa\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancia/Tecnologia /Sociedade (CTS). Porto: Asa editores, S.A. \n \nFreitas, F., &amp; Martins, I.P. (2005). Promover a aprendizagem das ci\u00eancias no 1\u00ba CEB \nutilizando contextos de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal. Ense\u00f1anza de las ciencias, n\u00famero extra. \nVII congresso. \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n89 \n\n \n\nGadotti, M. (2005). A quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal/formal. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.virtual.ufc.br/solar/aula_link/llpt/A_a_H/estrutura_politica_gestao_organizacion\nal/aula_01/imagens/01/Educacao_Formal_Nao_Formal_2005.pdf consultado a 17 de \njunho de 2013. \n \nGil-P\u00e9rez, D. (1998). El papel de la Educaci\u00f3n ante las transformaciones cient\u00edfico \ntecnol\u00f3gicas. Em Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, N\u00famero 18 - Ciencia, \nTecnolog\u00eda y Sociedad ante la Educaci\u00f3n. Dispon\u00edvel em  \nhttp://www.rieoei.org/oeivirt/rie18a03.htm consultado a 11 de janeiro de 2013. \n \nGon\u00e7alves, S. (2012). Ler e Escrever + com o software educativo Comunicar com \nS\u00edmbolos. Leiria: Tese de Mestrado Leiria: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias \n\nSociais Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria. \n  \nhttp://biologias.com/dicionario/verbete/jardim-botanico#sthash.uUXx8mfY.dpuf consultado \nem 30 de julho de 2013  \n \nhttp://www.makaton.org/aboutMakaton/  consultado em 25 de setembro de2013. \nhttp://www.airev.pt/187 consultado a 25 de setembro de 2013. \nhttp://audacity.sourceforge.net/about/ consultado a 18 de agosto de 2013. \nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho \nlaboratorial no ensino das ci\u00eancias. Cadernos Did\u00e1ticos de Ci\u00eancias - volume 1, 79-97. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.  \n \nLinares, E. (1996). Los programas educativos de los jardines bot\u00e1nicos, una herramenta  \npara crear consciencia em la poblacion. In Conservaci\u00f3n de las plantas em peligro de \n\nextinci\u00f3n: diferentes enfoques, 161-167.M\u00e9xico. \n \n\nLopes, F., (2012). O ensino por pesquisa como promotor de aprendizagem diferenciados. \n\nTese de Doutoramento Aveiro: Universidade de Aveiro, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o. \nLucas, S. e Vasconcelos, C. (2005). Perspectivas de ensino no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas \nlectivas: Umestudo com professores do 7\u00ba ano de escolaridade. Revista Electr\u00f3nica de \n\nlas Ci\u00eancias, vol.4. \n \nMartins, I.P. (2002). Educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\n \nMatheus, M. C. C.; Fustinoni, S. M. (2006). Pesquisa Qualitativa em Enfermagem. \nS\u00e3o Paulo: Livraria Paulista Editora. \n \nMartinho, T\u00e2nia &amp; Pombo, L\u00facia. (2009). Potencialidades das TIC no ensino das Ci\u00eancias \nNaturais \u2013 um estudo de caso. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 8(2), \n527-538. \n \nMurphy, C. (2003). Literature Review in Primary Science and ICT . Dispon\u00edvel em  \nhttp://archive.futurelab.org.uk/resources/documents/lit_reviews/Primalry_Science_Review.\npdf consultado a 11 de janeiro de 2013. \n \nOrion, N. (1993). A Model for the Development and Implementation of Field Trips as an \nIntegral Part of the Science Curriculum. School Science and Mathematics, 93(6), 325-331. \n\n \nOsborn, J. e S. Hennessy (2003). Literature Review in Science Education and the Role of \nICT: Promise, Problems and Future Directions. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.futurelab.org.uk/download/pdfs/research/lit_reviews/Secondary \nSchool_Review.pdf. Consultado a 15/01/2013. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n90 \n\n \n\n \nPacheco, J. A. (1996). Curr\u00edculo: teoria e pr\u00e1xis. Porto: Porto editora. \n\n \nPardal, L., &amp; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. Porto: Areal \nEditores. \n \nPereira, A. (2002). Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia. Lisboa. Universidade Aberta. \n \nQuivy, R. &amp; Campenhoudt, L. (1992). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais. \n\nLisboa: Gradiva. \n \nReis, P. R. (2008). Investigar e descobrir. Atividades para a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias nas \nPrimeiras Idades. Edi\u00e7\u00f5es Cosmos. \n\n \nRennie, L. &amp; McClafferty, T. (2001). Visiting a Science Centre or Museum? Make it a Real \nEducational Experience! In Errington, S. (editor). (2001) Using Museums to Popularise \n\nScience and Technology. London: Commonwealth Secretariat. \n \nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 137/2007. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie - N.\u00ba 180 \n- 18 de Setembro de 2007. \n \nRibeiro, A. C. (1999). Desenvolvimento Curricular. Lisboa: Texto Editores. \n\n \nRibeiro, J. (2012) As TIC na Educa\u00e7\u00e3o de Alunos com Necessidades Educativas \nEspeciais: proposta de um Programa de Forma\u00e7\u00e3o para o Ensino B\u00e1sico. Tese de \n\nDoutoramento Aveiro: Universidade de Aveiro. \n \nRibeiro,J., Moreira, A. &amp; Almeida, A. (2010). A utiliza\u00e7\u00e3o das TIC na Educa\u00e7\u00e3o de Alunos \ncom Necessidades Educativas Especiais: resultados da aplica\u00e7\u00e3o piloto do inqu\u00e9rito \nnacional a Coordenadores TIC/PTE Indagatio Didactica, vol. 2(1), 94-124. \n\n \nRief, S. &amp; Heimburge, A.(2000). Como ensinar todos os alunos na sala de aula inclusiva. \nvol. 1. Porto: Porto editora. \n \nRodrigues, A. (2005). Ambientes de Ensino N\u00e3o Formal de Ci\u00eancias: Impacte nas \nPr\u00e1ticas de Professores do 1\u00ba CEB. Tese de Mestrado Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\n \nRodrigues, A. &amp; Martins, I. P. (2005). Ambientes de Ensino N\u00e3o Formal de Ci\u00eancias: \nImpacte nas Pr\u00e1ticas de Professores do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Departamento de \n\nDid\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Universidade de Aveiro. Dispon\u00edvel em: \nhttp://ensciencias.uab.es/webblues/www/congres2005/material/comuni_orales/1_ense_ci\nencias/1_2/Rodrigues_261.pdf \n \nSaint-Georges, P. (1997). Pesquisa e cr\u00edtica das fontes de documenta\u00e7\u00e3o nos dom\u00ednios \necon\u00f3micos, social e pol\u00edtico. In L. Albarello et al. (Ed.), Pr\u00e1ticas e m\u00e9todos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em  Ci\u00eancias Sociais. 15-47. Lisboa: Gradiva. \n \nSantos, M.C. (2002). Trabalho experimental no ensino das ci\u00eancias. Lisboa: Instituto de \n\nInova\u00e7\u00e3o Educacional, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n  \nSantos, J. (2006). A escrita e as TIC em crian\u00e7as com dificuldades de aprendizagem: \num ponto de encontro. Tese de Mestrado Braga: Universidade do Minho.  \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n91 \n\n \n\nSmith, D. (2008). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial. Ensinar em tempos de inclus\u00e3o. \n\n5\u00aaedi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Artmed. \n \nSparrowhawk, A., &amp; Heald, Y. (2007). How to use ICT to support children with Special \nEducation Needs. Cambridge: LDA. \n\n \nUNESCO (1994). Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca e enquadramento da a\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das \nNecessidades Educativas Especiais. Confer\u00eancia mundial sobre necessidades \n\neducativas especiais: acesso e qualidade  \n  \nVarela, C. (2009). As Visitas de Estudo e o Ensino e a Aprendizagem das Ci\u00eancias \nNaturais: um estudo sobre representa\u00e7\u00f5es de professores e alunos do 9\u00ba ano de \nescolaridade. Braga: Tese da Mestrado da Universidade do Minho. \n\n \nVeiga, S; Dias, L.; Lopes, A.; Silva, N. (2000). Crian\u00e7as com necessidades Educativas \nEspeciais \u2013 Ideias sobre conceitos de Ci\u00eancias. Lisboa: Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. \n\n \nVer\u00edssimo, A.; R. Ribeiro. (2010). Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e cidadania: porqu\u00ea, onde e \ncomo. In Ver\u00edssimo, A.; M.A. Pedrosa &amp; R. Ribeiro (eds). Ensino Experimental das \n\nCi\u00eancias \u2013 (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa, Portugal, 155-163. Dispon\u00edvel em: http://eec.dgidc.min-\nedu.pt/documentos/publicacoes_repensar.pdf. Consultado no dia 23 de julho de 2013. \n  \nVieira, V., Bianconi, M. L., &amp; Dias, M. (2005). Espa\u00e7os n\u00e3o-formais de ensino eo curr\u00edculo \nde ci\u00eancias. Ci\u00eancia e Cultura, 57(4), 21-23. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cienciaecultura.bvs.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0009- \n67252005000400014&amp;lng=en&amp;nrm=isso. Consultado a  03 de janeiro de 2013. \n \nVieira e Pereira (1996). Se houvera quem me ensinara, A Educa\u00e7\u00e3o de Pessoas com \nDefici\u00eancia Menta. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\n \nVieira R.M., Magalh\u00e3es, S., Alves, F., Marques, Z., Cruz, M., Roque, L., (2009). A \nEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica de Alunos com Necessidades Educativas Especiais - Atas do III \nEncontro de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Aveiro: Universidade de Aveiro, Departamento de \nDid\u00e1tica e Tecnologia Educativa. \n \nVilelas, J. (2009). Investiga\u00e7\u00e3o. O processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Lisboa: \nEdi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n \nWarnock, H. (1978), Special Educational Needs: Report Of The Committee Of Enquiry \nInto The Education Of Handicapped Children And Young People. London: Her Majesty\u2019s \nStationery Office. Dispon\u00edvel em: http://sen.ttrb.ac.uk/attachments/21739b8e-5245-4709-\nb433- c14b08365634.pdf. Consultado a 13 de dezembro de 2012. \n \nYin, Robert K. (2010). Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 4\u00aaedi\u00e7\u00e3o Porto Alegre: \n\nBookman. \n \nZabalza, M. (2001). Planifica\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular na Escola. Porto: Edi\u00e7\u00f5es \nAsa. \n \n \n  \n \n \n\nhttp://cienciaecultura.bvs.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0009-\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n92 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                                        ANEXOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n93 \n\n \n\nANEXO I \u2013 PEDIDO DE AUTORIZA\u00c7\u00c3O DE ESTUDO \u00c0 DIRE\u00c7\u00c3O DO AGRUPAMENTO DE ESCOLAS \n\nSandra Sofia das Neves Sim\u00f5es \nRua das Cruzes, Ed. Ibiza n\u00ba20\u00aa, 2\u00baC/F \n\n3770-052 Oi\u00e3  \n\nTlm: 963994518 \n\nMail: ninacadu@hotmail.com \n\n           sandra.simoes@ua.pt \n\n \n\n \n\n                                                                          Professor Ant\u00f3nio Couceiro \n\n                                                                          Diretor de Agrupamento de Escola Eug\u00e9nio de Castro \n\n                                                                            \n\n \nAssunto: Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o de estudo no \u00e2mbito de Mestrado \n\n \n\n Eu, Sandra Sofia das Neves Sim\u00f5es com n\u00famero de cidad\u00e3o 10355436 0ZZ4 , na qualidade de \n\nprofessora contratada, estando a lecionar no grupo de Educa\u00e7\u00e3o Especial, c\u00f3digo 910, no Agrupamento de \n\nEscolas Eug\u00e9nio de Castro, venho por este meio solicitar a vossa excel\u00eancia a autoriza\u00e7\u00e3o para desenvolver \n\num trabalho investigativo no \u00e2mbito da tese de disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Did\u00e1tica da Biologia  e Geologia \n\n(2\u00baciclo). \n\n O estudo que me encontro a realizar no \u00e2mbito do mestrado incide na promo\u00e7\u00e3o do ensino das \n\nci\u00eancias a alunos com necessidades educativas especiais que beneficiam da al\u00ednea e) curr\u00edculo espec\u00edfico \n\nindividual, com recurso \u00e0s TIC na visita de estudo.  \n\n O estudo ser\u00e1 realizado com os alunos NEE, de CEI, do 2\u00ba e 3 ciclos. \n\n A metodologia a adotar para a recolha de dados consiste na aplica\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito de \n\ndiagn\u00f3stico de compet\u00eancias TIC dos alunos, observa\u00e7\u00e3o direta com registo em grelhas de observa\u00e7\u00e3o e \n\nentrevista \u00e0s professoras de Educa\u00e7\u00e3o Especial. \n\n   Para o efeito ir\u00e1 utilizar-se a visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico que faz parte do plano anual de \n\natividades da Escola B\u00e1sica Eug\u00e9nio de Castro. \n\n Pe\u00e7o ainda a divulga\u00e7\u00e3o deste projeto de investiga\u00e7\u00e3o ao Grupo de Educa\u00e7\u00e3o Especial da Escola.  \n\n Mais informo que ser\u00e1 pedido autoriza\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nenvolvidos. \n\n Sem outro assunto, agrade\u00e7o, desde j\u00e1, a sua aten\u00e7\u00e3o e aguardo uma resposta favor\u00e1vel ao meu \n\npedido. \n\nCom os melhores cumprimentos, \n\n \n\nCoimbra, 8 de janeiro de 2013                               ________________________________________ \n\n                                                                                                     (Sandra Sofia das Neves Sim\u00f5es) \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nmailto:ninacadu@hotmail.com\nmailto:sandra.simoes@ua.pt\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n94 \n\n \n\nANEXO II \u2013 PEDIDO DE AUTORIZA\u00c7\u00c3O AOS ENCARREGADOS DE EDUCA\u00c7\u00c3O DOS ALUNOS \nPARTICIPANTES \n\nSandra Sofia das Neves Sim\u00f5es \n\nRua das Cruzes, Ed. Ibiza n\u00ba20\u00aa, 2\u00baC/F \n3770-052 Oi\u00e3  \n\nTlm: 963994518 \n\nMail: ninacadu@hotmail.com \n\n           sandra.simoes@ua.pt \n\n \n\n                                                                          \n\n                                                                          Exmo. Senhor (a) Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\n                                                                            \n\n \n\nAssunto: Pedido de autoriza\u00e7\u00e3o de estudo no \u00e2mbito de Mestrado \n\n \n\n Eu, Sandra Sofia das Neves Sim\u00f5es com n\u00famero de cidad\u00e3o 10355436 0ZZ4 , na qualidade de \n\nprofessora contratada, estando a lecionar no grupo de Educa\u00e7\u00e3o Especial, c\u00f3digo 910, no Agrupamento de \n\nEscolas Eug\u00e9nio de Castro, venho por este meio solicitar a vossa excel\u00eancia a autoriza\u00e7\u00e3o para desenvolver \n\num trabalho investigativo com o seu educando no \u00e2mbito da tese de disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Did\u00e1tica da \n\nBiologia  e Geologia (2\u00baciclo). \n\n O estudo que me encontro a realizar no \u00e2mbito do mestrado incide na promo\u00e7\u00e3o do ensino das \n\nci\u00eancias a alunos com necessidades educativas especiais que beneficiam da al\u00ednea e) curr\u00edculo espec\u00edfico \n\nindividual, com recurso \u00e0s TIC na visita de estudo.  \n\n A metodologia a adotar para a recolha de dados consiste na aplica\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito por entrevista \n\nde diagn\u00f3stico de compet\u00eancias TIC dos alunos, aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos participantes no estudo \n\ne, observa\u00e7\u00e3o direta dos participantes no estudo com registo em grelhas de observa\u00e7\u00e3o, para a recolha de \n\ndados, pretendo filmar as sess\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, pelo que solicito a V. Exa autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nproceder \u00e0s filmagens de todas as sess\u00f5es, garantindo a sua confidencialidade, estas filmagens ser\u00e3o apenas \n\nvisualizadas por mim para uma melhor an\u00e1lise de dados recolhidos. \n\n   Para o efeito ir\u00e1 utilizar-se a visita de estudo ao Jardim Bot\u00e2nico que faz parte do plano anual de \n\natividades da Escola B\u00e1sica Eug\u00e9nio de Castro. \n\n Sem outro assunto, agrade\u00e7o desde j\u00e1, a sua aten\u00e7\u00e3o e aguardo uma resposta favor\u00e1vel ao meu \n\npedido. \n\n \n\nCom os melhores cumprimentos, \n\nCoimbra, 18 de fevereiro de 2013                               ________________________________________ \n\n                                                                                                           (Sandra Sofia das Neves Sim\u00f5es) \n\n \n\nAutorizo                                 N\u00e3o autorizo  \n\n \n \n\n        Assinatura do  Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o:_____________________________________ \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nmailto:ninacadu@hotmail.com\nmailto:sandra.simoes@ua.pt\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n95 \n\n \n\nANEXO III \u2013 GUI\u00c3O DE ENTREVISTA REALIZADA AO DIRETOR DO JARDIM BOT\u00c2NICO DE COIMBRA \n \n\nDEPARTAMENTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nGUI\u00c3O DE ENTREVISTA: Diretor do Jardim Bot\u00e2nico \nOBJETIVO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O: Caraterizar, estudar e analisar um contexto espec\u00edfico para \nrealiza\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo \u2013 (Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra). \n\nBloco Tem\u00e1tico Objetivos espec\u00edficos Formul\u00e1rio de perguntas T\u00f3picos \n\n \nA- Legitima\u00e7\u00e3o da \nentrevista  \n\n \n- Legitimar a entrevista \n \n- Motivar o entrevistado \n\n - Informar, em linhas gerais \nacerca do trabalho de \ninvestiga\u00e7\u00e3o \n \n- Agradecer a colabora\u00e7\u00e3o do \nentrevistado \n \n- Pedir consentimento para a \nagrava\u00e7\u00e3o \u00e1udio \n \n- Assegurar confidencialidade \ndas informa\u00e7\u00f5es fornecidas \n\n \nB- Materiais \ndispon\u00edveis  \n\n \n- Recolher informa\u00e7\u00e3o \nsobre materiais \ndispon\u00edveis para os \nvisitantes do Jardim \nBot\u00e2nico \n\n \nP1- T\u00eam materiais /gui\u00f5es \nconstru\u00eddos para os visitantes? \n \nP2\u2019-  Porque raz\u00e3o n\u00e3o t\u00eam?(se a \nresposta for n\u00e3o) \n \nP2- S\u00e3o materiais em formato \nanal\u00f3gico ou digital? \n \nP3- Digitais de que tipo? \n \nP4- Esses materiais s\u00e3o adaptados \nconsoante p\u00fablico-alvo ou s\u00e3o iguais \npara todos? \n(se a resposta for n\u00e3o!) \n\n \n\n \nC- Acolhimento  \nde alunos com NEE \n\n \n- Analisar de que forma o \nJardim Bot\u00e2nico est\u00e1 \npreparado para receber \nalunos com NEE \n\n \nP5- De que forma o Jardim Bot\u00e2nico \nest\u00e1 preparado para receber alunos \ncom Necessidades Educativas \nEspeciais de Curr\u00edculo Espec\u00edfico \nIndividual? \n \nP6- At\u00e9 agora quando recebiam \ngrupos escolares que inclu\u00edam alunos \ncom NEE, como acolhiam estes \ngrupos? \n \nP7- Tenho conhecimento que o \nJardim est\u00e1 numa fase de \nreestrutura\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de \ninfraestruturas mas tamb\u00e9m a parte \neducativa. Ser\u00e1 que est\u00e3o a \ndesenvolver atividades que t\u00eam em \nconta as carater\u00edsticas de alunos com \nNecessidades Educativas Especiais \nde Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual?  \n\n \n\n \nD- Acessibilidades  \n\n- Recolher informa\u00e7\u00e3o \nsobre acessibilidades do \nJardim Bot\u00e2nico \n\nP8- Em termos de acessibilidades o \nJardim est\u00e1 preparado para acolher \nalunos que se deslocam em cadeiras \nde rodas? \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n96 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBloco Tem\u00e1tico Objetivos espec\u00edficos Formul\u00e1rio de perguntas T\u00f3picos \n\n \nE- Compet\u00eancias \ndos guias ao n\u00edvel \ndas NEE \n\n \n- Diagnosticar \ncompet\u00eancias dos guias \nao n\u00edvel das \nNecessidades \nEducativas Especiais \n\n \nP9- O Jardim quando seleciona os \nguias para visitas guiadas  preocupa-\nse com a prepara\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o dos \nmesmos ao n\u00edvel das NEE? \n\n \n\n \nF- Partes do Jardim \nBot\u00e2nico a visitar \ncom alunos NEE  \n\n \n- Recolher informa\u00e7\u00e3o \nacerca de locais \nposs\u00edveis de visitar no \nJardim Bot\u00e2nico \n\n \nP10- Tendo planeada uma visita de \nestudo para alunos com NEE de CEI, \nque partes do Jardim me aconselha a \nvisitar? \n \nP11- Teria guia para a visita? \n \n\n \n\n \nG- Opini\u00e3o acerca \nda promo\u00e7\u00e3o da \naprendizagem das \nci\u00eancias \n\n \n- Conhecer a opini\u00e3o do \nDiretor do Jardim acerca \nda forma como o Jardim \nBot\u00e2nico pode promover \na aprendizagem das \nci\u00eancias dos alunos com \nNEE de CEI \n\n \nP12- De que forma o Jardim Bot\u00e2nico \npermite a aprendizagem das ci\u00eancias \npor parte de alunos com NEE de \nCEI? \n \n\n \n\n \nH- Finaliza\u00e7\u00e3o  \n\n   \n- Agradecer a disponibilidade \ne a participa\u00e7\u00e3o \n \n- Disponibilizar a grava\u00e7\u00e3o e \ntranscri\u00e7\u00e3o da entrevista se \nassim desejar. \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n97 \n\n \n\nANEXO IV \u2013 GUI\u00c3O DE ENTREVISTA REALIZADA \u00c0 PROFESSORA DO 1.\u00baCICLO DOS ALUNOS \nPARTICIPANTES. \n\n \n\n \n\nDEPARTAMENTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nGUI\u00c3O DE ENTREVISTA \u00e0 professora titular de turma (1\u00baciclo) dos participantes \nOBJETIVO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O: identificar e caraterizar quais as estrat\u00e9gias de ensino anteriormente \nutilizadas durante o seu percurso escolar, com os participantes do estudo, ao n\u00edvel das ci\u00eancias \nnaturais; \n\nBloco Tem\u00e1tico \nObjetivos \n\nespec\u00edficos \nFormul\u00e1rio de perguntas T\u00f3picos \n\n \nA- Legitima\u00e7\u00e3o \nda entrevista  \n\n \n- Legitimar a \nentrevista \n \n- Motivar a \nentrevistada \n\n - Informar, em linhas gerais acerca do \ntrabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n \n- Agradecer a colabora\u00e7\u00e3o do \nentrevistado \n \n- Pedir consentimento para a \ngrava\u00e7\u00e3o \u00e1udio \n \n- Assegurar confidencialidade das \ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas \n\n \nB- Conte\u00fados \nde ci\u00eancias \nnaturais \nabordados \n\n- Recolha de \ninforma\u00e7\u00e3o sobre \nos conte\u00fados de \nci\u00eancias \nabordados com os \nalunos do estudo \n\n \nP1- Que conte\u00fados ao n\u00edvel de Estudo \ndo Meio foram abordados com os \nalunos? \n\n \n\n \nC- Plantas  \n\n \n- Aferir sobre a \nabordagem ao \nn\u00edvel das plantas \n\n \nP2- Especificamente ao n\u00edvel das \nplantas lembra-se de ter abordado o \ntema com os alunos? \n \nP3- N\u00e3o s\u00f3 ao n\u00edvel de Estudo do Meio \nmas noutras \u00e1reas ou em alguma \natividade  (Dia da \u00e1rvore\u2026)? \n \nP4- Os alunos gostaram? \n \n\n \n\n \nD-Tipo de \nmateriais \nutilizados \n\n \n- Aferir acerca do \ntipo de materiais \nutilizados na \naprendizagem em \nci\u00eancias dos \nparticipantes \n\nP5- Que tipo de materiais usou nessa \nabordagem? \n \nP6- Adaptou os materiais existentes? De \nque forma? \n \nP7- Os materiais que utilizou foram s\u00f3 \nem formato papel ou tamb\u00e9m recorreu \n\u00e0s TIC? \n \nP8- Que recursos digitais foram \nutilizados e como foram explorados? \n\n \n\n \nE- Opini\u00e3o  \n\n \n- Recolha de \nopini\u00e3o sobre a \npromo\u00e7\u00e3o do \nensino das \nci\u00eancias \n\n \nP9- Considera que as estrat\u00e9gias e os \nmateriais utilizados promoveram a \naprendizagem das ci\u00eancias? \n \nP10- Tendo em considera\u00e7\u00e3o a \nexperi\u00eancia que det\u00e9m agora, o que \npensa que poderia ter feito de forma \ndiferente? \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n98 \n\n \n\n \nF- Realiza\u00e7\u00e3o \nde visitas de \nestudo \n\n- Recolha de \ninforma\u00e7\u00e3o sobre \nrealiza\u00e7\u00e3o de \nvisitas de estudo \ncom os alunos do \nestudo \n\nP11- Realizou visitas de estudo onde os \nalunos foram integrados? \nP12- Fez um a prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da \nvisita? \nP13- Que tipo de materiais usou nessa \nprepara\u00e7\u00e3o? \nP14- E de que forma usou/implementou \nesses materiais? \n\n \n\n \nG- Utiliza\u00e7\u00e3o \ndas TIC \n \n\n- Constatar o uso \nde das TIC nas \nestrat\u00e9gias de \nensino \n\n \nP15- Recorreu \u00e0s TIC na prepara\u00e7\u00e3o \ndas suas aulas? \n\n \n\n \nH- Finaliza\u00e7\u00e3o  \n\n  - Agradecer a disponibilidade e a \nparticipa\u00e7\u00e3o \n \n- Disponibilizar a grava\u00e7\u00e3o e \ntranscri\u00e7\u00e3o da entrevista se assim o \ndesejar. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n99 \n\n \n\nANEXO V \u2013 GUI\u00c3O DE ENTREVISTA REALIZADA AOS ENCARREGA DOS DE EDUCA\u00c7\u00c3O DOS ALUNOS \nPARTICIPANTES \n\n \n\n \n\nDEPARTAMENTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \nGUI\u00c3O DE ENTREVISTA: Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o/Pais \n\nOBJETIVO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O: Diagnosticar as compet\u00eancias ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, dos \nalunos com NEE, selecionados para o estudo; \n\nBloco Tem\u00e1tico \nObjetivos \n\nespec\u00edficos \nFormul\u00e1rio de perguntas T\u00f3picos \n\n \nA- Legitima\u00e7\u00e3o \nda entrevista  \n\n \n- Legitimar a \nentrevista \n \n- Motivar o \nentrevistado \n\n - Informar, em linhas gerais \nacerca do trabalho de \ninvestiga\u00e7\u00e3o \n \n- Agradecer a colabora\u00e7\u00e3o do \nentrevistado \n \n- Pedir consentimento para a \nagrava\u00e7\u00e3o \u00e1udio \n \n- Assegurar confidencialidade das \ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas \n\n \nB- Ambiente \ntecnol\u00f3gico do \nlar \n\n  \nP1- Que tipo de tecnologias tem em casa? \n \nP2- Tem computador com acesso \u00e0 \ninternet? \n \n\n \n\n \nC- Autonomia  \n\n \n- Avaliar a \nautonomia do \nparticipante no \nestudo na utiliza\u00e7\u00e3o \ndo computador \n\n \nP3- O seu educando usa de forma \naut\u00f3noma o computador? \n \nP4- Que dificuldades tem na utiliza\u00e7\u00e3o? \n \nP5- Revela dificuldades/facilidade no \nmanuseio do rato e do teclado? \n \nP6- Quando usa o teclado \u00e9 para qu\u00ea? \n \nP7- Em que momentos vigia ou ajuda o \nseu educando quando est\u00e1 ao \ncomputador? \n \n\n \n\n \nD- Tipo de uso \ndo computador \n\n \n- Saber o uso que o \naluno d\u00e1 ao \ncomputador. \n\n \nP8- Quando usa o computador \u00e9 com que \nobjetivo? \n \n\n \n\n \nE- Tempo de \nutiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n- Aferir sobre o \ntempo de utiliza\u00e7\u00e3o \ndo computador  \n\n \nP9- Quando \u00e9 que o seu educando est\u00e1 \nautorizado a utilizar o computador: \nDurante a semana? \nDurante o fim-de-semana? \n \nP10- Acha que o seu educando est\u00e1 entre \n1 a 2 horas por dia no computador? Ou \nesse tempo \u00e9 inferior? Ou superior? \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n100 \n\n \n\n(Continua\u00e7\u00e3o) \n\nBloco Tem\u00e1tico \nObjetivos \n\nespec\u00edficos \nFormul\u00e1rio de perguntas T\u00f3picos \n\n \nF- Programas \nou jogos \npreferidos \n\n \n- Avaliar gostos do \nparticipante em \ntermos de utiliza\u00e7\u00e3o \ndo computador. \n\n \nP11-O seu educando gosta de brincar no \ncomputador \n \nP12-Que programas \u00e9 que o seu educando \nutiliza com maior frequ\u00eancia e quais s\u00e3o do \nseu agrado? \n \nP13-T\u00eam algum software ou jogo did\u00e1tico \nespecificamente para o seu educando? \n\n \n\n \nG- Vantagens e \ndesvantagens \nda utiliza\u00e7\u00e3o \ndas TIC \n\n- Conhecer a \nopini\u00e3o do \nEncarregado de \nEduca\u00e7\u00e3o sobre as \nvantagens e \ndesvantagens da \nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC \n\n \nP14- Que vantagens acha que o seu \neducando tira da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, como \npor exemplo do computador? \n \nP15- Que desvantagens acha que o seu \neducando tira da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, como \npor exemplo do computador? \n \n\n \n\n \nH- Formas de \nmanifesta\u00e7\u00e3o \nde \ncomportamento \n\n \n- Recolher \ninforma\u00e7\u00e3o sobre \nformas de \nmanifesta\u00e7\u00e3o \ncomportamentos \n\n \nP16- Descreva a forma como o seu \neducando se manifesta quando algo lhe \nagrada ou quando algo lhe desagrada. \n \nP17- E quando est\u00e1 ao computador como \nse manifesta? \n\n \n\n \nFinaliza\u00e7\u00e3o  \n\n  - Agradecer a disponibilidade e a \nparticipa\u00e7\u00e3o \n- Disponibilizar a grava\u00e7\u00e3o e \ntranscri\u00e7\u00e3o da entrevista se assim \ndesejar. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n101 \n\n \n\nANEXO VI\u2013 TRANSCRI\u00c7\u00c3O DE ENTREVISTA REALIZADA AO DIRETOR DO JARDIM BOT\u00c2NICO DE \nCOIMBRA \n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o de Entrevista ao Diretor do Jardim Bot\u00e2nico, Dr. Paulo Trinc\u00e3o \n \n\nQp1- Eu gostava de saber em termos de materiais /gui\u00f5es constru\u00eddos para os visitantes que v\u00eam \nao Jardim? \n \nR1- O Jardim tem tido at\u00e9 a este momento um conjunto de visitas organizadas seguindo \nobviamente um conjunto de gui\u00f5es. Neste momento tudo isso est\u00e1 a ser remodelado \nporque pretendemos redefinir gui\u00f5es que sejam espec\u00edficos a p\u00fablicos determinados ou \nseja os gui\u00f5es v\u00e3o ser feitos um pouco ao contr\u00e1rio do que eram anteriormente ou seja \nvamos definir quais s\u00e3o os nossos p\u00fablicos e depois fazer os gui\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o desses \np\u00fablicos. \u00c9 um bocadinho ao contr\u00e1rio, normalmente as pessoas t\u00eam os gui\u00f5es e depois \nadaptam os gui\u00f5es ao p\u00fablico. N\u00f3s vamos fazer ao contr\u00e1rio. Vamos definir os p\u00fablicos \nvamos identificar as crian\u00e7as em contexto escolar, os turistas, a terceira idade, as fam\u00edlias, \netc. e vamos redefinir gui\u00f5es para esses p\u00fablicos uma vez que o Jardim \u00e9 enorme e tem \nimensas potencialidades. \n \nQp2- E em que tipo de formato anal\u00f3gico ou digital? \n \nR2- Depende, vamos ter variad\u00edssimos formatos, porque o Jardim est\u00e1 a preparar duas \nzonas pedag\u00f3gicas espec\u00edficas que s\u00e3o, a pequena jardineta e o grande estufinho que s\u00e3o \nduas estufas para atividades pedag\u00f3gicas, no final da mata. Essas estufas v\u00e3o ser s\u00edtios \nonde pode haver atividade experimental mesmo ou seja mexer em plantas, cultivar plantas, \nabrir plantas, estudar plantas e que v\u00e3o de alguma maneira ser o local onde as visitas \npoder\u00e3o tirar usufruto dessas estruturas. O que n\u00e3o quer dizer que todas as visitas tenham \nde passar por a\u00ed, mas vai ser um complemento de oferta. Obviamente que nessas atividades \nque a\u00ed v\u00e3o ser desenvolvidas  vai haver um conjunto de gui\u00f5es, esse gui\u00e3o podem em \nformato papel ou e que algum deles ter\u00e1 um formato eletr\u00f3nico de universidade mas , pode \nter uma forma de um  kit que \u00e9 utilizado para essa visita, vai depender muito do tipo de \np\u00fablico. \n \nQp3- At\u00e9 agora quando recebiam grupos escolares que inclu\u00edam alunos com NEE, como acolhiam \nestes grupos? \n \nR3-Eu n\u00e3o quero afirmar que n\u00e3o existia um plano de facto mas da forma que eu acho que \ndeve ser organizado um plano para crian\u00e7as e pessoas com NEE eu posso dizer que n\u00e3o \nt\u00ednhamos. Porque vamos criar uma coisa espec\u00edfica, tamb\u00e9m depende onde s\u00e3o as \nnecessidade educativas especiais, mobilidade, cognitivas, de interpreta\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 um \npacote como sabe muito melhor do que eu que depende do tipo de necessidade. N\u00f3s aos \npoucos iremos definir pacotes que tenham em aten\u00e7\u00e3o esses problemas.  \n \nQp4- Mas est\u00e3o a trabalhar nisso? \n \nR4- Estamos a trabalhar nisso, e \u00e9 previs\u00edvel com seguran\u00e7a  que no meio deste ano ou seja \nno pr\u00f3ximo ano letivo isso. \n \nQp5- Em termos de acessibilidades o Jardim est\u00e1 preparado para acolher alunos que se deslocam \nem cadeiras de rodas? \n \nR5- Em termos de acessibilidades f\u00edsicas o jardim tem limita\u00e7\u00f5es v\u00e1rias tem a primeira \nplataforma de entrada que tem um espa\u00e7o consider\u00e1vel toda ela pode ser feita em cadeira \nde rodas,  no topo junto ao jardim escola Jo\u00e3o de Deus h\u00e1 uma rampa que permite ter \nacesso a mais duas  plataformas dos n\u00edveis de baixo. Contudo tem quatro ou cinco \nelementos estruturais, escadas que neste momento s\u00e3o dif\u00edceis de contornar mas n\u00e3o \u00e9 \ncorreto afirmar que o jardim n\u00e3o tem acesso por que tem. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter \nNEE, o Jardim \u00e9 em rampa e vai at\u00e9 \u00e0 baixa, h\u00e1 declives muito acentuados que ser\u00e3o \nbarreiras para qualquer pessoa dita normal \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n102 \n\n \n\nQp6- O Jardim quando seleciona os guias para visitas guiadas preocupa-se com a \nprepara\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o dos mesmos ao n\u00edvel das NEE? \n \nR6 - Que eu tenha conhecimento esse assunto nunca foi tratado com o detalhe que est\u00e1 a \nfalar contudo n\u00e3o posso garantir que no passado n\u00e3o tenha existido j\u00e1 essa preocupa\u00e7\u00e3o. \nEu s\u00f3 estou a partir de1 de janeiro. \n \nQp7 - E Daqui para a frente\u2026 \n \nR7- Seguramente, isso a\u00ed, posso-lhe garantir sem nenhuma d\u00favida que essa quest\u00e3o est\u00e1 a \nser considerada  de uma forma priorit\u00e1ria. \n \nQp8 - Tendo planeada uma visita de estudo para alunos com NEE de CEI, que partes do Jardim \nme aconselha a visitar \n \nR8- N\u00f3s eramos capazes de lhe fazer uma proposta. Depende do que s\u00e3o os seus alunos.  A \nmetodologia que seguiremos no futuro em rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o \u00e9 muito clara. Qualquer  \npessoa que nos queira fazer uma visita destas deve ter alguns cuidados: primeiro cuidado \ndeve preparar a visita com a nossa equipa. Esse \u00e9 o tipo de visita que n\u00e3o se faz do meu \nponto de vista com um telefonema. \u00c9 uma visita que quem nos telefonar a pedir esse tipo \nde visita dever\u00e1 falar  connosco pessoalmente. De prefer\u00eancia para pudermos discutir de \nacordo com o projeto educativo o que pudemos oferecer. O Jardim n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por \natividade did\u00e1tica. o Jardim \u00e9 um espa\u00e7o que ter\u00e1 usufruto educacional em fun\u00e7\u00e3o dos \neducadores. N\u00e3o o contr\u00e1rio, \u00e9 o educador que falar\u00e1 connosco e que nos dir\u00e1 o  que quer \nfazer e n\u00f3s lhe proporemos coisas. \n \nQp9 - Ent\u00e3o acha que neste caso o guia seria o guia do Jardim ou o professor organizador? \n \nR9- Eu n\u00e3o acho que este  tipo de fun\u00e7\u00f5es devam ser feitas com guias do jardim bot\u00e2nico \nQuando o professor leva um  conjunto de alunos a um determinado s\u00edtio ele \u00e9 o \nrespons\u00e1vel pedag\u00f3gico daquilo que se  faz Os guias s\u00e3o facilitadores n\u00e3o s\u00e3o os \nrespons\u00e1veis A responsabilidade \u00e9 sempre do professor. O professor deve preparar a visita \ncom a institui\u00e7\u00e3o ou atrav\u00e9s da net ou da conversa e o  guia ajudar\u00e1 aqui ou acol\u00e1 alguma \nnuma ou outra coisa que o professor n\u00e3o tenha referido. \n \nQp10 - De que forma o Jardim Bot\u00e2nico permitiria a aprendizagem das ci\u00eancias por parte de \nalunos com NEE de CEI? \n \nR10- De uma forma extraordin\u00e1ria e n\u00e3o s\u00f3 na tem\u00e1tica plantas \u00e9 a tem\u00e1tica ci\u00eancia. Por \nexemplo estamos a desenvolver kits para crian\u00e7as cujo o tema \u00e9 medir. que \u00e0 partida n\u00e3o \ntem nada a haver com a bot\u00e2nica medir plantas, sementes, volumes  a partir destas \nsitua\u00e7\u00f5es a vis\u00e3o de um espa\u00e7o deste deve ser transversal. Medir crescer colecionar \nobservar analisar texturas analisar formas cores dimens\u00f5es, h\u00e1 um mundo enorme que a \nnatureza plantas a bot\u00e2nica e o jardim Eu costumo dizer que a natureza n\u00e3o est\u00e1 preparada \npara dar aulas a natureza est\u00e1 l\u00e1 quem d\u00e1 aulas e d\u00e1 explica\u00e7\u00f5es somos n\u00f3s e a natureza \nn\u00e3o muda porque a gente vai dar uma aula. O respons\u00e1vel por essa visita \u00e9 que tem de \nencontrar a metodologia de trabalho perante aquele objeto que escolheu que \u00e9 a natureza. \n\u00c9 evidente que estamos a falar de contexto escolar se estamos a falar de visita tur\u00edstica j\u00e1 \u00e9 \noutra coisa completamente diferente. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n103 \n\n \n\nANEXO VII \u2013 TRANSCRI\u00c7\u00c3O DE ENTREVISTA REALIZADA \u00c0 PROFESSORA DO 1\u00ba CICLO DOS \nALUNOS PARTICIPANTES \n \n\nQp1- Que conte\u00fados acha que ao n\u00edvel de Estudo do Meio foram abordados com os alunos que \nparticipam nesta investiga\u00e7\u00e3o? \n \nR1- Ent\u00e3o \u00e9 assim/ com o  aluno A s\u00e3o os normais do programa/ neste caso adaptados \u00e0 \nidade dele/ mas por exemplo/ eram os comportamentos, as regras, regras de tr\u00e2nsito, em \ntermos de sinais, sem\u00e1foros / o aluno A esses conte\u00fados  adquiria-os, mais estudo do meio \nagora s\u00f3 vendo os PEI\u00b4s/(riu-se) as divis\u00f5es da casa / um estudo meio mais ao n\u00edvel do 1\u00ba \nano em termos de quase tudo, com o aluno B tamb\u00e9m mas algo mais simples porque o \naluno B n\u00e3o consegue acompanhar a maior parte dos temas. \n \nQp2- Especificamente ao n\u00edvel das plantas lembra-se de ter abordado o tema com os alunos? \n \nR2- Sim, sim/ as plantas os seres vivos, os animais/ normalmente aqui eu fazia sempre \natrav\u00e9s de jogos, por exemplo com lotos de imagens, de plantas, de animais/ mas mais no \ncomputador com  acesso a power point/ tanto visualizados como auditivos em termos de \nsons tudo isso / foram  abordados desta forma/ era a maneira que ficavam interessados e \nficavam a ver \n \nQp3- N\u00e3o s\u00f3 ao n\u00edvel de Estudo do Meio mas noutras \u00e1reas ou em alguma atividade, Dia da \n\u00e1rvore por exemplo? \n \nR3- As plantinhas, as plantas especificamente, no dia da \u00e1rvore n\u00e3o, porque normalmente \nn\u00f3s  fazemos atividades ligadas com  a quinta da Conraria por exemplo nos animais n\u00f3s \ndemos os animais e fomos l\u00e1 ver os animais, eles t\u00eam grande variedade de animais, \nselvagens n\u00e3o mas dom\u00e9sticos sim vimos l\u00e1 fomos ver / mas as plantas n\u00e3o as plantas n\u00e3o \nfizemos s\u00f3 no dia da \u00e1rvore mas isso fizemos na sala de aula sim com aquelas atividades \nb\u00e1sicas pinturas contar hist\u00f3rias ver  power points mas exteriormente n\u00e3o fizemos nada. \nOutras situa\u00e7\u00f5es As \u00e9pocas festivas o Natal, fomos \u00e0 quinta fazer um bolo rei, fazemos \nsempre o dia da crian\u00e7a  passamos l\u00e1 o dia ouviam hist\u00f3rias e outras atividades de pintura, \njogos tradicionais. \n \nQp4- Brincavam livremente ou tinham atividades programadas  \n \nR4- Sempre atividades direcionadas. Tinham um espa\u00e7o com insufl\u00e1veis outro com jogos \noutro espa\u00e7o que contavam hist\u00f3rias \n \nQp5- Os alunos gostavam dessas atividades? \n \nR5- Sim gostavam/ tanto o aluno A como o aluno B, eles adoravam essas atividades/ claro \ncada um \u00e0 sua maneira, o aluno A embora as atividades fossem diversificadas a \nagressividade dele fazia  sempre com que ele ficasse agressivo numa ou outra atividade/ \nficava aborrecido queria ir embora  \n \nQp6- Falou \u00e0 pouco que usava power point ,eram constru\u00eddos especificamente para eles ou \nutilizava j\u00e1 os existentes \n \nR6- Alguns n\u00e3o eram adaptados / Alguns eram adaptados de forma a que eles entendessem \nPower points de animais com sons que tirei da web e que achava outros era \n \nQp7- Os materiais que utilizou j\u00e1 disse que eram em formato papel e tamb\u00e9m power point mas \nusava outro software? \n \nR7- Em termos de software N\u00f3s aqui na sala estamos muito limitados, n\u00e3o temos grande \ndiversidade de coisas \u00edamos buscar alguns \u00e0 ludoteca \n \nQp8- Em termos de utiliza\u00e7\u00e3o do computador  \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n104 \n\n \n\nR8- Eles trabalhavam em TO mas trabalhavam pouco/ acho que s\u00f3 t\u00eam o que faziam na \nsala.  \n \nQp9- Considera que as estrat\u00e9gias e os materiais utilizados promoveram a aprendizagem das \nci\u00eancias? \n \nR9- Eu acho que sim porque se eles n\u00e3o tivessem aqui n\u00e3o teriam em lado nenhum. \n \nQp10- Tendo em considera\u00e7\u00e3o a experi\u00eancia que det\u00e9m agora, o que pensa que poderia ter feito \nde forma diferente? \n \nR10- Se voltasse atr\u00e1s tinha ido logo ao CRTIC para eles serem logo avaliados porque eu \ntive-os tr\u00eas anos e nos dois primeiros n\u00e3o sabia disso e tamb\u00e9m  buscar materiais para \naqui para utilizar com eles \n \nQp11- J\u00e1 me disse \u00e0 pouco que realizavam sa\u00eddas considerava-as apenas sa\u00eddas ou visitas de \nestudo. \n \nR11- N\u00e3o eram todas visitas de estudo, porque as atividades que temos s\u00e3o todas \ninterligadas/ fazemos prepara\u00e7\u00e3o com eles/ falava do que iam ver, usava imagens. Sim sim \nvisitas de estudo com objetivos e prepar\u00e1vamos os meninos. \n \nAs perguntas que tinha para fazer j\u00e1 as fiz, obrigada pela colabora\u00e7\u00e3o. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n105 \n\n \n\nANEXO VIII \u2013 TRANSCRI\u00c7\u00c3O DE ENTREVISTA REALIZADA AO ENCARREGADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO \nALUNO A \n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o de Entrevista com Encarregada de Educa\u00e7\u00e3o do aluno A \n \n\nQp1- Que tipo de tecnologias t\u00eam em casa? Tecnologias, aparelhos eletr\u00f3nicos. \n \nR1- Televis\u00e3o/ computador/ aparelhagem que quase n\u00e3o funciona/ leitor de DVD/ \nplaystation/ PSP \n \nQp2- Tem computador com acesso \u00e0 internet? \n \nR2- Por enquanto tem \n \nQp3- O seu educando usa de forma aut\u00f3noma o computador? \n \nR3- Sim consegue ligar o computador sozinho/ cede \u00e0 net sozinho/ p\u00f5e os jogos sozinhos/ \njogos ou v\u00eddeos \n \nQp4- Que dificuldades sente que ele tem na utiliza\u00e7\u00e3o? \n \nR4- Nenhumas / nenhumas mesmo \n \nQp5- Revela dificuldades/facilidade no manuseio do rato e do teclado? \n \nR5- Facilidade  \n \nQp6- Quando usa o teclado \u00e9 para qu\u00ea? \n \nR6- Ou \u00e9 para escrever ou ent\u00e3o \u00e9 mesmo quando \u00e9 jogos com as setas \n \nQp7- Em que momentos vigia ou ajuda o seu educando quando est\u00e1 ao computador? \n \nR7- As vezes \u00e9 / para ver o que est\u00e1 a fazer/ ele abre tanta coisa ao mesmo tempo/ jogos \nv\u00eddeos/ \u00e9 tudo ao mesmo tempo. \n \nQp8- Quando usa o computador \u00e9 com que objetivo? \n \nR8- \u00c9 para jogar \n \nQp9- Durante a semana? Quando \u00e9 que o seu educando est\u00e1 autorizado a utilizar o computador. \n \n R9- Ele est\u00e1 autorizado para utilizar todos os dias mas ele n\u00e3o lhe mexe todos os dias/ \nAinda ontem depois de jantar/ mas s\u00f3 um bocadito/ para a\u00ed dez minutos/ ele depois come\u00e7a \na chatear-se a net estava sempre a ir abaixo e depois desiste. \n \nQp10- Durante o fim-de-semana? \n \nR10-\u00c9 raro, quer dizer ele utiliza, s\u00f3 que n\u00e3o \u00e9 aquela crian\u00e7a que fique ali fixa, ele quer \u00e9 \nrua, se tiver bom tempo ele quer ir \u00e9 para a rua. Tudo o que seja prend\u00ea-lo em casa n\u00e3o est\u00e1 \nl\u00e1 muito tempo. \n \nQp11- Se avaliarmos em m\u00e9dia o tempo que por semana passa no computador. Acha que o seu \neducando est\u00e1 entre 1 a 2 horas ao computador?  \n \nR11- Se calhar nem tanto tempo/ se calhar nem tanto tempo/ n\u00e3o \u00e9 crian\u00e7a de tecnologias/ \u00e9 \nmais a rua/ o ar livre. \n \nQp12-O seu educando gosta de brincar no computador. \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n106 \n\n \n\nR12- Ele tamb\u00e9m gosta de escrever/  de vez em quando abre o word / gosta de jogos de \ncarros / ent\u00e3o se conseguir passar de n\u00edvel fica todo contente se n\u00e3o chateia-se e vira para \noutro e/ n\u00e3o tem jogos preferidos/ ou \u00e9 motas e carros / mas qualquer um serve \n \nQp13-Que programas \u00e9 que o seu educando utiliza com maior frequ\u00eancia e quais s\u00e3o do seu \nagrado? \n \nR13- Brincar.pt / mil e um jogos/ vai de vez em quando ao yotube buscar v\u00eddeos de jipes \n \nQp14-T\u00eam algum software especifico para o seu educando? \n \nR14- N\u00e3o/ tamb\u00e9m o Magalh\u00e3es n\u00e3o d\u00e1 para muito \n \nQp15- Que vantagens acha que o seu educando tira da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, como por exemplo do \ncomputador? \n \nR15- Hoje em dia /  sou sincera e falo por mim porque eu nem sequer tenho/ n\u00e3o sabia nada \nde computadores nem t\u00e3o pouco/ o normal/ mas daqui para a frente/ vai ser muito \nimportante na vida de qualquer um / aprender computadores aprender como manusear os \nprogramas  \n \nQp16- Que desvantagens acha que o seu educando tira da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, como por exemplo \ndo computador? \n \nR16- A ele n\u00e3o sei/  porque ele \u00e9 muito/ ele quando quer uma coisa vai logo ali/ \u00e9 muito \npersistente \n \nQp17- Mas acha que utilizar ou n\u00e3o utilizar vai melhorar por exemplo alguma parte da \nfuncionalidade dele, se melhora em termos de motricidade fina do mexer com as m\u00e3os a parte \ncognitiva \n \nR17- Sim a parte da mem\u00f3ria ele fixa muito as coisas, \u00e0s vezes eu nem sei onde se desliga \nas coisas e ele vai l\u00e1 e ainda ontem um programa bloqueou ele foi l\u00e1 fez ctrl delete apagou \naquilo e eu fiquei a olhar para ele se calhar j\u00e1 viu a\u00ed e aprendeu \n \nQp18- Descreva a forma como o seu educando se manifesta quando algo lhe agrada. \n \nR18- Fica todo contente/ fala sozinho para tr\u00e1s e para a frente/ como lhe hei-de  explicar/ ri-\nse muito.  \nQp19- Quando n\u00e3o gosta  \n \nR19- Quando lhe meto um jogo e ele n\u00e3o gosta diz que n\u00e3o, faz cara  feia,  tira-me o \ncomputador da m\u00e3o.  \n \nQp20- Mas nos jogos ao computador quando n\u00e3o est\u00e1 a gostar \n \nR20- Se n\u00e3o acerta ele \u00e9 muito persistente est\u00e1 ali \u00e0 procura a ver se acerta ou ent\u00e3o \nchateia-se e desiste. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n107 \n\n \n\nANEXO IX \u2013 TRANSCRI\u00c7\u00c3O DE ENTREVISTA REALIZADA AO ENCARREGADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO \nALUNO B \n\nTranscri\u00e7\u00e3o de Entrevista com Encarregada de Educa\u00e7\u00e3o do aluno B \n \n\nQp1- Que tipo de tecnologias t\u00eam em casa, no lar onde ele est\u00e1?  \n \nR1- Tem computador, impressora mas n\u00e3o \u00e9 utilizada por eles. Eles s\u00f3 t\u00eam acesso ao \ncomputador. O aluno n\u00e3o utiliza muito o computador, porque acho que nos falta \u00e9 \nrealmente jogos adaptados \u00e0 faixa et\u00e1ria dele e ao que ele consegue fazer. \n \nQp2- E o computador que t\u00eam no lar tem acesso \u00e0 internet? \n \nR2- N\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o! Nunca foi pensado nisso porque ele autonomamente tamb\u00e9m n\u00e3o \nconsegue estar a trabalhar.  \n \nEnt\u00e3o vai ao encontro da pergunta que lhe vou fazer a seguir. \n \nQp3- O seu educando usa de forma aut\u00f3noma o computador? \n \nR3- N\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o \n \nQp4- Que dificuldades acha que ele tem na utiliza\u00e7\u00e3o? \n \nR4- Eu penso que tem mesmo a ver com a compreens\u00e3o dele/ a compreens\u00e3o que ele tem \ndo que \u00e9 um computador de como n\u00f3s pudemos trabalhar com o computador. \n \nQp5-Mas por exemplo ele consegue ligar o computador, desligar? \n \nR5- Sim as pequenas coisas ele sabe o ligar e o desligar,  at\u00e9 o ir buscar determinadas \ncoisas ele sabe ir com o rato e clicar  sobre um s\u00edmbolo para abrir alguma coisa \n \nQp6- Ent\u00e3o ele n\u00e3o tem dificuldade em manusear o rato? \n \nR6- N\u00e3o  \n \nQp7- E o teclado? \n \nR7- O teclado sim / porque tem a ver com a  quest\u00e3o das letras/ Como ele n\u00e3o sabe ler. \u00c9 \ndif\u00edcil \n \nQp8- E as setas ser\u00e1 que ele conseguiria usar? \n \nR8- Penso que sim desde que bem trabalhado, bem trabalhado,  eu acho que sim. \n \nQp7- Em que momentos vigiam ou ajudam o seu educando quando est\u00e1 ao computador? \n \nR7- Eu acho que \u00e9 importante, estarem mesmo ao lado dele e ajudarem-no a  trabalhar com \no computador. Desde que o orientem ele vai fazendo as coisas, tem \u00e9 de haver supervis\u00e3o. \nA\u00ed a autonomia \u00e9 muito pouca \n \nQp8- Quando usa o computador \u00e9 com que objetivo? \n \nR8- \u00c9 para jogar. Connosco sim n\u00e3o utiliza para mais nada. \n \nQp9- Quando \u00e9 que o seu educando est\u00e1 autorizado a utilizar o computador? \n \nR9- Ele s\u00f3 vai com a companhia de um auxiliar, para estar com ele/ mas a qualquer hora \ndesde que haja disponibilidade tem a ver com as rotinas da casa. Ao fim de semana mais. \n \nQp10- Em termos de tempo quanto acha poder\u00e1 passar, em m\u00e9dia? \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n108 \n\n \n\nR10- Com aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o mais de vinte minutos. Acho que ele n\u00e3o vai al\u00e9m disso. \n \nQp11- Tem a no\u00e7\u00e3o durante a semana ser\u00e1 que tem a indica\u00e7\u00e3o de quantas vezes ele vai, se as \npessoas lhe dizem, por exemplo e vai da escola j\u00e1 deve chegar pelas  cinco e meia \n \nR11- Ele chega come alguma coisa, acaba por tomar banho acaba por brincar um \nbocadinho com os volunt\u00e1rios, mas se  proporcionar No hor\u00e1rio at\u00e9 \u00e0s sete eles depois de \njantar n\u00e3o/ Seria sempre naquele hor\u00e1rio \n \nQp12-O seu educando gosta de brincar no computador? \n \nR12- Ele gosta muito. \u00c9 uma atividade que gosta muito. sim sim. \n \nQp13-Que programas \u00e9 que o seu educando utiliza com maior frequ\u00eancia e quais s\u00e3o do seu \nagrado? \n \nR13- \u00c9 mesmo s\u00f3 os jogos. Gosta muito de m\u00fasicas \u00e9 o que lhe chama mais aten\u00e7\u00e3o. \n \nQp14-J\u00e1 me tinha dito \u00e0 bocadito, que n\u00e3o t\u00eam software para ele. Mas por exemplo se tivessem \ninternet j\u00e1 poderiam ir buscar. \n \nR14- N\u00f3s no ver\u00e3o que \u00e9 quando ele passa realmente mais tempo connosco, temos alguns \nsites que vamos abrir e ele acaba por brincar mas sempre connosco \n \nQp15- Que vantagens acha que o seu educando tira da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, como por exemplo do \ncomputador? \n \nR15- Muitas, uma aprendizagem acho que \u00e9 muito bom! O aprender a poder trabalhar com o \ncomputador n\u00e3o s\u00f3 o ligar e o desligar  mesmo a quest\u00e3o da internet realmente \u00e9 \nimportante ele saber e ele j\u00e1 come\u00e7a a compreender qual \u00e9 o site que ele quer/ Se tiver o \nicon ele consegue ir l\u00e1 diretamente/ Isso a\u00ed \u00e9 fundamental \n \nQp16- Que desvantagens acha que o seu educando tira da utiliza\u00e7\u00e3o das TIC, como por exemplo \ndo computador? \n \nR16- No caso  dele n\u00e3o haver\u00e1\u2026 acho que ele s\u00f3 iria ver aquilo que tivesse em \u00edcons e que \nn\u00f3s deix\u00e1ssemos ir. N\u00e3o me parece que houvesse desvantagens \n \nQp17- Descreva a forma como o seu educando se manifesta quando algo lhe agrada ou quando \nalgo lhe desagrada. \n \nR17- Muito espont\u00e2neo/ mas a n\u00edvel gestual/ \u00e9 um bocadinho complicado/ o rir de forma \ndescontrolada, \u00e9 quando est\u00e1 feliz/ o abra\u00e7ar e os miminhos que nos d\u00e1/ \u00e9 desta forma \n \nQp18- Quando n\u00e3o est\u00e1 a gostar ? \n \nR18- Diz que n\u00e3o/ foge da tarefa e faz birra e concentra-se naquela birra. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n109 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO X \nFace \u00e0 natureza do documento, este anexo encontra-se apenas dispon\u00edvel em formato digital \n(diret\u00f3rio \u201canexos\u201d do CD que acompanha este trabalho). \n\nGui\u00e3o de visita: Livro \u201cVer, Tocar e Cheirar para aprender.\u201d \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n110 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO XI \nFace \u00e0 natureza do documento, este anexo encontra-se apenas dispon\u00edvel em formato digital \n(diret\u00f3rio \u201canexos\u201d do CD que acompanha este trabalho). \n\nAtividade Interativa em JCLic \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n111 \n\n \n\nANEXO XII \u2013 GRELHA DE OBSERVA\u00c7\u00c3O. \n\nGRELHA DE OBSERVA\u00c7\u00c3O \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do aluno participante  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do adulto acompanhante  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do observador  \n\nData   \n\nLocal   \n\nHora do in\u00edcio da aula  \n\nHora do final da aula   \n\nHora do in\u00edcio da observa\u00e7\u00e3o   \n\nHora do final da observa\u00e7\u00e3o  \n\n  \n\n1- O aluno executa as seguintes tarefas \n \n\n \n\n   \nS\n\ne\nm\n\n a\nju\n\nd\na\n, \nc\no\nm\n\n f\na\nc\nil\n\nid\na\nd\ne\n e\n\n \n\na\nu\nto\n\nn\no\nm\n\nia\n t\n\no\nta\n\nl \n\n \n\nSe\nm\n\n a\nju\n\nd\na,\n\n c\no\n\nm\n  \n\na\nlg\n\nu\nm\n\na \n\nfa\nci\n\nli\nd\n\nad\ne\n\n e\n a\n\nu\nto\n\nn\no\n\nm\nia\n\n \n\nC\no\n\nm\n a\n\nju\nd\n\na\n v\n\ne\nrb\n\na\nl \n\nC\no\n\nm\n a\n\nju\nd\n\na\n f\n\n\u00eds\nic\n\na\n \n\nC\no\n\nm\n t\n\no\nta\n\nl i\nn\n\nca\np\n\na\nci\n\nd\na\n\nd\ne\n\n d\ne\n\n \n\ne\nxe\n\ncu\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nN\n\u00e3\n\no\n e\n\nxe\ncu\n\nta\n e\n\nst\na\n\n t\na\n\nre\nfa\n\n \n\nd\nu\n\nra\nn\n\nte\n a\n\n s\ne\n\nss\n\u00e3\n\no\n \n\n1.1. Carrega no \nbot\u00e3o prosseguir \n\n      \n\n1.2. Atividade 1  \nCorresponder o nome do constituinte da \n\nplanta \u00e0 sua respetiva imagem \n\n      \n\n1.3. Atividade 2 \nOrdenar corretamente uma planta       \n\n1.4. Atividade 3 \nAssociar o tipo de planta \u00e0 sua imagem        \n\n1.5. Atividade 4 \nIdentifica o tipo de planta       \n\n1.6. Sair do \nprojeto \n\n      \n\n       \n\n2. Quanto \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o, o aluno aparenta \n\n \n\nM\nu\nit\n\na\n \n\nsa\nti\n\nsf\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n e\n\n \n\nm\no\nti\n\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nA\nlg\n\nu\nm\n\na\n \n\nsa\nti\n\nsf\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n e\n\n \n\nm\no\nti\n\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n  \n\nP\no\nu\nc\na\n \n\nsa\nti\n\nsf\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n e\n\n \n\nm\no\nti\n\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n  \n\nN\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nsa\nti\n\nsf\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n \n\nm\no\nti\n\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nN\n\u00e3\no\n e\n\nx\ne\nc\nu\nta\n\n \n\ne\nst\n\na\n t\n\na\nre\n\nfa\n \n\nd\nu\nra\n\nn\nte\n\n a\n \n\nse\nss\n\n\u00e3\no\n \n\n2.1. Capa do projeto      \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n112 \n\n \n\n2.2. Comunica\u00e7\u00e3o por voz       \n\n2.3. Atividade 1  \n\n    Corresponder o nome do constituinte da planta \n\u00e0 sua respetiva imagem \n\n     \n\n2.4. Atividade 2 \n\nOrdenar corretamente uma planta \n\n     \n\n2.5. Atividade 3 \n\nAssociar o tipo de planta \u00e0 sua imagem  \n     \n\n2.6. Atividade 4 \nIdentifica o tipo de planta      \n\n2.7. Aparecimento \nde comunica\u00e7\u00e3o de acerto \n\n     \n\n2.8. Aparecimento \nde comunica\u00e7\u00e3o de erro \n\n     \n\n2.9. Aparecimento \nde som de atividade conclu\u00edda \n\n     \n\n2.10. Atividade de fim      \n\n2.11. Sair do projeto      \n\n \n     \n\n3. Quanto \u00e0 distra\u00e7\u00e3o e ao cansa\u00e7o o aluno aparenta \n\n \n\nN\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n \n\nd\nis\n\ntr\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n \n\nc\na\nn\nsa\n\n\u00e7\no\n \n\nP\no\nu\nc\na\n \n\nd\nis\n\ntr\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n \n\nc\na\nn\nsa\n\n\u00e7\no\n \n\nA\nlg\n\nu\nm\n\na\n \n\nd\nis\n\ntr\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n \n\nc\na\nn\nsa\n\n\u00e7\no\n \n\nM\nu\nit\n\na\n \n\nd\nis\n\ntr\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n \n\nc\na\nn\nsa\n\n\u00e7\no\n \n\nN\n\u00e3\no\n e\n\nx\ne\nc\nu\nta\n\n \n\ne\nst\n\na\n t\n\na\nre\n\nfa\n \n\nd\nu\nra\n\nn\nte\n\n a\n \n\nse\nss\n\n\u00e3\no\n \n\n3.1. Capa do projeto      \n\n3.2. Comunica\u00e7\u00e3o por voz       \n\n3.3. Atividade 1  \n\n    Corresponder constituinte da planta \u00e0 sua \nrespetiva imagem \n\n     \n\n3.4. Atividade 2 \n\nOrdenar corretamente uma planta \n\n     \n\n3.5. Atividade 3 \n\nAssociar o tipo de planta \u00e0 sua imagem  \n     \n\n3.6. Atividade 4 \nIdentifica o tipo de planta      \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n113 \n\n \n\n3.7. Aparecimento \nde comunica\u00e7\u00e3o de acerto \n\n     \n\n3.8. Aparecimento \nde comunica\u00e7\u00e3o de erro \n\n     \n\n3.9. Aparecimento \nde som de atividade conclu\u00edda \n\n     \n\n3.10. Atividade de fim      \n\n3.11. Sair do projeto      \n\n \n\n4. O aluno utiliza o perif\u00e9rico rato \n\n \nSe\n\nm\n a\n\nju\nd\n\na,\n c\n\no\nm\n\n \n\nfa\nci\n\nli\nd\n\nad\ne\n\n  \ne\n\n \n\na\nu\n\nto\nn\n\no\nm\n\nia\n t\n\no\nta\n\nl \n\nSe\nm\n\n a\nju\n\nd\na,\n\n c\no\n\nm\n \n\na\nlg\n\nu\nm\n\na \nfa\n\nci\nlid\n\na\nd\n\ne\n e\n\n \n\na\nu\n\nto\nn\n\no\nm\n\nia\n \n\nC\no\n\nm\n a\n\nju\nd\n\na\n v\n\ne\nrb\n\na\nl \n\nC\no\n\nm\n a\n\nju\nd\n\na\n f\n\n\u00eds\nic\n\na\n \n\nC\no\n\nm\n t\n\no\nta\n\nl \n\nin\nca\n\np\na\n\nci\na\n\nd\ne\n\n d\ne\n\n \n\ne\nxe\n\ncu\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nN\n\u00e3\n\no\n e\n\nxe\ncu\n\nta\n \n\ne\nst\n\na \nta\n\nre\nfa\n\n \n\nd\nu\n\nra\nn\n\nte\n a\n\n \n\nse\nss\n\n\u00e3o\n \n\n4.1. Para selecionar       \n\n4.2. Para arrastar       \n\n \n\n5. Ocorreram interrup\u00e7\u00f5es  \n\n5.1. N\u00e3o        \n\n5.2. Sim        \n\n5.2.1. Em que momento   \n\n5.2.2. Provocada pelo aluno  \n\n5.2.3. Fatores externos   \n\n5.2.4. Quanto tempo durou a interrup\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n6. O aluno desistiu \n\n6.1. N\u00e3o   \n\n6.2. Sim  \n \n\n6.2.1 Em que momento  \n\n \n\n7. Ocorreram erros do sistema \n\n7.1. N\u00e3o  \n\n \n\n7.2. Sim \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n114 \n\n \n\n7.2.1. Em que \nmomento \n\n \n\n7.2.2. Qual a \nrea\u00e7\u00e3o do aluno? \n\n \n\n7.2.3. Provocado \npelo aluno? \n\n \n\n7.2.3.1.  De que forma?  \n\n7.2.4. Foi \nnecess\u00e1rio iniciar a atividade? \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n115 \n\n \n\nANEXO XIII \u2013 CIRCULAR DE INFORMA\u00c7\u00c3O DA VISITA DE ESTUDO A ENVIAR AOS ENCARREGADOS \nDE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n \n \n\nEscola B\u00e1sica dos  2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos de \n \n \n_______________________________Visita de Estudo __________________ \n \n Ex.\n\nmo\n Sr. Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o: \n\n Integrada nas atividades da disciplina de Educa\u00e7\u00e3o Especial e do plano anual de \n\natividades da escola, vai realizar-se uma visita de estudo com os alunos NEE (necessidades \n\neducativas especiais) de curr\u00edculo espec\u00edfico individual que frequentam o 2\u00ba e 3\u00baciclos da Escola \n\nB\u00e1sica de Eug\u00e9nio de Castro, ao Jardim Bot\u00e2nico de Coimbra, no dia 24 de abril de 2013.  \n\n S\u00e3o objetivos desta visita: \n? Promover o contacto direto com a natureza; \n\n? Observar, tocar e cheirar plantas; \n\n? Ter uma aula diferente, fora do espa\u00e7o escolar, que permita de um modo mais motivador, \n\nconcretizar aquisi\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da tem\u00e1tica plantas; \n\n? Promover as rela\u00e7\u00f5es interpessoais; \n\n? Promover a mobilidade na comunidade, utilizando os transportes p\u00fablicos da cidade. \n\n A sa\u00edda da escola ser\u00e1 pelas 9.15h e chegada est\u00e1 prevista para as 12.00h, sendo os \n\nalunos acompanhados pelas respetivas professoras de Educa\u00e7\u00e3o Especial. O transporte ser\u00e1 \n\nefetuado pelo autocarro dos servi\u00e7os municipalizados de transportes urbanos de Coimbra. \n\n Os alunos devem trazer no dia da visita, senha com duas viagens de transporte p\u00fablico \n\nSMTUC e tamb\u00e9m chap\u00e9u, roupa e cal\u00e7ado confort\u00e1vel. \n\nCoimbra, 16 de abril de 2013  \n\nA representante do grupo de Educa\u00e7\u00e3o Especial:____________________________  \n\n \n\n?___________________________________________________________________ \n\n(devolver o destac\u00e1vel \u00e0 respetiva professora de Educa\u00e7\u00e3o Especial) \n\n \n\nEu, _____________________________________ Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o do aluno \n\n___________________________________ n\u00ba___ do ___\u00ba ano autorizo / n\u00e3o autorizo (riscar o \n\nque n\u00e3o interessa), o meu educando a participar na Visita de Estudo ao Jardim Bot\u00e2nico de \n\nCoimbra, integrada nas atividades da disciplina de Educa\u00e7\u00e3o Especial e plano anual de atividades \n\nda escola, no dia 24 de abril de 2013. \n\nData: ___/___/ 2013  \n \nO Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o: _____________________________________________ \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n116 \n\n \n\nANEXO XIV \u2013 DI\u00c1RIO DE BORDO DA PR\u00c9-VISITA \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n117 \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n118 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n119 \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n120 \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n121 \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n122 \n\n \n\n \nANEXO XV \u2013 DI\u00c1RIO DE BORDO DA VISITA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n123 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n                                           Aprendizagem das Ci\u00eancias e Alunos de Curr\u00edculo Espec\u00edfico Individual                                      \n\n \n\n \n124"}]}}}