{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20953"}, {"@name": "filename", "#text": "4619_Dissertacao_EstudoComparativoIndices.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO PAR\u00c1 \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n   PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOLOGIA E GEOQU\u00cdMICA \n \n\n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n \n \n\n \n \n\nESTUDO COMPARATIVO DOS \u00cdNDICES DE REFLECT\u00c2NCIA \nDA VEGETA\u00c7\u00c3O DE MANGUEZAL E V\u00c1RZEA-DE-MAR\u00c9 DO \n\nLITORAL PARAENSE ATRAV\u00c9S DE SENSORIAMENTO \nREMOTO E T\u00c9CNICAS ESPECTROFOTOM\u00c9TRICAS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada por: \n\nJADSON QUEIROZ DA SILVA \n \n\n \n\n \n\nBEL\u00c9M \n2009 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o-na-Publica\u00e7\u00e3o(CIP) \nBiblioteca Ge\u00f3logo Raimundo Montenegro Garcia de Montalv\u00e3o \n\n \n\nS586e \n \nSilva, Jadson Queiroz da \n\n Estudo comparativo dos \u00edndices de reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o de \nmanguezal e v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 do litoral paraense atrav\u00e9s de \nsensoriamento remoto e t\u00e9cnicas espectrofotom\u00e9tricas / Jadson \nQueiroz da Silva; orientador: Marcelo Cancela Lisboa Cohen; \ncoorientador: Pedro Walfir Martins e Souza Filho \u2013 2009 \n\n ix, 83 f. : il. \n  \n Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geologia) \u2013 Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geologia e Geoqu\u00edmica, Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade Federal do Par\u00e1, Bel\u00e9m, 2009.  \n\n  \n 1. Manguezal. 2. Reflect\u00e2ncia. 3. Sensoriamento Remoto. 4. \n\nV\u00e1rzea-de-mar\u00e9. 5. Par\u00e1. I. Universidade Federal do Par\u00e1. II. Cohen, \nMarcelo Cancela Lisboa, orient. III.  Souza Filho, Pedro Walfir \nMartins e, coorient. IV. T\u00edtulo. \n\n CDD 20. ed.: 583.42098115 \n\n \n\n\n\n\n\niv \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus por ter me concedido o dom do conhecimento, e ter me dado for\u00e7a e coragem \n\nnecess\u00e1rias para superar obst\u00e1culos. \n\n \n\nAos meus pais por sempre me incentivarem durante os estudos. \n\n \n\nAo Prof. e Orientador: Dr. Marcelo Cohen e Ao Prof. e Co-orientador: Dr. Pedro Walfir pela \n\najuda na elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\nA CAPES pelo apoio financeiro e ao CPGG/UFPA pela oportunidade de concretizar mais um \n\nimportante passo na minha vida profissional e acad\u00eamica. \n\n \n\nAo t\u00e9cnico do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises de Imagens do Tr\u00f3pico \u00damido \u2013 LAIT: Lourival Gomes \n\nda Silva Junior pelo auxilio com software Spring. \n\n \n\nA todos os outros professores do programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geologia e Geoqu\u00edmica pelos \n\nconhecimentos a mim transmitidos no decorrer do curso. \n\n \n\nE a todos os amigos e amigas que fiz ao longo dessa jornada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nAGRADECIMENTOS............................................................................................  iv \n\nRESUMO..................................................................................................................   1 \n\nABSTRACT.............................................................................................................   2 \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................................................   3 \n\n1.1 \u2013 MANGUEZAL E V\u00c1RZEA-DE-MAR\u00c9: CARACTER\u00cdSTICAS, \n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O E DIN\u00c2MICA............................................................................... \n\n \n\n  3 \n\n1.1.1 \u2013 Manguezal.....................................................................................................   3 \n\n1.1.2 \u2013 V\u00e1rzea-de-mar\u00e9............................................................................................   6 \n\n1.2 \u2013 SENSORIAMENTO REMOTO E T\u00c9CNICAS DE PROCESSAMENTO \n\nDIGITAL DE IMAGENS........................................................................................ \n\n \n\n10 \n\n1.2.1 \u2013 Aquisi\u00e7\u00e3o de Imagens.................................................................................. 10 \n\n1.2.2 \u2013 Propriedades \u00d3pticas da Atmosfera.......................................................... 13 \n\n1.2.3 \u2013 T\u00e9cnicas de Processamento Digital............................................................. 14 \n\n1.3 \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS \u00cdNDICES DE REFLECT\u00c2NCIA DAS FOLHAS \n\nDA VEGETA\u00c7\u00c3O.................................................................................................... \n\n \n\n19 \n\n1.3.1 \u2013 Estudo da reflect\u00e2ncia em folhas individuais............................................. 19 \n\n1.3.2 \u2013 Estudo da reflect\u00e2ncia sobre o dossel......................................................... 22 \n\n2 \u2013 OBJETIVOS....................................................................................................... 25 \n\n2.1 \u2013 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS........................................................................... 25 \n\n3 \u2013 MATERIAIS E M\u00c9TODOS............................................................................. 26 \n\n3.1 \u2013 \u00c1REA DE ESTUDO......................................................................................... 26 \n\n3.1.1 \u2013 Bragan\u00e7a........................................................................................................ 26 \n\n3.1.1.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o.................................................................................................. 26 \n\n3.1.1.2 \u2013 Aspectos Naturais........................................................................................ 27 \n\n3.1.1.3 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o dos pontos de Amostragem......................................................... 29 \n\n3.1.2 \u2013 Curu\u00e7\u00e1............................................................................................................ 30 \n\n3.1.2.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o.................................................................................................. 30 \n\n3.1.2.2 \u2013 Aspectos Naturais........................................................................................ 31 \n\n3.1.2.3 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o dos pontos de Amostragem......................................................... 32 \n\n3.1.3 \u2013 Mosqueiro...................................................................................................... 33 \n\n3.1.3.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o.................................................................................................. 33 \n\n3.1.3.2 \u2013 Aspectos Naturais........................................................................................ 34 \n\n3.1.3.3 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o dos pontos de Amostragem......................................................... 34 \n\n3.2 \u2013 PROCESSAMENTO DE IMAGENS.............................................................. 35 \n\n3.3 \u2013 TRABALHO DE CAMPO............................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n36 \n\n\n\nvi \n\n \n\n \n\n4 \u2013 RESULTADOS E DISCURSS\u00d5ES................................................................... 41 \n\n4.1 \u2013 AN\u00c1LISE DAS CARACTER\u00cdSTICAS ESPECTRAIS DAS ESP\u00c9CIES \n\nVEGETAIS ESTUDADAS NA REGI\u00c3O DE BRAGAN\u00c7A................................. \n\n \n\n41 \n\n4.2 \u2013 AN\u00c1LISE DAS CARACTER\u00cdSTICAS ESPECTRAIS DAS ESP\u00c9CIES \n\nVEGETAIS ESTUDADAS NA REGI\u00c3O DE CURU\u00c7\u00c1...................................... \n\n \n\n53 \n\n4.3 \u2013 AN\u00c1LISE DAS CARACTER\u00cdSTICAS ESPECTRAIS DAS ESP\u00c9CIES \n\nVEGETAIS ESTUDADAS NA REGI\u00c3O DE MOSQUEIRO............................... \n\n \n\n57 \n\n4.4 \u2013 AN\u00c1LISE INTEGRADA DAS CARACTER\u00cdSTICAS ESPECTRAIS DOS \n\nMANGUEZAIS ESTUDADOS............................................................................... \n\n \n\n58 \n\n4.5 \u2013 REFLECT\u00c2NCIA EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 ALTURA DA VEGETA\u00c7\u00c3O.......... 59 \n\n4.6 \u2013 MAPAS TEM\u00c1TICOS DA VEGETA\u00c7\u00c3O DAS REGI\u00d5ES ESTUDADAS. 64 \n\nCONCLUS\u00d5ES........................................................................................................ 74 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.................................................................. 76 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Principais esp\u00e9cies de manguezal: (A) Rhizophora mangle L.; (B) \n\nAvicennia germinans (L.) Stearn; (C) Laguncularia racemosa (L.) \n\nGaertn......................................................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n  5 \n\nFigura 2 \u2013 Esp\u00e9cies de palmeiras encontradas em ambientes de v\u00e1zea-de-mar\u00e9: \n\n(A) Mauritia flexuosa L.f., (B) Euterpe oleracea Mart., (C) Raphia taedigera \n\nMart. e (D) Manicaria saccifera Gaertn..................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n  9 \n\nFigura 3 \u2013 Esquema de obten\u00e7\u00e3o de imagens em Sensoriamento Remoto................. \n\n \n\n11 \n\nFigura 4 \u2013 Esquema de classifica\u00e7\u00e3o dos sensores remotos....................................... \n\n \n\n12 \n\nFigura 5 \u2013 Estrutura foliar b\u00e1sica................................................................................ \n\n \n\n20 \n\nFigura 6 \u2013 Comportamento Espectral de uma folha verde sadia................................ \n\n \n\n21 \n\nFigura 7 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo 1................................................................ \n\n \n\n26 \n\nFigura 8 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo 2................................................................ \n\n \n\n30 \n\nFigura 9 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo 3................................................................ \n\n \n\n33 \n\nFigura 10 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio do g\u00eanero Avicennia........................... \n\n \n\n41 \n\nFigura 11 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio do g\u00eanero Rhizophora........................ \n\n \n\n42 \n\nFigura 12 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Poaceae.............................. \n\n \n\n43 \n\nFigura 13 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Cyperaceae........................ \n\n \n\n44 \n\nFigura 14 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio do g\u00eanero Sesuvium............................ \n\n \n\n45 \n\nFigura 15 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio do g\u00eanero Anacardium....................... \n\n \n\n46 \n\nFigura 16 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Chysobalanaceae............... \n\n \n\n47 \n\nFigura 17 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Arecaceae.......................... \n\n \n\n48 \n\nFigura 18 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Rubiaceae.......................... \n\n \n\n49 \n\nFigura 19 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Caesalpiniaceae................. \n\n \n\n50 \n\n\n\nviii \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre o comportamento espectral m\u00e9dio das folhas em \n\ng\u00eaneros de Manguezal................................................................................................ \n\n \n\n \n\n51 \n\nFigura 21 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre o comportamento espectral m\u00e9dio das esp\u00e9cies \n\ncoletadas em Bragan\u00e7a............................................................................................... \n\n \n\n \n\n52 \n\nFigura 22 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio de Rhizophora de baixa e alta \n\nestatura do ponto 1B................................................................................................... \n\n \n\n \n\n53 \n\nFigura 23 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio das folhas de Avicennia no ponto \n\n1C................................................................................................................................ \n\n \n\n \n\n54 \n\nFigura 24 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio das esp\u00e9cies de mangue no ponto \n\n1.................................................................................................................................. \n\n \n\n \n\n55 \n\nFigura 25 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio das esp\u00e9cies de mangue no ponto \n\n2.................................................................................................................................. \n\n \n\n \n\n56 \n\nFigura 26 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio das esp\u00e9cies de mangue no ponto \n\n1.................................................................................................................................. \n\n \n\n \n\n57 \n\nFigura 27 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio dos g\u00eaneros de mangue nas tr\u00eas \u00e1reas \n\nde estudo..................................................................................................................... \n\n \n\n \n\n58 \n\nFigura 28 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia obtida no ponto m\u00e1ximo do vis\u00edvel (550 \n\nnm) e a altura da vegeta\u00e7\u00e3o para o g\u00eanero Rhizophora.............................................. \n\n \n\n \n\n60 \n\nFigura 29 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia obtida no ponto m\u00e1ximo do vis\u00edvel (550 \n\nnm) e a altura da vegeta\u00e7\u00e3o para o g\u00eanero Avicennia................................................. \n\n \n\n \n\n62 \n\nFigura 30 \u2013 Mapa Tem\u00e1tico \u2013 Bragan\u00e7a/PA.............................................................. \n\n \n\n65 \n\nFigura 31 \u2013 Mapa Tem\u00e1tico \u2013 Curu\u00e7\u00e1/PA................................................................. \n\n \n\n67 \n\nFigura 32 \u2013 Mapa Tem\u00e1tico \u2013 Mosqueiro/PA............................................................ \n\n \n\n69 \n\nFigura 33 \u2013 Mapa Tem\u00e1tico \u2013 Litoral Paraense.......................................................... 71 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n\n \n\nTABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Categorias de \u00e1reas alag\u00e1veis existentes no bioma Amaz\u00f4nico \n\nmodificado de Prance, (1979)...................................................................................... \n\n \n\n \n\n  7 \n\nTabela 2 \u2013 Etapas e processos que constituem o PDI................................................. \n\n \n\n14 \n\nTabela 3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica das unidades de vegeta\u00e7\u00e3o na Pen\u00ednsula de \n\nBragan\u00e7a...................................................................................................................... \n\n \n\n \n\n28 \n\nTabela 4 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es das imagens utilizadas.......................................................... \n\n \n\n35 \n\nTabela 5 \u2013 Resultados da an\u00e1lise de regress\u00e3o linear para o g\u00eanero Rhizophora....... \n\n \n\n60 \n\nTabela 6 \u2013 Resultados da an\u00e1lise de regress\u00e3o linear para o g\u00eanero Avicennia......... \n\n \n\n63 \n\nTabela 7 \u2013 C\u00e1lculo de \u00c1reas presentes no Mapa Tem\u00e1tico Bragan\u00e7a/PA................. \n\n \n\n66 \n\nTabela 8 \u2013 C\u00e1lculo de \u00c1reas presentes no Mapa Tem\u00e1tico Curu\u00e7\u00e1/PA..................... \n\n \n\n68 \n\nTabela 9 \u2013 C\u00e1lculo de \u00c1reas presentes no Mapa Tem\u00e1tico Mosqueiro/PA................ \n\n \n\n70 \n\nTabela 10 \u2013 C\u00e1lculo de \u00c1reas presentes no Mapa Tem\u00e1tico do Litoral Paraense...... 72 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO trabalho em quest\u00e3o individualizou as principais vegeta\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas do Estado do Par\u00e1, \n\natrav\u00e9s das diferen\u00e7as nos n\u00edveis de reflect\u00e2ncia obtidos a partir de imagens Landsat e de campo \n\npor meio de um espectrofot\u00f4metro. Esse estudo indicou que as amostras de manguezal possuem \n\nvalores de reflect\u00e2ncia menores que as demais esp\u00e9cies, principalmente no intervalo do espectro \n\neletromagn\u00e9tico correspondente ao vis\u00edvel. Este fato pode estar relacionado \u00e0 forte absorb\u00e2ncia \n\nrealizada pelos pigmentos fotossintetizantes das \u00e1rvores do mangue. Entre as folhas de \n\nmanguezal, o g\u00eanero Avicennia superou os valores de reflect\u00e2ncia obtidos na Rhizophora. A \n\nreflect\u00e2ncia das folhas de mangue tamb\u00e9m sofreu uma varia\u00e7\u00e3o entre as a\u00e9reas estudadas, \n\nprincipalmente o g\u00eanero Rhizophora, que em Curu\u00e7\u00e1 obteve valores mais altos. Esse fato pode \n\nestar associado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de estresse encontradas nos pontos referentes a Bragan\u00e7a e \n\nMosqueiro, uma vez que efeitos causados por mudan\u00e7as no ambiente alteram a reflect\u00e2ncia \n\nespectral das folhas. No caso dos manguezais, condi\u00e7\u00f5es adversas de salinidade podem dificultar \n\no pleno desenvolvimento dessas plantas. Medidas realizadas em Mosqueiro apontaram uma baixa \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de sal nas \u00e1guas. Esse fator permite uma maior competi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica entre as \n\nesp\u00e9cies de mangue e demais vegeta\u00e7\u00f5es, que somado ao tipo de sedimento pode aumentar o \n\nestresse, que justificaria a presen\u00e7a de indiv\u00edduos de baixa estatura e com valores de reflect\u00e2ncia \n\nsuperiores as demais regi\u00f5es. Os dados referentes \u00e0 altura da planta relacionados com os valores \n\nespectrais encontrados nas amostras de Rhizophora e Avicennia sugerem uma rela\u00e7\u00e3o inversa \n\nentre a reflect\u00e2ncia e a estatura do vegetal. Essa associa\u00e7\u00e3o pode ser atribu\u00edda ao \n\ndesenvolvimento da clorofila nos est\u00e1gios iniciais de crescimento do vegetal, que permite uma \n\nmaior quantidade de energia refletida no intervalo do vis\u00edvel at\u00e9 a folha atingir sua colora\u00e7\u00e3o \n\nverde caracter\u00edstica com relativamente menor reflect\u00e2ncia. Com base nesses dados foram \n\nelaborados mapas com as unidades de vegeta\u00e7\u00e3o: manguezal, florestas de terra firme, v\u00e1rzea-de-\n\nmar\u00e9, zonas de transi\u00e7\u00e3o manguezal/v\u00e1rzea e campo.  \n\n \n\nPalavras-chave: Manguezal. Reflect\u00e2ncia. Sensoriamento Remoto. V\u00e1rzea-de-mar\u00e9. Par\u00e1 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe present work delimited the main littoral vegetations of the Par\u00e1 State through the differences \n\nin the reflectance levels obtained by Landsat images and in situ by a spectrophotometer. This \n\nstudy indicated that the mangrove leaves present lower values of reflectance than others \n\nvegetations, mainly in the visible interval of the electromagnetic spectrum.This may be related to \n\nthe strong absorption developed by the photosynthesis pigments of the mangrove trees. Among \n\nits leaves, the Avicennia presented higher reflectance values than Rhizophora. Besides, the \n\nreflectance of mangrove leaves changed between the studied areas, mainly the Rhizophora that in \n\nCuru\u00e7\u00e1 presented higher values. This can be associated to the stress conditions found in the \n\nBragan\u00e7a and Mosqueiro, since the environmental changes affects the spectral reflectance of \n\nleaves. In the case of the mangrove, adverse salinity conditions may hinder the plants \n\ndevelopment. The tidal water salinity in Mosqueiro presents low values. This factor allows a \n\nwider ecological competition between the mangrove species and others vegetations that together \n\nwith the sediment type, may produce an increase in the stress to the mangrove. It may justify the \n\nlow height of the trees, and the relatively high reflectance values. Thus, the relationship between \n\nthe tree height and spectral values of the Rhizophora and Avicennia indicates an inverse relation. \n\nThis may be attributed to the development of chlorophyll in the initial periods of vegetation \n\ngrowth that allows a elevated amount of energy reflected in the visible interval until the leaves \n\nreach its typical green color with relatively lower reflectance. Based on the reflectance data was \n\npossible to elaborate maps with the following vegetation units: mangrove, terra firme vegetation, \n\ntidal varzea, transition zones mangrove/varzea and herbaceous field. \n\n \n\nKeywords: Mangrove. Reflectance. Remote Sensing. Tidal Varzea. Par\u00e1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1- MANGUEZAL E V\u00c1RZEA-DE-MAR\u00c9: CARACTER\u00cdSTICAS, COMPOSI\u00c7\u00c3O E \n\nDIN\u00c2MICA \n\n1.1.1 \u2013 Manguezal \n\n \n\nCom base em dados obtidos por sensores remotos, a costa brasileira possui a segunda maior \n\n\u00e1rea de manguezal cont\u00ednua do mundo, estimada em 13.800 km\n2\n ao longo de aproximadamente \n\n6.800 km (Kjerve &amp; Lacerda, 1993). Os mais exuberantes manguezais s\u00e3o encontrados no norte \n\ndo Brasil (Szlafsztein et al., 2000). No Par\u00e1, os manguezais constituem a forma\u00e7\u00e3o vegetal \n\nlitor\u00e2nea dominante em aproximadamente 2.176 km\n2\n (Souza Filho, 2005). Entretanto, grande \n\nparte dessa \u00e1rea contabilizada como manguezal pode ser vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea, especificamente \n\nv\u00e1rzea-de-mar\u00e9, tamb\u00e9m sujeita a pulsos de inunda\u00e7\u00e3o di\u00e1rios. \n\nEstudos ligados a quantifica\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o de coberturas vegetais (Froidefond &amp; \n\nSoriano-Sierra, 1996; Pereira et al., 1996; Coura et al., 2005; Mochel &amp; Pozoni, 2007) indicam \n\nsutis diferen\u00e7as nos \u00edndices de reflect\u00e2ncia entre dois tipos de vegeta\u00e7\u00e3o. A semelhan\u00e7a na \n\nresposta espectral, resultado da intera\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica e a planta, em esp\u00e9cies \n\nde v\u00e1rzea e manguezal dificulta a individualiza\u00e7\u00e3o entre tais vegeta\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de imagens de \n\nsat\u00e9lites, de radar ou da fus\u00e3o de ambas. \n\nSegundo a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303 de 2002, manguezal \u00e9 definido como: \n\nEcossistema litor\u00e2neo que ocorre em terrenos baixos, sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s, formado \n\npor vasas lodosas recentes ou arenosas, \u00e0s quais se associa, predominantemente, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural conhecida como mangue, com influ\u00eancia fl\u00favio - marinha, t\u00edpica de \n\nsolos limosos de regi\u00f5es estuarinas e com dispers\u00e3o descont\u00ednua ao longo da costa \n\nbrasileira, entre os estados do Amap\u00e1 e Santa Catarina (CONAMA, 2006, p. 88). \n\n \n\nO desenvolvimento do ecossistema manguezal sofre influ\u00eancia de v\u00e1rios fatores \n\nambientais. Em geral, as florestas de mangue apresentam melhor crescimento em locais de \n\ntopografia adequada, ou seja, \u00e1reas sujeitas a grandes varia\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 e que recebem amplas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de \u00e1guas fluviais, pluviais e sedimento (Schaeffer-Novelli et al., 1990). \n\nA origem dos sedimentos presentes nos manguezais pode ser tanto org\u00e2nica quanto mineral \n\n(Lugo &amp; Snedake, 1974). O primeiro caso est\u00e1 relacionado com a decomposi\u00e7\u00e3o de organismos \n\nque vivem nesses habitats ou que, de alguma forma, foram neles depositados. J\u00e1 os minerais s\u00e3o \n\nformados pela degrada\u00e7\u00e3o de rochas (intemperismo) seguida de eros\u00e3o. Os principais tipos de \n\n\n\n4 \n\n \n\nrochas relacionadas a esse processo s\u00e3o as \u00cdgneas ou Magm\u00e1ticas, formadas atrav\u00e9s da atividade \n\nvulc\u00e2nica. Essas por sua vez s\u00e3o constitu\u00eddas por tr\u00eas tipos de minerais: Mica, Quartzo e \n\nFeldspato (Leinz, 1985). Este \u00faltimo, mais sujeito a degrada\u00e7\u00e3o, se decomp\u00f5e formando os \n\nargilominerais, principal componente mineral da lama dos manguezais. \n\nOs sedimentos encontrados nos manguezais da regi\u00e3o norte (Par\u00e1 e Amap\u00e1) apresentam \n\ncontribui\u00e7\u00e3o cl\u00e1stica, transportada pelos rios que desembocam na linha de costa e materiais \n\noriundos da plataforma continental especialmente nos per\u00edodos de estiagem, quando a \u00e1gua \n\noce\u00e2nica, rica em material em suspens\u00e3o, atinge maiores extens\u00f5es ao longo do estu\u00e1rio (Mendes, \n\n2005). \n\nAo serem depositados no substrato manguezal, os sedimentos s\u00e3o retrabalhados e \n\nredistribu\u00eddos sofrendo altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas t\u00edpicas desses ecossistemas. A maioria \n\ndesses materiais \u00e9 compactada pelos movimentos das correntes de mar\u00e9, desenvolvendo \n\nestratifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, al\u00e9m de atividade qu\u00edmica bacteriana. No decorrer \n\ndesse processo, os sedimentos tornam-se gradualmente deficientes em oxig\u00eanio ou at\u00e9 mesmo \n\nan\u00f3xidos, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o intersticial (Vannucci, 2002). \n\nAs florestas de mangue s\u00e3o constitu\u00eddas de esp\u00e9cies vegetais especializadas (hal\u00f3fitas), \n\nprincipalmente arb\u00f3reas, adaptadas a flutua\u00e7\u00e3o da salinidade, e caracterizadas por colonizarem \n\nsedimentos lamosos, com baixos teores de oxig\u00eanio. As tr\u00eas principais esp\u00e9cies s\u00e3o: Rhizophora \n\nmangle L. (mangue vermelho), Avicennia germinans (L.) Stearn (mangue preto) e Laguncularia \n\nracemosa (L.) Gaertn. (mangue branco) (Costa, 2000) (Figura 1). \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\nFIGURA 1 \u2013 Principais esp\u00e9cies de manguezal: (A) Rhizophora mangle L.; (B) Avicennia germinans (L.) Stearn; (C) \n\nLaguncularia racemosa (L.) Gaertn. \nFonte: br.viarual.com \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nEnquanto a Rhizophora mangle e a Laguncularia racemosa desenvolvem-se em \u00e1reas de \n\nsedimento mais lamoso, a Avicennia germinans \u00e9 encontrada em regi\u00f5es topograficamente \n\nelevadas onde a textura do sedimento \u00e9 mais grosseira, com maior grau de compacta\u00e7\u00e3o, espessa \n\nzona de oxida\u00e7\u00e3o, freq\u00fc\u00eancia e tempo de inunda\u00e7\u00e3o reduzida. Esses fatores indicam uma maior \n\ntoler\u00e2ncia dessa esp\u00e9cie a hipersalinidade (Mendes, 2005). \n\nO funcionamento de um ecossistema est\u00e1 baseado na ciclagem de certos elementos \n\nqu\u00edmicos que existem entre os organismos e o meio f\u00edsico (Pires-O\u2019brien &amp; O\u2019brien, 1995). No \n\ncaso dos manguezais, o dep\u00f3sito de nutrientes \u00e9 influenciado por fatores hidrodin\u00e2micos, como \n\nmar\u00e9s, correntes ou descarga de rios. Em per\u00edodos de intensidade pluviom\u00e9trica, o aporte de \n\nnutrientes para o mar assume um valor absoluto maior que na esta\u00e7\u00e3o seca, por\u00e9m a taxa relativa \n\nde nutrientes diminui durante esse per\u00edodo. Este efeito estaria associado ao aumento da dilui\u00e7\u00e3o. \n\nConcentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1tions como pot\u00e1ssio (K\n+\n), c\u00e1lcio (Ca\n\n2+\n) e magn\u00e9sio (Mg\n\n2+\n) s\u00e3o encontrados \n\nem quantidades significativas nos manguezais. Os \u00edons K\n+\n e Ca\n\n2+\n s\u00e3o provavelmente \n\nrespons\u00e1veis pelo desenvolvimento da toler\u00e2ncia ao sal desses ecossistemas (Cohen et al., 1999). \n\nAl\u00e9m de desempenhar um importante papel ecol\u00f3gico na ciclagem de nutrientes nos \n\nambientes costeiros, o mangue atua como abrigo para in\u00fameras esp\u00e9cies de plantas, animais e \n\nmicroorganismos altamente adaptados a varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de mar\u00e9s, representando a base de \n\nsubsist\u00eancia para grande parte da popula\u00e7\u00e3o humana (Costa et al., 2006). Logo, o mapeamento \n\ndos manguezais torna-se fundamental na medida em que subsidia a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o, bem como a avalia\u00e7\u00e3o da regularidade das atividades econ\u00f4micas e de \n\nsubsist\u00eancia. \n\n \n\n1.1.2 \u2013 V\u00e1rzea-de-mar\u00e9 \n\n \n\nAs \u00e1reas alagadas ocupam cerca de 8% do bioma Amaz\u00f4nico (Ferreira et al., 2005). \n\nPesquisas anteriores (Prance, 1979) utilizando como base o tipo de inunda\u00e7\u00e3o, cor da \u00e1gua, tipo \n\nde solo, origem geol\u00f3gica, estrutura e composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, diferenciaram esses ambientes em \n\nsete categorias. Almeida et al. (2004) em estudos realizados na parte sul do estu\u00e1rio amaz\u00f4nico \n\nacrescentaram mais um grupo a classifica\u00e7\u00e3o anterior totalizando oito categorias (Tabela 1). \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nTABELA 1 \u2013 Categorias de \u00e1reas alag\u00e1veis existentes no bioma Amaz\u00f4nico modificado de Prance (1979). \n\nA. Floresta periodicamente inundada  \n\nI. Inunda\u00e7\u00e3o por ciclos anuais regulares de rios  \n\ni Floresta inundada por \u00e1gua branca  1. V\u00e1rzea sazonal \n\nii Floresta inundada por \u00e1gua preta e clara \n\n \n\n2. Igap\u00f3 sazonal \n\nII. Inunda\u00e7\u00e3o por movimento de mar\u00e9  \n\ni \u00c1gua salgada 3. Manguezal \n\nii \u00c1gua doce represada por mar\u00e9s 4. V\u00e1rzea de mar\u00e9s \n\niii \u00c1gua salobra \n\n \n\n5. V\u00e1rzea de estu\u00e1rio \n\nIII. Inunda\u00e7\u00e3o por chuva irregular \n\n \n\n6. Floresta de plan\u00edcie inund\u00e1vel \n\nB. Floresta permanentemente inundada  \n\ni \u00c1gua branca 7. Floresta de p\u00e2ntanos \n\nii \u00c1gua preta ou clara 8. Igap\u00f3 permanente \n\nFonte: Almeida et al. (2004). \n\n \n\nAs \u00e1reas classificadas como v\u00e1rzea, de maneira geral, compreendem ambientes de dep\u00f3sito \n\nformados nas margens inundadas por rios de \u00e1gua branca ou barrenta, mais b\u00e1sicos e ricos em \n\nnutrientes (Pires-O\u2019brien &amp; O\u2019brien, 1995). Esse ecossistema apresenta uma rica diversidade de \n\nrecursos naturais, com potencial de uso de madeira, castanha, borracha, palmito, frutos, ess\u00eancias \n\narom\u00e1ticas, sementes oleaginosas e pescados (Ribeiro et al., 2004). \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o o sistema h\u00eddrico, Prance (1979) divide as v\u00e1rzeas amaz\u00f4nicas \n\nem dois grupos: as v\u00e1rzeas sazonais (estacionais), submetidas ao ciclo natural de enchente e \n\nvazante; e as v\u00e1rzeas-de-mar\u00e9, que assim como os manguezais, ocupam o litoral amaz\u00f4nico e \n\nsofrem inunda\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. Neste caso, as enchentes e vazantes s\u00e3o causadas unicamente pelas \n\nmar\u00e9s, obedecendo \u00e0s fases da lua (Pires &amp; Koury, 1958). \n\nPara Lima &amp; Tourinho (1994), as mar\u00e9s constituem um elemento importante na hidrografia \n\ndas v\u00e1rzeas pr\u00f3ximas ao litoral. Elas exercem influ\u00eancia na dire\u00e7\u00e3o da correnteza, na qualidade \n\nda \u00e1gua, na oscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das inunda\u00e7\u00f5es, no transporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. \n\n\n\n8 \n\n \n\nA v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 \u00e9 um ambiente inundado duas vezes por dia pela mar\u00e9 alta, que \n\ntemporariamente bloqueia o fluxo dos rios ocasionando a cheia da floresta adjacente. Esse tipo de \n\nv\u00e1rzea \u00e9 muito semelhante \u00e0 v\u00e1rzea sazonal do Amazonas em sua composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e \n\nfisionomia. Esta floresta apresenta uma biomassa relativamente alta, inundada por \u00e1gua branca, \n\ntipo predominante nos rios e lagos da regi\u00e3o estuarina (Prance, 1979). \n\nOs rios de \u00e1gua branca apresentam uma rica quantidade de materiais em suspens\u00e3o, que \n\ndurante o processo de inunda\u00e7\u00e3o, s\u00e3o deslocados para a v\u00e1rzea-de-mar\u00e9. A vegeta\u00e7\u00e3o que cobre a \n\nterra reduz a velocidade da correnteza provocando, desta forma, a sedimenta\u00e7\u00e3o (Sioli, 1951). \n\nO teor desses sedimentos varia de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas em rela\u00e7\u00e3o ao mar, \n\ncom o regime de chuvas e a intensidade das mar\u00e9s (Lima &amp; Tourinho, 1994). \u00c1reas estuarinas \n\nsujeitas \u00e0s mar\u00e9s di\u00e1rias s\u00e3o obviamente mais pantanosas do que as regi\u00f5es inundadas somente \n\npelas mar\u00e9s de siz\u00edgia, estas \u00faltimas tendendo a ser similares \u00e0s v\u00e1rzeas sazonais. \n\nViera et al. (1967) em an\u00e1lises qu\u00edmicas dos solos de v\u00e1rzeas-de-mar\u00e9 encontrados na \n\nregi\u00e3o bragantina, constataram a presen\u00e7a de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, principalmente deste \u00faltimo, \n\ncom teores elevados; o pot\u00e1ssio apresentou teores baixos e o s\u00f3dio valores m\u00e9dios. A an\u00e1lise da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, realizada pelos autores acima citados, demonstrou teores de carbono e \n\nnitrog\u00eanio com valores m\u00e9dios nos dois primeiros horizontes, decrescendo consideravelmente \n\ncom a profundidade do perfil. \n\nQuanto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, existe uma consider\u00e1vel varia\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies presentes nas v\u00e1rzeas-de-\n\nmar\u00e9. As \u00e1reas dominadas por palmeiras s\u00e3o freq\u00fcentes neste ambiente assim como o predom\u00ednio \n\nde floresta mista. Exemplos: Mauritia flexuosa L.f. (Buruti) e Euterpe oleracea Mart. (A\u00e7a\u00ed), \n\nmuitas vezes encontradas num est\u00e1gio de pleno desenvolvimento, s\u00e3o tamb\u00e9m identificados em \n\noutros habitats. Enquanto que esp\u00e9cies como a Raphia taedigera Mart. (Jupati) e a Manicaria \n\nsaccifera Gaertn. (Ubu\u00e7u) restringem-se \u00e0s \u00e1reas influenciadas pela mar\u00e9 (Prance, 1979) (Figura \n\n2). \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\nFIGURA 2 \u2013 Esp\u00e9cies de palmeiras encontradas em ambientes de v\u00e1zea-de-mar\u00e9: (A) Mauritia flexuosa L.f., (B) \n\nEuterpe oleracea Mart., (C) Raphia taedigera Mart. e (D) Manicaria saccifera Gaertn. \n\nFonte: (A) Herb\u00e1rio Digital; (B) Palm Base; (C) INbio e (D) Palm Talk. \n\n \n\nAinda segundo Prance (1979), as esp\u00e9cies florestais normalmente encontradas nas v\u00e1rzeas-\n\nde-mar\u00e9 incluem: Virola surinamensis Warb. (N\u00f3s-moscado), Cedrelinga castanaeformis \n\nDucke., Ceiba pentandra (L.) Gaertn. (Sama\u00fana-da-v\u00e1rzea) e Mora paraensis Ducke. \n\n(Paracu\u00faba). Na floresta marginal, encontramos o Machaerium lanatum Tul., uma das esp\u00e9cies \n\n\n\n10 \n\n \n\nmais caracter\u00edsticas. Outros grupos presentes na \u00e1rea costeira s\u00e3o Pithecolobium huberi Ducke., \n\nDerris latifolia Prain., Hymenaea comosa (Sw.) Miers., Inga bourgoni DC., e Tabebuia aquatilis \n\n(E. Mey.) Sprague e Sandwith. \n\nAs v\u00e1rzeas do sistema de \u00e1guas brancas influenciadas pelas mar\u00e9s apresentam grande \n\nvariabilidade ambiental (Almeida et al., 2004). Sendo um complexo ecossistema, com imensa \n\nriqueza biol\u00f3gica e pass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o da vida humana nessas regi\u00f5es necessita \n\nde a\u00e7\u00f5es que visem \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o deste ambiente para que o mesmo n\u00e3o perca seus atributos \n\noriginais. Somente assim ser\u00e1 poss\u00edvel conservar as esp\u00e9cies ali presentes e, conseq\u00fcentemente, \n\nas popula\u00e7\u00f5es que dela dependem (Surgik, 2006). \n\n \n\n1.2- SENSORIAMENTO REMOTO E T\u00c9CNICAS DE PROCESSAMENTO DIGITAL DE \n\nIMAGENS \n\n1.2.1- Aquisi\u00e7\u00e3o de Imagens \n\n \n\nO sensoriamento remoto e geoprocessamento constituem t\u00e9cnicas freq\u00fcentemente \n\nempregadas em estudos ligados \u00e0 din\u00e2mica costeira como a quantifica\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o de \n\ncoberturas vegetais; dentre estas, os principais manguezais do litoral brasileiro vem sendo objeto \n\nde mapeamentos, levantamentos flor\u00edsticos e monitoramento ambiental (Froidefond &amp; Soriano-\n\nSierra, 1996). \n\nO sensoriamento remoto pode ser entendido como a aquisi\u00e7\u00e3o de algum dado ou \n\ninforma\u00e7\u00e3o a respeito de um objeto ou fen\u00f4meno sem que ocorra contato direto com o mesmo. \n\nIsto ocorre devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica emitida por uma fonte de energia, no \n\ncaso o sol, com as part\u00edculas que comp\u00f5em o alvo (Meneses, 2001). Os dados adquiridos s\u00e3o \n\ncoletados por sensores associados \u00e0s plataformas orbitais e suborbitais que operam em diversas \n\naltitudes (Figura 3). \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nFIGURA 3 \u2013 Esquema de obten\u00e7\u00e3o de imagens em Sensoriamento Remoto. \n\nFonte: Moreira (2003). \n\n \n\nDiferentes fei\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie terrestre podem ser mapeadas utilizando sistemas sensores. \n\nEsses equipamentos recebem a energia refletida proveniente do objeto, da \u00e1rea ou do fen\u00f4meno, \n\nconvertendo-a em sinal pass\u00edvel a ser registrado e apresentado de forma adequada \u00e0 extra\u00e7\u00e3o dos \n\ndados. Para isso, disp\u00f5em de habilidades \u00f3pticas capazes de distinguir certos sinais que est\u00e3o \n\nespacialmente pr\u00f3ximos ou s\u00e3o espectralmente similares, essa capacidade \u00e9 denominada \n\nResolu\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Jensen (1996), para fins de sensoriamento remoto, o termo resolu\u00e7\u00e3o divide-se em \n\nquatro par\u00e2metros distintos: resolu\u00e7\u00e3o espectral, referente ao n\u00famero e dimens\u00e3o de intervalos \n\nespec\u00edficos existentes em todos os comprimentos de onda no espectro eletromagn\u00e9tico; resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial, que corresponde \u00e0 menor dist\u00e2ncia linear ou angular de separa\u00e7\u00e3o entre dois objetos \n\nreconhecidos pelo sensor; resolu\u00e7\u00e3o temporal, associada \u00e0 freq\u00fc\u00eancia de aquisi\u00e7\u00e3o da imagem \n\nem uma determinada \u00e1rea; e resolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica, que \u00e9 definida como a sensibilidade do \n\nsensor em detectar diferen\u00e7as em sinais fortes (radia\u00e7\u00f5es refletidas ou emitidas do terreno). \n\nPara Moreira (2003), os sensores podem ser classificados de acordo com a fonte de energia \n\nutilizada, o princ\u00edpio de funcionamento e o tipo de produto (Figura 4). \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 4 \u2013 Esquema de classifica\u00e7\u00e3o dos sensores remotos. \n\nFonte: Moreira (2003). \n\n \n\nO resultado da intera\u00e7\u00e3o sensor/alvo pode ser dado em forma de tabelas, gr\u00e1ficos ou \n\nimagens. A imagem \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o bidimensional (2D) constitu\u00edda por um arranjo de \n\nelementos que formam uma malha ou grid, onde cada cela ou pixel tem sua localiza\u00e7\u00e3o definida \n\nem um sistema de coordenadas (x,y) (Cr\u00f3sta, 1992). \n\nAl\u00e9m das coordenadas (x,y) a imagem possui um terceiro atributo (z) que indica o n\u00edvel de \n\ncinza, conhecido tamb\u00e9m pelo termo em ingl\u00eas digital number (DN), cujo valor corresponde \u00e0 \n\nm\u00e9dia da intensidade da energia refletida ou emitida pelos diferentes materiais presentes na \u00e1rea \n\nda superf\u00edcie terrestre correspondente ao tamanho do pixel (Cr\u00f3sta, 1992). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n1.2.2- Propriedades \u00d3pticas da Atmosfera \n\n \n\nOs sensores orbitais, durante a passagem sobre o alvo, sofrem interfer\u00eancias que \n\ninfluenciam na forma\u00e7\u00e3o da imagem. Essas altera\u00e7\u00f5es, pass\u00edveis de corre\u00e7\u00e3o, podem estar \n\nrelacionadas com: a instabilidade e posi\u00e7\u00e3o do sat\u00e9lite (plataforma que abriga o sensor), o \n\nmovimento de rota\u00e7\u00e3o exercido pela terra, a curvatura do planeta e as diversas intera\u00e7\u00f5es entre a \n\nradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica e as part\u00edculas presentes na atmosfera. Dentre esses fen\u00f4menos temos o \n\nespalhamento atmosf\u00e9rico e a absor\u00e7\u00e3o. \n\nO espalhamento atmosf\u00e9rico muda a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o do fluxo eletromagn\u00e9tico \n\ndispersando-o em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es. Esse efeito provoca a atenua\u00e7\u00e3o do sinal captado pelo sensor, \n\nestando presente em todos os comprimentos de onda sem que ocorra altera\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\n(Latorre et al., 2002). Considerando o tamanho da part\u00edcula, o espalhamento pode ocorrer em tr\u00eas \n\ntipos: molecular ou Rayleigh, Mie e N\u00e3o-Seletivo. \n\nNo tipo molecular ou Rayleigh a rela\u00e7\u00e3o entre o di\u00e2metro da part\u00edcula e o comprimento de \n\nonda \u00e9 menor que 1, gerando um espalhamento isotr\u00f3pico, isto \u00e9, sim\u00e9trico tanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nintensidade quanto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da onda e \u00e0 radia\u00e7\u00e3o incidente. Nesse caso, a quantidade de radia\u00e7\u00e3o \n\ndispersa (E) \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 quarta pot\u00eancia do comprimento de onda (?), expressa \n\nna rela\u00e7\u00e3o: E = 1/?\n4\n. \n\nQuando o di\u00e2metro da part\u00edcula aproxima-se quantitativamente do comprimento de onda, \n\nocorre o espalhamento conhecido como Mie. Se a raz\u00e3o entre estes valores for igual a 1, ent\u00e3o: E \n\n= 1/?\n2\n. \n\nO espalhamento N\u00e3o-Seletivo ocorre quando o tamanho das part\u00edculas deixa de influenciar \n\nna dispers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o. Ou seja, o aumento do di\u00e2metro desses materiais diminui a depend\u00eancia \n\ndo espalhamento quanto ao comprimento de onda incidente. Geralmente, o tamanho das \n\npart\u00edculas \u00e9 muito maior do que os comprimentos das radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas. \n\nOutra interfer\u00eancia gerada pela atmosfera \u00e9 a absor\u00e7\u00e3o. Richards &amp; Jia (2006) a definem \n\ncomo um processo seletivo realizado pelos constituintes atmosf\u00e9ricos que convertem a energia \n\nradiante em calor, ocorrendo de forma seletiva em comprimentos de onda espec\u00edficos, mas \n\nabrangendo todo o espectro \u00f3ptico. Entre os principais respons\u00e1veis por esse efeito est\u00e3o as \n\nmol\u00e9culas de gases e os vapores. \n\n\n\n14 \n\n \n\nO oz\u00f4nio (O3) e o oxig\u00eanio (O2) absorvem a radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, enquanto que o vapor de \n\n\u00e1gua (H2O), o di\u00f3xido de carbono (CO2), o \u00f3xido nitroso (N2O) entre outros atuam na regi\u00e3o do \n\nespectro correspondente ao infravermelho e microondas. Essas subst\u00e2ncias influenciam na \n\ncaptura das imagens pelos sensores cujas bandas estejam abrangendo regi\u00f5es do espectro \n\neletromagn\u00e9tico em que ocorra a absor\u00e7\u00e3o\n1\n. \n\n \n\n1.2.3- T\u00e9cnicas de Processamento Digital \n\n \n\nAp\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o, as imagens s\u00e3o submetidas a t\u00e9cnicas de an\u00e1lise digital denominadas de \n\nProcessamento Digital de Imagens (PDI) que tem como objetivo melhorar o aspecto visual de \n\ncertas fei\u00e7\u00f5es estruturais para o analista humano e fornecer outros subs\u00eddios destinados \u00e0 sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, inclusive gerando produtos que possam ser posteriormente submetidos a outros \n\nprocessamentos (Fonseca et al., 2000). \n\nA base do PDI est\u00e1 na an\u00e1lise quantitativa do atributo num\u00e9rico (DN) fornecido pelo pixel, \n\nque permite caracterizar automaticamente as diversas fei\u00e7\u00f5es encontradas na imagem. Seguindo \n\nesse princ\u00edpio, Sales (2005) divide as t\u00e9cnicas de processamento digital em duas etapas (Tabela \n\n2). \n\n \n\nTABELA 2 \u2013 Etapas e processos que constituem o PDI. \n\nEtapas Processos \n\nPr\u00e9-processamento Corre\u00e7\u00e3o Geom\u00e9trica \n\nCorre\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica \n\nRegistro \n\nProcessamento Realce \n\nSegmenta\u00e7\u00e3o \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Sales (2005) \n\n \n\n \n\n                                                 \n1\n Existem regi\u00f5es do espectro em que a absor\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre, ou seja, a atmosfera \u00e9 \u201ctransparente\u201d funcionando como \n\numa esp\u00e9cie de \u201cjanela\u201d. \n\n\n\n15 \n\n \n\nCorre\u00e7\u00e3o Geom\u00e9trica e Registro \n\n \n\nAs imagens geradas por sensores remotos n\u00e3o apresentam precis\u00e3o cartogr\u00e1fica no que se \n\nrefere ao posicionamento de alvos ou fen\u00f4menos nela inseridos. Isto decorre das diversas \n\ndistor\u00e7\u00f5es espaciais as quais est\u00e3o sujeitas (Cr\u00f3sta, 1992). O processo de corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica \n\nintegra a imagem a um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG), e esta passa a adquirir uma \n\npropriedade de escala e proje\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica, \u00e9 realizado o registro. Esse processo tem como objetivo \n\nassegurar a correla\u00e7\u00e3o entre os pontos coletados na imagem e os obtidos durante as visitas de \n\ncampo. Para registrar uma imagem pode-se utilizar outra imagem j\u00e1 georefer\u00eanciada (corrigida \n\ngeometricamente e registrada), pontos de controle no terreno (utilizando GPS) ou atrav\u00e9s de \n\ncartas impressas com aux\u00edlio da mesa digitalizadora. \n\n \n\nCorre\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica \n\n \n\nEsse processo \u00e9 respons\u00e1vel pela retirada do efeito aditivo ocasionado pelo espalhamento \n\natmosf\u00e9rico. Latorre et al. (2002) classificam os m\u00e9todos de corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em: \n\na) Alternativos: Esses m\u00e9todos utilizam apenas informa\u00e7\u00f5es presentes na imagem \n\n(n\u00fameros digitais existentes nos pixels) e n\u00e3o dependem de par\u00e2metros atmosf\u00e9ricos ou \n\ndados de superf\u00edcie. Ex: Internal Average Relative Reflectance (IARR), Empirical Line \n\nFlat Field, M\u00e9todo do Histograma\n2\n M\u00ednimo, Subtra\u00e7\u00e3o do pixel escuro entre outros; \n\nb) F\u00edsicos: S\u00e3o aplicados com base nas propriedades \u00f3pticas da atmosfera e a intera\u00e7\u00e3o da \n\nradia\u00e7\u00e3o com o meio atmosf\u00e9rico e a superf\u00edcie. Exemplos: os c\u00f3digos: 5S, 6S, \n\nLOWTRAN e MODTRAN. \n\nDentre os m\u00e9todos apresentados, a subtra\u00e7\u00e3o do pixel escuro (Dark Pixel Subtraction), \n\ndesenvolvido por Chavez (1988) \u00e9 o mais utilizado devido \u00e0 simplicidade e rapidez de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo G\u00fcrtler et al. (2003) esse m\u00e9todo alternativo prop\u00f5e a subtra\u00e7\u00e3o dos alvos escuros \n\n(sombras geradas por nuvens e/ou topografia) que apresentariam na imagem valores ideais de \n\n                                                 \n2\n O histograma da imagem fornece a informa\u00e7\u00e3o sobre quantos pixels na imagem possuem cada valor de DN (Cr\u00f3sta, \n\n1992). \n\n\n\n16 \n\n \n\ncinza com reflect\u00e2ncia em torno de 1%. Por\u00e9m devido ao espalhamento atmosf\u00e9rico, essa \n\npercentagem tende a aumentar. \n\nNa pr\u00e1tica, o m\u00e9todo em quest\u00e3o utiliza-se do menor valor de cinza, obtido pela an\u00e1lise do \n\nhistograma, que retrata as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas existentes no momento da passagem do sensor \n\npelo alvo. O valor a ser subtra\u00eddo em cada banda \u00e9 calculado a partir do pixel escuro, reduzindo-o \n\na 1% de reflect\u00e2ncia. \n\n \n\nRealce \n\n \n\nFonseca et al. (2000) afirmam que as t\u00e9cnicas de realce t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o melhorar a \n\nqualidade visual das imagens, enfatizando assim, algumas caracter\u00edsticas de interesse para uma \n\naplica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Os autores ainda consideram dois meios de transforma\u00e7\u00e3o: modifica\u00e7\u00e3o da \n\nescala de cinza (aumento de contraste) e filtragem. Vale ressaltar que ambas as t\u00e9cnicas de \n\nrealce apresentadas n\u00e3o interferem na reflect\u00e2ncia na imagem, apenas auxiliam o int\u00e9rprete \n\ndurante a an\u00e1lise. \n\nGeralmente, as imagens de sensoriamento s\u00e3o adquiridas com resolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica em \n\ntorno de 6 a 8 bits, portanto apresentam aproximadamente 256 n\u00edveis de cinza (DN), variando \n\nentre do preto ao branco. Como os sensores s\u00e3o projetados para registrar uma grande variedade \n\nde valores originados pela reflect\u00e2ncia de todos os tipos de materiais naturais, dificilmente os \n\ndados espalham-se uniformemente ao longo do intervalo, concentrando-se em pequenas regi\u00f5es \n\n(Cr\u00f3sta, 1992). \n\nCom o histograma comprimido, a imagem apresenta um baixo contraste, dificultando a \n\nextra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pelo analista humano. O aumento de contraste redistribui os valores de \n\ncinza uniformemente por todo o intervalo, ocasionando a expans\u00e3o do histograma. Essa t\u00e9cnica \n\nenvolve uma transforma\u00e7\u00e3o na escala de cinza, onde o novo valor atribu\u00eddo ao ponto depende \n\nsomente do valor antigo. \n\nTodos os alvos registrados pelos sensores remotos interagem de forma diferente com a \n\nradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. Isso leva \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de limites para \u00e1reas com respostas espectrais \n\ndistintas nas imagens. Esses limites podem ser determinados por fei\u00e7\u00f5es de alta, m\u00e9dia ou baixa \n\nfreq\u00fc\u00eancia, a mistura desses fatores dificulta a interpreta\u00e7\u00e3o de alvos espec\u00edficos. \n\n\n\n17 \n\n \n\nNo realce dessas diferentes fei\u00e7\u00f5es, que comp\u00f5em as imagens de sensoriamento, s\u00e3o \n\nutilizadas t\u00e9cnicas de filtragem espacial de freq\u00fc\u00eancias, que ao contr\u00e1rio das transforma\u00e7\u00f5es \n\npontuais como o aumento de contraste, n\u00e3o dependem somente do valor do ponto, mas da \n\ndiferen\u00e7a de intensidade entre os pixels vizinhos. Esse processo \u00e9 essencial para a determina\u00e7\u00e3o \n\nde bordas, fei\u00e7\u00f5es lineares de determinadas dire\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de textura (Cr\u00f3sta, 1992). \n\n \n\nSegmenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO processo de segmenta\u00e7\u00e3o consiste na separa\u00e7\u00e3o da imagem em partes ou regi\u00f5es \n\nsignificativas (J\u00e4hne, 2005). Uma regi\u00e3o consiste de um conjunto de pixels cont\u00edguos que \n\napresentam as mesmas caracter\u00edsticas espectrais e espaciais com rela\u00e7\u00e3o a um determinado \n\natributo extra\u00eddo e usado posteriormente durante o processo de an\u00e1lise. \n\nAs t\u00e9cnicas de segmenta\u00e7\u00e3o encontram-se baseadas em dois fatores principais: a \n\nsimilaridade, que envolve o agregamento de pixels em fun\u00e7\u00e3o da sua semelhan\u00e7a com os pixels \n\nvizinhos e a descontinuidade, relacionada com a mudan\u00e7a abrupta dos valores de cinza \n\n(Gonzales &amp; Wintz, 1987; J\u00e4hne, 2005). Fundamentado sobre esse contexto, a segmenta\u00e7\u00e3o de \n\nimagens pode ser realizada de tr\u00eas formas: crescimento de regi\u00f5es, detec\u00e7\u00e3o de bordas e a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de ambas. \n\nNa segmenta\u00e7\u00e3o das imagens utilizadas neste estudo aplicou-se o m\u00e9todo de crescimento de \n\nregi\u00f5es, uma vez que o mesmo permite extrair um rico conjunto de atributos e selecionar \n\namostras mais representativas de cada classe (Nascimento, 1997; Almeida Filho et al., 1998). \n\nDurante o processo, a imagem \u00e9 partida em regi\u00f5es homog\u00eaneas, cada uma contendo um \u00fanico \n\nr\u00f3tulo. A t\u00e9cnica \u00e9 iniciada com a defini\u00e7\u00e3o do \u201cpixel semente\u201d, que agrupa os demais vizinhos \n\npr\u00f3ximos semelhantes obedecendo a limiares como similaridade e \u00e1rea de pixels. Ainda segundo \n\nNascimento (1997), a similaridade \u00e9 determinada por um par\u00e2metro de toler\u00e2ncia T (que \n\nrepresenta a dist\u00e2ncia euclidiana entre os vetores associados a cada segmento), a \u00e1rea m\u00ednima \n\npara cada regi\u00e3o \u00e9 dada pela constante A (n\u00famero de pixels). \n\nO agrupamento de pixels deve atender aos seguintes crit\u00e9rios (Batista et al., 1994): \n\n1) Ri = vizinho mais pr\u00f3ximo de Rj; \n\n2) Rj = vizinho mais pr\u00f3ximo de Ri; \n\n3) dist (Ri, Rj) &lt;limiar de similaridade \n\n\n\n18 \n\n \n\nOnde: dist (Ri, Rj) \u00e9 a dist\u00e2ncia Euclidiana entre Ri e Rj. \n\n \n\nObedecidas as condi\u00e7\u00f5es acima, cada regi\u00e3o Rj (com valor de pixel menor que o limiar de \n\n\u00e1rea) cria um segmento Rk = Rj U Ri onde Ri \u00e9 o vizinho mais pr\u00f3ximo de Rj. No final, tem-se a \n\ndescri\u00e7\u00e3o da imagem com cada regi\u00e3o possuindo um r\u00f3tulo. \n\nA defini\u00e7\u00e3o desses par\u00e2metros \u00e9 uma etapa fundamental para o processo de segmenta\u00e7\u00e3o; \n\nquanto maior o valor atribu\u00eddo \u00e0 similaridade menor ser\u00e1 o n\u00famero de distin\u00e7\u00f5es, ou seja, pixels \n\nrepresentativos de diferentes regi\u00f5es ser\u00e3o incorretamente agrupados. Caso ocorra o oposto \n\n(valores muito baixos), haver\u00e1 um grande detalhamento na imagem, segmentando \u00e1reas \n\nhomog\u00eaneas. \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCom as t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto \u00e9 poss\u00edvel realizar estudos sobre determinada \n\n\u00e1rea ou objeto sem manter contato direto com o mesmo. Partindo desse princ\u00edpio, identificar \n\nfei\u00e7\u00f5es ou atributos homog\u00eaneos nas imagens torna-se um dos objetivos principais em PDI, \n\nsendo para isso necess\u00e1rio a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas classificat\u00f3rias. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o consiste em extrair da imagem informa\u00e7\u00f5es de objetos reais (solo, \u00e1gua, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, etc.) e agrup\u00e1-las em temas baseados no conjunto da reflet\u00e2ncia fornecida pelos \n\nmateriais que comp\u00f5em o pixel (Cr\u00f3sta, 1992). O resultado final desse processo \u00e9 uma imagem \n\ntem\u00e1tica, onde esses temas representam caracter\u00edsticas da superf\u00edcie. Com rela\u00e7\u00e3o ao tipo de \n\ntreinamento aplicado, a classifica\u00e7\u00e3o pode ser supervisionada ou n\u00e3o-supervisionada. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada \u00e9 um processo realizado por algoritmos de \n\nagrupamento em que cabe ao programa atribuir a cada pixel da imagem uma classe espectral \n\nespec\u00edfica, considerando padr\u00f5es de similaridade (Nascimento, 1997). Para isso, o int\u00e9rprete n\u00e3o \n\nnecessita conhecer a regi\u00e3o previamente. J\u00e1 na classifica\u00e7\u00e3o supervisionada, s\u00e3o adquiridas pelo \n\nusu\u00e1rio amostras significativas de fei\u00e7\u00f5es encontradas no terreno (treinamento) e a partir delas, os \n\npixels, que apresentam o mesmo comportamento espectral, s\u00e3o incorporados \u00e0s classes (Fonseca \n\net al., 2000). \n\nAinda os classificadores podem ser do tipo pixel a pixel ou por regi\u00f5es. No primeiro caso, \n\nas informa\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas s\u00e3o identificadas apenas com base na informa\u00e7\u00e3o isolada fornecida \n\n\n\n19 \n\n \n\npelo pixel, enquanto que no segundo tipo uma parti\u00e7\u00e3o da imagem em regi\u00f5es, utilizando a \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o, antecede o agrupamento dessas \u00e1reas. Logo, todos os pixels presentes nestes \n\nsetores ser\u00e3o associados \u00e0 mesma classe. \n\n \n\n1.3- IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS \u00cdNDICES DE REFLECT\u00c2NCIA DAS FOLHAS DA \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nOs estudos da cobertura vegetal por t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e PDI est\u00e3o baseados \n\nno Comportamento Espectral ou \u201capar\u00eancia\u201d assumida pela vegeta\u00e7\u00e3o, caracterizando a \n\nreflect\u00e2ncia da energia eletromagn\u00e9tica pelas folhas, plantas individuais ou em conjunto, \n\nformando doss\u00e9is (Ponzoni, 2001). \n\nAo interagir com a planta, a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica (REM) origina tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es: parte \n\ndela \u00e9 absorvida pela \u00e1gua ou pigmentos existentes na folha, respons\u00e1veis pelos processos \n\nfotossint\u00e9ticos. Outra parte \u00e9 refletida pelas folhas e uma terceira parte sofre um processo de \n\ntransmiss\u00e3o, atravessando a superf\u00edcie foliar e seus demais componentes. \n\nEssas quantidades de energia absorvida, transmitida ou refletida pelas folhas das plantas \n\npodem diferir de uma esp\u00e9cie para outra ou at\u00e9 mesmo dentro da pr\u00f3pria esp\u00e9cie, dependendo da \n\ninflu\u00eancia exercida pelo ambiente (Moreira, 2003). \n\n \n\n1.3.1- Estudo da reflect\u00e2ncia em folhas individuais \n\n \n\nPara fins de sensoriamento remoto, as folhas s\u00e3o os elementos vegetais de principal \n\ninteresse (Ponzoni, 2001; Mochel &amp; Ponzoni, 2007). Pois s\u00e3o elas que determinam, por meio de \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e bioqu\u00edmicas, os comprimentos de onda absorvidos, refletidos e \n\ntransmitidos (Affonso, 2004). Basicamente, a estrutura foliar apresenta tr\u00eas tecidos: epiderme, \n\nmes\u00f3filo fotossint\u00e9tico e tecido vascular, sendo o mes\u00f3filo subdividido em uma ou v\u00e1rias \n\ncamadas de c\u00e9lulas (pali\u00e7\u00e1dicas alongadas), arranjadas perpendicularmente \u00e0 superf\u00edcie da folha \n\nformando o par\u00eanquima (Figura 5). \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nFIGURA 5 \u2013 Estrutura foliar b\u00e1sica. \n\nFonte: commons.wikimedia.org \n\n \n\nQuando comparamos os comprimentos de onda da radia\u00e7\u00e3o e o tamanho das estruturas \n\ninternas foliares, notamos que as \u00faltimas apresentam dimens\u00f5es maiores e, portanto, capazes de \n\npromover desvios na trajet\u00f3ria da energia radiante, caracterizando um espalhamento no interior \n\nda folha. Dentre esses constituintes foliares que influenciam na reflect\u00e2ncia est\u00e3o: a celulose, os \n\npigmentos, as estruturas celulares e os espa\u00e7os ocupados pela \u00e1gua e ar. \n\nAo incidir sobre a folha, uma pequena parte da energia radiante \u00e9 refletida pela camada \n\nsuperficial, enquanto uma maior por\u00e7\u00e3o \u00e9 transmitida para o mes\u00f3filo esponjoso onde, \n\ndependendo do \u00e2ngulo de incid\u00eancia, os raios s\u00e3o refletidos nas paredes celulares. \n\nAffonso (2004) ilustra o comportamento de uma folha verde sadia com rela\u00e7\u00e3o aos \n\nintervalos do espectro eletromagn\u00e9tico fornecido pela radia\u00e7\u00e3o incidente (Figura 6). \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nFIGURA 6 \u2013 Comportamento Espectral de uma folha verde sadia. \n\nFonte: Affonso (2004) \n\n \n\nCom base na an\u00e1lise do gr\u00e1fico, ser\u00e3o descritos a seguir o comportamento espectral de uma \n\nfolha sadia em tr\u00eas intervalos da radia\u00e7\u00e3o incidente: vis\u00edvel (0,4 \u2013 0,7 \u00b5m), infravermelho \n\npr\u00f3ximo (0,7 \u2013 1,1 \u00b5m) e infravermelho m\u00e9dio (1,1 \u2013 2,6 \u00b5m). \n\nOs valores de reflect\u00e2ncia s\u00e3o relativamente baixos na regi\u00e3o do vis\u00edvel, com um \u00fanico pico \n\npr\u00f3ximo a 20% no intervalo entre 0,5 e 0,6 \u00b5m correspondente \u00e0 cor verde. A curva possui ainda \n\nduas depress\u00f5es nas faixas do azul (0,4 - 0,5 ?m) e vermelho (0,6 - 0,7 ?m), que representam a \n\nabsor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o por pigmentos fotossint\u00e9ticos (clorofilas a e b, carotenos e xantofilas). \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, o comportamento espectral da folha \u00e9 governado pela fotoss\u00edntese. \n\nNa passagem para o infravermelho pr\u00f3ximo, ocorre um aumento consider\u00e1vel da \n\nreflect\u00e2ncia, que se mant\u00eam quase constante durante todo o intervalo. Isto se deve a dois fatores: \n\no primeiro \u00e9 a aus\u00eancia de pigmentos capazes de absorver a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica nestes \n\ncomprimentos de onda e o segundo diz respeito ao espalhamento interno sofrido pela REM em \n\n\n\n22 \n\n \n\nfun\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o da estrutura morfol\u00f3gica foliar (Jensen, 2000; Ponzoni, 2001; Moreira, \n\n2003). \n\nSegundo Affonso (2004), o conte\u00fado de \u00e1gua presente na folha \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\ncomportamento espectral na regi\u00e3o do infravermelho m\u00e9dio, sendo as depress\u00f5es apresentadas \n\n(1,45 e 1,95 \u00b5m), locais com grande concentra\u00e7\u00e3o do l\u00edquido. \n\nPara Ponzoni (2001), ainda existem outros fatores que influenciam na intera\u00e7\u00e3o com \n\nradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, como a matura\u00e7\u00e3o, o estresse da planta e o d\u00e9ficit h\u00eddrico. \n\nA capacidade para a realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese aumenta desde a emerg\u00eancia at\u00e9 a fase de \n\nmaturidade fisiol\u00f3gica da planta, a partir desse ponto ocorre um decl\u00ednio da taxa fotossint\u00e9tica at\u00e9 \n\na matura\u00e7\u00e3o completa do vegetal. Devido \u00e0 \u00edntima rela\u00e7\u00e3o existente, a absorb\u00e2ncia tamb\u00e9m \u00e9 \n\nreduzida no est\u00e1gio completo de matura\u00e7\u00e3o, favorecendo a reflex\u00e3o na faixa do vis\u00edvel. Para o \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo, esse fen\u00f4meno tamb\u00e9m \u00e9 evidente, pois as folhas velhas apresentam \n\ngrande quantidade de estruturas celulares internas que refletem a REM. \n\nQuanto \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de estresse, estas podem estar relacionadas com o ataque de pragas, \n\npolui\u00e7\u00e3o ou outros agentes capazes de: modificar o conte\u00fado de pigmentos fotossintetizantes, \n\nocasionarem necroses, introduzir subst\u00e2ncias estranhas no organismo ou provocarem \n\ndesequil\u00edbrio h\u00eddrico foliar. \n\nQuando a planta \u00e9 submetida a um d\u00e9ficit h\u00eddrico, uma s\u00e9rie de rea\u00e7\u00f5es ocorre em seu \n\ninterior com o intuito de restaurar a estabilidade, uma delas \u00e9 o fechamento dos est\u00f4matos. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o proporciona uma perda menor de \u00e1gua, ocasionando a diminui\u00e7\u00e3o da taxa fotossint\u00e9tica \n\nem raz\u00e3o da menor absor\u00e7\u00e3o de CO2 do meio. A redu\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese faz com que parte da \n\nenergia que deveria ser absorvida passe a ser refletida, favorecendo, assim, o estudo da resolu\u00e7\u00e3o \n\nespectral. \n\n \n\n1.3.2- Estudo da reflect\u00e2ncia sobre o dossel \n\n \n\nAs se\u00e7\u00f5es anteriores tratavam apenas do comportamento espectral em folhas individuais, \n\nonde toda radia\u00e7\u00e3o emitida pela fonte interage unicamente com o alvo de estudo, caracterizando \n\num ambiente ideal. Por\u00e9m para estudar a reflect\u00e2ncia vegetal, utilizando sensoriamento remoto, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio compreender o processo de intera\u00e7\u00e3o entre a REM e os diversos tipos de doss\u00e9is \n\n(Ponzoni, 2002). \n\n\n\n23 \n\n \n\nAinda segundo Ponzoni (2002), a reflect\u00e2ncia obtida com amostras de folhas isoladas \u00e9 \n\nestimada pelo fator de reflect\u00e2ncia hemisf\u00e9rica diferentemente da emitida por doss\u00e9is, onde \n\nprevalece o fator bidirecional. No caso de imagens geradas em sensores orbitais, o fator de \n\nreflect\u00e2ncia bidirecional passa a ser denominado fator de reflect\u00e2ncia aparente ou simplesmente \n\nfator aparente, devido \u00e0 interfer\u00eancia atmosf\u00e9rica. \n\nTanto as amostras individuais de folhas quanto o dossel apresentam a mesma curva padr\u00e3o \n\npara o comportamento espectral (Figura 6), alterando somente a intensidade da reflect\u00e2ncia, que \n\nassume valores maiores no conjunto vegetal. \n\nSegundo Sousa &amp; Ponzoni (1996); Ponzoni et al. (2002), fatores que influenciam na \n\nresposta espectral de um dossel em rela\u00e7\u00e3o a sua arquitetura s\u00e3o: (1) a distribui\u00e7\u00e3o espacial da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o; (2) o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF); (3) distribui\u00e7\u00e3o angular das folhas (DAF) e (4) \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos elementos da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nO dossel \u00e9 um arranjo de v\u00e1rios constituintes vegetais (folhas, galhos, frutos, etc.), que \n\ncomp\u00f5em a chamada copa das \u00e1rvores, apresentando diversos tipos fision\u00f4micos como florestas, \n\nculturas agr\u00edcolas, forma\u00e7\u00f5es de porte herb\u00e1ceo, etc. A distribui\u00e7\u00e3o espacial desses constituintes, \n\nassim como suas densidades e orienta\u00e7\u00f5es definem a arquitetura da vegeta\u00e7\u00e3o. Para alguns \n\nmodelos de reflect\u00e2ncia, o dossel pode ser formado por sub-doss\u00e9is arranjados regularmente ou \n\naleatoriamente, seguindo uma orienta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (Ponzoni, 2001). \n\nQuando o dossel ou sub-dossel \u00e9 dito homog\u00eaneo, sua densidade \u00e9 considerada uniforme \n\nsendo definida pelo \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF), obtido na rela\u00e7\u00e3o: cobertura vegetal / unidade de \n\n\u00e1rea. Esse \u00edndice \u00e9 um dos principais par\u00e2metros da vegeta\u00e7\u00e3o, sendo requerido para modelos de \n\ncrescimento vegetal e evapotranspira\u00e7\u00e3o, podendo ser ainda relacionado \u00e0 biomassa (Ponzoni, \n\n2002). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o angular das folhas (DAF) influencia na resposta espectral do dossel devido \n\naos diferentes fatores, tais como: (1) a propor\u00e7\u00e3o de sombras sobre diferentes folhas; (2) a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o predominantemente horizontal e (3) a diferen\u00e7a na reflect\u00e2ncia das partes dorsais e \n\nventrais das mesmas. O \u00e2ngulo de inser\u00e7\u00e3o foliar regula o grau de penetra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o no \n\ninterior da copa da planta e, de acordo com esse par\u00e2metro, as plantas s\u00e3o classificadas em: \n\nerect\u00f3fitas, o \u00e2ngulo de inser\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ou menos paralelo ao caule; plan\u00f3fila, o \u00e2ngulo se \n\naproxima de 90\u00ba em rela\u00e7\u00e3o ao caule; intermedi\u00e1ria, parte das folhas possui \u00e2ngulos de ambas as \n\ninser\u00e7\u00f5es anteriores (Moreira, 2003). \n\n\n\n24 \n\n \n\nSegundo Goel (1988), a radia\u00e7\u00e3o incidente ao atingir o dossel \u00e9 espalhada e refletida, tendo \n\nsua dire\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o espectral alteradas de maneira complexa pela vegeta\u00e7\u00e3o. Com isso, \n\nautor em quest\u00e3o afirma que um sistema pertinente para estudar a reflect\u00e2ncia do dossel por meio \n\nde imagens orbitais, deve considerar os seguintes subsistemas: \n\na) Fonte de radia\u00e7\u00e3o (ai): na maioria dos casos representada pelo sol, evolvendo algumas \n\npropriedades como a irradi\u00e2ncia espectral (E?) e a localiza\u00e7\u00e3o dos \u00e2ngulos zenital (?s) e \n\nazimutal (?s) solar; \n\nb) Atmosfera (bi): meio composto por v\u00e1rios gases e part\u00edculas respons\u00e1veis pelos efeitos \n\nde absor\u00e7\u00e3o e espalhamento da radia\u00e7\u00e3o; \n\nc) Dossel (ci): formado pelos componentes da vegeta\u00e7\u00e3o, apresentando propriedades \n\n\u00f3pticas (reflect\u00e2ncia e transmit\u00e2ncia), estruturais (forma e posicionamento) e ambientais \n\n(temperatura, umidade, velocidade do vento e precipita\u00e7\u00e3o); \n\nd) Solo (di): que apresenta caracter\u00edsticas como rugosidade, textura e umidade podendo \n\ngerar efeitos de reflect\u00e2ncia e absorb\u00e2ncia; \n\ne) Detector (ei): respons\u00e1vel pela captura da imagem, possuindo uma s\u00e9rie de par\u00e2metros \n\nque definem sua sensibilidade espectral, abertura, calibra\u00e7\u00e3o e posicionamento espacial. \n\n \n\nAssim, ao atingir o topo da atmosfera, a REM emitida pela fonte pode ser espalhada ou \n\nrefletida por part\u00edculas atmosf\u00e9ricas, parte da energia que consegue atravessar ainda pode sofrer \n\num novo espalhamento ocasionado por elementos do dossel antes de interagir com alvo e retornar \n\npara o espa\u00e7o onde o sensor realiza sua detec\u00e7\u00e3o. Portanto a rela\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o recebida e a \n\nmedida ao final do processo, definida por Ri, est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o dos subsistemas citados, segundo a \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\nRi = f(ai, bi, ci, di, ei) \n\n \n\nAinda vale ressaltar que cada dossel possui caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e desenvolve-se sobre \n\ndiferentes tipos de solo em condi\u00e7\u00f5es ambientais diversas, logo como ocorre com qualquer outro \n\nobjeto de estudo, as t\u00e9cnicas de sensoriamento est\u00e3o sujeitas \u00e0s chamadas ambig\u00fcidades, nas \n\nquais efeitos de diferentes fatores/par\u00e2metros podem assumir valores iguais de reflect\u00e2ncia, o que \n\nimplicar\u00e1 em uma \u201cmesma\u201d apar\u00eancia nas imagens, mesmo em se tratando de diferentes \n\ncoberturas vegetais (Ponzoni, 2001). \n\n\n\n25 \n\n \n\n2 - OBJETIVOS \n\nO estudo em quest\u00e3o utiliza as ferramentas do sensoriamento remoto na an\u00e1lise da resposta \n\nespectral emitida pelas folhas, com o objetivo de aprimorar a individualiza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nlitor\u00e2nea, principalmente os manguezais e as v\u00e1rzeas-de-mar\u00e9, em imagens orbitais atrav\u00e9s de um \n\nestudo comparativo das caracter\u00edsticas espectrais dessas unidades de vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.1- OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\n? Identificar as faixas de reflect\u00e2ncia das vegeta\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas em especial as de manguezal \n\ne de v\u00e1rzea-de-mar\u00e9, que podem ser obtidas a partir do processamento digital de imagens \n\nLandsat 5 e 7; \n\n? Identificar os \u00edndices de reflect\u00e2ncia das folhas que comp\u00f5em esses tipos de vegeta\u00e7\u00e3o por \n\nmeio de um espectrofot\u00f4metro Spectrolino Gretag MacBeath; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de um mapa de cobertura vegetal baseado nas caracter\u00edsticas espectrais das \n\nvegeta\u00e7\u00f5es em estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n3- MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n3.1- \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nPara an\u00e1lise da reflect\u00e2ncia em diferentes tipos vegetais, consideramos tr\u00eas regi\u00f5es com \n\ncaracter\u00edsticas ambientais distintas. A primeira (Bragan\u00e7a) possui forte influ\u00eancia salina, a \n\nsegunda (Curu\u00e7\u00e1) pode ser entendida como uma zona de transi\u00e7\u00e3o e a terceira (Mosqueiro) um \n\nambiente de dom\u00ednio fluvial. \n\n \n\n3.1.1- Bragan\u00e7a \n\n3.1.1.1- Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA pen\u00ednsula de Bragan\u00e7a encontra-se no litoral paraense. Localizada entre 47\u00b0 - 46\u00b045\u2019W e \n\n1\u00b0 - 1\u00b015\u2019S. O clima da regi\u00e3o \u00e9 o Equatorial quente e \u00famido com esta\u00e7\u00f5es secas e chuvosas bem \n\ndefinidas, com temperatura e precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 25.5 \u00baC e 2.550 mm, respectivamente, \n\ne a umidade relativa de 75% entre janeiro e maio, durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa (Lara et al., 2002). \n\nEsta \u00e1rea \u00e9 coberta pela imagem \u00f3rbita/ponto 222/61 do sensor TM do sat\u00e9lite Landsat5 (Figura \n\n7). \n\n \n\nFIGURA 7 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo 1. \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n3.1.1.2- Aspectos Naturais \n\n \n\nO munic\u00edpio de Bragan\u00e7a apresenta, al\u00e9m dos sedimentos Terci\u00e1rios (Forma\u00e7\u00e3o Barreiras) \n\ne Quatern\u00e1rios Atuais e Subatuais, rochas gran\u00edticas de idade Pr\u00e9-Cambriana, exposi\u00e7\u00f5es de \n\nrochas da seq\u00fc\u00eancia carbon\u00e1tica, de idade Terci\u00e1ria (Forma\u00e7\u00e3o Pirabas), assim como rochas do \n\ngrupo Gurupi, constitu\u00eddas por metassedimentos e metavulc\u00e2nicas, cortadas por v\u00e9us de quartzo, \n\nalguns deles aur\u00edferos. A morfologia geral corresponde \u00e0 unidade morfoestrutural do Planalto \n\nRebaixado da Amaz\u00f4nia (da Zona Bragantina), constitu\u00eddo pelas \u00e1reas tabulares (Forma\u00e7\u00e3o \n\nBarreiras), \u00e1reas levemente colinosas (cristalino) e \u00e1reas de plan\u00edcie fluviomarinha, onde se \n\ndestacam as ilhas de praias e manguezais (Souza Filho &amp; El-Robrini, 2000). \n\nQuanto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, a pen\u00ednsula de Bragan\u00e7a foi selecionada para esse estudo por \n\napresentar uma grande diversidade de unidades vegetacionais. A plan\u00edcie costeira na pen\u00ednsula de \n\nBragan\u00e7a possui pelo menos quatro unidades vegetacionais: Floresta Amaz\u00f4nica Costeira (Terra \n\nFirme), Restinga, Plan\u00edcie Herb\u00e1cea e Manguezais. Cada assembl\u00e9ia vegetal encontra-se em uma \n\ncota topogr\u00e1fica caracter\u00edstica (Tabela 3) (Cohen et al., 2005). \n\nAs florestas de terra firme ocorrem em \u00e1reas n\u00e3o sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. Caracterizam-se \n\npela heterogeneidade flor\u00edstica com a predomin\u00e2ncia de esp\u00e9cies altas (com mais de 25 m), a \n\ncopa fechada, muitos cip\u00f3s e elevada biomassa (Pires-O\u2019brien &amp; O\u2019brien, 1995). \n\nSeguindo o conceito bot\u00e2nico, Amaral et al. (2008) definem restinga como a vegeta\u00e7\u00e3o que \n\nocorre adjacente ao oceano nas plan\u00edcies costeiras arenosas quatern\u00e1rias. Ainda segundo os \n\nautores, o litoral amaz\u00f4nico (Par\u00e1 e Amap\u00e1) apresenta distin\u00e7\u00f5es fision\u00f4micas, geomorfol\u00f3gicas e \n\nflor\u00edsticas conforme o trecho litor\u00e2neo de ocorr\u00eancia. \n\nA plan\u00edcie herb\u00e1cea, assim como a restinga, \u00e9 caracterizada por apresentar plantas de \n\npequeno porte espa\u00e7adas entre si (maiores representantes s\u00e3o as Gramineae e Cyperaceaea), al\u00e9m \n\nde esp\u00e9cies arbustivas que ocupam \u00e1reas de solo arenoso ou dunas, pr\u00f3ximos a linha de costa \n\n(Lara &amp; Cohen, 2009). \n\nO manguezal \u00e9 um ambiente de transi\u00e7\u00e3o, que ocorre em regi\u00f5es estuarinas da Amaz\u00f4nia, \n\nonde a vegeta\u00e7\u00e3o sofre inunda\u00e7\u00f5es di\u00e1rias pelos movimentos das mar\u00e9s (Prance, 1979). Neste \n\nlocal, as \u00e1rvores s\u00e3o adaptadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de salinidade e aos baixos teores de oxig\u00eanio \n\npresentes no sedimento lamoso. \n\n\n\n28 \n\n \n\nTABELA 3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica das unidades de vegeta\u00e7\u00e3o na Pen\u00ednsula de Bragan\u00e7a. \n\nUnidade de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \u00c1rea \n\n(Km\n2\n) \n\nTopografia e \n\nMar\u00e9\n3\n (m) \n\nTipo de \n\nSedimento \n\nFloresta \n\nCosteira \n\nAmaz\u00f4nica \n\nCoccoloba latif\u00f3lia Lam., Himatanthus \n\narticulata (Vahl) Woodson, Anacardium \n\noccidentale L., Protium heptaphyllum \n\nMarch., Ouratea castanaefolia (DC.), \n\nOuratea microdonta (Dalzell) Engl., \n\nTapirira guianensis Aubl., Myrcia fallax \n\n(Rich.) DC., Myrcia sylvatica (G.Mey.) \n\nDC., Eugenia patrisii Vahl. \n\n \n\n1 >3.0 \n\n(nunca inundado \n\npela mar\u00e9) \n\nAreia \n\nRestinga Chrysobalanus icaco L., Anacardium \n\nocidentale L., Byrsonima crassifolia L. \n\nRich. \n\n2 >3.0 \n\n(pr\u00f3ximo ao \n\nlitoral) \n\nAreia \n\nPlan\u00edcie \n\nHerb\u00e1cea \n\nSporobolus virginicus (L.) Kunth. e a \n\nEleocharis geniculata (L.) Roem. &amp; \n\nSchult. \n\n7 2.4-3.0 \n\n(supra \u2013 mar\u00e9) \n\nLama \u2013 \n\nAreia \n\nManguezal \n\ndegradado \n\nRa\u00edzes e troncos mortos de Avicennia e \n\nRhizophora \n\n3 2.2 \u2013 2.5 \n\n(Inundado apenas \n\npelas mar\u00e9s de \n\nsiz\u00edgea) \n\nLama \n\nManguezal \n\n \n\nRhizophora mangle L., Avicennia \n\ngerminans (L.) Stearn. e Laguncularia \n\nracemosa (L.) Gaertn. \n\n168 1.0 \u2013 2.4 \n\n(entre o n\u00edvel do \n\nmar m\u00e9dio e a \n\nm\u00e9dia da mar\u00e9 \n\nalta de siz\u00edgea) \n\nLama \n\nFonte: Cohen et al. (2005). \n\n                                                 \n3\n Eleva\u00e7\u00e3o acima do n\u00edvel m\u00e9dio do mar. \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n3.1.1.3- Descri\u00e7\u00e3o dos pontos de Amostragem \n\n \n\nNa regi\u00e3o de Bragan\u00e7a, foram definidos oito pontos de coleta localizados ao longo da \n\nrodovia PA \u2013 458, que conduz \u00e0 vila de Ajuruteua. A campanha foi realizada no dia 22/09/2007 e \n\nteve aproximadamente 8 h de dura\u00e7\u00e3o. A descri\u00e7\u00e3o dos pontos \u00e9 apresentada a seguir: \n\nO ponto 1 (coordenadas: 0\u00b055\u201937\u201dS 46\u00ba42\u201912\u201dW. \u00e0s 11:20 hs) corresponde a um bosque \n\ncolonizado por Avicennia, na \u00e9poca sob estresse. A altura m\u00e9dia das \u00e1rvores fixava-se em torno \n\nde 8 m, com di\u00e2metro do tronco (DAP) em torno de 15 cm e o espa\u00e7amento entre \u00e1rvores variou \n\nde 2 a 4 m. O sedimento foi caracterizado como lama arenosa seca com salinidade da \u00e1gua \n\nintersticial por volta de 80. \n\nO ponto 2 (coordenadas: 0\u00b054\u201935\u201dS 46\u00ba40\u201951\u201dW. \u00e0s 12:03 hs) foi caracterizado como \n\nCampo Herb\u00e1ceo com focos isolados de Avicennia. A salinidade da \u00e1gua intersticial medida \n\nchegou a 100, o sedimento era de lama arenosa avermelhada apresentando cristais de sal na \n\nsuperf\u00edcie. \n\nO ponto 3 (coordenadas: 0\u00b052\u201925\u201dS 46\u00ba39\u201900\u201dW. \u00e0s 12:28 hs) apresentou um sedimento \n\nareno-argiloso amarelo claro com salinidade de aproximadamente 50. O local era colonizado por \n\nRhizophora, com pouca Avicennia de grande porte. A estatura atingia cerca de 13 m. \n\nNo ponto 4 (coordenadas: 0\u00b050\u201941\u201dS 46\u00ba38\u201939\u201dW. \u00e0s 12:54 hs), a vegeta\u00e7\u00e3o era \n\nsemelhante ao ponto 3, por\u00e9m com \u00e1rvores de estaturas maiores, aproximadamente 17 m. O \n\nsedimento era lama arenosa com salinidade intersticial de 40. \n\nOs pontos 5 (coordenadas: 0\u00b049\u201954\u201dS 46\u00ba36\u201936\u201dW. \u00e0s 13:36 hs) e 6 (coordenadas: \n\n0\u00b050\u201914\u201dS 46\u00ba36\u201940\u201dW) possuem as mesmas caracter\u00edsticas. Ambos localizam-se na zona de \n\nRestinga, onde predomina a vegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea, especialmente Cyperaceae que habitam um \n\nsubstrato formado por sedimentos arenosos. \n\nAo ponto 7 (coordenadas: 0\u00b058\u201909\u201dS 46\u00ba44\u201916\u201dW. \u00e0s 13:53 hs) podem ser atribu\u00eddos os \n\nmesmos aspectos da vegeta\u00e7\u00e3o encontrada nos pontos 3 e 4, por\u00e9m, com a ocorr\u00eancia de \n\nCyperaceae pr\u00f3ximo \u00e0 rodovia. \n\nPor \u00faltimo, no ponto 8 (coordenadas: 0\u00b058\u201917\u201dS 46\u00ba44\u201920\u201dW. \u00e0s 14:06 hs) ocorreu o \n\npredom\u00ednio da cobertura vegetal de terra firme. \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n3.1.2- Curu\u00e7\u00e1 \n\n3.1.2.1- Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO munic\u00edpio de Curu\u00e7\u00e1 pertence \u00e0 Mesorregi\u00e3o do Nordeste Paraense e \u00e0 Microrregi\u00e3o do \n\nSalgado, localizada entre 00\u00b030\u2019 - 00\u00b045\u2019S e 48\u00b000\u2019 - 47\u00b030\u2019W. O clima insere-se na categoria \n\nEquatorial Amaz\u00f4nico, caracterizado pelas temperaturas elevadas, com m\u00e9dia de 27 \u00baC, pequena \n\namplitude t\u00e9rmica, e precipita\u00e7\u00f5es abundantes que ultrapassam os 2.000 mm anuais, sendo os \n\nmeses mais chuvosos de janeiro a junho, e menos chuvosos, de julho a dezembro (CHD &amp; \n\nGEMC, 2004)\n4\n. \n\nEsta \u00e1rea \u00e9 coberta pelas imagens \u00f3rbita/ponto 223/60 e 223/61 do sensor ETM\n+\n do sat\u00e9lite \n\nLandsat7 (Figura 8). \n\n \n\n \n\nFIGURA 8 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo 2. \n\n \n\n \n\n                                                 \n4\n Cartografia, Hidrografia e Digitaliza\u00e7\u00e3o de Mapas (CHD); Grupo de Estudos Marinos e Costeiros (GEMC). \n\n\n\n31 \n\n \n\n3.1.2.2- Aspectos Naturais \n\n \n\nO munic\u00edpio apresenta geologia baseada em sedimentos oriundos do Grupo Barreiras com \n\nidade Terci\u00e1ria, principal constituinte de terras mais internas. A zona litor\u00e2nea \u00e9 formada por \n\nsedimentos inconsolidados datados do Quatern\u00e1rio atual e subatual. Os resultados desta estrutura \n\ns\u00e3o ambientes morfologicamente pobres, incluindo plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, terra\u00e7os e espor\u00e1dicos \n\nrestos de tabuleiros inseridos em duas unidades morfoestruturais do relevo regional: Planalto \n\nRebaixado da Amaz\u00f4nia (da zona Bragantina) e Litoral de \"Rias\" (Pereira, 2006). \n\nQuanto \u00e0 hidrografia, um dos rios mais importantes do munic\u00edpio \u00e9 o Mocajuba, formado \n\npelo igarap\u00e9 Pimenta e outros tribut\u00e1rios, que atua a oeste da regi\u00e3o como fronteira natural com a \n\ncidade de S\u00e3o Caetano de Odivelas. Este rio corre em dire\u00e7\u00e3o nordeste onde forma meandros e \n\ndepois segue para o norte at\u00e9 desembocar no Atl\u00e2ntico. \n\nO rio Curu\u00e7\u00e1 \u00e9 o segundo corpo h\u00eddrico de maior import\u00e2ncia, sendo a sede municipal \n\nbanhada pelo seu afluente da margem esquerda (rio Baunilha). Outro curso relevante \u00e9 o igarap\u00e9 \n\nAraquaim, que parte da montante de um povoado hom\u00f4nimo e recebe, pela margem esquerda, o \n\nigarap\u00e9 Cachoeira, dirigindo-se a noroeste, onde des\u00e1gua numa das reentr\u00e2ncias da ba\u00eda de \n\nCuru\u00e7\u00e1. Na por\u00e7\u00e3o meridional do munic\u00edpio, destaca-se o rio Bra\u00e7o Esquerdo do Marapanim, \n\nlimitando Curu\u00e7\u00e1 com o munic\u00edpio de Castanhal (Pereira, 2006). \n\nA cobertura florestal \u00e9 composta basicamente por matas secund\u00e1rias em virtude do \n\ndesmatamento provocado pela expans\u00e3o agr\u00edcola, principalmente de subsist\u00eancia. Pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nregi\u00e3o litor\u00e2nea, encontramos \u00e1reas alagadas com vegeta\u00e7\u00e3o hal\u00f3fita caracter\u00edstica (manguezais \n\nou floresta de mangue) que se estende por cerca de 116 km\n2\n. Entre as esp\u00e9cies dominantes est\u00e3o a \n\nRhizophora mangle, seguida por Avicennia germinans em \u00e1reas topograficamente mais elevadas, \n\ne em pequena quantidade por Laguncularia racemosa. No estu\u00e1rio inferior, em \u00e1reas de rec\u00e9m \n\nacumula\u00e7\u00e3o de sedimento, s\u00e3o encontradas, em formas de manchas, 3 km\n2\n de marismas (Spartina \n\nspp.) (Pereira et al., 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n3.1.2.3- Descri\u00e7\u00e3o dos Pontos de Amostragem \n\n \n\nPara a regi\u00e3o de Curu\u00e7\u00e1, foram definidos tr\u00eas pontos de coleta situados \u00e0s margens dos rios: \n\nBaunilha, pr\u00f3ximo \u00e0 sede municipal; Mocajuba, que banha a localidade de Muruj\u00e1; e na via de \n\nacesso que liga as vilas de Candeua e Agacaba. A campanha foi realizada no dia 15/09/2008 e \n\nteve 12 h de dura\u00e7\u00e3o. As caracter\u00edsticas dos pontos s\u00e3o descritas a seguir: \n\nO ponto 1 engloba tr\u00eas sub\u00e1reas (1A, 1B e 1C) localizadas ao longo do rio Baunilha, \n\nafluente \u00e0 margem esquerda do rio Curu\u00e7\u00e1. O ponto 1A (coordenadas: 0\u00b043\u201945.7\u201dS \n\n47\u00b050\u201950.2\u201dW \u00e0s 9:41 hs) corresponde a um campo inundado dominado por Avicennia, cuja \n\naltura m\u00e9dia das \u00e1rvores est\u00e1 em torno de 7 m. A \u00e1gua exibia uma colora\u00e7\u00e3o esverdeada com \n\nvalores de salinidade por volta de 30. \n\nNo ponto 1B (coordenadas: 0\u00b043\u201959\u201dS 47\u00b050\u201959\u201dW \u00e0s 10:00 hs) al\u00e9m de Avicennia, foram \n\nencontradas algumas \u00e1rvores de Rhizophora, ambas de m\u00e9dio a grande porte com altura m\u00e9dia de \n\n8 m. O sedimento foi classificado como lamoso e a salinidade intersticial chegou a 27. \n\nO ponto 1C (coordenadas: 0\u00b043\u201936.7\u201dS 47\u00b050\u201943\u201dW \u00e0s 10:30 hs) tamb\u00e9m apresentou \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de m\u00e9dio a grande porte, com predom\u00ednio de Avicennia. A salinidade da \u00e1gua \n\nintersticial ficou por volta de 30. \n\nO ponto 2 (coordenadas: 0\u00b047\u201903.9\u201dS 47\u00b056\u201958.6\u201dW \u00e0s 11:24 hs) situa-se na localidade de \n\nMuruj\u00e1 \u00e0 margem direita do rio Mocajuba, a vegeta\u00e7\u00e3o encontrada foi manguezal de m\u00e9dio porte \n\n(8 m), possuindo Avicennia e Rhizophora. A margem esquerda era colonizada por esp\u00e9cies de \n\nmangue com altura maior (cerca de 20 m). A \u00e1gua apresentava turbidez elevada (bastante s\u00f3lidos \n\nem suspens\u00e3o) e com salinidade de 29. O sedimento era lamoso. \n\nO ponto 3 (coordenadas: 0\u00b049\u201941.4\u201dS 47\u00b054\u201959.1\u201dW \u00e0s 12:17 hs) corresponde as margens \n\nde um pequeno c\u00f3rrego que corta a estrada para Agacaba, onde ocorre uma mistura de esp\u00e9cies \n\nde v\u00e1rzea e terra firme com o predom\u00ednio de Arecaceae (palmeiras). A salinidade medida foi de \n\n0. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n3.1.3- Mosqueiro \n\n3.1.3.1- Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA ilha do Mosqueiro integra a regi\u00e3o metropolitana de Bel\u00e9m e est\u00e1 situada na margem \n\ndireita do estu\u00e1rio Guajarino entre as coordenadas 1\u00b04\u201911\u2019\u2019 a 1\u00b013\u201942\u2019\u2019S e 48\u00b019\u201920\u2019\u2019 a \n\n48\u00b029\u201914\u2019\u2019W, no nordeste paraense englobando uma superf\u00edcie de 220 km\n2\n aproximadamente, \n\ncom altitudes na m\u00e9dia de 15 m com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar. O clima \u00e9 quente e \u00famido \n\napresentando temperaturas em torno 25,9 \u00baC com m\u00ednima de 21,9 e m\u00e1xima 31,4 \u00baC. A regi\u00e3o \n\npossui uma condi\u00e7\u00e3o local de elevada umidade relativa do ar (84%) com precipita\u00e7\u00f5es atingindo \n\n2.900 mm. O per\u00edodo mais chuvoso est\u00e1 entre os meses de mar\u00e7o a maio e o de menor \n\nintensidade, de outubro a novembro (Sales, 2005). \n\nA \u00e1rea \u00e9 coberta pela \u00f3rbita/ponto 223/61 do sensor ETM\n+\n do sat\u00e9lite Landsat7 (Figura 9). \n\n \n\n \n\nFIGURA 9 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n3.1.3.2- Aspectos Naturais \n\n \n\nSegundo Venturieri et al. (1998), os solos desta regi\u00e3o s\u00e3o de baixa fertilidade e est\u00e3o \n\ninseridos em duas se\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas distintas: Terra\u00e7os Aluviais Pleistoc\u00eanicos e Plan\u00edcie \n\nAluvial de Inunda\u00e7\u00e3o Holoc\u00eanica. Encontram-se divididos em classes como Latossolo Amarelo \n\ntextura m\u00e9dia, Concrecion\u00e1rio Later\u00edtico textura argilosa, Areia Quartzosa e Podz\u00f3lico \n\nVermelho-Amarelo textura argilosa, Podzol Hidrom\u00f3rfico textura arenosa, Glay Pouco H\u00famico \n\ntextura argilosa e Hidrom\u00f3rficos Indiscriminados. \n\nA Ilha do Mosqueiro \u00e9 banhada: ao sul e sudeste, pelo Furo do Maguari; a sudoeste e \n\nnoroeste pelas \u00e1guas da Ba\u00eda do Guajar\u00e1; a norte, nordeste e parte do sudeste pelo Furo das \n\nMarinhas. A rede de drenagem da ilha tem como principais rios: Murubira, Pratiquara e Mari-\n\nMari (Sales, 2005). A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela Floresta Ombr\u00f3fila Densa, onde dois \n\nsubtipos apresentam limites coincidentes com as fei\u00e7\u00f5es fisiogr\u00e1ficas encontradas na \u00e1rea, os \n\nterra\u00e7os pleistoc\u00eanicos s\u00e3o dominados pelas matas de terra firme, enquanto nas plan\u00edcies aluviais, \n\nocorrem as florestas de v\u00e1rzea-de-mar\u00e9. E em locais de maior influ\u00eancia salina, h\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o por \n\nmanguezais. As principais esp\u00e9cies encontradas s\u00e3o: tamanqueiro (Alchornea glandulosa Endl. &amp; \n\nPoeppig.), mangue vermelho (Rhizophora mangle), siri\u00faba (Avicennia germinans), mangerana \n\n(Conocarpus erectus L.) e a mague-rama (Laguncularia racemosa) (Venturieri et al., 1998).  \n\n \n\n3.1.3.3- Descri\u00e7\u00e3o dos Pontos de Amostragem \n\n \n\nPara a regi\u00e3o de Mosqueiro, foram definidos quatro pontos de coleta localizados ao longo \n\nda costa. A campanha foi realizada no dia 16/09/2008 e teve aproximadamente 8 h de dura\u00e7\u00e3o. A \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos pontos \u00e9 apresentada a seguir. \n\nNo ponto 1 foram identificadas algumas \u00e1rvores espa\u00e7adas de Rhizophora e Avicennia de \n\nbaixa estatura (&lt;4 m) na zona de intermar\u00e9 arenosa, que dividiam o substrato com esp\u00e9cies \n\nherb\u00e1ceas. A salinidade chegou a 4. \n\nO ponto 2 (coordenadas: 01\u00b004\u20198.94\u201dS 48\u00ba22\u201952.1\u201dW. \u00e0s 13:54 hs) corresponde a praia do \n\nPara\u00edso, ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o arenosa onde predomina esp\u00e9cies de v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 e terra \n\nfirme. A salinidade medida na \u00e1gua foi de 5. Os pontos 3 e 4, localizados respectivamente na \n\nBeira-Mar e na Vila, apresentaram caracter\u00edsticas semelhantes ao ponto 2. \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n3.2- PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS \n\n \n\nComo materiais selecionados para o processamento digital de imagens citam-se: \n\n? Microcomputador pessoal com processador Intel Core 2 Duo, 1 Gb de mem\u00f3ria RAM, \n\n120 Gb de disco r\u00edgido, unidade gravadora e leitora de CD/DVD; \n\n? O software utilizado foi o Spring 4.3.3, composto por mais dois aplicativos (Scarta e \n\nImpima), obtido pelo site do INPE (http://www.inpe.br/); \n\n? Imagens de Sistemas Sensores dispon\u00edveis gratuitamente pela Universidade de Maryland \n\nno site http://glcf.umiacs.umd.edu/index.shtml da GLCF \u2013 Global Land Cover Facility e \n\natrav\u00e9s do LAIT \u2013 Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise de Imagens do Tr\u00f3pico \u00damido. \n\nAs principais caracter\u00edsticas das imagens utilizadas neste trabalho est\u00e3o expostas na tabela \n\n4. \n\n \n\nTABELA 4 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es das imagens utilizadas. \n\nSensor Cena Bandas Ano Resolu\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\nFormato Fonte \n\nLandsat7 \n\nETM\n+\n \n\n223/60 3, 4 e 5 2001 28,5 m GeoTIFF GLCF \n\nLandsat7 \n\nETM\n+\n \n\n223/61 3, 4 e 5 2001 28,5 m GeoTIFF GLCF \n\nLandsat5 \n\nTM \n\n222/61 3, 4 e 5 1999 28,5 m GeoTIFF LAIT \n\n \n\nOs elementos cartogr\u00e1ficos adotados foram: Sistema de Refer\u00eancia \u2013 Datum Geoc\u00eantrico \n\nWGS84 com Elips\u00f3ide GRS80; Sistema de Proje\u00e7\u00e3o UTM (Universal Transverso de Mercator), \n\nFuso 23S e Meridiano Central 45\u00ba W de Greenwich. \n\nO primeiro passo foi a cria\u00e7\u00e3o do banco de dados no ambiente Spring, onde as imagens e \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes ao processamento ficam armazenadas em arquivos espec\u00edficos. Na fase \n\nseguinte determinou-se 3 projetos distintos, adotando as coordenadas geogr\u00e1ficas \n\ncorrespondentes para cada \u00e1rea (Bragan\u00e7a, Curu\u00e7\u00e1 e Mosqueiro). As imagens utilizadas no \n\n\n\n36 \n\n \n\nestudo j\u00e1 foram adquiridas com algum tipo de pr\u00e9-processamento, logo os procedimentos \n\nseguintes est\u00e3o relacionados ao processamento digital propriamente dito. \n\nAs bandas inseridas foram agrupadas sob uma composi\u00e7\u00e3o colorida (5R4G3B), definida \n\npor Souza Filho (2000) como a melhor para an\u00e1lise de manguezais. A partir da\u00ed iniciou-se \n\ndiversos testes com o segmentador (m\u00e9todo crescimento de regi\u00f5es), adotando valores de \n\nsimilaridade entre 10 e 8, com \u00e1rea de pixels variando entre 30 e 10. Os resultados mais \n\nsatisfat\u00f3rios para an\u00e1lise das regi\u00f5es de Curu\u00e7\u00e1 e Bragan\u00e7a foram obtidos adotando 10 para \n\nsimilaridade e 12 para \u00e1rea de pixels, enquanto que em Mosqueiro os valores adotados foram de 8 \n\ne 10. \n\nCom base em diferentes elementos de interpreta\u00e7\u00e3o visual (cor, forma, tamanho, textura), \n\npadr\u00f5es de reflect\u00e2ncia obtidos na imagem por meio da ferramenta Modelo de Mistura presente \n\nno programa e mapas j\u00e1 desenvolvidos (Souza Filho, 2000), as seguintes classes tem\u00e1ticas foram \n\ncriadas: Manguezal, Manguezal em recupera\u00e7\u00e3o, V\u00e1rzea-de-mar\u00e9, Solo Exposto/Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nHerb\u00e1cea, Terra Firme, Bancos de Areia, Bancos de Areia Submersos, Zona de Transi\u00e7\u00e3o e \u00c1reas \n\nAlagadas. \n\nUtilizando a classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada \u2013 ISOSEG com limiar de aceita\u00e7\u00e3o (LA) \n\n75% - na imagem j\u00e1 segmentada, o Spring gerou uma m\u00e9dia de 50 classes para cada regi\u00e3o de \n\nestudo. Na seq\u00fc\u00eancia ocorreu o agrupamento dessas \u00e1reas, obedecendo aos temas pr\u00e9-definidos. \n\nPor meio do aplicativo Scarta, mapas tem\u00e1ticos preliminares foram confeccionados. Ap\u00f3s as \n\ncampanhas, os pontos coletados serviram como amostragem para a realiza\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, baseada em m\u00e9todo supervisionado \u2013 Bhattacharya mantendo o LA em 75%. \n\n \n\n3.3- TRABALHO DE CAMPO \n\nPara a coleta de campo foram usados os seguintes instrumentos: \n\n? Aparelho de GPS (Global Position System) adotando sistema de refer\u00eancia e proje\u00e7\u00e3o \n\ncompat\u00edvel com as imagens utilizadas; \n\n? Mapa tem\u00e1tico preliminar e de localiza\u00e7\u00e3o; \n\n? Espectrofot\u00f4metro Spectrolino Gretag MacBeath, acompanhado de computador port\u00e1til; \n\n? Refratometro (para a medi\u00e7\u00e3o da salinidade da \u00e1gua intersticial). \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nAs atividades realizadas em campo nas tr\u00eas regi\u00f5es de estudo (Bragan\u00e7a, Curu\u00e7\u00e1 e \n\nMosqueiro) consistiram em uma descritiva caracteriza\u00e7\u00e3o das principais unidades de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvida com a determina\u00e7\u00e3o das t\u00edpicas esp\u00e9cies vegetais em cada unidade por meio de: \n\nmedidas com GPS, an\u00e1lise espectral da vegeta\u00e7\u00e3o e registro da salinidade local. As visitas foram \n\nmarcadas no m\u00eas de setembro, correspondente a aquisi\u00e7\u00e3o das imagens, respeitando os aspectos \n\nclim\u00e1ticos caracter\u00edsticos da esta\u00e7\u00e3o, neste caso o per\u00edodo seco. \n\nOs locais para coleta das amostras de folhas foram previamente selecionados tendo como \n\nbase os resultados do processamento das imagens de sat\u00e9lite (mapa preliminar). Para cada \n\nunidade de vegeta\u00e7\u00e3o foram delimitadas 3 parcelas de 30 x 30 m de acordo com o gradiente \n\ntopogr\u00e1fico e em estudos pr\u00e9vios realizados por Cohen &amp; Lara (2003), Lara &amp; Cohen (2006), \n\nMedina et al. (2001) e Menezes et al. (2003). \n\nNesses estudos foram identificadas correla\u00e7\u00f5es entre os gradientes topogr\u00e1ficos e a \n\nestrutura dos manguezais do chamado Bosque de Avicennia, onde as zonas topograficamente \n\nmais baixas s\u00e3o dominadas por \u00e1rvores de Rhizophora enquanto que as \u00e1reas colonizadas por \n\nAvicennia dominam setores mais altos do terreno. A sele\u00e7\u00e3o das parcelas dimensionadas em 30 x \n\n30 m refletem o tamanho dos pixels presente nas imagens de sat\u00e9lite (Landsat 5 e 7) empregadas \n\nnesse estudo, onde o objetivo maior do trabalho diz respeito \u00e0 representatividade das \n\ncaracter\u00edsticas espectrais das unidades de vegeta\u00e7\u00e3o em estudo identificadas nas imagens orbitais.  \n\nEm cada compartimento foi confirmada a salinidade da \u00e1gua intersticial (Cohen &amp; Lara, \n\n2003) esperada para cada \u00e1rea em estudo. A salinidade da \u00e1gua intersticial foi obtida por meio de \n\num refrat\u00f4metro (ou salin\u00f4metro), instrumento que registra a concentra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es aquosas \n\natrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o de seu respectivo \u00edndice refrativo. S\u00e3o formados no aparelho dois campos de \n\ncores diferentes extremamente contrastantes, divididos por uma forte linha de demarca\u00e7\u00e3o nos \n\nintervalos de 0 a 100. \n\n \n\nMedi\u00e7\u00e3o da Reflect\u00e2ncia \n\n \n\nA amostragem de folhas de cada \u00e1rvore, dando prefer\u00eancia para folhas expostas \u00e0 luz solar, \n\nforam selecionadas seguindo o crit\u00e9rio de representatividade de cada \u00e1rvore para com o conjunto \n\nvegetacional analisado. Desta forma, foram evitadas \u00e1rvores que apresentassem, de forma \n\nisolada, algum grau de degrada\u00e7\u00e3o que n\u00e3o correspondesse ao conjunto da vegeta\u00e7\u00e3o em estudo. \n\n\n\n38 \n\n \n\nNo geral, as amostras consistiam em folhas verdes inteiras, com aus\u00eancia de manchas. Esse \n\nmaterial era acondicionado em sacos pl\u00e1sticos e transportado em caixas de gelo, j\u00e1 que as \n\nmedidas de reflect\u00e2ncia em folhas devem ser obtidas em no m\u00e1ximo 8 horas ap\u00f3s a sua \n\namostragem. Per\u00edodo em que as mesmas ainda mant\u00eam suas caracter\u00edsticas espectrais (Ponzoni &amp; \n\nGonsalves, 1997). \n\nDe posse das amostras, as medidas de reflect\u00e2ncia foram realizadas por meio de um \n\nespectrofot\u00f4metro port\u00e1til (Spectrolino GretagMacbeth), que consiste em um aparelho capaz de \n\nemitir um feixe de radia\u00e7\u00e3o sobre a superf\u00edcie da folha e captar a energia refletida pela mesma, \n\ngerando uma curva espectral caracter\u00edstica nos intervalos do vis\u00edvel (380 a 690 nm) e parte do \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo (700 a 730 nm). Al\u00e9m de gr\u00e1ficos, os dados registrados est\u00e3o \n\ndisponibilizados em forma de tabelas contendo a reflect\u00e2ncia da folha coletada. \n\nOs valores de reflect\u00e2ncia obtidos em cada esp\u00e9cie vegetal foram inseridos em planilhas do \n\nExcel e divididos de acordo com o intervalo espectral: azul (400 a 490 nm), verde (500 a 590 nm) \n\ne vermelho (600 a 690 nm). Os resultados obtidos no infravermelho pr\u00f3ximo (700 a 730) foram \n\ndesconsiderados neste processo, uma vez que o espectrofot\u00f4metro utilizado n\u00e3o engloba todos os \n\ncomprimentos de onda presentes neste intervalo (700 \u2013 1100 nm). Ainda no Excel, s\u00e3o extra\u00eddos \n\npar\u00e2metros como a m\u00e9dia, o desvio padr\u00e3o e o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia para cada \n\nintervalo. \n\n \n\nAnalise Estat\u00edstica \n\n \n\nBaseado na pesquisa de Mochel &amp; Ponzoni (2007) a defini\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de \n\namostras por ponto, para a caracteriza\u00e7\u00e3o espectral em cada \u00e1rea de estudo, segue a seguinte \n\nf\u00f3rmula: \n\nn =  \n\nOnde: \n\nn = n\u00famero m\u00ednimo de folhas; \n\nt =  valor obtido pelo Teste t (Student), considerando o grau de liberdade obtido por meio do \n\nN amostral de cada esp\u00e9cie e 10% de signific\u00e2ncia; \n\n\n\n39 \n\n \n\nCV = coeficiente de varia\u00e7\u00e3o entre os valores de reflet\u00e2ncia em cada esp\u00e9cie obtidos a partir \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre o desvio padr\u00e3o e a m\u00e9dia da reflet\u00e2ncia para uma determinada faixa de \n\ncomprimento de onda; \n\nd = m\u00ednima diferen\u00e7a a ser corrigida no caso do trabalho de Mochel &amp; Ponzoni (2007) foi \n\nde 10%. \n\n \n\nCom base na analise do comportamento espectral padr\u00e3o exibido pelas folhas verdes sadias, \n\na faixa escolhida para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, do n\u00famero \n\nm\u00ednimo de amostras compreendeu a m\u00e9dia obtida entre 500 e 590 nm, correspondente a cor \n\nverde. Este intervalo apresenta os maiores valores de reflect\u00e2ncia considerando a amplitude \n\nestudada (400 a 690 nm). \n\nAl\u00e9m da caracteriza\u00e7\u00e3o espectral das amostras, considerou-se uma rela\u00e7\u00e3o entre a estatura \n\ndas plantas e o valor de reflect\u00e2ncia registrada nas folhas. Os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o R \n\n(Pearson) e determina\u00e7\u00e3o (R\n2\n), assim como a equa\u00e7\u00e3o das linhas de tend\u00eancia, foram obtidos em \n\numa an\u00e1lise de Regress\u00e3o Linear simples, utilizando as ferramentas do software Bioestat 5.0, \n\nobtido pelo site do Instituto de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Mamirau\u00e1 \n\n(http://www.mamiraua.org.br/). \n\nConsiderando Mochel &amp; Ponzoni (2007), somente o n\u00famero de amostras coletadas para a \n\n\u00e1rea de Curu\u00e7\u00e1 e Mosqueiro foi estatisticamente satisfat\u00f3rio para a an\u00e1lise espectral empregada \n\nnas folhas. Em Bragan\u00e7a, o n\u00famero de amostras obtidas nos pontos: 1, 2, 3 e 7 n\u00e3o apresentaram \n\nresultados estatisticamente satisfat\u00f3rios devido ao grande n\u00famero de locais de amostragem \n\nselecionados, o que resultou em um n\u00famero pr\u00f3ximo do m\u00ednimo exigido. Por outro lado, por se \n\ntratar de uma \u00e1rea de manguezal e vegeta\u00e7\u00f5es associadas com baixa diversidade de esp\u00e9cies, \n\nsendo alguns pontos monoespec\u00edficos (Ponto 1, Ponto 2,. Ponto 3 e Ponto 7), juntamente com o \n\nbaixo desvio padr\u00e3o dos \u00edndices de reflet\u00e2ncia no intervalo de comprimento de onda analisado \n\n(500 \u2013 590 nm), o n\u00famero de amostras relativamente reduzido nesses locais podem ser \n\nconsiderados representativos para ao conjunto de vegeta\u00e7\u00f5es analisadas. \n\nNo intuito de atenuar a diferen\u00e7a entre o valor de amostras estatisticamente necess\u00e1rias das \n\nfolhas coletadas no campo, optou-se por considerar o n\u00famero total de amostras coletadas na \u00e1rea \n\nde Bragan\u00e7a, de forma que cada esp\u00e9cie apresentar\u00e1 um N amostral maior. Em vista disso, as \n\n\n\n40 \n\n \n\nan\u00e1lises dos gr\u00e1ficos a respeito do comportamento espectral nestes locais ser\u00e3o realizadas por \n\nesp\u00e9cie e n\u00e3o por pontos de coleta. \n\nCom base na metodologia emprega por Mochel &amp; Ponzoni (2007), o resultado para o \n\nn\u00famero m\u00ednimo (n) de folhas em cada ponto de amostragem na regi\u00e3o de Curu\u00e7\u00e1 foi de 30 folhas \n\npara Avicennia e 8 para Rhizophora. Um conjunto de 106 amostras foi coletado na regi\u00e3o de \n\nCuru\u00e7\u00e1, distribu\u00eddas em dois pontos de coleta, sendo o ponto 1 subdividido em tr\u00eas sub\u00e1reas (1A, \n\n1B, 1C). Neste local, duas esp\u00e9cies diferentes passaram pela an\u00e1lise espectral: Avicennia (77 \n\nfolhas) e Rhizophora (29 folhas). \n\nNo litoral da Ilha do Mosqueiro devido ao baixo desvio padr\u00e3o dos valores de reflet\u00e2ncia \n\ndas amostras, a an\u00e1lise estat\u00edstica revelou a necessidade de um n\u00famero m\u00ednimo de apenas 5 \n\nfolhas para Avicennia e 2 para Rhizophora, onde foram coletadas 24 amostras, sendo 12 folhas \n\ntanto para o g\u00eanero Avicennia quanto para o g\u00eanero Rhizophora. \n\nConsiderando a Pen\u00ednsula de Bragan\u00e7a o n\u00famero m\u00ednimo de folhas para se obter uma \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica satisfat\u00f3ria foi de 27 (Avicennia), 20 (Rhizophora), 23 (Cyperaceae), 12 \n\n(Poaceae), 11 (Sesuvium), 20 (Rubiaceae), 8 (Anacardium), 4 (Chysobalanaceae), 4 (Arecaceae) \n\ne 4 (Caesalpiniaceae). Nessa regi\u00e3o foram coletadas 191 amostras, distribu\u00eddas em oito pontos. \n\nNo total, a an\u00e1lise espectral envolveu dez esp\u00e9cies diferentes: Avicennia (27 folhas), Rhizophora \n\n(29 folhas), Cyperaceae (23 folhas), Poaceae (14 folhas), Sesuvium (13 folhas), Rubiaceae (20 \n\nfolhas), Anacardium (10 folhas), Chysobalanaceae (15 folhas), Arecaceae (20 folhas) e \n\nCaesalpiniaceae (20 folhas). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n4- RESULTADOS E DISCURSS\u00d5ES \n\n4.1- AN\u00c1LISE DAS CARACTER\u00cdSTICAS ESPECTRAIS DAS ESP\u00c9CIES VEGETAIS \n\nESTUDADAS NA REGI\u00c3O DE BRAGAN\u00c7A \n\nAvicennia \n\n \n\nA curva apresenta o comportamento padr\u00e3o correspondente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m demonstra \n\ndiferen\u00e7as quanto \u00e0 intensidade de energia refletida. Entre 380 e 490 nm, o g\u00eanero Avicennia \n\napresenta valores de reflect\u00e2ncia muito baixos, devido \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da energia radiante pelos \n\npigmentos fotossintetizantes. Dentro da faixa do vis\u00edvel, a partir de 490 nm, a Avicennia alcan\u00e7ou \n\nvalores mais altos de reflect\u00e2ncia em torno de 10%. No infravermelho pr\u00f3ximo (700 nm em \n\ndiante), esse g\u00eanero registra um pico de aproximadamente 50% (Figura 10). \n\n \n\n \n\nFIGURA 10 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio do g\u00eanero Avicennia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\nRhizophora \n\n \n\nA m\u00e9dia dos valores de reflect\u00e2ncia para o g\u00eanero Rhizophora indica uma baixa \n\nreflect\u00e2ncia no intervalo do vis\u00edvel, com valor m\u00e1ximo de 7%, ascendo no in\u00edcio do \n\ninfravermelho chegando a 40% (Figura 11). \n\n \n\n \n\nFIGURA 11 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio do g\u00eanero Rhizophora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nPoaceae \n\n \n\nA m\u00e9dia dos valores de reflect\u00e2ncia para a fam\u00edlia Poaceae indica que at\u00e9 o comprimento \n\nde onda de 490 nm a quantidade de energia refletida n\u00e3o ultrapassa 3%. No pico m\u00e1ximo do \n\nvis\u00edvel (550 nm) a Poaceae registra 15% de reflect\u00e2ncia, enquanto que no infravermelho (730 \n\nnm) esse valor atinge aproximadamente 47% (Figura 12). \n\n \n\n \n\nFIGURA 12 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Poaceae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\nCyperaceae \n\n \n\nA m\u00e9dia da reflect\u00e2ncia presente nas amostras da Cyperaceae apresentou elevados indicies \n\nde reflect\u00e2ncia. A partir de 380 nm, o menor valor de reflect\u00e2ncia registrado foi de \n\naproximadamente 5%, subindo gradualmente at\u00e9 10% (490 nm). Em 550 nm, a Cyperaceae \n\natinge o m\u00e1ximo de 20% na regi\u00e3o do vis\u00edvel. No intervalo do vermelho (600 a 690 nm), os \n\nvalores permanecem relativamente altos, com o m\u00ednimo de reflect\u00e2ncia em 10% (Figura 13). \n\n \n\n \n\nFIGURA 13 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Cyperaceae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nSesuvium \n\n \n\nO gr\u00e1fico gerado pelas amostras do g\u00eanero Sesuvium indica uma leve eleva\u00e7\u00e3o nos valores \n\nrefletidos a partir de 410 nm at\u00e9 500 nm (1-5%). Deste segmento em diante, a reflect\u00e2ncia \n\nregistrada \u00e9 maior, atingindo um valor m\u00e1ximo de 10% em 550 nm. No infravermelho, o \n\nSesuvium apresenta pico de 26% em 730 nm (Figura 14). \n\n \n\n \n\nFIGURA 14 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio do g\u00eanero Sesuvium. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nAnacardium \n\n \n\nA m\u00e9dia da reflect\u00e2ncia presente nas amostras de Anacardium indicou que este g\u00eanero \n\napresenta valores baixos de reflect\u00e2ncia, em torno de 2%, constantes at\u00e9 500 nm. O m\u00e1ximo \n\nregistrado no intervalo do vis\u00edvel foi de 15% entre os comprimentos de onda 550 e 560 nm. O \n\nvalor m\u00e9dio medido no infravermelho ficou em 46% (Figura 15). \n\n \n\n \n\nFIGURA 15 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio do g\u00eanero Anacardium. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\nChysobalanaceae \n\n \n\nO gr\u00e1fico gerado pelas amostras de Chysobalanaceae indica que os picos de reflect\u00e2ncia \n\nnesta fam\u00edlia atingiram 15 e 50% para a regi\u00e3o do vis\u00edvel e infravermelho, respectivamente \n\n(Figura 16). \n\n \n\n \n\nFIGURA 16 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Chysobalanaceae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nArecaceae \n\n \n\nA reflect\u00e2ncia medida nas amostras de Arecaceae apresenta valores baixos entre 380 e 500 \n\nnm (em m\u00e9dia 1%), o pico m\u00e1ximo atingido em 550 nm foi de 8%. No infravermelho o maior \n\nvalor registrado foi 39% (Figura 17). \n\n \n\n \n\nFIGURA 17 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Arecaceae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nRubiaceae \n\n \n\nA m\u00e9dia da reflect\u00e2ncia presente nas amostras de Rubiaceae indicou um leve aumento dos \n\nvalores refletidos at\u00e9 atingir 4% em 500 nm. A partir deste segmento, o aumento da reflect\u00e2ncia \u00e9 \n\nmais evidente cominando com um pico m\u00e1ximo m\u00e9dio de 17% entre 550 e 560 nm. No \n\ninfravermelho, o valor m\u00e1ximo obtido \u00e9 de 47% (Figura 18). \n\n \n\n \n\nFIGURA 18 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Rubiaceae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nCaesalpiniaceae \n\n \n\nO gr\u00e1fico gerado pelas amostras de Caesalpiniaceae indica valores relativamente elevados \n\nde reflect\u00e2ncia desde 380 nm at\u00e9 500 nm (6% em m\u00e9dia). O pico m\u00e1ximo em 550 nm atinge \n\n21%, reduzindo at\u00e9 7% em 680 nm (inicio do infravermelho). A partir desse segmento, os valores \n\nrefletidos chegam at\u00e9 50% em 730 nm (Figura 19). \n\n \n\n \n\nFIGURA 19 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio da fam\u00edlia Caesalpiniaceae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nResposta Espectral nas Folhas de Mangue \n\n \n\nEntre os g\u00eaneros de manguezal coletados, a Avicennia apresentou valores de reflect\u00e2ncia \n\nmaiores que a Rhizophora. Este resultado, tamb\u00e9m obtido por Mochel &amp; Ponzoni (2007), explica \n\nas diferentes colora\u00e7\u00f5es que as folhas exibem. Sendo a Avicennia detentora de uma tonalidade \n\nverde mais clara, a reflect\u00e2ncia (12%) no comprimento de onda correspondente a essa cor (500 \u2013 \n\n590 nm) tende a ser alta (Figura 20). \n\n \n\n \n\nFIGURA 20 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre o comportamento espectral m\u00e9dio das folhas em g\u00eaneros de Manguezal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o da Resposta Espectral \n\n \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com as demais esp\u00e9cies, os g\u00eaneros de manguezal apresentam baixos \n\nvalores de reflect\u00e2ncia, com a m\u00e9dia m\u00e1xima de 8% na faixa do vis\u00edvel, enquanto que as folhas \n\nde Caesalpiniaceae mostram valores de 21%. Por outro lado, os valores m\u00e9dios de reflect\u00e2ncia \n\n(8%), na faixa do vis\u00edvel, obtidos para as folhas da Arecaceae (palmeiras que podem colonizar \n\nregi\u00f5es de v\u00e1rzea-de-mar\u00e9) est\u00e3o muito pr\u00f3ximos da m\u00e9dia do g\u00eanero Rhizophora. J\u00e1 o g\u00eanero \n\nAvicennia apresenta valores de reflect\u00e2ncia bastante diferentes da vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 \n\n(Figura 21). \n\nSegundo Ponzoni (2002) essas caracter\u00edsticas espectrais podem ser percebidas nas imagens \n\norbitais. Em geral, a tonalidade exibida pelas \u00e1reas de manguezal \u00e9 mais escura, devido ao \n\ncontato da vegeta\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua, o arranjo da copa das \u00e1rvores e a diferen\u00e7a espectral entre suas \n\nfolhas. \n\n \n\n \n\nFIGURA 21 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre o comportamento espectral m\u00e9dio das esp\u00e9cies coletadas em Bragan\u00e7a. \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\n4.2- AN\u00c1LISE DAS CARACTER\u00cdSTICAS ESPECTRAIS DAS ESP\u00c9CIES VEGETAIS \n\nESTUDADAS NA REGI\u00c3O DE CURU\u00c7\u00c1 \n\n \n\nPonto 1B \n\n \n\nOs dados de reflect\u00e2ncia obtidos a partir das folhas de Rhizophora de baixa (<4 m), m\u00e9dia \n\n(4-10 m) e alta estatura (>10m) est\u00e3o restritos aos comprimentos de onda entre 380 e 730 nm. At\u00e9 \n\n500 nm, os valores de reflect\u00e2ncia s\u00e3o baixos, pois n\u00e3o ultrapassam 1%. No intervalo \n\ncorrespondente a cor verde (500 a 600 nm) a Rhizophora de baixa estatura reflete mais energia \n\nque as de maior estatura, com um pico m\u00e1ximo (superior a 10%) em 550 nm. Ap\u00f3s esse \n\nsegmento, a reflet\u00e2ncia sofre uma lenta redu\u00e7\u00e3o, atingindo valores pr\u00f3ximos a 0% em 660 nm. \n\nNo infravermelho pr\u00f3ximo (a partir de 700 nm), tanto a Rhizophora de baixa quanto a de \n\nalta estatura apresentam uma forte eleva\u00e7\u00e3o nos valores de reflect\u00e2ncia, com uma sutil diferen\u00e7a \n\nem favor da Rhizophora de baixa estatura (cerca de 4%) (Figura 22). \n\n \n\n \n\nFIGURA 22 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio de Rhizophora de baixa e alta estatura do ponto 1B. \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nPonto 1C \n\n \n\nNa faixa do comprimento de onda obtido, os valores m\u00e9dios de reflect\u00e2ncia das folhas de \n\nAvicennia de \u00e1rvores com baixa estatura (&lt;5 m) aumentam gradualmente a partir de 490 nm \n\natingindo um m\u00e1ximo de aproximadamente 14% em 550 nm. Ap\u00f3s esse segmento, os valores \n\nsofrem uma gradual redu\u00e7\u00e3o at\u00e9 1% em torno de 670 nm. Na faixa do infravermelho pr\u00f3ximo, a \n\npartir de 700 nm, os valores de reflect\u00e2ncia aumentam at\u00e9 42% em 730 nm (Figura 23). \n\n \n\n \n\nFIGURA 23 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio das folhas de Avicennia no ponto 1C. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\nPonto 1 \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o dos valores de reflect\u00e2ncia no intervalo de comprimento de onda estudado \n\nobtidos a partir das folhas de Rhizophora e Avicennia coletadas nas sub\u00e1reas de amostragem (1B \n\ne 1C) apresenta um valor m\u00e1ximo de reflect\u00e2ncia nas amostras de Avicennia que atinge 14% em \n\n550 nm. As folhas de Rhizophora de baixa e alta estatura atingiram valor m\u00e9dio em torno de 11 e \n\n7%, respectivamente. Para o infravermelho pr\u00f3ximo, tanto a Rhizophora de baixa quanto a de alta \n\nestatura ultrapassaram a reflect\u00e2ncia da Avicennia em 730 nm (Figura 24). \n\n \n\n \n\nFIGURA 24 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio das esp\u00e9cies de mangue no ponto 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nPonto 2 \n\n \n\nOs valores m\u00e9dios de reflect\u00e2ncia, em torno de 550 nm, para as folhas de Avicennia e \n\nRhizophora retiradas de \u00e1rvores com estaturas em torno de 8 m apresentaram uma diferen\u00e7a de \n\n2% em favor da Avicennia, enquanto que na faixa do infravermelho pr\u00f3ximo, os \u00edndices de \n\nreflect\u00e2ncia assumem valores praticamente iguais (Figura 25). \n\n \n\n \n\nFIGURA 25 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio das esp\u00e9cies de mangue no ponto 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n4.3- AN\u00c1LISE DAS CARACTER\u00cdSTICAS ESPECTRAIS DAS ESP\u00c9CIES VEGETAIS \n\nESTUDADAS NA REGI\u00c3O DE MOSQUEIRO \n\n \n\nPonto 1 \n\n \n\nOs valores de reflect\u00e2ncia m\u00e9dios da Avicennia de baixa estatura (&lt;4 m) est\u00e3o por volta de \n\n11% em 550 nm e 43% em 730 nm, enquanto que os valores m\u00e9dios de reflect\u00e2ncia na mesma \n\nfaixa na Rhizophora de baixa estatura (&lt;4 m) encontram-se em torno de 7 e 41%. Nota-se que a \n\ndiferen\u00e7a entre as reflect\u00e2ncias apresentadas pelos dois g\u00eaneros diminui no intervalo do \n\ninfravermelho (Figura 26) \n\n \n\n \n\nFIGURA 26 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio das esp\u00e9cies de mangue no ponto 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n4.4- AN\u00c1LISE INTEGRADA DAS CARACTER\u00cdSTICAS ESPECTRAIS DOS \n\nMANGUEZAIS ESTUDADOS \n\n \n\nOs dados de reflect\u00e2ncia das folhas de Rhizophora e Avicennia coletados nas tr\u00eas \u00e1reas de \n\nestudo na faixa do vis\u00edvel e do infravermelho pr\u00f3ximo indicam que as amostras de Avicennia \n\ncoletadas em Curu\u00e7\u00e1 apresentaram \u00edndices de reflect\u00e2ncia maiores na regi\u00e3o do vis\u00edvel \n\nalcan\u00e7ando 11% (550 nm). J\u00e1 o g\u00eanero Rhizophora de Curu\u00e7\u00e1 assume valores de at\u00e9 52% em 730 \n\nnm, na entrada do infravermelho pr\u00f3ximo. Os valores m\u00e9dios para as amostragens de Bragan\u00e7a e \n\nMosqueiro resultaram em curvas sobrepostas com valores m\u00e9dios de reflect\u00e2ncia em torno de 9 e \n\n42%, o que indica uma grande semelhan\u00e7a na reflect\u00e2ncia obtida nestes locais (Figura 27). \n\n \n\n \n\nFIGURA 27 \u2013 Comportamento espectral m\u00e9dio dos g\u00eaneros de mangue nas tr\u00eas \u00e1reas de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n4.5- REFLECT\u00c2NCIA EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 ALTURA DA VEGETA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nRhizophora \n\n \n\nA an\u00e1lise integrada entre os dados de reflect\u00e2ncia em 550 nm e estatura das \u00e1rvores \n\npermitiu verificar a possibilidade dos gradientes de reflect\u00e2ncia estarem respondendo ao grau de \n\nmaturidade da vegeta\u00e7\u00e3o de manguezal. Considerando apenas as \u00e1rvores de Rhizophora de \n\nBragan\u00e7a, os dados indicam que a reflect\u00e2ncia diminui com o aumento da estatura da vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nonde as reflect\u00e2ncias das folhas no intervalo de 4 e 6% apresentam estatura em torno de 11 m, \n\nenquanto que os valores pr\u00f3ximos de 10% foram obtidos para \u00e1rvores com altura na faixa de 6 e \n\n8 m. A rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional entre as duas vari\u00e1veis pode ser constatada no valor de \n\nseu R\n2\n em 0,93 e p = 0,0003 (Tabela 5) com a equa\u00e7\u00e3o da reta sendo y = - 96, 771x + 16, 645. \n\nAvaliando os dados de Curu\u00e7\u00e1, apesar do grande n\u00famero de amostras se afastarem da reta \n\n(y = - 50, 523x + 10,74, R\n2 \n\n= 0,18, p = 0,0205), a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia com o \n\naumento na estatura permanece. Esse comportamento tamb\u00e9m foi identificado para a Rhizophora \n\nde Mosqueiro (y = - 47, 379x + 6,144, R\n2\n= 0,21; p = 0,1142). \n\nAs linhas de tend\u00eancia possuem o mesmo padr\u00e3o para as tr\u00eas regi\u00f5es e s\u00e3o definidas pelas \n\nseguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\ny = - 47,379x + 6,144   (Mosqueiro) \n\ny = -50,523x + 10,74   (Curu\u00e7\u00e1) \n\ny = - 96,771x + 16,645  (Bragan\u00e7a) \n\nOnde: \n\ny: altura da planta \n\nx: reflect\u00e2ncia \n\n \n\nVale destacar que as reflect\u00e2ncias na faixa entre 4 e 7% apresentaram diferen\u00e7as entre as \n\nestaturas quando comparadas entre os tr\u00eas locais de estudo. Nessa faixa espectral, as \u00e1rvores de \n\nRhizophora de Bragan\u00e7a apresentam altura entre 11 e 12 m, enquanto que as de Curu\u00e7\u00e1 e \n\nMosqueiro oscilaram entre 4-11 e 2-4 m, respectivamente. No intervalo de reflect\u00e2ncia \n\ncompreendido entre 8 e 10%, as alturas das \u00e1rvores estiveram entre 8-6 m, 2-9 m e 2-5 m para \n\nBragan\u00e7a, Curu\u00e7\u00e1 e Mosqueiro, respectivamente. Entre 12 e 14%, apenas as \u00e1rvores de \n\n\n\n60 \n\n \n\nRhizophora de Curu\u00e7\u00e1 exibiram tal intervalo de reflect\u00e2ncia com suas estaturas entre 2 e 7 m \n\n(Figura 28). \n\n \n\n \n\nFIGURA 28 - Rela\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia obtida no ponto m\u00e1ximo do vis\u00edvel (550 nm) e a altura da vegeta\u00e7\u00e3o para \n\no g\u00eanero Rhizophora. \n\n \n\nTABELA 5 \u2013 Resultados da an\u00e1lise de regress\u00e3o linear para o g\u00eanero Rhizophora. \n\nAn\u00e1lise de Regress\u00e3o linear \n\nsimples \n\nRhizophora \n\nBragan\u00e7a \n\nRhizophora \n\nCuru\u00e7\u00e1 \n\nRhizophora \n\nMosqueiro \n\nF (regress\u00e3o) 85,81 5,94 2,89 \n\np (signific\u00e2ncia) 0,0003 0,0205 0,1142 \n\nM\u00e9dia Reflect\u00e2ncia (%) 6,87 10 7 \n\nM\u00e9dia Altura (m) 10 5,8 2,8 \n\nCoef. de Determina\u00e7\u00e3o (R\n2\n) 0,93 0,18 0,21 \n\nCoef. de Correla\u00e7\u00e3o (Pearson) 0,97 0,42 0,45 \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\nAvicennia \n\n \n\nOs dados de reflect\u00e2ncia obtidos nas folhas de Avicennia associados com a altura da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o indicam uma rela\u00e7\u00e3o entre a estatura das \u00e1rvores e a energia refletida por suas folhas. \n\nConsiderando os indiv\u00edduos do g\u00eanero Avicennia encontrados em Bragan\u00e7a, para valores de \n\nreflect\u00e2ncia na faixa entre 6 e 10%, a altura m\u00e9dia fica em torno de 6 m, j\u00e1 \u00e1rvores com indicies \n\ninseridos no intervalo de 10 a 14%, a estatura m\u00e9dia da vegeta\u00e7\u00e3o sofre uma diminui\u00e7\u00e3o de 1 m. \n\nA partir de 14% as alturas diminuem atingindo m\u00ednimo de 0,5 m em aproximadamente 18%. Esse \n\ncomportamento \u00e9 exibido pela linha de tend\u00eancia definida pela equa\u00e7\u00e3o y = - 63,658x + 12,235, e \n\ncom o valor do R\n2\n em 0,48 e p = 0,003 (Tabela 6). \n\nEm Curu\u00e7\u00e1, \u00e1rvores de Avicennia de grande porte, com cerca de 15 m, apresentam valores \n\nde reflect\u00e2ncia entre 6 e 8%. Na faixa de 8 a 16%, ocorre o predom\u00ednio de \u00e1rvores com estatura \n\nentre 15 e 6 m. No intervalo de 16 a 20% destacamos a presen\u00e7a de uma vegeta\u00e7\u00e3o relativamente \n\nbaixa, n\u00e3o ultrapassando 6 m de altura. O R\n2\n alcan\u00e7a 0,44 e p &lt;0,0001 com a seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\nde reta y = - 66, 362x + 17,851. J\u00e1 na regi\u00e3o de Mosqueiro, a estatura das \u00e1rvores de Avicennia \n\ncom reflect\u00e2ncia entre 8 e 10% atingem cerca de 4 m, variando no intervalo de 10 a 14%, \n\nchegando a 0,5 m. Seu R\n2\n \u00e9 0,51 e p = 0,0137, sendo sua equa\u00e7\u00e3o dada por y = - 52,2x + 8,3919. \n\nAs linhas de tend\u00eancia apresentam o mesmo padr\u00e3o com as respectivas equa\u00e7\u00f5es sendo \n\nrepresentas abaixo: \n\ny = - 52,2x + 8,3919   (Mosqueiro) \n\ny = - 66,362x + 17,851  (Curu\u00e7\u00e1) \n\ny = - 63,658x + 12,235  (Bragan\u00e7a) \n\n \n\nOnde: \n\ny: altura da planta \n\nx: reflect\u00e2ncia \n\n \n\nCom base nesta an\u00e1lise, podemos notar que existe uma diferen\u00e7a entre a altura m\u00e9dia das \n\n\u00e1rvores para as tr\u00eas regi\u00f5es. No intervalo compreendido entre 8 e 12% o g\u00eanero Avicennia de \n\nMosqueiro apresentou menor estatura, n\u00e3o ultrapassando 4 m, sendo que em Bragan\u00e7a e Curu\u00e7\u00e1 a \n\naltura da vegeta\u00e7\u00e3o encontra-se em torno de 8 a 15 m para essa mesma faixa de reflect\u00e2ncia. No \n\n\n\n62 \n\n \n\nintervalo de 12 a 16%, as estaturas m\u00e9dias variaram entre 1,5 e 10 m para Mosqueiro, Bragan\u00e7a e \n\nCuru\u00e7\u00e1, respectivamente. \n\nNo intervalo de 16 a 20%, a altura das \u00e1rvores em Curu\u00e7\u00e1 e Bragan\u00e7a atinge um m\u00e1ximo de \n\n4 m, enquanto a regi\u00e3o de Mosqueiro n\u00e3o apresentou \u00e1rvores de Avicennia com valores de \n\nreflect\u00e2ncia nessa faixa (Figura 29). \n\n \n\n \n\nFIGURA 29 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a reflect\u00e2ncia obtida no ponto m\u00e1ximo do vis\u00edvel (550 nm) e a altura da vegeta\u00e7\u00e3o para \n\no g\u00eanero Avicennia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nTABELA 6 \u2013 Resultados da an\u00e1lise de regress\u00e3o linear para o g\u00eanero Avicennia. \n\nAn\u00e1lise de Regress\u00e3o linear \n\nsimples \n\nAvicennia \n\nBragan\u00e7a \n\nAvicennia  \n\nCuru\u00e7\u00e1 \n\nAvicennia \n\nMosqueiro \n\nF (regress\u00e3o) 13,19 57,23 9,22 \n\np (signific\u00e2ncia) 0,003 &lt;0,0001 0,0137 \n\nM\u00e9dia Reflect\u00e2ncia (%) 12 13 12 \n\nM\u00e9dia Altura (m) 4,78 9 2,32 \n\nCoef. de Determina\u00e7\u00e3o (R\n2\n) 0,48 0,44 0,51 \n\nCoef. de Correla\u00e7\u00e3o (Pearson) 0,69 0,66 0,71 \n\n \n\nO Baixo valor do R\n2\n \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0s \u00e1rvores de alta estatura que tendem a apresentar uma \n\nampla margem de valores de reflect\u00e2ncia, enquanto que as de baixa estatura exibem um grupo de \n\nvalores de reflect\u00e2ncia mais confinados a uma estreita varia\u00e7\u00e3o. \n\nEste comportamento pode estar relacionado \u00e0 salinidade da \u00e1gua intersticial, pois locais \n\ncom baixa concentra\u00e7\u00e3o de sal na \u00e1gua do sedimento, tendem a permitir a ocupa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nadaptadas a essas condi\u00e7\u00f5es que do ponto de vista da competi\u00e7\u00e3o por espa\u00e7o s\u00e3o mais \n\ncompetentes do que as esp\u00e9cies de manguezais. A disputa por espa\u00e7o pode gerar \u00e1rvores de \n\nmanguezais de baixo grau de desenvolvimento (Yan &amp; Guizhu, 2007; Visnadi, 2008). \n\nPor outro lado, locais com elevada salinidade (> 80) tamb\u00e9m tem efeito negativo sobre as \n\ncomunidades de manguezais, pois o estresse salino dificulta o pleno desenvolvimento das \u00e1rvores \n\nde mangue (Cohen &amp; Lara, 2003). \n\nEm termos gerais, a salinidade est\u00e1 entre os fatores que limitam o crescimento das plantas, \n\nafetando v\u00e1rios processos fisiol\u00f3gicos dentre os quais a fotoss\u00edntese. Em altas concentra\u00e7\u00f5es, o \n\nsal reduz a habilidade das plantas em absorver \u00e1gua, afetando a taxa de crescimento e causando \n\numa s\u00e9rie de mudan\u00e7as metab\u00f3licas (Munns, 2002). O ac\u00famulo de NaCl nos tecidos promove o \n\nfechamento dos est\u00f4matos, impede a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e diminui a atividade dos cloroplastos \n\ncomprometendo dessa forma o processo fotossint\u00e9tico (Yan &amp; Guizhu, 2007). \n\nNo cloroplasto, organela presente somente na c\u00e9lula da folha, os pigmentos \n\nfotossintetizantes presentes nas membranas podem converter a energia da luz solar em energia \n\nqu\u00edmica por meio da excita\u00e7\u00e3o que os f\u00f3tons causam nas mol\u00e9culas. Quando a luz \u00e9 absorvida, o \n\nel\u00e9tron passa para um orbital mais externo (excitado) ficando em situa\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel; para retornar \n\n\n\n64 \n\n \n\na estabilidade, \u00e9 necess\u00e1rio que o mesmo emita parte da energia adquirida, fen\u00f4meno conhecido \n\ncomo fluoresc\u00eancia. \u00c9 a partir desse processo que \u00e9 realizado a fotoss\u00edntese (Raven et al., 1996). \n\nEsses pigmentos, clorofilas a e b, s\u00e3o respons\u00e1veis pela captura da radia\u00e7\u00e3o solar no \n\nintervalo do espectro eletromagn\u00e9tico correspondente ao vis\u00edvel. Portando a quantidade de \n\nenergia refletida pela folha est\u00e1 relacionada, de forma inversa, com sua atividade fotossint\u00e9tica. \n\nSob essas condi\u00e7\u00f5es podemos supor que a alta reflect\u00e2ncia encontrada em \u00e1rvores de baixo porte, \n\npode ser resultado dos efeitos que o estresse salino produz sobre os cloroplastos. \n\n \n\n4.6- MAPAS TEM\u00c1TICOS DA VEGETA\u00c7\u00c3O DAS REGI\u00d5ES ESTUDADAS \n\n \n\nAs medidas de GPS realizadas durante a campanha, assim como o levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico sobre pesquisas j\u00e1 realizadas e os dados de campo serviram de base para propor a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de Mapas Tem\u00e1ticos das regi\u00f5es estudas, onde o comportamento espectral \u00e9 fator \n\nprincipal na individualiza\u00e7\u00e3o de coberturas vegetais distintas, incluindo os manguezais. \n\nO primeiro mapa ilustra o dom\u00ednio dos manguezais na faixa litor\u00e2nea bragantina e em \n\nregi\u00f5es adjacentes. Adentrando o continente, a maioria das \u00e1reas \u00e9 ocupada por vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nterra firme, com a presen\u00e7a de algumas superf\u00edcies classificadas como sem cobertura (solo \n\nexposto/vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea), incluindo ambientes degradados e adensamentos urbanos (Figura \n\n30). Entre esses dois ecossistemas diferentes, temos a ocorr\u00eancia de algumas regi\u00f5es alagadas. A \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dessas classes \u00e9 apresentada na tabela 7. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nF\n\nI\n\nG\n\nU\n\nR\n\nA\n\n \n\n3\n\n0\n\n \n\n\u2013\n\n \n\nM\n\na\n\np\n\na\n\n \n\nT\n\ne\n\nm\n\n\u00e1\n\nt\n\ni\n\nco \u2013 Bragan\u00e7a/PA. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nTABELA 7 \u2013 C\u00e1lculo de \u00c1reas presentes no Mapa Tem\u00e1tico Bragan\u00e7a/PA. \n\nClasse \u00c1rea (km\n2\n) \n\nManguezal 870 \n\nTerra Firme 3.011 \n\nSolo Exposto ou com vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea 288 \n\nManguezal em Recupera\u00e7\u00e3o 26 \n\n\u00c1reas Alagadas 160 \n\nBancos de Areia 193 \n\nBancos de Areia Submersos 180 \n\nTotal 4.704 \n\n \n\nPara a regi\u00e3o de Curu\u00e7\u00e1, a classifica\u00e7\u00e3o realizada pelo software Spring 4.3.3 e a an\u00e1lise dos \n\ndados coletados durante as visitas de campo, indicou um predom\u00ednio de manguezais ao longo da \n\ncosta e \u00e0s margens dos rios que adentram o continente. A \u00e1rea de maior extens\u00e3o, cerca de 60%, \u00e9 \n\nocupada pela vegeta\u00e7\u00e3o de terra firme ocorrendo alguns setores caracterizados como solo exposto \n\nou com vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, localizados em torno da sede municipal, nas estradas de acesso e em \n\ncertas regi\u00f5es pr\u00f3ximos ao litoral. Ainda temos a ocorr\u00eancia isolada de \u00e1reas alagadas e bancos \n\nde areia limitando a linha de costa (Figura 31). \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nFIGURA 31 \u2013 Mapa Tem\u00e1tico \u2013 Curu\u00e7\u00e1/PA. \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o das classes presentes para a regi\u00e3o de Curu\u00e7\u00e1 \u00e9 apresentada na tabela 8. \n\n \n\nTABELA 8 \u2013 C\u00e1lculo de \u00c1reas presentes no Mapa Tem\u00e1tico Curu\u00e7\u00e1/PA. \n\nClasse \u00c1rea (km\n2\n) \n\nManguezal 357 \n\nTerra Firme 977 \n\nSolo Exposto ou com vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea 246 \n\n\u00c1reas Alagadas 8 \n\nBancos de Areia 5 \n\nBancos de Areia Submersos 15 \n\nTotal 1.608 \n\n \n\nO mapa tem\u00e1tico da regi\u00e3o de Mosqueiro apresenta um predom\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o de terra \n\nfirme, ocorrendo algumas \u00e1reas descampadas, classificadas como solo exposto/vegeta\u00e7\u00e3o \n\nherb\u00e1cea, que englobam as ocupa\u00e7\u00f5es urbanas e as praias situadas a oeste da ilha. Em alguns \n\nlocais pr\u00f3ximos \u00e0 costa e nas margens dos rios nota-se a presen\u00e7a da v\u00e1rzea-de-mar\u00e9, vegeta\u00e7\u00e3o \n\ninfluenciada pela mar\u00e9 de \u00e1gua doce (Figura 32). A quantifica\u00e7\u00e3o dessas classes \u00e9 apresentada na \n\ntabela 9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nFIGURA 32 \u2013 Mapa Tem\u00e1tico \u2013 Mosqueiro/PA. \n\n\n\n70 \n\n \n\nTABELA 9 \u2013 C\u00e1lculo de \u00c1reas presentes no Mapa Tem\u00e1tico Mosqueiro/PA. \n\nClasses \u00c1reas (km\n2\n) \n\nV\u00e1rzea-de-mar\u00e9 4 \n\nTerra Firme 286 \n\nSolo Exposto ou com vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea 57 \n\nTotal 347 \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos nas tr\u00eas regi\u00f5es de estudo (Bragan\u00e7a, Curu\u00e7\u00e1 e \n\nMosqueiro) originou um mapa tem\u00e1tico do litoral paraense baseado nas caracter\u00edsticas espectrais \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo este mapa, o litoral apresenta um dom\u00ednio significativo de manguezais a leste, \n\nsugerindo ambientes com forte influ\u00eancia salina. No setor oeste do litoral paraense \u00e9 observada \n\numa redu\u00e7\u00e3o gradual na \u00e1rea de manguezal. Neste segmento do litoral, o manguezal diminui sua \n\npenetra\u00e7\u00e3o continental, restringindo-se aos setores mais pr\u00f3ximos do oceano, e raramente se \n\nestabelecendo ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua mais internos, supostamente com n\u00edveis de salinidade \n\nmais baixos ou ausentes. A v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 surge na parte oeste, em locais de forte influ\u00eancia \n\nfluvial, situada pr\u00f3ximo \u00e0 Mosqueiro. A partir da regi\u00e3o de Colares, o segmentador utilizado pelo \n\nSpring separou locais com caracter\u00edsticas espectrais semelhantes \u00e0s duas coberturas vegetais. \n\nAssim, os dados de reflect\u00e2ncia obtidos a partir das folhas da vegeta\u00e7\u00e3o, provavelmente \n\nmanguezal de Rhizophora e v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 formada por Arecaceae, e das imagens de sat\u00e9lite \n\nsugerem uma zona de transi\u00e7\u00e3o entre esses ambientes (Figura 33). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o de terra firme, no sentido leste-oeste, tende a ocupar \u00e1reas mais pr\u00f3ximas da \n\ncosta como conseq\u00fc\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da plan\u00edcie costeira, freq\u00fcentemente inundada \n\npela mar\u00e9 e colonizada principalmente por manguezal. A tabela 10 exibe os valores das classes \n\nexibidos no mapa. \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nFIGURA 33 \u2013 Mapa Tem\u00e1tico \u2013 Litoral Paraense. \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nTABELA 10 - C\u00e1lculo de \u00c1reas presentes no Mapa Tem\u00e1tico do Litoral Paraense. \n\nClasse \u00c1rea (km\n2\n) \n\nManguezal 1.832 \n\nV\u00e1rzea-de-mar\u00e9 162 \n\nTerra Firme 10.246 \n\nSolo Exposto ou com vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea 2.675 \n\nManguezal em Recupera\u00e7\u00e3o 22 \n\n\u00c1reas Alagadas 121 \n\nBancos de Areia 165 \n\nBancos de Areia Submersos 212 \n\nZona de Transi\u00e7\u00e3o 40 \n\nTotal 15.475 \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas de segmenta\u00e7\u00e3o empregadas nas imagens permitiram identificar coberturas \n\nvegetais distintas. Dentre as diversas combina\u00e7\u00f5es testadas, a citada por Nascimento (1997) com \n\no par de 12 para similaridade e 10 para \u00e1rea de pixels foi a que melhor delimitou as classes \n\ntem\u00e1ticas de interesse (Manguezal, V\u00e1rzea-de-mar\u00e9, Terra Firme, Solo Exposto/Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nHerb\u00e1cea, Manguezal em recupera\u00e7\u00e3o, \u00c1reas Alagadas, Bancos de Areia, Bancos de areia \n\nSubmersos e Zona de Transi\u00e7\u00e3o) nos mapas referentes ao litoral paraense e a regi\u00e3o de Curu\u00e7\u00e1. J\u00e1 \n\na pequena \u00e1rea de Mosqueiro possibilitou que valores de similaridade menores fossem utilizados, \n\ncom resultados satisfat\u00f3rios obtidos por meio da combina\u00e7\u00e3o 8 \u2013 10. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o preliminar por regi\u00f5es obedeceu aos mesmos padr\u00f5es nas tr\u00eas \u00e1reas de \n\nestudo, com o uso do classificador n\u00e3o-supervisionado ISOSEG \u2013 Limiar de aceita\u00e7\u00e3o 75%. De \n\nmaneira geral, os mapas apresentaram boa distin\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas espectrais emitidas por \n\ncoberturas vegetais. Por\u00e9m, a diferencia\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas de v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 e manguezal s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel atrav\u00e9s das checagens em campo (recolhimento dos pontos com GPS, descri\u00e7\u00e3o dos \n\nlocais visitados e an\u00e1lise espectral das folhas). Esses dados indicam que as plantas apresentam \n\ncaracter\u00edsticas espectrais distintas ao variar de esp\u00e9cie, estatura e ambiente. Em vista disso, \n\nvegeta\u00e7\u00f5es costeiras como as abordadas neste estudo, podem ser distinguidas com base em sutis \n\ndiferen\u00e7as presentes na resposta espectral de suas folhas. \n\n\n\n73 \n\n \n\nO trabalho de coleta e amostragem em campo contribuiu para identificar pontos onde o \n\npredom\u00ednio desses ecossistemas se mostrava mais evidente e, assim, complementou as \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas pelo estudo das imagens de sat\u00e9lite. Vale ressaltar, que os valores de \n\nreflect\u00e2ncia oriundos da an\u00e1lise de folhas individuais n\u00e3o apresentam a mesma intensidade da \n\nresposta espectral emitida pela imagem devido \u00e0s perdas atmosf\u00e9ricas. \n\nA radia\u00e7\u00e3o interage com a atmosfera causando absor\u00e7\u00e3o ou espalhamento, sendo que o \n\nultimo poder ser tamb\u00e9m produto de m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es. Esses processos, que afetam tanto o \n\nfluxo incidente como o refletido, s\u00e3o causados por gases, aeross\u00f3is e mol\u00e9culas. A absor\u00e7\u00e3o \n\nsubtrai radia\u00e7\u00e3o de um feixe enquanto que o espalhamento subtrai e adiciona radia\u00e7\u00e3o a um feixe \n\nem uma dada dire\u00e7\u00e3o (Antunes et al., 2003). \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas finais, os pontos obtidos em campo por meio de GPS, \n\nauxiliaram na localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas representativas para cada tema. Os dados coletados s\u00e3o \n\ninseridos no sistema que tem como base uma imagem segmentada. As regi\u00f5es delimitadas por \n\nesse processo apresentam caracter\u00edsticas espectrais semelhantes, que ao serem associadas com os \n\ndados de campo, geram uma nova subclasse tem\u00e1tica. \n\nA partir desse processo, o classificador supervisionado (Bhattacharya \u2013 Limiar de aceita\u00e7\u00e3o \n\n75%) realizou um novo mapeamento distinguindo de forma satisfat\u00f3ria as coberturas vegetais \n\nreferentes ao mangue e \u00e0 v\u00e1rzea-de-mar\u00e9. O software Spring apresentou resultados satisfat\u00f3rios \n\ndurante o emprego desse processo. \n\nOs valores de reflect\u00e2ncia obtidos em folhas individuais indicaram uma diferen\u00e7a entre \n\nesses dois tipos vegetacionais, sendo o manguezal detentor de menor reflect\u00e2ncia no intervalo do \n\nvis\u00edvel (400 a 700 nm). Nas imagens de sat\u00e9lite, as \u00e1reas mais escuras est\u00e3o localizadas pr\u00f3ximas \n\ndo litoral, o que caracteriza ambientes sob forte influ\u00eancia salina. A v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 apresenta \n\ncolora\u00e7\u00e3o relativamente mais clara, indicando maiores valores de reflect\u00e2ncia. Essas regi\u00f5es \n\nencontram-se \u00e0s margens de rios ou praias dominadas por \u00e1guas doces, como apresentado no \n\nmapa da figura 29. \n\nO produto final gerado por essa pesquisa permite localizar \u00e1reas dotadas de vegeta\u00e7\u00f5es \n\ndistintas, identificando pontos onde predominam esp\u00e9cies t\u00edpicas de manguezal e de v\u00e1rzea. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o ajudar\u00e1 nas pesquisas em andamento sobre a atual din\u00e2mica dos manguezais ante o \n\naumento do n\u00edvel do mar no litoral paraense. \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nA an\u00e1lise espectral das folhas coletadas indicou que, em compara\u00e7\u00e3o com as demais \n\nvegeta\u00e7\u00f5es, os g\u00eaneros de manguezal apresentam baixos valores de reflect\u00e2ncia no intervalo de \n\n500 a 590 nm, em m\u00e9dia 7% para Avicennia e 4% para Rhizophora. Nesta faixa espectral, o \n\nmaior indicie obtido foi da Caesalpiniaceae com a m\u00e9dia de 17%. Entre as amostras de \n\nmanguezal, o g\u00eanero Rhizophora apresenta caracter\u00edsticas espectrais pr\u00f3ximas das folhas de \n\nArecaceae. Assim, considerando somente a reflet\u00e2ncia das folhas e condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n\nsemelhantes, as \u00e1reas dominadas por palmeiras t\u00edpicas de v\u00e1rzea-de-mar\u00e9 podem ser facilmente \n\nconfundidas com manguezais colonizados predominantemente por \u00e1rvores de Rhizophora. \n\nPor\u00e9m, a medida que o manguezal apresenta um aumento na quantidade de \u00e1rvores de Avicennia \n\na diferen\u00e7a de reflet\u00e2ncia entre a V\u00e1rzea e o manguezal naturalmente aumenta. \n\nNas tr\u00eas \u00e1reas estudas (Bragan\u00e7a, Curu\u00e7\u00e1 e Mosqueiro), ocorreu uma varia\u00e7\u00e3o entre os \n\nvalores de reflect\u00e2ncia apresentados pelos g\u00eaneros de manguezal. V\u00e1rios fatores ambientais \n\npodem estar influenciando neste resultado, dentre eles, condi\u00e7\u00f5es adversas de salinidade podem \n\nafetar a reflect\u00e2ncia das plantas. \n\nConsiderando apenas as \u00e1rvores de Rhizophora de Bragan\u00e7a, os dados indicam que a \n\nreflect\u00e2ncia diminui com o aumento da estatura da vegeta\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o inversamente \n\nproporcional entre as duas vari\u00e1veis pode ser constatada no valor de seu R\n2\n em 0,93 e p = 0,0003. \n\nEntretanto, os dados de reflect\u00e2ncia para a Rhizophora em Mosqueiro (R\n2\n = 0,21 e p = 0,1142) e \n\nCuru\u00e7\u00e1 (R\n2\n = 0,18 e p = 0,0205) apresentaram baixa correla\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a tend\u00eancia inversamente \n\nproporcional entre a reflect\u00e2ncia e estatura da vegeta\u00e7\u00e3o permanece. \n\nAs amostras de Avicennia tamb\u00e9m apresentam tend\u00eancia semelhante, por\u00e9m as correla\u00e7\u00f5es \n\n(R\n2\n) oscilaram em torno de 0,51 (Mosqueiro), 0,48 (Bragan\u00e7a) e 0,44 (Curu\u00e7\u00e1). Os valores de \n\nsignific\u00e2ncia, determinados em cada \u00e1rea de estudo, indicaram que regi\u00e3o de Curu\u00e7\u00e1 apresentou \n\nresultados est\u00e1ticos satisfat\u00f3rios (p &lt;0,0001), embora apresente um baixo valor em seu R\n2\n. \n\nApesar dos valores de signific\u00e2ncia altos, as amostras de Bragan\u00e7a (p = 0,003) e Mosqueiro (p = \n\n0,0137) refor\u00e7am a rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional entre altura da planta e reflect\u00e2ncia de suas \n\nfolhas. \n\nAs t\u00e9cnicas de processamento digital empregadas neste estudo, tendo como base auxiliar a \n\nbiblioteca espectral da vegeta\u00e7\u00e3o, mostraram-se eficazes no sentido de diferenciar unidades \n\n\n\n75 \n\n \n\nvegetacionais espec\u00edficas. Contudo, para a separa\u00e7\u00e3o de ambientes com caracter\u00edsticas espectrais \n\nmuito semelhantes, neste caso os manguezais colonizados predominantemente por Rhizophora e \n\nas v\u00e1rzeas-de-mar\u00e9 dominadas por palmeiras, em imagens de sat\u00e9lite fazem-se necess\u00e1rias \n\nverifica\u00e7\u00f5es de campo, com a aquisi\u00e7\u00e3o de coordenadas onde estes ambientes apresentem grande \n\nrepresentatividade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAMARAL, D\u00e1rio Dantas do; PROST, Maria Thereza; BASTOS, Maria de Nazar\u00e9 do Carmo. \n\nRestingas do litoral amaz\u00f4nico, estados do Par\u00e1 e Amap\u00e1, Brasil. In: Boletim do Museu \n\nParaense Em\u00edlio Goeldi \u2013 Ci\u00eancias Naturais, vol. 3, n. 1. Abril, 2008. p. 35-67. \n\n \n\nAFFONSO, Adriana Gomes. Caracteriza\u00e7\u00e3o de fisionomias vegetais na Amaz\u00f4nia Oriental \n\natrav\u00e9s de videografia aerotransportada e imagens Landsat 7 ETM\n+\n. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \n\nINPE, 2004. \n\n \n\nALMEIDA, Samuel Soares de; AMARAL, D\u00e1rio Dantas do; SILVA, Antonio S\u00e9rgio Lima da. \n\nAn\u00e1lise flor\u00edstica e estrutura de florestas de v\u00e1rzea no estu\u00e1rio amaz\u00f4nico. In: Acta Amaz\u00f4nica \n\nn. 4, vol. 34. 2004. p. 513-524. \n\n \n\nALMEIDA FILHO, Raimundo; NASCIMENTO, Paulo S\u00e9rgio Rezende; BATISTA Getulio \n\nTeixeira. Avalia\u00e7\u00e3o de tecnologia de segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de imagens \n\nLandsat \u2013 TM no mapeamento do uso do solo na Amaz\u00f4nia. In: Acta Amaz\u00f4nica, n. 1, vol. 28, \n\n1998. p. 41-54. \n\n \n\nANTUNES, M. A. H.; FREIRE, R. M. B.; BOTELHO, A. S.; TONIOLLI, L. H. Corre\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas de imagens de sat\u00e9lites utilizando o modelo 6S. In: Anais do XXI Congresso \n\nBrasileiro de Cartografia, 2003. \n\n \n\nBATISTA, G.T.; MEDEIROS, J.S.; MELLO, E.M.K.; MOREIRA, J.C.; BINS, L.S. A new \n\napproach for deforestation assessment. In: Anais VII Symposium on Resource and \n\nEnvironmental Monitoring, Rio de Janeiro, Brasil, setembro de 1994. p. 170-174. \n\n \n\nCHAVEZ, P. S. Jr. An improved dark\u2013object subtraction technique for atmospheric scattering \n\ncorrection of multi-spectral data. In: Remote Sensing of Environment, n. 24, 1988. p. 459-479. \n\n \n\nCHD; GEMC. Ilha dos Guar\u00e1s (Mariteua) \u2013 Munic\u00edpio de Curu\u00e7\u00e1 (NE do Par\u00e1): aspectos \n\nf\u00edsicos, meteorol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos. Companhia Docas do Par\u00e1 (CDP). Maio, 2004. \n\n \n\nCOHEN, M.C.L.; LARA, R.J.; RAMOS, J.F.F.; DITTMAR, T. Factors influencing the \n\nvariability of magnesium, calcium and potassium in waters of a mangrove creek in Bragan\u00e7a, \n\nNorth Brazil. In: Mangroves and Salt Marshes. n. 3, 1999. p.9-15. \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\nCOHEN, M.C.L; LARA, R.J. Temporal changes of mangrove vegetation boundaries in \n\nAmaz\u00f4nia: application of GIS and remote sensing techniques. Wetlands Ecology and \n\nManagement. n. 11, 2003. p.223-231. \n\n \n\nCOHEN, M.C.L.; BEHLING, H.; LARA, R. Amazonian mangrove dynamics during the last \n\nmillennium: The relative sea-level and the Little Ice Age. In: Review of Palaebotany and \n\nPalynology, n. 136, 2005. p.93-108. \n\n \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho \n\nde 1984 e maio de 2006. Ministerio do Meio Ambiente. 1ed. Bras\u00edlia, 2006. 808p. \n\n \n\nCOSTA, Marlene Furtado da. Estudo dos c\u00e1tions C\u00e1lcio, S\u00f3dio, Pot\u00e1ssio e da salinidade na \n\n\u00e1gua intersticial do sedimento do manguezal de Bragan\u00e7a \u2013 NE do Par\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Geoqu\u00edmica e Petrologia) \u2013 Universidade Federal do Par\u00e1, CG, Curso de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geologia e Geoqu\u00edmica, Bel\u00e9m, 2000. \n\n \n\nCOSTA, Mauro Renan Pereira; ALC\u00c2NTARA, Enner Her\u00eanio de; AMORIM, Alexsandro de \n\nJesus Ericeira; MOCHEL, Fl\u00e1via Rebelo. Avalia\u00e7\u00e3o das potencialidades e fragilidades das \n\n\u00e1reas de manguezal para a implementa\u00e7\u00e3o do ecoturismo usando ferramentas de \n\nsensoriamento remoto em Cururupu - MA, Brasil. In: Caminhos de Geografia. n. 243, fev. \n\n2006. \n\n \n\nCOURA, Samuel Martins da Costa; PIROMAL, Rodrigo Alexandre Sbravatti; CANAVESI, \n\nVanessa; GOMES, Murilo Novaes; QUIRINO, Valquiria Ferraz; PONZONI, Fl\u00e1vio Jorge. \n\nCompara\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas espectrais das esp\u00e9cies Ligustrum japonicum Thunb. e Cassia \n\nmacranthera DC. In: XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia \u2013 Brasil \n\nanais, 16-21 abril 2005, INPE, p. 1477-1484. \n\n \n\nCR\u00d3STA, A. P. Processamento Digital de Imagens de Sensoriamento Remoto. Campinas: \n\nIG/UNICAMP, 1992. 170p \n\n \n\nFERREIRA, Leandro V.; ALMEIDA, Samuel S.; AMARAL, D\u00e1rio D.; PAROLIN, Pia. Riqueza \n\ne composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da floresta de igap\u00f3 e v\u00e1rzea da esta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica Ferreira Penna: \n\nsubs\u00eddios para o plano de manejo da floresta nacional de Caxiuan\u00e3. In: Bot\u00e2nica n. 56: 103-\n\n116. S\u00e3o Leopoldo: Instituto Anchietano de Pesquisas, 2005. \n\n \n\nFONSECA, Leila Maria Garcia; LOPES, Eymar Silva S.; YAMAGUCHI, Fernando Y.; \n\nVINHAS, L\u00fabia. Processamento Digital de Imagens. Tutorial para cursos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos, INPE, 2000. \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nFROIDEFOND, J. M.; SORIANO-SIERRA, E. J. Sensoriamento Remoto sobre Ecossistemas de \n\nManguezal da Ilha de Santa Catarina, Brasil. I: Adequa\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica. In: VIII Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Sensoriamento Remoto, Salvador \u2013 Brasil anais, 14-19 abril 1996, INPE, p. 157-\n\n163. \n\n \n\nGOEL, N. S. Models of vegetation canopy reflectance and their use in estimation of biophysical \n\nparameters from reflectance data. In: Remote Sensing Reviews vol. 4, 1988. p. 1-21. \n\n \n\nGONZALES, R. C.; WINTZ, P. Digital Image Processing. Addison Wesley, 1987. 431p. \n\n \n\nG\u00dcRTLER, Salete; LUIZ, Alfredo Jos\u00e9 Barreto; EPIPHANIO, Jos\u00e9 Carlos Neves. \n\nUniformiza\u00e7\u00e3o de imagens Landsat para previs\u00e3o de safras agr\u00edcolas. In: Anais XI Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Sensoriamento Remoto, Belo Horizonte, Brasil, 05-10 abril 2003, INPE, p. 109-\n\n116. \n\n \n\nJ\u00c4HNE, Bernd. Digital Image Processing, 6a ed. Springer, 2005. 600p. \n\n \n\nJENSEN, J.R. Introductory Digital Image Processing: A Remote Sensing Perspective. USA. \n\nUpper Saddle River, NJ: Prentice Hall, 2a Ed. 1996, 316 p. \n\n \n\nJENSEN, J.R. Remote Sensing of Vegetation. In: Remote Sensing of the Environment: An Earth \n\nResource Perspective. Prentice Hall, 2000. Cap 10. \n\n \n\nKJERVE, B.; LACERDA, L.D. Mangroves of Brazil. In: LACERDA, L.D. (ed.) Mangrove \n\necosystems technical reports, ITTO TS-13, 2, 1993. p. 245-272. \n\n \n\nLARA, R.; SZLAFSZTEIN, C.; COHEN, M. C. L.; BERGER, U.; GLASER, M. Consequences \n\nof mangrove dynamics for private land use in Bragan\u00e7a, north Brazil: a case study. In: Journal \n\nof Coastal Conservation, vol.8, 2002. p. 97-102. \n\n \n\nLARA, R.; COHEN, M. C. L. Sediment porewater salinity and mangrove vegetation height in \n\nBragan\u00e7a, North Brazil: an ecohydrology-based empirical model. In: Wetlands Ecology and \n\nManagement, vol. 14, n. 4. Holanda, 2006. p. 349-358. \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nLARA, R.; COHEN, M. C. L. Palaeolimnological studies and ancient maps confirm secular \n\nclimate fluctuations in Amazonia. In: Climatic Change, vol. 94, 2009. p. 399-408. \n\n \n\nLATORRE, Marcelo; J\u00daNIOR, Osmar Ab\u00edlio de Carvalho; CARVALHO, Ana Paula Ferreira \n\nde; SHIMABUKURO, Yosio Edemir. Corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica: conceitos e fundamentos. In: \n\nEspa\u00e7o &amp; Geografia, vol. 5. n. 1, 2002. \n\n \n\nLEINZ, Viktor. Intemperismo. In: Geologia Geral. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Nacional, 1985. Cap 3. \n\n \n\nLIMA, Rubens Rodrigues; TOURINHO, Manuel Malheiros. V\u00e1rzeas da costa amapaense: \n\nprincipais caracter\u00edsticas e possibilidades agropecu\u00e1rias. Bel\u00e9m: FCAP. Servi\u00e7o de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o, 1994. 56p. \n\n \n\nLUGO, Ariel E.; SNEDAKE, Samuel C. The Ecology of Mangroves. Annu. Rev. Ecol. Syst. \n\n1974. 5:39-64. \n\n \n\nMEDINA, E.; GIARRIZZO, T.; MENEZES, M.; CARVALHO Lira, M.; CARVALHO, E.A.; \n\nPERES, A.; SILVA BRITO, A.; BRAGA, F.C. Mangal communities of the \"Salgado \n\nParaense\": Ecological heterogeneity along the Bragan\u00e7a peninsula assessed through soil and \n\nleaf analyses. In: Amazoniana, vol. 16 n. 3-4. 2001. p. 397-416. \n\n \n\nMENDES, Amilcar C. Geomorfologia e Sedimentologia. In: FERNANDES, Marcus E. B. (Org.). \n\nOs manguezais da costa norte brasileira. Bel\u00e9m-PA, 2005. p. 13-31. \n\n \n\nMENEZES, M.; BERGER, U.; WORBES, M. Annual growth rings and long-term growth \n\npatterns of mangrove trees from the Braganc?a penin sula, North Brazil. In: Wetlands Ecology \n\nand Management, vol. 11. 2003. p. 233\u2013242. \n\n \n\nMENESES, Paulo Roberto. Fundamentos da Radiometria \u00d3ptica Espectral. In: MENESES, Paulo \n\nRoberto; NETTO, Jos\u00e9 da Silva Madeira (Org.). Sensoriamento Remoto: reflect\u00e2ncia dos \n\nalvos naturais. Bras\u00edlia-DF. Editora UNB, 2001. Cap. 1. \n\n \n\nMOCHEL, F. R.; PONZONI, F. J. Spectral characterization of mangrove leaves in the Brazilian \n\nAmazonian Coast: Turia\u00e7u Bay, Maranh\u00e3o State. In: Anais da Academia Brasileira de \n\nCi\u00eancias, vol. 79, 2007. p. 683-692. \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nMOREIRA, Maur\u00edcio Alves. Fundamentos do Sensoriamento Remoto e Metodologias de \n\nAplica\u00e7\u00e3o, 2a. ed. Vi\u00e7osa: Editora UFV, 2003. vol. 1. 307 p. \n\n \n\nMUNNS, R. Comparative physiology of salt and water stress. In: Plant, Cell and Environment, \n\nvol. 25, 2002. p. 239\u2013250. \n\n \n\nNASCIMENTO, P. S. de R. Avalia\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es \n\nem imagens Landsat-TM visando o mapeamento de unidades de paisagem na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos: INPE. 1997. \n\n \n\nPEREIRA, C. T. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeoqu\u00edmica do estu\u00e1rio do rio Curu\u00e7\u00e1 (munic\u00edpio de \n\nCuru\u00e7\u00e1 \u2013 NE do Par\u00e1). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoqu\u00edmica e Petrologia) \u2013 Universidade \n\nFederal do Par\u00e1, CG, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia e Geoqu\u00edmica, Bel\u00e9m, 2006. \n\n \n\nPEREIRA, C. T. C.; GIARIZZO, T.; JESUS, A. J.; MARTINELLI, J. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nefluente de cultivo de Litopenaeus vannamei no estu\u00e1rio do Rio Curu\u00e7\u00e1 (PA). In: BARROSO, \n\nGilberto Fonseca; POERSH, Luis Henrique da Silva; CAVALLI, Ronaldo Olivera (Org.). \n\nSistemas de cultivos aq\u00fc\u00edcolas na zona costeira do Brasil: recursos, tecnologias e aspectos \n\nambientais e s\u00f3cio-econ\u00f4micos, 1\u00aa ed. Rio de Janeiro: Museu Nacional, 2007. p. 291-302. \n\n \n\nPEREIRA, Jorge L.G; BATISTA, Getulio T.; ROBERTS, Dar. Reflect\u00e2ncia de Coberturas \n\nVegetais na Amaz\u00f4nia. In: Anais VIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, \n\nSalvador \u2013 Brasil, 14-19 abril 1996, INPE, p. 551-556. \n\n \n\nPIRES, J.M.; KOURY, Humberto M. Estudo de um trecho de mata de v\u00e1rzea pr\u00f3ximo de Bel\u00e9m. \n\nIn: Boletim T\u00e9cnico do Instituto Agron\u00f4mico do Norte, n. 36. Bel\u00e9m, 1958. \n\n \n\nPIRES-O\u2019BRIEN, Maria Joaquina; O\u2019BRIEN, Carl Michael. A Floresta Tropical da Amaz\u00f4nia: \n\nPresente e Passado. In: Ecologia e Mapeamento de Florestas Tropicas. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e do Desporto \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias do Par\u00e1, 1995. Cap. 7. \n\n \n\nPONZONI, F.J.; GON\u00c7ALVES, J.L.M. Caracteriza\u00e7\u00e3o espectral de sintomas relacionados \u00e0s \n\ndefici\u00eancias de nitrog\u00eanio (N), f\u00f3sforo (P) e de Pot\u00e1ssio (K) em mudas de Eucalyptus saligna. \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, INPE, 1997. \n\n \n\nPONZONI, F.J. Comportamento Espectral da Vegeta\u00e7\u00e3o. In: MENESES, Paulo Roberto; \n\nNETTO, Jos\u00e9 da Silva Madeira (Org.). Sensoriamento Remoto: reflect\u00e2ncia dos alvos \n\nnaturais. Bras\u00edlia-DF. Editora UNB, 2001. Cap. 5. \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nPONZONI, F.J. Sensoriamento Remoto no estudo da vegeta\u00e7\u00e3o: diagnosticando a Mata \n\nAtl\u00e2ntica. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE, 2002. \n\n \n\nPONZONI, F. J.; GOMES, Alessandra Rodrigues; MALDONADO, Francisco Dario; \n\nSASSAGAWA, Hiromi Suzana Yamasaki; NUMATA, Izaya, ARA\u00daJO, Luciana Spinelli de. \n\nCompara\u00e7\u00e3o entre o fator de reflect\u00e2ncia bidirecional de um dossel de mudas de Eucalyptus \n\ngrandis e o fator de reflect\u00e2ncia direcional hemisf\u00e9rico de suas folhas isoladas. In: Cerne, n.1, \n\nvol.8, 2002. p. 59-68. \n\n \n\nPRANCE, G.T. Notes on the vegetation of Amazonia III: The terminology of Amazonian Forest \n\nTypes subject to inundation. New York Botanical Garden: Brittonia, 1979. p. 26-38. \n\n \n\nRAVEN, P. H.; EVERT, R. F.; EICHHORN, E. S. Fotoss\u00edntese. In: Biologia Vegetal. 5ed. Rio \n\nde Janeiro: Guanabara Koogan, 1996. Cap 7. \n\n \n\nRIBEIRO, Raimundo Nonato da Silveira; SANTANA, Ant\u00f4nio Cordeiro de; TOURINHO, \n\nManoel Malheiros. An\u00e1lise explorat\u00f3ria da socioeconomia de sistemas agroflorestais em \n\nv\u00e1rzea fl\u00favio-marinha, Camet\u00e1-Par\u00e1, Brasil. In: Rev. Econ. Sociol. Rural n.1, vol.42. Jan./Mar. \n\n2004. \n\n \n\nRICHARDS, John A.; JIA, Xiuping. Remote Sensing Digital Image Analysis: An Introduction, 4\na\n \n\ned. Heidelberg Berlin: Springer-Verlag, 2006. 454 p. \n\n \n\nSALES, Gil Mendes. Ecologia da Paisagem da ilha do Mosqueiro, NE do estado do Par\u00e1. Tese \n\n(Mestrado) \u2013 Universidade Federal do Par\u00e1, CG, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia e \n\nGeoqu\u00edmica, Bel\u00e9m, 2005. \n\n \n\nSCHAEFFER-NOVELLI, Yara; CINTRON-MOLERO, Gilberto; ADAIME, Raquel Rothleder; \n\nCAMARGO, T\u00e2nia Maria de. Variability of Mangrove Ecosystems along the Brazilian Coast. \n\nIn: Estuaries. vol. 13, n. 2, 1990 p. 204-218. \n\n \n\nSIOLI, Harald. Alguns resultados e problemas da limnologia amaz\u00f4nica. In: Boletim T\u00e9cnico do \n\nInstituto Agron\u00f4mico do Norte, n. 24, Bel\u00e9m, 1951. p. 1 \u2013 44. \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\nSOUSA, Claudia Linhares de; PONZONI, F. J. Considera\u00e7\u00f5es sobre transforma\u00e7\u00e3o de dados \n\norbitais para estimativas do \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF). In: Anais VIII Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto, Salvador, Brasil, 14-19 abril 1996, INPE, p. 965-968. \n\n \n\nSOUZA FILHO, P.W.M; EL-ROBRINI M. Geomorphology of the Bragan\u00e7a coastal zone, \n\nnortheastern Par\u00e1 state. In: Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. Setembro de 2000. p. 522-526. \n\n \n\nSOUZA FILHO, P.W.M. Avalia\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de dados de sensores remotos no estudo de \n\nambientes costeiros tropicais \u00famidos, Bragan\u00e7a, Norte do Brasil. Tese (Doutorado em \n\nGeologia) \u2013 Universidade Federal do Par\u00e1, CG, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia e \n\nGeoqu\u00edmica, Bel\u00e9m, 2000. \n\n \n\nSOUZA FILHO, P.W.M. Costa de manguezais de macromar\u00e9 da Amaz\u00f4nia: cen\u00e1rios \n\nmorfol\u00f3gicos, mapeamento e quantifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas usando dados de sensores remotos. In: \n\nRevista Brasileira de Geof\u00edsica, vol. 4, n.25, 2005 p. 427-435. \n\n \n\nSURGIK, A. C. S. Legal Aspects of Amazonian floodplain (v\u00e1rzea) conservation: opportunities \n\nand difficulties of the commons management. In: 11th Biennial Conference of International \n\nAssociation for the Study of Common Property, Bali, Indonesia 2006. \n\n \n\nSZLAFSZTEIN, C.F.; LARA, R.J.; COHEN, M.C.L. 2000. Coastal management: some studies \n\nof the past and present of the Bragan\u00e7a region (Par\u00e1, Brazil). The MADAM project. J. Int. \n\nEnviron. Creation, n.2, 2000. p.132-139. \n\n \n\nVANNUCCI, Marta. Os manguezais e n\u00f3s. 2\na\n ed. S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2002. \n\n304 p. \n\n \n\nVENTURIERI, Adriano; WATRIN, Orlando dos Santos; ROCHA, Ana Maria \u00c1guila da; \n\nSILVA, Benedito Nelson Rodrigues da. Avalia\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica da Paisagem da Ilha do \n\nMosqueiro, Munic\u00edpio de Bel\u00e9m, Par\u00e1. In: Anais IX Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \n\nRemoto, Santos, Brasil 11-18 setembro 1998, INPE, p. 247-256. \n\n \n\nVIEIRA, Lucio Salgado; SANTOS, Walmir Hugo P. dos; FALESI, \u00cdtalo Claudio; OLIVEIRA \n\nFILHO Jo\u00e3o Pedro S. Levantamento de reconhecimento dos solos da Regi\u00e3o Bragantina, \n\nestado do Par\u00e1. In: Boletim T\u00e9cnico do Instituto de Pesquisas e Experimenta\u00e7\u00e0o \n\nAgropecu\u00e1rias do Norte, n. 47. Bel\u00e9m, 1967. \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\nVISNADI, Sandra Regina. Marchantiophyta e Bryophyta de manguezais do estado de S\u00e3o Paulo, \n\nBrasil. In: Boletim do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi \u2013 Ci\u00eancias Naturais, vol. 3, n. 1. Bel\u00e9m, \n\n2008. p. 69-80. \n\n \n\nYAN, Liao; GUIZHU, Chen. Physiological adaptability of three mangrove species to salt Stress. \n\nActa Ecologica Sinica, 2007, 27(6), 2208?2214."}]}}}