{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25089"}, {"@name": "filename", "#text": "9680_Oliveira_DanielSimoes_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nPROGRAMA SAN TIAGO DANTAS\n\nCURSO DE MESTRADO EM RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS\n\n~ -\\: +- c4x ~\u00e7()... co:-\\\nAS REGI\u00d5ES GUERRILHEIRAS COLOMBIANAS E SUA RELA\u00c7\u00c3O COM A\n\nECONOMIA E POL\u00edTICA NO MUNDO CONTEMPOR\u00c2NEO /\nDANIEL SIM\u00d5ES' . OLIVEIRA /\n\n?\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es\nInternacionais apresentada ao Instituto de\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da\n\nUNICAMP, Curso de Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es\nInternacionais, Programa San Tiago Dantas,\nsob orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Reginaldo\nCarmello Correa de Moraes\n\nEste exemplar corresponde \u00e0 vers\u00e3o final da\nDisserta\u00e7\u00e3o defendida e aprovada em 20/08/07\n\nBanca Examinadora:\n\n~Prof. Dr. Reginaldo Carmello Correa de - L\n~\n\nCampinas,\n\nAgosto/2007\n\n\n\n \n\n 2 \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA \n\nBIBLIOTECA DO IFCH \u2013 UNICAMP  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas: Territory and power : the columbian guerrila regions and \n\nits relation with the economy and politics in the contemporary world \n \n\n       Palavras-chave em ingl\u00eas (Keywords):\n      \n\n     \n      \n\n \n \n \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Pol\u00edtica Externa \n \n\nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais  \n \nBanca examinadora:  Prof. Dr. Reginaldo Mattar Nasser  \n   Prof\u00aa Dr\u00aa Rosana Baeninger \n    \n\n \n Data da defesa: 20/08/2007 \n \n Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: San Tiago Dantas \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\nForeign relations \nPower (Social sciences) \nDrug trade \u2013 Colombia \nGuerrillas \u2013 Colombia \nPetroleum \u2013 Economic aspects \nPetroleum \u2013 Political aspects \nColombia \u2013 Politics and government \n\n  \n                  Oliveira, Daniel Sim\u00f5es  \n\n    \nOL42t              Territ\u00f3rio e poder : as regi\u00f5es guerrilheiras colombianas e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a economia e pol\u00edtica no mundo contempor\u00e2neo  / Daniel \nSim\u00f5es Oliveira.  -  -  Campinas,  SP: [s.n.], 2007. \n\n  \n                         Orientador: Reginaldo Carmello Correa de Moraes. \n                 Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, \n\nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas.     \n \n                    \n\n                       1. Rela\u00e7\u00f5es internacionais.   2. Poder (Ci\u00eancias sociais).       \n3. Drogas \u2013 Com\u00e9rcio \u2013 Col\u00f4mbia.  4. Guerrilhas \u2013 Col\u00f4mbia.      \n5. Petr\u00f3leo \u2013 Col\u00f4mbia \u2013 Aspectos econ\u00f4micos.  6. Petr\u00f3leo \nCol\u00f4mbia - Aspectos pol\u00edticos.  7. Col\u00f4mbia \u2013 Pol\u00edtica e governo. \nI. Moraes, Reginaldo C. Correa de (Reginaldo Carmello Correa \nde), 1950-.   II.  Universidade Estadual de Campinas. Instituto de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas.           III. T\u00edtulo. \n\n                 \n \n\n\n\n \n\n 3 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CIENCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA SAN TIAGO DANTAS \nMestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAS REGI\u00d5ES GUERRILHEIRAS COLOMBIANAS E SUA RELA\u00c7\u00c3O COM A \nECONOMIA E POL\u00cdTICA NO MUNDO CONTEMPOR\u00c2NEO \n\n \nDANIEL SIM\u00d5ES OLIVEIRA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAMPINAS 2007 \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de \nMestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do \nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \nda UNICAMP atrav\u00e9s do Programa San \nTiago Dantas como requisito parcial para a \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre sob a \norienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Reginaldo Carmello \nCorrea de Moraes \n\n\n\n \n\n 5 \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n\nRESUMO          7 \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O         9 \n \nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 PRESSUPOSTOS METODOL\u00d3GICOS   15 \n  \n\nPor que Regi\u00e3o?        21 \n O Complexo Tabuleiro Colombiano     26 \n \nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 A REGI\u00c3O COCALEIRA     29 \n \n O Espa\u00e7o Cocaleiro       29 \n Din\u00e2mica Regional, Coca e Coca\u00edna     30 \n Surgimento e Expans\u00e3o da Narcoeconomia    33 \n Regi\u00e3o, Capitalismo e Narcotr\u00e1fico     39 \n\nMovimentos Guerrilheiros e Poder     40 \nOs Estados Unidos e a Regi\u00e3o      46 \n\n \nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 A REGI\u00c3O PETROL\u00cdFERA     51 \n \n Din\u00e2mica Regional e Petr\u00f3leo      53 \n Configura\u00e7\u00e3o Territorial da Economia do Petr\u00f3leo   58 \n Guerrilhas e Poder Regional      59 \n Paramilitarismo, Interesses Privados e Imperialismo   66 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 CONCLUS\u00d5ES       71 \n  \n\nRegi\u00f5es: Ordem Global, Desordem local    72 \n Muitos objetivos, um s\u00f3 inimigo      83 \n Regi\u00f5es Colombianas, Imp\u00e9rio e Imperialismo    87 \n \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS      91 \n \nANEXOS          95 \n \n Mapa Pol\u00edtico da Col\u00f4mbia      95 \n\nMapa 1 \u2013 Departamentos Colombianos     96 \nMapa 2 \u2013 Malha Rodovi\u00e1ria      97 \nMapa 3 \u2013 A Regi\u00e3o Cocaleira      98 \nMapa 4 \u2013 A Regi\u00e3o Petrol\u00edfera      99 \nQuadro 1 \u2013 Principais agentes e Respectivas Finalidades  100 \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 7 \n\nRESUMO \n \n \n\nO presente trabalho tem como objetivo aprofundar o conhecimento acerca dos \n\nsentidos da atual ordem mundial vigente a partir do estudo da din\u00e2mica \n\nconflituosa observada no territ\u00f3rio colombiano. Nesse sentido, toma como \n\nobjeto central de sua reflex\u00e3o a constitui\u00e7\u00e3o de duas importantes regi\u00f5es no \n\ninterior do pa\u00eds, cujos contornos se definem pela presen\u00e7a de atividades \n\necon\u00f4micas de grande porte mediadas pelos movimentos guerrilheiros que, \n\natrav\u00e9s do controle da circula\u00e7\u00e3o espacial nos espa\u00e7os em quest\u00e3o, passam a \n\nimpor uma organiza\u00e7\u00e3o peculiar e funcional aos interesses desses movimentos \n\narmados. As duas Regi\u00f5es em quest\u00e3o, a Cocaleira e a Petrol\u00edfera, ser\u00e3o \n\ntomadas destarte em suas particularidades internas, para que posteriormente \n\nseja pensado o significado destes espa\u00e7os na l\u00f3gica do capitalismo \n\ncontempor\u00e2neo, expandido ao n\u00edvel global. \n\n \n \nABSTRACT \n \n \nThe objective of the present work is to deepen the knowledge concerning the \n\ndirections of the current effective world-wide order from the study of the \n\nconflicting dynamics observed in the Columbian territory. In this direction, it \n\ntakes as central object of its reflection the constitution of two important regions \n\nin the interior of the country, whose contours are defined by the presence of \n\ngreat economic activities mediated by the guerrila movements that, through the \n\ncontrol of the space circulation in these regions, impose a peculiar and \n\nfunctional organization to the interests of these armed movements. The two \n\nRegions in question, the Petroliferous and the Coke one, will be taken in its \n\ninternal particularities so that later the meaning of these spaces in the \n\ncontemporary capitalism logic, expanded to the global level, can be thought. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 9 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n \n\n\u201cFARC-EP, 38 Anos, desde Marquet\u00e1lia at\u00e9 a vit\u00f3ria!\u201d, dizia a mensagem \n\nno site oficial do principal movimento de guerrilha da Col\u00f4mbia, por ocasi\u00e3o de \n\nmeu primeiro acesso. A surpresa em encontrar um site oficial dessa \n\norganiza\u00e7\u00e3o armada, atrav\u00e9s do qual podiam ser vinculadas not\u00edcias, \n\ncomunicados e an\u00e1lises conjunturais sob o ponto de vista da insurg\u00eancia, s\u00f3 \n\nn\u00e3o foi maior que o espanto causado pela descoberta do enorme tempo de \n\nexist\u00eancia dessas guerrilhas. A magnitude da surpresa em mim causada \n\nexplica-se pelo fato de haver me interessado em estudar os movimentos de \n\nguerrilha latino-americanos em uma monografia de conclus\u00e3o de curso. H\u00e1 \n\nalgum tempo j\u00e1 me intrigavam as freq\u00fcentes not\u00edcias sobre a atua\u00e7\u00e3o das \n\nFARC em territ\u00f3rio colombiano, principalmente quando a descri\u00e7\u00e3o dessas \n\nguerrilhas vinha acompanhada de designa\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis por reduzi-las ao \n\nmero papel de grupos narcotraficantes ou terroristas. Parecia-me, de in\u00edcio, \n\nbastante question\u00e1vel a forma como as grandes ag\u00eancias de not\u00edcia \n\nvinculavam as guerrilhas ao narcotr\u00e1fico, ao ponto de defini-las, muitas vezes, \n\ncomo \u201cnarcoguerrilhas\u201d. A express\u00e3o surgia carregada de interesses em \n\ncriminalizar o movimento armado, de forma a talvez justificar sua repress\u00e3o \n\nviolenta. Ainda no in\u00edcio de minhas pesquisas, imaginava eu que as guerrilhas \n\nfossem fen\u00f4menos recentes, capazes de comprovar a fragilidade do equil\u00edbrio \n\npol\u00edtico estabelecido no p\u00f3s-guerra fria e de derrubar a percep\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nordem mundial assentada na substitui\u00e7\u00e3o dos conflitos militares pelos embates \n\necon\u00f4micos entre blocos econ\u00f4micos, pa\u00edses ou empresas. Da\u00ed decorre o \n\nespanto em constatar que, a despeito de sua crescente import\u00e2ncia no cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico colombiano, as FARC-EP encontravam sua origem num passado \n\ndistante, e que deveria ser estudado se realmente quis\u00e9ssemos entender os \n\nobjetivos e estrat\u00e9gias utilizadas por esse movimento. \n\nUm dos primeiros materiais de pesquisa que, por obra do acaso, caiu em \n\nminhas m\u00e3os, foi um mapa de localiza\u00e7\u00e3o das principais \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o das \n\nguerrilhas, produzido pela universidade nacional da Col\u00f4mbia. O mapa trazia \n\nn\u00e3o s\u00f3 os principais espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o das FARC-EP, mas tamb\u00e9m a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de uma segunda guerrilha, o ex\u00e9rcito de liberta\u00e7\u00e3o nacional, ou \n\n\n\n \n\n 10 \n\nELN.  A leitura desse mapa fez despertar o sentido de minha forma\u00e7\u00e3o original \n\n(Ge\u00f3grafo) e pensei, de in\u00edcio, num trabalho de monografia que buscasse \n\ndecifrar as principais determinantes da distribui\u00e7\u00e3o das guerrilhas no territ\u00f3rio \n\ncolombiano.  \n\nAssumi, como pressuposto inicial, a id\u00e9ia simplista de que a guerrilha \n\ncorrespondia a uma manifesta\u00e7\u00e3o direta do descontentamento das classes \n\nexploradas. Acreditei que seria poss\u00edvel encontrar uma coincid\u00eancia entre \n\nexclus\u00e3o social e presen\u00e7a das guerrilhas. Nesse sentido, debrucei-me sobre a \n\ncompara\u00e7\u00e3o de diversos mapas em que buscava relacionar indicadores sociais \n\ncomo analfabetismo, mortes violentas ou baixa escolaridade \u00e0 presen\u00e7a das \n\nguerrilhas. Embora em alguns casos essa coincid\u00eancia fosse evidente, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel adot\u00e1-la como via de regra, uma vez que eram in\u00fameras as exce\u00e7\u00f5es \n\na esta percep\u00e7\u00e3o. Abandonei, por hora, a associa\u00e7\u00e3o simplista entre pobreza e \n\ninsurg\u00eancia guerrilheira e, ao levantar dados referentes \u00e0s atividades \n\necon\u00f4micas praticadas em territ\u00f3rio colombiano, pude constatar que, muito \n\nmais importante de que as car\u00eancias sociais na orienta\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o \n\nguerrilheira, a presen\u00e7a de recursos, em particular os cultivos de coca e as \n\nreservas de petr\u00f3leo, eram o verdadeiro determinante fundamental da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o guerrilheira. Essa constata\u00e7\u00e3o, conclus\u00e3o preliminar da monografia, \n\nfoi respons\u00e1vel pela abertura em que viria a se inserir o tema da presente \n\npesquisa.    \n\nFoi a partir da constata\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o \u00edntima entre guerrilhas e \n\npresen\u00e7a de recursos que pudemos propor o presente trabalho, que teve por \n\nobjetivo delimitar e caracterizar o funcionamento de dois espa\u00e7os definidos \n\npela coincid\u00eancia entre a presen\u00e7a das guerrilhas e dos respectivos recursos. A \n\nCoca, situada na por\u00e7\u00e3o sudeste e o Petr\u00f3leo na regi\u00e3o nordeste \n\napresentaram-se como espa\u00e7os amplamente influenciados pelas limita\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas das guerrilhas, que atrav\u00e9s do enorme poder sobre os territ\u00f3rios em \n\nquest\u00e3o, podiam impor certos padr\u00f5es organizacionais a essas atividades e \n\ndelas extrair os recursos necess\u00e1rios para seu pr\u00f3prio sustento. Essa situa\u00e7\u00e3o \n\nem que os recursos de uma determinada parcela do espa\u00e7o nacional \n\nencontram-se sujeitos \u00e0s media\u00e7\u00f5es dos grupos guerrilheiros nos autorizaria o \n\nemprego do termo \u201cRegi\u00e3o\u201d, como ser\u00e1 discutido no cap\u00edtulo primeiro.  \n\n \n\n\n\n \n\n 11 \n\nA compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas referentes ao funcionamento interno \n\ndas regi\u00f5es em quest\u00e3o passou a ocupar o papel central no presente trabalho, \n\nn\u00e3o na medida em que nos interessasse em si, mas principalmente na medida \n\nem que essas regi\u00f5es encontram seu sentido na profunda inser\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o \n\nsujeitas na economia mundial. Tanto o Petr\u00f3leo quanto a Coca aparecem aqui \n\ncomo produtos respons\u00e1veis por movimentar enormes somas, de forma a se \n\nconstitu\u00edrem em elos fundamentais de uma econ\u00f4mica capitalista interligada \n\nem escala mundial. Nesse sentido, o objetivo parcial de compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica interna das regi\u00f5es, encontra seu verdadeiro significado quando \n\nrelacionado ao objetivo maior, compreender o papel desses espa\u00e7os peculiares \n\nna totalidade conformada pela economia global. \n\nMuitos argumentos podem ser mobilizados em favor da import\u00e2ncia da \n\ntem\u00e1tica proposta. Em primeiro lugar, deve-se observar a necessidade de \n\nconhecimento acerca dos movimentos guerrilheiros colombianos de forma a \n\nesclarecer os caminhos hist\u00f3ricos que o levaram \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de sua \n\nexist\u00eancia, ao passo que a maioria dos movimentos similares na Am\u00e9rica \n\nLatina, percorreu o caminho inverso (que resultou geralmente em extin\u00e7\u00e3o). \n\nDesvendar as condutas pol\u00edticas e estrat\u00e9gicas adotadas torna-se ent\u00e3o, tarefa \n\ncrucial, principalmente na medida em que muito do sucesso experimentado \n\npelos movimentos armados colombianos deve-se \u00e0 forma como estes se \n\napropriaram da infra-estrutura produtiva e de circula\u00e7\u00e3o dos recursos em \n\nquest\u00e3o. Essa esp\u00e9cie de \u201cparasitismo\u201d exercido pelos guerrilheiros sobre os \n\nrecursos tornou-se a fonte de entrada de importantes recursos, capazes de \n\nproporcionar a expans\u00e3o quantitativa e qualitativa dos movimentos armados, \n\nprincipalmente durante a d\u00e9cada de 90. A pr\u00f3pria influ\u00eancia e o enorme poder \n\nde regula\u00e7\u00e3o exercidos pelos movimentos armados sobre a economia dos \n\nrecursos s\u00e3o elementos que despertam a aten\u00e7\u00e3o para a tem\u00e1tica em quest\u00e3o, \n\nna medida em que constituem configura\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas bastante \n\npeculiares e distintas da maioria das situa\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o descritas pela \n\nliteratura preocupada com tema. \n\nGanha ainda maior relev\u00e2ncia o estudo das regi\u00f5es em quest\u00e3o, quando \n\natentamos para o importante papel desempenhado pelos recursos colombianos \n\nna economia nacional e mundial. O Petr\u00f3leo colombiano \u00e9 um dos principais \n\nitens da pauta de exporta\u00e7\u00f5es nacionais e seu destino preferencial tem sido o \n\n\n\n \n\n 12 \n\nmercado dos Estados Unidos, principalmente com a exacerba\u00e7\u00e3o dos conflitos \n\nno Oriente M\u00e9dio. J\u00e1 no que diz respeito \u00e0 Coca, o pa\u00eds ocupa papel de \n\ndestaque ainda maior, na medida em que fornece grande parte das folhas de \n\ncoca e da pr\u00f3pria coca\u00edna consumida no mundo. \n\nOutra importante motiva\u00e7\u00e3o para o estudo do cen\u00e1rio das regi\u00f5es \n\ncolombianas deve-se ao fato de que estas, pela forma em que se inserem na \n\neconomia global, implicam uma s\u00e9rie de interesses que transcendem as \n\nfronteiras nacionais. Em primeiro lugar, as guerrilhas por si s\u00f3, representem um \n\ntema de interesse dos pa\u00edses que fazem fronteira com a Col\u00f4mbia, \n\nprincipalmente Brasil, Equador, Peru e Venezuela, uma vez que os conflitos e \n\nas pr\u00e1ticas associadas ao narconeg\u00f3cio tendem a n\u00e3o respeitar as fronteiras \n\nnacionais. Al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses vizinhos ao territ\u00f3rio colombiano, a \n\ncrescente interven\u00e7\u00e3o da maior pot\u00eancia do mundo contempor\u00e2neo d\u00e1 a \n\nquest\u00e3o \u00e1rea de assunto de interesse internacional. Mais ainda quando as \n\nguerrilhas colombianas s\u00e3o enquadradas pelo departamento de Estado \n\namericano como \u201cterroristas\u201d, passando a figurar na lista dos movimentos \n\ncombatidos pelo governo americano. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa deu-se com base em fontes de natureza \n\nbastante diversa. Em termos de livros, s\u00e3o bastante escassos os volumes que \n\ntratem sobre a tem\u00e1tica da guerrilha colombina, ao menos no Brasil. Temos \n\nbasicamente tr\u00eas t\u00edtulos dedicados \u00e0 quest\u00e3o do conflito colombiano e \u00e0 \n\nhist\u00f3ria das guerrilhas. A maior parte dos livros que viriam a ser incorporados \n\nem nosso trabalho estava, de fato, ligada ao campo te\u00f3rico. S\u00e3o livros sobre a \n\nteoria dos movimentos armados, ou sobre a natureza e significado dos conflitos \n\narmados e insurrei\u00e7\u00f5es em geral. Tamb\u00e9m foram incorporados livros que \n\nrefletiam sobre a atual disposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica do mundo, pensando e \n\nsituando as guerrilhas no contexto presente e discutindo o papel das regi\u00f5es \n\nnas din\u00e2micas de um mundo globalizado. Adotamos, nesse ponto da pesquisa, \n\numa abordagem transdisciplinar respons\u00e1vel pela incorpora\u00e7\u00e3o de aspectos \n\nte\u00f3ricos advindos de campos distintos como as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica e Geografia Pol\u00edtica, de forma a construir uma abordagem \n\nte\u00f3rica peculiar acerca do sentido dos movimentos armados e de seu poder de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es em quest\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 13 \n\n A parte pr\u00e1tica propriamente dita da pesquisa ficaria por conta da leitura \n\nde publica\u00e7\u00f5es colombinas e mexicanas versando sobre a quest\u00e3o das \n\nguerrilhas colombianas em particular. S\u00e3o peri\u00f3dicos como a revista \u201cAn\u00e1lisis \n\nPol\u00edtico\u201d da Universidade Nacional da Col\u00f4mbia ou a revista \u201cAm\u00e9rica Latina \n\nHoy\u201d da Universidade Nacional do M\u00e9xico cujos artigos versam sobre os mais \n\ndistintos temas de interesse de nossa pesquisa. Guerrilhas, Recursos, \n\nParamilitarismo, Narcotr\u00e1fico e Plano Col\u00f4mbia s\u00e3o alguns dos principais \n\nassuntos abordados em nosso trabalho cuja origem remonta \u00e0s tais \n\npublica\u00e7\u00f5es. \n\nOutro conjunto de informa\u00e7\u00f5es bastante relevantes para o trabalho \n\nadv\u00e9m de mapas, o principal deles, respons\u00e1vel por localizar as gurrilhas no \n\nterrit\u00f3rio colombiano. Al\u00e9m disso, foram incorporados mapas do projeto SIMCI \n\nde mapeamento por sat\u00e9lite dos cultivos de Coca e Papoula e os mapas da \n\ninfra-estrutura petrol\u00edfera, obtidos a duras penas junto \u00e0 ECOPETROL \n\n(Empresa colombiana de Petr\u00f3leo). Essas informa\u00e7\u00f5es nos permitiram a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mapas de sobreposi\u00e7\u00e3o em que as guerrilhas aparecem de \n\nforma simult\u00e2nea com as infra-estruturas econ\u00f4micas. S\u00e3o mapas de grande \n\nvalor para o conjunto de nossa pesquisa, uma vez que fornecem coer\u00eancia \n\nemp\u00edrica \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desenvolvida nos cap\u00edtulos destinados ao \n\nestudo da Regi\u00e3o da Coca e da Regi\u00e3o do Petr\u00f3leo.  \n\nA Divis\u00e3o do texto obedeceu a um esquema bastante simples. Num \n\nprimeiro Cap\u00edtulo foram tratados os principais pressupostos te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos componentes da pesquisa. O conceito de regi\u00e3o e seu \n\nrespectivo significado na din\u00e2mica global, a caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema \n\nmundializado concretizado por conta de um capitalismo expandido em \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia e o significado das regi\u00f5es no mundo contempor\u00e2neo foram \n\nalguns dos aspectos aqui apresentados de forma preferencialmente te\u00f3rica. Foi \n\nnesse cap\u00edtulo em que foram explicitadas as principais ferramentas te\u00f3ricas \n\nque balizaram e nortearam a an\u00e1lise. \n\nA concretude da pesquisa viria nos cap\u00edtulos 2 e 3, nos quais as regi\u00f5es \n\npassariam a ser tratadas em sua peculiaridade. Regi\u00e3o Cocaleira e Regi\u00e3o \n\nPetrol\u00edfera foram aqui, respectivamente, delimitadas e justificadas em termos \n\ncaracter\u00edsticas econ\u00f4micas e pol\u00edticas. Foram descritas suas configura\u00e7\u00f5es em \n\ntermos concretos, como a distribui\u00e7\u00e3o das redes ao longo de seus territ\u00f3rios e \n\n\n\n \n\n 14 \n\nos arranjos peculiares de poder da\u00ed decorrentes. Tamb\u00e9m foram descritas as \n\nformas truculentas atrav\u00e9s das quais se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\ngrandes agentes econ\u00f4micos e os movimentos guerrilheiros, muito mais \n\npr\u00f3ximas da met\u00e1fora naturalista do \u201cparasitismo\u201d do que da \u201csimbiose\u201d. \n\nFinalmente, o cap\u00edtulo 4, teve car\u00e1ter conclusivo e ambiciosa tarefa-\n\ns\u00edntese de relacionar as caracter\u00edsticas gerais das regi\u00f5es em quest\u00e3o \n\napresentadas nos cap\u00edtulos 2 e 3 aos pressupostos te\u00f3ricos descritos no \n\ncap\u00edtulo inicial. Tamb\u00e9m neste cap\u00edtulo foram apresentados os mapas que se \n\nconstitu\u00edram em importantes elementos conclusivos, principalmente na medida \n\nem que puderam relacionar as informa\u00e7\u00f5es anteriormente apresentadas. \n\nFinalmente, lan\u00e7amos m\u00e3o de uma reflex\u00e3o acerca do papel desempenhado \n\npelas regi\u00f5es no mundo contempor\u00e2neo, relacionando suas din\u00e2micas \u00e0 \n\neconomia e \u00e0 pol\u00edtica global. \n\nEsperamos assim, contribuir para uma melhor compreens\u00e3o acerca de \n\num tema t\u00e3o difundido nos grandes meios de informa\u00e7\u00e3o, mas muito pouco \n\nexplorado em sua profundidade. Dessa forma, apresentar o conflito \n\ncolombiano, para al\u00e9m das perspectivas enviesadas e comprometidas com os \n\ninteresses das potencias Imperialistas dos grandes capitalistas foi uma meta \n\nconstante em nossos trabalhos.  Acreditamos tamb\u00e9m poder revelar, pelo \n\nmenos em partes, a import\u00e2ncia e o valor da luta de mulheres e homens que \n\nsacrificam suas vidas de forma consciente ou n\u00e3o, em busca da constru\u00e7\u00e3o de \n\num futuro melhor.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 15 \n\n1- PRESSUPOSTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nO esfor\u00e7o de compreens\u00e3o das principais caracter\u00edsticas das regi\u00f5es \n\ncolombianas e a rela\u00e7\u00e3o que estas estabelecem com os fen\u00f4menos de \u00e2mbito \n\nmundial passa, necessariamente, pela tarefa de sele\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o do \n\ninstrumental metodol\u00f3gico empregado na an\u00e1lise. O fen\u00f4meno da \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o colombiana, processo a partir do qual se originam as Regi\u00f5es a \n\nque nos propusemos tratar, ser\u00e1 tomado no presente cap\u00edtulo em seu aspecto \n\ngen\u00e9rico, ou seja, na medida em que se manifesta como fen\u00f4meno coerente \n\ncom uma l\u00f3gica maior e exterior \u00e0 sociedade nacional, para posteriormente ser \n\ntomado em sua particularidade, no cap\u00edtulo seguinte, onde ser\u00e3o tratadas as \n\nduas regi\u00f5es separadamente.  \n\nA primeira grande considera\u00e7\u00e3o de cunho te\u00f3rico e que deve \n\nnecessariamente ser feita no sentido de compreender a din\u00e2mica das regi\u00f5es \n\ncolombianas, caminha no sentido da identifica\u00e7\u00e3o das principais mudan\u00e7as \n\nocorridas na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica do planeta nas d\u00e9cadas mais \n\nrecentes do s\u00e9culo XX. A conjuntura em que se originam as guerrilhas referidas \n\nneste estudo nos remete ao contexto da Guerra Fria e da Bipolariza\u00e7\u00e3o do \n\nmundo em torno das grandes pot\u00eancias vitoriosas da segunda grande guerra. \u00c9 \n\nno contexto da Guerra Fria que o avan\u00e7o das for\u00e7as populares e dos partidos \n\ncomunistas conhecem elevado grau de matura\u00e7\u00e3o, vindo a resultar na eclos\u00e3o \n\nde diversos movimentos armados na Am\u00e9rica Latina, e de uma s\u00e9rie de \n\nmedidas \u201ccontra-revolucion\u00e1rias\u201d, como ditaduras militares e o aumento da \n\nrepress\u00e3o e da criminaliza\u00e7\u00e3o das revoltas populares. Embora esse cen\u00e1rio \n\ncorresponda a uma conjuntura capaz de impulsionar o surgimento de tais \n\nmovimentos armados, somente as mudan\u00e7as ocorridas na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ne econ\u00f4mica do mundo s\u00e3o realmente capazes de explicar o atual sentido \n\nadquirido pelos movimentos armados. \n\nEmbora o per\u00edodo da hist\u00f3ria conhecido como \u201cGuerra Fria\u201d estivesse \n\nmarcado por uma constante amea\u00e7a de uma guerra nuclear generalizada, sua \n\nrealidade se concretizou muito mais na forma de estabilidade do que de \n\nconflitos, haja visto que o alinhamento quase que necess\u00e1rio das na\u00e7\u00f5es e \n\nmovimentos armados com um dos dois blocos de poder acabava por minar a \n\n\n\n \n\n 16 \n\nemerg\u00eancia de muitos outros conflitos, caracterizando aquilo que \n\nconvencionou-se chamar de \u201cEstrat\u00e9gia da Dissuas\u00e3o\u201d (SAINT-PIERRE, 2000, \n\np.21). Dessa forma, apesar do fen\u00f4meno das guerrilhas em territ\u00f3rio \n\ncolombiano j\u00e1 causar consider\u00e1vel apreens\u00e3o no governo colombiano e mesmo \n\nno governo dos Estados Unidos (ambos identificavam esses movimentos como \n\nfocos de subvers\u00e3o pass\u00edveis de ser erradicados do mapa), seu combate n\u00e3o \n\ndeve ser associado \u00e0 possibilidade de tomada do poder em um horizonte \n\ntemporal pr\u00f3ximo. O nascimento dos movimentos guerrilheiros se deu como \n\num fen\u00f4meno perif\u00e9rico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida pol\u00edtica mundial e mesmo nacional, \n\nna medida em que estas guerrilhas se apresentavam pouco numerosas e \n\ncarentes de armas e suprimentos, situa\u00e7\u00e3o que as tornava, desde sua origem, \n\nsubordinadas a uma postura voltada para sua pr\u00f3pria defesa, amplamente \n\napoiada numa estrat\u00e9gia de grande flexibilidade e no car\u00e1ter \u201cm\u00f3vel\u201d de sua \n\nt\u00e1tica. S\u00e3o, por tal motivo, constitu\u00eddas como guerrilhas \u201cn\u00f4mades\u201d, incapazes \n\nde amea\u00e7ar efetivamente o aparato repressivo do Estado ou de defender e \n\nconsolidar sua influ\u00eancia em qualquer por\u00e7\u00e3o significativa do espa\u00e7o. Mesmo o \n\ncombate a essas guerrilhas, emana, em grande parte, muito mais do \n\nalinhamento de sucessivos governos colombianos \u00e0 chamada \u201cDoutrina de \n\nSeguran\u00e7a Nacional\u201d estado-unidense do que a um temor concreto de que \n\npudessem levar a cabo seu projeto de tomada do poder em n\u00edvel Nacional. \n\nApesar da persist\u00eancia das guerrilhas e da resist\u00eancia \u00e0s constantes ofensivas \n\nmilitares, a situa\u00e7\u00e3o de pen\u00faria material e mesmo pol\u00edtica em que se \n\nencontravam os movimentos armados impedia-lhes qualquer ambi\u00e7\u00e3o maior do \n\nque a simples sobreviv\u00eancia.  \n\nEssa realidade permanece relativamente est\u00e1tica, pelo menos em \n\ntermos, durante as d\u00e9cadas de 60, 70 e grande parte da d\u00e9cada de 80, onde \n\nas guerrilhas se firmam como for\u00e7as m\u00f3veis empenhadas em golpes \n\nespor\u00e1dicos e dependentes de uma estrat\u00e9gia voltada para defesa. Ainda que \n\no objetivo final de tomada do poder tenha sido sempre mantido, n\u00e3o havia \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica suficiente, nem condi\u00e7\u00f5es militares suficientes para que \n\nessas guerrilhas ascendessem ao poder e levassem a cabo uma revolu\u00e7\u00e3o ou \n\ngolpe de Estado. N\u00e3o se trata aqui, em momento algum, de dizer que essas \n\nguerrilhas n\u00e3o amea\u00e7assem a ordem estatal vigente, mas sim que n\u00e3o \n\ndispunham, no momento em quest\u00e3o, de condi\u00e7\u00f5es efetivas para tomar o \n\n\n\n \n\n 17 \n\npoder, ou mesmo para constituir \u00e1reas de influ\u00eancia consolidadas em algum \n\nrinc\u00e3o do pa\u00eds.     \n\nNa segunda metade da d\u00e9cada de 80, entretanto, essa realidade \n\ncome\u00e7aria a mudar, com a constitui\u00e7\u00e3o de uma nova Ordena\u00e7\u00e3o Geopol\u00edtica do \n\nMundo. A crise e a subseq\u00fcente queda da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica marcam a fal\u00eancia \n\nda ordem bipolar que passa a ser substitu\u00edda por uma ordem mundial \n\nfundamentada na primazia dos mecanismos de funcionamento e valores \n\ncapitalistas. O Capitalismo, \u201cvencedor\u201d da \u201cGuerra Fria\u201d e ainda vigente no \n\nmundo contempor\u00e2neo, conserva muitos elementos de suas origens, mas se \n\nmanifesta de forma muito mais complexa e abrangente do que houvera feito \n\nem seus momentos anteriores. O Capitalismo \u201catual\u201d \u00e9 marcado por uma \n\nenorme escala de funcionamento, como jamais antes se vira na hist\u00f3ria. Muitos \n\nargumentam em favor da tese de que os elementos constituintes do capitalismo \n\ncontempor\u00e2neo conservam os fundamentos do capitalismo descrito por Karl \n\nMarx, e principalmente, os princ\u00edpios do Imperialismo descrito em L\u00eanin. Sem \n\nque entremos no presente momento nessa discuss\u00e3o, h\u00e1 um relativo consenso \n\nem torno das mudan\u00e7as fenom\u00eanicas experimentadas pelo modo-de-produ\u00e7\u00e3o \n\ndo Capital com os profundos avan\u00e7os nas for\u00e7as produtivas nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Aquilo que alguns enxergam como o aprofundamento \n\ndo processo de Imperialismo, ao passo que outros qualificam como processo \n\nde \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d (IANNI, 2004, p. 21), \u00e9 sem d\u00favida um momento muito \n\npeculiar da hist\u00f3ria, onde um modo-de-produ\u00e7\u00e3o consegue firmar-se como \n\ndominante e demonstra-se capaz de operar em escala global.  \n\nIndubitavelmente, os avan\u00e7os nas t\u00e9cnicas de transporte e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es contribu\u00edram de forma decisiva para essa expans\u00e3o do sistema \n\nem escala global. O sistema do Capital arrastou para dentro de sua l\u00f3gica \n\nespa\u00e7os cada vez mais long\u00ednquos, constituindo efetivamente aquilo que \n\npoder\u00edamos chamar de uma expans\u00e3o \u201cGeogr\u00e1fica\u201d do Capital. N\u00e3o se trata de \n\ndizer que o mundo inteiro aceitou passivamente as imposi\u00e7\u00f5es advindas do \n\nfuncionamento da ordem capitalista (aceitar tal considera\u00e7\u00e3o seria ferir de \n\nmorte a dial\u00e9tica). Quer dizer, acima de tudo, que o Capitalismo cercou-se de \n\npossibilidades nunca dantes imaginadas de buscar a supera\u00e7\u00e3o de suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, como o imperativo do lucro, em espa\u00e7os cada vez mais distantes, \n\n\n\n \n\n 18 \n\nque passaram a ser, pelo menos em tese, pass\u00edveis de incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntotalidade do funcionamento do sistema. \n\nEsse \u00e9 o contexto respons\u00e1vel por modificar sensivelmente o papel \n\ndesempenhado pelos diversos territ\u00f3rios, de forma que parcelas localizadas de \n\npa\u00edses do mundo todo possam ser incorporadas ao funcionamento \n\nmundializado do sistema (sem que isso implique na inser\u00e7\u00e3o plena ou completa \n\ndos territ\u00f3rios nacionais). As modernas redes de comunica\u00e7\u00f5es e transporte \n\ns\u00e3o os la\u00e7os umbilicais que permitem a forma\u00e7\u00e3o de um mecanismo de \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias e capitais em escala global. Ou ainda de um \n\nmecanismo de drenagem de mais-valia em dire\u00e7\u00e3o aos centros econ\u00f4micos \n\nproeminentes, como poderiam preferir os te\u00f3ricos do Imperialismo. \u201cA \n\ncircula\u00e7\u00e3o \u00e9 a imagem do poder\u201d, nos lembra Raffestin (RAFFESTIN, 1993, p. \n\n202), em alus\u00e3o ao papel proeminente desempenhado pelos sistemas t\u00e9cnicos \n\nde transportes e comunica\u00e7\u00f5es na vida econ\u00f4mica do capitalismo \n\ncontempor\u00e2neo. Milton Santos (SANTOS, 1996, p.208) define Rede como \n\n\u201cInfra-estrutura que permite o transporte de mat\u00e9ria prima, energia ou \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d, caracter\u00edstica material que n\u00e3o pode ser dissociada da no\u00e7\u00e3o de \n\nque a rede \u00e9 tamb\u00e9m, e necessariamente, \u201cpol\u00edtica e social\u201d (IDEM, p.209). \n\nSegundo este mesmo autor, a caracter\u00edstica fundamental do atual est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento dessas redes \u00e9 \u201ca busca por mundializar-se, trazendo \n\nsociabilidades distantes e repercutindo ordens instantaneamente\u201d (IDEM, 1996, \n\np.213)  \n\nTodas essas mudan\u00e7as experimentadas no contexto da presente ordem \n\nglobal resultaram tamb\u00e9m em profundas transforma\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os \n\nnacionais, que passaram crescentemente a ser fragmentados em torno de \n\npor\u00e7\u00f5es de seus territ\u00f3rios, por\u00e7\u00f5es essas especializadas em determinadas \n\natividades produtivas, pouco ligadas \u00e0s demandas das sociedades nacionais, \n\nmas principalmente aos imperativos da economia internacional.  Reafirma-se \n\nassim a no\u00e7\u00e3o de que o capitalismo globalizado \u00e9 baseado numa \n\nespecializa\u00e7\u00e3o crescente de parcelas inscritas nos territ\u00f3rios nacionais, fato \n\nque refor\u00e7a tamb\u00e9m o sentido de inter-rela\u00e7\u00e3o entre essas partes, que \n\nencontram seu significado apenas na totalidade do modo de produ\u00e7\u00e3o em que \n\nse inserem. Muitas vezes, o primado dos imperativos externos sobre a \n\nsociedade nacional, acaba por constituir uma rela\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria em que \n\n\n\n \n\n 19 \n\nparcelas do territ\u00f3rio muito pouco integradas \u00e0 vida econ\u00f4mica do pa\u00eds \n\nestabelecem la\u00e7os muito fortes com a economia internacional (atrav\u00e9s das \n\nsupracitadas \u201credes\u201d), sem que isso necessariamente se reverta em inser\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica ou social desses espa\u00e7os com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade do pa\u00eds. Assiste-\n\nse assim, o primado de vetores externos em detrimento dos fatores internos, \n\ncom a inser\u00e7\u00e3o de parcelas dos territ\u00f3rios nacionais em uma totalidade que \n\nescapa \u00e0 pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o nacional e encontra sua l\u00f3gica apenas no \n\nmovimento da totalidade global. Da\u00ed o motivo pelo qual Milton Santos afirma \n\nocorrer um processo de \u201caliena\u00e7\u00e3o territorial\u201d com descompasso \n\nexperimentado entre \u201co comando t\u00e9cnico da produ\u00e7\u00e3o\u201d (de \u00e2mbito local) e o \n\n\u201ccomando pol\u00edtico distante\u201d (SANTOS, 1996, p.216), permitindo a conclus\u00e3o de \n\numa \u201ctransfer\u00eancia Geogr\u00e1fica de valor\u201d, como descrita em SOJA (1993, \n\np.140).    \n\n O enorme conjunto de mudan\u00e7as que atingiu a ordem mundial repercutiu \n\ndiretamente na forma de organiza\u00e7\u00e3o dos Estados-Nacionais. No caso do \n\nterrit\u00f3rio colombiano n\u00e3o foi diferente: Algumas por\u00e7\u00f5es, relativamente \n\nesquecidas do territ\u00f3rio nacional, ou que desempenhavam um papel marginal \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia nacional viram-se, na segunda metade da d\u00e9cada de \n\n80, e principalmente na d\u00e9cada de 90, inseridas, por meio da expans\u00e3o das \n\nmodernas redes, numa enorme estrutura subordinada ao movimento da \n\ntotalidade da economia global. \u00c9 o caso dos espa\u00e7os especializados na \n\neconomia do Narcotr\u00e1fico e do Petr\u00f3leo que, cada qual a sua maneira, \n\nsofreram um profundo processo de dinamiza\u00e7\u00e3o de suas atividades com o \n\naprofundamento de sua inser\u00e7\u00e3o na economia global. A hist\u00f3ria de implanta\u00e7\u00e3o \n\nde ambas atividades repousa, como veremos mais a frente, desde seus \n\nprim\u00f3rdios, nos imperativos gerados no mercado externo, imperativos esses \n\nque conhecem sua m\u00e1xima intensidade por ocasi\u00e3o do atual processo de \n\nmundializa\u00e7\u00e3o do capitalismo.       \n\n As profundas mudan\u00e7as experimentadas pelo mundo no contexto do \n\np\u00f3s-guerra fria atingiram de forma indireta, mas tamb\u00e9m crucial a organiza\u00e7\u00e3o \n\ne as possibilidades ensejadas pelas guerrilhas. A dinamiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nregionais colombianos deu-se preferencialmente sobre \u00e1reas do pa\u00eds ainda \n\nmuito pouco ocupadas, com destaque aos \u201cLlanos\u201d, grandes plan\u00edcies \n\nrecobertas pela vegeta\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. Constitu\u00edram-se redes modernas com o \n\n\n\n \n\n 20 \n\nobjetivo de propiciar a extra\u00e7\u00e3o e escoamento dos recursos encontrados no \n\nterrit\u00f3rio nacional. No caso do petr\u00f3leo, constituiu-se uma rede de po\u00e7os de \n\npetr\u00f3leo, refinarias, oleodutos e portos, com o compromisso de circular a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em escala nacional e principalmente internacional. No caso do \n\nNarconeg\u00f3cio e de seu principal produto, a Coca, n\u00e3o foi diferente: apesar do \n\ncar\u00e1ter ilegal dessa economia, estabeleceram-se redes complexas \n\nrespons\u00e1veis tanto por fazer circular os produtos do narconeg\u00f3cio quanto o \n\ndinheiro il\u00edcito dele origin\u00e1rio. Todo esse processo de inser\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o \n\ndo interior colombiano, contribuiu de forma decisiva para projetar parcelas do \n\nespa\u00e7o colombiano no mecanismo de extra\u00e7\u00e3o de riqueza em escala global. \n\n \u00c9 tamb\u00e9m a partir dessa inser\u00e7\u00e3o moderna dos espa\u00e7os interiores \n\ncolombianos na economia global que nascer\u00e1 a cobi\u00e7a dos grupos guerrilheiros \n\nsobre o controle desses recursos. N\u00e3o que os pr\u00f3prios guerrilheiros pudessem \n\nse envolver diretamente na produ\u00e7\u00e3o dos recursos em quest\u00e3o, mas a id\u00e9ia de \n\nque esses recursos pudessem se constituir em importante fonte de \n\nfinanciamento passa a ocupar, cada vez mais, o horizonte estrat\u00e9gico dos \n\nmovimentos armados. Se, por um lado, as guerrilhas n\u00e3o poderiam por si s\u00f3 \n\nconcretizar as atividades de extra\u00e7\u00e3o dos recursos, essas passaram a orientar \n\nsuas a\u00e7\u00f5es no sentido de controlar a circula\u00e7\u00e3o dos recursos numa escala \n\nespacial pr\u00f3xima. Dessa forma, as redes, instrumentos de drenagem das \n\nmercadorias e dos recursos produzidos em territ\u00f3rio colombiano, passam a ser \n\ncontempladas pelas guerrilhas, de forma que o controle dessas infra-estruturas \n\nde circula\u00e7\u00e3o passa a assegurar aos movimentos guerrilheiros uma nova e \n\nnot\u00e1vel forma de incremento financeiro, como veremos em maiores detalhes \n\nnos cap\u00edtulos subseq\u00fcentes. No caso do petr\u00f3leo, a extra\u00e7\u00e3o dos recursos se \n\nd\u00e1 basicamente atrav\u00e9s da cobran\u00e7a de \u201ctaxas de guerra\u201d das grandes \n\ncompanhias petrol\u00edferas. J\u00e1 no caso da coca, h\u00e1 tamb\u00e9m um mecanismo de \n\nextra\u00e7\u00e3o de \u201cimpostos\u201d, proporcionalmente maiores quando direcionados aos \n\ngrandes produtores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 21 \n\nPor que Regi\u00e3o? \n\n \n\n A partir da observa\u00e7\u00e3o do crescente controle das guerrilhas sobre a \n\ndin\u00e2mica dos recursos em determinadas por\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o colombiano \u00e9 que \n\npodemos resgatar o sentido do conceito de \u201cRegi\u00e3o\u201d. Frequentemente \n\napropriado pelo senso comum, o conceito tem, muitas vezes sido utilizado \n\ncomo sin\u00f4nimo de qualquer por\u00e7\u00e3o ou recorte espacial. Dentro das Ci\u00eancias \n\nHumanas em geral e da pr\u00f3pria Geografia, entretanto, o conceito conta com \n\numa longa hist\u00f3ria de significa\u00e7\u00f5es e utilidades pr\u00e1ticas. Nasceu no \u00e2mbito das \n\nci\u00eancias naturais, onde designava a \u00e1rea de ocorr\u00eancia de determinadas \n\nesp\u00e9cies animais ou vegetais. Era, por isso, fundamentada em crit\u00e9rios \n\nnaturais que, \u00e0 luz do atual desenvolvimento t\u00e9cnico e pol\u00edtico, perdem grande \n\nparte de seu poder explicativo. Seria como se, no caso de entender conflito \n\ncolombiano, ous\u00e1ssemos tomar a floresta amaz\u00f4nica como fator determinante \n\ndas caracter\u00edsticas do conflito. Ainda que a cobertura vegetal, relevo ou clima \n\npossam desempenhar algum papel nas sociedades contempor\u00e2neas, seria \n\ndemasiado equivoco considerar tais fatores como centrais na composi\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o que \u00e9, em sua ess\u00eancia, um espa\u00e7o cada vez mais humanizado e \n\nsujeito \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es impostas pelos atrav\u00e9s do trabalho.   \n\n Um segundo momento crucial na hist\u00f3ria do conceito de \u201cRegi\u00e3o\u201d deve \n\nser encontrado na geografia francesa do s\u00e9c. XIX de Vidal de La Blache, \n\nconforme nos lembra (Moraes, 1999, p. 63). Regi\u00e3o, para o fundador da escola \n\nfrancesa, era o objeto central de estuda da geografia, sendo que cada uma das \n\nregi\u00f5es correspondia a uma organiza\u00e7\u00e3o peculiar e independente das outras \n\n(um \u201cgenre de vie\u201d). Apesar do grande avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concep\u00e7\u00e3o natural \n\nde Regi\u00e3o, a no\u00e7\u00e3o lablachiana aplicada aos dias de hoje padeceria do grave \n\ndelito de considerar a Regi\u00e3o como um espa\u00e7o autocontido, cujo \n\nfuncionamento e significado se encerrariam no pr\u00f3prio espa\u00e7o regional. Seria \n\nid\u00e9ia completamente oposta \u00e0 defendida neste trabalho, a no\u00e7\u00e3o de que uma \n\nregi\u00e3o pudesse ser explicada \u201cpor si s\u00f3\u201d, quando, ante ao aqui exposto, \n\nbuscamos destacar a crescente inter-rela\u00e7\u00e3o entre os lugares no mundo \n\ncontempor\u00e2neo, como fundamento de seu significado.   \n\n Uma terceira etapa not\u00e1vel no desenvolvimento da no\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o \n\nrefere-se \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o do conceito pela economia neopositivista, que se valia \n\n\n\n \n\n 22 \n\nde estat\u00edsticas e indicadores matem\u00e1ticos para justificar a exist\u00eancia das \n\nregi\u00f5es. As Regi\u00f5es eram, nesse sentido, espa\u00e7os de indicadores estat\u00edsticos \n\nmuito pr\u00f3ximos, n\u00e3o importando as din\u00e2micas sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas \n\nque permeassem suas realidades. Forjava-se, assim, com base numa cren\u00e7a \n\ninabal\u00e1vel nas estat\u00edsticas, a id\u00e9ia de uma homogeneidade te\u00f3rica, mas \n\nsempre de pouca correspond\u00eancia pr\u00e1tica, na qual diversos fen\u00f4menos de \n\nordem pol\u00edtica, por exemplo, poderiam comprometer de forma decisiva a \n\nsuposta uniformidade dos espa\u00e7os em quest\u00e3o. \n\n A hist\u00f3ria do conceito de regi\u00e3o conheceria uma consider\u00e1vel guinada \n\napenas com a incorpora\u00e7\u00e3o das teorias cr\u00edticas ao pensamento regional. A \n\nregi\u00e3o, passaria, da d\u00e9cada de 1960 em diante, a ser cada vez mais pensada \n\nem termos pol\u00edticos e sociais. A partir de ent\u00e3o, deu-se uma guinada no sentido \n\nde conceber cada vez mais o espa\u00e7o, e consequentemente a regi\u00e3o, como \n\nprodutos das rela\u00e7\u00f5es humanas e da concretiza\u00e7\u00e3o do trabalho, na forma \n\ndaquilo que Marx referiu-se como \u201ctrabalho morto\u201d.    \n\n Ante ao exposto acerca da discuss\u00e3o sobre o sentido e operacionalidade \n\ndo conceito de regi\u00e3o podemos, por fim, sintetizar as principais componentes \n\nda concep\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o utilizada neste trabalho. Uma primeira considera\u00e7\u00e3o \n\nfundamental \u00e9 a de que a Regi\u00e3o \u00e9 um constructo social, sendo jamais poss\u00edvel \n\nreduzir sua complexa din\u00e2mica ao simples n\u00edvel de suas caracter\u00edsticas \n\nnaturais. \u201cA espacialidade \u00e9 corporifica\u00e7\u00e3o e meio de vida social\u201d, conforme nos \n\nlembra SOJA (1993, p. 148), em refer\u00eancia ao duplo car\u00e1ter representado \n\npelos compartimentos espaciais, produtos da hist\u00f3ria humana, mas, ao mesmo \n\ntempo, condicionantes da vida social.  \n\nA segunda considera\u00e7\u00e3o importante no sentido de afirmar a \n\noperacionalidade de nosso conceito fundamental consiste em jamais \n\nconsiderar a Regi\u00e3o como possuidora de uma l\u00f3gica \u201cautocontida\u201d ou \n\nindependente, mas sempre como componente de uma estrutura maior dada \n\npela totalidade global, sendo, pelo contr\u00e1rio, cada vez mais interdependente da \n\ntotalidade representada pela Divis\u00e3o Internacional do Trabalho. MEZ\u00c1ROS \n\n(2003, p. 50) nos afirma, corroborando a no\u00e7\u00e3o que a Regi\u00e3o n\u00e3o pode ser \n\nentendida sem o movimento da totalidade, que \u201cos sentidos dos lugares \n\ndependem de sua significa\u00e7\u00e3o no Global\u201d. Assim sendo, o significado das \n\nparcelas do espa\u00e7o em quest\u00e3o encontra-se intimamente ligado com o tempo \n\n\n\n \n\n 23 \n\nhomog\u00eaneo ditado pelo mundo, contraposto \u00e0s particularidades \n\n(heterogeneidades) ditadas pelo espa\u00e7o local, conforma nos sugere HARVEY \n\n(2005, p. 159)  \n\nTerceiro, a Regi\u00e3o fundamenta-se na exist\u00eancia de um espa\u00e7o que \n\npartilha de caracter\u00edsticas pol\u00edticas e econ\u00f4micas relativamente comuns, \n\ncaracter\u00edsticas essas muito mais complexas do que a simples transposi\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores num\u00e9ricos. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o dadas por fatores diversos, \n\ncomo a posi\u00e7\u00e3o ocupada pela regi\u00e3o na totalidade mundial, pela media\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica a que possa estar sujeita ou ainda, pelo conte\u00fado t\u00e9cnico-cient\u00edfico ou \n\narranjo das for\u00e7as produtivas do espa\u00e7o em quest\u00e3o, sendo esta \u00faltima \n\ncaracter\u00edstica respons\u00e1vel por sacramentar o \u201cdom\u00ednio do trabalho morto sobre \n\no trabalho vivo\u201d (HARVEY, 1980, p.434). \n\nUma quarta proposi\u00e7\u00e3o fundamental diz respeito ao fato da Regi\u00e3o ser, \n\na um s\u00f3 tempo, um conceito e uma escala de an\u00e1lise. Em termos de conceito, \n\ncomo j\u00e1 dissemos anteriormente, representa uma parcela espacial, dotada de \n\nparticularidades e inserida de forma peculiar na totalidade mundial. O sentido \n\nda Regi\u00e3o como escala de an\u00e1lise, entretanto, deve acompanhar sua aplica\u00e7\u00e3o \n\nconceitual. Pensada como escala de an\u00e1lise a Regi\u00e3o \u00e9 intermedi\u00e1ria entre o \n\nmovimento da totalidade global (ou mesmo da totalidade nacional, em alguns \n\ncasos) e as particularidades locais e por isso \u00e9 respons\u00e1vel por exercer a \n\n\u201cmedia\u00e7\u00e3o entre o lugar e o mundo\u201d (HARVEY, 1980, p. 434)   \n\nFinalmente, deve-se considerar a regi\u00e3o como um elo da cadeia \n\nprodutiva global, seja atuando no sentido de colaborar, seja no sentido de \n\nresistir aos ditames do modo-de-produ\u00e7\u00e3o dominante. O movimento do \n\ncapitalismo global aponta para uma postura cada vez mais racional por parte \n\ndos diversos agentes sociais dominantes, como no caso das grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es, Estados considerados \u201cpot\u00eancias\u201d e institui\u00e7\u00f5es supranacionais, \n\nmediante uso das modernas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, podem estabelecer \n\numa l\u00f3gica de localiza\u00e7\u00e3o amplamente fundamentada na maximiza\u00e7\u00e3o de seus \n\ninteresses e principalmente das taxas de lucro. Dessa forma, as Regi\u00f5es se \n\nencontram constantemente sujeitas \u00e0 \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o ou desvaloriza\u00e7\u00e3o imposta \n\npelo capital em busca de sua reprodu\u00e7\u00e3o ampliada\u201d (Idem, 1980, p. 434). \u00c9 \n\nessa caracter\u00edstica respons\u00e1vel por explicar a expans\u00e3o das redes sobre \n\nespa\u00e7os long\u00ednquos e muitas vezes pouco penetrados pelos anseios do capital. \n\n\n\n \n\n 24 \n\nPode-se assim argumentar em favor daquilo que MEZ\u00c1R\u00d3S (200_, p. 28) \n\nqualifica como a forma\u00e7\u00e3o de \u201cenclaves capitalistas com hinterl\u00e2ndias n\u00e3o-\n\ncapitalistas\u201d. LEFEVBRE (apud SOJA, 1993, p. 65) nos traz significativa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ao debate, quando afirma que \u201cA sobreviv\u00eancia do capitalismo \u00e9 \n\nbaseada na cria\u00e7\u00e3o de uma espacialidade instrumental e racionalizada\u201d em \n\nmen\u00e7\u00e3o \u00e0 crescente fixidez do capital, com a constitui\u00e7\u00e3o de grandes sistemas \n\nprodutivos, capazes de promover a liga\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica das periferias ao \n\ncapitalismo central. Nenhuma grande novidade se considerarmos a afirma\u00e7\u00e3o \n\nde HARVEY (2005, p.58), relembrando Rosa Luxemburgo, de que \u201co capital \n\nengloba formas n\u00e3o capitalistas\u201d e \u201cnecessita articular-se com \u00e1reas virgens\u201d \n\nnuma demonstra\u00e7\u00e3o da clareza de que dispunha a autora acerca da \n\nnecessidade intr\u00ednseca do Capital de superar contradi\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da \n\nexpans\u00e3o de suas pr\u00f3prias fronteiras.  \n\nTodas as considera\u00e7\u00f5es feitas acima acerca do significado do conceito \n\nde Regi\u00e3o justificariam, em princ\u00edpio, a afirma\u00e7\u00e3o de que tanto o espa\u00e7o \n\ncocaleiro quanto o espa\u00e7o petrol\u00edfero colombiano podem ser caracterizados \n\ncomo regi\u00f5es devido ao sentido que adquirem quando considerados como \n\nespa\u00e7os profundamente inseridos na totalidade global e na divis\u00e3o do trabalho. \n\nFalta, entretanto, uma considera\u00e7\u00e3o fundamental de cunho pol\u00edtico para que \n\npossamos realmente afirmar a exist\u00eancia e o nexo te\u00f3rico em se considerar as \n\nsupracitadas regi\u00f5es. Somando-se \u00e0 coer\u00eancia econ\u00f4mica, dada pelos \n\naspectos produtivos dessas regi\u00f5es, pela estrutura\u00e7\u00e3o de suas redes e pelo \n\npapel desempenhado na economia mundial, est\u00e1 a coer\u00eancia pol\u00edtica resultante \n\nda presen\u00e7a e da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica impostas pelos movimentos de \n\nguerrilhas. Esses movimentos, descritos at\u00e9 a d\u00e9cada de oitenta como pouco \n\nnumerosos e de efic\u00e1cia limitada, estabeleceram rela\u00e7\u00f5es complexas com a \n\ncadeia produtiva dos recursos em quest\u00e3o, atrav\u00e9s do crescente controle \n\nexercido sobre as redes (e que ser\u00e3o objeto do presente estudo). Esse controle \n\nparcial do espa\u00e7o assegurou \u00e0s guerrilhas uma possibilidade crescente de \n\nexerc\u00edcio do poder sobre a circula\u00e7\u00e3o de bens e pessoas no interior das \n\nRegi\u00f5es, derivando da\u00ed uma profunda influ\u00eancia desses movimentos tanto nos \n\naspectos econ\u00f4micos quanto nos aspectos militares da vida local. Tal \n\nmecanismo permitiu aos movimentos armados uma apropria\u00e7\u00e3o de parte dos \n\nexcedentes gerados nas atividades produtivas que, atrav\u00e9s da cobran\u00e7a de \n\n\n\n \n\n 25 \n\n\u201cimpostos de guerra\u201d e outras formas de tributos, contribu\u00edram de forma crucial \n\npara um not\u00e1vel incremento dos recursos financeiros. \n\nOs aportes financeiros oriundos do controle exercido pelas guerrilhas \n\nsobre as economias regionais s\u00e3o a principal explica\u00e7\u00e3o para o crescimento \n\nquantitativo e qualitativo dessas organiza\u00e7\u00f5es, a partir da segunda metade da \n\nd\u00e9cada de 80. As guerrilhas puderam dispor de armas e equipamentos \n\nmodernos, al\u00e9m da possibilidade de pagamento de soldos a seus membros. \n\nCom isso, houve um ingresso not\u00e1vel de novos guerrilheiros, impactando com \n\num enorme incremento no n\u00famero de efetivos e num crescente controle \n\nespacial. Essa situa\u00e7\u00e3o favoreceu a ado\u00e7\u00e3o de uma nova estrat\u00e9gia por parte \n\ndas guerrilhas que abandonaram seu car\u00e1ter m\u00f3vel e passaram ao objetivo \n\nestrat\u00e9gico de manuten\u00e7\u00e3o da supremacia regional, de forma a assegurar o \n\nfinanciamento e o respaldo pol\u00edtico aos movimentos armados. Encontra-se \n\naqui, portanto, o fundamento pol\u00edtico para o reconhecimento do processo de \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o em curso no territ\u00f3rio colombiano: A presen\u00e7a de economias \n\nregionais amplamente ligadas \u00e0 economia global, mediadas pela interven\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica das guerrilhas.      \n\n\u00c9 somente a partir das considera\u00e7\u00f5es anteriores que poderemos \n\nefetivamente nos debru\u00e7ar sobre a tarefa de decifrar e interpretar as regi\u00f5es \n\ncolombianas propostas no presente trabalho.   \n\nApesar da relev\u00e2ncia das regi\u00f5es no processo de acumula\u00e7\u00e3o global, \n\nestas est\u00e3o constantemente sujeitas \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o ou valora\u00e7\u00e3o, em virtude \n\ntanto de suas contradi\u00e7\u00f5es internas quanto de sua signific\u00e2ncia exterior. O fato \n\n\u00e9 que s\u00e3o freq\u00fcentes os movimentos no sentido de assegurar a \u201cCoer\u00eancia \n\nRegional\u201d, sejam estes oriundos da a\u00e7\u00e3o estatal, preocupada na prote\u00e7\u00e3o dos \n\ninvestimentos privados e do Capital fixo, seja atrav\u00e9s das (por vezes muito \n\nfr\u00e1geis) \u201cAlian\u00e7as regionais de Classes\u201d (HARVEY, 2005, p.151). O caso \n\ncolombiano \u00e9 emblem\u00e1tico no que diz respeito a essas coaliz\u00f5es, marcadas \n\npor uma enorme complexidade origin\u00e1ria da not\u00e1vel quantidade de agentes e \n\norganiza\u00e7\u00f5es e suas respectivas finalidades. Por esse motivo, a an\u00e1lise da \n\ndin\u00e2mica regional colombiana deve passar pelo trabalho de esclarecimento das \n\nfinalidades em jogo no \u00e2mbito do espa\u00e7o colombiano, e das poss\u00edveis \n\nalian\u00e7as/conflitos da\u00ed decorrentes.  \n\n \n\n\n\n \n\n 26 \n\nO Complexo Tabuleiro Colombiano \n\n \n\n Qualquer an\u00e1lise da realidade colombiana influenciada pela quest\u00e3o dos \n\nconflitos armados deve passar pela tarefa de identifica\u00e7\u00e3o e esclarecimento \n\ndos diversos agentes e organiza\u00e7\u00f5es, e de suas respectivas finalidades, \n\natuantes pa\u00eds. Estado, Guerrilhas, Paramilitares, Narcotraficantes e o Governo \n\ndos Estados Unidos s\u00e3o alguns dos principais protagonistas da complexa \n\ndin\u00e2mica regional colombiana. \u00c9 dif\u00edcil precisar exatamente quais s\u00e3o as \n\nalian\u00e7as mais freq\u00fcentes, mas pode-se afirmar, sem sombra de d\u00favida, que, \n\npor parte dos diversos agentes acima citados, h\u00e1 um inimigo comum muito bem \n\ndefinido, representado pelas guerrilhas, que atuam muitas vezes de forma \n\nassociada (o ELN e as FARC-EP). S\u00e3o diversos os interesses que fazem com \n\nque haja, por parte da maioria dos atores, a percep\u00e7\u00e3o de um inimigo comum \n\nrepresentado pelas guerrilhas. O Estado v\u00ea nessas organiza\u00e7\u00f5es armadas um \n\ndesafio a sua premissa de soberania territorial e ao seu monop\u00f3lio do uso da \n\nviol\u00eancia, al\u00e9m de uma amea\u00e7a \u00e0 rede de infra-estruturas p\u00fablicas. Al\u00e9m disso, \n\nsofre crescente press\u00e3o da comunidade internacional e do governo dos \n\nEstados Unidos para combater os movimentos armados. O governo americano \n\npor sua vez, identifica nas guerrilhas uma amea\u00e7a \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de suas \n\ngrandes empresas, principalmente as petrol\u00edferas, uma vez que muitos dos \n\nataques dos guerrilheiros imp\u00f5em vultosas perdas nas respectivas taxas de \n\nlucro. Al\u00e9m disso, as guerrilhas s\u00e3o vistas como representantes do que a \n\ndiplomacia americana convencionou chamar de \u201cTerrorismo\u201d. Tamb\u00e9m s\u00e3o as \n\nguerrilhas as principais acusadas de garantir o fluxo continuo de drogas para o \n\nmercado estado-unidense (ainda que essa afirma\u00e7\u00e3o seja bastante \n\ncontroversa, como veremos no cap\u00edtulo seguinte).  \n\n O caso dos Narcotraficantes \u00e9 um pouco mais complexo. Embora esses \n\nse beneficiem com a aus\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o estatal nas \u00e1reas controladas \n\npelas guerrilhas, seu interesse fundamental \u00e9 erradic\u00e1-las, de forma a impedir \n\nque essas imponham tributa\u00e7\u00e3o ou qualquer outro tipo de restri\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\natividades relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o dos Narc\u00f3ticos. Tamanha \u00e9 a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos narcotraficantes em erradicar as guerrilhas que esses \n\nconstitu\u00edram ex\u00e9rcitos pr\u00f3prios, inicialmente de alcance regional, e hoje \n\nunificados em torno das AUC (Autodefensas Unidas da Col\u00f4mbia). Os \n\n\n\n \n\n 27 \n\n\u201cParamilitares\u201d, como costumam ser chamados, constituem-se hoje no bra\u00e7o \n\narmado dos Narcotraficantes, mas recebem tamb\u00e9m financiamento de diversos \n\nsetores do empresariado nacional e at\u00e9 estrangeiro. S\u00e3o geralmente \n\ncompostos por membros das pr\u00f3prias for\u00e7as de seguran\u00e7a, atra\u00eddos pelos \n\nelevados sal\u00e1rios sendo, muitas vezes, preferidos em detrimento das for\u00e7as \n\nnacionais, por atuarem \u201c\u00e0 margem da lei\u201d e n\u00e3o obedecerem conven\u00e7\u00f5es ou \n\nleis nacionais e internacionais referentes aos conflitos. Muitos s\u00e3o os relatos de \n\nassassinatos, torturas e massacres protagonizados por essas organiza\u00e7\u00f5es, \n\nque tem na difus\u00e3o do temor generalizado sua principal estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o. \n\nAs guerrilhas, por sua vez, t\u00eam sua origem no ide\u00e1rio marxista \n\nrevolucion\u00e1rio, e apesar da aparente dist\u00e2ncia, jamais abandonaram o objetivo \n\nfinal de tomada do poder pol\u00edtico, ainda que sua estrat\u00e9gia imediata esteja \n\npreferencialmente voltada para o controle e a supremacia regional. Muitas das \n\na\u00e7\u00f5es das guerrilhas, convencionalmente qualificadas como terroristas pelos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, t\u00eam objetivos pol\u00edticos ocultos, como a \n\nobten\u00e7\u00e3o de acordos de trocas de prisioneiros, a desmilitariza\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios \n\nou o estabelecimento de negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \n\nA partir do conhecimento pr\u00e9vio acerca das organiza\u00e7\u00f5es atuantes no \n\nterrit\u00f3rio colombiano, seus fins e estrat\u00e9gias, poderemos, finalmente, nos \n\ndebru\u00e7ar sobre o trabalho de caracteriza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o das din\u00e2micas \n\ninerentes \u00e0s regi\u00f5es, al\u00e9m da possibilidade de pensar seu significado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade dada pela economia global. Ao longo do trabalho, muitas \n\ndas considera\u00e7\u00f5es feitas sobre essas organiza\u00e7\u00f5es ser\u00e3o aprofundadas, de \n\nforma que se possa realmente apreender o sentido de sua atua\u00e7\u00e3o na \n\nconforma\u00e7\u00e3o do quadro regional colombiano.                 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 29 \n\n2- A REGI\u00c3O COCALEIRA \n\n \n\n \n\nO Espa\u00e7o Cocaleiro \n\n \n\n \n\n A Regi\u00e3o Cocaleira encontra-se situada nas por\u00e7\u00f5es sudeste e sul do \n\nterrit\u00f3rio colombiano e compreende os departamentos de Putumayo, Meta, \n\nGuaviare, Caquet\u00e1, Vichada e Nari\u00f1o que concentram sozinhos mais de 2/3 da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cocaleira nacional. A Col\u00f4mbia \u00e9 hoje o maior produtor mundial de \n\ncoca\u00edna e, junto com Bol\u00edvia e Peru, mant\u00e9m grandes extens\u00f5es de cultivos de \n\nCoca, folha que serve de base para a produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna e que alimenta uma \n\neconomia informal de grande presen\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o dos empregos \n\nnacionais (FILIPONNE, 1995, P.137). Al\u00e9m disso, a regi\u00e3o conhece uma \n\nexpans\u00e3o crescente dos cultivos de papoula, mat\u00e9ria prima de produ\u00e7\u00e3o da \n\nhero\u00edna, droga financeiramente atrativa devido ao alto valor pago por cada \n\nmiligrama do produto. A primeira vista paradoxalmente, \u00e9 apenas uma m\u00edsera \n\npor\u00e7\u00e3o do montante da coca\u00edna produzida no pa\u00eds que se destina aos \n\nmercados dom\u00e9sticos. A maior parte da droga produzida \u00e9 destinada aos \n\nmercados dos Estados Unidos e da Europa, sendo este primeiro pa\u00eds sozinho \n\nrespons\u00e1vel pelo consumo de metade da coca\u00edna colombiana (WDR, 2005, p. \n\n76). A regi\u00e3o tem, do ponto de vista de seu espa\u00e7o natural, caracter\u00edsticas \n\nbastante distintas das encontradas na por\u00e7\u00e3o dos altiplanos. \u00c9 uma imensa \n\nplan\u00edcie que se estende desde o sop\u00e9 da cordilheira dos Andes at\u00e9 as \n\nfronteiras com Brasil, Peru e Equador e \u00e9 coberta por uma densa vegeta\u00e7\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas amaz\u00f4nicas. \n\n Apesar de suas caracter\u00edsticas naturais bastante homog\u00eaneas, a Regi\u00e3o \n\nCocaleira n\u00e3o \u00e9 definida em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas no que diz respeito \n\nao clima, relevo ou vegeta\u00e7\u00e3o. Observaremos inclusive que, embora a Regi\u00e3o \n\nCocaleira encontre-se contida no espa\u00e7o amaz\u00f4nico, esta apresenta \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas restritas \u00e0 apenas algumas determinadas por\u00e7\u00f5es \n\ndo espa\u00e7o amaz\u00f4nico. E mais do que isso, a Regi\u00e3o em quest\u00e3o \u00e9 definida n\u00e3o \n\nem torno de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas. Nem tampouco pode ser confundida \n\n\n\n \n\n 30 \n\ncom a simples espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas na qual a coca \u00e9 cultivada. A regi\u00e3o \n\ndeve ser definida, em realidade, ao redor de suas caracter\u00edsticas econ\u00f4micas e \n\npol\u00edticas (CORR\u00caA, 1991, p. 74). A peculiaridade dos espa\u00e7os que propomos \n\nchamar de \u201cRegi\u00e3o Cocaleira\u201d \u00e9 sua configura\u00e7\u00e3o em torno de uma agricultura \n\npraticada em sua maior parte em pequenas propriedades familiares \n\norganizadas pela presen\u00e7a das guerrilhas das FARC-EP. Nestes espa\u00e7os, \n\ncomo demonstraremos mais \u00e0 frente, as guerrilhas s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\nestruturarem uma ordem distinta daquela comandada pelo Estado, constituindo \n\nbasti\u00f5es de poder em torno da defesa da agricultura minifundiarizada da Coca, \n\nrespons\u00e1vel por fornecer, al\u00e9m de grandes aportes financeiros, a base pol\u00edtica \n\nde atua\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o armada.  \n\n \u00c9 justamente a partir da peculiaridade desta por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ncolombiano que se origina sua justificativa enquanto recorte te\u00f3rico. A Regi\u00e3o \n\nCocaleira compreende um espa\u00e7o dentro do territ\u00f3rio nacional colombiano \n\nsujeito a um funcionamento bastante distinto das regras do Estado e que, \n\nembora freq\u00fcentemente caracterizado como sin\u00f4nimo de desordem, \u00e9 portador \n\nde uma ordem coerente, respons\u00e1vel por garantir sua inser\u00e7\u00e3o em um \n\nimportante elo da cadeia do Narcotr\u00e1fico. \n\n A \u201cRegi\u00e3o Cocaleira\u201d \u00e9 tamb\u00e9m representativa de um espa\u00e7o onde se \n\ncruzam duas economias distintas e profundamente inter-relacionadas e que \n\nser\u00e3o tomadas em conta a partir de suas peculiaridades e na medida em que \n\ninteragem. Fazemos refer\u00eancia, no caso, \u00e0s economias da Coca e da Coca\u00edna, \n\nque devem ser cuidadosamente diferenciadas e estudadas de forma a revelar \n\nas profundas diferen\u00e7as sociais e espaciais que as envolvem.    \n\n \n\n \n\nDin\u00e2mica Regional, Coca e Coca\u00edna \n\n \n\n \n\n A hist\u00f3ria da conforma\u00e7\u00e3o do complexo regional cocaleiro se confunde \n\ncom a hist\u00f3ria da expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas e os processos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o descortinados em meados do s\u00e9culo XX, com o processo de \n\n\u201ccoloniza\u00e7\u00e3o armada\u201d (MESA, 1999, p. 69) e com a posterior expans\u00e3o dos \n\ncultivos agr\u00edcolas il\u00edcitos nas terras ocupadas (MESA, 1999, p.78). A ocupa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 31 \n\ndo territ\u00f3rio colombiano \u00e9 caracterizada por ter sido preferencialmente \n\nrealizada nas terras do chamado altiplano, por\u00e7\u00e3o compreendida entre os \n\ncontrafortes leste e oeste da cordilheira dos Andes (CURREA-LUGO, 1999, p. \n\n17). Por extens\u00e3o, a enorme por\u00e7\u00e3o concentrada nas terras baixas e planas \n\namaz\u00f4nicas receberam, via de regra, uma coloniza\u00e7\u00e3o marginal, empreendida \n\nem torno de produtos agr\u00edcolas de baixo valor e extrativismo realizados por \n\npequenos produtores. Posteriormente, esses mesmos espa\u00e7os passaram a \n\nreceber a coloniza\u00e7\u00e3o armada. Viria a se somar a essas atividades, a partir da \n\nd\u00e9cada de 1960, o cultivo e processamento de drogas il\u00edcitas. A hist\u00f3ria da \n\napropria\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o \u00e9 uma das bases para compreender a forma como \n\neste se organiza, bem como a forma atrav\u00e9s da qual dialoga e interage com a \n\neconomia global e com o pr\u00f3prio espa\u00e7o nacional. Uma das mais marcantes \n\ncaracter\u00edsticas desse espa\u00e7o \u00e9 o predom\u00ednio das formas de coloniza\u00e7\u00e3o \n\n\u201cespont\u00e2neas\u201d (que incluem a coloniza\u00e7\u00e3o armada e a coloniza\u00e7\u00e3o do \n\nnarcotr\u00e1fico), descritas em MESA (1999, p.200) ao lado das formas menos \n\ncomuns de coloniza\u00e7\u00e3o, a militar (promovida a partir de incurs\u00f5es do ex\u00e9rcito) \n\ne a dirigida ou intencional, resultante de a\u00e7\u00f5es estatais como grandes obras de \n\ninfraestrutura e extrativismo ou de projetos de assentamento empreendidos \n\npelo governo (MESA 1999, p.200) atrav\u00e9s do INCORA (Instituto Colombiano de \n\nColoniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria).  \n\n A chamada \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea\u201d (ou seja, n\u00e3o dirigida pela a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado) teve como uma de suas principais for\u00e7as motrizes a \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o \n\narmada\u201d descortinada principalmente nas d\u00e9cadas de 50 e 60. \u00c9 necess\u00e1rio \n\natentar para a din\u00e2mica dos conflitos no per\u00edodo para que se possa entender o \n\nprocesso em sua complexidade. A d\u00e9cada de 50 \u00e9 marcada por um golpe \n\nmilitar capitaneado por um General Liberal (Gustavo Rojas Pinillo) seguido de \n\num acordo entre os partidos conservador e liberal que h\u00e1 muito tempo vinham \n\nse enfrentando em busca do poder. Esse acordo, conhecido como \u201cFrente \n\nNacional\u201d, supunha o revezamento de poder entre os dois principais partidos, \n\nao longo dos sucessivos mandatos. O fim da guerra civil entre as duas \n\nagremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias e o acordo da \u201cFrente Nacional\u201d acabaram por \n\nresolver, em grande medida, os problemas pol\u00edticos das elites nacionais, que \n\npassariam, doravante, a cumprir um pacto de altern\u00e2ncia no poder. Os \n\nCamponeses, entretanto, continuaram alijados de qualquer participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\n\n\n \n\n 32 \n\nsignificativa e passaram a perceber o descompasso entre suas aspira\u00e7\u00f5es e os \n\ndesejos dos dois partidos pol\u00edticos. Um verniz essencialmente classista desde \n\nent\u00e3o cobriria as antigas disputas entre Liberais e Conservadores, e o \n\ncampesinato passaria a buscar formas aut\u00f4nomas de organiza\u00e7\u00e3o (MEDINA, \n\n2001, p. 4) , resistindo \u00e0s determina\u00e7\u00f5es de cessar fogo e se organizando na \n\nforma territ\u00f3rios independentes (similares, em termos de organiza\u00e7\u00e3o, aos \n\nbasti\u00f5es de poder vermelho conformados na China pr\u00e9-revolucion\u00e1ria) \n\ndenominados \u201crep\u00fablicas independentes\u201d que chegaram a totalizar sete \n\nespa\u00e7os auto-organizados popularmente e que constitu\u00edam, dentre outro \n\nmecanismos mais ou menos complexos, ex\u00e9rcitos pr\u00f3prios (as autodefesas), \n\nimbu\u00eddos da miss\u00e3o de resist\u00eancia \u00e0s constantes tentativas de exterm\u00ednio \n\noriundas do governo da \u201cFrente Nacional\u201d.  \n\nA esse j\u00e1 complexo quadro de acontecimentos deve-se somar a \n\ncrescente influencia do Partido Comunista nas organiza\u00e7\u00f5es e lutas populares. \n\nOs Comunistas buscaram uma aproxima\u00e7\u00e3o junto \u00e0s rep\u00fablicas independentes \n\ne incentivaram a resist\u00eancia dessas aos ataques governistas. Apesar da \n\nher\u00f3ica resist\u00eancia travada nessas rep\u00fablicas, a maioria delas foi violentamente \n\nexterminada e definitivamente banida do mapa pelas for\u00e7as nacionais, com \n\nexce\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica situada na por\u00e7\u00e3o sul do pa\u00eds, na fronteira atual \n\nentre os departamentos de Huila e Tolima, denominada \u201cMarquet\u00e1lia\u201d. A \n\nrep\u00fablica da \u201cMarquet\u00e1lia\u201d passou, a partir da incorpora\u00e7\u00e3o do partido \n\ncomunista (fechado e perseguido pelo governo Rojas), por um processo de \n\nresist\u00eancia deveras singular (LEECH, 2002, p. 13). Cientes da superioridade \n\nb\u00e9lica dos ex\u00e9rcitos governistas, camponeses e comunistas (MEDINA, 2001, \n\np.21) passaram \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de uma guerrilha m\u00f3vel, que buscaria, atrav\u00e9s \n\nde estrat\u00e9gias distintas, resistir aos ataques governistas. Dentre as t\u00e1ticas mais \n\nnot\u00e1veis, deve-se destacar a condi\u00e7\u00e3o de evitar os conflitos que n\u00e3o se \n\nrealizassem em condi\u00e7\u00f5es absolutamente favor\u00e1veis \u00e0s guerrilhas. As \n\nguerrilhas passariam a atacar o ex\u00e9rcito em emboscadas e manteriam sempre \n\no car\u00e1ter m\u00f3vel, sem jamais se estabelecer por muito tempo em um mesmo \n\nespa\u00e7o. O \u00eaxito dessas condutas, fundamentadas na grande flexibilidade e \n\nfluidez obtidas no interior das matas tropicais, tornou imposs\u00edvel a vit\u00f3ria \n\ngovernista e abriu espa\u00e7o para a manuten\u00e7\u00e3o seguida de uma posterior \n\nexpans\u00e3o do movimento campon\u00eas. \u00c9 essa organiza\u00e7\u00e3o o que pode ser \n\n\n\n \n\n 33 \n\nconsiderado o embri\u00e3o das FARC-EP, que ainda hoje contabiliza sua hist\u00f3ria \n\nde vida a partir do ano de 1964 (o ano da fuga da Marquet\u00e1lia). \n\nO sucesso das guerrilhas m\u00f3veis permitiu sua expans\u00e3o quantitativa e \n\num crescente apoio por parte dos camponeses que, com a cobertura da \n\nguerrilha, vinham a ocupar espa\u00e7os distantes dos centros econ\u00f4micos \n\ntradicionais colombianos. Esse processo \u00e9 o que se chamara anteriormente \n\n\u201ccoloniza\u00e7\u00e3o armada\u201d e deu-se principalmente em torno de estradas e rios, \n\ncomo no caso do rio Caquet\u00e1 (MESA, 1999, p. 133), de forma a conformar o \n\npovoamento de espa\u00e7os remotos e muito pouco integrados \u00e0 economia e \n\npol\u00edtica nacionais. O Estado, para que n\u00e3o se diga que era completamente \n\nausente, marcava sua presen\u00e7a apenas de forma repressiva, com a busca \n\nconstante em minar os movimentos populares (VEL\u00c1SQUEZ, 1999, p.9) e \n\nliquidar as guerrilhas sem, de forma alguma, atacar os condicionantes \n\nestruturais do descontentamento popular (falta de terras, crise da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, aus\u00eancia de assist\u00eancia social). Para compreender a obsess\u00e3o do \n\nEstado colombiano em combater os movimentos populares deve-se considerar \n\nn\u00e3o s\u00f3 a for\u00e7a dos interesses latifundi\u00e1rios e das burguesias nascentes, mas \n\ntamb\u00e9m o temor despertado pela revolu\u00e7\u00e3o cubana e as press\u00f5es \n\nEstadunidenses no \u00e2mbito da Guerra Fria (MEDINA, 2001, p.7).  \n\nA despeito dos esfor\u00e7os colossais do Estado colombiano em erradicar os \n\nmovimentos de guerrilha, estes conseguiram de forma lenta e gradual, se \n\nexpandir num\u00e9rica e territorialmente. Transformava-se assim, cada vez mais, a \n\npor\u00e7\u00e3o sul e sudeste do pa\u00eds em dom\u00ednio das for\u00e7as guerrilheiras, que \n\nconsolidariam uma significativa influencia regional nas d\u00e9cadas de 70 e 80. \n\nEssa influencia crescente p\u00f4s as guerrilhas frente-a-frente com um grande \n\ndilema: Como lidar com a chegada de um poderoso vetor econ\u00f4mico aos \n\nespa\u00e7os de controle guerrilheiro? \n\n \n\n \n\nSurgimento e Expans\u00e3o da Narcoeconomia \n\n \n\n \n\n A hist\u00f3ria da narcoeconomia na Col\u00f4mbia est\u00e1 associada, em primeiro \n\nlugar, com a dissemina\u00e7\u00e3o dos cultivos de Maconha nas d\u00e9cadas de 60 e 70. A \n\n\n\n \n\n 34 \n\nrevolu\u00e7\u00e3o cubana, no ano de 1959, expulsou os cultivos da ilha e estes \n\nmigraram para o territ\u00f3rio colombiano, onde encontraram condi\u00e7\u00f5es sociais e \n\nambientais bastante adequadas para se desenvolver. A atividade do \n\nNarcotr\u00e1fico se desenvolveu a partir de antigos membros de outros ramos de \n\natividades ilegais, principalmente contrabandistas de esmeralda que j\u00e1 \n\ndetinham conhecimento suficiente para realizar uma das mais complexas \n\netapas do tr\u00e1fico de produtos ilegais, o tr\u00e2nsito transfronteiri\u00e7o, tarefa que \n\nimplica em grandes riscos operacionais devido ao fato de envolver a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de fronteiras amplamente vigiadas e controladas. Como espa\u00e7o \n\nde produ\u00e7\u00e3o, a Col\u00f4mbia dispunha de uma s\u00e9rie de fatores favor\u00e1veis \u00e0 \n\nexpans\u00e3o do Narconeg\u00f3cio. Desde caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas adequadas e um \n\nvasto ex\u00e9rcito de camponeses pauperizados at\u00e9 latifundi\u00e1rios em crise que \n\nenfrentavam com grande pesar, desde a d\u00e9cada de 20, as sucessivas crises do \n\nsetor agr\u00edcola, notadamente as do caf\u00e9, principal produto agr\u00edcola colombiano \n\n(MONTA\u00d1A, 1999, p.47). Al\u00e9m disso, os pre\u00e7os dos produtos de consumo \n\ninterno geravam pouca receita e uma s\u00e9rie incertezas acerca do mercado, \n\nagravando principalmente a situa\u00e7\u00e3o dos pequenos agricultores.  \n\n \u00c9 no contexto de um campo muito pobre geralmente associado \u00e0s zonas \n\nde fronteira agr\u00edcola que o Narconeg\u00f3cio vai ganhar proje\u00e7\u00e3o. Os espa\u00e7os em \n\nquest\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m espa\u00e7os distantes do controle do Estado (MEZA, 1999, \n\np.2), uma vez que este se faz pouco presente tanto na vida econ\u00f4mica da \n\nregi\u00e3o, quanto na pol\u00edtica e social. As car\u00eancias s\u00e3o in\u00fameras e a presen\u00e7a do \n\nEstado raramente se fazia (e se faz, at\u00e9 hoje) sentir-se nesta regi\u00e3o, a n\u00e3o ser \n\nna forma de seu aparato repressivo voltado contra reivindica\u00e7\u00f5es populares.  \n\n A expans\u00e3o da maconha foi um processo bastante significativo nas \n\n\u00e1reas onde se instalou. Seu impacto, no entanto, teve notoriedade muito menor \n\ndo que a entrada dos cultivos de Coca, na d\u00e9cada de 80, no territ\u00f3rio \n\ncolombiano. O vetor de entrada e difus\u00e3o dessa nova modalidade de cultivo \n\nforam os pr\u00f3prios traficantes de maconha que passaram a distribuir sementes e \n\nassegurar a compra da produ\u00e7\u00e3o dos camponeses. As folhas de Coca s\u00e3o a \n\nmat\u00e9ria prima fundamental para a fabrica\u00e7\u00e3o da Coca\u00edna, produto de grande \n\nvalor agregado e muito procurado nos mercados do mundo todo (WDR, 2005, \n\np. 75). Dessa forma, os antigos traficantes de maconha passaram a negociar a \n\ncoca\u00edna e arrastaram junto consigo a din\u00e2mica agr\u00edcola anterior em dire\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n 35 \n\nplantios de coca. \u00c9 sob esta mesma l\u00f3gica de maximiza\u00e7\u00e3o dos lucros que os \n\ntraficantes trar\u00e3o tamb\u00e9m, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, os primeiros cultivos de \n\npapoula ao solo colombiano (MONTA\u00d1A, 1999, p. 48). A papoula \u00e9 a mat\u00e9ria \n\nprima do \u00f3pio e principalmente da hero\u00edna que apresenta um valor por grama \n\nde produto ainda mais elevado que o da coca\u00edna.  \n\n O cultivo da coca\u00edna pode ser considerado como um vetor de \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural colombiano respons\u00e1vel por organizar uma \n\ngrande e hier\u00e1rquica cadeia de agentes distribu\u00eddos ao longo de uma s\u00e9rie \n\netapas produtivas (CRETIN, 2001, p.14). A compreens\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias \n\ndesse fator sobre a din\u00e2mica da regi\u00e3o em quest\u00e3o exige que explicitemos \n\nessas principais etapas e sua organiza\u00e7\u00e3o, de forma a identificar os agentes, \n\ngrupos e classes envolvidos em cada uma delas. \n\n A cadeia da Narcoeconomia colombiana pode ser dividida para fins \n\nanal\u00edticos em cinco principais etapas dentre as quais se destacam o \u201cPlantio\u201d, a \n\n\u201cPisagem\u201d, o \u201cRefino\u201d, o \u201cTransporte\u201d (ou \u201cTr\u00e1fico\u201d por excel\u00eancia) e a \n\n\u201cDistribui\u00e7\u00e3o\u201d final aos mercados consumidores.   \n\n A primeira das atividades componentes da economia do narcotr\u00e1fico \u00e9 o \n\n\u201cPlantio\u201d das folhas de Coca que servir\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna. Essa \u00e9 uma \n\natividade bastante rudimentar no sentido em que exige poucos cuidados ou \n\ninsumos agr\u00edcolas para se desenvolver. A Coca \u00e9 um arbusto do qual se \n\naproveitam, para a produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna, os extratos das folhas. \u00c9 uma planta \n\nnativa dos pa\u00edses andinos, considerada um produto tradicional das culturas \n\nind\u00edgenas da Bol\u00edvia, Peru e Col\u00f4mbia, fator que diminui os constrangimentos \n\nde ordem moral por parte dos plantadores. \u00c9 produzida preferencialmente na \n\npor\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica desses tr\u00eas pa\u00edses (FILIPONNE, 1995, p.137), Emprega \n\numa enorme quantidade de pequenos produtores, sendo estimados em \n\n300.000 os que vivem do cultivo da planta s\u00f3 na Col\u00f4mbia. Os produtores de \n\ncoca, freq\u00fcentemente chamados de \u201ccocaleiros\u201d, comp\u00f5e um expressivo setor \n\nde trabalhadores nos tr\u00eas pa\u00edses citados, com destaque para o caso Boliviano, \n\nonde atingem elevado grau de mobiliza\u00e7\u00e3o. De forma contr\u00e1rio, no caso \n\ncolombiano, a tradi\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia regionalista e a \u201cmanuten\u00e7\u00e3o da estrutura \n\ncaudilhista\u201d (VEL\u00c1SQUEZ, 1999, p.6) imposta pelos latifundi\u00e1rios h\u00e1 muito \n\ntempo dificulta semelhante organiza\u00e7\u00e3o, fato que permite aos traficantes \n\nexplorar de forma mais intensa o trabalho dos cocaleiros colombianos. \n\n\n\n \n\n 36 \n\n O fato da maioria dos cocaleiros ter sido atra\u00edda para a atividade por \n\nraz\u00f5es econ\u00f4micas n\u00e3o significa que estes possam ser confundidos com os \n\ngrandes traficantes (tamb\u00e9m chamados \u201ccapos\u201d). Os pequenos agricultores s\u00e3o \n\nempurrados para o plantio de coca como \u00fanica alternativa para permanecer no \n\ncampo sem engrossar as fileiras do desemprego urbano e partilham as \n\nmigalhas do lucrativo neg\u00f3cio do Narcotr\u00e1fico, ficando com apenas 10% de \n\ntodo o montante gerado no pa\u00eds atrav\u00e9s das atividades il\u00edcitas (FILIPONNE, \n\n1995, p. 138). N\u00e3o se pode, portanto, confundir os cocaleiros com os \n\npoderosos traficantes colombianos e americanos, que dividem entre um restrito \n\nc\u00edrculo de m\u00e1fias que partilham os lucros imensos advindos do neg\u00f3cio. \n\n A segunda atividade fundamental no processo de produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna \u00e9 \n\nchamada de \u201cPisagem\u201d e consiste num processo de extra\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nativos da planta. \u00c9 realizado por ind\u00edgenas e camponeses tamb\u00e9m bastante \n\npobres, mas que obt\u00e9m receitas um pouco maiores em rela\u00e7\u00e3o aos cocaleiros. \n\nO processo de extra\u00e7\u00e3o consiste em deixar as folhas de molho em uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o de querosene e pisote\u00e1-las de forma continuada. Desse processo \n\nresulta um pr\u00e9-produto chamado \u201cpasta base\u201d que servir\u00e1, posteriormente, de \n\nbase para o refino da coca\u00edna (CRAIG, 1995, p. 129). \n\n A terceira etapa fundamental no processo de produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna \u00e9 o \n\nrefino, que consiste na atividade de isolar e concentrar as subst\u00e2ncias \n\npsicoativas da coca, na forma de coca\u00edna em p\u00f3. Esta etapa \u00e9 a primeira das \n\ncinco que n\u00e3o \u00e9 realizada pelos camponeses de forma aut\u00f4noma, sendo \n\noperada por profissionais de grande qualifica\u00e7\u00e3o contratados pelos grandes \n\ntraficantes de drogas (CRETIN, 2001, p.15-16). O narcotr\u00e1fico \u00e9 organizado de \n\nforma similar a muitas empresas modernas, de tal forma que as \u201cempresas\u201d \n\nespecializadas na atividade de narcotr\u00e1fico na Col\u00f4mbia s\u00e3o denominadas com \n\num termo muito usado para caracterizar a economia formal. Costumam-se \n\nchamar \u201ccart\u00e9is\u201d e s\u00e3o respons\u00e1veis por algumas, \u00e0s vezes todas, as etapas da \n\ncadeia de produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna. O primeiro grande cartel de que se tem not\u00edcia, \n\no Cartel de Medell\u00edn, do lend\u00e1rio Pablo Escobar, controlava parte significativa \n\ndos cultivos de coca de que se utilizava e dispunha de uma grande rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o nos mercados dos Estados Unidos. Os grandes chefes do \n\nnarcotr\u00e1fico, costumeiramente chamados de \u201ccapos\u201d, como Escobar vivem nas \n\ngrandes cidades e ocupam lugar de destaque nas elites urbanas em que se \n\n\n\n \n\n 37 \n\ninserem (CRAIG, 1995, p. 151). \u00c9 a partir das cidades que o tr\u00e1fico exerce \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es mais estrat\u00e9gicas, como as tarefas ligadas ao gerenciamento e \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios e \u00e0s atividades de lavagem de dinheiro.  \n\nCom o desmembramento de Medell\u00edn veio a tona uma outra organiza\u00e7\u00e3o \n\nsediada na cidade de Cali, terceira maior cidade do pa\u00eds, de onde se originava \n\num outro importante cartel. O Cartel de Cali trouxe uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter organizacional para o complexo da coca\u00edna ao adotar um processo de \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es. Desta forma, a produ\u00e7\u00e3o das folhas de coca \n\ne sua pisagem deixavam de ser fun\u00e7\u00f5es realizadas pelo cartel, fato que \n\ngarantia uma produ\u00e7\u00e3o pulverizada por grandes por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio. Tal \n\nf\u00f3rmula ajudava a diminuir o impacto das apreens\u00f5es no fornecimento de coca \n\npara a fabrica\u00e7\u00e3o de coca\u00edna, al\u00e9m de afastar os membros do Cartel de uma \n\natividade muito visada e pouco lucrativa (ou seja, a produ\u00e7\u00e3o das folhas).  \n\n As profundas transforma\u00e7\u00f5es introduzidas pelo Cartel de Cali na forma \n\nde organizar as etapas da produ\u00e7\u00e3o selaram o destino de todas os cart\u00e9is que \n\nviriam a suced\u00ea-lo. Desde ent\u00e3o, o modelo de Cali, centrado nas etapas mais \n\nlucrativas e de menor risco da cadeia da Coca\u00edna, passaria a ser o modelo \n\norganizacional utilizado at\u00e9 os dias de hoje (CRETIN, 2001, p.19).  \n\nUma outra importante modifica\u00e7\u00e3o implantada pelo cartel de Cali na \n\ncadeia de produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna relacionou-se com a distribui\u00e7\u00e3o do produto \n\nnos mercados consumidores, principalmente os Estados Unidos. O Cartel de \n\nMedell\u00edn, antecessor de Cali, dispunha de uma ampla rede de distribui\u00e7\u00e3o do \n\nproduto em solo estrangeiro, fato que o tornava suscet\u00edvel \u00e0 repress\u00e3o policial. \n\nCali, no entanto, eximiu-se tamb\u00e9m desta atividade, transferidas \u00e0s c\u00e9lulas \n\ncriminosas locais e quadrilhas n\u00e3o necessariamente colombianas j\u00e1 instaladas \n\nnos Estados Unidos. Apesar da enorme capacidade de adapta\u00e7\u00e3o exibida pelo \n\ncartel de Cali, este tamb\u00e9m n\u00e3o resistiu \u00e0 pris\u00e3o de seus l\u00edderes hist\u00f3ricos, os \n\n\u201cirm\u00e3os Orejuela\u201d, no in\u00edcio dos anos 90. Este epis\u00f3dio n\u00e3o significou o fim do \n\ncartel de Cali, mas a redu\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o no Narconeg\u00f3cio, seguida da \n\nemerg\u00eancia de novas organiza\u00e7\u00f5es, de porte mediano, e que passariam a \n\npartilhar o mercado dos narc\u00f3ticos. \n\nA atividade de refino da coca\u00edna \u00e9 realizada em laborat\u00f3rios de pequeno \n\ne m\u00e9dio porte escondidos na selva amaz\u00f4nica. Diferentemente do plantio das \n\nfolhas, realizados tamb\u00e9m nos pa\u00edses vizinhos como Bol\u00edvia e Peru, o refino \u00e9 \n\n\n\n \n\n 38 \n\numa atividade quase exclusiva do territ\u00f3rio colombiano. A atividade de refino \n\nenvolve uma s\u00e9rie de insumos qu\u00edmicos contrabandeados atrav\u00e9s dos rios \n\nlocais em dire\u00e7\u00e3o aos laborat\u00f3rios, sendo os principais dentre estes insumos a \n\nAcetona e o \u00c1cido Clor\u00eddrico, utilizados para transformar a pasta base (com \n\naproximadamente 40% de pureza) na coca\u00edna em p\u00f3 (com at\u00e9 99% de pureza). \n\nUma importante caracter\u00edstica desta etapa \u00e9 o fato de empregar profissionais \n\naltamente qualificados, uma vez que o rendimento e pureza dos produtos s\u00e3o \n\ndeterminados no momento do refino. \n\nA quarta atividade no complexo da Coca\u00edna \u00e9 o transporte da coca\u00edna \n\ndas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o aos mercados dos pa\u00edses consumidores. \n\nEsta atividade foi, num primeiro momento, realizada atrav\u00e9s das \u201cmulas\u201d, \n\npessoas que escondiam drogas em seus pr\u00f3prios corpos (inclusive no \n\nest\u00f4mago), no intuito de driblar o controle alfandeg\u00e1rio dos pa\u00edses de destino. \n\nNesse contexto, Carlos Lehder, grande traficante de Medell\u00edn, passou a ser \n\nconhecido como o \u201cHenry Ford\u201d das drogas, na medida em que substituiu o \n\ntransporte das mulas pelo transporte em pequenos avi\u00f5es, de forma que a \n\nquantidade de coca\u00edna que ingressava no mercado americano conheceu \n\nviolento incremento, dada a capacidade muito superior de carga dos avi\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulas. Hoje em dia, al\u00e9m do transporte via a\u00e9rea, uma parte \n\nconsider\u00e1vel da coca\u00edna chega aos mercados americanos e europeus atrav\u00e9s \n\nde navios. O Acirramento do processo de mundializa\u00e7\u00e3o da economia, \n\nrespons\u00e1vel por uma acelera\u00e7\u00e3o nos fluxos de mercadorias entre os pa\u00edses \n\nacelerou um certo processo de \u201cdescontrole\u201d das fronteiras e facilitou a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de produtos il\u00edcitos.   \n\nA import\u00e2ncia da Narcoeconomia em todos os pa\u00edses andinos e \n\nprincipalmente na Col\u00f4mbia \u00e9 enorme. Estima-se, segundo FILIPONNE (1995, \n\np. 37), que a economia das drogas gere algo em torno de um milh\u00e3o de \n\nempregos nos pa\u00edses andinos e trezentos mil s\u00f3 na Col\u00f4mbia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 39 \n\nRegi\u00e3o, Capitalismo e Narcotr\u00e1fico \n\n \n\n \n\n A chegada do narcotr\u00e1fico na regi\u00e3o deve ser vista como um agente \n\ndinamizador da economia e da vida social locais. Representou a transi\u00e7\u00e3o de \n\numa economia de subsist\u00eancia, de car\u00e1ter local/regional para uma organiza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica profundamente complexa e inserida no capitalismo em seu \u00e2mbito \n\nglobal. As redes do Narcotr\u00e1fico foram respons\u00e1veis por inserir a regi\u00e3o em um \n\ncomplexo de rela\u00e7\u00f5es que envolvem desde os pequenos produtores \n\ncolombianos at\u00e9 seus consumidores principais, Estados unidos e pa\u00edses \n\neuropeus (FLYNN, 1995, p. 158)). No caminho entre a produ\u00e7\u00e3o e o consumo o \n\nNarcotr\u00e1fico estabelece suas redes de transporte ao longo de diversos pa\u00edses, \n\nal\u00e9m da pr\u00f3pria Col\u00f4mbia. Na Col\u00f4mbia o escoamento da produ\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\npreferencialmente atrav\u00e9s dos rios e estradas da regi\u00e3o. Ap\u00f3s o processo de \n\nrefino, a maioria da coca \u00e9 embarcada em avi\u00f5es clandestinos de pequeno \n\nporte. Por isso, \u00e9 tamb\u00e9m um dos pontos chave para a cadeia do narcotr\u00e1fico o \n\nuso das pistas ilegais a partir das quais a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 escoada em dire\u00e7\u00e3o a \n\nalgum pa\u00eds de tr\u00e2nsito como Brasil, Honduras, Venezuela, Bol\u00edvia, M\u00e9xico, \n\nJamaica e Bahamas.  \n\n H\u00e1 tamb\u00e9m um importante grupo de pa\u00edses que contribuem de forma \n\ndecisiva para no Narconeg\u00f3cio dentre os quais se poderia citar Bahamas, Ilhas \n\nCayman, Ilhas Jersey, Su\u00ed\u00e7a e Uruguai (FLYNN, 1995, p.169). Nestes pa\u00edses \n\nocorre a maior parte das opera\u00e7\u00f5es de \u201clavagem de dinheiro\u201d, pr\u00e1tica que \n\nconsiste em tornar legal o dinheiro conseguido ilegalmente, atrav\u00e9s dos \n\ninvestimentos em empreendimentos privados de fachada. Os Narcotraficantes \n\ncolombianos tamb\u00e9m depositam grande parte do dinheiro ilegal em empresas \n\nnacionais e outras organiza\u00e7\u00f5es como times de futebol e r\u00e1dios (FILIPONNE, \n\n1995, p.144). O Estado colombiano, profundamente permeado e sujeito \u00e0s \n\nintimida\u00e7\u00f5es do dinheiro e do poder armado das Elites narcotraficantes \n\n(CRETIN, 2001, p.19), n\u00e3o d\u00e1 mostras de combater com grande determina\u00e7\u00e3o \n\nos grandes bar\u00f5es que vivem do neg\u00f3cio da Coca\u00edna. Mesmo os poucos \n\nmembros do aparelho de Estado (como ju\u00edzes e delegados) que ousaram opor-\n\nse ao poder do Narcotr\u00e1fico sofreram sucessivos ataques, muitos deles \n\nterminando em mortes. \u00c9 costumeiro atribuir a express\u00e3o \u201co plomo o la plata\u201d \n\n\n\n \n\n 40 \n\naos avisos de intimida\u00e7\u00e3o realizados pelos Narcotraficantes aos funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos, simbolizando a senten\u00e7a de escolher entre aceitar suborno ou morrer. \n\n Um dos paradoxos encontrados nesta regi\u00e3o \u00e9 que, a despeito da \n\nprofunda integra\u00e7\u00e3o que a regi\u00e3o cocaleira colombiana desenvolve com o \n\ncapitalismo mundial, sua integra\u00e7\u00e3o enquanto um setor do capitalismo nacional \n\napresenta-se de forma bastante prec\u00e1ria. Curiosamente, apenas 10% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de drogas do pa\u00eds se destina ao mercado interno (CRAIG, 1995, \n\np.130). \n\n Embora muitos autores colombianos associem os pequenos agricultores \n\n\u00e0 id\u00e9ia de um campesinato que produz coca por motivos tradicionais, esta \n\nconcep\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante question\u00e1vel. Os camponeses parecem-se mais com \n\nprolet\u00e1rios modernos na medida em que se encontram profundamente \n\nimbricados com a economia mundializada, apesar de fragmentada em \n\npequenos espa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o. A maioria dos \u201ccocaleiros\u201d \u00e9 muito pobre e \n\nobt\u00e9m ganhos muito baixos com o plantio. Soma-se a isso, o fato do Estado se \n\nfazer pouco presente no plano social, (MESA, 1999, p.81) de forma que os \n\nservi\u00e7os coletivos s\u00e3o bastante prec\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o aos dispostos na por\u00e7\u00e3o \n\ndo altiplano do pa\u00eds. Essa aus\u00eancia do Estado no plano social, entretanto, \u00e9 \n\nradicalmente contrast\u00e1vel com as in\u00fameras tentativas de se fazer presente no \n\nplano militar e que resultaram, na maioria das vezes, em epis\u00f3dios de viol\u00eancia \n\ndiretamente voltados contra organiza\u00e7\u00f5es populares ou \u201cde esquerda\u201d. \u00c9 essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de descaso que favoreceu a preval\u00eancia de um importante ator na \n\nregi\u00e3o, a guerrilha FARC-EP, respons\u00e1veis por organizar de forma bastante \n\npeculiar a regi\u00e3o em quest\u00e3o, como veremos a seguir. \n\n \n\n \n\nMovimentos Guerrilheiros e Poder \n\n \n\n \n\n As Guerrilhas das FARC-EP nasceram no ano de 1964 a parti do \n\nepis\u00f3dio da Marquet\u00e1lia, Desde sua origem \u00e9 composta, em sua maioria, por \n\npequenos agricultores pauperizados e ind\u00edgenas expropriados de suas terras \n\n(MEDINA, 2001, p.10). Muitos autores reconhecem que, se num primeiro \n\nmomento, o motivo de ingresso nas guerrilhas era luta pol\u00edtica hoje \u00e9 \n\n\n\n \n\n 41 \n\npreferencialmente a luta econ\u00f4mica (SU\u00c1REZ, 1999, p. 33). A entrada nas \n\nguerrilhas assegura um relativo padr\u00e3o de vida e alimenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de conferir \n\nprest\u00edgio e respeito, principalmente aos jovens. Um dos outros pilares \n\nfundamentais de origem das FARC foi a persegui\u00e7\u00e3o sofrida pelos comunistas \n\nnas d\u00e9cadas de 50 e 60, diante da qual muito se refugiaram no campo e \n\nbuscaram organizar, junto aos camponeses, movimentos de resist\u00eancia. Alguns \n\ndesses membros permanecem vivos at\u00e9 hoje, ocupando cargos no comando \n\ncentral da organiza\u00e7\u00e3o. Nomes como Manuel Marulanda (o \u201cTirofijo\u201d) e Raul \n\nReyes permanecem vivos ainda hoje, beirando cerca de 70 anos de idade. Seu \n\nobjetivo inicial e ainda n\u00e3o descartado \u00e9 a tomada do poder e a instala\u00e7\u00e3o de \n\num governo de car\u00e1ter popular socialista e \u201cbolivariano\u201d (ARENAS, 1985, p.12-\n\n14), com a implementa\u00e7\u00e3o de uma ampla reforma agr\u00e1ria e com a coletiviza\u00e7\u00e3o \n\ndas propriedades que gerem mais de um milh\u00e3o de d\u00f3lares anuais a seus \n\npropriet\u00e1rios.      \n\nO papel desempenhado pelas guerrilhas na regi\u00e3o cocaleira merece \n\ndestaque pela forma peculiar com que organiza as din\u00e2micas da vida \n\necon\u00f4mica e pol\u00edtica da regi\u00e3o, uma vez que o poder de atua\u00e7\u00e3o do Estado na \n\nregi\u00e3o sempre foi m\u00ednimo. Deve-se tamb\u00e9m observar a rela\u00e7\u00e3o estabelecida \n\nem escala regional entre as Guerrilhas e os Narcotraficantes, freq\u00fcentemente \n\nreduzida pelos grandes meios de comunica\u00e7\u00e3o a uma rela\u00e7\u00e3o de total \n\npromiscuidade. Poucas fontes acad\u00eamicas sup\u00f5em que as FARC operem o \n\ncom\u00e9rcio de coca\u00edna em n\u00edvel internacional, e a maioria delas reconhece a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o e de conflito entre as Guerrilhas e os Narcotraficantes, \n\ncomo em MEDINA (2001, p.92), MEZA (1999, p.163) e LAIR (1999, p.73).  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre as guerrilhas e a economia da coca \u00e9 na verdade muito \n\nmais complexa do que uma mera associa\u00e7\u00e3o com os Narcotraficantes. \u00c9 uma \n\nrela\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria onde o Narcotr\u00e1fico \u00e9 submetido a condutas impostas \n\npelas guerrilhas que contribuem em grande medida o financiamento destas. \n\nPor este motivo e pelo car\u00e1ter de classe das guerrilhas, os Narcotraficantes \n\nmant\u00e9m-se frontalmente hostis \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es guerrilheiras, inclusive \n\nfinanciando ex\u00e9rcitos paramilitares para o combate direto e para al\u00e9m do \n\nEstado \u00e0s guerrilhas (RILEY, 1995, p.194). Esse poder de organizar o territ\u00f3rio \n\nde que disp\u00f5e as FARC-EP na regi\u00e3o em quest\u00e3o emana em grande medida \n\nde seu poder de exercer controle sobre a circula\u00e7\u00e3o de bens e pessoas no \n\n\n\n \n\n 42 \n\nespa\u00e7o regional. As Guerrilhas controlam a vida da regi\u00e3o na medida em que \n\ncontrolam as estradas, rios, portos e aeroportos, al\u00e9m das redes de eletricidade \n\ne combust\u00edveis.  \n\n\u00c9 devido ao seu amplo controle sobre a circula\u00e7\u00e3o em escala regional \n\nque as guerrilhas podem extrair seu sustento da explora\u00e7\u00e3o dos \u201crecursos\u201d \n\ndispon\u00edveis nesta regi\u00e3o dentre os quais o destaca-se a coca, muito mais \n\nsignificativa que outro produtos como as esmeraldas ou o caf\u00e9. Atrav\u00e9s do \n\ncontrole do territ\u00f3rio, as guerrilhas s\u00e3o capazes exigir a cobran\u00e7a de tributos \n\nsobre a atividade do Narcotr\u00e1fico. A cobran\u00e7a de tributos se inicia na base da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, atingindo os cocaleiros de forma pouco intensa (uma vez que s\u00e3o \n\nproporcionalmente maiores as al\u00edquotas \u00e0 medida que crescem os rendimentos \n\nreferentes \u00e0s atividades) com a cobran\u00e7a de um imposto de cerca de 4% sobre \n\no valor da produ\u00e7\u00e3o de folhas. A partir da\u00ed a\u00ed, as al\u00edquotas s\u00e3o crescentes na \n\nmedida em que avan\u00e7am em dire\u00e7\u00e3o a setores mais complexos e lucrativos da \n\ncadeia da coca (MEZA, 1999, p. 84). As maiores al\u00edquotas s\u00e3o cobradas sobre \n\na coca\u00edna refinada, sa\u00edda do laborat\u00f3rio e pelo uso das pistas de pouso e \n\ndecolagem, chegando a atingir at\u00e9 15 mil d\u00f3lares por v\u00f4o. Tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ncobrados impostos sobre os produtos qu\u00edmicos como a acetona e o \u00e1cido \n\nclor\u00eddrico, contrabandeados atrav\u00e9s dos rios da regi\u00e3o. Os impostos s\u00e3o \n\nchamados pelas guerrilhas de \u201cimpostos revolucion\u00e1rios\u201d e contribu\u00edram de \n\nforma decisiva para o crescimento da organiza\u00e7\u00e3o nos anos noventa, passando \n\nde 3.600 membros para cerca de 15.000 atuais (SU\u00c1REZ, 1999, p.30).  \n\nO dinheiro advindo do narcotr\u00e1fico permitiu \u00e0s guerrilhas uma expans\u00e3o \n\nqualitativa, na medida que estas passaram a dispor de armas modernas, \n\nequipamentos de comunica\u00e7\u00e3o e outros recursos tecnol\u00f3gicos. A melhora nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es materiais da guerrilha permitiu a esta pagar soldos para os \n\nguerrilheiros, fato que garante a estes tenham acesso a alguns bens de \n\nprimeira necessidade. Por este motivo, a guerrilha surgiu tamb\u00e9m como uma \n\nalternativa econ\u00f4mica ao cultivo miser\u00e1vel da coca ou de outros g\u00eaneros \n\nagr\u00edcolas. S\u00e3o tamb\u00e9m as guerrilhas que possibilitam uma posi\u00e7\u00e3o de respeito \n\naos seus membros e perspectiva de mobilidade em uma escala de atribui\u00e7\u00f5es \n\nde responsabilidades.  \n\nO fato das guerrilhas terem se beneficiado da expans\u00e3o dos fluxos \n\nfinanceiros advindos dos tributos sobre a explora\u00e7\u00e3o dos recursos e destes \n\n\n\n \n\n 43 \n\nterem propiciado, em grande medida, a expans\u00e3o num\u00e9rica das guerrilhas n\u00e3o \n\nnos deve fazer pensar que seja este o \u00fanico pilar de expans\u00e3o dos grupos \n\narmados. As guerrilhas t\u00eam como uma preocupa\u00e7\u00e3o constante a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde sua base classista, os pequenos produtores agr\u00edcolas, de forma que em \n\ntroca dos impostos arrecadados, fornecem prote\u00e7\u00e3o aos cocaleiros contra \n\nviol\u00eancia por parte dos narcotraficantes. Recentemente, a guerrilha tem \n\ntamb\u00e9m tomado partido nas negocia\u00e7\u00f5es entre os camponeses e os \n\natravessadores a servi\u00e7o do narcotr\u00e1fico. Chegam, inclusive em alguns casos, \n\na estabelecer um pre\u00e7o de garantia pago pela pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o para que o \n\nprodutor sobreviva \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es sazonais dos pre\u00e7os do produto. Essas \n\nmodalidades de interven\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o guerrilheira t\u00eam como objetivo garantir \n\nlegitimidade junto aos pequenos produtores, al\u00e9m de impedir sua migra\u00e7\u00e3o em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes cidades devido \u00e0 insufici\u00eancia de receita e a conseq\u00fcente \n\nincapacidade de sobreviver.  \n\nUma outra forma fundamental de legitima\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a das guerrilhas \n\n\u00e9 seu papel de organizador pol\u00edtico local. Nas cidades em que os guerrilheiros \n\nse estabelecem, geralmente, s\u00e3o tomada uma s\u00e9rie de medidas que acabam \n\npor depor os representantes eleitos do governo e instituir um poder guerrilheiro \n\nconstitu\u00eddo capaz de regular a vida local. Por mais surpreendente que possa \n\nparecer, a chegada das guerrilhas acaba por instituir uma certa ordem aos \n\nmunic\u00edpios ocupados. O toque de recolher \u00e9 institu\u00eddo e a venda de bebidas \n\nalco\u00f3licas \u00e9 proibida a partir de determinadas horas. Os guerrilheiros ca\u00e7am as \n\ngangues locais e reprimem a criminalidade al\u00e9m de institu\u00edrem mecanismos de \n\ndireito civil, com a cria\u00e7\u00e3o de tribunais para pequenos problemas de \n\nconviv\u00eancia (LEECH, 2002, p.95). A f\u00f3rmula adotada pelas organiza\u00e7\u00f5es \n\nguerrilheiras foi capaz de reduzir drasticamente a viol\u00eancia e as mortes por \n\narmas de fogo na maioria das localidades onde foi implantada.   \n\nEmbora as guerrilhas pare\u00e7am hoje perfeitamente adaptadas \u00e0 \n\neconomia da coca, n\u00e3o foi assim desde o in\u00edcio. Num primeiro momento, entre \n\no final da d\u00e9cada de 70 e o in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 (in\u00edcio da expans\u00e3o dos \n\ncultivos de Coca) houve um profundo debate internos por parte das FARC-EP \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o e representantes religiosos locais, acerca da proibi\u00e7\u00e3o ou \n\naceita\u00e7\u00e3o dos cultivos (MEDINA, 2001, p.2). Num segundo memento, os \n\ncultivos foram aceitos e passariam a desempenhar papel cada vez mais \n\n\n\n \n\n 44 \n\nsignificativo nas finan\u00e7as da organiza\u00e7\u00e3o. A Coca \u00e9 hoje a principal fonte de \n\nfinanciamento das guerrilhas, correspondendo \u00e0 cerca de 50% da receita \n\narrecada. A outra parte do financiamento \u00e9 dada pelos tributos cobrados sobre \n\no petr\u00f3leo, esmeraldas, caf\u00e9, gado e bananas. Tamb\u00e9m contribuem para este \n\nfinanciamento a extors\u00e3o \u00e0s grandes empresas (que ser\u00e3o mais bem \n\ndetalhadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo) e o seq\u00fcestro de autoridades e de membros \n\ndas classes propriet\u00e1rias (que tamb\u00e9m tem a importante fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de se \n\nprestarem \u00e0s trocas de prisioneiros e garantirem apari\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o por \n\nparte das guerrilhas em rede nacional). H\u00e1 ainda uma pequena, por\u00e9m n\u00e3o \n\ndesprez\u00edvel porcentagem dos ingressos das guerrilhas (cerca de 10%) que \n\nencontram sua origem em doa\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias (MEDINA, 2001, p.196). \n\nSe procurarmos fazer um breve balan\u00e7o do impacto da expans\u00e3o dos \n\ncultivos de coca sobre as FARC-EP pode-se supor uma s\u00e9rie de benef\u00edcios e \n\nmalef\u00edcios resultantes do ingresso do dinheiro da narcoeconomia na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Dentre os impactos positivos desta op\u00e7\u00e3o, podemos destacar o \n\ngrande incremento de receita para a organiza\u00e7\u00e3o, fato que vem permitindo sua \n\nexpans\u00e3o tanto em termos num\u00e9ricos como em termos qualitativos. Al\u00e9m \n\ndisso, a postura das guerrilhas frente aos pequenos cultivos de coca e o \n\nfornecimento de prote\u00e7\u00e3o aos pequenos produtores ajudou a ampliar a \n\nlegitimidade da organiza\u00e7\u00e3o em n\u00edvel local (CURREA-LUGO, 1999, p.7). E \n\nmais ainda, conferiu uma certa rela\u00e7\u00e3o de estabilidade \u00e0 guerrilha que passou \n\na negociar com o governo a partir de condi\u00e7\u00f5es muito mais favor\u00e1veis e sem \n\nsofrer press\u00f5es por parte do tempo. Se pensarmos nos impactos negativos da \n\nexpans\u00e3o dos cultivos sobre a economia das FARC-EP poderemos citar o \n\naumento do descr\u00e9dito junto \u00e0s opini\u00f5es p\u00fablicas nacional e internacional. \n\nTamb\u00e9m devemos atentar para a maior facilidade para um tratamento \n\ncriminalista da quest\u00e3o, sem contar o fato de fornecer argumentos para \n\nelabora\u00e7\u00e3o de teorias infundadas (como a id\u00e9ia de que existem \n\n\u201cnarcoguerrilhas\u201d) que servem de legitima\u00e7\u00e3o para repress\u00e3o contra as \n\nguerrilhas. \n\nO fato \u00e9 que o balan\u00e7o da op\u00e7\u00e3o das guerrilhas em favor da aceita\u00e7\u00e3o \n\ndos cultivos tem pesado de forma favor\u00e1vel na expans\u00e3o de seu poderio militar \n\ne pol\u00edtico. Da supremacia militar em amplas por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio derivou-se \n\numa importante modifica\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o das guerrilhas na d\u00e9cada de 90. \n\n\n\n \n\n 45 \n\nSe durante mais de vinte anos estas permaneceram m\u00f3veis ao longo das \n\nselvas, elas passariam agora a adotar um processo de fixa\u00e7\u00e3o, de forma a \n\nconformar um padr\u00e3o social e territorialmente est\u00e1vel (\u201cGuerra irregular: Baixa \n\nintensidade e longa dura\u00e7\u00e3o\u201d em SU\u00c1REZ, 1999, p.29), que pode ser \n\nidentificado como motor da regionaliza\u00e7\u00e3o a que nos propusemos estudar. \n\nTalvez a maior evid\u00eancia do absurdo da afirma\u00e7\u00e3o de que as guerrilhas \n\nse confundem com os narcotraficantes seja o fato de que estes \u00faltimos, \n\npreocupados com a expans\u00e3o das guerrilhas, t\u00eam constitu\u00eddo verdadeiros \n\nex\u00e9rcitos particulares, os chamados ex\u00e9rcitos \u201cParamilitares\u201d, normalmente \n\nassociados aos setores conservadores e de direita, representantes da \n\nburguesia nacional e dos interesses estrangeiros no pa\u00eds. Embora tenham se \n\noriginado como bra\u00e7o armado do narcotr\u00e1fico, os Paramilitares v\u00eam, cada vez \n\nmais, recebendo apoio de latifundi\u00e1rios de modalidades diversas e empresas \n\nnacionais e transnacionais que percebem nas guerrilhas uma amea\u00e7a \u00e0 \n\nlucratividade dos neg\u00f3cios, na medida em que estas regulam, principalmente \n\nna regi\u00e3o petrol\u00edfera (como veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo), uma parte \n\nsignificativa das infra-estruturas utilizadas para escoar o petr\u00f3leo, al\u00e9m de \n\noutros produtos (CALDER\u00d3N, 1999, p.101-102). Den\u00fancias contra empresas \n\nestrangeiras, principalmente dos Estados Unidos, s\u00e3o freq\u00fcentes, podendo-se \n\ndestacar as que tratam do envolvimento da TEXACO e da Coca-Cola no \n\nfinanciamento ao paramilitarismo (LEECH, 2002, p.19). Os Paramilitares tem \n\ncomo sua caracter\u00edstica peculiar o fato de ser um instrumento de classe para \n\nal\u00e9m da lei, de modo que esses ex\u00e9rcitos cometem diversas atrocidades n\u00e3o \n\ns\u00f3 contra os guerrilheiros, mas tamb\u00e9m sobre pequenos produtores suspeitos \n\nde simpatizar com a guerrilha, intelectuais e l\u00edderes pol\u00edticos de esquerda, \n\nl\u00edderes sindicais e ind\u00edgenas. O que se assiste \u00e9 uma sistem\u00e1tica elimina\u00e7\u00e3o da \n\nesquerda no contexto pol\u00edtico nacional, com a coniv\u00eancia das for\u00e7as de \n\nEstados como a pol\u00edcia e o Ex\u00e9rcito (CALDER\u00d2N, 1999, p.97).  S\u00e3o freq\u00fcentes \n\nas den\u00fancias de envolvimento de membros das for\u00e7as nacionais nos ex\u00e9rcitos \n\nparamilitares, onde normalmente recebem sal\u00e1rios muito mais convidativos \n\n(LEECH, 2002, p.53). A for\u00e7a p\u00fablica \u00e9 claramente conivente e at\u00e9 \n\nincentivadora do paramilitarismo, instrumento fundamental para reprimir as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es populares e de esquerda.  \n\n\n\n \n\n 46 \n\nA origem dos esquadr\u00f5es paramilitares est\u00e1 ligada \u00e0s persegui\u00e7\u00f5es que \n\nos guerrilheiros empreenderam contra familiares dos chefes do tr\u00e1fico, com o \n\nintuito de arrecadar fundos a partir do resgate recebido. O primeiro grupo de \n\nParamilitares conhecido chamava-se MAS, \u201cMorte aos Seq\u00fcestradores\u201d \n\n(CRETIN, 1999, p. 18), e era financiado pelos grandes narcotraficantes de \n\nMedell\u00edn com o apoio dos pecuaristas e latifundi\u00e1rios.Inicialmente, os grupos \n\nparamilitares encontravam-se pulverizados em diversas regi\u00f5es, sem que \n\nhouvesse algo similar a um comando central. Foi s\u00f3 na d\u00e9cada de 90 que os \n\ngrupos paramilitares viram-se unificar parcialmente em um ex\u00e9rcito, as \n\nchamadas AUC (Autodefesas Unidas da Col\u00f4mbia), que tinham, at\u00e9 o in\u00edcio do \n\ngoverno Uribe, cerca de 15.000 homens, mobilizados em torno do combate a \n\ntoda e qualquer forma de \u201csubvers\u00e3o ou ideologia marxista\u201d (Estatuto das \n\nAUC). As AUC t\u00eam sido respons\u00e1veis por 75% dos casos de morte violenta no \n\ncampo e freq\u00fcentemente protagonizam massacres em car\u00e1ter exemplar, como \n\no massacre de Trujillo (LEECH, 2002, p. 22), no qual muitos dos camponeses, \n\nsupostamente colaboradores da guerrilha, foram mortos e desfigurados com o \n\nuso de serras el\u00e9tricas. Faz parte da estrat\u00e9gia paramilitar o uso massivo do \n\nterror como um recurso estrat\u00e9gico na luta contra as guerrilhas e contra as \n\norganiza\u00e7\u00f5es populares. \n\n \n\n \n\nOs Estados Unidos e a Regi\u00e3o \n\n \n\n \n\nEmbora os Narcotraficantes aparentem ser o principal segmento \n\nincomodado com a influ\u00eancia guerrilheira na regi\u00e3o, \u00e9 preciso destacar as \n\nprofundas inquieta\u00e7\u00f5es que esta influ\u00eancia gera sobre os Estados Unidos, tanto \n\nna medida em que esta influencia significa o fortalecimento de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o considerada subversiva e antiimperialista quanto pelo fato de que \n\na expans\u00e3o do narcotr\u00e1fico na Col\u00f4mbia implica no aumento dos ingressos \n\nfinanceiros da guerrilha (LEECH, 2002, p.84). Soma-se a isso os preju\u00edzos \n\nimpostos pelas guerrilhas a alguns setores econ\u00f4micos de grande atua\u00e7\u00e3o de \n\nempresas de Capital estadunidense, como no caso da economia do petr\u00f3leo. \n\n\n\n \n\n 47 \n\nSendo os EUA o maior consumidor de coca\u00edna do mundo (WDR, 2005, \n\np.76) e a principal pot\u00eancia a influenciar a Am\u00e9rica Latina, o pa\u00eds viu-se for\u00e7ado \n\na tomar medidas, principalmente a partir da d\u00e9cada de 80, contra os grandes \n\ncart\u00e9is e na d\u00e9cada de 90 contra os ex\u00e9rcitos guerrilheiros. Contra os cart\u00e9is, \n\nforam tomadas uma s\u00e9rie de medidas, como a edi\u00e7\u00e3o de tratados de extradi\u00e7\u00e3o \n\npara chefes do tr\u00e1fico. Com esta posi\u00e7\u00e3o, os Estados Unidos conseguiram \n\nconter a amea\u00e7a dos grandes cart\u00e9is (nacionalistas e anti-americanos) que \n\nforam fragmentados em unidades m\u00e9dias sem grande poder de influ\u00eancia \n\ndentro do territ\u00f3rio estadunidense. Isso n\u00e3o significou, de forma alguma, que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de Coca\u00edna tenha desaparecido, mas sim que esta se reorganizou \n\nnuma modalidade menos centralizada de negocia\u00e7\u00e3o, na qual os cart\u00e9is de \n\nm\u00e9dio porte assumiram o papel das grandes (e r\u00edgidas) organiza\u00e7\u00f5es \n\nprecedentes (CRETIN, 2001, p.13).  \n\nDesde o in\u00edcio da hist\u00f3ria da interven\u00e7\u00e3o dos EUA na quest\u00e3o do \n\nNarcotr\u00e1fico, ficou posta a op\u00e7\u00e3o entre o combate \u00e0s drogas nos mercados de \n\nconsumo (em solo americano) ou nos locais de produ\u00e7\u00e3o (os campos \n\ncolombianos) em TOKALTLIAN (1988, p.40-44). A primeira alternativa, \n\nrepress\u00e3o sobre o consumo, mostrou-se, por uma s\u00e9rie de motivos, menos \n\ninteressante para os Estados Unidos. Em primeiro lugar, a tradi\u00e7\u00e3o de respeito \n\n\u00e0s liberdades individuais dificultavam a abordagem indiscriminada dos \n\ncidad\u00e3os, pelo menos at\u00e9 o 11 de setembro. Em segundo lugar, reprimir o \n\nconsumo significaria atacar tamb\u00e9m pessoas ricas e influentes na sociedade, \n\nal\u00e9m de atingir diretamente poderosas m\u00e1fias nacionais. A alternativa mais \n\nadequada pareceu, nesse contexto, a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para erradicar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da coca\u00edna a partir de sua mat\u00e9ria prima. O plano era erradicar os \n\ncultivos de coca e substitu\u00ed-los por cultivos legais, de forma a minar n\u00e3o s\u00f3 a \n\ninflu\u00eancia do Narcotr\u00e1fico sobre os mercados americanos, mas tamb\u00e9m a \n\nentrada de recursos do narcotr\u00e1fico nas m\u00e3os da guerrilhas, fen\u00f4meno cada \n\nvez mais comum no decorrer da d\u00e9cada de 90. \n\n\u00c9 com base no discurso de combate \u00e0 coca em sua etapa primeira, o \n\nplantio, que os Estados Unidos implementaram, a partir do ano de 1998, o \n\nchamado \u201cPlano Col\u00f4mbia\u201d (LEECH, 2002, p. 25), um grande projeto de \n\nfinanciamento e treinamento dos ex\u00e9rcitos colombianos para as atividades de \n\nrepress\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cocaleira, assinado com o ent\u00e3o presidente colombiano \n\n\n\n \n\n 48 \n\nAndr\u00e9s Pastrana. Um dos principais mecanismos de implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do \n\nplano foi ado\u00e7\u00e3o do mecanismo de fumiga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea dos cultivos de coca. Essa \n\nestrat\u00e9gia consiste em pulverizar, com avi\u00f5es especiais, o Glifosato, um \n\nherbicida capaz de matar rapidamente os p\u00e9s da coca. Apesar de objetivar os \n\ncultivos de coca, o Glifosato n\u00e3o \u00e9 seletivo, destruindo, al\u00e9m das folhas de \n\ncoca, os cultivos de subsist\u00eancia (MESA, 1999, p.199). Com isso, a pequena \n\nagricultura apoiada no cultivo de coca, viu-se parcialmente desmantelada, fato \n\nque acelerou a migra\u00e7\u00e3o dos antigos produtores para os centros urbanos ou \n\npara outros espa\u00e7os, s\u00f3 que desta vez sobre controle paramilitar. Tamb\u00e9m se \n\npode observar um crescimento significativo dos cultivos nos pa\u00edses vizinhos, \n\nprincipalmente no caso do Peru (WDR, 2005, p.61). \n\nO Plano Col\u00f4mbia tem obtido resultados bastante controversos e muitas \n\ns\u00e3o as cr\u00edticas feitas a seu respeito. As principais delas v\u00e3o desde os impactos \n\nambientais causados pelas fumiga\u00e7\u00f5es at\u00e9 a cr\u00edtica aos ataques \u00e0 atividade \n\ncocaleira, elo menos privilegiado da corrente do Narcotr\u00e1fico, composto por \n\nantigos camponeses precarizados e exclu\u00eddos do mercado de trabalho formal. \n\nA \u00canfase dada no aspecto de erradica\u00e7\u00e3o dos cultivos n\u00e3o encontra \n\ncontrapeso em medidas eficazes de inclus\u00e3o dos camponeses desalojados, \n\nque acabam, em sua grande maioria, engrossando as fileiras do desemprego \n\nurbano. Mesmo no que diz respeito \u00e0s apreens\u00f5es de drogas e extens\u00e3o da \n\n\u00e1rea cultivada, o plano tem mostrado grandes dificuldades em obter redu\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas dos indicadores da economia da coca, sendo que apenas nos \n\nanos mais recentes essa redu\u00e7\u00e3o fica evidente. Novamente (MEZA, 1999, \n\np.88), deve-se frisar o movimento conjugado de aumento dos cultivos nos \n\npa\u00edses vizinhos, provavelmente impulsionados pelo Plano. \n\nA an\u00e1lise da Regi\u00e3o em quest\u00e3o revela, como sugerimos inicialmente, \n\numa vis\u00e3o de uma por\u00e7\u00e3o territorial diferentemente estruturada se comparada \n\nao territ\u00f3rio nacional. A regi\u00e3o aparece como uma ruptura numa suposta \n\nunidade em rela\u00e7\u00e3o ao Estado-na\u00e7\u00e3o, na medida em que sua ocupa\u00e7\u00e3o se deu \n\nde forma marginal e espont\u00e2nea, sem planejamento ou participa\u00e7\u00e3o direta \n\n(MESA, 1999, p.221) do Estado (salvo nos momentos de repress\u00e3o aos \n\nmovimentos populares). Seu car\u00e1ter de ruptura aparece de forma ainda mais \n\naprofundada, quando, observamos a peculiaridade com que se desenvolvem \n\nas rela\u00e7\u00f5es de poder e a organiza\u00e7\u00e3o espacial comandadas pelas guerrilhas.  \n\n\n\n \n\n 49 \n\nOutro aspecto bastante not\u00e1vel e que confere \u00e0 regi\u00e3o um car\u00e1ter fragment\u00e1rio \n\n\u00e9 o desenvolvimento de uma economia respons\u00e1vel por integrar a regi\u00e3o \n\ndiretamente na totalidade da economia Global, sem passar pela media\u00e7\u00e3o do \n\nEstado. Isso significa que a maior parte da renda gerada na regi\u00e3o \u00e9 carreada \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao exterior, e que uma pequena parte fica dividida entre os cerca \n\nde 300 mil produtores. Dessa forma, a rela\u00e7\u00e3o desenvolvida entre a regi\u00e3o e o \n\nresto do pa\u00eds \u00e9 muito t\u00edmida, na medida em que apenas um d\u00e9cimo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de narc\u00f3ticos se destina aos mercados internos e que a parcela da \n\nrenda retida no pa\u00eds \u00e9 muito menor do que a riqueza gerada na distribui\u00e7\u00e3o do \n\nproduto nos mercados estrangeiros. Mesmo assim , uma parte n\u00e3o desprez\u00edvel \n\nda renda que fica retida no pa\u00eds \u00e9 translada aos centros urbanos atrav\u00e9s das \n\nopera\u00e7\u00f5es de lavagem de dinheiro, que acabam por injetar dinheiro il\u00edcito em \n\nempresas privadas, lojas, times de futebol, meios de comunica\u00e7\u00e3o e at\u00e9 em \n\nIgrejas (celebrizou-se, nesse sentido, a fala do cardeal de Medellin, que dizia \n\nque as m\u00e3os de deus n\u00e3o se sujavam ao receber dinheiro do tr\u00e1fico, em \n\nFILIPONNE, 1995, p. 145). \n\nApesar desse car\u00e1ter descompassado da regi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nfuncionamento da totalidade geral, n\u00e3o s\u00e3o desprez\u00edveis os aportes que o \n\nnarconeg\u00f3cio realiza principalmente na escala regional, onde se tornou o \n\nprincipal meio de sobreviv\u00eancia de uma multid\u00e3o de pequenos produtores. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante distinta do que acontece com a economia do \n\npetr\u00f3leo, como veremos a seguir, na qual a maior parte dos recursos \u00e9 \n\nsimplesmente drenada em dire\u00e7\u00e3o aos centros distantes, sejam estes \n\nnacionais ou estrangeiros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 51 \n\n3- A REGI\u00c3O PETROL\u00cdFERA  \n\n  \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o cuidadosa das caracter\u00edsticas sociais e pol\u00edticas da por\u00e7\u00e3o \n\nsul e sudoeste do territ\u00f3rio colombiano permitiu que defin\u00edssemos uma por\u00e7\u00e3o \n\nterritorial marcada por rela\u00e7\u00f5es bastante peculiares de poder. Na regi\u00e3o situada \n\nao sul do pa\u00eds, pudemos observar o primado da atividade cocaleira como carro \n\nchefe da economia local e a complexa intera\u00e7\u00e3o presente entre esta atividade e \n\na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica imposta pela guerrilha das FARC-EP.  No cap\u00edtulo que \n\nse segue, buscaremos, num caminho de abordagem similar ao utilizado para a \n\nregi\u00e3o cocaleira, identificar e explicitar as principais peculiaridades da por\u00e7\u00e3o \n\nnordeste do pa\u00eds, organizada em torno de atividades econ\u00f4micas bastante \n\ndistintas do circuito da Coca e com a presen\u00e7a intensa de um movimento \n\nguerrilheiro distinto das FARC. Em primeiro lugar, \u00e9 fundamental que se tenha \n\na clareza de que esta n\u00e3o \u00e9 uma regi\u00e3o \u201clivre\u201d dos cultivos il\u00edcitos. Estes se \n\nencontram presentes de forma expressiva, principalmente nos departamentos \n\nde Arauca e Norte de Santander (embora em quantidades bastante inferiores \n\n\u00e0s encontradas na por\u00e7\u00e3o sul-sudoeste.) O que nos permite, no entanto, \n\ndiferenciar a regi\u00e3o em quest\u00e3o do complexo cocaleiro anteriormente descrito \u00e9 \n\no fato de que a atividade do narconeg\u00f3cio apresenta-se em situa\u00e7\u00e3o marginal \n\nse comparada com os enormes investimentos e lucros movimentados ao redor \n\ndas atividades extrativistas minerais.  Uma outra ambig\u00fcidade que deve ser \n\nfundamentalmente desfeita diz respeito aos movimentos guerrilheiros. O fato \n\nda \u00e1rea em quest\u00e3o ser reduto do movimento armado guerrilheiro ELN n\u00e3o a \n\nisenta da presen\u00e7a das FARC-EP que realizam uma s\u00e9rie de atividades em \n\nconjunto na regi\u00e3o e imp\u00f5e um complexo sistema de media\u00e7\u00f5es com a grande \n\neconomia extrativista. Apesar de algumas diferen\u00e7as program\u00e1ticas e t\u00e1ticas, \n\nos movimentos do ELN e das FARC-EP oficializaram recentemente sua \n\nassocia\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o (BUITRAGO, 2004, p.4) justificada principalmente em \n\nvirtude do avan\u00e7o dos ex\u00e9rcitos paramilitares sobre a Regi\u00e3o. \n\n A regi\u00e3o estudada ser\u00e1 doravante denominada \u201cPetrol\u00edfera\u201d devido \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia de suas reservas e po\u00e7os ativos de extra\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo, Carv\u00e3o e \n\nG\u00e1s Natural. Essa por\u00e7\u00e3o do pa\u00eds re\u00fane os mais extensos campos de \n\n\n\n \n\n 52 \n\nhidrocarbonetos do pa\u00eds, sendo explorada desde o in\u00edcio do s\u00e9culo. \n\nConseq\u00fcentemente, \u00e9 a partir dessa localiza\u00e7\u00e3o que parte uma importante rede \n\nde oleodutos que destinam a produ\u00e7\u00e3o, principalmente a do petr\u00f3leo, para os \n\ncentros petroqu\u00edmicos (onde o produto \u00e9 refinado) ou para os portos \n\nexportadores. Os hidrocarbonetos t\u00eam, cada vez mais, ocupado lugar \n\ndeterminante na pauta de exporta\u00e7\u00f5es colombianas (MONDRAG\u00d3N, 1999, p. \n\n63), respondendo com uma das principais fontes de riquezas nacionais. \n\n Outro crit\u00e9rio fundamental para orientar a defini\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o refere-se, \n\ncomo nos referimos no cap\u00edtulo anterior, ao papel desempenhado pelos \n\nmovimentos armados respons\u00e1veis por organizar, em conformidade com seus \n\ninteresses, uma s\u00e9rie de par\u00e2metros da vida econ\u00f4mica e social da Regi\u00e3o. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio que se tenha em mente o papel estrat\u00e9gico desempenhado pelas \n\nguerrilhas desde meados da d\u00e9cada de 90. Diante da incapacidade (de \n\nimediato) de levar a cabo o projeto de tomada do poder nacional, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es guerrilheiras passaram a organizar suas atividades para o \n\ncontrole de por\u00e7\u00f5es definidas do espa\u00e7o nacional, adotando, nesse sentido, \n\numa estrat\u00e9gia com \u201cObjetivo regional\u201d (SUAR\u00c9Z, 1999, p. 29), visando a \n\nobten\u00e7\u00e3o de recursos e o estabelecimento de redutos de legitimidade e apoio \n\npol\u00edtico. \n\n Feitas as devidas considera\u00e7\u00f5es, podemos pensar o espa\u00e7o regional \n\npetrol\u00edfero como sendo composto pelos departamentos de Arauca, Casanare, \n\nSantander e Norte de Santander (ver mapa), respons\u00e1veis por concentrar a \n\nmaior parte das atividades extrativistas do pa\u00eds. \u00c9 tamb\u00e9m a partir desses \n\ndepartamentos que partem os principais oleodutos do pa\u00eds, como o caso do \n\nCano Limon-Covenas, respons\u00e1vel por movimentar grande parte do \u00f3leo que \n\nabastece o complexo de refinarias de Barrancabermeja.  \n\n Por fim, faz-se necess\u00e1ria novamente uma ressalva, no sentido de \n\natentar para o sentido anal\u00edtico da Regi\u00e3o, aqui entendida como um ente social \n\ne pol\u00edtico, cercado de contornos amplos, flex\u00edveis e de dif\u00edcil delimita\u00e7\u00e3o \n\nprecisa1. \u00c9 sobre esse quadro regional estruturado em torno da economia dos \n\n                                                \n1 Qualquer tentativa em estabelecer contornos precisos a essa regi\u00e3o incorreria, a nosso ver, no erro de \nencarcerar a an\u00e1lise ao supor o quadro regional como um elemento est\u00e1tico, indiferente \u00e0s din\u00e2micas \nsociais e \u00e0 mobilidade das organiza\u00e7\u00f5es guerrilheiras. Corre-se, nesse sentido, o risco de estabelecer \ncaracter\u00edsticas quase \u201cnaturais\u201d \u00e0 regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 53 \n\nhidrocarbonetos e organizado pelo poder guerrilheiro que passaremos a nos \n\ndebru\u00e7ar adiante.   \n\n A justificativa anal\u00edtica para a ado\u00e7\u00e3o do recorte regional proposto \n\nencontra sua origem na diversidade e complexidade de realidades pass\u00edveis de \n\nserem observadas. A suposta unidade e principalmente, a homogeneidade, \n\nfreq\u00fcentemente atribu\u00edda aos territ\u00f3rios nacionais s\u00e3o aqui postas por terra, na \n\nmedida em que uma leitura atenta do territ\u00f3rio colombiano revela espa\u00e7os \n\ndominados por din\u00e2micas pol\u00edticas e econ\u00f4micas peculiares e distintas da \n\ntotalidade nacional. Encontram-se aqui espa\u00e7os amplamente integrados \u00e0 \n\neconomia nacional e principalmente \u00e0 economia internacional, capazes de \n\ndesempenhar um importante papel no fornecimento de hidrocarbonetos para os \n\nmercados internos e externos. Se a organiza\u00e7\u00e3o regional em quest\u00e3o \n\napresenta-se carregada de sentido e coer\u00eancia quando observada na escala \n\nnacional ou mundial, o mesmo n\u00e3o se pode dizer de uma observa\u00e7\u00e3o centrada \n\nna escala regional. Nesta perspectiva, a economia dos hidrocarbonetos revela-\n\nse como respons\u00e1vel por uma not\u00e1vel desordem nas formas pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas precedentes. \u00c9 deste car\u00e1ter desordenado que se ver\u00e1 emergir \n\numa s\u00e9rie de conflitos envolvendo agentes diversos, desde ind\u00edgenas e \n\ncolonos, at\u00e9 grandes empresas multinacionais e organiza\u00e7\u00f5es guerrilheiras \n\n(respons\u00e1veis por novas formas de ordenamento pol\u00edtico). \u00c9 sobre a an\u00e1lise \n\ndessa realidade conflituosa, repleta de aspectos de ordem e desordem, que \n\nnos debru\u00e7aremos ao longo do presente cap\u00edtulo. \n\n \n\n \nDin\u00e2mica Regional e Petr\u00f3leo \n\n \n\n \n\n Apesar da import\u00e2ncia colonial representada pelo territ\u00f3rio colombiano, \n\nos processos que deram origem \u00e0 atual configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica do pa\u00eds, \n\ntiveram sua origem apenas no s\u00e9culo vinte. A apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ncolombiano se deu de forma desigual, centrada principalmente no espa\u00e7o \n\nnatural denominado altiplano (\u00e1reas planas situadas entre a por\u00e7\u00e3o oriental e \n\nocidental da cordilheira dos Andes), de modo que os espa\u00e7os contidos no \n\nquadro f\u00edsico do \u201cLlano\u201d (plan\u00edcies amaz\u00f4nicas situadas na por\u00e7\u00e3o leste do \n\n\n\n \n\n 54 \n\nterrit\u00f3rio) conheceram uma ocupa\u00e7\u00e3o marginal e desordenada. Pode-se, \n\nconforme autores como Mesa (1999, p.45), pensar o espa\u00e7o colombiano como \n\numa composi\u00e7\u00e3o de dois \u201cpa\u00edses\u201d distintos, representados pela por\u00e7\u00e3o do \n\nAltiplano, densamente ocupada e povoada, e a por\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica, relegada a \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o t\u00edmida e irregular de suas terras, desconectadas de grande \n\nparte dos canais de integra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao resto do pa\u00eds.   \n\n A compreens\u00e3o de que o espa\u00e7o colombiano encontra-se \n\nprofundamente fragmentado \u00e9 ainda refor\u00e7ada por autores como Currea-Lugo \n\n(1999, p. 17) e Montana (1999, p. 55) que destacam o car\u00e1ter de \u201cinsularidade\u201d \n\nencontrado na sociedade colombiana, descrita por estes como um mosaico de \n\nrealidades regionais, pouco articuladas entre si. O pr\u00f3prio Currea-Lugo \n\nfreq\u00fcentemente atribui a express\u00e3o \u201cas v\u00e1rias Col\u00f4mbias\u201d ao contexto \n\nfragment\u00e1rio e regionalista observ\u00e1vel no pa\u00eds. A import\u00e2ncia fundamental em \n\nreconhecer o car\u00e1ter descentralizado da realidade colombiana repousa, \n\nfundamentalmente, no papel primordial tradicionalmente exercido pelas for\u00e7as \n\nregionais na conforma\u00e7\u00e3o da vida pol\u00edtica e social. Embora a presen\u00e7a das \n\nguerrilhas como entidades estruturadoras da pol\u00edtica regional seja \n\nrelativamente recente, a tradi\u00e7\u00e3o de regionalismos acompanha os processos \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, com o predom\u00ednio de estruturas \n\ncaudilhistas de poder, muitas vezes para al\u00e9m das normas nacionais. \n\n A Regi\u00e3o Petrol\u00edfera em quest\u00e3o representa um dos mais ilustrativos \n\nexemplos dessa realidade fragment\u00e1ria e regionalista. Sua ocupa\u00e7\u00e3o se deu, \n\nprimeiramente, com a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\nrespons\u00e1vel por constituir grandes latif\u00fandios e uma elite de coron\u00e9is \n\nrespons\u00e1vel pelo exerc\u00edcio do poder local. Apesar da amplitude desses \n\nespa\u00e7os, a ocupa\u00e7\u00e3o promovida pela pecu\u00e1ria representou uma forma \n\nmarginal de inclus\u00e3o desse espa\u00e7o na totalidade nacional, sendo sua \n\norienta\u00e7\u00e3o basicamente determinada pelos anseios do Estado em consolidar \n\nsuas fronteiras e garantir a coes\u00e3o territorial do pa\u00eds. \n\n O ciclo econ\u00f4mico que viria realmente revolucionar a din\u00e2mica regional \n\nveio por volta da d\u00e9cada XX, com a descoberta das reservas de petr\u00f3leo. Esse \n\n\u00e9 o vetor respons\u00e1vel pelas mais profundas transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o \n\nregional, capaz de modificar radicalmente o sentido desse espa\u00e7o. Junto \u00e0 \n\natividade de extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo vieram a grandes empresas multinacionais \n\n\n\n \n\n 55 \n\n(ROJAS, 2000, p.70). A Standart Oil Corporation dos Rockfeller foi a primeira \n\nde uma s\u00e9rie de grandes empresas que passariam a disputar o cobi\u00e7ado \n\nrecurso, cada vez mais presente na pauta das exporta\u00e7\u00f5es colombianas. Em \n\nseguida viriam a Texaco e a British Petroleum (BP), dentre outras empresas, \n\nque na l\u00f3gica de um mundo dominado pela expans\u00e3o do Imperialismo2, viam \n\nna Col\u00f4mbia n\u00e3o s\u00f3 uma importante fonte de mat\u00e9ria prima para a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses ricos, mas tamb\u00e9m uma excelente oportunidade de \n\nexplorar, de forma direta, o crescente mercado interno colombiano. \n\n A explos\u00e3o da atividade mineradora extrativa transformou radicalmente a \n\nregi\u00e3o ao inserir uma economia quase estagnada (pecu\u00e1ria extensiva) numa \n\nnova din\u00e2mica sintonizada com as demandas de um capitalismo de aspira\u00e7\u00f5es \n\ncada vez mais mundiais. \u00c9 a partir deste fato que podemos identificar a \n\ncrescente inser\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o na chamada \u201cdivis\u00e3o internacional do trabalho\u201d \n\n(MESA, 1999, p.187) decorrente dos processos de expans\u00e3o e de \n\ncomplexiza\u00e7\u00e3o da economia capitalista ao longo do s\u00e9culo XX. Todo o \n\nprocesso de estabelecimento da atividade petrol\u00edfera culminou numa s\u00e9rie de \n\nmoderniza\u00e7\u00f5es que trouxeram a expans\u00e3o rodovi\u00e1ria e a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nrede nacional de oleodutos. Al\u00e9m disso, o pa\u00eds viu crescer os ingressos \n\nprovenientes de suas crescentes exporta\u00e7\u00f5es destinadas principalmente aos \n\nmercados americanos. Tamb\u00e9m foi gerada uma s\u00e9rie de empregos, \n\nprincipalmente com a entrada do capital estatal no setor.  \n\n O surto de crescimento experimentado pela regi\u00e3o, entretanto, esteve \n\nlonge de se instalar de forma harm\u00f4nica ou pac\u00edfica. Muito pelo contr\u00e1rio, s\u00e3o \n\ndiversos os impactos de ordem ambiental e principalmente social que \n\nacometeram a regi\u00e3o.  \n\n Em primeiro lugar, deve-se lembrar que os territ\u00f3rios considerados \n\n\u201cvazios\u201d pelo Estado colombiano eram, na verdade, ocupados por uma densa \n\nmata amaz\u00f4nica, fonte de sobreviv\u00eancia de diversos grupos ind\u00edgenas, \n\nprimeiros habitantes da \u00e1rea. A expans\u00e3o da atividade petrol\u00edfera deu-se de \n\nforma extremamente autorit\u00e1ria no que diz respeito aos direitos ou interesses \n\n                                                \n2 L\u00eanin (1986, p. ) definiu as principais caracter\u00edsticas do processo de Imperialismo, identificado por este \nautor como a fase mais elaborada do desenvolvimento capitalista. Um dos aspectos principais elencado \npor Lenin como fundamento para diferenciar o Imperialismo do colonialismo cl\u00e1ssico, refere-se ao fato \nde que este \u00faltimo, orientava-se pela simples exporta\u00e7\u00e3o de mercadorias, ao passo que o Imperialismo \ndescrito em L\u00eanin exportava n\u00e3o s\u00f3 mercadorias, mas principalmente capitais. \n\n\n\n \n\n 56 \n\ndesses grupos ind\u00edgenas. Fora, na verdade, um enorme processo de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas que, por acaso, situavam-se junto \u00e0s \n\nreservas de petr\u00f3leo (este j\u00e1 conhecido pelas tribos que o chamavam \u201csangre \n\nde la tierra\u201d ). Muitos ind\u00edgenas foram expulsos de suas terras e migraram em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades ou simplesmente morreram de fome perante a destrui\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas de que faziam parte. Os casos de resist\u00eancia tamb\u00e9m foram \n\nbastante freq\u00fcentes e geralmente tratados de forma violenta por parte do \n\nEstado que garantia, atrav\u00e9s de decreto de lei, o uso do aparato repressivo \n\ncontra as tribos ousassem questionar a expans\u00e3o da economia petrol\u00edfera \n\n(ROJAS, 2000, p 74).  S\u00e3o numerosos os relatos de abusos e massacres \n\ncontra popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas em autores como LEECH (2002, p. 56), ROJAS \n\n(2000, p. 75) e VEL\u00c1SQUEZ (1999, p. 7). Dentre os mais emblem\u00e1ticos \n\nexemplos podemos citar o massacre ind\u00edgena de Barrancabermeja, hoje \n\nprincipal p\u00f3lo petroqu\u00edmico do pa\u00eds, e o caso dos \u201cU\u2019 wa\u201d, grupo \u00e9tnico ind\u00edgena \n\nperseguido por mil\u00edcias paramilitares financiadas pela British Petroleum \n\n(LEECH, 2002, p. 56). \n\n Um segundo impacto de grande intensidade na vida regional deveu-se \n\nao surgimento de um enorme fluxo migrat\u00f3rio em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s terras onde o \n\npetr\u00f3leo havia sido descoberto. Milhares de pessoas abandonaram as \n\nperiferias das grandes cidades e mesmo suas pequenas propriedades \n\nagr\u00edcolas para buscar sustento na economia do petr\u00f3leo. Muitos vieram em \n\nbusca dos empregos de car\u00e1ter tempor\u00e1rio oferecidos pelas grandes obras de \n\nengenharia como constru\u00e7\u00e3o de estradas e oleodutos. Encerrado o per\u00edodo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, grande parte desta for\u00e7a de trabalho viu-se desempregada e \n\nimpelida a ocupar terras pr\u00f3ximas aos canteiros de obras, tornando-se assim \n\nposseiros. Com isso, acirrava-se ainda mais a press\u00e3o sobre os \n\nremanescentes ind\u00edgenas, fato que contribu\u00eda para a eclos\u00e3o de um conflito \n\nentre ind\u00edgenas e colonos (ROJAS, 2000, p. 75) que buscam sua sobreviv\u00eancia \n\nnas margens da lucrativa economia do petr\u00f3leo.     \n\n Outro importante desdobramento da expans\u00e3o da economia do petr\u00f3leo \n\nna regi\u00e3o faz referencia \u00e0 crescente concentra\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o nas \n\nm\u00e3os de um punhado restrito de grandes empresas, dentre as quais se \n\ndestacam as grandes multinacionais. A centraliza\u00e7\u00e3o crescente do aparato \n\nprodutivo resulta num monop\u00f3lio, por parte destas empresas, do uso dos \n\n\n\n \n\n 57 \n\ngrandes sistemas de engenharia envolvidos na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos petrol\u00edferos. MESA (1999, p.49) nos chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de \n\nque \u201ch\u00e1 muito tempo as empresas multinacionais controlam as redes presentes \n\nno territ\u00f3rio colombiano\u201d. A mesma autora nos cita tamb\u00e9m (Idem, p.49) o caso \n\nda United Fruit Corporation (tamb\u00e9m do grupo Rockfeller) que desde o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo exercia grande poder sobre os produtores de banana do vale do rio \n\nUrab\u00e1 atrav\u00e9s do controle dos canais de irriga\u00e7\u00e3o, fato que evidencia o car\u00e1ter \n\nconflituoso da acelerada moderniza\u00e7\u00e3o capitalista do campo colombiano.  \n\n MONDRAG\u00d3N (1999, p.61) nos chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \u00e0 \n\nexpans\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o das grandes corpora\u00e7\u00f5es corresponde uma crescente \n\npress\u00e3o sobre as popula\u00e7\u00f5es locais. Dessa forma, o autor identifica o atual \n\nconflito como sendo o conflito entre \u201cpopula\u00e7\u00f5es locais e grandes sistemas de \n\nengenharia\u201d  e que este processo tem resultado na expuls\u00e3o massiva da \n\npopula\u00e7\u00e3o pobre, vista, conforme o autor, como um mecanismo de \u201climpeza do \n\nterrit\u00f3rio\u201d (p. 62) de forma que os territ\u00f3rios de interesse das corpora\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nesvaziados, seja atrav\u00e9s das for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica, seja atrav\u00e9s do \n\nfinanciamento aos ex\u00e9rcitos mercen\u00e1rios paramilitares, como veremos mais a \n\nfrente. A este fen\u00f4meno, o mesmo MONDRAG\u00d3N (1999, p.64) denomina \n\n\u201cPrivatiza\u00e7\u00e3o da expropria\u00e7\u00e3o\u201d na medida em que os interesses for\u00e2neos se \n\nsuperp\u00f5em aos interesses das popula\u00e7\u00f5es locais na estrutura\u00e7\u00e3o de processos \n\nespaciais. Na maioria dos casos, o resultado \u00e9 expuls\u00e3o dos ind\u00edgenas e \n\ncolonos de suas terras e sua completa exclus\u00e3o das benesses advindas da \n\nlucrativa economia do petr\u00f3leo. \n\n A atividade de extrativismo de petr\u00f3leo na regi\u00e3o em quest\u00e3o sustenta-\n\nse num territ\u00f3rio seletivamente munido de uma s\u00e9rie infraestruturas \n\nrespons\u00e1veis pela extra\u00e7\u00e3o, transporte, refino e exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural. Conhecer, de forma mais cuidadosa a atual configura\u00e7\u00e3o dessa \n\neconomia, torna-se tarefa fundamental para compreender a rela\u00e7\u00e3o de poder \n\nsui generis que se estabelece na regi\u00e3o por conta das imposi\u00e7\u00f5es dos grupos \n\nguerrilheiros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 58 \n\nConfigura\u00e7\u00e3o Territorial da Economia do Petr\u00f3leo \n\n \n\n \n\n Se retomarmos a proposta de compreens\u00e3o da realidade atrav\u00e9s da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, devemos, novamente, atentar para o chamado \n\n\u201ccar\u00e1ter h\u00edbrido\u201d do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, sendo este definido como \u201cum conjunto \n\nindissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es\u201d (SANTOS, 1996, p. \n\n36). Esta defini\u00e7\u00e3o proposta pelo ge\u00f3grafo Milton Santos considera o espa\u00e7o \n\nem seu duplo car\u00e1ter: Uma ampla gama de processos sociais que condicionam \n\ne s\u00e3o condicionados por uma s\u00e9rie objetos definidos em sua exist\u00eancia \n\nmaterial. Chama-se \u201cconfigura\u00e7\u00e3o territorial\u201d esse conjunto de objetos \n\nmanifestos em sua exist\u00eancia material. A configura\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 parte \n\nfundamental do espa\u00e7o sem que seja, de forma alguma, o pr\u00f3prio espa\u00e7o, \n\ncujos significados s\u00f3 s\u00e3o atribu\u00eddos pelas din\u00e2micas sociais recorrentes. \n\n Pensar a configura\u00e7\u00e3o territorial da produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera colombiana \n\nsignifica explicitar os principais sistemas de engenharia e outros pontos \n\nfundamentais na extra\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o dos recursos em quest\u00e3o.  \n\n A Col\u00f4mbia tem assistido a um papel crescente desempenhado pelos \n\nhidrocarbonetos na composi\u00e7\u00e3o de sua pauta de exporta\u00e7\u00f5es. As grandes \n\nreservas colombianas distribuem-se ao longo de todo o sop\u00e9 da cordilheira dos \n\nAndes e se espalham em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia amaz\u00f4nica. Embora as reservas \n\natinjam uma ampla faixa do pa\u00eds, chegando at\u00e9 departamentos no extremo sul, \n\ncomo no caso do Putumayo, a maior parte da atividade encontra-se \n\nconcentrada nos departamentos da por\u00e7\u00e3o nordeste (Casanare, Arauca e \n\nNorte de Santander) em virtude da maior proximidade das reservas com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos centros processadores e exportadores. \u00c9 no departamento de \n\nArauca que se situa a maior reserva do pa\u00eds, no campo conhecido como \n\nArauquita (MESA, 1999, p.114), de onde tamb\u00e9m se origina o maior oleoduto \n\ndo pa\u00eds, o Cano Lim\u00f3n-Covenas.  \n\nN\u00e3o por acaso, a maior parte dos oleodutos encontra sua origem na \n\nregi\u00e3o em quest\u00e3o. A maior parte dos oleodutos segue em dire\u00e7\u00e3o aos centros \n\npetroqu\u00edmicos de Barrancabermeja e Barranquila, sendo este \u00faltimo tamb\u00e9m o \n\nprincipal porto exportador de hidrocarbonetos. \n\n\n\n \n\n 59 \n\n\u00c9 sobre parte do complexo econ\u00f4mico anteriormente descrito que se \n\nconsolidou a influencia dos grupos guerrilheiros. \n\n \n\n \n\nGuerrilhas e Poder Regional     \n\n \n\n     \n\n Conforme afirmamos anteriormente, o compartimento espacial a que nos \n\nreferimos como \u201cRegi\u00e3o Petrol\u00edfera\u201d n\u00e3o encontra seu fundamento na simples \n\npresen\u00e7a das atividades ou infra-estruturas referentes \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. \n\nComo dissemos anteriormente, a regi\u00e3o \u00e9 acima de tudo uma escala de an\u00e1lise \n\ncuja origem repousa em caracter\u00edsticas pol\u00edticas peculiares, capazes de \n\nquebrar a homogeneidade desejada pelo Estado nacional. Da\u00ed a observa\u00e7\u00e3o \n\nque resulta na conclus\u00e3o de que, de forma similar ao que acontece na \u201cRegi\u00e3o \n\nCocaleira\u201d, a estrutura\u00e7\u00e3o da \u201cRegi\u00e3o Petrol\u00edfera\u201d responde a um exerc\u00edcio de \n\npoder n\u00e3o oficial por parte dos movimentos de guerrilha, respons\u00e1veis por \n\nconferir uma organiza\u00e7\u00e3o distinta daquela preconizada pela normatividade \n\nnacional. Resulta da\u00ed uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es de poder exercidas com base na \n\ncoer\u00e7\u00e3o das armas dos guerrilheiros das FARC-EP e do ELN. \n\n Diferentemente da \u201cRegi\u00e3o Cocaleira\u201d, reduto das guerrilhas das FARC-\n\nEP, a \u201cRegi\u00e3o Petrol\u00edfera\u201d assiste tamb\u00e9m \u00e0 presen\u00e7a das guerrilhas do \n\nEx\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional, ou simplesmente ELN, que encontra nas \n\nregi\u00f5es petrol\u00edferas seu reduto. Apesar de seu programa alinhado com uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de socialismo muito similar \u00e0quela defendida pelas FARC-EP, \n\nalgumas diferen\u00e7as hist\u00f3ricas, geogr\u00e1ficas e t\u00e1ticas fazem com que estas duas \n\npersistam existindo como grupos separados. Tal fato, entretanto, n\u00e3o impede \n\numa estreita colabora\u00e7\u00e3o entre as duas organiza\u00e7\u00f5es guerrilheiras, que atuam \n\ncada vez mais em conjunto sobre a regi\u00e3o. \n\n Se a hist\u00f3ria das FARC-EP remonta ao movimento das resist\u00eancias \n\ncamponesas e da cria\u00e7\u00e3o das rep\u00fablicas independentes, e, posteriormente, \n\ndas autodefesas camponesas, o caso do ELN nos conduz a analisar uma das \n\nmais controversas t\u00e1ticas utilizadas pelos movimentos revolucion\u00e1rios. O \n\nchamado \u201cfoquismo\u201d (LEECH, 2002, p 14). teorizado (e posto em pr\u00e1tica) por \n\nChe Guevara e Regis Debray, foi a linha te\u00f3rica que permitiu a instala\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n 60 \n\nguerrilha do ELN. Esta concep\u00e7\u00e3o t\u00e1tica (e tamb\u00e9m pol\u00edtica) sobre os rumos da \n\nrevolu\u00e7\u00e3o preconiza a id\u00e9ia de que a revolu\u00e7\u00e3o armada encontraria grandes \n\ndificuldades para florescer no \u00e2mbito das massas, sendo desej\u00e1vel a instala\u00e7\u00e3o \n\nde focos de guerrilheiros excepcionalmente bem treinados e armados que \n\nconstituiriam basti\u00f5es a partir dos quais seria irradiada a revolu\u00e7\u00e3o. O \n\nFoquismo, desta forma, representa uma ruptura em rela\u00e7\u00f5es aos paradigmas \n\ncl\u00e1ssicos do marxismo-leninismo, nos quais a revolu\u00e7\u00e3o se originaria de um \n\npartido democraticamente centralizado e respons\u00e1vel pelo exerc\u00edcio de uma \n\nfun\u00e7\u00e3o de vanguarda em rela\u00e7\u00e3o ao movimento oper\u00e1rio. Ainda a partir desse \n\nracioc\u00ednio, \u00e9 poss\u00edvel que observemos o car\u00e1ter preferencialmente urbano das \n\nt\u00e1ticas leninistas, amplamente fundamentadas no sindicalismo, nos conselhos \n\noper\u00e1rios e na exacerba\u00e7\u00e3o dos limites pol\u00edticos da democracia burguesa. \n\n A id\u00e9ia do foquismo remonta \u00e0 observa\u00e7\u00e3o feita por Guevara e Debray \n\nacerca da realidade concreta da Am\u00e9rica Latina nas d\u00e9cadas de 50 e 60. \n\nEnquanto a teoria de revolu\u00e7\u00e3o encontrada em Marx, e principalmente em \n\nL\u00eanin, tinha como horizonte imediato de a\u00e7\u00e3o a democracia burguesa, a \n\nrealidade latino-americana dificultava a simples transposi\u00e7\u00e3o dessas teorias. A \n\nAm\u00e9rica Latina da d\u00e9cada de 50 vive uma situa\u00e7\u00e3o de predom\u00ednio de \n\npopula\u00e7\u00e3o camponesa e as classes oper\u00e1rias representavam apenas um \n\npequeno e pouco mobilizado segmento de classe. Os camponeses, \n\ndiferentemente dos oper\u00e1rios, tinham, em sua grande maioria, uma vis\u00e3o mais \n\nestreita (ou at\u00e9 mais conservadora) acerca da pol\u00edtica, o que tornava \n\nindispens\u00e1vel, conforme as observa\u00e7\u00f5es de Debray, a exist\u00eancia de um foco \n\nvanguardista capaz de elevar rapidamente o n\u00edvel de consci\u00eancia pol\u00edtica das \n\nmassas camponesas. Al\u00e9m disso, o quadro da chamada pol\u00edtica formal era \n\nbastante distinto das democracias burguesas vivenciadas nos pa\u00edses de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o antiga. A maioria dos pa\u00edses latino-americanos encontrava-se \n\nsob a a\u00e7\u00e3o de ditaduras repressoras, que minavam grande parte das \n\npossibilidades de luta dentro dos aparatos da democracia formal. Soma-se a \n\nisso a conjuntura internacional marcada pela guerra fria e pelo temor de \n\nexpans\u00e3o do poder sovi\u00e9tico em escala global (MEDINA, 2001, p.9), fato que \n\nlevou o governo dos Estados Unidos a pressionar o governo colombiano a \n\nadotar a chamada \u201cdoutrina de seguran\u00e7a nacional\u201d que passaria a ser \n\nincorporada em legisla\u00e7\u00e3o, a exemplo de diversos pa\u00edses latinos. Atrav\u00e9s \n\n\n\n \n\n 61 \n\ndessa legisla\u00e7\u00e3o, os diversos pa\u00edses adotavam uma normatividade interna \n\namericana desenvolvida com o intuito conter as organiza\u00e7\u00f5es capazes de \n\namea\u00e7ar a ordem estabelecida. \n\n Uma outra considera\u00e7\u00e3o fundamental para o entendimento da \n\norganiza\u00e7\u00e3o guerrilheira do ELN \u00e9 o fato de que suas origens encontram-se \n\nnuma ideologia bastante difundida na d\u00e9cada de 50 e 60 no campo de diversos \n\npa\u00edses latino-americanos, a chamada \u201cteologia da liberta\u00e7\u00e3o\u201d. Considerada \n\ncomo o setor \u201c\u00e0 esquerda\u201d da igreja cat\u00f3lica, a corrente influenciou \n\nprofundamente as lutas camponesas na Am\u00e9rica latina. A organiza\u00e7\u00e3o do ELN \n\nremonta a uma alian\u00e7a entre diversos setores da sociedade e define-se da \n\nseguinte forma3:                 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE quanto a sua composi\u00e7\u00e3o, define-se como: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Estima-se que atualmente o ELN tenha cerca de cinco mil soldados, \n\nconcentrados principalmente nos departamentos do leste e centro do pa\u00eds. \n\nDurante grande parte do per\u00edodo que separa sua funda\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias de hoje, \n\no movimento esteve restrito ao seu car\u00e1ter de foco, contando com cerca de 500 \n\nmembros apenas at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 80. Assim como as FARC-EP, a \n\nd\u00e9cada de noventa impactou de forma decisiva no ritmo de crescimento da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. O movimento conheceu uma r\u00e1pida expans\u00e3o na d\u00e9cada de 90 e \n\n                                                \n3 Conforme a defini\u00e7\u00e3o retirada do site oficial do ELN: WWW.ELN-VOCES.COM \n\nEl EJ\u00c9RCITO DE LIBERACI\u00d3N NACIONAL DE \nCOLOMBIA es una organizaci\u00f3n insurgente, de car\u00e1cter \npol\u00edtico-militar, inspirada en el marxismo-leninismo y en sus \nprincipios organizativos que le da especial importancia a la \ndemocracia interna, al respeto por las masas, a la defensa del \ninter\u00e9s nacional y la solidaridad internacional. \n\nSurgida de las entra\u00f1as populares en las luchas por los \nintereses de los trabajadores, los campesinos, los \nestudiantes y los pobladores de las barriadas pobres en la \nd\u00e9cada del 60, enfrentando la estructura de poder \nimperante para viabilizar las transformaciones pol\u00edticas, \necon\u00f3micas y sociales que materialicen el nuevo pa\u00eds \ndonde las mayor\u00edas nacionales sean constructoras de su \nfuturo  y la riqueza  se ponga en funci\u00f3n del bienestar de \ntodos. \n\n\n\n \n\n 62 \n\ngra\u00e7as aos recursos extra\u00eddos principalmente da economia do petr\u00f3leo (MESA, \n\n1999, p.162), ganhou presen\u00e7a nacional e tornou-se a segunda maior guerrilha \n\ndo pa\u00eds. A entrada de recursos oriundos do bilion\u00e1rio neg\u00f3cio dos \n\nhidrocarbonetos impulsionou de forma decisiva o crescimento dos efetivos na \n\nmedida em que proporcionou um incremento na qualidade dos armamentos e \n\nequipamentos, e a possibilidade de pagamento de soldos aos membros ativos.  \n\nA expans\u00e3o num\u00e9rica e qualitativa da guerrilha do ELN na d\u00e9cada de \n\nnoventa resultou tamb\u00e9m em uma expans\u00e3o no espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o da \n\nguerrillha, que passou a consolidar \u00e1reas cada vez mais definidas de atua\u00e7\u00e3o \n\nde poder, espa\u00e7os sobre os quais a autoridade estatal apresenta um poder \n\nincompleto, com a quase completa aus\u00eancia das redes estatais na regi\u00e3o. De \n\nforma similar \u00e0s FARC-EP, o ELN assistiu uma passagem a uma nova forma \n\nde organiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e militar distinta da t\u00e1tica m\u00f3vel utilizada \n\nanteriormente: a busca pelo controle regional, da qual resulta tamb\u00e9m o \n\ncontrole sobre a economia e circula\u00e7\u00e3o de recursos.  \n\nPara que possa consolidar o controle dos territ\u00f3rios pelos quais circulam \n\nos recursos regionais, o movimento guerrilheiro parece compreender o sentido \n\ne a profundidade da afirma\u00e7\u00e3o de Claude Raffestin (RAFFESTIN, 1993, p. 25) \n\nde que \u201ca circula\u00e7\u00e3o \u00e9 a imagem do poder\u201d. Da\u00ed pode-se inferir que o controle \n\nde amplas parcelas do territ\u00f3rio pelas guerrilhas das FARC-EP e do ELN tem \n\nsua origem no mecanismo desenvolvido por estes movimentos para controlar \n\nas redes fundamentais para a movimenta\u00e7\u00e3o da economia, de forma que a \n\nbusca pelo controle das infra-estruturas de comunica\u00e7\u00e3o e transporte se torna \n\no elemento central na t\u00e1tica do movimento. \u00c9 atrav\u00e9s do poder exercido sobre \n\nas infra-estruturas que os guerrilheiros podem praticar os chamados \u201cimpostos \n\nde guerra\u201d cobrados pela guerrilha na forma de ped\u00e1gios nas estradas, al\u00e9m \n\ndas amea\u00e7as de ataques a oleodutos das empresas multinacionais, que \n\nresultam em valorosos ingressos para as guerrilhas. Al\u00e9m disso, o controle das \n\nestradas por parte dos guerrilheiros permite a pratica de uma modalidade de \n\narrecada\u00e7\u00e3o dotada de sentido pol\u00edtico. O seq\u00fcestro de executivos de grandes \n\norganiza\u00e7\u00f5es permite, n\u00e3o s\u00f3 a arrecada\u00e7\u00e3o de fundos, mas principalmente a \n\npossibilidade de negociar com o governo em posi\u00e7\u00e3o mais vantajosa \n\ncondi\u00e7\u00f5es, por exemplo, para a soltura de militantes presos pelas for\u00e7as de \n\nseguran\u00e7a. Al\u00e9m disso, atrav\u00e9s do seq\u00fcestro as guerrilhas podem obter algum \n\n\n\n \n\n 63 \n\nespa\u00e7o para extens\u00e3o da luta pol\u00edtica na televis\u00e3o, atrav\u00e9s de v\u00eddeos por meio \n\ndos quais o movimento divulga suas exig\u00eancias em cadeia nacional.  \n\nAinda no que diz respeito \u00e0s formas de financiamento, MEDINA (2001, \n\np.89) aponta tr\u00eas n\u00edveis distintos em que estas podem se manifestar: Um n\u00edvel \n\nsimbi\u00f3tico, no qual se encontram as formas de arrecada\u00e7\u00e3o de que se \n\nbeneficiam os guerrilheiros e os camponeses associados (como no caso da \n\ncoca discutido em cap\u00edtulo anterior); Um n\u00edvel parasit\u00e1rios, como no caso da \n\ncobran\u00e7a de impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, sob pena explos\u00e3o de \n\noleodutos ou seq\u00fcestro de funcion\u00e1rios; E um terceiro n\u00edvel descrito como \n\npredat\u00f3rio em referencia aos assaltos, seq\u00fcestros e outras medidas de car\u00e1ter \n\nexpropriador. \n\nA pr\u00e1tica da guerrilha respons\u00e1vel por conformar uma organiza\u00e7\u00e3o de \n\npoder peculiar, centr\u00edfuga em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas impostas pelo Estado \n\nnacional, resulta num processo de regionaliza\u00e7\u00e3o, do qual se origina uma nova \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, uma fragmenta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade \n\nnacional. O resultado desse processo \u00e9 um espa\u00e7o marcado por rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder subordinadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da guerrilha que passa intervir intensamente \n\nna vida econ\u00f4mica e mesmo cotidiana das regi\u00f5es se instala. S\u00e3o freq\u00fcentes \n\nas narrativas de que as guerrilhas tomam cidades, dep\u00f5e prefeitos, e imp\u00f5e \n\nnormas de funcionamento da vida civil. Muitos vilarejos, marcados pelas altas \n\ntaxas de homic\u00eddios decorrentes de viol\u00eancia particular, foram drasticamente \n\npacificados pela presen\u00e7a das guerrilhas. \n\nEm referencia \u00e0s modalidades de controle sobre o espa\u00e7o exercidas \n\npelos movimentos armados, (ORTIZ, 2001, p.63), classifica em quatro os \n\ncen\u00e1rios de atua\u00e7\u00e3o das guerrilhas. O primeiro tipo de cen\u00e1rio seria a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de \u201czonas de capta\u00e7\u00e3o de recursos\u201d, referentes aos espa\u00e7os dos \n\nquais os movimentos armados extraem seu sustento material. O segundo \n\ncen\u00e1rio, seria composto pelos espa\u00e7os nos quais o movimento encontra \n\nrespaldo, legitimidade ou apoio pol\u00edtico junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais. O terceiro \n\ncen\u00e1rio seria composto pelos espa\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o armada, seguido de um \n\nquarto espa\u00e7o, referente \u00e0s \u00e1reas utilizadas para descanso e restabelecimento \n\nde tropas.    \n\nMuitos autores criticam a atua\u00e7\u00e3o das guerrilhas e apontam uma \n\nsuposta perda de seu projeto pol\u00edtico e sua ruptura com os anseios das classes \n\n\n\n \n\n 64 \n\ntrabalhadoras. \u00c9 o caso de ORTIZ (2001, p. 68) quando este afirma que \u201da \n\natua\u00e7\u00e3o das guerrilhas impede a conforma\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es populares \n\naut\u00f4nomas\u201d. Esta mesma afirma\u00e7\u00e3o parece bastante contradit\u00f3ria se \n\nobservarmos a forma\u00e7\u00e3o de \u201cbols\u00f5es de legitimidade\u201d (SU\u00c1REZ, 1999, p. 31) \n\nonde grande parte da popula\u00e7\u00e3o vive em relativa harmonia com a guerrilha. \u00c9 \n\nainda mais contradit\u00f3ria quando contrastada com o cen\u00e1rio de viol\u00eancia pol\u00edtica \n\ne incapacidade do Estado em garantir acesso aos canais de poder por parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o que vivencia uma variante extremamente d\u00e9bil de democracia, na \n\nqual as persegui\u00e7\u00f5es e assassinatos de sindicalistas, l\u00edderes pol\u00edticos, \n\nintelectuais de esquerda e ativistas ambientais constituem-se a via de regra. \u00c9 \n\nineg\u00e1vel o papel pol\u00edtico desempenhado por parte da guerrilha na defesa de \n\ninteresses populares al\u00e9m do alcance das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o armadas, sujeitas \n\n\u00e0 viol\u00eancia do pr\u00f3prio ex\u00e9rcito ou dos grupos militares, respons\u00e1veis por mais \n\n75% das mortes violentas no pa\u00eds (LEECH, 2002, p.53).  \n\nNos parece deveras complicada uma simples identifica\u00e7\u00e3o entre os \n\nprojetos das classes oprimidas e a atua\u00e7\u00e3o da guerrilha, ao ponto de se afirmar \n\nque as guerrilhas existam simplesmente como uma forma de reivindica\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o de classe. Entretanto, n\u00e3o pode ser desprezado o importante \n\npapel pol\u00edtico desempenhado pelas guerrilhas numa sociedade onde os canais \n\nde participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica encontram-se completamente inacess\u00edveis \u00e0s classes \n\npopulares. O uso sistem\u00e1tico da viol\u00eancia por parte das for\u00e7as oficiais contra os \n\nmovimentos populares colombianos tornou-se via de regra desde a d\u00e9cada de \n\n50 e os discursos alinhados com a bipolariza\u00e7\u00e3o do mundo. Nesse contexto, \n\namadureceu uma l\u00f3gica de criminaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, vistos em \n\nsua grande maioria como formas de subvers\u00e3o identificadas com o socialismo \n\ne com o radicalismo crist\u00e3o.  \n\nO panorama da democracia colombiana revela uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nexacerba\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es de classe, na qual a viol\u00eancia estatal \n\ndesempenha papel fundamental no anseio de conserva\u00e7\u00e3o da ordem vigente. \n\nA democracia, freq\u00fcentemente analisada como uma forma arquet\u00edpica de \n\ngoverno \u201co mais justo poss\u00edvel\u201d manifesta-se, na Col\u00f4mbia, bem como em \n\ndiversos outros pa\u00edses da Am\u00e9rica, na forma de \u201cdemocracias incompletas\u201d ou \n\nde \u201cde fachada\u201d incapazes de representar os interesses pol\u00edticos das maiorias \n\ndespossu\u00eddas ou mesmo de garantir os direitos sociais b\u00e1sicos expressos na \n\n\n\n \n\n 65 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o. Mesmo a liberdade de organiza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria \u00e9 amplamente posta \n\nem cheque pela viol\u00eancia particular (viol\u00eancia que pouco parece preocupar o \n\nEstado) imposta pelos grupos paramilitares, como no caso da \u201cUni\u00e3o \n\nPatri\u00f3tica\u201d, partido conformado por simpatizantes da esquerda e guerrilheiros \n\ndesmobilizados e que foi duramente reprimido pelas for\u00e7as paramilitares. \n\nMesmo num dos poucos aspectos que poderiam aproximar o sistema pol\u00edtico \n\ncolombiano de uma democracia \u201cde fato\u201d, a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es diretas, \n\nconta com elevad\u00edssimos \u00edndices de absten\u00e7\u00e3o (o voto n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio), fato \n\nque indica refor\u00e7a a situa\u00e7\u00e3o de descren\u00e7a generalizada nas institui\u00e7\u00f5es \n\ncolombianas oficiais. \n\nA situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica colombiana conforme descrita acima se revela um \n\nespa\u00e7o de acirramento da pol\u00edtica, transmutada em sua forma mais \n\nexacerbada, a luta armada, a guerra, nos dizeres c\u00e9lebres de Clausewitz, a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica por outros meios. A origem das guerrilhas do ELN e das \n\nFARC-EP respondeu a um processo de intensa marginaliza\u00e7\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o \n\ndos espectros pol\u00edticos \u201cde esquerda\u201d4. Embora as caracter\u00edsticas conjunturais \n\nque deram origem aos movimentos de guerrilha sejam bastante distintas das \n\natuais, \u00e9 poss\u00edvel que se identifique, ainda hoje, diversas caracter\u00edsticas \n\nestruturais, como as anteriormente apontadas, respons\u00e1veis por fazer da \n\npol\u00edtica armada uma das mais (sen\u00e3o a mais) difundidas formas de pol\u00edtica no \n\ncontexto colombiano. As sucessivas persegui\u00e7\u00f5es a que est\u00e3o sujeitos \n\ncamponeses, l\u00edderes comunit\u00e1rios e sindicais, lideran\u00e7as ind\u00edgenas, ativistas \n\nambientais, jornalistas, intelectuais e todo e qualquer militante ou simpatizante \n\ndas correntes pol\u00edticas \u201cde esquerda\u201d ap\u00f3iam-se geralmente na suposi\u00e7\u00e3o de \n\nque qualquer movimento pol\u00edtico de ordem popular reivindicat\u00f3ria esteja ligado \n\ncom as guerrilhas. Dessa forma, o desenvolvimento de organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\naut\u00f4nomas fica amplamente dificultado, e a participa\u00e7\u00e3o dos projetos pol\u00edticos \n\ncapazes de atender ao interesse das classes trabalhadoras encontra como \n\n\u00fanica forma de respaldo a organiza\u00e7\u00e3o das guerrilhas, que por sua estrutura \n\nmilitarizada, conseguem manter seu papel de importante for\u00e7a pol\u00edtica no \n\ncen\u00e1rio colombiano. \n\n                                                \n4 Os exemplos mais c\u00e9lebres encontram-se na ditadura do general Rojas Pinillas onde ocorreu o \nmovimento de repress\u00e3o \u00e0s rep\u00fablicas independentes de camponeses e proibi\u00e7\u00e3o seguida da persegui\u00e7\u00e3o \ndos membros do partido comunista colombiano que teria uma parte significativa de seus quadros \nenvolvidos na clandestinidade e nos movimentos camponesnes.   \n\n\n\n \n\n 66 \n\nPara completar a descri\u00e7\u00e3o do ca\u00f3tico cen\u00e1rio de generaliza\u00e7\u00e3o da \n\nviol\u00eancia enquanto forma de pol\u00edtica, seja na totalidade do territ\u00f3rio colombiano, \n\nseja na regi\u00e3o petrol\u00edfera devemos discutir o surgimento do fen\u00f4meno do \n\nParamilitarismo, que pode ser caracterizado pelo surgimento de numerosos \n\nex\u00e9rcitos particulares compromissados com a defesa dos interesses privatistas \n\nde diversos setores econ\u00f4micos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amea\u00e7a da guerrilha. A an\u00e1lise a \n\nrespeito da atua\u00e7\u00e3o desses movimentos poder\u00e1 nos evidenciar o car\u00e1ter \n\nclassista contido nos conflitos armados colombianos, ante ao aparente estado \n\nde \u201cguerra de longa dura\u00e7\u00e3o\u201d  descrito em LAIR, E (1999, p. 69). \n\n \n\n \n\nParamilitarismo, Interesses Privados e Imperialismo \n\n \n\n \n\n A compreens\u00e3o do fen\u00f4meno do \u201cparamilitarismo\u201d com a respectiva \n\ncria\u00e7\u00e3o de numerosos ex\u00e9rcitos mercen\u00e1rios tem sido analisada por grande \n\nparte dos estudiosos do conflito colombiano como sendo um resultado dos \n\ninteresses regionais dos grandes pecuaristas e narcotraficantes em conjun\u00e7\u00e3o \n\ncom os interesses das grandes corpora\u00e7\u00f5es multinacionais (CALDER\u00d3N, \n\n1999, p.102). S\u00e3o, por isso, geralmente descritas como for\u00e7as de preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas regionalistas de poder e podem ser caracterizadas como for\u00e7as \n\ncomprometidas com o combate \u00e0s guerrilhas e a sua respectiva influ\u00eancia \n\nsobre as atividades econ\u00f4micas regionais, al\u00e9m de desempenharem a fun\u00e7\u00e3o \n\nde ex\u00e9rcitos privados a servi\u00e7o dos grandes pecuaristas e narcotraficantes. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o freq\u00fcentes as atividades de \u201cpistolagem\u201d, ou seja, execu\u00e7\u00f5es \n\nencomendadas de funcion\u00e1rios p\u00fablicos ou delatores do tr\u00e1fico de drogas. S\u00e3o \n\ncompostos por homens excepcionalmente bem armados e treinados, muitos \n\ndeles origin\u00e1rios das pr\u00f3prias for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica (CURREA-LUGO, \n\n1999, p. 20) (tanto pol\u00edcia quanto ex\u00e9rcito), atra\u00eddos pelos sal\u00e1rios superiores e \n\npelas conseq\u00fcentes possibilidades de ascens\u00e3o social. \n\n A origem dos grupos paramilitares remonta principalmente ao final da \n\nd\u00e9cada de 80, quando a guerrilha lan\u00e7ou uma s\u00e9rie de ataques e seq\u00fcestros \n\ncontra membros dos grandes cart\u00e9is narcotraficantes, que resultaram na \n\ncria\u00e7\u00e3o do MAS (LEECH, 2002, p.19) ou \u201cMorte aos Seq\u00fcestradores\u201d, primeiro \n\n\n\n \n\n 67 \n\nex\u00e9rcito paramilitar, nascido com a incumb\u00eancia de combater toda e qualquer \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da guerrilha ou qualquer outra forma de organiza\u00e7\u00e3o considerada \n\nsubversiva. A partir da cria\u00e7\u00e3o do MAS, outros diversos grupos paramilitares \n\npassaram a se constituir em torno da defesa de interesses privatistas. Foi \n\napenas na d\u00e9cada de 90 que esses grupos conseguiram romper seu \n\nisolamento e car\u00e1ter regional no sentido de constituir um grande ex\u00e9rcito de \n\nparamilitares unificado (VEL\u00c1SQUEZ, 1999, p.8), conhecido atualmente como \n\n\u201cAutodefesas Unidas da Col\u00f4mbia\u201d, ou simplesmente AUC, cuja composi\u00e7\u00e3o \n\nnum\u00e9rica \u00e9 estimada entre doze e vinte mil soldados, distribu\u00eddos na maioria \n\ndos departamentos colombianos.         \n\n A an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o dos diversos movimentos armados de tipo \n\nparamilitar nos chama prontamente a aten\u00e7\u00e3o para fato de que esses ex\u00e9rcitos, \n\napesar de procurarem justificativas de cunho pol\u00edtico ideol\u00f3gico para suas \n\na\u00e7\u00f5es, exercem um papel mercen\u00e1rio, disponibilizando seus servi\u00e7os aos \n\ninteresses de diversos grupos e agentes econ\u00f4micos. Um dos principais \n\nfinanciadores dos ex\u00e9rcitos privados t\u00eam sido os latifundi\u00e1rios pecuaristas e os \n\ngrandes narcotraficantes (dois grupos que freq\u00fcentemente se confundem, uma \n\nvez que grande parte do dinheiro do narcotr\u00e1fico \u00e9 \u201clavada\u201d atrav\u00e9s da compra \n\nde terras). Os grandes pecuaristas e narcotraficantes s\u00e3o tamb\u00e9m bastante \n\npr\u00f3ximos no que diz respeito a sua vis\u00e3o nacionalista e conservadora de \n\nmundo, respons\u00e1vel por conceber a guerrilha como maior amea\u00e7a \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de uma ordem baseada na apropria\u00e7\u00e3o privada da riqueza e na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de amplas parcelas de terras. Al\u00e9m do car\u00e1ter ideol\u00f3gico das \n\natua\u00e7\u00f5es da guerrilha, a amea\u00e7a em que esta vem se constituindo repousa no \n\nfato de que as imposi\u00e7\u00f5es dos guerrilheiros recaem diretamente sobre os \n\nlatifundi\u00e1rios mediante a cobran\u00e7a de impostos de guerra sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola em geral.  \n\n Uma segunda e cada vez mais significativa fonte de financiamento dos \n\nesquadr\u00f5es paramilitares encontra sua origem nas grandes companhias \n\ntransnacionais interessadas em proteger a infra-estrutura (CALDER\u00d3N, 1999, \n\np. 102), principalmente aquela pertinente \u00e0 extra\u00e7\u00e3o e transporte de \n\nhidrocarbonetos. Empresas como a Texaco, British Petroleum e Coca-Cola s\u00e3o \n\nalgumas das mais famosas acusadas de financiamento e envolvimento com o \n\nparamilitarismo (Idem, p.102). Al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o dos oleodutos, muitas vezes \n\n\n\n \n\n 68 \n\nos grupos paramilitares tem a fun\u00e7\u00e3o de garantir a seguran\u00e7a de determinadas \n\nhoras e impedir o seq\u00fcestro de executivos das grandes empresas, bastante \n\nvisados pelos guerrilheiros pela sua import\u00e2ncia enquanto \u201cmoeda de troca\u201d \n\n(BUITRAGO, 2004, p. 4) de prisioneiros e forma de incremento de recursos e \n\narmas.  \n\n O complexo de interesses que d\u00e1 vida ao fen\u00f4meno do paramilitarismo \n\nn\u00e3o pode ser entendido apenas pela simples conjun\u00e7\u00e3o dos interesses do \n\n\u201cnarcolatif\u00fandio\u201d em associa\u00e7\u00e3o com os interesses das grandes corpora\u00e7\u00f5es, \n\nhavendo necessidade de se considerar a forma perniciosa com que o Estado \n\ncolombiano vem lidando com as quest\u00f5es referentes aos grupos armados. No \n\ncaso das guerrilhas de esquerda, consideradas subversivas, portadoras de um \n\nprojeto de transforma\u00e7\u00e3o radical da sociedade e respons\u00e1veis por amea\u00e7ar \n\ncada vez mais o \u201cmonop\u00f3lio leg\u00edtimo\u201d da viol\u00eancia nas m\u00e3os do Estado, o \n\ntratamento \u00e9 implac\u00e1vel. Repress\u00e3o violenta a toda e qualquer forma de apoio \n\ne a recusa em aceitar as menores condi\u00e7\u00f5es para negocia\u00e7\u00e3o s\u00e3o algumas das \n\nmarcas dessa atua\u00e7\u00e3o.  No que diz respeito ao paramilitarismo, entretanto, n\u00e3o \n\nparece que este realmente ameace o monop\u00f3lio da for\u00e7a por parte do Estado, \n\nna medida em que o tratamento dado a esses grupos tem sido extremamente \n\nleniente e que o grau de imbrica\u00e7\u00e3o das for\u00e7as p\u00fablicas em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nex\u00e9rcitos paramilitares tem criado uma situa\u00e7\u00e3o de coniv\u00eancia, e at\u00e9 de \n\nconveni\u00eancia, do Estado para como os ex\u00e9rcitos paramilitares. \n\n A compreens\u00e3o do papel desempenhado pelo Estado colombiano na \n\nrepress\u00e3o \u00e0s guerrilhas, e no respectivo descaso com rela\u00e7\u00e3o aos grupos \n\nparamilitares, deve tamb\u00e9m levar em considera\u00e7\u00e3o a crescente influ\u00eancia dos \n\nEstados Unidos na articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de combate aos movimentos \n\narmados colombianos. H\u00e1 muitos anos as guerrilhas t\u00eam preocupado os EUA, \n\nem especial nos \u00faltimos 15 anos, nos quais conheceu um incremento brutal de \n\nrecursos e pessoal. Nesse sentido, a administra\u00e7\u00e3o do democrata Bill Clinton \n\nlan\u00e7ou o plano conhecido como \u201ciniciativa andina\u201d que teria como justificativa \n\nprincipal o desejo de combater o Narcotr\u00e1fico em seus pa\u00edses de origem. \n\nDurante o governo Bush, as pol\u00edticas anteriormente descritas foram refor\u00e7adas \n\ne radicalizadas como a transforma\u00e7\u00e3o da \u201ciniciativa andina\u201d no plano Col\u00f4mbia, \n\nque passara n\u00e3o s\u00f3 a enxergar as guerrilhas como agentes fundamentais do \n\nnarcotr\u00e1fico, mas tamb\u00e9m como portadoras da designa\u00e7\u00e3o \u201cterrorista\u201d devida \n\n\n\n \n\n 69 \n\naos ataques contra infra-estruturas e os seq\u00fcestros de pol\u00edticos e empres\u00e1rios \n\npraticados pelas guerrilhas. Com o desenrolar dos fatos posteriores aos \n\natentados de 11 de setembro, o governo colombiano e outros latino-\n\namericanos foram pressionados para reconhecerem os grupos armados como \n\nterroristas, numa postura de car\u00e1ter exemplar, capaz de retirar a possibilidade \n\nlegal de reconhecimento das guerrilhas enquanto for\u00e7a beligerante, situa\u00e7\u00e3o \n\ncapaz de garantir uma s\u00e9rie de regras e termos de negocia\u00e7\u00e3o. \n\n No que diz respeito aos ex\u00e9rcitos paramilitares, o reconhecimento por \n\nparte do governo dos Estados Unidos de sua condi\u00e7\u00e3o \u201cterrorista\u201d, n\u00e3o tem \n\nsido suficiente para que sejam tomadas medidas de rigidez compar\u00e1vel \u00e0s \n\npraticadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s guerrilhas. S\u00e3o freq\u00fcentes as acusa\u00e7\u00f5es de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o de empresas americanas no treinamento e prepara\u00e7\u00e3o dos \n\nparamilitares colombianos (bem como no financiamento) como no caso da \n\natua\u00e7\u00e3o de empresas privadas de seguran\u00e7a como a Dynacorp (LEECH, 2002, \n\np. 65). Os paramilitares t\u00eam desempenhado um papel bastante funcional aos \n\ninteresses dos Estados Unidos na medida em que representam a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda ordem vigente (CALDER\u00d3N, 1999, p.102) e protegem as infra-estruturas \n\necon\u00f4micas de modo a proteger os vultosos lucros obtidos pelas grandes \n\nmultinacionais.  \n\n Acredita-se, finalmente (Idem, p.102), que cada vez mais, o interesse \n\ndos EUA em financiar o combate \u00e0 subvers\u00e3o, origine-se nas preocupa\u00e7\u00f5es em \n\ngarantir a continuidade da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e seus derivados. Com as \n\ncrescentes instabilidades no Oriente M\u00e9dio e R\u00fassia a Am\u00e9rica Latina vem se \n\ntornando cada vez mais objeto da cobi\u00e7a americana, principalmente no que diz \n\nrespeito \u00e0 regi\u00e3o nordeste colombiana, que faz fronteira com os grandes \n\ncampos venezuelanos de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \n\n A an\u00e1lise do complexo regional petrol\u00edfero, assim como an\u00e1lise \n\nprecedente (focada na regi\u00e3o cocaleira) demonstrada acima \u00e9 respons\u00e1vel por \n\nevidenciar o car\u00e1ter contradit\u00f3rio das regi\u00f5es colombianas, fragmentadas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade do espa\u00e7o nacional, mas profundamente inseridas numa \n\ntotalidade de alcance global, identificada com o pr\u00f3prio desenvolvimento do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista em escala mundial. \u00c9 tamb\u00e9m na an\u00e1lise das \n\nregi\u00f5es em quest\u00e3o que se pode contemplar o conflito entre as grandes \n\natividades econ\u00f4micas, capazes de movimentar incomensur\u00e1veis somas e a \n\n\n\n \n\n 70 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de extrema pen\u00faria a que est\u00e3o submetidas as classes trabalhadoras, \n\ncamponeses e ind\u00edgenas, alienados de seu pr\u00f3prio espa\u00e7o, e empurrados para \n\na guerrilha como \u00fanica alternativa vi\u00e1vel de exerc\u00edcio da pol\u00edtica. Ante ao \n\nexposto, ser\u00e1 de grande proveito que tomemos as palavras de MEDINA (2001, \n\np. 63) para buscar conclus\u00f5es acerca das dos fen\u00f4menos apresentados: \u201cA \n\nCol\u00f4mbia n\u00e3o tem guerra por causa da pobreza, mas sim por causa da \n\nriqueza\u201d.                  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 71 \n\n4- CONCLUS\u00d5ES \n \n \n \n\nA partir da an\u00e1lise do funcionamento interno e da din\u00e2mica das regi\u00f5es \n\ndiscutidas anteriormente podemos finalmente atingir algumas conclus\u00f5es \n\nfundamentais acerca do significado da inser\u00e7\u00e3o de tais regi\u00f5es na totalidade \n\nrepresentada pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista em seu atual est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento. O espa\u00e7o ser\u00e1 aqui retomado como ponto de vista primordial \n\npara a constitui\u00e7\u00e3o e comprova\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos revelados ao longo da \n\npesquisa. Conforme j\u00e1 hav\u00edamos argumentado anteriormente, a concep\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7o presente em nosso trabalho preconiza a id\u00e9ia de que o este \u00e9 uma \n\ninst\u00e2ncia da vida social, profundamente integrada \u00e0 economia, cultura, pol\u00edtica \n\ne principalmente \u00e0 pr\u00f3pria sociedade. Nesse sentido, ser\u00e1 novamente \n\nnecess\u00e1rio reafirmar a no\u00e7\u00e3o de que o espa\u00e7o \u00e9 em sua composi\u00e7\u00e3o um \n\nh\u00edbrido entre natureza e sociedade, e principalmente entre objetos e a\u00e7\u00f5es. \n\nAssumimos, nesse sentido, que o trabalho \u00e9 caracter\u00edstica fundamental e \n\ninelimin\u00e1vel da vida humana, e que tem a capacidade de se cristalizar na forma \n\nde objetos, cuja exist\u00eancia representa a concretiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es humanas na \n\nforma de trabalho morto.  Assim, de nada nos valeria uma an\u00e1lise apenas \n\ndevotada ao car\u00e1ter concreto das a\u00e7\u00f5es humanas, de forma que as din\u00e2micas \n\nsociais fossem apagadas ou tomadas de forma est\u00e1tica. Do contr\u00e1rio, tamb\u00e9m \n\nevitamos a redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constru\u00eddo a um mero recept\u00e1culo \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas para conceber uma an\u00e1lise em que as a\u00e7\u00f5es humanas e a \n\nmaterialidade se complementem, evidenciando o \u201cduplo car\u00e1ter do espa\u00e7o na \n\nacumula\u00e7\u00e3o produtiva\u201d (HARVEY, 2005, p. 51), constituindo-se assim um \n\ndiagn\u00f3stico capaz de inserir a din\u00e2mica social nas limita\u00e7\u00f5es concretas \n\nimpostas pelo espa\u00e7o constru\u00eddo. \n\nUma abordagem te\u00f3rica capaz de considerar o espa\u00e7o em seu duplo \n\ncar\u00e1ter pode ser uma ferramenta de grande poder de esclarecimento. No caso \n\ncolombiano propriamente dito, esse vi\u00e9s anal\u00edtico nos permite apreender a \n\ncomplexidade e as peculiaridades das regi\u00f5es em quest\u00e3o e, principalmente, \n\npensar a forma e o significado da inser\u00e7\u00e3o dessas parcelas do espa\u00e7o na \n\ntotalidade do mundo capitalista. A partir de ent\u00e3o, nossa an\u00e1lise conhecer\u00e1 um \n\nnot\u00e1vel incremento de qualidade e de consist\u00eancia, na medida em que, \u00e0s \n\n\n\n \n\n 72 \n\nconsidera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas feitas acerca das regi\u00f5es, vierem a se somar as \n\nimagens das manifesta\u00e7\u00f5es concretas dos fen\u00f4menos, representadas \n\npreferencialmente atrav\u00e9s de mapas. Conforme nos lembra RAFFESTIN (1993, \n\np. 152), \u201cas imagens territoriais revelam as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente de poder, e \u00e9 decifrando-as que se chega \u00e0 estrutura \n\nprofunda\u201d. A cartografia aqui exposta ser\u00e1, portanto, uma forma de garantir o \n\nsuporte emp\u00edrico \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es de ordem te\u00f3ricas. \u00c9 por isso um elemento \n\ndeveras enriquecedor, na medida em que for eficazmente confrontada com as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es feitas anteriormente. Vale ressaltar, nesse sentido, os mapas \n\naqui apresentados n\u00e3o s\u00e3o a pr\u00f3pria an\u00e1lise em si, nem tampouco o resultado \n\nfinal deste trabalho de pesquisa. S\u00e3o, antes de tudo, ferramentas, dados, \n\nelementos da an\u00e1lise, esclarecedores na medida em que permitem a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e a observa\u00e7\u00e3o concomitante ou sincr\u00f4nica dos \n\nmesmos. Por esse motivo, nossas conclus\u00f5es nessa etapa do trabalho se \n\napoiar\u00e3o amplamente nesse poderoso recurso e nas enormes possibilidades \n\ninterpretativas dele oriundas. \n\n \n\n \n\nRegi\u00f5es: Ordem Global, Desordem local \n\n \n\n \n\n A leitura das regi\u00f5es colombianas demonstra-se reveladora na medida \n\nem que nos permite aliar uma interpreta\u00e7\u00e3o baseada na din\u00e2mica pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica da regi\u00e3o \u00e0s suas manifesta\u00e7\u00f5es concretas, evidentes pela \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de redes que permitem a circula\u00e7\u00e3o e consequentemente \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos.  \n\n A primeira regi\u00e3o abordada no presente trabalho, chamada \u201cRegi\u00e3o \n\nCocaleira\u201d pode ser melhor visualizada atrav\u00e9s do mapa 3 no qual est\u00e3o \n\npresentes os principais elementos pass\u00edveis de serem representados \n\ncartograficamente. A an\u00e1lise do mapa da Regi\u00e3o Cocaleira nos revela um \n\ntecido peculiar de redes, capazes de atuar tanto como elementos de realiza\u00e7\u00e3o \n\nde determinadas a\u00e7\u00f5es como de seu impedimento. \u00c9 o caso das estruturas de \n\nacesso ao espa\u00e7o regional em quest\u00e3o. Se observarmos o mapa 2, no qual \n\naparecem representadas as rodovias pavimentadas do territ\u00f3rio colombiano \n\n\n\n \n\n 73 \n\npoderemos facilmente confirmar a no\u00e7\u00e3o de que esta regi\u00e3o est\u00e1 praticamente \n\n\u201cexclu\u00edda\u201d da rede rodovi\u00e1ria nacional. A quase completa aus\u00eancia de redes \n\nrodovi\u00e1rias \u00e9 tamb\u00e9m uma medida do enorme grau de afastamento da vida \n\nregional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida da por\u00e7\u00e3o dos chamados altiplanos, nos quais se \n\nencontram as maiores densidades em termos de transporte e a maior parte da \n\nrede urbana desenvolvida. No que diz respeito \u00e0 economia da coca, podemos \n\nnotar que a regi\u00e3o abrange os principais departamentos produtores de coca, \n\nn\u00e3o s\u00f3 pela extens\u00e3o, mas principalmente pelo volume de sua produ\u00e7\u00e3o. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o cocaleira objetiva alimentar a produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna com destino aos \n\nmercados dos pa\u00edses ricos. Conforme dito anteriormente, uma porcentagem \n\nmuito pequena da droga produzida destina-se ao mercado nacional, sendo a \n\nmaior parcela da produ\u00e7\u00e3o exportada para Estados Unidos e Uni\u00e3o Europ\u00e9ia.  \n\n Da observa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das redes rodovi\u00e1rias colombianas e da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos cultivos pode-se extrair a primeira grande contradi\u00e7\u00e3o \n\nobserv\u00e1vel: apesar da pequena inser\u00e7\u00e3o regional na totalidade do Estado \n\nColombiano, a regi\u00e3o encontra-se profundamente inserida na totalidade da \n\neconomia global. Seria de certa forma exagero imaginar que a regi\u00e3o n\u00e3o \n\ntivesse qualquer conex\u00e3o com a economia interna, uma vez que uma pequena \n\nparte da renda gerada pelo tr\u00e1fico fica retida no pa\u00eds, nas m\u00e3os dos grandes \n\nbar\u00f5es do tr\u00e1fico colombiano, \u201cos capos\u201d, proeminentes figuras da elite \n\ncolombiana. Deve-se ressaltar, entretanto, que mesmo as enormes fortunas \n\nretidas pelos bar\u00f5es representam uma parcela muito pequena dos lucros \n\nadvindos do neg\u00f3cio da droga. A maior parte dos ganhos oriundos do \n\nnarconeg\u00f3cio fica hoje retida nas m\u00e3os das quadrilhas instaladas nos pr\u00f3prios \n\npa\u00edses de destino da coca\u00edna. Essas quadrilhas s\u00e3o as respons\u00e1veis pela \n\ndistribui\u00e7\u00e3o final do produto, etapa mais rent\u00e1vel da economia da droga.  \n\nParcela ainda menor, embora socialmente bastante significativa, \u00e9 \n\naquela que fica retida nas m\u00e3os dos pequenos produtores de folhas de coca. \n\nEssas \u201cmigalhas\u201d do bilion\u00e1rio neg\u00f3cio da coca\u00edna s\u00e3o a base de sustento de \n\nmilhares de pequenos produtores que permanecem a duras penas no campo e \n\nevitam a migra\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades. A leitura do \u201ccircuito financeiro\u201d do \n\ntr\u00e1fico nos permite evidenciar o forte car\u00e1ter capitalista da economia da droga. \n\nSeria um enorme equ\u00edvoco acreditar que o narconeg\u00f3cio, ao se constituir uma \n\neconomia ilegal, n\u00e3o seria segmento da moderna economia capitalista. A \n\n\n\n \n\n 74 \n\ndespeito de seu car\u00e1ter il\u00edcito, o tr\u00e1fico \u00e9 regido pelos mesmos imperativos de \n\nobten\u00e7\u00e3o de lucro e de produ\u00e7\u00e3o mercantil encontrados nas grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es privadas. Nas palavras de TOKALTLIAN (1999, p. 69), \u201ca estrutura \n\ndo tr\u00e1fico est\u00e1 sujeita \u00e0s mesmas pr\u00e1ticas e conflitos do capitalismo\u201d \n\n Apesar da clara inser\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do circuito do narcotr\u00e1fico nos \n\nimperativos econ\u00f4micos da economia mercantil, a raz\u00e3o pela qual podemos, \n\nsem grandes temores, considerar a economia do narcotr\u00e1fico um elo da \n\neconomia capitalista repousa tamb\u00e9m (e fundamentalmente) em raz\u00f5es \n\npol\u00edticas. A ess\u00eancia do moderno capitalismo repousa n\u00e3o s\u00f3 na perda do \n\nacesso aos meios de produ\u00e7\u00e3o por parte do dos trabalhadores, aquilo que o \n\nmesmo convencionou chamar de \u201csubsun\u00e7\u00e3o formal\u201d do trabalho ao capital, \n\nmas principalmente na perda do controle do processo produtivo, na \n\nexpropria\u00e7\u00e3o do saber fazer do processo como um todo e na perda da \n\nsubjetividade no processo de trabalho. A economia do narcotr\u00e1fico atende a um \n\ncomando distante, long\u00ednquo, e que representa os imperativos de mercados \n\nexternos. Por esse motivo, nos parece disparatada a constata\u00e7\u00e3o de que os \n\npequenos produtores de folhas de coca sejam \u201ccamponeses\u201d. A inser\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva desses \u201ccamponeses\u201d numa economia de mercado de propor\u00e7\u00f5es \n\nglobais nos autoriza a pens\u00e1-los muito mais como prolet\u00e1rios, mesmo em \n\nsentido estrito (como oper\u00e1rios ch\u00e3o de f\u00e1brica). BLANES (1995, p. 166) nos \n\nadverte de que \u201ca economia da coca representa a inser\u00e7\u00e3o no capitalismo e \n\nn\u00e3o preserva as formas tradicionais\u201d. O fato de esses trabalhadores deterem \n\nparte dos meios de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa que possam ser confundidos com \n\ncamponeses, uma vez que permanecem sem o controle da produ\u00e7\u00e3o e \n\nproduzindo para uma economia de mercado, em detrimento de seu pr\u00f3prio \n\nsustento.  \n\n H\u00e1 ainda uma parcela dos lucros gerados no narcotr\u00e1fico que \u00e9 \n\napropriada pelas guerrilhas atrav\u00e9s de impostos e taxas de guerra. \u00c9 a partir \n\ndessa constata\u00e7\u00e3o que se evidencia uma outra situa\u00e7\u00e3o bastante contradit\u00f3ria \n\nencontrada na leitura da regi\u00e3o: As guerrilhas encontram seu sustento na \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de seus pr\u00f3prios inimigos, uma vez que a economia do \n\nnarcotr\u00e1fico fornece uma importante parcela dos recursos dispon\u00edveis nas \n\nm\u00e3os da organiza\u00e7\u00e3o. Dita ainda de outra forma, a contradi\u00e7\u00e3o poderia \n\nrepousar no fato dos narcotraficantes, inimigos mortais da guerrilha e \n\n\n\n \n\n 75 \n\nfinanciadores dos ex\u00e9rcitos paramilitares (cuja finalidade primordial \u00e9 erradicar \n\ntodo e qualquer sinal da guerrilha), serem os geradores de uma das principais \n\nfontes de riqueza da guerrilha.  \n\n O processo de apropria\u00e7\u00e3o de parte da renda do narcotr\u00e1fico pelas \n\nguerrilhas de d\u00e1 atrav\u00e9s da cobran\u00e7a de impostos sobre os pequenos \n\nprodutores, pisadores (que produzem a pasta base da coca), laborat\u00f3rios de \n\nrefino, pistas de pouso e sobre o tr\u00e2nsito fluvial de insumos qu\u00edmicos. Essa \n\npossibilidade da guerrilha de influenciar a economia do narcotr\u00e1fico deriva \n\ndiretamente do poder de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional, poder esse que \u00e9 \n\nfundamentalmente ligado ao controle exercido sobre as redes e sobre o espa\u00e7o \n\nem geral. O controle dos rios por onde circulam os insumos qu\u00edmicos e parte \n\ndo produto final, dos campos de cultivo e das pistas de pouso pela organiza\u00e7\u00e3o \n\narmada \u00e9 o que garante e consolida seu poder de estruturar e ordenar, em \n\natendimento a seus interesses, a produ\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o dos produtos do \n\nnarcotr\u00e1fico. Essa rela\u00e7\u00e3o pode ser melhor observada, novamente, se observar \n\nmos o mapa 3 no qual fica clara a associa\u00e7\u00e3o direta entre a rede hidrovi\u00e1ria, os \n\ncampos de cultivo e a presen\u00e7a da guerrilha. Sem d\u00favida, uma observa\u00e7\u00e3o \n\ncautelosa do mapa em quest\u00e3o tamb\u00e9m poder\u00e1 nos mostrar \u00e1reas \n\nconsider\u00e1veis de cultivo de coca sem a presen\u00e7a da guerrilha, reafirmando a \n\nno\u00e7\u00e3o de que, apesar de sua profunda interfer\u00eancia na economia da coca, as \n\nguerrilhas est\u00e3o longe de ser um cartel de narcotraficantes, uma vez que sua \n\ninfluencia se restringe apenas \u00e0s primeiras etapas do processo produtivo e \n\nmesmo assim na forma preferencial de cobran\u00e7a de tributos (em detrimento da \n\nopera\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do tr\u00e1fico). \n\n Situa\u00e7\u00e3o semelhante pode ser encontrada na leitura da regi\u00e3o \n\npetrol\u00edfera, na qual, a despeito da proximidade com a por\u00e7\u00e3o central do pa\u00eds, \n\nimpera um sistema similarmente complexo de extra\u00e7\u00e3o de tributos e imposto \n\npor parte das guerrilhas sobre as atividades relativas ao petr\u00f3leo. Aqui, de \n\nforma an\u00e1loga \u00e0 observada na regi\u00e3o cocaleira, podem ser destacadas duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias emblem\u00e1ticas. A primeira delas faz refer\u00eancia \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo enquanto atividade econ\u00f4mica geradora de vultosas taxas \n\nde lucro, mas incapaz de transmitir essa riqueza \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais ou \u00e0 \n\nsociedade nacional. Novamente, observa-se uma situa\u00e7\u00e3o em que o saldo \n\ndeixado \u00e0 regi\u00e3o e ao pa\u00eds corresponde apenas \u00e0s migalhas da riqueza gerada \n\n\n\n \n\n 76 \n\nna explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do recurso em quest\u00e3o. Parece caracterizar-se aqui \n\no que SOJA (1993, p. 139) denominou \u201ctransfer\u00eancia geogr\u00e1fica de valor\u201d  na \n\nmedida em que a riqueza gerada \u00e9, em sua esmagadora maioria, apropriada \n\npor grandes corpora\u00e7\u00f5es estrangeiras que se apropriam dos lucros e pouco \n\nrevertem \u00e0s sociedades nacionais e locais. \u00c9 certo que parte da produ\u00e7\u00e3o \n\npetrol\u00edfera fica retida no mercado interno, mas a parcela mais significativa e \n\nque cresce em maior intensidade \u00e9 sem d\u00favida a atividade com fins de \n\nexporta\u00e7\u00e3o.  \n\n A constitui\u00e7\u00e3o do complexo petrol\u00edfero do nordeste colombiano gerou \n\nalguns benef\u00edcios como a incorpora\u00e7\u00e3o de impostos ao or\u00e7amento p\u00fablico e a \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos. Sua instala\u00e7\u00e3o, no entanto, causou profunda desordem \n\nna escala local na medida em que envolveu o deslocamento de uma enorme \n\nquantidade de trabalhadores deslocados para as atividades de instala\u00e7\u00e3o dos \n\ncampos extrativos e dos oleodutos. A maior parte desses trabalhadores serviu \n\napenas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da infra-estrutura local (descrita no mapa 4), sendo que a \n\nmaioria desses acabou demitida ao fim desse processo. Ao engrossar as \n\nfileiras do desemprego, muitos desses trabalhadores se constitu\u00edram como \n\ncolonos, e passaram a ocupar de forma prec\u00e1ria as terras da regi\u00e3o. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o elevou ainda mais a tens\u00e3o pr\u00e9-existente com os grupos ind\u00edgenas \n\nque, al\u00e9m de violentamente desalojados de suas terras pelo governo e pelas \n\ncompanhias petrol\u00edferas, viam agora suas terras serem amea\u00e7adas pela \n\napropria\u00e7\u00e3o dos colonos exclu\u00eddos da economia do petr\u00f3leo. Mesmo do ponto \n\nde vista da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, capaz de beneficiar a por\u00e7\u00e3o central do pa\u00eds \n\n(na qual se encontra a maior demanda energ\u00e9tica), deve-se ter claro o fato de \n\nque esta beneficiou muito pouco a pr\u00f3pria regi\u00e3o. Note-se a escassez de \n\ngrandes cidades e da pr\u00f3pria malha rodovi\u00e1ria como indicador desse fato, que \n\nevidencia o descompasso entre a produ\u00e7\u00e3o e o consumo energ\u00e9tico. \n\n A segunda situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria que merece destaque tamb\u00e9m se \n\nassemelha \u00e0 constata\u00e7\u00e3o referente ao fato das guerrilhas nutrirem-se de seus \n\npr\u00f3prios inimigos, numa esp\u00e9cie de rela\u00e7\u00e3o de parasitismo, na qual os \n\nmovimentos armados conseguem extrair das grandes empresas petroleiras, \n\natrav\u00e9s da for\u00e7a, recursos fundamentais para seu sustento. Ou ainda, dito \n\nnovamente de forma contraria, uma situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria onde as empresas \n\npetrol\u00edferas, ferrenhas opositoras das guerrilhas (tanto por sua posi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 77 \n\nideol\u00f3gica quanto pela restri\u00e7\u00e3o aos lucros), acabam por garantir a exist\u00eancia e \n\nexpans\u00e3o qualitativa e quantitativa das guerrilhas. Assim como os \n\nnarcotraficantes tem o combate \u00e0s guerrilhas como um de seus objetivos \n\ncentrais, as empresas petrol\u00edferas s\u00e3o tamb\u00e9m bastante contr\u00e1rias aos \n\nmovimentos armados. As constantes a\u00e7\u00f5es de sabotagem dos oleodutos e \n\nseq\u00fcestro de funcion\u00e1rios de alto escal\u00e3o imp\u00f5e perdas significativas aos \n\nlucros das empresas. Nesse sentido, s\u00e3o freq\u00fcentes as press\u00f5es por parte das \n\nempresas sobre o governo para que reforce a seguran\u00e7a regional, \n\nprincipalmente sobre os oleodutos, de forma a dificultar as interrup\u00e7\u00f5es no \n\nfluxo de petr\u00f3leo com destino \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 por acaso que v\u00eam se \n\nmultiplicando as den\u00fancias de financiamento ao paramilitarismo por parte de \n\ngigantes petrol\u00edferas como a BP inglesa e a americana Texaco.  \n\n De forma bastante similar \u00e0quela observada na regi\u00e3o cocaleira, o poder \n\ndispon\u00edvel nas m\u00e3os das guerrilhas na regi\u00e3o petrol\u00edfera tamb\u00e9m encontra sua \n\nfonte no controle exercido por essas organiza\u00e7\u00f5es sobre o territ\u00f3rio local e \n\nsobre as redes constitu\u00eddas. O controle dos espa\u00e7os de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \n\nde extensas \u00e1reas de oleodutos permite \u00e0 guerrilha a cobran\u00e7a de impostos \n\ndas empresas, sob amea\u00e7a de sabotagem. A sabotagem, preferencialmente \n\nrealizada sobre os oleodutos \u00e9 uma estrat\u00e9gia da guerrilha que atinge \n\nprofundamente a necessidade de circula\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e cont\u00ednua dos recursos, \n\nfundamental para garantir a lucratividade das empresas. Isso faz com que \n\nmuitas empresas prefiram simplesmente pagar as taxas cobradas pelos \n\nguerrilheiros, de forma a evitar preju\u00edzos ainda maiores. Outra forma de \n\ninflu\u00eancia da guerrilha sobre a economia petrol\u00edfera est\u00e1 relacionada aos \n\nseq\u00fcestros, utlizados como arma de financiamento e como fonte de prisioneiros \n\n(importantes para estabelecer negocia\u00e7\u00f5es com o governo, principalmente \n\ntroca por guerrilheiros presos). A maior parte dos seq\u00fcestrados tem sua origem \n\nem bloqueios impostos pelas guerrilhas sobre trechos das rodovias sobre os \n\nquais det\u00e9m controle.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o do mapa 4 \u00e9 bastante reveladora nesse sentido, na \n\nmedida em que evidencia a coincid\u00eancia das atua\u00e7\u00f5es das guerrilhas, \n\nprincipalmente do ELN, com a presen\u00e7a dos principais campos de petr\u00f3leo e \n\noleodutos do pa\u00eds. Al\u00e9m disso, o mapa 4 mostra a coincid\u00eancia entre a \n\npresen\u00e7a das guerrilhas e as enormes e pouco exploradas reservas \n\n\n\n \n\n 78 \n\ncolombianas, que terminam por aproximar-se da regi\u00e3o cocaleira no sul do \n\npa\u00eds. A observa\u00e7\u00e3o cuidadosa do mapa torna, nesse sentido, bastante \n\nevidentes as conex\u00f5es entre as atua\u00e7\u00f5es das guerrilhas, a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos e, principalmente, entre a presen\u00e7a dos movimentos armados em \n\ncoincid\u00eancia com as redes envolvidas na circula\u00e7\u00e3o dos recursos petrol\u00edferos. \n\nAnte a presente leitura da din\u00e2mica regional poder\u00edamos facilmente \n\nconcordar com a defini\u00e7\u00e3o de \u201cPoder\u201c apresentada por Thaylor &amp; Slyft (apud \n\nSANTOS, 1996, p. 215) que o define como \u201ccapacidade de uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ncontrolar os recursos necess\u00e1rios ao funcionamento de uma outra \n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d, defini\u00e7\u00e3o que ganha especial sentido quando nos deparamos \n\ncom a profunda liga\u00e7\u00e3o entre os agentes presentes no territ\u00f3rio colombiano e a \n\npresen\u00e7a de recursos. \n\nA observa\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es que permeiam o estudo das regi\u00f5es \n\npode finalmente nos conduzir a contrastar no\u00e7\u00f5es relativas ao ordenamento \n\ndessas regi\u00f5es e ao papel por elas exercido no contexto nacional e mundial. \n\nUma primeira observa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es colombianas pode nos conduzir a supor \n\num completa desordem expressa na forma do descontrole territorial por parte \n\ndo estado e generaliza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia como mecanismo de realiza\u00e7\u00e3o de \n\nobjetivos. Uma leitura mais cuidadosa, entretanto, nos aponta a forma\u00e7\u00e3o de \n\numa complexa ordem, capaz de incluir as regi\u00f5es na din\u00e2mica da economia \n\nglobal, e valer-se da desordem como forma de individualiza\u00e7\u00e3o e at\u00e9 de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os. A aparente desordem se converte no fundo em \n\numa ordem na medida de que, do ponto de vista do capitalismo global, as \n\nregi\u00f5es em quest\u00e3o representam importantes fronteiras, nas quais pode-se \n\nconstatar um tend\u00eancia amplamente descrita na literatura marxista como \n\nrepresentativa da \u201ctend\u00eancia do capital de englobar \u00e1reas n\u00e3o capitalistas\u201d \n\n(HARVEY, 2005, p. 57), forma fundamental de atenuar as contradi\u00e7\u00f5es e a \n\ndecrescente de lucros experienciada nos centros do capitalismo hegem\u00f4nico. \n\nN\u00e3o estamos nos contradizendo ao afirmar tal posi\u00e7\u00e3o, pois assumimos que, \n\napesar do evidente car\u00e1ter capitalista das regi\u00f5es em quest\u00e3o (como \n\ndemonstrado anteriormente), nos encontramos diante de forma\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas peculiares, distintas do capitalismo cl\u00e1ssico dos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos. A pr\u00f3pria fraqueza com que Estado trata da regula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\na impossibilidade de desenvolvimento de lutas de classes aut\u00f4nomas s\u00e3o \n\n\n\n \n\n 79 \n\nexemplos do car\u00e1ter perif\u00e9rico, embora n\u00e3o secund\u00e1rio, do capitalismo nos \n\npa\u00edses pobres. \n\nSe tomarmos em nossa an\u00e1lise a perspectiva do Estado nacional, de \n\nfato, ser\u00e3o identific\u00e1veis muito mais elementos de desordem do que de ordem. \n\nAo Estado interessa o funcionamento eficaz da economia e a defesa das \n\nestruturas e redes p\u00fablicas, consideradas capital imobilizado. Isso n\u00e3o significa \n\nreduzir o Estado \u00e0 mera tarefa de guardi\u00e3o do Capital (numa vis\u00e3o deveras \n\nreducionista), mas sim consider\u00e1-lo como uma entidade relativamente \n\naut\u00f4noma ao capital engajada em quatro tarefas fundamentais (HARVEY, \n\n2005, p.53): \u201cBuscar remover barreiras em favor da mobilidade, combater o \n\ncar\u00e1ter an\u00e1rquico das for\u00e7as produtivas, fomentar setores n\u00e3o lucrativos \n\nfundamentais e garantir interesses coletivos de classes\u201d. Pode-se extrair \n\ndessas posi\u00e7\u00f5es, a id\u00e9ia de que o Estado \u00e9 primeiramente \u201cum elemento de \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o, de tayloriza\u00e7\u00e3o de acelera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d (GRAMSCI, \n\n2002, p. 28) na medida em que fornece e garante os fundamentos materiais \n\npara o processo de acumula\u00e7\u00e3o. H\u00e1, entretanto, tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de que o \n\nEstado \u00e9 a entidade incumbida em zelar por certa paz social, de forma a \n\nimpedir a generaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos de classe. \n\nA an\u00e1lise do papel do Estado colombiano no que diz respeito \u00e0s regi\u00f5es \n\nestudadas nos deixa clara a incapacidade hist\u00f3rica dessa entidade pol\u00edtica em \n\nse fazer representar nas regi\u00f5es em quest\u00e3o. Se, de certa forma, o Estado teve \n\npapel bastante significativo na ocupa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es em quest\u00e3o ou na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de redes de infra-estrutura econ\u00f4mica b\u00e1sica, o mesmo n\u00e3o se \n\npode dizer a respeito de sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social. Em termos sociais, a \n\nquase completa aus\u00eancia do Estado se faz perceber atrav\u00e9s da enorme \n\ncar\u00eancia de servi\u00e7os p\u00fablicos coletivos como hospitais, escolas e saneamento \n\nb\u00e1sico (CURREA-LUGO, 1999, p. 17). Em termos pol\u00edticos, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda \n\nmais grave. O Estado colombiano se mostrou desde a origem completamente \n\nimpotente e desinteressado em mediar conflitos sociais. A conseq\u00fc\u00eancia dessa \n\npostura \u00e9 a exacerba\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia como forma de exerc\u00edcio da pol\u00edtica \n\n(SAINT-PIERRE, 2000, p. 14). Novamente nos pareceria err\u00f4neo supor a \n\ncompleta aus\u00eancia do Estado, sabendo que al\u00e9m de sua coniv\u00eancia com a \n\nresolu\u00e7\u00e3o violenta dos embates sociais, muitas foram as incurs\u00f5es militares \n\nendere\u00e7adas a reprimir com viol\u00eancia os movimentos populares. Esse fato \n\n\n\n \n\n 80 \n\ndesmente a id\u00e9ia de um Estado ausente e refor\u00e7a seu car\u00e1ter classista, ao \n\nreprimir os movimentos populares ou simplesmente ignorar as manifesta\u00e7\u00f5es \n\narmadas protagonizadas por setores das elites contra os movimentos \n\npopulares (como no caso dos pecuaristas, bananeiros e narcotraficantes). \n\nO limite extremo do descontrole do espa\u00e7o por parte do Estado foi a \n\nconiv\u00eancia com que vem sendo tratadas, desde suas origens, as mil\u00edcias \n\nparamilitares. Verdadeiros ex\u00e9rcitos a servi\u00e7o de interesses privados, estes \n\ngrupos nasceram da cria\u00e7\u00e3o do MAS (morte aos seq\u00fcestradores), grupo de \n\nexterm\u00ednio concebido na d\u00e9cada de 80 pelos narcotraficantes para ca\u00e7ar \n\nmembros da guerrilha. Com o passar dos anos, muitas outras mil\u00edcias se \n\nconstitu\u00edram de forma cada vez mais complexa e organizada, tornando-se \n\nverdadeiros ex\u00e9rcitos extremamente bem treinados e equipados. Cada vez \n\nmais, esses ex\u00e9rcitos passaram a representar interesses de setores diversos \n\nda iniciativa privada. Al\u00e9m dos narcotraficantes, podemos citar como \n\nimportantes financiadores desses grupos os latifundi\u00e1rios, pecuaristas, \n\nempres\u00e1rios e at\u00e9 empresas multinacionais (LEECH, 2002, p. 18). MEZA \n\n(1999, p. 79) chega a citar inclusive casos extremos em que o tr\u00e1fico de drogas \n\npassou a ser feito diretamente por membros da pol\u00edcia e das for\u00e7as armadas. \n\nEvidentemente, as fun\u00e7\u00f5es dos grupos paramilitares, antes compromissados \n\napenas com a elimina\u00e7\u00e3o das guerrilhas, tamb\u00e9m se complexizaram, diante da \n\nimpossibilidade de uma vit\u00f3ria completa. Hoje, grande parte dos grupos \n\nparamilitares tem como fun\u00e7\u00e3o principal banir a influ\u00eancia sobre determinados \n\nterrit\u00f3rios e consequentemente sobre certas atividades econ\u00f4micas, como no \n\ncaso do petr\u00f3leo. Al\u00e9m disso, tem sido tarefa fundamental dos paramilitares a \n\nelimina\u00e7\u00e3o de qualquer corrente pol\u00edtica considerada de \u201cesquerda\u201d, como \n\nsindicalistas, ativistas ou militantes pol\u00edticos, considerados invariavelmente \n\nligados \u00e0s guerrilhas (ainda que grande parte da esquerda colombiana n\u00e3o \n\nap\u00f3ie a guerrilha). \n\nA conduta do Estado ante a situa\u00e7\u00e3o do paramilitarismo tamb\u00e9m tem \n\nsido bastante controversa, na medida em que durante longos anos o \n\nparamilitarismo tem sido visto como um setor aliado aos interesses dominantes \n\ne \u00e0s prerrogativas estatais. A repress\u00e3o movida pelo estado sobre os grupos \n\nparamilitares tem sido, nesse sentido, muito pequena, se comparada com o \n\nmonumental esfor\u00e7o para exterminar as guerrilhas. At\u00e9 a composi\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n 81 \n\ngrupos armados de extrema direita aponta para uma rela\u00e7\u00e3o promiscua entre \n\nEstado e paramilitarismo: Grande parte dos efetivos paramilitares s\u00e3o antigos \n\nmembros das for\u00e7as armadas ou da pol\u00edcia, atra\u00eddos pelos sal\u00e1rios \n\nproporcionalmente elevados oferecidos pelos ex\u00e9rcitos paramilitares..         \n\nO resultado desta conduta estatal \u00e9 o fechamento dos canais ditos \n\n\u201cdemocr\u00e1ticos\u201d de resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais. Os movimentos sociais, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es de cocaleiros e trabalhadores rurais, os sindicatos e as \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais n\u00e3o encontram espa\u00e7o para expor suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es. No cen\u00e1rio pol\u00edtico colombiano a tomada de determinadas \n\nposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas significa risco eminente de morte, seja por a\u00e7\u00e3o dos bandos \n\narmados, dos paramilitares ou mesmo pelas for\u00e7as p\u00fablicas regulares, \n\namplamente comprometidas com os interesses particularistas. \u00c9 nesse cen\u00e1rio \n\nque as guerrilhas despontam como organiza\u00e7\u00e3o armada capaz de representar \n\nparte dos setores sociais exclu\u00eddos, cen\u00e1rio com caracter\u00edsticas capazes de \n\ngarantir consider\u00e1vel legitimidade a esses movimentos armados. Os pr\u00f3prios \n\nmovimentos guerrilheiros, notabilizados por seu suposto \u201capre\u00e7o pela \n\nviol\u00eancia\u201d, tentaram, em in\u00fameras ocasi\u00f5es, buscar sa\u00eddas pol\u00edticas negociadas \n\npara o conflito interno colombiano. A mais not\u00e1vel dessas iniciativas acabou \n\npor gerar, no ano de 1984, a cria\u00e7\u00e3o de um grande partido pol\u00edtico, a Uni\u00e3o \n\nPatri\u00f3tica, que reunia militantes \u201cde esquerda\u201d e guerrilheiros desmobilizados. \n\nApesar do enorme sucesso eleitoral (RILEY, 1995, p. 187) obtido por parte da \n\nUni\u00e3o Patri\u00f3tica, a viol\u00eancia fez-se de novo presente. Em quest\u00e3o de meses, \n\nmais de tr\u00eas mil membros do partido foram brutalmente assassinados, fato que \n\nresultou em nova crise pol\u00edtica e no restabelecimento das armas por parte das \n\nguerrilhas. \n\n\u00c9 nesse contexto de generaliza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e de aus\u00eancia de canais \n\nde negocia\u00e7\u00e3o que as guerrilhas ganham legitimidade e poder de influ\u00eancia. \n\nCada vez mais a guerrilha se concretiza na situa\u00e7\u00e3o descrita por Florestam \n\nFernandes (FERNANDES, 1981, p. 57) como sendo \u201ca arma dos fracos, \n\ndaqueles que n\u00e3o tem para si nem a propriedade, nem o direito e nem o \n\nEstado\u201d. N\u00e3o se trata aqui de atribuir um car\u00e1ter rom\u00e2ntico \u00e0s guerrilhas. \n\nMuitos autores concordam com a no\u00e7\u00e3o de que o crescimento das guerrilhas, \n\ndesde o final da d\u00e9cada de 80, est\u00e1 mais associado ao crescente prest\u00edgio \n\necon\u00f4mico e militar do que ao seu projeto pol\u00edtico revolucion\u00e1rio (MEZA, 1999, \n\n\n\n \n\n 82 \n\np.83). Mesmo assim, o autor reconhece a exist\u00eancia de \u201cbols\u00f5es de \n\nlegitimidade\u201d nos quais as guerrilhas, por raz\u00f5es diversas, encontram respaldo \n\nde parte significativa da popula\u00e7\u00e3o. Nos parece l\u00edcito afirmar que a guerrilha \n\ntem de fato se constitu\u00eddo num espa\u00e7o de abrigo aos projetos divergentes da \n\nordem estabelecida, al\u00e9m de um espa\u00e7o de acolhimento de popula\u00e7\u00f5es \n\nexclu\u00eddas, principalmente jovens, que encontram na organiza\u00e7\u00e3o uma forma de \n\nsustento e de prest\u00edgio social. Essa f\u00f3rmula n\u00e3o nos permite criar uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica entre a guerrilha e a mobiliza\u00e7\u00e3o das lutas popular, mas \n\nnos permite argumentar no sentido de que a guerrilha surge como alternativa \n\narmada num contexto de estreitamento dos canais diplom\u00e1ticos de negocia\u00e7\u00e3o. \n\nDeduz-se da\u00ed a considera\u00e7\u00e3o de que o crescimento das guerrilhas, embora \n\nmotivado primordialmente pelo seu potencial financeiro e militar, traga consigo \n\ntamb\u00e9m um profundo vi\u00e9s pol\u00edtico. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se pode esquecer o fato de \n\nque todos os membros da guerrilha est\u00e3o sujeitos \u00e0 profunda prepara\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica e pol\u00edtica dentro da organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 bastante poss\u00edvel que muitas \n\npessoas ingressem na guerrilha por motivos financeiros, mas n\u00e3o se pode \n\ndeixar de perceber a grande preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos novos \n\nmembros. \n\n\u00c9 assim que as guerrilhas se constituem hoje como importantes motores \n\ndo processo de regionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o colombiano, uma vez que constituem \n\nbols\u00f5es de legitimidade, nos quais o funcionamento da economia e da vida \n\nsocial encontra-se subordinados \u00e0s determina\u00e7\u00f5es pol\u00edticas guerrilheiras. Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o nos permite reduzir, apenas como recurso anal\u00edtico, o conflito \n\ncolombiano em uma luta entre dois lados: A destrui\u00e7\u00e3o das guerrilhas, \n\ncompostas por popula\u00e7\u00f5es exclu\u00eddas e ativistas pol\u00edticos \u00e9 o objetivo comum \n\nde todos os principais agentes estruturadores do espa\u00e7o colombiano. Estado, \n\nParamilitares, Narcotraficantes e governo dos Estados Unidos ambicionam, por \n\nmotivos diversos, a elimina\u00e7\u00e3o dos grupos guerrilheiros.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 83 \n\nMuitos objetivos, um s\u00f3 inimigo \n\n \n\n \n\n O cen\u00e1rio do conflito colombiano \u00e9 usualmente caracterizado como uma \n\nrealidade de viol\u00eancia generalizada em que predomina a \u201cdescren\u00e7a tanto no \n\nEstado quanto nas guerrilhas\u201d (ARA\u00daJO &amp; LIBERATTI, 1997). Uma observ\u00e7\u00e3o \n\ncuidadosa dessa realidade, entretanto, pode nos revelar, dentro do aparente \n\ncaos ou do cen\u00e1rio de guerra civil, uma l\u00f3gica em que se op\u00f5em diversos \n\natores, por motivos distintos, \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es guerrilheiras. No caso do Estado \n\ncolombiano, os interesses em derrotar as guerrilhas s\u00e3o diversos. O primeiro \n\ndeles deve-se ao fato dos movimentos guerrilheiros representarem um \n\ncontraponto \u00e0 autoridade estatal e uma amea\u00e7a ao projeto pol\u00edtico do Estado. \n\nPor mais que n\u00e3o pare\u00e7a haver condi\u00e7\u00f5es imediatas para que a guerrilha tome \n\no poder, essa possibilidade n\u00e3o deve ser descartada, e junto dela, todas as \n\nposs\u00edveis implica\u00e7\u00f5es dessa amea\u00e7a. Um segundo interesse deve-se ao fato \n\nde que as guerrilhas representam uma enorme amea\u00e7a ao funcionamento da \n\neconomia colombiana e \u00e0s redes estatais. A estrat\u00e9gia de obten\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos das guerrilhas, amplamente apoiada na sabotagem da infraestrutura \n\necon\u00f4mica p\u00fablica e privada causa amplos preju\u00edzos ao governo na medida em \n\nprovocam a interrup\u00e7\u00e3o dos fluxos econ\u00f4micos, a deprecia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\np\u00fablico e a fuga dos novos investimentos, principalmente os estrangeiros. Um \n\nterceiro interesse no combate \u00e0s guerrilhas repousa no desejo dos governos \n\ncolombianos em manter sua pol\u00edtica de alinhamento em rela\u00e7\u00e3o aos Estados \n\nUnidos. H\u00e1 muitos anos a Col\u00f4mbia v\u00eam sendo amplamente contemplada por \n\ngenerosas doa\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos e \u00e9 o terceiro pa\u00eds no mundo que mais \n\nrecebe dinheiro dos americano (depois de Israel e Egito). Al\u00e9m disso, o \n\ngoverno estado-unidense tenta h\u00e1 alguns anos estabelecer um tratado de livre \n\ncom\u00e9rcio com a Col\u00f4mbia, ante o fracasso das negocia\u00e7\u00f5es da ALCA. Por \n\ntodos esses motivos, a erradica\u00e7\u00e3o das guerrilhas ocupa lugar priorit\u00e1rio nas \n\ninten\u00e7\u00f5es governamentais. Uma das principais estrat\u00e9gias utilizadas para \n\nlegitimar o intento estatal \u00e9 o n\u00e3o reconhecimento das guerrilhas como for\u00e7as \n\narmadas regulares (Beliger\u00e2ncia). Segundo SAINT-PIERRE (2000, p. 110) \u201co \n\nmonop\u00f3lio da autoridade estatal precisa da criminaliza\u00e7\u00e3o dos rebeldes\u201d, numa \n\nt\u00e1tica de \u201cestigmatizar lutas sociais\u201d com obter legitimidade junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 84 \n\nem geral e aos organismos internacionais. O n\u00e3o reconhecimento da \n\nbeliger\u00e2ncia tamb\u00e9m evita a eleva\u00e7\u00e3o dos prisioneiros de guerra a algum tipo \n\nde \u201cstatus\u201d especial e facilita os abusos e viola\u00e7\u00f5es aos chamados direitos \n\nhumanos. Da\u00ed o interesse em vincular \u00e0s guerrilhas certos r\u00f3tulos, como \n\n\u201cterroristas\u201d ou \u201cnarcoguerrilhas\u201d, de forma a gerar um clima de \u201cmarginalidade\u201d \n\ncapaz de legitimar os colossais esfor\u00e7os do poder p\u00fablico em combater os \n\ngrupos armados. \n\n Apesar de tamb\u00e9m quererem a elimina\u00e7\u00e3o completa das guerrilhas, n\u00e3o \n\nse deve proceder nenhuma associa\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica entre o Estado e os \n\nNarcotraficantes. In\u00fameros relatos ilustram um elevado grau de promiscuidade \n\nentre o poder p\u00fablico e tr\u00e1fico, que com seu dinheiro e poder de fogo, elimina \n\nou corrompe qualquer tentativa por parte do Estado de coibir o Narconeg\u00f3cio. \n\nEsses casos, entretanto, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para que se perca a no\u00e7\u00e3o de que \n\naos traficantes interessa o exterm\u00ednio das guerrilhas por raz\u00f5es econ\u00f4micas, \n\nacima de tudo. S\u00e3o as guerrilhas a \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o capaz de impor regras, \n\nlimites e tributos sobre este setor da economia \u201cinformal\u201d, de forma a extrair \n\nimportantes recursos desse bilion\u00e1rio neg\u00f3cio. Por esse motivo, \n\nnarcotraficantes s\u00e3o inimigos mortais de guerrilheiros. A prova mais cabal \n\ndessa hostilidade repousa na funda\u00e7\u00e3o dos grupos paramilitares, amplamente \n\nfinanciados pelo narcotr\u00e1fico, e que hoje tem como objetivo central a tomada \n\nde controle de espa\u00e7os dominados pelas guerrilhas e o restabelecimento do \n\nfuncionamento \u201cnormal\u201d da economia do Narcotr\u00e1fico. \n\n Um \u00faltimo agente que merece destaque por seus not\u00e1veis esfor\u00e7os de \n\ncombate \u00e0s guerrilhas \u00e9 representado pelos Estados Unidos, pa\u00eds que \n\nacompanha de perto e com grande aten\u00e7\u00e3o as atividades de repress\u00e3o aos \n\nmovimentos armados. Os principais interesses por parte dos Estados Unidos \n\nna erradica\u00e7\u00e3o das guerrilhas repousam em aspectos pol\u00edticos e econ\u00f4micos. \n\nEm termos econ\u00f4micos, trata-se de assegurar a realiza\u00e7\u00e3o dos investimentos \n\nprivados feitos pelas grandes companhias multinacionais de origem estado-\n\nunidense. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a quest\u00e3o estrat\u00e9gica do petr\u00f3leo, dispon\u00edvel em \n\ngrandes reservas colombianas e na vizinha Venezuela. Os recentes conflitos \n\ndos Oriente M\u00e9dio incrementaram a demanda americana por novas fontes de \n\npetr\u00f3leo, fato que garante condi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e0s reservas sul americanas. \n\n\n\n \n\n 85 \n\n Do ponto de vista pol\u00edtico, as guerrilhas s\u00e3o concebidas como um \n\nexemplo extremamente perigoso para os movimentos sociais de toda Am\u00e9rica \n\nLatina. Perigosos por despertarem o temor de reavivarem antigos projetos \n\nrevolucion\u00e1rios ou libert\u00e1rios, de influencia socialista, ou movimentos \n\nnacionalistas e antiimperialistas. S\u00e3o, nesse sentido, p\u00e9ssimo exemplo, \n\nsegundo a \u00f3tica de quem despendeu incomensur\u00e1veis esfor\u00e7os durante quase \n\ntodo o s\u00e9culo XX para combater os movimentos revolucion\u00e1rios. Tal \n\nconsidera\u00e7\u00e3o explica a necessidade constante das autoridades americanas em \n\nestigmatizar os movimentos de guerrilha. Com freq\u00fc\u00eancia, as guerrilhas s\u00e3o \n\nassociadas ao narcotr\u00e1fico de forma t\u00e3o profunda que autorizaria pens\u00e1-los em \n\num s\u00f3 grupo, os chamados \u201cnarcoguerrilheiros\u201d. Essa associa\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 \n\ndemonstramos anteriormente, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 exagerada, mas tamb\u00e9m descabida, na \n\nmedida em que, al\u00e9m de traficantes e guerrilheiros serem grupos distintos, \n\nsuas hostilidades ocupam muito mais espa\u00e7o de sua aparente coopera\u00e7\u00e3o (que \n\nse d\u00e1 de forma violenta, n\u00e3o solid\u00e1ria). Outro estigma comumente atribu\u00eddo \u00e0s \n\nguerrilhas refere-se \u00e0 sua inclus\u00e3o na lista das chamadas \u201corganiza\u00e7\u00f5es \n\nterroristas\u201d, segundo o departamento de Estado. A no\u00e7\u00e3o de terrorismo, \n\ncarente de defini\u00e7\u00e3o precisa, \u00e9 atribu\u00edda \u00e0s guerrilhas pelos sucessivos atos de \n\nsabotagem contra a infraestrutura econ\u00f4mica e contra l\u00edderes pol\u00edticos. SAINT-\n\nPIERRE (2000, p. 217) efetua a distin\u00e7\u00e3o fundamental entre terrorismo e \n\nsabotagem. Enquanto o terrorismo \u00e9 um fim em si mesmo a sabotagem \u00e9 \n\napenas uma estrat\u00e9gia, um instrumento das guerrilhas, para a concretiza\u00e7\u00e3o de \n\num fim maior.  \n\n Os principais elementos componentes das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\nestabelecidas entre o governo dos EUA e Col\u00f4mbia repousam principalmente \n\nno debate em torno das quest\u00f5es relativas ao combate aos grupos guerrilheiros \n\ne ao narcotr\u00e1fico, visto como atividade respons\u00e1vel por financiar os grupos \n\narmados. A aproxima\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses \u00e9 um dado bastante antigo, mas \n\nque ganhou plena for\u00e7a a partir do ano de 1994 com a presid\u00eancia de Andr\u00e9s \n\nPastrana, que assinou junto aos Estados Unidos o chamado \u201cPlano Col\u00f4mbia\u201d, \n\nplano que previa a recep\u00e7\u00e3o de cerca de quatro bilh\u00f5es de d\u00f3lares para \n\nfinanciamento das atividades contra o narcotr\u00e1fico e grupos armados. O plano, \n\nrenovado pelo sucessor e atual presidente \u00c1lvaro Uribe, foi o respons\u00e1vel por \n\numa profunda moderniza\u00e7\u00e3o nas for\u00e7as de seguran\u00e7a colombianas que \n\n\n\n \n\n 86 \n\nreceberam equipamentos e treinamento das for\u00e7as americanas. O objetivo \n\nprincipal declarado pelo plano Col\u00f4mbia \u00e9 a erradica\u00e7\u00e3o dos cultivos de coca. \n\nApesar do aparente consenso EUA-Col\u00f4mbia TOKALTLIAN (1988, p.40) nos \n\natenta para a distin\u00e7\u00e3o observada na vis\u00e3o dos dois pa\u00edses a respeito do tr\u00e1fico \n\nde drogas. A maior parte dos pa\u00edses pobres e produtores de narc\u00f3ticos tende a \n\nconceber o tr\u00e1fico como quest\u00e3o global, de forma a tornar o combate ao \n\nnarcotr\u00e1fico uma quest\u00e3o de responsabilidade mundial, e principalmente dos \n\npa\u00edses ricos, principais respons\u00e1veis pela demanda. J\u00e1 os EUA concebem o \n\nproblema da droga a partir do ponto de vista da oferta, de forma que o combate \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o caberia aos pa\u00edses pobres, principais produtores mundiais. No caso \n\ncolombiano, a vis\u00e3o americana tem se sobressa\u00eddo, na medida em que sua \n\naceita\u00e7\u00e3o significa a recep\u00e7\u00e3o de enorme montante de recursos de origem \n\nestado-unidense.    \n\nDada a enorme dificuldade e os elevados custos de se realizar a \n\nerradica\u00e7\u00e3o manual dos cultivos, o plano Col\u00f4mbia tem se constitu\u00eddo na op\u00e7\u00e3o \n\nda erradica\u00e7\u00e3o dos cultivos por via a\u00e9rea, com o uso do herbicida Glifosato, \n\ncapaz de matar os campos em que a coca \u00e9 cultivada. Essa op\u00e7\u00e3o tem sido \n\ncriticada por motivos diversos. Al\u00e9m dos enormes impactos ambientais \n\nrelacionados \u00e0s fumiga\u00e7\u00f5es do Glifosato, sua utiliza\u00e7\u00e3o tem resultado em um \n\nprofundo impacto social sobre os pequenos produtores. O Glifosato \u00e9 um \n\nherbicida n\u00e3o seletivo, ou seja, uma vez utilizado, mata, al\u00e9m dos p\u00e9s de coca, \n\nos cultivos alimentares como o milho e o feij\u00e3o. Dentre os impactos relativos a \n\nseu uso, merecem destaque as enormes migra\u00e7\u00f5es de pequenos produtores \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades ou a novas \u00e1reas produtivas, inclusive al\u00e9m da fronteira \n\ncolombiana. Em termos de erradica\u00e7\u00e3o propriamente dita, entretanto, as \n\nobserva\u00e7\u00e3o dos dados do WDR, o relat\u00f3rio da ONU sobre a produ\u00e7\u00e3o de \n\ndrogas, aponta para uma redu\u00e7\u00e3o muito t\u00edmida nas \u00e1reas e nas quantidades de \n\ncoca produzidas, o que nos leva a supor a migra\u00e7\u00e3o dos cultivos para \u00e1reas \n\ndistintas das controladas pelas guerrilhas. H\u00e1 quem afirme (LEECH, 2002, p. \n\n52) que os Estados Unidos \u201cn\u00e3o est\u00e3o lutando contra as drogas\u201d e sim contra \n\nas guerrilhas, e que o argumento do combate as drogas tem servido com muita \n\nprecis\u00e3o para justificar o intervencionismo na quest\u00e3o.      \n\nA postura dos EUA ante a quest\u00e3o do conflito colombiano revela a \n\nenorme signific\u00e2ncia das regi\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 no contexto interno, mas \n\n\n\n \n\n 87 \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem externa. Seu significado extrapola as \n\nfronteiras nacionais e convoca a maior potencia da atualidade a uma tomada \n\nde posi\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica, a partir da qual podemos pensar o controverso significado \n\nda ordem mundial vigente.                    \n\n \n\n \n\nRegi\u00f5es Colombianas, Imp\u00e9rio e Imperialismo \n \n \n\n A an\u00e1lise cuidadosa das caracter\u00edsticas e do funcionamento das regi\u00f5es \n\ncolombianas permite afirmar as regi\u00f5es como componentes fundamentais da \n\ndin\u00e2mica do capitalismo contempor\u00e2neo. Regi\u00f5es cujo sentido repousa na \n\nposi\u00e7\u00e3o ocupada no processo global de acumula\u00e7\u00e3o capitalista s\u00e3o indicativos \n\ndo car\u00e1ter transfronteiri\u00e7o da economia mundial e de sua possibilidade de \n\nsubjugar territ\u00f3rios e Estados aos des\u00edgnios do modo de produ\u00e7\u00e3o globalmente \n\ndominante. Perante essa situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel que pensemos o significado da \n\natual ordem mundial, \u00e0 luz da situa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es em quest\u00e3o e dos \n\ninteresses dos diversos agentes pol\u00edticos envolvidos nos conflitos regionais. \n\nDentre as formas de analisar a quest\u00e3o, optamos por duas abordagens \n\nconsideradas cr\u00edticas na medida em que enxergam a realidade a partir de suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis por constituir a realidade como um situa\u00e7\u00e3o de \n\ninstabilidade, pass\u00edvel de ser transformada pelas a\u00e7\u00f5es humanas, em algo \n\nmenos desarm\u00f4nico. Nesse sentido, cabe aqui discutir as principais \n\nproposi\u00e7\u00f5es e o respectivo grau de correspond\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade \n\nencontrado nas teorias defendidas por duas grandes correntes pol\u00edticas do \n\npensamento cr\u00edtico: A no\u00e7\u00e3o de Imp\u00e9rio como uma ruptura ao Imperialismo \n\nestadocentrico (cujos maiores expoentes s\u00e3o Michael Hardt e Antonio Negri) e \n\na no\u00e7\u00e3o de Imp\u00e9rio como aprofundamento do Imperialismo descrito por L\u00eanin e \n\nRosa de Luxemburgo (presente nas propostas de Robert Cox). \n\n O lan\u00e7amento do livro \u201cO Imp\u00e9rio\u201d representou uma profunda reviravolta \n\ndentro da teoria cr\u00edtica, principalmente pelo fato de apresentar uma tentativa \n\n(pretensa) de atualizar o \u201cmarxismo de Marx\u201d aos nossos tempos. \n\nProfundamente influenciados pelos pensadores e fil\u00f3sofos de inspira\u00e7\u00e3o \u201cp\u00f3s-\n\nmoderna\u201d, os autores prop\u00f5em um entendimento bastante controverso acerca \n\n\n\n \n\n 88 \n\ndas caracter\u00edsticas que regem a presente ordem mundial. A proposta te\u00f3rica \n\nadotada pelos autores de \u201cImp\u00e9rio\u201d sustenta a id\u00e9ia de que a nova ordem \n\nmundial sustenta uma nova ordem pol\u00edtica\u201d (HARDT &amp; NEGRI, 2001, p. 21) \n\ncapaz de se constituir, a um s\u00f3 tempo, em \u201csistema e hierarquia\u201d  ou \n\n\u201cgovernan\u00e7a sem governo\u201d (IDEM, p. 31). A constitui\u00e7\u00e3o dessa ordem, segundo \n\nos autores da tese do \u201cImp\u00e9rio\u201d, afasta, destarte, duas teses (IDEM, p. 34) \n\nfreq\u00fcentemente atribu\u00eddas \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o do mundo contempor\u00e2neo. Em primeiro \n\nlugar, os autores compreendem a condi\u00e7\u00e3o de Imp\u00e9rio como uma ruptura com \n\nos fundamentos do capitalismo cl\u00e1ssico e entendem assim que a ordem \n\nmundial n\u00e3o pode ser identificada com o aprofundamento das caracter\u00edsticas \n\nfundadoras do capitalismo. A segunda tese inicialmente descartada pelos \n\nautores \u00e9 a de que os Estados nacionais desempenham ainda papel central no \n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o. Dessa formam, evitam o imperialismo cl\u00e1ssico em \n\ndetrimento de uma interpreta\u00e7\u00e3o do mundo como um sistema de poder \n\ndespersonalizado, que n\u00e3o se confunde com qualquer na\u00e7\u00e3o ou grupo \n\necon\u00f4mico.  \n\n A vis\u00e3o apresentada por Hardt &amp; Negri encontra seu fundamento te\u00f3rico \n\nna interpreta\u00e7\u00e3o desses autores acerca das teorias de Michel Foucault, quando \n\nesse sugere que estejamos vivendo o surgimento de um novo paradigma de \n\npoder, com a cria\u00e7\u00e3o da \u201csociedade de controle\u201d (IDEM, p. 42), uma sociedade \n\nna qual os diversos mecanismos de poder se encontrariam profundamente \n\ndifundidos pelo tecido social, indo inclusive se apropriar da subjetividades \n\nindividuais. Se diferenciaria assim do antigo paradigma de poder, o da \n\nsociedade disciplinar, onde o poder era exercido de forma aberta e clara por \n\ngrandes meios disciplinares como escolas, pres\u00eddios e for\u00e7as militares. A \n\nsociedade seria diferente na medida em que disporia de ampla capacidade de \n\nvelar seus mecanismos de poder e exercer suas prerrogativas a partir do \n\ncontrole da subjetividade. Apesar da intensa nega\u00e7\u00e3o inicial \u00e0 tese de que o \n\nImp\u00e9rio pudesse se constituir como uma \u201dcontinua\u00e7\u00e3o\u201d do marxismo cl\u00e1ssico, \n\nos autores alegam procurar uma base material para a sociedade de controle \n\n(tarefa supostamente n\u00e3o realizada por Foucault) e acabam por encontrar o \n\nconceito de \u201ctrabalho imaterial\u201d (IDEM, p. 48), suposto fundamento produtivo da \n\nordem mundial contempor\u00e2nea. Hardt e Negri advogam ser o trabalho imaterial \n\n\n\n \n\n 89 \n\na forma dominante de trabalho na sociedade contempor\u00e2nea, com o \n\npredom\u00ednio do trabalho intelectual em detrimento do trabalho bra\u00e7al. \n\n A compreens\u00e3o da ordem mundial como um sistema despersonalizado \u00e9 \n\nbastante otimista, mas profundamente question\u00e1vel, quando observada \u00e0 luz \n\nde situa\u00e7\u00f5es concretas como aquelas encontradas no caso colombiano. A \n\natua\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos no sentido de ditar os rumos da pol\u00edtica interna \n\nnos parece trazer uma s\u00e9rie de evidencia capazes de aproximar a ordem \n\nmundial de uma ordem imperialista em que os Estados ainda representam \n\npapel central no processo de acumula\u00e7\u00e3o do capital. \u00c9 o que sugere a \n\nabordagem de COX (1985, p. 205) quando entende o mundo contempor\u00e2neo \n\ncomo caracterizado pela constitui\u00e7\u00e3o de uma \u201cestrutura do capital\u201d, compostas \n\npor tr\u00eas esferas, a saber, as for\u00e7as sociais, as formas de Estado e a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da ordem mundial. Nesse sentido, a ordem mundial seria ainda \n\numa ordem hier\u00e1rquica, caracterizada pelas rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas entre os \n\nEstados e pela constante luta dos mesmos em assegurar os processos de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do Capital.  \n\n O caso colombiano \u00e9 bastante emblem\u00e1tico da abordagem proposta \n\nacima, em primeiro lugar, pelo fato de que as regi\u00f5es em quest\u00e3o representam \n\nimportantes espa\u00e7os de fronteira para o Capital na medida em que \n\ncomplementam ou at\u00e9 constituem elos principais de enormes circuitos \n\necon\u00f4micos. Tanto a Coca quanto o Petr\u00f3leo s\u00e3o representativos de atividades \n\ninteiramente voltadas \u00e0s trocas mercantis e respons\u00e1veis pela obten\u00e7\u00e3o de \n\nenormes taxas de lucros, apropriados por um n\u00famero reduzido de agentes \n\nsociais. Em segundo lugar deve-se observar a perman\u00eancia e muitas vezes o \n\nacr\u00e9scimo nas fun\u00e7\u00f5es estatais relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do Capital. Tanto o Estado \n\nColombiano quanto o Americano demonstram-se profundamente \n\ncomprometidos com a manuten\u00e7\u00e3o dos imperativos da circula\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nseja defendendo as redes econ\u00f4micas, seja dando prote\u00e7\u00e3o aos membros \n\nprivilegiados das economias regionais em quest\u00e3o. Em terceiro lugar, as \n\nregi\u00f5es em quest\u00e3o exibem formas de trabalho convencional, al\u00e9m de formas \n\nprecarizadas, em que ficam evidentes as defici\u00eancias de uma concep\u00e7\u00e3o que \n\nafirma o trabalho na sociedade contempor\u00e2nea como definido por \u201cimaterial\u201d. A \n\nno\u00e7\u00e3o da imaterialidade do trabalho pode ser coerente com a realidade de \n\nalguns pa\u00edses muito desenvolvidos (ainda que esteja longe de ser dominante), \n\n\n\n \n\n 90 \n\nmas apresenta enorme distanciamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do trabalho \n\nnos pa\u00edses pobres, muito mais caracterizada pela superexplora\u00e7\u00e3o e pela \n\nprecariza\u00e7\u00e3o das formas de trabalho, do que por sua supress\u00e3o. \n\n Pode-se, finalmente, observar o papel desempenhado pelos Estados \n\nUnidos no mundo contempor\u00e2neo como algo bastante pr\u00f3ximo do que \n\nGRAMSCI (2002, p. 43) qualifica como uma pot\u00eancia hegem\u00f4nica, aquela que \n\n\u00e9 \u201cl\u00edder e guia de um sistema de alian\u00e7as de maior ou menor extens\u00e3o\u201d com \n\ncapacidade de \u201cgarantir pactos\u201d e de \u201csustentar for\u00e7as pr\u00f3prias e aliados\u201d. No \n\ncaso colombiano, isso se expressa na alian\u00e7a autom\u00e1tica entre o pa\u00eds e os  \n\nEstados Unidos para combater os grupos guerrilheiros e assegurar a \n\npermanecia dos fluxos econ\u00f4micos. Para tal, ambos adotam um discurso \n\nrespons\u00e1vel por criminalizar os movimentos armados sem compreender seu \n\nverdadeiro car\u00e1ter pol\u00edtico. A conseq\u00fc\u00eancia imediata \u00e9 o predom\u00ednio das a\u00e7\u00f5es \n\nrepressivas e a escalada da viol\u00eancia em detrimento de solu\u00e7\u00f5es capazes de \n\natuar na estrutura mais profunda da sociedade. Nesse sentido, as regi\u00f5es \n\naparecem, a um s\u00f3 tempo, como elos da enorme cadeia produtiva do \n\ncapitalismo mundial e como espa\u00e7o de resist\u00eancia aos imperativos cegos de \n\nlucratividade.       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 91 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nARA\u00daJO B. e LIBERATTI, M. A (1997).  in: \u201cConflitos localizados no mundo \nContempor\u00e2neo\u201d Pesquisa NAIPPE/USP  \n \nARENAS, Jacobo (1985) \u2013 \u201cCese el fuego: Uma hist\u00f3ria Pol\u00edtica de las FARC\u201d \nBogot\u00e1, Oveja Negra \n \nBLANES J., J. &amp; MANSILLA, H. C. F. \u2013 \u201cNarcotr\u00e1fico y Medio Ambiente\u201d              \nin: El Narcotr\u00e1fico, IICLA (Instituto de investigaciones Culturales \nLatinoamericanas) \u2013 Rev. Occidental, Tijuana, M\u00e9xico, 1995  \n \nBUITRAGO, F. L. (2004) \u2013 \u201cLa seguridad durante el primer ano del gobierno \n\u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez\u201d Revista Analisis Pol\u00edtico, n.50 \n \nCALDER\u00d3N, O (1999) \u2013 \u201cLa seguridad estatal en Colombia\u201d \u2013 Rev. Am\u00e9rica \nLatina Hoy, n.23, diciembre, Salamanca \n \nCOX, R (1986) \u2013 \u201cSocial Forces, Satates and World Orders\u201d in: KEOHANE, \n1986, New York, Columbia University Press \n \nCRAIG, R. B. \u2013 \u201cEl Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas: Implicaciones para los pa\u00edses \nsudamericanos donde se origina\u201d in: El Narcotr\u00e1fico, IICLA (Instituto de \ninvestigaciones Culturales Latinoamericanas) \u2013 Rev. Occidental, Tijuana, \nM\u00e9xico, 1995  \n \nCRETIN, T. (1997) \u2013 \u201cMafias du Monde\u201d , Paris, Presses universitaires de \nFrance \n \nCURREA-LUGO, V. (1999) \u2013 \u201cUn intento por explicar la violencia pol\u00edtica en \nColombia: Y s\u00ed no somos naci\u00f3n?\u201d \u2013 Rev. Am\u00e9rica Latina Hoy, n.23, diciembre, \nSalamanca \n \nFERNANDES, F. (1981) \u2013 \u201cPoder e Contrapoder na Am\u00e9rica Latina\u201d \nRio de Janeiro, Zahar Editors \n \nFILIPONNE, R. \u2013 \u201cEl cartel de Cali y el futuro da lucha anti- drogas\u201d   \nRev. Occidental, Ano 12 / N. 2 / 1995 \n \nFLYNN, STEPHEN \u2013 \u201cErosi\u00f3n de la soberan\u00eda y incipiente globaliza\u00e7\u00e3o del \nnarcotr\u00e1fico\u201d  \nRev. Occidental, Ano 12/ N. 2/ 1995 \n \nGRAMSCI, A. (2002) \u2013 \u201cCadernos do C\u00e1rcere\u201d Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, vol. 3 \n \nHARDT &amp; NEGRI (2001) \u2013 \u201cImp\u00e9rio\u201d  Rio de Janeiro, Record \n \n\n\n\n \n\n 92 \n\nHARVEY, D. (2006) \u2013 \u201cA Produ\u00e7\u00e3o Capitalista do Espa\u00e7o\u201d S\u00e3o Paulo, \nAnnablume, 2a Edi\u00e7\u00e3o \n \nHARVEY, D. (1990) \u2013 \u201cLos Limites del Capitalismo y la Teoria Marxista\u201d \nM\u00e9xico, Fondo de Cultura Economica \n \nIANNI, O. (2004) \u2013 \u201cCapitalismo, Viol\u00eancia e Terrorismo\u201d \nRio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira \n \nLAIR, E. (1999) \u2013 \u201cEl Terror, Recurso Estrat\u00e9gico de los Actores Armados\u201d\u201d \nRev. An\u00e1lisis Pol\u00edtico, Bogot\u00e1, mai/ago \n \nLEECH, G. (2002) \u2013 \u201cKilling Peace: colombia\u00b4s conflict and failure of u.s. \nintervention\u201d \nNew York, INOTA (Information Networks of America) \n \nMANSILLA, H. C. F. (1995) \u2013 \u201cReflexiones cr\u00edticas sobre la legalizaci\u00f3n o \nprohibici\u00f3n de drogas en el \u00e1rea sudamericana\u201d Rev. Occidental Ano 12 / n 1 \n \nMARQUEZ, J. C. P. (1999) \u2013 \u201cCasanare: Llano y Petr\u00f3leo\u201d \nVillavicencio, Meta, Colombia, Ed. Corpes Orinoquia \n \nMEDINA, J. G. F. (2001) \u2013 \u201cAs FARC: Dimens\u00e3o Organizacional e Pol\u00edtica\u201d \nCampinas-UNICAMP-IFCH, Tese de Mestrado \n \nMEDINA, J. G. F. (2001b) \u2013 \u201cLas Farc y su relaci\u00f3n con la economia de la coca \nen el sur de Colombia\u201d no Site www.mamacoca.org  \n \nMEDINA, M (2000) \u2013 Las Tropas Siguen al L\u00edder si se Compromete con ellas\u201d \nRev. An\u00e1lisis Pol\u00edtico, n. 39 (ene-abr) \n \nMESA, G. M. V. L. de (1999) \u2013 \u201cTerritorio e Poder: A Forma\u00e7\u00e3o S\u00f3cioespacial \nColombiana\u201d \nS\u00e3o Paulo, USP (Tese de Doutoramento) \n \nMEZA, R. V. (1999) \u2013 \u201cThe FARC and the illicit drug trade\u201d in: Democracias \nbaja fuego: Drogas y poder en America Latina. WOLA (Washington Office on \nLatin Am\u00e9rica\u201d  \n \nM\u00c9Z\u00c1ROS, I (2003) \u2013 \u201cO s\u00e9culo XXI: Socialismo ou Barb\u00e1rie\u201d S\u00e3o Paulo, \nBoitempo   \n \nMONDRAG\u00d3N, H. (1999) \u2013 \u201cInversiones con violencia o inversiones para la \npaz?\u201d \u2013 Rev. Am\u00e9rica Latina Hoy, n.23, diciembre, Salamanca \n \nMONTANA, D. F. (1999) \u2013 \u201cReforma Agr\u00e1ria en la soluci\u00f3n de los conflitos \narmados\u201d \u2013 Rev. Am\u00e9rica Latina Hoy, n.23, diciembre, Salamanca \n \nMORAES, A. C. R. (1999) \u2013 \u201cGeografia: Pequena Hist\u00f3ria Cr\u00edtica\u201d \nS\u00e3o Paulo, HUCITEC, 17\u00aa Edi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 93 \n\n \nORTIZ, C. M. (2001) \u2013 \u201cActores Armados, territ\u00f3rios e Poblaciones\u201d Rev. \nAn\u00e1lisis Pol\u00edtico, Bogot\u00e1, jan/abr \n \nPAINTER, J \u2013 \u201cPol\u00edticas para Frenar el Narcotr\u00e1fico em Bol\u00edvia\u201d  \nin: El Narcotr\u00e1fico, IICLA (Instituto de investigaciones Culturales \nLatinoamericanas) \u2013 Rev. Occidental, Tijuana, M\u00e9xico, 1995  \n \nPANNUNZIO, F. (2002) \u2013 \u201cA \u00daltima Trincheira\u201d \nS\u00e3o Paulo, Record \n \nPETRAS, J. (2002) \u2013 \u201cImp\u00e9rio e Pol\u00edticas revolucion\u00e1rias na Am\u00e9rica Latina\u201d \nS\u00e3o Paulo, Xam\u00e3 \n \nRAFFESTIN, C. (1993) \u2013 \u201cPor uma geografia do poder\u201d \nS\u00e3o Paulo, \u00c1tica \n \nRAFFESTIN, C. &amp; BRESSO, M. (2000) \u2013 \u201cTravail, Espace, Pouvoir\u201d \nParis, L\u2019age d\u2019Homme \n \nRIBEIRO, A. M. M. \u2013 \u201cSociologia do Narcotr\u00e1fico na A.l. e quest\u00e3o camponesa\u201d  \nin: RIBEIRO, A. M. M. &amp; IULIANELLI, J. A. S. (2000), Rio de Janeiro, DP&amp;A \n \nRILEY, K. J. \u2013 \u201cRelaci\u00f3n Entre La Industria Colombiana De La Droga Y \nViolencia Pol\u00edtica De Los Escuadrones De La Muerte\u201d  in: El Narcotr\u00e1fico, IICLA \n(Instituto de investigaciones Culturales Latinoamericanas) \u2013 Rev. Occidental, \nTijuana, M\u00e9xico, 1995  \n \nROJAS, H (1985)- \u201cOs movimentos sociais agr\u00e1rios na Am\u00e9rica do sul com \nespecial referencia \u00e0 Col\u00f4mbia\u201d \u2013 in: Revolu\u00e7\u00f5es camponesas na Am\u00e9rica \nlatina, ed. \u00cdcone \n \nSAINT-PIERRE (2000) \u2013 \u201cA Pol\u00edtica Armada: Fundamentos da Guerra \nRevolucion\u00e1ria\u201d S\u00e3o Paulo, Editora da UNESP \n \nSANTOS, M. (1996) \u2013 \u201cA Natureza do Espa\u00e7o: Tempo e T\u00e9cnica, Raz\u00e3o e \nEmo\u00e7\u00e3o\u201d \nS\u00e3o Paulo, Hucitec, 3a.  Edi\u00e7\u00e3o \n \nSOJE, E. W (1993) \u2013 \u201cGeografias P\u00f3smodernas: A reafirma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na \nteoria social cr\u00edtica\u201d, Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor \n \nSANTOS, J. V. T. (1985) \u2013 \u201cRevolu\u00e7\u00f5es Camponesas na Am\u00e9rica Latina\u201d \nCampinas, \u00cdcone \u2013 Ed. Unicamp \n \nSOJA, Edward (1993) \u2013 \u201cGeografias P\u00f3s-Modernas\u201d  \nRio de Janeiro, Jorge Zahar Editor \n \nSU\u00c1REZ, A. (1999) \u2013 \u201cColombia: justicia y conflicto\u201d \u2013 Rev. Am\u00e9rica Latina \nHoy, n.23, diciembre, Salamanca \n\n\n\n \n\n 94 \n\n \n \nTOKATLIAN, J. G. \u2013 \u201cSeguran\u00e7a e Drogas\u201d  \nRev. Contexto Internacional (jan/jul) 1988 \n \nURIBE, H. C. &amp; GOM\u00c9Z, I. M. (1987) \u2013 \u201cGuerra sucia, autodefensas, guerrillas \ny fuerzas armadas\u201d Rev. An\u00e1lisis Pol\u00edtico n. 2  \n \nVEL\u00c1SQUEZ, A. V. (1999) \u2013 \u201cColombia al final del siglo: entre la guerra y la \npaz\u201d \u2013 Rev. Am\u00e9rica Latina Hoy, n.23, diciembre, Salamanca \n \nWDR \u2013 \u201cWorld Drug Repport\u201d (2006) \nin:www.unodc.org/unodc/world_drug_report.html (16/3/2007) \n \n \n \n\n     \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 95 \n\nANEXOS \n \n\nCol\u00f4mbia Pol\u00edtico \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 96 \n\n \n\n\n\n \n\n 97 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 98 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 99 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 100\n\n \n\nR10 \n\nR10 \n\nR1 R3 \nR9 \n\nR9 \n\nR5 \nR4 \n\nR8 \n\nR2 \n\nR6 \nR7 \n\nEstado \n\nParamilitares \n\nE.U.A. \n\nNarcotraficantes \n\nGuerrilhas \n\nQuadro Explicativo:      \nPrincipais agentes, Finalidades \n\ne Estrat\u00e9gias \u2013 Col\u00f4mbia \n(Ver Legenda em Anexo)  \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\nPRINCIPAIS AGENTES, RESPECTIVAS FINALIDADES E ESTRAT\u00c9GIAS \n\n\n\n \n\n 101\n\nEnumeradas a seguir as rela\u00e7\u00f5es (R) entre os principais \nagentes presentes no territ\u00f3rio colombiano, com as \nrespectivas finalidades (F) e estrat\u00e9gias empregadas (S);\n\nR1- Estado X Guerrilhas\nF (Estado) = Erradica\u00e7\u00e3o Pol\u00edtico-militar das Guerrilhas\nS (Estado)  = Guerra de informa\u00e7\u00e3o, Ex\u00e9rcito e For\u00e7as de \nSeguran\u00e7a\nF (Guerrilhas) = Tomada do Poder em Escalas Diversas\nS (Guerrilhas) = Ataques \u00e0 infraestrutura e for\u00e7as p\u00fablicas\nR2- Estado X Narcotraficantes\nF (Estado) = Diminuir influ\u00eancia e depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 narcoeconomia / Cortar financiamento guerrilhas  \nS (Estado) = Repress\u00e3o pouco efetiva, press\u00e3o sobre \npequenos produtores\nF (Narcotraficantes) = Penetra\u00e7\u00e3o ap. de Estado e \nmanuten\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio il\u00edcito\nS (Narcotraficantes) = Rotas de Tr\u00e1fico, Corrup\u00e7\u00e3o, \nIntimida\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos, Lavagem de Dinheiro\nR3- Estado X E.U.A\nF (Estado) = Manuten\u00e7\u00e3o apoio pol\u00edtico militar e \nfinanciamento \u00e0 luta contra-insurg\u00eancia\nS (Estado) = Liberaliza\u00e7\u00e3o Economia, Eleva\u00e7\u00e3o Tr\u00e1fico \u00e0\nquest\u00e3o de seguran\u00e7a Nacional, Criminaliza\u00e7\u00e3o das \nGuerrilhas  \n\nF (EUA) = Erradica\u00e7\u00e3o pol\u00edtico militar das guerrilhas; \nmanuten\u00e7\u00e3o do funcionamento das infra-estruturas \necon\u00f4micas.\n\nS (EUA) = Plano Col\u00f4mbia; Ataque a base econ\u00f4mica das \nguerrilhas; criminaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos\n\nR4- Estado X Paramiulitares\n\nF (Estado) = Erradica\u00e7\u00e3o das guerrilhas\n\nS (Estado) = Fraca repress\u00e3o ao paramilitarismo; \nconiv\u00eancia legal; cumplicidade entre membros do Estado e \nParamilitares\n\nF (Paramilitares) = Remunera\u00e7\u00e3o; erradica\u00e7\u00e3o das \nGuerrilhas\n\nS (Paramilitares) = Difus\u00e3o generalizada da viol\u00eancia contra \nsupostos colaboradores e simpatizantes das guerrilhas\n\nR5- Guerrilhas X Paramilitares\n\nF (Guerrilhas) = Manuten\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico e espacial\n\nS (Guerrilhas) = Luta Armada (confltio direto, campos \nminados)\n\nF (Paramilitares) = Erradica\u00e7\u00e3o das guerrilhas e tomada do \ncontrole dos espa\u00e7os guerilheiros\n\nS (Paramilitares) = Luta Armada\n\n \n\n\n\n \n\n 102\n\nR6- Guerrilhas X Narcotraficantes\n\nF (Guerrilhas) = Extra\u00e7\u00e3o de sustento financeiro/ \nObten\u00e7\u00e3o de legitimidade junto aos pequenos produtores\n\nS (Guerrilhas) = Cobran\u00e7a de Impostos; dom\u00ednio das \ninfra-estruturas do tr\u00e1fico; pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ao \npequeno produtor\n\nF (Narcotraficantes) = Erradica\u00e7\u00e3o Guerrilhas; remo\u00e7\u00e3o \ndas barreiras \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de narc\u00f3ticos\n\nS (Narcotraficantes) = Financiamento ao Paramilitarismo; \npagamento de tributos de guerra\n\nR7- Narcotraficantes X EUA\n\nF (Narcotraficantes) = Evitar Extradi\u00e7\u00e3o; acesso aos \nmercados dos EUA\n\nS (Narcotraficantes) = Terceiriza\u00e7\u00e3o da atividade de \ndistribui\u00e7\u00e3o em solo americano aos grupos locais\n\nF (EUA) = Combater excessivo poder pol\u00edtico dos cart\u00e9is; \nevitar fuga de d\u00f3lares\n\nS (EUA) = Combate aos grandes cart\u00e9is; defesa da \nextradi\u00e7\u00e3o dos grandes capos\n\nR8- Paramilitares X EUA\n\nF (Paramilitares) = Manuten\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia, a \ndespeito da classifica\u00e7\u00e3o \u201cterrorista\u201d\n\nS (Paramilitares) = Combate \u00e0s guerrilhas; alinhamento \ncom interesses de Washington\n\nF (EUA) = Apoio no combate \u00e0 subvers\u00e3o\n\nS (EUA) = Pol\u00edtica de \u201cvista grossa em rela\u00e7\u00e3o aos \nparamilitares e \u00e0s doa\u00e7\u00f5es de grandes empresas \namericanas a esses grupos\n\nR9- EUA X Guerrilhas\n\nF (EUA) = Erradica\u00e7\u00e3o das guerrilhas; diminui\u00e7\u00e3o \ndo dom\u00ednio guerrilheiro sobre espa\u00e7os econ\u00f4micos\n\nS (EUA) = Enquadramento da luta anti-terror; \nsuporte log\u00edstico e financeiro (plano Col\u00f4mbia) ao \ncombate \u00e0s guerrilhas\n\nF (Guerrilhas) = Afastar influencia dos EUA (Anti-\nimperialismo)\n\nS (Guerrilhas) = Propaganda anti-imperialista; \nataque aos s\u00edmbolos do poder dos Eua\n\nR10- Narcotraficantes X Paramilitares\n\nF (Narcotraficantes) = Combate \u00e0 influencia pol\u00edtica \ne militar das guerrilhas\n\nS (Narcotraficantes) = Financiamento direto de \nex\u00e9rcitos particulares\n\nF (Paramilitares) = Erradica\u00e7\u00e3o Guerrilhas\n\nS (Paramilitares) = Luta Armada; Difus\u00e3o \ngeneralizada da viol\u00eancia contra setores de \nesquerda e supostos simpatizantes das guerrilhas"}]}}}