{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15758"}, {"@name": "filename", "#text": "22244_Martins_JoseRobertoSerra_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n \n\n \nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO E \n\nHIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n \n\n \n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 ROBERTO SERRA MARTINS \n\nPLATAFORMA CONTINENTAL JUR\u00cdDICA:  \nINCORPORA\u00c7\u00c3O AO TERRIT\u00d3RIO NACIONAL  \n\nE AO ENSINO DE GEOCI\u00caNCIAS \n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEnsino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO \n \n\nFevereiro - 2010 \n\n\n\nii \n \n\n \n \n\nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela  \nBiblioteca do Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n\n \n \n\n   \n  Martins, Jos\u00e9 Roberto Serra.  \nM366p  Plataforma continental jur\u00eddica : incorpora\u00e7\u00e3o ao Territ\u00f3rio Nacional e ao \n\nensino de Geoci\u00eancias / Jos\u00e9 Roberto Serra Martins-- Campinas, SP.: [s.n.], \n2010. \n\n \n Orientador: Celso Dal R\u00e9 Carneiro. \n Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \nGeoci\u00eancias. \n \n  1. Plataforma continental. 2. Zonas econ\u00f4micas (Direito mar\u00edtimo) - Brasil. \n3. Filosofia \u2013 Historia. I. Carneiro, Celso Dal R\u00e9. II. Universidade Estadual \nde Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo.  \n\n                 \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas Extended continental shelf : its merge into the National Territory and into \nGeosciences teaching. \nKeywords: - Extended continental shelf; \n   - Economic zone (Maritime law) \u2013 Brazil; \n   - Philosophy - History. \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \nBanca examinadora: - Celso Dal R\u00e9 Carneiro;  \n     - Adler Guilherme Viadana; \n     - Hernani Aquini Fernandes Chaves. \nData da defesa: 25/02/2010 \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\n\nv \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nAos meus pais, Oneida e Roberto,  \n\n e ao meu av\u00f4 Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Martins (V\u00f4 Zeca) \n de tantas hist\u00f3rias sobre a vida e o mar. \n\n\n\n \n\nvii \n\nAgradecimentos \n\n \n\nO espa\u00e7o para agradecer parece muito pequeno se comparado ao tamanho da \n\ngenerosidade das pessoas que me ajudaram nessa jornada e da gratid\u00e3o que tenho para com elas.  \n\nInicio por meu orientador, Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro; muito mais do que \n\napenas me orientar, ele apresentou paci\u00eancia para ouvir, tempo para discutir, \u00e9tica para conduzir e \n\nfirmeza para me ajudar a concluir esta Disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o, sobremaneira, aos membros de minha banca de qualifica\u00e7\u00e3o, Prof. \n\nDr. Hernani Aquini Fernandes Chaves e Prof. Dr. Adler Guilherme Viadana, que n\u00e3o apenas \n\nsugeriram modifica\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m ajustaram meu modo de apresentar os conceitos a serem \n\naprofundados e, com isso, dar maior consist\u00eancia te\u00f3rica \u00e0 Disserta\u00e7\u00e3o que ora apresento. \n\nAgrade\u00e7o a todos os alunos do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que leram e sugeriram \n\nmodifica\u00e7\u00f5es de estilo, forma e apresenta\u00e7\u00e3o, mais especificamente aqueles que compartilharam \n\nsuas experi\u00eancias comigo na disciplina Semin\u00e1rios; algumas das observa\u00e7\u00f5es feitas foram sendo \n\nrefinadas ao longo do ano de 2009 e serviram como ponto de apoio para muitas de minhas \n\nconstata\u00e7\u00f5es e descobertas. A todos, meu muito obrigado. \n\nTamb\u00e9m sou grato a Ana Cec\u00edlia Cossi Bizon, amor da minha vida, \n\ncompanheira e revisora deste texto, que se esfor\u00e7ou para corrigir meus erros gramaticais na \n\nDisserta\u00e7\u00e3o e meus enganos pela vida e para mostrar o qu\u00e3o importante \u00e9 falar bem e escrever \n\nmelhor ainda. Por sua dedica\u00e7\u00e3o e carinho, e pela imensa compreens\u00e3o frente a minha aus\u00eancia \n\nem muitos compromissos, agrade\u00e7o-a agora e para sempre. \n\n\n\nviii \n \n\nAos meus pais, Oneida Serra Martins e Roberto Esteves Martins, bem como aos \n\nmeus av\u00f4s, av\u00f3s e irm\u00e3, pela ajuda sem par, ainda que, na maioria das vezes, ela tenha sido dada \n\ninconscientemente, por meio de suas hist\u00f3rias e atos. \n\nQuero tamb\u00e9m externar meus agradecimentos aos amigos de sempre, pr\u00f3ximos \n\nou distantes, ef\u00eameros ou constantes. A alguns fica a certeza da participa\u00e7\u00e3o na escolha do tema; \n\na outros, a d\u00favida sobre o qu\u00e3o longe pode ir esse trabalho; a todos, a esperan\u00e7a de que se trata \n\ndo primeiro passo de uma longa caminhada. \n\nSou muito grato \u00e0s amizades que cultivei ao longo da vida, sejam elas do tempo \n\nde inf\u00e2ncia, passado em Santos, que se estenderam \u00e0 adolesc\u00eancia e mais al\u00e9m; do tempo dos \n\ncursos de gradua\u00e7\u00e3o em Campinas, que come\u00e7aram pelos amigos da Engenharia Qu\u00edmica e que \n\nprosseguiram pelos de Qu\u00edmica, Biologia, Geografia e Ci\u00eancias Sociais; e at\u00e9 as relativamente \n\nnovas, do tempo dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o Hoteleira (SENAC, \u00c1guas de \n\nS\u00e3o Pedro) e Ensino e Hist\u00f3ria em Ci\u00eancias da Terra, cuja primeira etapa ora concluo. \n\nQuero agradecer \u00e0s funcion\u00e1rias da Secretaria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e do \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino (DGAE) do Instituto de Geoci\u00eancias pelo \n\napoio nas horas dif\u00edceis, pela rapidez na solu\u00e7\u00e3o de problemas \"insol\u00faveis\" e pela \n\nincomensur\u00e1vel paci\u00eancia; de todas, guardarei lembran\u00e7as muito boas. Agrade\u00e7o, em especial, as \n\nsecret\u00e1rias Valdirene Pinotti e Regina C\u00e9lia Tatagiba Lamas; a elas, minha penhora de estima. \n\nTamb\u00e9m sou grato aos queridos professores das escolas em que estudei, dos \n\nquais nunca esquecerei; aos regentes que me ensinaram a beleza da m\u00fasica e o respeito \u00e0 afina\u00e7\u00e3o \n\ne ao compasso. E aos muitos que, sem saber que o faziam, me ensinaram pela vida afora, nas \n\nf\u00e1bricas, nos laborat\u00f3rios e nas conversas informais. \n\n\n\nix \n \n\nPor fim, quero agradecer a minha filha Maria Eduarda Pelissari Martins que, \n\nmesmo sem entender nada de geomorfologia ou da import\u00e2ncia da plataforma continental, foi \n\ncapaz de sorrir quando me viu desenhando um arremedo de proposta de atividade que integra esta \n\nDisserta\u00e7\u00e3o. Para ela, fica a certeza de meu constante esfor\u00e7o na busca de explica\u00e7\u00f5es claras que \n\ntornem poss\u00edvel a transforma\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos em cotidianos e sejam, a um s\u00f3 \n\ntempo, simples e rigorosas. Espero que, um dia, ela possa ler e entender meu trabalho e, quem \n\nsabe, gostar de Geoci\u00eancias.  \n\n\n\nxi \n \n\n \nSum\u00e1rio \n\nCap\u00edtulo 1  INTRODU\u00c7\u00c3O...........................................................................................................................1 \n\nCap\u00edtulo 2  UMA HIST\u00d3RIA DE MILH\u00d5ES DE ANOS: ORIGEM DA PLATAFORMA CONTINENTAL ...5 \n\n2.1. O ambiente tect\u00f4nico.......................................................................................................................8 \nMegassequ\u00eancia Pr\u00e9-Rifte (Fase do Continente) ............................................................................9 \nMegassequ\u00eancia Rifte (Fase dos Lagos) .......................................................................................11 \nMegassequ\u00eancia Transicional (Fase do Golfo) .............................................................................12 \nMegassequ\u00eancia P\u00f3s-Rifte (Fase Oce\u00e2nica) .................................................................................13 \n\n2.2. O ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o .......................................................................................................15 \n\n2.3. A g\u00eanese das fei\u00e7\u00f5es a partir dos ambientes tect\u00f4nico e sedimentar ....................................20 \n\nCap\u00edtulo 3  UMA HIST\u00d3RIA DE MILHARES DE ANOS: A HUMANIDADE E O MAR ............................25 \n\n3.1. O mar no contexto cl\u00e1ssico ..........................................................................................................26 \n\n3.2. O mar no contexto medieval .........................................................................................................30 \n\n3.3. O mar no contexto moderno .........................................................................................................34 \n\n3.4. O mar no contexto contempor\u00e2neo .............................................................................................41 \n\nCap\u00edtulo 4  UMA HIST\u00d3RIA DE DEZENAS DE ANOS: DO MAR TERRITORIAL \u00c0 PLATAFORMA \nCONTINENTAL JUR\u00cdDICA (PCJ) ..............................................................................................................45 \n\n4.1. A evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conceito.................................................................................................45 \n\n4.2. Um paralelo hist\u00f3rico: o caso brasileiro .....................................................................................48 \n\n4.3. Do mar territorial \u00e0 plataforma continental jur\u00eddica ...................................................................51 \n\nCap\u00edtulo 5  A PRODU\u00c7\u00c3O DE MATERIAL DID\u00c1TICO ............................................................................57 \n\n5.1. Objetivos espec\u00edficos ....................................................................................................................58 \n\n5.2. Procedimentos para aplica\u00e7\u00e3o .....................................................................................................59 \n\nCap\u00edtulo 6  O MATERIAL DID\u00c1TICO ........................................................................................................61 \n\nObjetivos ................................................................................................................................................61 \n\nRoteiro de Atividades ...........................................................................................................................62 \n\nCap\u00edtulo 7  APLICA\u00c7\u00c3O EXPERIMENTAL ..............................................................................................77 \n\n7.1. Resultados obtidos ........................................................................................................................77 \n\nCap\u00edtulo 8  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ....................................................................................................83 \n\n8.1. A respeito do tema escolhido .......................................................................................................83 \n\n8.2. A respeito da forma\u00e7\u00e3o de mentalidade mar\u00edtima......................................................................84 \n\n8.3. A respeito da apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento ..............................................................................85 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas .......................................................................................................................89 \n\nAnexo .....................................................................................................................................................95 \n\nGloss\u00e1rio ................................................................................................................................................95 \n\n\n\nxiii \n \n\nLista de Ilustra\u00e7\u00f5es e respectivas fontes \n \na) Cap\u00edtulos 1 a 5 \n\nFigura 1: Defini\u00e7\u00f5es usadas no estudo fisiogr\u00e1fico das bacias sedimentares (Modif. de Correia, \n2008, URL: http://sites.google.com/site/geologiaebiologia/ rsrc/1226851333975/biologia-\ne-geologia-10%C2%BA/a-terra-um-planeta-unico-a-\nproteger/Crosta%20Oce%C3%A2nica% 201.jpg. Acesso: 31 jan. 2009) \n\nTabela 1: Apropria\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas das defini\u00e7\u00f5es utilizadas na Fisiografia \n\nFigura 2: Representa\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica da reconstitui\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica do Gondwana durante o \nValanginiano (Cret\u00e1ceo, 140 Ma), mostrando a localiza\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas crat\u00f4nicas, \nfaixas m\u00f3veis e bacias paleoz\u00f3icas (Modif. de Souza-Lima e Hamsi Jr., 2003, URL: \nhttp://www.phoenix.org.br/images/ Gondwana.gif. Acesso em 12 nov. 2007) \n\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica da reconstitui\u00e7\u00e3o paleogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul (final do \nAptiano, 115 Ma), mostrando o controle deposicional realizado pelas principais fei\u00e7\u00f5es \nestruturais de ent\u00e3o: o alto estrutural do lineamento Pernambuco-Ngaound\u00e9r\u00e9 e a cadeia Rio \nGrande-Walvis. (Modif. de Souza-Lima e Hamsi Jr., 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.phoenix.org.br/images/Rec Aptiano.gif. Acesso em: 12 nov. 2007) \n\nFigura 4: Ambientes sedimentares mais comuns (Modif. de Oliveira et al., 2002. Dispon\u00edvel \nem: http://fossil.uc.pt/pags/sedime.dwt. Acesso em: 14 dez. 2009) \n\nFigura 5: Condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas durante a glacia\u00e7\u00e3o Wurm/Wisconsin (Obs.: As terras emersas \ndurante a glacia\u00e7\u00e3o, que se estenderam at\u00e9 a atual is\u00f3bata de 100 m, n\u00e3o est\u00e3o representadas \nna figura, para dar mais clareza) (Modif. de Viadana &amp; Cavalcanti, 2006/2007; Silva, 2007). \nDispon\u00edvel em:  http://cecemca.rc.unesp.br/ojs/ index.php/estgeo/article/view/1021/948. \nAcesso em: 02 fev. 2010). \n\nFigura 6: Gravura do Bestiaire d'Amour (Besti\u00e1rio do Amor \u2013 Richard Fournival, s\u00e9culo XIII). \n(Dispon\u00edvel em: http://www.strangescience.net/ pics/whisland.jpg. Acesso em: 14 dez. \n2008.) \n\nFigura 7: Iluminura do Bestiary (Besti\u00e1rio), Bodleian Library, Oxford (an\u00f4nimo, s\u00e9culo XIII) \n(Dispon\u00edvel no URL: http://www.strangescience.net/pics/beaswhale.jpg. Acesso em: 13 \ndez. 2008) \n\nFigura 8: Gravura de intitulada \u201cDe regnis Septentrion. Monftra marina &amp; terreftria, quae \npafsim in partibus aquilonis inueniuntur\u201d (Sebastian M\u00fcnster, s\u00e9culo XVI) [\"Do reino do \nNorte. Criaturas marinhas e terrestres s\u00e3o mostradas em locais onde o vento boreal, com \nfreq\u00fc\u00eancia, nasce\"] URL: http://www.raremaps.com/maps/medium/14592.jpg. Acesso \nem: 22 dez. 2009) \n\nFigura 9: Representa\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica \u201cDie N\u00fcw (Neue) Welt\u201d (Sebastian M\u00fcnster, s\u00e9culo XVI) \n[\"O Novo Mundo\"; trad. pr\u00f3pria] (Modif de URL: http://www.fuberlin.de/presse/ \npublikationen/fundiert/2007_02/07_02_rinke/Sebastian_Muenster200.jpg. Acesso em: \n15 dez. 2008) \n\nFigura 10: Mapa pict\u00f3rico sobre o Brasil (G. B. Ramusio, 1544) (Modif. de URL: \nhttp://www.asommer.de/Fotos/AMS0644_150.jpg. Acesso em: 18 dez. 2008) \n\nFigura 11: \u201cMondo Nuovo\u201d (G. B. Ramusio, 1534) [\"Mundo novo\" \u2013 trad. pr\u00f3pria] (Modif. de \nURL: http://www.brown.edu/Facilities/John_Carter_Brown_Library/ \nVirginia%20matters/ Images/Larger%20view/Item1.jpg. Acesso em: 16 dez. 2008) \n\n\n\nxiv \n \n\nFigura 12: \u201cAccuratissima Brasiliae tabula\u201d (J. Janssonius, ca. 1635) [\"Mapa acurado do \nBrasil\" \u2013 trad. pr\u00f3pria] (Modif. de URL: http://www.asommer.de/ \nFotos/AMS394_500.jpg. Acesso em: 16 dez. 2008) \n\nFigura 13: Regra de Hedberg (Modif. de EMEPC, Portugal, URL: http://www.emepc.gov.pt/ \nacess/img/hedberg.png. Acesso em: 2 fev. 2009)  \n\nFigura 14: Regra de Gardiner (Modif. de EMEPC, Portugal, URL: http://www.emepc.gov.pt/ \nacess/ img/gardiner.png. Acesso em: 2 fev. 2009) \n\nFigura 15: Linha restritiva de 350 m. m. a partir da linha de base (Modif. de EMEPC, Portugal, \nURL: http://www.emepc.gov.pt/acess/img/350M.png. Acesso em: 20 fev. 2009) \n\nFigura 16: Linha restritiva de 100 m.m. ap\u00f3s a is\u00f3bata de \u2013 2.500 m (Modif. de EMEPC, \nPortugal, URL: http://www.emepc.gov.pt/acess/img/100M.png. Acesso em: 20 fev. 2009) \n\nFigura 17: Crit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica (Modif. de Manual de \nAspectos T\u00e9cnicos da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Direitos do Mar, UNCLOS, \n2006. URL: http://madeandi.staff. ugm.ac.id/images/cs.JPG. Acesso em: 15 jun. 2009) \n\nFigura 18: Delimita\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica Brasileira \u2013 Cor azul: pleito aceito \npela CLPC-ONU; Cor laranja: \u00c1reas controversas (Modif. de Domingues, 2009) URL: \nhttp://geologiamarinha.blogspot.com/2009/11/o-brasil-alem-das-200-milhas.html \nAcesso em: 20 jan. 2010 \n\n \nb) Cap\u00edtulo 6 \n\nFigura 1: Linha de costa sul-americana e delimita\u00e7\u00e3o do Brasil; is\u00f3batas de 200 m e 2.000 m \nno Oceano Atl\u00e2ntico \n\nFigura 2: Tela inicial do software gondwana.exe \n\nFigura 3: Diferentes crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica de um pa\u00eds \nhipot\u00e9tico A  \n\nFigura 4: Atlas Geogr\u00e1fico da Rep\u00fablica Mexicana (1919-1921) (Modif. de figura do jornal \nFolha de S. Paulo se\u00e7\u00e3o Mundo, p. A-24, 30/11/2008) \n\nFigura 5: Posi\u00e7\u00e3o da Ilha Bermeja (Modif de URL: http://img212. mageshack.usi/bermej \n1847sf4.jpg/. Acesso 29 jun. 2009). (Ver tamb\u00e9m: \u201c\u00bfQu\u00e9 pasa con la Isla Bermeja?\u201d,  Poca \nMadre News, 27/11/2008. URL: http://pocamadrenews.wordpress.com/2008/11/27/ \n%C2%BFque-pasa-con-la-isla-bermeja-foro. Acesso em: 14 abr. 2009) \n\nFigura 6: Hidrografia do M\u00e9xico (Pastrana S. 2007. Tabla de contenidos de la Geograf\u00eda de \nMexico: hidrografia; Geografia em la guia 2000. 22/06/2007: http://geografia.laguia2000. \ncom/wpcontent/uploads/2007/06/mexico_hidorlogia.png. Acesso em: 22 dez. 2008) \n\nFigura 7: Relevo submarino de parte do Golfo do M\u00e9xico (sem autor. s.d. Modif. de URL: \nhttp://www.portpublishing.com/Computer%20Based/retail detailgmsea.htm. Imagem \nbatim\u00e9trica gerada a partir de informa\u00e7\u00f5es de sonar. EUA: Port Publishing Company. \nAcesso em: 14 abr. 2009) \n\nFigura 8: Batimetria do Golfo do M\u00e9xico (Sandwell &amp; Smith, 1997. Modif. de URL: \nhttp://www.internalwaveatlas.com/Atlas2_PDF/IWAtlas2_Pg079_ GulfofMexico.pdf. \nAcesso em: 03 jan. 2009) \n\nFigura 9: Batimetria da Plataforma Continental Mexicana \u2013 Yucat\u00e1n. (Modif. URL: \nhttp://www.panamjas.org/pdf_artigos/PANAMJAS_2(3)_247-254. Acesso em: 27 dez. \n2008) \n\n\n\nxv \n \n\nFigura 10: Rota comum de furac\u00f5es no Golfo do M\u00e9xico. Exemplo: Furac\u00e3o Dean, 13 a \n21/08/2007. A intensidade dos furac\u00f5es (5: Furac\u00e3o categoria 5; 4: Furac\u00e3o categoria 4; 3: \nFurac\u00e3o categoria 3; 2: Furac\u00e3o categoria 2; T: tempestade tropical) se altera durante o \npercurso. O Furac\u00e3o atingiu m\u00e1xima intensidade antes de atingir a Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n \n(Modif. de URL: http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/1560814/ Hurricane-Dean-\nwreaks-havoc-in-Jamaica.html. Acesso em: 29 jun. 2009) \n\nFigura 11: Regi\u00f5es s\u00edsmicas da Rep\u00fablica Mexicana. Legenda: Regi\u00e3o A: N\u00e3o h\u00e1 registro \nhist\u00f3rico de sismos, nos \u00faltimos 80 anos. Regi\u00f5es B/C: Sismos de magnitude fraca e \nintermedi\u00e1ria e baixa frequ\u00eancia. Regi\u00e3o D: Nesta, reportam-se grandes abalos s\u00edsmicos. \nAbalos de baixa magnitude s\u00e3o quase di\u00e1rios \u2013 alta frequ\u00eancia (Modif. de URL: \nhttp://www.ssn.unam.mx/website/html/SSN/sismos/region_fig1_zonasmx.gif. Acesso em: \n28 dez. 2008) \n\nFigura 12: Dep\u00f3sitos sedimentares das Plataformas Continentais (PC) ao longo do Golfo do \nM\u00e9xico e Mar do Caribe. (Modif. de URL: http://www.geologia.uson.mx/academicos/ \nolivia/carbonatadas/sedimentacioncarbonatadareciente_archivos/image006.gif. Acesso em: \n03 jan. 2009) \n\n \nc) Cap\u00edtulo 7 \n\nTabela 2: N\u00famero de alunos por classe de nota nas turmas A, B e Geral  \n\n\n\nxvii \n \n\nSiglas utilizadas no corpo da Disserta\u00e7\u00e3o e nas atividades \n\nComiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar   CIRM \n\nComiss\u00e3o Mundial Independente sobre os Oceanos   CMIO \n\nComiss\u00e3o Nacional Independente sobre os Oceanos   CNIO \n\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar   CNUDM \n\nDiretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o    DHN \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica   IBGE \n\nLevantamento da Plataforma Continental Brasileira   LEPLAC \n\nMega-age ou Milh\u00f5es de anos (antes do presente)   Ma \n\nMargem Continental        MC \n\nMargem Continental Jur\u00eddica      MCJ \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas     ONU \n\nUnited Nations Convention on the Law of the Sea    UNCLOS \n\nPlataforma Continental      PC \n\nPlataforma Continental Geol\u00f3gica     PCG \n\nPlataforma Continental Jur\u00eddica     PCJ \n\nPlataforma Continental Jur\u00eddica Brasileira    PCJB \n\nReconhecimento da Margem Continental    REMAC \n\nZona Cont\u00edgua        ZC \n\nZona Econ\u00f4mica Exclusiva      ZEE \n\n\n\nxix \n \n\n \nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO E \n\nHIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n \n \n \n\n \n\nPLATAFORMA CONTINENTAL JUR\u00cdDICA:  \nINCORPORA\u00c7\u00c3O AO TERRIT\u00d3RIO NACIONAL  \n\nE AO ENSINO DE GEOCI\u00caNCIAS \n \n\nResumo \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n \n\nJos\u00e9 Roberto Serra Martins \n\nO objetivo da pesquisa \u00e9 produzir material did\u00e1tico capaz de explicar a ideia de Plataforma \nContinental Jur\u00eddica (PCJ) em manuais escolares e atividades de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A tarefa exige an\u00e1lise direta (1) \ndos condicionantes geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos sobre as quais est\u00e3o definidos os crit\u00e9rios de delimita\u00e7\u00e3o da PCJ, e \n(2) do processo pelo qual um pa\u00eds legitima a incorpora\u00e7\u00e3o da mesma ao respectivo territ\u00f3rio. Os documentos \nreunidos salientam resultados sociais, culturais, econ\u00f4micos e estrat\u00e9gicos que podem ser obtidos pelo Brasil nesse \nprocesso, a depender do acolhimento do pleito por parte da Comiss\u00e3o de Limites da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n(ONU). O texto da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Direito do Mar (CNUDM) garante aos Estados costeiros a \nexpans\u00e3o da Plataforma Continental, al\u00e9m do limite de 200 milhas mar\u00edtimas \u2013 limite externo da Zona Econ\u00f4mica \nExclusiva (ZEE). Para tanto, o Estado deve realizar levantamentos da margem continental (leito e subsolo marinhos) \nque comprovem a continuidade do bloco crustal para al\u00e9m dos limites da ZEE. Ap\u00f3s o levantamento (LEPLAC, no \nBrasil), o pa\u00eds deve pleitear \u00e0 Comiss\u00e3o de Limites da ONU a expans\u00e3o de direitos sobre recursos minerais da \u00e1rea. \nA Disserta\u00e7\u00e3o contextualiza o tema, segundo ordena\u00e7\u00e3o temporal que vai da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \u00e0 da incorpora\u00e7\u00e3o \njur\u00eddica. O enfoque \u00e9 essencialmente hist\u00f3rico: (1) Uma hist\u00f3ria de milh\u00f5es de anos: sintetiza os processos \ngeol\u00f3gicos formadores de nossa margem continental; (2) Uma hist\u00f3ria de milhares de anos: enfoca a rela\u00e7\u00e3o da \nhumanidade e do processo civilizat\u00f3rio com o mar; (3) Uma hist\u00f3ria de dezenas de anos: explica os tr\u00e2mites legais \npara defini\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica, com base em princ\u00edpios geol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e legais. O pleito \nbrasileiro de 4.452.000 km2 amplia em 52 % a \u00e1rea de 8.514.876,6 km2 de terras emersas que comp\u00f5em o territ\u00f3rio \nnacional. O material did\u00e1tico elaborado e testado prop\u00f5e atividades capazes de desvendar, em sequ\u00eancia, cada \naspecto citado. As metas principais s\u00e3o: (1) convidar o leitor a analisar uma situa\u00e7\u00e3o-problema segundo \u00e2ngulos \ndiferentes de vis\u00e3o; (2) demonstrar que o processo civilizat\u00f3rio, decorrente de uma hist\u00f3ria das mentalidades, \u00e9 parte \nfundamental para plena compreens\u00e3o do interesse legal do Estado e (3) comprovar que esses conhecimentos s\u00e3o \nabsolutamente imprescind\u00edveis para plena forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o brasileiro, em sintonia com os dias atuais. \n\n \n\n\n\nxxi \n \n\n \nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO E \n\nHIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n \n \n\n \n\nPLATAFORMA CONTINENTAL JUR\u00cdDICA:  \nINCORPORA\u00c7\u00c3O AO TERRIT\u00d3RIO NACIONAL  \n\nE AO ENSINO DE GEOCI\u00caNCIAS \n \n\nAbstract \n \n\n MASTERS DEGREE DISSERTATION \n \n\nJos\u00e9 Roberto Serra Martins \n\nEXTENDED CONTINENTAL SHELF: ITS MERGE INTO THE NATIONAL TERRITORY AND \nINTO GEOSCIENCE TEACHING. The objective of this research is to produce educational materials capable of \nexplaining the idea of the Extended Continental Shelf (ECS) in textbooks and activities for basic education. It \nrequires direct analysis of: (1) the geological and geomorphological requirements for such definition, and (2) the \nprocess by which a given country is capable to declare its ECS. The collected documents highlight social, cultural, \neconomic and strategic results that Brazil may obtain from this process, depending on the acceptance of a case by the \nCommission on the Limits of the Continental Shelf (UN-CLCS). The text of the UN Convention on the Law of the \nSea (UNCLOS) provides for coastal states to expand the Continental Shelf beyond the 200 nautical miles \u2013 the outer \nlimit of the Exclusive Economic Zone (EEZ). To this end, the State should carry out surveys of the continental \nmargin (soil, sediments and bedrock) to prove the continuity of the crustal block beyond the limits of the EEZ. After \nthe survey (LEPLAC in Brazil), the country must plead to the UN-CLCS expansion of rights to mineral resources of \nthe area. The dissertation contextualizes the issue, according to a temporal ordering from the geological evolution \ntowards a legal definition. The approach is essentially historical: (1) A history of millions of years: summarizes the \nforming geological processes of the Brazilian continental margin, (2) A history of thousands of years: focuses on the \nrelationship of humanity and the civilizatory process with the sea, (3) A history of decades: it explains the legal \nprocedures for setting the Extended Continental Shelf, based on geological, historical and legal principles. The \nBrazilian application of 4,452,000 km2 expands 52% the area of 8,514,876.6 km2 of dry land that compose the \ncountry. The developed and tested teaching materials have proposed activities capable of revealing, in sequence, \neach one of these aspects. The main goals are: (1) to invite the reader to examine a concrete problem under different \nangles of vision, (2) to show that, due to a history of mentalities, the civilizatory process is key to a complete \nunderstanding of the legal interests of a State and (3) to demonstrate that this knowledge is indispensable to educate \nBrazilian citizens. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n \n\nCap\u00edtulo 1  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\u201cGigante pela pr\u00f3pria natureza, \u00e9s belo, \u00e9s forte, imp\u00e1vido colosso, e o teu \nfuturo espelha essa grandeza\u201d. (DUQUE ESTRADA, 1909) 1. \n\nPode-se dizer que grande parte de nossa popula\u00e7\u00e3o desconhece o tamanho desse \n\ngigante. Par\u00e2metros como a extens\u00e3o de nosso mar territorial2 e a \u00e1rea total do Brasil s\u00e3o apenas \n\ncitados nos textos e mapas, sendo tratados meramente como n\u00fameros em desconex\u00e3o a conceitos \n\nimportantes como escala ou proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, por exemplo. \u00c9 muito interessante perceber \n\nque, apesar da integra\u00e7\u00e3o da plataforma continental submarina brasileira ao dom\u00ednio nacional ter \n\nocorrido h\u00e1 quase sessenta anos (com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-lei no. 28.840, de 8 de novembro \n\nde 1950, que expandiu o territ\u00f3rio nacional em, aproximadamente, 850.000 km2), os mapas \n\noficiais, em sua maioria, nunca trouxeram esta informa\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio website (s\u00edtio, em \n\nportugu\u00eas) do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) que traz como \u00e1rea oficial do \n\nBrasil o valor 8.514.876,599 km2 (IBGE, 2008), leva em considera\u00e7\u00e3o apenas o total de terras \n\nemersas. Um fato relevante refere-se \u00e0 pesquisa encomendada pela Comiss\u00e3o Nacional \n\nIndependente sobre os Oceanos (CNIO) e realizada pelo Instituto Gallup de Opini\u00e3o P\u00fablica. O \n\nresultado divulgado em 1996 indicava que cerca de 10 % da popula\u00e7\u00e3o brasileira ainda acreditava \n\n\u2013 provavelmente por for\u00e7a da propaganda governamental ocorrida na d\u00e9cada de 1970 \u2013 que o mar \n\nterritorial brasileiro possu\u00eda extens\u00e3o de 200 milhas mar\u00edtimas (m.m.)3, o que seria equivalente a \n\n370,4 quil\u00f4metros (km lineares) (CNIO, 1998). \n\nA aprova\u00e7\u00e3o do texto final da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do \n\nMar (CNUDM), em 1982, levou o Brasil a aceitar a defini\u00e7\u00e3o de mar territorial dada por tal \n\n                                                           \n1 A Lei n. 5700, de 1\u00ba. de setembro de 1971, disp\u00f5e em seu artigo 6\u00ba: \u201cO Hino Nacional \u00e9 composto da m\u00fasica de Francisco Manoel da Silva e do poema de Joaquim Os\u00f3rio Duque Estrada, de acordo com o que disp\u00f5em os Decretos n. \n\n171, de 20/01/1890, e n. 15.671, de 06/09/1922, conforme consta dos Anexos no. 3, 4, 5, 6 e 7\u201d.  \n\n\n\n \n\n2 \n \n\ntexto. Em conson\u00e2ncia com a este, o governo brasileiro promulgou a Lei no. 8.617/93 que, entre \n\noutras provid\u00eancias: fixou o mar territorial em 12 m.m. (22,2 km), criou a zona cont\u00edgua (ZC) de \n\nigual largura entre 12 e 24 m.m. e definiu a extens\u00e3o da zona econ\u00f4mica exclusiva (ZEE) at\u00e9 o \n\nlimite de 200 m.m., todas tomadas a partir da linha de base4 (TORRES &amp; FERREIRA, 2005). \n\nAl\u00e9m disso, o texto da CNUDM tamb\u00e9m previra, em seu artigo 76, a expans\u00e3o da margem \n\ncontinental para al\u00e9m das 200 m.m.; para isto, o Estado costeiro deveria realizar uma pesquisa \n\ncriteriosa e sugerir a fixa\u00e7\u00e3o de limites, apresentando-os por meio de pleito a ser submetido \u00e0 \n\nComiss\u00e3o de Limites da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).  \n\nNo Brasil, os primeiros levantamentos batim\u00e9tricos englobando os dados \n\nexplorat\u00f3rios da Petrobr\u00e1s e os trabalhos de Barreto &amp; Milliman (1969) e Martins et al. (1972) \n\ndefiniram as prov\u00edncias fisiogr\u00e1ficas e inferiram rela\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas das estruturas da margem \n\ncontinental brasileira. Na d\u00e9cada de 1970, o Projeto REMAC integrou os trabalhos previamente \n\nelaborados e apresentou uma nova s\u00e9rie de mapas batim\u00e9tricos que continuam em uso at\u00e9 hoje, \n\nprincipalmente devido \u00e0 aus\u00eancia de projetos de \u00e2mbito regional.  \n\nCoube \u00e0 Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o (DHN) da Marinha do Brasil, \n\n\u00f3rg\u00e3o subordinado \u00e0 Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar (CIRM), a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nLevantamento da Plataforma Continental Brasileira (LEPLAC). \u00c0 conclus\u00e3o do levantamento \n\nseguiu-se a entrega do pleito brasileiro \u00e0 Comiss\u00e3o de Limites da ONU em 24 de mar\u00e7o de 2005, \n\nconfirmando a demanda brasileira pela expans\u00e3o da margem continental, que passou a \n\ndenominar-se Plataforma Continental Jur\u00eddica Brasileira (PCJB). A inclus\u00e3o de novas \u00e1reas \n\nampliaria o direito do Brasil de explotar recursos, vivos ou n\u00e3o, e elevaria a \u00e1rea total do \n\n                                                                                                                                                                                            \n2 Os termos grafados em it\u00e1lico possuem explica\u00e7\u00e3o mais detalhada no Gloss\u00e1rio que integra os Anexos. \n\n3 A milha mar\u00edtima (1852 metros) equivale \u00e0 medida do arco de \u00e2ngulo equivalente a 1' (um minuto) tomada sobre a linha do Equador ou ao longo de um meridiano. N\u00e3o deve ser confundida com a milha terrestre (1.609 m). \n4 As linhas de base podem ser retas ou normais. Quando normais elas acompanham a linha de baixa-mar, conforme as cartas n\u00e1uticas produzidas pela DHN. Em locais em que a linha de costa apresente recortes profundos ou uma franja \n\nde ilhas na sua proximidade imediata, \u00e9 permitido o uso de linhas de base reta, mediante a uni\u00e3o de pontos apropriados, dados pelo decreto 1290/94. \n\n\n\n \n\n3 \n \n\nterrit\u00f3rio nacional para 12.951.766 km2 (ALBUQUERQUE, 2006), um incremento de \n\n4.436.890 km2, cerca de 52 % do total de terras emersas. \n\nDesta forma, \u00e9 de capital import\u00e2ncia produzir material did\u00e1tico dedicado a \n\nalunos do ensino m\u00e9dio e ingressantes do ensino superior que explique a ideia de Plataforma \n\nContinental Jur\u00eddica (PCJ), bem como o contexto que envolve o processo que a legitima. Para \n\ntanto, \u00e9 relevante investigar as formas existentes de abordagem desse tema em manuais escolares \n\ne em atividades did\u00e1ticas do ensino m\u00e9dio, mas que busque, tamb\u00e9m, apresentar e consolidar tais \n\nconceitos em alunos de semestres iniciais dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o Geoci\u00eancias. Essa seria uma \n\n\u00f3tima oportunidade de faz\u00ea-los entender sobre os frutos sociais, culturais, econ\u00f4micos e \n\nestrat\u00e9gicos que seriam obtidos pelo Brasil por interm\u00e9dio de tal processo, o qual, por sua vez, \n\ndepende do acolhimento do pleito brasileiro por parte da Comiss\u00e3o de Limites da ONU5.  \n\nAs ideias centrais desta Disserta\u00e7\u00e3o concentram-se nos seguintes pontos: \n\n1. O evento hist\u00f3rico que determinou a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do terra\u00e7o e da eleva\u00e7\u00e3o \n\ncontinentais bem como as fei\u00e7\u00f5es fisiogr\u00e1ficas a eles associadas. Este estudo evolutivo \n\nenvolve uma escala da ordem de milh\u00f5es de anos (e que ainda est\u00e1 a ocorrer no presente), \n\nda qual destacaremos as fases principais e os ambientes envolvidos na forma\u00e7\u00e3o \n\nfisiogr\u00e1fica, discutindo brevemente aspectos geomorfol\u00f3gicos, bem como sua import\u00e2ncia \n\necon\u00f4mica e estrat\u00e9gica; \n\n2. A hist\u00f3ria dos povos, em particular, e da humanidade, em geral, que por motiva\u00e7\u00f5es das \n\nmais diversas relacionou-se com o mar, da\u00ed depreendendo um tipo de mentalidade \u2013 \n\ndenominada mar\u00edtima \u2013 que influenciou diretamente a economia, a pol\u00edtica, a cultura e a \n\n                                                           \n\n5 Cabe observar que a decis\u00e3o sobre a expans\u00e3o da margem continental \u2013 tal como todo ato de soberania \u2013 pode ser \ntomada unilateralmente por qualquer pa\u00eds costeiro, incluindo-se a\u00ed o Brasil. Contudo, a aceita\u00e7\u00e3o do pleito por parte \nda Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas oferece legitimidade a tal ato. \n\n\n\n \n\n4 \n \n\nsociedade e que pode ser considerada como o pano de fundo mental para se ver em \n\nprofundidade as motiva\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas ou, nas palavras de Jacques Le Goff (apud \n\nFRANCO Jr, 1986), \u201co n\u00edvel mais est\u00e1vel, mais im\u00f3vel das sociedades\u201d que atuaram no \n\npassado e que ainda se fazem sentir no presente. \n\n3. A evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conceito de mar territorial, zona econ\u00f4mica exclusiva (ZEE) \n\nplataformas continentais (geol\u00f3gica, PCG e jur\u00eddica, PCJ) ao longo das d\u00e9cadas mais \n\nrecentes, tanto em n\u00edvel internacional quanto nacional. Procuraremos situar como tais \n\nconceitos se apresentam nos dias atuais. \n\nPara que a explica\u00e7\u00e3o se torne mais clara, faremos uso de termos-chave que t\u00eam \n\npor finalidade facilitar a compreens\u00e3o do tema e que ser\u00e3o esmiu\u00e7ados no Gloss\u00e1rio (Anexo 1, \n\nfinal da Disserta\u00e7\u00e3o). Sobre os nove termos-chave, faz-se necess\u00e1rio esclarecer que:  \n\n1. Os tr\u00eas primeiros [mar territorial, zona cont\u00edgua (ZC) e zona econ\u00f4mica exclusiva (ZEE)] \n\ns\u00e3o definidos a partir de jurisprud\u00eancia espec\u00edfica;  \n\n2. Os dois seguintes [zona costeira e plataforma continental (PC)], apesar de serem \n\napropriados juridicamente, s\u00e3o pass\u00edveis de interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e em fun\u00e7\u00e3o de \n\nargumentos de ordem geomorfol\u00f3gica; \n\n3. Os \u00faltimos, talude, terra\u00e7o, margem e eleva\u00e7\u00e3o (ou sop\u00e9) continentais, s\u00e3o definidos com \n\nbase em conceitos geol\u00f3gicos.  \n\n\n\n \n\n5 \n \n\nCap\u00edtulo 2  \n\nUMA HIST\u00d3RIA DE MILH\u00d5ES DE ANOS: ORIGEM DA PLATAFORMA \n\nCONTINENTAL \n\nAs margens continentais podem ser classificadas, de acordo com a intensidade \n\nda atividade s\u00edsmica associada, em dois tipos fundamentais: \n\n1. A margem continental ativa, geralmente estreita, est\u00e1 associada: \n\n\u2022 \u00e0 colis\u00e3o de placas tect\u00f4nicas (limites convergentes); \n\n\u2022 a taludes \u00edngremes e eleva\u00e7\u00e3o continental pouco desenvolvida, de tal forma que a transi\u00e7\u00e3o se \n\nd\u00e1 quase que diretamente \u00e0 plan\u00edcie abissal; \n\n\u2022 a uma parte emersa do tipo montanhoso a qual, n\u00e3o raramente, apresenta vulcanismo \n\nassociado. \n\n2. A margem continental passiva \u00e9 frequentemente larga e sua ocorr\u00eancia se d\u00e1 \n\nlonge das fronteiras das placas tect\u00f4nicas, correspondendo a \u00e1reas cujo passado geol\u00f3gico foi \n\nmarcado pela abertura dos oceanos (g\u00eanese dos riftes6). Tal margem est\u00e1 associada a:  \n\n\u2022 taludes de declividade suave e eleva\u00e7\u00e3o (sop\u00e9) continental bem desenvolvida;  \n\n\u2022 uma parte emersa, em que ocorre o predom\u00ednio de grande plan\u00edcie costeira, podendo esta ficar \n\nsubmersa em per\u00edodos interglaciais nos quais o n\u00edvel m\u00e9dio do mar se elevou (DIAS, 2001). \n\nA margem divergente da Am\u00e9rica do Sul inclui um sistema cont\u00ednuo de bacias \n\nsedimentares originadas pelos mecanismos de distens\u00e3o litosf\u00e9rica que, a partir do Mesoz\u00f3ico, \n\n                                                           \n6 Riftes: vales estreitos e compridos, resultantes do abaixamento de um bloco rochoso na crosta terrestre entre falhas ou zona de falhas aproximadamente paralelas. \n\n\n\n \n\n6 \n \n\nconduziu \u00e0 ruptura do paleocontinente Gondwana e \u00e0 separa\u00e7\u00e3o definitiva das placas Africana e \n\nSul-Americana, acompanhando a forma\u00e7\u00e3o do Oceano Atl\u00e2ntico Sul (MILANI et al., 2000). \n\nNo caso brasileiro, considerando-se a natureza e a orienta\u00e7\u00e3o dos campos de \n\ntens\u00f5es regionais durante a fase de g\u00eanese dos riftes e a din\u00e2mica das placas \u2013 Africana e Sul-\n\nAmericana \u2013 durante a fase de deriva continental, reconhecem-se tr\u00eas dom\u00ednios ao longo de nossa \n\nmargem continental: o primeiro dominantemente distensivo, ao norte da Foz do Amazonas; o \n\nsegundo transformante, correspondente ao Atl\u00e2ntico Equatorial; e o terceiro, no qual \n\npredominaram processos distensionais, localizado entre o sul e extremo nordeste da atual costa \n\nbrasileira, associado a per\u00edodos geol\u00f3gicos mais recentes (MILANI &amp; THOMAZ FILHO, 2000). \n\nGeomorfologicamente, a margem continental (Fig. 1) pode ser considerada \n\ncomo o conjunto de tr\u00eas prov\u00edncias fisiogr\u00e1ficas: a plataforma, o talude e o sop\u00e9 (ou eleva\u00e7\u00e3o) \n\ncontinentais, sendo que as duas primeiras delimitam um prisma irregular denominado terra\u00e7o \n\ncontinental, tal como descrito por Shepard (1973).  \n\n \nFigura 1: Defini\u00e7\u00f5es usadas no estudo fisiogr\u00e1fico das bacias sedimentares (Modif. de Correia, 2008) \n\nPor essa defini\u00e7\u00e3o, percebemos que o terra\u00e7o n\u00e3o inclui o sop\u00e9 continental, uma \n\nvez que, frequentemente (mas n\u00e3o sempre), o embasamento do terra\u00e7o difere daquele encontrado, \n\n\n\n \n\n7 \n \n\nem profundidade, sob o sop\u00e9. O talude continental pode ser considerado, dessa forma, como a \n\nexpress\u00e3o geomorfol\u00f3gica do limite \u2013 aproximado \u2013 at\u00e9 onde se estende o bloco crustal \n\ncontinental.  \n\n\u00c9 de fundamental import\u00e2ncia que se deixe claro que toda vez que a \n\nprofundidade for expressa como cota altim\u00e9trica, os valores ser\u00e3o negativos; caso se fale em \n\nis\u00f3batas (linhas que unem pontos de mesma profundidade) os valores ser\u00e3o sempre positivos. \n\nAtualmente, o crit\u00e9rio de margem continental dada pela CNUDM inclui n\u00e3o \n\nsomente a eleva\u00e7\u00e3o ou sop\u00e9 continental (Fig. 1) como tamb\u00e9m, em alguns casos muito especiais \n\n(n\u00e3o contemplados em nosso estudo), pode at\u00e9 mesmo incorporar certas \u00e1reas do fundo da bacia \n\noce\u00e2nica. A tabela 1 procura resumir e integrar as defini\u00e7\u00f5es acima. \n\nTabela 1: Apropria\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas das defini\u00e7\u00f5es utilizadas na Fisiografia \n\nANO AUTOR DEFINI\u00c7\u00c3O ABRANG\u00caNCIA OBSERVA\u00c7\u00c3O \n\n1959 \nHeezen \n\net al. \nRegi\u00e3o Fisiogr\u00e1fica \n\nMargem Continental \n\n+ Bacia Oce\u00e2nica \n\n+ Cordilheira Mesoce\u00e2nica \n\nCrit\u00e9rios \n\nmorfol\u00f3gicos \n\n1973 Shepard \nTerra\u00e7o \n\nContinental \n\nPlataforma Continental \n\n+ Talude Continental \n\nPrisma irregular \n\nque os cont\u00e9m \n\n1979 REMAC \nMargem \n\nContinental \n\nPlataforma Continental \n\n+ Talude Continental \n\n+ Sop\u00e9 Continental \n\nCrit\u00e9rios \n\ngeol\u00f3gicos \n\ne geomorfol\u00f3gicos \n\n1982 CNUDM \nMargem \n\nContinental \n\nPlataforma Continental \n\n+ Talude Continental \n\n+ Eleva\u00e7\u00e3o/Sop\u00e9 Continental \n\n+ certas \u00e1reas da Bacia \n\nOce\u00e2nica \n\nCrit\u00e9rio jur\u00eddico \n\ndado pelo direito \n\nde posse sobre o \n\nprolongamento da \n\nmassa continental \n \n \n\n\n\n \n\n8 \n \n\nPara entender melhor a evolu\u00e7\u00e3o da fisiografia da margem continental \n\nbrasileira, devemos procurar sua origem e desenvolvimento no decorrer das eras geol\u00f3gicas, \n\nsempre levando em considera\u00e7\u00e3o que a an\u00e1lise da fisiografia das margens continentais ao redor \n\ndo mundo \u00e9 capaz de nos mostrar que a diversidade morfol\u00f3gica \u00e9 devida a uma s\u00e9rie de fatores, \n\nentre os quais se destacam:  \n\n1. O ambiente tect\u00f4nico;  \n\n2. Os ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o; \n\n3. As varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel m\u00e9dio do mar nas diversas \u00e9pocas geol\u00f3gicas  \n\n4. As correntes oce\u00e2nicas;  \n\n5. A amplitude das mar\u00e9s;  \n\n6. A energia associada \u00e0 agita\u00e7\u00e3o do mar; \n\n7. Os fluxos de material (s\u00f3lidos e l\u00edquidos) que a ela aportam. \n\nEsses fatores, que atuam de forma concomitante no tempo e no espa\u00e7o, ser\u00e3o \n\nabordados de maneira a possibilitar que o ambiente tect\u00f4nico, tanto atual como anterior, seja \n\nbrevemente discutido. Para entendermos melhor certos aspectos de sua din\u00e2mica usaremos como \n\nbase para sua compreens\u00e3o os cinco \u00faltimos itens \u2013 3 a 7 \u2013 e, seguindo a mesma abordagem, o \n\nmesmo ser\u00e1 realizado quanto ao ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o. Concluindo, apresentaremos alguns \n\nfatos importantes que revelam a intera\u00e7\u00e3o entre esses ambientes e determinam as fei\u00e7\u00f5es \n\npresentes \u00e0 margem continental brasileira. \n\n2.1. O ambiente tect\u00f4nico \n\nH\u00e1 200 milh\u00f5es de anos (200 Ma)7, os continentes, tal como hoje os \n\nconhecemos, simplesmente n\u00e3o existiam. Formavam uma grande massa de terra cont\u00ednua, \n\ndesignada Pang\u00e9ia, cuja fragmenta\u00e7\u00e3o se iniciou no Jur\u00e1ssico Inferior (aproximadamente \n\n195 Ma). Marcada, na parte setentrional do Atl\u00e2ntico atual, pela abertura de riftes a partir dos \n\n                                                           \n7 Ma: s\u00edmbolo internacional adotado para datar eventos que ocorreram h\u00e1 milh\u00f5es de anos antes do presente. \n\n\n\n \n\n9 \n \n\nquais extravasaram lavas, esta fragmenta\u00e7\u00e3o deixou como testemunhos assembleias de rochas \n\nvulc\u00e2nicas formadas em decorr\u00eancia deste evento, notadamente na costa oriental da Am\u00e9rica do \n\nNorte e na pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (PRESS et al., 2006).  \n\nNo Jur\u00e1ssico Superior (152 Ma), Am\u00e9rica do Sul, \u00c1frica, \u00cdndia, Austr\u00e1lia e \n\nAnt\u00e1rtida estavam todas unidas em um s\u00f3 bloco que formava o supercontinente Gondwana. O \n\nmovimento das placas fez com que esses grandes fragmentos continentais se separassem, entre o \n\nfim do Jur\u00e1ssico e in\u00edcio do Cret\u00e1ceo.  \n\nA margem continental brasileira teve origem na separa\u00e7\u00e3o das placas Sul-\n\nAmericana e Africana: \u00e0 medida em que ocorreu o distanciamento da Placa da \u00c1frica, a Placa \n\nSul-Americana sofreu rota\u00e7\u00e3o, em sentido hor\u00e1rio. A deforma\u00e7\u00e3o extensional e a resultante \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f4nicas levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um sistema de riftes8 (que teve como \n\nconsequ\u00eancia a abertura e a evolu\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul) cuja sequ\u00eancia \u00e9 diacr\u00f4nica: os eventos \n\nocorridos na margem continental apresentam cronologia variando do Jur\u00e1ssico Superior (150 Ma) \n\nao Hauteriviano (130 Ma) (nas extremidades meridional e setentrional da Am\u00e9rica do Sul), \n\nestendendo-se at\u00e9 o Albiano (100 Ma), na extremidade leste da margem equatorial \n\n(MOHRIAK, 2003). Para este autor, a evolu\u00e7\u00e3o tectono-estratigr\u00e1fica da margem continental \u00e9 \n\ncaracterizada por megassequ\u00eancias, divididas didaticamente em quatro fases: \n\nMegassequ\u00eancia Pr\u00e9-Rifte (Fase do Continente)  \n\nO princ\u00edpio do desenvolvimento da Megassequ\u00eancia Pr\u00e9-Rifte \u00e9 estimada h\u00e1 \n\ncerca de 140 Ma, entre o Berriasiano e o Valanginiano. A distens\u00e3o da placa litosf\u00e9rica, onde se \n\n                                                           \n8 Os riftes situados na margem continental brasileira podem ser classificados como (1) abortados (abragem uma s\u00e9rie \nde bacias de ocorr\u00eancia na MC equatorial e nordeste) ou (2) que contribu\u00edram para formar as bacias da margem \ncontinental passiva (subdivididos em bacias de MC transformante e divergente). \n \n\n\n\n \n\n10 \n \n\nencontrava a parte central do Gondwana, conduziu a uma diminui\u00e7\u00e3o de sua espessura causada \n\npela ascens\u00e3o da astenosfera ou pela atua\u00e7\u00e3o de um hotspot9. Esse soerguimento da crosta, \n\ninduzido pela presen\u00e7a destes hotspots, auxiliou no enfraquecimento crustal, originando posterior \n\nruptura entre as placas Sul-Americana e Africana.  \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica da reconstitui\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica do Gondwana durante o Valanginiano \n(Cret\u00e1ceo, 140 Ma), mostrando a localiza\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas crat\u00f4nicas, faixas m\u00f3veis e bacias paleoz\u00f3icas \n\n(Modificado de SOUZA-LIMA e HAMSI JR., 2003). \n\n                                                           \n9 Hot-spot ou pluma mant\u00e9lica \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o dada a jato cil\u00edndrico e estreito, composto de materiais quentes e s\u00f3lidos oriundos de grandes profundidades do manto, que ao atingir a placa, enfraquece a litosfera circundante, causando \n\nvulcanismo intraplacas (PRESS et al, 2006). \n\n\n\n \n\n11 \n \n\nSouza-Lima e Hamsi Jr. (2003) afirmam que associado ao soerguimento crustal \n\nocorreu o desenvolvimento de depress\u00f5es perif\u00e9ricas que, junto \u00e0s depress\u00f5es paleoz\u00f3icas (em \n\nque predominavam remanescentes da sedimenta\u00e7\u00e3o intracrat\u00f4nica do Paleoz\u00f3ico e do \n\nMesoz\u00f3ico), atuaram como \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o de sedimentos oxidados, de colora\u00e7\u00e3o vermelha e \n\norigem lacustre e fluvial. \n\nNo caso do nordeste brasileiro, durante o Jur\u00e1ssico Superior (155 Ma) \u2013 por \n\nfalhamentos longitudinais incipientes ou mesmo pelo adelga\u00e7amento da crosta \u2013 ocorreu o al\u00edvio \n\ndas tens\u00f5es atuantes no eixo da ant\u00e9clise, dando lugar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma calha sedimentar \n\nalongada e rasa, de dire\u00e7\u00e3o Norte-Sul, \u00e0 qual se denominou \u201cDepress\u00e3o Afro-Brasileira\u201d. O \n\nafundamento desta calha, bastante lento a princ\u00edpio, permitiu a deposi\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is \n\nsedimentares de idade do Grupo Dom Jo\u00e3o (andar) e correlatos (CESERO &amp; PONTE, 1997)10. \n\nMegassequ\u00eancia Rifte (Fase dos Lagos) \n\nA Megassequ\u00eancia Rifte \u00e9 aquela na qual a distens\u00e3o atingiu o limite el\u00e1stico da \n\ncrosta e, finalmente, conduziu \u00e0 separa\u00e7\u00e3o das placas litosf\u00e9ricas. Esse processo de forma\u00e7\u00e3o da \n\ncrosta oce\u00e2nica se d\u00e1 pela presen\u00e7a de falhamentos por gravidade no limite da crosta continental, \n\nos quais movimentam grandes blocos produzindo gr\u00e1bens (geralmente assim\u00e9tricos) nos quais se \n\nacumulam os sedimentos trazidos do continente, dando origem \u00e0s bacias sedimentares marginais. \n\nNelas se intercalam sedimentos continentais e sedimentos marinhos t\u00edpicos, sendo comuns \n\ndep\u00f3sitos de evaporitos e hidrocarbonetos, al\u00e9m da presen\u00e7a dos domos de sal, os quais podem \n\nou n\u00e3o conter enxofre (CNIO, 1998). \n\nNa margem leste-sudeste-sul, o avan\u00e7o da evolu\u00e7\u00e3o crustal foi distinto do \n\nobservado nas bacias situadas mais ao sul (bacias do Esp\u00edrito Santo a Pelotas), onde o \n\n\n\n \n\n12 \n \n\nestiramento crustal esteve associado a vulcanismo, revelado pela extrus\u00e3o de lavas bas\u00e1lticas na \n\nBacia do Paran\u00e1 e forma\u00e7\u00e3o de enxames de diques b\u00e1sicos nas regi\u00f5es adjacentes da margem \n\ncontinental, entre 140 e 130 Ma. Nas bacias da margem equatorial, de limite transformante, o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de riftes ocorreria mais tarde, entre o Barremiano e o final do Albiano \n\n(130 \u2013 100 Ma) (SOUZA-LIMA e HAMSI Jr., 2003). \n\nImportante ressaltar que a evolu\u00e7\u00e3o da ruptura continental esteve condicionada \n\n\u00e0s dire\u00e7\u00f5es estruturais impostas pelos principais lineamentos e falhas existentes na regi\u00e3o, bem \n\ncomo pelo arcabou\u00e7o das estruturas pr\u00e9-cambrianas e cr\u00e1tons antigos, os quais serviram de \n\nembasamento \u00e0s bacias. Uma an\u00e1lise da atual margem continental brasileira nos mostra que \n\npraticamente todo o litoral leste-sudeste-sul, do Rio Grande do Sul \u00e0 Bahia, desenvolveu-se sob \n\ncondicionamento geral dos alinhamentos derivados da orogenia brasiliana ocorrida no final do \n\nProteroz\u00f3ico, gerando um rifte estreito e alongado (SOUZA-LIMA e HAMSI Jr., 2003). O \n\nprogresso da separa\u00e7\u00e3o entre as placas sul-americana e africana permitiu a entrada intermitente de \n\n\u00e1gua marinha nesse rifte. A incurs\u00e3o marinha marcou o in\u00edcio do est\u00e1gio transicional. \n\nMegassequ\u00eancia Transicional (Fase do Golfo) \n\nA Megassequ\u00eancia transicional ocorreu nas bacias da margem leste-sudeste-sul \n\ndurante o Aptiano e nas bacias da margem equatorial entre o final do Aptiano e o Cenomaniano \n\n(entre 115 e 95 Ma). A entrada de \u00e1gua marinha no golfo denominado proto-Atl\u00e2ntico \u2013 e que \n\nmais tarde daria origem ao Atl\u00e2ntico Sul \u2013 esteve controlada por duas importantes fei\u00e7\u00f5es \n\nestruturais: (i) o lineamento Pernambuco-Ngaound\u00e9r\u00e9 e (ii) a cadeia Rio Grande \u2013 Walvis, \n\nestendida entre o atual litoral sul do Brasil e a costa da Nam\u00edbia, na \u00c1frica.  \n\n                                                                                                                                                                                            \n10 Devemos lembrar que de tal calha, que posteriormente bifurcou-se, evolu\u00edram as bacias do Rec\u00f4ncavo, Tucano e Jatob\u00e1, bem como suas contrapartes africanas. \n\n\n\n \n\n13 \n \n\nEssa cadeia atuava como uma barreira \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o efetiva entre o oceano \n\nlocalizado a sul e o golfo em quest\u00e3o, de modo que o influxo controlado de \u00e1gua e as altas taxas \n\nde evapora\u00e7\u00e3o existentes devido ao clima quente favoreceram a concentra\u00e7\u00e3o dos sais nesse \n\nlocal, permitindo o ac\u00famulo de dep\u00f3sitos evapor\u00edticos em uma espessa sequ\u00eancia, cuja influ\u00eancia \n\nfoi muito importante para a evolu\u00e7\u00e3o subsequente das bacias localizadas na margem continental \n\nbrasileira. \n\nMegassequ\u00eancia P\u00f3s-Rifte (Fase Oce\u00e2nica) \n\nA Megassequ\u00eancia P\u00f3s-Rifte, iniciada h\u00e1 cerca de 90 Ma e predominantemente \n\nmarinha, \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de duas fases cronologicamente distintas: uma \n\ntransgressiva, marcada pela sedimenta\u00e7\u00e3o de carbonatos em plataforma, seguida por relativa \n\nestabilidade ambiental e grande diversidade biol\u00f3gica; e outra regressiva, cuja principal \n\ncaracter\u00edstica \u00e9 o grande afluxo de sedimentos associados a grandes avan\u00e7os da linha de costa \n\nsobre o mar (prograda\u00e7\u00f5es marinhas). Na costa sudeste do Brasil, por exemplo, os sedimentos \n\ntransportados por correntes de turbidez est\u00e3o intercalados a folhelhos originados em \n\nprofundidade, caracterizando uma estratifica\u00e7\u00e3o gradacional (MOHRIAK, 2003).  \n\nO limite das placas divergentes \u2013 encontrado, por exemplo, na Cadeia \n\nMesoce\u00e2nica, ao longo do Atl\u00e2ntico \u2013 \u00e9 caracterizado pela fus\u00e3o parcial do substrato pl\u00e1stico das \n\nplacas litosf\u00e9ricas (na parte superior do manto) ao longo de fraturas na crosta oce\u00e2nica \n\nproduzidas por distens\u00e3o. O extravasamento magm\u00e1tico nessas fraturas resulta na forma\u00e7\u00e3o de \n\nnova crosta oce\u00e2nica.  \n\n \n\n\n\n \n\n14 \n \n\n \n \nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica da reconstitui\u00e7\u00e3o paleogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul (final do Aptiano, 115 Ma), \nmostrando o controle deposicional realizado pelas principais fei\u00e7\u00f5es estruturais de ent\u00e3o: o alto estrutural do \nlineamento Pernambuco-Ngaound\u00e9r\u00e9 e a cadeia Rio Grande-Walvis. (Modif. de Souza-Lima e Hamsi Jr., 2003) \n\n \n\nO progresso da separa\u00e7\u00e3o associado \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas induzidas pelo \n\nextenso oceano gerado inibiu, a posteriori, a g\u00eanese e deposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos, de modo que a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o evoluiu para um sistema predominantemente silicicl\u00e1stico, o qual persiste at\u00e9 os \n\ndias atuais. Contudo, cabe lembrar que n\u00e3o podemos generalizar os processos de sedimenta\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que a maioria deles atua em escala local e de forma pontual. O estudo do ambiente de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, um guia geral que visa explicar o aparecimento das bacias sedimentares \n\nmarginais, associadas a ambientes sedimentares dos mais diversos. \n\n\n\n \n\n15 \n \n\n2.2. O ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nAs bacias sedimentares presentes na margem continental brasileira \n\n(denominadas, por esta raz\u00e3o, bacias marginais brasileiras) tiveram sua origem e \n\ndesenvolvimento associados a sucessivos ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o. Tais ambientes (lugares \n\ngeogr\u00e1ficos e, portanto, cartograf\u00e1veis) caracterizam-se pela combina\u00e7\u00e3o particular de processos \n\ngeol\u00f3gicos, os quais incluem correntes que transportam e depositam os sedimentos. S\u00e3o \n\nfundamentalmente dependentes do posicionamento na placa tect\u00f4nica (o que pode afetar a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o e o soterramento), da atividade vulc\u00e2nica e das condi\u00e7\u00f5es presentes no meio: \n\natividade biol\u00f3gica, relevo local, tipo e quantidade de \u00e1gua11.  \n\nOs sedimentos depositados na margem continental podem ser gerados 'in situ' \n\nou em outros locais, sendo transportados at\u00e9 a mesma. Devemos lembrar que os processos de \n\nintemperismo e eros\u00e3o s\u00e3o de import\u00e2ncia muito menor nos oceanos do que na terra, uma vez que \n\nnesses n\u00e3o ocorrem processos eficientes de eros\u00e3o e de fragmenta\u00e7\u00e3o, ganhando import\u00e2ncia os \n\nagentes de transporte de sedimentos.  \n\nPartindo do litoral e afastando-se na dire\u00e7\u00e3o de alto-mar, podemos dizer que os \n\nagentes de transporte de sedimentos sofrem mudan\u00e7as significativas. As ondas e mar\u00e9s \u2013 que \n\ntamb\u00e9m colaboram nos processos litor\u00e2neos erosivos \u2013 predominam como tais agentes e \n\ndepositam areia e lama no fundo oce\u00e2nico, as quais podem se somar \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de restos de \n\norganismos vivos, tais como carapa\u00e7as e conchas, desde que o ambiente marinho permita12. \n\n                                                           \n11 \u201cAs bacias marginais brasileiras s\u00e3o classificadas de acordo com o maior grau de uniformidade poss\u00edvel no que tange \u00e0s caracter\u00edsticas citadas. A \u00e1rea total das bacias em quest\u00e3o \u00e9 de, aproximadamente, 1.360.000 km\n\n2\n, variando \n\nde 40.000 km\n2\n (Para\u00edba/Pernambuco) a 350.000 km\n\n2\n (Santos)\u201d (GUSM\u00c3O, 2006). \n\n12 Devemos lembrar que \u00e0 medida que as carapa\u00e7as carbon\u00e1ticas dos organismos depositam-se em \u00e1guas profundas, elas adentram em um ambiente de \u00e1guas frias, subsaturadas em rela\u00e7\u00e3o ao CaCO3, dissolvendo-se (PRESS et al., \n2006).  \n\n\n\n \n\n16 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4: Ambientes sedimentares mais comuns (Modif. de Oliveira et al., 2002) \n \n\nNotadamente no talude continental, as mar\u00e9s n\u00e3o exercem mais influ\u00eancia sobre \n\no transporte, dando lugar \u00e0s correntes oce\u00e2nicas. Na eleva\u00e7\u00e3o ou sop\u00e9 continental, onde as \n\nprofundidades s\u00e3o ainda maiores \u2013 e nem mesmo as ondas geradas por terremotos parecem ter \n\nalgum tipo de influ\u00eancia \u2013 as correntes de turbidez, somadas \u00e0s correntes oce\u00e2nicas, parecem ser \n\nos mais importantes meios para o transporte dos sedimentos. Contudo, o talude e o sop\u00e9 \n\ncontinentais formam um \u2018continuum\u2019 sedimentar por meio dos mesmos processos, embora a \n\nprofundidade de ambas determine que a intensidade de atua\u00e7\u00e3o desses processos seja diferente.  \n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o modela a maior parte do leito oce\u00e2nico. Os sedimentos n\u00e3o \n\nconsolidados (areia, lama e carbonato de c\u00e1lcio, por exemplo) que cobrem desde as colinas pouco \n\nprofundas (presentes ao litoral, ao mar territorial e \u00e0 plataforma continental) at\u00e9 as plan\u00edcies \n\nabissais v\u00e3o sendo acrescidos sobre as placas litosf\u00e9ricas \u00e0 medida que elas se expandem a partir \n\ndas dorsais mesoce\u00e2nicas. \u00c9 essa grande quantidade de sedimentos que, acumulando-se ao longo \n\n\n\n \n\n17 \n \n\ndas eras geol\u00f3gicas, deu origem \u00e0s bacias marginais que ora estudamos. Para fins did\u00e1ticos, os \n\nsedimentos que formam a plataforma continental podem ser classificados em:  \n\n\u2022 Bioqu\u00edmicos, de origem org\u00e2nica, conhecidos e caracterizados por dep\u00f3sitos de \n\ngranulados biodetr\u00edticos, que resultam do ac\u00famulo de camadas de carapa\u00e7as silicosas \n\nou de conchas de carbonato de c\u00e1lcio provenientes de organismos vivos os quais, em \n\nsua maioria, habitam locais onde o material terr\u00edgeno est\u00e1 em pequena quantidade ou \n\nquase ausente;  \n\n\u2022 Terr\u00edgenos, de origem inorg\u00e2nica, produzidos por mar\u00e9s e ondas de intensidades \n\nvari\u00e1veis, que atuam em conjunto com as correntes de mar\u00e9, fluindo sobre a \n\nplataforma e redistribuindo o suprimento de sedimentos trazidos pelos rios em longos \n\ncord\u00f5es de areia e camadas de silte e lama (PRESS et al., 2006) provenientes da \n\neros\u00e3o do continente emerso e que s\u00e3o transferidas para este local, principalmente, a \n\npartir dos estu\u00e1rios (DIAS, 2001); \n\n\u2022 Autig\u00eanicos, de origem qu\u00edmica, cuja forma\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela precipita\u00e7\u00e3o dos sais que, \n\nem solu\u00e7\u00e3o, atingem seu produto de solubilidade (Ks) a uma dada temperatura. S\u00e3o \n\nformados no ambiente da plataforma continental, como a glauconita (formada com \n\nfrequ\u00eancia no interior das carapa\u00e7as dos foramin\u00edferos) e a fosforita (DIAS, 2001). \n\nDias (2001) tamb\u00e9m assevera que as espessas sequ\u00eancias sedimentares do sop\u00e9 \n\ne do talude continentais s\u00e3o obtidas por meio de tr\u00eas processos principais, os quais s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis, respectivamente, pelo:  \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n1. Transporte sedimentar transversal: \u00e9 frequente o movimento de massa por \n\nmeio de deslizamentos, movimentos rotacionais, fluxos detr\u00edticos e correntes de densidade, entre \n\noutros.  \n\n\u2022 O meio aquoso possibilita a coexist\u00eancia e/ou desenvolvimento sequencial de v\u00e1rios tipos \n\nde movimentos de massa; desta forma, um deslizamento pode transformar-se em um fluxo \n\ndetr\u00edtico, o qual se converte em uma corrente de densidade (ou de turbidez).  \n\n\u2022 As correntes de turbidez constituem um fator muito eficaz de eros\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, quando a declividade \u00e9 elevada, o potencial erosivo das correntes de densidade \n\ntamb\u00e9m o \u00e9; quando a corrente come\u00e7a a perder velocidade, as part\u00edculas de maior \n\ndi\u00e2metro come\u00e7am progressivamente a depositar-se e as part\u00edculas de menor \n\ngranulometria (siltes e argilas) acabam por se depositar, frequentemente, a grandes \n\ndist\u00e2ncias, na plan\u00edcie abissal, por by-pass. \n\n\u2022 Os dep\u00f3sitos turbid\u00edticos, ou turbiditos, acabam por formar sequ\u00eancias t\u00edpicas \n\ndenominadas Sequ\u00eancias de Bouma, as quais constituem unidade turbid\u00edtica completa \n\ncaracterizada por uma sucess\u00e3o vertical de cinco intervalos, diferenciados por unidades \n\nlitol\u00f3gicas e estruturas sedimentares t\u00edpicas. \n\n\u2022 Devido ao equil\u00edbrio inst\u00e1vel em que se encontram os dep\u00f3sitos superficiais, os \n\nmovimentos de massa podem desenvolver-se na sequ\u00eancia de acontecimentos diversos, \n\nnotadamente eventos s\u00edsmicos, grandes temporais ou arrebenta\u00e7\u00e3o de ondas internas.  \n\n2. Transporte sedimentar longitudinal: neste tipo de movimento, o fluxo de \n\nmaterial sedimentar ocorre paralelamente ao talude e no sop\u00e9 (ou eleva\u00e7\u00e3o) continental. Devido \n\nao fato de contornarem o talude e o sop\u00e9, essas movimenta\u00e7\u00f5es recebem o nome de correntes de \n\ncontorno. \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n\u2022 Apesar das velocidades destes fluxos serem relativamente modestas (da ordem de 20 cm/s \n\nou menores), os fluxos t\u00eam significativo potencial de transporte; efetivamente, estas \n\ncorrentes n\u00e3o conseguem, por si s\u00f3, colocar em movimento as part\u00edculas sedimentares dos \n\ndep\u00f3sitos existentes, mas podem facilmente colaborar no transporte se estas estiverem em \n\nmovimento; por este motivo, a efic\u00e1cia de tais correntes \u00e9 maior quando atuam em \n\nconjunto com outros processos, principalmente os que resultam em transportes \n\nsedimentares transversais;  \n\n\u2022 Muitas vezes, a atua\u00e7\u00e3o das correntes de contorno resulta simultaneamente em eros\u00e3o (de \n\num dos lados em que a corrente atua) e acumula\u00e7\u00e3o (do outro lado), podendo a\u00ed se \n\ndesenvolver grandes espessuras de sedimentos, os quais s\u00e3o denominados contornitos. \n\n3. Transporte sedimentar vertical: a sedimenta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas (tanto de origem \n\nterr\u00edgena como biog\u00eanica) \u00e9 um processo importante para o crescimento dos dep\u00f3sitos \n\nsedimentares de mar aberto (pel\u00e1gicos). \n\n\u2022 As part\u00edculas que se sedimentam s\u00e3o provenientes de locais diversos e constituem-se, em \n\nsua maioria, de: (i) sedimentos finos transferidos da plataforma continental, (ii) part\u00edculas \n\ntransportadas pelo vento e (iii) partes duras de organismos planct\u00f4nicos (tais como \n\ncarapa\u00e7as).  \n\n\u2022 Do ponto de vista de composi\u00e7\u00e3o, os dep\u00f3sitos pel\u00e1gicos s\u00e3o constitu\u00eddos por part\u00edculas \n\nterr\u00edgenas (minerais das argilas, quartzo e mica, por exemplo) e part\u00edculas biog\u00eanicas \n\ncarbonatadas (carapa\u00e7as de foramin\u00edferos, coc\u00f3litos etc.) e siliciosas (diatom\u00e1ceas e \n\nradiol\u00e1rios, principalmente). \n\n\n\n \n\n20 \n \n\n2.3. A g\u00eanese das fei\u00e7\u00f5es a partir dos ambientes tect\u00f4nico e \nsedimentar \n\nSe pens\u00e1ssemos apenas nos ambientes acima citados, poder\u00edamos crer que os \n\n\u00faltimos 100 milh\u00f5es de anos deveriam ter sido suficientes para originar no leito oce\u00e2nico um \n\nrelevo praticamente plano e um declive muito suave. Entretanto, algumas das fei\u00e7\u00f5es presentes na \n\nmargem continental brasileira, tais como alguns c\u00e2nions \u2013 por exemplo \u2013 n\u00e3o possuem \n\nmorfologia semelhante aos demais c\u00e2nions que passaram todos esses per\u00edodos geol\u00f3gicos em \n\nplena submers\u00e3o, apesar de ambos apresentarem idades cronol\u00f3gicas relativamente pr\u00f3ximas. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel m\u00e9dio do mar influ\u00edram diretamente sobre tais fei\u00e7\u00f5es, \n\npois o intemperismo e a eros\u00e3o passaram a predominar quando da regress\u00e3o marinha. A \n\nexposi\u00e7\u00e3o e submers\u00e3o de boa parte da plataforma continental (hoje recoberta pelo mar \n\ncontinental) causada pela varia\u00e7\u00e3o repetida do n\u00edvel m\u00e9dio dos mares \u2013 com redu\u00e7\u00f5es de at\u00e9 \n\n120 m, durante o Quatern\u00e1rio, e mesmo antes dele \u2013 foi decorr\u00eancia direta do avan\u00e7o e do recuo \n\ndas calotas polares da Terra. Corroborando tal fato, podemos citar: \n\n1. Durante uma das glacia\u00e7\u00f5es do Pleistoceno (W\u00fcrm/Wisconsin), ocorreu uma \n\nregress\u00e3o marinha que causou recuo da linha de costa entre 60 e 80 km, em m\u00e9dia. Essa regress\u00e3o \n\npraticamente uniu a Gr\u00e3-Bretanha ao continente europeu, causou a exposi\u00e7\u00e3o de praticamente \n\ntodo o assoalho do mar do Norte e transformou o mar Mediterr\u00e2neo em dois grandes lagos.  \n\n2. Na Am\u00e9rica do Sul, tal glacia\u00e7\u00e3o propiciou a exist\u00eancia de clima mais seco e \n\nfrio como conseq\u00fc\u00eancia direta da redu\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia do planeta e do ac\u00famulo de \u00e1gua \n\nsob a forma de gelo nos p\u00f3los, o que levou \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio dos mares e \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes faixas de terras antes ocupadas pelo oceano Atl\u00e2ntico. Em decorr\u00eancia de tais fatos, \n\nhouve uma forte mudan\u00e7a clim\u00e1tica que reconfigurou os quadros vegetacionais do continente, \n\n\n\n \n\n21 \n \n\npossibilitando a expans\u00e3o das caatingas do nordeste brasileiro, como conseq\u00fc\u00eancia direta da a\u00e7\u00e3o \n\nda corrente fria das Malvinas, a qual se intensificou de tal modo que foi capaz de exercer forte \n\ninflu\u00eancia sobre a faixa litor\u00e2nea do Brasil (Fig.5), chegando a atingir o sul do atual estado da \n\nBahia (SILVA, 2007). \n\n \nFigura 5: Condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas durante a glacia\u00e7\u00e3o Wurm/Wisconsin  \n\n(Obs.: As terras emersas durante a glacia\u00e7\u00e3o, que se estenderam at\u00e9 a atual is\u00f3bata de 100 m, n\u00e3o est\u00e3o \nrepresentadas na figura, para dar mais clareza) (Modif. de Viadana &amp; Cavalcanti, 2006/2007; Silva, 2007) \n\n \n\nLembrando que as glacia\u00e7\u00f5es e os diferentes tipos de rocha alteram o material \n\nsedimentar depositado e que as varia\u00e7\u00f5es no n\u00edvel do mar atuaram sobremaneira em n\u00edvel global, \n\npodemos dizer que as varia\u00e7\u00f5es \u2013 locais e globais \u2013 alteraram os padr\u00f5es de intemperismo e os \n\nambientes sedimentares em condi\u00e7\u00f5es suba\u00e9reas propiciaram, principalmente: (1) a oxida\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos materiais rochosos em contato direto com o meio a\u00e9reo; (2) a \n\n\n\n \n\n22 \n \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica das rochas submetidas expans\u00f5es e contra\u00e7\u00f5es causadas por varia\u00e7\u00f5es \n\ndi\u00e1rias de temperatura; (3) o impacto direto da chuva sobre o substrato, provocando \n\ndesagrega\u00e7\u00f5es das part\u00edculas expostas e eros\u00f5es que, por vezes, atingiam grandes \u00e1reas emersas.  \n\nNo que tange aos ambientes sedimentares em condi\u00e7\u00f5es suba\u00e9reas, cabe \n\nlembrar: quando exposto ao ar, o substrato pode abrigar esp\u00e9cies vivas que ir\u00e3o interagir e se \n\nfixar no mesmo. Erhart (1966), ao elaborar a Teoria Bio-Resist\u00e1sica, considerou de suma \n\nimport\u00e2ncia a influ\u00eancia da cobertura vegetal na evolu\u00e7\u00e3o das paisagens. Para o autor, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o do substrato (solos e rochas, por exemplo), o \n\nque acarretaria na minimiza\u00e7\u00e3o dos processos morfogen\u00e9ticos.  \n\nNa d\u00e9cada de 1950, o termo equil\u00edbrio biost\u00e1sico j\u00e1 era consagrado e utilizado \n\ncomo sin\u00f4nimo ao termo equil\u00edbrio biol\u00f3gico, designando, portanto, meios est\u00e1veis do ponto de \n\nvista morfodin\u00e2mico. Ao mesmo tempo, a desintegra\u00e7\u00e3o resist\u00e1sica se referia aos meios que \n\nsofriam algum tipo de interfer\u00eancia e que, em decorr\u00eancia desta, encontravam-se fora da condi\u00e7\u00e3o \n\nde equil\u00edbrio.  \n\nErhart (1966) concluiu que nos meios resist\u00e1sicos h\u00e1 a preponder\u00e2ncia da \n\nmorfog\u00eanese (processo de forma\u00e7\u00e3o de relevo) em detrimento da pedog\u00eanese (processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o de solos); no caso de meios biost\u00e1sicos, ocorre justamente o oposto. Com isso, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a gera\u00e7\u00e3o de sedimentos em condi\u00e7\u00f5es suba\u00e9reas dependeriam sobremaneira do \n\nest\u00e1gio em que a paisagem se encontrasse.  \n\nA grande diversidade gen\u00e9tica dos meios naturais \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia direta da \n\nretra\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o dos grandes biomas do continente sulamericano durante as fases de \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o resist\u00e1sica e equil\u00edbrio biost\u00e1tico (ERHART, 1966). Mesmo com a acentua\u00e7\u00e3o de \n\naridez, muito da vegeta\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria persistiu at\u00e9 os dias atuais por se encontrar em locais nos \n\n\n\n \n\n23 \n \n\nquais se manteve um ambiente favor\u00e1vel ao cumprimento de suas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\n(AB\u2019S\u00c1BER, 1992).  \n\nEm condi\u00e7\u00e3o suba\u00e9rea, por exemplo, a eros\u00e3o pode levar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de vales \n\nprofundos que, dependendo das condi\u00e7\u00f5es posteriores, podem ser soterrados ou, no caso de \n\nprograda\u00e7\u00f5es marinhas, dar origem aos c\u00e2nions submarinos. Esses processos de forma\u00e7\u00e3o de \n\nrelevo ser\u00e3o, assim, conseq\u00fc\u00eancia direta da energia de transporte do agente respons\u00e1vel pelo \n\ndeslocamento da massa de sedimentos e de sua quantidade. Sabe-se que os sedimentos \n\ntransportados por via fluvial podem: \n\n1. Alterar a din\u00e2mica dos deltas, levando ao seu desaparecimento, o que ocorre pela supress\u00e3o de \n\nsua carga de sedimentos13; \n\n2. Atravessar a zona costeira e depositar-se ao longo da plataforma continental, causando seu \n\nalargamento, tal como se v\u00ea na foz do rio Amazonas; \n\n3. Depositar-se no fundo de bacias sedimentares, e, por soterramento, compacta\u00e7\u00e3o e cimenta\u00e7\u00e3o, \n\nlevar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares; \n\n4. Atravessar grandes dist\u00e2ncias, descer pelo talude \u2013 aumentando sua velocidade durante a \n\ntransi\u00e7\u00e3o \u2013 e, ao gerar correntes de turbidez, depositar os sedimentos na eleva\u00e7\u00e3o continental \n\nou mesmo al\u00e9m, alterando a fei\u00e7\u00e3o por meio do aparecimento de leques deposicionais e/ou \n\npreenchimento de antigos c\u00e2nions, por exemplo. \n\n5. N\u00e3o se depositar, em caso extremo, ao longo da plataforma e do talude continentais. Assim, \n\npor by-pass, os sedimentos de alta energia cin\u00e9tica m\u00e9dia ir\u00e3o passar, via coluna d'\u00e1gua, por \n\ncima da plataforma, do talude e do sop\u00e9 continentais depositando-se diretamente na regi\u00e3o \n\nabissal. Tal fato explica o porqu\u00ea da CNUDM prever a extens\u00e3o da margem continental a \n\nalgumas \u00e1reas abissais espec\u00edficas. \n\n\n\n \n\n24 \n \n\nQuando o material erodido no continente, composto por minerais de diferentes \n\ngranulometrias, densidades e resist\u00eancias ao intemperismo, chega ao oceano, \u00e9 retrabalhado pela \n\na\u00e7\u00e3o das correntes mar\u00edtimas. Esse processo faz com que os minerais mais densos e mais \n\nresistentes ao intemperismo se concentrem em locais como rios, canais, praias e deltas. Cabe aqui \n\nponderar que o transporte e a dispers\u00e3o dos sedimentos menos densos dependem das varia\u00e7\u00f5es na \n\ndire\u00e7\u00e3o e na velocidade das correntes litor\u00e2neas, da distribui\u00e7\u00e3o de energia das ondas e dos \n\nmovimentos das mar\u00e9s. \n\nTendo por meta conhecer a localiza\u00e7\u00e3o, a quantidade e o potencial de \n\nexplota\u00e7\u00e3o de tais recursos, o governo brasileiro iniciou o conv\u00eanio que permitiu a execu\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto REMAC. Este projeto promoveu o mapeamento geol\u00f3gico detalhado de toda a margem \n\ncontinental da topografia submarina \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de sedimentos e rochas de superf\u00edcie, al\u00e9m \n\ndisso, localizou \u00e1reas com potencial para a explota\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e outros bens minerais \n\n(PALMA, 1979). Possibilitou tamb\u00e9m maior conhecimento da \u00e1rea limitada pelo mar territorial, \n\numa vez que, em sua decorr\u00eancia, identificaram-se: paleocanais e bancos arenosos submarinos; \n\ncrostas de fosfato no litoral nordestino e extensos dep\u00f3sitos carbon\u00e1ticos superficiais da \n\nplataforma continental, entre as costas do Cear\u00e1 e do Rio de Janeiro (CNIO, 1998). \n\nDe maneira geral, as ocorr\u00eancias minerais na margem continental s\u00e3o de grande \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica e estrat\u00e9gica; resultantes da intera\u00e7\u00e3o entre os processos que citamos. Da\u00ed \n\na obstina\u00e7\u00e3o, por parte do governo brasileiro, em se conseguir a amplia\u00e7\u00e3o da PCJB, garantindo \n\ncom isso os direitos de explota\u00e7\u00e3o dos recursos vivos e n\u00e3o-vivos. A busca pela garantia destes \n\ndireitos, seus aspectos hist\u00f3ricos e legais \u00e9 o que se explana nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos. \n\n                                                                                                                                                                                            \n13 A constru\u00e7\u00e3o da Barragem de Assu\u00e3, no curso do Rio Nilo, alterou a din\u00e2mica do seu delta por evitar o transporte de sedimentos ao longo de seu curso. Essa redu\u00e7\u00e3o no aporte de sedimentos, que ocorre desde ent\u00e3o e continua \n\natuando, j\u00e1 causou a perda de consider\u00e1vel \u00e1rea do delta. \n\n\n\n \n\n25 \n \n\nCap\u00edtulo 3  \n\nUMA HIST\u00d3RIA DE MILHARES DE ANOS: A HUMANIDADE E O MAR \n\nQuando iniciamos nossos estudos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a humanidade e o mar, a \n\ninten\u00e7\u00e3o inicial era sugerir uma possibilidade de periodiza\u00e7\u00e3o que permitisse desvendar a \n\ncoer\u00eancia entre as teorias e o estudo da ambi\u00eancia mar\u00edtima, ao longo da hist\u00f3ria da humanidade. \n\nEntretanto, deparamo-nos com alguns problemas de ordem pr\u00e1tica e te\u00f3rica:  \n\n1. Uma breve an\u00e1lise de tal contexto, perpassando um per\u00edodo temporal t\u00e3o longo, e dedicada \n\nexclusivamente \u00e0s sociedades ocidentais, s\u00f3 poderia ser levada a termo se esclarec\u00eassemos ao \n\nleitor o fato de que, em nossa opini\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o dos significados associados ao mar, \u00e0s \n\ngeoci\u00eancias e \u00e0 sua hist\u00f3ria, \u00e9 muito importante para a compreens\u00e3o da vis\u00e3o de mundo que \n\npredominou durante cada per\u00edodo. \n\n2. A hist\u00f3ria das Ci\u00eancias da Terra, em seu conjunto, segue \u2013 ainda hoje \u2013 em estado de \n\ndefasagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da F\u00edsica ou da Qu\u00edmica, de tal sorte que algumas das \n\nconjecturas poderiam parecer pretensiosas. \n\n3. Para entender da melhor maneira poss\u00edvel o contexto de cada per\u00edodo, faz-se mister explicar \n\nque tal an\u00e1lise n\u00e3o pretende esgotar o tema, mas oferecer um ponto de partida aos \n\npesquisadores que venham a enveredar por tais caminhos. \n\nPor falar em caminho, \u00e9 fundamental entendermos que o m\u00e9todo a ser utilizado \n\npelos autores citados adiante (e que, em cada per\u00edodo da hist\u00f3ria, t\u00eam o mar por tema central) \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 vinculado a uma realidade social, cuja influ\u00eancia se faz sentir na ci\u00eancia, tecnologia, \n\nsociologia e economia, entre outros aspectos. \n\nAssim, ao analisarmos os prim\u00f3rdios da Hist\u00f3ria, veremos que a tecnologia \n\nelementar daquele per\u00edodo n\u00e3o permitia a utiliza\u00e7\u00e3o das grandes extens\u00f5es oce\u00e2nicas para o \n\n\n\n \n\n26 \n \n\nproveito das necessidades dos homens e das sociedades. Com o passar do tempo, entretanto, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica permitiu \u00e0 humanidade a amplia\u00e7\u00e3o do uso do mar. Destacam-se nesse \n\nprocesso evolutivo: (i) o dom\u00ednio da determina\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos para a orienta\u00e7\u00e3o n\u00e1utica; (ii) a mudan\u00e7a do modo de propuls\u00e3o dos barcos, com a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de velames e mastros dos mais variados tipos e tamanhos; (iii) o desenvolvimento \n\nda engenharia naval que permitia a constru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es cada vez mais seguras, r\u00e1pidas, de \n\nmaior capacidade para o transporte de mercadorias e pessoas. \n\n3.1. O mar no contexto cl\u00e1ssico \n\nA arte da constru\u00e7\u00e3o de barcos pelo povo eg\u00edpcio \u00e9 bem antiga e sempre esteve \n\nvoltada ao transporte fluvial. Suas primeiras embarca\u00e7\u00f5es (3500 a.C.) deslocavam-se ao longo do \n\ncurso do rio Nilo \u2013 \u2018grande rio\u2019 ou Iteru, como o chamavam os eg\u00edpcios \u2013 e possibilitavam o \n\nfluxo de mercadorias/pessoas entre Tebas, M\u00eanfis, Pelusium e Alexandria (estas duas \u00faltimas, \n\ncidades localizadas na foz do Nilo). O tr\u00e1fego de embarca\u00e7\u00f5es que subiam e desciam o rio \n\nnaquele per\u00edodo hist\u00f3rico era explicado pelo fato desse curso d'\u00e1gua ser perene durante todo o \n\nano, apesar do fato de ser o de maior extens\u00e3o em terras des\u00e9rticas do mundo. \n\nA constru\u00e7\u00e3o naval estava baseada no uso de madeiras nobres e provenientes de \n\nlocais distantes como o L\u00edbano e a S\u00edria. Transportadas ao longo de semanas por balsas, suas \n\ntoras serviam de base para a constru\u00e7\u00e3o barcos r\u00e1pidos movidos a remo, razoavelmente seguros e, \n\nem sua maioria, sem finalidade b\u00e9lica. Cabe aqui ressaltar que, durante o per\u00edodo compreendido \n\npelas onze primeiras dinastias do Egito, o tr\u00e1fego mar\u00edtimo no Mediterr\u00e2neo teve escassa \n\nimport\u00e2ncia. Dentre os fatores que contribu\u00edram para tal, destacam-se: (i) a falta de material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o em seu territ\u00f3rio, (ii) o fato da costa mediterr\u00e2nea ser muito perigosa \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que \u00e9 desprovida de abrigos (enseadas) e (iii) a proibi\u00e7\u00e3o dada pelos sacerdotes, cujos \n\n\n\n \n\n27 \n \n\npreceitos preconizavam a avers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pelo mar, o que contribuiu diretamente para o \n\naumento da sensa\u00e7\u00e3o de repulsa \u00e0 \u00e1gua. \n\nTotalmente avessos a esse tipo de repulsa, culturalmente determinada, \n\nencontravam-se os fen\u00edcios. Foram eles os primeiros a idealizar rotas que n\u00e3o margeavam as \n\ncostas mediterr\u00e2neas e a realizar o com\u00e9rcio atrav\u00e9s do Oceano Atl\u00e2ntico, com suas embarca\u00e7\u00f5es \n\natingindo locais t\u00e3o distantes como a \u00cdndia e o noroeste da atual Espanha. Fundaram Cartago nas \n\ncostas da \u00c1frica, seu principal porto, com a finalidade estrat\u00e9gica de dominar as rotas de \n\nnavega\u00e7\u00e3o no Mediterr\u00e2neo. \n\nA navega\u00e7\u00e3o era de tal maneira importante aos fen\u00edcios, que eles criaram regras \n\nvisando regularizar a constru\u00e7\u00e3o naval e a atividade n\u00e1utica. Tais regras, por terem sido \n\ninicialmente aplicadas \u00e0 ilha de Rodes, ficaram conhecidas como \u2018Leis Rodenses\u2019: institu\u00edam \n\nc\u00f3digos de conduta para a tripula\u00e7\u00e3o e previam penalidades para os marinheiros que as \n\ninfringissem. Por serem abrangentes e universais, foram rapidamente assimilados por gregos e \n\nromanos. S\u00e3o consideradas, por boa parte dos juristas, como as primeiras leis internacionais sobre \n\nas atividades mar\u00edtimas e precursoras do Direito Mar\u00edtimo atual. \n\nAl\u00e9m do com\u00e9rcio mar\u00edtimo, os fen\u00edcios certamente foram os primeiros a dar \n\nsubstancial import\u00e2ncia \u00e0 pesca comercial. A rela\u00e7\u00e3o desse povo com a pesca \u00e9 t\u00e3o \u00edntima, que \n\nsuas principais cidades levam nomes do primeiro pescador (Tiro) e do termo que \u00e9 utilizado para \n\ndesignar qualquer tipo de pescado (Sidon) (CIFUENTES LEMUS et al, 1991). Tamb\u00e9m foram os \n\nfen\u00edcios os primeiros a usar barcos com fins b\u00e9licos (os trirremes), cuja principal meta era \n\nproteger as embarca\u00e7\u00f5es em deslocamentos e defender os portos. Com a derrota dos fen\u00edcios, \n\ninicialmente para os eg\u00edpcios (e posteriormente, para os gregos), seu poderio naval atravessou um \n\nlongo per\u00edodo de crise, que culminou com a destrui\u00e7\u00e3o de Cartago, s\u00e9culos depois.  \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nEm Roma, os grandes juristas se interessaram pelo estudo das leis que \n\ngovernavam a atividade mar\u00edtima e chegaram a estabelecer um sem n\u00famero de formas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o para os mares e as costas. Sob o governo de Justiniano (483-565), escreveram um \n\ncomp\u00eandio de leis que se fundamentavam nos seguintes princ\u00edpios: \n\n\u201cA maioria das coisas do mar pertence a todos os indiv\u00edduos (res communis), mas \nque tamb\u00e9m podem existir outras que n\u00e3o s\u00e3o de ningu\u00e9m (res nullius)\u201d \n(CIFUENTES LEMUS et al., 1991). \n\nNotemos destarte que, para os povos aqui citados, principalmente fen\u00edcios e \n\ngregos, o mar era visto como um desafio a ser superado. A respeito disso, h\u00e1 concord\u00e2ncia entre \n\nautores como Vieira e Corbin14: \n\n\u201cDesde Homero, o mar \u00e9 o lugar dos her\u00f3is; o percurso deve ser desbravado \ncom coragem, ast\u00facia e ajuda dos deuses, n\u00e3o havendo lugar para o medo\u201d \n(VIEIRA, 2001). \n\n\u201cEm nenhum lugar Homero nos diz que Ulisses ama verdadeiramente o mar; \n\u00e9, simbolicamente, o desejo das praias de \u00cdtaca que o impele a embarcar\u201d \n(CORBIN, 1989). \n\n\u00c9 assim que tais obras resgatam a figura do her\u00f3i grego que, de alguma forma, \n\nrelaciona-se com o mar: \u00e9 na supera\u00e7\u00e3o das dificuldades que estes ir\u00e3o demonstrar pelo oceano \n\num sentimento que poderia ser muito bem denominado respeito e nunca confundido com medo \u2013 \n\nsentimento que parece dominar o contexto medieval. \n\nNo que tange \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da humanidade com o fundo do mar, a obra \"Sob o \n\nMar\", dirigida \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da arte de mergulhar e \u00e0 biografia de alguns pioneiros de tal atividade, \n\ndescreve uma gravura \u2013 de origem \u00e1rabe, posterior a esse per\u00edodo da Hist\u00f3ria \u2013 na qual se v\u00ea \n\nAlexandre, o Grande (356-323 a.C.), no interior de um r\u00fastico sino de mergulho (cujo princ\u00edpio \n\nde funcionamento remonta ao s\u00e9culo quatro antes de Cristo) inspecionando o fundo do mar \n\n(NORTON, 2001). Para tal soberano, a posse de um territ\u00f3rio s\u00f3 seria completa se o governante o \n\n\n\n \n\n29 \n \n\nconhecesse em todas as suas dimens\u00f5es; da\u00ed o af\u00e3 do her\u00f3i maced\u00f4nio em inspecionar \u2018todo\u2019 o \n\nterrit\u00f3rio maced\u00f4nico. Tal epis\u00f3dio tamb\u00e9m nos ajuda a entender o porqu\u00ea deste governante \n\nempregar mergulhadores na \u00e1rdua tarefa de defender o porto da capital maced\u00f4nica: eles eram os \n\nrespons\u00e1veis pela construi\u00e7\u00e3o de barreiras submersas t\u00e3o \u00fateis a tal defesa. \n\nAczel (2002) fornece outra refer\u00eancia de suma import\u00e2ncia \u00e0queles que \n\nquiserem entender a rela\u00e7\u00e3o existente entre a arte de navegar e a constitui\u00e7\u00e3o do fundo oce\u00e2nico. \n\nEm sua obra \u201cB\u00fassola: a inven\u00e7\u00e3o que mudou o mundo\u201d ele nos fala da utiliza\u00e7\u00e3o da sondareza, \n\nque consistia num cabo n\u00e1utico \u00e0 ponta do qual se prendia um peso de chumbo. Este instrumento \n\nera considerado t\u00e3o fundamental \u00e0 arte de navegar, que da antiguidade cl\u00e1ssica at\u00e9 o s\u00e9culo XVII, \n\ntoda vez que um barco tivesse que permanecer retido num porto \u2013 por qualquer raz\u00e3o \u2013, a \n\nprimeira provid\u00eancia das autoridades portu\u00e1rias era o confisco da sondareza e de algumas cartas \n\nn\u00e1uticas locais. \n\nInicialmente, a sondareza era utilizada de forma a quantificar a profundidade \n\nlocal, estivesse a embarca\u00e7\u00e3o em movimento ou n\u00e3o. Com o passar do tempo, os marinheiros \n\nrespons\u00e1veis pelas sondagens passaram a aplicar uma subst\u00e2ncia pegajosa no peso de chumbo, de \n\nmodo a agregar-lhe part\u00edculas do assoalho marinho. Com isso, os capit\u00e3es poderiam estimar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o ou determinar o rumo a ser tomado, dependendo do material agregado. \n\n                                                                                                                                                                                            \n14 Outro exemplo \u00e9 proveniente da obra de F\u00e9nelon. Nela, est\u00e1 presente o desafio de Tel\u00eamaco, no qual o her\u00f3i \u00e9 incitado a subir no penhasco para dali contemplar o espet\u00e1culo do mar. \n\n\n\n \n\n30 \n \n\n3.2. O mar no contexto medieval  \n\nNascida nos quadros do Imp\u00e9rio Romano, a Igreja aos poucos foi preenchendo \n\nos vazios deixados por ele, at\u00e9 que, na virada para o s\u00e9culo V, ela passou a se identificar \n\ndefinitivamente com o Estado. Isso ocorreu quando do reconhecimento do cristianismo como \n\nreligi\u00e3o oficial do Imp\u00e9rio Romano. Em consequ\u00eancia desse fato, a Igreja Cat\u00f3lica tornou-se sua \n\nherdeira natural (FRANCO Jr., 1986). \n\nNascida na antiguidade, a Igreja apresentou nos s\u00e9culos posteriores um \n\ncrescimento devido principalmente ao fato do medievo acreditar em seu total desamparo diante \n\nde uma natureza geralmente hostil. Para o homem medieval, o sagrado e os textos b\u00edblicos \n\ntornaram-se refer\u00eancia e passaram a servir como fonte de explica\u00e7\u00e3o sobre a vida, sobre o mundo \n\ne sobre as hist\u00f3rias da Terra e da humanidade. Assim, para escapar \u00e0s hostilidades do mundo \n\nnatural, os homens buscavam prote\u00e7\u00e3o no divino e nas coisas do al\u00e9m15. \n\nConsolidada durante a Idade M\u00e9dia, a Igreja Cat\u00f3lica n\u00e3o s\u00f3 unifica a \n\nreligiosidade, mas tamb\u00e9m exerce influ\u00eancia sobre muitos outros campos, entre os quais o \n\necon\u00f4mico, o cultural, o pol\u00edtico e o social. Sua forte influ\u00eancia chega \u00e0 literatura, alcan\u00e7ando o \n\ncampo das mentalidades e da ideologia. Com isso, as teorias econ\u00f4micas, bem como as demais \n\nfun\u00e7\u00f5es intelectuais, encontravam-se sob o monop\u00f3lio dos cl\u00e9rigos. Citem-se aqui, dois dos \n\nprincipais te\u00f3ricos medievos da Igreja Cat\u00f3lica: Santo Agostinho (354-430), que acreditava no \n\nconhecimento como ato da ilumina\u00e7\u00e3o divina, e S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino (1225-1274), para o qual a \n\nraz\u00e3o sempre serviria como apoio \u00e0s verdades da f\u00e9. \n\nAnalisando o conte\u00fado b\u00edblico, entendemos o motivo da repulsa e do medo que \n\narrebatava os medievos em sua rela\u00e7\u00e3o com o mar. No G\u00eanesis, primeiro livro do Antigo \n\n\n\n \n\n31 \n \n\nTestamento, imp\u00f5e-se ao mar o estigma de \u2018abismo profundo\u2019, local de mist\u00e9rios e massa l\u00edquida \n\nsem pontos de refer\u00eancia, sobre o qual flutuava o esp\u00edrito de Deus, na aurora da cria\u00e7\u00e3o. O mar \n\nrepresentaria, ent\u00e3o, a insond\u00e1vel natureza divina e a tentativa de penetrar nos mist\u00e9rios do \n\noceano equivaleria a resvalar no sacril\u00e9gio (CORBIN, 1989). \n\n\u00c9 nesse contexto de Idade M\u00e9dia Ocidental (s\u00e9culos XII e XIII) que um novo \n\nconceito de \u2018maravilhoso\u2019 emerge das culturas da nobreza (pequena e m\u00e9dia) e eclesi\u00e1stica. A \n\nprincipal caracter\u00edstica destas culturas est\u00e1 na diverg\u00eancia de opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao mar e \u00e0s \n\nterras m\u00edticas, bem como \u00e0s presentes ao mundo pr\u00e9-crist\u00e3o. A literatura da corte privilegia tal \n\nideia, por oposi\u00e7\u00e3o, da vida no castelo feudal \u00e0 floresta misteriosa, por exemplo. S\u00e3o, por\u00e9m, nas \n\nhagiografias16, nas narra\u00e7\u00f5es grotescas, nas genealogias e nos escritos religiosos que 'o \n\nmaravilhoso\u2019 ganha vulto. \n\n\u00c9 importante compreender que tal literatura \u00e9 elaborada por religiosos, com fins \n\ndid\u00e1ticos, ou por uma pequena parcela de letrados que tem como \u00fanico objetivo entreter aos \n\nnobres. Datam desta \u00e9poca as primeiras par\u00f3dias \u00e0 realidade e os relatos a respeito de um mundo \n\nadverso. Com isso, torna-se bastante dif\u00edcil e delicada a separa\u00e7\u00e3o entre as obras relevantes e as \n\npar\u00f3dias, no que tangem \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de terras distantes e costumes. (LE GOFF, 1990). \n\n                                                                                                                                                                                            \n15 Devemos lembrar que, nesse per\u00edodo hist\u00f3rico, o simbolismo era a forma de express\u00e3o padr\u00e3o. Como nos lembra J.A. Gourevitch, citado por Franco Jr (1986): \u201cO homem da Idade M\u00e9dia era inclinado a confundir o plano espiritual \n\ne o plano f\u00edsico\u201d, sendo a passagem (entre os dois planos) considerada, por muitos destes, como poss\u00edvel e at\u00e9 mesmo corriqueira.  \n16 Hagiografia: g\u00eanero narrativo cuja meta \u00e9 promover a santidade de um her\u00f3i, atrav\u00e9s do relato de suas a\u00e7\u00f5es miraculosas. \n\n\n\n \n\n32 \n \n\n\u00c9 nesse tipo de literatura que ir\u00e3o surgir seres e terras imaginadas, concep\u00e7\u00f5es \n\nde terras distantes cujos habitantes est\u00e3o mais pr\u00f3ximos de criaturas do que seres humanos. Na \n\nliteratura de viagem \u2013 ocorrida ou n\u00e3o \u2013 s\u00e3o descritos monstros e lendas. Tal imagin\u00e1rio \n\ntranscende a literatura (I) e \u00e9 percebido em outros tipos textuais, tais como mapas e ilustra\u00e7\u00f5es \n\n(II). Nessa \u00e9poca, \u00e0 guisa de exemplo, encontram-se os cinoc\u00e9falos (homens-c\u00e3es) em Tratados \n\nde Geografia. Assim, retirar da an\u00e1lise da Idade M\u00e9dia os lugares ut\u00f3picos (tais como as ilhas da \n\ncartografia medieval), os habitantes das terras maravilhosas (monstros humanos ou animais \n\nimagin\u00e1rios do mundo pensado) e as descri\u00e7\u00f5es de terras percorridas e visitadas (do mundo \n\nvivido), seria uma tentativa de \"separar o que caminhava junto\" (LE GOFF, 1990).  \n\n(I) Na literatura, as ilhas imagin\u00e1rias sempre foram encaradas como um local \n\n(geograficamente dado) para o qual se dirigiam aqueles que buscavam a paz e a medita\u00e7\u00e3o; um \n\nlugar prop\u00edcio aos eremitas que buscavam o encontro das tenta\u00e7\u00f5es e de sua supera\u00e7\u00e3o (desertos \n\ninsulares; de areia; montanhosos ou frios). Nas palavras do historiador Jacques Le Goff:  \n\n\u201cO deserto insular foi ainda mais procurado pelos monges c\u00e9lticos e n\u00f3rdicos \n[os quais] (...) escreveram um grande cap\u00edtulo da antropologia hist\u00f3ria do \ndeserto mar\u00edtimo. O mar substituiu para estes o deserto eg\u00edpcio [de areia]. S\u00e3o \nBrand\u00e3o (484-577), cujas peregrina\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas foram narradas por um livro \nde sucesso17 na Idade M\u00e9dia, vai de ilha em ilha, encontrando monstros e \ncoisas maravilhosas, evita a ilha do Inferno e aporta finalmente \u00e0 ilha do \nPara\u00edso\u201d. (LE GOFF, 1990). \n\n(II) No que tange a exemplos de gravuras, ganha destaque a representa\u00e7\u00e3o \n\nimpressa no Bestiaire d'Amour de Richard Fournival (1190(?)-1260) (Fig. 6). Nela, h\u00e1 uma cena \n\nna qual s\u00e3o vistos dois marinheiros cozinhando, distraidamente, seu jantar no dorso de uma baleia \n\nque, de t\u00e3o grande, parece ser uma ilha. \n\n                                                           \n17 A vida destes monges errantes, escrita nos anos derradeiros do s\u00e9culo VI, parecia pautada pelo desejo de encontrar o deserto no mar inultrapass\u00e1vel. Tal relato afetou t\u00e3o profundamente o imagin\u00e1rio ocidental que, entre 1487 e 1759, \n\nv\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es foram feitas na tentativa da localiza\u00e7\u00e3o da Ilha de S. Brand\u00e3o, ora no Atl\u00e2ntico Norte, ora pr\u00f3xima ao Equador. \n\n\n\n \n\n33 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nFigura 6 \u2013 Gravura do Bestiaire d'Amour (Besti\u00e1rio do Amor \u2013 Richard Fournival, s\u00e9culo XIII). \n\nA representatividade de tal gravura associa-se ao fato da mesma ter aparecido \n\nem outro contexto como uma iluminura (Fig. 7) do mesmo s\u00e9culo e por estar miticamente \n\nassociada \u00e0 figura do mesmo animal. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7\u2013 Iluminura presente ao Bestiary (Besti\u00e1rio), Bodleian Library (Biblioteca Bodley), \nOxford (an\u00f4nimo, s\u00e9culo XIII) \n\nNo que diz respeito ao fundo do mar, a Idade M\u00e9dia \u00e9 pr\u00f3diga em exemplos \n\n'mitol\u00f3gicos'. O principal deles fala da exist\u00eancia de um buraco no fundo do mar, cuja fun\u00e7\u00e3o era \n\nretirar o excesso de \u00e1gua que convergia ao Mar Mediterr\u00e2neo, tanto por meio do fluxo da corrente \n\nmar\u00edtima proveniente do Atl\u00e2ntico, quanto das chuvas e dos rios que des\u00e1guam naquele mar, e \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nque deveriam provocar constante transbordamento. Arist\u00f3teles j\u00e1 havia proposto que a \n\nevapora\u00e7\u00e3o tiraria uma parte excedente, mas s\u00f3 na Idade M\u00e9dia \u00e9 que surgiu a ideia de que havia \n\num buraco no fundo do Mediterr\u00e2neo, que drenava o resto do excedente. \n\nDevemos lembrar, entretanto, que essa \u00faltima ideia foi descartada ao longo dos \n\ns\u00e9culos. Isso se deveu \u00e0 descoberta da corrente profunda que corre na dire\u00e7\u00e3o do Oceano \n\nAtl\u00e2ntico e que lhe devolve boa parte da \u00e1gua excedente e ao fato das expedi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas \n\nnunca terem encontrado fluxos de \u00e1gua descendentes \u2018sorvidos\u2019 pelo assoalho marinho. \n\n3.3. O mar no contexto moderno \n\nA passagem da Idade M\u00e9dia para a Moderna caracterizou-se por um vazio \n\nintelectual que levou ao aparecimento de um tempo impregnado de misticismo, supersti\u00e7\u00f5es e \n\ncren\u00e7a irracional na magia (PEREIRA &amp; GIOIA, 2004). \n\nNa Idade Moderna, uma nova vis\u00e3o veio substituir aquela do medievo, pois o \n\nhomem, em sentido lato, tornou-se a figura central do Mundo. As rela\u00e7\u00f5es Deus-homem foram \n\nsubstitu\u00eddas pela rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente. Dessa forma, ocorreu uma valoriza\u00e7\u00e3o da capacidade \n\ndo homem em conhecer e transformar a realidade. Com isso, a vis\u00e3o aristot\u00e9lica de Mundo \u2013 que \n\nhavia sido reinterpretada pelos te\u00f3logos medievais e se tornara predominante durante a Idade \n\nM\u00e9dia \u2013 foi substancialmente modificada. Rompeu-se a confian\u00e7a nos m\u00e9todos utilizados na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento, sendo a f\u00e9 e a contempla\u00e7\u00e3o substitu\u00eddas por duas propostas \n\nmetodol\u00f3gicas distintas: o Empirismo, de Francis Bacon (1561-1626), e o Racionalismo, de Ren\u00e9 \n\nDescartes (1596-1650). \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n \nFigura 8\u2013 Gravura de intitulada \u201cDe regnis Septentrion. Monftra marina &amp; terreftria, quae pafsim in partibus \naquilonis inueniuntur\u201d (Sebastian M\u00fcnster, s\u00e9culo XVI) [\"Do reino do Norte. Criaturas marinhas e terrestres \n\ns\u00e3o mostradas em locais onde o vento boreal, com freq\u00fc\u00eancia, nasce\". \u2013 trad. pr\u00f3pria] \n\n \n\nDentre as gravuras da Idade Moderna, destaca-se a de 1544 (Fig. 8), de autoria \n\ndo naturalista alem\u00e3o Sebastian M\u00fcnster (1488-1552). Nela, observamos a presen\u00e7a de monstros \n\nque habitam as profundezas do mar e que habitam as terras do norte, em franco ataque a uma \n\nembarca\u00e7\u00e3o. Em destaque, na parte central da gravura podemos observar a credulidade do autor \n\nquanto \u00e0 exist\u00eancia dos monstros marinhos em um mundo repleto de mitos e lendas. A gravura \n\nacima faz parte do livro Cosmographia, em cujo pr\u00f3logo l\u00ea-se a seguinte justificativa: \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n\u201cA Cosmografia [descri\u00e7\u00e3o do mundo] ou Geografia \u00e9 muito bem vista pelos homens \nexperimentados em todo o lado, como nos mostram todas as hist\u00f3rias. (...) A \nGeografia \u00e9 um conhecimento da Terra na qual n\u00f3s, mortais, vivemos segundo a gra\u00e7a \nde Deus, que prepara os amantes das artes para compreender: as coisas ocorridas, que \nnos s\u00e3o transmitidas nos escritos desde os tempos remotos, (...) o mist\u00e9rio oculto da \nSagrada Escritura e a for\u00e7a inteligente da natureza, que est\u00e1 oculta em muitas coisas. \nComo \u00e9 que poderiam ter dirigido os antigos, e tamb\u00e9m os que vivem nos nossos \ntempos, guerras felizes em terras estranhas e long\u00ednquas, viajando por montanhas \nenormes e \u00e1guas profundas e navegando talvez por mares, se n\u00e3o tivessem sabido \natrav\u00e9s desta arte a natureza da terra, a largura, os estreitos do mar e as caracter\u00edsticas \ndos pa\u00edses\u201d (M\u00dcNSTER, 1544). \n\nFigura 9\u2013 Representa\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica \u201cDie N\u00fcw (Neue) Welt\u201d (Sebastian M\u00fcnster, s\u00e9culo XVI)  \n[\"O Novo Mundo\"; trad. pr\u00f3pria] \n\nNas palavras do pr\u00f3logo e na figura 9 encontram-se presentes a vis\u00e3o de mundo \n\n(note a localiza\u00e7\u00e3o sul-americana da tribo de canibais \u2013 provavelmente tupinamb\u00e1s) e os ind\u00edcios \n\ndo m\u00e9todo utilizado pelos naturalistas de ent\u00e3o. Segundo o m\u00e9todo, estudiosos da fauna e da flora \n\nretomam as ideias de seus predecessores (fossem eles medievos ou cl\u00e1ssicos), dando voz ao \n\nmaior n\u00famero poss\u00edvel deles. Por fim, acrescentam ideias originais de autoria pr\u00f3pria e revelam \n\ndescobertas feitas ou concluem a respeito de suas pr\u00f3prias observa\u00e7\u00f5es. Sobre tal fato, assevera \n\nRudwick (1987): \n\n\u201cO m\u00e9todo n\u00e3o visava somente recuperar escritos da Antiguidade cl\u00e1ssica e \ndocumentos b\u00edblicos; mas, do mesmo modo, tinha por meta ir al\u00e9m das \ncorrup\u00e7\u00f5es acumuladas no transcurso dos s\u00e9culos anteriores at\u00e9 chegar \u00e0 \npureza dos textos originais\u201d. \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n\u00c9 importante perceber que o m\u00e9todo empregado por M\u00fcnster estar\u00e1 presente \n\nnas obras de Conrad Gesner (1516-1565). Tal qual a maioria dos naturalistas do s\u00e9culo XVI, ele \n\nadotou um enfoque enciclop\u00e9dico a respeito de seu objeto de trabalho. Considerava-se um \n\nhomem de muita sorte por viver em um per\u00edodo iluminado e prop\u00edcio \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos \u00eaxitos e \n\nvalores da Antiguidade cl\u00e1ssica. Visando atingir o \u201cestado de pureza textual\u201d dos cl\u00e1ssicos e da \n\nB\u00edblia, Gesner estudou, respectivamente, grego e hebreu. Autor do livro \u201cOn Fossil Objects\u201d, \u00e9 \n\nconsiderado o maior naturalista do s\u00e9culo XVI. \n\nContrapondo-se a Gesner, M\u00fcnster e ao m\u00e9todo de ambos, encontram-se os \n\nnaturalistas filiados ao movimento de Reforma pelo qual passou a Igreja Crist\u00e3. Destacam-se os \n\nprimeiros cientistas vinculados \u00e0 Igreja Protestante, que ir\u00e3o persistir na utiliza\u00e7\u00e3o de um enfoque \n\nmetodol\u00f3gico in\u00e9dito que se prop\u00f5e a sobrepujar o enciclop\u00e9dico. Neste, naturalistas como \n\nPalissy (1510-1590) e Steno (1638-1686) abandonam a tradi\u00e7\u00e3o primitiva de compilar as \n\nopini\u00f5es sobre o tema, limitando-se a citar as obras \u2018in\u00e9ditas\u2019de seus contempor\u00e2neos.  \n\nEsse procedimento exacerbou a crescente confian\u00e7a dos chamados 'modernos', \n\nos quais acreditavam em suas capacidades de supera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \u00eaxitos conseguidos por \n\nseus predecessores, em qualquer campo. A mudan\u00e7a metodol\u00f3gica \u00e9, portanto, coerente com o \n\nfato de um m\u00e9todo sempre refletir as condi\u00e7\u00f5es concretas do momento hist\u00f3rico em que se \n\nelaborou o conhecimento. Entre tais condi\u00e7\u00f5es concretas, destacam-se: (a) as necessidades, (b) o \n\nn\u00edvel de desenvolvimento t\u00e9cnico, (c) as ideias e o conhecimento j\u00e1 produzido e (d) a organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial para satisfaz\u00ea-las (ANDERY, 2004). \n\nEntre os procedimentos de navega\u00e7\u00e3o, \u00e9 na transi\u00e7\u00e3o \u00e0 Idade Moderna que os \n\nprocedimentos cl\u00e1ssicos e cient\u00edficos come\u00e7am a se mesclar. Para ilustrar tal fato veja o exemplo \n\nde uma descri\u00e7\u00e3o de rota que consta num portulano \u2013 tipo de carta n\u00e1utica \u2013 do s\u00e9culo XIV: \n\n\n\n \n\n38 \n \n\n\u201cAo sair da Espanha (...) fixe seu curso norte-nordeste. Quando calcular que \nest\u00e1 a dois ter\u00e7os do percurso para a Inglaterra, se seu destino for o Severn \nrume norte quarta a leste at\u00e9 chegar a sondagens. Se encontrar 100 bra\u00e7as de \nprofundidade (1 amarra) rume norte at\u00e9 sondar de novo e, a 72 bra\u00e7as, \nencontrar areia cinza-claro. (...) Rume ent\u00e3o norte at\u00e9 chegar a sondagens de \nvaza e depois fixe seu rumo leste-nordeste\u201d (ACZEL, 2002: 104). \n\nDevemos deixar claro que a sondareza \u2013 assim como outros instrumentos de \n\nmedi\u00e7\u00e3o direta \u2013 era utilizada, com boa precis\u00e3o, em profundidades de 500 m ou at\u00e9 maiores, \n\nbastando substituir o cabo n\u00e1utico de c\u00e2nhamo por um met\u00e1lico. Para profundidades menores, em \n\ntorno de 5 metros, tais como em barras de rios e lagunas, usava-se a vara de sondagem e para \n\nprofundidades intermedi\u00e1rias (entre 5 e 500 m), o prumo de m\u00e3o. Cabe lembrar que o controle \n\nhorizontal das sondas, importante \u00e0 precis\u00e3o do m\u00e9todo, podia ser executado de v\u00e1rias maneiras, \n\nutilizando-se para tal de instrumentos como teodolitos, sextantes ou aparelhos de alinhamentos. \n\nFigura 10 \u2013 Mapa pict\u00f3rico sobre o Brasil (G. B. Ramusio, 1544) (Modif. para real\u00e7ar a informa\u00e7\u00e3o) \n\nNo que diz respeito \u00e0 hist\u00f3ria do Brasil, cujo descobrimento \u00e9 datado \n\noficialmente no dia 22 de abril de 1500 (apesar de mapas medievais j\u00e1 mostrarem a exist\u00eancia no \n\nAtl\u00e2ntico Sul da denominada ilha dos Papagaios e da ocorr\u00eancia comprovada de inscri\u00e7\u00f5es \n\nAABBRROOLLHHOOSS  \n\n\n\n \n\n39 \n \n\ncuneiformes gravadas na Pedra da G\u00e1vea, estado do Rio de Janeiro), \u00e9 interessante observarmos \n\nque os primeiros mapas que mostram nosso pa\u00eds o fazem por meio de representa\u00e7\u00f5es gerais da \n\ncosta brasileira. Assim encontramos o \"mapa\" de 1556, de autoria do veneziano Giovanni Battista \n\nRamusio (1485-1557), publicado no \u201cAtlas Delle Navigazione et Viaggi\u201d (Fig. 10), que mostra a \n\nent\u00e3o col\u00f4nia portuguesa com alguns de seus rios e ba\u00edas. Nele, destaca-se o posicionamento \n\ncl\u00e1ssico no qual o oeste (Ponente - poente) encontra-se no lado atualmente ocupado pelo norte \n\n(Tramontana) e o leste (Levante - nascente) no lado do atual sul (Ostro). \n\nDevemos atentar para o fato de que tal representa\u00e7\u00e3o, uma das primeiras a \n\nexibir o atual territ\u00f3rio por inteiro, \u00e9 mais pict\u00f3rico que geogr\u00e1fico. Al\u00e9m de marcar a presen\u00e7a \n\nde nativos e de benfeitorias ao longo da costa, mostra as ilhas oce\u00e2nicas e as ba\u00edas (prop\u00edcias \u00e0 \n\nestadia). Real\u00e7a ainda uma informa\u00e7\u00e3o deveras importante (pr\u00f3xima ao desenho da caravela de \n\nmaior tamanho): um \u201cAviso aos Navegantes\u201d, real\u00e7ado por diferencia\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (destacada por \n\nseta), que adverte a respeito dos perigos \u00e0 navega\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia dos recifes pontiagudos \n\npr\u00f3ximos \u00e0 flor d\u2019\u00e1gua, cobrindo \u00e1rea aproximada de 6.000 km2. Esta \u00e1rea, outrora denominada \n\nAbrolhos em seu conjunto, divide-se atualmente em: dois parc\u00e9is (Paredes e Abrolhos), um \n\narquip\u00e9lago e um banco de areia de mesmo nome (Abrolhos) e recifes \u2013 todos integrantes do \n\ncomplexo recifal mais extenso do Atl\u00e2ntico Sul (LE\u00c3O, 2002). \n\nEm outras representa\u00e7\u00f5es, pode-se ver o mesmo tipo de informa\u00e7\u00e3o para todo \n\nlado oriental do continente americano, chamado ent\u00e3o Novo Mundo. Deste modo, na figura 11, o \n\nn\u00famero de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s atuais Am\u00e9ricas do Norte e Central aparece em maior \n\nquantidade, uma vez que o mapa em quest\u00e3o foi elaborado a partir de informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas \n\ndo explorador das costas da Fl\u00f3rida (1520), Lucas Vazquez de Ayll\u00f3n (1475-1526), e de outras \n\n\n\n \n\n40 \n \n\ninforma\u00e7\u00f5es que constam do Padr\u00e3o Real (livro que continha os mapas pr\u00f3prios \u00e0 navega\u00e7\u00e3o das \n\narmadas).  \n\n Figura 11 \u2013 \u201cMondo Nuovo\u201d (G. B. Ramusio, 1534) [\"Mundo novo\" - tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria]  \n(Modif. para real\u00e7ar as informa\u00e7\u00f5es)  \n\nO mapa em sequ\u00eancia (Fig. 12), al\u00e9m de pict\u00f3rico, revela informa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas com acurada precis\u00e3o, bem como o nome de cada local apresentado, no sentido de \n\nmarcar-lhe legalmente a posse, conferindo-lhe \u2018status\u2019 de lugar (TUAN, 1983). \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 12 \u2013 \u201cAccuratissima Brasiliae tabula\u201d (J. Janssonius, ca. 1635)  \n[\"Mapa acurado do Brasil\" - tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria]  \n\nNotar a representa\u00e7\u00e3o \npict\u00f3rica de: \n\n \nBancos de areia \n\n e recifes \n \n\nIlhas \n \n\nPen\u00ednsulas \n\n\n\n \n\n41 \n \n\n \n\n3.4. O mar no contexto contempor\u00e2neo \n\n\u00c0 medida que o tempo avan\u00e7ava, a separa\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e religi\u00e3o tornava-se \n\ncada vez mais evidente. Nesta \u00e9poca, ci\u00eancia e tecnologia passam a se aproximar definitivamente, \n\nconstituindo-se em uma \"quase unicidade\". Essa mudan\u00e7a, causada pela ascens\u00e3o burguesa ao \n\nlongo da Idade Moderna, fez com que o poder absoluto (e divino) dos reis fosse questionado. O \n\nquestionamento se dava, principalmente, pelo tipo de regula\u00e7\u00e3o que o soberano exercia sobre as \n\natividades burguesas (industrial e financeira), as quais, sobremaneira, financiavam a nobreza, o \n\nclero e movimentavam o com\u00e9rcio interno. \n\nCom o \u00eaxito do capitalismo sobre o metalismo (alma do pensamento mercantil) \n\ne das derrotas impostas \u00e0 nobreza e ao clero, num processo de substitui\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica ocorrida \n\nentre os s\u00e9culos XVII e XIX, a classe burguesa continuou sua luta por auferir lucros cada vez \n\nmaiores. Entretanto, esta meta s\u00f3 se tornaria poss\u00edvel por meio da explora\u00e7\u00e3o do proletariado e da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de homens por m\u00e1quinas a vapor, durante a instala\u00e7\u00e3o da I Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. A \n\neconomia ent\u00e3o passou a ter papel fundamental nas decis\u00f5es burguesas, de tal modo que a \n\nmercadoria passa a constituir-se em conceito-for\u00e7a durante o s\u00e9culo XIX. \n\nA ideia de tratar cada objeto como mercadoria ou recurso, dotando-lhe de valor, \n\ninicia-se no fim do per\u00edodo medieval e persiste durante a Idade Moderna, firmando-se \n\ndefinitivamente na Idade Contempor\u00e2nea. Parte dessa mudan\u00e7a se deve ao fato da classe m\u00e9dia e \n\ndo baixo clero adquirirem, durante as d\u00e9cadas do s\u00e9culo XVIII, paix\u00e3o pelas ci\u00eancias (f\u00edsicas, \n\nmatem\u00e1ticas e naturais), o que acarreta o aparecimento, ainda que t\u00edmido, de um esbo\u00e7o de \n\ncultura burguesa, provinciana e ordenada por meio de uma vis\u00e3o utilitarista (CORBIN, 1989). \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nAssim, tudo que pode ser utilizado na movimenta\u00e7\u00e3o da \u2018roda do progresso\u2019 \n\ndeve ser concebido como recurso capitalista18, 19. Assim, tanques e canh\u00f5es de um pa\u00eds passam a \n\nser denominados recursos b\u00e9licos; peixes, crust\u00e1ceos e outros animais marinhos (e terrestres) s\u00e3o \n\ndoravantes tratados como recursos vivos; carv\u00e3o, petr\u00f3leo, gemas, em particular, e minerais, em \n\ngeral, s\u00e3o, genericamente, classificados como recursos n\u00e3o-vivos, e at\u00e9 oper\u00e1rios de uma f\u00e1brica, \n\nque durante os s\u00e9culos XVIII e XIX eram considerados m\u00e3o-de-obra (pelos capitalistas) e for\u00e7a \n\nde trabalho (pelos socialistas), acabam transformando-se, ao lono do s\u00e9culo XX, em recursos \n\nhumanos. Corroborando tal posicionamento a respeito do \u2018progresso\u2019, nos diz Vieira (2004) a \n\nrespeito das ideias de Maturana: \n\n\u201cNuma no\u00e7\u00e3o de progresso como produ\u00e7\u00e3o e consumo, na naturaliza\u00e7\u00e3o do \nac\u00famulo, da propriedade privada e do bem estar, o Ocidente foi refutando, por \neste crit\u00e9rio, toda produ\u00e7\u00e3o cultural de um sem n\u00famero de grupos humanos. A \npartir de uma vis\u00e3o mercadol\u00f3gica abriu m\u00e3o da escuta e do di\u00e1logo com estas \nciviliza\u00e7\u00f5es, com sua Hist\u00f3ria e imp\u00f4s uma ditadura do padr\u00e3o do consumo e \nda competi\u00e7\u00e3o\u201d (VIEIRA, 2004). \n\nRetrocedendo ao in\u00edcio da Idade Moderna, nota-se que os fil\u00f3sofos daquela \n\n\u00e9poca acreditavam na capacidade ilimitada dos recursos marinhos. Por isso, n\u00e3o haveria raz\u00e3o \n\npara creditar a posse destes recursos a uma dada na\u00e7\u00e3o, uma vez que eram considerados \n\nintang\u00edveis por natureza, tal como o oceano e a atmosfera.  \n\nPartindo desta premissa, Hugo Grotius (1583-1645) p\u00f4de ent\u00e3o advogar em \n\nfavor do governo holand\u00eas frente \u00e0s demandas portuguesas, espanholas e inglesas sobre o \n\ndom\u00ednio dos mares. Defendendo a internacionalidade das \u00e1guas oce\u00e2nicas, surgida numa \u00e9poca \n\nde conflitos em rela\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio mar\u00edtimo, entre a Holanda e a Inglaterra (que defendia a \n\nsoberania sobre as \u00e1guas ao redor das ilhas brit\u00e2nicas, atrav\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o de um mar territorial), \n\nGrotius fez publicar anonimamente a obra \u201cMare Liberum\u201d (1606). A principal ideia defendida \n\n                                                           \n18 Conv\u00e9m lembrar que, para os liberais, a natureza \u00e9 uma fonte ilimitada de recursos gratuitos e de mat\u00e9rias-primas ao passo que, para Marx (1980), a \u201cnatureza n\u00e3o gera valor de troca sendo, contudo, fonte de valor de uso\u201d.  \n\n\n\n \n\n43 \n \n\npelo autor \u00e9 que a liberdade dos mares representa um aspecto primordial na conviv\u00eancia pac\u00edfica \n\nentre os povos e na\u00e7\u00f5es, de tal sorte que nenhum pa\u00eds poderia exercer monop\u00f3lio ou controle \n\nsobre o oceano \u2013 seja por apresentar maior for\u00e7a b\u00e9lica, seja por julgar-se legalmente amparado \n\nnuma decis\u00e3o papal \u2013 dada a inexorabilidade dos recursos marinhos.  \n\nMas \u00e9 no contexto da mentalidade mar\u00edtima que a Idade Contempor\u00e2nea \n\napresentar\u00e1 as maiores transforma\u00e7\u00f5es. No in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, o mar \u00e9 percebido como um \n\nespelho em cuja superf\u00edcie se pode ler o casamento dos chamados intang\u00edveis: o ar e a \u00e1gua do \n\nmar. N\u00e3o fossem os poucos relatos dos catadores de esponja e dos poucos pescadores praticantes \n\ndo mergulho livre, n\u00e3o se conheceria sen\u00e3o a superf\u00edcie dos mares, estando suas profundezas \n\npresentes apenas na imagina\u00e7\u00e3o dos artistas; da\u00ed a import\u00e2ncia associada ao estir\u00e2ncio (por\u00e7\u00e3o da \n\nfaixa litor\u00e2nea exposta por ocasi\u00e3o da mar\u00e9 baixa). O estir\u00e2ncio pode, ent\u00e3o, ser definido como \n\n\u201c(...) uma fronteira atrav\u00e9s da qual se revela a fecundidade submarina, palco de \nefervesc\u00eancias que o imagin\u00e1rio do \u2018insond\u00e1vel\u2019 torna mais fascinante. O fundo \nobsceno do mar, miraculosamente posto a nu, temporariamente oferecido \u00e0 \nobserva\u00e7\u00e3o do cientista e ao olhar do artista, s\u00f3 tardiamente reteve a aten\u00e7\u00e3o \nsimult\u00e2nea dessas duas personagens. Essa aten\u00e7\u00e3o cresce juntamente com o \nRomantismo\u201d (CORBIN, 1989). \n\nNo decorrer dos anos 1830, Charles Lyell (1797-1875) encontra-se cada vez \n\nmais impressionado com a eros\u00e3o provocada pelo mar. \u00c9 o contemplar do poder das vagas que o \n\nleva a superestimar o papel da interven\u00e7\u00e3o marinha, de tal forma que acaba por ver, no mar, o \n\ns\u00edmbolo da a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e, com isso, concluir a respeito da infatig\u00e1vel veracidade do atualismo. \n\nEmbora n\u00e3o fosse um evolucionista, sem o saber, Lyell exerceria influ\u00eancia direta sobre o \n\npensamento de Charles Darwin que, antes de se dedicar \u00e0 Biologia e \u00e0s esp\u00e9cies animais, passou \n\nboa parte de seus anos de estudo envolvido diretamente com a Geologia. Foi por esta \u00e9poca que \n\nLyell e Darwin se tornaram amigos e desenvolveram um respeito pelo trabalho m\u00fatuo: Darwin, \n\n                                                                                                                                                                                            \n19 Na Antiguidade Cl\u00e1ssica, a escolha de um determinado meio para o transporte de mercadorias dependia do valor do frete. Enquanto transportar feno por 50 km via terrestre elevava o pre\u00e7o da mercadoria em 100%, transportar trigo \n\nao longo de todo o Mediterr\u00e2neo aumentava o pre\u00e7o final da mercadoria em apenas 25% (DERRY, 1980:283) \n\n\n\n \n\n44 \n \n\ntornando-se um admirador de Lyell e de suas id\u00e9ias, e este sendo um dos primeiros a reconhecer \n\na import\u00e2ncia cient\u00edfica do livro \"A Origem das Esp\u00e9cies\", escrito por Charles Darwin, cuja \n\npublica\u00e7\u00e3o da primeira edi\u00e7\u00e3o data de 1859.  \n\nTal como Lyell sentado \u00e0 beira-mar, o s\u00e1bio dos dias atuais contempla as ondas, \n\na repeti\u00e7\u00e3o do mesmo, do primitivo, do eterno. Mas \u00e9 nesse local que muitas gera\u00e7\u00f5es de \n\nge\u00f3logos visualizaram, melhor que em quaisquer outras, o car\u00e1ter transit\u00f3rio do relevo. Para o \n\ncientista, que observa o lento desgaste do recife \u00e0 beira-mar e prev\u00ea sua destrui\u00e7\u00e3o, o fim das \n\nordens antigas pode, por analogia, ser compreendido a partir das transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem na \n\npraia (CORBIN, 1989). \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nCap\u00edtulo 4  \n\nUMA HIST\u00d3RIA DE DEZENAS DE ANOS: DO MAR TERRITORIAL \u00c0 \n\nPLATAFORMA CONTINENTAL JUR\u00cdDICA (PCJ) \n\n\u201cDa extensa base geogr\u00e1fica originou-se a estrutura econ\u00f4mica e social da \nna\u00e7\u00e3o. Na grandiosidade do pa\u00eds, mais do que nos feitos dos antepassados, \nencontrou o brasileiro o motivo para exalta\u00e7\u00e3o do orgulho nacional\u201d. \n(CAMINHA, 1980). \n\n \n\n4.1. A evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conceito \n\nA defini\u00e7\u00e3o de mar territorial, tomada com base em jurisprud\u00eancia, foi algo \n\nque demorou a aparecer. Acompanhou o surgimento das primeiras cidades-estado ou \u201cp\u00f3lis\u201d \n\ngregas (cujo apogeu se deu entre os s\u00e9culos V e IV a.C.) e esteve associada \u00e0 soberania e ao \n\ndireito de posse do estado costeiro sobre as \u00e1guas adjacentes ao mesmo. Em uma \u00e9poca em que \n\nas poucas leis existentes eram orais em sua maioria e se baseavam em costumes, Atenas passou a \n\nconsiderar o mar Egeu como posse sua e a exercer seu direito de conquista, estendendo-o por \n\nonde quer que seus navios se impusessem. Nessa \u00e9poca, os direitos \u00e0 explota\u00e7\u00e3o deveriam ser \n\nobtidos por arrendamento junto aos governantes, tal a import\u00e2ncia militar (defesa continental) e \n\necon\u00f4mica (pesca e com\u00e9rcio mar\u00edtimo, principalmente) do mar Egeu (POGGIO, 2007). \n\nS\u00e9culos depois, o conceito de mar territorial praticamente caiu em desuso. A \n\nanexa\u00e7\u00e3o de Cartago (201 a.C.) \u2013 cujo poderio militar rivalizava com Roma \u2013 levou o Imp\u00e9rio \n\nRomano a uma expans\u00e3o ultramarina sem precedentes, de tal forma que, \u00e0 \u00e9poca de J\u00falio C\u00e9sar \n\n(100\u201344 a.C.), a soberania romana sobre o mar Mediterr\u00e2neo era plena. Roma achou-se ent\u00e3o no \n\ndireito de aplicar uma pol\u00edtica denominada \u201cMare Nostrum\u201d que tinha por metas proteger a \n\nnavega\u00e7\u00e3o e a pesca, combater a pirataria e proteger todos os portos e o litoral do Mediterr\u00e2neo. \n\n\n\n \n\n46 \n \n\nPor esta pol\u00edtica, o mar era considerado como bem comum, podendo ser usado livremente por \n\ntodos os cidad\u00e3os romanos. \n\nNa Idade M\u00e9dia, o conceito de mar territorial passou a ser empregado por \n\nalguns pa\u00edses litor\u00e2neos que assim fixaram limites pr\u00f3prios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de barreiras sanit\u00e1rias \n\n(estabelecimento de quarentenas contra epidemias), fiscais (impostos sobre pesca e navega\u00e7\u00e3o) e \n\ndefensivas (principalmente contra a pirataria). Exemplos t\u00edpicos do emprego de mar territorial \n\nnestes termos podem ser encontrados nas cidades mar\u00edtimas da pen\u00ednsula italiana ao longo do \n\ns\u00e9culo XIV (POGGIO, 2007). \n\nPor volta de meados do s\u00e9culo XV, quando da organiza\u00e7\u00e3o de novos Estados, \n\nsentimentos \u2018patri\u00f3ticos\u2019 de soberania come\u00e7aram a vigorar. Alguns desses Estados, \n\nmercantilistas por op\u00e7\u00e3o, viram na expans\u00e3o ultramarina a chance de expandir sua economia, \n\nauferindo lucros por meio do com\u00e9rcio mar\u00edtimo e fixando novas col\u00f4nias de explora\u00e7\u00e3o. A \n\ndefesa do Estado e da col\u00f4nia era feita por meio da constru\u00e7\u00e3o de uma rede de fortalezas e postos \n\nde observa\u00e7\u00e3o. Em 1565, o rei Felipe II de Castela (1527-1598) prop\u00f4s a ado\u00e7\u00e3o do horizonte \n\nvisual como limite do mar territorial, de tal forma que, se a partir de um ponto em terra firme, \n\numa dada embarca\u00e7\u00e3o fosse avistada, isto a colocaria sob a jurisdi\u00e7\u00e3o dos donos da terra \n\nadjacente. Contudo, esse horizonte visual estabelecia limites muito imprecisos, que variavam \n\ncom as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a acuidade visual do observador e a altura do local a partir do qual \n\nse realizava tal observa\u00e7\u00e3o. \n\nNa virada do s\u00e9culo XVII para o XVIII, o jurista batavo Cornelius van \n\nBynkershoek (1673-1743) adquiriu fama e respeito em fun\u00e7\u00e3o dos seus trabalhos na \u00e1rea do \n\ndireito internacional. Em uma de suas principais obras, \u201cDe dominio maris\u201d, ele defendia a \n\ndivis\u00e3o das \u00e1guas adjacentes aos continentes em \u201cmar proximal\u201d e \u201cmar distal\u201d. O mar proximal \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nera definido pelo alcance m\u00e1ximo dos canh\u00f5es, determinando assim um tipo de controle que se \n\nefetivava a partir do continente. Nunca se determinou uma dist\u00e2ncia precisa, pois era esta fun\u00e7\u00e3o \n\nquase exclusiva da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica empregada na constru\u00e7\u00e3o dos armamentos. \n\nPor volta de 1750, as bocas de fogo de grande alcance da Gr\u00e3 Bretanha, tais \n\ncomo o morteiro de 13 polegadas, disparavam um proj\u00e9til a uma dist\u00e2ncia pouco maior que duas \n\nmilhas n\u00e1uticas, com uma eleva\u00e7\u00e3o de 45\u00ba. Obviamente que a defini\u00e7\u00e3o de um limite para o mar \n\nterritorial deveria tomar como refer\u00eancia este alcance, n\u00e3o sendo muito superior a ele.  \n\nNo fim do s\u00e9culo XVIII, surgiram primeiros limites oficiais do mar territorial, \n\nfixados em tr\u00eas milhas mar\u00edtimas. Em 1793, os Estados Unidos definiram unilateralmente seu \n\nmar territorial de tr\u00eas milhas, cuja confirma\u00e7\u00e3o deu-se com a entrada em vigor do Tratado de \n\nGand (1818), que assegurou os direitos de pesca ao longo da fronteira norte dos Estados Unidos \n\nda Am\u00e9rica (POGGIO, 2007). \n\nFixada a dist\u00e2ncia, um novo problema se apresentou: as inspe\u00e7\u00f5es alfandeg\u00e1rias \n\nteriam sua efici\u00eancia muito diminu\u00edda se n\u00e3o pudessem fiscalizar os navios pr\u00f3ximos \u00e0 costa, \n\nal\u00e9m da dist\u00e2ncia prevista de tr\u00eas milhas. No combate ao contrabando, os governos resolveram \n\ncriar \u00e1reas adjacentes ao mar territorial, na dire\u00e7\u00e3o de alto-mar. Estas permitiriam a fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas embarca\u00e7\u00f5es, por meio da cria\u00e7\u00e3o de um \u201ccintur\u00e3o marinho de prote\u00e7\u00e3o\u201d ao Estado, cuja \n\nlargura variava, dependendo da legisla\u00e7\u00e3o nacional do estado costeiro, entre cinco e nove milhas \n\nmar\u00edtimas: a Zona Cont\u00edgua (ZC). \n\nComo cada Estado estabelecia limites pr\u00f3prios para cada faixa de mar, ficou \n\nmuito claro que um acordo internacional seria necess\u00e1rio para a normatiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\noce\u00e2nicos. Um esfor\u00e7o inicial aconteceu em 1930, atrav\u00e9s da Liga das Na\u00e7\u00f5es. Contudo, este n\u00e3o \n\nobteve \u00eaxito, uma vez que n\u00e3o conseguiu fixar nem a largura dos mares territoriais, nem a esp\u00e9cie \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nde poder que o Estado litor\u00e2neo poderia exercer sobre ele. A necessidade de um ordenamento \n\njur\u00eddico sobre o mar se tornou urgente, uma vez que as explora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e os equipamentos \n\nde rastreamento a submarinos (sensores magn\u00e9ticos e sonares, utilizados durante a II Guerra \n\nMundial) revelaram um fundo oce\u00e2nico diferenciado, cujo leito e subsolo apresentavam grande \n\npotencial estrat\u00e9gico e econ\u00f4mico. Frente ao interesse das na\u00e7\u00f5es em se apossar dessas riquezas, \n\nmuitas se apressaram em definir limites que garantissem sua soberania e direitos de explora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos; com isso, contrapunham-se \u00e0s demais na\u00e7\u00f5es que possu\u00edam interesses por tal \u00e1rea, o \n\nque levou a ONU a tentar uma interven\u00e7\u00e3o e buscar uma sa\u00edda diplom\u00e1tica para a quest\u00e3o. De \n\n1958 ao in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, muitas reuni\u00f5es se realizaram at\u00e9 que, em 10 de dezembro de \n\n1982, em Montego Bay, na Jamaica, aprovou-se o texto definitivo da CNUDM, que estabeleceu \n\nos primeiros par\u00e2metros para a defini\u00e7\u00e3o de limites e poderes. \n\n4.2. Um paralelo hist\u00f3rico: o caso brasileiro \n\nApesar de nossa hist\u00f3ria oficial ter in\u00edcio no ocaso do s\u00e9culo XV, o Brasil s\u00f3 \n\npassou a receber alguma aten\u00e7\u00e3o do governo portugu\u00eas ap\u00f3s o decorrer de tr\u00eas d\u00e9cadas. As \n\nriquezas declaradas por Pero Vaz de Caminha (1450-1500) na Carta do Descobrimento (datada \n\nde 1o de maio de 1500) e observadas por outros que aqui estiveram, levaram a Coroa Portuguesa \n\na organizar as expedi\u00e7\u00f5es guarda-costas, tendo por finalidade evitar a explora\u00e7\u00e3o indevida de \n\nriquezas pelas na\u00e7\u00f5es rivais e o estabelecimento por parte dessas de n\u00facleos de povoamento nas \n\ncostas brasileiras. \n\nO fracasso desse sistema deu lugar a outro tipo de estrat\u00e9gia. O governo \n\nportugu\u00eas resolveu doar terras aos fidalgos e a seus filhos, na forma de Capitanias Heredit\u00e1rias, \n\npara que eles pudessem explor\u00e1-las. Em troca, investiriam na constru\u00e7\u00e3o de vilas, visando ao \n\npovoamento das capitanias e de engenhos, de forma a garantir o abastecimento pr\u00f3prio e da \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nCoroa com os produtos de seu trabalho. Como apenas duas capitanias conseguiram algum \u00eaxito \n\ndevido ao empenho de seus donat\u00e1rios, o sistema novamente se modificou, e a col\u00f4nia passou a \n\nser administrada pelos Governadores Gerais, que empreenderam a ocupa\u00e7\u00e3o do litoral brasileiro a \n\npartir da cria\u00e7\u00e3o de uma rede de fortalezas, vilas e entrepostos comerciais. Nessa \u00e9poca, fixam-se \n\nos primeiros postos de observa\u00e7\u00e3o \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es inimigas que adentravam nas \n\nba\u00edas protegidas, visando ao resguardo da nau durante as tempestades e \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o do estoque de \n\nalimentos com v\u00edveres frescos e de qualidade. \n\nOs quase trezentos anos que o Brasil viveu subordinado \u00e0 Coroa Portuguesa \n\nforam importantes ao aparecimento de uma consci\u00eancia nacional pr\u00f3pria e de uma t\u00eanue no\u00e7\u00e3o de \n\np\u00e1tria. Ap\u00f3s a proclama\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia, a manuten\u00e7\u00e3o da unidade nacional e a fixa\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites territoriais de nosso pa\u00eds, com a finalidade de se garantir a posse e a soberania sobre tal \n\n\u00e1rea, passaram a fazer parte das pautas de reuni\u00f5es dos tr\u00eas poderes, e a chamar a aten\u00e7\u00e3o do \n\nImperador. Destaca-se a Circular n\u00ba 92, de 31 de agosto de 1850, do Minist\u00e9rio da Guerra, que \n\nacompanhando aos principais acordos bilaterais fixados no mundo durante a primeira metade do \n\ns\u00e9culo XIX, fixa o limite de tr\u00eas milhas para a largura do mar territorial brasileiro. \n\nNo s\u00e9culo XX, o Brasil ainda manteve a pol\u00edtica de acompanhar os demais \n\npa\u00edses na fixa\u00e7\u00e3o dos limites do mar territorial, uma vez que vigorava na \u00e9poca o entendimento \n\n(n\u00e3o oficial) de que todos os pa\u00edses tinham direito a um mar de mesma largura, predominando a \n\n\"Doutrina Cl\u00e1ssica\" do mar de tr\u00eas milhas mar\u00edtimas (PONTES, 2000). Cronologicamente, \n\nseguiram-se:  \n\n(i) o Decreto-lei n\u00ba 794 de 19 de outubro de 1938, que expandiu os direitos \n\nde exclusividade de pesca a uma faixa de largura nominal de 12 m.m.;  \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n(ii) o Decreto-lei n\u00ba 28.840 de 08 de novembro de 1950, que integrou a \n\nplataforma submarina ao territ\u00f3rio nacional \u2013 tal como se observou na \n\nmedida administrativa de 29/10/1945, na qual o presidente norte-americano \n\nHarry Truman estabeleceu a profundidade de cem bra\u00e7as (cerca de 200 \n\nmetros) como limite da plataforma continental, e que, pela primeira vez, \n\ntratou de quest\u00f5es relacionadas ao subsolo e ao leito marinho (aqui \n\nentendidos como uma extens\u00e3o do territ\u00f3rio);  \n\n(iii) o Decreto-lei n\u00ba 44 de 18 de novembro de 1966, que fixou o mar \n\nterritorial em 6 m.m. e uma faixa de igual tamanho com caracter\u00edsticas de \n\nzona cont\u00edgua (ZC) e de direito exclusivo de pesca;  \n\n(iv) a Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, que incluiu o mar territorial e a plataforma \n\ncontinental entre os bens da Uni\u00e3o;  \n\n(v) o ef\u00eamero Decreto-lei n\u00ba 553 de 25 de abril de 1969, que transformou a \n\ntotalidade da faixa das 12 m.m., em mar territorial. \n\nCom a disputa por territ\u00f3rios pesqueiros ocorrendo a poucas milhas da costa \n\ndurante as d\u00e9cadas de 1950 e 1960, como no epis\u00f3dio denominado a Guerra da Lagosta20, o \n\ngoverno brasileiro resolveu, em 1970, ampliar o mar territorial a 200 m.m., passando a defender \n\na \"Doutrina da Uniformidade Relativa\", segundo a qual o mar territorial de cada pa\u00eds deve \n\najustar-se \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, estendendo-se por toda sua plataforma continental \n\n(PONTES, 2000). A decis\u00e3o unilateral tomada pelo governo brasileiro culminou em um ato que \n\nvisava \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da soberania nacional; da\u00ed a op\u00e7\u00e3o por uma decis\u00e3o que partia para o \n\n                                                           \n20 A \u201cGuerra da Lagosta\u201d ocorrida em fevereiro de 1963, fez com que o Brasil vivenciasse uma primeira crise pela disputa dos direitos de explota\u00e7\u00e3o de recursos, frente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de navios pesqueiros franceses em \u00e1guas pr\u00f3ximas \u00e0 \n\nnossa costa.  \n\n\n\n \n\n51 \n \n\nenfrentamento e que tentava proteger os interesses brasileiros mais leg\u00edtimos no que tange \u00e0 \n\nposse e ao uso estrat\u00e9gico e econ\u00f4mico do mar adjacente \u00e0s suas costas (CARVALHO, 1999). \n\n4.3. Do mar territorial \u00e0 plataforma continental jur\u00eddica \n\nComo visto, o mar territorial possui defini\u00e7\u00e3o dada por jurisprud\u00eancia pr\u00f3pria. \n\nO avan\u00e7o tecnol\u00f3gico de explota\u00e7\u00e3o dos recursos transformou os oceanos em \u00e1reas de interesse \n\necon\u00f4mico e estrat\u00e9gico, o que ocasionou o acirramento das rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses lim\u00edtrofes e \n\nentre na\u00e7\u00f5es que, embora distantes, apresentassem interesses por \u00e1reas comuns. Na tentativa de \n\nse negociar uma sa\u00edda diplom\u00e1tica, a ONU organizou conven\u00e7\u00f5es para discutir os direitos sobre o \n\nmar. Assim, propugnou a fixa\u00e7\u00e3o do mar territorial em 12 m.m., criou a zona cont\u00edgua (de mesmo \n\ntamanho, visando \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle) e definiu a Zona Econ\u00f4mica Exclusiva, com largura \n\nde 200 m.m. Al\u00e9m disso, tentou regulamentar os direitos de explota\u00e7\u00e3o de recursos na margem \n\ncontinental geol\u00f3gica, quando esta superasse, em largura, a ZEE. \n\nDessa forma, se a MCG puder ser estendida, passa ent\u00e3o a vigorar o conceito \n\nmais amplo de margem continental jur\u00eddica (MCJ), o qual engloba as fei\u00e7\u00f5es fisiogr\u00e1ficas \n\nconhecidas como plataforma, talude e eleva\u00e7\u00e3o continentais, de tal forma que o Estado costeiro \n\npode pleitear a fixa\u00e7\u00e3o de novos limites para a explota\u00e7\u00e3o de recursos vivos e n\u00e3o-vivos presentes \n\nao leito e subsolo dessa nova \u00e1rea. As esp\u00e9cies bent\u00f4nicas associadas ao fundo oce\u00e2nico, por \n\nexemplo, s\u00e3o consideradas como tendo grande potencial farmac\u00eautico. \n\nContudo, para que isso fosse levado a termo, tal Estado deveria realizar um \n\nlevantamento da plataforma continental e comprovar \u2013 por meio de medidas batim\u00e9tricas, \n\ns\u00edsmicas, gravim\u00e9tricas e magnetom\u00e9tricas \u2013 ser a plataforma continental uma extens\u00e3o natural \n\ndo prisma que embasa as terras emersas, cuja proje\u00e7\u00e3o resultaria em fisiografia caracter\u00edstica na \n\nmargem continental. \n\n\n\n \n\n52 \n \n\nPor essa raz\u00e3o, em 1987, o Brasil iniciou o projeto que tinha por meta o \n\nLevantamento da Plataforma Continental Brasileira (LEPLAC). Para tanto, foram coletados \n\ndados e realizadas medidas para a delimita\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o exata da margem continental, com os \n\nnavios oceanogr\u00e1ficos percorrendo um total de 150.000 km. Esse levantamento procurou, \n\nprincipalmente, varrer o fundo detectando a espessura de sedimentos depositados sobre a margem \n\ne fixar cartograficamente a is\u00f3bata de \u2013 2.500 m e o p\u00e9 do talude continental. Com isso, seriam \n\nfixados, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de posicionamento global, os novos limites \n\ncorrespondentes \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da PCJB.  \n\nNo caso do Brasil, a Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o da Marinha do \n\nBrasil utilizou crit\u00e9rios internacionalmente aceitos na fixa\u00e7\u00e3o das linhas de base e realizou o \n\ndelineamento por meio da integra\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de margem continental (CNUDM, artigo 76) \n\ncom os crit\u00e9rios de restri\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o m\u00e1xima da mesma. Assim, quando a plataforma se \n\nestender al\u00e9m das 200 m.m., ter\u00e1 seu bordo estabelecido por interm\u00e9dio de: \u201cuma linha-limite \n\nunindo pontos fixos, situados a dist\u00e2ncia nunca superior a 60 m.m. do p\u00e9 do talude continental\u201d \n\n[FoS21 + 60 m.m., denominada regra de Hedberg; (SOUSA, 1999) (Fig. 13) ou \u201cunindo pontos \n\nnos quais a espessura das rochas sedimentares dividida pela dist\u00e2ncia mais curta ao p\u00e9 do \n\ntalude seja maior ou igual a 1%\u201d [FoS + 1%, denominada regra de Gardiner, (Fig. 14); \u201ctomando \n\nsempre a que for maior\u201d (SOUZA, 1999). \n\n\u00c9 bom lembrar que esses crit\u00e9rios devem respeitar o limite m\u00e1ximo para a \n\nextens\u00e3o da plataforma continental, \u201co qual deve estar posicionado, no m\u00e1ximo, a 350 m.m. da \n\nlinha de base\u201d (Fig. 15) ou \u201ca 100 m.m. ap\u00f3s a is\u00f3bata (linha que une pontos de mesma \n\nprofundidade) de 2500 metros\u201d (Fig. 16). \n\n                                                           \n21 No idioma ingl\u00eas: FoS = Foot of Continental Slope; no idioma portugu\u00eas = P\u00e9 do Talude Continental (PTC) \n\n\n\n \n\n53 \n \n\n \nFigura 13 \u2013 A regra de Hedberg (Modif. de EMEPC \u2013 Portugal)  \n\n(Fonte URL: http://www.emepc.gov.pt/acess/img/hedberg.png. Acesso 20.02.2009) \n \n\n \nFigura 14 \u2013 A regra de Gardiner (Modif. de EMEPC \u2013 Portugal) \n\n(Fonte URL: http://www.emepc.gov.pt/acess/img/gardiner.png. Acesso 20.02.2009) \n \n\n \nFigura 15 \u2013 A linha restritiva de 350 milhas mar\u00edtimas a partir da linha de base  \n\n(Modif. de EMEPC \u2013 Portugal) URL: http://www.emepc.gov.pt/acess/img/350M.png. Acesso 20.02.2009) \n \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n \n\n \nFigura 15 \u2013 A linha restritiva de 100 milhas mar\u00edtimas ap\u00f3s a is\u00f3bata de 2500 m  \n\n(Modif. de EMEPC \u2013 Portugal) URL: http://www.emepc.gov.pt/acess/img/100M.png. Acesso 20.02.2009) \n \n\nNos casos referentes \u00e0 extens\u00e3o m\u00e1xima22, prevalece sempre limite que for \n\nmaior. O exemplo abaixo (Fig. 17) mostra uma possibilidade de fixa\u00e7\u00e3o do limite externo da PC.  \n\n \nFigura 17 \u2013 Crit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica  \n\n(Modif. de Handbook on Technical Aspects of the United Nations Convention on the Law of the Sea \u2013 2006) \n \n\nO levantamento feito pelos navios da Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o \n\n(DHN) levou \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da Carta de Linhas e Limites para a Plataforma Continental Jur\u00eddica \n\nBrasileira (Fig. 18). \n\n                                                           \n22 A PCJ assim definida, s\u00f3 ter\u00e1 aceita\u00e7\u00e3o internacional se for submetida e aprovada pela Comiss\u00e3o de Limites da Plataforma Continental das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\n\n\n \n\n55 \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 18  \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica Brasileira \u2013 Cor azul: aceita pela CLPC ONU; \nCor laranja: \u00c1reas controversas (Modif. de Domingues, 2009) \n\n \n\nEXTENS\u00c3O \nDA PCJB \n\n \n\u00c1reas \n\npleiteadas pelo \nBrasil junto \u00e0 \nCLPC - ONU. \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o acima permite:  \n\n1. O estabelecimento de uma extensa \u00e1rea oce\u00e2nica, al\u00e9m do limite de 200 m.m., em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 qual o Brasil exercer\u00e1 jurisdi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s atividades de explora\u00e7\u00e3o e aproveitamento \n\ndos recursos naturais do leito e subsolo marinhos;  \n\n2. O desenvolvimento de trabalho prof\u00edcuo com a participa\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de especialistas da \n\nDHN, da Petrobr\u00e1s e das universidades com voca\u00e7\u00e3o para pesquisa oceanogr\u00e1fica;  \n\n3. A produ\u00e7\u00e3o de importante acervo de dados (batim\u00e9tricos, s\u00edsmicos, gravim\u00e9tricos e \n\nmagnetom\u00e9tricos, por exemplo) \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da nossa comunidade cient\u00edfica para o \n\ndesenvolvimento de teses; \n\n4. A demonstra\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca junto \u00e0 comunidade cient\u00edfica internacional de que o Brasil \u00e9 \n\nde fato capaz de marcar efetiva presen\u00e7a no Atl\u00e2ntico Sul, no contexto da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos oceanogr\u00e1ficos (TORRES &amp; FERREIRA, 2005).  \n\nPelo disposto anteriormente, claro est\u00e1 que a PCJB ultrapassar\u00e1 o limite da \n\nmargem continental, uma vez que sua extens\u00e3o prolongar-se-\u00e1 para al\u00e9m do p\u00e9 do talude, \n\navan\u00e7ando sobre a eleva\u00e7\u00e3o (ou sop\u00e9) continental e, em alguns pontos, chegando \u00e0 plan\u00edcie \n\nabissal. O relat\u00f3rio final do LEPLAC, que fixou as linhas restritivas e os limites da PCJ e que foi \n\nsubmetido, em 2005, \u00e0 Comiss\u00e3o de Limites da Plataforma Continental das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \n\npleiteou a incorpora\u00e7\u00e3o de duas novas \u00e1reas: o leque do Amazonas e as bacias de Campos, Santos \n\ne Pelotas, que equivalem a um pleito de 912.000 km\u00b2.  \n\nSe o pleito brasileiro for totalmente aceito, a \u00e1rea sobre a qual o nosso pa\u00eds \n\npossui plenos direitos sobre os recursos n\u00e3o-vivos passar\u00e1 de aproximadamente 3.540.000 km\u00b2 \n\n(atual ZEE) para 4.452.000 km\u00b2 (PCJB), o que equivaler\u00e1 a um incremento da ordem de 52% na \n\n\u00e1rea total de nosso pa\u00eds, tal como mostra a figura 18.  \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nCap\u00edtulo 5  \n\nA PRODU\u00c7\u00c3O DE MATERIAL DID\u00c1TICO \n\nQuando nos propusemos a elaborar um material did\u00e1tico, t\u00ednhamos em mente \n\nque o conceito central de nossa Disserta\u00e7\u00e3o, a plataforma continental, nunca fora diretamente \n\nexplorado pelos livros did\u00e1ticos e enciclop\u00e9dias estudantis. Na maioria dessas publica\u00e7\u00f5es, o leito \n\ndos oceanos, por exemplo, \u00e9 descrito como imut\u00e1vel (no tempo e no espa\u00e7o) ou isento de \n\ncaracter\u00edsticas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica, de formato plano e/ou pouco irregular, \n\nfuncionando quase que exclusivamente como substrato necess\u00e1rio \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de dutos, sondas e \n\ncabos submarinos. \n\nNos document\u00e1rios cinematogr\u00e1ficos, esse mesmo leito oce\u00e2nico rebaixa-se ao \n\nn\u00edvel de coadjuvante das cenas submarinas; nelas se revelam: (a) seres vivos s\u00e9sseis ainda n\u00e3o \n\ndescritos pela Biologia Marinha, (b) vulc\u00f5es submersos, associados \u00e0s falhas tect\u00f4nicas, que \n\nexalam magma e/ou solu\u00e7\u00f5es fortemente \u00e1cidas e (c) embarca\u00e7\u00f5es (navios, lanchas e at\u00e9 avi\u00f5es) \n\ncujos naufr\u00e1gios revelam algum tipo de interesse hist\u00f3rico, cient\u00edfico ou econ\u00f4mico. \n\nEm nosso caso, devemos entender que a plataforma continental, juridicamente \n\ndefinida, s\u00f3 passar\u00e1 a constituir um paradigma quando esse conceito abstrato, presente no \n\nconhecimento cient\u00edfico, for reconhecido como parte integrante do curr\u00edculo escolar e, ent\u00e3o, \n\nfixado pelo conhecimento cotidiano. Ou, como assevera Bizzo (2000), falando sobre o \n\nconhecimento cient\u00edfico e cotidiano, a \u201cdistin\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos citados deve se realizar \n\nsem que se desfa\u00e7a o am\u00e1lgama social representado pelas cren\u00e7as da popula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPartiremos, ent\u00e3o, das seguintes premissas que balizar\u00e3o a execu\u00e7\u00e3o de nosso \n\nmaterial did\u00e1tico:  \n\n\n\n \n\n58 \n \n\n1. Possu\u00edmos dados suficientes sobre os pr\u00e9-conceitos dos alunos, uma vez que nossas \n\natividades ser\u00e3o executadas somente por alunos que, em sua maioria, j\u00e1 tomaram algum \n\ncontato com a Teoria da Deriva Continental e possuem informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas pertinentes \n\naos tipos e processos de forma\u00e7\u00e3o das rochas (mesmo no caso de alunos de ensino m\u00e9dio, \n\nem n\u00e3o havendo tais pr\u00e9-requisitos, deve-se iniciar as atividades pela explana\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos introdut\u00f3rios). \n\n2. Motivaremos a produ\u00e7\u00e3o escrita e oral de hip\u00f3teses de nossos estudantes atrav\u00e9s do uso \n\ndiferenciado de formas textuais e de g\u00eaneros discursivos.  \n\n3. Tra\u00e7aremos hip\u00f3teses de trabalho que possam ajudar os alunos a desvelar seus pr\u00e9-\n\nconceitos e, em re-elabora\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, possam conduzir \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n4. Avaliaremos o grau de compreens\u00e3o de cada atividade proposta fazendo uso de perguntas \n\ndiretas que ajudem na concatena\u00e7\u00e3o das ideias e na evolu\u00e7\u00e3o conceitual, criando boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a aprendizagem.  \n\n5.1. Objetivos espec\u00edficos \n\nDe forma a demonstrar qu\u00e3o grande \u00e9 a import\u00e2ncia do conhecimento e \n\nreconhecimento da plataforma continental jur\u00eddica (PCJ), estaremos, a partir desse momento, \n\npropondo uma s\u00e9rie de atividades que devem ser realizadas na sequ\u00eancia apresentada, de tal sorte \n\nque ao final do processo de aprendizagem o aluno possa: \n\n1. Compreender como o processo de quebra de Gondwana est\u00e1 associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do \n\nOceano Atl\u00e2ntico Sul. Por interm\u00e9dio do uso de um arquivo execut\u00e1vel (como, por \n\nexemplo, o programa Gondwana.exe), ele ter\u00e1 acesso aos principais eventos geol\u00f3gicos \n\nocorridos e ponderar\u00e1 sobre a forma\u00e7\u00e3o da margem continental, fazendo uma revis\u00e3o \n\nsobre o uso da Escala de Tempo Geol\u00f3gico. \n\n\n\n \n\n59 \n \n\n2. Entender quais as principais vari\u00e1veis associadas \u00e0 g\u00eanese da fisiografia da margem \n\ncontinental (ambiente tect\u00f4nico e de sedimenta\u00e7\u00e3o), diferenciando entre ilhas oce\u00e2nicas e \n\ncosteiras no que tange ao seu processo de forma\u00e7\u00e3o. \n\n3. Revisar o conceito de escala (gr\u00e1fica e num\u00e9rica), bem como o sistema de coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas, realizando a plotagem destas em mapas. \n\n4. Desenvolver aspectos relacionados \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de mapas batim\u00e9tricos e de limites de \n\nplacas tect\u00f4nicas. \n\n5. Entender a diferen\u00e7a entre mar territorial (MT), zona econ\u00f4mica exclusiva (ZEE) e \n\nplataforma continental jur\u00eddica (PCJ), bem como \u00e0s peculiaridades de cada uma delas e \n\ncomo se d\u00e1 a limita\u00e7\u00e3o desta \u00faltima. \n\n6. Avaliar situa\u00e7\u00f5es-problema que envolvam situa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias, depreendendo destas \n\nsubs\u00eddios necess\u00e1rios para a an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es reais. \n\n7. Compreender os fatores atuantes sobre a plataforma, o talude e a eleva\u00e7\u00e3o continentais e \n\ncomo estes podem tamb\u00e9m ser afetados pela composi\u00e7\u00e3o e g\u00eanese dos sedimentos que \n\ncomp\u00f5em cada uma dessas partes e o conjunto das mesmas. \n\n5.2. Procedimentos para aplica\u00e7\u00e3o \n\nPara que nosso material consiga atingir os objetivos acima propostos, devemos \n\nter em mente que o relacionamento entre os conhecimentos cient\u00edfico e cotidiano passa pela \n\ncompreens\u00e3o das ideias de mundo dos alunos e que, para agu\u00e7ar a curiosidade destes, devemos \n\nevitar: (a) textos \u00e1ridos, (b) nomes incompreens\u00edveis, (c) a utiliza\u00e7\u00e3o de textos originais de \n\ncientistas do passado, sem situ\u00e1-los em seu contexto hist\u00f3rico e, principalmente, (d) fazer uso de \n\numa caricatura da linguagem cient\u00edfica, tentando aproxima-la \u00e0 dos alunos (BIZZO, 2000). \n\n\n\n \n\n60 \n \n\nDessa forma, utilizaremos uma estrat\u00e9gia que em muito se aproxima de um \n\nestudo dirigido, no qual a compreens\u00e3o dos diversos tipos textuais levar\u00e1 o aluno a entender a \n\nimport\u00e2ncia capital das ideias envolvendo: mar territorial (MT), zona econ\u00f4mica exclusiva \n\n(ZEE), margem continental (MC), plataforma continental (PC) e plataforma continental jur\u00eddica \n\n(PCJ), bem como sua integra\u00e7\u00e3o em \u00e1reas t\u00e3o diversas como de Geoci\u00eancias (Geologia, Geof\u00edsica \n\ne Geografia) ou mesmo Ecologia e Economia, entre outras. \n\nAssim, dividimos o roteiro de atividades em cinco partes, assim denominadas: \n\n1. A no\u00e7\u00e3o de Plataforma Continental. \n\n2. A forma\u00e7\u00e3o e a fisiologia da Margem Continental. \n\n3. A delimita\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica. \n\n4. Plataforma Continental e soberania. \n\n5. Do fict\u00edcio ao real. \n\nO conte\u00fado do roteiro de atividades encontra-se no cap\u00edtulo seguinte, com a \n\nressalva de que mantivemos, tanto quanto poss\u00edvel, a formata\u00e7\u00e3o utilizada na vers\u00e3o original \n\naplicada aos alunos de um grupo experimental. Do mesmo modo, a numera\u00e7\u00e3o de figuras e \n\nmapas n\u00e3o respeita a ordem seguida at\u00e9 aqui. \n\n\n\n \n\n61 \n \n\nCap\u00edtulo 6  \n\nO MATERIAL DID\u00c1TICO \n\nPLATAFORMA CONTINENTAL: UM CONCEITO EM DEBATE \n\nA outra face das disputas internacionais pelos recursos do mar \nA ideia de margem continental \u00e9 de grande interesse, j\u00e1 que a proposta brasileira de \ndelimita\u00e7\u00e3o da margem continental jur\u00eddica provocar\u00e1 um aumento territorial de cerca de 50 \n%, passando dos atuais 8,514 milh\u00f5es de km2 (total de terras emersas) conforme consta no \ns\u00edtio do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) para aproximadamente 12,8 \nmilh\u00f5es de km2. Defensores da proposta consideram a margem continental brasileira uma \n\u201cAmaz\u00f4nia Azul\u201d. Infelizmente, a abordagem do tema nos manuais escolares e nas atividades \ndid\u00e1ticas das escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica limita-se a citar a extens\u00e3o de nosso mar territorial e \na \u00e1rea total do Brasil em textos e mapas. Por serem meros n\u00fameros, falta conex\u00e3o com os \nconceitos de escala e proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. S\u00e3o escassos os materiais que ressaltam os \nbenef\u00edcios sociais, culturais, econ\u00f4micos e estrat\u00e9gicos a serem obtidos pelo Brasil a partir \ndesse ato soberano. Este roteiro prop\u00f5e atividades que percorrem v\u00e1rios aspectos do tema, \ndesde a identifica\u00e7\u00e3o das vastas dimens\u00f5es geogr\u00e1ficas das fei\u00e7\u00f5es at\u00e9 a liga\u00e7\u00e3o com os \nmodernos conhecimentos sobre a geologia de nossa margem continental, condi\u00e7\u00e3o \nabsolutamente necess\u00e1ria para fundamentar a argumenta\u00e7\u00e3o brasileira apresentada \u00e0 \nComiss\u00e3o de Limites da ONU (Roteiro elaborado por Jos\u00e9 Roberto Serra Martins e Celso Dal \nR\u00e9 Carneiro, mar\u00e7o de 2009). \n \n\nObjetivos \n\nAp\u00f3s ter realizado as atividades propostas, voc\u00ea dever\u00e1 estar apto a: \n\n1. Reconhecer a grande extens\u00e3o da margem continental brasileira e identificar alguns de seus \nacidentes geogr\u00e1ficos mais caracter\u00edsticos. \n\n2. Reconhecer que existe uma rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre as sociedades humanas e o mar, cujo \ndesenvolvimento aconteceu paralelamente ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico. \n\n3. Reconhecer a exist\u00eancia de um preenchimento formado por rochas sedimentares e vulc\u00e2nicas \nnas bacias da margem continental. \n\n4. Descrever a evolu\u00e7\u00e3o das unidades das bacias costeiras e altos estruturais que as separam, \ndesenvolvidos ao longo de milh\u00f5es de anos de hist\u00f3ria geol\u00f3gica, iniciada antes da separa\u00e7\u00e3o \nentre Am\u00e9rica do Sul e \u00c1frica.  \n\n5. Conceituar Mar Territorial, Zona Econ\u00f4mica Exclusiva, Margem Continental e Plataforma \nContinental Jur\u00eddica. \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nRoteiro de Atividades  \n\nATIVIDADE 1 - Trabalho individual ou em duplas  \n\nA no\u00e7\u00e3o de plataforma continental \n\nNo mapa da Fig. 1, est\u00e3o indicados os limites do Brasil e da Am\u00e9rica do Sul. A \n\nlinha de costa est\u00e1 ressaltada por meio de tra\u00e7o forte e as duas linhas de is\u00f3batas indicadas \n\nreferem-se \u00e0s cotas de, respectivamente, -200 m e -2.000 m. Com base nesses dados, desenvolva \n\no que se pede a seguir: \n\n1. Indique por meio de cores, s\u00edmbolos ou letras, onde se localizam, aproximadamente, as \n\nseguintes fei\u00e7\u00f5es costeiras e da margem continental: \n\na. Ilhas de Trindade e Martim Vaz. \n\nb. Arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha. \n\nc. Ilha de Maraj\u00f3. \n\nd. Ba\u00eda da Guanabara. \n\ne. Arroio Chu\u00ed. \n\nf. Rio Oiapoque. \n\ng. Foz do rio Amazonas. \n\nh. Arquip\u00e9lago de S\u00e3o Pedro e S\u00e3o Paulo. \n\ni. Arquip\u00e9lago de Abrolhos. \n\nj. Alinhamento submarino de Vit\u00f3ria-Trindade. \n\n2. Desenhe, no mapa fornecido, um corte transversal \u00e0 Terra, pelo paralelo de 10o de latitude \n\nsul. Para completar as respostas a seguir, voc\u00ea precisar\u00e1 dispor de dois mapas do Brasil: f\u00edsico \n\ne pol\u00edtico. \n\na. Qual a diferen\u00e7a, em graus e minutos, entre os pontos mais afastados do Brasil no corte? \n\nb. Quais estados brasileiros est\u00e3o situados ao longo esse paralelo? \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nc. Qual o valor do \u00e2ngulo formado por esse arco de circunfer\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao centro \n\nda Terra? \n\n \n\n \nFigura 1 \u2013 Linha de costa sul-americana e delimita\u00e7\u00e3o do Brasil; is\u00f3batas de 200 m e 2.000 m no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico \n3. Desenhe um corte transversal \u00e0 Terra, ao longo do meridiano de 50o de longitude oeste. \n\na. Qual a diferen\u00e7a, em graus e minutos, entre os pontos mais afastados do Brasil no corte? \n\nb. Qual o valor do \u00e2ngulo formado por esse arco de circunfer\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao centro \n\nda Terra? \n\n\n\n \n\n64 \n \n\n4. Se um avi\u00e3o partir de Porto Alegre para a cidade do Rio de Janeiro, acompanhando a linha da \n\ncosta, quais os fatos da superf\u00edcie, da lista abaixo, que ele dever\u00e1 sobrevoar? \n\na. Serra dos Caraj\u00e1s; \n\nb. Serra do Mar; \n\nc. Serra Geral; \n\nd. Serra do Espinha\u00e7o; \n\ne. Planalto da Borborema; \n\nf. Pantanal. \n\ng. Serra da Graciosa. \n\nATIVIDADE 2 - Trabalho individual ou em duplas  \n\nA forma\u00e7\u00e3o e a fisiografia da margem continental \n\nLeia o trecho que abre o artigo \u201cPr\u00e9-Sal: uma longa hist\u00f3ria\u201d, publicado no \n\njornal Folha de S. Paulo (09/09/2008), de autoria do ge\u00f3logo Giuseppe Bacoccoli, e fa\u00e7a o que se \n\npede a seguir: \n\n\u201cH\u00e1 mais de 100 milh\u00f5es de anos, poderosas for\u00e7as subjacentes romperam o supercontinente Gondwana, \n\npropiciando a separa\u00e7\u00e3o das placas sul-americana e africana em meio a intenso vulcanismo. No in\u00edcio, grandes \n\nlagos intracontinentais estabeleceram-se nas fendas e fissuras da crosta. Depois, o mar penetrou entre as placas, \n\nformando um golfo estreito e alongado, predecessor do oceano Atl\u00e2ntico. Nos lagos, depositaram-se formid\u00e1veis \n\ngeradores de petr\u00f3leo, sedimentos finos riqu\u00edssimos em mat\u00e9ria org\u00e2nica, ao lado de rochas reservat\u00f3rio. Sobre estes, \n\nprecipitou-se uma camada de sal, relacionada \u00e0 fase de mar restrito, e, mais acima, os sedimentos oce\u00e2nicos de mar \n\naberto\u201d [grifos nossos]. \n\n \n\n1. Quais s\u00e3o os eventos citados no texto? Atribua um nome informal a cada um deles. \n\n\n\n \n\n65 \n \n\n2. Execute o software \u2018gondwana.exe\u2019. Observando o interior de nosso atual territ\u00f3rio, entre 132 \n\ne 135 Ma, podemos ver o software ressaltando uma grande transforma\u00e7\u00e3o. A que evento \n\ngeol\u00f3gico voc\u00ea associaria essa transforma\u00e7\u00e3o? Explique sucintamente sua import\u00e2ncia. \n\n3. Adequando o comando de velocidade \u201cfps\u201d, realize o avan\u00e7o dos quadros evolutivos, de \n\nforma que voc\u00ea possa identificar no programa cada uma das fases grifadas no texto acima. \n\n4. Use uma Escala de Tempo Geol\u00f3gico para dizer em qual \u00e9on, era, per\u00edodo, \u00e9poca e idade \n\nocorreu cada etapa de sua lista. \n\n5. Observando as etapas exibidas no software \u2018gondwana.exe\u2019, de que forma voc\u00ea explica a \n\nforma\u00e7\u00e3o de falhas transformantes e zonas de fratura oce\u00e2nicas? Como se explica tal \n\nexpans\u00e3o, cont\u00ednua, de assoalho oce\u00e2nico? \n\n6. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste item, considere o que Milani &amp; Thomaz Filho (2000) falam sobre: (i) \n\na tipologia das bordas que ocorrem entre as placas, (ii) a natureza e orienta\u00e7\u00e3o dos campos de \n\ntens\u00f5es regionais que ocorreram durante a fase de g\u00eanese dos riftes, (iii) a din\u00e2mica das \n\nplacas durante a fase de deriva continental e (iv) os tr\u00eas dom\u00ednios que ocorreram ao longo da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da margem, sendo dois distensionais e um transformante. Observando no software \n\no que seria a atual margem continental do territ\u00f3rio brasileiro, indique em que faixas do nosso \n\nlitoral voc\u00ea p\u00f4de perceber a ocorr\u00eancia de cada um dos tr\u00eas dom\u00ednios.  \n\n7. Considere a evolu\u00e7\u00e3o das unidades sedimentares das bacias costeiras, desde antes da \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre Am\u00e9rica do Sul e \u00c1frica. Quais s\u00e3o os tipos de rochas que representam, \n\nnessas bacias, as unidades conhecidas como camadas pr\u00e9-sal? \n\n\n\n \n\n66 \n \n\n \nFigura 2 \u2013 Tela inicial do software gondwana.exe \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nATIVIDADE 3 - Trabalho individual ou em duplas \n\nA delimita\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica (PCJ) \n\nLeia atentamente, nos textos abaixo, as defini\u00e7\u00f5es de mar territorial (MT) e de \n\nzona econ\u00f4mica exclusiva (ZEE), bem como de delimita\u00e7\u00e3o da plataforma continental jur\u00eddica. \n\nMar Territorial (MT) \n\n\u201cFaixa de doze milhas mar\u00edtimas de largura (12 m.m.), medidas a partir da linha de baixa-mar do litoral continental e \ninsular brasileiro (linhas de base), tal como indicada nas cartas n\u00e1uticas de grande escala, reconhecidas oficialmente \nno Brasil\u201d (Lei n\u00ba 8.617/93, art. 1\u00ba).  \n\nNessa faixa o pa\u00eds costeiro exerce controle pleno sobre a massa l\u00edquida e o espa\u00e7o a\u00e9reo sobrejacente, bem como \nsobre o leito e o subsolo do mar. \n\nZona Econ\u00f4mica Exclusiva (ZEE) \n\n\u201cCompreende uma faixa que se estende das doze \u00e0s 200 milhas mar\u00edtimas, contadas a partir das linhas de base que \nservem para medir a largura do mar territorial\u201d. (Lei n\u00ba 8.617/93, art. 6\u00ba).  \n\nA Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar garante que o Estado costeiro ter\u00e1 \u201cdireitos de soberania \npara fins de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais das \u00e1guas sobrejacentes ao leito do mar, do leito do mar e seu subsolo\u201d \n(CNUDM, art. 56\u00ba). \n\nMargem Continental (MC) \n\nA Margem Continental ter\u00e1 seu limite externo estabelecido por meio de uma linha que une: (a) pontos nos quais \u201ca \nespessura das rochas sedimentares seja pelo menos 1% da dist\u00e2ncia mais curta entre esse ponto e o p\u00e9 do talude \ncontinental (PTC + 1%)\u201d ou (b) pontos fixos \u201csituados a n\u00e3o mais de 60 milhas mar\u00edtimas do p\u00e9 do talude \ncontinental (PTC + 60m.m.)\u201d; valendo o que for maior. \n\nPlataforma Continental Jur\u00eddica (PCJ) \n\nA Plataforma Continental Jur\u00eddica \u00e9 a \u00e1rea pleiteada pelos Estados costeiros junto \u00e0 ONU e sobre a qual se estendem \nos direitos de explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais do leito e do subsolo. Seguir\u00e1 as mesmas diretrizes da MC, mas os \npontos fixos que constituem seus limites devem estar situados a uma dist\u00e2ncia que: (a) n\u00e3o exceda 350 milhas \nmar\u00edtimas (350 m.m.) da linha de base a partir da qual se mede a largura do mar territorial; ou (b) n\u00e3o exceda 100 \nmilhas mar\u00edtimas (100 m.m.) da is\u00f3bata (linha que une profundidades iguais) de 2500 m (2500 m + 100 m.m.), \nvalendo o que for maior. \n\nNos casos em que a PCJ assumir extens\u00e3o inferior a 200 m.m., o conceito de ZEE \u00e9 mais abrangente e, \nimplicitamente, engloba o conceito de PCJ. \n\nAgora, fa\u00e7a o que se pede: \n\n1. Usando a escala gr\u00e1fica do mapa e as linhas de base, PTC, PTC + 1% e is\u00f3bata de 2.500 m, j\u00e1 \n\nplotadas e devidamente identificadas, delimite para o Estado (fict\u00edcio) costeiro A: \n\n? As linhas (PTC + 60 m.m.), (is\u00f3bata de 2.500 m + 100 m.m.) e (350 m.m.), plotando-as \n\nno mapa. \n\n? A \u00e1rea de soberania total e controle pleno (MT). \n\n\n\n \n\n68 \n \n\n? A \u00e1rea em que est\u00e3o garantidos os direitos de explora\u00e7\u00e3o, aproveitamento, conserva\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o dos recursos naturais (vivos e n\u00e3o-vivos) (ZEE). \n\n2. Utilizando as linhas plotadas e a regi\u00e3o dada pela ZEE, indique graficamente o limite exterior \n\nda margem continental, que ser\u00e1 usado na fixa\u00e7\u00e3o definitiva da PCJ. \n\n3. A \u00e1rea X, representada no mapa da figura 3, pode ter seus recursos explotados pelo Estado \n\ncosteiro A? Justifique sua resposta. \n\n \nFigura 3 \u2013 Diferentes crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica de um pa\u00eds hipot\u00e9tico A  \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n \n\n4. H\u00e1 muitos anos, os respons\u00e1veis pela defesa do territ\u00f3rio das na\u00e7\u00f5es perceberam que uma \n\nfaixa de mar territorial de 12 m.m. deixava o Estado muito vulner\u00e1vel a todo tipo de ataque. \n\nAssim, criaram uma zona de conten\u00e7\u00e3o, denominada Zona Cont\u00edgua (entre 12 e 24 m.m.), na \n\nqual o Estado pode tomar medidas de fiscaliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias para \u201cevitar e reprimir as \n\ninfra\u00e7\u00f5es \u00e0s leis e tamb\u00e9m aos regulamentos aduaneiros, fiscais, sanit\u00e1rios ou de imigra\u00e7\u00e3o, \n\nem seu territ\u00f3rio ou em seu mar territorial\u201d (Lei n\u00ba 8.617/93, art. 4\u00ba). Discuta brevemente a \n\nimport\u00e2ncia da Zona Cont\u00edgua, relacionando-a com a atua\u00e7\u00e3o da Marinha de Guerra e da \n\nPol\u00edcia Federal contra os atos de pirataria ocorridos no Brasil. \n\n5. Compare suas respostas \u00e0 quest\u00e3o anterior com as de colegas de outro grupo. Quais s\u00e3o as \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as encontradas? Justifique o porqu\u00ea das eventuais diverg\u00eancias. \n\nATIVIDADE 4 - Trabalho individual ou em duplas  \n\nPlataforma Continental e soberania \n\nDe volta ao mapa utilizado na Atividade 3, suponha que no ponto \u2018Y\u2019 (canto \n\nsuperior direito) exista um local de pequenas dimens\u00f5es. Sobre este local, tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema se colocam: \n\nA. \u2018Y\u2019 \u00e9 uma ilha do tipo oce\u00e2nica e pertence a um pa\u00eds B (n\u00e3o representado no mapa), que l\u00e1 \n\nmant\u00e9m um posto avan\u00e7ado de pesquisas. \n\nB. \u2018Y\u2019 \u00e9 um grupo de rochedos desabitados (pertencentes ao pa\u00eds A), nos quais vivem algumas \n\nesp\u00e9cies de aves marinhas, notadamente atob\u00e1s e fragatas. \n\nC. \u2018Y\u2019 \u00e9 uma ilha continental, pertencente ao pa\u00eds A, e possui um farol de sinaliza\u00e7\u00e3o no qual se \n\nrevezam operadores da Marinha de Guerra daquele pa\u00eds durante todos os dias do ano. \n\nLeia atentamente o texto abaixo e, em seguida, fa\u00e7a o que se pede: \n\n\n\n \n\n70 \n \n\nDIREITOS BRASILEIROS DE ZONA ECON\u00d4MICA EXCLUSIVA E DE PLATAFORMA CONTINENTAL \nEM TORNO DO ARQUIP\u00c9LAGO DE S\u00c3O PEDRO E S\u00c3O PAULO \n\nJoanisval Brito Gon\u00e7alves \n\nPara a CNUDM, ilha \u00e9 \u201cuma extens\u00e3o de terra, cercada de \u00e1gua e que fica descoberta na mar\u00e9 alta\u201d. O art. 121, da \nreferida Conven\u00e7\u00e3o, acrescenta que \u201co mar territorial, a zona cont\u00edgua, a zona econ\u00f4mica exclusiva e a plataforma \ncontinental de uma ilha ser\u00e3o determinados de conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es da presente Conven\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis \na outras forma\u00e7\u00f5es terrestres\u201d. Faz-se a ressalva: \u201cos rochedos que, por si pr\u00f3prios, n\u00e3o se prestam \u00e0 habita\u00e7\u00e3o \nhumana ou \u00e0 vida econ\u00f4mica n\u00e3o devem ter zona econ\u00f4mica exclusiva nem plataforma continental\u201d [grifos nossos]. \n\nCaso seja poss\u00edvel a habita\u00e7\u00e3o humana \u2013 mesmo que com subs\u00eddios do continente \u2013 ou a ilhota ou rochedo \napresentem viabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, ter\u00e3o os direitos referentes ao dom\u00ednio mar\u00edtimo, inclusive no que \ndiz respeito \u00e0 ZEE e \u00e0 Plataforma Continental. \n\nNesse sentido, caberiam algumas considera\u00e7\u00f5es. Primeiramente, a pretens\u00e3o brasileira est\u00e1 bem fundamentada. \nAfinal, o Arquip\u00e9lago de S\u00e3o Pedro e S\u00e3o Paulo (ASPSP) \u00e9 parte do territ\u00f3rio brasileiro e, apesar de tratar-se de um \nconjunto de rochedos, encontra-se habitado permanentemente por uma equipe de pesquisadores. Dessa maneira, \nassim como ocorre, por exemplo, com os rochedos Rockall (Reino Unido), Okinotorishima (Jap\u00e3o), Clipperton \n(Fran\u00e7a), Jan Mayen (Noruega), e com base nesses precedentes, tem-se o preenchimento do requisito da \u201chabita\u00e7\u00e3o \nhumana\u201d, previsto no art. 121 da CNUDM. \n\nAinda que se questionasse o requisito acima, o outro fundamento para o estabelecimento dos direitos de ZEE e PC \nnos rochedos, ou seja, a exig\u00eancia de que a \u00e1rea se preste \u00e0 vida econ\u00f4mica, parece, salvo melhor ju\u00edzo, encontrar-se \npreenchido em virtude do Programa Arquip\u00e9lago. Ressalte-se o enunciado na Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 0045, segundo a qual \n\u201cas mais recentes cartas n\u00e1uticas brasileiras expressam a inten\u00e7\u00e3o de no futuro o pa\u00eds vir a estabelecer tais \nespa\u00e7os mar\u00edtimos em torno do Arquip\u00e9lago, exatamente porque a \u00e1rea se presta \u00e0 vida econ\u00f4mica\u201d.  \n\n \n\n1. Diferencie, por meio de conceitos geol\u00f3gicos, os dois tipos de ilha presentes no texto. \n\nExemplifique os tipos de ilha no caso brasileiro. \n\n2. Discuta como ficariam os direitos de explora\u00e7\u00e3o, e a consequente explota\u00e7\u00e3o, de recursos \n\nnaturais por parte dos pa\u00edses A e B, no que diz respeito \u00e0 \u00e1rea X, para cada uma das tr\u00eas \n\nsitua\u00e7\u00f5es-problema. \n\n3. Compare suas respostas \u00e0 quest\u00e3o anterior com as de colegas de outro grupo. Quais s\u00e3o as \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as encontradas? Justifique o porqu\u00ea das eventuais diverg\u00eancias. \n\nATIVIDADE 5 - Trabalho individual ou em duplas  \n\nDo fict\u00edcio ao real \n\nLeia o trecho do artigo \u201cM\u00e9xico que investigar \u2018sumi\u00e7o\u2019 de ilha\u201d, do jornalista \n\nLu\u00eds Ferrari (adaptado aos objetivos da atividade), e fa\u00e7a o que \u00e9 solicitado: \n\n\n\n \n\n71 \n \n\nTEXTO 1: M\u00c9XICO QUE INVESTIGAR \u2018SUMI\u00c7O\u2019 DE ILHA \n\nLu\u00eds Ferrari (Folha de S. Paulo, 30/11/2008, p\u00e1gina A\u201324, se\u00e7\u00e3o Mundo) \n\nSenado pede a governo que apure aus\u00eancia de Bermeja, mapeada nas \u00e1guas territoriais mexicanas desde o s\u00e9culo \nXVI. Segundo estudos, \u00e1rea onde ficava ilha \"desaparecida\" \u00e9 rica em petr\u00f3leo; localiza\u00e7\u00e3o poderia proporcionar \nmaior extens\u00e3o das fronteiras. \n\nA ilha Bermeja, situada ao norte da pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, figurava em mapas como parte integrante do territ\u00f3rio \nmexicano desde o s\u00e9culo XVI. Mas, em 1997, uma embarca\u00e7\u00e3o da Marinha, munida das coordenadas da Bermeja \n\"n\u00e3o a localizou, caso in\u00e9dito, porque tal ilha aparece em documentos, como um guia tur\u00edstico dos EUA na internet, \nabastecido com dados da CIA\", conforme relatado no of\u00edcio assinado pelo senador situacionista Coppola Joffroy e \nsubscrito por outros cinco integrantes da C\u00e2mara Alta mexicana.  \n\nPara refor\u00e7ar o pedido de investiga\u00e7\u00e3o ao governo federal, Coppola cita estimativas da Universidade Nacional \nAut\u00f4noma do M\u00e9xico (UNAM), de que, no entorno das coordenadas da ilha Bermeja, h\u00e1 22,5 bilh\u00f5es de barris de \n\u00f3leo cru. A controv\u00e9rsia surge no momento em que o M\u00e9xico experimenta uma queda em suas reservas comprovadas \nde petr\u00f3leo. \n\n\u201cA import\u00e2ncia da ilha est\u00e1 no estabelecimento dos limites mar\u00edtimos entre EUA e M\u00e9xico, nos chamados \u2018Hoyos de \nDona\u2019 do Golfo do M\u00e9xico, caracterizados pela presen\u00e7a de grandes jazidas de petr\u00f3leo, g\u00e1s e minerais. Localizar e \nresolver o caso da ilha Bermeja permitiria ao M\u00e9xico estabelecer sua fronteira mais ao norte e conquistar uma maior \nparte [de \u00e1guas territoriais] frente aos EUA\u201d. [Hoje, a medi\u00e7\u00e3o dos limites do mar territorial mexicano \u00e9 feita a partir \ndos recifes Los Alcranes, localizados mais ao sul]. \n\n\u201cA maior parte da zona petroleira beneficia o vizinho ao norte, ao ignorar a ilha Bermeja, que definiria a fronteira e a \nexplora\u00e7\u00e3o de sua riqueza em favor do M\u00e9xico. Hoje, segundo se diz, a Bermeja est\u00e1 a 40 ou 50 metros abaixo da \nsuperf\u00edcie do mar. Um fen\u00f4meno natural de tal magnitude n\u00e3o pode passar despercebido\u201d, pondera o senador.  \n\nNas palavras de Coppola \u00e0 Ag\u00eancia de not\u00edcias espanhola Efe: \"Parece coisa de telenovela. J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma ilhota, nem \num atol sequer. Se a destru\u00edram, houve neglig\u00eancia de algu\u00e9m, e \u00e9 isso que queremos saber\", completou o senador. \n\nNa \u00faltima ter\u00e7a-feira, o deputado El\u00edas C\u00e1rdenas, presidente da Comiss\u00e3o Mar\u00edtima da C\u00e2mara, pediu que a UNAM \ninvestigue o \u2018sumi\u00e7o\u2019 da ilha. Tanto no documento apresentado ao Senado, quanto na entrevista concedida \u00e0 ag\u00eancia \nEfe, Coppola mencionou suspeitas de que a imers\u00e3o tenha sido provocada pela a\u00e7\u00e3o humana. Tamb\u00e9m segundo \nCoppola, os norte-americanos ficaram com a maior fatia, porque dividiram as \u00e1guas sem incluir o mar territorial \ncorrespondente \u00e0 ilha Bermeja, que tinha desaparecido. \n\nFabio Barbosa Cano, da UNAM, foi um dos primeiros a advertir do sumi\u00e7o da ilha. Segundo ele, a ilha estava \nsituada a 100 milhas mar\u00edtimas (100M), a noroeste de Sisal, perto do ilh\u00e9u Arenas, que se encontra no cat\u00e1logo das \nIlhas Mexicanas. Elaborado em julho de 1946, por Manuel Mu\u00f1oz Lumbier e editado pela Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica, esse cat\u00e1logo revela, \u00e0 p\u00e1gina 110, as seguintes coordenadas geogr\u00e1ficas para a ilha Bermeja: 22\u00ba33\u2019 N  \n91\u00ba22\u2019 W \n\nA ilha Bermeja tamb\u00e9m aparece no \u201cEnsaio de Geografia M\u00e9dica e \n\nClimatol\u00f3gica da Rep\u00fablica Mexicana\u201d, de autoria de Domingo Orva\u00f1anos, editado pela \n\nSecretaria de Fomento (1889). Nele consta a passagem: \n\n\"(...) entre os recifes mais not\u00e1veis do golfo do M\u00e9xico, pr\u00f3ximos da pen\u00ednsula de \nYucat\u00e1n, encontram-se as ilhas Los Alcranes, Bermeja, Arenas, Tri\u00e1ngulo, Banco \nNuevo e Arcasa\". [grifos nossos]. \n\nUm aspecto not\u00e1vel, ressaltado por Coppola em entrevista, \u00e9 o desaparecimento \n\ndas minutas que delimitam as fronteiras mar\u00edtimas com os Estados Unidos. Tais documentos, que \n\ndeveriam ser guardados pelo Senado mexicano, simplesmente n\u00e3o existem ou desapareceram. \n\n\n\n \n\n72 \n \n\n \nFigura 4 \u2013 Atlas Geogr\u00e1fico da Rep\u00fablica Mexicana (1919-1921) (Modif. de figura do jornal Folha de S. Paulo \n\nse\u00e7\u00e3o Mundo, p. A-24, 30/11/2008) \n\n1. Compare a situa\u00e7\u00e3o da Ilha Bermeja com suas respostas \u00e0 Atividade 3 e explique em que \n\ncondi\u00e7\u00f5es o M\u00e9xico poderia pleitear direitos de explota\u00e7\u00e3o sobre os \u201cHojos de Dona\u201d, \n\ncampos de petr\u00f3leo localizados no Golfo do M\u00e9xico (Fig. 5). Considere a escala dos mapas \n\nfornecidos. \n\n \nFigura 5 \u2013 Posi\u00e7\u00e3o da Ilha Bermeja (Fonte: http://img212.imageshack.us/i/bermej1847sf4.jpg/).  \n\nVer tamb\u00e9m: \u201c\u00bfQu\u00e9 pasa con la Isla Bermeja?\u201d, Poca Madre News, 27/11/2008: \nhttp://pocamadrenews.wordpress.com/2008/11/27/%C2%BFque-pasa-con-la-isla-bermeja-foro \n\n \n \n\n\n\n \n\n73 \n \n\nTEXTO 2: INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS SOBRE A PEN\u00cdNSULA DE YUCAT\u00c1N \n\nA Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n emergiu h\u00e1 treze milh\u00f5es de anos (Plioceno\u201313Ma). Geologicamente, \u00e9 chamada \u201cLaje\u201d de \nYucat\u00e1n, uma vez que constitui um grande bloco formado por rochas calc\u00e1rias perme\u00e1veis, as quais s\u00e3o \ncompletamente diferentes do resto do pa\u00eds. Possui uma extens\u00e3o de 197.600 km2, com 138.000 km2 no territ\u00f3rio \nmexicano (Estados de Campeche, Quintana Roo y Yucat\u00e1n) e o restante pertencente a Belize e Guatemala. \n\nPor sua origem, a pen\u00ednsula \u00e9 uma \u201cgrande superf\u00edcie plana e de baixa altitude\u201d, cuja principal parte fisiogr\u00e1fica \u00e9 a \nSerra de Ticul, que tem extens\u00e3o de 110 km, altura m\u00e1xima de 300 metros e que divide em duas partes a topografia \nda regi\u00e3o: ao sul, apresenta uma s\u00e9rie de morros com at\u00e9 de 150 metros de altura, enquanto que ao norte se observa \numa extensa plan\u00edcie (de 50m de altura) com suaves inclina\u00e7\u00f5es que chegam ao n\u00edvel do mar.  \n\nNote-se na Fig. 6 a total aus\u00eancia de corpos de \u00e1gua superficiais ou rios na Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n. Na realidade, todos \nos rios e arroios da Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n s\u00e3o subterr\u00e2neos, uma vez que a topografia plana e a permeabilidade do \nsolo dificultam a forma\u00e7\u00e3o dos mesmos. A pen\u00ednsula em quest\u00e3o conta com um grande len\u00e7ol fre\u00e1tico com \nprofundidade variando de 2 a 120 m, cont\u00ednuo e formado pela percola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva que penetra em terreno \ncalc\u00e1rio e no qual abundam po\u00e7os c\u00e1rsticos e olhos d\u2019\u00e1gua provenientes do umedecimento dos tetos das cavernas \nmenos profundas. Na regi\u00e3o, localizada dentro da faixa tropical, prevalecem os climas quentes com precipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia anual de 1.159 mm. Seus ecossistemas s\u00e3o influenciados pelos efeitos derivados de sua proximidade com o \nMar Caribe e o Golfo de M\u00e9xico, com presen\u00e7a de ventos-norte e furac\u00f5es.  \n\n \n\n \nFigura 6 \u2013 Hidrografia do M\u00e9xico (Fonte Pastrana S. 2007. Tabla de contenidos de la Geograf\u00eda de Mexico: \n\nhidrografia Geografia em la guia 2000. 22/06/2007: http://geografia.laguia2000.com/wp-\ncontent/uploads/2007/06/mexico_hidorlogia.png) \n\n \n2. Com base nos textos, posicione a ilha Bermeja nos mapas de relevo submarino (Fig. 7) e nas \n\nregi\u00f5es s\u00edsmicas do M\u00e9xico (Fig. 11), bem como nas figuras auxiliares (se poss\u00edvel). \n\n3. Proponha hip\u00f3teses para o \u2018sumi\u00e7o\u2019 da Ilha Bermeja, utilizando textos e figuras que julgar \n\npertinentes.\n\n\n\n \n\n74 \n \n\n \n\n \nFigura 7 \u2013 Relevo submarino de parte do Golfo do M\u00e9xico (Fonte: Sem autor. s.d. Bathymetric image was \n\ncreated from sonar information. EUA: Port Publishing Company. \nhttp://www.portpublishing.com/Computer%20Based/retaildetailgmsea.htm) \n\n \nFigura 8 \u2013 Batimetria do Golfo do M\u00e9xico (Modif. de Sandwell &amp; Smith, 1997) \n\n \n\n 99\u00baW  96\u00baW  93\u00baW   90\u00baW   87\u00baW \n\n \n24\u00baN \n \n \n \n \n \n \n\n21\u00baN \n \n \n \n \n \n \n \n18\u00baN \n\n\n\n \n\n75 \n \n\nFigura 9 \u2013 Batimetria da Plataforma Continental Mexicana (regi\u00e3o de Yucat\u00e1n) \nhttp://www.panamjas.org/pdf_artigos/PANAMJAS_2(3)_247-254) \n\n \n\n \nFigura 10 \u2013 Rota comum de furac\u00f5es no Golfo do M\u00e9xico. Exemplo: Furac\u00e3o Dean, 13 a 21/08/2007. A \n\nintensidade dos furac\u00f5es (5: Furac\u00e3o categoria 5; 4: Furac\u00e3o categoria 4; 3: Furac\u00e3o categoria 3; 2: Furac\u00e3o \ncategoria 2; T: tempestade tropical) se altera durante o percurso. O Furac\u00e3o atingiu m\u00e1xima intensidade antes \nde atingir a Pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n (Modif. de URL: http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/1560814/ \n\nHurricane-Dean-wreaks-havoc-in-Jamaica.html. Acesso em 29 jun. 2009) \n \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n \n\nFigura 11 \u2013 Regi\u00f5es s\u00edsmicas da Rep\u00fablica Mexicana.  \nLegenda: Regi\u00e3o A: N\u00e3o h\u00e1 registro hist\u00f3rico de sismos, nos \u00faltimos 80 anos. Regi\u00f5es B/C: Sismos de \n\nmagnitude fraca e intermedi\u00e1ria e baixa frequ\u00eancia. Regi\u00e3o D: Nesta, reportam-se grandes abalos s\u00edsmicos. \nAbalos de baixa magnitude s\u00e3o quase di\u00e1rios (alta frequ\u00eancia) (Modif. de URL: \n\nhttp://www.ssn.unam.mx/website/html/SSN/Sismos/region_fig1_zonasmx.gif.) \n \n\n \nFigura 12 \u2013 Dep\u00f3sitos sedimentares das PC ao longo do Golfo do M\u00e9xico e Mar do Caribe.  \n\n(Modif. de URL: http://www.geologia.uson.mx/academicos/olivia/carbonatadas/sedimentacion \ncarbonatadareciente archivos/image006.gif ) \n\n \n \n\n\n\n \n\n77 \n \n\nCap\u00edtulo 7  \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O EXPERIMENTAL \n\nNo fim do primeiro semestre de 2009, mais precisamente na \u00faltima semana de \n\naula (1o de agosto), aplicou-se o conjunto de atividades reproduzidas no Cap\u00edtulo 6 aos alunos da \n\ndisciplina GN-106 Ci\u00eancia do Sistema Terra I do curso de Ci\u00eancias da Terra da Unicamp  \n\n7.1. Resultados obtidos \n\nPara que os alunos pudessem ter tempo para pensar nas atividades e tentar \n\nresponder a contento as quest\u00f5es de verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Atividades 1 a 3) e de \n\naprofundamento (Atividades 4 e 5), previu-se per\u00edodo de aproximadamente um m\u00eas para entrega \n\ndos question\u00e1rios respondidos. Como cada conjunto de cinco atividades foi entregue a uma dupla \n\nde alunos e estes puderam consultar as mais diversas fontes para responder a cada quest\u00e3o, \n\nesperava-se grande porcentagem de acertos em cada uma das atividades, j\u00e1 que as duas \u00faltimas \n\nrequeriam dos alunos, al\u00e9m do conhecimento b\u00e1sico, um pouco de perspic\u00e1cia e poder dedutivo \n\npara que pudessem propor um motivo para o \"desaparecimento\" de uma ilha (denominada ilha \n\nBermeja) situada no golfo do M\u00e9xico. \n\nPara que se pudesse analisar comparativamente as respostas dadas pelos alunos, \n\ncorrigiram-se as quest\u00f5es, uma a uma, na ordem em que foram apresentadas. Analisando-se as \n\nrespostas dadas pelas duplas de alunos, h\u00e1 de se destacar: \n\nATIVIDADE 1: \n\n(a) A grande maioria das duplas (17) n\u00e3o apresentou dificuldade em trabalhar com o \n\nconceito de escala e posicionamento em termos de coordenadas geogr\u00e1ficas; contudo, \n\ntr\u00eas duplas n\u00e3o conseguiram converter com exatid\u00e3o medidas lineares em angulares. \n\n(b) A maioria das duplas (18) conseguiu plotar com precis\u00e3o os arquip\u00e9lagos da costa \n\nbrasileira; entretanto duas delas n\u00e3o foram capazes de distinguir o posicionamento de \n\nMartim Vaz e Trindade, colocando-as muito pr\u00f3ximas aos Abrolhos. \n\n(c) Todas foram precisas em afirmar que, de Porto Alegre ao Rio de Janeiro, um avi\u00e3o \n\nsobrevoaria, em rota direta entre as duas cidades, a serra do Mar, mas nenhuma delas \n\nsoube identificar a serra da Graciosa como sendo parte integrante da serra do Mar. \n\n\n\n \n\n78 \n \n\nATIVIDADE 2: \n\n(a) No que tange \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e fisiografia da margem continental, todas as duplas \n\nconseguiram reconhecer que cada um dos t\u00f3picos destacados em negrito estava \n\nassociado a um \u00fanico evento relativo \u00e0 deriva continental, e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da margem \n\ncontinental e do Atl\u00e2ntico sul. \n\n(b) Todas as duplas conseguiram responder a contento a quest\u00e3o em que se pedia a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de cada evento em dado \u00e9on, era, per\u00edodo e \u00e9poca; tamb\u00e9m perceberam \n\nque a defini\u00e7\u00e3o da idade pode demandar quantidade maior de informa\u00e7\u00f5es, \n\nprincipalmente se o evento for de longa dura\u00e7\u00e3o. \n\n(c) A maioria das duplas (19) conseguiu explicar a expans\u00e3o do assoalho oce\u00e2nico, mas \n\nnenhuma delas foi capaz de explicar que as placas tect\u00f4nicas nem sempre tiveram a \n\nmesma velocidade de deslocamento e nem mesmo que sua orienta\u00e7\u00e3o pode ter \n\nmudado ao longo do tempo. \n\n(d) Todas as duplas conseguiram associar a tipologia das bordas ao processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nda margem continental do Brasil; entretanto, apenas uma dupla citou o dom\u00ednio \n\ndistensional passivo observado na forma\u00e7\u00e3o da plataforma situada ao norte da foz do \n\nrio Amazonas. \n\nATIVIDADE 3: \n\n(a) As duplas compreenderam efetivamente os conceitos de Mar Territorial (MT), Zona \n\nEcon\u00f4mica Exclusiva (ZEE) e Plataforma Continental Jur\u00eddica (PCJ). Isso p\u00f4de ser \n\nconstatado pelas respostas apresentadas ao longo da atividade e pela delimita\u00e7\u00e3o \n\nminuciosa das linhas que s\u00e3o utilizadas na defini\u00e7\u00e3o de MT, ZEE e PCJ. \n\n(b) No que tange \u00e0 discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da soberania total sobre o \n\nMar Territorial e de se estabelecer uma zona de controle fiscal, aduaneiro e \n\nalfandeg\u00e1rio, denominada Zona Cont\u00edgua (ZC), as duplas demonstraram possuir \n\nalgum tipo de informa\u00e7\u00e3o a respeito de atos de pirataria, mas sempre associaram a \n\npirataria a eventos ocorridos em outros pa\u00edses (costa da Som\u00e1lia, I\u00eamen etc.) \n\nATIVIDADE 4: \n\n(a) No que tange \u00e0 Plataforma Continental e aos tipos poss\u00edveis de soberania, as duplas \n\nforam capazes de refletir a respeito das tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es-problema e discutir, com alguma \n\n\n\n \n\n79 \n \n\npropriedade, como ficariam os direitos de explota\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em cada \n\ncaso. \n\n(b) Todas as duplas conseguiram responder a contento a quest\u00e3o que versava sobre os \n\ntipos de ilha, no que tange aos aspectos geol\u00f3gicos. Entretanto, apenas tr\u00eas delas \n\nforam capazes de associar os tipos de ilha \u00e0s suas posi\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, tal como \n\ndadas pelo mapa que constava da Atividade 1. \n\nATIVIDADE 5: \n\n1. Todas as duplas conseguiram perceber que a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da poss\u00edvel Ilha \n\nBermeja levaria o M\u00e9xico a estender sua PCJ na dire\u00e7\u00e3o dos campos petrol\u00edferos e de \n\ng\u00e1s localizados na regi\u00e3o conhecidas como Hojos de Dona. \n\n2. Ao plotar a Ilha Bermeja nos mapas dados (por meio de suas coordenadas \n\ncartogr\u00e1ficas) e ao analisar as escalas gr\u00e1ficas dos mapas, as duplas puderam entender \n\na import\u00e2ncia estrat\u00e9gica que tal ilha teria, (no caso dela existir). As duplas tamb\u00e9m \n\naventaram possibilidades diversas sobre poss\u00edveis formas de destrui\u00e7\u00e3o total da ilha. \n\n3. Deve-se citar o fato de que quatro duplas procuraram e trouxeram informa\u00e7\u00f5es extras \n\nsobre o caso da Ilha Bermeja. As reportagens apresentadas pelas duplas mostravam \n\nn\u00e3o apenas vers\u00f5es conspirat\u00f3rias, mas tamb\u00e9m sugeriam causas naturais para o \n\ndesaparecimento. \n\n4. Entre as causas naturais, duas duplas mostraram que, na literatura cient\u00edfica, existe um \n\ntipo de rocha muito fri\u00e1vel, denominada Bermeja, que esboroa muito facilmente e que \n\na mesma poderia predominar na composi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da ilha; as mesmas duplas, \n\ncontudo, n\u00e3o conseguiram explicar por que raz\u00e3o o sumi\u00e7o se daria em tempo t\u00e3o \n\ncurto, n\u00e3o deixando vest\u00edgios.  \n\nPediu-se, no fim das atividades, que as duplas sugerissem algum tipo de \n\nmudan\u00e7a no conjunto de atividades propostas ou mesmo que criticassem seu conte\u00fado. Entre as \n\nsugest\u00f5es dos alunos, a mais frequente foi a de se encurtar a Atividade 1 \u201cA no\u00e7\u00e3o de plataforma \n\ncontinental\u201d e aproveitar seu mapa na resolu\u00e7\u00e3o da Atividade 3 \u201cA delimita\u00e7\u00e3o da Plataforma \n\nContinental Jur\u00eddica (PCJ)\u201d. Entre as cr\u00edticas feitas pelas duplas est\u00e1 o fato de serem textos muito \n\nsimplificados, de tal forma que a maioria dos alunos precisou buscar, na literatura, informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n80 \n \n\ncomplementares para responder a algumas das quest\u00f5es. Cabe lembrar que, por se tratar de um \n\nestudo dirigido, os alunos deveriam buscar informa\u00e7\u00f5es adicionais por outros meios. \n\nVisando avaliar os conhecimentos adquiridos pelos alunos por meio da \n\natividade acima citada, resolveu-se que uma das quest\u00f5es da primeira prova da disciplina \n\nCi\u00eancias do Sistema Terra II (GN 208) deveria versar sobre temas discutidos nas atividades. \n\nAssim, elaboraram-se duas quest\u00f5es divididas em itens e aplicadas separadamente em dois tipos \n\nde prova, denominados A e B.  \n\nRespondidas sem acesso a consulta de qualquer tipo, as quest\u00f5es foram \n\ncolocadas no in\u00edcio de cada folha de prova e tratavam especificamente dos conceitos de Zona \n\nEcon\u00f4mica Exclusiva (ZEE), forma\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da margem continental (MC), \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da Plataforma Continental Jur\u00eddica (PCJ) e import\u00e2ncia das camadas do pr\u00e9-sal. S\u00e3o \n\nelas: \n\nTURMA A \n\n1. (2,0 pontos) Os direitos de explora\u00e7\u00e3o/explota\u00e7\u00e3o de recursos naturais do leito e do \n\nsubsolo marinhos s\u00e3o definidos por acordos internacionais. Com base nisso, responda: (a) \n\npor quais motivos s\u00e3o profundamente baseados em Geologia os crit\u00e9rios adotados para se \n\nestabelecer a Plataforma Continental Jur\u00eddica de determinado pa\u00eds; (b) a extens\u00e3o da Zona \n\nEcon\u00f4mica Exclusiva \u00e9 definida em fun\u00e7\u00e3o do maior ou menor preenchimento sedimentar \n\ne vulc\u00e2nico das bacias da margem continental? Esquematize e explique suas respostas.  \n\nTURMA B \n\n1. (3,0 pontos) Os direitos de explora\u00e7\u00e3o/explota\u00e7\u00e3o de recursos naturais do leito e do \n\nsubsolo marinhos s\u00e3o definidos por acordos internacionais. Os crit\u00e9rios praticados s\u00e3o \n\nbaseados em fatores geol\u00f3gicos e fisiogr\u00e1ficos. Com base nisso, (a) esquematize e \n\nexplique em que consiste a Zona Econ\u00f4mica Exclusiva; (b) descreva quais s\u00e3o e como se \n\nsucederam as etapas de evolu\u00e7\u00e3o da margem continental brasileira; (c) explique por que \n\nas camadas do n\u00edvel chamado pr\u00e9-sal s\u00e3o consideradas t\u00e3o importantes para o \n\ndesenvolvimento de nosso pa\u00eds.  \n\nPara que pudesse comparar as notas das duas turmas, resolveu-se equiparar as \n\nnotas por meio da divis\u00e3o da notas de cada aluno da turma A por 0,2 e de cada aluno da turma B \n\n\n\n \n\n81 \n \n\npor 0,3, de tal forma que cada uma das quest\u00f5es, independente da turma, estivesse valendo um \n\ntotal de dez (10) pontos. A distribui\u00e7\u00e3o de notas \u2013 para cada turma e no geral \u2013 est\u00e1 representada \n\nna tabela a seguir: \n\n \nTabela 2: N\u00famero de alunos por classe de nota nas turmas A, B e Geral \n\nClasse de Nota Turma A Turma B Geral \n0 a 1,9  3  0  3 \n\n2,0 a 3,9  2  0  2 \n\n4,0 a 5,9 10 13 23 \n\n6,0 a 7,9  3  5  8 \n\n8,0 a 10,0  3  1  4 \n\nTotal 21 23 44 \n\nOs dados obtidos nas 44 provas (21 provas da turma A e 23 provas da turma B) \n\npermitem chegar a uma m\u00e9dia ponderada muito pr\u00f3xima a 4,8 pontos. Mas o que mais chamou a \n\naten\u00e7\u00e3o foram os fatos de nenhum aluno ter apresentado \u00edndice de acerto superior a 90% e de \n\nsomente tr\u00eas alunos terem zerado todas as quest\u00f5es. \n\nAo analisar as respostas dadas pelos alunos, tornou-se evidente que: \n\n1. A maior parte deles, acostumados a trabalhar com mapas, definem a Zona Econ\u00f4mica \n\nExclusiva (ZEE) como sendo uma \u00e1rea na qual o pa\u00eds litor\u00e2neo possui direito de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e explota\u00e7\u00e3o sobre qualquer recurso vivo e n\u00e3o-vivo; isso pode ser um \n\nindicativo da pouca import\u00e2ncia dada \u00e0 coluna d'\u00e1gua que se encontra sobreposta ao \n\nassoalho marinho e mesmo aos recursos nela existentes. \n\n2. Quando a quest\u00e3o versava sobre atualidades (camada do n\u00edvel pr\u00e9-sal, por exemplo), os \n\nalunos apresentaram um desempenho melhor; contudo nenhum deles foi capaz de citar a \n\npresen\u00e7a de g\u00e1s como constituinte da camada pr\u00e9-sal. Em casos extremos, os alunos \n\nsubstitu\u00edram conceitos geol\u00f3gicos por econ\u00f4micos, passando a denominar o petr\u00f3leo \n\ncomo commodity ao inv\u00e9s de consider\u00e1-lo como recurso explot\u00e1vel. \n\n3. Exce\u00e7\u00e3o feita a um \u00fanico aluno, a grande maioria destes n\u00e3o conseguiu responder com \n\ncorre\u00e7\u00e3o ao processo geol\u00f3gico de forma\u00e7\u00e3o da margem continental. A maioria apenas \n\ncitou as fases e sequer tentou explicar como se d\u00e1, por meio da movimenta\u00e7\u00e3o das placas \n\ntect\u00f4nicas, a forma\u00e7\u00e3o da margem continental brasileira e a forma\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico sul.  \n\n\n\n \n\n82 \n \n\n4. Os alunos da turma A, em sua maioria (19 alunos), n\u00e3o conseguiram perceber rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os aspectos geomorfol\u00f3gicos utilizados na delimita\u00e7\u00e3o da plataforma continental \n\njur\u00eddica. Em casos extremos, alguns especularam, de forma err\u00f4nea, que os sedimentos \n\nprovenientes do continente preencheram as bacias marginais e que isto levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nda plataforma continental, a qual poderia ser transformada em jur\u00eddica por meio de \n\nacordos internacionais. \n\n \n\n\n\n \n\n83 \n \n\nCap\u00edtulo 8  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o cumpriu os objetivos iniciais de lan\u00e7ar um raio de luz sobre o \n\nconceito de Plataforma Continental, propor sua inser\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em disciplinas como \n\nGeografia e Ci\u00eancias, e, ainda, abrir caminho para novos estudos. A experi\u00eancia colocada em \n\npr\u00e1tica possibilitou levantar considera\u00e7\u00f5es, \u00e0 guisa de encerramento, acerca dos seguintes \n\naspectos: tema escolhido; forma\u00e7\u00e3o de mentalidade mar\u00edtima e apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\n8.1. A respeito do tema escolhido \n\nConfirmamos ao longo da pesquisa que a hip\u00f3tese inicial sobre relev\u00e2ncia do \n\ntema estava correta. Tal relev\u00e2ncia \u2013 podemos dizer \u2013 superou as expectativas e agigantou-se, \n\npela comprova\u00e7\u00e3o de que o tema n\u00e3o abarca apenas aspectos cient\u00edficos, sendo capaz de abrigar, \n\nem seu interior, aspectos econ\u00f4micos, sociais e culturais. Tais aspectos foram, ao longo do \n\ntempo, permeados por (i) dogmas, (ii) cren\u00e7as, (iii) \u2018verdades\u2019, que muitas vezes se esva\u00edram em \n\ndecorr\u00eancia das mudan\u00e7as paradigm\u00e1ticas, e (iv) mitos, que se transformaram em paradigmas \n\natualmente aceitos, sendo estes confirmados pelo uso sistem\u00e1tico do m\u00e9todo cient\u00edfico. \n\nAs fontes bibliogr\u00e1ficas consultadas e a elabora\u00e7\u00e3o das atividades nos fizeram \n\nver que os aspectos gen\u00e9ticos da plataforma continental s\u00e3o de extrema valia para o entendimento \n\nda fisiografia do fundo do mar. Por isso, acreditamos que a plataforma continental passar\u00e1 a ser \n\napropriada ao nosso territ\u00f3rio, somente quando o for \u00e0s nossas mentes. Assim, o leito e o \n\nsubsolo marinhos, inclu\u00eddos entre nossos objetos de estudo, dever\u00e3o deixar de se enquadrar na \n\ncategoria de recursos culturalmente apreendidos para adquirir o status de lugar, o qual denota \n\n\n\n \n\n84 \n \n\numa classe especial de objeto, que passa a ser dotado de valor econ\u00f4mico ou simb\u00f3lico, ou seja, \n\num elemento que n\u00e3o requer media\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. \n\n8.2. A respeito da forma\u00e7\u00e3o de mentalidade mar\u00edtima \n\nSe analisarmos as tentativas levadas a cabo nessas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas pela \n\nMarinha do Brasil em tentar implantar um Programa de Mentalidade Mar\u00edtima, cuja principal \n\nmeta era criar uma rela\u00e7\u00e3o de intimidade entre a popula\u00e7\u00e3o brasileira e a ambi\u00eancia oce\u00e2nica, \n\nconstataremos que as tentativas esbarraram no fato de nossa popula\u00e7\u00e3o sentir muito mais apre\u00e7o \n\npelo litoral (com suas pr\u00e1ticas de lazer, tur\u00edsticas, esportes n\u00e1uticos etc.) do que pelo mar em si, \n\ntal como revelam os resultados obtidos em diversas pesquisas de opini\u00e3o p\u00fablica, referidas ao \n\nlongo desta Disserta\u00e7\u00e3o. \n\nUma grande dificuldade a ser superada por quem \u2013 como n\u00f3s \u2013 se prop\u00f5e a \n\nescrever um material did\u00e1tico reside no fato de que os conceitos de leito e subsolo oce\u00e2nicos, que \n\nembasam a defini\u00e7\u00e3o de Plataforma Continental Jur\u00eddica, s\u00e3o considerados de dif\u00edcil \n\ncompreens\u00e3o e mesmo abstratos para a grande maioria dos estudantes que se encontram em fase \n\nda pr\u00e9-adolesc\u00eancia, na faixa dos nove aos doze anos. Para tais indiv\u00edduos, o mundo concreto \n\nainda \u00e9 o que h\u00e1 de verdadeiro.  \n\nEntre o final da pr\u00e9-adolesc\u00eancia e a adolesc\u00eancia os indiv\u00edduos iniciam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o pr\u00f3pria de mundo, por meio de um processo de aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento no qual as abstra\u00e7\u00f5es ganham vulto. Os indiv\u00edduos passam a estabelecer conex\u00f5es \n\ne a criar conceitos dentro da mesma categoria de racioc\u00ednio, num processo cont\u00ednuo que persiste \n\npor toda a vida do indiv\u00edduo. Por isso, acreditamos que a melhor fase do desenvolvimento \n\nintelectual para apresentar e incorporar tais ideias sobre a PC seja aquela em que o racioc\u00ednio \n\nabstrato possibilite conex\u00f5es entre os conceitos j\u00e1 formados e as ideias rec\u00e9m-apreendidas.  \n\n\n\n \n\n85 \n \n\n8.3. A respeito da apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nAnalisando separadamente as 44 provas dos alunos, a grande maioria deles \n\ningressantes na universidade, e o conjunto de atividades entregue pelas 20 duplas, pode-se \n\naquilatar o processo de apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento desta turma de alunos em particular. \n\nFicaram evidentes os seguintes fatos: \n\n1. A maior parte dos alunos que realizou com afinco o conjunto de atividades proposto teve \n\num rendimento acima da m\u00e9dia na avalia\u00e7\u00e3o individual. \n\n2. As sugest\u00f5es feitas pelas duplas de alunos e os textos de apoio anexados a algumas \n\natividades (quatro duplas no total) revelou tend\u00eancia de se buscar novas refer\u00eancias por \n\nparte dos alunos, de modo a complementar os pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios ao seu processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\n3. Poucas duplas (seis no total) conseguiram transformar o roteiro de atividade em um \n\nverdadeiro roteiro de estudos, ou seja, passaram da atitude reativa \u2013 pela qual apenas se \n\nreage frente ao problema apresentado \u2013 em outra pr\u00f3-ativa, que leva a um incremento do \n\nsaber por meio da busca de novas fontes de informa\u00e7\u00e3o. \n\n4. Apesar de a atividade fornecer aos alunos informa\u00e7\u00f5es precisas e necess\u00e1rias no que \n\ntange \u00e0 solu\u00e7\u00e3o dos questionamentos propostos, os alunos sentiram muito mais \n\ndificuldade na resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problema da atividade n\u00famero 5 (\u201cDo fict\u00edcio ao \n\nreal\u201d: o desaparecimento da Ilha Bermeja, no golfo do M\u00e9xico). Importante citar que n\u00e3o \n\nbastava ao aluno conhecer os conceitos impl\u00edcitos na atividade; ele tamb\u00e9m deveria \n\nsaber contextualizar seus conceitos face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o apresentada.  \n\n5. Os alunos que efetivamente produziram mapa contendo delimita\u00e7\u00f5es de mar territorial, \n\nzona econ\u00f4mica exclusiva e plataforma continental jur\u00eddica perceberam qu\u00e3o d\u00edspares \n\nelas s\u00e3o, seja em termos da extens\u00e3o, do tipo de soberania exercida e da import\u00e2ncia \n\n\n\n \n\n86 \n \n\nestrat\u00e9gica. A grande maioria percebeu a import\u00e2ncia de se cartografar as informa\u00e7\u00f5es, \n\nplotando-as no mapa, a fim de compar\u00e1-las. \n\n6. Mesmo havendo grande diferen\u00e7a em se produzir um texto com consulta (no caso do \n\nconjunto de atividades) ou na aus\u00eancia da mesma (prova individual), percebeu-se que os \n\nalunos das quatro duplas que mais se envolveram com a pesquisa durante o per\u00edodo de \n\nf\u00e9rias recuperaram um volume apreci\u00e1vel de informa\u00e7\u00f5es sobre o tema. Foram eles \n\ntamb\u00e9m os que, na avalia\u00e7\u00e3o escrita individual, conseguiram explanar o conhecimento \n\nadquirido por meio de s\u00ednteses abrangentes. Esses alunos demonstraram compreender os \n\nconceitos geol\u00f3gicos e mescl\u00e1-los com informa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, econ\u00f4micas ou \n\nsociol\u00f3gicas; isso gerou, em certo grau, uma resposta multidisciplinar. Para os demais \n\nalunos, o envolvimento prec\u00e1rio na pesquisa prejudicou at\u00e9 mesmo o entendimento de \n\naspectos fundamentais das Geoci\u00eancias e a aplica\u00e7\u00e3o de conceitos para visualizar a \n\nplataforma continental, como, por exemplo, o fato de que as bacias costeiras constituem \n\nprismas sedimentares tridimensionais. \n\n7. A totalidade dos alunos deixou de associar, na avalia\u00e7\u00e3o escrita individual, as subst\u00e2ncias \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s. Isso revela a necessidade de tratar, no \u00e2mbito da disciplina, os processos \n\nnaturais de gera\u00e7\u00e3o e matura\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, que d\u00e3o origem a carv\u00e3o, antracito, \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s. \n\n8. Por fim, percebeu-se que o lapso temporal de aproximadamente tr\u00eas meses entre a \n\naplica\u00e7\u00e3o das atividades e a realiza\u00e7\u00e3o da prova n\u00e3o constituiu qualquer obst\u00e1culo \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o. A maior parte dos alunos notou, assim, a import\u00e2ncia de manter contato com \n\nnovas informa\u00e7\u00f5es e ser capaz de reinterpret\u00e1-las por meio do conhecimento adquirido. \n\n\n\n \n\n87 \n \n\nAnalisando o conjunto da Disserta\u00e7\u00e3o, conclu\u00edmos que o material did\u00e1tico foi \n\ntestado sob condi\u00e7\u00f5es adequadas, no \u00e2mbito de um curso superior de Geologia e Geografia. As \n\natividades reunidas na proposta foram capazes de desvendar, em sequ\u00eancia, cada aspecto citado.  \n\nDentre os objetivos das atividades, observou-se que o material contribuiu de \n\nforma eficaz para an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o-problema (o desaparecimento da Ilha Bermeja, de \n\nimport\u00e2ncia estrat\u00e9gica para o governo mexicano) sob os mais diversos pontos de vista.  \n\nEntre as hip\u00f3teses sugeridas, a maioria dos alunos optou por causas naturais: (1) \n\nterremoto seguido por maremoto; (2) fragilidade litol\u00f3gica e estrutural (existe uma rocha muito \n\nfri\u00e1vel que, em espanhol, \u00e9 denominada bermeja, e que se esboroa com facilidade). Tamb\u00e9m \n\naventou-se a possibilidade de explos\u00e3o submarina causada pelo impacto de um torpedo que, \n\nassociado a fatores como a fragilidade estrutural, poderiam ter levado ao desaparecimento da ilha. \n\nSe percebermos bem o tipo de resposta dada pelos alunos, veremos que a op\u00e7\u00e3o por uma teoria \n\nconspirat\u00f3ria baseia-se em conjecturas que associam o pre\u00e7o dos produtos componentes da matriz \n\nenerg\u00e9tica mundial, notadamente g\u00e1s e petr\u00f3leo, e os megacampos localizados em profundidade \n\nno golfo do M\u00e9xico \u2013 regi\u00e3o dos Hoyos de Dona. \n\nAtualmente, a maior pol\u00eamica sobre os megacampos existentes na plataforma \n\ncontinental brasileira est\u00e1 centrada em aspectos que dizem respeito \u00e0 sua viabilidade econ\u00f4mica. \n\nFontes da Petrobr\u00e1s garantem que o custo total de explora\u00e7\u00e3o das reservas j\u00e1 descobertas na \n\ncamada pr\u00e9-sal \u00e9 estimado em 600 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, os quais seriam investidos ao longo das \n\npr\u00f3ximas duas d\u00e9cadas. Essas fontes asseveram que, mesmo o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo des\u00e7a \n\npara o patamar de 45 d\u00f3lares americanos, o que n\u00e3o acontece h\u00e1 pelo menos cinco anos, ainda \n\nassim, tal commodity geraria uma Taxa Interna de Retorno (TIR) de 12% ao ano, sendo esta \n\nsuficiente para garantir a viabilidade econ\u00f4mica. \n\n\n\n \n\n88 \n \n\nNo que diz respeito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da plataforma continental ao territ\u00f3rio \n\nbrasileiro devemos entender que sua inclus\u00e3o se d\u00e1, inicialmente, em n\u00edvel mental. Portanto, para \n\nque a no\u00e7\u00e3o de PC passe a fazer parte de nosso conhecimento cotidiano, ela dever\u00e1, primeiro, ser \n\nincorporada ao conhecimento cient\u00edfico \u2013 assim como se prop\u00f5e esta Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 por meio de \n\nprinc\u00edpios que revelem sua origem, fisiografia e possam resultar em sua perfeita delimita\u00e7\u00e3o; s\u00f3 \n\nassim ela poder\u00e1 parte de nossas vidas. Estes dois tipos de conhecimentos, cient\u00edfico e cotidiano, \n\ns\u00e3o absolutamente imprescind\u00edveis para a plena forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o brasileiro, uma vez que o \n\ntorna consciente das vantagens trazidas pelo progresso ao mesmo tempo que o alerta para as \n\nvicissitudes dos tempos atuais. \n\nAssim sendo, o firme prop\u00f3sito desta Disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m mostrar a PC deve \n\nser percebida como fato social de relev\u00e2ncia cient\u00edfica, estrat\u00e9gica e econ\u00f4mica; por ser um fato \n\nsocial, encontra-se associada \u00e0s maneiras de ser, fazer, pensar, agir e sentir. Contudo, para isso \n\nocorra, ela deve, a priori, ser coletivamente compartilhada. A experi\u00eancia mostra que a educa\u00e7\u00e3o \n\nnos mais diversos n\u00edveis colabora com a forma\u00e7\u00e3o do ser social, ou seja, ela constitui a \u00fanica \n\nforma eficaz de levar aos indiv\u00edduos as diferentes maneiras de ver, sentir e agir. \n\n Ao finalizar esta Disserta\u00e7\u00e3o, confirma-se a certeza de que o m\u00e9todo (em \n\ngrego, methodos que significa, literalmente, \u201ccaminho para chegar a um fim\u201d) mais preciso a ser \n\ntrilhado dever\u00e1 ser, necessariamente: (i) pautado pela \u00e9tica, (ii) constru\u00eddo por meio de atitudes \n\npr\u00f3-ativas frente \u00e0 realidade (n\u00e3o esperar o problema aparecer, para depois buscar sua solu\u00e7\u00e3o) e \n\n(iii) conduzido de forma a ensinar (do latim in signus, cujo significado etimol\u00f3gico equivale a \n\n\u201cdeixar uma boa marca\u201d) nossos futuros cidad\u00e3os para, afinal, educ\u00e1-los (do latim ex-ducere, \n\ncujo significado etimol\u00f3gico equivale a \u201cconduzir para fora\u201d) ou seja, preparar o indiv\u00edduo para \n\no mundo, dando-lhe autonomia para que possa desfrutar de uma exist\u00eancia plena. \n\n\n\n \n\n89 \n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nAB\u00b4S\u00c1BER, A. N. A teoria dos ref\u00fagios: origem e significado. Revista do Instituto Florestal, S\u00e3o Paulo, p. 23-38, \n\nmar. 1992. Edi\u00e7\u00e3o especial. \n\nACZEL, A.D. B\u00fassola: a inven\u00e7\u00e3o que mudou o Mundo. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Luiza X. A. Borges. Rio de Janeiro: Jorge \n\nZahar Editora, 2002. 135 p. \n\nALBUQUERQUE, A.T.M. Bandeirantes das Longitudes Salgadas. In: O Mar no Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico Brasileiro. \n\nBras\u00edlia: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006. p. 19-24. (Cole\u00e7\u00e3o Explorando o Ensino) \n\nANDERY, M.A. et al. Para Compreender a Ci\u00eancia: uma perspectiva hist\u00f3rica. 13. ed. S\u00e3o Paulo: EDUC, 2004. \n\n436 p. \n\nBARRETO, H.T. &amp; MILLIMAN, J.D. Esbo\u00e7o fisiogr\u00e1fico da margem continental brasileira. In: TOFFOLL, L.C. \n\n(Ed.) Margem Continental Brasileira. Rio de Janeiro: Petrobr\u00e1s, 1969. p. 11-30 (Colet\u00e2nea de Trabalhos) \n\nBELLO-PINEDA F J. &amp; HERN\u00c1NDEZ-STEFANONI J.L. Comparing the performance of two spatial interpolation \n\nmethods for creating a digital bathymetric model of the Yucatan submerged platform. Pan-American Journal of \n\nAquatic Sciences. v. 2, n. 3, 2007. p. 247-254. Dispon\u00edvel em: http://www.panamjas.org/pdf_artigos/ \n\nPANAMJAS_2(3)_247-254. Acesso em: 27 dez.2008. \n\nBIZZO, N. M.V. Ci\u00eancias: f\u00e1cil ou dif\u00edcil? S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 2000. p. 9-60. (Cap. 1, 2 e 4) \n\nBRASIL. Decreto-lei no 28840, de 8 de novembro de 1950. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \n\nImprensa Nacional, Guanabara. \n\nBRASIL. Decreto-lei no 44, de 18 de novembro de 1966. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil,  \n\nImprensa Nacional, Bras\u00edlia, DF. \n\nBRASIL. Decreto-lei no 553, de 25 de abril de 1969. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Imprensa \n\nNacional, Bras\u00edlia, DF. \n\nBRASIL. Decreto-lei no 1098, de 30 de mar\u00e7o de 1970. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \n\nImprensa Nacional, Bras\u00edlia, DF.  \n\nBRASIL. Decreto-lei no 7661, de 16 de maio de 1988. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \n\nImprensa Nacional, Bras\u00edlia, DF. \n\nBRASIL. Decreto-lei no 8617, de 5 de janeiro de 1993. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \n\nImprensa Nacional, Bras\u00edlia, DF. \n\nCAMINHA, J.C. Hist\u00f3ria Mar\u00edtima. Rio de Janeiro: Biblioteca do Ex\u00e9rcito Editora, 1980. 302p. \n\nCAPURRO, L.R.A. Oceanography for Practicing Engineers. New York: Barnes &amp; Noble Publishers, 1970. 175 p. \n\n\n\n \n\n90 \n \n\nCARVALHO G.L.C. O Mar Territorial Brasileiro de 200 Milhas: Estrat\u00e9gia e Soberania (1970-1982). 1999. \n\n105 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Depto. Hist\u00f3ria, Universidade de Bras\u00edlia, Distrito Federal, 1999.  \n\nCARVALHO, R.G. A Outra Amaz\u00f4nia. In: O Mar no Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico Brasileiro. Bras\u00edlia: Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006. p. 15-19. (Col. Explorando o Ensino). \n\nCARVALHO, R.G. No Mar, Nossa \u00daltima Fronteira. In: O Mar no Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico Brasileiro. Bras\u00edlia: \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006. p. 253-260. (Col. Explorando o Ensino). \n\nCESERO,.P &amp; PONTE, F.C. An\u00e1lise Comparativa da Paleogeologia dos Litorais Atl\u00e2nticos Brasileiro e Africano. B. \n\nGeoci. Petrobras, Rio de Janeiro, v. 11, n. 1-2, p. 1-18. 1997. Dispon\u00edvel em: http://www2.petrobras.com.br/ \n\ntecnologia/port/boletim_geociencias/v11_n1-2_jan-dez-1997/pdf/1analiseok.pdf . Acesso em: 20 fev. 2009. \n\nCIFUENTES LEMUS, J.L.; TORRES-GARCIA, P.; FRIAS MONDRAGON, M. El Oc\u00e9ano y sus Recursos: el \n\nfuturo de los oceanos. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f4mica, 1991. p. 49-65. (Volume 12).  \n\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL INDEPENDENTE SOBRE OS OCEANOS (CMIO). O Oceano... Nosso Futuro. Rio de \n\nJaneiro: Interci\u00eancia, 1999. 249 p. (Relat\u00f3rio final - Vers\u00e3o brasileira).  \n\nCOMISS\u00c3O NACIONAL INDEPENDENTE SOBRE OS OCEANOS (CNIO). O Brasil e o Mar no S\u00e9culo XXI: \n\nrelat\u00f3rio aos tomadores de decis\u00e3o do pa\u00eds. Rio de Janeiro: Ultra Set Editora, 1998. 408 p.  \n\nCONVEN\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE O DIREITO DO MAR (CNUDM). Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Direito do Mar. Lisboa: Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros e do Mar, 1985. 313 p. (Artigos 1 \n\na 78). \n\nCORBIN, A. O Territ\u00f3rio do Vazio: a praia e o imagin\u00e1rio ocidental. S\u00e3o Paulo: Ed. Schwarcz \u2013 Cia. Da Letras, \n\n1989. 385 p.  \n\nCORREIA, N.M.P. Biologia e Geologia. Disciplinas ministradas no 10\u00ba ano escolar Portugal. 2008/2009. Dispon\u00edvel \n\nem: http://sites.google.com/site/geologiaebiologia/rsrc/1226851333975/biologia-e-geologia-10%C2%BA/a-terra-\n\num-planeta-unico-a-proteger/Crosta%20Oce%C3%A2nica%201.jpg. Acesso em: 31 jan. 2009. \n\nDERRY, D.K. &amp; WILLIANS, T.I. Historia de la Tecnologia. Tradu\u00e7\u00e3o: Carlos Caranci. Madrid: Siglo XXI de \n\nEspa\u00f1a Ed. 1980. p. 275-308. (Volume 1). \n\nDIAS, J.M.A. Fisiografia dos Fundos Oce\u00e2nicos. Algarve: Faculdade de Ci\u00eancias do Mar e do Ambiente, Univ. do \n\nAlgarve. 2001. Dispon\u00edvel em: http://w3.ualg.pt/~jdias/oceangeol/2_FISIOGRAFIA/ 22_margem.html. Acesso \n\nem 21 fev. 2008. \n\nDIRETORIA DE HIDROGRAFIA E NAVEGA\u00c7\u00c3O. Levantamento da Plataforma Continental Brasileira.. Rio \n\nde Janeiro: DHN-Minist\u00e9rio da Marinha, 1987. (Mapa: Outer Limit Fixed Points). \n\nDOMINGUEZ J.M.L. et al. Atlas Geo-Ambiental da Zona Costeira do Estado da Bahia. Salvador: \n\nSuperintend\u00eancia de Geologia e Recursos Minerais do Governo do Estado da Bahia. 1999. \n\n\n\n \n\n91 \n \n\nDOMINGUEZ J.M.L. O Brasil al\u00e9m das 200 milhas. Salvador, 19 nov. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geologiamarinha.blogspot.com/2009/11/o-brasil-alem-das-200-milhas.html. Acesso em: 20 jan. 2010. \n\nERHART, H. A Teoria Bio-resist\u00e1sica e os problemas biogeogr\u00e1ficos e paleobiol\u00f3gicos. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica, \n\nCampinas, n. 11, p. 51-58, jun. 1966. \n\nFRANCO Jr., H. A Idade M\u00e9dia: o nascimento do Ocidente. S\u00e3o Paulo: Ed. Brasiliense, 1986. 204p.  \n\nGON\u00c7ALES, J.B. Direitos Brasileiros de Zona Econ\u00f4mica Exclusiva e de Plataforma Continental em Torno do \n\nArquip\u00e9lago de S\u00e3o Pedro e S\u00e3o Paulo. Bras\u00edlia, 1 out. 2002. Dispon\u00edvel em: http://www.senado.gov.br/ \n\nconleg/artigos/direito/DireitosBrasileirosdeZona.pdf. Acesso em: 30 dez. 2008. \n\nGUSM\u00c3O L.G.S. Recursos Energ\u00e9ticos. In: O Mar no Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico Brasileiro. Bras\u00edlia: Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006. p. 178-186. (Cole\u00e7\u00e3o Explorando o Ensino). \n\nHEEZEN, M. C., THARP, M.; EWING, M. The floors of the oceans. The north Atlantic. New York: The \n\nGeological  Society of America, 1959. 122 p. (Special Paper 65). \n\nLE GOFF J. O Maravilhoso e o Quotidiano no Ocidente Medieval. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1990. p. 14-235.  \n\nLE\u00c3O, Z.M.A.N. Abrolhos-BA: O complexo recifal mais extenso do Atl\u00e2ntico Sul. In: SCHOBBENHAUS, C. et al. \n\n(edit.) S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. Bras\u00edlia: DNPM/CPRM - Comiss\u00e3o Brasileira de S\u00edtios \n\nGeol\u00f3gicos e Paleobiol\u00f3gicos (SIGEP). 2002. p. 345-359. \n\nMART\u00cdNEZ DOM\u00cdNGUEZ G. s.d. Regiones S\u00edsmicas en M\u00e9xico. Manual de Dise\u00f1o de Obras Civiles. M\u00e9xico: \n\nComisi\u00f3n Federal de Electricidad, Inst. Invest. El\u00e9ctricas, Serv\u00edcio Sismol\u00f3gico Nacional. 3 v. 2248 p. 1969. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.ssn.unam.mx/website/html/SSN/Sismos/region_fig1_zonasmx.gif. Acesso em: \n\n02 fev. 2009. \n\nMARTINS, L.R.; URIEN, C.M.; BUTLER, L. Prov\u00edncias fisiogr\u00e1ficas e sedimentos da margem continental atl\u00e2ntica \n\nda Am\u00e9rica do Sul. In: XXVI CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, v. 2, 1972, Bel\u00e9m. Anais... Bel\u00e9m. \n\n1972. p. 105-114.  \n\nMARX, K. O Capital. 6 ed.  S\u00e3o Paulo: Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1980. 351 p. (Livro 1) \n\nMILANI, E. J. et al. Petr\u00f3leo na margem continental brasileira: geologia, explora\u00e7\u00e3o, resultados e perspectivas. Rev. \n\nBras. Geof., v. 18, n. 3, p. 352-396. 2000.  \n\nMILANI, E.J. &amp; THOMAZ FILHO, A. Sedimentary basins of South America. In: CORDANI, U.G. et al., Tectonic \n\nevolution of South America. Rio de Janeiro: 31st International Geological Congress, 2000. p. 389-452. \n\nMOHRIAK, W.U. Bacias Sedimentares da Margem Continental Brasileira. In: BIZZI, L.A., SCHOBBENHAUS, C; \n\nVIDOTTI, R.M.; GON\u00c7ALVES, J.H. (eds.). Geologia, Tect\u00f4nica e Recursos Minerais do Brasil. Bras\u00edlia: \n\nCPRM, 2003. p. 87-155. \n\nM\u00dcNSTER S. Cosmographia (pr\u00f3logo). In: LOPES, M.S. Textos de Apoio da Faculdade de Letras. Viseu: \n\nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa, 1554 (1990). p. 290-293 (Introdu\u00e7\u00e3o) e p. 582-583 (Gravura). \n\n\n\n \n\n92 \n \n\nOLIVEIRA, J; CALLAPEZ, P; DIAS, E. As rochas sedimentares e os f\u00f3sseis: ambientes sedimentares mais comuns. \n\n2002. Dispon\u00edvel em: http://fossil.uc.pt/pags/sedime.dwt. Acesso em: 14 dez. 2009. \n\nPALMA, J.J.C. Geomorfologia da plataforma continental norte brasileira. In: Geomorfologia da margem \n\ncontinental brasileira e das \u00e1reas oce\u00e2nicas adjacentes. Rio de Janeiro: Petrobras-DNPM, 1979. 177 p. \n\n(Projeto REMAC, Relat\u00f3rio final) \n\nPASTRANA S. Tabla de contenidos de la Geograf\u00eda de Mexico: hidrografia. Geografia em la guia 2000. 22 jun. \n\n2007. s.p. Dispon\u00edvel em: http://geografia.laguia2000.com/wp-content/uploads/2007/06/mexico_hidorlogia.png. \n\nAcesso em: 22 dez. 2008. \n\nPEREIRA, M.E.M. &amp; GIOIA, S.C. Do Feudalismo ao Capitalismo: uma longa transi\u00e7\u00e3o. In: ANDERY, M.A. et al. \n\nPara Compreender a Ci\u00eancia: uma perspectiva hist\u00f3rica. 13. ed. S\u00e3o Paulo: EDUC, 2004. p. 163-178. \n\nPOGGIO, G. O Direito do Mar. Parte I. Os Espa\u00e7os Mar\u00edtimos e seu Reconhecimento Internacional. 2007. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.naval.com.br/conhecimentos/direito_do_mar/direito_do_mar-parte1.htm. Acesso em: \n\n10 fev. 2008. \n\nPONTES, E.M.S. O Jubileu de Ouro da Sociedade Brasileira de Direito Aeroespacial. (Confer\u00eancia). 2000. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.sbda.org.br/revista/Anterior/1693.htm. Acesso em: 08 fev. 2008. \n\nPRESS, F. et al. Para Entender a Terra. Tradu\u00e7\u00e3o: R. MENEGAT, P.C.D. FERNANDES, L.A.D. FERNANDES, \n\nC.C. PORCHER. 4 ed. Porto Alegre: Bookman, 2006. 656 p. \n\nRUDWICK, M.J.S. El Significado de los F\u00f3ssiles. Madrid: Hermann Blume, 1987. 347 p.  \n\nSANDWELL, D.T. &amp; SMITH, W.H.F. Global seafloor topography from satellite altimetry and ship depth soundings. \n\nScience, n. 277, p. 1957-1962. 1997. Dispon\u00edvel em: http://topex.ucsd.edu/marine_topo/mar_topo.html. Acesso \n\nem: 12 fev. 2009. \n\nSHEPARD, FP. Submarine Geology. New York: Harper &amp; Row, 1973. 517 p.  \n\nSILVA, P.A.H. da. A teoria dos ref\u00fagios florestais e sua rela\u00e7\u00e3o com a extin\u00e7\u00e3o da megafauna pleistoc\u00eanica: um \n\nestudo de caso. Estudos Geogr\u00e1ficos, Rio Claro, v.5, n.1, p. 121-134. 2007. Dispon\u00edvel em:   \n\nhttp://cecemca.rc.unesp.br/ojs/ index.php/estgeo/article/view/1021/948. Acesso em: 02 fev. 2010. \n\nSKYSCRAPERCITY. Yucat\u00e1n Isla Bermeja. La isla Fantasma. S.l. site Skyscrapercity. 22. jan. 2009. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.skyscrapercity.com/showthread.php?t=79202. Acesso em: 23 jun. 2009. \n\nSOUZA, J. M. de. Mar territorial, zona econ\u00f4mica exclusiva ou plataforma continental? Rev. Bras. Geof.,  S\u00e3o \n\nPaulo,  v. 17,  n. 1, p. 79-82. mar.  1999.  Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext &amp;pid \n\n=S0102-261X1999000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em  21  out.  2008.  \n\nSOUZA-LIMA, W. &amp; HAMSI Jr., G.P. Bacias Sedimentares Brasileiras: bacias da margem continental. Revista \n\nPhoenix, Aracaju, n. 50. s.p. fev. 2003. Dispon\u00edvel em: http://www.phoenix.org.br/Phoenix50_Fev03.htm. \n\nAcesso em: 12 nov. 2008. \n\n\n\n \n\n93 \n \n\nTORRES, L.C. &amp; FERREIRA, H.S. Amaz\u00f4nia Azul: a fronteira brasileira no mar. Revista Passadi\u00e7o, Rio de \n\nJaneiro (Centro de Adestramento Almirante Marques de Le\u00e3o - CAAML), n. 1, p. 3-5. 2005. \n\nTUAN, Y-F. Espa\u00e7o e Lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1983. 250 p. \n\nVIADANA, A.G. &amp; CAVALCANTI, A.P.B. A teoria dos ref\u00fagios florestais aplicada ao estado de S\u00e3o Paulo. Rev. \n\nda Casa de Geografia de Sobral. Sobral, v. 8/9, n.1, 20 p. 2006/2007.  \n\nVIEIRA, A.J.H. Humberto Maturana e o espa\u00e7o relacional da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Bras\u00edlia: Universidade \n\nCat\u00f3lica de Bras\u00edlia, Humanitates, v.1, n.2, s.p. 2004. Dispon\u00edvel em: http://www.humanitates.ucb.br/2/ \n\nmaturana.htm#Adriano. Acesso em: 20 fev. 2009. \n\nVIEIRA, A.L.B. Marinheiros e Pescadores na P\u00f3lis dos Atenienses no Per\u00edodo Cl\u00e1ssico: mesmo espa\u00e7o, lugares \n\ndiferentes. s.p. 2001. Dispon\u00edvel em: http://www.geocities.com/textossbec/bomfim.doc. Acesso em: 12 dez. \n\n2008. (Apresenta\u00e7\u00e3o sob a forma de comunica\u00e7\u00e3o). \n\nVIGER, A. Encyclop\u00e9die par l\u2019image: la mer. Paris: Librairie Hachette, 1925. 64 p. \n\n\n\n \n\n95 \n \n\nAnexo \n\nGloss\u00e1rio \nMar Territorial \n\nDefinido legalmente como sendo uma \u201cfaixa de doze milhas mar\u00edtimas de \n\nlargura medidas a partir da linha de baixa-mar do litoral continental e insular brasileiro (linhas de \n\nbase), tal como indicada nas cartas n\u00e1uticas de grande escala, reconhecidas oficialmente no \n\nBrasil\u201d (Lei n\u00ba 8.617/93, art. 1\u00ba). A grande import\u00e2ncia dada \u00e0 sua fixa\u00e7\u00e3o se deve ao fato de que, \n\nno mar territorial, o Estado costeiro exerce soberania ou controle pleno sobre a massa l\u00edquida e o \n\nespa\u00e7o a\u00e9reo sobrejacente, bem como sobre o leito e o subsolo marinhos (SOUZA, 1999). \n\nZona Cont\u00edgua (ZC) \n\nA mesma lei que definiu nosso mar territorial acabou por fixar a zona cont\u00edgua \n\n(ZC); trata-se \u201cde uma faixa que se estende das doze \u00e0s vinte e quatro milhas mar\u00edtimas, contadas \n\na partir das linhas de base que servem para medir a largura do mar territorial\u201d. A zona cont\u00edgua \n\npode ser ent\u00e3o entendida como uma \u00e1rea de conten\u00e7\u00e3o. A soberania militar seria total sobre o mar \n\nterritorial, mas parcial sobre a ZC, na qual seriam cab\u00edveis medidas de fiscaliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias \n\npara \u201cevitar (...) e reprimir as infra\u00e7\u00f5es \u00e0s leis e tamb\u00e9m aos regulamentos aduaneiros, fiscais, \n\nsanit\u00e1rios ou de imigra\u00e7\u00e3o, em seu territ\u00f3rio ou em seu mar territorial\u201d. (Lei n\u00ba 8.617/93, art. 4\u00ba). \n\nZona Econ\u00f4mica Exclusiva (ZEE) \n\nA defini\u00e7\u00e3o legal diz que a ZEE \u201ccompreende uma faixa que se estende das \n\ndoze \u00e0s duzentas milhas mar\u00edtimas, contadas a partir das linhas de base que servem para medir a \n\nlargura do mar territorial\u201d. (Lei n\u00ba 8.617/93, art. 6\u00ba). Nessa faixa, a soberania militar \u00e9 parcial, tal \n\ncomo na ZC, por\u00e9m nela \u00e9 garantida a explora\u00e7\u00e3o na coluna d\u2019\u00e1gua, no leito e no subsolo dos \n\n\n\n \n\n96 \n \n\nrecursos naturais, vivos ou n\u00e3o; bem como as investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nprerrogativas do estado costeiro. Importante notar, no que tange aos recursos vivos, a CNUDM \n\nprev\u00ea que caso o estado costeiro n\u00e3o tenha capacidade de exercer aquelas atividades, \u00e9 obrigado a \n\npermitir que outros o fa\u00e7am (CARVALHO, 2006). \n\nDevemos observar que, apesar de delimitada inicialmente pela CNUDM a 200 \n\nmilhas mar\u00edtimas (200 m.m.), contadas a partir das linhas de base, o pr\u00f3prio artigo 76 dessa \n\nmesma Conven\u00e7\u00e3o prev\u00ea a expans\u00e3o dos limites da ZEE associada \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da PCJ pelo \n\nestado costeiro. Tais limites, analisados e aprovados pela ONU, permitiriam a expans\u00e3o da ZEE e \n\nda explora\u00e7\u00e3o e explota\u00e7\u00e3o dos recursos j\u00e1 citados. \n\nZona Costeira \n\nA defini\u00e7\u00e3o legal de Zona Costeira encontra-se no Plano Nacional de \n\nGerenciamento Costeiro: \u201co espa\u00e7o geogr\u00e1fico de intera\u00e7\u00e3o do ar, do mar e da terra, incluindo \n\nseus recursos renov\u00e1veis ou n\u00e3o, abrangendo uma faixa mar\u00edtima e outra terrestre, a serem \n\ndefinidas pelo plano\u201d (Lei n\u00ba 7661/88, art. 2\u00ba). A resolu\u00e7\u00e3o 01/90 da Comiss\u00e3o Interministerial \n\npara os Recursos do Mar (CIRM) prev\u00ea a fixa\u00e7\u00e3o da Zona Costeira. Esta \u00e9 constitu\u00edda por faixa \n\nterrestre de 20 km sobre uma perpendicular, contada a partir da linha de costa e faixa mar\u00edtima \n\ncom limite m\u00ednimo de 10 km ou at\u00e9 onde ocorram movimentos (ondas, correntes, mar\u00e9s) que \n\npossam ocasionar processos naturais (sedimenta\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o) capazes de afetar a natureza \n\nconstitutiva da costa (DOMINGUES, 1999). No Brasil, a Zona Costeira se estende por 7.300 km, \n\ndist\u00e2ncia que se eleva para mais de 8.500 km quando se considera o recorte litor\u00e2neo. \n\n\n\n \n\n97 \n \n\nPlataforma Continental (PC) 23 \n\nJuridicamente, a plataforma continental (PC) compreende \u201co leito e o subsolo \n\ndas \u00e1reas submarinas que se estendem al\u00e9m do seu mar territorial, em toda extens\u00e3o do \n\nprolongamento natural de seu territ\u00f3rio terrestre, at\u00e9 o bordo exterior da margem continental ou \n\nat\u00e9 uma dist\u00e2ncia de duzentas milhas mar\u00edtimas (200 m.m.) das linhas de base, a partir das quais \n\nse mede a largura do mar territorial, nos casos em que o bordo exterior da MC n\u00e3o atinja essa \n\ndist\u00e2ncia\u201d (Lei n\u00ba 8.617/93).  \n\nDo ponto de vista fisiogr\u00e1fico, a plataforma \u00e9 definida como sendo a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o natural dos continentes adjacente \u00e0 costa que, partindo das linhas de base, estende-se \n\nna dire\u00e7\u00e3o do alto-mar; apresenta \u00e1rea plana, relevo muito suave e declividade da ordem de \n\n1: 1000 ou menor (HEEZEN et al., 1959); apresenta predominantemente profundidades menores \n\nque 185 metros, raz\u00e3o pela qual se utiliza a is\u00f3bata de 200 m como limite da mesma.  \n\nTalude Continental 24 \n\nA plataforma continental possui um limite externo, denominado quebra da \n\nplataforma. A partir desse limite \u2013 cuja profundidade m\u00e9dia de 132 metros delimita uma PC com \n\nlargura m\u00e9dia de 75 km (SHEPARD, 1973) \u2013 pode ser constatado um aumento acentuado da \n\ndeclividade, cujos valores referenciais da ordem de 1: 40, ou maiores, s\u00e3o comuns, em sentido \n\nconducente a uma profundidade maior (VIGER, 1925). D\u00e1-se o nome de talude continental \u00e0 \n\nregi\u00e3o que se inicia no fim da plataforma continental e desce at\u00e9 o encontro com uma nova \u00e1rea \n\nde inclina\u00e7\u00e3o menos acentuada, denominada eleva\u00e7\u00e3o continental; esta geralmente pr\u00f3xima a \n\n                                                           \n\n23 No idioma ingl\u00eas: Continental shelf (shelves, no plural). \n\n24 No idioma ingl\u00eas: Continental slope \n\n\n\n \n\n98 \n \n\nis\u00f3bata de 2500 m. A linha onde ocorre o encontro dos planos do talude e da eleva\u00e7\u00e3o continental \n\nrecebe o nome de p\u00e9 do talude continental (FoS)25. \n\nTanto a quebra da plataforma como o pr\u00f3prio talude: (1) s\u00e3o irregulares e \n\nmarcados pela presen\u00e7a de fendas e c\u00e2nions submarinos, que s\u00e3o vales profundos com paredes \n\nescarpadas e em forma de V, erodidos na PC e no talude continental. Mesmo que os c\u00e2nions \n\nfossem dele exclu\u00eddos, o talude n\u00e3o constituiria uma prov\u00edncia uniforme, devido a fei\u00e7\u00f5es \n\ndiversas tais como escarpas \u00edngremes, cumes, domos, degraus, eleva\u00e7\u00f5es e embaiamentos \n\nassociados; (2) podem ter origem a partir de processos de sedimenta\u00e7\u00e3o ou abras\u00e3o causados por \n\nondas atuais ou por outras que atuaram quando o n\u00edvel do mar, em \u00e9pocas passadas, estava mais \n\nbaixo que na atualidade. A associa\u00e7\u00e3o da plataforma e do talude d\u00e1 origem ao terra\u00e7o continental \n\n(CAPURRO, 1970). \n\nTerra\u00e7o Continental \n\nPrisma irregular tridimensional, o terra\u00e7o continental \u00e9 concebido, por raz\u00f5es \n\npr\u00e1ticas, como sendo resultante da uni\u00e3o de duas prov\u00edncias fisiogr\u00e1ficas, a PC e o talude \n\ncontinental (SHEPARD, 1973). Este inclui as maiores fei\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas da superf\u00edcie da Terra, \n\natingindo extens\u00e3o superior a 350.000 km. Os sedimentos depositados ao longo do terra\u00e7o \n\ncontinental possuem import\u00e2ncia geol\u00f3gica e estratigr\u00e1fica, pois nos auxiliam a interpretar os \n\nachados geol\u00f3gicos terrestres que foram provavelmente depositados em ambiente similar \u00e0queles. \n\nMargem Continental (MC) \n\nA margem continental \u00e9 formada pela uni\u00e3o de tr\u00eas prov\u00edncias fisiogr\u00e1ficas: a \n\nplataforma continental, o talude continental \u2013 cuja uni\u00e3o nos conduz ao conceito de terra\u00e7o \n\n                                                           \n\n25 No idioma ingl\u00eas: FoS = Foot of Continental Slope \n\n\n\n \n\n99 \n \n\ncontinental, descrito anteriormente \u2013 e o litoral. Geologicamente, pode ser classificada de acordo \n\ncom a atividade s\u00edsmica local: na margem passiva, geralmente localizada longe do limite da placa \n\ntect\u00f4nica, os vulc\u00f5es n\u00e3o existem e os terremotos s\u00e3o pouco frequentes e de baixa intensidade; na \n\nmargem ativa, a presen\u00e7a de vulc\u00f5es ativos e a atividade s\u00edsmica intensa ocorrem por conta da \n\nproximidade de uma zona de subduc\u00e7\u00e3o ou por estar associada a uma falha transformante \n\n(PRESS et al., 2006). \n\nEleva\u00e7\u00e3o ou Sop\u00e9 Continental \n\nA eleva\u00e7\u00e3o (ou sop\u00e9) continental \u00e9 definida como uma \u00e1rea plana com \n\nembasamento crustal oce\u00e2nico, relevo quase regular, e declividade da ordem de 1: 1000, ou \n\nmenor. Inicia-se no p\u00e9 do talude (FoS) e prossegue em mergulho at\u00e9 atingir as plan\u00edcies abissais, \n\nque se encontram a uma profundidade m\u00e9dia de 4.500 m. (CAPURRO, 1970). As irregularidades \n\nno relevo da eleva\u00e7\u00e3o continental est\u00e3o associadas a leques de sedimentos provenientes do talude \n\ne da plataforma, formados a partir de correntes de turbidez \u2013 fluxos de \u00e1gua turva, lamosa \n\nmovendo-se talude abaixo por conta de sua maior densidade \u2013 cuja origem pode ser devida a \n\natividades s\u00edsmicas ou escorregamentos ocorridos na plataforma e no talude. \u00c0 medida que essa \n\ncorrente desce pelo talude, ganha velocidade; os sedimentos dessa corrente, ao encontrarem a \n\neleva\u00e7\u00e3o ou sop\u00e9, s\u00e3o desacelerados e depositam-se, formando os leques acima citados (PRESS \n\net al., 2006)."}]}}}