{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11167"}, {"@name": "filename", "#text": "16369_Cassio_Moreira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Cassio Franco Moreira \nEngenheiro Agr\u00f4nomo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSustentabilidade de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 sombreado org\u00e2nico e convencional \n\n \n\n \n\n \n\n \n                  Orientadora: \n\n                                                                           Profa. Dra. ELISABETE A. DE NADAI FERNANDES \n \n\n \n\n \n\n \n                                                                            Tese apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo  \n\nde Doutor em Ecologia Aplicada  \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPiracicaba \n2009 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n             \nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o  \n\nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O  - ESALQ/USP \n \n \n\nMoreira, Cassio Franco \nSustentabilidade de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 sombreado org\u00e2nico e convencional \n\n/ Cassio Franco Moreira. - - Piracicaba, 2009. \n145 p. : il. \n\nTese (Doutorado) - - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, 2009. \nBibliografia. \n\n1. Agricultura org\u00e2nica 2. Caf\u00e9 - Certifica\u00e7\u00e3o - Qualidade - Produtividade 3. Composi\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica 4. Fertilidade do solo 5. Sombreamento 6. Sustentabilidade I. T\u00edtulo \n \n\n                                                                                                                         CDD  633.73        \n                                                                                                                                   M838s \n\n \n \n\n \n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte \u2013 O autor\u201d \n\n \n \n \n\n\n\n 3 \n \n\n \n\n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDedico \n\n                                                     \nA meus amados pais, \u00e0 mem\u00f3ria de \nmeus queridos av\u00f3s, \u00e0 Paula, \u00e0 Cris e a \ntodos os agricultores que produzem em \nharmonia com a natureza  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 4 \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \na Deus, por minha vida, pela natureza t\u00e3o bela e por ter me propiciado a oportunidade de \ntrabalhar com um tema t\u00e3o apaixonante e que tanto acredito \n \na meus pais queridos, Gilson e Telma, que amo tanto, por terem me criado com educa\u00e7\u00e3o e amor \ne por propiciarem companheirismo, apoio, confian\u00e7a e amizade  \n \n\u00e0 minha querida irm\u00e3, Paulinha, que amo tanto, minha companheira de caminhadas e lutas \nideal\u00edsticas   \n \n\u00e0 minha querida Cris, meu amor, que tanto me ajudou nesta tese com companheirismo, paci\u00eancia, \ninspira\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a e amor  \n \n\u00e0 minha av\u00f3 querida, Chiquinha, que amo tanto e que tanto esteve presente nas distintas etapas de \nminha vida. Mulher forte, corajosa, que muito admiro \n \na meus av\u00f4s Carlos e S\u00edlvio (in memorian), grandes homens, ecologistas amantes da natureza, de \nonde vem muita inspira\u00e7\u00e3o    \n \na todos os meus familiares queridos, especialmente minha av\u00f3 Maria (in memorian), tios e \nprimos \n \n\u00e0 minha orientadora, Profa. Dra. Elisabete A. De Nadai Fernandes, por ter me recebido no \nLaborat\u00f3rio de Radiois\u00f3topos e me dado a oportunidade de desenvolver esta linha de pesquisa \ncom confian\u00e7a, apoio e amizade. Agrade\u00e7o especialmente a paci\u00eancia e considera\u00e7\u00e3o comigo, \nprincipalmente, na etapa de conclus\u00e3o da tese  \n \n\u00e0 Fazenda Jacarand\u00e1 por tudo que me proporcionou \n \na todos do s\u00edtio Cana\u00e3, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o da lavoura convencional de caf\u00e9, receptividade e \ndiversos cafezinhos tomados juntos \n \nao Prof. Dr. Carlos Eduardo de Freitas Vian pela amizade e ajuda nos aspectos econ\u00f4micos \n \nao Prof. Dr. Takashi Muraoka, pelas an\u00e1lises de fertilidade do solo e foliares bem como pelo \naux\u00edlio nas interpreta\u00e7\u00f5es  \n \n\u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP \n \naos profissionais envolvidos no curso de P\u00f3s - Gradua\u00e7\u00e3o Interunidades em Ecologia Aplicada da \nESALQ/CENA-USP \n \nao Centro de Energia Nuclear na Agricultura - CENA \n \n\n \n\n\n\n 5 \n \n\n \n\nao Laborat\u00f3rio de Radiois\u00f3topos pela bolsa concedida  \n \n\u00e0 Capes pela bolsa concedida \n \n\u00e0 empresa Qualicafex pelas an\u00e1lises de qualidade de caf\u00e9  \n \nao colega de laborat\u00f3rio e amigo Dr. F\u00e1bio Sileno Tagliaferro pela ajuda na interpreta\u00e7\u00e3o dos \ndados e an\u00e1lises estat\u00edsticas \n \naos colegas estagi\u00e1rios, Bernardo Salvaia e Gabriela de Matuoka e Chiocchetti pela ajuda nas \ncoletas, preparo de amostras e c\u00e1lculos \n \naos amigos e colegas do Laborat\u00f3rio de Radiois\u00f3topos, Adriana de Angelis Foga\u00e7a, Andr\u00e9 Luis \nde Ara\u00fajo, Angela Aparecida Ferrari, Camila Elias, Cl\u00e1udio Lu\u00eds Gonzaga, Christian Turra, \nElvis Joacir de Fran\u00e7a, Felipe Yamada Fonseca, Leandro Camilli, Lucimara Blumer, Lu\u00eds \nGustavo Cofani dos Santos, M\u00e1rcio Arruda Bacchi, Paula M\u00f3dulo, Tassiane Gomes Martins e \nVanderlei Antonio Stefanuto  \n \na todos os companheiros da Fazenda Jacarand\u00e1, especialmente C\u00e1ssia Teixeira Franco, Neusa \nRamos, H\u00e9lio Ramos, Jos\u00e9 Ha\u00edlton, Nelson Fernandes, Rita Fernandes e Nilton Fernandes pelo \ntrabalho conjunto, apoio, amizade e ajuda na coleta de amostras \n \na todos da Associa\u00e7\u00e3o de Certifica\u00e7\u00e3o Instituto Biodin\u00e2mico \u2013 IBD, especialmente Alexandre \nHarkaly, Dennis Ditchfield, Baldoni, Graziella, Karin, Gwendal e Helton \n \na todos da empresa Organic Coffee, representada pelos amigos Ryuchi Nakamura, Cl\u00e1udio \nUshiwata e Yano Hirokazu \n \na todos da Shumei, especialmente aos amigos Yasu Hirakawa e Alan Imai  \n \n\u00e0 certificadora BCS no Brasil \n \n\u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de Cafeicultura Org\u00e2nica do Brasil (ACOB) \n \na todos do WWF Brasil, especialmente aos colegas e amigos Carlos Alberto de Mattos \nScaramuzza, Karen Regina Suassuna e Luis Fernando Laranja \n \naos amigos Martin Peter, Carlos e Suely, Ivan, Pedini, Carlos Reis, Beni, Naninha, Simone, \n\u00c9rico, Lia, Jos\u00e9 e Jacqueline, Guto, Myriam, Teresa e Wagner que, de alguma forma, \ncontribu\u00edram com este trabalho  \n \na Night, Zorro, Tyson, Bush e Pepa (Canis lupus familiaris) pelo companheirismo e amizade \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 6 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nE disse Deus: Produza a terra erva \n\nverde, erva que d\u00ea semente, \u00e1rvore frut\u00edfera \nque d\u00ea fruto segundo a sua esp\u00e9cie, cuja \nsemente est\u00e1 nela sobre a terra; e assim foi. \nE a terra produziu erva, erva dando \nsemente conforme a sua esp\u00e9cie, e a \n\u00e1rvore frut\u00edfera, cuja semente est\u00e1 nela \nconforme a sua esp\u00e9cie; e viu Deus que era \nbom. \n\n \nGenesis 1, 11-12 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \nRESUMO......................................................................................................................................\n\nABSTRACT................................................................................................................................. \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.........................................................................................................................\n\n1.1 A problem\u00e1tica abordada........................................................................................................\n\n1.2 Objetivos.................................................................................................................................\n\n1.3 Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica..............................................................................................................\n\n1.3.1 Caf\u00e9 no Brasil: hist\u00f3rico, import\u00e2ncia e panorama atual.....................................................\n\n1.3.1.1 Hist\u00f3rico........................................................................................................................... \n\n1.3.1.2 Import\u00e2ncia e panorama atual...........................................................................................\n\n1.3.2 Sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9: convencional, org\u00e2nico e sombreado.................................\n\n1.3.2.1 Cafeicultura convencional................................................................................................\n\n1.3.2.2 Cafeicultura org\u00e2nica........................................................................................................\n\n1.3.2.3 Cafeicultura sombreada....................................................................................................\n\n1.3.3 Biodiversidade.....................................................................................................................\n\n1.3.4 Fertilidade do solo, mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo e nutri\u00e7\u00e3o vegetal........................................ \n\n1.3.5 Mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento global e ciclagem de nutrientes................................................\n\n1.3.6 Qualidade do caf\u00e9................................................................................................................\n\n1.3.7 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elementar de gr\u00e3os de caf\u00e9................................................................\n\n1.3.8. An\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental.................................................................... \n\n1.3.9 Mercado de caf\u00e9s especiais..................................................................................................\n\n1.3.10 Produtividade e pre\u00e7os ao produtor...................................................................................\n\nRefer\u00eancias .................................................................................................................................. \n\n2 INFLU\u00caNCIA DO SOMBREAMENTO NA PRODUTIVIDADE DE SISTEMAS DE  \n\nCAF\u00c9 AR\u00c1BICA ORG\u00c2NICO E CONVENCIONAL.............................................................. \n\nResumo.........................................................................................................................................\n\nAbstract.........................................................................................................................................\n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o...............................................................................................................................\n\n2.2 Material e m\u00e9todos................................................................................................................. \n\n2.3 Resultados e discuss\u00e3o........................................................................................................... \n\n2.4 Conclus\u00f5es..............................................................................................................................\n\n10\n\n11\n\n13\n\n13\n\n17\n\n18\n\n18\n\n18\n\n19\n\n22\n\n22\n\n23\n\n27\n\n30\n\n31\n\n35\n\n38\n\n40\n\n41\n\n42\n\n44\n\n45\n\n58\n\n58\n\n58\n\n59\n\n61\n\n63\n\n68\n\n \n\n\n\n 8 \n \n\n \n\nRefer\u00eancias .................................................................................................................................. \n\n3 QUALIDADE E COMPOSI\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA DE GR\u00c3OS DE CAF\u00c9S SOMBREADOS E \n\nA PLENO SOL ORIUNDOS DE SISTEMAS ORG\u00c2NICOS E CONVENCIONAIS...............\n\nResumo.........................................................................................................................................\n\nAbstract......................................................................................................................................... \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o...............................................................................................................................\n\n3.2 Material e m\u00e9todos................................................................................................................. \n\n3.3 Resultados e discuss\u00e3o........................................................................................................... \n\n3.4 Conclus\u00f5es..............................................................................................................................\n\nRefer\u00eancias .................................................................................................................................. \n\n4 INFLU\u00caNCIA DO SOMBREAMENTO NAS CARACTER\u00cdSTICAS QU\u00cdMICAS DE \n\nSOLOS E FOLHAS DE SISTEMAS DE CAF\u00c9 ORG\u00c2NICO E CONVENCIONAL NO SUL \n\nDO ESTADO DE MINAS GERAIS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nResumo.........................................................................................................................................\n\nAbstract......................................................................................................................................... \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o...............................................................................................................................\n\n4.2 Material e m\u00e9todos................................................................................................................. \n\n4.3 Resultados e discuss\u00e3o........................................................................................................... \n\n4.4 Conclus\u00f5es..............................................................................................................................\n\nRefer\u00eancias .................................................................................................................................. \n\n5 CERTIFICA\u00c7\u00c3O NA CAFEICULTURA BRASILEIRA....................................................... \n\nResumo.........................................................................................................................................\n\nAbstract.........................................................................................................................................\n\n5.1 Introdu\u00e7\u00e3o...............................................................................................................................\n\n5.2.1 Hist\u00f3rico da certifica\u00e7\u00e3o na cafeicultura........................................................................... \n\n5.2.2 Certifica\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no Brasil............................................................................................. \n\n5.2.3 Certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.......................................................................................................... \n\n5.2.4 Certifica\u00e7\u00e3o Fair Trade.......................................................................................................\n\n5.2.5 Certifica\u00e7\u00e3o Utz Kapeh........................................................................................................\n\n5.2.6 Certifica\u00e7\u00e3o Rain Forest Alliance....................................................................................... \n\n5.2.7 Mercado............................................................................................................................... \n\n68\n\n72\n\n72\n\n72\n\n73\n\n75\n\n82\n\n86\n\n86\n\n90\n\n90\n\n90\n\n91\n\n93\n\n98\n\n105\n\n105\n\n109\n\n109\n\n109\n\n110\n\n111\n\n113\n\n113\n\n114\n\n115\n\n116\n\n116\n\n \n\n\n\n 9 \n \n\n \n\n5.2.8 Perfil dos produtores............................................................................................................\n\n5.3 Conclus\u00f5es..............................................................................................................................\n\nRefer\u00eancias .................................................................................................................................. \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................................................... \n\nANEXOS......................................................................................................................................\n\n117\n\n118\n\n120\n\n123\n\n125\n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 10 \n \n\n \n\nRESUMO \n \n\nSustentabilidade de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 sombreado org\u00e2nico e convencional \n \n\nProduzido em mais de 60 pa\u00edses e movimentando anualmente US$ 70 bilh\u00f5es, o caf\u00e9 \u00e9 a \nsegunda commodity mais comercializada no mundo, atr\u00e1s somente do petr\u00f3leo. \u00c9 tamb\u00e9m, \ndepois da \u00e1gua, a bebida mais popular, com consumo mundial anual superior a 400 bilh\u00f5es de \nx\u00edcaras. O mercado internacional de caf\u00e9s especiais, como org\u00e2nicos, sombreados, gourmets e \nsocialmente justos cresce 12% ao ano, gerando oportunidades para produtores de caf\u00e9 do mundo \ntodo. Apesar de o Brasil ser o maior produtor e exportador mundial de caf\u00e9, com 38 milh\u00f5es de \nsacas de 60 kg produzidas e 26 milh\u00f5es de sacas exportadas na m\u00e9dia dos anos de 2003 a 2007, \nsua produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 sombreado e org\u00e2nico \u00e9 reduzida. O cultivo sombreado predomina na \nmaioria dos pa\u00edses enquanto o Brasil \u00e9 caracterizado por \u00e1reas de monocultivo a pleno sol. \nAssim, grande parte da produ\u00e7\u00e3o brasileira de caf\u00e9 \u00e9 originada de sistemas com pouca \nbiodiversidade, contrapondo-se \u00e0 crescente preocupa\u00e7\u00e3o mundial com o meio ambiente e a \nqualidade de vida. Sistemas sombreados de caf\u00e9 aumentam a biodiversidade nas propriedades e \ncontribuem para a mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento global, al\u00e9m de apresentarem vantagens t\u00e9cnicas \npotenciais como menor press\u00e3o de pragas e doen\u00e7as e melhoria das condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e t\u00e9rmicas \nlocais.  A discuss\u00e3o sobre cultivo sombreado versus a pleno sol j\u00e1 se desenvolve h\u00e1 mais de um \ns\u00e9culo, contudo, at\u00e9 hoje, o assunto permanece controverso. Portanto, a pesquisa nacional deve \navaliar cientificamente diferentes sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, obtendo informa\u00e7\u00f5es qualitativas \ne quantitativas, visando sustentabilidade e ganho de competitividade do produto brasileiro. A \nhip\u00f3tese do trabalho \u00e9 que o sombreamento do cafeeiro com uma esp\u00e9cie caducif\u00f3lia no per\u00edodo \nde dias curtos, secos e frios, n\u00e3o reduz a produtividade em rela\u00e7\u00e3o ao cafeeiro a pleno sol nesta \nregi\u00e3o do pa\u00eds, al\u00e9m de promover maior ciclagem de nutrientes no sistema e melhor qualidade de \ngr\u00e3os. O objetivo deste trabalho \u00e9 verificar se o cultivo de caf\u00e9 ar\u00e1bica, org\u00e2nico e convencional, \nsombreado com a esp\u00e9cie Platycyamus regnellii, leguminosa, nativa, caducif\u00f3lia no per\u00edodo de \ndias curtos, no sul do Estado de Minas Gerais, resulta em vantagens t\u00e9cnicas. Os experimentos \nforam instalados no munic\u00edpio de Machado, sul do Estado de Minas Gerais, em fazendas com \ndistintos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional, em lavouras de caf\u00e9 ar\u00e1bica variedade \nCatua\u00ed Amarelo, espa\u00e7amento de 3,5 m x 1,5 m e idade de 17 anos. Parcelas dos tratamentos \nsombreado e a pleno sol foram implantadas em cada sistema, sendo o sombreamento \nproporcionado por indiv\u00edduos arb\u00f3reos adultos da esp\u00e9cie leguminosa Platycyamus regnellii, \nlocalmente chamada \u201cPau Pereira\u201d. Avaliaram-se produtividade do cafeeiro, caracter\u00edsticas \nqu\u00edmicas de solo, folhas e gr\u00e3os, qualidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 produzidos (bebida, tipo e tamanho) \ne radia\u00e7\u00e3o solar incidente no solo. A ciclagem de nutrientes proporcionada pela queda de folhas \nda esp\u00e9cie arb\u00f3rea tamb\u00e9m \u00e9 ponto importante do trabalho. Resultados mostraram que al\u00e9m de \nproduzirem quantidade de caf\u00e9 similar aos tratamentos a pleno sol, os tratamentos sombreados \napresentaram, em geral, teores mais elevados de nutrientes nos solos, folhas e gr\u00e3os al\u00e9m de \nmelhor qualidade dos gr\u00e3os, concluindo-se que o sistema sombreado \u00e9 tecnicamente mais \nsustent\u00e1vel. Devido ao crescimento de diferentes certifica\u00e7\u00f5es na cafeicultura, foram tamb\u00e9m \navaliadas as principais certifica\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 no Brasil objetivando fornecer informa\u00e7\u00f5es aos \nprodutores e consumidores. \n \nPalavras-chave: Caf\u00e9 sombreado; Sustentabilidade; Ciclagem de nutrientes; Composi\u00e7\u00e3o \n\n              qu\u00edmica, Qualidade de caf\u00e9; Certifica\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n\n\n 11 \n \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nSustainability of shaded organic and conventional coffee systems \n \n\nProduced in more than 60 countries and with an annual turnover of US$ 70 billions, \ncoffee is the world second most traded commodity, only behind oil. It is also, after water, the \nmost popular beverage, with an annual world consumption of 400 billion cups. International \nmarket for specialty coffees such as organic, shaded, gourmets and fair trade increases 12% a \nyear, generating opportunities for coffee producers worldwide. In spite of Brazil being the largest \nworld coffee producer and exporter, with 38 million bags of 60 kg produced and 26 million bags \nexported in the average of the years 2003 till 2007, its production of shaded coffee and organic \ncoffee is still very low. Shaded coffee cultivation dominates in most of the producing countries \nwhile Brazilian production is characterized by full sun monoculture areas. Consequently most of \nBrazil coffee production originates from low biodiversity production systems, opposed to the \nrising world concern on environment and life quality. Shaded coffee systems increase \nbiodiversity and contribute to mitigation of global warming besides presenting potential technical \nadvantages such as lower pest pressure and improvement of the hydric and thermal local \nconditions. The discussion on shaded coffee versus full sun coffee has been going on for more \nthan a century and still today the subject is controversial. Therefore the Brazilian science must \nstudy the distinct coffee systems in order to obtain qualitative and quantitative data aiming at \nsustainability and increase in the competitiveness of the national product. The hypothesis of this \nwork is that coffee shading with a tree that loses its leaves in the period of short, dry and cold \ndays, do not result in decrease of coffee productivity in comparison to full sun coffee for this \nregion of Brazil besides promoting higher nutrient cycling and better coffee quality. The aim of \nthis work is to verify if the cultivation of arabica coffee, organic and conventional, shaded with \nthe Platycyamus regnellii specie, a leguminous, native tree that loses its leaves in the short days \nperiod, in the south of Minas Gerais state, will result in technical gain. Experiments were \nestablished at the municipality of Machado, south of Minas Gerais state, in farms from distinct \nsystems, organic and conventional, in arabica coffee plantations, Catua\u00ed Amarelo variety, spacing \nof 3,5 m x 1,5 m and 17 years of age. Plots from the shaded and full sun treatments were \nestablished for each system and the shading was provided by adult trees from the native \nleguminous specie Platycyamus regnellii, locally known as \u201cPau-Pereira\u201d. Parameters of coffee \nproductivity, soil, leaves and beans chemical characteristics, coffee quality (drink, type and size) \nand solar radiation were evaluated. Nutrient cycling from the fall of the shade tree leaves is also \nan important part of the work. Results show that besides producing the same amount of coffee \nthan full sun treatments, the shaded treatments presented, in general, higher levels of nutrients on \nsoils, leaves and coffee beans and better coffee quality, concluding that the shaded system is \ntechnically more sustainable. Due to the increase of distinct coffee certification, this work also \nstudies the main coffee certification systems aiming to supply information to producers and \nconsumers.      \n \nKeywords: Shaded coffee; Sustainability; Nutrients cycling; Chemical composition; Coffee  \n\nquality; Certification \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 12 \n \n\n \n\nA presente tese est\u00e1 organizada na forma de 5 cap\u00edtulos: (1) Introdu\u00e7\u00e3o; (2) Influ\u00eancia do \n\nsombreamento na produtividade de sistemas de caf\u00e9 ar\u00e1bica org\u00e2nico e convencional; (3) \n\nQualidade e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de gr\u00e3os de caf\u00e9s sombreados e a pleno sol oriundos de \n\nsistemas org\u00e2nicos e convencionais; (4) Influ\u00eancia do sombreamento nas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas \n\nde solos e folhas de sistemas de caf\u00e9 org\u00e2nico e convencional no sul do Estado de Minas Gerais e \n\n(5) Certifica\u00e7\u00e3o na cafeicultura brasileira. Ao final da tese, apresentam-se as Considera\u00e7\u00f5es finais \n\ndo trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 13 \n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 A problem\u00e1tica abordada \n\n \n\nO caf\u00e9 teve suma import\u00e2ncia para o desenvolvimento do Brasil, sendo o principal \n\nelemento do crescimento econ\u00f4mico do centro-sul do pa\u00eds entre os anos de 1800 e 1975. Por \n\nlongo per\u00edodo, o caf\u00e9 foi a maior fonte de riqueza para o pa\u00eds com participa\u00e7\u00e3o de at\u00e9 60% na \n\nreceita das exporta\u00e7\u00f5es entre os anos de 1870 e 1890. Tal desenvolvimento tamb\u00e9m resultou em \n\ndr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica no sudeste do pa\u00eds (IBC, 1964, 1977, 1989; MATIELLO et \n\nal., 2002; RUFINO, 2003). \n\n\u00c9 crescente a preocupa\u00e7\u00e3o da sociedade com sa\u00fade, qualidade de vida e meio ambiente. \n\nOs consumidores passaram a valorizar m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que garantam produtos \n\nseguros, de qualidade, cuja produ\u00e7\u00e3o seja menos agressiva sob os aspectos socioambientais. Com \n\ndemanda mundialmente crescente, produtos originados de sistemas sustent\u00e1veis v\u00eam gerando \n\noportunidades de mercado para produtores de diversas regi\u00f5es do mundo (MOREIRA, 2004; \n\nRICCI; NEVES, 2004). \n\nO consumo de caf\u00e9s especiais, como org\u00e2nicos, sombreados, gourmets e socialmente \n\njustos, aumenta 12% ao ano, enquanto o de commodities aumenta somente 1,5% (ILLY, 2006). \n\nMovimentando mundialmente US$ 70 bilh\u00f5es por ano, o caf\u00e9 representa a segunda commodity \n\nmais comercializada no mundo, atr\u00e1s somente do petr\u00f3leo (CCCC, 2008), sendo de grande \n\nimport\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 a pa\u00edses produtores, mas tamb\u00e9m a importadores, processadores e \n\nconsumidores (CUNHA, 2006; LOUREIRO; LOTADE, 2005). Depois da \u00e1gua, \u00e9 a bebida mais \n\npopular, com consumo anual superior a 400 bilh\u00f5es de x\u00edcaras (FERIA-MORALES, 2002).  \n\nOs pre\u00e7os destes caf\u00e9s diferenciados no mercado nacional e internacional s\u00e3o mais \n\natraentes para os produtores, como consequ\u00eancia da qualidade do produto, valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos produtivos sustent\u00e1veis e menor oferta (CUNHA, 2006; RICCI; NEVES, 2004). \n\nAssociada ao crescimento do consumo de caf\u00e9s especiais est\u00e1 a demanda por informa\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas de cultivo e qualidade (ZYLBERSTAJN et al., 2001). \n\nO Brasil \u00e9 o maior produtor e exportador mundial de caf\u00e9 h\u00e1 150 anos, com 38 milh\u00f5es de \n\nsacas de 60 kg produzidas e 26 milh\u00f5es de sacas exportadas na m\u00e9dia dos anos de 2003 a 2007 \n\n(CONAB, 2007; ICO, 2008). Contudo, sua produ\u00e7\u00e3o sombreada e org\u00e2nica de caf\u00e9 ainda \u00e9 pouco \n\n \n\n\n\n 14 \n \n\n \n\nsignificativa (MOREIRA, 2008; RICCI et al., 2006; RIGHI, 2005). Acredita-se que a produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional sombreada atual seja de aproximadamente 50 mil sacas por ano, abaixo da j\u00e1 reduzida \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica anual de 130 mil sacas (ACOB, 2008).  \n\nOs cultivos de caf\u00e9 org\u00e2nico e sombreado s\u00e3o bastante comuns na Am\u00e9rica Central e \n\n\u00c1frica. No Brasil, s\u00e3o conhecidos como pouco produtivos e n\u00e3o t\u00eam a confian\u00e7a dos produtores. \n\nM\u00e9xico e Peru posicionam-se como os maiores produtores mundiais de caf\u00e9 org\u00e2nico com \n\naproximadamente 400 mil sacas de 60 kg na m\u00e9dia anual no per\u00edodo de 2003 a 2006, a maioria \n\noriginado de cultivos sombreados (AGNOCAFE, 2006; LERNOUD; PIOVANO, 2004; \n\nPEETERS et al., 2003; WILLE; YUSEFI, 2004).  \n\nA cafeicultura org\u00e2nica \u00e9 considerada um sistema de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, pois adota \n\ntecnologias ecol\u00f3gicas que mant\u00eam ou melhoram a qualidade do solo e do meio ambiente. As \n\nt\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o baseadas no uso de materiais vegetal, animal e mineral para a aduba\u00e7\u00e3o \n\ne para o controle de pragas e doen\u00e7as (GROSSMAN, 2003; LOUREIRO; LOTADE, 2005).  \n\nJ\u00e1 a cafeicultura convencional utiliza grandes quantidades de insumos sint\u00e9ticos, como \n\nadubos qu\u00edmicos e agrot\u00f3xicos, que podem causar contamina\u00e7\u00f5es no homem e meio ambiente, \n\nal\u00e9m de demandarem muito combust\u00edvel f\u00f3ssil em seu processo produtivo. \n\nO caf\u00e9 ar\u00e1bica \u00e9 originado de florestas tropicais de altitude da Eti\u00f3pia (ABIC, 2008a; \n\nDaMATTA, 2004; MALAVOLTA et al., 1974) associado a diversas esp\u00e9cies vegetais silvestres \n\n(SANTANA; FAR\u00c1, 2000). Portanto, espera-se que um manejo do cafeeiro em condi\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3ximas \u00e0s originais apresente bons resultados t\u00e9cnicos. \n\nNa maioria dos pa\u00edses produtores, o caf\u00e9 \u00e9 cultivado sombreado, constituindo-se o Brasil \n\na grande exce\u00e7\u00e3o (BACON, 2005; DaMATTA, 2004; JARAMILLO-BOTERO et al., 2006). A \n\nforma de cultivo no Brasil tende a simplificar o ambiente, substituindo a diversidade da natureza \n\npor uma \u00fanica esp\u00e9cie cultivada, causando forte impacto e desequil\u00edbrio ambiental. \n\nPesquisadores, produtores e a sociedade em geral temem pela sustentabilidade desses sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o ecologicamente simplificados e altamente dependentes. \u00c9 preciso encontrar alternativas \n\npara o aumento da biodiversidade nas planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 nacionais visando sustentabilidade \n\nambiental e ganho de espa\u00e7o no mercado de caf\u00e9s socioambientais (RICCI et al., 2002). \n\nA discuss\u00e3o sobre caf\u00e9 sombreado versus caf\u00e9 a pleno sol vem se desenvolvendo h\u00e1 mais \n\nde um s\u00e9culo (MUSCHLER, 2001) e at\u00e9 hoje as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis ainda s\u00e3o \n\ncontroversas (JARAMILLO-BOTERO et al., 2006; RIGHI, 2005). \n\n \n\n\n\n 15 \n \n\n \n\nEm tempos de aquecimento global e secas severas, o sombreamento \u00e9 uma alternativa \n\nbarata para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e t\u00e9rmicas nos plantios de caf\u00e9. Minimizando o \n\nestresse h\u00eddrico e as temperaturas extremas, o sombreamento pode resultar em aumento de \n\nprodutividade e, para algumas regi\u00f5es, ser a \u00fanica op\u00e7\u00e3o de plantio de caf\u00e9 (LIN, 2007). O uso de \n\n\u00e1rvores em planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 para o sequestro de carbono e redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa de \n\nnitrog\u00eanio tem um grande potencial para a mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento global (MONTAGNINI; \n\nNAIR 2004). \n\nAl\u00e9m das vantagens ecol\u00f3gicas como manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e fixa\u00e7\u00e3o de C, a \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nos cultivos de caf\u00e9 pode trazer uma s\u00e9rie de vantagens t\u00e9cnicas \n\ncomo produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de tamanho superior e mais doces, redu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o de pragas e \n\ndoen\u00e7as, teores mais elevados de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes no solo, menores extremos nas \n\ntemperaturas e maior disponibilidade de \u00e1gua no solo (ALTIERI, 1999; CAMARGO, 2007; \n\nCOELHO et al., 2006; FERNANDES, 1986; GOBBI, 2000; PERFECTO et al., 1996; \n\nRODRIGUES, 2001; SOTO-PINTO et al., 2000).  \n\nNum per\u00edodo em que predomina a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, a cafeicultura \n\nbrasileira, principal causa do desmatamento da Mata Atl\u00e2ntica, pode ter seu modelo de cultivo \n\nreformulado visando maior conserva\u00e7\u00e3o de biodiversidade.  \n\nA grande quest\u00e3o colocada atualmente \u00e9 como aumentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola frente a uma \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial crescente com o m\u00e1ximo de conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e sua \n\nbiodiversidade. Angelsen e Kaimowitz (2000) questionam se o \u201cprogresso tecnol\u00f3gico\u201d na \n\nagricultura protege ou amea\u00e7a as florestas tropicais, pois com maior produtividade e mais lucro o \n\nprodutor tenderia a cultivar mais terra, resultando em maior desmate. Seria poss\u00edvel uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde ganho para ambos os lados com aumento da renda do produtor, aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ne conserva\u00e7\u00e3o das florestas?  \n\nNeste contexto, a cafeicultura sombreada, com esp\u00e9cies arb\u00f3reas locais, pode gerar uma \n\nresposta positiva. A introdu\u00e7\u00e3o do sombreamento com esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas nos cafezais \n\nbrasileiros mitigaria os efeitos nocivos do monocultivo, contribuindo para o aumento da \n\nbiodiversidade em diversas regi\u00f5es do Brasil, localizadas nos biomas Mata Atl\u00e2ntica, Cerrado e \n\nAmaz\u00f4nia.  \n\nSistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 ecologicamente mais sustent\u00e1veis devem ser comparados a \n\noutros sistemas, tanto sob os aspectos t\u00e9cnicos de manejo quanto econ\u00f4micos e de qualidade de \n\n \n\n\n\n 16 \n \n\n \n\ngr\u00e3os. Apesar de mais sustent\u00e1veis do ponto de vista ecol\u00f3gico, para se manterem e continuarem \n\nem crescimento, estes sistemas precisam ser tecnicamente e economicamente vi\u00e1veis \n\n(LYNGBAEK; MUSCHLER; SINCLAIR, 2001). \n\nEm vista deste panorama, o presente trabalho avalia produtividade do cafeeiro, \n\ncaracter\u00edsticas qu\u00edmicas de solo, folhas e gr\u00e3os, qualidade do caf\u00e9 produzido (bebida, tipo e \n\ntamanho dos gr\u00e3os) e radia\u00e7\u00e3o solar incidente no solo de distintos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. \n\nA ciclagem de nutrientes proporcionada pela deposi\u00e7\u00e3o de folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea ao solo \n\ntamb\u00e9m \u00e9 ponto importante do trabalho. Devido ao grande crescimento de distintos sistemas de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o na cafeicultura, o trabalho tamb\u00e9m avalia as principais certifica\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 no Brasil \n\nobjetivando fornecer informa\u00e7\u00f5es aos produtores e consumidores para que tomem uma decis\u00e3o \n\nde forma clara e consciente. \n\nA partir destas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e1 discutida a viabilidade e a sustentabilidade destes \n\nsistemas. \n\nA hip\u00f3tese do trabalho \u00e9 que o sombreamento do cafeeiro com uma esp\u00e9cie caducif\u00f3lia no \n\nper\u00edodo de dias curtos, secos e frios, n\u00e3o reduz a produtividade em rela\u00e7\u00e3o ao cafeeiro a pleno sol \n\nnesta regi\u00e3o do pa\u00eds, al\u00e9m de promover maior ciclagem de nutrientes no sistema e melhor \n\nqualidade de gr\u00e3os. \n\n \n\n \n\nAssim, este trabalho visa responder a seguinte quest\u00e3o: \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel cultivar caf\u00e9 ar\u00e1bica, org\u00e2nico e convencional, sombreado com a esp\u00e9cie nativa \n\nPlatycyamus regnellii, no sul do Estado de Minas Gerais, associando vantagens t\u00e9cnicas \u00e0s \n\nvantagens ecol\u00f3gicas? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 17 \n \n\n \n\n1.2 Objetivos \n\n \n\nAvaliar a sustentabilidade t\u00e9cnica de distintos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 (i) caf\u00e9 \n\norg\u00e2nico a pleno sol, (ii) caf\u00e9 org\u00e2nico sombreado, (iii) caf\u00e9 convencional a pleno sol e (iv) caf\u00e9 \n\nconvencional sombreado, localizados na regi\u00e3o sul do Estado de Minas Gerais por meio da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos seguintes par\u00e2metros: \n\n \n\n- Produtividade do cafeeiro \n\n- Qualidade do caf\u00e9: \n\n            - avalia\u00e7\u00e3o sensorial da qualidade da bebida \n\n- determina\u00e7\u00e3o do tipo/n\u00famero de defeitos dos gr\u00e3os \n\n- tamanho dos gr\u00e3os \n\n- Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elementar de gr\u00e3os e folhas por INAA (an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica \n\ninstrumental) \n\n- Fertilidade, mat\u00e9ria org\u00e2nica e pH do solo \n\n- Nutri\u00e7\u00e3o vegetal \n\n- Ciclagem de nutrientes \n\n- Radia\u00e7\u00e3o solar incidente no solo \n\n \n\nTamb\u00e9m \u00e9 objetivo desta pesquisa o processo continuado de educa\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o. Por \n\nmeio da descri\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das diferentes certifica\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 no Brasil, \n\nbusca-se fornecer informa\u00e7\u00f5es aos produtores e consumidores para que tomem uma decis\u00e3o de \n\nforma clara. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 18 \n \n\n \n\n1.3 Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n \n\n1.3.1 Caf\u00e9 no Brasil: hist\u00f3rico, import\u00e2ncia e panorama atual \n\n \n\n1.3.1.1 Hist\u00f3rico \n\n \n\nO caf\u00e9 (Coffea) \u00e9 o principal g\u00eanero da fam\u00edlia das Rubi\u00e1ceas, que possui mais de 6000 \n\nesp\u00e9cies. Atualmente, duas esp\u00e9cies deste g\u00eanero t\u00eam import\u00e2ncia econ\u00f4mica: Coffea arabica \n\n(aproximadamente 70% da produ\u00e7\u00e3o mundial) e Coffea canephora (aproximadamente 30% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial) (CIO, 1997; CLARKE; MACRAE, 1985a; MATIELLO et al.,2002; RENA et \n\nal.,1986).  \n\nRelata-se que o Coffea arabica tenha se originado nas florestas tropicais da Eti\u00f3pia onde \n\nos invasores \u00e1rabes verificaram que a popula\u00e7\u00e3o local tinha o h\u00e1bito de mascar os frutos secos e \n\nas folhas como estimulante. Este h\u00e1bito foi adotado pelos \u00e1rabes que passaram a consumir a \n\nbebida feita de frutos maduros, e possivelmente, tamb\u00e9m de \u201ccerejas\u201d torradas (MALAVOLTA \n\net al., 1974). Diversas lendas retratam seu aproveitamento pelo homem, sendo a mais famosa a do \n\npastor et\u00edope que observara suas cabras mais ativas ap\u00f3s comerem folhas do determinado arbusto. \n\nEle tamb\u00e9m passou a ingerir tais folhas, tornando-se o pastor mais esperto e comunicativo da \n\nregi\u00e3o (GRANER; GODOY J\u00daNIOR, 1964). \n\nO nome caf\u00e9 \u00e9 dado ao fruto ou ao gr\u00e3o do cafeeiro, al\u00e9m da infus\u00e3o feita com o gr\u00e3o \n\ntorrado e mo\u00eddo e do estabelecimento onde se vende a bebida diretamente ao p\u00fablico. Alguns \n\nautores admitem que a palavra caf\u00e9 tenha se originado de Cafa, regi\u00e3o de sua origem, na Eti\u00f3pia. \n\nMuitos tamb\u00e9m concordam que tenha sido derivada da palavra \u00e1rabe qahwa ou kahwa, que \n\nsignifica vinho, e, a partir do s\u00e9culo XIV, passou a ser usada na Ar\u00e1bia para designar o pr\u00f3prio \n\ncaf\u00e9 (GRANER; GODOY J\u00daNIOR, 1964). \n\nNo s\u00e9culo XV, o caf\u00e9 foi transportado da Abiss\u00ednia para a Ar\u00e1bia, de onde foi levado para \n\nJava, sendo l\u00e1 cultivado pelos holandeses. A Holanda presenteou Lu\u00eds XIV, da Fran\u00e7a, com uma \n\nplanta de caf\u00e9, replantada nos Jardins de Plantas de Paris.  Destas plantas de Paris, teve origem a \n\ncafeicultura da Am\u00e9rica Central. Em 1718, vindo da Holanda, entrou na Am\u00e9rica do Sul pelo \n\nSuriname e depois Guiana Holandesa e Guiana Francesa.  \n\n \n\n \n\n\n\n 19 \n \n\n \n\nNo Brasil, foi introduzido pelo sargento-mor Francisco de Melo Palheta no ano de 1727 \n\ntrazido da Guiana Francesa para Bel\u00e9m do Par\u00e1. A hist\u00f3ria conta que Jo\u00e3o da Maia Gama, na \n\n\u00e9poca Governador do Maranh\u00e3o, ouvira que o caf\u00e9 teria grande valor comercial e decidiu enviar \n\no sargento tanto para resolver problemas de fronteira como para trazer o caf\u00e9 ao Brasil. O caf\u00e9 \n\nfoi, ent\u00e3o, cultivado no Maranh\u00e3o e se expandiu em pequenas planta\u00e7\u00f5es para os estados \n\nvizinhos, atingindo a Bahia em 1770. Chegou ao Rio de Janeiro ao final da d\u00e9cada de 1760, \n\nvindo do Maranh\u00e3o, onde o cultivo se ampliou.  Espalhando-se para a Serra do Mar, alcan\u00e7ou o \n\nVale do Para\u00edba e os Estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais. No centro-sul do pa\u00eds, encontrou \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis para o seu cultivo, chegando de forma efetiva a Ribeir\u00e3o Preto \n\nem 1835, Campinas em 1840 e Noroeste Paulista e Norte Paranaense entre 1928 e 1930. No \n\nEsp\u00edrito Santo e na regi\u00e3o norte do Rio de Janeiro, foi introduzido a partir de 1920. O cultivo na \n\nBahia e em Rond\u00f4nia iniciou-se nos anos 70 (GRANER; GODOY J\u00daNIOR, 1964; \n\nMALAVOLTA et al., 1974, MATIELLO et al., 2002; ROMERO; ROMERO, 1997). \n\nDesta forma, o ciclo do caf\u00e9 foi implantado no Brasil, ap\u00f3s os ciclos do ouro e da cana, \n\nexplorando terras virgens e usando m\u00e3o-de-obra escrava e depois a de colonos imigrantes. \n\n \n\n \n\n1.3.1.2 Import\u00e2ncia e panorama atual \n\n \n\nA cadeia do caf\u00e9 movimenta mundialmente US$ 70 bilh\u00f5es ao ano, representando a \n\nsegunda commodity mais comercializada no mundo, atr\u00e1s somente do petr\u00f3leo (CCCC, 2008), e \n\napresentando grande import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 a pa\u00edses produtores, mas tamb\u00e9m a pa\u00edses importadores, \n\nprocessadores e consumidores (CUNHA, 2006; LOUREIRO; LOTADE, 2005) como Alemanha, \n\nEstados Unidos, Holanda e It\u00e1lia. \u00c9 tamb\u00e9m, depois da \u00e1gua, a bebida mais popular, com \n\nconsumo anual superior a 400 bilh\u00f5es de x\u00edcaras (FERIA-MORALES, 2002). \n\nO Brasil \u00e9 o maior produtor e exportador mundial de caf\u00e9 h\u00e1 150 anos, com 38 milh\u00f5es de \n\nsacas de 60 kg produzidas e 26 milh\u00f5es de sacas exportadas na m\u00e9dia dos anos de 2003 a 2007 \n\n(CONAB, 2007; ICO, 2007), respondendo por 30% a 40% da oferta mundial de caf\u00e9 ao longo \n\ndestes anos. Em segundo lugar, encontra-se o Vietn\u00e3, seguido pela Col\u00f4mbia (CONAB, 2007; \n\nICO, 2007).   \n\n \n\n \n\n\n\n 20 \n \n\n \n\nConsiderando as safras de 2006 e 2007, o Estado de Minas Gerais responde por 46% do \n\nvolume nacional de caf\u00e9 produzido, seguido de Esp\u00edrito Santo - 19%, S\u00e3o Paulo - 12%, Paran\u00e1 - \n\n7%, Rond\u00f4nia - 6% e Bahia - 6% (CONAB, 2007). \n\n O caf\u00e9 teve suma import\u00e2ncia no desenvolvimento do Brasil, sendo o elemento central do \n\ncrescimento econ\u00f4mico do centro-sul do pa\u00eds entre os anos de 1800 e 1975. \u00c9 ineg\u00e1vel a enorme \n\ncontribui\u00e7\u00e3o que esta esp\u00e9cie rubi\u00e1cea trouxe \u00e0 na\u00e7\u00e3o com influ\u00eancia marcante na forma\u00e7\u00e3o de \n\nimportantes cidades como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Santos, Campinas, Ribeir\u00e3o Preto, Londrina \n\ne tantas outras do interior dos estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Minas Gerais, Esp\u00edrito Santo, Bahia \n\ne Rond\u00f4nia (IBC, 1964, 1977, 1989).    \n\n Por longo per\u00edodo, o caf\u00e9 foi a maior fonte de riqueza para o pa\u00eds com participa\u00e7\u00e3o de at\u00e9 \n\n60% na receita das exporta\u00e7\u00f5es entre os anos de 1870 e 1890. Devido a esta enorme depend\u00eancia, \n\no caf\u00e9 foi uma das primeiras commodities a ser alvo de pol\u00edticas nacionais e internacionais de \n\ncontrole da produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o (IBC, 1964, 1977, 1989; MATIELLO et al., 2002; \n\nRUFINO, 2003). Com o aumento da industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e o avan\u00e7o de outras commodities \n\nagr\u00edcolas, o caf\u00e9 diminuiu sua import\u00e2ncia nacional, mas ainda \u00e9 cultura dominante nos estados \n\nde Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo. Em Minas Gerais, 45,9% do PIB do agroneg\u00f3cio \u00e9 oriundo da \n\ncafeicultura (BARROS; FACHINELO; SILVA, 2008). \n\nO estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o tem mais a hegemonia da produ\u00e7\u00e3o cafeeira entre 1800 e 1985, \n\nmas ainda mant\u00e9m a lideran\u00e7a no setor de torrefa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o bem como possui import\u00e2ncia \n\ndestacada no fornecimento de insumos e m\u00e1quinas ao setor (ABIC, 2008a; CONAB, 2007; \n\nMATIELLO et al., 2002). No per\u00edodo entre 1800 e 1985, a produ\u00e7\u00e3o paulista s\u00f3 foi ultrapassada \n\npelo Estado do Paran\u00e1 que, durante a d\u00e9cada de 1960, liderou a produ\u00e7\u00e3o nacional. A partir de \n\n1985, Minas Gerais passa a liderar a produ\u00e7\u00e3o brasileira, aumentando a cada ano a dist\u00e2ncia em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos outros estados produtores. \n\nO sul de Minas Gerais destaca-se como a principal regi\u00e3o produtora de caf\u00e9 do estado, do \n\npa\u00eds e do mundo, al\u00e9m de maior regi\u00e3o produtora de caf\u00e9 org\u00e2nico no Brasil (CONAB, 2007; \n\nMATIELLO et al., 2002). \n\nAinda hoje com grande import\u00e2ncia na balan\u00e7a comercial brasileira, o caf\u00e9 foi \n\nrespons\u00e1vel pela entrada de divisas da ordem de US$ 2,4 bilh\u00f5es em 1999, US$ 1,76 bilh\u00f5es em \n\n2000, US$ 1,4 bilh\u00f5es em 2001 e US$ 1,4 bilh\u00f5es em 2002, ano em que ocupou o terceiro lugar \n\nentre as commodities agr\u00edcolas exportadas, atr\u00e1s apenas da soja e a\u00e7\u00facar com entradas respectivas \n\n \n\n\n\n 21 \n \n\n \n\nde US$ 6,0 bilh\u00f5es e US$ 2,1 bilh\u00f5es (SECEX, 2002). Com a valoriza\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 no mercado \n\ninternacional a partir de 2004 e tamb\u00e9m com o aumento das exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 industrializado, \n\na entrada de divisas gerada pelo produto subiu para US$ 2,1 bilh\u00f5es em 2004, US$ 3 bilh\u00f5es em \n\n2005, US$ 3,3 bilh\u00f5es em 2006 e 3,8 bilh\u00f5es em 2007, (MDIC, 2008; SCARAMUZZO, 2006).  \n\nO caf\u00e9 ocupa hoje a quinta posi\u00e7\u00e3o entre as commodities agr\u00edcolas exportadas atr\u00e1s da soja e \n\nderivados, carnes, produtos florestais e a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, respectivamente (MDIC, 2008). \n\nPerdendo apenas para os Estados Unidos, o consumo interno brasileiro foi de 17 milh\u00f5es \n\nde sacas de 60 kg em 2006 (ABIC, 2008a; ICO, 2007). O consumo per capita no Brasil que era \n\nde 5,9 kg em 1965 caiu at\u00e9 2,8 kg em 1985, mas vem subindo desde ent\u00e3o, atingindo 5,6 kg em \n\n2007. Dos principais pa\u00edses produtores de caf\u00e9, o Brasil \u00e9 o que apresenta o maior consumo per \n\ncapita e, consequentemente, a menor depend\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o desta commodity na bolsa de Nova \n\nIorque. O grande aumento no consumo de caf\u00e9s especiais, como os org\u00e2nicos e os gourmets, \u00e9 \n\num dos fatores para o crescimento cont\u00ednuo no consumo interno (ABIC, 2008a).  \n\nO Brasil sempre se posicionou no mercado de forma competitiva mais por volume e pre\u00e7o \n\ndo que por qualidade, oferecendo caf\u00e9 commodity de baixo valor agregado. Entretanto, a partir da \n\nd\u00e9cada de 90, o setor vem atuando fortemente, divulgando e comprovando a qualidade do caf\u00e9 \n\nnacional o que ajudou a elevar o pre\u00e7o do caf\u00e9 brasileiro e a aumentar as exporta\u00e7\u00f5es e o \n\nconsumo interno (ANBA, 2007). A certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento que contribuiu muito neste \n\nsentido.  \n\nSegundo o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), a \n\nind\u00fastria do caf\u00e9 est\u00e1 entre os dez setores da economia brasileira que geram, ao mesmo tempo, \n\nmais emprego e maior crescimento econ\u00f4mico (ABIC, 2008a). Dados estimam em 8,4 milh\u00f5es de \n\nempregos diretos e indiretos numa cadeia que vai do campo \u00e0 x\u00edcara, sendo que no per\u00edodo de \n\ncolheita aproximadamente 3 milh\u00f5es de trabalhadores sazonais aderem ao trabalho (COELHO, \n\n2002; RUFINO, 2003).   \n\nO estado de S\u00e3o Paulo ocupa o segundo lugar em n\u00famero de torrefadoras cadastradas na \n\nABIC (291), muito pr\u00f3ximo a Minas Gerais (308). Contudo, S\u00e3o Paulo possui 5 torrefadoras \n\nentre as 10 maiores e 32 entre as 100 maiores, enquanto Minas Gerais possui 2 e 16 \n\nrespectivamente, evidenciando que mais caf\u00e9 \u00e9 industrializado em S\u00e3o Paulo do que em Minas \n\nGerais (ABIC, 2008a). \n\n \n\n \n\n\n\n 22 \n \n\n \n\nConforme se pode verificar, apesar de a cafeicultura tamb\u00e9m procurar alternativas para o \n\naumento da mecaniza\u00e7\u00e3o, rumando a terras mais planas de cerrado, ainda oferece bastante \n\nservi\u00e7o, sobretudo na colheita, sob condi\u00e7\u00f5es humanas bastante superiores \u00e0s colheitas de cana e \n\nde laranja. O cultivo de caf\u00e9 emprega mais m\u00e3o-de-obra por \u00e1rea do que os cultivos anuais como \n\nsoja e milho, com destacada fun\u00e7\u00e3o social, pois distribui a receita ao longo da cadeia enquanto \n\ncultivos altamente mecanizados concentram a receita nos fornecedores de insumos e m\u00e1quinas.  \n\nInteressante notar que a cafeicultura \u00e9 uma das commodities agr\u00edcolas que mais agrega \n\nvalor por \u00e1rea ao produtor. Considerando a produtividade m\u00e9dia nacional do bi\u00eanio 2007-2008 de \n\n18 sacas de 60 kg/ha a um pre\u00e7o m\u00e9dio de US$ 140/saca chega-se a um valor bruto de \n\nUS$ 2.520/ha. A soja brasileira apresentou produtividade m\u00e9dia, entre os anos de 2005 e 2007, de \n\n40 sacas de 60 kg/ha e um pre\u00e7o m\u00e9dio de US$ 20/saca no per\u00edodo, chegando-se a um valor bruto \n\nao produtor de US$ 800/ha (CONAB, 2008).  \n\nA \u00e1rea ocupada com caf\u00e9 no Brasil nestes \u00faltimos 50 anos n\u00e3o variou da mesma forma \n\nque a popula\u00e7\u00e3o de cafeeiros, devido a uma mudan\u00e7a significativa no n\u00famero de plantas por \n\nhectare. Espa\u00e7amentos antigos resultavam entre 800 \u2013 1500 plantas/ha e, atualmente, este n\u00famero \n\nest\u00e1 entre 3000 \u2013 7000 plantas/ha. Em 1960, havia 4,3 bilh\u00f5es de plantas de caf\u00e9 em 4,9 milh\u00f5es \n\nde hectares (= 877 plantas/ha) e, em 2005, existiam 6,5 bilh\u00f5es de plantas de caf\u00e9 em \n\n2,25 milh\u00f5es de hectares (= 2880 plantas/ha). A produtividade m\u00e9dia nacional do \u00faltimo bi\u00eanio \n\n(2006-2007) foi de 18 sacas/ha, bastante superior \u00e0s 7-8 sacas/ha no per\u00edodo de 1960-1970 \n\n(CONAB, 2007; MATIELLO et al., 2002). Portanto, devido ao ganho de produtividade, \n\nresultante de pesquisas em melhoramento, manejo, espa\u00e7amento e tratos culturais, hoje h\u00e1 uma \n\n\u00e1rea de cultivo de caf\u00e9 inferior \u00e0 metade da \u00e1rea da d\u00e9cada de 1960 e uma produ\u00e7\u00e3o total superior \n\n\u00e0 m\u00e9dia desta mesma d\u00e9cada.  \n\n \n\n \n\n1.3.2 Sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9: convencional, org\u00e2nico e sombreado  \n\n \n\n1.3.2.1 Cafeicultura convencional \n\n \n\nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o convencionais atuais v\u00eam se tornando bastante produtivos, em \n\ngrande parte, devido ao alto uso de insumos externos como adubos qu\u00edmicos e agrot\u00f3xicos \n\n \n\n\n\n 23 \n \n\n \n\n(CONSELHO INTERNACIONAL DO CAF\u00c9, 1997). Este uso elevado de insumos sint\u00e9ticos, \n\nmuitas vezes de alto risco socioambiental, causa a contamina\u00e7\u00e3o do ambiente e de seres vivos \n\natrav\u00e9s de seus res\u00edduos (ALTIERI, 1999; COELHO, 2002; FERNANDES et al. 2001), al\u00e9m de \n\ndemandarem muito combust\u00edvel f\u00f3ssil em seu processo produtivo. \n\nTais sistemas, ditos convencionais ou modernos, n\u00e3o consideram a complexidade do \n\necossistema natural, utilizando-se de extensas \u00e1reas de cultivo cont\u00ednuo, tamb\u00e9m conhecido como \n\nmonocultivos. O aparecimento e o aumento da popula\u00e7\u00e3o de muitas pragas e doen\u00e7as \u00e9 tamb\u00e9m \n\nresultado desta simplifica\u00e7\u00e3o do ambiente (ALTIERI, 1999). \n\nH\u00e1 uma enorme press\u00e3o da sociedade para que os cultivos convencionais de caf\u00e9 se \n\ntornem mais sustent\u00e1veis sob os aspectos socioambientais. Com isto surgiram diferentes padr\u00f5es \n\ninternacionais de certifica\u00e7\u00e3o para a cafeicultura convencional que, em geral, cobram boas \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas, como racionalidade no uso de insumos com eventual redu\u00e7\u00e3o do uso de \n\nagroqu\u00edmicos, al\u00e9m de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e respeito aos trabalhadores. As \n\ncertifica\u00e7\u00f5es contribuem para o aumento da sustentabilidade na cafeicultura convencional \n\nnacional, por\u00e9m ainda atingem universo reduzido da cafeicultura brasileira al\u00e9m do que algumas \n\npossuem baixa exig\u00eancia principalmente no que se refere a quest\u00f5es ambientais como \n\npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e cumprimento do c\u00f3digo florestal (MOREIRA, 2008). \n\n \n\n \n\n1.3.2.2 Cafeicultura org\u00e2nica \n\n \n\nUm caf\u00e9 org\u00e2nico \u00e9 muito mais que um caf\u00e9 sem agrot\u00f3xicos e sem aditivos qu\u00edmicos. \u00c9 \n\no resultado de um sistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que busca manejar, de forma equilibrada, o solo e \n\nos demais recursos naturais, conservando-os no longo prazo e mantendo estes elementos entre si \n\nde forma sustent\u00e1vel e em harmonia com as esp\u00e9cies vegetais, animais e humana. Pode-se e deve-\n\nse utilizar a tecnologia org\u00e2nica dispon\u00edvel a fim de obter boas produtividades e sucesso \n\necon\u00f4mico nesta atividade. H\u00e1 uma s\u00e9rie de produtores de caf\u00e9 org\u00e2nico realizando um trabalho \n\ns\u00e9rio, profissional, com a utiliza\u00e7\u00e3o de insumos permitidos, mecaniza\u00e7\u00e3o e, em alguns casos, \n\nirriga\u00e7\u00e3o. Eles v\u00eam obtendo boas produtividades e sucesso no setor, n\u00e3o se devendo associar \n\nprodu\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico a caf\u00e9 abandonado, com baix\u00edssimo uso de tecnologias. Por outro lado, \n\nh\u00e1 alguns produtores que cultivam o caf\u00e9 org\u00e2nico com baixo ou nenhum uso de insumos e ainda \n\n \n\n\n\n 24 \n \n\n \n\nassim com sustentabilidade econ\u00f4mica. Entretanto, este perfil de produtor possui caracter\u00edsticas \n\nhist\u00f3ricas e ambientais muito peculiares al\u00e9m de desenvolverem tecnologias pr\u00f3prias por anos, \n\nque propiciaram sucesso (MOREIRA, 2008).  \n\nA agricultura org\u00e2nica \u00e9 considerada uma agricultura sustent\u00e1vel, pelo seu modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, que busca manter produ\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis por um longo tempo atrav\u00e9s de tecnologias \n\necol\u00f3gicas e normas de manejo que conservem ou melhorem a base f\u00edsica e a capacidade suporte \n\ndo ecossistema. As t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o baseadas na utiliza\u00e7\u00e3o de subprodutos da reciclagem \n\nda mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal e animal em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e aos agrot\u00f3xicos. \n\nAdotando-se o uso de fertilizantes org\u00e2nicos (compostos, estercos, tortas vegetais, etc) e minerais \n\npouco sol\u00faveis (rochas mo\u00eddas sem tratamento qu\u00edmico, como fosfatos naturais e calc\u00e1reo), o \n\ncultivo de adubos verdes, o controle alternativo de pragas e doen\u00e7as e a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne fauna nativa, o sistema de caf\u00e9 org\u00e2nico reduz a depend\u00eancia de insumos externos e gera \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para a fauna e pessoas da regi\u00e3o (GROSSMAN, 2003; LOUREIRO; \n\nLOTADE, 2005). Grande parte dessas t\u00e9cnicas est\u00e1 sendo aplicada ao cultivo de caf\u00e9, obtendo-se \n\nprodu\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias principalmente na regi\u00e3o sul de Minas Gerais, interior de S\u00e3o Paulo e \n\nnorte do Paran\u00e1 (MOREIRA, 2008; THEODORO, 2001).  \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica tem como diferencial a oferta de produtos saud\u00e1veis, livre de \n\nagroqu\u00edmicos, as rela\u00e7\u00f5es justas de trabalho, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, a n\u00e3o contamina\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores rurais e a possibilidade de atender mercados diferenciados dispostos a pagarem \n\npr\u00eamios pela qualidade do produto e pela dificuldade de produ\u00e7\u00e3o (UZEDA, 2004).   \n\nN\u00fameros da International Federation of Organic Agriculture Movememts (IFOAM, 2007) \n\nestimam que o mercado global de org\u00e2nicos em 2006 atingiu 30 bilh\u00f5es de euros e que a \u00e1rea \n\ntotal com org\u00e2nicos seja 31 milh\u00f5es de hectares, sem considerar as \u00e1reas de extrativismo \n\ncertificadas. \n\nO Brasil, l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 convencional, respondeu por aproximadamente 40% \n\nda produ\u00e7\u00e3o mundial na \u00faltima d\u00e9cada (ICO, 2008). Por\u00e9m, como produtor de caf\u00e9 org\u00e2nico \n\nocupou apenas o 6\u00b0 lugar nos anos de 2002 e 2003, atr\u00e1s de pa\u00edses como M\u00e9xico, Peru, Tanz\u00e2nia, \n\nCosta Rica e Equador. As 80 mil sacas de caf\u00e9 org\u00e2nico certificado produzidas em 2002 e 2003 \n\nrepresentaram, respectivamente, 0,2% e 0,3% da produ\u00e7\u00e3o total de caf\u00e9 nacional (FRANCO, \n\n2003; MOREIRA; FERNANDES; TAGLIAFERRO, 2003). \n\n \n\n \n\n\n\n 25 \n \n\n \n\nNa \u00faltima crise do caf\u00e9, de 2000 a 2004, muitos produtores brasileiros iniciaram a \n\nconvers\u00e3o de suas lavouras para o sistema org\u00e2nico na expectativa de vender o caf\u00e9 a pre\u00e7os at\u00e9 \n\n250% superiores, resultando, em 2004, na maior safra de caf\u00e9 org\u00e2nico brasileira, de \n\naproximadamente 250 mil sacas. Contudo, alguns destes produtores entraram neste sistema \n\nsomente com objetivos comerciais e n\u00e3o por ideologia ecol\u00f3gica, desistindo da produ\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica com a recupera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da commodity (SCARAMUZZO, 2005). Devido \u00e0 \n\ndesist\u00eancia de produtores pelo aumento do pre\u00e7o do caf\u00e9 convencional associada a dificuldades \n\nt\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o e de comercializa\u00e7\u00e3o, este volume foi reduzido a 130 mil sacas em 2005 \n\n(SOUZA; SAES; DOLNOKOFF, 2005) e 70.000 sacas em 2006, de acordo com a Associa\u00e7\u00e3o de \n\nCafeicultura Org\u00e2nica do Brasil (ACOB, 2008; MOREIRA, 2008). Aqueles que continuam \n\nfirmes no org\u00e2nico s\u00e3o os que possuem fortes princ\u00edpios ecol\u00f3gicos, os que encontraram mercado \n\nbastante remunerador e est\u00e1vel e tamb\u00e9m os que est\u00e3o com produtividade e custo razo\u00e1veis \n\n(SCARAMUZZO, 2005).  \n\nO M\u00e9xico, maior produtor mundial de caf\u00e9 org\u00e2nico, foi respons\u00e1vel por 400 mil do total \n\nde 900 mil sacas de caf\u00e9 org\u00e2nico produzidas no mundo em 2002 (GROSSMAN, 2003). Em \n\n2003 e 2004, produziu aproximadamente 500 mil sacas de caf\u00e9 org\u00e2nico certificado por ano em \n\n\u00e1rea de 70.000 ha (LERNOUD; PIOVANO, 2004). Entretanto, a safra 2005/2006 foi reduzida em \n\n70% devido a severos acidentes clim\u00e1ticos em Chiapas, sua principal regi\u00e3o produtora \n\n(AGNOCAFE, 2006).  \n\nCom crescimento consider\u00e1vel na produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico, o Peru passou a dividir com \n\no M\u00e9xico a lideran\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o mundial, sendo que 30% de sua produ\u00e7\u00e3o nacional de caf\u00e9 \u00e9 \n\norg\u00e2nica e certificada (AGNOCAFE, 2006).  \n\nHoje, Peru e M\u00e9xico, com produ\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 400 mil sacas lideram a produ\u00e7\u00e3o \n\nmundial de caf\u00e9 org\u00e2nico que \u00e9 de aproximadamente 1.300.000 sacas (ACOB, 2008).   \n\nOs produtores de caf\u00e9 org\u00e2nico nacionais s\u00e3o micro (associados \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o Fair \n\nTrade), pequenos, m\u00e9dios e grandes, todos com objetivos de diferencia\u00e7\u00e3o de seu produto e/ou \n\npreocupa\u00e7\u00f5es socioambientais. Os micro produtores visam uma subsist\u00eancia mais digna, com \n\nmelhorias socioambientais e poss\u00edveis lucros econ\u00f4micos. J\u00e1 os pequenos, m\u00e9dios e grandes s\u00e3o \n\nprodutores que vivem exclusivamente de suas atividades rurais, ou s\u00e3o profissionais de outras \n\n\u00e1reas que buscam um projeto de vida que seja socialmente, ambientalmente e economicamente \n\nvi\u00e1vel (MOREIRA, 2008). \n\n \n\n\n\n 26 \n \n\n \n\nS\u00e3o caracter\u00edsticas desej\u00e1veis que a propriedade esteja localizada em tradicional regi\u00e3o \n\npara qualidade de gr\u00e3os e que tamb\u00e9m apresente menor press\u00e3o de pragas e doen\u00e7as. A \n\nfertilidade natural do solo \u00e9 ponto importante, mas este fator deve ser cruzado com a \n\npossibilidade de mecaniza\u00e7\u00e3o, uma vez que solos naturalmente mais f\u00e9rteis tendem a ser \n\nlocalizados em serras de relevo movimentado. A disponibilidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica para \n\naduba\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 propriedade tamb\u00e9m deve ser considerada. Outro fator muito importante \u00e9 o \n\nideal ecol\u00f3gico associado ao empreendedorismo e profissionalismo do produtor. \n\nA produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica nacional de caf\u00e9 carece de estudos sobre a influ\u00eancia deste manejo \n\ndiferenciado na biodiversidade, fertilidade do solo e nutri\u00e7\u00e3o do cafeeiro bem como na qualidade \n\nde seu produto final e nos aspectos econ\u00f4micos. Busca-se atualmente na cafeicultura org\u00e2nica \n\nnacional a redu\u00e7\u00e3o no custo de produ\u00e7\u00e3o, seja pelo aumento da produtividade e/ou redu\u00e7\u00e3o no \n\nuso de insumos e/ou aumento da efici\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es, associado ao aumento da qualidade \n\ndos gr\u00e3os e a maior biodiversidade nos cultivos. Alguns produtores det\u00eam tecnologias que \n\npropiciam boa produtividade, mas na maioria das vezes s\u00f3 s\u00e3o vi\u00e1veis naquela regi\u00e3o ou n\u00e3o s\u00e3o \n\ndifundidas para outras regi\u00f5es (ACOB, 2008). \n\nO Brasil precisa investir esfor\u00e7os para elevar sua produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico, aliando \n\nqualidade e sustentabilidade socioambiental, garantindo assim competitividade nas exporta\u00e7\u00f5es \n\n(MOREIRA et al., 2002).  \n\nA certifica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 org\u00e2nico \u00e9 um processo necess\u00e1rio para aqueles que desejam \n\nproduzir organicamente e comercializar seu produto no mercado formal. \u00c9 um processo de \n\nauditoria, no qual uma entidade (associa\u00e7\u00e3o, instituto, etc) credenciada por normas nacionais e/ou \n\ninternacionais acompanha o processo produtivo de uma propriedade/empresa, atrav\u00e9s de visitas e \n\ncontrole documental, visando o monitoramento dos insumos utilizados, t\u00e9cnicas de cultivo, \n\nprodutividade, estoque, vendas, rastreabilidade, al\u00e9m de aspectos sociais e ambientais \n\n(CONSELHO INTERNACIONAL DO CAF\u00c9, 1997; HARADA, 2001; KILIAN et al.,2006).  \n\nO Anexo A apresenta uma descri\u00e7\u00e3o das Normas e Procedimentos para Certifica\u00e7\u00e3o \n\nOrg\u00e2nica apresentados em evento de certifica\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 por Moreira (2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 27 \n \n\n \n\n1.3.2.3 Cafeicultura sombreada  \n\n \n\nO caf\u00e9 ar\u00e1bica \u00e9 originado de florestas tropicais de altitude da Eti\u00f3pia (ABIC, 2008a; \n\nDaMATTA, 2004; MALAVOLTA et al., 1974), associado a diversas esp\u00e9cies vegetais silvestres \n\n(SANTANA; FAR\u00c1, 2000).  \n\n A discuss\u00e3o sobre caf\u00e9 sombreado versus caf\u00e9 a pleno sol vem se desenvolvendo h\u00e1 mais \n\nde um s\u00e9culo (MUSCHLER, 2001) e, at\u00e9 hoje, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis ainda s\u00e3o controversas \n\n(JARAMILLO-BOTERO et al., 2006; RIGHI, 2005). A condu\u00e7\u00e3o de estudos em propriedades \n\ncafeeiras para determinar a rela\u00e7\u00e3o entre sombra e produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 \u00e9 reconhecida como uma \n\nprioridade por especialistas (BEER, 1998; MUSCHLER; BONNEMANN, 1997; SOTO-PINTO \n\net al., 2000). Alguns estudos indicam que o sombreamento resulta em redu\u00e7\u00e3o da produtividade \n\ndo caf\u00e9 (CAMPANHA et al., 2004; MATIELLO et al., 2002; MIRANDA; PEREIRA; BERGO, \n\n1999; SANTINATO et al., 2002), outros indicam manuten\u00e7\u00e3o dos mesmos n\u00edveis (MELO; \n\nGUIMAR\u00c3ES, 2000; MOREIRA, 2004, SALGADO, 2004), enquanto outros indicam aumento \n\nda produtividade (BAGGIO et al., 1997; FERNANDES, 1986; FREITAS et al., 2002; \n\nHASHIZUME; MATIELLO; BRAND\u00c3O, 1980; MARQUES, 2000; MATIELLO; \n\nFERNANDES, 1989; RICCI et al., 2002). \n\nPromovendo mais biodiversidade e, portanto, maior sustentabilidade ecol\u00f3gica, o \n\nsombreamento pode oferecer vantagens t\u00e9cnicas quando comparado ao cultivo a pleno sol. \n\nMelhor qualidade de gr\u00e3os, redu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o de pragas e doen\u00e7as, menor eros\u00e3o e lixivia\u00e7\u00e3o, \n\nmaior ciclagem de nutrientes, teores mais elevados de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes no solo, \n\nredu\u00e7\u00e3o nos gastos com controle de esp\u00e9cies vegetais invasoras, manuten\u00e7\u00e3o de clima mais \n\nameno e mais \u00famido, maior disponibilidade de \u00e1gua no solo e possibilidade de renda extra s\u00e3o \n\nalgumas destas vantagens em potencial (ALTIERI, 1999; CAMARGO, 2007; COELHO et al., \n\n2006; FERNANDES, 1986; GOBBI, 2000. RODRIGUES, 2001; SOTO-PINTO et al., 2000). O \n\npapel das \u00e1rvores na conserva\u00e7\u00e3o de solos e cursos de \u00e1gua \u00e9 bem estabelecido. Al\u00e9m disso, \n\nplanta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 sombreado t\u00eam sido citadas como ref\u00fagios para biodiversidade porque podem \n\npreservar alta diversidade de organismos, como p\u00e1ssaros, artr\u00f3podos, mam\u00edferos e orqu\u00eddeas \n\n(GOBBI, 2000; PERFECTO et al., 1996;).  \n\nEm tempos de aquecimento global e secas severas, o sombreamento \u00e9 uma \u00f3tima \n\nalternativa para melhorar as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e h\u00eddricas, resultando em aumento de \n\n \n\n\n\n 28 \n \n\n \n\nprodutividade e redu\u00e7\u00e3o no custo de produ\u00e7\u00e3o e \u00e9 a \u00fanica alternativa para o cultivo de caf\u00e9 em \n\nalgumas regi\u00f5es marginais (LIN, 2007).  \n\nO uso de \u00e1rvores em planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 para o sequestro de carbono e redu\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia externa de nitrog\u00eanio tem um grande potencial para a mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento \n\nglobal (MONTAGNINI; NAIR 2004). Este potencial \u00e9 ainda superior no Brasil, uma vez que a \n\nmaioria absoluta dos cultivos de caf\u00e9 \u00e9 a pleno sol. O uso de \u00e1rvores para sequestro de carbono e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de madeira e frutos tem sido proposto como um meio para aumentar a renda de \n\npequenos produtores de caf\u00e9 no M\u00e9xico (SOTO-PINTO et al., 2000).  \n\nEsp\u00e9cies arb\u00f3reas fixam e reciclam os elementos qu\u00edmicos nos sistemas, absorvendo os \n\nelementos do solo atrav\u00e9s de suas ra\u00edzes e, posteriormente, liberando-os atrav\u00e9s da queda de suas \n\nfolhas, frutos, galhos e troncos (CARDOSO et al., 2003; JORDAN, 1985; LIKENS; \n\nBORMANN, 1995). Trabalhando com a esp\u00e9cie leguminosa Gliricidia sepium sombreando caf\u00e9, \n\nCoelho et al. (2006) conclu\u00edram que a esp\u00e9cie arb\u00f3rea teve grande import\u00e2ncia no fornecimento \n\nde N para os cafeeiros. Quando depositadas no solo, as folhas mais grossas, cori\u00e1ceas, como no \n\ncaso das folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea leguminosa Inga sp, apresentam taxas lentas de decomposi\u00e7\u00e3o, \n\ncontribuindo para o aumento dos n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e para a supress\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies vegetais invasoras (PEETERS et al., 2003). As folhas da esp\u00e9cie Platycyamus regnellii, \n\nestudada no presente trabalho, apresentam caracter\u00edsticas similares \u00e0s de Inga sp. \n\nNa maioria dos pa\u00edses, o caf\u00e9 \u00e9 produzido em sistemas sombreados, constituindo-se o \n\nBrasil a grande exce\u00e7\u00e3o. Os caf\u00e9s produzidos na Eti\u00f3pia, Sumatra, Nova Guin\u00e9 e Timor s\u00e3o todos \n\ncultivados sob sombra. Na Am\u00e9rica Latina, os caf\u00e9s do M\u00e9xico, Nicar\u00e1gua, El Salvador, Peru, \n\nPanam\u00e1 e Guatemala s\u00e3o todos cultivados de forma sombreada. No M\u00e9xico, 90% das planta\u00e7\u00f5es \n\nde caf\u00e9 s\u00e3o sombreadas (PEETERS et al., 2003), enquanto na Col\u00f4mbia 70% dos cafezais s\u00e3o \n\ncultivados de forma sombreada (GOMEZ, 2007). \n\nA cafeicultura nacional caracteriza-se por extensas \u00e1reas de monocultivo a pleno sol, \n\ndesconsiderando o fato de o caf\u00e9 ser uma esp\u00e9cie origin\u00e1ria de florestas caducif\u00f3lias da Eti\u00f3pia \n\n(RICCI et al., 2002). As planta\u00e7\u00f5es nacionais s\u00e3o vistas como non-friendly, monoculturas, sem \n\n\u00e1rvores e com elevado uso de insumos (MOREIRA et al., 2002), sendo mundialmente criticadas \n\ndevido \u00e0 escassez de biodiversidade. Aparentemente, no Brasil, os primeiros produtores \n\ndesconheciam como o cultiva-se o caf\u00e9 em outros pa\u00edses e utilizaram t\u00e9cnicas tradicionais de \n\nderrubada e queimada da mata igualmente adotada nos cultivos de cana e algod\u00e3o (DEAN, 1997).  \n\n \n\n\n\n 29 \n \n\n \n\nMesmo com alguns resultados cient\u00edficos positivos utilizando sombreamento, poucos \n\nprodutores brasileiros adotaram \u00e1rvores em suas lavouras. Em um destes trabalhos, Baggio et al. \n\n(1997) estudaram durante 10 anos o efeito do sombreamento por Grevillea robusta em caf\u00e9 \n\nar\u00e1bica variedade Catua\u00ed, no norte do estado do Paran\u00e1. O objetivo principal do trabalho era \n\navaliar a prote\u00e7\u00e3o contra geadas, mas produ\u00e7\u00e3o de madeira e produtividade de caf\u00e9 tamb\u00e9m \n\nforam avaliadas. Na m\u00e9dia de 10 anos de safras, os tratamentos com 34, 48 e 71 \u00e1rvores por \n\nhectare foram mais produtivos que a testemunha a pleno sol. \n\nH\u00e1 de se distinguir a cafeicultura equatorial, de baixas latitudes (Am\u00e9rica Central, norte \n\nda Am\u00e9rica do Sul e regi\u00e3o central da \u00c1frica) da cafeicultura pr\u00f3xima aos tr\u00f3picos, de m\u00e9dias \n\nlatitudes (centro-sul do Brasil e norte da \u00c1frica). Nas regi\u00f5es de latitudes baixas, o clima \u00e9 mais \n\nuniforme durante o ano, com alta umidade, fotoper\u00edodo constante e menor varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura, enquanto nas m\u00e9dias latitudes, temperatura, umidade e fotoper\u00edodo variam bastante \n\nao longo do ano, com final de outono e inverno com dias secos, frios e curtos. \n\nConsequentemente, as floradas s\u00e3o distintas nestas duas regi\u00f5es, ocorrendo 3 a 4 floradas de \n\nintensidades decrescentes entre agosto e novembro no centro-sul do Brasil e at\u00e9 20 floradas \n\ndistribu\u00eddas durante o ano nas regi\u00f5es equatoriais (CAMARGO, 2007; MOREIRA, 2004). \n\nPortanto, devido \u00e0 escassez de luminosidade, umidade e energia no per\u00edodo de dias curtos, \u00e9 \n\nesperado que um sombreamento intenso o ano todo venha a atrapalhar a indu\u00e7\u00e3o floral na \n\ncafeicultura pr\u00f3xima aos tr\u00f3picos, enquanto na cafeicultura equatorial este efeito n\u00e3o deve \n\nocorrer, por existir luz, umidade e energia suficientes que propiciam as diversas floradas do \n\ncafeeiro cultivado nestas regi\u00f5es. Assim, espera-se que, para as regi\u00f5es pr\u00f3ximas aos tr\u00f3picos, \n\nseja indicado o uso de esp\u00e9cies arb\u00f3reas caducif\u00f3lias no per\u00edodo de dias curtos, secos e frios, \n\npermitindo a entrada de luminosidade neste per\u00edodo cr\u00edtico (MOREIRA, 2008).   \n\nA falta de pesquisas em sistemas agroflorestais no Brasil \u00e9 um problema para o \n\ndesenvolvimento da cafeicultura sombreada no pa\u00eds. Os estudos privados e p\u00fablicos efetivados na \n\ncafeicultura t\u00eam como foco principal a produtividade, deixando a qualidade e a sustentabilidade \n\nda produ\u00e7\u00e3o como objetivos secund\u00e1rios (SAES; SOUZA; OTANI, 2001). \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 30 \n \n\n \n\n1.3.3 Biodiversidade \n\n \n\nA biodiversidade \u00e9 um dos conceitos mais citados e discutidos ultimamente. Refere-se a \n\ntodas as esp\u00e9cies de plantas, animais e microrganismos existentes e que interagem dentro de um \n\necossistema (RICKLEFS, 1996). \n\nPesquisadores do mundo todo t\u00eam alertado sobre o uso indiscriminado de recursos \n\nnaturais e a consequente redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade e extin\u00e7\u00e3o de diversos animais e plantas, \n\nmuitos sem que a ci\u00eancia os tenha estudado (WILSON, 1997).  \n\nPr\u00e1ticas atuais de agricultura tendem a reduzir a biodiversidade pela introdu\u00e7\u00e3o de \n\nmonoculturas que s\u00e3o gen\u00e9tica e fenologicamente uniformes no espa\u00e7o e no tempo. Nos \n\nagroecossistemas, a biodiversidade realiza diversos servi\u00e7os ecol\u00f3gicos al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de \n\ncomida, incluindo a reciclagem de nutrientes, regulagem de microclima e de processos h\u00eddricos \n\nlocais, supress\u00e3o de organismos indesej\u00e1veis e a desintoxica\u00e7\u00e3o de qu\u00edmicos nocivos (ALTIERI, \n\n1999). \n\nA cafeicultura, a explora\u00e7\u00e3o do pau Brasil e o cultivo de cana de a\u00e7\u00facar foram os maiores \n\nrespons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica no Brasil (COFFEEHABITAT, 2007; IBC, 1964, \n\n1977, 1989; MATIELLO et al., 2002). O bioma Mata Atl\u00e2ntica originalmente cobria 15% do \n\nterrit\u00f3rio nacional, correspondendo a 1.300.000 km2, e \u00e9 o bioma mais rico em biodiversidade do \n\nplaneta. Hoje se tem aproximadamente 7% da \u00e1rea original como remanescente, principalmente \n\nem unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Estas \u00e1reas eram preferidas para o cultivo do caf\u00e9 por possu\u00edrem \n\nmatas exuberantes e, consequentemente, boa fertilidade natural do solo (DEAN, 1997; \n\nIRACAMBI, 2007). A cafeicultura atual brasileira ainda \u00e9, em sua maior parte, exercida em \u00e1reas \n\nde Mata Atl\u00e2ntica e sub-divis\u00f5es deste bioma, principalmente nas florestas tropicais estacionais \n\nsemideciduais e nos campos de altitude (SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2007). A partir dos anos 60, \n\na difus\u00e3o do pacote tecnol\u00f3gico conhecido como \u201crevolu\u00e7\u00e3o verde\u201d, baseado no alto uso de \n\nfertilizantes qu\u00edmicos e agrot\u00f3xicos, propiciou condi\u00e7\u00f5es para a cafeicultura come\u00e7ar a ocupar o \n\nCerrado, visando terras mais planas e baratas (MALAVOLTA et al., 1974; RAIJ, 1991). \n\nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 com mais diversidade vegetal (\u00e1rvores, arbustos e \n\nesp\u00e9cies anuais) propiciam menor press\u00e3o de pragas e doen\u00e7as devido \u00e0 menor oferta relativa de \n\nalimento e ao maior n\u00famero de predadores e parasitas. A diversidade vegetal tamb\u00e9m contribui \n\npositivamente para a ciclagem de nutrientes uma vez que suas ra\u00edzes exploram diferentes \n\n \n\n\n\n 31 \n \n\n \n\nprofundidades de solo, trazendo estes nutrientes para a superf\u00edcie atrav\u00e9s da queda de folhas, \n\nfrutos, sementes e galhos (ALTIERI, 1999; GOBBI, 2000; PERFECTO et al., 1996). \n\nA grande quest\u00e3o colocada atualmente \u00e9 como aumentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola frente a uma \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial crescente com o m\u00e1ximo de conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e sua \n\nbiodiversidade. Angelsen e Kaimowitz (2000) questionam se o \u201cprogresso tecnol\u00f3gico\u201d na \n\nagricultura protege ou amea\u00e7a as florestas tropicais, pois com maior produtividade e mais lucro o \n\nprodutor tenderia a cultivar mais terra, resultando em maior desmate. Seria poss\u00edvel uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde ganho para ambos os lados com aumento da renda do produtor, aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ne conserva\u00e7\u00e3o das florestas?  \n\nA cafeicultura sombreada, estudada cientificamente, visando produtividade, custo e \n\nqualidade de gr\u00e3os pode gerar uma resposta positiva a esta quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.3.4 Fertilidade do solo, mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo e nutri\u00e7\u00e3o vegetal \n\n \n\nO cafeeiro \u00e9 uma esp\u00e9cie bastante exigente em fertilidade de solo. Desde os prim\u00f3rdios da \n\ncafeicultura nacional, per\u00edodo em que n\u00e3o se utilizava de nenhuma forma de aduba\u00e7\u00e3o, a cultura \n\nse desenvolvia bem em terras rec\u00e9m desmatadas onde os n\u00edveis de fertilidade natural eram altos. \n\nA aus\u00eancia de aduba\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas conservacionistas exauria a fertilidade e reduzia a \n\nprodutividade, levando os cafeicultores a derrubarem novas matas virgens visando lavouras mais \n\nprodutivas. Aproximadamente em 1840, os cafeicultores brasileiros come\u00e7aram a utilizar adubos \n\norg\u00e2nicos como estercos, chifres mo\u00eddos, palhas, etc, obtendo bons resultados no que se refere \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da produtividade. Em 1899, o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC), na \u00e9poca \n\ndenominado Imperial Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica de Campinas, apresentou relat\u00f3rio de rentabilidade de \n\ncaf\u00e9 com e sem uso de adubos qu\u00edmicos, marcando o in\u00edcio das pesquisas com fertilizantes \n\nminerais na cafeicultura (IBC, 1977; ROMERO; ROMERO, 1997). A dissemina\u00e7\u00e3o da aduba\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica na cafeicultura ocorreu a partir dos anos de 1950, propiciando o cultivo do cafeeiro em \n\nterras j\u00e1 desmatadas e tamb\u00e9m em terras de baixa fertilidade natural com resultados significativos \n\nsociais e econ\u00f4micos ao pa\u00eds (MALAVOLTA et al., 1974; RAIJ, 1991).  \n\nAtualmente, cultiva-se caf\u00e9 em diversas regi\u00f5es do pa\u00eds e a fertilidade natural do solo n\u00e3o \n\n\u00e9 mais fator limitante, pois pesadas doses de fertilizantes qu\u00edmicos s\u00e3o utilizadas. Entretanto, esta \n\n \n\n\n\n 32 \n \n\n \n\ngrande quantidade de adubos qu\u00edmicos resulta em um alto custo de produ\u00e7\u00e3o e, sobretudo, em um \n\nelevado custo ambiental, devido a perdas de nutrientes e gastos energ\u00e9ticos no processo \n\nprodutivo que contribuem para a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e o aquecimento global.  \n\nO uso de fertilizantes qu\u00edmicos na cultura \u00e9 alto. No ano de 2004, foram comercializados \n\nno Brasil 22,8 milh\u00f5es de toneladas m\u00e9tricas, das quais estima-se que 7% foram destinadas \u00e0 \n\ncultura do caf\u00e9 (COELHO et al., 2006). Os custos com adubos qu\u00edmicos t\u00eam se elevado bastante. \n\nAumento nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, maior demanda mundial por adubos, grande depend\u00eancia \n\nnacional de adubos importados e monop\u00f3lio na explora\u00e7\u00e3o das jazidas nacionais s\u00e3o os principais \n\nmotivos para este aumento de custos (OLIVEIRA, 2008). No per\u00edodo entre os anos agr\u00edcolas de \n\n2006 e 2007, o aumento nos pre\u00e7os do NPK, formulado mais utilizado na cafeicultura, chegou a \n\n100% (CRUZ, 2008). Produtores t\u00eam buscado maior efici\u00eancia no uso de adubos bem como \n\nformas alternativas de reposi\u00e7\u00e3o de nutrientes e minimiza\u00e7\u00e3o de perdas nas lavouras.  \n\nPara o cultivo org\u00e2nico de caf\u00e9, a fertilidade natural do solo \u00e9 ainda de grande relev\u00e2ncia, \n\numa vez que o suprimento nutricional somente com insumos resulta em alto custo, \n\nprincipalmente devido ao elevado valor dos nutrientes N, P e K na forma de adubos org\u00e2nicos \n\n(COELHO et al., 2006). Gastos com m\u00e3o-de-obra tamb\u00e9m s\u00e3o maiores, pois, por serem menos \n\nconcentrados, os adubos org\u00e2nicos devem ser aplicados em volumes consider\u00e1veis, muitas vezes \n\nde forma manual (MOREIRA et al., 2007).  \n\nUm objetivo central da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \u00e9 manter a fertilidade natural do solo. A \n\nfertilidade do solo pode ser definida como sua habilidade em produzir uma cultura \n\nsatisfatoriamente com o m\u00ednimo uso de recursos como fertilizantes qu\u00edmicos e org\u00e2nicos \n\n(DORAN et al., 1994).  \n\nPortanto, visando uma cafeicultura sustent\u00e1vel, org\u00e2nica ou n\u00e3o, com menores gastos com \n\ninsumos, \u00e9 importante gerar tecnologias que mantenham ou aumentem a fertilidade natural do \n\nsolo. Esp\u00e9cies leguminosas arb\u00f3reas v\u00eam sendo utilizadas h\u00e1 muitos anos para este fim, \n\nprincipalmente em pa\u00edses da Am\u00e9rica Central (COELHO et al., 2006).  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies leguminosas para aduba\u00e7\u00e3o verde promove aumento da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, da capacidade de trocas cati\u00f4nicas e da disponibilidade de macro e micronutrientes no \n\nsolo, al\u00e9m de incorpora\u00e7\u00e3o de N ao solo atrav\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (SILVA et al., 2006). \n\nResultados positivos quanto a maior disponibilidade de N no solo foram obtidos por Muraoka et \n\nal. (2002), utilizando mucuna e crotal\u00e1ria como aduba\u00e7\u00e3o verde anteriormente ao plantio de \n\n \n\n\n\n 33 \n \n\n \n\narroz. Coelho et al. (2006), trabalhando com a esp\u00e9cie leguminosa Gliricidia sepium sombreando \n\ncaf\u00e9, conclu\u00edram que a esp\u00e9cie arb\u00f3rea teve grande import\u00e2ncia no fornecimento de N para os \n\ncafeeiros.  \n\nOs res\u00edduos de cultivos s\u00e3o importantes componentes na estabilidade do ecossistema da \n\nterra agricult\u00e1vel do mundo. Estes res\u00edduos podem ter significativo efeito na mat\u00e9ria org\u00e2nica do \n\nsolo, n\u00edveis de biomassa microbiana, taxas de decomposi\u00e7\u00e3o e din\u00e2micas de nutrientes (BLAINE, \n\n1992).  \n\nA quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica tem um papel central na manuten\u00e7\u00e3o da fertilidade do \n\nsolo (CHRISTENSEN; JOHNSTON, 1997), como importante regulador de numerosas restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais \u00e0 produtividade das culturas. A mineraliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em decomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nenorme fonte de nutrientes \u00e0s plantas (SANCHEZ et al., 1989).  \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo exerce um papel essencial no desenvolvimento e \n\nfuncionamento do ecossistema terrestre. Em ambos, solos n\u00e3o trabalhados e solos cultivados, a \n\nprodutividade potencial \u00e9 diretamente relacionada com a concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\n(BLAINE, 1992). Esta \u00e9 resultante da decomposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de origem animal e vegetal. \n\nEsses res\u00edduos, ao serem depositados, sofrem inicialmente decomposi\u00e7\u00e3o parcial pela mesofauna \n\ne, posteriormente, a\u00e7\u00e3o decompositora dos microrganismos, sendo fonte fundamental de \n\nnutrientes como o N, P, K, Ca, S e outros (CAMARGO; SANTOS 1999; JORDAN, 1995; \n\nPRITCHETT; FISHER, 1985). Sua constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica n\u00e3o pode ser especificamente definida, \n\nconsiderando a diversidade de res\u00edduos org\u00e2nicos e as rea\u00e7\u00f5es envolvidas no processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (RAIJ, 1991). \n\nA principal caracter\u00edstica f\u00edsica do solo afetada pela mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 a agrega\u00e7\u00e3o. A \n\npartir do seu efeito sobre a agrega\u00e7\u00e3o, indiretamente s\u00e3o afetadas as demais caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\ndo solo, como a densidade, a porosidade, a aera\u00e7\u00e3o, a capacidade de reten\u00e7\u00e3o e a infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, entre outras, que s\u00e3o fundamentais \u00e0 capacidade produtiva do solo (CAMARGO; \n\nSANTOS, 1999). \n\nPesquisas de campo t\u00eam mostrado que boas pr\u00e1ticas de manejo provocam uma sens\u00edvel \n\nresposta na mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo e nas diversas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do \n\nsolo a ela associadas (WANDER; DRINKWATER, 2000). \n\nAvaliando os ac\u00famulos de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes em solos submetidos a pousios \n\ncom ac\u00e1cia no Senegal, Deans et al. (1999) constataram uma significativa correla\u00e7\u00e3o entre as \n\n \n\n\n\n 34 \n \n\n \n\nquantidades de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo e as quantidades de nutrientes (N, P e K) na camada \n\nsuperficial do solo. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o do sistema do solo atrav\u00e9s de perda de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 resultado da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o excessiva do solo (FOLLET; SCHIMEL, 1989) e da retirada da vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\n(SRIVASTAVA; SINGH, 1989). \n\nA diminui\u00e7\u00e3o do potencial produtivo de solos agr\u00edcolas tem sido atribu\u00edda a processos de \n\neros\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. \u00c1reas de vegeta\u00e7\u00e3o naturais transformadas em \u00e1reas \n\nde cultivo podem acelerar a eros\u00e3o, as perdas de solo e interferir na din\u00e2mica da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica. Principalmente em regi\u00f5es tropicais, a convers\u00e3o de floresta para cultivos agr\u00edcolas \n\nafeta a din\u00e2mica do C, e as fontes e sumidouros dos gases do efeito estufa, CO2, CH4 e N2O. \n\n(SILVEIRA et al., 2000).   \n\nA quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo \u00e9 influenciada pelo tipo de cultivo e pr\u00e1ticas de \n\nmanejo adequadas podem evitar as perdas de C no solo (SILVEIRA et al., 2000). Deposi\u00e7\u00e3o \n\nsuperficial de res\u00edduos vegetais sem incorpora\u00e7\u00e3o ao solo contribui para a diminui\u00e7\u00e3o das perdas \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica por eros\u00e3o e mineraliza\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica (SILVA et al., 2006).  \n\nPortanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de sombreamento nos cafezais pode ser uma pr\u00e1tica adequada \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e ao aumento dos teores de C no solo (MONTAGNINI; NAIR, 2004). \n\nAcredita-se que as pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas de nutri\u00e7\u00e3o de solos e plantas poder\u00e3o contribuir \n\npara altera\u00e7\u00f5es substanciais dos conceitos da aduba\u00e7\u00e3o mineral convencional (COSTA; \n\nCAMPANHOLA, 1997).  \n\nAs plantas de caf\u00e9 s\u00e3o muito exigentes em K e N. \u00c9 uma das poucas culturas que \n\napresenta demandas nutricionais similares destes elementos, sendo que a maioria das culturas \n\napresenta o N como o principal nutriente (MALAVOLTA et al., 1974; MATIELLO et al., 2002). \n\n\u00c9 importante conhecer o estado nutricional do cafeeiro conduzido em diferentes sistemas \n\nde produ\u00e7\u00e3o para detectar poss\u00edveis desequil\u00edbrios, identificar quais os nutrientes mais limitantes \n\ne realizar compara\u00e7\u00f5es entre os sistemas. Esta identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente realizada por meio de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo complementada por an\u00e1lise foliar (GROSSMAN, 2003; \n\nTHEODORO, 2002).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 35 \n \n\n \n\n1.3.5 Mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento global e ciclagem de nutrientes \n\n \n\nUma das grandes quest\u00f5es ambientais atuais, talvez a mais discutida, \u00e9 o aquecimento \n\nglobal. Este \u00e9 resultante de uma maior emiss\u00e3o de gases causadores do efeito estufa nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas \u00e0 atmosfera, principalmente ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial (AL GORE, 2006).  Os \n\nprincipais gases causadores do efeito estufa s\u00e3o CO2 (di\u00f3xido de carbono), N2O (\u00f3xido nitroso) e \n\nCH4 (metano) (MONTAGNINI, NAIR, 2004). \n\nTais gases nocivos podem ser resultantes de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e de eventos naturais. De \n\neventos naturais, t\u00eam-se a respira\u00e7\u00e3o dos seres vivos que emite CO2 e os solos que muitas vezes \n\nquando encharcados realizam denitrifica\u00e7\u00e3o, convertendo nitrato em formas gasosas como N2O. \n\nEntretanto, as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas s\u00e3o a mais significativa causa do aumento na emiss\u00e3o de gases \n\nnocivos. A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, o desmatamento, a produ\u00e7\u00e3o e o uso de fertilizantes \n\nnitrogenados, o plantio de arroz irrigado e a produ\u00e7\u00e3o de bovinos s\u00e3o alguns exemplos de \n\natividades humanas emissoras de gases de efeito estufa (FAO, 2007). \n\nO reconhecimento que o ac\u00famulo de gases de efeito estufa na atmosfera \u00e9 a maior causa \n\ndo aquecimento global e que esta emiss\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia direta de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas resultou em \n\numa primeira a\u00e7\u00e3o internacional. Tal a\u00e7\u00e3o foi tomada em 1992 durante a confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Meio-Ambiente e Desenvolvimento que aconteceu no Rio de Janeiro. Nesta \n\nconfer\u00eancia, diversos pa\u00edses concordaram com os termos da Conven\u00e7\u00e3o B\u00e1sica das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, tratado com o prop\u00f3sito de reduzir a descarga de gases de \n\nefeito estufa na tentativa de combater o aquecimento global. O evento mais importante a respeito \n\ndeste assunto foi a 3\u00aa Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, realizada em \n\nKyoto no Jap\u00e3o, em 1997, quando resultou o protocolo de Kyoto, documento que estabelece a \n\nredu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono e outros gases do efeito estufa pelos pa\u00edses \n\nindustrializados. Os signat\u00e1rios se comprometeriam a reduzir a emiss\u00e3o de poluentes em 5% ou \n\nmais, a partir de 2005 at\u00e9 2012, em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de 1990. Um aspecto importante do \n\nprotocolo \u00e9 que apenas os pa\u00edses desenvolvidos s\u00e3o obrigados a reduzir suas emiss\u00f5es. Pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, como Brasil, China e \u00cdndia, grandes emissores de gases, podem participar do \n\nacordo, mas n\u00e3o possuem obriga\u00e7\u00f5es. O conceito b\u00e1sico acertado para Kyoto \u00e9 que todos os \n\npa\u00edses t\u00eam responsabilidade no combate ao aquecimento global, por\u00e9m aqueles que mais \n\ncontribu\u00edram historicamente para o ac\u00famulo de gases na atmosfera, ou seja, os pa\u00edses \n\n \n\n\n\n 36 \n \n\n \n\nindustrializados, t\u00eam obriga\u00e7\u00e3o maior de reduzir suas emiss\u00f5es. O protocolo tamb\u00e9m apresenta \n\num mecanismo no qual pa\u00edses que emitem gases de efeito estufa em excesso podem adquirir \n\ncr\u00e9ditos de carbono de pa\u00edses/projetos que fixam carbono (MONTAGNINI; NAIR, 2004; \n\nTERRAMISTICA, 2008). \n\nConsequentemente, descobrir m\u00e9todos para a fixa\u00e7\u00e3o de C e minimiza\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de \n\ngases de efeito estufa \u00e9 uma necessidade global e cafezais cultivados de forma sombreada \n\napresentam um grande potencial para a mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento global (MONTAGNINI; \n\nNAIR 2004). Este potencial \u00e9 ainda superior no Brasil, uma vez que a maioria absoluta dos \n\ncultivos de caf\u00e9 \u00e9 a pleno sol. \n\nOs cafeeiros sombreados necessitam de menos adubo, principalmente nitrogenado, para \n\numa mesma quantidade de caf\u00e9 produzido. Dados obtidos na Costa Rica demonstram esse \n\nfen\u00f4meno, explicado pela maior atividade da nitrato-redutase sob menor luminosidade. Por ser o \n\ncafeeiro uma planta C3, realiza o m\u00e1ximo de fotoss\u00edntese sob luz difusa. Al\u00e9m disto, o processo \n\nprodutivo desde a flora\u00e7\u00e3o at\u00e9 a matura\u00e7\u00e3o \u00e9 mais lento e, assim, melhor atendido pela produ\u00e7\u00e3o \n\nde reservas sob condi\u00e7\u00e3o de sombra (MATIELLO et al., 2002).  \n\n Esp\u00e9cies arb\u00f3reas fixam e reciclam elementos qu\u00edmicos nos sistemas, absorvendo os \n\nelementos do solo atrav\u00e9s de suas ra\u00edzes e, posteriormente, liberando-os atrav\u00e9s da queda de suas \n\nfolhas, frutos, galhos e troncos (JORDAN, 1985; LIKENS; BORMANN, 1995).  \n\nEm sistemas de caf\u00e9 sombreado, as \u00e1rvores exercem uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es que minimizam \n\nas perdas de nutrientes e aumentam sua entrada no sistema:  \n\n \n\na) Minimiza\u00e7\u00e3o da lixivia\u00e7\u00e3o e aumento da absor\u00e7\u00e3o (CLARKE; MACRAE, 1985a; \n\nFERNANDES, 1986) pela presen\u00e7a de suas ra\u00edzes, que ocupam um grande volume de \n\nsolo, retendo e absorvendo os nutrientes da solu\u00e7\u00e3o do solo que poderiam ser perdidos \n\n(JORDAN, 1985; PRITCHETT; FISHER, 1985).  \n\n \n\nb) Minimiza\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o laminar pela presen\u00e7a de folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea na \n\nsuperf\u00edcie do solo (FERNANDES, 1986; THEODORO, 2001), que s\u00e3o um obst\u00e1culo \n\nf\u00edsico, reduzindo o escorrimento superficial e estimulando a infiltra\u00e7\u00e3o. A menor eros\u00e3o \n\nlaminar tamb\u00e9m pode ser decorrente de uma maior infiltra\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no \n\n \n\n\n\n 37 \n \n\n \n\nsolo, consequ\u00eancia de um solo mais aerado, observada em cafezais sombreados \n\n(CLARKE &amp; MACRAE, 1985a; FERNANDES, 1986).  \n\n \n\nc) Libera\u00e7\u00e3o de exudatos pelas ra\u00edzes da esp\u00e9cie arb\u00f3rea. Em estudo realizado por \n\nTornquist et al. (1999), comparando sistemas agroflorestais com pastagens na Costa \n\nRica, foram encontrados valores mais altos de P extra\u00edvel na profundidade de 0-25 cm \n\nnos sistemas agroflorestais. Estes valores podem estar relacionados com os exudatos \n\nliberados pelas ra\u00edzes das \u00e1rvores, em sua maioria \u00e1cidos org\u00e2nicos, os quais ajudariam \n\nna disponibiliza\u00e7\u00e3o do P (FISHER, 1995). \n\n \n\nd) Deposi\u00e7\u00e3o das folhas da \u00e1rvore no solo. \u00c9 o retorno dos elementos \u00e0 superf\u00edcie do solo \n\natrav\u00e9s da queda das folhas destas \u00e1rvores (HARCOMBE, 1980). As folhas que caem \n\ncont\u00eam uma grande propor\u00e7\u00e3o dos nutrientes extra\u00eddos do solo anualmente pelas \n\n\u00e1rvores. Esta vegeta\u00e7\u00e3o se decomp\u00f5e, liberando minerais, como o N, P e K, para as \n\nplantas reutilizarem (JORDAN, 1985; PRITCHETT; FISHER, 1985; THEODORO, \n\n2001). O K, por n\u00e3o participar de combina\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas na planta, como N, P e S, \u00e9 \n\nliberado rapidamente ao solo (KIEHL, 1985). \n\n \n\nOs sistemas sombreados de caf\u00e9 possuem saldos positivos no que se refere \u00e0 ciclagem de \n\nC e N, al\u00e9m de conservarem mais C em sua biomassa do que os sistemas a pleno sol. A fixa\u00e7\u00e3o \n\ndo C se d\u00e1 pelos processos de fotoss\u00edntese e respira\u00e7\u00e3o. Basicamente, o C fixado \u00e9 a diferen\u00e7a \n\nentre o carbono retido pela fotoss\u00edntese e o C perdido pela respira\u00e7\u00e3o. Este C est\u00e1 presente no \n\ntecido vegetal da planta, como tronco, galhos, folhas e ra\u00edzes, e tamb\u00e9m em seus res\u00edduos, como \n\nexudatos, folhas e galhos que caem ao solo (MONTAGNINI; NAIR, 2004). \n\nPortanto, sistemas sombreados de caf\u00e9, principalmente sistemas novos com \u00e1rvores \n\nleguminosas em crescimento, possuem enorme potencial de mitiga\u00e7\u00e3o do efeito estufa devido a \n\nseus maiores teores de C e N e a sua menor demanda por adubo nitrogenado. \n\nSistemas org\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apresentam potencial de mitiga\u00e7\u00e3o de efeito \n\nestufa, pois tendem a possuir mais C e N no solo do que sistemas convencionais, al\u00e9m de \n\nabolirem o uso de adubos qu\u00edmicos industriais, que demandam enorme quantidade de energia em \n\nseu processo produtivo.  \n\n \n\n\n\n 38 \n \n\n \n\n1.3.6 Qualidade do caf\u00e9 \n\n \n\nO segmento de caf\u00e9s de qualidade diferenciada, ou especiais, representava \n\naproximadamente 12% do mercado internacional de caf\u00e9 em 2001, apresentando crescimento \n\nanual de 12%, muito superior ao 1,5% dos caf\u00e9s commodities (ILLY, 2006). Os conceitos de \n\nqualidade englobam desde as caracter\u00edsticas f\u00edsicas (origens, variedades, cor e tamanho) e \n\nsensoriais (bebida e aroma) dos gr\u00e3os at\u00e9 as preocupa\u00e7\u00f5es sociais e ambientais (SAES; SOUZA; \n\nOTANI, 2001).  \n\nA procura por qualidade em produtos aliment\u00edcios tem mostrado um crescimento \n\nconstante na \u00faltima d\u00e9cada, fruto de mudan\u00e7as nas prefer\u00eancias dos consumidores. Muitos est\u00e3o \n\ndispostos a pagar mais por produtos que possuam atributos desejados, que podem incluir \n\npar\u00e2metros tang\u00edveis ou intang\u00edveis (SAES; SOUZA; OTANI, 2001; SILVA; MINIM; RIBEIRO, \n\n2005; TEIXEIRA, 1998). \n\nO termo qualidade tang\u00edvel do caf\u00e9 pode ser definido como um conjunto de atributos \n\nf\u00edsicos, qu\u00edmicos e sensoriais que representam o gosto dos consumidores. Para se investigar a \n\nqualidade total tang\u00edvel do caf\u00e9, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o os fatores edafo-clim\u00e1ticos \n\nregionais, esp\u00e9cies e variedades cultivadas, condi\u00e7\u00f5es de manejo da lavoura (aduba\u00e7\u00f5es, \n\nagroqu\u00edmicos, sombreamento, disponibilidade de \u00e1gua, etc), condi\u00e7\u00f5es da colheita (quantidade de \n\ngr\u00e3os verdes, caf\u00e9 colhido no pano, no ch\u00e3o, umidade do ar, etc) e manejo de p\u00f3s-colheita (tipo e \n\nqualidade de processo de secagem e processamento) (FRAN\u00c7A; MENDON\u00c7A; OLIVEIRA, \n\n2005; JUNIOR et al., 2003; PEREIRA, 1999; VAAST et al., 2006). \n\nA qualidade do caf\u00e9 no Brasil \u00e9 oficialmente determinada por meio de tr\u00eas principais \n\nclassifica\u00e7\u00f5es: (i) tamanho (peneira) dos gr\u00e3os de caf\u00e9, (ii) n\u00famero de defeitos (tipo) do caf\u00e9 e \n\n(iii) qualidade da bebida (sabor, corpo, aroma e outras caracter\u00edsticas) (JUNIOR et al., 2003; \n\nMAPA, 2003; PEREIRA, 1999). A Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 08 do MAPA de 11 de junho de \n\n2003 define os crit\u00e9rios oficiais de qualidade do caf\u00e9 cru brasileiro (MAPA, 2003).  \n\nAcredita-se que gr\u00e3os de tamanho superior resultar\u00e3o em bebida de melhor qualidade. \u00c9 \n\nfato que tamanho mais uniforme de gr\u00e3os resulta em torra de melhor qualidade (FERIA-\n\nMORALES, 2002). Al\u00e9m disso, gr\u00e3os maiores causam mais impacto comercial. O uso de \n\npeneiras de tamanho de 10 a 20 \u00e9 o m\u00e9todo oficial para avalia\u00e7\u00e3o do tamanho dos gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\n(MAPA, 2003) e tamb\u00e9m o mais difundido mundialmente. \n\n \n\n\n\n 39 \n \n\n \n\nA presen\u00e7a de gr\u00e3os defeituosos (tipo do caf\u00e9) tem grande influ\u00eancia na bebida e, \n\nportanto, tem import\u00e2ncia significativa na determina\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\n(FRAN\u00c7A; MENDON\u00c7A; OLIVEIRA, 2005; MANCHA AGRESTI, 2008). O tipo \u00e9 \n\nproporcional \u00e0 quantidade de defeitos, ou seja, maior o tipo, maior a quantidade de defeitos, \n\ncome\u00e7ando pelo tipo 2 (amostra com 4 defeitos) e indo at\u00e9 o tipo 8 (amostra com 360 defeitos). \n\nCaf\u00e9s com mais de 360 defeitos n\u00e3o s\u00e3o mais classificados por tipo e somente pela quantidade de \n\ndefeitos. Os defeitos podem ser de origem intr\u00ednseca (gr\u00e3os pretos, verdes, chochos, ardidos, etc) \n\nou extr\u00ednsecas (presen\u00e7a de pau, pedra e cascas na amostra) (FERIA-MORALES, 2002; MAPA, \n\n2003; MATIELLO et al., 2002).  \n\nA determina\u00e7\u00e3o da bebida \u00e9 considerada o par\u00e2metro mais importante de qualidade do \n\ncaf\u00e9 (FERIA-MORALES, 2002; MATIELLO et al., 2002; PEREIRA, 1999). Constitui-se de \n\nan\u00e1lise sensorial, existindo diferentes m\u00e9todos para sua determina\u00e7\u00e3o. O Sindicaf\u00e9 \u2013 SP possui \n\nm\u00e9todo pr\u00f3prio desenvolvido pelo GAC (Grupo de Avalia\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9) que quantifica a amostra \n\nde 0 a 100, considerando aroma, sabor, corpo, bebida e qualidade global da amostra. Neste \n\nm\u00e9todo, a bebida \u00e9 definida pela classifica\u00e7\u00e3o oficial brasileira (bebida mole, dura, riada, etc) \n\n(ABIC, 2008b). J\u00e1 o Instituto de Tecnologia de Alimentos (ITAL) utiliza metodologia pr\u00f3pria \n\nque tamb\u00e9m quantifica a amostra de 0 a 100, mas considera fragr\u00e2ncia, aroma, defeitos, acidez, \n\namargor, sabor, sabor residual, adstring\u00eancia e corpo para se chegar \u00e0 nota final (ABIC, 2008c). \n\nO m\u00e9todo do ITAL tem como base o m\u00e9todo de Howell (1998) que possui ades\u00e3o crescente no \n\nBrasil e \u00e9 dominante nos EUA e Europa. O m\u00e9todo oficial brasileiro para determina\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da bebida segue a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 08 (MAPA, 2003), considerando as \n\nqualidades de bebida como estritamente mole, mole, apenas mole, dura, riada, rio e rio zona. \u00c9 o \n\nm\u00e9todo amplamente mais utilizado no pa\u00eds (MAPA, 2003). \n\nPot\u00e1ssio \u00e9 tido como o elemento de maior influ\u00eancia na qualidade da bebida do caf\u00e9 \n\n(BATAGLIA, 2007; SILVA et al., 1999; SILVA; NOGUEIRA; GUIMAR\u00c3ES, 2002). Grande \n\nresponsabilidade no crescimento e enchimento dos gr\u00e3os (MILLS; JONES, 1997), melhoria da \n\nresist\u00eancia a pragas, doen\u00e7as e frio (MATIELLO at al., 2002) e grande percentual deste elemento \n\nnos gr\u00e3os de caf\u00e9 cru s\u00e3o, provavelmente, os motivos desta influ\u00eancia na qualidade.   \n\nOs caf\u00e9s org\u00e2nicos v\u00eam apresentando alta qualidade nos \u00faltimos anos. Resultados dos \n\nconcursos de qualidade de caf\u00e9 Cup of Excellence realizados pela BSCA (Brazilian Specialty \n\nCoffee Association) colocaram o caf\u00e9 org\u00e2nico sempre em destaque. Em 1999, o produtor Alex \n\n \n\n\n\n 40 \n \n\n \n\nNanneti, do munic\u00edpio de Machado, sul de Minas Gerais, obteve o segundo lugar e, em 2001, o \n\nprodutor Paulo S\u00e9rgio de Almeida, munic\u00edpio de Parais\u00f3polis, tamb\u00e9m no sul de Minas Gerais, \n\nganhou este importante concurso (SOUZA; SAES; DOLNOKOFF, 2005). Na edi\u00e7\u00e3o de 2005, \n\nentre os 36 lotes classificados para o leil\u00e3o, 28 foram de Minas Gerais, 4 de S\u00e3o Paulo, 3 do \n\nEsp\u00edrito Santo e 1 da Bahia. O primeiro colocado vendeu seu lote de 15 sacas por \n\nUS$ 6.580/saca, enquanto a bolsa de Nova Iorque apresentava pre\u00e7os de US$ 140/saca (BSCA, \n\n2007). Interessante frisar que entre os 36 classificados havia 3 produtores de caf\u00e9 org\u00e2nico, \n\npropor\u00e7\u00e3o muito acima do percentual de produtores org\u00e2nicos no universo da cafeicultura \n\nnacional. Em 2007, o produtor de caf\u00e9 org\u00e2nico Manoel Carlos Hernandes, do munic\u00edpio de \n\nFortaleza de Minas, sul de Minas Gerais, ganhou o concurso de qualidade da Coopara\u00edso, \n\nsegunda maior Cooperativa de Caf\u00e9 do Brasil. O produtor foi o \u00fanico org\u00e2nico entre os 220 \n\nparticipantes (CAFEPOINT, 2008), destacando mais uma vez o potencial do caf\u00e9 org\u00e2nico de \n\nqualidade.  \n\nO pre\u00e7o de venda do caf\u00e9 org\u00e2nico \u00e9 sempre em fun\u00e7\u00e3o da qualidade e da certifica\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica, sendo a qualidade considerada um pr\u00e9-requisito para o pr\u00eamio e a certifica\u00e7\u00e3o uma \n\nferramenta para diferenciar o produto (KILIAN et al., 2006). \n\nO Anexo B apresenta a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 08 do MAPA de 11 de junho de \n\n2003. \n\n \n\n \n\n1.3.7 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elementar de gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do caf\u00e9 depende da esp\u00e9cie e da variedade em quest\u00e3o, regi\u00e3o de \n\ncultivo, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, grau de matura\u00e7\u00e3o, colheita e p\u00f3s-colheita e condi\u00e7\u00f5es de \n\narmazenamento, possuindo influ\u00eancia direta na qualidade da bebida do caf\u00e9 (FAVARIN et at., \n\n2004). O conte\u00fado mineral de gr\u00e3os de caf\u00e9 verde \u00e9 aproximadamente 4% da mat\u00e9ria seca, com o \n\npot\u00e1ssio representando cerca de 40% deste valor. O c\u00e1lcio e o magn\u00e9sio est\u00e3o presentes em \n\nquantidades inferiores, similares \u00e0 do f\u00f3sforo e do enxofre (CLARKE; MACRAE, 1985b). \n\nO elemento pot\u00e1ssio \u00e9 tido como o de maior influ\u00eancia na qualidade da bebida do caf\u00e9 \n\n(BATAGLIA, 2007; SILVA et al., 1999; SILVA; NOGUEIRA; GUIMAR\u00c3ES, 2002). \n\nResponsabilidade no crescimento e enchimento dos gr\u00e3os de caf\u00e9 (MILLS; JONES, 1997), \n\n \n\n\n\n 41 \n \n\n \n\naumento da resist\u00eancia da planta a pragas, doen\u00e7as e frio (MATIELLO et al., 2002) e elevado \n\npercentual deste elemento nos gr\u00e3os de caf\u00e9 cru s\u00e3o provavelmente as raz\u00f5es para a rela\u00e7\u00e3o do K \n\ncom a qualidade de caf\u00e9. Portanto, a determina\u00e7\u00e3o de elementos qu\u00edmicos em gr\u00e3os de caf\u00e9 deve \n\nser realizada atrav\u00e9s de uma t\u00e9cnica confi\u00e1vel, a qual n\u00e3o demanda dissolu\u00e7\u00e3o de amostras, como \n\na an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental (INAA), um m\u00e9todo prim\u00e1rio de medidas (CCQM, \n\n2007). \n\nTrabalhos de Martin, Pablos e Gonzales (1998a, 1999) mostraram ser poss\u00edvel caracterizar \n\ndiferentes esp\u00e9cies de caf\u00e9 (Ar\u00e1bica e Robusta) pela composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elementar, bem como \n\npelo seu conte\u00fado de cafe\u00edna e amino\u00e1cidos livres (1998b). Krivan, Barth e Morales (1993) \n\nconseguiram determinar a regi\u00e3o de origem do caf\u00e9 baseando-se na sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nelementar. Costa Freitas e Mosca (1999) caracterizaram com sucesso a origem geogr\u00e1fica de \n\ncaf\u00e9s torrados pela determina\u00e7\u00e3o de compostos vol\u00e1teis (fra\u00e7\u00e3o arom\u00e1tica). Por meio da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elementar de gr\u00e3os de caf\u00e9, determinada por INAA, e t\u00e9cnicas estat\u00edsticas \n\nKDD / Data Mining, Tagliaferro (2003) conseguiu distinguir caf\u00e9s cultivados sob diferentes \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o (org\u00e2nico e convencional) enquanto Moreira (2004) conseguiu diferenciar \n\ncaf\u00e9s org\u00e2nicos sombreados dos caf\u00e9s org\u00e2nicos a pleno sol. \n\n \n\n \n\n1.3.8 An\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental \n\n \n\nA an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica baseia-se no bombardeamento de amostras com \n\nn\u00eautrons, que interagem com os nucl\u00eddeos que as comp\u00f5em, formando radionucl\u00eddeos pela rea\u00e7\u00e3o \n\nconhecida como ativa\u00e7\u00e3o. Essas rea\u00e7\u00f5es ocorrem nos n\u00facleos at\u00f4micos de diversos elementos, \n\nnormalmente pela captura de um n\u00eautron, quando a amostra \u00e9 bombardeada. Se o nucl\u00eddeo \n\nproduto for radioativo, ent\u00e3o as propriedades e intensidades da radia\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica emitida a \n\npartir de seu decaimento podem ser utilizadas para a determina\u00e7\u00e3o do elemento, sendo este o \n\nprinc\u00edpio b\u00e1sico da an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica. A energia da radia\u00e7\u00e3o emitida \u00e9 caracter\u00edstica \n\npara cada nucl\u00eddeo permitindo sua identifica\u00e7\u00e3o, e sua intensidade depende do n\u00famero de \n\nnucl\u00eddeos ativados. O n\u00famero de nucl\u00eddeos ativados \u00e9 proporcional ao n\u00famero de \u00e1tomos \n\npresentes na amostra, dependendo, tamb\u00e9m, do fluxo de n\u00eautrons incidente, da se\u00e7\u00e3o de choque e \n\nda abund\u00e2ncia isot\u00f3pica do nucl\u00eddeo alvo, calculando-se a concentra\u00e7\u00e3o do elemento na amostra \n\n \n\n\n\n 42 \n \n\n \n\na partir destas informa\u00e7\u00f5es (ALFASSI, 1990; DE SOETE; GIJBELS; HOSTE, 1972; HOSTE; \n\nBEEK; GIJBELS, 1971). \n\nA an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica \u00e9 uma das mais sens\u00edveis e precisas da an\u00e1lise elementar \n\nquantitativa, n\u00e3o depende de separa\u00e7\u00f5es ou dissolu\u00e7\u00f5es de amostras e permite determina\u00e7\u00e3o \n\nmultielementar. Esta t\u00e9cnica foi avaliada sob o ponto de vista da metrologia, concluindo-se ser \n\nadequada para valida\u00e7\u00e3o de testes de profici\u00eancia, desenvolvimento de materiais de refer\u00eancia e \n\nm\u00e9todos de refer\u00eancia (BODE; FERNANDES; GREENBERG, 2000; GREENBERG et al., \n\n2000).  \n\nEntre as modalidades de an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica, a mais utilizada \u00e9 a an\u00e1lise por \n\nativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental (INAA). Esta minimiza o trabalho de preparo das amostras, \n\nestando geralmente restrito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um material seco, fino e homog\u00eaneo. N\u00e3o necessita de \n\nsepara\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e dissolu\u00e7\u00e3o de amostras, o que proporciona um procedimento anal\u00edtico \n\nmais f\u00e1cil, reduz a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o e evita a ocorr\u00eancia de fracionamentos ou \n\nrecupera\u00e7\u00f5es parciais de elementos (TAGLIAFERRO, 2003).  \n\nA INAA constitui t\u00e9cnica de alta qualidade metrol\u00f3gica com exatid\u00e3o adequada a an\u00e1lises \n\nambientais e aliment\u00edcias, favorecendo a comparabilidade de resultados (BACCHI; \n\nFERNANDES; OLIVEIRA, 2000; BODE; FERNANDES; GREENBERG, 2000), sendo \n\nconsiderada um m\u00e9todo prim\u00e1rio de medidas (CCQM, 2007).  \n\n \n\n \n\n1.3.9 Mercado de caf\u00e9s especiais \n\n \n\nO consumo de caf\u00e9s especiais tem aumentado \u00e0 medida que a sociedade vem \n\nquestionando a sustentabilidade do modelo agr\u00edcola atual bem como demandando mais qualidade \n\ntang\u00edvel dos caf\u00e9s.  \n\nCaf\u00e9s especiais s\u00e3o os caf\u00e9s com alguma caracter\u00edstica diferenciada. Pode-se considerar \n\nos caf\u00e9s certificados (Org\u00e2nico, Fair Trade, Rain Forest Alliance, Utz Certified, BSCA, \n\nGourmets, certifica\u00e7\u00e3o de origem, etc) e outros caf\u00e9s (denomina\u00e7\u00e3o de origem, variedades \n\nespec\u00edficas como Bourbon, caf\u00e9s sombreados, etc) como caf\u00e9s especiais. De acordo com Illy \n\n(2006), o consumo de caf\u00e9 do tipo commodity cresce a taxas de 1,5% ao ano enquanto o de \n\nespeciais a taxas de 12% ao ano. Os pre\u00e7os de caf\u00e9s especiais no mercado nacional e \n\n \n\n\n\n 43 \n \n\n \n\ninternacional s\u00e3o mais atraentes para os produtores, como consequ\u00eancia da qualidade do produto, \n\nda valoriza\u00e7\u00e3o de processos produtivos menos agressivos e da menor oferta (RICCI; NEVES, \n\n2004; CUNHA, 2006).  \n\nApesar de dif\u00edcil acesso, os n\u00fameros mostram significativo crescimento na \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de caf\u00e9s certificados e especiais. O volume importado pela Europa de caf\u00e9s Fair \n\nTrade em 2003 foi de 310.000 sacas de 60 kg, 17% superior a 2002. Os Estados Unidos \n\nimportaram 140.000 sacas de 60 kg de caf\u00e9s Fair Trade em 2003, volume 92% superior ao de \n\n2002 (VILLALOBOS, 2004). O crescimento na importa\u00e7\u00e3o de caf\u00e9s org\u00e2nicos pelos Estados \n\nUnidos \u00e9 impressionante, sendo que em 2005 a quantidade importada foi de 320.000 sacas de \n\n60 kg, um crescimento de 23,5% em rela\u00e7\u00e3o a 2004 (VILLALOBOS; GIOVANNUCCI, 2006). \n\nEm 2006, 20% do volume de caf\u00e9 importado pelos Estados Unidos foi de caf\u00e9s especiais, o que \n\nrepresentou 40% do valor total das importa\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 pelo pa\u00eds, comprovando o valor superior \n\ndo produto deste padr\u00e3o (RICE, 2007). Importante considerar que aproximadamente 50% dos \n\ncaf\u00e9s Fair Trade s\u00e3o tamb\u00e9m certificados org\u00e2nicos.  \n\nDentre os caf\u00e9s especiais, o caf\u00e9 org\u00e2nico \u00e9 o que apresenta o maior apelo ecol\u00f3gico e \n\nambiental havendo crescente mercado para caf\u00e9s brasileiros org\u00e2nicos de alta qualidade. H\u00e1 \n\ntamb\u00e9m um grande aumento no mercado de caf\u00e9s sol\u00faveis org\u00e2nicos, o que potencializa o \n\nmercado e a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de caf\u00e9s Robusta/Conillon. Percebe-se tamb\u00e9m uma forte \n\ndemanda por caf\u00e9 org\u00e2nico brasileiro associado a uma certifica\u00e7\u00e3o social (MOREIRA, 2008).  \n\nO destino dos caf\u00e9s certificados \u00e9 certamente o mercado internacional. Fontes do setor \n\nconcordam que aproximadamente 95% desse caf\u00e9 seja destinado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o. Apenas o caf\u00e9 \n\norg\u00e2nico apresenta volume consider\u00e1vel no mercado interno (PEREIRA; BLISKA; ROCHA, \n\n2006). Pre\u00e7os de caf\u00e9s certificados no mercado internacional s\u00e3o superiores aos de caf\u00e9s \n\ncommodities. Ap\u00f3s o per\u00edodo de grave crise no setor (2000-2004), quando a commodity \n\nencontrava-se com pre\u00e7os muito baixos, a cota\u00e7\u00e3o da bolsa de Nova Iorque alcan\u00e7ou melhores \n\npatamares situando-se entre US$ 0,95/lb e US$ 1,40/lb no per\u00edodo de outubro de 2004 a \n\ndezembro de 2008. Os pr\u00eamios para caf\u00e9s org\u00e2nicos nacionais exportados mundialmente t\u00eam \n\noscilado entre US$ 0,30/lb a US$ 1,0/lb, para caf\u00e9s Fair Trade convencionais entre US$ 0,30/lb a \n\nUS$ 0,40/lb, para caf\u00e9s org\u00e2nicos e Fair Trade entre US$ 0,40/lb e US$ 1,0/lb, para caf\u00e9s Rain \n\nForest Alliance entre US$ 0,10/lb a US$ 0,40/lb e para caf\u00e9s Utz Kapeh entre US$ 0,05/lb e \n\nUS$ 0,15/lb. Estas varia\u00e7\u00f5es possuem influ\u00eancia da qualidade dos gr\u00e3os (bebida, defeitos, \n\n \n\n\n\n 44 \n \n\n \n\ntamanho de gr\u00e3os, etc), pa\u00eds e regi\u00e3o de origem, leis de oferta e procura bem como pa\u00eds de destino \n\n(VILLALOBOS, 2004; ACOB, 2008; KILIAN et al., 2006; VILLALOBOS; GIOVANNUCCI, \n\n2006). Em per\u00edodos de baixas cota\u00e7\u00f5es da commodity, o caf\u00e9 org\u00e2nico chegou a ser vendido com \n\npre\u00e7os at\u00e9 250% superiores, podendo-se afirmar que a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico \u00e9 vantajosa \n\neconomicamente principalmente nos per\u00edodos de crise da commodity (SCARAMUZZO, 2005). \n\nNo caso do Fair Trade, tende a ocorrer o mesmo fato que com o org\u00e2nico, uma vez que o pre\u00e7o \n\nm\u00ednimo passa a atuar como piso chegando-se a \u00e1gios de at\u00e9 200%. N\u00e3o se sabe ainda como se \n\ncomportar\u00e3o os pre\u00e7os dos caf\u00e9s Rain Forest Alliance e Utz Kapeh em per\u00edodos de crise, uma vez \n\nque estas certifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais recentes no Brasil. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel inferir que qualquer \n\ndiferencial de pre\u00e7o ao produtor seja bastante significativo com baixos pre\u00e7os de caf\u00e9, podendo \n\nser decisivo entre a perman\u00eancia ou n\u00e3o no mercado.  \n\n \n\n \n\n1.3.10 Produtividade e pre\u00e7os ao produtor  \n\n \n\nA produtividade, o custo de produ\u00e7\u00e3o e o pre\u00e7o de venda s\u00e3o importantes ferramentas \n\npara determinar a viabilidade econ\u00f4mica de um sistema produtivo (KILIAN et al., 2006). \n\nO pre\u00e7o de venda ir\u00e1 determinar o lucro ou n\u00e3o da atividade. O pre\u00e7o de venda do caf\u00e9 \n\nconvencional \u00e9 determinado pelo pre\u00e7o da commodity caf\u00e9 ar\u00e1bica, cotado na bolsa de Nova \n\nYorque. Os pre\u00e7os de caf\u00e9s especiais tamb\u00e9m s\u00e3o influenciados pela bolsa, mas com valores \n\nacima do pre\u00e7o de refer\u00eancia da commodity, desde que apresentem boa qualidade. \n\nEm geral, a convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de commodity para a produ\u00e7\u00e3o especial e/ou \n\ncertificada \u00e9 uma oportunidade reconhecida para a diferencia\u00e7\u00e3o do produto e, \n\nconsequentemente, para atingir pre\u00e7os melhores. Por\u00e9m, esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada em dados \n\nmuito limitados, havendo apenas informa\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas de pre\u00e7os ao longo da cadeia de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Os pre\u00e7os do produto para o produtor s\u00e3o, geralmente, de dif\u00edcil obten\u00e7\u00e3o \n\n(KILIAN et al., 2006). Apesar do grande crescimento no mercado de caf\u00e9s especiais, muito \n\npouco se sabe sobre a produtividade e o lucro destes sistemas de produ\u00e7\u00e3o (LYNGBAEK; \n\nMUSCHLER; SINCLAIR, 2001). \n\nComparando-se caf\u00e9 convencional com org\u00e2nico na Costa Rica por tr\u00eas anos, concluiu-se \n\nque a produtividade org\u00e2nica foi 22% inferior e o custo de produ\u00e7\u00e3o 4 % superior ao \n\n \n\n\n\n 45 \n \n\n \n\nconvencional. Entretanto, o resultado l\u00edquido, considerando os pre\u00e7os de venda e o pr\u00eamio \n\nrecebido pelo org\u00e2nico, colocam os dois sistemas em situa\u00e7\u00e3o equivalente. Ambos os sistemas \n\nestudados eram sombreados, mas o sistema org\u00e2nico apresentava maior sombreamento, o que \n\ninfluenciou na redu\u00e7\u00e3o do custo de produ\u00e7\u00e3o com controle de esp\u00e9cies invasoras (LYNGBAEK; \n\nMUSCHLER; SINCLAIR, 2001). \n \n\n \n\nRefer\u00eancias  \n \nAGNOCAFE. Dispon\u00edvel em: http://www.agnocafe.com.br. Acesso em: 12 out. 2006.  \n \nAL GORE. Uma verdade inconveniente: Um aviso global. Paramount Classics/Participant  \nProductions, 2006. 1 DVD. \n \nALFASSI, Z.B. Activation analysis. Florida: CRC Press, 1990.  v.1  172p.  \n \nALTIERI, M.A. The ecological role of biodiversity in agroecosystems. Agriculture Ecosystems  \n&amp; Environment, Amsterdam, v. 74, p. 19-31, 1999. \n \nANBA - Ag\u00eancia de not\u00edcias Brasil-\u00c1rabe. A d\u00e9cada m\u00e1gica do caf\u00e9. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anba.com.br/especial.php?id=334>. Acesso em: 10 maio 2007. \n \nANGELSEN, A.; KAIMOWITZ, D. Agricultural technologies and tropical deforestation.  \nSan Jose: CABI, 2000. 384p. \n\n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DE CAF\u00c9 - ABIC. Estat\u00edsticas. Dispon\u00edvel em:  \n<http://abic.com.br/estatistica>. Acesso em: 18 dez. 2008a. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DE CAF\u00c9 \u2013 ABIC. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abic.com.br/arquivos/abic_nm_a2a_mlaudo_gac.pdf>. Acesso em: 10 dez. 2008b. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DE CAF\u00c9 \u2013 ABIC. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abic.com.br/arquivos/abic_nm_a2c_mlaudo_ital.pdf>. Acesso em: 10 dez. 2008c. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE CAFEICULTURA ORG\u00c2NICA DO BRASIL \u2013 ACOB. Comunica\u00e7\u00e3o Pessoal  \npor Cristiano Ottoni, Diretor Superintendente da Associa\u00e7\u00e3o de Cafeicultura Org\u00e2nica do Brasil,  \nout. 2008. \n\n \nBACCHI, M.A.; FERNANDES, E.A.N.; OLIVEIRA, H. A. Brazilian experience on k0 standardized  \nneutron activation analysis. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Dordrecht,  \nv. 245, p. 217-222, 2000. \n\n \n \n\n \n\nhttp://www.agnocafe.com.br/\nhttp://abic.com.br/estatistica\nhttp://www.abic.com.br/arquivos/abic_nm_a2a_mlaudo_gac.pdf\n\n\n 46 \n \n\n \n\n \nBACON, C. Confronting the coffee crisis: can fair trade, organic, and specialty coffees reduce  \nsmall-scale farmer vulnerability in northern Nicaragua? World Development, Amsterdam,   \nv. 33, p. 497-511, 2005. \n \nBAGGIO, A.J.; CARAMORI, P.H.; ANDROCIOLI FILHO, A.; MONTOYA, L. Productivity of  \nsouthern coffee plantations shaded by different stockings of Grevillea robusta. Agroforestry  \nSystems, Dordrecht, v. 37, p. 111-120, 1997. \n \nBARROS, G.S.C.; FACHINELLO, A.L.; SILVA, S.F. PIB AGRO MG: Pecu\u00e1ria garante \ncrescimento do agroneg\u00f3cio em 2007. Piracicaba: CEPEA, 2008. 14p. \n \nBATAGLIA, C.P. Efeito da nutri\u00e7\u00e3o mineral sobre a qualidade dos gr\u00e3os e da bebida do caf\u00e9.  \nIn: SALVA, T.J.G.; GUERREIRO FILHO, O.; THOMAZIELLO, R.A.; FAZUOLI, L.C.  (Ed). \nCaf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e comerciais. Campinas-SP: Editora IAC, \n2007. p. 52-71. \n\n \nBEER, J. Advantages, disadvantages and desirable characteristics of shade trees for coffee,  \ncacao and tea. Agroforestry Systems, Dordrecht, v. 38, p. 139-164, 1998. \n\n \nBLAINE, M.F. Soil microbial ecology: applications in agricultural and environmental \nmanagement. 2nd Ed.  New York: Marcel Dekker Press, 1992. 646p. \n \nBODE, P.; FERNANDES, E.A.N.; GREENBERG, R.R. Metrology for chemical measurements and  \nthe position of  INAA. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Dordrecht, v. 245, n.1,       \np. 109-114, 2000. \n \nBRAZILIAN SPECIALTY COFFEE ASSOCIATION - BSCA. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.bsca.com.br/>. Acesso em: 15 out. 2007. \n \nCAFEPOINT. Cooparaiso: campe\u00e3o de concurso consegue R$ 1.001/sc. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.cafepoint.com.br/?noticiaID=41153&amp;actA=7&amp;areaID=21&amp;secaoID=232>. Acesso  \nem: 19 jan. 2008. \n \nCAMARGO, M.B.P. Influ\u00eancia do clima na produtividade de gr\u00e3os e na qualidade da bebida do \ncaf\u00e9. In: SALVA, T.J.G.; GUERREIRO FILHO, O; THOMAZIELLO, R.A; FAZUOLI, L.C. \n(Ed.). Caf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e comerciais. Campinas-SP: \nEditora IAC, 2007. p.2-26. \n \nCAMARGO, F.A.; SANTOS, G.A. Fundamentos da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo. Porto Alegre: \nGenesis, 1999. 508p. \n \nCAMPANHA, M.M.; SANTOS, R.H.S.; FREITAS, G.B.; MARTINEZ, H.E.P.; GARCIA, \nS.L.R.; FINGER, F.L. Growth and yield of coffee plants in agroforestry and monoculture systems \nin Minas Gerais, Brazil. Agroforestry Systems, Dordrecht, v. 63, p. 75-82, 2004. \n \n \n\n \n\n\n\n 47 \n \n\n \n\nCARDOSO, I.M.; MEER, P.V.; OENEMA. O.; JANSSEN, B.H.; KUYPER, T.W. Analysis of \nphosphorus by 31PNMR in Oxisols under agroforestry and conventional coffee systems in \nBrazil. Geoderma, Amsterdam, v. 112, p. 51-70, 2003. \n \nCONSULTIVE COMMITTEE FOR AMOUNT OF SUBSTANCE \u2013 CCQM. Report of the 13th  \nmeeting, Bureau International des Poids et Mesures, Consultative Committee for Amount of  \nSubstance: metrology in chemistry, 2007. 8p.  \n \nCHRISTENSEN, B.T.; JOHNSTON, A.E. Soil organic matter and soil quality- lessons learned  \nfrom long-term field experiments at Askov and Rothamsted. In: GREGORICH. , E.G., CARTER,  \nM.R. (Ed.). Soil quality for crop production and ecosystem health: developments in soil  \nscience, Amsterdam, v. 25, p. 399-430, 1997.  \n\n \nCLARKE, R.J.; MACRAE, R. Coffee Agronomy. Barking: Elsevier, 1985a. 334p. \n \nCLARKE, R.J.; MACRAE, R. Coffee Chemistry. Barking: Elsevier, 1985b. 306p. \n \nC\u00d3DIGO COMUM PARA A COMUNIDADE CAFEEIRA \u2013 CCCC. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.4ccoffeeassociation.org/download/2008/4C_001_CodeDocument008_v1.1_pt.pdf>. \nAcesso em: 20 dez. 2008. \n \nCOELHO, M.J.H. Caf\u00e9 do Brazil: o sabor amargo da crise. Florian\u00f3polis: Oxfam, 2002. 58p. \n \nCOELHO, R.A.; SILVA, G.T.A.; RICCI, M.S.F.; RESENDE, A.S. Efeito de leguminosa arb\u00f3rea  \nna nutri\u00e7\u00e3o nitrogenada do cafeeiro (coffee canephora Pierre ex Froehn) consorciado com  \nbananeira em sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o. Coffee Science, Lavras, v. 1, p. 21-27, 2006. \n \nCOFFEEHABITAT. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.coffeehabitat.com/environment/index.html>.  \nAcesso em: 25 mar. 2007. \n \nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO - CONAB. Safra Caf\u00e9. Dispon\u00edvel em \n<http://www.conab.gov.br/politica_agricola/SafraCafe/SafraCafe.pdf>. Acesso em: 20 dez. 2007. \n \nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO - CONAB. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.conab.gov.br/conabweb/index.php?PAG=382. Acesso em 15 dez. 2008. \n\n \nCONSELHO INTERNACIONAL DO CAF\u00c9. An\u00e1lise agroecon\u00f4mica do caf\u00e9 cultivado \norganicamente ou caf\u00e9 \u201corg\u00e2nico\u201d. Londres: Junta Executiva, 1997. 19p. \n \nCOSTA, M.B.B.; CAMPANHOLA, C. A agricultura alternativa no Estado de S\u00e3o Paulo. 1.  \ned. Jaguari\u00fana: Embrapa-CNPMA, 1997. 63p. \n\n \nCOSTA FREITAS, A.M.; MOSCA, A.I. Coffee geographic origin \u2013 an aid to coffee  \ndifferentiation. Food Research International, Amsterdam, v. 32, p. 565-573, 1999.  \n \nCRUZ, P. Margens sob press\u00e3o na safra 2008/09. Valor Econ\u00f4mico, S\u00e3o Paulo, 01 Ago. 2008. \nAgroneg\u00f3cios. \n\n \n\nhttp://www.4c-/\nhttp://www.conab.gov.br/\nhttp://www.conab.gov.br/conabweb/index.php?PAG=382\n\n\n 48 \n \n\n \n\n \n \nCUNHA, L.F. Lavoura gourmet. Globo Rural, Porto Alegre, v. 244, p. 54-58, 2006. \n \nDaMATTA, F.M. Ecophysiological constraints on the production of shaded and unshaded  \ncoffee: a review. Field Crops Research, Amsterdam, v. 86, p. 99-114, 2004. \n \nDEAN, W. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria da devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. S\u00e3o Paulo:  \nCompanhia das Letras, 1997. 484p. \n \nDEANS, J.D.; DIAGNE, O.; LINDLEY,D.K.; DIONE,M.; PARKINSON,A.A. Nutrient and  \norganic matter accumulation in Acacia senegal fallows over 18 years. Forest Ecology and  \nManagement, Amsterdam, v. 124, p. 2-3, 1999. \n \nDE SOETE, D.; GIJBELS, R.; HOSTE, J. Neutron activation analysis. London: Wiley,  \n1972. 836p. \n \nDORAN, J.W.; COLEMAN, D.C.; BEZDICEK, D.F.; STEWART, B.A. Defining soil  \nquality for a sustainable environment. Madison: American Society of Agronomy, 1994. 244p. \n \nFAVARIN, J.L.; VILELA, A.L.G.; MORAES, M.H.D.; CHAMMA, H.M.C.P.; COSTA, J.D.;  \nNETO, D.D. Qualidade da bebida de caf\u00e9 de frutos cereja submetidos a diferentes manejos p\u00f3s- \ncolheita. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 39, p. 187-192, 2004. \n \nFERIA-MORALES, A.M. Examining the case of green coffee to illustrate the limitations of  \ngrading systems/expert tasters in sensory evaluation for quality control. Food Quality and  \nPreference, Amsterdam, v. 13, p. 355-367, 2002. \n\n \nFERNANDES, D.R. Manejo do cafezal. In: RENA, A.B.; MALAVOLTA, E.; ROCHA, M.; \nYAMADA, T. (Ed.) Cultura do Cafeeiro. Piracicaba: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para a Pesquisa de \nPotassa e do Fosfato, 1986. p. 275-301. \n \nFERNANDES, E.A.N.; TAGLIAFERRO, F.S.; BODE, P.; MOREIRA, C.F. Safety and  \nnutritional challenges of sustainable organic coffee. In: INTERNATIONAL CONGRESS OF  \nNUTRITION, 17., 2001.Vienna, Proceedings\u2026 Institute of Nutritional Sciences/IAEA. 2001. \nAug. p.27-30. \n \nFISHER, R.F. Amelioration of degraded rain Forest soils by plantations of native trees. Soil  \nScience Society of America Journal, Madison, v. 59, p. 544-549, 1995. \n \nFOLLET, R.F.; SCHIMEL, D.S. Effect of tillage practices on microbial biomass dynamics. Soil  \nScience Society of America Journal, Madison, v. 53, p. 1091-1096, 1989. \n \nFOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS - FAO. State  \nof the World\u00b4s Forests 2007. Roma: FAO, 2007. 158p. \n \n \n\n \n\n\n\n 49 \n \n\n \n\nFRAN\u00c7A, A.S.; MENDON\u00c7A, J.C.F.; OLIVEIRA, S.D. Composition of green and roasted  \ncoffees of different cup qualities. LWT \u2013 Food Science and Technology, Amsterdam, v. 38,     \np. 709-715, 2005. \n \nFRANCO, L. Produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico quintuplica. Gazeta Mercantil. S\u00e3o Paulo, 02 dez.  \n2003. Finan\u00e7as &amp; Mercados. p. B 10. \n \nFREITAS, Z.M.T.S.; ARA\u00daJO, J.B.S.; WISNER, L.A.; HURTADO, S.C.; SILVA, R.F.    \nInterfer\u00eancia do Ip\u00ea amarelo (Tabebuia serratifolia) na qualidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9, tamanho e  \ntipo, da variedade Icatu. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS CAFEEIRAS, 28., \n2002. Caxambu. Resumos... Caxambu: MAPA/PROCAF\u00c9, 2002. p. 230. \n\n \nGOBBI, J.A. Is biodiversity-friendly coffee financially viable? An analysis of five different  \ncoffee production systems in western El Salvador. Ecological Economics, Amsterdam,  \nv. 33, p. 267-281, 2000. \n \nGOMEZ, G.C. Efeito do clima, variedades, tratos agron\u00f4micos e colheita na qualidade do caf\u00e9 \nColombiano. In: SALVA, T.J.G.; GUERREIRO FILHO, O.; THOMAZIELLO, R.A.; FAZUOLI, \nL. C. (Ed.). Caf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e comerciais. Campinas: \nEditora IAC, 2007. p.27-49. \n \nGRANER, E.A.; GODOY J\u00daNIOR, E.C. Culturas da fazenda brasileira. S\u00e3o Paulo:  \nMelhoramentos, 1964. 461p. \n \nGREENBERG, R.R.; BODE, P.; LINDSTROM, R.M.; FERNANDES, E.A.N. \u201cInstrumental  \nneutron activation analysis for trace elements in solid materials,\u201d Consultive committee on  \nthe quality of materials (CCQM), S\u00e8vres, April 4, 2000. 125p. \n\n \nGROSSMAN, J.M. Exploring farmer knowledge of soil process in organic coffee systems of  \nChiapas, Mexico. Geoderma, Amsterdam, v. 111, p. 267-287, 2003. \n\n \nHARADA, D.Y. Selo \u00fanico ou biodiversidade na certifica\u00e7\u00e3o. In: CONGRESSO BRASILEIRO  \nDE HORTICULTURA ORG\u00c2NICA, NATURAL, ECOL\u00d3GICA E BIODIN\u00c2MICA, 1.,   \nPiracicaba, 2001. Resumos... Piracicaba, 2001. p. 32 \n \nHARCOMBE, R. Soil nutrient loss as a factor in early tropical secondary sucession. Biotropica, \nChichester,v. 12, p. 8-15, 1980. \n \nHASHIZUME, H.; MATIELLO, J.B.; BRAND\u00c3O, J.E.. Comportamento de cafezal arborizado  \ncom bananeira na zona alta do estado do Esp\u00edrito Santo. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE  \nPESQUISAS CAFEEIRAS, 8.,1980, Campos do Jord\u00e3o.  Resumos...Campos do Jord\u00e3o, 1980.   \np 165 \n\n \nHOSTE, J.; DE BEEK, J.O.; GIJBELS, R. Instrumental and radiochemical activation  \nanalysis. London: Butterworths, 1971. 148p. \n \n \n\n \n\n\n\n 50 \n \n\n \n\nHOWELL, G. SCAA Universal Cupping Form &amp; How to use it. In:  ANNUAL CONFERENCE \n&amp; EXHIBITION \u201cPEAK OF PERFECTION\u201d \u2013 PRESENTATION HANDOUTS, 10., 1998.   \nDenver. Proceedings\u2026  Denver April 17-21, 1998. \n \nINTERNATIONAL COFFEE ORGANIZATION - ICO. Statistics. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.ico.org>. Acesso em: 26 dez. 2008. \n\n \nINTERNATIONAL FEDERATION OF ORGANIC AGRICULTURE MOVEMENTS \u2013  \nIFOAM. The world of organic agriculture 2006 \u2013 statistics and future prospects. Dispon\u00edvel  \nem:&lt;http://www.ifoam.org/statistic/statistics_studie.pdf>. Acesso em: 18 mai. 2007. \n \nILLY, E. Universidade Illy do Caf\u00e9. Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unilly.com.br/site/noticias.exibir.do?idNoticia=167>. Acesso em: 25 jun. 2006. \n\n \nINSTITUTO BRASILEIRO DO CAF\u00c9 - IBC. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do Caf\u00e9 1964. Rio de \nJaneiro: Instituto Brasileiro do Caf\u00e9, 1964. 88p.  \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DO CAF\u00c9 - IBC. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do Caf\u00e9 1977. Rio de \nJaneiro: Coordenadoria de Estudos da Economia Cafeeira, 1977. 435p.  \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DO CAF\u00c9 \u2013 IBC. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do Caf\u00e9 1989. Rio de \nJaneiro: Instituto Brasileiro do Caf\u00e9, 1989. 77p.  \n \nIRACAMBI. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.iracambi.com/portuguese/pagina_principal.shtml>. Acesso em: 18 jun. 2007. \n \nJARAMILLO-BOTERO, C.; MARTINEZ, H.E.P.; SANTOS, R.H.S. Caracter\u00edsticas do caf\u00e9 \n(Coffea arabica L.) sombreado no norte da Am\u00e9rica Latina e no Brasil: an\u00e1lise comparativa. \nCoffee Science, Lavras, v. 1, p. 94-102, 2006. \n \nJORDAN, C.F. Nutrient cycling in tropical forest ecosystems. Chichester: John Wiley,  \n1985. 200p. \n \nJUNIOR, C.D.C.; BOR\u00c9M, F.M.; PEREIRA, R.G.F.A.; SILVA, F.M. Influ\u00eancia de diferentes \nsistemas de colheita na qualidade do caf\u00e9 (Coffea arabica L.). Ci\u00eancia e Agrotecnologia, \nLavras, v. 27, p. 1089-1096, 2003. \n \nKIEHL, E. J. Fertilizantes Org\u00e2nicos. Piracicaba: Agron\u00f4mica Ceres, 1985. 492p. \n \nKILIAN, B.; JONES, C.; PRATT, L.; VILLALOBOS, A. Is sustainable agriculture a viable \nstrategy to improve farm income in Central America? A case study on coffee. Journal of \nBusiness Research, Amsterdam, v. 59, p. 322-330, 2006. \n\n \nKRIVAN, V.; BARTH, P.; MORALES, A.F. Multielement analysis of green coffee and its  \npossible use for determination of origin. Mikrochimica Acta, Vienna, v. 110, p. 217-236, 1993.  \n \n \n\n \n\n\n\n 51 \n \n\n \n\nLERNOUD, A. P.; PIOVANO, M. Latin Am\u00e9rica: country reports. In: WILLE, H.; YUSEFI, M.  \n(Ed.). The world of organic agriculture \u2013 statistics and emerging trends. Bonn: International  \nFederation of Organic Agriculture Movements (IFOAM), 2004.  p. 132-147. \n \nLIKENS, G.E.; BORMANN, F.H. Biogeochemistry of a forested ecosystem. New York:  \nSpringer-Verlag, 1995. 160p. \n \nLIN. B.B. Agroforestry management as an adaptative strategy against potential microclimate  \nextremes in coffee agriculture. Agricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 144,         \np. 85-94, 2007. \n \nLOUREIRO, L.M.; LOTADE, J. Do fair trade and eco-labels in coffee wake up the consumer  \nconscience? Ecological Economics, Amsterdam, v. 53, p. 129-138, 2005. \n \nLYNGBAEK, A.E.; MUSCHLER, R.G.; SINCLAIR, F.L. Productivity and profitability of  \nmultistrata organic versus conventional coffee farms in Costa Rica. Agroforestry Systems,  \nDordrecht, v. 53, p. 205-213, 2001. \n\n \nMALAVOLTA, E.; HAAG, H.P.; MELLO, F.A.F.; BRASIL Sobrinho, M.O.C. Nutri\u00e7\u00e3o mineral  \ne aduba\u00e7\u00e3o de plantas cultivadas. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1974. 752p.  \n \nMANCHA AGRESTI, P.D.C.; FRANCA, A.S.; OLIVEIRA, L.S.; AUGUSTI, R. Discrimination  \nbetween defective and non-defective Brazilian coffee beans by their volatile profile. Food  \nChemistry, Amsterdam, v. 106, p. 787-796, 2008. Dispon\u00edvel em  \n<http://www.elsevier.com/locate/foodchem>. Acesso em: 20 jan. 2008  \n \nMARQUES, P.C. Utiliza\u00e7\u00e3o de palm\u00e1ceas produtoras de palmito para sombreamento de caf\u00e9  \nconilon no Estado do Esp\u00edrito Santo. In: SIMP\u00d3SIO DE PESQUISAS DE CAF\u00c9S DO BRASIL,  \n2., 2000, Po\u00e7os de Caldas. Resumos Expandidos... Bras\u00edlia, DF: Embrapa Caf\u00e9; MINASPLAN,  \n2000. v. 2, p. 1072-1073. \n\n \nMARTIN, M.J.; PABLOS, F.; GONZALES, A.G. Discrimination betweem arabica and robusta  \ngreen coffee varieties according to their composition. Talanta, Amsterdam, v. 46, p. 1259-1264, \n1998a. \n \nMARTIN, M.J.; PABLOS, F.; GONZALES, A.G. Characterization of green coffee varieties  \naccording to their metal component. Analytica Chimica Acta, Amsterdam, v. 358, p. 177-183, \n1998b. \n\n \nMARTIN, M.J.; PABLOS, F.; GONZALES, A.G. Characterization of arabica and robusta  \nroasted coffee varieties and mixture resolution according to their metal content. Food  \nChemistry, Amsterdam, v. 66, p. 365-370, 1999. \n \nMATIELLO. J.B.; FERNANDES, D.R. Observa\u00e7\u00f5es sobre arboriza\u00e7\u00e3o de cafezais em regi\u00f5es  \nde Chapada, na Bahia. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS CAFEEIRAS, 15.,  \n1989, Maring\u00e1. Anais... Maring\u00e1, PR: MAA/PROCAF\u00c8, 1989. p. 238-239. \n\n \n\n \n\nhttp://www.elsevier.com/locate/foodchem\n\n\n 52 \n \n\n \n\nMATIELLO, J.B.; SANTINATO, R.; GARCIA, A.W.R.; ALMEIDA, S.R.; FERNANDES, D.R.  \nCultura de caf\u00e9 no Brasil: novo manual de recomenda\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: MAPA/PROCAF\u00c9,  \n2002. 387p. \n \nMELO. J.T. de; GUIMAR\u00c3ES, D.P. A cultura do caf\u00e9 em sistemas consorciados na regi\u00e3o do  \nCerrado. In: SIMP\u00d3SIO DE PESQUISA DOS CAF\u00c9S DO BRASIL, 2., 2000. Po\u00e7os de Caldas.  \nResumos Expandidos... Bras\u00edlia, DF: EMBRAPA Caf\u00e9; MINASPLAN, 2000. v. 2, p. 963-966. \n \nMILLS, H.A.; JONES, J.B. Plant analysis handbook II: a practical sampling, preparation,  \nanalysis and interpretation guide. MicroMacro Publishing, 1997. 422p. \n \nMINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA PECU\u00c1RIA E ABASTECIMENTO \u2013 MAPA.   \nInstru\u00e7\u00e3o Normativa N. 08, de 11 de Junho 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://extranet.agricultura.gov.br/sislegis-consulta/servlet/VisualizarAnexo?id=1840>. Acesso \nem: 20 dez. 2008. \n \nMINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO, INDUSTRIA E COM\u00c9RCIO EXTERIOR \u2013 MDIC.  \nEstat\u00edsticas de Com\u00e9rcio Exterior. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.desenvolvimento.gov.br/arquivos/dwnl_1221571901.pdf>. Acesso em: 20. dez.  \n2008. \n \nMIRANDA, G.M.; PEREIRA, R.C.A.; BERGO, C.L. Comportamento de seis linhagens de caf\u00e9  \n(Coffea arabica) em condi\u00e7\u00f5es de sombreamento e a pleno sol no estado do Acre, Brasil. Ci\u00eancia  \ne Agrotecnologia, Lavras, v. 23, n. 1, p. 62-69, 1999. \n \nMONTAGNINI, F.; NAIR, P.K.R.; Carbon sequestration: an underexploited environmental  \nbenefit of agroforestry systems. Agroforestry Systems, Dordrecht v. 61, p. 281-295, 2004.  \n \nMOREIRA, C.F.; FERNANDES, E.A.N.; TAGLIAFERRO, F.S. Discrimina\u00e7\u00e3o de caf\u00e9  \norg\u00e2nico produzido sob sombra e a pleno sol pela composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elementar. In:  \nCONGRESSO BRASILEIRO DE METROLOGIA, 3., 2003. Recife Anais... S\u00e3o Paulo: 02  \nEst\u00fadio Web / Metrologia &amp; Instrumenta\u00e7\u00e3o, 2003. 1 CD-ROM. \n \nMOREIRA, C.F.; MANOEL, R.M.; SEGGES, J.H.; FERNANDES, E.A.N. Avalia\u00e7\u00e3o da  \nqualidade do caf\u00e9 org\u00e2nico produzido sob sombra frente a caf\u00e9 org\u00e2nico produzido a pleno sol.  \nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS CAFEEIRAS, 28.,2002. Caxambu, 2002.  \nResumos... Caxambu, 2002. p. 303-304. \n \nMOREIRA, C.F. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sistemas de caf\u00e9 org\u00e2nico sombreado e a pleno sol no sul  \nde Minas Gerais. 78p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia de Agroecossistemas) \u2013 Escola  \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2004. \n \nMOREIRA, C.F.; DE NADAI FERNANDES, E.A.; VIAN, C.; TAGLIAFERRO, F.S.; TURRA,  \nC. Overview, Potential and Limitations of the Coffee Certification in Brazil. In: \nINTERNATIONAL PENSA CONFERENCE ON SUSTAINABLE AGRI-FOOD AND \nBIOENERGY CHAINS/NETWORKS ECONOMICS AND MANAGEMENT, 6., 2007 Ribeir\u00e3o \nPreto. Anais\u2026 Ribeir\u00e3o Preto, 2007. 1 CD-ROM. \n\n \n\nhttp://extranet.agricultura.gov.br/sislegis-consulta/servlet/VisualizarAnexo?id=1840\nhttp://www.desenvolvimento.gov.br/arquivos/dwnl_1221571901.pdf%3E.%20Acesso%20em:%2020\n\n\n 53 \n \n\n \n\nMOREIRA, C.F. Caf\u00e9 Org\u00e2nico: Certifica\u00e7\u00e3o, panorama da produ\u00e7\u00e3o e mercado. In: \nSIMP\u00d3SIO DE CERTIFICA\u00c7\u00c3O DE CAF\u00c9S SUSTENT\u00c1VEIS, 1.,  2008, Po\u00e7os de Caldas. \nPalestras.... Campinas: IAC, 2008.  \n \nMURAOKA, T.; AMBROSANO, E.J.; ZAPATA. F.; BORTOLETTO, N.; MARTINS, A.L.M.;  \nTRIVELIN, P.C.O.; BOARETTO, A.E.; SCIVITTARO, W.B. Eficiencia de abonos verdes \n(cotalaria y mucuna) y urea, aplicados solos o juntamente, como fuentes de N para el cultivo de \narroz. Terra Latinoamericana, Chapingo, v. 20, p. 17-23, 2002. \n \nMUSCHLER, R.G. Shade improves coffee quality in a sub-optimal coffee-zone of Costa Rica.  \nAgroforestry Systems, Dordrecht, v. 85, p. 131-139, 2001. \n \nMUSCHLER, R.G.; BONNEMANN, A. Potentials and limitations of agroforestry for changing  \nland-use in the tropics: experiences from Central America. Forest Ecology and Management,  \nAmsterdam, v. 91, p. 61-73, 1997. \n \nOLIVEIRA, E. Ministro diz que impedir\u00e1 carteliza\u00e7\u00e3o de adubos. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.sulnews.com.br/ler.asp?id_noticia=10670>. Acesso em 4 ago. 2008. \n \nPEETERS, L.Y.K.; SOTO-PINTO, L.; PERALES, H.; MONTOYA, G.; ISHIKI, M. Coffee  \nproduction, timber and firewood in traditional and Inga-shaded plantations in Southern Mexico.  \nAgriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam, v. 95, p. 481-493, 2003. \n \nPEREIRA, S.P.; BLISKA, F.M.M.; ROCHA, A.B.O. Situa\u00e7\u00e3o atual da certifica\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no \nBrasil. Caf\u00e9 Point. Certifica\u00e7\u00e3o e Qualidade. Dispon\u00edvel em \n<http://www.cafepoint.com.br/?actA=7&amp;areaID=32&amp;secaoID=88, 2006>. Acesso em: 15 jan. \n2007. \n\n \nPEREIRA, RG.F.A. Qualidade do caf\u00e9. Lavras:Universidade Federal de Lavras.  jun., 1999.  \n19p. (Informativo T\u00e9cnico, 1) \n\n \nPERFECTO, I.; VANDERMEER, J.; HANSON, P.; CARTIN, V. Shade coffee: a disappearing  \nrefuge for biodiversity. Bioscience, Washington, v. 46, n.8, p. 598\u2013608, 1996. \n \nPRITCHETT, W.L.; FISHER, R.F. Properties and management of forest soils. Chichester:  \nJohn Wiley,  1985. 512p.  \n \nRAIJ, B.van. Fertilidade do solo e aduba\u00e7\u00e3o. Piracicaba: Ceres, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para  \na Pesquisa de Potassa e do Fosfato, 1991. 343p. \n \nRENA, A.B.; MAESTRI, M. Fisiologia do cafeeiro. In: RENA, A.B. MALAVOLTA, E.; \nROCHA, M.; YAMADA, T. (Ed.). Cultura do cafeeiro. Piracicaba: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para a \nPesquisa de Potassa e do Fosfato, 1986. p. 13-85.  \n \nRENA, A.B.; MALAVOLTA, E.; ROCHA, M.; YAMADA, T. Cultura do cafeeiro.  \nPiracicaba: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para a Pesquisa de Potassa e do Fosfato, 1986. 447p.  \n \n\n \n\nhttp://www.sulnews.com.br/ler.asp?id_noticia=10670\nhttp://www.cafepoint.com.br/?actA=7&amp;areaID=32&amp;secaoID=88\n\n\n 54 \n \n\n \n\nRICE, P. Oportunidades de mercado para caf\u00e9s sustent\u00e1veis nos E.U.A.: o caso dos org\u00e2nicos  \ne dos Fair Trade. In: SALVA, T.J.G.  (Ed.). Caf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos,  \ncient\u00edficos e comerciais. Campinas: Editora IAC, 2007.  p. 471-482. \n \nRICCI, M.S.F, NEVES, M.C.P. Cultivo do caf\u00e9 org\u00e2nico. Serop\u00e9dica-RJ: Empresa Brasileira  \nde Pesquisa Agropecu\u00e1ria, 2004. 95p \n \nRICCI, M.S.F; MANOEL, R.M; SEGGES, J.H; OLIVEIRA, F.F; MIRANDA, S.C; Influ\u00eancia da  \narboriza\u00e7\u00e3o no crescimento, estado nutricional, produtividade e qualidade de bebida de caf\u00e9 conilon  \n(Coffea canephora) sob manejo org\u00e2nico. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS  \nCAFEEIRAS, 28., 2002. Caxambu. Resumos... Caxambu, 2002. p. 300. \n \nRICCI, M.S.F.; COSTA, J.R.; PINTO, A.N.; SANTOS, V.L.S. Cultivo org\u00e2nico de caf\u00e9 a pleno \nsol e sombreado. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 41, p. 569-575, 2006. \n \nRICKLEFS, R.E. A economia da natureza. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 1996. 470p. \n\n \nRIGHI, C.A. Caracteriza\u00e7\u00e3o ecofisiol\u00f3gica do cafeeiro (Coffea arabica L.) em sistema \nagroflorestal e em monocultivo. 2005. 101 p. Tese (Doutorado em Agronomia) \u2013 Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2005.  \n \nRODRIGUES, V.G.S. Arboriza\u00e7\u00e3o em lavouras de caf\u00e9 \u2013 experi\u00eancias de agricultores em  \nRond\u00f4nia-Brasil. In: SIMP\u00d3SIO DE PESQUISA DOS CAF\u00c9S DO BRASIL, 2., 2001. Vit\u00f3ria- \nES. Anais Eletr\u00f4nicos... Vit\u00f3ria: ES, 2001. 1 CD ROM.. \n\n \nROMERO, J.P.; ROMERO, J.C.P. Cafeicultura pr\u00e1tica: cronologia das publica\u00e7\u00f5es e dos fatos  \nrelevantes. S\u00e3o Paulo: Ceres, 1997. 400p. \n\n \nRUFINO, J.L. Por um planejamento estrat\u00e9gico para o caf\u00e9. Revista SEBRAE, Bras\u00edlia,  n.9,  \np.86-95, 2003. \n\n \nSAES, M.S.M.; SOUZA, M.C.M.; OTANI, M.N. Actions to promote sustainable  \ndevelopment: the case of Baturit\u00e9 shaded coffee, state of Cear\u00e1, Brazil. 2001.  \nDispon\u00edvel em:&lt;www.fao.org/regional/lamerica/prior/desrural/alianzas/pdf/norico.pdf>.  \nAcesso em: 15 jul. 2004. \n \nSALGADO, BG. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais com cafeeiro em Lavras \u2013 MG. \n2004. 115 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Florestas de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal de Lavras, \nLavras, 2004. \n \nSANCHEZ, P.A.; PALM, C.A.; SZOTT, L.T., CUEVAS, E. And LAL, R. Organic input  \nmanagement in tropical agroecosystems. In: COLEMAN, D.C., OADES, J.M.;UEHARA,  \nG. (Ed). Dynamics of soil organic matter in tropical ecosystems. Honolulu: University of  \nHawaii Press, 1989. 249p. \n \nSANTANA, L.A.R.;FAR\u00c1, F.T. Produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 \u2013 Impacto ambiental. In: ZAMBOLIN, L.  \nCaf\u00e9: Produtividade, qualidade e sustentabilidade. Vi\u00e7osa: Editora UFV, 2000. p. 381- 397.  \n\n \n\nhttp://www.fao.org/regional/lamerica/prior/desrural/alianzas/pdf/norico.pdf\n\n\n 55 \n \n\n \n\nSANTINATO, R.; AGUIAR, S.; FERNANDES, A.L.T.; ALVARENGA, M.; FIGUEIREDO,  \nE.M.FIGUEIREDO, E.M. Estudo da arboriza\u00e7\u00e3o com Grev\u00edlea na cafeicultura do oeste da Bahia.  \nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS CAFEEIRAS, 28., 2002, Caxambu,  \nResumos... Caxambu: MAPA/PROCAF\u00c9, 2002. p. 115. \n \nSCARAMUZZO, M. Alta do pre\u00e7o do caf\u00e9 convencional afeta o avan\u00e7o do org\u00e2nico. Valor \nEcon\u00f4mico, S\u00e3o Paulo, 01 Ago. 2005. Agroneg\u00f3cios. \n \nSCARAMUZZO, M. Exporta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 deve render US$ 3 bi. Valor Econ\u00f4mico, S\u00e3o Paulo, 3 \nJan. 2006. Agroneg\u00f3cios. \n \nSECRETARIA DE COM\u00c9RCIO EXTERIOR - SECEX. Balan\u00e7a comercial brasileira \u2013  \nNovembro/2002. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo. Brasil, 2002. \n \nSILVA, A.F.; MINIM, V.P.R.; RIBEIRO, M.M. An\u00e1lise sensorial de diferentes marcas  \ncomerciais de Caf\u00e9 (coffea arabica L.) org\u00e2nico. Ci\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v. 29, n. 6,  \np. 1224-1230, 2005. \n \nSILVA, E.B.; NOGUEIRA, F.D.; GUIMAR\u00c3ES, P.T.G. Qualidade de gr\u00e3os de caf\u00e9 \nbeneficiados em resposta \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o pot\u00e1ssica. Scientia Agr\u00edcola, Piracicaba, v. 59, p. 173-179,  \n2002. \n \nSILVA, E.B.; NOGUEIRA, F.D.; GUIMAR\u00c3ES, P.T.G.; CHAGAS, S.J.D.R.; COSTA, L.  \nFontes e Doses de pot\u00e1ssio na produ\u00e7\u00e3o e qualidade do gr\u00e3o de caf\u00e9 beneficiado. Pesquisa  \nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 34, p. 335-345, 1999. \n \nSILVA, E.C.S.; MURAOKA, T.; BUZETTI, S.; VELOSO, M. E. C.; TRIVELIN, P.C.O.  \nAbsor\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio nativo do solo pelo milho sob plantio direto em sucess\u00e3o a plantas de  \ncobertura. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Vi\u00e7osa, v. 30, p. 723-732, 2006. \n \nSILVEIRA, A.M.; VICTORIA, R.L.; BALLESTER, M.V.; CAMARGO, B.D.C.;  \nMARTINELLI, L.A.; PICCOLO, M.D.C. Simula\u00e7\u00e3o dos efeitos das mudan\u00e7as do uso da terra na  \ndin\u00e2mica de carbono no solo na bacia do rio Piracicaba. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira,  \nBras\u00edlia, v. 35, p. 389-399, 2000. \n \nSOS MATA ATL\u00c2NTICA. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.sosmatatlantica.org.br/index.php?section=info&amp;action=mata>. Acesso em: 15 set.  \n2007. \n \nSOTO-PINTO, L.; PERFECTO, I.; HERNANDEZ, J.C.; NIETO, J.C. Shade effect on coffee  \nproduction at the northern Tzeltal zone of the state of Chiapas, Mexico. Agriculture,  \nEcosystems and Environment, Amsterdam, v. 80, p. 61-69, 2000. \n\n \nSOUZA, M.C.M; SAES, M.S.M; DOLNOKOFF, F. Organization of the organic coffee industry \nin the \u201cSul de Minas\u201d region, Brazil. In: INTERNATIONAL PENSA CONFERENCE ON \nAGRI-FOOD CHAIN / NETWORKS ECONOMICS AND MANAGEMENT, 5., 2005, Ribeir\u00e3o \nPreto. Anais\u2026Ribeir\u00e3o Preto, 2005.   1 CD-ROM. \n\n \n\n\n\n 56 \n \n\n \n\nSRIVASTAVA, S.C.; SINGH, J.S. Effect of cultivation on microbial carbon and nitrogen in dry  \ntropical forest soil. Biology and Fertility of Soils, Heidelberg, v. 8, p. 343-48, 1989. \n \nTAGLIAFERRO, F.S. Metrologia em qu\u00edmica: estudo da qualidade de caf\u00e9s brasileiros.  \n2003. 134p. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado na \u00e1rea de Ci\u00eancias) \u2013 Centro de Energia Nuclear na \nAgricultura \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2003. \n\n \nTEIXEIRA, A.A. Qualidade de Caf\u00e9. Informativo Garcaf\u00e9, Gar\u00e7a, jun. 1998. 12p. \n \nTERRAMISTICA. Entenda o Protocolo de Kyoto. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.terramistica.com.br/index.php?add=Artigos&amp;file=article&amp;sid=342>. Acesso em: 25  \njun. 2008. \n\n \nTHEODORO, V.C.A. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico, em  \nconvers\u00e3o e convencional. 2001. 214p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado na \u00e1rea de Fitotecnia) \u2013 \nUniversidade Federal de Lavras, Lavras, 2001. \n \nTHEODORO, V.C.A.; CARVALHO, J.G.; CORR\u00caA, J.B.; GUIMAR\u00c3ES, R.J. Levantamento  \nda fertilidade do solo e do estado nutricional de cafeeiros org\u00e2nicos no estado de Minas Gerais.  \nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS CAFEEIRAS, 28., 2002. Caxambu.  \nResumos... Caxambu, 2002. p. 231-234. \n \nTORNQUIST, C.G.; HONS, F.M.; FEAGLEY, S.E.; HAGGAR, J. Agroforestry system effects  \non soil characteristics of the Sarapiqu\u00ed region of Costa Rica. Agriculture, Ecosystems and  \nEnvironment, Amsterdam, v. 73, p. 19-28, 1999. \n \nUZEDA, M.C. O Desafio da agricultura sustent\u00e1vel \u2013 alternativas vi\u00e1veis para o Sul da Bahia.  \nIlh\u00e9us-BA: Editus, 2004. 130p. \n \nVAAST, P.; BERTRAND, B.; PERRIOT, J.J.; GUYOT, B.; G\u00c9NARD, M. Fruit thinning and  \nshade improve bean characteristics and beverage quality of coffee (Coffea arabica L.) under  \noptimal conditions. Journal of the Science of Food and Agriculture, London, v. 86, p. 197- \n204, 2006. \n \nVILLALOBOS, A. Sustainable coffee, the market in Europe and in USA. Sustainable  \nMarkets Inteligence Center (CIMS). Market Profile, Alajuela, Costa Rica, 2004.  \n \nVILLALOBOS, A.; GIOVANNUCCI, D. Acelerado crecimiento del caf\u00e9 org\u00e2nico em EE.UU. \n+Kfe Revista del Caf\u00e9 Diferenciado, Alajuela, v. 3, p. 9, 2006. \n \nWANDER, M.M.; DRINKWATER, L.E. Fostering soil stewardship through soil quality  \nassessment. Applied Soil Ecology, Amsterdam, v. 15, p. 61-73, 2000. \n \nWILLE, H; YUSEFI, M. The world of organic agriculture \u2013 statistics and emerging trends, \nIFOAM, Bonn, 2004. 147p. \n \n \n\n \n\nhttp://www.terramistica.com.br/index.php?add=Artigos&amp;file=article&amp;sid=342\n\n\n 57 \n \n\n \n\nWILSON, E.O. A situa\u00e7\u00e3o atual da biodiversidade. In WILSON, E.O. Biodiversidade. S\u00e3o  \nPaulo: Nova Fronteira. 1997. p.3-24. \n \nZYLBERSTAJN, D.; FARINA, E.M.M.Q.; SAES, M.S.M.; SOUZA, M.C.M. Diagn\u00f3stico \nsobre o sistema agroindustrial de caf\u00e9s especiais e qualidade superior do estado de Minas \nGerais \u2013S\u00e3o Paulo: PENSA/FIA/FEA/USP, 2001. 152p. (Relat\u00f3rio final) \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 58 \n \n\n \n\n2 INFLU\u00caNCIA DO SOMBREAMENTO NA PRODUTIVIDADE DE SISTEMAS DE \nCAF\u00c9 AR\u00c1BICA ORG\u00c2NICO E CONVENCIONAL \n \nResumo  \n\n \nNunca antes foi t\u00e3o grande a preocupa\u00e7\u00e3o da sociedade com o meio ambiente, resultando \n\nem uma crescente demanda mundial por produtos sustent\u00e1veis. Por propiciar maior \nbiodiversidade, a cafeicultura sombreada \u00e9 ambientalmente mais sustent\u00e1vel que a cafeicultura a \npleno sol. A maioria dos pa\u00edses produtores de caf\u00e9 cultiva esta esp\u00e9cie de forma sombreada, \nenquanto o Brasil, l\u00edder na produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o mundial de caf\u00e9, constitui-se a maior exce\u00e7\u00e3o. \nPoucas s\u00e3o as pesquisas existentes no Brasil estudando a rela\u00e7\u00e3o sombreamento versus \nprodutividade de caf\u00e9 e \u00e9 grande a controv\u00e9rsia entre benef\u00edcios ou preju\u00edzos causados por esta \npr\u00e1tica. A hip\u00f3tese \u00e9 que o sombreamento do cafeeiro com uma esp\u00e9cie caducif\u00f3lia no per\u00edodo de \ndias curtos, secos e frios, n\u00e3o reduz a produtividade em rela\u00e7\u00e3o ao cafeeiro a pleno sol nesta \nregi\u00e3o do pa\u00eds, devido a entrada de sol nesta fase cr\u00edtica. O objetivo do trabalho foi estudar a \ninflu\u00eancia do sombreamento proporcionado pela esp\u00e9cie leguminosa nativa, Platycyamus \nregnellii, sobre a produtividade de sistemas de caf\u00e9 ar\u00e1bica, org\u00e2nico e convencional, no \nmunic\u00edpio de Machado, sul de Minas Gerais. Os experimentos foram instalados em fazendas com \ndistintos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional, em lavouras de caf\u00e9 ar\u00e1bica variedade \nCatua\u00ed Amarelo, espa\u00e7amento de 3,5 m x 1,5 m e idade de 17 anos. Parcelas dos tratamentos \nsombreado e a pleno sol foram implantadas em cada sistema, sendo o sombreamento \nproporcionado por indiv\u00edduos arb\u00f3reos adultos, de 10 m a 15 m de altura, da esp\u00e9cie leguminosa \nPlatycyamus regnellii, localmente chamada \u201cPau Pereira\u201d. Avaliou-se a produtividade de caf\u00e9 \ndas safras 2006 e 2007 e a entrada de luz em 5 per\u00edodos distintos do ano. N\u00e3o houve diferen\u00e7a \nsignificativa entre as produtividades dos tratamentos sombreados e a pleno sol, confirmando a \nhip\u00f3tese do trabalho.  \n \nPalavras-chave: Caf\u00e9 sombreado; Produtividade; Sustentabilidade; Minas Gerais; Caf\u00e9 ar\u00e1bica  \n \n \n2 SHADE INFLUENCE ON PRODUCTIVITY OF ORGANIC AND CONVENTIONAL \nARABICA COFFEE SYSTEMS \n \nAbstract  \n\n \nNever before the concern of the society with the environment was so high, leading to a \n\ngrowing demand for sustainable products. Shaded coffee is environmentally more sustainable \nthan full sun coffee, once it promotes higher biodiversity. Most of the producing countries \ncultivate coffee in shaded systems, being Brazil the largest exception. Researches studying the \nrelation between shading and coffee productivity are scarce in Brazil and there is huge \ncontroversy among benefits and losses caused by shading. The hypothesis is that coffee shading \nwith a tree that loses its leaves in the period of short, dry and cold days, do not result in decrease \nof coffee productivity in comparison to full sun coffee for this region of Brazil due to the light \nentrance in this critical period. The aim of this work was to study the shading influence, by the \nnative leguminous specie, Platycyamus regnellii, on the productivity of organic and conventional \narabica coffee systems, in the municipality of Machado, south of Minas Gerais state. Experiments \nwere established in farms from distinct systems, organic and conventional, in arabica coffee \n\n \n\n\n\n 59 \n \n\n \n\nplantations, Catua\u00ed Amarelo variety, spacing of 3,5 m x 1,5 m and 17 years of age. Plots from the \nshaded and full sun treatments were established for each system and shading was provided by \nadult trees, 10 m to 15 m of height, from the native leguminous species Platycyamus regnellii, \nlocally known as \u201cPau-Pereira\u201d. Coffee productivity from 2006 and 2007 harvests were evaluated \nas well as the light entrance in 5 periods of the year. There was no statistical difference regarding \nproductivity of the shaded and full sun treatments, confirming the hypothesis of the work. \n \nKeywords: Shaded coffee; Productivity; Sustainability; Minas Gerais; Arabica coffee \n \n\n \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA discuss\u00e3o sobre caf\u00e9 sombreado versus caf\u00e9 a pleno sol vem se desenvolvendo h\u00e1 mais \n\nde um s\u00e9culo (MUSCHLER, 2001) e, at\u00e9 hoje, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis ainda s\u00e3o \n\ncontroversas, principalmente no que se refere a produtividade (JARAMILLO-BOTERO et al., \n\n2006; RIGHI, 2005). A condu\u00e7\u00e3o de estudos em propriedades cafeeiras para determinar a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre sombra e produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 \u00e9 reconhecida como uma prioridade por especialistas (BEER, \n\n1998; MUSCHLER; BONNEMANN, 1997; SOTO-PINTO et al., 2000). Alguns estudos indicam \n\nque o sombreamento resulta em produtividades menores de caf\u00e9 (CAMPANHA et al., 2004; \n\nMATIELLO et al., 2002; MIRANDA; PEREIRA; BERGO, 1999; SANTINATO et al., 2002) \n\nenquanto outros indicam ganho de produtividade (BAGGIO et al., 1997; FERNANDES, 1986; \n\nFREITAS et al., 2002; HASHIZUME; MATIELLO; BRAND\u00c3O, 1980; MARQUES, 2000; \n\nMATIELLO; FERNANDES, 1989; RICCI et al., 2002).  \n\nEm tempos de aquecimento global e secas severas, o sombreamento \u00e9 uma alternativa \n\nbarata para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e t\u00e9rmicas nos plantios de caf\u00e9. Minimizando o \n\nestresse h\u00eddrico e as temperaturas extremas, o sombreamento pode resultar em aumento de \n\nprodutividade e, para algumas regi\u00f5es, ser a \u00fanica op\u00e7\u00e3o de plantio de caf\u00e9 (LIN, 2007).  \n\nO estudo da produtividade do cafeeiro frente ao sombreamento deve considerar, \n\nprimeiramente, a distin\u00e7\u00e3o entre a cafeicultura equatorial, de baixas latitudes (Am\u00e9rica Central, \n\nnorte da Am\u00e9rica do Sul e regi\u00e3o central da \u00c1frica), e a cafeicultura pr\u00f3xima aos tr\u00f3picos, de \n\nm\u00e9dias latitudes (centro-sul do Brasil e norte da \u00c1frica). Nas regi\u00f5es de latitudes baixas, o clima \n\n\u00e9 mais uniforme durante o ano, com alta umidade, fotoper\u00edodo constante e menor varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura, enquanto nas m\u00e9dias latitudes, temperatura, umidade e fotoper\u00edodo variam muito ao \n\nlongo do ano, com final de outono e inverno com dias secos, frios e curtos. Consequentemente, as \n\n \n\n\n\n 60 \n \n\n \n\nfloradas s\u00e3o distintas nestas duas regi\u00f5es, ocorrendo 3 a 4 floradas de intensidades decrescentes \n\nentre agosto e novembro no centro-sul do Brasil e at\u00e9 20 floradas distribu\u00eddas durante o ano nas \n\nregi\u00f5es equatoriais (CAMARGO, 2007; MOREIRA, 2004). Portanto, devido \u00e0 escassez de \n\nluminosidade, umidade e energia no per\u00edodo de dias curtos, \u00e9 esperado que um sombreamento \n\nintenso o ano todo venha a atrapalhar a indu\u00e7\u00e3o floral na cafeicultura pr\u00f3xima aos tr\u00f3picos, \n\nenquanto na cafeicultura equatorial, este efeito n\u00e3o deve ocorrer, por existir luz, umidade e \n\nenergia suficientes que propiciam as diversas floradas do cafeeiro cultivado nestas regi\u00f5es. Assim \n\nespera-se, que para as regi\u00f5es pr\u00f3ximas aos tr\u00f3picos, seja indicado o uso de esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\ncaducif\u00f3lias no per\u00edodo de dias curtos, secos e frios, permitindo a entrada de luminosidade neste \n\nper\u00edodo critico (MOREIRA, 2008).   \n\nA produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico \u00e9 considerada sustent\u00e1vel, uma vez que adota tecnologias \n\necol\u00f3gicas que mant\u00eam ou melhoram a qualidade do solo e do meio ambiente. As t\u00e9cnicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o baseadas na utiliza\u00e7\u00e3o de material org\u00e2nico de origem vegetal ou animal ao inv\u00e9s \n\nde fertilizantes qu\u00edmicos sol\u00faveis e agroqu\u00edmicos (GROSSMAN, 2003; LOUREIRO; LOTADE, \n\n2005). Busca-se atualmente na cafeicultura org\u00e2nica nacional, a redu\u00e7\u00e3o no custo de produ\u00e7\u00e3o, \n\nseja pelo aumento da produtividade ou n\u00e3o, associado ao aumento da qualidade nos gr\u00e3os e a \n\nmaior biodiversidade nos cultivos (ACOB, 2007). \n\nJ\u00e1 a cafeicultura convencional utiliza grandes quantidades de insumos sint\u00e9ticos, como \n\nadubos qu\u00edmicos e agrot\u00f3xicos. Estes insumos podem causar contamina\u00e7\u00f5es no homem e meio \n\nambiente, al\u00e9m de demandarem muito combust\u00edvel f\u00f3ssil em seu processo produtivo, sendo \n\nconsiderados de baixa sustentabilidade socioambiental. \u00c9 necess\u00e1rio encontrar meios para \n\nredu\u00e7\u00e3o do uso de insumos associado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de boa produtividade e ao aumento da \n\nbiodiversidade, visando maior sustentabilidade dos sistemas convencionais. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores leguminosas nativas nas lavouras nacionais de caf\u00e9, org\u00e2nicas e \n\nconvencionais, pode contribuir muito com as demandas do setor, sendo necess\u00e1rio estudar quais \n\ntipos de \u00e1rvores e quais os manejos mais adequados (RIGHI, 2005). \n\nObjetiva-se com este trabalho estudar a influ\u00eancia do sombreamento, com a esp\u00e9cie \n\nleguminosa nativa Platycyamus regnellii, sobre a produtividade dos sistemas de caf\u00e9 org\u00e2nico e \n\nconvencional.  \n\nA hip\u00f3tese \u00e9 que o sombreamento do cafeeiro com uma esp\u00e9cie caducif\u00f3lia no per\u00edodo de \n\ndias curtos, secos e frios, n\u00e3o reduz a produtividade em rela\u00e7\u00e3o ao cafeeiro a pleno sol nesta \n\n \n\n\n\n 61 \n \n\n \n\nregi\u00e3o do pa\u00eds, pois h\u00e1 entrada de sol nesta fase cr\u00edtica, tanto no sistema org\u00e2nico quanto no \n\nconvencional de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 ar\u00e1bica.   \n\n \n\n  \n\n2.2 Material e m\u00e9todos \n \n\nO experimento foi instalado no munic\u00edpio de Machado, sul de Minas Gerais, maior regi\u00e3o \n\nprodutora de caf\u00e9 do Brasil, em duas fazendas pr\u00f3ximas que distam 6 km entre si. As parcelas do \n\nsistema org\u00e2nico (tratamento sombreado e a pleno sol) localizam-se a 1.140 m de altitude, \n\nlatitude 21\u00ba42`S, longitude 46\u00ba5`W, em tradicional fazenda de caf\u00e9 org\u00e2nico, certificada desde \n\n1991 pelo Instituto Biodin\u00e2mico de Desenvolvimento Rural (IBD). As parcelas do sistema \n\nconvencional (tratamento sombreado e a pleno sol) localizam-se a 1.020 m de altitude, latitude \n\n21\u00ba39`S, longitude 46\u00ba3`W, em tradicional fazenda de caf\u00e9. O clima \u00e9 mesot\u00e9rmico brando, com \n\ninverno bastante seco (IBGE, 2001), com m\u00e9dias anuais para precipita\u00e7\u00e3o de 1.590 mm e \n\ntemperatura de 19,6 \u00baC (EMBRAPA, 2008). O bioma \u00e9 Mata Atl\u00e2ntica subdivis\u00e3o florestas \n\ntropicais semideciduais, predominando esp\u00e9cies arb\u00f3reas que perdem suas folhas no per\u00edodo frio \n\ne seco. O solo \u00e9 um argissolo eutr\u00f3fico e o relevo movimentado.  \n\nO experimento foi implantado em mar\u00e7o de 2006, em lavouras de caf\u00e9 ar\u00e1bica variedade \n\nCatua\u00ed Amarelo, espa\u00e7amento de 3,5 m x 1,5 m (1.900 plantas/ha) e idade de 17 anos. O \n\nsombreamento das parcelas org\u00e2nicas e convencionais \u00e9 proporcionado por indiv\u00edduos arb\u00f3reos \n\nadultos, de 10 m a 15 m de altura, da esp\u00e9cie leguminosa Platycyamus regnellii comumente \n\nchamada Pau Pereira. Esta \u00e1rvore ocorre em diversas regi\u00f5es cafeeiras e frequentemente \u00e9 \n\nobservada junto a cafezais. \u00c9 uma esp\u00e9cie t\u00edpica de florestas tropicais semideciduais de altitude, \n\nperdendo totalmente suas folhas no per\u00edodo de dias curtos, secos e frios (outono/inverno na \n\nregi\u00e3o sudeste do Brasil). Sua madeira \u00e9 de alto valor, considerada uma \u201cmadeira de lei\u201d \n\n(LORENZI, 1998).   \n\nAs parcelas org\u00e2nicas foram adubadas com 10 t/ha de composto org\u00e2nico comercial \n\ncertificado pelo IBD (equivalente a 200 kg de N, 200 kg de P2O5, 200 kg de K20 e 600 kg de Ca) \n\nem outubro de 2005 e com 10 t/ha de palha de caf\u00e9 em novembro de 2006 (equivalente a 80 kg \n\nde N, 30 kg de P2O5, 250 kg de K2O e 40 kg de Ca). As aduba\u00e7\u00f5es das parcelas convencionais \n\nforam parceladas em tr\u00eas aplica\u00e7\u00f5es (outubro, janeiro e mar\u00e7o) de 475 kg NPK/ha cada \n\n \n\n\n\n 62 \n \n\n \n\n(equivalente a um total de 285 kg N, 72 kg P2O5 e 285 kg de K2O) nos anos de 2005 e 2006. As \n\nparcelas convencionais tamb\u00e9m receberam 1ton/ha de calc\u00e1reo dolom\u00edtico em setembro de 2005. \n\nO delineamento experimental utilizado foi o de blocos casualizados, uma vez que o \n\nambiente \u00e9 heterog\u00eaneo (declivoso). O experimento constituiu-se de 2 tratamentos, sombreado e \n\na pleno sol, em 2 sistemas de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional, chegando-se a 4 modelos \n\ndistintos: (a) org\u00e2nico sombreado, (b) org\u00e2nico a pleno sol, (c) convencional sombreado e (d) \n\nconvencional a pleno sol.  \n\nEm cada sistema, selecionaram-se tr\u00eas blocos para a implanta\u00e7\u00e3o dos dois tratamentos \n\n(sombreado e a pleno sol). Em cada bloco foram determinadas 4 repeti\u00e7\u00f5es (4 parcelas/bloco) \n\nsendo cada parcela composta de 3 plantas de caf\u00e9. Assim, cada tratamento foi composto de 12 \n\nparcelas (3 blocos x 4 repeti\u00e7\u00f5es/bloco) que resultaram em 36 plantas amostradas por tratamento \n\n(12 parcelas x 3 plantas/parcela). As parcelas de caf\u00e9 sombreado localizam-se embaixo da copa \n\ndas \u00e1rvores enquanto as parcelas a pleno sol est\u00e3o localizadas a mais de 30 metros da copa das \n\n\u00e1rvores.   \n\nVisando distinguir os tratamentos sombreados dos a pleno sol bem como monitorar a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da luminosidade nas parcelas durante o ano, quantificou-se a entrada de luz nas parcelas \n\nnos meses de setembro e novembro de 2007 e de mar\u00e7o, maio e julho de 2008 atrav\u00e9s do uso do \n\nlux\u00edmetro digital (Tracom\u00ae,  Modelo LD \u2013 240). Para a medi\u00e7\u00e3o, o sensor do aparelho foi \n\ncolocado a 1,5 m de altura, em n\u00edvel, para todas as parcelas, no hor\u00e1rio mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel \n\ndas 12:00, sendo o sistema org\u00e2nico avaliado no dia 20 dos meses citados e o convencional no \n\ndia seguinte, considerando sempre condi\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de nuvens e chuvas. \n\nA primeira safra de caf\u00e9 foi coletada no m\u00eas de agosto de 2006 e a segunda no m\u00eas de \n\njulho de 2007. Os frutos de caf\u00e9 de cada parcela foram colhidos manualmente e a produtividade, \n\nem litros de caf\u00e9 colhido/parcela, foi determinada no mesmo dia da colheita. A produtividade em \n\nsacas de caf\u00e9 beneficiadas de 60 kg/ha foi obtida pela convers\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em litros/parcela de \n\nacordo com c\u00e1lculos a seguir: \n\n \n\nC\u00e1lculo da produ\u00e7\u00e3o em litros de caf\u00e9 colhido por hectare: \n\n                                                             a = b * c                   eq. 1 \n\nC\u00e1lculo da produ\u00e7\u00e3o por hectare em sacas de 60 kg de caf\u00e9 beneficiado: \n\n                                                             d = a / e                      eq. 2 \n\n \n\n\n\n 63 \n \n\n \n\nsendo que: \n\na = produ\u00e7\u00e3o por hectare em litros de gr\u00e3os de caf\u00e9 quando colhido \n\nb = volume em litros de gr\u00e3os de caf\u00e9 por parcela quando colhido \n\nc = quantidade de parcelas por hectare (1900 plantas/ha, sendo 3 plantas por parcela = 633    \n\n      parcelas/ha) \n\nd = produ\u00e7\u00e3o por hectare em sacas de 60 kg de caf\u00e9 beneficiado \n\ne = volume estimado em litros de gr\u00e3os de caf\u00e9 colhido que resultar\u00e1 em uma saca beneficiada de  \n\n      60 kg; valor de e = 480 \n\n \n\nOs dados de produ\u00e7\u00e3o foram analisados estatisticamente por meio do programa SAS \n\n(SAS, 1996). Os testes univariados compreenderam a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da vari\u00e2ncia, aplicada \n\npara testar a hip\u00f3tese de igualdade, entre as amostras provenientes dos diferentes tratamentos. Foi \n\naplicado o teste de Tukey para compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas entre m\u00e9dias, em n\u00edvel de 95% de \n\nconfian\u00e7a. No presente trabalho, o objetivo foi avaliar a influ\u00eancia do sombreamento sobre cada \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional. Portanto, as compara\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias foram \n\nrealizadas entre os tratamentos sombreado e a pleno sol, em cada sistema, org\u00e2nico e \n\nconvencional.  \n\n \n\n \n\n2.3 Resultados e discuss\u00e3o  \n\n \n\n A Tabela 1 apresenta a varia\u00e7\u00e3o da luminosidade nos tratamentos estudados durante o \n\nano. Tanto no sistema org\u00e2nico, quanto no convencional, as esp\u00e9cies arb\u00f3reas apresentaram o \n\nmesmo comportamento, perdendo suas folhas a partir de abril, ficando desprovidas durante os \n\nmeses de maio, junho, julho e agosto, iniciando a brota\u00e7\u00e3o em meados de setembro e \n\npermanecendo totalmente vestidas de outubro a abril. No per\u00edodo de novembro a mar\u00e7o, os \n\ntratamentos sombreados receberam, em m\u00e9dia, 39% da luz que os tratamentos a pleno sol, \n\nenquanto no per\u00edodo de maio a julho os tratamentos sombreados receberam 91% da luz que os \n\ntratamentos a pleno sol. A Figura 1 mostra este comportamento e as Figuras 2 e 3 ilustram bloco \n\ndo sistema org\u00e2nico nos meses de mar\u00e7o e julho de 2008, respectivamente.     \n\n \n\n \n\n\n\n 64 \n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 1 - M\u00e9dias e desvios padr\u00e3o (DP) da radia\u00e7\u00e3o luminosa             \n                 (lumens/m2) nos tratamentos estudados \n \nTratamentos \n  \n\nSetembro \n2007 \n\nNovembro \n2007 \n\nMar\u00e7o \n2008 \n\nMaio \n2008 \n\nJulho \n2008 \n\nM\u00e9dia 3130 2230 2240 3890 4050 Sombra \norg\u00e2nico DP 270 236 162 142 188 \n\nM\u00e9dia 5410 5940 5470 4240 4230 Pleno sol \norg\u00e2nico DP 69 111 76 133 140 \n\nM\u00e9dia 3140 2160 2170 3890 4060 Sombra \nconvencional DP 325 258 172 225 188 \n\nM\u00e9dia 5320 5770 5470 4400 4440 Pleno sol \nconvencional DP 118 80 78 83 115 \n\n \n\n \n\n \n\n1000 \n\n2000 \n\n3000 \n\n4000 \n\n5000 \n\n6000 \n\nTratamentos nos dois per\u00edodos considerados\n\nIn\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n d\n\ne \nlu\n\nz \nem\n\n lu\nm\n\nen\ns/\n\nm\n2\n\nSombreado Novembro-Mar\u00e7o\n\nPleno sol Novembro-Mar\u00e7o\n\nSombreado Maio-Julho \nPleno Sol Maio-Julho \n\n \n      Figura 1 - M\u00e9dias de luz incidente (lumens/m2) nos tratamentos sombreado  \n                       e a pleno sol, nos dos sistemas org\u00e2nico e convencional, nos  \n                       per\u00edodos de novembro a mar\u00e7o e maio a julho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 65 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n   Figura 2 - Vista parcial das parcelas do tratamento sombreado do  \n                    Sistema org\u00e2nico no m\u00eas de mar\u00e7o de 2007, per\u00edodo em  \n                    que as \u00e1rvores encontravam-se totalmente \u201cvestidas\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 3 - Vista parcial das parcelas do tratamento sombreado do sistema                  \n                 org\u00e2nico no m\u00eas de julho de 2007, per\u00edodo em que as \u00e1rvores  \n\n                                           encontravam-se \u201cdespidas\u201d \n\n \n\n     \n \n\n \n\n\n\n 66 \n \n\n \n\n \n\nOs resultados de produtividade das safras 2006 e 2007, bem como a m\u00e9dia bianual destas \n\nsafras, n\u00e3o apresentam diferen\u00e7a estat\u00edstica para os tratamentos estudados (sombreado e a pleno \n\nsol), em cada sistema (org\u00e2nico e convencional), de acordo com a Tabela 2.  \n\n \n\nTabela 2 - Resultados de m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o (DP) para produ\u00e7\u00e3o  \n                  de caf\u00e9 (sacas de 60 kg/ha; n = 12) \n\n \nTratamentos \n \n\n \nSafra 2006 \n\n \nSafra 2007 \n\n \nM\u00e9dia bianual \n\nM\u00e9dia 56,2a 10,6a 33,4a Sombreado \norg\u00e2nico DP 19,7 7,1 8,9 \n\nM\u00e9dia 48,0a 7,9a 27,9a \nPleno sol org\u00e2nico \n\nDP 13,2 3,8 7,1 \nM\u00e9dia 53,6a 4,8a 29,2a Sombreado \n\nconvencional DP 17,1 3,7 7,8 \nM\u00e9dia 54,9a 6,7a 30,8a Pleno sol \n\nconvencional DP 14,4 5,0 6,9 \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de \nTukey em n\u00edvel de 95% de confian\u00e7a \n\n \n\n \n\nResultados de produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m similares, para cultivos a pleno sol e sombreados, foram \n\nencontrados por Melo e Guimar\u00e3es (2000), Moreira (2004) e Salgado (2004), enquanto Baggio et \n\nal. (1997), Fernandes (1986), Freitas et al. (2002), Hashizume, Matiello e Brand\u00e3o (1980), \n\nMarques (2000), Matiello e Fernandes (1989) e Ricci et al. (2002) obtiveram produtividades \n\nsuperiores para os cultivos sombreados. Em estudo no sul de Minas Gerais, com caf\u00e9 ar\u00e1bica, \n\nFreitas et al. (2002) conclu\u00edram que, aproximando-se da proje\u00e7\u00e3o da copa do ip\u00ea amarelo \n\n(Tabebuia serratifolia), houve um aumento na produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. Experimento de Ricci et al. \n\n(2002) com sombreamento de caf\u00e9 conilon no Estado do Rio de Janeiro, utilizando as esp\u00e9cies \n\nleguminosas Gliricidia sepium e Erythrina variegata, resultou em maior produtividade dos \n\ntratamentos sombreados comparativamente ao a pleno sol. Fernandes (1986) relata experimento \n\ndo antigo Instituto Brasileiro do Caf\u00e9 (IBC) na serra do Baturit\u00e9, Cear\u00e1, onde o caf\u00e9 ar\u00e1bica \n\nsombreado com bananeiras obteve produtividade 50% superior ao caf\u00e9 a pleno sol. Hashizume, \n\nMatiello e Brand\u00e3o (1980) avaliaram o sombreamento de caf\u00e9 ar\u00e1bica no Estado do Esp\u00edrito \n\nSanto com bananeiras, obtendo maior produtividade nas parcelas sombreadas. \n\n \n\n\n\n 67 \n \n\n \n\nOs resultados de produtividade obtidos no presente experimento s\u00e3o superiores \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nacional em 2006, de 19,75 sacas de 60 kg de caf\u00e9 beneficiado por hectare e \n\ninferiores \u00e0 m\u00e9dia nacional em 2007, de 14,46 sacas. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o a m\u00e9dia \n\nbianual brasileira do per\u00edodo, de 17,1 sacas por hectare, os resultados de produtividade do \n\nexperimento s\u00e3o considerados acima da m\u00e9dia (CONAB, 2008). Resultados demonstram que, \n\nneste caso, a produtividade do cafeeiro n\u00e3o foi prejudicada pelo sombreamento, ao contr\u00e1rio do \n\nencontrado por alguns autores (CAMPANHA et al., 2004; MATIELLO et al., 2002; MIRANDA; \n\nPEREIRA; BERGO, 1999; SANTINATO et al., 2002). Matiello et al (2002) e Santinato et al. \n\n(2002) utilizaram para o sombreamento do caf\u00e9 ar\u00e1bica a esp\u00e9cie florestal Grevillea robusta, \n\nrespectivamente, no sul de Minas Gerais e no oeste da Bahia, e em ambos os casos houve redu\u00e7\u00e3o \n\nna produ\u00e7\u00e3o do cafeeiro sombreado. \n\nEntretanto, deve-se considerar que a Grevillea robusta \u00e9 uma esp\u00e9cie arb\u00f3rea perenif\u00f3lia \n\n(n\u00e3o perde suas folhas), enquanto Tabebuia serratifolia, (FREITAS et al., 2002), Gliricidia \n\nsepium (RICCI et al., 2002) e Platycyamus regnelii (utilizado neste experimento) s\u00e3o esp\u00e9cies \n\ncaducif\u00f3lias que perdem as folhas no per\u00edodo de seca e frio. Campanha et al. (2004), no sudeste \n\nde Minas Gerais, tamb\u00e9m utilizaram diversas esp\u00e9cies de \u00e1rvores perenif\u00f3lias, sem adotar poda, e \n\nconclu\u00edram que a baixa entrada de luminosidade no sistema foi, talvez, o principal motivo da \n\nqueda de produtividade. Evid\u00eancias pr\u00e1ticas (observa\u00e7\u00f5es de campo por agricultores) indicam \n\nque o cafeeiro localizado na regi\u00e3o sudeste do Brasil, com dias curtos, frios e secos no final do \n\noutono/inverno, precisa de sol neste per\u00edodo cr\u00edtico, para que tenha uma indu\u00e7\u00e3o floral e, \n\nconsequentemente, floradas intensas e boa produtividade. \n\nOutros trabalhos estudaram produtividade em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de sombreamento \n\n(ROMERO-ALVARADO et al., 2002; CARELLI; FALL; ALFONSI, 2002; FALL; CARELLI, \n\n2004; FREITAS, 2000; LUNZ, 2006; SOTO-PINTO et al., 2000) visando identificar qual a \n\nporcentagem ideal de sombreamento para se obter uma boa produtividade. No presente trabalho, \n\no objetivo n\u00e3o foi estudar o n\u00edvel de sombreamento, mas sim, um sombreamento propiciado por \n\numa esp\u00e9cie caducif\u00f3lia, que apresenta sombra intensa de setembro/outubro a abril/maio e que \n\npermita a entrada de sol no per\u00edodo de dias curtos, maio a in\u00edcio de setembro, conforme pode-se \n\nverificar na Tabela 1 e Figuras 1, 2 e 3.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 68 \n \n\n \n\n2.4 Conclus\u00f5es  \n\n \n\nPermitindo, em m\u00e9dia, a entrada de 39% de luz no per\u00edodo de novembro a mar\u00e7o e de \n\n91% no per\u00edodo de maio a julho, a utiliza\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie arb\u00f3rea Platycyamus regnellii em \n\ncafezais do sul de Minas Gerais n\u00e3o comprometeu a produtividade das lavouras sombreadas \n\norg\u00e2nicas e convencionais. Portanto, seu uso deve ser estimulado, pois pode oferecer diversos \n\nbenef\u00edcios ambientais como o aumento da biodiversidade e melhoria das condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e \n\nt\u00e9rmicas locais sem reduzir a produtividade do cafeeiro. \n\nA hip\u00f3tese de que o sombreamento do cafeeiro com uma esp\u00e9cie caducif\u00f3lia no per\u00edodo \n\nde dias curtos, secos e frios, n\u00e3o reduz a produtividade em rela\u00e7\u00e3o ao cafeeiro a pleno sol, devido \n\na entrada de sol nesta fase cr\u00edtica, tanto no sistema org\u00e2nico quanto no convencional de produ\u00e7\u00e3o \n\nde caf\u00e9 ar\u00e1bica, \u00e9 verdadeira para as condi\u00e7\u00f5es experimentais do presente trabalho.   \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias  \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE CAFEICULTURA ORG\u00c2NICA DO BRASIL \u2013 ACOB. Dispon\u00edvel em:  \n<http://acob.org.br>. Acesso em: 10 jan. 2007. \n \nBAGGIO, A.J.; CARAMORI, P.H.; ANDROCIOLI FILHO, A.; MONTOYA, L. Productivity of  \nsouthern coffee plantations shaded by different stockings of Grevillea robusta. Agroforestry  \nSystems, Dordrecht, v. 37, p. 111-120, 1997. \n \nBEER, J. Advantages, disadvantages and desirable characteristics of shade trees for coffee, cacao  \nand tea. Agroforestry Systems, Dordrecht, v. 38, p. 139-164, 1998. \n \nCAMARGO, M.B.P. Influ\u00eancia do clima na produtividade de gr\u00e3os e na qualidade da bebida do \ncaf\u00e9. In: SALVA, T.J.G.; GUERREIRO FILHO, O; THOMAZIELLO, R.A; FAZUOLI, L.C. \n(Ed.). Caf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e comerciais. Campinas-SP: Editora \nIAC, 2007. p. 2-26. \n \nCAMPANHA, M.M.; SANTOS, R.H.S.; FREITAS, G.B.; MARTINEZ, H.E.P.; GARCIA, \nS.L.R.; FINGER, F.L. Growth and yield of coffee plants in agroforestry and monoculture systems \nin Minas Gerais, Brazil. Agroforestry Systems, Dordrecht, v. 63, p. 75-82, 2004. \n \nCARELLI, M.L.C.; FAHL, J.I.; ALFONSI, E.L. Efeitos de n\u00edveis de sombreamento no  \ncrescimento e produtividade do cafeeiro. In: SIMP\u00d3SIO DE PESQUISAS DOS CAF\u00c9S DO  \nBRASIL, 2, 2001, Vit\u00f3ria. Anais... Bras\u00edlia, DF: Embrapa Caf\u00e9, 2002. v. 2, p. 16. \n \n \n\n \n\n\n\n 69 \n \n\n \n\nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO - CONAB. Safra caf\u00e9. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.conab.gov.br/politica_agricola/SafraCafe/SafraCafe.pdf>. Acesso em: 25 fev. 2008. \n \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA - EMBRAPA. Banco de dados  \nclimatol\u00f3gicos do Brasil. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bdclima.cnpm.embrapa.br/>.  \nAcesso em: 10 jul. 2008. \n \nFAHL, J.I.; CARELLI, M.L.C. Sombreamento na fisiologia e produtividade do cafeeiro. News  \nCafeicultura, Patroc\u00ednio, 3 set. 2004. Dispon\u00edvel em  \n<http://www.newscafeicultura.com.br/noticias.htm>. Acesso em: 27 mar. 2006. \n \nFERNANDES, D.R. Manejo do cafezal. In: RENA, A.B.; MALAVOLTA, E.; ROCHA, M.; \nYAMADA, T. (Ed.) Cultura do cafeeiro. Piracicaba: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para a Pesquisa de \nPotassa e do Fosfato, 1986. p. 275-301. \n \nFREITAS, R.B. Avalia\u00e7\u00f5es ecofisiol\u00f3gicas de cafeeiros (Coffea arabica L.) e seringueira  \n(Hevea brasiliensis Mull Arg.) em diferentes sistemas de cultivo. 2000. 57 p. Disserta\u00e7\u00e3o  \n(Mestrado em Fisiologia Vegetal) \u2013 Universidade Federal de Lavras, Lavras, 2000. \n \nFREITAS, Z.M.T.S.; ARA\u00daJO, J.B.S.; WISNER, L.A.; HURTADO, S.C.; SILVA, R.F.  \nInterfer\u00eancia do Ip\u00ea amarelo (Tabebuia serratifolia) na qualidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9, tamanho  \ne tipo, da variedade Icatu. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS CAFEEIRAS, 28., \n2008.Caxambu. Resumos... Caxambu: MAPA/PROCAF\u00c9, 2002. p.230. \n \nGOMEZ, G.C. Efeito do clima, variedades, tratos agron\u00f4micos e colheita na qualidade do caf\u00e9 \ncolombiano. In: SALVA, T.J.G.; GUERREIRO FILHO, O; THOMAZIELLO, R.A; FAZUOLI, \nL.C .(Ed.). Caf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e comerciais. Campinas-SP: \nEditora IAC, 2007. p. 27-49. \n \nGROSSMAN, J.M. Exploring farmer knowledge of soil process in organic coffee systems of  \nChiapas, Mexico. Geoderma, Amsterdam, v. 111, p. 267-287, 2003. \n \nHASHIZUME, H.; MATIELLO, J.B.; BRAND\u00c3O, J.E. Comportamento de cafezal arborizado  \ncom bananeira na zona alta do estado do Esp\u00edrito Santo. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE  \nPESQUISAS CAFEEIRAS, 8., 1980. Campos do Jord\u00e3o.  Resumos... Campos do Jord\u00e3o, 1980  \np. 165. \n \nILLY, E. Universidade Illy do Caf\u00e9. Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em:   \n<http://www.unilly.com.br/site/noticias.exibir.do?idNoticia=167>. Acesso em: 25 jun. 2006. \n \nINSTITUTO BIODIN\u00c2MICO DE DESENVOLVIMENTO RURAL - IBD. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibd.com.br, 2007>. Acesso em: 6 mar. 2007. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Mapa de climas do \nBrasil. Rio de Janeiro: Diretoria de Geoci\u00eancias, 2001. Mapa de climas. Escala: 1:5.000.000.  \n \n \n\n \n\nhttp://www.conab.gov.br/\nhttp://www.bdclima.cnpm.embrapa.br/\nhttp://www.newscafeicultura.com.br/noticias.htm\n\n\n 70 \n \n\n \n\n \nJARAMILLO-BOTERO, C.; MARTINEZ, H.E.P.; SANTOS, R.H.S. Caracter\u00edsticas do caf\u00e9 \n(Coffea arabica L.) sombreado no norte da Am\u00e9rica Latina e no Brasil: an\u00e1lise comparativa. \nCoffee Science, Lavras, v. 1, p. 94-102, 2006. \n \nLIN. B.B. Agroforestry management as an adaptative strategy against potential microclimate  \nextremes in coffee agriculture. Agricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 144,        \np. 85-94, 2007. \n \nLORENZI, H. \u00c1rvores brasileiras: manual de identifica\u00e7\u00e3o de plantas arb\u00f3reas nativas do  \nBrasil. Nova Odessa: Ed. Plantarum, 1998. 222p. \n \nLOUREIRO, L.M.; LOTADE, J. Do fair trade and eco-labels in coffee wake up the consumer  \nconscience? Ecological Economics, Amsterdam, v. 53, p. 129-138, 2005. \n \nLUNZ, A.M.P. Crescimento e produtividade do cafeeiro sombreado e a pleno sol. 2006.     \n94p. Tese (Doutorado em Agronomia) \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d,  \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2006. \n \nMARQUES, P.C. Utiliza\u00e7\u00e3o de palm\u00e1ceas produtoras de palmito para sombreamento de caf\u00e9  \nconilon no Estado do Esp\u00edrito Santo. In: SIMP\u00d3SIO DE PESQUISAS DE CAF\u00c9S DO BRASIL,  \n2, 2000, Po\u00e7os de Caldas. Resumos Expandidos... Bras\u00edlia, DF: Embrapa Caf\u00e9; MINASPLAN,  \n2000. v. 2, p. 1072-1073. \n \nMATIELLO. J.B.; FERNANDES, D.R. Observa\u00e7\u00f5es sobre arboriza\u00e7\u00e3o de cafezais em regi\u00f5es  \nde Chapada, na Bahia. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS  \nCAFEEIRAS, 15., 1989, Maring\u00e1. Anais... Maring\u00e1, PR: MAA/PROCAF\u00c8, 1989. p. 238-239. \n \nMATIELLO, J.B.; SANTINATO, R.; GARCIA, A.W.R.; ALMEIDA, S.R.; FERNANDES, D.R.  \nCultura de caf\u00e9 no Brasil: novo manual de recomenda\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: MAPA/PROCAF\u00c9,  \n2002. 387p. \n \nMELO. J.T. de; GUIMAR\u00c3ES, D.P. A cultura do caf\u00e9 em sistemas consorciados na regi\u00e3o do  \nCerrado. In: SIMP\u00d3SIO DE PESQUISA DOS CAF\u00c9S DO BRASIL, 2, 2000, Po\u00e7os de Caldas.  \nResumos Expandidos... Bras\u00edlia, DF: Embrapa Caf\u00e9; MINASPLAN, 2000. v. 2, p. 963-966. \n \nMIRANDA, G.M.; PEREIRA, R.C.A.; BERGO, C.L. Comportamento de seis linhagens de caf\u00e9  \n(Coffea arabica) em condi\u00e7\u00f5es de sombreamento e a pleno sol no estado do Acre, Brasil. Ci\u00eancia  \ne Agrotecnologia, Lavras, v. 23, n. 1, p. 62-69, 1999. \n \nMOREIRA, C.F. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sistemas de caf\u00e9 org\u00e2nico sombreado e a pleno sol no sul  \nde Minas Gerais. 78p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia de Agroecossistemas) \u2013 Escola  \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2004. \n \nMOREIRA, C.F. Caf\u00e9 Org\u00e2nico: Certifica\u00e7\u00e3o, panorama da produ\u00e7\u00e3o e mercado. In: \nSIMP\u00d3SIO DE CERTIFICA\u00c7\u00c3O DE CAF\u00c9S SUSTENT\u00c1VEIS,1.,  2008, Po\u00e7os de Caldas. \nPalestras.... Campinas: IAC, 2008.  \n\n \n\n\n\n 71 \n \n\n \n\n \nMUSCHLER, R.G. Shade improves coffee quality in a sub-optimal coffee-zone of Costa Rica.  \nAgroforestry Systems, Dordrecht, v. 85, p. 131-139, 2001. \n \nMUSCHLER, R.G.; BONNEMANN, A. Potentials and limitations of agroforestry for changing  \nland-use in the tropics: experiences from Central America. Forest Ecology and Management,  \nAmsterdam, v. 91, p. 61-73, 1997. \n \nRICCI, M.S.F; MANOEL, R.M; SEGGES, J.H; OLIVEIRA, F.F; MIRANDA, S.C. Influ\u00eancia da  \narboriza\u00e7\u00e3o no crescimento, estado nutricional, produtividade e qualidade de bebida de caf\u00e9 conilon  \n(Coffea canephora) sob manejo org\u00e2nico. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS  \nCAFEEIRAS, 28.,2002. Caxambu.  Resumos... Caxambu: 2002. p. 300.  \n \nRIGHI, C.A. Caracteriza\u00e7\u00e3o ecofisiol\u00f3gica do cafeeiro (Coffea arabica L.) em sistema \nagroflorestal e em monocultivo. 2005. 101 p. Tese (Doutorado em Agronomia) \u2013 Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2005.  \n \nROMERO-ALVARADO, Y.; SOTO-PINTO, L.; GARC\u00cdA-BARRIOS, L.; BARRERA-GAYT\u00c1N, \nJ.F. Coffee yields and soil nutrients under the shades of Inga sp. vs. multiple species in Chiapas, \nMexico. Agroforestry Systems, Dordrecht, v. 54, p. 215-224, 2002. \n \nSALGADO, B.G. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais com cafeeiro em Lavras \u2013 MG. \n2004. 115 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Florestas de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal de Lavras, \nLavras, 2004. \n \nSANTINATO, R.; AGUIAR, S.; FERNANDES, A.L.T.; ALVARENGA, M.; FIGUEIREDO,  \nE.M.FIGUEIREDO, E.M. Estudo da arboriza\u00e7\u00e3o com Grev\u00edlea na cafeicultura do oeste da Bahia.  \nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISAS CAFEEIRAS, 28., 2002, Caxambu,  \nResumos... Caxambu: MAPA/PROCAF\u00c9, 2002. p.115. \n \nSAS INSTITUTE INC. SAS/STAT Guide for personal computers. 6th  ed. Cary: SAS Institute,  \n1996. 1028p. \n \nSOTO-PINTO, L.; PERFECTO, I.; HERNANDEZ, J.C.; NIETO, J.C. Shade effect on coffee  \nproduction at the northern Tzeltal zone of the state of Chiapas, Mexico. Agriculture,  \nEcosystems and Environment, Amsterdam, v. 80, p. 61-69, 2000. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 72 \n \n\n \n\n3 QUALIDADE E COMPOSI\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA DE GR\u00c3OS DE CAF\u00c9S SOMBREADOS E \nA PLENO SOL ORIUNDOS DE SISTEMAS ORG\u00c2NICOS E CONVENCIONAIS \n \nResumo \n\n \nO caf\u00e9 no Brasil \u00e9 cultivado principalmente a pleno sol, enquanto em outros pa\u00edses \n\npredomina o cultivo sombreado. Devido a esta falta de biodiversidade, as planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 \nnacionais s\u00e3o criticadas por pesquisadores, importadores, consumidores e concorrentes. Em um \nmercado com crescente demanda mundial por caf\u00e9s de alt\u00edssima qualidade associados \u00e0 \nsustentabilidade socioambiental, o Brasil precisa aumentar a oferta de caf\u00e9s com estas \ncaracter\u00edsticas. Visando estimular o suprimento desta demanda com caf\u00e9s nacionais, este trabalho \nbusca estudar a qualidade e a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de gr\u00e3os de caf\u00e9 oriundos de lavouras \nsombreadas e a pleno sol, cultivados de forma org\u00e2nica e convencional. A hip\u00f3tese \u00e9 que o \nsombreamento do cafeeiro ar\u00e1bica no sul de Minas Gerais com a esp\u00e9cie arb\u00f3rea leguminosa \nPlatycyamus regnellii possa resultar em melhoria da qualidade dos gr\u00e3os em rela\u00e7\u00e3o ao sistema a \npleno sol. Os experimentos foram instalados em fazendas com diferentes sistemas de produ\u00e7\u00e3o, \norg\u00e2nico e convencional, em plantios de caf\u00e9 ar\u00e1bica variedade Catua\u00ed Amarelo, espa\u00e7amento de \n3,5 m x 1,5 m e idade de 17 anos. Parcelas dos tratamentos sombreado e a pleno sol foram \nimplantadas em cada sistema, sendo o sombreamento proporcionado por indiv\u00edduos arb\u00f3reos \nadultos, de 10 m a 15 m de altura, da esp\u00e9cie leguminosa Platycyamus regnellii, localmente \nchamada \u201cPau Pereira\u201d. A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos gr\u00e3os de caf\u00e9 cru foi determinada pela an\u00e1lise \npor ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental (INAA) e a qualidade do caf\u00e9 foi avaliada pelo tamanho e \nn\u00famero de defeitos nos gr\u00e3os e pela qualidade da bebida. Os tratamentos sombreados \napresentaram gr\u00e3os de tamanho superior, concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas de K e de Zn e melhor \nqualidade da bebida.  \n \nPalavras-chave: Caf\u00e9 sombreado; Caf\u00e9 org\u00e2nico; Qualidade do caf\u00e9; Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de  \n                           caf\u00e9; Sustentabilidade \n \n \n3 QUALITY AND CHEMICAL COMPOSITION OF SHADED AND FUL SUN COFFEE \nBEANS FROM ORGANIC AND CONVENTIONAL SYSTEMS \n \nAbstract \n\n \nCoffee in Brazil is mainly full sun cultivated, while in other countries it is shaded \n\ncultivated. Due to this lack of biodiversity national coffee plantations are criticized by \nresearchers, importers, consumers and competitors. Market demand for high quality coffees, with \nsocio and environmental sustainability, increases a lot and Brazil needs to increment coffee \nproduction with these characteristics. Aiming to supply this demand by national coffees, this \nwork seeks to study quality and chemical composition of coffee beans originated from shaded \nand full sun coffee systems, cultivated as organic and conventional. The hypothesis is that \nshading of the arabica coffee in the south of Minas Gerais region provided by the leguminous \nPlatycyamus regnellii species may result in improvement of the coffee quality in comparison to \nthe full sun system. Experiments were established in two farms with distinct systems of \nproduction, organic and conventional, in arabica coffee plantations, Catua\u00ed Amarelo variety, \n\n \n\n\n\n 73 \n \n\n \n\nspacing of 3,5 m x 1,5 m and 17 years of age. Plots from the shaded and full sun treatments were \nestablished for each system and shading was provided by adult trees, 10 m to 15 m of height, \nfrom the native leguminous species Platycyamus regnellii, locally known as \u201cPau-Pereira\u201d. \nChemical composition of green coffee was evaluated by instrumental neutron activation analysis \n(INAA) and coffee quality was investigated through size of the beans, number of defects and \ndrinking quality. Shaded treatments presented larger coffee beans, better drinking quality and \nhigher concentrations of K and Zn.  \n \nKeywords: Shaded coffee; Organic coffee; Coffee quality; Coffee chemical composition;  \n                    Sustainability \n \n\n \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO consumo de caf\u00e9s especiais como org\u00e2nicos, gourmets, sombreados e de com\u00e9rcio justo \n\naumenta 12% ao ano enquanto o de caf\u00e9 commodity aumenta somente 1,5% (ILLY, 2005) em um \n\nmercado global que movimenta US$ 70 bilh\u00f5es/ano (CUNHA, 2006; LOUREIRO; LOTADE, \n\n2005). Pre\u00e7os internacionais para caf\u00e9s especiais s\u00e3o superiores, como consequ\u00eancia da qualidade \n\ndo produto e da valoriza\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1veis. \n\nO setor de caf\u00e9s especiais representava aproximadamente 12% do mercado internacional \n\nde caf\u00e9 em 2001, demandando excelentes qualidades tang\u00edveis do produto e apresentando \n\ncrescente exig\u00eancia por padr\u00f5es de qualidade socioambientais (SAES; SOUZA; OTANI, 2001). \n\nEm 2006, 20% do volume de caf\u00e9 importado pelos Estados Unidos foi de caf\u00e9s especiais, o que \n\nrepresentou 40% do valor total das importa\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 pelo pa\u00eds, comprovando o valor superior \n\ndo produto deste padr\u00e3o (RICE, 2007). O termo qualidade tang\u00edvel pode ser definido como um \n\ngrupo de caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e sensoriais que representam o gosto dos consumidores. \n\nPara estudar a qualidade total tang\u00edvel do caf\u00e9 cru em gr\u00e3os, devem ser consideradas as \n\ncaracter\u00edsticas regionais clim\u00e1ticas e de solo, esp\u00e9cies e variedades cultivadas, sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (fertilizantes, agroqu\u00edmicos, sombreamento, disponibilidade de \u00e1gua, etc) e condi\u00e7\u00f5es \n\nde colheita e p\u00f3s-colheita (FRAN\u00c7A; MENDON\u00c7A; OLIVEIRA, 2005; JUNIOR et al., 2003; \n\nPEREIRA, 1999; VAAST et al., 2006).  \n\nNo Brasil, a qualidade do caf\u00e9 cru \u00e9 oficialmente definida atrav\u00e9s de 3 principais \n\npar\u00e2metros: (i) tamanho (peneira) dos gr\u00e3os de caf\u00e9; (ii) n\u00famero de defeitos (tipo) do caf\u00e9 e (iii) \n\nqualidade da bebida (sabor, corpo, aroma e outras caracter\u00edsticas) (JUNIOR et al., 2003; MAPA, \n\n \n\n\n\n 74 \n \n\n \n\n2003; PEREIRA, 1999).  A Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 08 de 11 de junho de 2003 define os \n\ncrit\u00e9rios oficiais de qualidade do caf\u00e9 cru brasileiro (MAPA, 2003).  \n\nAcredita-se que gr\u00e3os maiores proporcionem bebida de qualidade superior, sendo fato que \n\ntamanho mais uniforme de gr\u00e3os resulta em torra de melhor qualidade (FERIA-MORALES, \n\n2002). Al\u00e9m disso, gr\u00e3os gra\u00fados causam maior impacto comercial. \n\nA presen\u00e7a de gr\u00e3os defeituosos (tipo do caf\u00e9) tem grande influ\u00eancia na bebida e \n\nimport\u00e2ncia significativa na determina\u00e7\u00e3o da qualidade dos gr\u00e3os de caf\u00e9 (FRAN\u00c7A; \n\nMENDON\u00c7A; OLIVEIRA, 2005; MANCHA AGRESTI, 2008). O tipo \u00e9 proporcional \u00e0 \n\nquantidade de defeitos, ou seja, maior o tipo, maior a quantidade de defeitos, come\u00e7ando pelo \n\ntipo 2 (amostra com 4 defeitos) e indo at\u00e9 o tipo 8 (amostra com 360 defeitos). Caf\u00e9s com mais \n\nde 360 defeitos n\u00e3o s\u00e3o mais classificados por tipo, mas somente por defeitos. Os defeitos podem \n\nser de origem intr\u00ednseca (gr\u00e3os pretos, verdes, chochos, ardidos, etc) ou extr\u00ednsecas (presen\u00e7a de \n\npau, pedra e cascas na amostra) (FERIA-MORALES, 2002; MAPA, 2003; MATIELLO et al., \n\n2002).  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da bebida \u00e9 considerada o par\u00e2metro mais importante de qualidade do caf\u00e9 \n\n(FERIA-MORALES, 2002; MATIELLO et al., 2002; PEREIRA, 1999). Constitui-se de an\u00e1lise \n\nsensorial, existindo diferentes m\u00e9todos para sua determina\u00e7\u00e3o. O Sindicaf\u00e9 \u2013 SP possui m\u00e9todo \n\npr\u00f3prio desenvolvido pelo Grupo de Avalia\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 (GAC), que quantifica a amostra de 0 a \n\n100, considerando aroma, sabor, corpo, bebida e qualidade global da amostra. Neste m\u00e9todo, a \n\nbebida \u00e9 definida pela classifica\u00e7\u00e3o oficial brasileira (bebida mole, dura, riada, etc) (ABIC, \n\n2008a). J\u00e1 o Instituto de Tecnologia de Alimentos (ITAL) utiliza metodologia pr\u00f3pria que \n\ntamb\u00e9m quantifica a amostra de 0 a 100, mas considera fragr\u00e2ncia, aroma, defeitos, acidez, \n\namargor, sabor, sabor residual, adstring\u00eancia e corpo para se chegar \u00e0 nota final (ABIC, 2008b). \n\nO m\u00e9todo do ITAL tem como base o m\u00e9todo de Howell (1998) que possui ades\u00e3o crescente no \n\nBrasil e \u00e9 dominante nos Estados Unidos e Europa. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o da bebida do caf\u00e9 no presente trabalho, seguiu-se a \n\nInstru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 08 (MAPA, 2003) que regulamenta o m\u00e9todo oficial de an\u00e1lise \n\nsensorial para este fim. Este foi o m\u00e9todo escolhido, pois al\u00e9m de ser oficial \u00e9 o m\u00e9todo \n\namplamente utilizado no pa\u00eds. \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos gr\u00e3os de caf\u00e9 exerce influ\u00eancia direta na qualidade do caf\u00e9 e \n\ndepende de muitos fatores como esp\u00e9cie, variedade, regi\u00e3o de cultivo, sistema de produ\u00e7\u00e3o, \n\n \n\n\n\n 75 \n \n\n \n\nmatura\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, colheita e p\u00f3s-colheita al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es de armazenagem (FAVARIN et \n\nal., 2004). O conte\u00fado mineral nos gr\u00e3os de caf\u00e9 cru \u00e9 de aproximadamente 4% da mat\u00e9ria seca, \n\nsendo que o K representa cerca de 40% (CLARKE; MACRAE, 1985). O elemento K \u00e9 conhecido \n\npor ter uma influ\u00eancia positiva na qualidade do caf\u00e9 (BATAGLIA, 2007; SILVA; MINIM; \n\nRIBEIRO, 2005; SILVA et al., 1999). Responsabilidade no crescimento e enchimento dos gr\u00e3os \n\nde caf\u00e9 (MILLS; JONES, 1997), aumento da resist\u00eancia da planta a pragas e doen\u00e7as \n\n(MATIELLO et al., 2002) e grande percentual deste elemento nos gr\u00e3os de caf\u00e9 cru s\u00e3o, \n\nprovavelmente, as raz\u00f5es para a rela\u00e7\u00e3o do K com a qualidade do caf\u00e9. Portanto, a determina\u00e7\u00e3o \n\nde elementos qu\u00edmicos em gr\u00e3os de caf\u00e9 deve ser realizada atrav\u00e9s de uma t\u00e9cnica anal\u00edtica \n\nconfi\u00e1vel e que n\u00e3o demanda dissolu\u00e7\u00e3o de amostras, como a an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica \n\ninstrumental (INAA), um m\u00e9todo prim\u00e1rio de medi\u00e7\u00e3o (CCQM, 2007). \n\nO aumento da qualidade do caf\u00e9 associado \u00e0 sustentabilidade socioambiental resultar\u00e1 em \n\nmaior volume de caf\u00e9s nacionais em mercados mais exigentes, consequentemente gerando mais \n\ndivisas ao pa\u00eds.  \n\nAssim, a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e a qualidade do caf\u00e9 devem ser priorizadas na pesquisa \n\ncafeeira atual e o presente estudo visa contribuir com esta necessidade.  \n\nO objetivo deste trabalho \u00e9 avaliar a qualidade e a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\ncru originados de quatro distintos modelos de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 ar\u00e1bica no sul do Estado de \n\nMinas Gerais, (a) org\u00e2nico sombreado, (b) org\u00e2nico a pleno sol, (c) convencional sombreado e \n\n(d) convencional a pleno sol. \n\nA hip\u00f3tese \u00e9 que o sombreamento do cafeeiro ar\u00e1bica no sul de Minas Gerais com a \n\nesp\u00e9cie arb\u00f3rea leguminosa Platycyamus regnellii possa resultar em melhoria da qualidade dos \n\ngr\u00e3os em rela\u00e7\u00e3o ao sistema a pleno sol. \n\n \n\n \n\n3.2 Material e m\u00e9todos \n\n \n\nO experimento foi instalado no munic\u00edpio de Machado, sul de Minas Gerais, principal \n\nregi\u00e3o produtora de caf\u00e9 do Brasil, em duas fazendas pr\u00f3ximas que distam 6 km entre si. As \n\nparcelas do sistema org\u00e2nico (tratamentos sombreado e a pleno sol) localizam-se a 1.140 m de \n\naltitude, latitude 21\u00ba42`S, longitude 46\u00ba5`W, em tradicional fazenda de caf\u00e9 org\u00e2nico, certificada \n\n \n\n\n\n 76 \n \n\n \n\ndesde 1991 pelo Instituto Biodin\u00e2mico de Desenvolvimento Rural (IBD). As parcelas do sistema \n\nconvencional (tratamentos sombreado e a pleno sol) localizam-se a 1.020 m de altitude, latitude \n\n21\u00ba39`S, longitude 46\u00ba3`W, em tradicional fazenda de caf\u00e9, e podem ser visualizadas na Figura 1. \n\nO clima \u00e9 mesot\u00e9rmico brando, com inverno bastante seco (IBGE, 2001), com m\u00e9dias anuais \n\npara precipita\u00e7\u00e3o de 1.590 mm e temperatura de 19,6 \u00baC (EMBRAPA, 2008). O bioma \u00e9 Mata \n\nAtl\u00e2ntica subdivis\u00e3o florestas tropicais semideciduais, predominando esp\u00e9cies arb\u00f3reas que \n\nperdem suas folhas no per\u00edodo frio e seco. O solo \u00e9 um argissolo eutr\u00f3fico e o relevo \n\nmovimentado.  \n\nO experimento foi implantado em mar\u00e7o de 2006, em lavouras de caf\u00e9 ar\u00e1bica variedade \n\nCatua\u00ed Amarelo, espa\u00e7amento de 3,5 m x 1,5 m (1.900 plantas/ha) e idade de 17 anos. O \n\nsombreamento das parcelas org\u00e2nicas e convencionais \u00e9 proporcionado por indiv\u00edduos arb\u00f3reos \n\nadultos, de 10 m a 15 m de altura, da esp\u00e9cie leguminosa Platycyamus regnellii comumente \n\nchamada Pau Pereira. Esta \u00e1rvore ocorre em diversas regi\u00f5es produtoras de caf\u00e9 e frequentemente \n\n\u00e9 observada junto a cafezais. \u00c9 uma esp\u00e9cie t\u00edpica de florestas tropicais semideciduais de altitude, \n\nperdendo totalmente suas folhas no per\u00edodo de dias curtos, secos e frios (outono/inverno na \n\nregi\u00e3o sudeste do Brasil). Sua madeira \u00e9 de alto valor, considerada uma \u201cmadeira de lei\u201d \n\n(LORENZI, 1998).   \n\nAs parcelas org\u00e2nicas foram adubadas com 10 t/ha de composto org\u00e2nico comercial \n\ncertificado pelo IBD (equivalente a 200 kg de N, 200 kg de P2O5, 200 kg de K20 e 600 kg de Ca)  \n\nem outubro de 2005 e com 10 t/ha de palha de caf\u00e9 em novembro de 2006 (equivalente a 80 kg \n\nde N, 30 kg de P2O5, 250 kg de K2O e 40 kg de Ca). As aduba\u00e7\u00f5es das parcelas convencionais \n\nforam parceladas em tr\u00eas aplica\u00e7\u00f5es (outubro, janeiro e mar\u00e7o) de 475 kg NPK/ha cada \n\n(equivalente a um total de 285 kg N, 72 kg P2O5 e 285 kg de K2O) nos anos de 2005 e 2006. As \n\nparcelas convencionais tamb\u00e9m receberam 1ton/ha de calc\u00e1reo dolom\u00edtico em setembro de 2005. \n\nO delineamento experimental utilizado foi o de blocos casualizados, uma vez que o \n\nambiente \u00e9 heterog\u00eaneo (declivoso). O experimento constituiu-se de 2 tratamentos, sombreado e \n\na pleno sol, em 2 sistemas de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional, chegando-se a 4 modelos \n\ndistintos: (a) org\u00e2nico sombreado, (b) org\u00e2nico a pleno sol, (c) convencional sombreado e (d) \n\nconvencional a pleno sol.  \n\nEm cada sistema, selecionaram-se tr\u00eas blocos para a implanta\u00e7\u00e3o dos dois tratamentos \n\n(sombreado e a pleno sol). Em cada bloco, foram determinadas 4 repeti\u00e7\u00f5es (4 parcelas/bloco) \n\n \n\n\n\n 77 \n \n\n \n\nsendo cada parcela composta de 3 plantas de caf\u00e9. Assim, cada tratamento foi composto de 12 \n\nparcelas (3 blocos x 4 repeti\u00e7\u00f5es/bloco) que resultaram em 36 plantas amostradas por tratamento \n\n(12 parcelas x 3 plantas/parcela). As parcelas de caf\u00e9 sombreado localizam-se embaixo da copa \n\ndas \u00e1rvores enquanto as parcelas a pleno sol est\u00e3o localizadas a mais de 30 metros da copa das \n\n\u00e1rvores.   \n\n Os gr\u00e3os de caf\u00e9 foram colhidos manualmente por derri\u00e7a total sobre um pl\u00e1stico \n\n(conhecido como colheita no \u201cpano\u201d), evitando-se o contato com o solo, conforme pode ser \n\nvisualizado nas Figuras 3 e 4. Os gr\u00e3os de caf\u00e9 de cada parcela foram secos ao sol em peneiras \n\nindividuais de metal at\u00e9 atingirem umidade de 10,5%, o que ocorreu com 10 dias de secagem no \n\nterreiro, conforme pode ser visualizado na Figura 5. A umidade foi determinada pelo medidor de \n\numidade de gr\u00e3os Gehaka\u00ae. Este caf\u00e9 seco de forma natural com a casca \u00e9 conhecido como \u201ccaf\u00e9 \n\nem coco\u201d e, ap\u00f3s atingir a umidade de 10,5%, est\u00e1 pronto para ser armazenado ou \n\ndescascado/beneficiado. Depois de descascado, este caf\u00e9 \u00e9 conhecido no mercado internacional \n\ncomo \u201ccaf\u00e9 natural\u201d devido a seu processo de seca.  \n\n \n\n \n                                 Figura 1 - Vista parcial das parcelas do tratamento sombreado do  \n                                                   sistema convencional \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 78 \n \n\n \n\n \nFigura 2 - Detalhe dos gr\u00e3os de caf\u00e9 variedade  \n                 Catua\u00ed Amarelo em ponto de colheita \n\nFigura 3 - Colheita das parcelas. Caf\u00e9 derri\u00e7ado  \n                 manualmente sobre o \u201cpano\u201d, evitando   \n                 assim contato com o solo \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 4 - Detalhe do caf\u00e9 colhido no \u201cpano\u201d e  \n                 pronto para ir ao terreiro para secagem ao  \n                 sol \n \n\n \nFigura 5 - Detalhe da secagem do caf\u00e9 em peneiras. \n                 Cada peneira \u00e9 originada de uma parcela.  \n                 Notar que as as 4 peneiras da esquerda,  \n                 s\u00e3o repeti\u00e7\u00f5es de tratamento a pleno sol,  \n                 apresentando caf\u00e9 mais \u201cpassa\u201d   \n                 enquanto as 4 da direita, originadas de  \n                 tratamento sombreado, apresentam caf\u00e9  \n                 mais \u201ccereja\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 79 \n \n\n \n\nPara avaliar a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos gr\u00e3os, as amostras de caf\u00e9 foram levadas ao \n\nLaborat\u00f3rio de Radiois\u00f3topos (LRi), CENA/USP, Piracicaba, e descascadas com \u201cDescascador \n\nRenda para Caf\u00e9\u201d marca Pinhalense\u00ae, obtendo-se o caf\u00e9 beneficiado tipo bica corrida. As \n\namostras foram secas em estufa de circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada a 60\u00b0C at\u00e9 peso constante, e em seguida, \n\ndesintegradas em moinho de rotor Fritsch Pulverizete 14, atingindo-se part\u00edculas de tamanho \n\ninferior a 75 ?m. As massas das amostras foram quantificadas em balan\u00e7a anal\u00edtica Mettler \n\nToledo modelo AT20. Por\u00e7\u00f5es anal\u00edticas com aproximadamente 350 mg foram colocadas em \n\nc\u00e1psulas de polietileno especial para irradia\u00e7\u00e3o (Vrije Universiteit, Amsterd\u00e3). Em seguida, as \n\nc\u00e1psulas das amostras foram irradiadas no reator nuclear de pesquisa IEA-R1, do Instituto de \n\nPesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares (IPEN), S\u00e3o Paulo, sob um fluxo de n\u00eautrons t\u00e9rmicos da \n\nordem de 1x1013 cm-2 s-1 por 8 horas. Os materiais de refer\u00eancia certificados V-10 (Hay Powder) \n\ne IAEA- 336 (Lichen), produzidos pela International Atomic Energy Agency (IAEA) foram \n\nutilizados para controle da qualidade anal\u00edtica. A radioatividade induzida foi medida por \n\nespectrometria gama de alta resolu\u00e7\u00e3o em detector semicondutor de germ\u00e2nio hiperpuro (45% de \n\nefici\u00eancia relativa no fotopico 1332 keV do 60Co) fabricado pela ORTEC, ap\u00f3s decaimento \n\nradioativo apropriado, no LRi. Os c\u00e1lculos das concentra\u00e7\u00f5es dos elementos qu\u00edmicos Br, Ca, \n\nCo, Cs, Fe, K, Rb e Zn foram efetuados utilizando-se do programa Quantu (BACCHI; \n\nFERNANDES, 2003), que se baseia no m\u00e9todo k0. O fluxo de n\u00eautrons foi estimado por meio de \n\nfios de n\u00edquel-cromo de composi\u00e7\u00e3o estabelecida (FRAN\u00c7A; FERNANDES; BACCHI, 2003).   \n\nA determina\u00e7\u00e3o da qualidade do caf\u00e9 foi conduzida por provadores da empresa \n\nQualicafex, tradicional no setor de qualidade e exporta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9s especiais. Amostras de 500 g \n\nde caf\u00e9 beneficiado tipo bica corrida de cada parcela foram utilizadas para a avalia\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\npar\u00e2metros oficiais brasileiros de qualidade do caf\u00e9: (i) tamanho (peneira) dos gr\u00e3os de caf\u00e9, (ii) \n\nn\u00famero de defeitos nos gr\u00e3os (oficialmente chamado tipo do caf\u00e9) e (iii) qualidade da bebida \n\n(sabor, corpo, aroma e outros) (JUNIOR et al., 2003; MAPA, 2003; 2003; PEREIRA, 1999).  \n\nO uso de peneiras de tamanho de 10 a 20 \u00e9 o m\u00e9todo oficial para avalia\u00e7\u00e3o do tamanho \n\ndos gr\u00e3os de caf\u00e9 (MAPA, 2003) e, tamb\u00e9m, o mais difundido mundialmente. Quantificou-se a \n\nporcentagem de cada peneira no caf\u00e9 tipo bica corrida, separando-se 100 gramas das amostras \n\nque foram passadas no conjunto de peneiras, dispostas de forma citada no Quadro 1 a seguir: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 80 \n \n\n \n\nPeneira(s) Forma Fava Peneira Forma Fava \n19/20 Chata Gra\u00fada 15 Chata M\u00e9dia \n13 Moca Gra\u00fada 9 Moca Mi\u00fada ou moquinha \n18 Chata Gra\u00fada 14 Chata Mi\u00fada ou chatinha \n12 Moca Gra\u00fada 8 Moca Mi\u00fada ou chatinha \n17 Chata Gra\u00fada 13 Chata Mi\u00fada ou  chatinha \n11 Moca M\u00e9dia 12 Chata Mi\u00fada ou chatinha \n16 Chata M\u00e9dia 11 Chata Mi\u00fada ou chatinha \n10 Moca M\u00e9dia 10 Chata Mi\u00fada ou chatinha \n\n       Quadro 1 - Ordem de coloca\u00e7\u00e3o das peneiras para a separa\u00e7\u00e3o de um caf\u00e9 bica \n                          corrida de acordo com a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 08 do MAPA  \n                          de 11 de junho de 2003  \n\n \n\nO caf\u00e9 que ficou retido em cada peneira foi cuidadosamente pesado e o resultado das \n\npesagens j\u00e1 representa o percentual de cada uma das peneiras. \n\nO tipo do caf\u00e9 \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o dos defeitos atribu\u00eddos a uma amostra de caf\u00e9. Este foi \n\nobtido atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o da amostra, separa\u00e7\u00e3o dos defeitos conforme sua categoria atrav\u00e9s \n\nda tabela de equival\u00eancia de defeitos e compara\u00e7\u00e3o do resultado com a tabela oficial de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, a qual correlaciona a quantidade de defeitos com o tipo da amostra (MAPA, 2003; \n\nMATIELLO et al., 2002).  \n\nO procedimento de determina\u00e7\u00e3o da qualidade da bebida, tamb\u00e9m conhecido como prova \n\nde x\u00edcaras, iniciou-se com a torra \u201camericana\u201d dos gr\u00e3os em torrador marca ROD-BEL\u00ae. Ap\u00f3s a \n\ntorra, o caf\u00e9 foi mo\u00eddo em granulometria grossa e colocado em x\u00edcaras de vidro. Cinco x\u00edcaras \n\n(repeti\u00e7\u00f5es) foram avaliadas para cada amostra. Durante este procedimento, a avalia\u00e7\u00e3o do aroma \n\ndo caf\u00e9 cru e torrado foi realizada. A infus\u00e3o foi preparada despejando-se \u00e1gua quente \n\n(temperatura ao redor de 90\u00b0C) sobre o caf\u00e9 mo\u00eddo e misturada com colher de prata, momento \n\nem que o aroma \u00e9 cuidadosamente avaliado pelos provadores. A degusta\u00e7\u00e3o final \u00e9 feita depois \n\nque o p\u00f3 se deposita no fundo da x\u00edcara, situa\u00e7\u00e3o que pode ser visualizada na Figura 6. Com o \n\naux\u00edlio de uma concha, o provador retira uma por\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 da parte superior da infus\u00e3o, que \u00e9 \n\nlevada, de forma ligeiramente inclinada, ao seu l\u00e1bio inferior. Nesta posi\u00e7\u00e3o, executa uma forte \n\nsuc\u00e7\u00e3o para que o l\u00edquido penetre em sua boca em forma de spray (mistura com ar) atingindo \n\ntoda a cavidade bucal e ativando o sentido do paladar e, de imediato, devolve a quantidade \n\nsorvida \u00e0 cuspideira, conforme pode ser visto na Figura 7. O provador faz, ent\u00e3o, a sua avalia\u00e7\u00e3o \n\nfinal de acordo com as qualidades oficiais de bebida brasileira (MAPA, 2003; MATIELLO et al., \n\n2002) apresentadas no Quadro 2 a seguir: \n\n \n\n\n\n 81 \n \n\n \n\nBebida Caracter\u00edsticas \nEstritamente mole Caf\u00e9 que apresenta, em conjunto, todos os requisitos de aroma e sabor \n\n\u201cmole\u201d, por\u00e9m mais acentuado \nMole Caf\u00e9 que apresenta aroma e sabor agrad\u00e1vel, brando e adocicado \nApenas mole Caf\u00e9 que apresenta sabor levemente doce e suave, mas sem adstring\u00eancia ou \n\naspereza de paladar \nDura Caf\u00e9 que apresenta sabor acre, adstringente e \u00e1spero, por\u00e9m n\u00e3o apresenta \n\npaladares estranhos \nRiado Caf\u00e9 que apresenta leve sabor, t\u00edpico de iodof\u00f3rmio \nRio Caf\u00e9 que apresenta sabor t\u00edpico e acentuado de iodof\u00f3rmio \nRio Zona Caf\u00e9 que apresenta aroma e sabor muito acentuado, assemelhado ao \n\niodof\u00f3rmio ou ao \u00e1cido f\u00eanico, sendo repugnante ao paladar \nQuadro 2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da qualidade oficial de bebida brasileira de acordo com Instru\u00e7\u00e3o Normativa  \n\n       n\u00famero 08 do MAPA de 11 de junho de 2003  \n \n\nPara permitir compara\u00e7\u00e3o estat\u00edstica, os resultados de qualidade da bebida foram \n\nconvertidos em n\u00fameros. Os resultados da prova de x\u00edcaras apresentaram quatro qualidades de \n\nbebida, isto \u00e9, duro fraco (2), duro (3), duro para melhor (4) e apenas mole (5). \n\n \n\nFigura 6 - Detalhe da mesa de prova de caf\u00e9. Neste  \n                 ponto, a bebida j\u00e1 est\u00e1 pronta para ser  \n                 degustada \n\nFigura 7 - Detalhe do provador na mesa de prova  \n                 de caf\u00e9. Neste ponto, o profissional est\u00e1  \n                 realizando a prova de x\u00edcaras \n\n \n\nOs dados foram analisados estatisticamente por meio do programa SAS (SAS, 1996). Os \n\ntestes univariados compreenderam a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da vari\u00e2ncia, aplicada para testar a \n\nhip\u00f3tese de igualdade, para todos os par\u00e2metros, entre as amostras provenientes dos diferentes \n\ntratamentos. Foi aplicado o teste de Tukey para compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas entre m\u00e9dias, em n\u00edvel de \n\n95% de confian\u00e7a. No presente trabalho, o objetivo foi avaliar a influ\u00eancia do sombreamento \n\nsobre cada sistema de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional. Portanto, as compara\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias \n\nforam realizadas entre sombreado e a pleno sol, para cada sistema, org\u00e2nico e convencional.  \n\n \n\n\n\n 82 \n \n\n \n\n3.3 Resultados e discuss\u00e3o \n\n \n\nOs resultados de concentra\u00e7\u00e3o dos elementos Br, Ca, Co, Cs, Fe, K, Rb e Zn \n\ndeterminados por INAA nos gr\u00e3os de caf\u00e9 cru dos 4 modelos estudados encontram-se na \n\nTabela 1. H\u00e1 concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas de K e Zn nos tratamentos sombreados, em cada \n\nsistema, org\u00e2nico e convencional (Tabela 1 e Figuras 8 - 11). Tamb\u00e9m obteve-se concentra\u00e7\u00e3o \n\nmenor de Br no tratamento sombreado do sistema org\u00e2nico. Concentra\u00e7\u00f5es maiores de K e Zn \n\nnos gr\u00e3os de caf\u00e9 sombreados podem ser resultantes de concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas destes \n\nelementos no solo de cultivos sombreados, conforme os resultados do cap\u00edtulo 4 desta Tese \n\napresentam, e maior absor\u00e7\u00e3o pela planta. Al\u00e9m disto, esta maior concentra\u00e7\u00e3o de K e Zn nos \n\ngr\u00e3os dos tratamentos sombreados tamb\u00e9m pode ser atribu\u00edda \u00e0 maior quantidade de ra\u00edzes dos \n\ncafeeiros sombreados, que exploram maior volume de solo, absorvendo mais nutrientes (RENA; \n\nMAESTRI, 1986). \n\n \n\nTabela 1 - Resultados de m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o (DP) da concentra\u00e7\u00e3o de elementos qu\u00edmicos em gr\u00e3os  \n                 de caf\u00e9 (em mg/kg; n = 12) \nTratamentos  Br Ca Co Cs Fe K Rb Zn \n\n    \nSombreado org\u00e2nico  0,217a 1292a 0,088a 0,038a 32,9a 15483a 51,8a 5.55a \nDP  0,049 108 0,037 0,009 17,4 631 8,2 0.33 \n\n           \nPleno sol org\u00e2nico  0,441b 1273a 0,071a 0,044a 32,1a 14900b 43,1a 5.02b \nDP  0,107 93 0,047 0,021 17,1 346 12,6 0.28 \n\n           \nSombreado convencional 0.716a 1127a 0,266a 0,075a 46,9a 15625a 45,3a 4,65a \nDP 0.301 76 0,162 0,029 76,2 765 18,7 0,49 \n\n           \nPleno sol convencional 0.841a 1073a 0,24a 0,076a 42,5a 14508b 32,9a 4,15b \nDP 0.277 104 0,120 0,054 46,5 750 16,6 0,54 \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey em n\u00edvel de 95% de confian\u00e7a \n\n \n\nOs gr\u00e3os de caf\u00e9 sombreados, tanto org\u00e2nicos quanto convencionais, apresentaram \n\ntamanho superior (peneira 18 e acima e peneira 16 e acima) aos tratamentos a pleno sol, enquanto \n\nos tratamentos a pleno sol tiveram maior porcentagem de gr\u00e3os m\u00e9dios e pequenos (peneiras \n\n14/15) (Tabela 2). As Figuras 8 e 9 mostram a dispers\u00e3o das repeti\u00e7\u00f5es quanto ao tamanho dos \n\ngr\u00e3os e permite visualizar que os tratamentos sombreados apresentam maior tamanho de gr\u00e3os \n\nque os tratamentos a pleno sol. Verifica-se pela Tabela 2 e Figuras 10 e 11, que o tratamento \n\nsombreado org\u00e2nico apresentou melhor qualidade da bebida que o tratamento a pleno sol \n\n \n\n\n\n 83 \n \n\n \n\norg\u00e2nico. A quantidade de defeitos e o tipo dos gr\u00e3os de caf\u00e9 foram maiores no tratamento \n\norg\u00e2nico sombreado, em rela\u00e7\u00e3o ao org\u00e2nico a pleno sol (Tabela 2). Entretanto, isto n\u00e3o resultou \n\nem redu\u00e7\u00e3o na qualidade de bebida, uma vez que os principais defeitos (gr\u00e3os verdes e pretos) \n\nforam separados das amostras para a prova de x\u00edcaras. Resultados apresentando qualidade \n\nsuperior de bebida e maior tamanho de gr\u00e3os em cultivos sombreados de caf\u00e9 foram tamb\u00e9m \n\napresentados por Fernandes (1986), Moreira (2004), Muschler (2001) e Vaast et al. (2006). \n\n \n\nTabela 2 - Resultados de m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o (DP) dos par\u00e2metros da qualidade do caf\u00e9 (n = 12) \nTratamentos Bebida Defeitos Peneira / Tamanho dos gr\u00e3os \n\n  Prova de \nx\u00edcaras  \n\nTipo Quantidade % 18 e \nacima \n\n% 16 e \nacima \n\n% 14/15 \n\n   \nSombreado org\u00e2nico 3,83a 5,33a 86,25a 16,83a 65,67a 13,25a \nDP 0,72 0,49 24,21 3,97 9,79 2,38 \n\n        \nPleno sol org\u00e2nico 3,33b 4,83b 52,5b 6b 54,42b 29,5b \nDP 0,65 0,39 10,43 1,71 4,29 3,18 \n\n        \nSombreado convencional 2,58a 5,17a 76,25a 11,17a 58,92a 25,42a \nDP 0,67 0,58 12,69 6,12 7,77 7,40 \n\n        \nPleno sol convencional 2,42a 5,42a 79,25a 6,08b 47,83b 31,5b \nDP 0,51 0,51 17,79 2,97 10,92 5,68 \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey em n\u00edvel de 95% de confian\u00e7a\n\n \n\nPot\u00e1ssio \u00e9 um importante elemento para qualidade da bebida do caf\u00e9 (SILVA; MINIM; \n\nRIBEIRO, 2005; SILVA; NOGUEIRA; GUIMAR\u00c3ES, 2002), fato este corroborado pelos \n\nresultados obtidos para o sistema org\u00e2nico. A Figura 10 mostra uma correla\u00e7\u00e3o positiva entre K \n\nnos gr\u00e3os e qualidade da bebida para os tratamentos sombreado e pleno sol, isoladamente, dentro \n\nde cada sistema, org\u00e2nico e convencional. Resultados tamb\u00e9m mostram uma poss\u00edvel correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva entre K nos gr\u00e3os e tamanho dos gr\u00e3os de caf\u00e9, conforme apresenta a Figura 8.  \n\nA import\u00e2ncia do K para a qualidade da bebida e tamanho dos gr\u00e3os pode ser explicada \n\npelo grande percentual deste elemento nos gr\u00e3os de caf\u00e9 (o conte\u00fado mineral nos gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\ncru \u00e9 de aproximadamente 4% na mat\u00e9ria seca, sendo que o K representa cerca de 40%) \n\n(CLARKE; MACRAE, 1985), pela sua responsabilidade no crescimento e enchimento dos gr\u00e3os \n\nde caf\u00e9 (MILLS; JONES, 1997) e pelo aumento da resist\u00eancia da planta a pragas e doen\u00e7as \n\n(MATIELLO et al., 2002). \n\n \n\n \n\n\n\n 84 \n \n\n \n\n  A Figura 11 mostra uma interessante correla\u00e7\u00e3o positiva entre concentra\u00e7\u00e3o de Zn nos \n\ngr\u00e3os e qualidade da bebida de caf\u00e9. O papel do Zn para a qualidade do caf\u00e9 ainda n\u00e3o havia sido \n\ncitado na literatura, entretanto este micronutriente possui grande import\u00e2ncia para o crescimento \n\ndas plantas de caf\u00e9 atuando como um catalisador do triptofano (MILLS; JONES, 1997) e como \n\num elemento essencial para a forma\u00e7\u00e3o da clorofila (SHUURMANN; MARKERT, 1998). \n\n \n \n \nFigura 8 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de pot\u00e1ssio (mg/kg) em gr\u00e3os de caf\u00e9 cru e   \n                 porcentagem de gr\u00e3os de caf\u00e9 cru peneira 16 e acima nas repeti\u00e7\u00f5es dos tratamentos estudados \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n13000 \n\n14000 \n\n15000 \n\n16000 \n\n17000\n\n20 30 40 50 60 70 80\n\n% Peneira 16 e acima\n\nPo\nt\u00e1\n\nss\nio\n\n m\ng/\n\nkg\n Sombreado Org\u00e2nico\n\nPleno sol Org\u00e2nico\nSombreado Convencional\nPleno sol Convencional\n\nFigura 9 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de zinco (mg/kg) em gr\u00e3os de caf\u00e9 cru e porcentagem  \n                 de gr\u00e3os de caf\u00e9 cru peneira 16 e acima nas repeti\u00e7\u00f5es dos tratamentos estudados \n \n \n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n5,0\n\n5,5\n\n6,0\n\n6,5\n\n20 30 40 50 60 70 80 \n\nSombreado Org\u00e2nico\nPleno sol Org\u00e2nico\nSombreado Convencional\nPleno sol Convencional\n\n% Peneira 16 e acima\n\nZ\nin\n\nco\n m\n\ng/\nkg\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 85 \n \n\n \n\n \n \nFigura 10 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o das m\u00e9dias (n=12) das concentra\u00e7\u00f5es de pot\u00e1ssio e desvio padr\u00e3o        \n                   (mg/kg) em gr\u00e3os de caf\u00e9 cru e das m\u00e9dias (n=12) da qualidade da bebida do caf\u00e9 e desvio \n                   padr\u00e3o para os tratamentos estudados  \n \n\n13500\n\n14000\n\n14500\n\n15000\n\n15500\n\n16000\n\n16500\n\n17000\n\n1,5 2 2,5 3 3,5 4 4,5 5\n\nSombreado Org\u00e2nico\n\nP leno sol Org\u00e2nico\n\nSombreado Convencional\n\nP leno sol Convencional\n\nQualidade da bebida\n\nPo\nt\u00e1\n\nss\nio\n\n m\ng/\n\nkg\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 11 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o das m\u00e9dias (n=12) das concentra\u00e7\u00f5es de zinco e desvio padr\u00e3o (mg/kg)  \n                   em gr\u00e3os de caf\u00e9 cru e das m\u00e9dias (n=12) da qualidade da bebida do caf\u00e9 e desvio padr\u00e3o para  \n                   os tratamentos estudados \n \n\n \n\n3,5\n\n4\n\n4,5\n\n5\n\n5,5\n\n6\n\n1,5 2 2,5 3 3,5 4 4,5 5\n\nSombreado Org\u00e2nico\n\nP leno sol Org\u00e2nico\n\nSombreado Convencional\n\nP leno sol Convencional\n\nZi\nnc\n\no \nm\n\ng/\nkg\n\nQualidade da bebida\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86 \n \n\n \n\n3.4 Conclus\u00f5es \n\n \n\nOs tratamentos sombreados apresentaram gr\u00e3os de caf\u00e9 de maior tamanho e com maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de K e Zn que os tratamentos a pleno sol, tanto no sistema org\u00e2nico quanto no \n\nconvencional, concluindo-se que, nas presentes condi\u00e7\u00f5es, a produ\u00e7\u00e3o sombreada \u00e9 mais \n\nsustent\u00e1vel sob os aspectos t\u00e9cnicos de qualidade e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de gr\u00e3os. Assim, o \n\nsombreamento deveria ser estimulado no Brasil, uma vez que al\u00e9m de uma s\u00e9rie de vantagens \n\necol\u00f3gicas, apresenta vantagens t\u00e9cnicas e consequentemente econ\u00f4micas.   \n\nA hip\u00f3tese que o sombreamento do cafeeiro ar\u00e1bica no sul de Minas Gerais com a esp\u00e9cie \n\narb\u00f3rea leguminosa Platycyamus regnellii resulta em melhoria da qualidade dos gr\u00e3os em rela\u00e7\u00e3o \n\nao sistema a pleno sol \u00e9 verdadeira para as condi\u00e7\u00f5es experimentais do presente estudo.   \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias  \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DE CAF\u00c9 \u2013 ABIC. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abic.com.br/arquivos/abic_nm_a2a_mlaudo_gac.pdf>. Acesso em: 10 dez. 2008a. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DE CAF\u00c9 \u2013 ABIC. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abic.com.br/arquivos/abic_nm_a2c_mlaudo_ital.pdf>. Acesso em: 10 dez. 2008b. \n \n\nBACCHI, M.A; FERNANDES, E.A.N; Quantu \u2013 design and development of a software Package  \ndedicated to k0-standardized INAA. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, \nDordrecht,v. 257, p. 577-582, 2003. \n \nBATAGLIA, C.P. Efeito da nutri\u00e7\u00e3o mineral sobre a qualidade dos gr\u00e3os e da bebida do caf\u00e9.  \nIn: SALVA, T.J.G.; GUERREIRO FILHO, O; THOMAZIELLO, R.A; FAZUOLI, L.C. (Ed.). \nCaf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e comerciais. Campinas-SP: Editora \nIAC, 2007. p. 52-71. \n \nCONSULTIVE COMMITTEE FOR AMOUNT OF SUBSTANCE \u2013 CCQM. Report of the 13th  \nmeeting, Bureau International des Poids et Mesures, Consultative Committee for Amount of  \nSubstance: metrology in chemistry, 2007. 8p.  \n \nCLARKE, R.J.; MACRAE, R. Coffee chemistry. Barking: Elsevier, 1985. 306p. \n \nCUNHA, L.F. Lavoura gourmet. Globo rural, Porto Alegre, v. 244, p. 54-58, 2006. \n \n \n \n\n \n\nhttp://www.abic.com.br/arquivos/abic_nm_a2a_mlaudo_gac.pdf\n\n\n 87 \n \n\n \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA - EMBRAPA. Banco de Dados  \nclimatol\u00f3gicos do Brasil. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.bdclima.cnpm.embrapa.br/>. Acesso em: 10 jul. 2008. \n \nFAVARIN, J.L.; VILELA, A.L.G.; MORAES, M.H.D.; CHAMMA, H.M.C.P.; COSTA, J.D.;  \nNETO, D.D. Qualidade da bebida de caf\u00e9 de frutos cereja submetidos a diferentes manejos p\u00f3s- \ncolheita. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 39, p. 187-192, 2004.  \n \nFERIA-MORALES, A.M. Examining the case of green coffee to illustrate the limitations of  \ngrading systems/expert tasters in sensory evaluation for quality control. Food Quality and  \nPreference, Amsterdam, v. 13, p. 355-367, 2002. \n \nFERNANDES, D.R. Manejo do cafezal. In: RENA, A.B.; MALAVOLTA, E.; ROCHA, M.; \nYAMADA, T. (Ed.) Cultura do cafeeiro. Piracicaba: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para a Pesquisa de \nPotassa e do Fosfato, 1986. p. 275-301. \n \nFRAN\u00c7A, E.J.; FERNANDES, E.A.N.; BACCHI, M.A. Ni-Cr alloy as neutron flux monitor:  \nComposition and homogeneity assessment by INAA. Journal of Radioanalytical and Nuclear  \nChemistry, Amsterdam, v. 257, p. 113-115, 2003.  \n \nFRAN\u00c7A, A.S.; MENDON\u00c7A, J.C.F.; OLIVEIRA, S.D. Composition of green and roasted  \ncoffees of different cup qualities. LWT \u2013 Food Science and Technology, Amsterdam, v. 38,      \np. 709-715, 2005. \n \nHOWELL, G. SCAA Universal Cupping Form &amp; How to use it. In:  ANNUAL CONFERENCE \n&amp; EXHIBITION \u201cPEAK OF PERFECTION\u201d \u2013 PRESENTATION HANDOUTS.10., 1998. \nDenver \u2013 Colorado, April 7-21, 1998. \n \nILLY, E. Universidade Illy do Caf\u00e9. Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em:   \n<http://www.unilly.com.br/site/noticias.exibir.do?idNoticia=167>. Acesso em: 25 jun. 2006. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Mapa de climas do \nBrasil. Rio de Janeiro: Diretoria de Geoci\u00eancias, 2001. Mapa de climas. Escala: 1:5.000.000.  \n \nJORDAN, C.F. Nutrient cycling in tropical forest ecosystems. Chichester: John Wiley, 1985.  \n200p. \n \nJUNIOR, C.D.C.; BOR\u00c9M, F.M.; PEREIRA, R.G.F.A.; SILVA, F.M. Influ\u00eancia de diferentes \nsistemas de colheita na qualidade do caf\u00e9 (Coffea arabica L.). Ci\u00eancia e Agrotecnologia, \nLavras, v. 27, p. 1089-1096, 2003. \n \nLIKENS, G.E.; BORMANN, F.H. Biogeochemistry of a forested ecosystem. New York:  \nSpringer-Verlag, 1995. 160p. \n \nLIN. B.B. Agroforestry management as an adaptative strategy against potential microclimate  \nextremes in coffee agriculture. Agricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 144,          \np. 85-94, 2007. \n\n \n\nhttp://www.bdclima.cnpm.embrapa.br/\n\n\n 88 \n \n\n \n\n \nLORENZI, H. \u00c1rvores brasileiras: manual de identifica\u00e7\u00e3o de plantas arb\u00f3reas nativas do  \nBrasil. Nova Odessa: Ed. Plantarum, 1998. 222p. \n \nLOUREIRO, L.M.; LOTADE, J. Do fair trade and eco-labels in coffee wake up the consumer  \nconscience? Ecological Economics, Amsterdam, v. 53, p. 129-138, 2005. \n \nMANCHA AGRESTI, P.D.C.; FRANCA, A.S.; OLIVEIRA, L.S.; AUGUSTI, R. Discrimination  \nbetween defective and non-defective Brazilian coffee beans by their volatile profile. Food  \nChemistry, Amsterdam, v. 106, p. 787-796, 2008. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.elsevier.com/locate/foodchem>. Acesso em: 20 jan. 2008  \n \nMATIELLO, J.B.; SANTINATO, R.; GARCIA, A.W.R.; ALMEIDA, S.R.; FERNANDES, D.R.  \nCultura de caf\u00e9 no Brasil: novo manual de recomenda\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: MAPA/PROCAF\u00c9,  \n2002. 387p. \n\n \nMILLS, H.A.; JONES, J.B. Plant analysis handbook II: a practical sampling, preparation,  \nanalysis and interpretation guide. MicroMacro Publishing,  1997. 422p. \n \nMINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA PECU\u00c1RIA E ABASTECIMENTO \u2013 MAPA.  \nInstru\u00e7\u00e3o Normativa N\u00ba 08, de 11 de Junho de 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://extranet.agricultura.gov.br/sislegis-consulta/servlet/VisualizarAnexo?id=1840>. Acesso \nem: 20 dez. 2008. \n \nMOREIRA, C.F. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sistemas de caf\u00e9 org\u00e2nico sombreado e a pleno sol no sul  \nde Minas Gerais. 78p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia de Agroecossistemas) \u2013 Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2004. \n \nMUSCHLER, R.G. Shade improves coffee quality in a sub-optimal coffee-zone of Costa Rica.  \nAgroforestry Systems, Dordrecht, v. 85, p. 131-139, 2001. \n \nPEREIRA, R.G.F.A. Qualidade do caf\u00e9. Informativo T\u00e9cnico \u2013Universidade Federal de Lavras.  \nn. 01, jun., 1999.  \n \nRENA, A.B.; MAESTRI, M. Fisiologia do cafeeiro. In: RENA, A.B.; MALAVOLTA, E.; \nROCHA, M.; YAMADA, T. (Ed.). Cultura do cafeeiro. Piracicaba-SP: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \npara a Pesquisa de Potassa e do Fosfato, 1986. p. 13-85.  \n \nRICE, P. Oportunidades de mercado para caf\u00e9s sustent\u00e1veis nos E.U.A.: o caso dos org\u00e2nicos  \ne dos fair trade. In: SALVA, T.J.G.; GUERREIRO FILHO, O; THOMAZIELLO, R.A; \nFAZUOLI, L.C. (Ed.). Caf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e comerciais. \nCampinas-SP: Editora IAC, 2007. p. 471-482. \n \nSAES, M.S.M.; SOUZA, M.C.M.; OTANI, M.N. Actions to promote sustainable  \ndevelopment: the case of Baturit\u00e9 shaded coffee, state of Cear\u00e1, Brazil. 2001.  \nDispon\u00edvel em:&lt;www.fao.org/regional/lamerica/prior/desrural/alianzas/pdf/norico.pdf>.  \nAcesso em: 15 jul. 2004. \n\n \n\nhttp://www.elsevier.com/locate/foodchem\nhttp://extranet.agricultura.gov.br/sislegis-consulta/servlet/VisualizarAnexo?id=1840\nhttp://www.fao.org/regional/lamerica/prior/desrural/alianzas/pdf/norico.pdf\n\n\n 89 \n \n\n \n\nSAS INSTITUTE INC. SAS/STAT Guide for personal computers. 6th  ed. Cary: SAS Institute,  \n1996. 1028p. \n \nSILVA, A.F.; MINIM, V.P.R.; RIBEIRO, M.M. An\u00e1lise sensorial de diferentes marcas  \ncomerciais de caf\u00e9 (coffea arabica L.) org\u00e2nico. Ci\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v. 29, n. 6,  \np. 1224-1230, 2005. \n \nSILVA, E.B.; NOGUEIRA, F.D.; GUIMAR\u00c3ES, P.T.G. Qualidade de gr\u00e3os de caf\u00e9  \nbeneficiados em resposta \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o pot\u00e1ssica. Scientia Agr\u00edcola, Piracicaba, v. 59, p. 173-179,  \n2002. \n \nSILVA, E.B.; NOGUEIRA, F.D.; GUIMAR\u00c3ES, P.T.G.; CHAGAS, S.J.D.R.; COSTA, L.  \nFontes e doses de pot\u00e1ssio na produ\u00e7\u00e3o e qualidade do gr\u00e3o de caf\u00e9 beneficiado. Pesquisa  \nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 34, p. 335-345, 1999. \n \nSHUURMANN, G; MARKERT, B. Ecotoxicology,  John Wiley , Amsterdam, 1998.  \n222p. \n \nVAAST, P.; BERTRAND, B.; PERRIOT, J.J.; GUYOT, B.; G\u00c9NARD, M. Fruit thinning and  \nshade improve bean characteristics and beverage quality of coffee (Coffea arabica L.) under  \noptimal conditions. Journal of the Science of Food and Agriculture, London, v. 86, p. 197- \n204, 2006. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 90 \n \n\n \n\n4 INFLU\u00caNCIA DO SOMBREAMENTO NAS CARACTER\u00cdSTICAS QU\u00cdMICAS DE \nSOLOS E FOLHAS DE SISTEMAS DE CAF\u00c9 ORG\u00c2NICO E CONVENCIONAL NO \nSUL DO ESTADO DE MINAS GERAIS   \n \nResumo  \n\n \nO consumo de produtos com sustentabilidade socioambiental aumenta a cada dia como \n\nresultado de uma sociedade muito preocupada com o futuro do planeta. Propiciando mais \nbiodiversidade, a cafeicultura sombreada \u00e9 ambientalmente mais sustent\u00e1vel que a cafeicultura a \npleno sol, sendo o Brasil a grande exce\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses produtores que, em sua maioria, \ncultivam caf\u00e9 sombreado. L\u00edder na produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o mundial de caf\u00e9, o Brasil deve \nincrementar a biodiversidade em seus cultivos visando melhorias ecol\u00f3gicas e ganho de mercado. \nGastos com aduba\u00e7\u00e3o, qu\u00edmica ou org\u00e2nica, representam percentual elevado do custo de \nprodu\u00e7\u00e3o e poucas s\u00e3o as pesquisas estudando a influ\u00eancia do sombreamento sobre as \ncaracter\u00edsticas qu\u00edmicas de solos e folhas de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. A hip\u00f3tese \u00e9 que a \nutiliza\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie arb\u00f3rea caducif\u00f3lia propicie uma maior ciclagem de elementos \nqu\u00edmicos e que isto resulte em maiores concentra\u00e7\u00f5es de nutrientes nos solos e folhas dos \ntratamentos de caf\u00e9 sombreado. O objetivo deste trabalho \u00e9 estudar a influ\u00eancia do \nsombreamento, com a esp\u00e9cie leguminosa nativa Platycyamus regnellii, sobre as caracter\u00edsticas \nqu\u00edmicas de solos e folhas de sistemas de caf\u00e9 org\u00e2nico e convencional. Os experimentos foram \ninstalados no munic\u00edpio de Machado, sul do Estado de Minas Gerais, em fazendas com distintos \nsistemas de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional, em lavouras de caf\u00e9 ar\u00e1bica variedade Catua\u00ed \nAmarelo, espa\u00e7amento de 3,5 m x 1,5 m e idade de 17 anos. Parcelas dos tratamentos sombreado \ne a pleno sol foram implantadas em cada sistema, sendo o sombreamento proporcionado por \nindiv\u00edduos arb\u00f3reos adultos da esp\u00e9cie leguminosa nativa Platycyamus regnellii, localmente \nchamada \u201cPau Pereira\u201d. Foram determinados macro e micronutrientes nos solos e folhas al\u00e9m de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica e pH do solo. Resultados indicam que h\u00e1 contribui\u00e7\u00e3o positiva da esp\u00e9cie \narb\u00f3rea sobre as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de solos e folhas dos tratamentos sombreados, org\u00e2nico \ne convencional, confirmando a hip\u00f3tese do trabalho.  \n \nPalavras-chave: Caf\u00e9 sombreado; Fertilidade do solo; Nutri\u00e7\u00e3o vegetal; Ciclagem de nutrientes; \n\nSustentabilidade \n \n \n4 SHADING INFLUENCE ON CHEMICAL CHARACTERISTICS OF SOIL AND \nLEAVES FROM ORGANIC AND CONVENTIONAL COFFEE SYSTEMS IN THE \nSOUTH OF MINAS GERAIS STATE  \n \nAbstract \n\n \nConsumption of sustainable socio and environmental products increase each day as a \n\nresult of the huge concern of the society with the future of the planet. Generating higher \nbiodiversity, shaded coffee is environmentally more sustainable than full sun coffee, being Brazil \nthe largest exception from the producing countries which mostly produce shaded coffees. World \nlargest coffee producer and exporter, Brazil must increase crop biodiversity aiming at ecological \nimprovements and gain of market. Expenses with fertilization, chemical or organic, stand for a \nhigh percentage in the cost of production and few are the researches studying shade influence on \n\n \n\n\n\n 91 \n \n\n \n\nthe chemical characteristics of soil and coffee leaves. The hypothesis is that the use of a shade \ntree that loses its leaves provides a higher cycling of chemical elements and that this results in \nhigher levels of nutrients in the soil and leaves from the shaded coffee treatments. The aim of this \nwork was to study the shading influence, by the native leguminous species, Platycyamus \nregnellii, on the chemical characteristics of soil and leaves from organic and conventional coffee \nsystems. Experiments were established at the municipality of Machado, south of Minas Gerais \nstate, in farms from distinct systems, organic and conventional, in arabica coffee plantations, \nCatua\u00ed Amarelo variety, spacing of 3,5 m x 1,5 m and 17 years of age. Plots from the shaded and \nfull sun treatments were established for each system and the shading was provided by adult trees \nfrom the native leguminous species Platycyamus regnellii, locally known as \u201cPau-Pereira\u201d. \nMacro and micronutrients were determined in soils and leaves besides organic matter and soil \npH. Results show that there is a positive contribution from the shade tree over the chemical \ncharacteristics of soil and leaves of the shaded coffee treatments, organic and conventional, \nconfirming the hypothesis of the work. \n \nKeywords: Shaded coffee; Soil fertility; Plant nutrition; Nutrients cycling; Sustainability \n \n\n \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEsp\u00e9cies arb\u00f3reas fixam e reciclam elementos qu\u00edmicos nos sistemas, absorvendo os \n\nelementos do solo atrav\u00e9s de suas ra\u00edzes e, posteriormente, liberando-os atrav\u00e9s da queda de suas \n\nfolhas, frutos, galhos e troncos (CARDOSO et al., 2003; JORDAN, 1985; LIKENS; \n\nBORMANN, 1995). Quando depositadas no solo, as folhas mais grossas, cori\u00e1ceas, como no \n\ncaso das folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea leguminosa Inga sp, apresentam taxas lentas de decomposi\u00e7\u00e3o, \n\ncontribuindo para a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e para a supress\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies invasoras (PEETERS et al., 2003). Os res\u00edduos vegetais s\u00e3o importantes componentes \n\npara a estabilidade do ecossistema da terra agricult\u00e1vel do mundo. Estes res\u00edduos podem ter \n\nsignificativo efeito na mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, n\u00edveis de biomassa microbiana, taxas de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica de nutrientes (BLAINE, 1992). A quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica tem \n\num papel central na manuten\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo (CHRISTENSEN; JOHNSTON, 1997), \n\ncomo importante regulador de numerosas restri\u00e7\u00f5es ambientais \u00e0 produtividade das culturas. A \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em decomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma enorme fonte de nutrientes \u00e0s plantas \n\n(SANCHEZ et al., 1989).  \n\nO uso de \u00e1rvores na cafeicultura para sequestro de C e redu\u00e7\u00e3o da aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada \n\ntem um enorme potencial para mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento global (MONTAGNINI; NAIR, 2004). \n\nEste potencial \u00e9 ainda superior no Brasil, pois a maioria absoluta dos cultivos \u00e9 a pleno  sol. \n\n \n\n\n\n 92 \n \n\n \n\nO cafeeiro \u00e9 uma esp\u00e9cie bastante exigente em fertilidade do solo, com necessidades \n\nsemelhantes para K e N. \u00c9 uma das poucas culturas que apresenta demandas nutricionais \n\nsimilares destes elementos enquanto a maioria das culturas tem o N como o principal nutriente \n\n(MALAVOLTA et al., 1974; MATIELLO et al., 2002). \n\nDesde os prim\u00f3rdios da cafeicultura nacional, per\u00edodo em que n\u00e3o se utilizava aduba\u00e7\u00e3o, \n\nesta cultura se desenvolvia bem em terras rec\u00e9m desmatadas onde os n\u00edveis de fertilidade natural \n\neram altos. Com o passar dos anos, mesmo nas terras naturalmente mais ricas, a fertilidade se \n\nexauria e a produtividade diminu\u00eda. O surgimento da aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica propiciou o cultivo do \n\ncafeeiro em terras j\u00e1 desmatadas e tamb\u00e9m em terras de baixa fertilidade natural (MALAVOLTA \n\net al., 1974; RAIJ, 1991), estando o caf\u00e9 presente, hoje, em diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, algumas, \n\nsomente devido a altas doses de aduba\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas.  \n\nO uso de fertilizantes qu\u00edmicos na cafeicultura \u00e9 elevado. No ano de 2004, foram \n\ncomercializados no Brasil 22,8 milh\u00f5es de toneladas m\u00e9tricas, das quais estima-se que 7% foram \n\ndestinadas \u00e0 cultura do caf\u00e9 (COELHO et al., 2006). Os custos com adubos qu\u00edmicos t\u00eam se \n\nelevado bastante. Aumento nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, maior demanda mundial por adubos, grande \n\ndepend\u00eancia nacional de adubos importados e monop\u00f3lio na explora\u00e7\u00e3o das jazidas nacionais s\u00e3o \n\nos principais motivos para este aumento de custos (OLIVEIRA, 2008). No per\u00edodo entre os anos \n\nagr\u00edcolas de 2006 e 2007, o aumento nos pre\u00e7os do NPK, formulado mais utilizado na \n\ncafeicultura, chegou a 100% (CRUZ, 2008). Produtores t\u00eam buscado maior efici\u00eancia no uso de \n\nadubos bem como formas alternativas de reposi\u00e7\u00e3o de nutrientes e minimiza\u00e7\u00e3o de perdas nas \n\nlavouras.  \n\nInsumos utilizados na cafeicultura convencional, como adubos qu\u00edmicos sol\u00faveis e \n\nagrot\u00f3xicos, podem causar contamina\u00e7\u00f5es no homem e no meio ambiente, al\u00e9m de demandarem \n\nmuito combust\u00edvel f\u00f3ssil em seu processo produtivo, contribuindo de forma significativa com o \n\naquecimento global. Portanto, sistemas convencionais de caf\u00e9 s\u00e3o considerados de baixa \n\nsustentabilidade socioambiental, sendo necess\u00e1rio encontrar meios para a redu\u00e7\u00e3o no uso de \n\ninsumos associado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de boas produtividades e ao aumento da biodiversidade. \n\nA cafeicultura org\u00e2nica \u00e9 considerada mais sustent\u00e1vel que a convencional do ponto de \n\nvista socioambiental, uma vez que adota tecnologias de produ\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gicas que mant\u00eam ou \n\nmelhoram a qualidade do solo e do meio ambiente, al\u00e9m de n\u00e3o oferecerem risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o aos trabalhadores e consumidores. As t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o baseadas na \n\n \n\n\n\n 93 \n \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de material org\u00e2nico de origem vegetal ou animal ao inv\u00e9s de fertilizantes qu\u00edmicos \n\nsol\u00faveis e agroqu\u00edmicos para o controle de pragas e doen\u00e7as (GROSSMAN, 2003; LOUREIRO; \n\nLOTADE, 2005). Utilizando tecnologias como aplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes org\u00e2nicos (compostos, \n\nestercos, rochas mo\u00eddas como fosfatos naturais e calc\u00e1reo, etc), cultivo de adubos verdes, \n\ncontrole alternativo de pragas e doen\u00e7as bem como a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e da fauna, \n\no sistema de caf\u00e9 org\u00e2nico reduz a depend\u00eancia de insumos externos e gera melhores condi\u00e7\u00f5es \n\npara a fauna e pessoas da regi\u00e3o. Busca-se atualmente na cafeicultura org\u00e2nica nacional, a \n\nredu\u00e7\u00e3o no custo de produ\u00e7\u00e3o, seja pelo aumento da produtividade e/ou redu\u00e7\u00e3o no uso de \n\ninsumos e/ou aumento da efici\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es, associado ao aumento da qualidade nos gr\u00e3os \n\ne a maior biodiversidade nos cultivos (ACOB, 2007). \n\nAssim, para se obter uma cafeicultura mais sustent\u00e1vel, org\u00e2nica ou convencional, com \n\nmenor gasto de insumos, \u00e9 importante gerar tecnologias que mantenham ou incrementem a \n\nfertilidade natural do solo e que tamb\u00e9m contribuam com a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores leguminosas nativas nas lavouras de caf\u00e9 brasileiras, org\u00e2nicas e \n\nconvencionais, pode contribuir muito com as demandas de redu\u00e7\u00e3o de custos e aumento da \n\nbiodiversidade do setor. \n\nO objetivo deste trabalho \u00e9 estudar a influ\u00eancia do sombreamento, com a esp\u00e9cie \n\nleguminosa nativa Platycyamus regnellii, sobre as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de solos e folhas de \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nicos e convencionais.  \n\nA hip\u00f3tese \u00e9 que a utiliza\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie arb\u00f3rea caducif\u00f3lia no outono/inverno \n\npropicie uma maior ciclagem de elementos qu\u00edmicos e que isto resulte em maiores concentra\u00e7\u00f5es \n\nde nutrientes no solo e folhas dos cafeeiros dos tratamentos sombreados. \n\n \n\n \n\n4.2 Material e m\u00e9todos \n \n\nO experimento foi instalado no munic\u00edpio de Machado, sul de Minas Gerais, principal \n\nregi\u00e3o produtora de caf\u00e9 do Brasil, em duas fazendas pr\u00f3ximas que distam 6 km entre si. As \n\nparcelas do sistema org\u00e2nico (tratamentos sombreado e a pleno sol) localizam-se a 1.140 m de \n\naltitude, latitude 21\u00ba42`S, longitude 46\u00ba5`W, em tradicional fazenda de caf\u00e9 org\u00e2nico, certificada \n\ndesde 1991 pelo Instituto Biodin\u00e2mico de Desenvolvimento Rural (IBD). As parcelas do sistema \n\n \n\n\n\n 94 \n \n\n \n\nconvencional (tratamentos sombreado e a pleno sol) localizam-se a 1.020 m de altitude, latitude \n\n21\u00ba39`S, longitude 46\u00ba3`W, em tradicional fazenda de caf\u00e9. O clima \u00e9 mesot\u00e9rmico brando, com \n\ninverno bastante seco (IBGE, 2001), com m\u00e9dias anuais para precipita\u00e7\u00e3o de 1.590 mm e \n\ntemperatura de 19,6 \u00baC (EMBRAPA, 2008). O bioma \u00e9 Mata Atl\u00e2ntica subdivis\u00e3o florestas \n\ntropicais semideciduais, predominando esp\u00e9cies arb\u00f3reas que perdem suas folhas no per\u00edodo frio \n\ne seco. O solo \u00e9 um argissolo eutr\u00f3fico e o relevo movimentado.  \n\nO experimento foi implantado em mar\u00e7o de 2006, em lavouras de caf\u00e9 ar\u00e1bica variedade \n\nCatua\u00ed Amarelo, espa\u00e7amento de 3,5 m x 1,5 m (1.900 plantas/ha) e idade de 17 anos. O \n\nsombreamento das parcelas org\u00e2nicas e convencionais \u00e9 proporcionado por indiv\u00edduos arb\u00f3reos \n\nadultos, de 10 m a 15 m de altura, da esp\u00e9cie leguminosa Platycyamus regnellii comumente \n\nchamada Pau Pereira. Esta \u00e1rvore ocorre em diversas regi\u00f5es produtoras de caf\u00e9 e frequentemente \n\n\u00e9 observada junto a cafezais. \u00c9 uma esp\u00e9cie t\u00edpica de florestas tropicais semideciduais de altitude, \n\nperdendo totalmente suas folhas no per\u00edodo de dias curtos, secos e frios (outono/inverno na \n\nregi\u00e3o sudeste do Brasil). Sua madeira \u00e9 de alto valor, considerada uma \u201cmadeira de lei\u201d \n\n(LORENZI, 1998).   \n\nAs parcelas org\u00e2nicas foram adubadas com 10 t/ha de composto org\u00e2nico comercial \n\ncertificado pelo IBD (equivalente a 200 kg de N, 200 kg de P2O5, 200 kg de K20 e 600 kg de Ca)  \n\nem outubro de 2005 e com 10 t/ha de palha de caf\u00e9 em novembro de 2006 (equivalente a 80 kg \n\nde N, 30 kg de P2O5, 250 kg de K2O e 40 kg de Ca). As aduba\u00e7\u00f5es das parcelas convencionais \n\nforam parceladas em tr\u00eas aplica\u00e7\u00f5es (outubro, janeiro e mar\u00e7o) de 475 kg NPK/ha cada \n\n(equivalente a um total de 285 kg N, 72 kg P2O5 e 285 kg de K2O) nos anos de 2005 e 2006. As \n\nparcelas convencionais tamb\u00e9m receberam 1ton/ha de calc\u00e1reo dolom\u00edtico em setembro de 2005. \n\nO delineamento experimental utilizado foi o de blocos casualizados, uma vez que o \n\nambiente \u00e9 heterog\u00eaneo (declivoso). O experimento constituiu-se de 2 tratamentos, sombreado e \n\na pleno sol, em 2 sistemas de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional, chegando-se assim a 4 modelos \n\ndistintos: (a) org\u00e2nico sombreado, (b) org\u00e2nico a pleno sol, (c) convencional sombreado e (d) \n\nconvencional a pleno sol. As compara\u00e7\u00f5es foram feitas entre os tratamentos sombreado e \n\norg\u00e2nico, para cada sistema, org\u00e2nico e convencional, n\u00e3o havendo compara\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas \n\nentre os sistemas org\u00e2nico e convencional.  \n\nEm cada sistema, selecionaram-se tr\u00eas blocos para a implanta\u00e7\u00e3o dos dois tratamentos \n\n(sombreado e a pleno sol). Em cada bloco foram determinadas 4 repeti\u00e7\u00f5es (4 parcelas/bloco) \n\n \n\n\n\n 95 \n \n\n \n\nsendo cada parcela composta de 3 plantas de caf\u00e9. Assim, cada tratamento foi composto de 12 \n\nparcelas (3 blocos x 4 repeti\u00e7\u00f5es/bloco) que resultaram em 36 plantas amostradas por tratamento \n\n(12 parcelas x 3 plantas/parcela). As parcelas de caf\u00e9 sombreado localizam-se embaixo da copa \n\ndas \u00e1rvores enquanto as parcelas a pleno sol est\u00e3o localizadas a mais de 30 metros da copa das \n\n\u00e1rvores.   \n\nAs amostragens de solos e folhas ocorreram no m\u00eas de abril de 2007. A coleta de solos foi \n\nrealizada em 8 pontos distintos, 4 do lado superior e 4 do lado inferior de cada parcela, na \n\nproje\u00e7\u00e3o da copa do cafeeiro, na profundidade de 0-20 cm, onde se encontram 90% das ra\u00edzes do \n\ncafeeiro ar\u00e1bica (ALFONSI et al., 2005; MALAVOLTA, 1986) utilizando um amostrador \n\npr\u00f3prio para coleta de solo, tipo sonda. O solo foi homogeneizado e colocado em sacos pl\u00e1sticos \n\nidentificados para posterior an\u00e1lise das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas.  \n\nA amostragem de folhas constituiu-se de coleta de 4 pares por cafeeiro. Foram coletados \n\npares de folhas situados no terceiro n\u00f3 dos ramos da por\u00e7\u00e3o mediana da planta, nos 4 pontos \n\ncardeais das 3 plantas de caf\u00e9 de cada parcela (MALAVOLTA, 1993), resultando em 24 folhas \n\namostradas por parcela.  \n\nVisando quantificar a massa de folhas de \u00e1rvore que se deposita no solo e posterior \n\nestimativa da contribui\u00e7\u00e3o para as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo, foram implantadas redes de \n\ncoleta de aproximadamente 1 m2 nas parcelas de caf\u00e9 sombreado, conforme mostram as Figuras 1 \n\ne 2. As redes de tela pl\u00e1stica tipo \u201csombrite\u201d foram colocadas a 1m de altura do solo no m\u00eas de \n\nmar\u00e7o de 2007 antes do in\u00edcio da queda das folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea, que ocorreu no final do \n\nm\u00eas de abril. As \u00e1rvores dos dois sistemas, org\u00e2nico e convencional, ficaram totalmente \n\ndesprovidas de folhas entre os meses de maio e agosto (Figura 3), iniciando a brota\u00e7\u00e3o em \n\nmeados de setembro e permanecendo totalmente vestidas de outubro a abril (Figura 4). A coleta \n\ndas folhas de \u00e1rvore das redes ocorreu no dia 21 de junho de 2007. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 96 \n \n\n \n\n \n \nFigura 1 - Redes de coleta de folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea vazias (mar\u00e7o de 2007) \n \n\n \n \n\n \n\n       Figura 2 - Redes de coleta de folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea na data da  \n                        amostragem das folhas (junho 2007)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 97 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Vista da copa da esp\u00e9cie arb\u00f3rea         \n\n                 Platycyamus regnellii em junho  \n\n                 de 2007                                                     \n\nFigura 4 - Vista da copa da esp\u00e9cie arb\u00f3rea       \n\n                 Platycyamus regnellii em mar\u00e7o   \n\n                 de 2007 \n\n  \n \n\nAs amostras das folhas para an\u00e1lise nutricional e INAA foram embaladas em sacos de \n\npapel e levadas ao Laborat\u00f3rio de Radiois\u00f3topos (LRi) onde foram secas em estufa de circula\u00e7\u00e3o \n\nfor\u00e7ada a 60\u00b0C at\u00e9 peso constante e, em seguida, desintegradas em moinho de rotor Fritsch \n\nPulverizete 14. As folhas, j\u00e1 mo\u00eddas, destinadas \u00e0 an\u00e1lise nutricional foram enviadas para o \n\nLaborat\u00f3rio de Fertilidade do Solo do CENA/USP, que emprega metodologias propostas por \n\nMiyazawa, Pavan e Bloch, (1984, 1992), Krug (1996) e Sarruge e Haag (1974) para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos elementos P, K, Ca, Mg, Zn e N. A determina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica por INAA ocorreu \n\nno LRi. As massas das amostras foram quantificadas em balan\u00e7a anal\u00edtica Mettler Toledo modelo \n\nAT20. Por\u00e7\u00f5es anal\u00edticas com aproximadamente 150 mg de folhas foram colocadas em c\u00e1psulas \n\nde polietileno especial para irradia\u00e7\u00e3o (Vrije Universiteit, Amsterd\u00e3). Em seguida, as c\u00e1psulas \n\ndas amostras foram irradiadas no reator nuclear de pesquisa IEA-R1m, do Instituto de Pesquisas \n\n \n\n\n\n 98 \n \n\n \n\nEnerg\u00e9ticas e Nucleares (IPEN), S\u00e3o Paulo, sob um fluxo de n\u00eautrons t\u00e9rmicos da ordem de \n\n1x1013 cm-2 s-1 por 8 horas. Os materiais de refer\u00eancia certificados V-10 (Hay Powder) e IAEA- \n\n336 (Lichen), produzidos pela International Atomic Energy Agency (IAEA) foram utilizados \n\npara controle da qualidade anal\u00edtica das folhas. A radioatividade induzida foi medida por \n\nespectrometria gama de alta resolu\u00e7\u00e3o em detector semicondutor de germ\u00e2nio hiperpuro (45% de \n\nefici\u00eancia relativa no fotopico 1332 keV do 60Co) fabricado pela ORTEC, ap\u00f3s decaimento \n\nradioativo apropriado, no LRi. Os c\u00e1lculos das concentra\u00e7\u00f5es dos elementos qu\u00edmicos Br, Ca, \n\nCo, K e Zn foram efetuados utilizando-se do programa Quantu (BACCHI; FERNANDES, 2003), \n\nque se baseia no m\u00e9todo k0. O fluxo de n\u00eautrons foi estimado por meio de fios de n\u00edquel-cromo \n\nde composi\u00e7\u00e3o estabelecida (FRAN\u00c7A; FERNANDES; BACCHI, 2003).   \n\nPara an\u00e1lise das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo, as amostras de solo foram misturadas e \n\nsecas a temperatura ambiente e enviadas para o Laborat\u00f3rio de Fertilidade do Solo do \n\nCENA/USP, que adota a metodologia padr\u00e3o IAC (RAIJ; QUAGGIO, 1983). Foram realizadas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es de P, K, Ca, Mg e Zn al\u00e9m de mat\u00e9ria org\u00e2nica e pH. \n\nOs dados foram analisados estatisticamente por meio do programa SAS (SAS, 1996). Os \n\ntestes univariados compreenderam a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da vari\u00e2ncia, aplicada para testar a \n\nhip\u00f3tese de igualdade, para todos os par\u00e2metros, entre as amostras provenientes dos diferentes \n\ntratamentos. Foi aplicado o teste de Tukey para compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas entre m\u00e9dias, em n\u00edvel de \n\n95% de confian\u00e7a. No presente trabalho, o objetivo foi avaliar a influ\u00eancia do sombreamento \n\nsobre cada sistema de produ\u00e7\u00e3o, org\u00e2nico e convencional. Portanto, as compara\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias \n\nforam realizadas entre sombreado e pleno sol, em cada sistema, org\u00e2nico e convencional.  \n\n \n\n \n\n4.3 Resultados e discuss\u00e3o \n\n  \n\nO tratamento sombreado do sistema org\u00e2nico apresentou concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas no \n\nsolo de K, Zn e mat\u00e9ria org\u00e2nica e valores menores de Mg e pH em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento a pleno \n\nsol, conforme mostra a Tabela 1. J\u00e1 para os tratamentos convencionais, s\u00f3 houve diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica para pH do solo, sendo que o tratamento sombreado convencional apresentou valor \n\ninferior ao tratamento a pleno sol convencional. \n\n \n\n \n\n\n\n 99 \n \n\n \n\nTabela 1 - Resultados de m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o (DP) das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo (n = 12) \nTratamentos  P \n\n(mg/dm3) \nK \n\n(mmol/dm3) \n \n\nCa \n(mmol/dm3) \n\nMg \n(mmol/dm3) \n\nZn \n(mg/kg) \n\nMO \n(mmol/dm3) \n\npH \n(CaCl2) \n\nM\u00e9dia 17a 2,9a 52,6a 20,0a 7,3a 19,6a 5,4a Sombreado \norg\u00e2nico DP 5,04 0,69 8,09 3,24 2,3 3,21 0,18 \n\nM\u00e9dia 15,6a 1,8b 55,7a 24,7b 6,3b 17,5b 5,9b Pleno sol \norg\u00e2nico DP 5,1 0,49 12,63 6,37 1,9 2,58 0,88 \n\nM\u00e9dia 14,8a 3,1a 4,8a 0,8a 1,7a 13,4a 4,0a Sombreado \nconvencional DP 4 0,88 1,83 0,43 0,38 2,92 0,05 \n\nM\u00e9dia 14,1a 3,1a 10,3a 3,1a 2,2a 12,3a 4,1b Pleno sol \nconvencional DP 2,24 0,81 6,15 2,34 1,41 1,46 0,18 \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey em n\u00edvel de 95% de \nconfian\u00e7a \n\n \n\nOs valores obtidos para os nutrientes P, K, Ca, Mg e Zn no solo e para pH e mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica do solo se encontram dentro dos limites apontados por Matiello et al. (2002) e Raij et al. \n\n(1997). As concentra\u00e7\u00f5es de P de todos os tratamentos s\u00e3o consideradas m\u00e9dias para Raij et al. \n\n(1997) e baixas para Matiello et al. (2002). Concentra\u00e7\u00f5es de K s\u00e3o consideradas m\u00e9dias \n\n(MATIELLO et al., 2002) ou adequadas (RAIJ et al., 1997) para todos os tratamentos com \n\nexce\u00e7\u00e3o do tratamento a pleno sol org\u00e2nico, considerada baixa por Matiello et al. (2002) e m\u00e9dia \n\npor Raij et al. (1997). As concentra\u00e7\u00f5es de Ca e Mg s\u00e3o consideradas adequadas para os \n\ntratamentos org\u00e2nicos e baixas para os tratamentos convencionais e as concentra\u00e7\u00f5es de Zn s\u00e3o \n\nconsideradas adequadas para os tratamentos org\u00e2nicos e m\u00e9dias para os tratamentos \n\nconvencionais (RAIJ et al., 1997). Concentra\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (MO) s\u00e3o \n\nconsideradas m\u00e9dias para os tratamentos org\u00e2nicos e baixas para os convencionais (MATIELLO \n\net al., 2002) enquanto o pH do solo \u00e9 m\u00e9dio para os tratamentos org\u00e2nicos e baixo para os \n\ntratamentos convencionais (RAIJ et al., 1997).  \n\nOs valores de Ca, Mg e pH dos solos dos tratamentos convencionais est\u00e3o excessivamente \n\nbaixos. O pH baixo pode ser resultado da aus\u00eancia de calagem no ano de 2006, j\u00e1 que a \u00faltima \n\ncalagem ocorreu no ano de 2005, associado \u00e0s aduba\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que contribuem grandemente \n\npara a acidifica\u00e7\u00e3o dos solos (PRIMAVESI, 1990). As baixas concentra\u00e7\u00f5es obtidas para Ca e \n\nMg no solo do sistema convencional devem ser consequ\u00eancia do pH baixo que indisponibiliza \n\nestes nutrientes, naturalmente ocorrentes em consider\u00e1veis concentra\u00e7\u00f5es nos solos (RAIJ et al., \n\n1997). Interessante notar que os tratamentos org\u00e2nicos est\u00e3o com valores adequados de Ca, Mg e \n\npH do solo mesmo sem receber calagem h\u00e1 pelo menos 10 anos. O fato de n\u00e3o receber aduba\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas em conjunto com aduba\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas regulares e equilibradas e com o manejo \n\necol\u00f3gico das esp\u00e9cies vegetais nativas, pode ter sido suficiente para que o pH se mantivesse em \n\n \n\n\n\n 100 \n \n\n \n\nn\u00edveis adequados, que, associado a uma rocha m\u00e3e naturalmente rica em Ca e Mg, resulta em boa \n\ndisponibilidade destes elementos. J\u00e1 os valores inferiores de pH do solo nos tratamentos \n\nsombreados de ambos os sistemas, org\u00e2nico e convencional, podem ser resultantes do maior \n\nac\u00famulo de material vegetal no solo destes tratamentos, consequ\u00eancia da queda de folhas da \n\nesp\u00e9cie arb\u00f3rea (MIYASAWA; PAVAN; CALEGARI, 1993).  \n\nOs resultados apresentados na Tabela 2 demonstram que, no sistema org\u00e2nico, as folhas \n\ndos cafeeiros do tratamento sombreado possuem concentra\u00e7\u00f5es superiores de K, Ca e Zn em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao tratamento a pleno sol. J\u00e1 para o sistema convencional, o tratamento sombreado \n\napresenta concentra\u00e7\u00e3o superior de K e inferior de Mg. N\u00e3o foram encontradas diferen\u00e7as \n\nsignificativas para as concentra\u00e7\u00f5es de N foliares em favor dos tratamentos sombreados, como \n\npoderia se esperar por se tratar de sombreamento com esp\u00e9cie arb\u00f3rea leguminosa. \n\n \n\nTabela 2 - Resultados de m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o (DP) de elementos   \n                  qu\u00edmicos nutricionais em folhas de caf\u00e9 (n = 12) \n \nTratamentos \n\nP \n(g/kg) \n\nK \n(g/kg) \n\nCa \n(g/kg) \n\nMg \n(g/kg) \n\nZn \n(mg/kg) \n\nN (g/kg)  \n \n\nM\u00e9dia 1,86a 24,88a 13,4a 6,10a 11,85a 29,07a Sombreado \norg\u00e2nico DP 0,13 2,54 1,58 0,78 0,88 1,35 \n\nM\u00e9dia 2,01a 19,14b 12,2b 5,95a 10,77b 28,07a Pleno sol \norg\u00e2nico DP 0,22 2,05 1,47 0,66 1,03 1,65 \n\nM\u00e9dia 1,55a 29,77a 9,82a 3,75a 10,58a 31,78a Sombreado \nconvencional DP 0,1 2,79 1,17 0,33 1,38 1,33 \n\nM\u00e9dia 1,43a 22,30b 9,70a 4,44b 10,61a 30,94a Pleno sol \nconvencional DP 0,1 2,94 2,04 0,59 1,68 1,82 \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste de \nTukey em n\u00edvel de 95% de confian\u00e7a \n\n \n\n \n\nA Tabela 3 apresenta alguns elementos qu\u00edmicos determinados por INAA nas folhas de \n\ncaf\u00e9. Para o sistema org\u00e2nico, o tratamento sombreado apresenta maiores concentra\u00e7\u00f5es de Ca, \n\nK, e Zn. J\u00e1 para o sistema convencional, o tratamento sombreado apresenta concentra\u00e7\u00f5es mais \n\nelevadas de Co e K e o tratamento a pleno sol apresenta concentra\u00e7\u00e3o maior de Br. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 101 \n \n\n \n\nTabela 3 - Resultados de m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o (DP) de elementos \n                 qu\u00edmicos em folhas de caf\u00e9 (mg/kg; n = 12) \n \nTratamentos \n  \n\n \nBr \n\n \n\n \nCa \n\n \nCo \n\n \nK \n\n \nZn \n\nM\u00e9dia 1,11a 12520a 0,086a 23370a 9,90a Sombreado \norg\u00e2nico DP 0,22 \n\n \n1240 0,019 1890 0,81 \n\nM\u00e9dia 1,56a 11280b 0,057a 17820b 8,84b Pleno sol \norg\u00e2nico DP 0,52 \n\n \n1400 0,031 1820 0,67 \n\nM\u00e9dia 10,02a 8840a 0,326a 28020a 9,10a Sombreado \nconvencional DP 4,11 \n\n \n990 0,096 2410 0,95 \n\nM\u00e9dia 17,51b 9180a 0,182b 20270b 8,91a Pleno sol \nconvencional DP 5,92 1710 0,095 4780 1,06 \n\n \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra n\u00e3o diferem estatisticamente entre si pelo teste \nde Tukey em n\u00edvel de 95% de confian\u00e7a \n\n \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es obtidas nas folhas dos cafeeiros para os nutrientes P, K, Ca, Mg, Zn e N \n\nse encontram dentro dos limites apontados por Matiello et al. (2002) e Raij et al. (1997), \n\nconsideradas adequadas. Os elementos Br e Co foram avaliados no sentido de permitir melhor \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos tratamentos. Estes elementos n\u00e3o s\u00e3o considerados micronutrientes essenciais \n\nao cafeeiro, mas o que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a alta concentra\u00e7\u00e3o de Br nas folhas dos cafeeiros \n\nconvencionais. Os resultados de concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes K, Ca e Zn nas folhas dos \n\ntratamentos dos dois sistemas, obtidos pelos dois m\u00e9todos (nutri\u00e7\u00e3o vegetal e INAA) ficaram \n\nbastante pr\u00f3ximos. \n\nAnalisando-se todos os resultados de solos e folhas, nota-se que as concentra\u00e7\u00f5es de K, \n\nCa e Zn apresentam um comportamento similar, sendo na maioria das vezes superiores nos \n\ntratamentos sombreados. As concentra\u00e7\u00f5es de K s\u00e3o sempre superiores nos solos e folhas dos \n\ntratamentos sombreados de ambos os sistemas (org\u00e2nico e convencional), com exce\u00e7\u00e3o de K no \n\nsolo do sistema convencional, em que as concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o equivalentes entre os tratamentos. O \n\nelemento Zn, no sistema org\u00e2nico, tamb\u00e9m apresenta concentra\u00e7\u00f5es superiores no solo e folhas \n\ndo tratamento sombreado, ao passo que Ca mostra maiores concentra\u00e7\u00f5es nas folhas.  \n\nNota-se que a influ\u00eancia positiva do sombreamento nas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de solos e \n\nfolhas foi superior no sistema org\u00e2nico do que no convencional. Talvez, por ter recebido menores \n\nquantidades de adubos externos, a influ\u00eancia da \u00e1rvore tenha sido proporcionalmente maior no \n\nsistema org\u00e2nico. \n\n \n\n\n\n 102 \n \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de K mais elevada obtida no solo do tratamento sombreado do sistema \n\norg\u00e2nico \u00e9 consequ\u00eancia da maior ciclagem de nutrientes, podendo tamb\u00e9m ser potencializada \n\npela menor eros\u00e3o laminar e menor lixivia\u00e7\u00e3o. A maior ciclagem de nutrientes do sistema \n\nsombreado foi propiciada pela deposi\u00e7\u00e3o das folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea no solo, podendo-se \n\nvisualizar pelas Tabelas 4 e 6 que estas folhas cont\u00eam grande quantidade de nutrientes e quando \n\ndepositadas sobre o solo se decomp\u00f5em, liberando minerais como o K para as plantas \n\nreutilizarem (JORDAN, 1985; PRITCHETT; FISHER, 1985; THEODORO, 2001). O K \u00e9 \n\nabsorvido como K+ e mant\u00e9m-se nesta forma, n\u00e3o fazendo parte de compostos espec\u00edficos e n\u00e3o \n\npossuindo fun\u00e7\u00e3o estrutural (RAIJ, 1991). Por n\u00e3o participar de combina\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas na planta, \n\ncomo N, P e S, o K, \u00e9 prontamente liberado ao solo, quando os restos vegetais s\u00e3o a ele \n\nadicionados (KIEHL, 1985). Portanto, pode-se considerar que quantidade significativa do K \n\npresente nas folhas da \u00e1rvore que ca\u00edram no solo (Tabelas 5 e 6) esteja voltando rapidamente ao \n\nsolo dos tratamentos sombreados e contribuindo com as maiores concentra\u00e7\u00f5es obtidas no solo \n\ndeste tratamento. A Tabela 6 mostra que 157 kg/ha de K poderiam ser potencialmente \n\ndisponibilizados pelas folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea do sistema org\u00e2nico, n\u00famero bastante \n\nsignificativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, que indicam entre 100 a 350 kg de \n\nK2O/ha/ano em fun\u00e7\u00e3o dos teores de K no solo e da produtividade esperada (MALTA et al., \n\n2007; MATIELLO et al., 2002). A grande presen\u00e7a de folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea na superf\u00edcie do \n\nsolo \u00e9 um obst\u00e1culo f\u00edsico que reduz o escorrimento superficial e estimula a infiltra\u00e7\u00e3o \n\n(FERNANDES, 1986; THEODORO, 2001), minimizando a eros\u00e3o laminar. A menor eros\u00e3o \n\nlaminar tamb\u00e9m pode ser decorrente de uma maior infiltra\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, \n\nconsequ\u00eancia de um solo mais aerado, observada em cafezais sombreados (CLARKE; \n\nMACRAE, 1985; FERNANDES, 1986). O K \u00e9 um elemento muito m\u00f3vel no solo e, portanto, \n\nbastante propenso a ser perdido por lixivia\u00e7\u00e3o (MILLS; JONES, 1997; RAIJ, 1991). A utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1rvores pode minimizar a lixivia\u00e7\u00e3o (CLARKE; MACRAE, 1985; FERNANDES, 1986), pela \n\npresen\u00e7a das ra\u00edzes destas esp\u00e9cies, as quais ocupam grande volume de solo, retendo e \n\nabsorvendo o K que poderia ser perdido do sistema (JORDAN, 1985; PRITCHETT; FISHER, \n\n1985).  \n\nA n\u00e3o diferen\u00e7a significativa para K no solo entre os tratamentos do sistema convencional \n\npode ser atribu\u00edda \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o com NPK, realizada em per\u00edodo muito pr\u00f3ximo (mar\u00e7o) \u00e0 coleta de \n\nsolos (abril), minimizando as poss\u00edveis diferen\u00e7as nas concentra\u00e7\u00f5es de K no solo.  \n\n \n\n\n\n 103 \n \n\n \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de K mais elevada nas folhas dos cafeeiros do tratamento sombreado do \n\nsistema org\u00e2nico \u00e9 resultante da maior concentra\u00e7\u00e3o de K no solo deste tratamento e da alta \n\nmobilidade deste elemento no solo e na planta (RAIJ, 1991), permitindo que maiores quantidades \n\nsejam absorvidas pelas ra\u00edzes do cafeeiro. Quando h\u00e1 altas concentra\u00e7\u00f5es de K no solo, umidade \n\ne temperatura prop\u00edcias, aumenta-se o movimento do K do solo para as ra\u00edzes da planta (MILLS; \n\nJONES, 1997). Al\u00e9m disto, esta concentra\u00e7\u00e3o mais elevada de K nas folhas dos tratamentos \n\nsombreados tamb\u00e9m pode ser atribu\u00edda \u00e0 maior quantidade de ra\u00edzes dos cafeeiros sombreados, \n\nque exploram maior volume de solo e, consequentemente, absorvem mais nutrientes. A maior \n\nquantidade de ra\u00edzes do cafeeiro ocorre em plantios de caf\u00e9 sombreado, como resultado de uma \n\nmenor temperatura do solo (RENA; MAESTRI, 1986). \n\nJ\u00e1 a maior concentra\u00e7\u00e3o de K nas folhas dos cafeeiros sombreados do sistema \n\nconvencional n\u00e3o pode ser correlacionada \u00e0 maior concentra\u00e7\u00e3o de K no solo deste tratamento, \n\nmas somente \u00e0 maior quantidade de ra\u00edzes do cafeeiro sombreado (RENA; MAESTRI, 1986).   \n\nA concentra\u00e7\u00e3o mais elevada de Zn no solo do tratamento sombreado do sistema org\u00e2nico \n\npode ser resultado de menor eros\u00e3o laminar e maior ciclagem de nutrientes que ocorrem neste \n\ntratamento. Menores perdas por lixivia\u00e7\u00e3o em cultivos sombreados (CLARKE; MACRAE, 1985; \n\nFERNANDES, 1986) dificilmente contribu\u00edriam para maiores concentra\u00e7\u00f5es de Zn no solo do \n\ntratamento sombreado, uma vez que este micronutriente \u00e9 fortemente adsorvido ao solo pelos \n\nminerais e pela mat\u00e9ria org\u00e2nica (RAIJ, 1991). A eros\u00e3o laminar pode causar perda de Zn, \n\natrav\u00e9s do escorrimento de part\u00edculas de solo e mat\u00e9ria org\u00e2nica pela superf\u00edcie do solo. Fato que \n\nseria minimizado no tratamento sombreado do sistema org\u00e2nico devido \u00e0 grande presen\u00e7a de \n\nfolhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea na superf\u00edcie do solo que atua como um obst\u00e1culo f\u00edsico, reduzindo o \n\nescorrimento superficial e estimulando a infiltra\u00e7\u00e3o (FERNANDES, 1986; THEODORO, 2001). \n\nO segundo motivo para uma concentra\u00e7\u00e3o mais elevada de Zn no solo \u00e9 a maior ciclagem de \n\nnutrientes proporcionada pela deposi\u00e7\u00e3o das folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea no solo. As folhas que \n\ncaem no solo cont\u00eam Zn (Tabelas 4, 5 e 6) e este material vegetal se decomp\u00f5e, liberando este \n\nelemento para a solu\u00e7\u00e3o do solo (JORDAN, 1985; PRITCHETT; FISHER, 1985).  \n\nA maior concentra\u00e7\u00e3o de Zn nas folhas do tratamento sombreado do sistema org\u00e2nico \u00e9 \n\nconsequ\u00eancia da maior concentra\u00e7\u00e3o de Zn no solo deste tratamento, uma vez que a transfer\u00eancia \n\nde Zn do solo para as ra\u00edzes ocorre principalmente por difus\u00e3o atrav\u00e9s da solu\u00e7\u00e3o do solo \n\n \n\n\n\n 104 \n \n\n \n\n(ABREU; FERREIRA; BORKERT, 2001) e tamb\u00e9m da maior quantidade de ra\u00edzes do cafeeiro \n\ncultivado sombreado (RENA; MAESTRI, 1986).   \n\nA maior quantidade de MO no solo do tratamento sombreado do sistema org\u00e2nico pode \n\nser resultado da menor eros\u00e3o laminar, menor lixivia\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o das folhas de \u00e1rvore ao solo \n\nque ocorrem neste tratamento. Res\u00edduos vegetais s\u00e3o os maiores respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (BLAINE, 1992). O teor mais elevado de MO no solo do tratamento \n\nsombreado do sistema org\u00e2nico pode ter influenciado na obten\u00e7\u00e3o de maiores concentra\u00e7\u00f5es de K \n\ne Zn no solo deste tratamento, pois a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 fonte fundamental de diversos nutrientes \n\n(CAMARGO; SANTOS, 1999; JORDAN, 1995; PRITCHETT; FISHER, 1985). \n\nN\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa para as concentra\u00e7\u00f5es de Ca nos solos dos tratamentos \n\nestudados. Sendo assim, a concentra\u00e7\u00e3o mais elevada de Ca nas folhas de cafeeiros do tratamento \n\nsombreado do sistema org\u00e2nico pode ser atribu\u00edda, somente, \u00e0 maior quantidade de ra\u00edzes do \n\ncafeeiro (RENA; MAESTRI, 1986).  \n\n \n\nTabela 4 - M\u00e9dia das concentra\u00e7\u00f5es de elementos qu\u00edmicos nutricionais nas  \n                 folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea nos tratamentos estudados \n \nTratamento P K Ca Mg Zn N \n g/kg g/kg g/kg g/kg mg/kg g/kg \nOrg\u00e2nico 0,78 20,87 7,64 1,89 16,74 21,81 \nConvencional 0,92 10,18 9,22 1,62 18,44 23,15 \n\n \n\n \n\nTabela 5 - M\u00e9dia do volume de folhas da esp\u00e9cie arb\u00f3rea nos blocos org\u00e2nicos e \n                  convencionais em g mat\u00e9ria seca/m2\n\nTratamento Volume m\u00e9dio de folhas de \u00e1rvore \ndepositado/parcela em g mat\u00e9ria seca/m2\n\nOrg\u00e2nico 756 \nConvencional 687 \n\n \n\n \n\nTabela 6 - Quantidades de nutrientes estimados gerados em potencial pelas folhas \n                  da esp\u00e9cie arb\u00f3rea (em kg/h\u00e1) \nTratamento P K Ca Mg Zn N \nOrg\u00e2nico 5,9 157,8 57,8 14,3 12,7 164,9 \nConvencional 6,3 69,9 63,3 11,1 12,7 159,0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 105 \n \n\n \n\n4.4 Conclus\u00f5es \n\n \n\nO cultivo sombreado do cafeeiro ar\u00e1bica com a esp\u00e9cie leguminosa nativa Platycyamus \n\nregnellii, nas condi\u00e7\u00f5es do presente estudo, resultou em efeitos ben\u00e9ficos \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas de solo e folhas, nos sistemas org\u00e2nico e convencional, concluindo-se ser mais \n\nsustent\u00e1vel que o cultivo a pleno sol.  \n\nEsta maior sustentabilidade t\u00e9cnica pode resultar em economia de fertilizantes e \n\nconsequentemente em menores custos nas lavouras de caf\u00e9 sombreado. \n\nA influ\u00eancia positiva do sombreamento nas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de solos e folhas foi \n\nsuperior no sistema org\u00e2nico do que no convencional.  \n\nA hip\u00f3tese de que a utiliza\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie arb\u00f3rea caducif\u00f3lia no outono/inverno \n\npropicia uma maior ciclagem de elementos qu\u00edmicos e que isto resulta em maiores concentra\u00e7\u00f5es \n\nde nutrientes no solo e folhas das parcelas dos tratamentos sombreados \u00e9 verdadeira para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es experimentais do presente trabalho.  \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias  \n \nABREU, C.A.; FERREIRA, M.E.; BORKERT, C.M. Disponibilidade e avalia\u00e7\u00e3o de elementos \ncati\u00f4nicos: zinco e cobre. In: FERREIRA, M.E; CRUZ, M.C.P.; RAIJ, B. van.; ABREU, C.A. \nMicronutrientes e elementos t\u00f3xicos na agricultura. Jaboticabal: CNPq/FAPESP/POTAFOS, \n2001. 6, p. 125-150. \n \nALFONSI, E.L.; FAHL, J.I.; CARELLI, M.L.C.; FAZUOLI, L.C. Crescimento, fotoss\u00edntese e \ncomposi\u00e7\u00e3o mineral em gen\u00f3tipos de Coffea com potencial para utiliza\u00e7\u00e3o como porta-enxerto. \nBragantia, Campinas, v. 64, p. 1-13, 2005. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE CAFEICULTURA ORG\u00c2NICA DO BRASIL \u2013 ACOB. Comunica\u00e7\u00e3o Pessoal \npor Cristiano Ottoni, Diretor Superintendente da Associa\u00e7\u00e3o de Cafeicultura Org\u00e2nica do Brasil, \nout. 2007. \n \nBACCHI, M.A; FERNANDES, E.A.N. Quantu \u2013 design and development of a software package  \ndedicated to k0-standardized INAA. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, \nDordrecht, v. 257, p. 577-582, 2003. \n \nBLAINE, M.F. Soil microbial ecology: applications in agricultural and environmental \nmanagement. 2nd Ed.  New York: Marcel Dekker Press, 1992. 646p. \n \n \n\n \n\n\n\n 106 \n \n\n \n\nCAMARGO, F.A.; SANTOS, G.A. Fundamentos da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo. Porto Alegre: \nGenesis, 1999. 508p. \n \nCARDOSO, I.M.; MEER, P.V.; OENEMA. O.; JANSSEN, B.H.; KUYPER, T.W. Analysis of \nphosphorus by 31PNMR in oxisols under agroforestry and conventional coffee systems in  \nBrazil. Geoderma, Amsterdam, v.112, p. 51-70, 2003. \n \nCHRISTENSEN, B.T.; JOHNSTON, A.E. Soil organic matter and soil quality- lessons learned  \nfrom long-term field experiments at Askov and Rothamsted. In: GREGORICH. , E.G., CARTER, \nM.R. (Ed.). Soil quality for crop production and ecosystem health: developments in soil  \nscience, v. 25. Amsterdam: Elsevier, 1997. p. 399-430. \n \nCLARKE, R.J.; MACRAE, R. Coffee Agronomy. Barking: Elsevier, 1985. 334p. \n \nCOELHO, R.A.; SILVA, G.T.A.; RICCI, M.S.F.; RESENDE, A.S. Efeito de leguminosa arb\u00f3rea  \nna nutri\u00e7\u00e3o nitrogenada do cafeeiro (Coffee canephora Pierre ex Froehn) consorciado com  \nbananeira em sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o. Coffee Science, Lavras, v. 1, p. 21-27, 2006. \n \nCRUZ, P. Margens sob press\u00e3o na safra 2008/09. Valor Econ\u00f4mico, S\u00e3o Paulo, 01 Ago. 2008. \nAgroneg\u00f3cios.  \n \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA - EMBRAPA. Banco de  \ndados climatol\u00f3gicos do Brasil. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.bdclima.cnpm.embrapa.br/>.  \nAcesso em: 10 jul. 2008. \n \nFERNANDES, D.R. Manejo do cafezal. In: RENA, A.B.; MALAVOLTA, E.; ROCHA, M.; \nYAMADA, T. (Ed.) Cultura do Cafeeiro. Piracicaba: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para a Pesquisa de \nPotassa e do Fosfato, 1986. p. 275-301. \n \nFRAN\u00c7A, E.J.; FERNANDES, E.A.N.; BACCHI, M.A. Ni-Cr alloy as neutron flux monitor: \ncomposition and homogeneity assessment by INAA. Journal of Radioanalytical and Nuclear \nChemistry,  Dordrecht,  v. 257, p. 113-115, 2003. \n \nGROSSMAN, J.M. Exploring farmer knowledge of soil process in organic coffee systems of  \nChiapas, Mexico. Geoderma, Amsterdam, v. 111, p. 267-287, 2003. \n \nINSTITUTO BIODIN\u00c2MICO DE DESENVOLVIMENTO RURAL - IBD. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibd.com.br, 2007>. Acesso em: 6 mar. 2007. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Mapa de climas do \nBrasil. Rio de Janeiro: Diretoria de Geoci\u00eancias, 2001. Mapa de climas. Escala: 1:5.000.000.  \n \nINTERNATIONAL COFFEE ORGANIZATION - ICO. Statistics. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.ico.org>. Acesso em: 25 maio 2007. \n \nJORDAN, C.F. Nutrient cycling in tropical forest ecosystems. Chichester: John Wiley,  \n1985. 200p. \n\n \n\nhttp://www.bdclima.cnpm.embrapa.br/\n\n\n 107 \n \n\n \n\nKIEHL, E. J. Fertilizantes org\u00e2nicos. Piracicaba: Agron\u00f4mica Ceres, 1985.  492p. \n \nKRUG, F.J. Pr\u00e9-tratamento de amostras. In: WORKSHOP ON METHODS OF SAMPLE  \nDECOMPOSITION.  1996, Piracicaba. Anais... Piracicaba: CENA-USP, 1996. 106p. \n \nLIKENS, G.E.; BORMANN, F.H. Biogeochemistry of a forested ecosystem. New York:  \nSpringer-Verlag, 1995. 160p. \n \nLORENZI, H. \u00c1rvores brasileiras: manual de identifica\u00e7\u00e3o de plantas arb\u00f3reas nativas do  \nBrasil. Nova Odessa: Ed. Plantarum, 1998. 222p. \n \nLOUREIRO, L.M.; LOTADE, J. Do fair trade and eco-labels in coffee wake up the consumer  \nconscience? Ecological Economics, Amsterdam, v. 53, p. 129-138, 2005. \n \nMALAVOLTA, E.; HAAG, H.P.; MELLO, F.A.F.; BRASIL Sobrinho, M.O.C. Nutri\u00e7\u00e3o  \nmineral e aduba\u00e7\u00e3o de plantas cultivadas. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1974. 752p.  \n \nMALAVOLTA, E. Nutri\u00e7\u00e3o, aduba\u00e7\u00e3o e calagem para o cafeeiro. In: RENA, A.B.; \nMALAVOLTA, E.; ROCHA, M.; YAMADA, T. (Ed.).Cultura do cafeeiro. Piracicaba: \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira para a Pesquisa de Potassa e do Fosfato, 1986. p. 165-274. \n \nMALAVOLTA, E. Nutri\u00e7\u00e3o mineral e aduba\u00e7\u00e3o do cafeeiro: colheitas econ\u00f4micas m\u00e1ximas. \nS\u00e3o Paulo: Agron\u00f4mica Ceres, 1993. 210p. \n \nMALTA, M.R.; PEREIRA, R.G.F.A.; CHAGAS, S.J.R.; GUIMAR\u00c3ES, R.J. Produtividade de \nlavouras cafeeiras (Coffea arabica L.) em convers\u00e3o para o sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o. Coffee \nScience, Lavras, v. 2, n. 2, p. 183-191, 2007. \n \nMATIELLO, J.B.; SANTINATO, R.; GARCIA, A.W.R.; ALMEIDA, S.R.; FERNANDES, D.R.  \nCultura de caf\u00e9 no Brasil: novo manual de recomenda\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: MAPA/PROCAF\u00c9,  \n2002. 387 p. \n \nMILLS, H.A.; JONES, J.B. Plant analysis handbook II: a practical sampling, preparation,  \nanalysis and interpretation guide. MicroMacro Publishing, 1997. 422p. \n \nMIYAZAWA , M.; PAVAN, M.A.; BLOCH, M.F.M. Avalia\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos com e sem digest\u00e3o  \npara extra\u00e7\u00e3o de elementos em tecidos de plantas. Ci\u00eancia e Cultura, Campinas, v. 36, p. 1953-\n1958, 1984. \n \nMIYAZAWA , M.; PAVAN, M.A.; BLOCH, M.F.M. An\u00e1lise qu\u00edmica de tecido vegetal.  \nLondrina: IAPAR, 1992. 17p. \n \nMIYAZAWA , M.; PAVAN, M.A.; CALEGARI, A. Efeito do material vegetal na acidez do  \nsolo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Campinas, v. 17, p. 411-416, 1993. \n \n \n \n\n \n\n\n\n 108 \n \n\n \n\nMONTAGNINI, F.; NAIR, P.K.R.; Carbon sequestration: an underexploited environmental  \nbenefit of agroforestry systems. Agroforestry Systems, Dordrecht, v. 61, p. 281-295, 2004. \n \nOLIVEIRA, E. Ministro diz que impedir\u00e1 carteliza\u00e7\u00e3o de adubos. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.sulnews.com.br/ler.asp?id_noticia=10670>. Acesso em: 04 ago. 2008. \n \nPEETERS, L.Y.K.; SOTO-PINTO, L.; PERALES, H.; MONTOYA, G.; ISHIKI, M. Coffee  \nproduction, timber and firewood in traditional and Inga-shaded plantations in Southern  \nMexico. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterdam, v. 95, p. 481-493, 2003. \n \nPRIMAVESI, A. Manejo ecol\u00f3gico do solo: a agricultura em regi\u00f5es tropicais. 9.ed. S\u00e3o  \nPaulo: Ed. Nobel, 1990. 549p. \n \nPRITCHETT, W.L.; FISHER, R.F. Properties and management of forest soils. Chichester:  \nJohn Wiley, 1985. 512p.  \n \nRAIJ, B.van; QUAGGIO, O.C. M\u00e9todos de an\u00e1lise de solo para fins de fertilidade. Campinas:  \nInstituto Agron\u00f4mico, 1983. 31p. \n \nRAIJ, B.van. Fertilidade do solo e aduba\u00e7\u00e3o. Piracicaba: Ceres, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para  \na Pesquisa de Potassa e do Fosfato, 1991. 343p. \n \nRAIJ, B.van.; CANTARELLA, H.; QUAGGIO, J.A.; FURLANI, A.M.C. Recomenda\u00e7\u00f5es de  \naduba\u00e7\u00e3o e calagem para o Estado de S\u00e3o Paulo. Campinas: IAC, 1997. 185p. \n \nRENA, A.B.; MAESTRI, M. Fisiologia do cafeeiro. In: RENA, A.B. ; MALAVOLTA, E.; \nROCHA, M.; YAMADA, T. (Ed.). Cultura do cafeeiro. Piracicaba-SP: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \npara a Pesquisa de Potassa e do Fosfato, 1986. p. 13-85.  \n \nSANCHEZ, P.A.; PALM, C.A.; SZOTT, L.T., CUEVAS, E. And LAL, R. Organic input  \nmanagement in tropical agroecosystems. In: COLEMAN, D.C.; OADES, J.M.; UEHARA,  \nG. (Ed.). Dynamics of soil organic matter in tropical ecosystems. Honolulu-Hawaii,  \nUSA: University of Hawaii Press, 1989. 249p. \n \nSARRUGE, J.R.; HAAG, H.P. An\u00e1lises qu\u00edmicas em plantas. Piracicaba: ESALQ, 1974. 56p.  \n \nSAS INSTITUTE INC. SAS/STAT Guide for personal computers. 6th  ed. Cary: SAS  \nInstitute, 1996. 1028p. \n \nTHEODORO, V.C.A. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico, em  \nconvers\u00e3o e convencional. 2001. 214p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado na \u00e1rea de Fitotecnia) \u2013 \nUniversidade Federal de Lavras. Lavras, 2001. \n \n \n \n \n \n\n \n\nhttp://www.sulnews.com.br/ler.asp?id_noticia=10670\n\n\n 109 \n \n\n \n\n5 CERTIFICA\u00c7\u00c3O NA CAFEICULTURA BRASILEIRA \n\n \nResumo \n\nO mercado cada vez mais demanda produtos agr\u00edcolas certificados. Os pa\u00edses de primeiro \nmundo, principalmente, exigem em seus produtos informa\u00e7\u00f5es sobre o processo produtivo e \norigem visando tanto sustentabilidade socioambiental como qualidade intr\u00ednseca do produto. O \nconsumidor quer saber como seu alimento foi produzido e produtos certificados, de acordo com \ndiferentes padr\u00f5es, est\u00e3o cada vez mais presentes nas prateleiras de supermercados do mundo \ntodo. Na cafeicultura isto se repete, talvez sendo o setor agr\u00edcola nacional mais evolu\u00eddo quanto \u00e0 \ncertifica\u00e7\u00e3o, muito \u00e0 frente de outros produtos agr\u00edcolas. Diferentes padr\u00f5es de certifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o \npresentes na cafeicultura brasileira hoje, os principais sendo Org\u00e2nico, Fair Trade, Utz Kapeh e \nRain Forest Alliance. Entretanto, cada um destes padr\u00f5es cobre diferentes aspectos e seus \nrespectivos produtos chegam ao mercado com caracter\u00edsticas distintas. Importante \u00e9 a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o de cada certifica\u00e7\u00e3o bem como a sua exposi\u00e7\u00e3o aos produtores e consumidores \npara que tomem sua decis\u00e3o de forma clara e consciente. A certifica\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no Brasil tem \ncontribu\u00eddo muito para consider\u00e1veis melhorias socioambientais no setor produtivo bem como na \norganiza\u00e7\u00e3o interna das propriedades. Capacita\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade de vida dos \nfuncion\u00e1rios, avan\u00e7os no sistema gerencial, redu\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de agroqu\u00edmicos, aumento da \nbiodiversidade e da efici\u00eancia do uso da \u00e1gua, al\u00e9m de agrega\u00e7\u00e3o de valor ao produto, s\u00e3o os \nresultados mais significativos. A certifica\u00e7\u00e3o na cafeicultura nacional continua em crescimento e \nseus benef\u00edcios, aos poucos, est\u00e3o chegando \u00e0 sociedade.   \n \nPalavras-chave: Certifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; Sustentabilidade; Caf\u00e9s especiais; Mercado de caf\u00e9; \n\nQualidade do caf\u00e9 \n \n \n5 COFFEE CERTIFICATION IN BRAZIL \n \nAbstract \n\nThe market of certified agricultural products increases everyday. Developed countries \ndemand information on the production system and the origin of the product concerning \nsocioenvironmental sustainability and quality attributes. The consumer seeks to know how its \nfood has been produced and certified products are daily more present at shops and supermarkets \nworldwide. In the coffee sector this also happens, and the Brazilian coffee is perhaps the most \nnational developed agriculture sector regarding certification. Distinct coffee certification \nstandards are present at the Brazilian coffee production, being the main ones: Organic, Fair \nTrade, Utz Kapeh and Rain Forest Alliance. However each of these standards considers distinct \naspects of coffee production and its respective products are in the market with different \ncharacteristics. Characterization of each certification standard as well as its exposure to the \nproducers and consumers is important so that they make their decision in a clear and conscious \nway. Coffee certification in Brazil has contributed to considerable socioenvironmental \nimprovements in the production sector. Capacity building and life quality improvement of the \nworkers, reduction in the use of agrochemicals, increase of biodiversity and of water use \nefficiency, besides aggregation of value to the coffee, are the most significant results. Coffee \ncertification in Brazil is still growing and its benefits are reaching society. \n\n \n\n\n\n 110 \n \n\n \n\n \nKeywords: Agriculture certification; Sustainability; Specialty coffees; Coffee market; Coffee   \n                    quality \n \n \n \n5.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO mercado de caf\u00e9s especiais, como org\u00e2nicos, Fair trade, Utz Kapeh, Rain Forest \n\nAlliance, sombreados e gourmets, est\u00e1 aumentando intensamente, seguindo tend\u00eancia mundial de \n\nconsumo de produtos respons\u00e1veis do ponto de vista socioambiental. De acordo com Ernesto Illy \n\n(2005), o consumo de caf\u00e9s do tipo commodity cresce a taxas de 1,5% ao ano enquanto o de \n\nespeciais a taxas de 12% ao ano. Os pre\u00e7os destes caf\u00e9s no mercado nacional e internacional s\u00e3o \n\nmais atraentes para os produtores, como consequ\u00eancia da qualidade do produto, valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos produtivos menos agressivos e menor oferta (RICCI; NEVES, 2004; CUNHA, 2006), \n\ngerando oportunidades de mercado para os cafeicultores dos pa\u00edses em desenvolvimento. \n\nMovimentando mundialmente US$ 70 bilh\u00f5es por ano, o caf\u00e9 \u00e9 uma commodity agr\u00edcola \n\nde grande import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 a pa\u00edses produtores, mas tamb\u00e9m a importadores, processadores e \n\nconsumidores (LOUREIRO; LOTADE, 2005; CUNHA, 2006). \u00c9 tamb\u00e9m, depois da \u00e1gua, a \n\nbebida mais popular, com consumo anual superior a 400 bilh\u00f5es de x\u00edcaras (FERIA-MORALES, \n\n2002). O Brasil \u00e9 o maior produtor e exportador mundial de caf\u00e9 h\u00e1 150 anos, com 38 milh\u00f5es de \n\nsacas de 60 kg produzidas e 26 milh\u00f5es de sacas exportadas na m\u00e9dia dos anos de 2003 a 2007 \n\n(CONAB, 2007; ICO, 2007). \n\nO Brasil sempre se posicionou no mercado de forma competitiva mais por volume e pre\u00e7o \n\ndo que por qualidade. Entretanto, a partir da d\u00e9cada de 90, o setor vem atuando fortemente, \n\ndivulgando e comprovando a qualidade do caf\u00e9 nacional o que ajudou a elevar o pre\u00e7o do caf\u00e9 \n\nbrasileiro e a aumentar as exporta\u00e7\u00f5es e o consumo interno (ANBA, 2007). A certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\ninstrumento que contribui neste sentido.  \n\nEste trabalho tem como objetivo fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre as principais certifica\u00e7\u00f5es de \n\ncaf\u00e9 existentes no Brasil: Org\u00e2nica, Fair Trade, Utz Kapeh e Rain Forest Alliance. Busca-se com \n\nisso atingir os setores produtivo, consumidor e cient\u00edfico, fornecendo caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e \n\nmercadol\u00f3gicas destas certifica\u00e7\u00f5es al\u00e9m de expor as diferen\u00e7as entre elas e seus benef\u00edcios. Para \n\ntomar sua decis\u00e3o, o produtor deve estar consciente das caracter\u00edsticas e das poss\u00edveis vantagens \n\n \n\n\n\n 111 \n \n\n \n\ne desvantagens de cada certifica\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, o consumidor tamb\u00e9m deve conhecer os \n\ndiferentes padr\u00f5es de certifica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, a fim de tomar uma decis\u00e3o de forma clara e \n\nconsciente. \n\nA metodologia para levantamento das informa\u00e7\u00f5es baseou-se na consulta a artigos \n\ncient\u00edficos de revistas internacionais, reportagens de jornais, p\u00e1ginas da internete e revistas do \n\nsetor de caf\u00e9 e certifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, bem como comunica\u00e7\u00e3o pessoal com personalidades de \n\nrefer\u00eancia do setor cafeeiro nacional. \n\n \n\n \n\n5.2.1 Hist\u00f3rico da certifica\u00e7\u00e3o na cafeicultura \n\n \n\nApesar de dif\u00edcil acesso, os n\u00fameros mostram grande crescimento na comercializa\u00e7\u00e3o de \n\ncaf\u00e9s certificados e especiais. O volume importado pela Europa de caf\u00e9 Fair Trade em 2003 foi \n\nde 310.000 sacas de 60 kg, 17% superior a 2002. Os Estados Unidos importaram 140.000 sacas \n\nde 60 kg de caf\u00e9s Fair Trade em 2003, volume 92% superior ao de 2002 (VILLALOBOS, 2004). \n\nO crescimento na importa\u00e7\u00e3o de caf\u00e9s org\u00e2nicos pelos Estados Unidos \u00e9 impressionante, sendo \n\nque em 2005 a quantidade importada foi de 320.000 sacas de 60 kg, um crescimento de 23,5% \n\nem rela\u00e7\u00e3o a 2004 (VILLALOBOS; GIOVANNUCCI, 2006). Em 2006, 20% do volume de caf\u00e9 \n\nimportado pelos Estados Unidos foi de caf\u00e9s especiais, o que representou 40% do valor total das \n\nimporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 pelo pa\u00eds, comprovando o valor superior do produto deste padr\u00e3o (RICE, \n\n2007). Importante considerar que aproximadamente 50% dos caf\u00e9s Fair Trade s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ncertificados org\u00e2nicos. N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias ainda quanto aos volumes de exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o \n\nde caf\u00e9s Utz Kapeh e Rain Forest Alliance. \n\nEntre as certifica\u00e7\u00f5es abordadas, a org\u00e2nica foi a primeira a ocorrer na cafeicultura \n\nbrasileira. H\u00e1 produtores exportando caf\u00e9 org\u00e2nico certificado desde 1990. Esta certifica\u00e7\u00e3o \n\ncaminhou durante longo tempo como uma das \u00fanicas op\u00e7\u00f5es existentes (PEREIRA; BLISKA; \n\nROCHA, 2006). Na \u00faltima crise do caf\u00e9, de 2000 a 2004, muitos produtores iniciaram a \n\nconvers\u00e3o de suas lavouras para o sistema org\u00e2nico na expectativa de vender seu caf\u00e9 a pre\u00e7os \n\nat\u00e9 200% superiores, o que ocorreu com alguns produtores org\u00e2nicos. Contudo, alguns destes \n\nprodutores entraram neste sistema somente com objetivos comerciais e n\u00e3o por ideologia \n\necol\u00f3gica, desistindo do sistema org\u00e2nico com a recupera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da commodity \n\n \n\n\n\n 112 \n \n\n \n\n(SCARAMUZZO, 2005). Por outro lado, a Fazenda Jacarand\u00e1, em Machado, sul de Minas \n\nGerais, trabalha desde 1990 com produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de caf\u00e9, sendo seu objetivo principal inicial \n\npreservar a natureza e a qualidade de vida dos trabalhadores bem como eliminar os agrot\u00f3xicos. \n\nAtingir o exigente, remunerador e est\u00e1vel mercado japon\u00eas foi uma consequ\u00eancia. O importador \n\ntorra o caf\u00e9 no Jap\u00e3o e vende o produto com o nome da fazenda e fotos das pessoas envolvidas na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, agregando valor \u00e0 hist\u00f3ria da propriedade. Trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o onde os dois lados \n\nlucram, havendo uma depend\u00eancia bilateral, em que o produtor depende do torrefador para a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o de seu produto e o torrefador depende do fornecedor para continuar seu neg\u00f3cio \n\n(SAES, 2004).  Esta n\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de mercado spot. H\u00e1 um v\u00ednculo de longo prazo entre as \n\npartes baseado na confian\u00e7a.   \n\nA segunda certifica\u00e7\u00e3o a existir no Brasil, foi a Fair Trade, em portugu\u00eas Mercado Justo \n\nou Mercado Solid\u00e1rio. O conceito Fair Trade existe desde o in\u00edcio dos anos 60 entre \n\nimportadores europeus e pequenos produtores de pa\u00edses em desenvolvimento que visavam um \n\ncom\u00e9rcio direto entre as partes, buscando melhores pre\u00e7os e aus\u00eancia de atravessadores. O \n\nsistema de certifica\u00e7\u00e3o propriamente dito surgiu em 1989, na Holanda, sob o nome de Max \n\nHavelaar, sendo o caf\u00e9 o primeiro produto certificado (KILIAN et al., 2006). A Fair Trade \n\nLabelling Organizations (FLO), fundada em 1997, \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o de vinte entidades que \n\nrepresentam a certifica\u00e7\u00e3o Fair Trade nos seus respectivos pa\u00edses (FLO, 2007). Um dos projetos \n\npioneiros de caf\u00e9 Fair Trade no Brasil situa-se na cidade de Po\u00e7o Fundo, sul de Minas Gerais. \n\nEm 1997, a associa\u00e7\u00e3o iniciou suas atividades visando certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e Fair Trade e \n\npassou a exportar seu caf\u00e9 com estas certifica\u00e7\u00f5es em 2003. Em 2004, a associa\u00e7\u00e3o se \n\ntransformou em Coopfam (Cooperativa dos agricultores familiares de Po\u00e7o Fundo) para facilitar \n\na comercializa\u00e7\u00e3o. A Coopfam possui aproximadamente 200 produtores com \u00e1reas entre 0,5ha e \n\n25ha e trabalha com caf\u00e9s convencionais e org\u00e2nicos, ambos Fair Trade. Seu principal mercado \u00e9 \n\no norte americano, seguido de Inglaterra e outros pa\u00edses europeus (SAES; MIRANDA, 2007). \n\nA certifica\u00e7\u00e3o Utz Kapeh foi criada em 1997 por produtores de caf\u00e9 da Guatemala junto \n\ncom uma torrefa\u00e7\u00e3o holandesa. \u00c9 uma certifica\u00e7\u00e3o que visa a produ\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel de caf\u00e9 e \n\nseus par\u00e2metros incluem manuten\u00e7\u00e3o de registros, uso minimizado e documentado de defensivos \n\nagr\u00edcolas, prote\u00e7\u00e3o de direitos trabalhistas e acesso \u00e0 assist\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o para os empregados e \n\nseus familiares (UTZ KAPEH, 2007). Esta certifica\u00e7\u00e3o busca o grande mercado consumidor \n\n(VILLALOBOS, 2004).  \n\n \n\n\n\n 113 \n \n\n \n\nA certifica\u00e7\u00e3o Rain Forest Alliance, conhecida no Brasil como certifica\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental teve sua origem em 1998 por meio de uma coaliz\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais de oito pa\u00edses (Brasil, Col\u00f4mbia, Costa Rica, El Salvador, Equador, Estados \n\nUnidos, Guatemala e Honduras). Seu objetivo \u00e9 aliar conserva\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\ncommodities agr\u00edcolas cultivadas nos pa\u00edses tropicais. Produtos como banana, cacau, flores, \n\nfolhagens e frutas j\u00e1 se encontram certificados, mas o caf\u00e9 \u00e9 o que possui a maior \u00e1rea certificada \n\nbem como o maior crescimento (GON\u00c7ALVES, 2006). \n\n \n\n \n\n5.2.2 Certifica\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no Brasil  \n\n \n\nO acompanhamento das unidades de produ\u00e7\u00e3o pelas certificadoras \u00e9 basicamente \n\nrealizado da mesma forma para os padr\u00f5es abordados. Constitui-se de um processo de auditoria \n\nem que uma empresa ou associa\u00e7\u00e3o acreditada por normas nacionais e/ou internacionais \n\nacompanha o processo produtivo da unidade atrav\u00e9s de visitas e controle documental, visando o \n\nmonitoramento dos insumos utilizados, t\u00e9cnicas de cultivo, produtividade, estoque, vendas, \n\nrastreabilidade, al\u00e9m de aspectos sociais e ambientais (CIO, 1997; HARADA, 2001; IBD, 2009). \n\n \n\n \n\n5.2.3 Certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\n \n\nA certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica exige o cumprimento das leis federais e regionais como premissa \n\nb\u00e1sica. O diferencial desta certifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 na proibi\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos e de adubos \n\nqu\u00edmicos sol\u00faveis. Tamb\u00e9m \u00e9 recomendado o aumento da diversidade vegetal nos plantios e a \n\nmaior independ\u00eancia de insumos externos. O preenchimento de tabelas de controle dos insumos \n\naplicados, colheita, estoque, vendas e apresenta\u00e7\u00e3o de plano de manejo constituem documenta\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria ao processo de certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica permitindo o monitoramento do sistema bem \n\ncomo o controle e a rastreabilidade do produto. Para adquirir a certifica\u00e7\u00e3o internacional de caf\u00e9 \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios tr\u00eas anos de manejo org\u00e2nico da lavoura, per\u00edodo que deve ser acompanhado pela \n\ncertificadora org\u00e2nica (GROSSMAN, 2003; LOUREIRO; LOTADE, 2005; KILIAN et al., \n\n2006). As certificadoras atuantes no Brasil trabalham de acordo com os padr\u00f5es internacionais de \n\n \n\n\n\n 114 \n \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Hoje existem tr\u00eas principais padr\u00f5es de certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica internacional, o \n\nda Uni\u00e3o Europ\u00e9ia baseado na lei 2092/91 da Comunidade Europ\u00e9ia, o dos Estados Unidos, \n\nchamado National Organic Program (NOP) e controlado pelo United States Department of \n\nAgriculture (USDA) e o do Jap\u00e3o, Japanese Agricultural Standards (JAS) controlado pelo \n\nMinist\u00e9rio de Agricultura e Florestas do Jap\u00e3o (MAFF). A legisla\u00e7\u00e3o brasileira para produtos \n\norg\u00e2nicos (Lei 10.831) foi recentemente aprovada atrav\u00e9s da Instru\u00e7\u00e3o Normativa do Mapa \n\nn\u00famero 64 que oficializa  o novo \"Regulamento T\u00e9cnico para os Sistemas Org\u00e2nicos de Produ\u00e7\u00e3o \n\nAnimal e Vegetal\" publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU), dia 19 de dezembro de 2008. O \n\nRegulamento conta com 118 artigos, constru\u00eddo com base em uma intensa articula\u00e7\u00e3o nacional \n\nentre as institui\u00e7\u00f5es governamentais e as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais com atua\u00e7\u00e3o na \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica (IBD, 2009). A certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica cobra aspectos sociais e ambientais de \n\nseus projetos, sendo que o Instituto Biodin\u00e2mico de Desenvolvimento Rural (IBD), \u00fanica \n\ncertificadora brasileira com credenciamento internacional, trabalha \u201cda lei federal para cima\u201d. \n\nEsta certificadora exige o registro dos funcion\u00e1rios e verifica se os vencimentos deles est\u00e3o pelo \n\nmenos dentro da lei, bem como exige projeto de adequa\u00e7\u00e3o ao c\u00f3digo florestal brasileiro, \n\nacompanhando a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e de reserva legal (ACOB, \n\n2006).  \n\n \n\n \n\n5.2.4 Certifica\u00e7\u00e3o Fair Trade \n\n \n\nA certifica\u00e7\u00e3o Fair Trade \u00e9 destinada a pequenos produtores de caf\u00e9 organizados em \n\nassocia\u00e7\u00f5es ou cooperativas. A caracter\u00edstica principal \u00e9 garantir um pre\u00e7o m\u00ednimo ao produtor. \n\nUm pre\u00e7o que cubra seus custos de produ\u00e7\u00e3o e propicie melhorias na sua qualidade de vida, n\u00e3o \n\nficando o produtor sujeito \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es do mercado. Al\u00e9m disto, h\u00e1 um pr\u00eamio que deve ser \n\ndestinado a um projeto social escolhido pelo grupo de produtores, bem como est\u00edmulo a contratos \n\nde longo prazo e ajuda na obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito (BACON, 2005; LOUREIRO; LOTADE, 2005; \n\nKILIAN et al., 2006; FERRAN; GRUNERT, 2007). O caf\u00e9 Fair Trade pode ser cultivado de \n\nforma convencional ou org\u00e2nica, mas quando convencional deve respeitar uma lista de \n\nagroqu\u00edmicos de uso proibido, visando maior seguran\u00e7a socioambiental. O pre\u00e7o m\u00ednimo a ser \n\nrecebido pelo produtor \u00e9 apresentado na Tabela 1 e est\u00e1 no site da FLO (FLO, 2007). Pre\u00e7os \n\n \n\n\n\n 115 \n \n\n \n\nsuperiores podem ocorrer de acordo com a qualidade do produto, cota\u00e7\u00e3o de bolsa e leis de \n\nmercado.   \n\n \nTabela 1 - Pre\u00e7os m\u00ednimos de Caf\u00e9 Fair Trade em centavos de US$ por libra-peso F.O.B porto de origem \n\n Pre\u00e7o M\u00ednimo de Com\u00e9rcio Justo Pr\u00eamio de \nCom\u00e9rcio Justo \n\nTipo de Caf\u00e9 Convencional Org\u00e2nico Convencional e \norg\u00e2nico \n\n Am\u00e9rica \nCentral,  \n\n\u00c1frica e \u00c1sia \n\nAm\u00e9rica do Sul e \nCaribe \n\nAm\u00e9rica Central, \n\u00c1frica e \u00c1sia \n\nAm\u00e9rica do \nSul e Caribe \n\n \n\nAr\u00e1bica \nlavado* \n\n121 119 136 134 5 \n\nAr\u00e1bica N\u00e3o-\nLavado \n\n115 115 130 130 5 \n\nRobusta \nLavado* \n\n105 105 120 120 5 \n\nRobusta N\u00e3o-\nLavado \n\n101 101 116 116 5 \n\nFonte: FLO, 2007 \n*Caf\u00e9 semi-lavado/cereja descascado \u00e9 considerado caf\u00e9 lavado \n\n \n \n\n5.2.5 Certifica\u00e7\u00e3o Utz Kapeh \n\n \n\nA certifica\u00e7\u00e3o Utz Kapeh busca principalmente responder a duas perguntas: (a) de onde \n\nveio o caf\u00e9 e (b) como foi produzido este caf\u00e9. Portanto, enfatiza a rastreabilidade do produto e o \n\nmonitoramento dos insumos utilizados, por meio de registros detalhados de transporte, manuseio \n\ne aplica\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas bem como r\u00edgido controle sobre as condi\u00e7\u00f5es de colheita, \n\np\u00f3s-colheita e documenta\u00e7\u00e3o destes processos. A quest\u00e3o socioambiental \u00e9 tamb\u00e9m considerada \n\nsendo que agroqu\u00edmicos proibidos pela Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, Estados Unidos e Jap\u00e3o devem ser \n\nabolidos na produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 certificado. A utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual \n\npara aplica\u00e7\u00e3o de agroqu\u00edmicos \u00e9 uma exig\u00eancia. Os agroqu\u00edmicos utilizados devem ser \n\nregistrados para o uso na cafeicultura e aplicados de acordo com as instru\u00e7\u00f5es do r\u00f3tulo. \n\nEstimula-se a ado\u00e7\u00e3o de manejo integrado de pragas bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos n\u00e3o \n\nqu\u00edmicos alternativos. O produtor deve gerir a \u00e1gua visando maior efici\u00eancia no seu uso e menor \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. Na \u00e1rea social, \u00e9 grande a preocupa\u00e7\u00e3o com sa\u00fade e seguran\u00e7a do trabalhador bem \n\ncomo seus direitos, educa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia m\u00e9dica. Quanto ao meio ambiente e vida selvagem, \u00e9 \n\nproibido o desmatamento e h\u00e1 um est\u00edmulo ao aumento da biodiversidade na propriedade (UTZ \n\nKAPEH, 2007).      \n\n \n\n\n\n 116 \n \n\n \n\n5.2.6 Certifica\u00e7\u00e3o Rain Forest Alliance \n\n \n\nA certifica\u00e7\u00e3o Rain Forest Alliance visa crit\u00e9rios socioambientais bastante r\u00edgidos. \n\nEmbora permita a aplica\u00e7\u00e3o de agroqu\u00edmicos, exige a redu\u00e7\u00e3o do volume aplicado bem como a \n\nn\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de produtos muito t\u00f3xicos. Al\u00e9m destas duas exig\u00eancias, consideradas cr\u00edticas, h\u00e1 \n\noutros princ\u00edpios que devem ser plenamente cumpridos para se obter a certifica\u00e7\u00e3o. Alguns destes \n\ncrit\u00e9rios s\u00e3o rastreabilidade bem estabelecida, programa de conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, \n\nproibi\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a de animais silvestres, proibi\u00e7\u00e3o da descarga de \u00e1guas residuais sem tratamento \n\nem corpos de \u00e1gua e inexist\u00eancia de discrimina\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas trabalhistas (GON\u00c7ALVES, \n\n2007). O nome Rain Forest (\u201cFloresta Tropical\u201d) \u00e9 dado ao caf\u00e9 originado de propriedades que \n\npossuem \u00e1reas que s\u00e3o ref\u00fagios para a vida selvagem. Nos locais onde a vegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 \n\nfloresta, deve-se estabelecer e manter sombra permanente nos cafezais, com pelo menos \n\n70 \u00e1rvores por hectare e um m\u00ednimo de 12 esp\u00e9cies por hectare. No Brasil, a exig\u00eancia de \n\nsombreamento n\u00e3o \u00e9 cobrada, o que pode gerar uma forte cr\u00edtica a esta certifica\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\no caf\u00e9 brasileiro Rain Forest Alliance \u00e9 muito distinto dos caf\u00e9s de outros pa\u00edses, originados de \n\n\u00e1reas sombreadas. O sombreamento talvez seja a principal caracter\u00edstica desejada pelos \n\nconsumidores de caf\u00e9s com esta certifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se sabe se a informa\u00e7\u00e3o quanto a n\u00e3o \n\nexig\u00eancia deste crit\u00e9rio para o caf\u00e9 brasileiro chega ao consumidor. No Brasil, para a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas, exige-se que 30% da \u00e1rea da propriedade seja destinada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural (RAIN FOREST ALLIANCE, 2008).    \n\n \n\n \n\n5.2.7 Mercado  \n\n \n\nO destino dos caf\u00e9s certificados \u00e9 certamente o mercado internacional. Fontes do setor \n\nconcordam que aproximadamente 95% desse caf\u00e9 seja destinado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o. Apenas o caf\u00e9 \n\norg\u00e2nico apresenta volume consider\u00e1vel no mercado interno (PEREIRA; BLISKA; ROCHA, \n\n2006). Pre\u00e7os de caf\u00e9s certificados no mercado internacional s\u00e3o superiores aos de caf\u00e9s \n\ncommodities. Ap\u00f3s o per\u00edodo de grave crise no setor (2000-2004), em que a commodity \n\nencontrava-se com pre\u00e7os muito baixos, a cota\u00e7\u00e3o da bolsa de Nova Iorque alcan\u00e7ou melhores \n\npatamares situando-se entre US$ 0,95/lb e US$ 1,40/lb no per\u00edodo de outubro de 2004 a mar\u00e7o de \n\n \n\n\n\n 117 \n \n\n \n\n2008. Os pr\u00eamios para caf\u00e9s org\u00e2nicos nacionais exportados mundialmente t\u00eam oscilado entre \n\nUS$ 0,30/lb a US$ 1,0/lb, para caf\u00e9s Fair Trade convencionais entre US$ 0,30/lb a US$ 0,40/lb, \n\npara caf\u00e9s org\u00e2nicos e Fair Trade entre US$ 0,40/lb e US$ 1,0/lb, para caf\u00e9s Rain Forest \n\nAlliance entre US$ 0,10/lb a US$ 0,40/lb e para caf\u00e9s Utz Kapeh entre US$ 0,05/lb e \n\nUS$ 0,15/lb. Estas varia\u00e7\u00f5es possuem influ\u00eancia da qualidade dos gr\u00e3os (bebida, defeitos, \n\ntamanho de gr\u00e3os, etc), pa\u00eds e regi\u00e3o de origem, leis de oferta e procura bem como pa\u00eds de destino \n\n(VILLALOBOS, 2004; ACOB, 2006; KILIAN et al., 2006; VILLALOBOS; GIOVANNUCCI, \n\n2006). Em per\u00edodos de baixas cota\u00e7\u00f5es da commodity, o caf\u00e9 org\u00e2nico chegou a ser vendido com \n\npre\u00e7os at\u00e9 250% superiores, podendo-se afirmar que a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico \u00e9 vantajosa \n\neconomicamente, principalmente, nos per\u00edodos de crise da commodity (SCARAMUZZO, 2005). \n\nO caso do Fair Trade segue a tend\u00eancia do org\u00e2nico, uma vez que o pre\u00e7o m\u00ednimo passa a atuar \n\ncomo piso chegando-se a \u00e1gios de at\u00e9 200%. N\u00e3o se sabe ainda como se comportar\u00e3o os pre\u00e7os \n\ndos caf\u00e9s Rain Forest Alliance e Utz Kapeh em per\u00edodos de crise, uma vez que estas certifica\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o mais recentes no Brasil. Entretanto, \u00e9 poss\u00edvel inferir que qualquer diferencial de pre\u00e7o ao \n\nprodutor seja bastante significativo com baixos pre\u00e7os de caf\u00e9, podendo ser decisivo entre a \n\nperman\u00eancia ou n\u00e3o no mercado.  \n\n \n\n \n\n5.2.8 Perfil dos produtores \n\n \n\nA partir do exposto at\u00e9 aqui, associado aos dados da Tabela 2 a seguir, \u00e9 poss\u00edvel dizer \n\nque cada certifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais direcionada a um perfil de produtor, estratificadas principalmente \n\nquanto ao tamanho da propriedade e volume de produ\u00e7\u00e3o. As certifica\u00e7\u00f5es org\u00e2nica e a Fair \n\nTrade est\u00e3o mais vinculadas a pequenos e m\u00e9dios produtores com alta preocupa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nlocalizados em regi\u00f5es prop\u00edcias \u00e0 qualidade. Talvez, por estes fatores, estas duas certifica\u00e7\u00f5es \n\nagreguem mais valor ao seu produto do que as demais. As certifica\u00e7\u00f5es Utz Kapeh e Rain Forest \n\nAlliance est\u00e3o associadas a m\u00e9dios e grandes produtores que possuem boa organiza\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o de \n\nmercado, objetivando agregar valor sem altera\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis no seu manejo, mas sim atrav\u00e9s \n\ndo reconhecimento de sua organiza\u00e7\u00e3o interna e de suas boas pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o. O diferencial \n\nda certifica\u00e7\u00e3o Rain Forest Alliance s\u00e3o as grandes \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o de matas em suas \n\npropriedades.  \n\n \n\n\n\n 118 \n \n\n \n\nTabela 2 - Tipos de certifica\u00e7\u00e3o, \u00e1rea total em ha, sacas de 60 kg por certifica\u00e7\u00e3o em 2006, n\u00fameros de                   \n                  projetos certificados (no caso de Fair Trade, cada projeto possui em m\u00e9dia 40 propriedades)  \n                  e produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por propriedade em sacas de 60kg)  \nCertifica\u00e7\u00e3o \u00c1rea em ha Sacas de 60 kg \n\nsafra 2006 \nN\u00famero \n\nde Projetos \nProdu\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia/propriedade em \nsacas de 60kg \n\nOrg\u00e2nico1 6.000 65.000 100 650 \nFair Trade2 2.000 20.000 10 projetos = 400 \n\npropriedades \n50 \n\nRain Forest Alliance3 9.703 300.000 12 25.000 \nUtz Kapeh4 37.813 800.000* 91 8.790* \n Fonte: \n1 Estimativa ao final da safra de 2006 fornecida pela ACOB (Associa\u00e7\u00e3o de Cafeicultura Org\u00e2nica do Brasil) \n2 Estimativa ao final da safra de 2006 fornecida pela FLO (Fair Trade labelling Organizations) \n3 N\u00fameros oficiais fornecidos pela Utz Kapeh em janeiro de 2007. * Estimativa baseado na \u00e1rea total \n4 N\u00fameros oficiais fornecidos pelo Ima Flora (certificadora Rain Forest Alliance no Brasil) em novembro de 2006 \n \n\n \n\n5.3 Conclus\u00f5es \n\n  \n\nA certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica atinge especialmente pequenos e m\u00e9dios produtores preocupados \n\ncom preserva\u00e7\u00e3o ambiental e diferencia\u00e7\u00e3o de seu produto. A certifica\u00e7\u00e3o Fair Trade atinge este \n\nmesmo perfil, s\u00f3 que de micro e pequenos produtores organizados em associa\u00e7\u00f5es e/ou \n\ncooperativas. J\u00e1 a certifica\u00e7\u00e3o Rain Forest Alliance, at\u00e9 o momento, aparece como uma \n\nalternativa a grandes produtores com \u00f3tima infraestrutura e alta produtividade. Estes produtores, \n\ngeralmente, possuem acesso ao mercado internacional e talvez tenham entrado na certifica\u00e7\u00e3o por \n\nconstatarem o \u00e1gio e a pouca oferta do caf\u00e9 nacional neste mercado. Al\u00e9m disso, t\u00eam como \n\ndiferencial as grandes \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o de matas em suas propriedades. A certifica\u00e7\u00e3o Utz \n\nKapeh atinge m\u00e9dios e grandes produtores que possuem boa organiza\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o de mercado, \n\nbuscando agregar valor sem altera\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis no seu manejo, promovendo o \n\nreconhecimento de sua organiza\u00e7\u00e3o interna e de suas boas pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 poss\u00edvel recomendar a certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica a pequenas, m\u00e9dias e grandes propriedades \n\nque tenham potencial de qualidade de gr\u00e3os, estejam localizadas em regi\u00f5es de baixa press\u00e3o de \n\npragas e doen\u00e7as e de boa fertilidade natural do solo. Estes s\u00e3o alguns fatores t\u00e9cnicos que \n\npermitir\u00e3o o sucesso do projeto, al\u00e9m da ideologia ecol\u00f3gica do produtor. \n\nA certifica\u00e7\u00e3o Fair Trade \u00e9 uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o para micro, pequenos e at\u00e9 m\u00e9dios \n\nprodutores que tenham m\u00e9dia (Fair Trade convencional) ou grande preocupa\u00e7\u00e3o ambiental (Fair \n\nTrade org\u00e2nico) e que estejam organizados em associa\u00e7\u00f5es ou cooperativas. Vale dizer que cada \n\n \n\n\n\n 119 \n \n\n \n\nvez mais o mercado demanda o caf\u00e9 Fair Trade associado \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e que o \u00e1gio \n\nobtido pela dupla certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 superior, enquanto o caf\u00e9 Fair Trade convencional, em alguns \n\ncasos, pode apresentar dificuldades de mercado (COOPFAM, 2007).   \n\nUm dos grandes atrativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico e de caf\u00e9 Fair Trade \u00e9 o pre\u00e7o \n\nm\u00e9dio mais est\u00e1vel ao longo do tempo, permitindo maior estabilidade ao produtor. Isto \u00e9 \n\nresultante de altos diferenciais de pre\u00e7os ao produtor, obtidos principalmente nos per\u00edodos de \n\ncrise da commodity. \n\nAs certifica\u00e7\u00f5es Rain Forest Alliance e Utz Kapeh s\u00e3o recomendadas a m\u00e9dios e grandes \n\nprodutores que possuam ou que visem \u00f3tima organiza\u00e7\u00e3o documental, pol\u00edtica de recursos \n\nhumanos bem estabelecida, \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es sociais nas propriedades e boas pr\u00e1ticas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. A certifica\u00e7\u00e3o Rain Forest Alliance deve ser destinada a produtores que possuam \n\ngrandes \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o vegetal nativa e tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es de reduzir constantemente a \n\nquantidade e a periculosidade dos agroqu\u00edmicos utilizados. O maior \u00e1gio pago a caf\u00e9s \n\ncertificados Rain Forest Alliance em rela\u00e7\u00e3o ao Utz Kapeh \u00e9, provavelmente, consequ\u00eancia desta \n\nmaior exig\u00eancia ambiental bem como da menor oferta de caf\u00e9s brasileiros certificados Rain \n\nForest Alliance. Com o aumento da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9s Rain Forest Alliance, espera-se que o \u00e1gio \n\ndiminua.   \n\n\u00c9 grande a contribui\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o interna e melhorias \n\nsocioambientais das propriedades. A capacita\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade de vida dos \n\nfuncion\u00e1rios, melhoria do sistema gerencial, redu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de agroqu\u00edmicos, aumento da \n\nbiodiversidade e da efici\u00eancia do uso da \u00e1gua s\u00e3o alguns dos resultados mais significativos \n\natingidos. Al\u00e9m disso, as melhorias nas propriedades tendem a ser vistas como exemplos a serem \n\nseguidos por outros projetos, potencializando os resultados da certifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA certifica\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 tem gerado consider\u00e1veis avan\u00e7os nas regi\u00f5es cafeeiras, rumo a \n\numa maior sustentabilidade socioambiental da cafeicultura nacional. \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 120 \n \n\n \n\nRefer\u00eancias  \n \nAG\u00caNCIA DE NOT\u00cdCIAS BRASIL-\u00c1RABE - ANBA. A d\u00e9cada m\u00e1gica do caf\u00e9. \nAgroneg\u00f3cios. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anba.com.br/especial.php?id=334>. Acesso em: 20 \nfev. 2007. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE CAFEICULTURA ORG\u00c2NICA DO BRASIL - ACOB. Comunica\u00e7\u00e3o Pessoal \npor Cristiano Ottoni, Diretor Superintendente da Associa\u00e7\u00e3o de Cafeicultura Org\u00e2nica do Brasil, \nout. 2006. \n \nBACON, C. Confronting the coffee crisis: can fair trade, organic, and specialty coffees reduce \nsmall-scale farmer vulnerability in northern Nicaragua? World Development, Amsterdam, v. 33,      \np. 497-511, 2005. \n \nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO - CONAB. Safra Caf\u00e9. Dispon\u00edvel em \n<http://www.conab.gov.br/politica_agricola/SafraCafe/SafraCafe.pdf>. Acesso em: 10 fev. 2007. \n \nCONSELHO INTERNACIONAL DO CAF\u00c9 - CIO. An\u00e1lise agroecon\u00f4mica do caf\u00e9 cultivado \norganicamente ou caf\u00e9 \u201corg\u00e2nico\u201d. Londres: Junta Executiva, 1997. 19p.  \n \nCOOPERATIVA DE AGRICULTORES FAMILIARES DE PO\u00c7O FUNDO - COOPFAM. \nComunica\u00e7\u00e3o Pessoal por Luiz Adauto de Oliveira, Presidente da Cooperativa de Agricultores \nFamiliares de Po\u00e7o Fundo, ago. 2007. \n \nCUNHA, L.F. Lavoura gourmet. Globo Rural, Porto Alegre, v. 244, p. 54-58, 2006. \n \nFAIR TRADE LABELLING ORGANIZATIONS - FLO. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fairtrade.net/, 2007>. Acesso em: 05 mar. 2007. \n \nFERIA-MORALES, A.M. Examining the case of green coffee to illustrate the limitations of  \ngrading systems/expert tasters in sensory evaluation for quality control. Food Quality and  \nPreference, Amsterdam, v. 13, p. 355-367, 2002. \n \nFERRAN, F.; GRUNERT, K.G. French fair trade coffee buyers purchasing motives: An \nexploratory study using means-end chains analysis. Food Quality and Preference, Amsterdam,  \nv. 18, p. 218-229, 2007. \n \nGON\u00c7ALVES, E.T. A certifica\u00e7\u00e3o socioambiental no Brasil e os caf\u00e9s com o selo Rainforest \nAlliance. Caf\u00e9 Point. Certifica\u00e7\u00e3o e Qualidade. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cafepoint.com.br/?actA=7areaID=32secaoID=88, 2006>. Acesso em: 15 jan. 2007. \n \nGROSSMAN, J.M. Exploring farmer knowledge of soil process in organic coffee systems of  \nChiapas, Mexico. Geoderma, Amsterdam, v. 111, p. 267-287, 2003. \n \nHARADA, D.Y. Selo \u00fanico ou biodiversidade na certifica\u00e7\u00e3o. In: CONGRESSO BRASILEIRO \nDE HORTICULTURA ORG\u00c2NICA, NATURAL, ECOL\u00d3GICA E BIODIN\u00c2MICA, 1., \nPiracicaba, 2001. Resumos... Piracicaba, 2001. \n\n \n\nhttp://www.anba.com.br/especial.php?id=334\nhttp://www.conab.gov.br/\nhttp://www.fairtrade.net/\nhttp://www.cafepoint.com.br/?actA=7areaID=32secaoID=88\n\n\n 121 \n \n\n \n\nILLY, E. Universidade Illy do Caf\u00e9. Not\u00edcias.   Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unilly.com.br/site/noticias.exibir.do?idNoticia=167, 2005>. Acesso em: 25 jun. \n2006. \n \nINSTITUTO BIODIN\u00c2MICO DE DESENVOLVIMENTO RURAL \u2013 IBD. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibd.com.br, 2009>. Acesso em: 6 jan. 2009. \n \nINTERNATIONAL COFFEE ORGANIZATION - ICO. Statistics. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.ico.org>. Acesso em: 25 maio 2007. \n \nKILIAN, B.; JONES, C.; PRATT, L.; VILLALOBOS, A. Is sustainable agriculture a viable \nstrategy to improve farm income in Central America? A case study on coffee. Journal of \nBusiness Research, Amsterdam, v. 59, p. 322-330, 2006. \n \nLOUREIRO, L.M.; LOTADE, J. Do fair trade and eco-labels in coffee wake up the consumer  \nconscience? Ecological Economics, Amsterdam, v. 53, p. 129-138, 2005. \n \nPEREIRA, S.P.; BLISKA, F.M.M.; ROCHA, A.B.O. Situa\u00e7\u00e3o atual da certifica\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no \nBrasil. Caf\u00e9 Point. Certifica\u00e7\u00e3o e Qualidade. Dispon\u00edvel em \n<http://www.cafepoint.com.br/?actA=7&amp;areaID=32&amp;secaoID=88, 2006>. Acesso em: 15 jan. \n2007. \n \nRAIN FOREST ALLIANCE. Certification and Services. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.rainforestalliance.org/agriculture/documents/SAN_SustainableAgricultureStandard\n%20February2008.pdf>. Acesso em: 18 dez. 2008. \n \nRICE, P. Oportunidades de mercado para caf\u00e9s sustent\u00e1veis nos E.U.A.: o caso dos org\u00e2nicos e \ndos fair trade. In: SALVA, T.J.G.; GUERREIRO FILHO, O; THOMAZIELLO, R.A; FAZUOLI, \nL.C. (Ed.). Caf\u00e9s de qualidade: aspectos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e comerciais. Campinas-SP: \nEditora IAC, 2007. p.471-482. \n \nRICCI, M.S.F, NEVES, M.C.P. Cultivo do caf\u00e9 org\u00e2nico.  Serop\u00e9dica: Empresa Brasileira de \nPesquisa Agropecu\u00e1ria, 2004. 95p. \n \nSAES, M.S.M. Evitando a queda da rentabilidade na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola: basta diferenciar? In: \nENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM \nADMINISTRA\u00c7\u00c3O - EnANPAD, Curitiba, 2004.  \n \nSAES, M.S.M.; MIRANDA, B.V. Fair Trade: conquistas e dilemas. Caf\u00e9 Point. Conjuntura de \nmercado. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cafepoint.com.br/?actA=7&amp;areaID=26&amp;secaoID=64, \n2007>. Acesso em: 10 mar. 2007. \n \nSCARAMUZZO, M. Alta do pre\u00e7o do caf\u00e9 convencional afeta o avan\u00e7o do org\u00e2nico. Valor \nEcon\u00f4mico, S\u00e3o Paulo, 01 Ago. 2005. Agroneg\u00f3cios. \n \nUTZ KAPEH. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.utzcertified.org/index.php, 20007>. Acesso: em 22 \nfev. 2007. \n\n \n\nhttp://www.unilly.com.br/site/noticias.exibir.do?idNoticia=167\nhttp://www.ibd.com.br/\nhttp://www.cafepoint.com.br/?actA=7&amp;areaID=32&amp;secaoID=88\nhttp://www.cafepoint.com.br/?actA=7&amp;areaID=26&amp;secaoID=64\nhttp://www.utzcertified.org/index.php\n\n\n 122 \n \n\n \n\nVILLALOBOS, A. Sustainable coffee, the market in Europe and in USA. Sustainable \nMarkets Inteligence Center (CIMS). Market Profile, Alajuela, Costa Rica, 2004.   \n \nVILLALOBOS, A.; GIOVANNUCCI, D. Acelerado crecimiento del caf\u00e9 org\u00e2nico em EE.UU. \n+Kfe Revista del Caf\u00e9 Diferenciado, Alajuela, v. 3, p. 9, 2006. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 123 \n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n A presen\u00e7a da esp\u00e9cie arb\u00f3rea Platycyamus regnellii, leguminosa, nativa e caducif\u00f3lia no \n\nper\u00edodo de dias curtos, foi tecnicamente ben\u00e9fica aos cultivos org\u00e2nicos e convencionais de caf\u00e9 \n\nar\u00e1bica no sul do Estado de Minas Gerais.  \n\nPortanto, conclui-se que o sistema sombreado \u00e9 mais sustent\u00e1vel que o sistema a pleno sol \n\ntanto sob os aspectos t\u00e9cnicos como ecol\u00f3gicos e que sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ser estimulada para a \n\nregi\u00e3o estudada. \n\nAl\u00e9m de produzirem quantidade de caf\u00e9 similar aos tratamentos a pleno sol, os \n\ntratamentos sombreados apresentaram, em geral, teores mais elevados de nutrientes nos solos, \n\nfolhas e gr\u00e3os al\u00e9m de melhor qualidade nos gr\u00e3os, o que pode resultar, respectivamente, em \n\neconomia de fertilizantes e maior agrega\u00e7\u00e3o de valor, concluindo-se que o sistema sombreado \n\ntem um potencial maior de lucro/\u00e1rea.  \n\nOs teores mais elevados de nutrientes nos solos, folhas e gr\u00e3os dos tratamentos \n\nsombreados s\u00e3o consequ\u00eancia da presen\u00e7a da esp\u00e9cie arb\u00f3rea que propiciou maior ciclagem de \n\nnutrientes, menor lixivia\u00e7\u00e3o, menor eros\u00e3o e maior volume de ra\u00edzes do cafeeiro. \n\nAl\u00e9m das vantagens t\u00e9cnicas obtidas aqui, o sombreamento oferece uma s\u00e9rie de outros \n\nbenef\u00edcios que podem resultar em ganhos econ\u00f4micos, como redu\u00e7\u00e3o de gastos com controle de \n\nesp\u00e9cies invasoras, melhoria das condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e h\u00eddricas da lavoura, maior fixa\u00e7\u00e3o de C e \n\nN e potencial para obter receita com cr\u00e9ditos de C.  \n\nUma grande vantagem ambiental que o sistema sombreado com nativas oferece \u00e9 a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade dentro dos cultivos de caf\u00e9. A cafeicultura, maior causa do \n\ndesmatamento da Mata Atl\u00e2ntica e que agora contribui tamb\u00e9m com o desmatamento do Cerrado, \n\ndeve ter seu modelo de cultivo reformulado no que tange \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade.  \n\nNum per\u00edodo em que predomina a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, quando assuntos \n\ncomo manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, c\u00f3digo florestal brasileiro, disponibilidade de \u00e1gua e \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas nunca antes foram t\u00e3o discutidos, o caf\u00e9, maior respons\u00e1vel pelo \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico do centro sul do Brasil, oferece uma alternativa para a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos mal\u00e9ficos da monocultura. Resta a n\u00f3s, pesquisadores, extensionistas, \n\ngoverno, produtores, sociedade civil, setor privado e consumidores sabermos modificar este \n\nsistema.  \n\n \n\n\n\n 124 \n \n\n \n\nO cap\u00edtulo sobre as certifica\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 conclui que a certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta que \n\npropicia a extens\u00e3o das demandas socioambientais da sociedade ao sistema produtivo. Portanto, \u00e9 \n\nde grande aux\u00edlio para o aumento da sustentabilidade na cafeicultura, existindo, como se p\u00f4de \n\nverificar, diversas certifica\u00e7\u00f5es, cada uma com exig\u00eancias distintas no que se refere a quest\u00f5es \n\nsociais e ambientais.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 125 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 126 \n \n\n \n\nANEXO A \u2013 CERTIFICA\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA DE CAF\u00c9 \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA certifica\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 org\u00e2nico \u00e9 um processo necess\u00e1rio para aqueles que desejam \n\nproduzir organicamente e vender seu produto no com\u00e9rcio formal. \u00c9 um processo de auditoria, no \n\nqual uma entidade (associa\u00e7\u00e3o, instituto, empresa, etc) credenciada por normas nacionais e/ou \n\ninternacionais acompanha o processo produtivo de uma propriedade/empresa, atrav\u00e9s de visitas, \n\nmonitoramento dos insumos utilizados, t\u00e9cnicas de cultivo, produtividade, estoque, vendas, \n\nrastreabilidade, al\u00e9m de aspectos sociais e ambientais.  \n\nDentre as certificadoras atuantes no Brasil com credenciamento internacional, citam-se: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Certifica\u00e7\u00e3o Instituto Biodin\u00e2mico \u2013 IBD (\u00fanica certificadora brasileira \n\ninternacionalmente credenciada), a BCS Oiko Garantie (Alem\u00e3), IMO (Su\u00ed\u00e7a), Ecocert \n\n(Francesa), FVO (Norte-americana), OIA (Argentina) e Skal (Holandesa). As certificadoras \n\nnacionais (AAOCERT, Minas Org\u00e2nica, ABIO, APAN, Ch\u00e3o Vivo e CMO) possuem \n\nreconhecimento local e seus certificados n\u00e3o permitem exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 com o selo org\u00e2nico.   \n\nOs principais padr\u00f5es de certifica\u00e7\u00e3o internacionais hoje s\u00e3o IFOAM, EEC 2092/91, \n\nNOP-USDA e JAS. No Brasil, a lei federal org\u00e2nica est\u00e1 em processo final de regulamenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nIFOAM \u2013 International Federation of Organic Agriculture Movements \n\nA IFOAM \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o guarda-chuva para o movimento org\u00e2nico. Ela agrega mais \n\nde 750 organiza\u00e7\u00f5es em 108 pa\u00edses. A IFOAM tamb\u00e9m fornece um sistema de garantia org\u00e2nico, \n\napresentando padr\u00f5es org\u00e2nicos pr\u00f3prios confi\u00e1veis e r\u00edgidos, que os certificadores credenciados \n\ndevem seguir. Dentre as certificadoras atuantes no Brasil, apenas o IBD e a OIA oferecem este \n\npadr\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o, considerado o mais exigente dentro do padr\u00e3o org\u00e2nico.  \n\n \n\nEEC 2092/91 \n\nA lei da comunidade europ\u00e9ia 2092/91 normatiza a produ\u00e7\u00e3o, processamento e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de org\u00e2nicos. Portanto, para que os produtos org\u00e2nicos de outros pa\u00edses sejam \n\nreconhecidos como tal na comunidade europ\u00e9ia, precisam estar certificados dentro da norma \n\neurop\u00e9ia.  \n\n \n\n \n\n\n\n 127 \n \n\n \n\nUSDA/NOP \u2013 National Organic Program \n\nEsta \u00e9 a lei para produ\u00e7\u00e3o, processamento e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos do \n\nDepartamento de Agricultura dos Estados Unidos (USDA).  \n\n \n\nJAS \u2013 Japanese Agricultural Standards \n\nO selo org\u00e2nico JAS confere certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica dentro dos padr\u00f5es japoneses. Os \n\npadr\u00f5es s\u00e3o definidos e monitorados pelo Minist\u00e9rio de Agricultura e Florestas do Jap\u00e3o \n\n(MAFF).  \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira para produtos org\u00e2nicos (Lei 10.831) encontra-se em fase final de \n\naprova\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s 725 dias do encaminhamento para aprova\u00e7\u00e3o do Decreto que regulamenta a Lei \n\ndos Org\u00e2nicos ao Mapa, foi aprovado o Decreto n.\u00ba 6.323 de 27 de dezembro de 2007 que \n\nregulamenta a Lei n.\u00ba 10.831, publicada em 23 de dezembro de 2003. O Regulamento conta com \n\n118 artigos, constru\u00eddo com base em uma intensa articula\u00e7\u00e3o nacional entre as institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais com atua\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. No \n\nmomento, as Instru\u00e7\u00f5es Normativas complementares ao Regulamento aprovado est\u00e3o sob \n\nconsulta p\u00fablica. \n\n \n\n2 Considera\u00e7\u00f5es gerais \n\nA certifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica trabalha da \u201clei para cima\u201d, ou seja, o projeto deve estar dentro \n\ndas leis locais e, ent\u00e3o, se aplicam as exig\u00eancias diferenciadas para o processo org\u00e2nico. No que \n\nse refere a quest\u00f5es trabalhistas, o projeto tem de estar cumprindo as leis locais e as normas \n\nsociais baseadas nos acordos internacionais do trabalho para ser certificado. A respeito do \n\ncumprimento do c\u00f3digo florestal brasileiro, os projetos que n\u00e3o est\u00e3o de acordo com o c\u00f3digo \n\npodem ser certificados org\u00e2nicos desde que apresentem plano de recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, \n\nincluindo data de in\u00edcio e data final.  \n\nOs agroqu\u00edmicos e adubos qu\u00edmicos sol\u00faveis s\u00e3o proibidos. O manejo do solo deve \n\npromover maior atividade biol\u00f3gica e maior ciclagem de nutrientes. Como exemplo, com o \n\ncultivo de adubos verdes/plantas companheiras e esp\u00e9cies arb\u00f3reas atinge-se uma maior taxa de   \n\n \n\n \n\n\n\n 128 \n \n\n \n\nciclagem de nutrientes, absorvendo nutrientes de profundidades do solo que n\u00e3o estariam \n\ndispon\u00edveis somente com o cultivo do caf\u00e9. \n\nVisa-se maior equil\u00edbrio ambiental e nutricional, o que resulta em menor suscetibilidade a \n\npragas e doen\u00e7as. Como exemplo, o aumento da biodiversidade vegetal propicia maior n\u00famero de \n\ninimigos naturais do bicho mineiro e as aplica\u00e7\u00f5es de sil\u00edcio promovem fortalecimento da parede \n\ncelular. Ambos os exemplos resultar\u00e3o em menor necessidade de controle curativo atrav\u00e9s de \n\ninsumos org\u00e2nicos. \n\nA seguir, apresenta-se uma descri\u00e7\u00e3o das diretrizes gerais/b\u00e1sicas do IBD, que agregam \n\nnormas EEC 2092/91, NOP-USDA e JAS, de produ\u00e7\u00e3o, processamento e comercializa\u00e7\u00e3o para \n\ncaf\u00e9 org\u00e2nico. Informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas podem ser obtidas atrav\u00e9s do site do IBD \n\n(www.ibd.com.br) o qual disponibiliza as diretrizes de forma completa: \n\n \n\n3 Produ\u00e7\u00e3o \n\nImportante deixar claro que deve-se sempre consultar a certificadora antes de utilizar um \n\ninsumo, sendo este certificado ou n\u00e3o, a fim de evitar poss\u00edveis transtornos. H\u00e1 uma grande oferta \n\nde insumos certificados e uma oferta maior ainda de insumos n\u00e3o certificados para os produtores \n\norg\u00e2nicos. Os fornecedores/vendedores de insumos sempre dizem que o uso do insumo \u00e9 \n\npermitido para org\u00e2nico, mas muitas vezes estes n\u00e3o o s\u00e3o, ou s\u00e3o permitidos somente para uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (Jap\u00e3o) e proibido para outra (Europa).  \n\n \n\n3.1 Insumos permitidos \n\n \n\n3.1.1 Aduba\u00e7\u00e3o \n\n - Compostos org\u00e2nicos comerciais ou pr\u00f3prios, h\u00famus de minhoca, estercos animais, rochas \n\nmo\u00eddas sem receber tratamento qu\u00edmico, tortas vegetais, farinha de sangue e micronutrientes, \n\npreferencialmente na forma de sulfatos. \n\nA certificadora monitora as quantidades de N (e eventualmente de P e K), visando \n\nmenores perdas de nutrientes e contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Assim, doses muito elevadas de N n\u00e3o \n\ndevem ser aplicadas de uma s\u00f3 vez. H\u00e1 um limite de 170 kg de N/ha/ano, negoci\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o \n\nda necessidade da lavoura, podendo-se eventualmente at\u00e9 dobrar este valor. Deve se tamb\u00e9m \n\nexigir dos fornecedores de adubos os teores de metais pesados, visando identificar se est\u00e3o dentro \n\n \n\nhttp://www.ibd.com.br/\n\n\n 129 \n \n\n \n\ndos padr\u00f5es internacionais org\u00e2nicos e se, portanto, podem ou n\u00e3o ser utilizados. \n\n \n\n3.1.2 Defensivos (inseticidas/fungicidas/formicidas)  \n\n  S\u00e3o permitidos para preven\u00e7\u00e3o ou como curativos os extratos de plantas como neen, \n\nmacieira (produto Macex), timb\u00f3 (produto Rotenat \u2013 no Jap\u00e3o \u00e9 proibido), extratos animais \n\n(produto fishf\u00e9rtil) e minerais (Rocksil, Vi\u00e7a Caf\u00e9 Plus) e micronutrientes (\u00e0 base de cloro n\u00e3o \n\ns\u00e3o permitidos, devem-se utilizar as f\u00f3rmulas a base de sulfato).  \n\n \n\n3.1.2 Sementes/mudas \n\nAs mudas de caf\u00e9 devem ser preferencialmente org\u00e2nicas. Caso isto n\u00e3o seja poss\u00edvel, a \n\n\u00e1rea de plantio passa por per\u00edodo de convers\u00e3o (18 meses para mercado interno e 36 meses para \n\nmercado externo). Como a primeira safra ocorre com aproximadamente 30 meses de plantio, j\u00e1 \n\npoder\u00e1 ser comercializada como org\u00e2nica, desde que o restante do manejo esteja documentado, \n\nacompanhado e aprovado pela certificadora. No caso de um replantio significativo com mudas \n\nconvencionais em \u00e1rea j\u00e1 com produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, deve-se contatar a certificadora a fim de tomar \n\nas devidas medidas (Ex: declara\u00e7\u00e3o do fornecedor de mudas de que estas n\u00e3o receberam \n\nagroqu\u00edmicos, etc). Caso o produtor fa\u00e7a plantio anual consorciado ao caf\u00e9, as sementes deste \n\ncultivo n\u00e3o poder\u00e3o ser tratadas.  \n\n \n\n3.2 Eros\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o do solo \n\nDeve-se ter cuidado especial em rela\u00e7\u00e3o a este ponto, mantendo solo coberto, curvas de \n\nn\u00edvel, estradas/carreadores bem conservados, etc. \n\n \n\n3.3 Equipamentos \n\nOs equipamentos (pulverizador, carretas, grade, etc) para manejo do caf\u00e9 org\u00e2nico devem \n\nser exclusivos para org\u00e2nico. Caso sejam utilizados tamb\u00e9m em \u00e1reas convencionais, o produtor \n\ndeve apresentar um plano de limpeza e documenta\u00e7\u00e3o de controle da limpeza. \n\n \n\n3.4 Dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a cultivos convencionais \n\nDeve haver uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 20 metros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o convencional. \n\nCaso haja barreira de prote\u00e7\u00e3o (barreira eficiente de cana/bananeira/napie ou outra que evite a \n\n \n\n\n\n 130 \n \n\n \n\nderiva e a eros\u00e3o laminar de agroqu\u00edmicos), a dist\u00e2ncia pode ser reduzida a 10 metros. Para \n\nambos os casos, o inspetor do IBD deve avaliar localmente a situa\u00e7\u00e3o e exigir maior ou menor \n\ndist\u00e2ncia de acordo com o diagn\u00f3stico. Para casos onde h\u00e1 pulveriza\u00e7\u00e3o a\u00e9rea nas \u00e1reas \n\nlim\u00edtrofes, as dist\u00e2ncias de seguran\u00e7a sobem para, pelo menos, 100 metros. \n\n \n\n3.5 Uso de \u00e1gua e possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o \n\nO uso de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o deve seguir a lei local.  \n\nDeve-se atentar para a origem da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o, \u00e1gua para lavagem do caf\u00e9 e \u00e1gua \n\npara consumo humano. Ou seja, esta \u00e1gua n\u00e3o pode se originar nem passar por bacias que \n\napresentem a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o com agroqu\u00edmicos e/ou biol\u00f3gica. Caso seja \n\ndiagnosticado a campo um poss\u00edvel risco de contamina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s desta \u00e1gua e n\u00e3o houver op\u00e7\u00e3o \n\nvi\u00e1vel de \u00e1gua limpa, deve-se coletar \u00e1gua da origem duvidosa para an\u00e1lise de res\u00edduos de \n\nagroqu\u00edmicos/biol\u00f3gica. \n\n \n\n3.6 Produ\u00e7\u00e3o paralela \n\nA produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 org\u00e2nico e caf\u00e9 convencional na mesma unidade de produ\u00e7\u00e3o \n\n(produ\u00e7\u00e3o paralela) pode coexistir por at\u00e9 5 anos. Durante esta coexist\u00eancia, deve existir dep\u00f3sito \n\npara insumos org\u00e2nicos claramente distinto do convencional e identificado. Caso o projeto opte \n\npor continuar a produ\u00e7\u00e3o de ambos os sistemas de caf\u00e9, deve-se formalizar o desmembramento \n\ndas \u00e1reas, seja atrav\u00e9s de escrituras distintas ou atrav\u00e9s de documento de arrendo. Ver mais \n\nabaixo os cuidados necess\u00e1rios para colheita e p\u00f3s-colheita em unidades que possuem caf\u00e9 \n\norg\u00e2nico e convencional. \n\n \n\n4 Colheita, secagem e armazenamento \n\n \n\n4.1 Sacaria \n\nA sacaria utilizada para colheita deve ser exclusiva para caf\u00e9 org\u00e2nico. \n\n \n\n4.2 Transporte \n\nAs carretas para transporte do caf\u00e9 org\u00e2nico colhido para a unidade de p\u00f3s-colheita devem \n\nser exclusivas para caf\u00e9 org\u00e2nico. Caso tamb\u00e9m sejam utilizadas para colheita de caf\u00e9s \n\n \n\n\n\n 131 \n \n\n \n\nconvencionais, n\u00e3o \u00e9 permitido carregar na mesma viagem caf\u00e9 org\u00e2nico e caf\u00e9 convencional, \n\nal\u00e9m de ser necess\u00e1rio que o produtor apresente um plano de limpeza e documenta\u00e7\u00e3o de controle \n\nda limpeza. \n\n \n\n4.3 Secagem de caf\u00e9 \n\nO local para secagem/terreiro de caf\u00e9 deve ser exclusivo para o caf\u00e9 org\u00e2nico. Caso seja \n\nutilizado para org\u00e2nico e convencional, deve haver documenta\u00e7\u00e3o de controle de secagem distinta \n\ndos lotes, preferencialmente secos em per\u00edodos e locais bem distintos para org\u00e2nico e \n\nconvencional associado \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de rastreabilidade. Caso utilize-se de secador de caf\u00e9 \n\npara caf\u00e9 org\u00e2nico e convencional, as secas devem ser realizadas de forma bastante distinta al\u00e9m \n\nde proceder a uma limpeza do secador antes de entrar com o lote org\u00e2nico.  \n\nQuando h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e convencional na mesma propriedade, o recomendado \u00e9 \n\nrealizar toda a colheita de um sistemas antes de iniciar o outro, minimizando ao m\u00e1ximo os riscos \n\nde mistura e facilitando o controle dos pontos cr\u00edticos.   \n\n \n\n4.4 Armazenagem do caf\u00e9 em coco/pergaminho \n\nAs tulhas de armazenagem de caf\u00e9 devem ser exclusivas para org\u00e2nico. Caso haja \n\nprodu\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 convencional e org\u00e2nico, as tulhas devem ser muito bem identificadas e deve \n\nhaver documenta\u00e7\u00e3o detalhada das datas de entrada e sa\u00edda nas tulhas (rastreabilidade). \n\n \n\n5 Documenta\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o e colheita \n\nTal documenta\u00e7\u00e3o deve estar dispon\u00edvel para a certificadora no momento da inspe\u00e7\u00e3o/pr\u00e9-\n\ninspe\u00e7\u00e3o ou, eventualmente, em outro per\u00edodo quando solicitado pela certificadora e deve constar \n\ndo seguinte: \n\n \n\n- Registro de controle de todos os insumos comprados mais as notas fiscais destas compras. \n\n- Registro/tabela de controle das aplica\u00e7\u00f5es de todos os insumos e de outras atividades de manejo \n\ncomo ro\u00e7adas, capinas, etc. \n\n- Plano de manejo, descrevendo a quantidade de insumos a serem utilizados, as t\u00e9cnicas para \n\ncontrole de pragas/doen\u00e7as, manejo de esp\u00e9cies invasoras, manejo da fertilidade do solo, \n\ncuidados na colheita, p\u00f3s-colheita e rastreabilidade dos lotes produzidos. \n\n \n\n\n\n 132 \n \n\n \n\n- Mapa com identifica\u00e7\u00e3o das lavouras, matas, infraestrutura e divisas. \n\n- Documenta\u00e7\u00e3o que comprove a situa\u00e7\u00e3o legal da terra, como ITR ou contrato de arrendamento. \n\n- Tabela de hist\u00f3rico das \u00e1reas nos \u00faltimos 3 anos, incluindo todos os insumos utilizados no \n\nper\u00edodos em todos os talh\u00f5es. \n\n- Registro/controle de colheita, estoque e vendas permitindo visualizar a total rastreabilidade dos \n\nlotes produzidos, estocados e comercializados. \n\n- Para o Jap\u00e3o, h\u00e1 algumas exig\u00eancias extras como (i) descri\u00e7\u00e3o dos procedimentos e \n\nregulamentos internos, (i) grading (controle interno da qualidade dos produtos, com uma pessoa \n\nrespons\u00e1vel pela aprova\u00e7\u00e3o e rotulagem de cada lote), (iii) registro interno de \n\nreclama\u00e7\u00f5es/problemas e (iv) controle da quantidade de sacaria que contenha identifica\u00e7\u00e3o JAS. \n\n \n\n6 Processamento na unidade produtiva (benef\u00edcio e rebenef\u00edcio) \n\n \n\n6.1 Equipamentos \n\nO maquin\u00e1rio deve ser exclusivo para caf\u00e9 org\u00e2nico. Caso seja compartilhado com caf\u00e9 \n\nconvencional, dever\u00e1 haver um plano de limpeza e documenta\u00e7\u00e3o de controle da limpeza. \n\n \n\n6.2 Sacaria \n\nA sacaria deve ser exclusiva e identificada com logo da certificadora e/ou nome do \n\nprojeto mais o termo \u201corg\u00e2nico\u201d. \n\n \n\n7 Transporte para armaz\u00e9m ou venda \n\n \n\n7.1 Ve\u00edculo/Container \n\nO transporte deve ser feito em caminh\u00e3o/container exclusivo para caf\u00e9 org\u00e2nico ou com \n\nplano de limpeza/segrega\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o de controle da limpeza. \n\n \n\n7.2 Sacaria \n\nO transporte deve ocorrer em sacarias exclusivas e identificadas com logo da certificadora \n\ne/ou nome do projeto mais o termo \u201corg\u00e2nico\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n 133 \n \n\n \n\n8 Armaz\u00e9m/rebenef\u00edcio e torrefa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n8.1 Local \n\nO local de armazenagem do caf\u00e9 org\u00e2nico deve ser exclusivo ou separado e claramente \n\ndemarcado e identificado. \n\n \n\n8.2 Equipamentos \n\nO maquin\u00e1rio deve ser exclusivo para caf\u00e9 org\u00e2nico. Caso seja compartilhado com caf\u00e9 \n\nconvencional, dever\u00e1 haver um plano de limpeza e documenta\u00e7\u00e3o de controle da limpeza. \n\n \n\n8.3 Sacaria \n\nA sacaria deve ser exclusiva e identificada com logo da certificadora e/ou nome do \n\nprojeto mais o termo \u201corg\u00e2nico\u201d. \n\n \n\n9 Documenta\u00e7\u00e3o para armaz\u00e9m/rebenef\u00edcio e torrefa\u00e7\u00e3o \n\nA documenta\u00e7\u00e3o deve incluir controle de entrada, controle de processamento, controle de \n\nestoque, fluxograma de produ\u00e7\u00e3o, capacidades operacionais dos equipamentos, plano de limpeza, \n\ncontrole de limpeza dos equipamentos, plano de controle de pragas, plano de boas pr\u00e1ticas de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o (torrefa\u00e7\u00e3o), planta baixa com identifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos, controle de sa\u00edda e/ou \n\nvendas e controle de sacarias/embalagens.  \n\n \n\n10 Documenta\u00e7\u00e3o para venda \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o do certificado anual org\u00e2nico que atesta que o projeto est\u00e1 certificado. \n\n- Nota fiscal contendo o nome \u201corg\u00e2nico\u201d e o n\u00famero dos lotes comercializados. \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o do Certificado de transa\u00e7\u00e3o ao comprador. Trata-se de documento essencial \n\nemitido pela certificadora a partir da NF de venda/invoice mais rastreabilidade do lote/lotes \n\nvendidos. Este certificado atesta que o lote comercializado \u00e9 org\u00e2nico (que o projeto n\u00e3o possui \n\npend\u00eancias grandes e que continua certificado). Na maioria dos casos, o comprador s\u00f3 paga ap\u00f3s \n\no recebimento do certificado de transa\u00e7\u00e3o original. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 134 \n \n\n \n\n11 Ambiental \n\n- Estar de acordo com o c\u00f3digo florestal brasileiro ou com projeto escrito e em andamento. \n\n- Manejo racional da \u00e1gua. \n\n- Proibido a ca\u00e7a. \n\n- Cumprir as normas/leis federais/estaduais/municipais. \n\n- Outorga de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o ou estar de acordo com a lei local \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o do risco de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o e lavagem do caf\u00e9: Caso haja risco, \n\nrealizar analise de agroqu\u00edmicos. \n\n \n\n12 Social \n\n- Todos os funcion\u00e1rios devem estar registrados. \n\n- Deve haver boas condi\u00e7\u00f5es de moradia. \n\n- Acesso a escola, hospital, compras. \n\n- O sal\u00e1rio dos funcion\u00e1rios deve ser igual ou superior ao definido pelo sindicato regional. \n\n- O projeto deve obedecer \u00e0s normas sociais baseadas nos acordos internacionais do trabalho, \n\nrespeitando os direitos dos trabalhadores e n\u00e3o utilizando m\u00e3o-de-obra infantil. \n\n \n\n13 In\u00edcio do processo org\u00e2nico e per\u00edodo de convers\u00e3o \n\n Para o projeto se certificar, o produtor deve entrar em contato com a certificadora e \n\npreencher um cadastro inicial com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do projeto (nome da propriedade, pessoa \n\nrespons\u00e1vel pelo projeto, \u00e1rea da propriedade, \u00e1rea de caf\u00e9, etc). A partir deste cadastro a \n\ncertificadora desenvolver\u00e1 uma proposta comercial e enviar\u00e1 ao produtor. Uma vez efetivada a \n\nproposta comercial, o projeto realiza a matr\u00edcula na certificadora, recebe seu c\u00f3digo e agenda a \n\nprimeira visita/inspe\u00e7\u00e3o. O prazo de convers\u00e3o para o caf\u00e9 org\u00e2nico come\u00e7a a contar a partir da \n\ndata desta primeira visita do inspetor \u00e0 unidade produtiva a ser certificada. O produtor pode \n\ntamb\u00e9m solicitar formalmente uma \u201credu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de convers\u00e3o\u201d que se baseada em \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o s\u00f3lida sobre o hist\u00f3rico da \u00e1rea anterior a primeira visita, pode ser acatada pela \n\ncertificadora.  \n\nO per\u00edodo de convers\u00e3o para culturas perenes \u00e9 de 18 meses para o mercado interno \u00e9 36 \n\nmeses para mercado externo. Ou seja, para o produtor exportar seu caf\u00e9 org\u00e2nico, precisa de, pelo \n\nmenos, 36 meses de manejo org\u00e2nico comprovado e aceito pela certificadora.  \n\n \n\n\n\n 135 \n \n\n \n\nANEXO B \n \nREGULAMENTO T\u00c9CNICO DE IDENTIDADE E DE QUALIDADE PARA A \nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DO CAF\u00c9 BENEFICIADO GR\u00c3O CRU  \n   \n\n1. Objetivo: o presente Regulamento tem por objetivo definir as caracter\u00edsticas de \nidentidade e de qualidade para a classifica\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru.   \n\n2. Defini\u00e7\u00e3o do Produto: entende-se por Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru o endosperma do \nfruto de diversas esp\u00e9cies do g\u00eanero Coffea, principalmente Coffea arabica e Coffea canephora \n(robusta ou conillon).   \n   \n3. Conceitos: para efeito deste Regulamento, considera-se.   \n\n3.1. Umidade: percentual de \u00e1gua encontrado na amostra do produto, a qual dever\u00e1 se \napresentar isenta de mat\u00e9rias estranhas e impurezas.   \n\n3.2. Mat\u00e9ria estranha: detritos vegetais n\u00e3o oriundos do produto, gr\u00e3os ou sementes de \noutras esp\u00e9cies e corpos estranhos de qualquer natureza, tais como pedras ou torr\u00f5es.   \n\n3.2.1. Pedra ou torr\u00e3o: qualquer pedra ou torr\u00e3o, de diferentes tamanhos, oriundos da \nvarri\u00e7\u00e3o ou de fragmentos do piso do terreiro.   \n\n3.3. Impureza: casca, pau e outros detritos provenientes do pr\u00f3prio produto.   \n3.3.1. Casca: fragmento de casca seca do fruto do cafeeiro, de diversos tamanhos, \n\nprovenientes da m\u00e1 regulagem da m\u00e1quina de beneficio;   \n3.3.2. Pau: fragmento do ramo de cafeeiro.  \n3.4. Gr\u00e3o preto: gr\u00e3o ou peda\u00e7o de gr\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o preta opaca.   \n3.5. Gr\u00e3o ardido: gr\u00e3o ou peda\u00e7o de gr\u00e3o que apresenta a colora\u00e7\u00e3o marrom, em diversos \n\ntons, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de processos fermentativos.  \n3.6. Gr\u00e3o preto-verde: gr\u00e3o preto que se apresenta brilhante devido \u00e0 ader\u00eancia da pel\u00edcula \n\nprateada.   \n3.7. Gr\u00e3o verde: gr\u00e3o imaturo, com pel\u00edcula prateada aderida, com sulco ventral fechado e \n\nde colora\u00e7\u00e3o verde em tons diversos.  \n3.8. Marinheiro: gr\u00e3o que, no beneficio, o pergaminho n\u00e3o foi total ou foi parcialmente \n\nretirado.   \n3.9. Quebrado: peda\u00e7o de gr\u00e3o, de forma ou tamanho vari\u00e1vel.   \n3.10. Concha: gr\u00e3o em forma de concha, resultante da separa\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os imbricados \n\noriundos da fecunda\u00e7\u00e3o de dois \u00f3vulos em uma \u00fanica loja do ov\u00e1rio.   \n3.11. Coco: gr\u00e3o que n\u00e3o teve a casca retirada no beneficiamento.   \n3.12. Miolo de concha: gr\u00e3o plano e pouco espesso, resultante da separa\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os \n\nimbricados oriundos da fecunda\u00e7\u00e3o de dois \u00f3vulos em uma \u00fanica loja do ov\u00e1rio. e   \n3.13. Gr\u00e3o mal granado: gr\u00e3o com forma\u00e7\u00e3o incompleta apresentando-se com pouca \n\nmassa e, \u00e0s vezes, com a superf\u00edcie enrugada.  \n3.14. Gr\u00e3o esmagado: gr\u00e3o que se apresenta com a forma alterada devido ao \n\nesmagamento.   \n3.15. Gr\u00e3o brocado: gr\u00e3o danificado pela broca do caf\u00e9, apresentando um ou mais \n\norif\u00edcios limpos ou sujos, podendo ser:   \n3.15.1. Brocado sujo: gr\u00e3o ou peda\u00e7o de gr\u00e3o danificado pela broca do caf\u00e9 que se \n\napresenta com partes pretas ou azuladas;   \n3.15.2. Brocado rendado: gr\u00e3o ou peda\u00e7o de gr\u00e3o danificado pela broca do caf\u00e9 que se \n\napresenta com tr\u00eas ou mais furos e sem partes pretas;   \n\n \n\n\n\n 136 \n \n\n \n\n3.15.3. Brocado limpo: gr\u00e3o ou peda\u00e7o de gr\u00e3o danificado pela broca do caf\u00e9 que se \napresenta com at\u00e9 tr\u00eas furos e sem partes pretas.   \n\n3.16. Gr\u00e3o tri\u00e2ngulo: gr\u00e3o de formato triangular por ter se desenvolvido no fruto tr\u00eas ou \nmais sementes.   \n\n3.17. Gr\u00e3o grinder: gr\u00e3o quebrado que vazar nas peneiras inferiores \u00e0 peneira 14 (14/64\"), \ncom pelo menos 2/3 de gr\u00e3os inteiros.  \n\n3.18. Caf\u00e9 cabe\u00e7a: gr\u00e3o composto por dois gr\u00e3os imbricados, oriundos da fecunda\u00e7\u00e3o de \ndois \u00f3vulos em uma \u00fanica loja do ov\u00e1rio.   \nN\u00e3o ser\u00e1 considerado defeito, a menos que se separe, dando origem \u00e0 concha e ao miolo de \nconcha.  \n\n3.19. Caf\u00e9 melado (peliculado): gr\u00e3o perfeito, tendo entretanto, a pel\u00edcula do \nespermoderma aderida devido a fatores clim\u00e1ticos e colora\u00e7\u00e3o marrom, ligeiramente \navermelhada.   \n\n3.20. Gr\u00e3o p\u00e1lido: gr\u00e3o que se apresenta com colora\u00e7\u00e3o amarelada, destoando na amostra, \nap\u00f3s a mesma ter sido submetida \u00e1 \"Torra\u00e7\u00e3o Americana\".   \n\n   \n4. Classifica\u00e7\u00e3o: o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru ser\u00e1 classificado em CATEGORIA, \nSUBCATEGORIA, GRUPO, SUBGRUPO, CLASSE e TIPO, segundo a esp\u00e9cie, formato do \ngr\u00e3o e a granulometria, o aroma e o sabor, a bebida, a cor e a qualidade, respectivamente.   \n\n4.1. Categoria: de acordo com a esp\u00e9cie a que perten\u00e7a, o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru ser\u00e1 \nclassificado em 2 (duas) categorias:   \n\n4.1.1. Categoria 1: caf\u00e9 proveniente da esp\u00e9cie Coffea arabica;  \n4.1.2. Categoria II: caf\u00e9 proveniente da esp\u00e9cie Coffea canephora.  \n4.2. Subcategoria: o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, segundo o formato do gr\u00e3o e a sua \n\ngranulometria, ser\u00e1 enquadrado em 2 (duas) subcategorias:   \n4.2.1. Chato: constitu\u00edda de gr\u00e3os com superf\u00edcie dorsal convexa e a ventral plana ou \n\nligeiramente c\u00f4ncava, com a ranhura central no sentido longitudinal.   \n4.2.1.1. O Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru da Subcategoria Chato, de acordo com o tamanho \n\ndos gr\u00e3os e a dimens\u00e3o dos crivos circulares das peneiras que os ret\u00eam, ser\u00e1 classificado em:   \n4.2.1.1.1. Chato gra\u00fado: peneiras 19/18 e 17;   \n4.2.1.1.2. Chato m\u00e9dio: peneiras 16 e 15;  \n4.2.1.1.3. Chato mi\u00fado: peneira 14 e menores.  \n4.2.2. Moca: constitu\u00edda de gr\u00e3os com formato ov\u00f3ide, tamb\u00e9m com ranhura central no \n\nsentido longitudinal.   \n4.2.2.1. O Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru da Subcategoria Moca, de acordo com o tamanho \n\ndos gr\u00e3os e a dimens\u00e3o dos crivos oblongos das peneiras que os ret\u00eam, ser\u00e1 classificado em:   \n4.2.2.1.1. Moca gra\u00fado: peneiras 13/12 e 11;  \n4.2.2.1.2. Moca m\u00e9dio: peneira 10;  \n4.2.2.1.3. Moca mi\u00fado (moquinha): peneira 9 e menores.  \n4.2.3. Quando o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru n\u00e3o for sub-metido \u00e0 separa\u00e7\u00e3o em peneiras, \n\nou quando submetido se enquadre em quatro ou mais peneiras, ser\u00e1 considerado BICA \nCORRIDA (B/C).  \n\n4.2.4. Na classifica\u00e7\u00e3o por peneiras, o vazamento m\u00e1ximo admiss\u00edvel para cada peneira \nser\u00e1 de 10%, sendo que vazamento superior a esse valor caracterizar\u00e1 a ocorr\u00eancia de outra \npeneira, abaixo da que o originou, no lote em an\u00e1lise.   \n\n4.3. Grupo: o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, de acordo com o aroma e o sabor, ser\u00e1 \nclassificado em 2 (dois) grupos. O sabor e o aroma ser\u00e3o definidos por meio da prova de x\u00edcara.  \n\n \n\n\n\n 137 \n \n\n \n\n4.3.1. GRUPO I - Ar\u00e1bica.   \n4.3.2. GRUPO II - Robusta.  \n4.4. Subgrupo: o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, de acordo com a bebida e com o grupo a \n\nque perten\u00e7a, ser\u00e1 classificado em 07 (sete) Subgrupos do Grupo I e 4 (quatro) Subgrupos II, \nassim discriminados:  \n\n4.4.1. Bebidas Finas do Grupo I - Ar\u00e1bica.  \n4.4.1.1. Estritamente mole: caf\u00e9 que apresenta, em conjunto, todos os requisitos de aroma \n\ne sabor \"mole\", por\u00e9m mais acentuado;   \n4.4.1.2. Mole: caf\u00e9 que apresenta aroma e sabor agrad\u00e1vel, brando e adocicado;  \n4.4.1.3. Apenas mole: caf\u00e9 que apresenta sabor levemente doce e suave, mas sem \n\nadstring\u00eancia ou aspereza de paladar;   \n4.4.1.4. Duro: caf\u00e9 que apresenta sabor acre, adstringente e \u00e1spero, por\u00e9m n\u00e3o apresenta \n\npaladares estranhos.   \n4.4.2. Bebidas Fenicadas do Grupo I - Ar\u00e1bica.   \n4.4.2.1. Riado: caf\u00e9 que apresenta leve sabor, t\u00edpico de iodof\u00f3rmio;   \n4.4 2.2. Rio: caf\u00e9 que apresenta sabor t\u00edpico e acentuado de iodof\u00f3rmio;  \n4.4.2.3. Rio Zona: caf\u00e9 que apresenta aroma e sabor muito acentuado, assemelhado ao \n\niodof\u00f3rmio ou ao \u00e1cido f\u00eanico, sendo repugnante ao paladar.   \n4.4.3. Bebidas do Grupo II - Robusta.   \n4.4.3.1. Excelente: caf\u00e9 que apresenta sabor neutro e acidez mediana;   \n4.4.3.2. Boa: caf\u00e9 que apresenta sabor neutro e ligeira acidez;   \n4.4.3.3. Regular: caf\u00e9 que apresenta sabor t\u00edpico de robusta sem acidez;   \n4.4.3.4. Anormal: caf\u00e9 que apresenta sabor n\u00e3o caracter\u00edstico ao produto.   \n4.5. Classe: o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, de acordo com a colora\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o, ser\u00e1 \n\nclassificado em 8 (oito) classes:   \n4.5.1. Verde Azulado e Verde Cana: cores caracter\u00edsticas do caf\u00e9 despolpado ou \n\ndegomado;   \n4.5.2. Verde: caf\u00e9 que apresenta gr\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o verde e suas nuances;   \n4.5.3. Amarelada: caf\u00e9 que apresenta gr\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o amarelada, indicando sinais de \n\nenvelhecimento do produto;  \n4.5.4. Amarela;   \n4.5.5. Marrom;  \n4.5.6. Chumbado;  \n4.5.7. Esbranqui\u00e7ada \n4.5.8. Discrepante: mistura de cores oriundas de ligas de safras ou cores diferentes.  \n4.6. Tipo: o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, de acordo com o percentual de defeitos e \n\nmat\u00e9rias estranhas e impurezas, ser\u00e1 classificado conforme o estabelecido nos Quadros 1, 2 e 3 \ndeste Regulamento.  \n\n   \n5. Umidade  \n\n5.1. Independente de sua classifica\u00e7\u00e3o, os teores de umidade do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o \nCru n\u00e3o poder\u00e3o exceder os limites m\u00e1ximos de toler\u00e2ncia de 12,5% (doze e meio por cento).   \n\n   \n6. Mat\u00e9rias estranhas e impurezas   \n\n6.1. O percentual m\u00e1ximo de mat\u00e9rias estranhas e impurezas permitido no Caf\u00e9 \nBeneficiado Gr\u00e3o Cru ser\u00e1 de 1% (um por cento). Excedendo esse valor, o produto ser\u00e1 \ndesclassificado temporariamente, sendo impedida a sua comercializa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o rebeneficiamento \n\n \n\n\n\n 138 \n \n\n \n\npara enquadramento em tipo.   \n   \n\n7. Fora de Tipo: ser\u00e1 classificado como Fora de Tipo o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru que \napresentar:   \n\n7.1. Os percentuais de ocorr\u00eancia de defeitos excedendo aos limites m\u00e1ximos de \ntoler\u00e2ncia estabelecidos nos quadros deste Regulamento;   \n\n7.2. Mais de 50 gr\u00e3os pretos ou mais de 100 gr\u00e3os ardidos ou mais de 100 gr\u00e3os preto \nverde;   \n\n7.3. Mais de 300 defeitos, excetuando-se os gr\u00e3os quebrados, mal granados, conchas, \nmiolos de concha e os brocados limpos;   \n\n7.4. O produto classificado como Fora de Tipo n\u00e3o poder\u00e1 ser comercializado e \ninternalizado como tal, devendo ser:   \n\n7.4.1. Rebeneficiado, desdobrado e recomposto, para efeito de enquadramento em Tipo;   \n7.4.2. Reensacado e remarcado, para efeito de atendimento \u00e0s exig\u00eancias deste \n\nRegulamento.   \n   \n\n8. Desclassificado   \n8.1. Ser\u00e1 Desclassificado temporariamente e proibida a sua comercializa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o \n\nrebeneficiamento, o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru que apresentar mais de 1% (um por cento) de \nmat\u00e9rias estranhas e impurezas.   \n\n8.2. Ser\u00e1 Desclassificado temporariamente, e proibida a sua comercializa\u00e7\u00e3o e \ninternaliza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o expurgo, o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru que apresentar insetos vivos.   \n\n8.3. Ser\u00e1 Desclassificado o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru que apresentar uma ou mais das \ncaracter\u00edsticas indicadas abaixo, sendo proibida a sua comercializa\u00e7\u00e3o e internaliza\u00e7\u00e3o para \nconsumo humano e animal:   \n\n8.3.1. Aspecto generalizado de mofo;   \n8.3.2. Mau estado de conserva\u00e7\u00e3o;  \n8.3.3. Odor estranho de qualquer natureza, impr\u00f3prio ao produto.   \n8.3.4. Res\u00edduos de produtos fitossanit\u00e1rios, teor de micotoxinas e outros contaminantes ou \n\nsubst\u00e2ncias nocivas \u00e0 sa\u00fade acima do limite estabelecido por legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica vigente;   \n8.3.5. Presen\u00e7a de sementes t\u00f3xicas.  \n8.3.6. Somente ser\u00e1 permitida a utiliza\u00e7\u00e3o do produto desclassificado, para outros fins, \n\nap\u00f3s ouvido o Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento.   \n8.3.7. O Servi\u00e7o de Classifica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 comunicar imediatamente ao Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento sobre a ocorr\u00eancia de produto desclassificado, para as \nprovid\u00eancias cab\u00edveis junto ao setor t\u00e9cnico competente.  \n\n8.3.8. Caber\u00e1 ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, a decis\u00e3o quanto ao \ndestino do produto desclassificado, podendo para isso articuIar-se, quando couber, com outros \n\u00f3rg\u00e3os oficiais.   \n\n8.3.9. No caso especifico da permiss\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o do produto \ndesclassificado para outros fins, o Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento dever\u00e1 \nestabelecer ainda todos os procedimentos necess\u00e1rios ao acompanhamento do produto at\u00e9 a sua \ncompleta desnatura\u00e7\u00e3o, cabendo ao propriet\u00e1rio do produto ou ao seu preposto, al\u00e9m de arcar \ncom os custos pertinentes a opera\u00e7\u00e3o, ser o seu fiel deposit\u00e1rio e respons\u00e1vel pela inviolabilidade \ne indivisibilidade do lote em todas as fases de manipula\u00e7\u00e3o, imputando-lhe as a\u00e7\u00f5es civis e penais \ncab\u00edveis, em caso de irregularidades ou de uso n\u00e3o autorizado do produto nestas condi\u00e7\u00f5es.   \n   \n\n \n\n\n\n 139 \n \n\n \n\n9. Embalagem  \n9.1. As embalagens utilizadas no acondicionamento do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru \n\npoder\u00e3o ser de material natural, sint\u00e9tico ou outro material apropriado.  \n9.2. Dentro de um mesmo lote ser\u00e1 obrigat\u00f3rio que todas as embalagens sejam do mesmo \n\nmaterial e tenham id\u00eantica capacidade de acondicionamento.   \n9.3. As especifica\u00e7\u00f5es quanto \u00e1 confec\u00e7\u00e3o e \u00e0 capacidade das embalagens devem estar de \n\nacordo com legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica vigente.  \n   \n10. Marca\u00e7\u00e3o ou rotulagem  \n\n10.1. N\u00e3o ser\u00e1 exigida nenhuma marca\u00e7\u00e3o ou rotulagem relativa \u00e0 sua classifica\u00e7\u00e3o, \nentretanto, dever\u00e1 o produto estar acompanhado do seu respectivo Certificado de Classifica\u00e7\u00e3o.   \n   \n11. Amostragem  \n\n11.1. Previamente \u00e0 amostragem, dever\u00e3o ser observadas as condi\u00e7\u00f5es gerais do lote do \nproduto e, em caso de verifica\u00e7\u00e3o de qualquer anormalidade, tais como: presen\u00e7a de insetos vivos \nou a exist\u00eancia de quaisquer das caracter\u00edsticas de desclassifica\u00e7\u00e3o (odor estranho, mau estado de \nconserva\u00e7\u00e3o, aspecto generalizado de mofo, entre outras), adotar os procedimentos espec\u00edficos \nprevistos neste Regulamento.  \n\n11.2. A amostragem dever\u00e1 ser realizada por fura\u00e7\u00e3o ou calagem, sendo os sacos tomados \ninteiramente ao acaso, em no m\u00ednimo de 10% do lote, mas sempre representando a express\u00e3o \nm\u00e9dia do lote numa quantidade m\u00ednima de 30g (trinta gramas) de cada saco.   \n\n11.3. As amostras assim extra\u00eddas ser\u00e3o homogeneizadas, reduzidas e acondicionadas em \nno m\u00ednimo 3 (tr\u00eas) vias, com peso de no m\u00ednimo 1kg (um quilograma) cada, devidamente \nidentificadas, lacradas e autenticadas.  \n\n11.4. Ser\u00e1 entregue 01 (uma) via para o interessado, 02 (duas) ficar\u00e3o com a pessoa \njur\u00eddica respons\u00e1vel pela classifica\u00e7\u00e3o e o restante da amostra ser\u00e1 obrigatoriamente recolocado \nno lote ou devolvido ao detentor do produto.  \n\n11.5. A amostra para efeito de classifica\u00e7\u00e3o (amostra de trabalho) ser\u00e1 de 300g (trezentos \ngramas), obtida ap\u00f3s homogeneiza\u00e7\u00e3o e quarteamento de uma das duas amostras destinadas a \npessoa jur\u00eddica respons\u00e1vel pela classifica\u00e7\u00e3o, ficando a outra como contraprova.   \n\n   \n12. Roteiro de Classifica\u00e7\u00e3o  \n\n12.1. Verificar primeiramente, de forma cuidadosa, se na amostra h\u00e1 presen\u00e7a de insetos \nvivos e se o Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru apresenta uma ou mais caracter\u00edsticas desclassificantes. \nCaso se constate alguma situa\u00e7\u00e3o, o classificador dever\u00e1 tomar as provid\u00eancias contidas no item \n8.2 e 8.3 deste Regulamento.   \n\n12.2. Se o produto estiver em condi\u00e7\u00f5es de ser classificado, deve-se homogeneizar a \namostra destinada \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, reduzi-la pelo processo de quarteamento at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o da \namostra de trabalho, ou seja:   \n300g (trezentos gramas) pesada em balan\u00e7a digital previamente aferida.  \n\n12.3. Verificar o aspecto do produto, identificar a caracter\u00edstica de seca e a classe do \nproduto, anotando o resultado no laudo.   \n\n12.3.1. A informa\u00e7\u00e3o da caracter\u00edstica de preparo dever\u00e1 ser prestada pelo interessado e \nanotada no laudo.   \n\n12.4. Efetuar a separa\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias estranhas e impurezas presentes na amostra. Pes\u00e1-\nlas, anotando no laudo o peso e o percentual encontrado. Constatando-se um percentual superior \nao estabelecido no item 6.1, desclassificar temporariamente o produto.  \n\n \n\n\n\n 140 \n \n\n \n\n12.5. Do restante da amostra destinada \u00e1 classifica\u00e7\u00e3o, deve-se obter, ainda pelo processo \nde quarteamento, 01 (uma) subamostra destinada \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da umidade, da qual se retirar\u00e1, \nquando houver, as mat\u00e9rias estranhas e impurezas. O peso da subamostra dever\u00e1 estar de acordo \ncom as recomenda\u00e7\u00f5es do fabricante do equipamento utilizado para verifica\u00e7\u00e3o da umidade. Uma \nvez verificada a umidade, deve-se anotar o valor encontrado no laudo.  \n\n12.6. De posse da amostra de trabalho, isenta de mat\u00e9rias estranhas e impurezas, separar \nos defeitos, observando os seguintes aspectos:   \n\n12.6.1. Quando for verificada a incid\u00eancia de dois ou mais defeitos em um mesmo gr\u00e3o, \nprevalecer\u00e1 o de maior gravidade, de acordo com a seguinte escala decrescente: preto; ardido; \npreto verde; concha; mal granado; verde; quebrado.   \n\n12.7. Anotar no laudo os defeitos encontrados na amostra.   \n12.8. Agrupar os defeitos observando aqueles que apresentam a mesma equival\u00eancia \n\nestabelecida nos quadros deste Regulamento.   \n12.9. Nas mat\u00e9rias estranhas e impurezas, separar as cascas, os paus, as pedras e os \n\ntorr\u00f5es, efetuar a contagem, anotar no laudo e estabelecer a equival\u00eancia de defeitos de acordo \ncom os quadros deste Regulamento.   \n\n12.10. Efetuar a soma dos defeitos e enquadrar o produto em tipo de acordo com os \npar\u00e2metros estabelecidos nos Quadros deste Regulamento, anotando o resultado no laudo.   \n\n12.11. Determinar a Categoria do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, de acordo com a esp\u00e9cie a \nque pertence o Produto, e anotar no seu respectivo campo no laudo.   \n\n12.12. Determina\u00e7\u00e3o da Subcategoria: para a determina\u00e7\u00e3o da Subcategoria do produto, \ndever\u00e1 adotar o seguinte procedimento:   \n\n12.12.1. Quartear novamente a amostra de trabalho obtida ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o dos defeitos e \ndas mat\u00e9rias estranhas e impurezas, reduzindo-a a exatamente 100g;   \n\n12.12.2. Passar o produto pela s\u00e9rie de peneiras, dispostas na seguinte ordem:   \nPeneira 19 = chato  \nPeneira 13 = moca  \nPeneira 18 = chato  \nPeneira 12 = moca  \nPeneira 17 = chato  \nPeneira 11 = moca  \nPeneira 16 = chato  \nPeneira 10 = moca  \nPeneira 15 = chato  \nPeneira 9 = moca  \nPeneira 14 = chato  \nPeneira 13 = chato  \nPeneira 8 = moca  \nPeneira 10 = chato  \nFundo plano  \n12.12.3. Pesar as quantidades retidas em cada peneira e anotar no laudo;  \n12.12.4. Na determina\u00e7\u00e3o da Subcategoria, o peso encontrado \u00e9 igual ao percentual.  \n12.13. Determina\u00e7\u00e3o do Grupo e Subgrupo: a determina\u00e7\u00e3o do grupo e do subgrupo do \n\nCaf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru ser\u00e1 realizada mediante a \"Prova de X\u00edcara\", adotando-se os \nseguintes procedimentos:  \n\n12.13.1. Higieniza\u00e7\u00e3o do moinho e dos demais utens\u00edlios (x\u00edcaras, chaleiras, colheres, \netc.);   \n\n \n\n\n\n 141 \n \n\n \n\n12.13.2. Passar pelo moinho regulado para a moagem grossa uma pequena quantidade do \ncaf\u00e9 torrada a ser submetido \u00e0 prova de x\u00edcara, descartando o produto mo\u00eddo, a fim de eliminar \nposs\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es de produtos testados anteriormente;  \n\n12.13.3. Retirar da amostra de caf\u00e9 torrado, por\u00e7\u00f5es de aproximadamente 8 a 10 gramas e \ncoloc\u00e1-las no moinho, posicionando cada x\u00edcara no orif\u00edcio de sa\u00edda do produto mo\u00eddo. Repetir \nesta opera\u00e7\u00e3o 7 (sete) vezes, visto que dever\u00e3o ser provadas 7 (sete) x\u00edcaras;   \n\n12.13.4. Dispor as x\u00edcaras em uma mesa de prova circular e girat\u00f3ria, agrupadas por lote \nde produto a ser testado;   \n\n12.13.5. Escaldar o p\u00f3, utilizando \u00e1gua mineral ou natural filtrada, n\u00e3o submetida a \ntratamentos qu\u00edmicos, vertendo-a cuidadosamente sobre o produto, logo ap\u00f3s a primeira fervura;   \n\n12.13.6. Mexer a infus\u00e3o com a colher de prova., devendo o provador cheir\u00e1-la para obter \num julgamento preliminar dos vapores desprendidos e retirando-se a espuma sobrenadante;   \n\n12.13.7. Por meio dos aromas desprendidos, o classificador deve estabelecer um ju\u00edzo \npr\u00e9vio da qualidade da bebida de cada amostra, separando as bebidas de caracter\u00edsticas mais \nfavor\u00e1veis, que dever\u00e3o ser degustadas primeiro, daquelas de caracter\u00edsticas menos favor\u00e1veis, \nque dever\u00e3o ser degustadas posteriormente;  \n\n12.13.8. Ao passar de uma amostra para outra, em todas as amostras, a colher de prova \ndeve ser lavada, em x\u00edcaras colocadas no bra\u00e7o fixo anexo \u00e0 mesa girat\u00f3ria;   \n\n12.13.9. Aguardar a decanta\u00e7\u00e3o do p\u00f3 e em seguida retirar com a colher de prova a \nespuma e os res\u00edduos que ficarem na borda da x\u00edcara;   \n\n12.13.10. Aguardar o resfriamento da mistura, ficando a crit\u00e9rio do provador a \ndetermina\u00e7\u00e3o da temperatura adequada \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do teste;   \n12.13.11. Iniciar a prova mergulhando a colher suavemente na x\u00edcara, de forma que a infus\u00e3o \nentre na mesma. Levar \u00e0 boca, succionando fortemente, fazendo com que um pouco da bebida \naspergida v\u00e1 ao encontro da l\u00edngua e ao palatino, conservando-a na boca apenas o tempo \nsuficiente para sentir o sabor e os aromas, expelindo-a depois na cuspideira;  \n\n12.13.12. Anotar no laudo a qualidade de bebida apresentada pela amostra, enquadrando o \nproduto em Grupo e Subgrupo;  \n\n12.13.13. Caso tenha sido solicitado pelo interessado na an\u00e1lise do teor de cafe\u00edna, dever\u00e1 \nconstar do laudo o resultado obtido em laborat\u00f3rio credenciado, mencionando o nome e o n\u00famero \ndo registro no conselho de classe do profissional autor do laudo laboratorial, devendo uma c\u00f3pia \nde tal documento ser arquivada, junto ao laudo de classifica\u00e7\u00e3o;  \n\n12.13.14. Fazer constar do laudo de classifica\u00e7\u00e3o os motivos que levaram o produto a ser \nconsiderado como Fora de Tipo ou Desclassificado;   \n\n12.13.15. Revisar, datar, carimbar e assinar o laudo de classifica\u00e7\u00e3o, devendo constar \nobrigatoriamente do carimbo, do nome do classificador e do n\u00famero do registro no Minist\u00e9rio da \nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento.   \n\n     \n13. Certificado de Classifica\u00e7\u00e3o  \n\n13.1. O Certificado de Classifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 emitido pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria \ne Abastecimento ou pelas pessoas jur\u00eddicas devidamente credenciadas pelo mesmo, de acordo \ncom a legisla\u00e7\u00e3o vigente.   \n\n13.2. O Certificado de Classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o documento h\u00e1bil para comprovar a realiza\u00e7\u00e3o da \nclassifica\u00e7\u00e3o, correspondendo a um determinado lote do produto classificado.  \n\n13.3. O Certificado somente ser\u00e1 considerado v\u00e1lido quando possuir a identifica\u00e7\u00e3o do \nclassificador (carimbo e assinatura), pessoa f\u00edsica devidamente registrado no Minist\u00e9rio da \nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento.   \n\n \n\n\n\n 142 \n \n\n \n\n13.4. O prazo para contesta\u00e7\u00e3o do resultado da classifica\u00e7\u00e3o por meio de solicita\u00e7\u00e3o de \narbitragem ser\u00e1 de 45 (quarenta e cinco) dias, contados a partir do momento da emiss\u00e3o do \nCertificado de Classifica\u00e7\u00e3o.   \n\n13.5. No Certificado de Classifica\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o constar, al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es \nestabelecidas nesse Regulamento, as seguintes indica\u00e7\u00f5es:   \n\n13.5.1. A discrimina\u00e7\u00e3o dos resultados de cada an\u00e1lise efetuada e dos percentuais \nencontrados, para cada determina\u00e7\u00e3o de qualidade do produto, bem como as informa\u00e7\u00f5es \nconclusivas (enquadramento em Categoria, Subcategoria, Grupo, Subgrupo, Classe e Tipo) que \nser\u00e3o transcritas do seu respectivo laudo de classifica\u00e7\u00e3o;  \n\n13.5.2. Os motivos que determinaram a classifica\u00e7\u00e3o do produto como Fora de Tipo;  \n13.5.3. Os motivos que determinaram a desclassifica\u00e7\u00e3o do produto.   \n   \n\n14. Fraude  \n14.1. Considerar-se-\u00e1 fraude toda a altera\u00e7\u00e3o dolosa, de qualquer ordem ou natureza, \n\npraticada na classifica\u00e7\u00e3o, na embalagem, no acondicionamento, bem como nos documentos de \nqualidade do produto.  \n\n14.2. Ser\u00e1 tamb\u00e9m considerada fraude a comercializa\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, \nem desacordo com o estabelecido neste Regulamento.  \n   \n15. Disposi\u00e7\u00f5es gerais  \n\n15.1. Ser\u00e1 de compet\u00eancia exclusiva do \u00d3rg\u00e3o T\u00e9cnico do Minist\u00e9rio da Agricultura, \nPecu\u00e1ria e Abastecimento resolver os casos omissos porventura surgidos na utiliza\u00e7\u00e3o do \npresente Regulamento.   \n   \n16. Quadros   \n\n16.1 QUADRO 1 - Classifica\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru quanto \u00e0 equival\u00eancia de \ndefeitos (intr\u00ednsecos)  \n\n   \nDefeitos  Quantidade Equival\u00eancia \nGr\u00e3o Preto  1  1  \nGr\u00e3os Ardidos  2  1  \nConchas  3  1  \nGr\u00e3os Verdes  5  1  \nGr\u00e3os Quebrados  5  1  \nGr\u00e3os Brocados  2 a 5  1  \nGr\u00e3os Mal Granados ouChochos 5  1  \n\n \n   \nObserva\u00e7\u00f5es:  \n   \n\n1 - O Gr\u00e3o Preto ser\u00e1 considerado o principal defeito ou capital;  \n2 - Os Gr\u00e3os Ardidos e Brocados ser\u00e3o considerados defeitos secund\u00e1rios;  \n3 - O defeito Verde Preto \"STINKER\" ser\u00e1 considerado como defeito ardido.  \n \n   \n\n \n\n\n\n 143 \n \n\n \n\n16.2 QUADRO 2 - Classifica\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru quanto \u00e0 equival\u00eancia de \nimpurezas (extr\u00ednsecos) \n\n   \nImpurezas  Quantidade Equival\u00eancia \nCoco  1  1  \nMarinheiros  2  1  \nPau, Pedra, Torr\u00e3ogrande  1  5  \n\nPau, Pedra, Torr\u00e3oregular  1  2  \n\nPau, Pedra, Torr\u00e3opequeno 1  1  \n\nCasca grande  1  1  \nCascas pequenas  2 a 3  1  \n\n \n  Observa\u00e7\u00f5es:  \n   \n\n1 - As Pedras, os Torr\u00f5es e os Paus Grandes correspondem a mais ou menos as dimens\u00f5es \nda Peneira Gr\u00e3o Chato de 18/19/20;  \n\n2 - As Pedras, os Torr\u00f5es e os Paus Regulares correspondem a mais ou menos as \ndimens\u00f5es da Peneira \u00e9 Gr\u00e3o Chato de l5/l6/17;  \n\n3 - As Pedras, os Torr\u00f5es e os Paus Pequenos correspondem a mais ou menos as \ndimens\u00f5es da Peneira Gr\u00e3o Chato de 14 abaixo;  \n\n4 - As Cascas ser\u00e3o relacionadas a mais ou menos com o tamanho do Caf\u00e9 em Coco.  \n     \n\nDefeitos  Tipos  Pontos  Defeitos  Tipos  Pontos  \n4  2  + 100  46  5  50  \n4  2-05  + 95  49  5-05  55  \n5  2-10  + 90  53  5-10  60  \n6  2-15  + 85  57  5-15  65  \n7  2-20  + 80  61  5-20  70  \n8  2-25  + 75  64  5-25  75  \n9  2-30  + 70  68  5-30  80  \n10  2-35  + 65  71  5-35  85  \n11  2-40  + 60  75  5-40  90  \n11  2-45  + 55  79  5-45  95  \n12  3  + 50  86  6  100  \n13  3-05  + 45  93  6-05  105  \n15  3-10  + 40  100  6-10  11 0  \n17  3-15  + 35  108  6-15  11 5  \n18  3-20  + 30  11 5  6-20  120  \n19  3-25  + 25  123  6-25  125  \n20  3-30  + 20  130  6-30  130  \n22  3-35  + 15  138  6-35  135  \n16.3 QUADRO 3 - Classifica\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, em fun\u00e7\u00e3o do defeito/tipo \n                                Continua \n\n \n\n\n\n 144 \n \n\n \n\n23  3-40  + 10  145  6-40  140  \n25  3-45  + 05  153  6-45  145  \n26  4  Base  160  7  150  \n28  4-05  05  180  7-05  155  \n30  4-10  10  200  7-10  160  \n32  4-15  15  220  7-15  165  \n34  4-20  20  240  7-20  170  \n36  4-25  25  260  7-25  175  \n38  4-30  30  280  7-30  180  \n40  4-35  35  300  7-35  185  \n42  4-40  40  320  7-40  190  \n44  4-45  45  340  7-45  195  \n         360  8  200  \n         > 360  Fora de Tipo     \n\n \n  16.3 QUADRO 3 - Classifica\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9 Beneficiado Gr\u00e3o Cru, em fun\u00e7\u00e3o do defeito/tipo  \n                                  Conclus\u00e3o \nccCConss \n17 -  Modelo de Laudo de Classifica\u00e7\u00e3o   \n   \n(IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO \u00d3RG\u00c3O RESPONS\u00c1VEL PELA CLASSIFICA\u00c7\u00c3O)  \nLAUDO DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE CAF\u00c9 BENEFICIADO N\u00ba_____/______  \n(MODELO/FRENTE)  \n(  ) Caf\u00e9 Ar\u00e1bica       (  ) Caf\u00e9 Robusta  \n   \nINTERESSADO:  \nSAFRA:  AMOSTRA N\u00ba:  \nARMAZ\u00c9M:  CIDADE:  \nPAVILH\u00c3O:  BLOCO:  Quadra:  \nN\u00ba DE SACOS:  LOTE:  \nCLASIFICA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA  \nEquival\u00eancia de Defeitos  \nDescri\u00e7\u00e3o  N\u00ba de \n\nGr\u00e3os  \nImperfeitos  \n\nN\u00ba de \nDefeitos  \n\nDescri\u00e7\u00e3o  N\u00ba de Gr\u00e3os \nImperfeitos  \n\nN\u00ba de \nDefeitos  \n\n- Gr\u00e3o preto        - Coco        \n- Gr\u00e3o ardido        - Marinheiro        \n- Concha        - Esmagado        \n- Mal \nGranada/chocho  \n\n      - Casca Grande        \n\n- Verde        - Casca \nM\u00e9dia/pequena  \n\n      \n\n- Quebrado        - Pau ou pedra ou \ntorr\u00e3o grande  \n\n      \n\n \n\n\n\n 145 \n \n\n \n\n- Brocado:  \n   \n\n      - Pau ou pedra ou \ntorr\u00e3o regular  \n\n      \n\n- Brocado Sujo        - Pau ou pedra ou \ntorr\u00e3o pequeno  \n\n      \n\n- Brocado \nRendado  \n\n      SUBTOTAL (2)        \n\n- Brocado Limpo        ENQUADRAMENTO EM TIPO  \n\nSUBTOTAL (1)           \nSUBTOTAL (1)        \nSUBTOTAL (2)        \nTOTAL GERAL (1)+ (2)        \nTIPO     \nCATEGORIA:  \nSUBCATEGORIA: \nPeneira%  \n(  ) 15 AC (  ) 18 AC  \n(  ) 16 AC (  ) 19  \n(  ) 17 AC (  ) Bica \nCorrida  \n\n(  ) CHATO  \n(  ) Gra\u00fado  \n(  ) M\u00e9dio  \n(  ) Mi\u00fado  \n\n(  ) MOCA  \n(  ) Gra\u00fado  \n(  ) M\u00e9dio  \n(  ) Mi\u00fado  \n\nGRUPO:                                    (  ) GRUPO I: AR\u00c1BICA               (  ) GRUPO II: ROBUSTA    \n   \nSUBGRUPO:      (  ) Estritamente Mole       (  )Riado (  )  \n   \nCARACTER\u00cdSTICA  \n (  ) Mol           (  ) Rio                         (  ) Excelente   \n (  ) Boa           (  ) Apenas Mole           (  ) Rio Zona   \n (  ) Regular     (  ) Anormal                  (  )Duro  \n                               \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\tRESUMO \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t \n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\t \n\t1.3.3 Biodiversidade \n\t \n\t1.3.4 Fertilidade do solo, mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo e nutri\u00e7\u00e3o vegetal \n\t1.3.6 Qualidade do caf\u00e9 \n\t1.3.7 Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elementar de gr\u00e3os de caf\u00e9 \n\t1.3.8 An\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental \n\t2.2 Material e m\u00e9todos \n\n\t \n\t3 QUALITY AND CHEMICAL COMPOSITION OF SHADED AND FUL SUN COFFEE BEANS FROM ORGANIC AND CONVENTIONAL SYSTEMS \n\t3.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\t3.2 Material e m\u00e9todos \n\n\t3.3 Resultados e discuss\u00e3o \n\t4.2 Material e m\u00e9todos \n\t \n\n\n\tAbstract \n\tCLASIFICA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\tENQUADRAMENTO EM TIPO \n\tTIPO"}]}}}