{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07998"}, {"@name": "filename", "#text": "1276_000730744.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Vinicius Carmello\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nOr.: Jo\u00e3o Lima Sant'Anna Neto\n\u2022 jflPf\u00edP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - UNESP FACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA - FCT CAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE CURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nVinicius Carmello\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do Paranapanema\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - UNESP FACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA - FCT CAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE CURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nVinicius Carmello\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do Paranapanema\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Geografia.\nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Lima Sant\u2019Anna Neto\nunesp\nXV\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \"J\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\" Campus de Presidente Prudente\nBANCA EXAMINADORA\nPROF DR IVAN RODRIGUES DE ALMEIDA\n(EMBRAPA)\n^^FROFCRTTDILSON FERREIRA FLORES\n(UNESP/FCT)\nVIN\u00cdCIUS CARMELLO\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA\nCarmello, Vinicius.\nC283a An\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do Paranapanema / Vinicius Carmello. - Presidente Prudente : [s.n], 2013\n123 f.\nOrientador: Jo\u00e3o Lima Sant'Anna Neto\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nInclui bibliografia\n1. Precipita\u00e7\u00e3o. 2. Variabilidade. 3. Sojicultura. 3. Paranapanema. I. SanFAnna Neto, Jo\u00e3o Lima. II. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. T\u00edtulo.\nDEDICO...\nAOS MEUS PAIS\nJO\u00c3O PEDRO CARMELLO E MARIA N. F.\nCARMELLO J \u25a0 i j *\nAgradecimentos\n30 meses matriculado no PPGG da UNESP - Presidente Prudente para se concluir, n\u00e3o apenas minha disserta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m uma fase. Essa fase \u00e9 como uma mochila, onde esta exatamente aquilo que foi poss\u00edvel carregar, sem sobrecarregar e deix\u00e1-la. Quero carreg\u00e1-la por muito tempo sem cansar. Pena que o espa\u00e7o de uma mochila \u00e9 limitado, ou ent\u00e3o eu seria capaz de inserir muito al\u00e9m daquilo que eu consegui. Desculpe pelas limita\u00e7\u00f5es, mas nem sempre \u00e9 poss\u00edvel carregar muito peso.\nAgrade\u00e7o a FCT/UNESP e ao programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, assim como a Profa. Margarete Amorim e Prof. Cesar Leal, pela dedica\u00e7\u00e3o frente \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do PPGG. Agrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios da Sess\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, em especial a Cinthia Onishi.\nAgrade\u00e7o a CAPES e a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP) pelo financiamento da pesquisa atrav\u00e9s da concess\u00e3o da bolsa e da reserva t\u00e9cnica.\nAgrade\u00e7o ao Prof. Jo\u00e3o Lima SantAnna Neto que aceitou me orientar, mesmo que meu objeto de estudos n\u00e3o seja o objeto de estudo dele. Obrigado, Jo\u00e3o.\nAgrade\u00e7o aos meus antigos orientadores, Profa. Deise Fabiana Ely (Orientadora de monografia), Dr. Norman Neumair, Dr. Alexandre Nepomuceno, Dr. Jos\u00e9 Renato Bol\u00e7as Farias (Orientadores de Inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica) e Dr. Vicent Dubreuil (supervisor do est\u00e1gio de pesquisa no exterior), que estiveram presente no passado, por\u00e9m a bagagem continua, refletindo na minha forma\u00e7\u00e3o.\nQuero agradecer aos membros da banca de qualifica\u00e7\u00e3o e defesa (Prof. Edilson Flores e Dr. Ivan Almeida). Lembrando que al\u00e9m de compor a banca, o Prof. Edilson Flores contribuiu e ajudou nos estudos estat\u00edsticos.\nAgrade\u00e7o ao Nilson Antonio de Morais da ANA - Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas, ao IAPAR, - Instituto Agron\u00f4mico do Estado do Paran\u00e1, ao Carlos Hugo Winckler Godinho da SEAB - Secret\u00e1ria de Abastecimento do Estado, Paran\u00e1 e ao IBGE, pelos dados cedidos.\nQuero agradecer \u00e0queles que, das mais diferentes formas participaram, da elabora\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Assim, come\u00e7ando pelos amigos mais antigos, um obrigado \u00e0 Luciana Alonso Pepeca e Luis Gustavo Pena pela amizade\nde mais de 10 anos. Obrigado aos amigos da Universidade Estadual de Londrina (UEL), em especial ao Douglas Ambiel Timburi, Felipe Chamada F\u00e1varo, Isabel Cristina Bel dos Santos, Juliana Grigoli Ju, Alessandro Chun li, Fl\u00e1via Guimar\u00e3es, J\u00f3yce Leit\u00e3o e Mariana Nardy (Obrigada pela revis\u00e3o). Lembrando que este per\u00edodo foi e sempre ser\u00e1 a melhor fase da minha vida.\nObrigado \u00e0 Tatiane Tati Vinhal, pela corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica (FOCO sempre).\nMerci Beaucoup \u00e0 professora Eliete Rosa, que fez o milagre de nos ensinar franc\u00eas em tr\u00eas meses.\nValeu para aqueles que reconhecem que a esquininha do GAIA \u00e9 o melhor ponto de encontro para di\u00e1logos e intervalos eternos.\nAos colegas da turma de 2011 de mestrado e doutorado, que chegaram, permaneceram ou foram embora, por\u00e9m continuam: Danilo Alc\u00e2ntara, La\u00eds de Santi, Cintia Minaki, Cintia Lins, Priscila Varges, Fred Gambardella, Eder Pereira dos Santos, Carmen, Fl\u00e1vio Saron, Nino Sobreiro e Djooni Roos. Obrigado \u00e0queles que eu dividi despesas e experi\u00eancias nas republicas de Prudente: Wagner Wagnho Amorim, Andreia Porto Sales, Rodrigo Sim\u00e3o e Claudio Smalley.\nAgrade\u00e7o aos amigos e colegas que fiz desde o primeiro ano de mestrado (2011) e que se matem: Fernando Heck, Jo\u00e3o Jo\u00e3osin Candido, Natacha Nat Aleixo, Melina Melis Fushimi, Juscelino Jusce Eudaminas Bezerra, Marine Merci Dubos (Obrigado pelo r\u00e9sum\u00e9), Mauro Soares, Diego Cabreiro e Renata Prates.\nAgrade\u00e7o ao Grupo de Pesquisa GAIA e ao pessoal da climatologia da UNESP e da UEL: Paulo Cesar Zangalli Juninho, Francisco Chic\u00e3o Cursino, Camila Rampazzo, Iury Tadashi, Vinicius Poke Mendon\u00e7a, Danielle Frasca e Fabiana Mangili. Um Obrigado especial a Miriam Silvestre, professora e colega, que dedicou parte do seu tempo para me ajudar com os estudos estat\u00edsticos.\nAgrade\u00e7o aos amigos que fiz durante o est\u00e1gio de pesquisa no exterior: Marina Correa, Guilherme Borges, Simon Wasner, Friederike Friedas Boeckermann, Flavia Figueira, Bia Mantovani, Monika Szymkowiak, Yi-Ling Hsu, Cristina Manca e Antoine. Merci Beaucoup d\u2019amis. Thank you so much guys.\nUm muito obrigado especial a Helo\u00edsa Tozato pela recep\u00e7\u00e3o no COSTEL e ajudas infinitas para atingir os objetivos da proposta de est\u00e1gio.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Karime Fante, Tain\u00e1 Suizu, M\u00e1rcio Catelan, Leticia Catelan, Jonatas Jota Candido, Silmara Bernardino. E aos amigos e integrantes do quarteto: N\u00fabia Beray e Agnaldo Nascimento.\nObrigado aos demais amigos, colegas e conhecidos que estiveram presente nos corredores da UNESP, pelas ruas de Presidente Prudente, nos eventos e encontros cient\u00edficos da Geografia e aqueles que apareceram e deixaram contribui\u00e7\u00f5es na minha vida. Obrigado ao Mundo, por ser t\u00e3o grande, fazendo com que eu esteja sempre inquieto para conhec\u00ea-lo.\nUm muito obrigado ao amigo Lindberg Baiano Junior, pela amizade desde 2006, pela ajuda nas principais etapas desenvolvidas desde que resolvi me dedicar pela Geografia e desde que assumi meu gosto pela Climatologia.\nObrigado a minha fam\u00edlia (minha base) Pai, M\u00e3e, Tat\u00e1, Gika, Ot\u00e1vio e ao mais novo integrante que n\u00e3o se sabe se \u00e9 menino ou menina.\nAgrade\u00e7o a Ele por tudo isso.\nEp\u00edgrafe\nA rela\u00e7\u00e3o homem-meio \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de troca metab\u00f3lica, em que homem e natureza intercambiam mat\u00e9ria e energia, numa geografia que n\u00e3o se separa em f\u00edsica e humana.\nRuy Moreira (2007, p.115)\nResumo\nAinda que estudos mostrem a diminui\u00e7\u00e3o gradativa da depend\u00eancia da agricultura \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es no tempo atmosf\u00e9rico, principalmente pelo uso e inser\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica no campo, h\u00e1 muito que se considerar quando tratamos da rela\u00e7\u00e3o entre chuva e produtividade agr\u00edcola. No caso da soja, estas propor\u00e7\u00f5es aumentam ao consider\u00e1-la o carro chefe das exporta\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os no Estado do Paran\u00e1. O objetivo deste estudo foi analisar a variabilidade pluviom\u00e9trica e a produ\u00e7\u00e3o de soja nos anos agr\u00edcolas entre 1999/00 a 2009/10, na vertente sul da bacia do Rio Paranapanema, observando as varia\u00e7\u00f5es da produtividade da soja em consequ\u00eancia das flutua\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o. Foram utilizados dados de precipita\u00e7\u00e3o derivados de 89 postos pluviom\u00e9tricos junto \u00e0 ANA - Ag\u00eancia \u00c1guas Paran\u00e1, e destes, foram quantificadas as aferi\u00e7\u00f5es anuais de precipita\u00e7\u00e3o e agrupados segundo a t\u00e9cnica do percentil, entre dados que mostram per\u00edodos extremamente secos, secos, habituais, chuvosos e extremamente chuvosos. Foi analisada a varia\u00e7\u00e3o interanual da produtividade da soja, considerando 132 munic\u00edpios em 11 safras agr\u00edcolas. Estes dados agr\u00edcolas foram coletados junto a SEAB - Secretaria de Abastecimento do Estado do Paran\u00e1. Estes dados foram tratados com o uso da estat\u00edstica convencional e com softwares estat\u00edsticos apropriados e os resultados foram representados em mapas e gr\u00e1ficos favor\u00e1veis para a melhor compreens\u00e3o e an\u00e1lise. Alguns resultados foram expressivos no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o chuva anual acumulada - raz\u00e3o da produtividade. Outros se relacionaram com o ac\u00famulo decendial das chuvas com per\u00edodos importante no desenvolvimento fenol\u00f3gico da cultura. H\u00e1 anos padr\u00f5es, ora extremos chuvosos, ora extremos secos que podem explicar os maiores ou menores registros de produtividade da soja, tanto em varia\u00e7\u00f5es interanuais, quanto entre os munic\u00edpios. Verificou-se que os anos de 2009/10, 2002/03, 2006/07 e 2007/08 apresentaram bons resultados agr\u00edcolas, sendo estes, os anos considerados chuvosos. Os anos agr\u00edcolas de 1999/00, 2003/04 e 2008/09 foram considerados secos e extremamente secos, apresentando tamb\u00e9m dados que mostram uma diminui\u00e7\u00e3o na produtividade da soja. O ano agr\u00edcola de 2003/04 apresentou queda da produtividade assim como um per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico no m\u00eas de Janeiro de 2004.\nPalavras-chave: precipita\u00e7\u00e3o, variabilidade, sojicultura, Paranapanema.\nAbstract\nAlthough studies show a gradual decrease in the agriculture dependence on atmospheric weather fluctuations, primarily through the use and integration of the technique in the field (the use and integration of fieldwork), there is much to consider when dealing with the relationship between rainfall and agricultural productivity. With soybean production these proportions rise when considering the flagship of grain exports in the State of Paran\u00e1 - Brazil. This study's aim was to analyze the rainfall variability and soybean production in the years between 1999/00 to 2009/10 on the southern slope of Paranapanema river basin, observing the soybean yield variations as a result of fluctuations in precipitation patterns. We used rainfall data derived from 89 rain gauge stations along the ANA -Ag\u00eancia \u00c0guas Paran\u00e1, these were quantified measurements of annual precipitation and grouped according to the technique percentile among data showing extremely dry periods, dry, normal, rainy and extremely rainy. We analyzed the soybean yield interannual variability, considering 132 municipalities in 11 agricultural seasons. This data was collected from agricultural SEAB - Secretaria Estadual de Abastecimento. This data was processed with the use of conventional statistical software and statistical techniques and the results were presented on maps and graphs favorable to a better understanding and analysis. Some results were significant with regard to the relation of annual rainfall accumulated -reason productivity. Others were related to the accumulation of decendial rainy periods with important soybean phenological development. Standards for years, sometimes extreme rainy and sometimes dry extremes that may explain the higher or lower soybean yield records in both interannual variations and among the municipalities. It was found that the years 2009/10 2002/03 2006/07 and 2007/08 showed good agricultural results, these being the years considered rainy. Crop years 1999/00, 2003/04 and 2008/09 were as dry and extremely dry, also presenting data showing a decrease in soybean yield. The agricultural year 2003/04 decreased productivity as well as a drought period in the month of January 2004.\nKey Words: precipitation, variability, soybean, Paranapanema.\nR\u00e9sum\u00e9\nBien que les \u00e9tudes montrent une diminution progressive de la d\u00e9pendance de l'agriculture aux fluctuations climatiques atmosph\u00e9riques, principalement grace a l'utilisation et a l'int\u00e9gration de la technique dans le domaine, il reste cependant beaucoup a consid\u00e9rer surtout s\u2019agissant de la relation entre les pr\u00e9cipitations et la productivit\u00e9 agricole. Dans le cas du soja, ces proportions s'\u00e9levent a le consid\u00e9rer comme le fleuron des exportations de c\u00e9r\u00e9ales dans l'\u00c9tat du Paran\u00e1. Le but de cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 d'analyser la variabilit\u00e9 de la pluviom\u00e9trie et de la production de soja entre les ann\u00e9es agricoles 1999 /00 et 2009/10, sur le versant sud du bassin du fleuve Paranapanema, en observant les variations de rendement de soja en fonction des fluctuations des r\u00e9gimes de pr\u00e9cipitations. Nous avons utilis\u00e9 les donn\u00e9es pluviom\u00e9triques provenant de 89 stations pluviom\u00e9triques par l\u2019interm\u00e9diaire de l'ANA -Agence de l'Eau du Paran\u00e1, de celles-ci, ont \u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9es les mesures de pr\u00e9cipitations annuelles et regroup\u00e9s selon la m\u00e9thode du percentile mettant en \u00e9vidence les donn\u00e9es montrant les p\u00e9riodes extremement seche, seche , normale, pluvieuse et extremement pluvieuse. Nous avons analys\u00e9 la variabilit\u00e9 interannuelle du rendement du soja, en tenant compte des 132 municipalit\u00e9s dans les 11 ann\u00e9es agricoles. Ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recueillies a partir du SEAB- Secr\u00e9tariat de l\u2019Approvisionnement de l'\u00c9tat du Paran\u00e1. Elles ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es avec des techniques statistiques classiques ainsi qu\u2019avec des logiciels appropri\u00e9s et les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s sous forme de cartes et de graphiques, favorables a une meilleure compr\u00e9hension et analyse. Certains r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 significatifs concernant le rapport entre les pr\u00e9cipitations annuelles accumul\u00e9es et la productivit\u00e9 en question. D'autres se sont av\u00e9r\u00e9s plus li\u00e9s a l'accumulation de pluies en des p\u00e9riodes importantes de d\u00e9veloppement ph\u00e9nologique de la plante. Depuis plusieurs ann\u00e9es, tantot les pluies extremes, tantot les fortes s\u00e9cheresses peuvent expliquer les meilleurs comme les mauvais rendements de soja dans les deux variations interannuelles et entre les municipalit\u00e9s. Il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que les ann\u00e9es 2009/10 2002/03 2006/07 et 2007/ 08 ont donn\u00e9 de bons r\u00e9sultats agricoles, celles-ci \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9es comme des ann\u00e9es pluvieuses. Les ann\u00e9es agricoles 1999/ 00, 2003/ 04 et 2008/ 09 ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme seches et tres seches, donnant lieu alors a des donn\u00e9es montrant une diminution du rendement du soja. L'ann\u00e9e agricole 2003/ 04 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une baisse de la productivit\u00e9 et associ\u00e9e a une p\u00e9riode de s\u00e9cheresse au mois de Janvier 2004.\nMots clefs : pr\u00e9cipitation, variabilit\u00e9, sojiculture, Paranapanema\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Clima, manejo e economia no sistema agr\u00edcola da soja............................18\nFigura 2 - Organograma esquematizando o objetivo geral da pesquisa.........................19\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema.........20\nFigura 4 - Fluxograma metodol\u00f3gico para elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa.............................21\nFigura 5 - Distribui\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos 89 postos pluviom\u00e9tricos..............22\nFigura 6 - Per\u00edodo de cultivo da soja e os est\u00e1dios de desenvolvimento da cultura..........25\nFigura 7 - Semivariograma para os totais anuais do ano agr\u00edcola de 1999/00.................28\nFigura 8 - Semivariograma para os totais anuais do ano agr\u00edcola de 2009/10.................28\nFigura 9 - Esquema de um gr\u00e1fico Boxplot...................................................29\nFigura 10 - Causas da variabilidade anual da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.............................35\nFigura 11 - Esquematiza\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico e dos sistemas agr\u00edcolas...................39\nFigura 12 - Esquematiza\u00e7\u00e3o do ciclo da \u00e1gua na agricultara.................................40\nFigura 13 - Sistema Solo - Planta - Atmosfera..............................................41\nFigura 14 - Processo hidrometeoro - formas da precipita\u00e7\u00e3o.................................41\nFigura 15 - Esquema representando o solo como um reservat\u00f3rio de \u00e1gua......................42\nFigura 16 - Escalas geogr\u00e1ficas do clima...................................................45\nFigura 17 - Organograma da pesquisa de Fraisse (2011) que buscou compreender a rela\u00e7\u00e3o da\nvariabilidade clim\u00e1tica e o risco agr\u00edcola.................................................47\nFigura 18 - Distribui\u00e7\u00e3o mensal da pluviosidade exemplificando a transi\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas de caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas tropicais (Londrina) e subtropicais (Cascavel e Ponta Grossa) no estado do\nFigura 19 - Relevo da vertente sul da bacia do rio Paranapanema, desenvolvido para sustentar a ideia da influ\u00eancia da geomorfologia para determina\u00e7\u00e3o da intensidade das chuvas....................52\nFigura 20 - Produ\u00e7\u00e3o e n\u00famero de empregos na cultura da soja...............................55\nFigura 21 - Not\u00edcias jornal\u00edsticas vinculadas no The New York Times evidenciando a import\u00e2ncia da\nsojicultura para os EUA....................................................................56\nFigura 22 - Comparativo entre os cinco principais pa\u00edses produtores de soja................57\nFigura 23 - Produ\u00e7\u00e3o de soja no Brasil.....................................................58\nFigura 24 - Produ\u00e7\u00e3o de soja no Paran\u00e1 e na vertente sul do rio Paranapanema (132 munic\u00edpios).59\nFigura 26 - Est\u00e1dios de desenvolvimento em que se encontra uma planta de soja denominada pelas letras\nV (vegetativo) e R (reprodutivo), detalhando a germina\u00e7\u00e3o-emerg\u00eancia e o florescimento-matura\u00e7\u00e3o.. 62\nFigura 27 - Quadro esquem\u00e1tico sobre o per\u00edodo de plantio e desenvolvimento da soja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incid\u00eancia de luz.............................................................................63\nFigura 28 - Exemplo de zoneamento agroclim\u00e1tico da cultura da soja para nove \u00e9pocas de semeadura, no estado do Paran\u00e1, desenvolvido pela EMBRAPA................................................66\nFigura 29 - Espacializa\u00e7\u00e3o dos resultados estat\u00edsticos obtidos a partir do teste de Mann-Kendall para os totais anuais de chuva........................................................................73\nFiguras 30a, 30b e 30c - Gr\u00e1ficos mostrando as rupturas e os anos em que ocorreram............74\nFigura 31 - Espacializa\u00e7\u00e3o dos resultados estat\u00edsticos obtidos a partir do teste de Pettitt para os totais anuais de chuva...............................................................................75\nFigura 32 - Percentual de aferi\u00e7\u00f5es de dados por posto pluviom\u00e9trico indicando anos Secos, Habituais,\nChuvosos, Ext. Secos e Ext. Chuvosos..........................................................78\nFigura 33 - Representa\u00e7\u00e3o dos totais anuais...................................................81\nFigura 34 - Compara\u00e7\u00e3o entre os anos agr\u00edcolas de 1999/00 e 2009/10...........................84\nFigura 35 - Desvio de produtividade agr\u00edcola da cultura da soja a partir do total produzido pelos munic\u00edpios localizados na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema....................85\nFigura 36 - Espacializa\u00e7\u00e3o dos resultados estat\u00edsticos obtidos a partir do teste de Mann-Kendall para os dados de produtividade da soja................................................................89\nFigura 37 - Varia\u00e7\u00e3o da produtividade de soja em rela\u00e7\u00e3o aos anos agr\u00edcolas, no per\u00edodo 1999/00 a 2009/10.......................................................................................90\nFigura 38 - Gr\u00e1ficos Boxplots para a produtividade m\u00e9dia anual relativa ao per\u00edodo 1999/00 a 2009/10, considerando os grupos formados pelo m\u00e9todo de Ward...........................................91\nFigura 39 - Dendograma representando os tr\u00eas grupos de produtividade..........................92\nFigura 40 - Distribui\u00e7\u00e3o da produtividade m\u00e9dia anual relativa ao per\u00edodo 1999/00 a 2009/10...95\nFigura 41 - Rela\u00e7\u00e3o da \u00e1rea destinada \u00e0 cultura da soja com a \u00e1rea total destinada aos estabelecimentos agropecu\u00e1rios por munic\u00edpio em 2006...........................................................96\nFigura 42 - Produ\u00e7\u00e3o em toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar. 41b Produ\u00e7\u00e3o em toneladas de mandioca....97\nFigura 43 - n\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios com tratores. 41b: n\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios que realizaram constru\u00e7\u00f5es e benfeitorias no ano de 2006........................99\nFigura 44 - Pessoal ocupado em estabelecimentos agropecu\u00e1rios................................100\nFigura 45 - Rela\u00e7\u00e3o entre o total da popula\u00e7\u00e3o residente por munic\u00edpio e do pessoal ocupado em estabelecimentos agropecu\u00e1rios...............................................................101\nFigura 46 - Distribui\u00e7\u00e3o decendial das chuvas para os munic\u00edpios de Ponta Grossa, Ibaiti e Santo In\u00e1cio em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo cr\u00edtico da soja segundo Almeida (2005).............................. 105\nFigura 47 - Representa\u00e7\u00e3o dos resultados dos testes de correla\u00e7\u00e3o de Kendall...............109\nFigura 48 - Trajet\u00f3ria hist\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o clima e agricultura............................110\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1 - Divis\u00e3o do percentil entre per\u00edodos extremamente seco, secos, habituais, chuvosos e extremamente chuvosos.......................................................................27\nQuadro 2 - Representa\u00e7\u00e3o dos valores de Nugget, Range, Sill e Model.........................29\nQuadro 3 - An\u00e1lise dos 89 postos pluviom\u00e9tricos pelo teste de tend\u00eancia de Mann-Kendall e o teste de ruptura de Pettitt..........................................................................76\nQuadro 4 - Quantifica\u00e7\u00e3o das aferi\u00e7\u00f5es por posto pluviom\u00e9trico..............................77\nQuadro 5 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da pluviosidade no per\u00edodo de safra para a vertente sul da bacia do rio\nParanapanema................................................................................79\nQuadro 6 - Representa\u00e7\u00e3o dos resultados do teste de Mann-Kendall............................88\nQuadro 7 - Estat\u00edstica descritiva dos grupos formados pela an\u00e1lise de cluster, utilizando-se o m\u00e9todo de\nQuadro 8 - S\u00edntese dos resultados de correla\u00e7\u00e3o para 62 munic\u00edpios.........................107\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Esta\u00e7\u00f5es utilizadas na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema de acordo com o munic\u00edpio de localiza\u00e7\u00e3o, o nome do posto e suas respectivas altitudes.......................23\nTabela 2 - Munic\u00edpios determinados como representativos para an\u00e1lise decendial de precipita\u00e7\u00e3o, de correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica e algumas caracter\u00edsticas fundi\u00e1rias..................................96\nSUM\u00c1RIO\nPARTE 1...................................................................................17\n1.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................................17\n1.2\tObjetivos.........................................................................19\n1.3\tProcedimentos metodol\u00f3gicos.......................................................20\nPARTE 2...................................................................................32\nO CLIMA COMO UM DOS FATORES RESPONS\u00c1VEIS PELA ORGANIZA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA EM UNIDADES TERRITORIAIS AGR\u00cdCOLAS..............................................32\n2.1\tQuanto ao papel das chuvas na obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas plantas......................38\n2.2\tVariabilidade interanual das chuvas, soja e risco agr\u00edcola........................44\n2.3\tAlgumas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas regionais e os componentes formadores de chuva.48\nPARTE 3...................................................................................54\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA SOJA CULTIVADA: das quest\u00f5es te\u00f3ricas \u00e0s fisiol\u00f3gicas54\n3.1\tCaracter\u00edsticas ecofisiol\u00f3gicas da planta de soja.................................60\n3.2\tO papel do zoneamento agroclimatol\u00f3gico no ordenamento das atividades agr\u00edcolas para o\nplantio da soja.......................................................................64\n3.3\tChuva e soja: an\u00e1lise dos resultados de pesquisas desenvolvidas por pesquisadores da \u00e1rea 67\nPARTE 4...................................................................................71\nCHUVA E SOJA NA VERTENTE PARANAENSE DA BACIA DO RIO PARANAPANEMA: An\u00e1lise dos resultados......................................................71\n4.1\tTend\u00eancia e ruptura em s\u00e9rie de dados de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica.........71\n4.2\tVariabilidade das chuvas para a escolha dos \u201canos agr\u00edcolas padr\u00e3o\u201d...............76\n4.3\tDistribui\u00e7\u00e3o espacial dos totais anuais de chuva: exemplo do ano agr\u00edcola seco de 1999/00 e o\nano agr\u00edcola chuvoso de 2009/10.......................................................80\n4.4\tAn\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal do NDVI, como contribui\u00e7\u00e3o para indicar per\u00edodos com\nmaior ou menor umidade ...............................................................82\n4.5\tIndicadores da varia\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de soja para o total anual produzido na vertente paranaense\nda bacia do rio Paranapanema...............................................................85\n4.6\tAn\u00e1lise da tend\u00eancia da soja...........................................................86\n4.7\tEstat\u00edsticas descritiva e gr\u00e1fica para os 132 munic\u00edpios nos anos agr\u00edcolas de 1999/00 - 2009/10\n4.8\tAgrupamento de acordo com a produtividade m\u00e9dia anual relativa ao per\u00edodo 1999/00 a\n2009/10.....................................................................................91\n4.9\tEspacializa\u00e7\u00e3o da produtividade m\u00e9dia anual relativa ao per\u00edodo 1999/00 a 2009/10 e discuss\u00e3o\ndo perfil agr\u00edcola de tr\u00eas munic\u00edpios representativos.......................................93\nPARTE 5.........................................................103\nCHUVA E SOJA: An\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis.............103\nPARTE 6.........................................................110\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................110\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n115\n1.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nAinda que estudos mostrem a diminui\u00e7\u00e3o gradativa da depend\u00eancia da agricultura \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es no tempo atmosf\u00e9rico, principalmente pelo uso e inser\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica no campo, h\u00e1 muito que se discutir quando se trata da rela\u00e7\u00e3o entre chuva e produtividade agr\u00edcola. A soja tem sido o \u201ccarro chefe\u201d das exporta\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os para o estado do Paran\u00e1 e o interesse pela adaptabilidade da cultura \u00e9 expressivo nas regi\u00f5es onde \u00e9 cultivada. Este estudo contribui para o planejamento agr\u00edcola e para adapta\u00e7\u00f5es ao zoneamento agroclim\u00e1tico j\u00e1 existente no Estado.\nO projeto intitulado \u201cAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade de soja na vertente paranaense do Paranapanema\u201d tem como proposta de an\u00e1lise, a rela\u00e7\u00e3o entre a climatologia e os aspectos da agricultura, sobretudo ao se considerar o universo da soja cultivada numa rela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel com a variabilidade das chuvas, principal elemento influenciador da varia\u00e7\u00e3o de safras agr\u00edcolas no mundo tropical.\nEsta proposta segue num caminho tra\u00e7ado por outros pesquisadores da \u00e1rea. Exemplos disso podem ser encontrados em trabalhos conclu\u00eddos de Almeida (2000, 2005), Berlato (1999), Garcia e Nery (2005), Santos (2005), Mariano (2007), Ely et al. (2007), Carmello e Ely (2011), entre outros, que s\u00e3o constituintes da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica deste estudo.\nO que se deve destacar como forma de an\u00e1lise dos resultados \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o de se estender para al\u00e9m de uma proposta quantitativa de an\u00e1lise climatol\u00f3gica e, seguir pelas trilhas da geografia do clima sugerida por Sant\u2019Anna Neto (2001). Assim, a pesquisa busca ultrapassar a an\u00e1lise estat\u00edstica de vari\u00e1veis regionalizadas, procurando rela\u00e7\u00e3o direta com formas de interpreta\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da l\u00f3gica num\u00e9rica. Isso se dar\u00e1 baseando-se em tr\u00eas aspectos fundamentais que se relacionam com a agricultura: Clima (chuva), Economia e Manejo (n\u00edvel tecnol\u00f3gico), como s\u00e3o observados em destaque na Figura 1.\nPara tanto, ponderou-se tamb\u00e9m o fato da produ\u00e7\u00e3o de soja, ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, ter aumentado, entretanto esse aumento vem acoplado n\u00e3o apenas ao aumento da \u00e1rea plantada, mas tamb\u00e9m ao da produtividade agr\u00edcola da cultura. A produtividade, por sua vez, est\u00e1 relacionada, especialmente, com o avan\u00e7o t\u00e9cnico, com a mecaniza\u00e7\u00e3o do campo, com as benfeitorias e com o desenvo lvimento da ci\u00eancia. Aspectos relacionados \u00e0 inser\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica no campo ser\u00e1, por vezes, central nas discuss\u00f5es dos resultados, considerando, principalmente o perfil\n17\nagr\u00edcola de cada regi\u00e3o. Essa linha de pensamento vem sendo tra\u00e7ado por Sant\u2019Anna Neto (2001), Bernardes (2008) e Moreira (2010).\nFigura 1 - Clima, manejo e economia no sistema agr\u00edcola da soja.\nSOLO\nMercados\nPre\u00e7os Seguro Custos laxas \u2014X\u2014\nTemperatura Albedo\nPH\nNutrientes\nSalinidade\nProfundidade\nl midade\nN\u00edvel tecnol\u00f3gico\nt\nFotoperiodo N\u00famero/\nDislrib. Est\u00f5matos Densidade do S. Radicular Fixa\u00e7fto Biol. N \u00edndice de \u00c1rea Foliar Potencial Fotossint\u00e9tico Arquitetura da planta\nTemperatura\nChusa\nRadia\u00e7\u00e3o Solar \u2022\nCeada\nVento\nProdutividade Final\nSISTEMA AGR\u00cdCOLA - SOJA\nFITOSSANIDADE\nPLANTA\nPragas Doen\u00e7as\nFonte: Adaptado de Rolim (2012).\nOs resultados foram organizados em tr\u00eas partes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise climatol\u00f3gica para os anos agr\u00edcolas propostos, 1999/00 - 2009/10 foram consideradas as varia\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas no tempo e no espa\u00e7o. Sendo o espa\u00e7o referente aos 132 munic\u00edpios presentes total ou parcialmente nos limites da margem esquerda da bacia do rio Paranapanema.\nNa segunda parte e nessa mesma perspectiva, os dados de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da cultura da soja foram avaliados conforme sua varia\u00e7\u00e3o intersafra e, tamb\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. Essa distribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 importante para compreender o dinamismo da sojicultura, no sentido de se discutir as \u00e1reas homog\u00eaneas classificadas conforme o n\u00edvel de produtividade agr\u00edcola, associadas \u00e0s caracter\u00edsticas econ\u00f4micas relacionadas ao perfil agr\u00edcola de cada regi\u00e3o.\nPosteriormente, traz a rela\u00e7\u00e3o entre ambas as vari\u00e1veis. Inicialmente, foram distribu\u00eddos os dados de chuva em per\u00edodos decendiais para facilitar a rela\u00e7\u00e3o com os per\u00edodos fenol\u00f3gicos da planta de soja, sobretudo, considerando os per\u00edodos cr\u00edticos de seu ciclo de desenvolvimento.\n18\nPosteriormente, foi aplicado o teste de Kendall em 62 pontos representativos da \u00e1rea de estudo, buscando poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es estatisticamente positivas ou n\u00e3o.\nAlguns resultados foram expressivos no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o chuva anual acumulada - raz\u00e3o e varia\u00e7\u00e3o da produtividade. Outros se relacionaram considerando o ac\u00famulo decendial das chuvas em per\u00edodos importante no desenvolvimento fenol\u00f3gico da cultura. H\u00e1 anos padr\u00f5es, ora extremos chuvosos, ora extremos secos que se relacionam com a maior ou a menor produtividade da soja, tanto em varia\u00e7\u00f5es interanuais, quanto entre os munic\u00edpios. A partir da apresenta\u00e7\u00e3o da proposta desta pesquisa, exp\u00f5em-se os seus objetivos.\n1.2\tObjetivos\nGeral\nAnalisar a variabilidade pluviom\u00e9trica e a produtividade de soja nos anos agr\u00edcolas entre 1999/00 a 2009/10, na verte esquerda da bacia do Rio Paranapanema, observando as varia\u00e7\u00f5es da produtividade da soja em consequ\u00eancia das flutua\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o, conforme o autor esquematizou na Figura 2.\nFigura 2 - Organograma esquematizando o objetivo geral da pesquisa\nHist\u00e9rico prQdu\u00e7rtp\nArea plantada\ncondi\u00e7\u00f5es, habituate\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O\nbalan\u00e7o hldrioo\nVariabilidade\nPRODU\u00c7\u00c3O DE _ SOJA\nOrg.: Carmello, 2011.\n\t\t\n\t\t\n\tdlnimlca \u00abspi\u00e7o-tamport\t\n\t; \u2014\t\nvertente sul da bacia do Paranapanem\u00ed\nEspec\u00edficos\n\u2022\tCaracterizar a variabilidade das chuvas (per\u00edodos habituais e extremos) nos anos agr\u00edcolas de 1999/2000 a 2009/2010;\n\u2022\tAnalisar a expans\u00e3o da cultura da soja nos anos agr\u00edcolas de 1999/2000 a 2009/2010;\n\u2022\tEstudo estat\u00edstico das s\u00e9ries temporais dos 89 postos pluviom\u00e9tricos para a correla\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o pluvial da bacia e a produtividade da cultura da soja.\n\u2022\tIdentificar caracter\u00edsticas agr\u00edcolas predominantes no recorte de estudos, como contribui\u00e7\u00e3o para determinar o perfil agr\u00edcola dos munic\u00edpios.\n19\n1.3\tProcedimentos metodol\u00f3gicos\nNa vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema (Figura 3) est\u00e3o inseridos uma not\u00f3ria parte de munic\u00edpios do Estado que adotam culturas sazonais em seus calend\u00e1rios agr\u00edcolas. Est\u00e3o localizados dois importantes centros de pesquisa agropecu\u00e1ria, IAPAR - Instituto Agron\u00f4mico do Paran\u00e1 e EMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias, al\u00e9m de universidades p\u00fablicas, UEL - Universidade Estadual de Londrina, UEM - Universidade Estadual de Maring\u00e1 e UEPG - Universidade Estadual de Ponta Grossa que desenvolvem pesquisas relacionadas \u00e0 agricultura. S\u00e3o encontrados dois importantes centros urbanos, Londrina e Maring\u00e1 e cidades com expressiva din\u00e2mica regional, tais como Ponta Grossa, Paranava\u00ed e Castro.\nAl\u00e9m de estar inserida no estado do Paran\u00e1, cuja representatividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de soja \u00e9 alta, sendo o segundo maior produtor de soja do Brasil, com perspectivas de se tornar o primeiro na safra de 2014/15.\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema.\nPrn|c\u00e73o l\u00edTM Sad69. 7nna ?.? S Tnr.\u00ed\u00d1 C\u00bfringr\u00e1fica IriMrtul\u00fc ri\u00bb Turras Ciirtayrufiu e GetKiind\u00fa\u00e3\nTnntn de d.i\u00ed\u00ed\u00fcr. STAfi Snnrrtnn.i EsAaduai de Abaslecinwito dn Paran\u00e1 C\u00edHr\u00f1\u00falo, 2013.\nOrwntudor SuntAnna Neto, J L, 2013 Apnin TAP\u00cdSP Grupo de Pe&amp;uir.a GAJA lii*\u00edflur\u00e7*\u00e3 U Ht5P.I \u2019iBUcfente F\u2019iuderte\n_| MUNIC\u00cdPIOS \u25a1ABACIA ~| DEMAIS MUNICIPIOS\n0\t90\t180 Km\nI____I____L_____L____I____I_____I____l____I\nT\t\n\t\ni\tl'S i\t\t\n\t\t\n\t\t\nLIMIT\u00c9 LIA BACIA\n20\nencontra-se a \u00e1rea de estudos: a vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema e logo abaixo, est\u00e3o os dados necess\u00e1rio para realizar e cumprir os objetivos da pesquisa, tanto na escala anual, quanto na mensal de chuva. Al\u00e9m da produtividade agr\u00edcola de cada munic\u00edpio.\nFigura 4 - Fluxograma metodol\u00f3gico para elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa.\nCHUVA\nPRODU\u00c7\u00c3O DE SOJA\nLEVANTAMENTO BIBLIOGR\u00c1FICO\nAn\u00e1lise geral da produtividade agr\u00edcola da soja\nAVALIAR A VULNERABA. IOADE AGRICOLA E AINSER\u00c7\u00c1O DA \u2022 T\u00c9CNICA\nVERTENTE PARANAENSE DA BACIA DO PARANAPANEMA\nParejamente Agr\u00edcola _ 1 ~ Skutojiw >\ne\nAn\u00e1lise da variabilidade temporo-espacial\nAvalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da produtividade agr\u00edcola da soja mtcranual e sua distritx\u00e3\u00e7\u00e0o espacial\nAplicar t\u00e9cnicas de correla\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e a produtividade da cultura\nAn\u00e1lise da vanabilrdade anual e mensal.\nDetermina\u00e7\u00e3o dos anos padr\u00e3o\n\u00abT-------------1\u2014.\nIualer\u00e7o H\u00eddrica Usa de be\u00ededeteD\u00e7\u00e2o | .-\u00ed | ft i- |N| ll.Ci.r-de saca\nIrriga\u00e7\u00e3o Atributos econ\u00f4micos Manejo e pol\u00edlicos\nOrg.: Carmello, 2011.\n\u2022\tEscolha dos postos pluviom\u00e9tricos e coleta dos dados de chuva\nPara gerar s\u00e9ries temporais que possibilitaram analisar a variabilidade das chuvas, os dados de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1rios e mensais foram obtidos junto \u00e0 antiga Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e Saneamento (SUDERHSA), atualmente, Instituto \u00c1guas do Paran\u00e1. Esses dados, disponibilizados originalmente no formato texto, foram reestruturados em planilha eletr\u00f4nica no programa Microsoft EXCEL\u00ae2010.\nFoi observada uma boa distribui\u00e7\u00e3o de postos pluviom\u00e9tricos dentro da \u00e1rea de estudos. Notou-se a exist\u00eancia de 154 postos pluviom\u00e9tricos instalados nos limites da vertente, por\u00e9m, nem todos os postos presentes mostraram uma s\u00e9rie de dados completa e sem falhas para o per\u00edodo pretendido. Como crit\u00e9rio de escolha dos postos pluviom\u00e9tricos, optou-se por realizar as coletas de dados provenientes dos postos pluviom\u00e9tricos cuja s\u00e9rie hist\u00f3rica demonstrou consist\u00eancia na s\u00e9rie hist\u00f3rica. Assim, averiguou-se a exist\u00eancia de 89 postos pluviom\u00e9tricos (Figura 5 e Tabela 1).\n21\nFigura 5 - Distribui\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos 89 postos pluviom\u00e9tricos.\ns^crcrw\nS2\u2019aw\nsroxrw\nwavw\n\nTabela 1 - Esta\u00e7\u00f5es utilizadas na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema de acordo com o munic\u00edpio de localiza\u00e7\u00e3o, o nome do posto e suas respectivas altitudes.\n\tMunic\u00edpio\tPosto Pluviom\u00e9trico\tAltitude\n1\tParanapoema\tFazenda Guanabara\t299\n2\tJardim Olinda\tJardim Olinda\t318\n3\tSanto Antonio do Caiu\u00e1\tSanto Antonio do Caiu\u00e1\t327\n4\tDiamante do Norte\tDiamante do Norte\t329\n5\tParanava\u00ed\tFazenda Santo Antonio\t333\n6\tLe\u00f3polis\tCampo Alegre\t344\n7\tSertaneja\tParanagi\t365\n8\tParanava\u00ed\tFazenda Aurora\t367\n9\tPrimeiro de Maio\tPrimeiro de Maio\t370\n10\tSanto In\u00e1cio\tSanto In\u00e1cio\t373\n11\tAndir\u00e1\tAndira\t375\n12\tCafeara\tCafeara\t377\n13\tLupion\u00f3polis\tMaira\t377\n14\tSertan\u00f3polis\tSertan\u00f3polis\t380\n15\tLondrina\tSitio Igrejinha\t390\n16\tParanava\u00ed\tCristo Rei\t400\n17\tTambarac\u00e1\tS\u00e3o Joaquim do Pontal\t402\n18\tCambar\u00e1\tCambar\u00e1\t422\n19\tAndir\u00e1\tNossa Senhora Aparecida\t423\n20\tPorecatu\tPorecatu\t425\n21\tLondrina\tVolta Grande\t433\n22\tCamb\u00e9\tPrata\t438\n23\tLe\u00f3polis\tLeop\u00f3lis\t445\n24\tLoanda\tFazenda Erechim\t446\n25\tUra\u00ed\tUrai\t458\n26\tSanta Am\u00e9lia\tSanta Am\u00e9lia\t471\n27\tSanta F\u00e9\tSanta F\u00e9\t485\n28\tJundia\u00ed do Sul\tJundia\u00ed do Sul\t496\n29\tCenten\u00e1rio do Sul\tCenten\u00e1rio do Sul\t500\n30\tIbaiti\tCalixto\t518\n31\tSanto Antonio da Platina\tSanto Antonio da Platina\t520\n32\tFigueira\tUsina Figueira\t526\n33\tCambar\u00e1\tFazenda Flora\t528\n34\tCongonhinhas\tSanta Maria Rio do Peixe\t531\n35\tAssa\u00ed\tCerro Le\u00e3o\t533\n36\tMaring\u00e1\tMaring\u00e1\t542\n37\tSantana Do Itarar\u00e9\tSantana Do Itarare\t543\n38\tS\u00e3o Jos\u00e9 Da Boa Vista\tSao Jos\u00e9 Da Boa Vista\t550\n39\tNova F\u00e1tima\tDoutor Clovis\t570\n40\tAstorga\tAstorga\t572\n41\tNova Esperan\u00e7a\tNova Esperan\u00e7a\t582\n42\tMaring\u00e1\tGuaiap\u00f3\t584\n43\tJapira\tJapira\t600\n44\tGuapirama\tGuapirama\t600\n45\tSto. Antonio Da Platina\tConselheiro Zacaria\t603\n46\tRibeir\u00e3o Do Pinhal\tRibeir\u00e3o Do Pinhal\t613\n47\tIbaiti\tFazenda Santa Laura\t636\n48\tCuri\u00fava\tLageado Liso\t640\n49\tSeng\u00e9s\tSeng\u00e9s\t650\n50\tRol\u00e2ndia\tS\u00e3o Martinho\t653\n23\n51\tSanto Antonio do Para\u00edso\tSanto Antonio do Para\u00edso\t670\n52\tTamarana\tFabrica de Papel\u00e3o (Serraria)\t673\n53\tTibagi\tTibagi\t720\n54\tIbaiti\tPatrim\u00f4nio do Caf\u00e9\t730\n55\tLondrina\tS\u00e3o Luiz\t740\n56\tPinhal\u00e3o\tRibeir\u00e3o do Caf\u00e9\t750\n57\tSapopema\tSapopema\t764\n58\tIbaiti\tAmorinha\t780\n59\tRibeir\u00e3o Claro\tRibeir\u00e3o Claro\t782\n60\tOrtigueira\tOrtigueira\t789\n61\tCalif\u00f3rnia\tCalif\u00f3rnia\t790\n62\tArapongas\tArapongas\t793\n63\tArapoti\tCaratuva\t836\n64\tS\u00e3o Jos\u00e9 Da Boa Vista\tBarra Mansa\t850\n65\tImbituva\tImbituva\t869\n66\tPalmeira\tUsina Manoel Ribas\t870\n67\tImbituva\tApiaba\t872\n68\tPalmeira\tVieiras\t892\n69\tIva\u00ed\tBom Jardim do Sul\t900\n70\tLe\u00f3polis\tTres Cantos (Despedida)\t904\n71\tIpiranga\tCerro Azul\t905\n72\tReserva\tJos\u00e9 Lacerda\t919\n73\tPonta Grossa\tBocaina\t950\n74\tPalmeira\tManda\u00e7aia\t951\n75\tArapoti\tFazenda Redomona\t957\n76\tPira\u00ed Do Sul\tGuaricanga\t962\n77\tCastro\tCh\u00e1cara Cachoeira\t975\n78\tPonta Grossa\tUvaia\t975\n79\tS\u00e3o Jer\u00f4nimo Da Serra\tTerra Nova\t989\n80\tJaguaria\u00edva\tEduardo Xavier Da Silva\t1000\n81\tOrtigueira\tBarra Ribeir\u00e3o das Antas\t1000\n82\tCarambe\u00ed\tCatanduva de Fora (R. Porco)\t1000\n83\tCastro\tAbap\u00e3\t1007\n84\tOrtigueira\tBairro Tres Vendas\t1011\n85\tCastro\tColonia Iap\u00f3\t1015\n86\tPira\u00ed Do Sul\tCapinzal\t1026\n87\tPira\u00ed Do Sul\tPirai Do Sul\t1068\n88\tCastro\tTabor (Fazenda Mar\u00e3o)\t1100\n89\tTibagi\tFazenda S\u00e3o Carlos (Sab\u00e3o)\t1200\nOrg.: Carmello, 2012.\n24\nO per\u00edodo mais cr\u00edtico para a cultura da soja s\u00e3o os meses de janeiro e fevereiro (Figura\n6), considerando-se, sobretudo, as necessidades h\u00eddricas de desenvolvimento vegetativo, dependendo do per\u00edodo de plantio. Isso \u00e9 importante para as correla\u00e7\u00f5es pretendidas entre a vari\u00e1vel chuva e a vari\u00e1vel produtividade da soja.\nFonte: Almeida (2005).\nFigura 6 - Per\u00edodo de cultivo da soja e os est\u00e1dios de desenvolvimento da cultura.\nCom o intuito de comparar mais atentamente os per\u00edodos de desenvolvimento da soja com os registros de chuva, foram realizadas somas decendiais dos registros e representados em um quadro tempo espacial, mostrando cores que indicassem per\u00edodos extremamente chuvosos, chuvosos, habituais, secos e extremamente secos. Foi inserido o per\u00edodo fenol\u00f3gico cr\u00edtico da soja em destaque para comparar com os dec\u00eandios de chuva.\n\u2022\tTeste de Mann-Kendall e Pettitt\nNeste trabalho foram utilizados dois testes estat\u00edsticos, o de Pettitt e o Mann-Kendall, al\u00e9m da correla\u00e7\u00e3o de Kendall. Conforme Moraes et al. (1995) o teste considera que uma s\u00e9rie temporal de Xi de N termos (1&lt;i &lt;N), consiste na soma tn do n\u00famero de termos mi da s\u00e9rie, relativo ao valor Xi cujos termos precedentes (j &lt;i) s\u00e3o inferiores ao mesmo (Xj &lt;Xi), isto \u00e9:\nn\nr-1\n25\nO teste de Mann-Kendall se baseia na hip\u00f3tese nula ou H0 que n\u00e3o existe uma tend\u00eancia na s\u00e9rie, e em mais tr\u00eas hip\u00f3teses alternativas sendo as de tend\u00eancia negativa, tend\u00eancia zero e tend\u00eancia positiva.\nO Teste de Pettitt (PETTITT, 1979; MORAES et. al., 1995; BACK, 2001) utiliza uma vers\u00e3o do teste de MannWhitney, no qual se verifica se duas amostras X1,....Xt e Xt+1, ....,XT s\u00e3o da mesma popula\u00e7\u00e3o, ou seja, se todos os anos na s\u00e9rie hist\u00f3rica possui pertecem as mesmas classes. O processamento do calculo em Ut,T faz uma contagem do n\u00famero de vezes que um ano ro da primeira amostra \u00e9 maior que o membro da segunda, e pode ser escrita:\nr\npara t = 2..., T\n'\t' ' M\nonde sgn(x) = 1 para x> 0; sgn(x) = 0 para x = 0; sgn(x) = -1 para x &lt;0. A estat\u00edstica Ut,T \u00e9 ent\u00e3o calculada para os valores de 1 &lt;t&lt;T e a estat\u00edstica k(t) do teste de Pettitt se escreve:\n\u2022\tT\u00e9cnica do percentil\nA determina\u00e7\u00e3o dos anos agr\u00edcolas padr\u00f5es foi realizada considerando toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica por meio da classifica\u00e7\u00e3o proposta por Sant\u2019Anna Neto (1990), em que se dividem os dados em: habituais, chuvosos, extremamentes chuvosos, secos e extremamente secos, utilizando a t\u00e9cnica do percentil. A t\u00e9cnica do percentil consiste em dar o valor 1 ao ano com a menor precipita\u00e7\u00e3o e o valor m (n\u00famero de anos da s\u00e9rie) para o ano com a maior precipita\u00e7\u00e3o. Em seguida, estes valores s\u00e3o normalizados por m, obtendo-se, desta forma, uma s\u00e9rie com valores entre 0 e 1 (MEISNER, 1976). Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 representada por:\nProb ( F(x) s Q(p}}=p.\nEm que P \u00e9 uma ordem qu\u00e2ntica (probabilidade); F(x) \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel aleat\u00f3ria X em causa de um quantil Q(p) desta vari\u00e1vel. Assim, um quantil na cauda superior (m\u00e1ximos) ser\u00e1 aquele com valor pr\u00f3ximo a p = 1, enquanto que os quantis na cauda inferior (valores m\u00ednimos) apresentar\u00e3o valores pr\u00f3ximos de p = 0, ou p = 0. Foram convertidas em percentis de ordem e; os quantis (q) 10, 35, 65 e 90 foram utilizados para delimitar as faixas de chuva do Quadro 1. Essas faixas de chuva foram distribu\u00eddas em um painel t\u00eamporoespacial, e esse representa, conforme Sant\u2019Anna Neto (1990) concomitantemente a varia\u00e7\u00e3o temporal dos\n26\nfen\u00f4menos clim\u00e1ticos num eixo espacial, tornando poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de diferentes fei\u00e7\u00f5es da pluviosidade, contribuindo para a an\u00e1lise sist\u00eamica do espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\nQuadro 1 - Divis\u00e3o do percentil entre per\u00edodos extremamente seco, secos, habituais, chuvosos e extremamente chuvosos.\n>\nAnos de padr\u00e3o\nExtremamente Seco\n(ES) aqueles que ficaram abaixo do quantil 10;\nTendente a Seco\n>\n(S) entre os quantis 10 e 35;\n>\nAnos de padr\u00e3o\nAnos de padr\u00e3o \u00a1Habitual (H) ficaram entre os quantis 35 e 65;\n>\n>\nAnos de padr\u00e3o\nAnos de padr\u00e3o\nTendente a Chuvoso\n(C) entre os quantis 65 e 90;\nExtremamente Chuvoso\n(EC) com valores acima do quantil 90.\n\u2022\tUso de imagem de sat\u00e9lite\nO uso da teledetec\u00e7\u00e3o, principalmente do SPOT como ferramenta para se analisar a disponibilidade de \u00e1gua no sistema e a varia\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal dos valores de NDVI, segundo Dubreuil et al. (2010), \u00e9 efetuado em escala de uma parcela ou de um conjunto de parcelas gra\u00e7as aos dados de sat\u00e9lite do SPOT.\nPara aplica\u00e7\u00e3o desse procedimento foi necess\u00e1rio escolher dois per\u00edodos entre as safras de 1999/00 a 2009/10, nos quais foram utilizadas as s\u00e9ries temporais do NDVI (Normalized Diference Vegetation Index), derivadas das imagens do SPOT-Vegetation.\nAs imagens foram coletadas no website do Spot Vegetation e, depois, descompactadas, renomeadas e colocadas numa mesma pasta, visando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um novo projeto dentro do software IDRISI. Foram realizadas corre\u00e7\u00f5es e os pixels foram transformados em NDVI. Para realizar os recortes necess\u00e1rios, foi utilizada a fun\u00e7\u00e3o Rastervector do IDRISI, em que foi inserido um Layer da Bacia. Os pixels foram reclassificados pela fun\u00e7\u00e3o Reclass e, posteriormente, realizou-se recorte mediante a fun\u00e7\u00e3o Overlay.\n27\nnos perfis temporais para o monitoramento da cultura da soja de determinadas \u00e1reas que ser\u00e3o adaptadas ao nosso universo de an\u00e1lise.\n\u2022\tEspacializa\u00e7\u00e3o dos valores de chuva\nUtilizou-se da geo estat\u00edstica anal\u00edtica do Arcgis e do software estat\u00edstico Variowin. A krigagem \u00e9 um processo de estimativa de valores de vari\u00e1veis, em que s\u00e3o distribu\u00eddas no espa\u00e7o e/ou no tempo, a partir de valores adjacentes, enquanto s\u00e3o consideradas como interdependentes pelo semivariograma. Trata-se de um conjunto de t\u00e9cnicas de estimativa de superf\u00edcie baseada na modelagem da estrutura de correla\u00e7\u00e3o espacial (CAMARGO, 1997 apud JACOMO, 2011).\nA krigagem utiliza informa\u00e7\u00f5es do semi vario grama (Figuras 7 e 8) definido e modelado de acordo com o comportamento e a distribui\u00e7\u00e3o espacial da vari\u00e1vel em estudo para encontrar os pesos adequados a serem associados \u00e0s amostras que ir\u00e3o estimar um ponto, \u00e1rea ou volume. Ela busca fornecer estimativas n\u00e3o-tendenciosas e com vari\u00e2ncia m\u00ednima, ou seja, a diferen\u00e7a entre os valores estimados e verdadeiros para o mesmo local deve ser nula (LANDIM, 2002 apud JACOMO, 2011).\nPara a modelagem, foram considerados os valores de nugget (efeito pepita), range (alcance), sill (patamar) e modelo (Quadro 2), gerados a partir do aplicativo Model, encontrado no software Variowin e da elabora\u00e7\u00e3o dos semivariogramas apresentados nas Figuras 7 e 8. Esse procedimento foi aplicado para os dois anos agr\u00edcola padr\u00e3o extremo seco e extremo chuvoso.\nFigura 7 - Semivariograma para os totais anuais do ano agr\u00edcola de 1999/00.\nFigura 8 - Semivariograma para os totais anuais do ano agr\u00edcola de 2009/10.\ny (IN)\n\u00c0\n45000 -\n40000 -\n35000 -\n30000 -\n25000 -\n20000 -\n15000 -\n10000 -\n5000 -\n0 L\n0\t8000\t16000\t24000\t32000\t40000\t48000\t56000\t64000\nI\u00dcJ\n28\nQuadro 2 - Representa\u00e7\u00e3o dos valores de Nugget, Range, Sill e Model.\nAno\tNugget\tRange\tSill\tModel\n1999/00\t5120\t91000\t11680\tExponencial\n2009/10\t11880\t61060\t31320\tGaussian\n\u2022\tDados de produtividade da soja\nOs dados de produ\u00e7\u00e3o de soja e de \u00e1rea cultivada, a partir do ano agr\u00edcola de 1999/00 at\u00e9 2009/10, foram obtidos junto \u00e0 SEAB - Secretaria da Agricultura e do Abastecimento do Paran\u00e1. Essas informa\u00e7\u00f5es foram organizadas em planilhas eletr\u00f4nicas no programa Microsoft EXCEL\u00ae2010 e, assim, foram efetuados os c\u00e1lculos de produtividade, dividindo o total da produ\u00e7\u00e3o anual de cada munic\u00edpio por sua \u00e1rea destinada \u00e0 cultura da soja.\nForam realizados c\u00e1lculos de desvio anual para os resultados gerados, integrando todos os 132 munic\u00edpios, somando-se a produtividade e chegando a um valor total referente a toda \u00e1rea correspondente \u00e0 vertente sul da bacia do rio Paranapanema.\nO gr\u00e1fico Boxplot (Figura 9) pode ser interpretado da seguinte forma: primeiro quartil (Q1), valor que representa as 25% menores observa\u00e7\u00f5es da amostra ordenada; o segundo quartil ou mediana (Q2), que divide o conjunto de dados em duas partes, de maneira que seu valor contemple 50% das menores observa\u00e7\u00f5es da amostra ordenada e; o terceiro quartil (Q3), o qual apresenta o valor que se observa at\u00e9 75% da amostra ordenada.\nFigura 9 - Esquema de um gr\u00e1fico Boxplot.\nOrg.: Silvestre, 2012.\n29\nO gr\u00e1fico Boxplot \u00e9 constitu\u00eddo de um ret\u00e2ngulo e duas linhas, uma acima e outra abaixo do mesmo. A linha desenhada no centro do ret\u00e2ngulo representa o valor da mediana (Q2), a linha inferior do ret\u00e2ngulo o primeiro quartil (Q1) e, a linha no topo, o terceiro quartil (Q3). A partir do terceiro quartil \u00e9 acrescentada uma linha que se estende at\u00e9 o maior valor observado para a vari\u00e1vel, desde que esse n\u00e3o exceda o limite superior: LS=Q3+1,5(Q3-Q1).\nAbaixo do primeiro quartil, \u00e9 representada outra linha que se estende at\u00e9 o menor valor observado da vari\u00e1vel, desde que esse n\u00e3o exceda o limite inferior: LI=Q1-1,5(Q3-Q1). Os asteriscos representam as observa\u00e7\u00f5es da amostra considerada como valores extremos, tamb\u00e9m chamados \u201coutliers\u201d, os quais excedem os limites inferior ou superior.\nOptou-se por determinar grupos homog\u00eaneos, segundo os n\u00edveis de produtividade da cultura. O total de grupos a serem formados foi definido, previamente em n\u00famero de tr\u00eas. O objetivo \u00e9 formar grupos que mostrem n\u00edveis com baixa, m\u00e9dia e alta produtividade, integrando os 11 anos agr\u00edcolas.\nEstes procedimentos foram realizados pelo m\u00e9todo Ward (aglomera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica) e a medida da dist\u00e2ncia euclidiana entre os pares de objetos (munic\u00edpios), conforme Wilks (1995). Esta aglomera\u00e7\u00e3o contribui para um conhecimento detalhado da produ\u00e7\u00e3o de soja entre os munic\u00edpios da vertente sul do Paranapanema.\nNa an\u00e1lise descritiva dos grupos formados a partir do m\u00e9todo de Ward destacam-se: produtividade m\u00e9dia, m\u00e1xima e m\u00ednima, al\u00e9m do n\u00famero de munic\u00edpios que se enquadram em cada um destes grupos (Grupo P1, Grupo P2 e Grupo P3). Com esta classifica\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios entre tr\u00eas grupos, foi realizada a espacializa\u00e7\u00e3o num sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas no programa ArcGIS.\n\u2022\tCorrela\u00e7\u00e3o estat\u00edstica\nPara os testes de correla\u00e7\u00e3o realizados foi utilizado o software XLStat\u00ae, em que foram testadas duas formas de corre\u00e7\u00e3o estat\u00edsticas. Entretanto, o que predominou, e est\u00e1 presente, nesta pesquisa \u00e9 o teste de Kendall. O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear refere-se a um procedimento num\u00e9rico entre as vari\u00e1veis, e n\u00e3o implica numa rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito, mas como medida da intensidade de um relacionamento linear entre as duas vari\u00e1veis (ANDRIOTTI, 2004).\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos produtos Correla\u00e7\u00e3o Linear sugere a leitura de tr\u00eas resultados. O primeiro indica o sinal, o segundo \u00e9 o valor absoluto e, o \u00faltimo \u00e9 o quadrado do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o. O sinal do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear, indicado por valores positivos, mostra que as duas vari\u00e1veis tendem a aumentar ou diminuir conjuntamente. A exist\u00eancia de valores negativos (-) aponta que as duas vari\u00e1veis testadas mostram sinais contr\u00e1rios.\n30\nO valor absoluto do coeficiente demonstra a intensidade estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o; o valor nulo mostra aus\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o; enquanto que os valores absolutos iguais \u00e0 unidade revelam perfeita rela\u00e7\u00e3o entre as duas vari\u00e1veis testadas e; o quadrado do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o (R2) mostra o percentual da vari\u00e2ncia, que pode ser explicado por uma das vari\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra. A vantagem sobre os coeficientes de Kendall, \u00e9 que esse teste trata os valores diretos da s\u00e9rie, n\u00e3o dos seus respectivos ranks1. Isso refletir\u00e1 em uma rela\u00e7\u00e3o mais estreita entre duas vari\u00e1veis, caso exista (FALC\u00c3O, 2012). A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e cartogr\u00e1fica dos resultados alcan\u00e7ados foi realizada junto ao software ArcGis.\n\u2022\tDados qualitativos, dec\u00eandios de chuva e estat\u00edsticas de correla\u00e7\u00e3o\nParte da pesquisa baseia-se na discuss\u00e3o acerca do perfil agr\u00edcola dos munic\u00edpios e para isso, determinados alguns pontos para representar e gerar discuss\u00e3o acerca de outros atributos inerentes \u00e0s praticas agr\u00edcolas. Foram coletados dados complementares para reduzir a an\u00e1lise generalizada. No caso dos dados recolhidos para alicer\u00e7ar e gerar discuss\u00e3o acerca dos agrupamentos dos munic\u00edpios, segundo o hist\u00f3rico de produtividade foram escolhidos tr\u00eas munic\u00edpios: Ibaiti, Ponta Grossa e Santo In\u00e1cio.\nA partir desses munic\u00edpios foi poss\u00edvel representar cada grupo. Grupo P1 - Ponta Grossa, Grupo P2- Ibaiti e Grupo P3 - Santo In\u00e1cio. Ibaiti e Santo In\u00e1cio destinam cerca de 5% de seu territ\u00f3rio para a cultura da soja e Ponta Grossa dedica 28%. E tamb\u00e9m, esses tr\u00eas munic\u00edpios apresentam postos pluviom\u00e9tricos em seus limites, o que facilitou a coleta dos dados di\u00e1rios de chuva para a an\u00e1lise dos dec\u00eandios e melhor representa\u00e7\u00e3o.\nCom estes pontos, buscou-se no site do IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, mais especificamente no Censo Agropecu\u00e1rio de 2006, informa\u00e7\u00f5es relevantes que pudessem contribuir para levantar o perfil dos tr\u00eas munic\u00edpios, refletindo para os demais munic\u00edpios de cada grupo de produtividade.\nPara a determina\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o dos dec\u00eandios de chuva, foram coletados os dados di\u00e1rios de chuva dos postos pluviom\u00e9tricos localizados em Ponta Grossa, Ibaiti e Santo In\u00e1cio.\nOs pontos, onde foram aplicados os testes de correla\u00e7\u00e3o de Kendall, foram determinados considerando a presen\u00e7a de postos pluviom\u00e9tricos. Todos os munic\u00edpios, entre os 132, que apresentam postos pluviom\u00e9tricos em seus limites foram selecionados para aplicar a t\u00e9cnica. Assim, foram aplicados testes de correla\u00e7\u00e3o em 62 munic\u00edpios. Cada munic\u00edpio com pelo menos um posto pluviom\u00e9trico em seus limites.\nPARTE 2\nO CLIMA COMO UM DOS FATORES RESPONS\u00c1VEIS PELA ORGANIZA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA EM UNIDADES TERRITORIAIS AGR\u00cdCOLAS\n\u201cPois a chuva voltando pra terra traz coisas do ar\u201d\nMedo da chuva - Raul Seixas\n\u201cO vento vai dizer lento que vir\u00e1\nE se chover demais\nA gente vai saber, Claro de um trov\u00e3o,\nSe algu\u00e9m depois sorrir em paz \u201d.\nO vento - Los Hermanos\nPara adaptar-se da melhor forma poss\u00edvel na superf\u00edcie terrestre, o homem busca compreender o meio ambiente em que habita, entre os temas de sua inquieta\u00e7\u00e3o est\u00e3o \u00e0queles aspectos relacionados aos fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos. Entretanto, vale sublinhar, que da mesma forma que o homem busca compreender as configura\u00e7\u00f5es do tempo atmosf\u00e9rico, ele edifica uma rela\u00e7\u00e3o que, nos dias atuais, acaba desconstruindo a ideia de homem dependente, colocando-o como entidade indissoci\u00e1vel do universo. Constitui-se um processo em que homem e meio intercambiam mat\u00e9ria e energia, numa rela\u00e7\u00e3o que n\u00e3o deve ser considerada dicot\u00f4mica, concordando, assim, com Moreira (2007).\nSubsidia-se tal posicionamento ao considerar os estudos realizados por Sant\u2019Anna Neto (1998), quando destaca que desde os prim\u00f3rdios da hist\u00f3ria humana, verifica-se o interesse pelo tempo e pelo clima devido a comprovada influ\u00eancia que seus fen\u00f4menos e os aspectos a eles relacionados exercem em maior ou menor grau nas atividades humanas.\nPara esse mesmo autor, o interesse do homem em compreender os fen\u00f4menos originados na atmosfera e que repercutem na superf\u00edcie terrestre \u00e9 t\u00e3o antigo quanto a sua pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o do ambiente habitado, derivada dos prim\u00f3rdios da epop\u00e9ia humana na Terra. Assim, evidencia-se, neste ponto, a import\u00e2ncia da compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos para a fixa\u00e7\u00e3o do homem em determinados territ\u00f3rios da superf\u00edcie terrestre.\n32\nA hist\u00f3ria da climatologia brasileira foi tra\u00e7ada por Sant\u2019Anna Neto (2001) e, esteve fundamentada nos aspectos hist\u00f3ricos da compreens\u00e3o do homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es clim\u00e1ticas desde o conhecimento do clima entre os ind\u00edgenas brasileiros at\u00e9 o paradigma do ritmo proposto por Monteiro (1973), cujo desenvolvimento de m\u00e9todos de an\u00e1lise construiu novas abordagens geogr\u00e1ficas relacionadas aos climas. Este trabalho pode ser considerado primordial dentre aqueles que consideram a geograficidade do clima e a interpreta\u00e7\u00e3o de suas manifesta\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio habitado e inerente ao homem.\nA leitura da hist\u00f3ria da climatologia no Brasil faz compreender a trajet\u00f3ria da compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos da atmosfera e, isso se torna importante ao analisar os mesmos fen\u00f4menos nos dias atuais, cuja t\u00e9cnica e o acesso a instrumentos dilu\u00edram as dificuldades inerentes a este estudo, sobretudo, quando se analisam o registro e a coleta de dados meteorol\u00f3gicos, tanto de precipita\u00e7\u00e3o quanto de temperatura, umidade, velocidade dos ventos e etc.\nAo considerar este fato, \u00e9 necess\u00e1rio atribuir relev\u00e2ncia ao que Mendon\u00e7a e Danni-Oliveira (2007) consideram em rela\u00e7\u00e3o ao aumento da velocidade do sistema de comunica\u00e7\u00e3o planet\u00e1rio, possibilitado pela Internet, cuja materializa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em um per\u00edodo de intensa circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, o que facilita a difus\u00e3o de dados meteorol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos.\nPara esses autores, desvendar a din\u00e2mica dos fen\u00f4menos naturais, dentre eles, a din\u00e2mica da atmosfera, \u00e9 importante, ao considerar a evolu\u00e7\u00e3o do homem, como necess\u00e1ria, desde o per\u00edodo em que os primeiros grupos sociais superaram a condi\u00e7\u00e3o de meros sujeitos \u00e0s intemp\u00e9ries naturais e passaram \u00e0 compreens\u00e3o do funcionamento de alguns fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos e \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de utilit\u00e1rios do clima em diferentes escalas.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos capazes de monitorar as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas do tempo \u00e9 fundamental, principalmente quando se consideram as rela\u00e7\u00f5es presentes na sociedade contempor\u00e2nea, cuja intera\u00e7\u00e3o com o meio f\u00edsico-ambiental \u00e9 bastante expressiva. H\u00e1 anos esta integra\u00e7\u00e3o se faz pertinente e, nos dias atuais, isso se torna amplamente consider\u00e1vel, j\u00e1 que a popula\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea \u00e9 expressivamente maior, as necessidades multiplicaram-se, o consumo de alimentos assumiu outros patamares, as formas de agricultar a terra s\u00e3o outras, o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o tornou-se desigual e contradit\u00f3rio, entre outros exemplos.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios desses instrumentos, Azambuja (1996) afirma que o estudo do tempo e do clima voltado, sobretudo \u00e0 agricultura, tem aumentado, gra\u00e7as \u00e0 tecnologia dos sat\u00e9lites, radares e computadores, que torna as previs\u00f5es mais precisas.\nAtribuir relev\u00e2ncia \u00e0s quest\u00f5es relacionadas ao tempo hist\u00f3rico \u00e9 outro fator conexo junto \u00e0s pesquisas como um todo, j\u00e1 que muitas dessas an\u00e1lises servem como base estruturante para responder grande parte dos questionamentos inseridos em uma hip\u00f3tese. Assun\u00e7\u00e3o (2002) ressaltou\n33\nimportantes mudan\u00e7as que ocorreram no espa\u00e7o rural brasileiro nos \u00faltimos 30 anos, com destaque ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas capazes de minimizar a interfer\u00eancia clim\u00e1tica junto \u00e0s \u00e1reas de plantio. Para esse autor, grande parte dessas mudan\u00e7as deve ser atribu\u00edda ao Estado, o qual, por meio do direcionamento de pol\u00edticas p\u00fablicas para o setor agr\u00e1rio, subordinou a agricultura aos ditames do capital.\nMuitas das inova\u00e7\u00f5es ocorridas no campo est\u00e3o relacionadas a este novo perfil criado pelo Estado, em prol de uma moderniza\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em larga escala, afetando, consequentemente, os instrumentos e as formas de manejo nessas \u00e1reas de cultivo. Assim, as quest\u00f5es relacionadas ao clima passaram a ser gradativamente incorporadas a pesquisas, visando interpretar sua atua\u00e7\u00e3o como forma de atenuar influ\u00eancias em favor da estabilidade no mercado e da seguran\u00e7a alimentar.\nConsidera-se o clima, conforme Almeida (2005), como um dos elementos mais complexos e imprevis\u00edveis entre aqueles constituintes da \u201cnatureza\u201d, apresentando condi\u00e7\u00f5es muito diferentes em qualquer segmento temporal de an\u00e1lise, seja este anual, sazonal e mensal. No mesmo sentido, torna-se importante avaliar suas intera\u00e7\u00f5es.\nO clima \u00e9 produzido pelo sistema Sol - Atmosfera - Terra, influenciando o homem em suas diferentes e numerosas atividades na organiza\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (AYOADE, 1983). O clima \u00e9 um dos fen\u00f4menos principais para a ocupa\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o espacial do homem na Terra, desde a sua sobreviv\u00eancia e demais seres vivos, at\u00e9 as principais formas de produ\u00e7\u00e3o. Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o clima, a agricultura e a sociedade, Monteiro (1981, p.32) alerta que:\nse os processos de organiza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola afetam negativamente o quadro ecol\u00f3gico, qualquer evento clim\u00e1tico fora dos padr\u00f5es habituais \u00e9 capaz de deflagrar uma rea\u00e7\u00e3o em cadeia que n\u00e3o s\u00f3 afeta a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola como danifica o ambiente. Ao mesmo tempo, o descompasso entre os benef\u00edcios econ\u00f4micos e o seu retorno social, ao impacto de qualquer risco clim\u00e1tico eventual, p\u00f5e a nu toda a fragilidade da organiza\u00e7\u00e3o social (MONTEIRO, 1981, p. 32).\nA agricultura \u00e9 um sistema tecnol\u00f3gico artificial, desenvolvido pelo homem com o objetivo de se obter alimento . Num determinado mo mento , fatores econ\u00f4micos, com vistas ao mercado externo, direcionaram os rumos da agricultura para um vi\u00e9s de cunho pol\u00edtico pouco articulado com as necessidades reais da sociedade. Um exemplo disso \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o do etanol a partir do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar em grande parte do estado de S\u00e3o Paulo, Sul do Mato Grosso do Sul e regi\u00f5es do Paran\u00e1.\nfuncionar sendo o principal respons\u00e1vel pela variabilidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em uma determinada regi\u00e3o. Seguindo este mesmo pensamento, Chang (1968, p.1) afirma que \u201c[...] plants/agriculture depend for growth and development on their genetic constitution and on the environmental conditions of soil and climale\".\nFundamentado por estes aspectos \u00e9 importante ressaltar que entre 60% e 70% da variabilidade anual da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 explicada pela varia\u00e7\u00e3o do tempo atmosf\u00e9rico, sem considerar as pol\u00edticas p\u00fablicas (Figura 10). Esta pir\u00e2mide esquematizada por Ortolani (1995 apud ROLIM, 2008) busca representar os resultados de pesquisas realizadas em fazendas de caf\u00e9 do estado de S\u00e3o Paulo.\nO clima \u00e9 o principal fator respons\u00e1vel pelas oscila\u00e7\u00f5es anuais de produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os no Brasil (CAMARGO, 1984). Em relat\u00f3rio sobre seguran\u00e7a agr\u00edcola, elaborado pelo Minist\u00e9rio do Planejamento e avaliado por Gopfert et al., (1993), \u00e9 poss\u00edvel encontrar a ocorr\u00eancia de secas como o principal evento sinistrante (71% dos casos), seguida por chuva excessiva (22% dos casos), granizo, geadas, pragas e doen\u00e7as.\nNesse sentido, nota-se a import\u00e2ncia do estudo da interfer\u00eancia clim\u00e1tica nas rela\u00e7\u00f5es entre clima e agricultura. Al\u00e9m de determinar em larga escala a distribui\u00e7\u00e3o global dos cultivos, o clima exerce influ\u00eancia sobre as lavouras durante as diversas fases de manejo das culturas, tanto no preparo da terra para receber as sementes, quanto no rendimento final da produ\u00e7\u00e3o, concordando, assim, com Ayoade (1983).\nFigura 10 - Causas da variabilidade anual da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nEly et al. (2007) buscaram compreender a variabilidade termopluviom\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o produtiva em unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o em uma fazenda adquirida por meio do programa Federal de Cr\u00e9dito Fundi\u00e1rio no distrito de S\u00e3o Luiz em Londrina - Pr. A fazenda foi dividida entre pequenos agricultores e o prop\u00f3sito da pesquisa foi avaliar a vulnerabilidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ali realizada. Ao final, os pesquisadores conclu\u00edram que a organiza\u00e7\u00e3o produtiva da fazenda, desenvolvida com baixo investimento tecnol\u00f3gico, apresenta alta depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica, sobretudo , \u00e0 pluviom\u00e9trica.\nA cafeicultura irrigada foi o foco de estudo da tese desenvolvida por Assun\u00e7\u00e3o (2002), cujo objetivo foi elaborar uma proposta de abordagem da climatologia geogr\u00e1fica aplicada \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o dos Cerrados, de forma geral e, em particular, no caso da cafeicultura irrigada no munic\u00edpio de Araguari - MG. Em seu trabalho, a abordagem da Climatologia Geogr\u00e1fica esteve relacionada ao ritmo clim\u00e1tico em entendimento com o ritmo fenol\u00f3gico da cultura, associado ao ritmo criado pela irriga\u00e7\u00e3o. O autor concluiu que a sustentabilidade da cafeicultura irrigada torna-se poss\u00edvel quando ocorre o funcionamento harmonioso entre esses tr\u00eas ritmos.\nVale ressaltar a diferen\u00e7a entre os dois casos expostos acima, cujo acesso \u00e0s formas de irriga\u00e7\u00e3o que contribua para melhores desempenhos da produ\u00e7\u00e3o pode estar longe de ser alcan\u00e7ado pelos pequenos produtores exemplificados na pesquisa de Ely et al. (2007), em contrapartida aos produtores de caf\u00e9 do Tri\u00e2ngulo Mineiro estudados por Assun\u00e7\u00e3o (2002). Essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente, quando s\u00e3o consideradas as distintas formas de acesso ao manejo agr\u00edcola adequado em prol de uma produ\u00e7\u00e3o menos d\u00edspar, sobretudo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es dos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos.\nA partir da leitura realizada, nota-se que os cafeicultores do Tri\u00e2ngulo Mineiro possuem uma organiza\u00e7\u00e3o consolidada acerca da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. Por tr\u00e1s de tudo, h\u00e1 uma tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica inerente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o daquele territ\u00f3rio cafeeiro, evidentemente diferenciada da produ\u00e7\u00e3o de car\u00e1 realizada na fazenda estudada por Ely et al. (2007). Essa distin\u00e7\u00e3o interfere no modo de conduzir o plantio, principalmente, quando se consideram os investimentos empregados.\nIsto nos remete ao que avaliou Pereira et al. (2002), ao expor que das atividades econ\u00f4micas, a agricultura \u00e9 sem d\u00favida aquela com maior depend\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es do tempo e do clima. Todavia, segundo Assun\u00e7\u00e3o (2002), \u00e9 preciso lembrar que o efeito do clima sobre a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente vari\u00e1vel, considerando que existe uma flutua\u00e7\u00e3o temporal e espacial das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas n\u00e3o facilmente mensur\u00e1veis.\nUm exemplo disso \u00e9 a estiagem e suas repercuss\u00f5es no tempo e num determinado local. Sabe-se que a ocorr\u00eancia de um per\u00edodo longo de estiagem pode estar associada a um ciclo, podendo demorar alguns anos ou d\u00e9cadas para ser observada novamente, ap\u00f3s um registro,\n36\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello entretanto n\u00e3o se deve descartar a possibilidade da ocorr\u00eancia dessa no ano seguinte, ou at\u00e9 mesmo, no pr\u00f3ximo per\u00edodo chuvoso.\nCom isso, nota-se a preocupa\u00e7\u00e3o de Pereira (2002), quando sublinha que as consequ\u00eancias de situa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas levam constantemente \u00e0 graves impactos sociais e enormes preju\u00edzos econ\u00f4micos. Este fator pode estar associado ao risco agr\u00edcola, que ser\u00e1 tratado mais adiante, entretanto n\u00e3o se deve desconsiderar a associa\u00e7\u00e3o do risco \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas do tempo que s\u00e3o frequentes e imprevis\u00edveis em m\u00e9dio e em longo prazo.\nAyoade (1983), em um cap\u00edtulo espec\u00edfico voltado \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre clima e agricultura, demonstrou a import\u00e2ncia que se deve dar ao planejamento dos recursos clim\u00e1ticos, que envolve, de um lado, o uso racional dos efeitos ben\u00e9ficos do tempo e do clima e, do outro, a preven\u00e7\u00e3o, a elimina\u00e7\u00e3o ou mesmo a minimiza\u00e7\u00e3o dos seus efeitos adversos.\nMuitos s\u00e3o os trabalhos, tanto de ge\u00f3grafos quanto de outros pesquisadores de \u00e1reas diversas, que relacionam o clima e o tempo com a produtividade agr\u00edcola, entre eles podem ser citados os de Guadarrama (1971); Barrios (1987); Francisco (1996); Cunha (1999); Ely et al. (2003, 2007); Almeida (2000; 2005); Berlato, Farenzena e Fontana (2005); Silva e Sant\u2019Anna Neto (2006); Sentelhas e Monteiro (2009); Braido e Tommaselli (2010); Souza e Galvani (2010) e; Andrade (2010).\nDiante do exposto, pode-se extrair conclus\u00f5es relacionadas principalmente ao fato de que as pesquisas voltadas \u00e0 an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre clima e tempo com a produtividade agr\u00edcola, principalmente \u00e0queles de cunho geogr\u00e1fico, ainda possuem pouca visibilidade, j\u00e1 que este tipo de an\u00e1lise est\u00e1 mais consolidado nas ci\u00eancias agr\u00e1rias. Al\u00e9m do mais, a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es \u00e9, ao mesmo tempo, o grande problema e desafio encontrado em grande parte dos resultados e discuss\u00f5es lidos em trabalhos cient\u00edficos da \u00e1rea e inseridos nesta etapa da pesquisa, como embasamento te\u00f3rico.\nDa mesma forma, percebe-se que as solu\u00e7\u00f5es apresentadas pelos autores para minimizar os impactos na agricultura origin\u00e1rios da distribui\u00e7\u00e3o irregular das chuvas ainda est\u00e3o relacionadas, em sua maioria, com quest\u00f5es econ\u00f4micas e de acesso \u00e0 tecnifica\u00e7\u00e3o, mecaniza\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia. Em parte, esta pesquisa procura responder, neste mesmo sentido, inquieta\u00e7\u00f5es e questionamentos relacionados a esse vi\u00e9s, apontando quest\u00f5es, sobretudo, direcionando-as aos aspectos geogr\u00e1ficos, em um universo de an\u00e1lise diferenciado, com repercuss\u00f5es na vertente paranaense da bacia do Paranapanema.\nAcoplar este estudo junto aos debates da climatologia geogr\u00e1fica poder\u00e1 contribuir para as discuss\u00f5es e o aumento de trabalhos com resultados voltados a agricultura, levando em considera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia do insumo clim\u00e1tico sobre as atividades agr\u00edco las, como contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s\n37\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello atividades no campo, com reflexos em diversas \u00e1reas da economia. Para tanto, \u00e9 importante compreender o papel das chuvas nas mais diversas configura\u00e7\u00f5es existentes no meio agr\u00edcola, de forma combinada \u00e0s quest\u00f5es sociais, f\u00edsicas, biol\u00f3gicas, etc.\n2.1\tQuanto ao papel das chuvas na obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas plantas\nAs trocas de energia que ocorrem em um ambiente predominantemente agricultado relacionam-se diretamente ao ritmo e \u00e0 variabilidade das chuvas, em consequ\u00eancia das caracter\u00edsticas predominantes na atmosfera. Essas se d\u00e3o de forma conjunta, em uma associa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e necess\u00e1ria. A atmosfera, segundo Assun\u00e7\u00e3o (2002), representa uma fina camada de gases, que envolve e est\u00e1 presa a Terra gra\u00e7as \u00e0 for\u00e7a de gravidade. O conte\u00fado do vapor d\u2019\u00e1gua na atmosfera est\u00e1 estritamente ligado \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua na superf\u00edcie terrestre, sendo tamb\u00e9m, conforme Assun\u00e7\u00e3o (2002), influenciado pela temperatura do ar.\nAyoade (1983) descreve a atmosfera sendo uma camada fina de gases, sem cheiro, sem cor e sem gosto, compreendendo uma mistura mec\u00e2nica est\u00e1vel de gases, sendo que os mais importantes s\u00e3o o nitrog\u00eanio, o oxig\u00eanio, o arg\u00f4nio, o bi\u00f3xido de carbono, o az\u00f4nio e o vapor d\u2019\u00e1gua. Esse mesmo autor descreve que a atmosfera \u00e9 extremamente vol\u00e1til, compress\u00edvel e tem a capacidade de expans\u00e3o. Essas caracter\u00edsticas explicam alguns dos aspectos fundamentais da estrutura atmosf\u00e9rica, bem como muitos aspectos do tempo atmosf\u00e9rico e do clima.\nOutra defini\u00e7\u00e3o de atmosfera \u00e9 exposta por Fina e Ravello (1973), que a compreende como una envoltura gaseosa de la Tierra constitu\u00edda por una mezcla de gases junto con otros elementos no gaseosos, tales como el llamado polvo atmosf\u00e9rico y seres microsc\u00f3picos o partes de seres mayores. Ainda segundo estes autores sin la atm\u00f3sfera, la vida no ser\u00eda posible en la Tierra; tampoco existir\u00edan nubes, vientos o tormentas, es decir no existir\u00eda el tiempo meteorol\u00f3gico.\nBuscando entender o tempo e o clima, Dias e Silva (2009) atribuem \u00e0 atmosfera, a caracter\u00edstica de ser extremamente complexa e desafiadora das defini\u00e7\u00f5es mais simples. As autoras associaram o que se sente no dia a dia, as chuvas, o calor, o frio, a passagem de frentes frias e quentes, ciclones e anticiclones, ondas atmosf\u00e9ricas, tempestades das mais variadas, entre tantos outros fen\u00f4menos, cuja g\u00eanese e a a\u00e7\u00e3o se d\u00e3o na atmosfera, com repercuss\u00f5es na superf\u00edcie terrestre.\nDentre essas repercuss\u00f5es esta a chuva, derivada de um ciclo natural decisivo para o balan\u00e7o de energia que ocorre pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie do solo. \u00c9 considerado um ciclo pelo fato da \u00e1gua sabidamente se apresentar em tr\u00eas estados, o s\u00f3lido, o l\u00edquido e o gasoso, conforme esquema elaborado por Reichardt (1990) e apresentado na Figura 11, sendo esta, de acordo com o mesmo autor, a subst\u00e2ncia mais recicl\u00e1vel na natureza.\n38\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nFigura 11 - Esquematiza\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico e dos sistemas agr\u00edcolas.\nPara Mota e Agendes (1986) o balan\u00e7o de energia configura-se como um processo de troca e t\u00eam uma grande import\u00e2ncia para as atividades biol\u00f3gicas. As plantas est\u00e3o imersas a estes processos de troca de energia, destacando dois principais dom\u00ednios de signific\u00e2ncia biol\u00f3gica: 1) o balan\u00e7o de energia radiante e o do calor sens\u00edvel e; 2) o balan\u00e7o da \u00e1gua ou o fluxo de energia latente.\nA \u00e1gua \u00e9 um dos principais elementos para a manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es vitais da planta, agindo na manuten\u00e7\u00e3o da turgesc\u00eancia das c\u00e9lulas dos tecidos, na posi\u00e7\u00e3o da planta e de suas folhas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar (principal fonte de energia), no condicionamento dos mecanismos metab\u00f3licos para os processos de fotoss\u00edntese, no controle da temperatura, na evapotranspira\u00e7\u00e3o e na determina\u00e7\u00e3o de flores e frutos (AWAD; CASTRO, 1989).\nAo analisar as revis\u00f5es das pesquisas de Kramer (1963), desenvolvidas por Chang (1971), percebe-se que almost every process occurring in plants is affected by water. Assim, a \u00e1gua mostra-se essencial em diversas fases fisiol\u00f3gicas das plantas. Segundo os mesmos autores, the\n39\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello water is an essential element for the maintenance of plant turgidity, necessary for all enlargement and growth. Este posicionamento \u00e9 observado na Figura 12, cujo ciclo da \u00e1gua na agricultura \u00e9 ilustrado por Reichardt (1990).\nFigura 12 - Esquematiza\u00e7\u00e3o do ciclo da \u00e1gua na agricultara.\nINFILTRA\u00c7\u00c3O^-^\nASCEN S\u00c3O CAPILAR\nCHUVA\nIRRIGA\u00c7\u00c3O\nARMAZENAMENTO PELO SOLO\nEVAPORA\u00c7\u00c3O\nJ!?......\nV I |\nPERCOLA\u00c7\u00c3O\nPROFUNDA\nS\u00fcpERFl\u00c7jAt\nTRANSPIRA\u00c7\u00c3O\ntf _!1\nFonte: Reichardt (1990 apud Assun\u00e7\u00e3o 2002)\nAssun\u00e7\u00e3o (2002), corroborando com esta tem\u00e1tica, afirma que as condi\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas da \u00e1gua associam-se principalmente a evapotranspira\u00e7\u00e3o das plantas, em um processo de transfer\u00eancia de \u00e1gua na forma de vapor para a atmosfera, configurando um conjunto indissoci\u00e1vel denominado: sistema solo - planta - atmosfera.\nEste processo de transfer\u00eancia \u00e9 melhor observado na Figura 13, cuja representa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de entrada e sa\u00edda de \u00e1gua s\u00e3o esquematizados. Dentre os componentes classificados como aqueles de entrada, est\u00e3o: a precipita\u00e7\u00e3o, a irriga\u00e7\u00e3o, o escorrimento superficial, a drenagem lateral, a ascens\u00e3o capilar e o orvalho e; dentre esses, classifica-se a irriga\u00e7\u00e3o como uma forma de se controlar adversidades do tempo atmosf\u00e9rico desenvolvidas tecnicamente.\n40\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nFigura 13 - Sistema Solo - Planta - Atmosfera.\nFonte: Pereira et al.(2002 apud Rolim 2012).\nPara Galvani (2008), a chuva e o orvalho dependem do clima da regi\u00e3o, enquanto que as demais entradas dependem do tipo de solo e de relevo, conforme dito anteriormente. O orvalho representa uma contribui\u00e7\u00e3o com ordem de magnitude muito pequena (no m\u00e1ximo 0,5mm/dia), muito menor que o consumo di\u00e1rio de uma vegeta\u00e7\u00e3o em pleno crescimento ativo.\nNas regi\u00f5es tropicais, Pereira, Angelocci e Sentelhas (2002) consideram a chuva como a forma principal pela qual a \u00e1gua retorna da atmosfera para a superf\u00edcie terrestre ap\u00f3s os processos de evapora\u00e7\u00e3o e condensa\u00e7\u00e3o, em ciclo hidrol\u00f3gico, exposto acima no esquema. Para esses autores, a quantidade e a distribui\u00e7\u00e3o de chuvas que ocorrem anualmente em uma regi\u00e3o determinam o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o natural e tamb\u00e9m o tipo de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola poss\u00edvel.\nO termo precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 usado para qualquer deposi\u00e7\u00e3o hidrometeorol\u00f3gica em forma l\u00edquida ou s\u00f3lida derivada da atmosfera. O termo refere-se, conforme Ayoade (1983), \u00e0s v\u00e1rias formas l\u00edquidas e congeladas de \u00e1gua, como a chuva, a neve, o granizo, o orvalho, a geada e o nevoeiro (Figura 14).\nFigura 14 - Processo hidrometeoro - formas da precipita\u00e7\u00e3o.\nHidrometeoros:\tChuva\nClassificado como:\nAdversidades Meteorol\u00f3gicas\nchuvisco,garoa (drizzle): gotas + finas\npequena quantidade (mm)\nneve (snow): gelo cristalino granizo (hail): gelo,\"chuva de pedra\" granizo leve (graupel)\n(sleet): mistura de neve com chuva\n41\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nA precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se forma apenas pelo processo de condensa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que este processo constitui got\u00edculas muito pequenas, denominadas, segundo Pereira, Angelocci e Sentelhas (2002), elementos de nuvem, que permanecem em suspens\u00e3o pela for\u00e7a da flutua\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. Assim, para que haja precipita\u00e7\u00e3o, deve haver a forma\u00e7\u00e3o de gotas maiores e, isto ocorre pela coalesc\u00eancia das pequenas gotas, de forma que a a\u00e7\u00e3o da atmosfera supere a for\u00e7a de sustenta\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de flutua\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica.\nFina e Ravello (1973) s\u00e3o mais precisos ao definirem que las nubes est\u00e1n constituidas por gotitas de agua de muy peque\u00f1o di\u00e1metro, 0,01 mm y \u00e9stas caen muy lentamente por efecto del rozamiento y, en consecuencia, de la resistencia que aqu\u00e9l opone. Sublinham, ainda, que si por alguna causa se forman gotas m\u00e1s grandes, \u00e9stas vencen a las corrientes ascendentes de aire y caen; esto es la lluvia.\nPercebe-se a import\u00e2ncia direta das chuvas no ciclo vegetativo, na obten\u00e7\u00e3o de energia e no desenvolvimento fisiol\u00f3gico da planta. A import\u00e2ncia est\u00e1 relacionada, sobretudo, \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo em um movimento c\u00edclico que constituir\u00e1 o organismo vegetal como um todo (Figura 15).\nFigura 15 - Esquema representando o solo como um reservat\u00f3rio de \u00e1gua.\natmosfera\nPLANTA\nL\nO\n, s O\n'/\u2022\n/\n2\nf\n\\\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nObserva-se neste esquema, conforme Assun\u00e7\u00e3o (2002), o movimento realizado pela \u00e1gua na fase l\u00edquida de A at\u00e9 C. Posteriormente, a \u00e1gua muda de fase para o vapor, saindo da folha diretamente para a atmosfera. Percebe-se que essa passagem de fase l\u00edquida para fase gasosa \u00e9 realizada dentro da folha em camadas subestomatais. Os est\u00f4matos, por sua vez, possuem contato com a atmosfera, representando pequenas aberturas constitu\u00eddas de c\u00e9lulas de forma especiais .\nH\u00e1, segundo Bernardo (1995), Bergamaschi (1999) e Nepomuceno et al. (2001), in\u00fameros processos cujas plantas, ao considerar suas necessidades fisiol\u00f3gicas, s\u00e3o capazes de realizar em prol de sua sobreviv\u00eancia. Estes autores destacam, sobretudo, a necessidade relacionada ao d\u00e9ficit h\u00eddrico em que, plantas de culturas diversas podem lan\u00e7ar m\u00e3o da alta absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, acarretando murchamento ou queda das folhas.\nTais afirma\u00e7\u00f5es remetem ao fato das plantas, ao longo da hist\u00f3ria, terem passado por in\u00fameras mudan\u00e7as em suas estruturas fisiol\u00f3gicas, que as capacitaram para, segundo Nepomuceno et al., (2001, p.12), sobreviverem em ambientes relativamente secos. Essas mudan\u00e7as, segundo esses mesmos autores:\nresultaram de muta\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas e recombina\u00e7\u00f5es, que, atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o natural, permitiram \u00e0s plantas sobreviverem e se reproduzirem em ambientes com limita\u00e7\u00f5es diversas, mostrando assim, a capacidade das mesmas em adquirirem resist\u00eancia perante adversidades.\nVale ressaltar a quest\u00e3o das adversidades que, neste caso, est\u00e3o associados \u00e0s quest\u00f5es do clima. Assim, muito h\u00e1 de se levar em considera\u00e7\u00e3o para compreender o papel do clima na capacidade das plantas em adquirir resist\u00eancia em prol de sua sobreviv\u00eancia. Entre esses aspectos, destacam-se a severidade e a dura\u00e7\u00e3o destes epis\u00f3dios ligados ao gen\u00f3tipo, ao est\u00e1dio de desenvolvimento e \u00e0 natureza do estresse da planta.\nCompreender o processo, isto \u00e9, as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias da planta de adapta\u00e7\u00e3o para obter energia necess\u00e1ria ao seu desenvolvimento, \u00e9 algo pertinente em pesquisas que consideram esta tem\u00e1tica, j\u00e1 que, conforme Nepomuceno et al. (2001, p.12):\ntais implica\u00e7\u00f5es n\u00e3o se limitam apenas ao universo da planta, mas tamb\u00e9m, ao plantio como um todo, transcendendo ao homem do campo, aos produtores e agentes ali empregados com consequ\u00eancias diretas no aumento dos pre\u00e7os dos alimentos, na seguran\u00e7a alimentar, na instabilidade do mercado e, sobretudo, na sociedade de forma geral. Sendo estes apenas alguns exemplos.\n43\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\n2.2\tVariabilidade interanual das chuvas, soja e risco agr\u00edcola\nOutro fator que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o nos estudos da influ\u00eancia das chuvas para obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas plantas \u00e9 a quest\u00e3o do regime da precipita\u00e7\u00e3o e; das vari\u00e1veis no tempo e no espa\u00e7o. A variabilidade \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o de curto prazo, nas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, sem que haja mudan\u00e7a do clima (CHRISTOFOLETTI, 1989).\nA variabilidade \u00e9, consoante Conti (2005) produto tanto do espa\u00e7o quanto do tempo, elaenvolve a atmosfera, oceano, superf\u00edcies s\u00f3lidas, neve, gelo, etc., e sua atua\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 igual de um ano para o outro, e nem de d\u00e9cada em d\u00e9cadas, pois s\u00e3o verificadas flutua\u00e7\u00f5es em curto, m\u00e9dio e longo prazo. Para Sant\u2019Anna Neto e Zavattini (2000), s\u00e3o flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que dependendo da escala temporal podem caracterizar uma mudan\u00e7a clim\u00e1tica ou apenas uma variabilidade - ciclos peri\u00f3dicos que tendem a se repetir de tempos em tempos.\nEstas flutua\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas, associadas em sua maioria com mecanismos distintos de produ\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, interferem diretamente no papel das chuvas na obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas plantas, conforme explicitado em par\u00e1grafos anteriores. Tais varia\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o desencadeiam per\u00edodos ora de baixa, ora de alta pluviosidade e, ocasionam per\u00edodos curtos, m\u00e9dios e longos de estiagens. As varia\u00e7\u00f5es catalisam e est\u00e3o associados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de geadas e de veranicos, etc.\nAssim, \u00e9 importante compreender, a partir da leitura de pesquisas desenvolvidas na \u00e1rea da climatologia, o relevante papel que a variabilidade, neste caso, das chuvas, possui dentro do universo agr\u00edco la. Suas interfer\u00eancias aparecem desde o manejo do solo at\u00e9 o transporte e a comercializa\u00e7\u00e3o do alimento cultivado, podendo, conforme sua magnitude, desencadear um (des) arranjo em diversas escalas da sociedade.\nA agricultura \u00e9 muito sens\u00edvel aos impactos decorrentes da variabilidade clim\u00e1tica, sobretudo das chuvas. Na regi\u00e3o sul do Brasil, Carmona e Berlato (2002) defendem que estes epis\u00f3dios s\u00e3o as principais causas da variabilidade dos rendimentos agr\u00edcolas e est\u00e3o associados aos fen\u00f4menos de El Ni\u00f1o e de La Ni\u00f1a.\n44\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nas escalas do clima n\u00e3o devem ser entendidas apenas como as dimens\u00f5es espaciais e temporais na quais os elementos clim\u00e1ticos se manifestam, mas, sim, como processos din\u00e2micos dotados de atributos altamente sens\u00edveis aos ritmos, varia\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es de todas as for\u00e7as terrestres, atmosf\u00e9ricas e c\u00f3smicas que de alguma forma exercem, ou provocam qualquer tipo de interfer\u00eancia no sistema clim\u00e1tico (SANT\u2019ANNA NETO, 2011).\nOs processos clim\u00e1ticos s\u00e3o essencialmente temporais , manifestando-se em todas as escalas espaciais. Entretanto, altera\u00e7\u00f5es espaciais em escalas inferiores (locais e regionais), podem resultar em modifica\u00e7\u00f5es na circula\u00e7\u00e3o da atmosfera, que s\u00e3o capazes de afetar todo o planeta (SANT\u2019ANNA NETO, 2011). Os tr\u00eas conceitos \u201cchave\u201d para a compreens\u00e3o dos processos clim\u00e1ticos e suas determina\u00e7\u00f5es espaciais podem ser observados na Figura 16.\nO tempo curto relaciona-se diretamente ao tempo hist\u00f3rico, ou seja, as varia\u00e7\u00f5es do clima est\u00e3o associadas \u00e0 presen\u00e7a do homem e da sociedade como agentes de transforma\u00e7\u00e3o das paisagens (regional e local), ou como grupo social que percebe e sofre a suas varia\u00e7\u00f5es. Entretanto, conforme Sant\u2019Anna Neto (2011), n\u00e3o quer dizer que, no tempo hist\u00f3rico, as for\u00e7as terrestres e astron\u00f4micas deixam de influenciar os climas terrestres, isso apenas significa que as intera\u00e7\u00f5es entre ambos tornam-se mais complexas e de dif\u00edcil determina\u00e7\u00e3o.\nFigura 16 - Escalas geogr\u00e1ficas do clima.\nTempo Curto (hist\u00f3rico)\nVariabilidade,\nTempo Longo (geol\u00f3gico)\nFonte: Sant\u2019Anna Neto (2011)\nNunes e Lombardo (1995) buscaram discutir a quest\u00e3o da variabilidade mediante diversos artigos que de alguma forma s\u00e3o voltados para isto, por\u00e9m, \u00e0 luz de diferentes prop\u00f3sitos, t\u00e9cnicas e \u00e1reas de abrang\u00eancia. Nessa pesquisa, os autores averiguaram que n\u00e3o h\u00e1 consenso quanto \u00e0 quest\u00e3o, que leve a um conhecimento amplo desse objeto. Entretanto, a proposta est\u00e1 dada para que estudos possam ser elaborados nas mais distintas interpreta\u00e7\u00f5es que os estudos climatol\u00f3gicos dentro da geografia permitem. Partir\u00e1 do sujeito (pesquisador) lidar com essas\n45\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello distin\u00e7\u00f5es, contribuindo para uma estrutura que n\u00e3o necessariamente venha a ser trivial, mas sim, dentro dos limites esperados que levem em considera\u00e7\u00e3o seus reflexos nas diversas atividades humanas.\nConsiderando o conhecimento desenvo lvido no campo da variabilidade pluviom\u00e9trica, em associa\u00e7\u00e3o ao que se conhece sobre a depend\u00eancia da agricultura \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es do tempo atmosf\u00e9rico, \u00e9 importante atenta a quest\u00e3o do risco agr\u00edcola. Toda a atividade humana possui um n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s demais vari\u00e1veis que comp\u00f5em um ambiente. Assim, o risco est\u00e1 presente desde as ind\u00fastrias que produzem conforme necessidades do mercado interno e externo, por exemplo, quanto na agricultura.\nO risco \u00e9 definido por Veyret (2007), como uma amea\u00e7a, de um perigo para aquele que est\u00e1 sujeito a ele e o percebe como tal. Um \u201cproblema\u201d num ambiente agr\u00edcola, como um per\u00edodo de seca ou de estiagem prolongada, pode deteriorar a produ\u00e7\u00e3o alimentar e degradar o tecido social. Os mesmo autores definem, tamb\u00e9m, que o risco natural e os riscos decorrentes de processos naturais s\u00e3o agravados pela atividade humana e pela ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\nPesquisando a variabilidade das chuvas na bacia do rio Iva\u00ed, Baldo (2006) abordou o fato da distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, no decorrer do ano, ser de grande import\u00e2ncia para os mais diferentes segmentos econ\u00f4micos, principalmente, para aqueles voltados \u00e0 agropecu\u00e1ria, pois \u00e9 a partir do seu ritmo mensal e sazonal que essas atividades s\u00e3o programadas. Para desenvolver uma pesquisa que pretendeu visualizar a varia\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal da pluviosidade anual da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Iva\u00ed, tornando poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de diferentes fei\u00e7\u00f5es ao longo de toda uma s\u00e9rie hist\u00f3rica, especialmente daqueles anos \u201cat\u00edpicos\u201d, bem como sua repercuss\u00e3o no espa\u00e7o.\nAzambuja (1996) alerta para o fato de que, sendo a agricultura uma atividade de risco, est\u00e1 fortemente sujeita aos efeitos do tempo e do clima. A quest\u00e3o do risco no setor agr\u00edcola est\u00e1 associada, sobretudo, \u00e0s poss\u00edveis perdas ou diminui\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/produtividade, resultante, particularmente, da varia\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura em fases fenol\u00f3gicas das culturas. Assim, a agricultura \u00e9 considerada uma atividade de risco, j\u00e1 que seu desenvolvimento segue, em sua grande parte, as flutua\u00e7\u00f5es do tempo atmosf\u00e9rico . Numa rela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel, est\u00e3o outros ramos da log\u00edstica por tr\u00e1s da atividade agr\u00edcola, como o com\u00e9rcio e as ind\u00fastrias. Com isso, os investimentos para amenizar tais riscos s\u00e3o expressivos.\nEssa quest\u00e3o foi tratada por Fraisse (2011), ao representar dentre seus estudos de variabilidade e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola o organograma apresentado a seguir na Figura 17. O objetivo do autor ao desenvolver este esquema foi mostrar a compreens\u00e3o que h\u00e1 entre a variabilidade pluviom\u00e9trica e o risco agr\u00edcola.\n46\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nNa esteira destes riscos, os quais a agricultura incorpora, principalmente, quando se consideram as varia\u00e7\u00f5es do tempo atmosf\u00e9rico, vem \u00e0 quest\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica, interferindo diretamente nos resultados da colheita, observados por meio do rendimento. Ela atinge o perfil socioecon\u00f4mico da \u00e1rea, no que diz respeito ao mercado interno e externo, \u00e0 seguran\u00e7a alimentar e \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda.\nO risco agr\u00edcola est\u00e1 associado ao fator socioecon\u00f3mico, pois, conforme Veyret (2007), ele est\u00e1 relacionado ao risco natural, definido, por exemplo, como aquele que \u00e9 percebido e suportado por um grupo social ou um indiv\u00edduo sujeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de um processo f\u00edsico, tanto no campo, quanto na cidade.\nFigura 17 - Organograma da pesquisa de Fraisse (2011) que buscou compreender a rela\u00e7\u00e3o da variabilidade clim\u00e1tica e o risco agr\u00edcola.\nFonte: Fraisse (2011). Org. e adapt.: Carmello, 2011.\nPor \u00faltimo, seguem as doen\u00e7as e pestes que possuem nas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas suas origens e prolifera\u00e7\u00f5es. Ayoade (1983) explica que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tamb\u00e9m sofre quebras peri\u00f3dicas provocadas por pestes e doen\u00e7as, que s\u00e3o dependentes do clima, concordando, assim, com o esquema de Fraisse (2011), demonstrado na Figura 17.\n47\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nAs epidemias s\u00e3o muitas vezes dependentes do clima, tanto em termos de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais, como em termos de ventos predominantes que ultrapassam grandes escalas regionais.\nPara concluir, vale ressaltar que a variabilidade pluviom\u00e9trica associa-se basicamente \u00e0 parcela da \u00e1gua da chuva que \u00e9 interceptada pela vegeta\u00e7\u00e3o, sendo componente importante no ciclo hidrol\u00f3gico, conforme discutido em par\u00e1grafos anteriores. No caso das culturas anuais, Pereira, Angelocci e Sentelhas (2002) exp\u00f5em que a intercepta\u00e7\u00e3o da chuva \u00e9 dependente da esp\u00e9cie e do est\u00e1dio de desenvolvimento em que as plantas se encontram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 variabilidade tempo-espacial das chuvas.\nNeste sentido, \u00e9 v\u00e1lido refletir a quest\u00e3o da variabilidade das chuvas no desenvolvimento agr\u00edcola e na quest\u00e3o do risco, j\u00e1 que o que pode ser considerado favor\u00e1vel em um ano agr\u00edcola, no pr\u00f3ximo poder\u00e1 ser um problema de grandeza imensur\u00e1vel. Os mecanismos atmosf\u00e9ricos por tr\u00e1s da configura\u00e7\u00e3o das chuvas s\u00e3o fatores determinantes para se obter uma boa ou m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o em um per\u00edodo de safra agr\u00edcola, interferindo diretamente na produtividade final, mesmo com os investimentos em pol\u00edticas p\u00fablicas para o desenvolvimento de t\u00e9cnicas favor\u00e1veis para minimizar tais efeitos.\nH\u00e1 diversos aspectos considerados constituintes da atmosfera que transfigura, move e altera o ritmo habitual junto \u00e0 superf\u00edcie terrestre. Esses elementos s\u00e3o inerentes aos estudos climatol\u00f3gicos e se fazem fundamentais em diversos par\u00e2metros anal\u00edticos.\nEsses mecanismos, concebidos como componentes da atmosfera criam \u201cbackgrounds\u201d entre si e, agem conjuntamente em escalas espaciais e temporais diferentes. Mas se interconectam, definem os padr\u00f5es observados, podem se refor\u00e7ar ou enfraquecer dependendo de suas escalas, por\u00e9m n\u00e3o se eliminam, exemplos disso s\u00e3o: a circula\u00e7\u00e3o da atmosfera, a zona de converg\u00eancia, as oscila\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas, a temperatura da superficie do mar, a intera\u00e7\u00e3o oceano-atmosfera, e etc.\n2.3\tAlgumas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas regionais e os componentes formadores de chuva\nAyoade (1986) explicita que h\u00e1 a possibilidade de se definir \u00e1reas na qual o clima \u00e9 relativamente uniforme, sendo usualmente conhecidas como regi\u00f5es clim\u00e1ticas. Nesta etapa a propositura \u00e9 levantar alguns dos principais componentes e fen\u00f4menos formadores de chuva para regi\u00e3o como suporte te\u00f3rico para as an\u00e1lises clim\u00e1ticas.\nA margem sul da bacia do rio Paranapanema est\u00e1 localizada no estado do Paran\u00e1, o qual se localiza na regi\u00e3o Sul do Brasil. O Sul do pa\u00eds apresenta um contraste em rela\u00e7\u00e3o aos regimes de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura predominantes (GRIMM, 2009), justamente porque, segundo Mendon\u00e7a\n48\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\ne Danni-Oliveira (2007), a regi\u00e3o sul do Brasil, est\u00e1 inserida na faixa dos climas subtropicais, que apresentam os valores mais baixos de temperatura dentro do recorte nacional.\nNo contexto da regi\u00e3o Sul do Brasil, al\u00e9m da influ\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar e dos aspectos do relevo, Grimm (2009) mostra que o clima, sobretudo no estado do Paran\u00e1 \u00e9 basicamente determinado pela intensidade da alta subtropical do Atl\u00e2ntico Sul (sistema semipermanente de press\u00e3o) e \u00e0 circula\u00e7\u00e3o anticicl\u00f4nia associada a este sistema.\nA maior parte da regi\u00e3o Sul brasileira localiza-se ao Sul do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio, em uma zona onde predominam as caracter\u00edsticas de um clima temperado. Influenciada pelo Sistema de Circula\u00e7\u00e3o Perturbada de Sul, respons\u00e1vel pelas chuvas, principalmente no ver\u00e3o e pelo Sistema de Circula\u00e7\u00e3o Perturbada de Oeste, que acarreta chuva intensa, por vezes acompanhadas de granizo, com ventos com rajadas de 60 a 90Km/h (NERY, 2005b, p. 63).\nA Regi\u00e3o Sul do Brasil \u00e9 o campo de a\u00e7\u00e3o das tr\u00eas principais massas de ar da vertente atl\u00e2ntica da Am\u00e9rica do Sul. A massa Equatorial Atl\u00e2ntica atua de forma mais direta no ver\u00e3o; a massa Tropical Atl\u00e2ntica possui atividade na \u00e1rea durante o ano inteiro; bem como a massa Polar Atl\u00e2ntica (MONTEIRO, 1968).\nAs chuvas dessa regi\u00e3o possuem sua g\u00eanese associada \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es da Frente Polar\nAtl\u00e2ntica, no ver\u00e3o apresenta um movimento sazonal e, consequentemente, maior evapora\u00e7\u00e3o, associado ao posicionamento da Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT) em latitudes mais altas e, a presen\u00e7a marcante dos sistemas equatoriais e tropicais na maior parte do territ\u00f3rio brasileiro (TARIFA, 1994).\nQuanto ao regime t\u00e9rmico da regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, o inverno \u00e9 frio e o ver\u00e3o \u00e9 quente. A temperatura m\u00e9dia anual situa-se entre 14o e 22o C; nos locais com altitudes acima de 1.100m a temperatura m\u00e9dia alcan\u00e7a, aproximadamente, 10o C (NERY, 2005b).\nPara o estado do Paran\u00e1, Nimer (1989) aponta a atua\u00e7\u00e3o de, principalmente, quatro massas de ar: Massa Equatorial Continental, Massa Tropical Continental, Massa Tropical Atl\u00e2ntica e Massa Polar atl\u00e2ntica. Al\u00e9m disso, salienta que a regi\u00e3o possui uma distribui\u00e7\u00e3o espacial anual uniforme. A variabilidade clim\u00e1tica do Paran\u00e1 \u00e9 discutida por Mendon\u00e7a (2000), quando o autor explica que, devido a sua posi\u00e7\u00e3o meridional em rela\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds, o estado \u00e9 afetado tanto pelas massas de ar quentes vindas da Amaz\u00f4nia, quanto pelas massas polares frias e secas vindas do sul.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nParan\u00e1 ocorre uma redu\u00e7\u00e3o dos totais de chuva no per\u00edodo de inverno, diferente da regi\u00e3o representada por Ponta Grossa, como caracter\u00edstica da transi\u00e7\u00e3o entre a zona tropical e subtropical. Ambas as regi\u00f5es, Londrina e Ponta Grossa, constituem parte da margem sul da bacia do rio Paranapanema e, com isso, percebe-se que este recorte possui diversas especificidades relacionadas ao clima e aos ritmos pluviom\u00e9tricos.\nTroppmair (1990) considerou em alguns de seus estudos o conhecimento das massas tropicais mar\u00edtimas predominantes no ver\u00e3o, as quais formam correntes de norte e nordeste, com sucessivos avan\u00e7os e recuos acompanhados de instabilidade pr\u00e9 e p\u00f3s-frontais, originando chuvas pesadas quase que di\u00e1rias.\nAs correntes de oeste predominam nos meses de transi\u00e7\u00e3o, principalmente no outono, formando a linha de instabilidade tropical, originando chuvas convectivas. Monteiro (1968) considerou que as precipita\u00e7\u00f5es frontais, produzidas no avan\u00e7o da massa polar, provocam as chuvas mais abundantes nas proximidades do litoral. Para o autor, no inverno \u00e9 a frente polar que se relaciona com a maior parte da pluviosidade na por\u00e7\u00e3o setentrional do Estado. Os ventos al\u00edsios tamb\u00e9m agem nas precipita\u00e7\u00f5es do estado. Segundo Pereira et al. (2008), o papel dos al\u00edsios se d\u00e1 atrav\u00e9s do for\u00e7amento da umidade transportada pelos ventos mar\u00edtimos que sopram de E, NE e SE, e trazem a umidade mar\u00edtima para a faixa leste, exercendo enorme influ\u00eancia no Litoral, quando desviados pela Serra do Mar.\nFigura 18 - Distribui\u00e7\u00e3o mensal da pluviosidade exemplificando a transi\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas de caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas tropicais (Londrina) e subtropicais (Cascavel e Ponta Grossa) no estado do Paran\u00e1.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nO principal sistema atmosf\u00e9rico gen\u00e9tica de produ\u00e7\u00e3o de chuva \u00e9 a Frente Polar Atl\u00e2ntica, conforme Mendon\u00e7a (2000) e Mendon\u00e7a e Danni-Oliveira (2007). Esses autores defendem que esse sistema n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel diretamente, por\u00e9m ele dinamiza as linhas de instabilidade e provocam chuvas convectivas que, por sua vez, se associam aos ciclones extratopicais e aos v\u00f3rtices cicl\u00f3nicos em altos n\u00edveis (MENDON\u00c7A, 2000; MENDON\u00c7A e DANNI-OLIVEIRA, 2007, LOUREN\u00c7O, 1996).\nA margem sul da bacia do rio Paranapanema est\u00e1 localizada na rota preferencial das frentes polares e demais correntes perturbadas do sul, sendo sempre afetada pelo sistema de circula\u00e7\u00e3o extratropical do anticiclone migrat\u00f3rio polar e, tamb\u00e9m, pelo sistema de circula\u00e7\u00e3o tropical do anticiclone do Atl\u00e2ntico Sul.\nIsso favorece a explica\u00e7\u00e3o de que as massas de ar e os sistemas frontais geradores de chuva s\u00e3o conduzidos e barrados pelo relevo, na baixa troposfera, determinando tanto a quantidade quanto a intensidade das chuvas precipitadas sobre as vertentes destes relevos (BOIN, 2000). Observando o mapa do relevo da vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema, juntamente com a localiza\u00e7\u00e3o dos postos pluviom\u00e9tricos, tem-se uma vis\u00e3o de conjunto destas vari\u00e1veis (Figura 19).\n51\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nFigura 19 - Relevo da vertente sul da bacia do rio Paranapanema, desenvolvido para sustentar a ideia da influ\u00eancia da geomorfologia para determina\u00e7\u00e3o da intensidade das chuvas.\nOs sistemas produtores de chuva no Paran\u00e1 s\u00e3o antag\u00f4nicos em suas g\u00eaneses e em suas caracter\u00edsticas termof\u00edsicas e op\u00f5em-se e se equilibram dinamicamente com os aspectos da geomorfologia e relevo do estado. Em s\u00edntese, os trajetos das correntes superficiais dos sistemas atmosf\u00e9ricos e seus impactos pluviais se d\u00e3o sobre as dire\u00e7\u00f5es que avan\u00e7am as posi\u00e7\u00f5es de vertentes e as formas do relevo (Nimer, 1979, Troppmair, 1990, Mendon\u00e7a, 2000, Mendon\u00e7a e Danni-Oliveira, 2007 e Nogarolli, 2007; 2010).\nAo se prender a essas caracter\u00edsticas, percebe-se que o terceiro planalto paranaense e norte da por\u00e7\u00e3o sul da bacia do rio Paranapanema, localizadas no curso do rio Paranapanema, s\u00e3o invadidos ora por massas tropicais (ondas de noroeste provindas do Chaco), ora por massas polares (GARCIA, 2004). O norte da por\u00e7\u00e3o sul da bacia do rio Paranapanema apresenta m\u00e9dia anual de chuva entre 1200 a 1600 mm, os menores valores no estado, juntamente com a regi\u00e3o de Curitiba.\nNa \u00e1rea central do recorte de an\u00e1lise os valores m\u00e9dios anuais entre 1600 a 2000 mm.\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante salientar que essas caracter\u00edsticas se d\u00e3o por diferentes configura\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s componentes atmosf\u00e9ricas, sendo necess\u00e1rio um desprendimento bastante rigoroso\n52\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\npara se levantar todas as quest\u00f5es por detr\u00e1s desta tem\u00e1tica. Atribuir relev\u00e2ncia no fato do clima e do tempo possu\u00edrem ritmos independentes da necessidade do homem \u00e9 fator relevante para os estudos da climatologia. H\u00e1 de se considerar o clima como algo fascinante, emancipado, independente e influenciador.\n53\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nPARTE 3\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA SOJA CULTIVADA: das quest\u00f5es te\u00f3ricas \u00e0s fisiol\u00f3gicas\nA soja (Glycine max (L.) Merrill)\n(EMBRAPA, 2012)\nEste cap\u00edtulo apresenta um tema que vem tomando propor\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis na pol\u00edtica, na economia, na ci\u00eancia e tecnologia e nas rela\u00e7\u00f5es sociais, locais, nacionais e transnacionais, sobretudo, p\u00f3s 1939. Esta tem\u00e1tica est\u00e1 relacionada com a cultura da soja, cuja representatividade se d\u00e1 por ser o principal produto agr\u00edcola na pauta de exporta\u00e7\u00f5es brasileiras e o maior respons\u00e1vel pelo aumento da colheita nacional de gr\u00e3os, conforme aponta Campos (2011).\nA presen\u00e7a da soja no territ\u00f3rio brasileiro completou 130 anos em 2012 e, vem se apresentando vital para o cen\u00e1rio nacional e internacional, principalmente ao considerar os fatores econ\u00f4micos relacionados \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o desse produto, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos por tr\u00e1s de toda a log\u00edstica que se faz necess\u00e1ria e; a seguran\u00e7a e integridade dos complexos agroalimentares, cuja soja possui representatividade ao consider\u00e1-la componente de uma cadeia produtiva2.\nExiste controversas ao se propor estudar este complexo mundo da soja. A Funbio (2010), por exemplo, mostra que h\u00e1 quest\u00f5es contradit\u00f3rias no universo da sojicultura, principalmente ao considerar a concentra\u00e7\u00e3o da terra, a produ\u00e7\u00e3o com intensa mecaniza\u00e7\u00e3o visando \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, especialmente do gr\u00e3o sem beneficiamento, o impacto do plantio da soja na produ\u00e7\u00e3o de alimentos locais e a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, an\u00e1loga ao trabalho escravo, principalmente , para a abertura de novas \u00e1reas para o plantio do gr\u00e3o.\nAssim, levou-se em considera\u00e7\u00e3o apenas sua import\u00e2ncia quanto uma cultura sazonal e, assim, ao construir uma rela\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o, buscar sua vulnerabilidade. A pesquisa prender-se-\u00e1 aos aspectos inerentes \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o/comercializa\u00e7\u00e3o/transporte, etc. e, consequentemente, \u00e0queles que dependem dessa cultura para gera\u00e7\u00e3o de renda.\nEm levantamento desenvolvido pela Funbio (2010), observou-se o n\u00famero de pessoas que possuem rela\u00e7\u00e3o direta com a produ\u00e7\u00e3o de soja no Brasil. Em 2006, o n\u00famero de pessoas ocupadas com esta atividade, segundo dados do IBGE (2006), foram de 420 mil pessoas\n54\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\ndiretamente e 1.5 milh\u00f5es indiretamente. Roessing e Lazzaroto (2004) mostraram dados at\u00e9 1996 e de CONAB (2009).\nSegundo os autores h\u00e1 aspectos al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o de soja versus gera\u00e7\u00e3o de emprego, justamente porque \u00e9 poss\u00edvel notar que esta liga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 proporcional. Os registros indicam aumento da produ\u00e7\u00e3o de soja, por\u00e9m com diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de empregos relacionados. Estes dados s\u00e3o indicativos do quanto \u00e0 soja, ao longo de 20 anos, mostrou-se menos dependente das atividades humanas e aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o no campo.\nAs informa\u00e7\u00f5es que cercam este mundo por tr\u00e1s da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da soja, em sua grande maioria, trazem consigo fundamentos question\u00e1veis acerca do quanto esse crescimento econ\u00f4mico, gerado pelos altos \u00edndices de produtividade agr\u00edcola, pode estar realmente associado ao desenvolvimento regional.\nFigura 20 - Produ\u00e7\u00e3o e n\u00famero de empregos na cultura da soja.\nFonte: Funbio (2010).\nEntretanto, muito se sabe do potencial que a agricultura det\u00e9m, por exemplo, para o surgimento de aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, comunidades e etc. Ao implantar um sistema agr\u00edcola em um determinado local. Logo em seguida, muitas transforma\u00e7\u00f5es acontecem em uma \u00e1rea in\u00f3spita, antes, pouco habitada, por exemplo. O homem, para atender suas necessidades fisiol\u00f3gicas, n\u00e3o sobrevive sem extrair do ambiente, recursos fundamentais \u00e0 sua exist\u00eancia, concretizando, assim, a ideia de que onde h\u00e1 local habitado, h\u00e1 o cultivo de alimentos diversos.\nEstas novas estruturas que surgem a partir da implanta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola s\u00e3o, assim como aponta Bernardes (2012, p.1), \u201c[...] dotadas de novas fun\u00e7\u00f5es\u201d, constitu\u00eddas pela implanta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os destinados a atender \u00e0s necessidades da produ\u00e7\u00e3o ali iniciada, permitindo que esta regi\u00e3o\n55\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello possa acompanhar a velocidade das mudan\u00e7as e incorporar os elementos que facilitam sua competitividade no mercado global.\nH\u00e1 diferen\u00e7as dentro de um modo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola praticado por determinados pa\u00edses, por exemplo. Neste sentido, questiona-se tamb\u00e9m o fato de uns serem considerados grandes celeiros da humanidade e outros economias consolidadas. \u00c9 necess\u00e1rio realizar um reconhecimento geral, sobretudo, do crescimento, que a produ\u00e7\u00e3o de soja apresenta ao longo dos anos, considerando-a numa escala global e tamb\u00e9m local.\nForam coletados dados de produ\u00e7\u00e3o de soja entre os anos de 1999/00 at\u00e9 2008/09 dos cinco pa\u00edses mais produtores, incluindo o Brasil.\nAo observar a Figura 21, que cont\u00e9m a varia\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da produ\u00e7\u00e3o anual em milh\u00f5es de toneladas, percebe-se a notoriedade da produ\u00e7\u00e3o estadunidense com linhas que ultrapassam 70 milh\u00f5es de toneladas do gr\u00e3o em praticamente todos os anos, exceto pela safra de 2003/04. A produ\u00e7\u00e3o de soja nos Estados Unidos \u00e9 bastante significativa, sendo que grande parte do que \u00e9 produzido em territ\u00f3rio norte-americano n\u00e3o \u00e9 exportado e, sim consumido. O plantio de gr\u00e3os, n\u00e3o s\u00f3 da soja, neste pa\u00eds \u00e9 bastante expressivo e tradicionalmente cultivado (Figura 22).\nFigura 21 - Not\u00edcias jornal\u00edsticas vinculadas no The New York Times evidenciando a import\u00e2ncia da sojicultura para os EUA.\nRecord Crops Seen In Corn and Wheat RECORD HARVES1 FORECAST ED U.S.\n;\t. -Si\tit *\nFUTURES MARKETS; Soybeans Higher as Demand For American Harvest Grows\nWASHINGTON, July n\u00abAT? Record I nited States crop\u00ae oc corn \u00ab::i!\t\u00a1 . \u2022\t: i:i: ..&lt;J , i\t,\t\u25a0\t-!.<\t. i .\ti\nfoptrnxrttu s test general crop reject cd the year.\nAnida Previa\u00bb\nSoybean pnces rose sharply yesterday an the Chicago Beard of Trade as world demand for the United States crop bef.xn to increase and remnant\u00bb of Humean* Nora threatened to 4nw mdy handling\n\u00a9 \u00ab\nRecord Soybean And Corn Crops Expected tn U.S.; Eil ge VMieat Harvest Seen Export Rise Forecast\nO\u00a9&lt;rth\u00ab*r markets, recre mre anud ia&amp;cartiuti\u00bb that dry\tin\nthe Ivory Coast azd Ghana has severely curtailed production, while precious mccaE advanced.\n\n\nWASH! NGTON, Aug. io Th\u00bb \u00a3aX Americas hnnen atm experiad ta\npoduce the largest coni and soybean crops they have ever grown axd to harvest th\u00bb second-largest wheat reop in history. the Agrirulhi-w Depart nrent \u00bbr nmirrrd today\nForecaster s say th\u00ae remnants ci Hurr>:ane Nora couii reach up into XLdw \u00abst growing region* early n*\u00bbt u\u00ab4t, daUying *edy soybean harvesting and halting new suppli** that are ur*d-d to refill empty\n\u00a9K fjork \u00a1Timra\nFonte: Jornal The New York Times (virtual).\nNa maioria dos casos, \u00e9 exposta a lideran\u00e7a norte-americana no mercado de produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os e, consequentemente, seus benef\u00edcios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel e alimentos. Campos (2011, p.2) explica esta supremacia norte-americana, sublinhando que, \u201c[...] em 1949, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o promovida por Mao Tse-Tung, a China saiu do mercado mundial de soja, e assim, os Estados Unidos tornou-se, j\u00e1 na safra de 1955-59, o maior produtor mundial deste gr\u00e3oEntre os pa\u00edses produtores segue, com destaque bastante consider\u00e1vel o Brasil, que apresentou aumento anual, notadamente, nas safras de 2002/03 e 2007/08. Na safra 2006/2007, a cultura ocupou uma\n56\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello \u00e1rea de 20.687 milh\u00f5es de hectares, o que totalizou uma produ\u00e7\u00e3o de 58.4 milh\u00f5es de toneladas (EMBRAPA, 2010).\nNeste contexto, \u00e9 importante salientar que o Brasil come\u00e7ou a aparecer nas estat\u00edsticas mundiais em 1949 com uma produ\u00e7\u00e3o, segundo Farias et al. (2009), de 25 mil toneladas. Em meados da d\u00e9cada de 1950, o pa\u00eds j\u00e1 produzia 100 mil toneladas e, em 1969, superou seu primeiro milh\u00e3o. Fato marcado pela estabiliza\u00e7\u00e3o da soja como cultura de grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica.\nNa d\u00e9cada de 1970, a produ\u00e7\u00e3o saltou para 15 milh\u00f5es de toneladas, j\u00e1 notando que a inser\u00e7\u00e3o de incremento da produtividade e, tamb\u00e9m, pela dissemina\u00e7\u00e3o desta cultura a outras \u00e1reas do sul do pa\u00eds. Voltando \u00e0 an\u00e1lise do gr\u00e1fico da Figura 22, percebe-se que, na safra 2009/2010, o Brasil produziu 11 milh\u00f5es de toneladas de soja a mais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra de 2008/2009.\nFigura 22 - Comparativo entre os cinco principais pa\u00edses produtores de soja.\nFonte: Os dados foram obtidos junto ao M.A.P. A (2009) e organizados por Carmello, 2011.\nA produ\u00e7\u00e3o de soja do Brasil em 2009/2010 foi estimada em um recorde de 68 milh\u00f5es de toneladas (EMBRAPA, 2010). A produtividade m\u00e9dia da soja brasileira \u00e9 de 2823 kg/hectares, chegando a alcan\u00e7ar cerca de 3000 kg/ha no estado de Mato Grosso, o maior produtor brasileiro de soja. Dados do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior mostram que a soja tem uma importante participa\u00e7\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. Em 2006, alcan\u00e7ou US$ 9,3 bilh\u00f5es, o que representou 6,77% do total exportado (EMBRAPA, 2010).\nEm seguida, pode-se observar a Argentina, com variabilidade parecida com a do Brasil, por\u00e9m com n\u00fameros menores de produ\u00e7\u00e3o final, explicando sua posi\u00e7\u00e3o entre os cinco pa\u00edses em destaque, sobressaindo-se na safra de 2006/07. J\u00e1 os n\u00fameros representando a China, quarta na lista\n57\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello dos cinco pa\u00edses destacados na Figura 22, mostram-se bastante descompassados quando se leva em considera\u00e7\u00e3o, na hist\u00f3ria, a posi\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds h\u00e1 70 anos.\nNo in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de soja no Brasil, a concentra\u00e7\u00e3o era praticamente toda localizada nos tr\u00eas Estados da regi\u00e3o sul do pa\u00eds. Por\u00e9m, sabe-se que esta leguminosa foi introduzida a princ\u00edpio no estado da Bahia em 1882, contudo, sem sucesso (FARIAS et al. 2009). Posteriormente, uma nova tentativa foi realizada no estado de S\u00e3o Paulo com melhores adapta\u00e7\u00f5es. Entretanto, foi no estado do Rio Grande do Sul que este gr\u00e3o foi mais bem propagado e, em 1980, houve forte expans\u00e3o da cultura para a regi\u00e3o Centro - Oeste.\nAtualmente, o Brasil \u00e9 o segundo maior produtor de soja no mundo. A produ\u00e7\u00e3o de soja no Brasil, nos dez anos apresentados no gr\u00e1fico da Figura 23, aumentou em mais de 30 milh\u00f5es de toneladas no intervalo de 2000 a 2010, com flutua\u00e7\u00f5es no decorrer da s\u00e9rie hist\u00f3rica. A produ\u00e7\u00e3o de soja \u00e9 considerada l\u00edder na pauta de exporta\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os e gera\u00e7\u00e3o de dividendos para os estados produtores e para o pa\u00eds.\nO estado do Paran\u00e1 \u00e9 o segundo maior produtor de soja do Brasil, ficando atr\u00e1s apenas do Mato Grosso e, em seguida Rio Grande do Sul. Considera-se que o principal produto agr\u00edcola na pauta de exporta\u00e7\u00f5es brasileiras presente na regi\u00e3o da vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema \u00e9, sem muitos questionamentos e com perspectivas de aumento, a soja.\nFigura 23 - Produ\u00e7\u00e3o de soja no Brasil.\nFonte: Os dados foram obtidos do MAPA (2009) e organizados por Carmello, 2011.\nA produ\u00e7\u00e3o de soja durante os anos de 2000 a 2010 no Paran\u00e1 e nos 132 munic\u00edpios inseridos total ou parcialmente na vertente sul da bacia do rio Paranapanema mostrou varia\u00e7\u00e3o (Figura 24). Por\u00e9m, as oscila\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o de soja para o estado do Paran\u00e1 s\u00e3o mais evidentes. Houve um aumento gradativo, come\u00e7ando no ano de 2000 at\u00e9 2003. Ap\u00f3s este per\u00edodo \u00e9 verificado\n58\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\numa queda de produ\u00e7\u00e3o bruta entre 2004 e 2006. Em 2007 e 2008, os valores apresentaram-se maiores, com queda de produ\u00e7\u00e3o em 2009. Em 2010, os dados de produ\u00e7\u00e3o de soja s\u00e3o os que indicaram os maiores registros.\nFigura 24 - Produ\u00e7\u00e3o de soja no Paran\u00e1 e na vertente sul do rio Paranapanema (132 munic\u00edpios).\nFonte: Os dados foram coletados junto a SEAB (2011) e organizados por Carmello, 2011.\nAs oscila\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o de soja para o estado do Paran\u00e1 s\u00e3o mais evidentes. Houve um aumento gradativo, come\u00e7ando no ano de 2000 at\u00e9 2003. Ap\u00f3s este per\u00edodo \u00e9 verificado uma queda de produ\u00e7\u00e3o bruta entre 2004 e 2006. Em 2007 e 2008, os valores apresentaram-se maiores, com queda de produ\u00e7\u00e3o em 2009. Em 2010, os dados de produ\u00e7\u00e3o de soja s\u00e3o os que indicaram os maiores registros.\nAparentemente, segundo as Figuras 23 e 24, \u00e9 poss\u00edvel averiguar um aumento da produ\u00e7\u00e3o de soja no ano de 2003, ao levar em considera\u00e7\u00e3o os dados referentes ao Brasil. Isto n\u00e3o ocorre para o estado do Paran\u00e1, assim como os dados de produ\u00e7\u00e3o dos 132 munic\u00edpios presentes na verte sul da bacia do rio Paranapanema. Esses aumentos s\u00e3o observados tanto no Brasil, quanto no estado do Paran\u00e1 a partir do ano de 2007. Assim como a queda ocorrida em 2009 e, posteriormente, um crescimento vis\u00edvel em 2010.\nAnalisar essa trajet\u00f3ria hist\u00f3rica e, ao mesmo tempo, realizar um comparativo entre tr\u00eas ou mais escalas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola se faz pertinente para se compreender, de forma articulada, o hist\u00f3rico da soja ao longo do tempo e em espa\u00e7os distintos. Foi poss\u00edvel perceber tais trajetos destacando os cinco principais pa\u00edses produtores de soja do mundo e, em seguida, as tr\u00eas escalas pr\u00f3ximas ao recorte de estudo utilizado nesta pesquisa.\n59\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\n3.1\tCaracter\u00edsticas ecofisiol\u00f3gicas da planta de soja\nA descri\u00e7\u00e3o da fenologia da soja permite identificar e agrupar os est\u00e1dios de desenvolvimento da cultura e relacion\u00e1-los com suas necessidades espec\u00edficas no decorrer do ciclo (NEPOMUCENO et al. 2001). A soja (Glycine max) cultivada em territ\u00f3rio nacional para a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os \u00e9 origin\u00e1ria da China e de uso milenar na Asia. Ela foi disseminada no ocidente a partir do s\u00e9culo XVIII. \u00c9 uma planta herb\u00e1cea, com caule h\u00edspido, pouco ramificado, com ra\u00edzes num eixo principal e muitas ramifica\u00e7\u00f5es. Possuem folhas trifoliadas e flores de cor branca, roxa ou intermedi\u00e1ria, desenvolvem vagens levemente arqueadas que, \u00e0 medida que se desenvolvem, mudam de cor verde para amarelo-p\u00e1lido, marrom ou cinza, podendo conter de uma a cinco sementes (FARIAS et al. 2009).\nPara Almeida (2005, p.37) \u201c\u00e9 considerada uma planta anual classificada em grupos de matura\u00e7\u00e3o, determinados pelo ciclo de vida que pode variar de 70 a 180 dias, contados a partir da emerg\u00eancia at\u00e9 a matura\u00e7\u00e3o Dependendo das condi\u00e7\u00f5es do ambiente e da variedade do gr\u00e3o, a estatura das plantas varia, conforme Farias et al. (2009), sendo o ideal entre 60 e 110 cm, que em lavouras comerciais, o tamanho da planta pode facilitar a colheita mec\u00e2nica e evitar o acamamento. Sua flora\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m varia, j\u00e1 que a soja \u00e9 uma planta de dias curtos, atrasando seu florescimento em dias longos. Atualmente, a soja \u00e9 plantada fora do seu ambiente de origem natural/caracter\u00edstico, devido \u00e0 sua tropicaliza\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 neste sentido que se pode afirmar que:\nem n\u00famero de dias, esses grupos n\u00e3o s\u00e3o concordantes entre cultivares e entre as diversas regi\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o, ou seja, uma mesma cultivar pode atingir diferentes ciclos, conforme as condi\u00e7\u00f5es de manejo e, principalmente, das condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas e clim\u00e1ticas entre regi\u00f5es distintas (ALMEIDA, 2005, p.37).\nConsidera-se tamb\u00e9m, que a adapta\u00e7\u00e3o de diferentes cultivares de soja a determinadas regi\u00f5es depende, al\u00e9m das exig\u00eancias h\u00eddricas e t\u00e9rmicas, de sua exig\u00eancia fotoperi\u00f3dica (CONFALONE; DUJIMOVICH, 1999). Esses mesmo autores exp\u00f5em que a sensibilidade ao fotoper\u00edodo \u00e9 caracter\u00edstica vari\u00e1vel entre cultivares, ou seja, cada cultivar possui seu fotoper\u00edodo cr\u00edtico (FC), acima do qual o florescimento \u00e9 atrasado. Por esta raz\u00e3o, a soja \u00e9, como descrito anteriormente, considerada cultivo de dia curto.\nA soja pode ser cultivada sob condi\u00e7\u00f5es ambientais muito vari\u00e1veis e, predominantemente, sem irriga\u00e7\u00e3o. Assim, est\u00e1 sujeita ao d\u00e9ficit h\u00eddrico e, dependendo da maior ou menor intensidade desse, o desenvolvimento da planta pode ser afetado (CONFALONE; DUJIMOVICH, 1999). Atualmente, a Embrapa Soja, localizada em Londrina - PR tem realizado\n60\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello pesquisas com o objetivo de selecionar cultivares ou gen\u00f3tipos suscet\u00edveis e tolerantes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas, sobretudo, \u00e0s ligadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o anual irregular da chuva.\n\u00c9 conhecido o fato de que a necessidade de \u00e1gua na cultura da soja vai aumentando com o desenvolvimento da planta, atingindo o m\u00e1ximo durante a flora\u00e7\u00e3o-enchimento de gr\u00e3os (7 a 8 mm/dia), decrescendo ap\u00f3s esse per\u00edodo (BERLATO; FONTANA, 1999; MATZENAUER et al. 2003)\nA necessidade total de \u00e1gua na cultura da soja para obten\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo rendimento varia entre 450 a 800 mm/ciclo, dependendo das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, do manejo da cultura e da dura\u00e7\u00e3o do ciclo. Estiagens nos meses de janeiro a mar\u00e7o s\u00e3o frequentes no estado do Paran\u00e1 e, geralmente, coincidem com o per\u00edodo cr\u00edtico das culturas de ver\u00e3o (flora\u00e7\u00e3o e enchimento de gr\u00e3os). Elas t\u00eam sido apontadas como fator limitante ao rendimento da soja (BERLATO; FONTANA, 1999; MATZENAUER et al. 2003), conforme pode ser observado no esquema da Figura 25.\nFigura 25 - Limita\u00e7\u00f5es da cultura da soja derivadas da atua\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.\nEcofisiologia da Soja\n^Temperatura\n> Fotoper\u00edodo\n> Radia\u00e7\u00e3o Solar\nBIOMASSA\nADAPTABILIDADE a \u00c1REAS e LOCAIS (Ciclo e Flora\u00e7\u00e3o)\n> \u00c1gua\nVARIABILIDADE dos RENDIMENTOS\nFonte: EMBRAPA (2006).\nPlantas sob d\u00e9ficit h\u00eddrico s\u00e3o afetadas por uma dificuldade na absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, na germina\u00e7\u00e3o de sementes, no fechamento estom\u00e1tico, na transpira\u00e7\u00e3o, na fotoss\u00edntese, na atividade enzim\u00e1tica, no metabolismo do nitrog\u00eanio, dentre outros processos. (AWAD; CASTRO, 1989). A maneira exata na qual a escassez de \u00e1gua afeta o crescimento e o desenvolvimento das plantas tem sido foco de debates. H\u00e1 evid\u00eancias de que o estresse h\u00eddrico interfere no crescimento das plantas por meio de mecanismos diretos e indiretos que alteram as rela\u00e7\u00f5es hormonais, nutricionais e de forma\u00e7\u00e3o de carboidratos (KOSLOWSKI, 1968; NEPOMUCENO et al. 1993).\n61\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nPara refor\u00e7ar alguns aspectos fisiol\u00f3gicos da soja \u00e9 necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o os dois per\u00edodos de desenvolvimento, nos quais a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 muito importante: a germina\u00e7\u00e3o-emerg\u00eancia e a flora\u00e7\u00e3o-enchimento dos gr\u00e3os (Figura 26). Na germina\u00e7\u00e3o, tanto o excesso quanto a falta de \u00e1gua s\u00e3o prejudiciais ao estabelecimento de uma uniformidade no estande da popula\u00e7\u00e3o das plantas, pois a semente precisa absorver pelo menos 50% de seu peso em \u00e1gua para adquirir boa germina\u00e7\u00e3o. Durante esse per\u00edodo, o conte\u00fado de \u00e1gua no solo n\u00e3o deve exceder a 85% do total m\u00e1ximo de \u00e1gua dispon\u00edvel e nem ser inferior a 50% (EMBRAPA, 2006).\nNo caso da falta significativa de \u00e1gua durante a flora\u00e7\u00e3o, ocorrem altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas na planta, como o fechamento dos est\u00f4matos e o enrolamento de folhas e, consequentemente, a queda prematura de flores e folhas e o abortamento de vagens; o que, por fim, leva \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do rendimento dos gr\u00e3os (EMBRAPA, 2006).\nA soja \u00e9 bem adaptada \u00e0 temperatura do ar entre 20\u00b0C e 30\u00b0C, sendo que a temperatura ideal para seu crescimento e desenvolvimento \u00e9 aquela pr\u00f3xima aos 30\u00b0C. A semeadura da mesma n\u00e3o deve ser realizada quando a temperatura do solo estiver abaixo de 20\u00b0C, pois a germina\u00e7\u00e3o e a emerg\u00eancia s\u00e3o prejudicadas. A temperatura do solo, na ocasi\u00e3o da semeadura, pode variar entre 20 e 30\u00b0C; no entanto, para uma emerg\u00eancia r\u00e1pida e uniforme, a temperatura ideal \u00e9 de 25\u00b0C, caracterizando, desta forma, a soja como cultura de ver\u00e3o (EMBRAPA, 2006).\nFigura 26 - Est\u00e1dios de desenvolvimento em que se encontra uma planta de soja denominada pelas letras V (vegetativo) e R (reprodutivo), detalhando a germina\u00e7\u00e3o-emerg\u00eancia e o florescimento-matura\u00e7\u00e3o.\niniCK) da forma\u00e7\u00e3o de vagens\nFonte: Fehr e Caviness (1977).\nO crescimento vegetativo da soja \u00e9 muito pequeno ou inexistente sob temperaturas inferiores ou iguais a 10\u00b0C. J\u00e1 temperaturas acima de 40\u00b0C possuem efeito adverso na taxa de crescimento, diminuem a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de vagens e provocam dist\u00farbios na flora\u00e7\u00e3o .\n62\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nEsses problemas s\u00e3o acentuados quando h\u00e1 d\u00e9ficits h\u00eddricos (CASTRO, KLUGE e SESTARI, 2008).\nEstes mesmos autores mostram que a flora\u00e7\u00e3o da soja \u00e9 induzida apenas quando ocorrem temperaturas acima de 13\u00b0C. As diferen\u00e7as nas datas de flora\u00e7\u00e3o entre cultivares semeadas na mesma \u00e9poca podem ser decorrentes da varia\u00e7\u00e3o de temperatura.\nNa Figura 27 s\u00e3o representados, dentro dos meses que constituem o per\u00edodo agr\u00edcola de plantio os seguintes est\u00e1gios: o desenvolvimento e a colheita da soja, a curva de comprimento dos dias e, a incid\u00eancia di\u00e1ria de luz solar nos per\u00edodos de safra de soja.\nFigura 27 - Quadro esquem\u00e1tico sobre o per\u00edodo de plantio e desenvolvimento da soja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incid\u00eancia de luz.\nNOV.\n_\n\u25a0T-\nJAK\n\u2014r-\nHAR.\nPONTO Ot\n///\n\u00a3 '?/ X tf/ X 7 1/\nJt/\n(>/\nZ/\nz\n-4-\novl\nFonte: Castro, Kluge e Sestari (2008).\nA partir disso, nota-se que nos meses iniciais do calend\u00e1rio agr\u00edcola da soja (Outubro, Novembro e Dezembro), per\u00edodo de plantio, germina\u00e7\u00e3o e florescimento h\u00e1 menor incid\u00eancia de luz e os dias s\u00e3o mais curtos. O per\u00edodo do ano em que os dias s\u00e3o muito longos pode contribuir fisiologicamente com o desenvolvimento da soja, acarretando num crescimento irregular, estimulado-a florescer precocemente (COAMO, 2011). Nos meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o, os dias s\u00e3o mais longos e a incid\u00eancia de luz \u00e9 direta, contribuindo fisiologicamente para que a planta absorva energia para o per\u00edodo de enchimento das vagens e matura\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os.\n63\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nregi\u00f5es, uma vez que estiagens s\u00e3o frequentes na \u00e9poca do plantio. Neste per\u00edodo, chuvas, orvalho e alta umidade relativa promovem adsor\u00e7\u00f5es de \u00e1gua nas sementes, sendo que o sol e a baixa umidade relativa fazem com que elas desidratem. As sementes de soja est\u00e3o constantemente num processo de troca de umidade com o ar circundante, procurando o equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico. Dessa forma, o seu teor de \u00e1gua est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar e da temperatura do meio (AHRENS; PESKE, 1994).\nAssim, as principais caracter\u00edsticas fenol\u00f3gicas da cultura da soja s\u00e3o importantes para a compreens\u00e3o das t\u00e9cnicas mais favor\u00e1veis ao melhor desempenho da cultura, visto que, a m\u00e1 disponibilidade h\u00eddrica, durante o per\u00edodo fenol\u00f3gico de crescimento da planta de soja, constitui-se, ainda, na principal limita\u00e7\u00e3o \u00e0 express\u00e3o do potencial de rendimento da cultura, que, de acordo com Nepomuceno et al. (2001), a maior causa de variabilidade dos rendimentos de gr\u00e3os observados de um ano para outro, principalmente, nos estados do sul do Brasil.\nNesse contexto, \u00e9 importante lembrar que para contornar tais percal\u00e7os, muitos s\u00e3o os investimentos, os incrementos e os procedimentos inovadores utilizados cientificamente para se alcan\u00e7ar bons rendimentos em prol da demanda da atual agricultura, que \u00e9 globalizada e internacionalizada em redes de comercializa\u00e7\u00e3o e investimentos financeiros, com bases nas exig\u00eancias b\u00e1sicas \u00e0 competitividade. S\u00e3o esses fatos que ocorrem hoje com a sojicultura praticada no Brasil.\n3.2\tO papel do zoneamento agroclimatol\u00f3gico no ordenamento das atividades agr\u00edcolas para o plantio da soja\nPara compreender o zoneamento agroclim\u00e1tico num vi\u00e9s geogr\u00e1fico, deve-se consider\u00e1-lo como:\nproduto oriundo da investiga\u00e7\u00e3o sobre as poss\u00edveis consequ\u00eancias da atua\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica de sistemas naturais sobre uma superficie que esteja sob dom\u00ednio de um sistema natural criado pelo homem. Da mesma forma, essa din\u00e2mica n\u00e3o se restringe apenas ao aumento \u00e0 fertilidade e movimentos da \u00e1gua no solo, mas tamb\u00e9m aos movimentos atmosf\u00e9ricos, aos processos geomorfol\u00f3gicos e, principalmente, \u00e0s repercuss\u00f5es socioecon\u00f4micas ocorridas nas \u00e1reas cultivadas, em especial nas \u00e1reas rurais (WOLLMANN; GALVANI, 2010, p.2).\nNepomuceno et al. (2001), definindo \u00e1reas menos sujeitas a risco de insucessos, devido \u00e0 ocorr\u00eancia de adversidades clim\u00e1ticas, sublinha que o zoneamento agroclim\u00e1tico constitui-se numa ferramenta de fundamental import\u00e2ncia em v\u00e1rias atividades do setor agr\u00edcola. Para a cultura da soja, o zoneamento agroclim\u00e1tico procurou delimitar as \u00e1reas com maior aptid\u00e3o clim\u00e1tica para o desenvolvimento da cultura, visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de maiores rendimento e menores riscos.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello regi\u00f5es produtoras de soja no Brasil. Para tanto, levaram em considera\u00e7\u00e3o o cen\u00e1rio agr\u00edcola globalizado, associado \u00e0 competitividade que envolve a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. O intuito do trabalho foi delimitar \u00e1reas menos sujeitas a riscos de fracassos, em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia de adversidades clim\u00e1ticas.\nO resultado da pesquisa foi o mapa de zoneamento agroclim\u00e1tico para a cultura da soja no Paran\u00e1 (Figura 28), a partir dele, nota-se que as \u00e1reas favor\u00e1veis representam as regi\u00f5es onde \u00e9 menor o risco de ocorr\u00eancia de d\u00e9ficit h\u00eddrico durante as fases mais cr\u00edticas. Segundo Farias et al. (2001), as \u00e1reas desfavor\u00e1veis determinam as regi\u00f5es de alto risco de ocorr\u00eancia de veranicos durante as fases mais cr\u00edticas da cultura da soja. As \u00e1reas intermedi\u00e1rias representam as regi\u00f5es em que o risco \u00e9 mediano, situando-se entre as duas \u00e1reas anteriormente definidas.\nPor\u00e9m, os per\u00edodos favor\u00e1veis n\u00e3o indicam, necessariamente, os per\u00edodos de semeadura para obten\u00e7\u00e3o dos maiores rendimentos de gr\u00e3os, mas sim, aqueles em que h\u00e1 menor probabilidade de perdas por ocorr\u00eancia de d\u00e9ficit h\u00eddrico. Deve-se salientar, ainda, que se trata de um zoneamento de risco clim\u00e1tico e n\u00e3o de aptid\u00e3o. Desta forma, nem todos os munic\u00edpios favor\u00e1veis s\u00e3o aptos ao cultivo da soja (NEPOMUCENO et al. 2001).\nAdemais, para Farias et al. (2001, p.415), \u201c[...] o aumento de efici\u00eancia no uso de recursos e de insumos, a melhora qualitativa dos produtos agr\u00edcolas e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais s\u00e3o desafios da moderna agricultura\u201d. Mas, mesmo sob tais conclus\u00f5es, os autores identificaram que a soja necessita de \u00e1gua em todas as fases do seu crescimento e desenvolvimento, sendo que a sua falta n\u00e3o pode determinar se a lavoura ter\u00e1 um bom rendimento ou uma quebra expressiva de produ\u00e7\u00e3o. Para melhor compreender essas coloca\u00e7\u00f5es, consideram-se auxiliares os trabalhos realizados por Cunha et al. (2001), cujo intuito foi fazer o zoneamento agr\u00edcola para \u00e9poca de semeadura da soja no estado do Rio Grande do Sul (RS).\nEsse estudo procurou analisar a disponibilidade h\u00eddrica versus per\u00edodos cr\u00edticos de desenvolvimento , levando em considera\u00e7\u00e3o o n\u00edvel de tecnologia adotado e a variabilidade clim\u00e1tica do estado para explicar grande parte das flutua\u00e7\u00f5es no rendimento de gr\u00e3os da cultura de soja cultivada no estado. Dessa pesquisa resultou a defini\u00e7\u00e3o de um calend\u00e1rio de semeadura para soja no RS, sendo entre 11 de outubro e 31 dezembro.\nEssa indica\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de semeadura foi baseada, exclusivamente, no crit\u00e9rio disponibilidade h\u00eddrica para a cultura, o que n\u00e3o implica que, necessariamente, todos os munic\u00edpios do Rio Grande do Sul, inclu\u00eddos nesse zoneamento, apresentem o mesmo n\u00edvel de potencial de rendimento de soja em decorr\u00eancia de diferen\u00e7as associadas a outras vari\u00e1veis de solo e de clima (CUNHA et al. 2001).\n65\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nDe forma geral, a regi\u00e3o onde se encontra a vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema possui v\u00e1rias faixas diferenciadas de iniciar o plantio da soja. Praticamente todo a \u00e1rea da vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema situa-se onde os autores definiram e denominaram \u201cintermedi\u00e1rio\u201d e, em dire\u00e7\u00e3o ao centro sul do recorte, notam-se menores inadequa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 data de plantio da soja.\nObservando o mapa de zoneamento agroclim\u00e1tico, percebe-se que o melhor per\u00edodo para se plantar soja na regi\u00e3o, cuja pesquisa vem trabalhando, \u00e9 a partir do m\u00eas de dezembro. Em s\u00edntese e para concluir essas reflex\u00f5es, o zoneamento agroclimatol\u00f3gico \u00e9 a delimita\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o das regi\u00f5es de cultivo quanto ao fator clima em escalas macroclim\u00e1ticas e regionais.\nFigura 28 - Exemplo de zoneamento agroclim\u00e1tico da cultura da soja para nove \u00e9pocas de\nsemeadura, no estado do Paran\u00e1, desenvolvido pela EMBRAPA.\n01-10/Noy\nOI-10/Dez\n\u25a1 Favor\u00e1vel\nOl-lWOut\nft\nFonte: Farias (2011).\n11-20/Nov\n11-20/Dez\n\u25a1 Intermedi\u00e1rio\n11 20/Out\n21-31/Dgz\nI Desfavor\u00e1vel\n21-30/Nov\nll\n21-31/Out\nA\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello servindo, portanto, de base o planejamento territorial do uso da terra (WOLLMANN; GALVANI, 2010).\n3.3\tChuva e soja: an\u00e1lise dos resultados de pesquisas desenvolvidas por pesquisadores da \u00e1rea\nExistem muitos trabalhados cient\u00edficos publicados em peri\u00f3dicos e anais de eventos, que objetivaram realizar estudos que compreendam a produ\u00e7\u00e3o de soja e a rela\u00e7\u00e3o da chuva, refletindo na produtividade final desta cultura.\nUma an\u00e1lise da influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o pluvial na produtividade da soja nas condi\u00e7\u00f5es ambientais da fazenda experimental Gralha Azul da PUCPR foi realizado por Fendrich (2003), visando avaliar as condi\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o entre a produtividade da soja e a precipita\u00e7\u00e3o acumulada da regi\u00e3o, verificando a poss\u00edvel necessidade de implantar sistemas de irriga\u00e7\u00e3o na cultura da soja. O autor constatou que na regi\u00e3o de estudo n\u00e3o h\u00e1 necessidade de suplementa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, pois, a precipita\u00e7\u00e3o regional supre a necessidade da cultura.\nFendrich (2003) concluiu que houve disparidades entre a produ\u00e7\u00e3o do estado do Paran\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da fazenda experimental Gralha Azul, entretanto, n\u00e3o por consequ\u00eancia de chuvas abundantes, normais ou de \u201cd\u00e9ficit\u201d h\u00eddrico, e sim, exclusivamente, por quest\u00f5es do manejo da cultura da soja. Mariano et al. (2011) mostraram a import\u00e2ncia das chuvas para a produtividade da soja na microrregi\u00e3o do sudoeste de Goi\u00e1s. Os autores procuraram analisar os efeitos adversos do clima, observados por meio dos anos secos ou chuvosos e suas rela\u00e7\u00f5es com a quebra das safras ou aumento da produtividade da soja no per\u00edodo agr\u00edcola de 1978/79 a 2002/03.\nOs resultados alcan\u00e7ados pelos autores das duas pesquisas evidenciaram que os munic\u00edpios de Perol\u00e2ndia, Portel\u00e2ndia, Serran\u00f3polis, Mineiros e Caiap\u00f4nia tiveram os maiores \u00edndices (47%, 45%, 33%, 27% e 23% da varia\u00e7\u00e3o dos rendimentos da soja, respectivamente), demonstrando que s\u00e3o significativamente dependentes da variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o pluvial. Para Mariano et al. (2011), o clima, apesar das tecnologias avan\u00e7adas aplicadas principalmente ao cultivo da soja, \u00e9 considerado como um suporte significativo para a produ\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o nos munic\u00edpios estudados.\nPara o estado de Goi\u00e1s, Farias e Assun\u00e7\u00e3o (2010) buscaram comprovar a influ\u00eancia da variabilidade espacial das chuvas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os e conclu\u00edram que o clima \u00e9 fator primordial e, a otimiza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos fatores ambientais \u00e9 essencial para aumentar a produtividade das culturas de ver\u00e3o sem que haja aumento nas \u00e1reas destinadas a esse tipo de cultura, preservando, assim, o pouco que resta do ambiente natural do cerrado.\nJ\u00e1 para os estados de Mato Grosso do Sul, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, Diniz (2009) considerou os eventos clim\u00e1ticos extremos, ocorridos no Brasil em 2008, para analisar suas\n67\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello interfer\u00eancias e impactos na quebra da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de algumas culturas sazonais cultivadas nesses estados. O autor concluiu que parte da regi\u00e3o sul do Brasil vem sendo comprometida ao avaliar os eventos extremos associados \u00e0 falta de chuvas e ao alto d\u00e9ficit h\u00eddrico, e suas repercuss\u00f5es em culturas de ver\u00e3o, como a soja. No Rio Grande do Sul, o plantio da soja foi severamente atingido pela forte estiagem de dezembro/2007 a fevereiro/2008.\nEm outro trabalho, Furlan et al. (2012) desconsideraram o papel do clima, colocando-o como secund\u00e1rio em resultados de estudos realizados no estado de Rond\u00f4nia. Esses autores tomaram como objetivo descrever as vari\u00e1veis clim\u00e1ticas nos munic\u00edpios de Vilhena e Cerejeiras e quais as rela\u00e7\u00f5es dessas com a produtividade da soja. Para tanto, utilizaram c\u00e1lculos de balan\u00e7o h\u00eddrico e de correla\u00e7\u00f5es, encontrando , no final da proposta, pouca rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis estudadas, ligando basicamente os \u00edndices de produtividade \u00e0s t\u00e9cnicas de manejo empregadas.\nCarmello et al. (2011) buscaram compreender o rendimento de gr\u00e3os de soja em diferentes condi\u00e7\u00f5es de disponibilidade h\u00eddrica no solo. Para tanto, utilizaram dados das safras de 2005/06 e 2006/07. O objetivo da pesquisa foi compreender a suscetibilidade da soja em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9ficit h\u00eddrico. Assim, os autores observaram que a diferen\u00e7a entre as m\u00e9dias das duas safras foi de 7,2%. Na safra 2006/07, as chuvas foram bem distribu\u00eddas, resultando em melhor desenvolvimento das plantas e, consequentemente, favorecendo rendimentos ligeiramente maiores do que na safra anterior.\nAo discutir o papel do ritmo clim\u00e1tico na produ\u00e7\u00e3o de soja no sudeste de Mato Grosso, Santos (2005) partiu do pressuposto de que o ritmo clim\u00e1tico pode ter reflexos tanto diretos sobre o rendimento final dos cultivos de soja, influenciando o suprimento das necessidades h\u00eddricas, quanto indiretas, interferindo na realiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas planejadas pelos agricultores.\nOs resultados atingidos por Santos (2005) mostraram que s\u00e3o muitas as estrat\u00e9gias e tecnologias utilizadas pelos produtores para contornar os efeitos adversos do ritmo clim\u00e1tico, sobretudo nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola comercial presentes na regi\u00e3o escolhida para o estudo.\nVilhena et al. (2012) consideraram a produ\u00e7\u00e3o de soja no estado do Par\u00e1 para desenvolver uma pesquisa que, al\u00e9m de avaliar a variabilidade clim\u00e1tica nas \u00e1reas de plantio de soja do estado, avaliou tamb\u00e9m o crescimento da monocultura de soja e a busca de novos locais para o seu cultivo na Amaz\u00f4nia. Nesse sentido, o intuito da pesquisa foi analisar a precipita\u00e7\u00e3o em um pequeno per\u00edodo do ciclo do cultivo da soja. Os autores conclu\u00edram que houve precipita\u00e7\u00e3o em 85% dos dias que constitu\u00edram o per\u00edodo observado e, que a chuva se apresenta como principal fator da variabilidade na regi\u00e3o, em termos espaciais e temporais .\n68\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello as institui\u00e7\u00f5es de pesquisas brasileiras, desenvolveu um projeto, cujo intuito \u00e9, conforme seu pr\u00f3prio objetivo: reduce production risks associated with climate variability. Essa proposta pretendeu levar em considera\u00e7\u00e3o os principais componentes da variabilidade clim\u00e1tica que atuam no sul do Brasil e leste do Paraguai. Os pesquisadores se pautaram no fato de que a variabilidade clim\u00e1tica, particularmente, a falta ou ao excesso de chuvas \u00e9, segundo Fraisse (2010), a major risk for soybean production.\nConsiderando que diversos estudos t\u00eam mostrado que a variabilidade clim\u00e1tica, especialmente, a variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o, \u00e9 a principal causa da variabilidade dos rendimentos e da produ\u00e7\u00e3o de soja do Rio Grande Sul, Berlatto e Cordeiro (2005) realizaram uma pesquisa cujo objetivo foi analisar a influ\u00eancia das varia\u00e7\u00f5es das chuvas na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da soja no per\u00edodo de 1950/51 a 2000/01. Os autores puderem concluir que em anos de condi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas favor\u00e1veis, o estado produziu perto de 20% da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os do pa\u00eds. Entretanto, a variabilidade de ano para ano \u00e9 muito grande, atingindo , com elevada frequ\u00eancia, n\u00edveis de frustra\u00e7\u00e3o das safras agr\u00edcolas.\nLermen e Nery (2002) trouxeram \u00e0 comunidade cient\u00edfica contribui\u00e7\u00f5es acerca da rela\u00e7\u00e3o que h\u00e1 entre variabilidade clim\u00e1tica, principalmente a pluviom\u00e9trica e o rendimento de gr\u00e3os, em especial a soja, para o estado do Paran\u00e1. Para tanto, buscou-se analisar dados de precipita\u00e7\u00e3o e de rendimento agr\u00edcola no per\u00edodo de 1980 a 1998 e, com isso, os autores constataram uma rela\u00e7\u00e3o significativa entre as duas vari\u00e1veis estudadas, por\u00e9m, pouco homog\u00eaneas , ao considerar o n\u00edvel t\u00e9cnico inserido em diferentes regi\u00f5es do estado.\nGarcia (2004), ao desenvolver uma pesquisa que o intuito foi avaliar a influ\u00eancia pluviom\u00e9trica junto \u00e0 produtividade de gr\u00e3os nas cidades localizadas acima do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio no estado do Paran\u00e1, considerou em suas an\u00e1lises, num per\u00edodo de 13 anos, dados climatol\u00f3gicos e de rendimento disponibilizados por \u00f3rg\u00e3os do estado do Paran\u00e1. Assim, a autora p\u00f4de concluir que as safras desenvolvidas em per\u00edodos com grande excedente h\u00eddrico, desde o plantio at\u00e9 o per\u00edodo da colheita, apresentaram rendimentos superiores em rela\u00e7\u00e3o aos anos com menor disponibilidade h\u00eddrica.\nAo considerar a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica como o elemento clim\u00e1tico mais irregular espa\u00e7o-temporalmente, foi que Almeida (2000) objetivou em suas pesquisas correlacionar o grau de depend\u00eancia da cultura da soja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s chuvas nos anos agr\u00edcolas de 1975/76 a 1994/95, no estado do Paran\u00e1. Nesse trabalho, o autor constatou que as variabilidades interanuais dos rendimentos de soja s\u00e3o decorrentes das excepcionalidades clim\u00e1ticas caracterizadas por seca. Percebeu-se que o estado do Paran\u00e1 \u00e9 menos sujeito a insucessos de produ\u00e7\u00e3o por adversidades clim\u00e1ticas, devido \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos produtores paranaenses.\n69\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nAinda referindo-se ao estado do Paran\u00e1, Carmello e Ely (2011) analisaram a vulnerabilidade da cultura da soja em cinco munic\u00edpios da regi\u00e3o metropolitana de Londrina - PR. Para tanto, os autores buscaram nos dados de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e nos dados de precipita\u00e7\u00e3o, cedidos por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos do estado, as bases necess\u00e1rias para realizar essa pesquisa. Ao t\u00e9rmino do trabalho, conclu\u00edram que houve influ\u00eancia significativa em dois anos agr\u00edcolas analisados, 2008/09 e 2009/10, principalmente pela ocorr\u00eancia de per\u00edodos caracterizados como estiagens.\nEm s\u00famula, percebe-se que o estado do Paran\u00e1, assim como o estado do Rio Grande do Sul, apresenta algumas das principais pesquisas relacionadas \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre variabilidade pluviom\u00e9trica e produ\u00e7\u00e3o/rendimento da cultura da soja. \u00c9 poss\u00edvel associar tal evid\u00eancia ao fato do Rio Grande do Sul e do Paran\u00e1 se caracterizar pelo predom\u00ednio de culturas sazonais, sendo representativas em ambos os estados. Al\u00e9m disso, considera-se tamb\u00e9m o fato de nesses estados estarem localizados centros de pesquisas, como universidades e demais \u00f3rg\u00e3os do governo, como o CNPSO-EMBRAPA, em Londrina/Pr, al\u00e9m de empresas privadas derivadas de incorpora\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais.\nCabe ressaltar a menor quantidade de trabalhos encontrados que leve em considera\u00e7\u00e3o o estado do Mato Grosso, sendo que este \u00e9 o primeiro no ranking dos estados produtores de soja do pa\u00eds. Esta constata\u00e7\u00e3o baseia-se nas avalia\u00e7\u00f5es dos trabalhos para a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada nesta pesquisa.\n70\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nPARTE 4\nCHUVA E SOJA NA VERTENTE PARANAENSE DA BACIA DO RIO PARANAPANEMA: An\u00e1lise dos resultados.\nPara iniciar a discuss\u00e3o dos resultados relacionados aos dados de precipita\u00e7\u00e3o, foi realizado um levantamento das t\u00e9cnicas estat\u00edsticas favor\u00e1veis para observar a tend\u00eancia e a homogeneidade dos valores de chuva, levando em conta a s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados. Este tipo de an\u00e1lise foi importante para subsidiar a etapa seguinte relacionada \u00e0 variabilidade anual dos valores de chuvas dos per\u00edodos determinados pelo calend\u00e1rio agr\u00edcola, entre os anos de 1999/00 at\u00e9 2009/10, determinando -se os anos agr\u00edcolas padr\u00e3o.\nPosteriormente, dois anos padr\u00f5es foram escolhidos para aplicar novas t\u00e9cnicas e, assim, elaborar novas an\u00e1lises. Sendo os per\u00edodos selecionados, o ano agr\u00edcola mais chuvoso e o ano agr\u00edcola mais seco. A partir disso foi poss\u00edvel aplicar t\u00e9cnicas favor\u00e1veis para as interpreta\u00e7\u00f5es dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o, associando-se tamb\u00e9m, a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos dados.\n4.1\tTend\u00eancia e ruptura em s\u00e9rie de dados de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica\nForam representados os resultados derivados do teste de tend\u00eancia (Figura 29) e percebe-se que grande parte dos postos pluviom\u00e9tricos mostrou resultados estatisticamente insignificantes. Dos 89 postos pluvio m\u00e9tricos analisados, 13 mostraram tend\u00eancia de aumento de chuvas dentro da s\u00e9rie hist\u00f3rica estudada, representando 14% dos totais de postos pluviom\u00e9tricos. Estes s\u00e3o os postos: Amorinha, Arapongas, Caratuva, Centen\u00e1rio do Sul, Fazenda Erechim, Fazenda Santa Laura, Jardim Olinda, Jundia\u00ed do Sul, Lajeado Liso, Prata, Santa F\u00e9, Urai e Volta Grande e, todos eles est\u00e3o localizados na por\u00e7\u00e3o norte.\nOs postos pluviom\u00e9tricos que apresentam tend\u00eancia de aumento das chuvas est\u00e3o localizados predominantemente onde h\u00e1 caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas tropicais, conforme descreve Mendon\u00e7a (2000). Observar-se que houve tend\u00eancia de aumento das chuvas no per\u00edodo de safra (esta\u00e7\u00e3o chuvosa), basicamente na por\u00e7\u00e3o tropical. Com isto, levantam-se hip\u00f3teses importantes referentes \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos totais de chuva registrados onde se predominada as caracter\u00edsticas tropicais. De forma contr\u00e1ria, com a utiliza\u00e7\u00e3o desse mesmo teste estat\u00edstico, foi poss\u00edvel observar que n\u00e3o houve postos pluviom\u00e9tricos com registros tendentes \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das chuvas.\nA partir da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, Mendon\u00e7a (2000) salienta que o estado do Paran\u00e1 possui um car\u00e1ter que pode ser definido como de zona de transi\u00e7\u00e3o, cujas \u00e1reas de caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas tropicais destacam-se ao norte e, subtropicais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o central e sul do estado.\n71\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nDevido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o meridional do Paran\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds, ele \u00e9 afetado tanto pelas massas de ar quentes vindas da Amaz\u00f4nia, quanto pelas massas polares frias e secas vindas do sul.\n72\nFigura 29 - Espacializa\u00e7\u00e3o dos resultados estat\u00edsticos obtidos a partir do teste de Mann-Kendall para os totais anuais de chuva.\n\n\n\n\nSFCCfW\nss\u2019ocrw\n5T0VW\nsrcrcrw\n\n\n\n\n\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nJ\u00e1 em outra medi\u00e7\u00e3o foi aplicado o teste de Pettitt (Figura 31). Esse tipo de teste estat\u00edstico tem como objetivo verificar a homogeneidade dos dados que constituem uma s\u00e9rie hist\u00f3rica. Al\u00e9m disso, por meio desse teste \u00e9 poss\u00edvel averiguar per\u00edodos em que ocorreram oscila\u00e7\u00f5es estatisticamente significativas, consideradas como rupturas. A grande contribui\u00e7\u00e3o desse tipo de teste \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de homogeneidade dos dados.\nDos 89 postos pluviom\u00e9tricos, apenas tr\u00eas postos apresentaram rupturas na s\u00e9rie. Os demais se mostram nulos, constatando que os dados s\u00e3o homog\u00eaneos, sendo esse um fator positivo para a pesquisa. N\u00e3o h\u00e1 uma tend\u00eancia espacial em rela\u00e7\u00e3o aos postos que demonstraram ruptura em sua s\u00e9rie. \u00c9 importante salientar, que as rupturas apresentadas nos postos Arapongas (Figura 30a), Caratuva (Figura 30b), e Legeado Liso (Figura 30c) podem estar relacionadas com outros mecanismos, como, por exemplo, o manuseio dos equipamentos, o registrar e a cataloga\u00e7\u00e3o dos dados coletados ou problemas na aparelhagem dos postos pluviom\u00e9tricos.\nMesmo considerando que as rupturas ocorridas podem estar associadas a outros mecanismos, elas ocorreram entre os primeiros anos da s\u00e9rie hist\u00f3rica, sobretudo entre 1999/00 e 2003/04. Nos postos Arapongas e Caratuva as rupturas ocorreram em 2003/04 e no posto Legeado Liso, em 2001/02. Essas rupturas podem ser observadas nos gr\u00e1ficos apresentados a seguir.\nFiguras 30a, 30b e 30c - Gr\u00e1ficos mostrando as rupturas e os anos em que ocorreram.\n74\nFigura 31 - Espacializa\u00e7\u00e3o dos resultados estat\u00edsticos obtidos a partir do teste de Pettitt para os totais anuais de chuva.\n\n\n5FCVW\n\u00e3S-CiTTV\nsrvorw\ns^cyorw\nsi-tfcrw\n\n\n\n\n\n\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nQuadro 3 - An\u00e1lise dos 89 postos pluviom\u00e9tricos pelo teste de tend\u00eancia de Mann-Kendall e o teste de ruptura de Pettitt.\nTestes Estat\u00edsticos\tRupturas/Tend\u00eancia Positiva (+)\tRupturas/Tend\u00eancia N\u00e9gativa (-)\tSem tend\u00eancia/ rupturas\nTeste de Pettitt\t3\t0\t86\nTeste de Mann-Kendall anual\t13\t0\t76\nOrg.: Carmello, 2013.\nO quadro 3 traz uma s\u00edntese dos resultados derivados dos testes de Pettitt e Mann-\nKendall, nele pode-se observar a quantidade de postos pluviom\u00e9tricos que apresentaram rupturas/tend\u00eancia positiva (+), rupturas/tend\u00eancias negativas (-) ou sem tend\u00eancia/rupturas.\nConhecer a variabilidade das chuvas \u00e9 fator que contribui para o zoneamento agroclim\u00e1tico e consequentemente para definir, ou mesmo, reordenar o calend\u00e1rio agr\u00edcola da soja. Houve varia\u00e7\u00f5es e aumento das chuvas no per\u00edodo que defini o cultivo de soja no estado do Paran\u00e1. Puderam-se constatar tend\u00eancias de aumento das chuvas atrav\u00e9s dos registros realizados por postos pluviom\u00e9tricos localizados na por\u00e7\u00e3o tropical, e assim, ao considerar o estado do Paran\u00e1 uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, justifica-se a import\u00e2ncia de se levar em considera\u00e7\u00e3o este tipo de resultado.\nPor mais que existam sementes e plantas adaptadas para suportarem as manifesta\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es do tempo, h\u00e1 in\u00fameras vari\u00e1veis, dentro do universo agr\u00edcola, que s\u00e3o dependentes das oscila\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas. Assim, compreender, por exemplo, que os dados de chuva mostraram tend\u00eancia de aumento no per\u00edodo de plantio de soja, \u00e9 eficaz para cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de desenvolvimento, controle e adapta\u00e7\u00e3o da cultura.\n4.2\tVariabilidade das chuvas para a escolha dos \u201canos agr\u00edcolas padr\u00e3o\u201d\nA partir da t\u00e9cnica do Percentil:\nOptou-se em realizar a an\u00e1lise da variabilidade das chuvas para os per\u00edodos de safra agr\u00edcola a partir da determina\u00e7\u00e3o dos \u201canos-padr\u00e3o\u201d, utilizando, para isso, o c\u00e1lculo do Percentil. Assim, ao perceber que houve varia\u00e7\u00f5es numa condi\u00e7\u00e3o extrema e que pudessem ser associadas aos desvios de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, concordando, assim, com a metodologia utilizada por Almeida (2000).\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello visualizados no Quadro 4, utilizando-se de cores frias e quentes para demonstrar as varia\u00e7\u00f5es das cinco classes. A partir disso, alguns anos agr\u00edcolas se destacaram, sendo eles: 1999/00, 2002/03, 2003/04, 2006/07, 2008/09, 2009/10.\nPara se chegar aos resultados representados no Quadro 4, foram contabilizados o total de aferi\u00e7\u00f5es por posto pluviom\u00e9trico e por ano. Para exemplificar, observa-se no ano agr\u00edcola de 1999/00, que dos 89 postos pluviom\u00e9tricos analisados, 32 aferiram valores agrupados como secos. Assim como, os 42 postos pluviom\u00e9tricos desse mesmo ano, que marcaram valores considerados pela t\u00e9cnica como as de um ano seco.\nO ano agr\u00edcola de 2002/03 apresentou 59 postos pluviom\u00e9tricos com registros de dados considerados, pela t\u00e9cnica do percentil, como chuvosos. Em 2003/04, 56 postos pluviom\u00e9tricos registraram dados considerados secos e extremamente secos.\nO ano agr\u00edcola de 2006/07 se sobressai pelas medi\u00e7\u00f5es, com dados aferidos, mostrando um per\u00edodo chuvoso em 45 postos pluviom\u00e9tricos. Em 2008/09, seguindo essa mesma l\u00f3gica, a quantidade de aferi\u00e7\u00f5es, dentro do que foi delimitado ano seco, chegou a 46 aferi\u00e7\u00f5es. J\u00e1 no ano agr\u00edcola de 2009/10, os postos que mostram per\u00edodo chuvoso e extremamente chuvoso, chegaram a 88, praticamente 100% dos 89 postos analisados.\nQuadro 4 - Quantifica\u00e7\u00e3o das aferi\u00e7\u00f5es por posto pluviom\u00e9trico.\n\t1999/00\t2000/01\t2001/02\t2002/03\t2003/04\t2004/05\t2005/06\t2006/07\t2007/08\t2008/09\t2009/10\n/ / / ^ / / &amp; / / ^ /\t32\t7\t6\t1\t26\t1\t7\t0\t1\t17\t0\n/<\u25a0? /\t42\t24\t37\t1\t30\t16\t32\t5\t12\t46\t0\n/ ^ /\t14\t31\t37\t17\t23\t41\t37\t29\t41\t21\t1\n// / / /\t1\t23\t8\t59\t9\t28\t12\t45\t30\t5\t24\n\t0\t4\t1\t11\t1\t3\t1\t8\t5\t0\t64\nOrg.: Carmello, 2012.\nJ\u00e1 no gr\u00e1fico da Figura 32, esses mesmos valores foram postos em porcentagem, no sentido de averiguar, nesta mesma l\u00f3gica, as varia\u00e7\u00f5es temporais das chuvas.\n77\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello ano agr\u00edcola de 2006/07, 9% dos postos pluviom\u00e9tricos demonstram valores considerados extremamente chuvosos e 51% dos postos apresentam valores que foram classificados como chuvosos ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o dessa mesma t\u00e9cnica. O ano agr\u00edcola de 2009/10, por sua vez, mostrou que dos 89 postos pluviom\u00e9tricos, 72% aferiram valores considerados como extremamente chuvosos e 27% como chuvosos.\nAnos secos e extremamente secos:\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o a per\u00edodos extremamente secos e secos, a partir da t\u00e9cnica do Percentil, destacam-se os anos agr\u00edcolas de 1999/00, 2003/04 e 2008/09. Em 1999/00, dos 89 postos pluviom\u00e9tricos, 35% apresentaram valores extremamente secos e 46% mostram dados que se enquadram como seco. Para 2003/04, 17% dos postos pluviom\u00e9tricos mostraram valores extremos de seca, e 33% valores considerados como seco. No ano agr\u00edcola de 2008/09, 11% dos postos apresentaram valores extremamente secos, e 48% foram secos.\nFigura 32 - Percentual de aferi\u00e7\u00f5es de dados por posto pluviom\u00e9trico indicando anos Secos,\nHabituais, Chuvosos, Ext. Secos e Ext. Chuvosos.\n100\n90\n80\n70\n60\na? 50\n40\n30\n20\n10\n0\n100\n90\n80\n70\n60\n50 S\n40\n30\n20\n10\n0\n1999/00\t2000/01\t2001/02\t2002/03\t2003/04\t2004/05\t2005/06\t2006/07\t2007/08\t2008/09\t2009/10\n1 Seco\t\u25a1 Habitual\t1 Chuvoso\t1 Ext. Seco\t\u25a0 Ext. Chuvoso\n\t\t\t\t\nOrg.: Carmello, 2012\nPara concluir a determina\u00e7\u00e3o dos anos padr\u00f5es, \u00e9 v\u00e1lido destacar que o ano agr\u00edcola de 2009/10 foi o que apresentou maior quantidade de postos pluviom\u00e9tricos cujas aferi\u00e7\u00f5es mostraram valores extremos de chuvas, sendo 72% do total de postos indicando estes valores. O ano agr\u00edcola de 1999/00 foi o que apresentou uma quantidade maior de postos pluviom\u00e9tricos cujas medidas mostram valores extremamente secos, sendo 35% do total de 89 postos analisados. O pr\u00f3ximo quadro a ser apresentado \u00e9 uma s\u00edntese dos anos agr\u00edcolas para todos os postos pluviom\u00e9tricos que se destacaram em rela\u00e7\u00e3o aos per\u00edodos de maior ou menor registro de chuva (Quadro 5).\n78\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\n4.3\tDistribui\u00e7\u00e3o espacial dos totais anuais de chuva: exemplo do ano agr\u00edcola seco de 1999/00 e o ano agr\u00edcola chuvoso de 2009/10\nAo mesmo tempo em que foram aplicados os testes estat\u00edsticos aos dados de precipita\u00e7\u00e3o, buscou-se tamb\u00e9m t\u00e9cnicas favor\u00e1veis \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es. No caso das Figuras 33, foram representados os totais anuais de chuva para os dois anos agr\u00edcolas padr\u00e3o que apresentaram os maiores e os menores valores de precipita\u00e7\u00e3o.\nO ano agr\u00edcola de 2009/10 apresentou os valores mais altos de precipita\u00e7\u00e3o, atingindo o volume de 1776,4 mm na por\u00e7\u00e3o leste da bacia. O menor valor foi de 1047 mm e, segundo a localiza\u00e7\u00e3o do posto pluviom\u00e9trico , encontra-se na por\u00e7\u00e3o sudeste da vertente sul da bacia do rio Paranapanema. Os menores valores aferidos do ano agr\u00edcola de 1999/00 foram de 477,7 mm. Os maiores valores foram por volta de 1153,7 mm, observados na fra\u00e7\u00e3o leste e pr\u00f3ximos \u00e0 por\u00e7\u00e3o norte dentro da bacia.\n80\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nFigura 33 - Representa\u00e7\u00e3o dos totais anuais\nAno Agr\u00edcola Chuvoso - 2009/10\n470-601\nmm\n601 -732\nmm\n732 - 863\nmm\n863 - 994\nmm\n994 - 1.125 mm\nAno Agr\u00edcola Seco -1999/00\n1.125- 1.256 mm\n1.256 - 1.387 mm\n1.387 - 1.518 mm\n1.518 - 1.649 mm\n1.649 - 1.780 mm\nPostos Pluviom\u00e9tricos\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\n4.4\tVaria\u00e7\u00e3o espa\u00e7o temporal dos \u00edndices de NDVI\nA seca \u00e9 um constrangimento not\u00e1vel em climatologia, afetando os recursos de \u00e1gua, tornando problem\u00e1tico o crescimento da cobertura vegetal e a an\u00e1lise integrada entre clima e teledetec\u00e7\u00e3o, dentro dos estudos geogr\u00e1ficos, assevera a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos pelos sat\u00e9lites meteorol\u00f3gicos renovou completamente os conhecimentos e a compreens\u00e3o do sistema Terra-Atmosfera (DUBREUIL, 2005).\nLevando esse argumento em considera\u00e7\u00e3o, foram comparados os anos agr\u00edcolas de 1999/10 e 2009/10, que foram os anos mais seco e o mais chuvoso da s\u00e9rie hist\u00f3rica trabalhada. E \u00e9 exatamente no ponto relacionado ao crescimento da cobertura vegetal, que as an\u00e1lises pretendidas foram desenvolvidas. Foram calculados o \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o (combina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es procedentes de diferentes bandas espectrais) \u00e0s datas diferentes, observando-se o estado da cobertura vegetal em diferentes momentos do ano, com efeito, a reflet\u00e2ncia dos vegetais em fun\u00e7\u00e3o da estrutura de suas c\u00e9lulas, fortemente dependente do seu teor de \u00e1gua (DUBREUIL, 2005).\nA densidade de cobertura vegetal, vistas a partir da varia\u00e7\u00e3o do NDVI (Normalized Difference Vegetation Index) entre 0.02 a 0.92. O NDVI \u00e9, segundo Dubreuil (2005, p.93), \u201c[...] o \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o mais correntemente utilizado, permitindo efetivamente destacar a vegeta\u00e7\u00e3o clorof\u00edlica utilizando as bandas vermelha e infravermelho pr\u00f3ximo (IVP)\u201d.\nOs n\u00edveis de reflet\u00e2ncia, tanto no ano agr\u00edcola de 1999/00, quanto no de 2009/10, mostram uma tend\u00eancia espacial de diminui\u00e7\u00e3o em outubro e novembro, sobretudo na por\u00e7\u00e3o norte dentro da bacia onde predominam caracter\u00edsticas do terceiro planalto paranaense (Figura 34).\n1999/00\nH\u00e1 uma evid\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da densidade de cobertura vegetal nos meses de outubro a dezembro de 1999. Os meses de janeiro e fevereiro de 2000 apresentam uma melhor densidade de cobertura vegetal, por\u00e9m pouco expressiva ao se comparar com o m\u00eas de fevereiro de 2010, por exemplo. Durante os meses de mar\u00e7o e abril, per\u00edodo de colheita da soja, os \u00edndices de reflet\u00e2ncia mostram uma diminui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, principalmente no m\u00eas de abril de 2000, supostamente subsidiado pelo fato de grande parte da soja ter sido colhida ou estar num est\u00e1dio vegetativo bastante avan\u00e7ado.\n2009/10\nNos meses de outubro e novembro , as imagens do NDVI evidenciam uma diminui\u00e7\u00e3o da densidade de cobertura vegetal (vegeta\u00e7\u00e3o clorof\u00edlica) comparado aos demais meses. A partir de dezembro, as imagens apresentam uma maior densidade de cobertura vegetal, especialmente em\n82\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello dezembro e fevereiro. Nos meses de janeiro, mar\u00e7o e abril h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o da densidade de cobertura vegetal, assim como ocorrido na safra de 1999/00.\nRela\u00e7\u00e3o com o calend\u00e1rio agr\u00edcola da soja\nEm uma an\u00e1lise integrada, relacionando essa compara\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de NDVI com o calend\u00e1rio agr\u00edcola da soja, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma correla\u00e7\u00e3o com os principais per\u00edodos cr\u00edticos da cultura. Os meses de janeiro e fevereiro s\u00e3o considerados per\u00edodos cr\u00edticos para o desenvolvimento da cultura da soja. Entretanto, segundo os resultados apresentados na Figura 35, n\u00e3o se percebe diminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o clorof\u00edlica.\nOutubro, novembro e dezembro s\u00e3o os meses, de acordo com calend\u00e1rio agr\u00edcola, destinados \u00e0 semeadura da soja. Fato que pode explicar as \u00e1reas menos densas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura vegetal e, dependendo da data de plantio, janeiro e fevereiro s\u00e3o os meses em que a planta de soja alcan\u00e7a seus picos de desenvolvimento, al\u00e9m da fase de flora\u00e7\u00e3o e enchimento dos gr\u00e3os. \u00c9 neste per\u00edodo que as plantas de soja precisam de maior abund\u00e2ncia de \u00e1gua.\nLevando em considera\u00e7\u00e3o que a soja det\u00e9m grande parte da \u00e1rea territorial destinada para a agricultura, especialmente e exclusivamente neste per\u00edodo do ano, pode-se afirmar que o desenvolvimento da soja esteve amparado por uma boa distribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, sobretudo no ano agr\u00edcola de 2009/10.\nO ano agr\u00edcola de 1999/00 mostrou menores \u00edndices de reflet\u00e2ncia nos primeiros meses do desenvolvimento da cultura e, assim, dependendo da data de plantio da soja, pode ter ocorrido comprometimento na fase de emerg\u00eancia e no per\u00edodo vegetativo. Estas afirma\u00e7\u00f5es podem tamb\u00e9m ser amparadas pela an\u00e1lise dos dados pluviom\u00e9tricos, que mostraram ser o ano de 2009/10 sendo o mais chuvoso no per\u00edodo que esta pesquisa abrange.\n83\nFigura 34 - Compara\u00e7\u00e3o entre os anos agr\u00edcolas de 1999/00 e 2009/10.\nNDVI SPOT-Vegetation 1999/00\nCompara\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal dos \u00edndices NDVI nos anos agr\u00edcolas de 1999/00 e 2009/10\ni\nFonte. Imagens Spot-vegetation S10. Organiza\u00e7\u00e3o: Carmello (2013) Onentador: SanfAnna Neto, J. L. (2013) Apoio: FAPESP Grupo de Pesquisa GAIA. Institui\u00e7\u00e3o: UNESP, Presidente Prudente\n\u2022 jmpkp G4M unesp^\nLocaliza\u00e7\u00e3o da margem esquerda da baaa do rio Paranapanema\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\n4.5\tIndicadores da varia\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de soja para o total anual produzido na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nA produtividade agr\u00edcola da soja foi analisada considerando o desvio de produtividade apresentado pelo total produzido pela bacia, o teste de tend\u00eancia de aumento ou diminui\u00e7\u00e3o da produtividade da soja entre os munic\u00edpios e pela espacializa\u00e7\u00e3o dos grupos de homogeneidade.\nEsta produtividade da soja apresentou varia\u00e7\u00f5es anuais e tamb\u00e9m, varia\u00e7\u00f5es entre os munic\u00edpios, mostrando perfis distintos quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de soja. Para iniciar as primeiras an\u00e1lises foi preciso realizar o c\u00e1lculo de produtividade utilizando os dados de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de \u00e1rea destinada \u00e0 cultura da soja. Esse c\u00e1lculo deriva-se da divis\u00e3o do total anual da produ\u00e7\u00e3o de soja do munic\u00edpio pela \u00e1rea destinada e cultivada com soja.\nA varia\u00e7\u00e3o total da produtividade, considerando o total produzido por todos os munic\u00edpios da vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema. Neste gr\u00e1fico (Figura 35) foi utilizado o desvio de produtividade para representar a varia\u00e7\u00e3o anual e, com isso, foi poss\u00edvel observar baixas de produtividade nos anos agr\u00edcolas de 1999/00, 2004/05, 2005/06 e 2008/09 e, de uma forma contr\u00e1ria, os anos que apresentaram n\u00fameros superiores a zero foram 2000/01, 2002/03, 2006/07, 2007/08 e 2009/10, sendo este \u00faltimo, o que apresentou valores mais expressivos.\nFigura 35 - Desvio de produtividade agr\u00edcola da cultura da soja a partir do total produzido pelos munic\u00edpios localizados na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema.\n20,0\n15,0\nLU\n10,0\n<\nQ\n>\t5,0\nH\n0,0\nO\ncc\n-5,0\nLU\nQ\n-10,0\n-15,0\n-20,0\n-25,0\n1999/00\t2000/01\t2001/02\t2002/03\t2003/04\t2004/05\t2005/06\t2006/07\t2007/08\t2008/09\t2009/10\nFonte de dados: SEAB (2011). Org.: Carmello, 2011.\nNuma rela\u00e7\u00e3o direta com os resultados dos registros de chuva, percebe-se, mesmo de forma incipiente, que a produtividade total da bacia do ano agr\u00edcola de 2004/05 n\u00e3o acompanhou a tend\u00eancia mostrada pelos anos agr\u00edcolas padr\u00f5es, sendo que o ano com menores valores de chuva foi o de 1999/00. Em contrapartida, verifica-se que no ano agr\u00edcola de 2009/10, os desvios de produtividade podem estar associados aos valores registrados na an\u00e1lise das chuvas.\n85\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nA seguir, foi aplicado o teste de tend\u00eancia ao total anual da produtividade de soja registrado pelos 132 munic\u00edpios inseridos no recorte da vertente.\n4.6\tAn\u00e1lise da tend\u00eancia da soja\nA expans\u00e3o agr\u00edcola e o cultivo da soja no estado do Paran\u00e1, incentivado desde a d\u00e9cada de 1990 pela inser\u00e7\u00e3o da soja onde se predominam caracter\u00edsticas do mundo tropical, no caso, considerando o norte do estado do Paran\u00e1, considerado zona de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Historicamente, essa leguminosa foi introduzida no Brasil pelas regi\u00f5es subtropicais, por\u00e9m, nos dias atuais, sabe-se que a soja pode ser cultivada sob condi\u00e7\u00f5es ambientais muito vari\u00e1veis, j\u00e1 que nas \u00faltimas d\u00e9cadas essa situa\u00e7\u00e3o vem mudando.\nO Paran\u00e1 vem apresentando desde os anos 90 um vigoroso crescimento em rela\u00e7\u00e3o ao cultivo de soja, tanto de \u00e1rea como de produtividade, fruto de investimentos em pesquisa e tecnologia de entidades governamentais e de cooperativas e institutos privados de pesquisa (PAULA e FAVERET FILHO, 2000).\nNa d\u00e9cada de 1990, o setor agr\u00edcola do Paran\u00e1 apresentou altera\u00e7\u00f5es significativas na sua estrutura produtiva, tendo como objetivo aprimorar sua competitividade, refletindo isso na d\u00e9cada de 2000. Nos anos de 1990, ocorreu uma intensifica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica acompanhada de uma concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e restri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito fundi\u00e1ria. Verificou-se a expans\u00e3o da soja e do milho, culturas de alta produtividade, em detrimento dos produtos tradicionais e do trigo (REZENDE e PARRE, 2003).\nCampos (2011) destaca que parte da incorpora\u00e7\u00e3o dessas novas \u00e1reas se deve aos materiais gen\u00e9ticos produzidos em institutos de pesquisas brasileiros, voltados ao cultivo de soja em \u00e1reas tropicais. Assim, este aumento da produtividade agr\u00edcola pode estar associado \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas \u00e0 cultura ao longo desta primeira d\u00e9cada de 2000, refletindo no aumento da produtividade neste cintur\u00e3o ao oeste. Um fator contribuinte pode estar tamb\u00e9m relacionado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de cooperativas agr\u00edcolas que tendem a incentivar a produ\u00e7\u00e3o em larga escala e, consequentemente, o aumento da produ\u00e7\u00e3o, visando ao aumento das exporta\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os. Esta \u00e9 uma ambi\u00e7\u00e3o do estado do Paran\u00e1 e o mesmo a vem alcan\u00e7ando. Associado a essas vari\u00e1veis, est\u00e1 o incentivo ao desenvolvimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico favor\u00e1vel ao desenvolvimento agr\u00edcola.\nA varia\u00e7\u00e3o da produtividade da soja na d\u00e9cada estudada aponta uma \u00e1rea homog\u00eanea (Figura 38), onde os testes mostraram tend\u00eancia de aumento nos registros de produtividade ao longo da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Esses resultados podem ser averiguados tamb\u00e9m na s\u00edntese do Quadro 8.\nA \u00e1rea homog\u00eanea, na por\u00e7\u00e3o leste, \u00e9 formada pelos munic\u00edpios de Carl\u00f3polis, Congonhinhas, Conselheiro Mairink, Iva\u00ed, Joaquim T\u00e1vora, Le\u00f3polis, Pinhal\u00e3o, Ribeir\u00e3o do Pinhal,\n86\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nSalto do Itarar\u00e9, Santa Am\u00e9lia, Santo Antonio do Para\u00edso, S\u00e3o Jer\u00f3nimo da Serra, Sapopema, Siqueira Campos e Wenceslau Braz.\nOutros dois munic\u00edpios, Jandaia do Sul e Paranava\u00ed, tamb\u00e9m mostraram tend\u00eancia de aumento da produtividade, por\u00e9m esses se localizam em outras por\u00e7\u00f5es do recorte de an\u00e1lise.\nDe forma contr\u00e1ria, segundo esse teste, o munic\u00edpio de Santo In\u00e1cio apresentou tend\u00eancia negativa. Isso quer dizer quer a produtividade da soja diminuiu ao longo da d\u00e9cada estudada. A resposta pode estar principalmente ao observar o mapa da Figura 36, no qual est\u00e3o espacializados os grupos de produtividade, nota-se que a regi\u00e3o de Paranava\u00ed, onde se localiza o munic\u00edpio de Santo In\u00e1cio, est\u00e1 entre aquelas, cujo agrupamento mostrou n\u00edveis de produtividade da soja historicamente baixos. Essas caracter\u00edsticas mostram uma homogeneidade espacial quanto ao cultivo da soja.\nA tend\u00eancia negativa apresentada pelo munic\u00edpio de Santo In\u00e1cio, na regi\u00e3o de Paranava\u00ed, por\u00e7\u00e3o noroeste do Paran\u00e1 esta relacionada, sobretudo ao perfil agr\u00edcola da regi\u00e3o onde esta localizado. Nesta regi\u00e3o o perfil pedol\u00f3gico se diferencia, h\u00e1 a predomin\u00e2ncia aren\u00edtica do solo. Outra caracter\u00edstica \u00e9 apontada por Ramos, Boava e Donato (2011). Estas autoras mostraram que existe uma forte influencia dos movimentos de assentado na regi\u00e3o, influenciando o perfil agr\u00edcola da regi\u00e3o. Existem de 1 a 10 assentamentos em Terra Rica, S\u00e3o Jo\u00e3o do Caiu\u00e3, Paranacity e Nova Londrina, sendo que o munic\u00edpio com maior n\u00famero de assentamentos \u00e9 Quer\u00eancia do Norte.\nAl\u00e9m disso, no estado do Paran\u00e1, a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar ocupa uma \u00e1rea de 380 mil hectares, com uma produ\u00e7\u00e3o anual de 31 milh\u00f5es de toneladas, estima-se um aumento de 150.000 ha na \u00e1rea plantada com a cultura para os pr\u00f3ximos anos. O estado chegar\u00e1 a cultivar a cana-de-a\u00e7\u00facar em uma \u00e1rea de aproximadamente 530.000 ha (Oliveira et al., 2008 apud Barros et al., 2012).\nDe forma geral, o teste foi significativo para mostrar que houve tend\u00eancia de aumento da produtividade da soja para os munic\u00edpios localizados em um cintur\u00e3o espec\u00edfico, concentrado na por\u00e7\u00e3o oeste. Esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 importante no contexto geogr\u00e1fico e, para a an\u00e1lise das estruturas agr\u00edcolas e de suas influ\u00eancias, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao universo da soja que det\u00e9m responsabilidades nas transforma\u00e7\u00f5es de \u00e1reas agricult\u00e1veis, refletindo em demais formas de uso do solo, concordando, assim, com Bernardes (2008, p.11) ao afirmar que:\nO complexo da soja \u00e9 posto como aquele respons\u00e1vel pelas transforma\u00e7\u00f5es mais recentes do sistema capitalista no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o do campo, revalando novas formas de articula\u00e7\u00e3o espa\u00e7o/tempo. Tais transforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas, sobretudo ao modelo de acumula\u00e7\u00e3o, impulsionado pelo progresso t\u00e9cnico-cient\u00edfico, busca a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital (BERNARDES, 2008, p.11).\n87\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\n\u00c9 um processo que ao mesmo tempo em que ocorre em uma escala local, acarreta um esquema complexo e denso de transforma\u00e7\u00f5es socioespaciais regionais e nacionais (CAMPOS, 2011). Pode-se afirmar quanto aos munic\u00edpios cujos valores s\u00e3o nulos, que aqueles que mantiveram registros de produtividade cont\u00ednuos ao longo das safras, possivelmente s\u00e3o munic\u00edpios que apresentam certa tradi\u00e7\u00e3o no cultivo dessa cultura.\nO Quadro 6 traz a s\u00edntese dos resultados encontrados com o uso do teste de Mann-Kendall. Nele \u00e9 poss\u00edvel observar a quantidade de munic\u00edpios que tiveram tend\u00eancias positivas ou negativas.\nQuadro 6 - Representa\u00e7\u00e3o dos resultados do teste de Mann-Kendall.\nTestes Estat\u00edsticos\tRupturas/Tend\u00eancia Positiva (+)\tRupturas/Tend\u00eancia N\u00e9gativa (-)\tSem tend\u00eancia/ rupturas\nTeste de Mann-Kendall anual\t15\t1\t116\t\t\t\nOrg.: Carmello, 2013\n88\nFigura 36 - Espacializa\u00e7\u00e3o dos resultados estat\u00edsticos obtidos a partir do teste de Mann-Kendall para os dados de produtividade da soja.\nss-crcrw\n52\u2019cr cr w\n51\u2018ffcrw\n50\u2019ffffW\n*9' ffffW\n53\u2018ffffW\n52\u2018ffffW\n51\u2018ffcrw\n50\u2019ffffW\n*9' ffffW\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\n4.7.\tEstat\u00edsticas descritiva e gr\u00e1fica para os 132 munic\u00edpios nos anos agr\u00edcolas de 1999/00 -2009/10\nA avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica possibilita observar a varia\u00e7\u00e3o dos dados (amplitude), tanto em rela\u00e7\u00e3o aos anos, quanto essa mesma varia\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios, considerando os 11 anos agr\u00edcolas. Assim, elegeram-se os gr\u00e1ficos boxplots (Figura 37), nos quais \u00e9 poss\u00edvel visualizar a distribui\u00e7\u00e3o dos dados em cada ano.\nEst\u00e3o representados os anos agr\u00edcolas e suas respectivas varia\u00e7\u00f5es nos totais de produtividade. A linha horizontal no interior das caixas representa o percentil 50 (mediana), os fins da caixa os percentis 25 e 75. Em cada boxplot h\u00e1 tamb\u00e9m uma linha abaixo do percentil 25 que se estende at\u00e9 o menor valor observado para a produtividade, desde que esse n\u00e3o exceda o limite inferior.\nFigura 37 - Varia\u00e7\u00e3o da produtividade de soja em rela\u00e7\u00e3o aos anos agr\u00edcolas, no per\u00edodo 1999/00 a 2009/10.\nAno Agr\u00edcola\n- - -\t- - - \u2022\t- - - -\t- - \u00bb \u2022 - o \u201c\t\u2022 - -O- * - \u201c \u201c O \u201c \u201c - \u2014 \u2014 \u2022 . - - - \u2022\t- - - -\t\u2014 * \u2014 \u25a0 o \u201c '\n------1---------1---------1--------1\t11\tI\tI---------1---------1--------1---------f-\n1999/00 2000/01 2001/02 2002/03 2003/04 2004/05 2005/06 2006/07 2007/08 2008/09 2009/10\nOrg.: Silvestre e Carmello, 2011.\n\t10 _ c\u00f4'\n\to\n-C\t<*>'\n\t\n\tin\n0) \u25a0Q (D\tcm \u2018\n\u25a0Q\to .\n> D\tCM \u2019\nO X\t\nPor outro lado, a linha acima do percentil 75 vai at\u00e9 o maior valor observado, desde que este n\u00e3o exceda o limite superior. Os c\u00edrculos que aparecem abaixo dessas linhas representam os munic\u00edpios com valores muito discrepantes (outliers) e, que apresentam baixas ou nenhuma produtividade para o ano.\nNuma an\u00e1lise geral do gr\u00e1fico apresentado, nota-se que os anos de 1999/00, 2003/04, 2005/06 e 2008/09 foram, segundo a altura dos ret\u00e2ngulos, os anos com maiores varia\u00e7\u00f5es entre os\n90\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello munic\u00edpios, com destaque para o ano de 2003/04, em que os munic\u00edpios apresentaram valores muito distintos, ampliando a dist\u00e2ncia entre a mediana e o percentil 25.\nEm sentido contr\u00e1rio, outros anos se sobressaem por uma produtividade intermunicipal com varia\u00e7\u00f5es menores, com destaque para o ano de 2009/10, cuja altura do ret\u00e2ngulo \u00e9 expressivamente menor que as demais. Essa caracter\u00edstica evidencia uma baixa varia\u00e7\u00e3o e uma proximidade dos dados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade final de cada munic\u00edpio para esse ano agr\u00edcola.\nTais afirma\u00e7\u00f5es podem ser associadas tamb\u00e9m nos anos de 2000/01, 2002/03, 2004/05, 2006/07 e 2007/08. Comparando a distribui\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o ao anos considerados, observa-se que o per\u00edodo 2004/05 apresentou o menor valor para a mediana, al\u00e9m do menor percentil 75, indicando baixa produtividade para esse per\u00edodo, se comparado aos demais per\u00edodos.\n4.8\tAgrupamento de acordo com a produtividade m\u00e9dia anual relativa ao per\u00edodo 1999/00 a 2009/10\nO estado do Paran\u00e1 possui especificidades que refletem na forma de conduzir as atividades no campo. Assim, \u00e9 importante investigar a distribui\u00e7\u00e3o da produtividade da soja em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios que possuem maior ou menor produtividade, resultado do perfil agr\u00edcola e, consequ\u00eancia daqueles que possuem maior ou menor tradi\u00e7\u00e3o no cultivo da mesma. Melo, Fontana e Berlato (2004) realizaram o mesmo procedimento na regi\u00e3o que se destaca pela maior produ\u00e7\u00e3o de soja, no Rio Grande do Sul, respons\u00e1vel por 90% da produ\u00e7\u00e3o de soja do estado. Esses tr\u00eas grupos de produtividade da soja est\u00e3o representados no gr\u00e1fico da Figura 38 e no dendograma apresentado da Figura 39.\nFigura 38 - Gr\u00e1ficos Boxplots para a produtividade m\u00e9dia anual relativa ao per\u00edodo 1999/00 a 2009/10, considerando os grupos formados pelo m\u00e9todo de Ward.\nFigura 39 - Dendograma representando os tr\u00eas grupos de produtividade.\n8 n\n8\n8\n9\na -l\nro u c\nCO \"0\nMunic\u00edpios - Produtividade 1999/00 a 2009/10\nOrg.: Silvestre e Carmello, 2011.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nOs munic\u00edpios do primeiro grupo podem ser observados no Box, em que a produtividade m\u00e9dia anual variou entre 2.0 e 3.0. Aqueles do segundo grupo (P2) mostram uma varia\u00e7\u00e3o ligeiramente maior, por\u00e9m, a maioria dos munic\u00edpios, possuiu uma produtividade m\u00e9dia anual acima dos 2.0. J\u00e1 no terceiro grupo, a varia\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante ampla, sendo que os munic\u00edpios desse grupo demonstram uma produtividade m\u00e9dia anual abaixo de 1.0.\nPara se alcan\u00e7ar esses grupos homog\u00eaneos, os munic\u00edpios foram separados e uniformizados, conforme descrito no Quadro 7. Nesse quadro, percebe-se a quantidade de munic\u00edpios que foram classificados no grupo P1, o de maior produtividade, sendo, no caso, 106 munic\u00edpios; no grupo P2, de produtividade m\u00e9dia, 14 munic\u00edpios e; no grupo P3, com menor produtividade, 12 munic\u00edpios.\nQuadro 7 - Estat\u00edstica descritiva dos grupos formados pela an\u00e1lise de cluster, utilizando-se o m\u00e9todo de Ward.\nGrupo\tNo de Munic\u00edpios\tM\u00e9dia\tM\u00ednima\tM\u00e1xima\nGRUPO P1\t106\t2.549\t2.011\t3.128\nGRUPO P2\t14\t1.943\t1.520\t2.796\nGRUPO P3\t12\t0.578\t0.000\t1.953\nOrg.: Carmello, 2011.\nAl\u00e9m disso, s\u00e3o expostos os valores m\u00ednimos, m\u00e9dios e m\u00e1ximos de produtividade cujo\nm\u00e9todo Ward determinou para cada grupo. Encontra-se no grupo P1, os munic\u00edpios que apresentaram produtividade m\u00e9dia entre 2.011 (kg/ha) e 3.128 (kg/ha). No Grupo P2 est\u00e3o aqueles que, de alguma forma, tiveram sua produtividade m\u00e9dia entre 1.520 (Kg/ha) e 2.796 (Kg/ha). J\u00e1 o Grupo P3 constitui-se daqueles munic\u00edpios que apresentaram m\u00e9dia de produtividade entre 0 e 1.953 (Kg/ha).\n4.9\tEspacializa\u00e7\u00e3o da produtividade m\u00e9dia anual relativa ao per\u00edodo 1999/00 a 2009/10 e discuss\u00e3o do perfil agr\u00edcola de tr\u00eas munic\u00edpios representativos\nNo mapa representado pela Figura 40, foram espacializados os resultados derivados dos grupos homog\u00eaneos definidos e apresentados pela Figura 38, o dendograma da Figura 39 e o Quadro 7. Nota-se uma expressiva predomin\u00e2ncia dos munic\u00edpios cuja produtividade \u00e9 considerada alta nas proximidades dos munic\u00edpios de Ponta Grossa, Castro e Tel\u00eamaco Borba, assim como nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s regi\u00f5es de Maring\u00e1 e Londrina, num total de 106 munic\u00edpios.\nOs munic\u00edpios do Grupo P2 est\u00e3o na por\u00e7\u00e3o leste (maior concentra\u00e7\u00e3o) e a noroeste dentro da bacia, num total de 14 munic\u00edpios. Est\u00e3o, neste grupo, cidades, como Paranava\u00ed, Jacarezinho, Sapopema, Ribeir\u00e3o Claro, Ibaiti, Wenceslau Braz, Santana do Itarar\u00e9, entre outras. O\n93\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nGrupo P3, considerado o daqueles munic\u00edpios com produtividade baixa ou m\u00ednima de soja, agruparam-se basicamente na por\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao munic\u00edpio de Paranava\u00ed, contabilizando um total de 12 munic\u00edpios, representados por cidades, como Loanda, Nova Londrina, Diamante do Norte, Guaira\u00e7a, Quatigu\u00e1, Santo In\u00e1cio, entre outros.\nOs resultados que mostraram a varia\u00e7\u00e3o interanual da produtividade agr\u00edcola entre as safras, tanto aqueles relacionados ao desvio de produtividade agr\u00edcola da cultura da soja, quanto os testes de tend\u00eancia mostraram um descompasso na s\u00e9rie hist\u00f3rica. Por\u00e9m, verificou-se que h\u00e1 um padr\u00e3o ao considerar a distribui\u00e7\u00e3o espacial desses munic\u00edpios entre os tr\u00eas grupos de produtividade (Grupos P1, P2 e P3).\nAssim, considerando os resultados obtidos atrav\u00e9s do agrupamento dos munic\u00edpios, se faz importante verticalizar parte das an\u00e1lises, levantando vari\u00e1veis inerentes \u00e0s \u00e1reas destinadas \u00e0 agricultura de cada munic\u00edpio. Isso \u00e9 importante, considerando que h\u00e1 diferen\u00e7as f\u00edsicas, relacionadas \u00e0s caracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas, por exemplo, e sociais, como aquelas relacionadas ao manejo e acesso \u00e0 t\u00e9cnica. Estas caracter\u00edsticas s\u00e3o expressivas e est\u00e3o dilu\u00eddas nos padr\u00f5es de conduzir as atividades no campo.\nPara isso, foi escolhido um munic\u00edpio representativo de cada grupo de produtividade para levantar indicadores que possam diferenciar e alicer\u00e7ar os resultados provenientes das an\u00e1lises estat\u00edsticas que se encontram tanto nesta sess\u00e3o, quanto na sess\u00e3o seguinte. Tal elei\u00e7\u00e3o baseou-se nos dados do Censo agropecu\u00e1rio de 2006, disponibilizado pelo IBGE.\nA Tabela 2, por exemplo, mostra uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis inerentes \u00e0s atividades no campo, como a m\u00e9dia de \u00e1rea plantada com soja, considerando os dez anos; a \u00e1rea total dos munic\u00edpios; a \u00e1rea total destinada \u00e0 agropecu\u00e1ria; a porcentagem de \u00e1rea destinada \u00e0 cultura da soja; o resultado do agrupamento; a quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios por munic\u00edpios; os tipos de uso e; etc.\nNas informa\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas nesta tabela \u00e9 poss\u00edvel notar diferen\u00e7as nas estruturas fundi\u00e1rias dos munic\u00edpios escolhidos. Nota-se que o munic\u00edpio de Ibaiti, mesmo apresentando uma \u00e1rea total destinada \u00e0 agricultura inferior cerca de 40 mil hectares se comparado com Ponta Grossa, possui um n\u00famero maior de estabelecimentos agropecu\u00e1rios. Isso leva a poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es acerca da \u00e1rea total dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios nos dois munic\u00edpios, levando a crer que Ibaiti possui quantidade superior de propriedades de menor porte, considerando as divis\u00f5es.\nFigura 40 - Distribui\u00e7\u00e3o da produtividade m\u00e9dia anual relativa ao per\u00edodo 1999/00 a 2009/10.\n\n\u00e1X\u2019O\u2019O'W\nimw\n\n+9\u2019C0\"W\nGrupos Homog\u00eaneos\nGRUPO P1\nGRUPO P2\nGRUPO P3\nLimite da bacia\n100 Km\nI\nFonte Cartogr\u00e1fica: Instituto de Terras, Cartografia e Geoci\u00eancias\nFonte de dados: SE A0 - Secretaria E stadua I de Abastecimento do Paran\u00e1 Organiza\u00e7\u00e3o: Carmello, 2013. Orientador: SanfAnna Neto, J L. 2013 Apoio: FAPE.SP. Grupo de Pesuisa GAIA. Institui\u00e7\u00e3o: U N ESP.P residente Prudente\nsrovw\n\u00e1z'vcrw\nsro\u2019C'A\nSC\u2019O\u2019O'W\n<9* cr cr w\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nO autor acrescenta ainda que a caracter\u00edstica das propriedades que possuem tradi\u00e7\u00e3o no cultiva da soja, reflete nos resultados oriundos da rela\u00e7\u00e3o da \u00e1rea destinada \u00e0 cultura da soja com a \u00e1rea dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios - \u00e1rea total agr\u00edcola (Figura 40). Ibaiti e Santo In\u00e1cio apresentam uma rela\u00e7\u00e3o pouco significativa entre essas duas vari\u00e1veis, se comparado com Ponta Grossa. Em m\u00e9dia, esses munic\u00edpios destinam 6% e 5%, respectivamente, do total da \u00e1rea agr\u00edcola para a produ\u00e7\u00e3o de soja, sendo que Ponta Grossa destinou em 2006, 53% (Figura 40).\nTabela 2 - Munic\u00edpios determinados como representativos para an\u00e1lise decendial de precipita\u00e7\u00e3o, de correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica e algumas caracter\u00edsticas fundi\u00e1rias.\nMunic\u00edpio\tIbaiti\tPonta Grossa\tSanto In\u00e1cio\nGrupo de produtividade\t2\t1\t3\nN\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios\t1566\t1522\t288\n\u00c1rea total destinada \u00e0 agricultura\t62.697 ha\t104.586 ha\t27.523 ha\n\u00c1rea total do munic\u00edpio\t90.023 ha\t202.570 ha\t30.849 ha\nM\u00e9dia de \u00e1rea total plantada com soja\t3817 ha\t55929 ha\t1422 ha\nRela\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia da \u00e1rea destinada para soja com a \u00e1rea dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios\t6%\t53%\t5%\nDemais usos: Matas, florestas e reservas (ha)\t12.883 ha\t38.296 ha\t1.294 ha\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio 2006\nOrg.: Carmello, 2013\nFigura 41 - Rela\u00e7\u00e3o da \u00e1rea destinada \u00e0 cultura da soja com a \u00e1rea total destinada aos estabelecimentos agropecu\u00e1rios por munic\u00edpio em 2006.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nH\u00e1 um maior n\u00famero de propriedades agr\u00edcolas de grande porte em Ponta Grossa e, consequentemente, uma tradi\u00e7\u00e3o pelo cultivo de lavouras tempor\u00e1rias, como a soja e o milho, corroborando as afirma\u00e7\u00f5es de Moro (1995). Consultando outros produtos agr\u00edcolas cultivados nos munic\u00edpios e registrados pelo Censo agropecu\u00e1rios de 2006, como, por exemplo, a cana-de-a\u00e7\u00facar e a mandioca, \u00e9 poss\u00edvel verificar que Ibaiti apresentou uma produ\u00e7\u00e3o total de cana-de-a\u00e7\u00facar superior a Ponta Grossa e Santo In\u00e1cio (Figura 41a).\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mandioca, nota-se que Ponta Grossa apresentou uma produ\u00e7\u00e3o total consideravelmente superior em 2006, acima de 500 (t), seguido por Ibaiti, aproximadamente 200 (t) e Santo In\u00e1cio, com pouco mais de 60 (t) (Figura 41b).\nA cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o apresenta expressividade em Ponta Grossa, sendo o terceiro munic\u00edpio, entre os pesquisados, com a menor produ\u00e7\u00e3o total em 2006. Assim, ao considerar que tanto a soja quanto a cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o cultivos associados \u00e0 monocultura, percebe-se que Ponta Grossa possui uma tradi\u00e7\u00e3o maior quanto \u00e0 soja. Isso \u00e9 comprovado pelo grupo de produtividade de soja, o qual este munic\u00edpio agrupou-se, sendo aquele de maior rendimento. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel que esta caracter\u00edstica seja resultado da \u00e1rea onde Ponta Grossa est\u00e1 localizada, assim como Ibaiti.\nOs dados de produ\u00e7\u00e3o de mandioca podem indicar que no munic\u00edpio de Ponta Grossa n\u00e3o s\u00e3o encontrados apenas produtos destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e relacionados \u00e0 monocultura, como a soja e o trigo, por exemplo. Isso pode ser justificado pelo fato do munic\u00edpio possuir uma vasta \u00e1rea territorial, refletindo diretamente na quantidade de \u00e1rea destinada \u00e0s praticas agr\u00edco las, embarcando diferentes culturas, tanto relacionadas ao agroneg\u00f3cio, quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o familiar e \u00e0s pequenas propriedades.\nFigura 42 - Produ\u00e7\u00e3o em toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar. 41b Produ\u00e7\u00e3o em toneladas de mandioca\n97\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio, 2006.\nOrg.: Carmello, 2013.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nCom esse tipo de vari\u00e1vel \u00e9 poss\u00edvel observar quais munic\u00edpios possuem maior acesso a fatores que agilizam o manejo e as atividades agr\u00edcolas. Espera-se que a quantidade de tratores, por exemplo, acompanhe a quantidade de propriedades agr\u00edcolas. Entretanto, se comparar Ibaiti e Ponta grossa notam-se as diferen\u00e7as. Conforme a Tabela 2 (p. 87) Ibaiti possui 1566 propriedades agropecu\u00e1rias e Ponta Grossa, 1522 e mesmo com um n\u00famero superior de propriedades agr\u00edcolas, Ibaiti possui apenas 11% delas com tratores, sendo que 35% dos estabelecimentos agr\u00edcolas de Ponta Grossa possuem acesso a esse tipo de maquin\u00e1rio e, em Santo In\u00e1cio s\u00e3o 26%. Quando se incorpora ao processo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola os insumos (m\u00e1quinas) h\u00e1 um r\u00e1pido incremento de produtividade, e consequentemente, uma destrui\u00e7\u00e3o da economia natural, ou seja, a t\u00e9cnica passa a controlar a natureza (CAMPOS, 2011, p.168).\nMoreira (2007) considera que a enxada e o arado, por exemplo, fazem um todo em ambientes com o cultivo de culturas diversas, em regi\u00f5es distintas do globo, sobretudo, as de cunho familiar: assim como o trator, que perante a agricultura moderna, faz um tudo em cultura especializadas, desde o come\u00e7o da agricultura industrial at\u00e9 os dias atuais. Dessa maneira, \u00e9 inerente relacionar a maior quantidade de tratores, sendo este um dos indicadores para entender o tipo de manejo do local, com propriedades grandes que direcionam sua produ\u00e7\u00e3o ao mercado externo, priorizando as monoculturas sazonais. Paulino (2011) mostrou que a pequena propriedade \u00e9 tida como reduto da baixa produtividade e da incapacidade de produzir em escala compat\u00edvel com as demandas do mercado, resultante do baixo investimento do Estado.\nPara este tipo de observa\u00e7\u00e3o, leva-se em considera\u00e7\u00e3o o fato de Ibaiti apresentar uma quantidade mais elevada de pequenas propriedades agr\u00edcolas, conforme mencionado anteriormente. Nesse munic\u00edpio h\u00e1 um n\u00famero elevado de propriedades em uma \u00e1rea reduzida destinada \u00e0 agricultura (62.697 hectares), se comparado com Ponta Grossa. Assim como j\u00e1 descrito, Ponta Grossa possui 104.586 hectares destinados \u00e0 agricultura, por\u00e9m com menor quantidade de propriedades agr\u00edcolas e com maiores investimentos em constru\u00e7\u00f5es e benfeitorias, assim como quantidades de tratores.\nAs caracter\u00edsticas agr\u00edcolas relacionadas ao munic\u00edpio de Ponta Grossa, juntamente com o resultado do agrupamento onde grande parte dos munic\u00edpios apresentou produtividade alta de soja (Grupo P1), somado aos resultados de tend\u00eancia de aumento da produtividade em 15 munic\u00edpios, podem ser reflexos do desenvolvimento t\u00e9cnico e dos investimentos do Estado em prol de articula\u00e7\u00f5es e interesses visando resultados que estejam relacionados aos complexos agroindustriais. Campos (2011) defende que este perfil da agricultura depende diretamente do desenvolvimento do setor industrial, de m\u00e1quinas e equipamentos, com interesses do Estado que passou a representar interesses agr\u00e1rios, industriais e financeiros.\n98\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nFigura 43 - n\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios com tratores. 41b: n\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios que realizaram constru\u00e7\u00f5es e benfeitorias no ano de 2006\nOutra vari\u00e1vel apresentada mostra o n\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios que realizaram constru\u00e7\u00f5es e benfeitorias em suas estruturas f\u00edsicas (Figura 41b). Das 1522 propriedades agr\u00edcolas em Ponta Grossa, cerca de 70% realizaram algum tipo de benfeitoria ou constru\u00e7\u00e3o, em Ibaiti, 52%. Mesmo localizado no grupo P3 de produtividade agr\u00edcola (Figura 40), Santo In\u00e1cio mostra que 69% das propriedades localizadas em seus limites receberam algum tipo de benfeitoria.\nOs investimentos no campo, por vezes, associam-se \u00e0s formas desiguais de distribui\u00e7\u00e3o de renda, relacionadas a interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. A moderniza\u00e7\u00e3o do campo \u00e9 um processo \u201cdoloroso\u201d, justamente porque as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o no meio rural privilegiam, sobremaneira, as fra\u00e7\u00f5es do capital monopolista e em menor notoriedade, os pequenos e m\u00e9dios (MORO, 1995).\nCom isso, tudo indica que Santo In\u00e1cio possui outra din\u00e2mica quanto \u00e0 agricultura, assim como os demais munic\u00edpios do Grupo P3 de produtividade agr\u00edcola. Os munic\u00edpios deste grupo, tomando base por Santo In\u00e1cio, mesmo com investimentos no campo, (69% de propriedades que receberam algum tipo de interfer\u00eancia ben\u00e9fica e com 26% da propriedade com tratores), n\u00e3o apresentam expressiva produtividade quanto \u00e0 cultura da soja.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello que mostram serem propriedades de pequeno e m\u00e9dio porte, registrou a menor rela\u00e7\u00e3o tratando-se das duas vari\u00e1veis mencionadas, sobretudo a de n\u00famero de tratores.\nQuando se trata da an\u00e1lise dos dados que mostram a quantidade de pessoas ocupadas com atividades no campo nos tr\u00eas munic\u00edpios (Figura 42), \u00e9 poss\u00edvel notar que a tend\u00eancia segue o mesmo padr\u00e3o das demais vari\u00e1veis, com Ponta Grossa registrando o maior n\u00famero, tratando-se do dado \u00fanico e Santo In\u00e1cio com o menor \u00edndice, intermediado por Ibaiti.\nFigura 44 - Pessoal ocupado em estabelecimentos agropecu\u00e1rios.\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio 2006. Org.: Carmello, 2013\nA diferen\u00e7a entre Ponta Grossa e Ibaiti \u00e9 de 1178 pessoas. Por\u00e9m, se comparar proporcionalmente o n\u00famero total da popula\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio com o total de indiv\u00edduos ocupados com atividade agr\u00edcolas (Figura 43), verifica-se que 2% da popula\u00e7\u00e3o de Ponta Grossa, entre aqueles que residem no urbano e no rural, trabalham no campo, j\u00e1 em Ibaiti, essa porcentagem \u00e9 de 14%. Esta rela\u00e7\u00e3o pode ser observada nos gr\u00e1ficos seguintes.\nO desenvolvimento de t\u00e9cnica, ci\u00eancia e informa\u00e7\u00e3o foi e est\u00e1 sendo determinante para a expans\u00e3o da soja nos territ\u00f3rios agr\u00edcolas do estado Paran\u00e1, ao mesmo tempo em que cria cidades, novos objetos aparecem no espa\u00e7o, outros mant\u00eam a forma. Mas, muda a fun\u00e7\u00e3o, novas rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o originadas, a\u00e7\u00f5es das empresas multinacionais e nacionais se materializam, na maioria das vezes, expulsando o pequeno produtor e ressignificando as fun\u00e7\u00f5es dos fluxos e fixos dos lugares (CAMPOS, 2011).\nO munic\u00edpio de Ponta Grossa \u00e9 o maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea territorial administrativa, assim como, \u00e0 quantidade que destina para a agricultura, ao n\u00famero de propriedades que possuem tratores (35%), ao n\u00famero de estabelecimentos que realizaram benfeitorias/constru\u00e7\u00f5es (70%). Por\u00e9m, ele n\u00e3o se destaca quanto \u00e0 quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios , indicando a\n100\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello grande quantidade de propriedades de grande extens\u00e3o e da quantidade de pessoal ocupado com as atividades agr\u00edcolas.\nFigura 45 - Rela\u00e7\u00e3o entre o total da popula\u00e7\u00e3o residente por munic\u00edpio e do pessoal ocupado em estabelecimentos agropecu\u00e1rios.\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio (2006) e Censo populacional (2010).\nOrg.: Carmello, 2013\nEsses indicadores remetem a uma agricultura mecanizada, de custo elevado e voltada \u00e0 monocultura, mostrando, assim, a mecaniza\u00e7\u00e3o e, depois, a tecnifica\u00e7\u00e3o do mundo rural contribuem certamente para a queda da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural (SANTOS e SILVEIRA, 2001 apud CAMPOS, 2011). Paulino (2011) concluiu que ao contr\u00e1rio do que se proclama, e se executa em termos de pol\u00edticas territoriais para o campo, s\u00e3o exatamente os pequenos estabelecimentos os mais produtivos e os que mais geram empregos. \u00c9 v\u00e1lido salientar que esta rela\u00e7\u00e3o se d\u00e1 considerando o tipo e a forma de conduzir as atividades no campo, assim como o tipo de cultura que \u00e9 cultiva.\nN\u00e3o se deve generalizar este mesmo perfil e atribuir estas mesmas caracter\u00edsticas aos demais 105 munic\u00edpios presentes no Grupo P1, pois cada um possui suas especificidades geogr\u00e1ficas. Entretanto, conforme a metodologia adotada, ao elencar Ponta Grossa como representativa e, considerando as vari\u00e1veis elencadas para caracterizar seu perfil agr\u00edcola, percebe-se que para uma alta produtividade de soja \u00e9 praticamente inerente possuir investimentos, mecaniza\u00e7\u00e3o, manejo, sobretudo, em grandes propriedades, em uma rela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel aos complexos agroindustriais (SORJ, 1980).\nIbaiti, se comparada \u00e0 Ponta Grossa, destaca-se por apresentar maior quantidade de propriedades destinadas \u00e0 agricultura, por\u00e9m em uma \u00e1rea municipal reduzida. Ibaiti, ainda, possui a menor rela\u00e7\u00e3o de tratores por propriedade (11%), a menor rela\u00e7\u00e3o dentre os tr\u00eas munic\u00edpios, considerando os investimentos em benfeitorias/constru\u00e7\u00f5es e, a maior rela\u00e7\u00e3o quando se trata da porcentagem de pessoas que trabalham ou se ocupam com atividades agr\u00edcolas (14%). Nota-se,\n101\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello tamb\u00e9m, que em Ibaiti o n\u00famero total de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 consideravelmente superior aos demais, mostrando um perfil diferente de Ponta Grossa.\nO munic\u00edpio de Santo In\u00e1cio, representativo para o Grupo P1 de baixa produtividade de soja, apresentou, na maioria das vezes, menores valores, considerando as principais vari\u00e1veis retiradas do censo agropecu\u00e1rio . Isto pode ser justificado pela extens\u00e3o territorial deste munic\u00edpio, sendo o menor entre os tr\u00eas. Lembrando que este munic\u00edpio \u00e9 aquele que apresentou tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da produtividade.\nInerentes \u00e0s esses dados levantados est\u00e3o a chuva e consequentemente suas varia\u00e7\u00f5es no tempo e no espa\u00e7o, tornando-se protagonistas, ou n\u00e3o, dentro dos tr\u00eas grupos de produtividade. Cada grupo pode responder de uma determinada forma \u00e0s varia\u00e7\u00f5es das chuvas. Por exemplo, se considerar o munic\u00edpio de Ponta Grossa, representativo para do Grupo P1, \u00e9 poss\u00edvel notar diferen\u00e7as no perfil fundi\u00e1rio/agr\u00edcola se comparado a Ibaiti e Santo In\u00e1cio .\nN\u00e3o se deve generalizar e deixar as especificidades que cada munic\u00edpio provavelmente apresenta. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio partir de um exemplo concreto para gerar discuss\u00f5es. Assim, ter levantado alguns indicadores que mostrassem o perfil agr\u00edcola de cada regi\u00e3o, por meio de um munic\u00edpio representativo de cada grupo de produtividade, foi bastante importante.\nMediante cada dado analisado, somado \u00e0 teoria levantada acerca das estruturas agrofundi\u00e1rias/agroindustriais do Paran\u00e1, com as contribui\u00e7\u00f5es de Moro (1995), Campos (2011) e Paulino (2011), foi poss\u00edvel verificar diferen\u00e7as significantes no perfil agr\u00edcola e interesses econ\u00f4micos distintos ou controversos dissolvidos em cada munic\u00edpio. O importante \u00e9 ater-se ao fato que isso vai al\u00e9m dos grupos homog\u00eaneos de produtividade, vai al\u00e9m dos munic\u00edpios desprovidos ou n\u00e3o de investimento p\u00fablicos para o desenvolvimento rural, isso remete, sobretudo, aos propriet\u00e1rios de terras e aos produtores agr\u00edcolas.\n102\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nPARTE 5\nCHUVA E SOJA: An\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis\nForam mostrados os testes e as an\u00e1lises aplicadas \u00e0s vari\u00e1veis chuva e soja separadamente. Foi poss\u00edvel observar que os dados de chuva variaram no tempo e s\u00e3o distribu\u00eddos espacialmente diferenciadamente. Isto \u00e9 justificado pelo dinamismo e pelas flutua\u00e7\u00f5es dos sistemas atmosf\u00e9ricos associados \u00e0s formas distintas de relevo e geomorfologia, com consequ\u00eancias e repercuss\u00f5es no espa\u00e7o geogr\u00e1fico e no territ\u00f3rio agr\u00edcola.\nNo caso da produtividade agr\u00edcola da soja foi not\u00e1vel a sua variabilidade cujos dados se apresentaram, tanto em rela\u00e7\u00e3o aos anos agr\u00edcolas quanto em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios, inseridos total ou parcialmente nos limites da bacia. Existem munic\u00edpios em que a produtividade da soja \u00e9 mais elevada, como o que foi avaliado em Castro, Ponta Grossa, R. M. de Londrina e Maring\u00e1, e existem \u00e1reas nas quais a produtividade da soja \u00e9 inexpressiva, podendo ser exemplificadas pelos munic\u00edpios localizados pr\u00f3ximos ao curso do rio Paranapanema e as regi\u00f5es de Loanda, Paranava\u00ed, Terra Rica, Santo Antonio do Caiu\u00e3 e Santo In\u00e1cio.\nAs correla\u00e7\u00f5es entre as duas vari\u00e1veis foram objetivos desta pesquisa e se revelou como um grande desafio.\nEm uma an\u00e1lise geral e avaliando os dados do Quadro 4 (pg. 68) e Quadro 5 (pg. 70) e do gr\u00e1fico da Figura 38 (pg. 81), \u00e9 poss\u00edvel verificar que o ano agr\u00edcola 2009/10, considerado como extremamente chuvoso, apresentou a maior produtividade observada para todo o per\u00edodo considerado, assim como os anos chuvosos de 2002/03, 2006/07 e 2007/08 que apresentaram bons resultados agr\u00edcolas. O ano de 2000/01 foi considerado um ano habitual e com uma boa produtividade, quando comparado com outros anos habituais como 2004/05 (pior produtividade entre os munic\u00edpios) e 2005/06.\nOs anos 1999/00, 2003/04 e 2008/09 foram considerados secos e extremamente secos e, em rela\u00e7\u00e3o aos dados de produtividade apresentaram baixas. Ainda nesta parte, ser\u00e3o apresentadas as an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o realizadas para melhor entender as rela\u00e7\u00f5es entre a precipita\u00e7\u00e3o observada e a produtividade nos anos agr\u00edcolas restantes.\nEste fator \u00e9 importante para medir os n\u00edveis de depend\u00eancia entre a vari\u00e1vel soja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 chuva. Tal fator poderia determinar coeficientes, considerando outros aspectos, como o n\u00edvel tecnol\u00f3gico e o manejo, inerentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, sobretudo, da sojicultura. Outro fato que se deve levar em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 que a \u00e9poca de ocorr\u00eancia da chuva pode ser prejudicial dependendo do est\u00e1dio de desenvolvimento da planta e, isso pode ter ocorrido em 2004/05.\n103\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nDe forma superficial, conforme as faixas de classifica\u00e7\u00e3o dos totais de chuva, observou-se que a produtividade da soja, em alguns anos agr\u00edcolas espec\u00edficos, seguiu as varia\u00e7\u00f5es dos registros de chuva (Quadro 5), por\u00e9m foi pouco evidente em outros. Entretanto, para alicer\u00e7ar devidas interpreta\u00e7\u00f5es, \u00e9 importante a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas favor\u00e1veis para melhor compreender se realmente as vari\u00e1veis apresentam depend\u00eancias, mesmo sabendo que o clima exerce grande influ\u00eancia na produtividade final de safras agr\u00edcolas.\nAssim, nesta etapa da pesquisa, optou-se em seguir duas formas de correla\u00e7\u00e3o. O objetivo da primeira \u00e9 verificar o ac\u00famulo decendial das chuvas registradas em tr\u00eas postos pluviom\u00e9tricos espec\u00edficos localizados nos munic\u00edpios de Ibaiti, Ponta Grossa e Santo In\u00e1cio .\nO intuito \u00e9 realizar um comparativo com o calend\u00e1rio fisiol\u00f3gico da cultura da soja, destacando o per\u00edodo cr\u00edtico para o desenvolvimento fisiol\u00f3gico da soja e, assim, observar se houveram fases inapropriadas para o desenvolvimento da cultura, sobretudo, no per\u00edodo cr\u00edtico e se s\u00e3o esses os fatores respons\u00e1veis pela diminui\u00e7\u00e3o da produtividade agr\u00edcola nos anos padr\u00f5es e no ano com a maior varia\u00e7\u00e3o.\nFoi verificado que o ano agr\u00edcola que apresentou maior varia\u00e7\u00e3o na produtividade de soja foi o de 2003/04 (Figuras 35), entretanto, esse mesmo ano, conforme citado anteriormente, n\u00e3o \u00e9 o mesmo classificado como padr\u00e3o seco. Entretanto, na an\u00e1lise dos dados pluviom\u00e9tricos acumulados em dec\u00eandios, na Figura 44, nos tr\u00eas postos selecionados, representativos dos munic\u00edpios de Ibaiti, Ponta Grossa e Santo In\u00e1cio, \u00e9 poss\u00edvel observar no m\u00eas de janeiro, um dec\u00eandio extremamente seco registrado nos tr\u00eas postos pluviom\u00e9tricos.\nConforme a parte da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que tratou das caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas da planta de soja, viu-se que estiagens nos meses de janeiro a mar\u00e7o s\u00e3o frequentes no estado do Paran\u00e1 e, geralmente, coincidem com o per\u00edodo cr\u00edtico das culturas de ver\u00e3o (flora\u00e7\u00e3o e enchimento de gr\u00e3os). Esse per\u00edodo tem sido apontado como fator limitante ao rendimento da soja (BERLATO e FONTANA, 1999; MATZENAUER et al. 2003).\nAnalisando os dec\u00eandios do ano agr\u00edcola de 1999/00, notam-se per\u00edodos cujos registros de chuva mostraram valores considerados secos e extremamente secos nos meses de outubro, novembro, mar\u00e7o e abril dos tr\u00eas postos. Os dec\u00eandios chuvosos foram nos meses de janeiro e fevereiro, em todos os tr\u00eas pontos.\nOs dados de chuva do ano agr\u00edcola padr\u00e3o de 2009/10 mostram per\u00edodos secos e extremamente secos em dec\u00eandios dos meses de fevereiro, mar\u00e7o e abril nos postos de Ponta Grossa e Santo In\u00e1cio. Os registros do posto pluviom\u00e9trico localizado no munic\u00edpio de Ibaiti mostram dec\u00eandios chuvosos e extremamente chuvosos.\n104\nFigura 46 - Distribui\u00e7\u00e3o decendial das chuvas para os munic\u00edpios de Ponta Grossa, Ibaiti e Santo In\u00e1cio em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo cr\u00edtico da soja segundo Almeida (2005).\ncu&lt;/) (/) o\n0\nO c o\nCL\ncu X)\nExt. Seco\nSeco\nhabitual\nExt. Chuvoso\nOrg.: Carmello, 2013.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nEste dec\u00eandio em janeiro de 2003/04 contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o da produtividade da soja. Esta ideia \u00e9 sustentada por F\u00fcrstenau (2004) onde mostrou que houve diferen\u00e7as significativas entre as safras de 2002/03 e 2003/04. Em 2003/04, houve uma euforia gerada com o volume de produ\u00e7\u00e3o de soja da safra de 2002/03, aliada aos pre\u00e7os remuneradores recebidos pelos produtores brasileiros, estimulou o aumento da \u00e1rea plantada na safra 2003/04. Os pre\u00e7os praticados no mercado internacional foram os melhores desde 1997 e, contribu\u00edram para a capitaliza\u00e7\u00e3o dos agricultores, permitindo a utiliza\u00e7\u00e3o de maior tecnologia.\nEssa motiva\u00e7\u00e3o foi reflexo da safra de 2002/03 e provocou um alto investimento do Estado e dos produtores de soja, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de soja. Entretanto, conforme F\u00fcrstenau (2004), no decorrer do desenvolvimento da lavoura, foi ficando claro que as previs\u00f5es iniciais n\u00e3o haviam considerado que o recorde de produ\u00e7\u00e3o de soja em 2002/03 ocorreu em um ano em que as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas foram extremamente favor\u00e1veis a essa cultura em todas as regi\u00f5es produtoras do sul.\nEm contrapartida, a safra de 2003/04 sofreu com o fen\u00f4meno oposto, ou seja, a estiagem. Esse epis\u00f3dio afetou a metade sul da Regi\u00e3o Centro-Oeste e o mesmo ocorreu no Paran\u00e1 e no Rio Grande do Sul \u2014 no Paran\u00e1, as perdas com a estiagem em meados de mar\u00e7o eram contabilizadas em 14%, enquanto, no Rio Grande do Sul, j\u00e1 chegava a 33% (F\u00dcRSTENAU, 2004).\nO que se percebe \u00e9 que houve bastante otimismo por parte do Estado e dos produtores de soja, decorrente da produ\u00e7\u00e3o bem sucedida da safra agr\u00edcola de 2002/03 para com a safra de 2003/04. Entretanto, mesmo com todo o investimento n\u00e3o foi poss\u00edvel garantir o sucesso da safra de 2002/03, justamente pelas condi\u00e7\u00f5es do tempo atmosf\u00e9rico que se diferenciaram.\nA segunda forma de correla\u00e7\u00e3o dos dados est\u00e1 baseada, conforme a metodologia, na utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas dentro do software XLStat\u00ae. Esse procedimento, assim como os testes de tend\u00eancia e ruptura, foi desenvolvido durante parte do est\u00e1gio de pesquisa no exterior. Al\u00e9m do aprendizado da t\u00e9cnica, foi poss\u00edvel encontrar resultados que s\u00e3o considerados significativos e, mesmo que isso seja inerente, sobretudo no mundo tropical, \u00e9 importante para se compreender os n\u00edveis de correla\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o.\nFalc\u00e3o (2012) explica que a correla\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis num contexto de s\u00e9ries temporais mede o grau de concord\u00e2ncia relativamente ao sentido da evolu\u00e7\u00e3o dos valores assumidos por cada vari\u00e1vel ao longo do tempo.\nOs testes de correla\u00e7\u00e3o foram realizados utilizando o coeficiente de Kendall e aplicado em 62 munic\u00edpios, considerando os dados de precipita\u00e7\u00e3o e produtividade. Os resultados foram significativos em 12 munic\u00edpios e podem ser observados na Tabela 3 e no mapa da Figura 45, onde foram representados cartograficamente.\n106\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nTabela 3: Municipios com resultados significativos a partir do teste de Kendall.\nMunic\u00edpio e posto\tCoeficiente de correla\u00e7\u00e3o Kendall\tCoeficiente de determina\u00e7\u00e3o Kendall %\tp-valor\tGrupo de produtividade (Figura 41)\nCambara\t0.514\t26%\t0.034\tP1\nCastro\t0.661\t43%\t0.006\tP1\nJapira\t0.574\t33%\t0.018\tP2\nLe\u00f3polis\t0.477\t22%\t0.050\tP1\nLupian\u00f3polis\t0,722\t52%\t0.003\tP1\nOrtigueira\t0.496\t24%\t0.046\tP1\nRibeir\u00e3o Claro\t0.506\t25%\t0.044\tP2\nSanta Am\u00e9lia\t0.587\t34%\t0.015\tP1\nS. Antonio da Platina\t0.587\t34%\t0.015\tP1\nSapopema\t0.477\t22%\t0.050\tP2\nTibagi\t0.648\t42%\t0.007\tP1\nUra\u00ed\t0.709\t50%\t0.003\tP1\nOrg. Carmello, 2013\nA representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos resultados mostrou uma concentra\u00e7\u00e3o de pontos, cujas correla\u00e7\u00f5es foram significativas em uma determinada regi\u00e3o, na por\u00e7\u00e3o leste dentro da bacia (Figura 45). Os maiores resultados de depend\u00eancia foram em Ura\u00ed, Lupian\u00f3polis e Santo Antonio da Platina, todos esses munic\u00edpios apresentam resultados estatisticamente significativos (Tabela 3).\nOs pontos vermelhos representam os resultados estatisticamente significativos. Estes indicam os munic\u00edpios cuja chuva pode ser um atributo de insumo \u00e0 produtividade numa rela\u00e7\u00e3o que vai de 22% a 50% de depend\u00eancia. Sendo que nos demais 50 pontos, essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi considerada estatisticamente significativa. Abaixo, segue um quadro s\u00edntese com os testes aplicados e os resultados encontrados (Quadro 8).\nQuadro 8 - S\u00edntese dos resultados de correla\u00e7\u00e3o para 62 munic\u00edpios.\nTeste Estat\u00edstico -Correla\u00e7\u00e3o\tMunic\u00edpios\tVari\u00e1veis\tCorrela\u00e7\u00f5es significativas\tCorrela\u00e7\u00f5es insignificantes\nTeste de Kendall\t62\t2\t12\t50\nOs resultados de correla\u00e7\u00f5es dos dados de precipita\u00e7\u00e3o e produtividade da soja de Ibaiti, Ponta Grossa e Santo In\u00e1cio, munic\u00edpios representativos da sess\u00e3o anterior, n\u00e3o apresentaram signific\u00e2ncia nesse tipo de teste e, assim, n\u00e3o est\u00e3o presentes nessas discuss\u00f5es.\n\u00c9 importante salientar que os n\u00edveis de correla\u00e7\u00e3o dependem muito das vari\u00e1veis envolvidas. No caso dos testes de coeficiente de Kendall, os resultados estatisticamente\n107\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nsignificativos s\u00e3o aqueles cujo p-valor apresentou-se abaixo de 0.05. Os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o apresentados pelos munic\u00edpios mostram uma correla\u00e7\u00e3o, conforme descrito anteriormente, entre 22% a 50%, sendo esses resultados fatores importantes para indicar que h\u00e1 depend\u00eancia agr\u00edcola mediada pela rela\u00e7\u00e3o entre a chuva e a produtividade da soja em parte dos munic\u00edpios estudados.\nSugere-se aten\u00e7\u00e3o por parte dos produtores e agentes sociais que operam os investimentos no campo. Os n\u00edveis de influ\u00eancia dos fatores clim\u00e1ticos, sobretudo da chuva est\u00e3o entre 22% e 50% e, de forma geral, mesmo que nos demais pontos esta influ\u00eancia n\u00e3o ultrapasse os 20% e a produtividade da soja esteja mais relacionada a outras vari\u00e1veis relacionadas \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas, limitantes como caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, pedol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas e sociais, no \u00e2mbito da tecnifica\u00e7\u00e3o, do manejo, do acesso a incentivos publicados e privados das localidades.\nLogo, \u00e9 importante manter os interesses, os investimentos e as pesquisas voltadas para esta quest\u00e3o, principalmente que colabore e priorize o pequeno e m\u00e9dio produtor, sobretudo por serem esses os que possuem menor acesso \u00e0s formas de minimizar os efeitos adversos relacionados ao meio f\u00edsico (clima, solo, geomorfologia), tornando-se vulner\u00e1veis, principalmente, se comparados aos grandes propriet\u00e1rios rurais.\n108\nFigura 47 - Representa\u00e7\u00e3o dos resultados dos testes de correla\u00e7\u00e3o de Kendall.\nTeste de correla\u00e7\u00e3o - Kendal\nA significativo\nA n\u00e3o significativo\nf Limite da bacia\n0\t25\t50\t100 Km\nFonte Cartogr\u00e1fica: Instituto de Terras, Cartografia e Geoci\u00eancias\nde dados: SEAB - Secretaria. Estadual de Abastecimento do Paran\u00e1\nCarmello. 2013. Orientador: SanfAnns. Neto. J.L, 2013 Apoio: FAPESP. Grupo de Pesuisa GAIA. Institui\u00e7\u00e3o: UNESP.Pres idente Prudente\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nA partir do momento que optou-se por trabalhar com a tem\u00e1tica relacionada ao clima e \u00e0 agricultura, foi necess\u00e1rio considerar uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis, justamente para n\u00e3o desenvolver apenas um trabalho atrelado aos dados e \u00e0s an\u00e1lises estat\u00edsticas. Por\u00e9m, mesmo que isso tenha sido uma das preocupa\u00e7\u00f5es, grande parte da pesquisa esteve focada para analisar os registros de chuva e de produtividade da soja. Mesmo assim, a inten\u00e7\u00e3o foi, no final, alcan\u00e7ar resultados para al\u00e9m de correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas, mas, tamb\u00e9m, de rela\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas que gerassem discuss\u00f5es.\nA hist\u00f3ria da humanidade \u00e9 repleta de exemplos de supera\u00e7\u00e3o das dificuldades encontradas na rela\u00e7\u00e3o entre o clima e a agricultura. Na \u00e9poca dos Eg\u00edpcios, um hectare de \u00e1rea plantada era suficiente para alimentar apenas uma pessoa e meia e, o clima era o grande respons\u00e1vel pelo baixo ou alto rendimento. Com o passar dos s\u00e9culos, o perfil agr\u00edcola mudou ao longo dos per\u00edodos hist\u00f3ricos, seguindo as necessidades humanas (Figura 46).\nFigura 48 - Trajet\u00f3ria hist\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o clima e agricultura.\n1940\n2010\n(1,5 pessoas) (2,5 pessoas)\n(19 pessoas)\n(155 pessoas)\nManejo\nSolos\nGen\u00e9tica\nClima\n\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bfX \u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf\u00bf ********* '*\"' B \u00bfXXXXXXXX\nIdade\nEg\u00edpcios M\u00e9dia\nn\nit iiiintiiittitiuiit iitiit\nFonte: University College, London (2000).\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello desenvolvimento, contribuindo para a modifica\u00e7\u00e3o do produtor rural que, hoje, tem outro perfil, com interesses ligados aos complexos agropecu\u00e1rios, \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o do campo e ao mercado internacional.\nO territ\u00f3rio agr\u00edcola, ent\u00e3o, pode ser discutido, considerando as rela\u00e7\u00f5es de poder que s\u00e3o encontradas em uma determinada \u00e1rea produtora agr\u00edcola, onde pequenos, m\u00e9dios e grandes produtores rurais est\u00e3o instalados, cada qual a sua forma de conduzir as atividades, segundo o acesso desigual \u00e0 t\u00e9cnica e ao manejo. Isto reflete ou \u00e9 determinado pelo perfil do munic\u00edpio, como foi poss\u00edvel observar na compara\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Ponta Grossa, Ibaiti e Santo In\u00e1cio.\nPara concluir esta pesquisa, seguem os principais pontos levantados neste trabalho, al\u00e9m dos principais resultados.\nOs resultados obtidos por meio dos testes de Pettitt (homogeneidade e ruptura) e do teste de Mann-Kendall (tend\u00eancia positiva e negativa), aplicados \u00e0 s\u00e9rie hist\u00f3rica de registros de chuva, foram satisfat\u00f3rios, sendo que dentre os dados analisados, apenas tr\u00eas postos apresentaram rupturas (Legeado Liso, Arapongas e Caratuva) e 13 postos mostraram tend\u00eancia de aumento da precipita\u00e7\u00e3o para os per\u00edodos de safra de soja. O resultado do teste de ruptura foi satisfat\u00f3rio, pois ao aplic\u00e1-lo, constatou-se que as s\u00e9ries hist\u00f3ricas dos dados de precipita\u00e7\u00e3o possuem homogeneidade.\nQuanto melhor o conhecimento a respeito das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de uma regi\u00e3o, melhor ser\u00e3o as formas de conduzir a atividades agr\u00edcolas. Os 13 postos pluviom\u00e9tricos que apresentaram tend\u00eancia de aumento das chuvas foram agrupados na por\u00e7\u00e3o norte da bacia, onde h\u00e1 predomin\u00e2ncia das caracter\u00edsticas tropicais, considerando, sobretudo, que o estado do Paran\u00e1 localiza-se em uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Assim, afere-se que esses resultados, somados ao fato do per\u00edodo estudado constituir os meses correspondentes \u00e0 safra de soja, possam contribuir para uma nova interpreta\u00e7\u00e3o do tipo clim\u00e1tico desta regi\u00e3o por parte dos agentes sociais, que levem isso em considera\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio agr\u00edcola e do zoneamento agroclim\u00e1tico, como contribui\u00e7\u00e3o ao monitoramento agroclim\u00e1tico da regi\u00e3o.\nSegundo a t\u00e9cnica do percentil utilizada para determinar os anos agr\u00edcolas padr\u00e3o, o ano de 1999/00 \u00e9 aquele que apresentou parte expressiva dos postos pluviom\u00e9tricos com aferi\u00e7\u00f5es mostrando valores baixos de precipita\u00e7\u00e3o (extremamente secos). O ano agr\u00edcola de 2009/10 foi o ano, cujas aferi\u00e7\u00f5es mostraram exatamente o contr\u00e1rio, com volumes de chuvas mais expressivos. Esses dois anos agr\u00edcolas foram determinados como \u201canos agr\u00edcolas padr\u00e3o\u201d.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso e ao tratamento das imagens de sat\u00e9lite para avaliar a varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de NDVI e, consequentemente, a identifica\u00e7\u00e3o de per\u00edodos em que \u00e9 poss\u00edvel observar menor ou maior diminui\u00e7\u00e3o da densidade de cobertura vegetal / reflet\u00e2ncia dos \u00edndices de\n111\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello vegeta\u00e7\u00e3o, pode-se afirmar que os resultados foram potencialmente positivos \u00e0 pesquisa, sobretudo para a diferencia\u00e7\u00e3o entre os meses que comp\u00f5em as safras estudadas. Foi poss\u00edvel observar uma tend\u00eancia espacial de diminui\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de reflet\u00e2ncia, com varia\u00e7\u00f5es, conforme caracter\u00edsticas pluviom\u00e9tricas registradas em cada ano agr\u00edcola. Al\u00e9m disso, a aprendizagem desse tipo de t\u00e9cnica foi de grande valia para a forma\u00e7\u00e3o do autor.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dados de produtividade da cultura da soja, notou-se que a safra de 2009/10 foi aquela com menor amplitude entre os munic\u00edpios, sendo este, tamb\u00e9m, o ano agr\u00edcola de maior produtividade agr\u00edcola dessa leguminosa. A safra de 2003/04, de forma contr\u00e1ria, foi a que apresentou maior varia\u00e7\u00e3o dos dados municipais de produtividade da soja. \u00c9 f\u00e1cil aferir que neste ano, em particular, houve uma vasta amplitude quanto aos totais de produtividade, mostrando que houve munic\u00edpios com altos \u00edndices de produtividade em contrapartida a outros.\nCom o teste estat\u00edstico de Mann-Kendall foi poss\u00edvel observar uma tend\u00eancia de aumento da produtividade em 15 munic\u00edpios, predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da produtividade em um munic\u00edpio e neutralidade na s\u00e9rie hist\u00f3rica de 116 munic\u00edpios. Ap\u00f3s espacializa\u00e7\u00e3o desses resultados, foi poss\u00edvel observar uma tend\u00eancia espacial. Os munic\u00edpios que apresentaram resultados estatisticamente significativos de aumento da produtividade da soja localizam-se na por\u00e7\u00e3o oeste dentro da \u00e1rea de estudos. Este fato refor\u00e7a a id\u00e9ia de que a soja tem sido priorizada no estado do Paran\u00e1. Isto se relaciona \u00e0s pol\u00edticas de desenvolvimento agr\u00edcola, incentivos e a\u00e7\u00f5es do Estado.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 espacializa\u00e7\u00e3o dos dados de produtividade agr\u00edcola da soja, notou-se que o m\u00e9todo Ward \u00e9 uma t\u00e9cnica bastante eficiente para delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas homog\u00eaneas e foi bem aplicada. Com isso, foi poss\u00edvel verificar com maior precis\u00e3o as diferentes regi\u00f5es de produtividade agr\u00edcola, delimitadas a partir dos grupos de munic\u00edpios.\nObservaram-se tr\u00eas regi\u00f5es homog\u00eaneas, com grupos de produtividade divididos por alta, m\u00e9dia e baixa. Cada qual, com caracter\u00edsticas agr\u00edcolas distintas, definidas a partir de vari\u00e1veis obtidas junto ao censo agropecu\u00e1rio. O objetivo n\u00e3o foi generalizar, por\u00e9m buscar indicadores que pudessem mostrar alguns elementos favor\u00e1veis para explicar o agrupamento. Com esses resultados, observou-se que os munic\u00edpios se diferenciam com forte influ\u00eancia do total da \u00e1rea em que ocupam e, consequentemente, do total que destinam para a agricultura e para a soja.\nPode-se asseverar que as regi\u00f5es, onde est\u00e3o localizados os munic\u00edpios dos grupos P2 e P3, n\u00e3o s\u00e3o apropriadas ou n\u00e3o apresentam boas condi\u00e7\u00f5es para o cultivo da soja. Esse tipo de resultado \u00e9 importante para definir locais onde o risco para a produ\u00e7\u00e3o de soja \u00e9 mais intenso e, em raz\u00e3o disso, menos favor\u00e1vel como contribui\u00e7\u00e3o ao monitoramento e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a agricultura.\n112\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nO ano agr\u00edcola de 2003/04 foi o que apresentou maior varia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 produtividade da soja, ainda que esse n\u00e3o tenha sido o ano de menor produtividade. A menor produtividade da soja foi em 2004/05, sendo que esse ano n\u00e3o demonstrou os menores registros de chuva, seguido por 1999/00.\nDe forma geral, o ano de 2009/10, avaliado como extremamente chuvoso, apresentou a maior produtividade observada para todo o per\u00edodo considerado. Os anos chuvosos de 2002/03, 2006/07 e 2007/08 obtiveram bons resultados agr\u00edcolas. O ano de 2000/01 foi considerado um ano habitual e com uma boa produtividade, quando comparado com outros anos habituais, como 2004/05 (pior produtividade entre os munic\u00edpios) e 2005/06. Os anos 1999/00, 2003/04 e 2008/09 foram classificados como secos e extremamente secos e, em rela\u00e7\u00e3o aos dados de produtividade, apresentaram baixas.\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao teste estat\u00edstico de correla\u00e7\u00e3o, aplicado aos 62 pontos representativos, mostrou que h\u00e1 depend\u00eancia entre as vari\u00e1veis chuva e soja, com valores estatisticamente significativos em 19% dos pontos. Diante disso, concluiu-se que h\u00e1 uma depend\u00eancia, em que a chuva \u00e9 fator determinante, na ordem entre 22% a 50%.\nEm levantamento te\u00f3rico realizado durante parte do est\u00e1gio de pesquisa no exterior, foram levadas em considera\u00e7\u00e3o as pol\u00edticas de desenvo lvimento agr\u00edcola voltadas para a ci\u00eancia e tecnologia. Com isso, foi poss\u00edvel observar que, segundo Farias (2008), as pol\u00edticas p\u00fablicas v\u00eam na forma de investimento com a inten\u00e7\u00e3o de conduzir trabalhos visando identificar estrat\u00e9gias associadas ao zoneamento clim\u00e1tico, melhoramento gen\u00e9tico , manejo e irriga\u00e7\u00e3o.\nSegundo Farias (2006), os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos em prol do monitoramento e do zoneamento agr\u00edcola da soja no decorrer dos \u00faltimos dez anos s\u00e3o expressivos e com parcerias com institui\u00e7\u00f5es nacionais (e.g. IAPAR, ESALQ) e internacionais (e.g. USDA-ARS, JIRCAS). Em 2006, Farias et al. (2006) mostraram que j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel atualizar alguns procedimentos utilizados no campo para melhoria da qualidade dos produtos gerados. Assim, novos avan\u00e7os, sobretudo, aqueles relacionados \u00e0 modelagem e a simula\u00e7\u00f5es do crescimento de culturas agr\u00edcolas v\u00eam sendo testados em condi\u00e7\u00f5es operacionais inovadores.\nA agricultura no estado do Paran\u00e1, principalmente aquela de base, cujo interesse associasse \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o \u00e9 condicionada aos investimentos e \u00e0s diretrizes do Estado, principalmente para o desenvolvimento t\u00e9cnico favor\u00e1vel para aumentar a produtividade e a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia das oscila\u00e7\u00f5es do tempo atmosf\u00e9rico, reduzindo processualmente o papel do clima como componente do manejo. Novas discuss\u00f5es no cen\u00e1rio global, como as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais, por exemplo, contribuem para aprimorar e incentivar a busca por novas adapta\u00e7\u00f5es.\n113\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nA agricultura \u00e9 considerada um ecossistema transformado e, consequentemente, manipulado pelas a\u00e7\u00f5es do homem, estes gestam conforme as tradi\u00e7\u00f5es e as possibilidades de manejo presentes em determinados locais, sendo que cada local possui especificidades que refletem nas formas de conduzir essas atividades, resultado das caracter\u00edsticas humanas e ambientais, no fim, geogr\u00e1ficas. Foi poss\u00edvel observar, neste trabalho, a depend\u00eancia entre ambas as vari\u00e1veis - chuva e soja. Entretanto, n\u00e3o foi de forma homog\u00eanea. Considerando os 132 munic\u00edpios estudados e os 89 postos pluviom\u00e9tricos, \u00e9 importante salientar que cada ponto representativo possui especificidades que destoam entre si, por\u00e9m, de forma que, por vezes, foi poss\u00edvel classific\u00e1-los, principalmente quando foram considerados alguns fatores apresentados nas discuss\u00f5es.\nTodos os procedimentos foram fundamentais para responder o objetivo central desta pesquisa, cujo interesse foi analisar a variabilidade pluviom\u00e9trica e a produ\u00e7\u00e3o de soja nos anos agr\u00edcolas entre 1999/00 a 2009/10, observando as varia\u00e7\u00f5es da produtividade da soja em consequ\u00eancia das flutua\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o. Uma vez que esse foi constatado, assim, pode-se afirmar que h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre os totais da produtividade agr\u00edcola da soja em consequ\u00eancia das varia\u00e7\u00f5es das chuvas, tanto considerando as varia\u00e7\u00f5es dos totais anuais, quanto aos ac\u00famulos decendiais.\nN\u00e3o necessariamente o ano mais seco da s\u00e9rie foi o que produziu menos, entretanto, foi o ano que apresentou um per\u00edodo de estiagem em uma fase cr\u00edtica de desenvolvimento da cultura que o fez. O ano agr\u00edcola chuvoso apresentou os melhores registros de produtividade, resultante de uma boa distribui\u00e7\u00e3o decendial das chuvas. A escala de an\u00e1lise foi fundamental para compreender a verdadeira rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis. Isto favorece a import\u00e2ncia de se reduzir a escala para constatar a teoria de que uma boa distribui\u00e7\u00e3o das chuvas contribui para melhores resultados de produtividade.\n114\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\n7.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAHRENS, D. C; PESKE, S. T. Flutua\u00e7\u00f5es de umidade e qualidade de semente de soja ap\u00f3s a matura\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica. II. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade fisiol\u00f3gica. Revista Brasileira de Sementes, Vi\u00e7osa, v.16, n.2, p.111-115, 1994.\nALMEIDA, I. R. de. O clima como fator de expans\u00e3o da cultura da soja no Centro Oeste. Presidente Prudente, 2005. 112f. Tese (Doutorado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente.\nALMEIDA, I. R. de. Variabilidade pluviom\u00e9trica interanual e produ\u00e7\u00e3o de soja no Estado do Paran\u00e1. 2000. 200f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente.\nANDRADE, H. O. Din\u00e2mica pluviom\u00e9trica do munic\u00edpio de Itaet\u00ea - BA: variabilidade e impactos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar. In: IX Simp\u00f3sio Brasileiro de Climatologia Geogr\u00e1fica, Fortaleza -CE. Anais... Fortaleza: Universidade Federal do Cear\u00e1, 2010.\nANDRIOTTI, J.L.S. Fundamentos de estat\u00edstica e geoestat\u00edstica. S\u00e3o Leopoldo: Unisinos, 2004.\nARVOR, D; SANT\u2019ANNA NETO, J. L; DUBREUIL, V; ALMEIDA, I. R; MEIRELLES, M. S. P.; An\u00e1lise dos perfis temporais de EVI/MODIS para o monitoramento da cultura da soja no Estado de Mato Grosso, Brasil. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto,\nFlorian\u00f3polis. Anais...Florian\u00f3polis: \u00d3rg\u00e3o ou Associa\u00e7\u00e3o promotora do evento, ex: Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (ANPEGE),2007.\nASSUN\u00c7\u00c3O, W. L. Climatologia da cafeicultura irrigada no munic\u00edpio de Araguari (MG). Presidente Prudente. 2002. 178p. Tese (Doutorado em Geografia). Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente.\nAWAD, M; CASTRO, P. R. C. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fisiologia vegetal. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1989.\nAYOADE, J. O. Introdu\u00e7\u00e3o a Climatologia para os Tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: Ed. Bertrand. Brasil. 1983.\nAZAMBUJA, J. M. V. de. O solo e o clima na produtividade agr\u00edcola. Gua\u00edba/RS: Agropecu\u00e1ria, 1996.\nBACK, A. J. Aplica\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise estat\u00edstica para identifica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias clim\u00e1ticas. Pesquisa agropecu\u00e1ria brasileira, Bras\u00edlia, v. 36, n.5, 2001.\nBALDO, M. C. Variabilidade pluviom\u00e9trica e a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Iva\u00ed - PR. Tese (Doutorado em geografia). Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente.\nBARRIOS, N. A. Z. A. A cotonicultura na regi\u00e3o de Presidente Prudente: o regime pluviom\u00e9trico e as varia\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o.1987. 227 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo\n115\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nBERGAMASCHI, H. Desenvolvimento de d\u00e9ficit h\u00eddrico em culturas. In: BERGAMASCHI, H. (coord.). Agrometeorologia aplicada \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o. 2edi\u00e7\u00e3o, Porto Alegre: UFRS/Editora da Universidade, 1999.\nBERLATO, M. A.; CORDEIRO, A. P. Variabilidade clim\u00e1tica e agricultura do Rio Grande do Sul. In: FEDERACITE. As Estiagens e as Perdas na Agricultura: Fen\u00f4meno Natural ou Imprevid\u00eancia\u201d? Esteio/RS - EXPOINTER, cap. 13, 2005.\nBERLATO, M. A.; FARENZENA, H.; FONTANA, D. C. Associa\u00e7\u00e3o entre El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul e a produtividade do milho no Estado do Rio Grande do Sul. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v.40, n.5, 2005.\nBERLATO, M. A.; FONTANA, D. C. Variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o pluvial e rendimento da soja no Estado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v.7, n. 1, 1999.\nBERNARDES, J. A. As estrat\u00e9gias do capital no complexo da soja. In: CASTRO, I. E; GOMES, P. C. C.; CORREA, R. L. (Org.) Brasil Quest\u00f5es atuais da reorganiza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio. 4 Edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008.\nBERNARDES, J. A. Moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e trabalho no cerrado brasileiro . 2012 Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ub.edu/geocrit/9porto/juliaad.htm > : Acesso em: 11\nBERNARDO, S. Manual de irriga\u00e7\u00e3o. 6 edi\u00e7\u00e3o, Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa/Imprensa Universit\u00e1ria, 1995.\nBOIN, M. N. Chuvas e eros\u00f5es no Oeste Paulista: Uma an\u00e1lise climatol\u00f3gica aplicada. 2000. 221 f. Tese (Doutorado em Geografia). IGCE de Rio Claro. Universidade Estadual Paulista, Rio Claro.\nBONATO, E. R. A soja no Brasil: hist\u00f3ria e estat\u00edstica. Londrina: EMBRAPA- Centro Nacional de Pesquisa de Soja, 1987.\nBRAIDO, L. M. H; TOMMASELLI, J. T. G. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e dos anos extremos (chuvoso e seco): seus efeitos na produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, milho e soja para a regi\u00e3o do pontal do Paranapanema - SP. Revista Forma\u00e7\u00e3o, Presidente Prudente, v. 1, n.17, 2010.\nBRUIJNZEEL L. A. Agriculture, Ecosystemsand Environment. Z\u00fcrich, 2004.\nCAMARGO, M. B. P. Exig\u00eancias bioclim\u00e1tica e estimativa da produtividade para quatro cultivares de soja no Estado de S\u00e3o Paulo. Piracicaba: ESALQ, 1984.\nCAMPOS, M. C. A Embrapa/Soja em Londrina-PR a pesquisa agr\u00edcola de um pa\u00eds moderno. 2011. 120p. Tese (Doutorado em Geografia) - Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nCANFALONE, A; DUJMOVICH, M. N. influ\u00eancia do \u201cd\u00e9ficit\u201d h\u00eddrico sobre a efici\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar em soja. Revista Brasileira de Agroci\u00eancia, Pelotas, v. 5, n. 3, 195-198. 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufpel.tche.br/faem/agrociencia/v5n3/artigo06.pdf>. Acesso em: 06 mar. 2009.\n116\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nCARMELLO, V; NEUMAIER, N; F\u00c1VARO, F. N; NASCIMENTO J\u00daNIOR, L; BRENZAM FILHO, F; SANTOS, J. R.L; TOLEDO, C. F; DELATTRE, N; OLIVEIRA, M. C. N; FARIAS J. R. B; NEPOMUCENO, A. L. Rendimento de cultivares de soja convencional e transg\u00eanica, e disponibilidade h\u00eddrica no solo. In: IV Jornada Acad\u00eamica da Embrapa Soja, Londrina. Anais... Londrina: Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias, 2009.\nCARMONA, L.C; BERLATO, M. A. El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a e o rendimento do arroz irrigado no Estado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Pelotas, v.10, n.1, 2002.\nCASTRO, P. R. C; KLUGE, R. A; SESTARI, I. Manual de Fisiologia Vegetal. S\u00e3o Paulo: Editora Agron\u00f4mica CERES, 2008.\nCHANG, J. H. Climate and agriculture: An ecological survey. Chicago: Aldine Publishing Company, 1968.\nCHRISTOFOLETTI, A. L. H. Implica\u00e7\u00f5es ambientais e econ\u00f4micas relacionadas com a variabilidade e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. In: Simp\u00f3sio brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada, 3, Nova Friburgo, Nova Friburgo. Anais... Nova Friburgo: Universidade Estadual do Rio de Janeiro, 1989.\nCOAMO, Agroindustrial Cooperativa. Hist\u00f3ria do cooperativismo. Dispon\u00edvel em:<http://www.coamo.com.br/html>. Acesso: 07 jul. 2011.\nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO - CONAB, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.conab.gov.br/>. Acesso em: 15 jan. 2012.\nCONTI, J. B. Considera\u00e7\u00f5es sobre as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, v. 16, 2005.\nCUNHA, G. R.; BARNI, N. A.; HAAS, J. C.; MALUF, J. R. T.; MATZENAUER, R.; PASINATO, A.; PIMENTAL, M. B. M.; PIRES, J. L. F.; Zoneamento agr\u00edcola e \u00e9poca de semeadura para soja no Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Passo Fundo, v. 9, n.3, 2001.\nCUNHA, G. R. El Ni\u00f1o - oscila\u00e7\u00e3o do sul e perspectivas clim\u00e1ticas aplicadas no manejo de culturas no sul do Brasil.Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 7, n. 2, 1999.\nDEBORTOLI, N; DUBREUIL, V; HENKE, C; RODRIGUES FILHO, S. Tendances e truptures des s\u00e9ries pluviom\u00e9triques dans La r\u00e9gion m\u00e9ridionale de l'Amazonie br\u00e9silienne. In : 25\u00e8me Colloque de l\u2019Association Internationale de Climatologie, Grenoble 2012.\nDIAS, M. A. F. S; SILVA, M, G, A, J. Para entender tempo e clima. In: SILVA, M. G. A. J; DIAS, M. A. F. S (Org.). Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos. 2009.\nDINIZ, F. A; REBELLO, E. R. G. Eventos extremos clim\u00e1ticos em 2008 no Brasil e seus impactos na produtividade e produ\u00e7\u00e3o de algumas culturas. In: XVI Congresso Brasileiro de Agrometeorologia, Belo Horizonte. Anais... Belo Horizonte: Universidade Federal de Minas Gerais, 2009.\nDINIZ, J. A. F. Geografia da Agricultura. S\u00e3o Paulo: Difel, 1984.\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nDUBREUIL. V; LAMY, C; LECERF, R; PLANCHON, O. Monitoramento de secas na Bretanha: Reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e abordagem por teledetec\u00e7\u00e3o. Revista Mercator, Fortaleza, v. 9; N\u00famero especial (1), 2010.\nELY, D. F.; ALMEIDA, I. R. de; SANT'ANNA NETO, J. L. Implica\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas e econ\u00f4micas e variabilidade clim\u00e1tica no rendimento da cultura do milho no estado do Paran\u00e1. Revista do Departamento de Geoci\u00eancias, Londrina: UEL. Londrina, v. 12, n. 1, 2003.\nELY, D. F; PAULINO, E. T; HELD, D; NASCIMENTO, G. Organiza\u00e7\u00e3o produtiva em unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o e variabilidade termo-pluviom\u00e9trica: Estudo de caso da Fazenda Akol\u00e1 -Londrina/PR. In: III Simp\u00f3sio Internacional de Geografia Agr\u00e1ria e IV Simp\u00f3sio Nacional de Geografia Agr\u00e1ria \"Jornada Orlando Valverde\" Campesinato em Movimento, Londrina.\nAnais...Londrina: Universidade Estadual de Londrina, 2007.\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA - EMBRAPA. Embrapa em n\u00fameros. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnpso.embrapa.br/index.php?op_page=294&amp;cod_pai=. 17>. Acesso: 15 Jan. 2012.\nFALC\u00c3O, A. J. T. Detec\u00e7\u00e3o de Correla\u00e7\u00e3o e Causalidade em s\u00e9ries temporais n\u00e3o categ\u00f3ricas. 2012. 83 f. (Mestrado em Engenharia Inform\u00e1tica). Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia -Universidade Nova de Lisboa. Lisboa.\nFARIAS, A. M; ASSUN\u00c7\u00c3O, H. F. An\u00e1lise espacial das variabilidades pluviom\u00e9tricas e produtiva de gr\u00e3os no estado de Goi\u00e1s. In: IX Simp\u00f3sio Brasileiro de Climatologia Geogr\u00e1fica, Fortaleza. Anais... Fortaleza: Universidade Federal do Cear\u00e1, 2010.\nFARIAS, J. R. B. Aprimoramento Tecnol\u00f3gico para Redu\u00e7\u00e3o de Perdas de Soja por Seca em Sistemas Agr\u00edcolas Sustent\u00e1veis. Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias. 2008\nFARIAS, J. R. B; ASSAD, E. D; EVANGELISTA, R. S. M.; MARIN, F. R. Avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos para monitoramento do zoneamento agr\u00edcola. Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias. 2006.\nFARIAS, J. R. B.; ASSAD, E.D.; ALMEIDA, I.R.; EVANGELISTA, B.A.; LAZAROTTO, C.; NEUMAIER, N.; NEPOMUCENO, A. L. Caracteriza\u00e7\u00e3o de risco clim\u00e1tico nas regi\u00f5es produtoras de soja no Brasil. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v.9, n.2, 2001.\nFARIAS, J. R. B.; NEPOMUCENO, A. L.; NEUMAIER, N. Soja. Agrometeorologia dos cultivos: o fator meteorol\u00f3gico na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Bras\u00edlia: INMET, 2009.\nFEHR, W. R; CAVINESS, C. E. Stages of soybean development. Ames: State University of Science and Technology, 1977.\nFENDRICH, R. Chuva e produtividade da soja na fazenda experimental gralha azul da PUC PR. Revista Acad\u00eamica: ci\u00eancias agr\u00e1rias e ambientais, Curitiba, v.1, n.2. 2003.\nFINA, A. L; RAVELO, A. C. Climatologia y Fenologia Agr\u00edcolas, Buenos Aires: EUDEBA, 1973.\n118\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nFRAISSE, C. Reducing Risks in Agriculture: Adaptation to Seasonal Climate Variability. In: CAMI - Pestand Disease Modeling. Barbados, 2011.\nFRANCISCO, F. C. Agricultura e meio ambiente: um estudo sobre a sustentabilidade ambiental em sistemas agr\u00edcolas na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto (SP). 1996. 398 f. Tese (Doutorado em Geografia) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas da Universidade Estadual Paulista. Rio Claro.\nFURLAN, D. N; NUNES, D. D; SILVA, J. M; LOBATO, L. C. H; LIMA, T. R; ASSUNCAO, A. G; PINTO, G. C. Clima e produtividade de soja nos munic\u00edpios de Cerejeiras e Vilhena localizados no cone sul de Rond\u00f4nia. 2012.\nF\u00dcRSTENAU, V. A safra de gr\u00e3os de ver\u00e3o 2003/04 no Brasil e no Rio Grande do Sul. Revista Indicadores Econ\u00f4micos, Porto Alegre, v. 32, n. 2, 2004.\nGALVANI, E. . Estudo comparativo dos elementos do Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico para duas cidades do Estado de S\u00e3o Paulo e para Paris. Confins, Paris, 2008.\nGARCIA, M. R. A influ\u00eancia termo - pluviom\u00e9trico na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os acima do tr\u00f3pico de capric\u00f3rnio no estado do Paran\u00e1. Maring\u00e1, 2004. 97p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) -Universidades Estadual de Maring\u00e1.\nGARCIA, M. R; NERY, J. T. Correla\u00e7\u00e3o de elementos meteorol\u00f3gicos associados a rendimento de gr\u00e3os na transecta do tr\u00f3pico de capric\u00f3rnio, no estado do Paran\u00e1. In: X Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina, S\u00e3o Paulo. Anais... Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005.\nG\u00d5PFERT, H; ROSSETTI, L. A; SOUZA, J. Eventos generalizados e seguridade agr\u00edcola. Bras\u00edlia: IPEA, Minist\u00e9rio do Planejamento,1993.\nGRIMM, A. M. Clima da regi\u00e3o sul do Brasil. In: CAVALCANTI, I, F. A; FERREIRA, N. J; SILVA, M, G, A, J; DIAS, M. A. F. S (Org.). Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos. 2009. p. 260 -275.\nGUADARRAMA, J. A. P. Ritmo pluvial e produ\u00e7\u00e3o de arroz no Estado de S\u00e3o Paulo no ano agr\u00edcola de 1967-1968. S\u00e3o Paulo: Instituto da Geografia da USP, 1971.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE),2010. Censo agropecu\u00e1rio 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/listabl.asp?z=t&amp;o=1&amp;i=P&amp;e=l&amp;c=816>. Acesso em: 24 de nov. de 2012.\nINSTITUTO DAS \u00c1GUAS DO PARAN\u00c1. \u00c1guas Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em:<http://www.aguasparana.pr.gov.br/.>. Data: 01 de abr. de 2011.\nJACOMO, C. A. Modelos geoestat\u00edsticos espa\u00e7o tempo aplicados a dados pluviom\u00e9tricos no oeste do estado de S\u00e3o Paulo, 2011. 109p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Cartogr\u00e1fica) -Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente.\nKOZLOWSKI, T.T. Introduction. In: KOZLOWSKI, T.T. Water deficits and plant growth. New York: Academic Press, 1968.\n119\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nLANDIM, P. M. B. An\u00e1lise estat\u00edstica de vari\u00e1veis regionalizadas. Texto fornecido nas discuss\u00f5es em sala de aula. 2012. (digitado ).\nLERMEN, V. K. NERY, J. T. Estimativa do rendimento de soja e trigo associados \u00e0 elementos meteorol\u00f3gicos, no estado do Paran\u00e1. In: XI Encontro Anual de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Maring\u00e1.Anais... Maring\u00e1: Universidade Estadual de Maibg\u00e1, 2002.\nLOUREN\u00c7O, M. C. M. V\u00f3rtices cicl\u00f4nicos em altos n\u00edveis que atuam no sul da Am\u00e9rica do sul. 1996. 77 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Meteorologia) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos.\nMAEHLER, A. R.; PIRES, J. L. F.; COSTA, J. A.; FERREIRA, F. G. Potencial de rendimento da soja durante a ontogenia em raz\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o e arranjo de plantas. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Pelotas, v.38.\nMARIANO, Z. F; SANTOS, M. J. Z; OLIVEIRA, R. C. N; ROCHA, H. M; PREIRA, C. C. Variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o pluvial e a produtividade da soja, na microrregi\u00e3o do sudoeste de Goi\u00e1s. In: XXIII Congresso de Educa\u00e7\u00e3o do sudoeste Goi\u00e2nio, Jata\u00ed. Anais... Jata\u00ed: Universidade Federal de Goi\u00e1s, 2007.\nMARIANO, Z. F; SANTOS, M. J. Z; SCOPEL, I. A import\u00e2ncia das chuvas para a produtividade da soja na microrregi\u00e3o do sudoeste de Goi\u00e1s (GO). 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.rc.unesp.br/igce/geografia/pos/downloads/2006/a_importancia.pdf.> Acesso: 01 dez. 2011.\nMATZENAUER. R; BERNI, N. A; MALUF, J. R. T. Estimativa do consumo relativo de \u00e1gua para a cultura da soja no Estado do Rio Grande do Sul. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 33, n. 6, 2003.\nMEISNER, B. N. A study of Hawaiian and line Island rainfall. Rep. UHMET 76 - 4.University of Hawaii, Honolulu.1976.\nMELO, R. W; FONTANA, D. C; BERLATO, M. A. Indicadores de produ\u00e7\u00e3o de soja no Rio Grande do Sul comparados ao zoneamento agr\u00edcola. Pesquisa agropecu\u00e1ria brasileira, Pelotas, v.39, 2004.\nMENDON\u00c7A, F.; DANNI-OLIVEIRA, I. M. Climatologia no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e climas do Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de textos, 2007.\nMENDON\u00c7A, F.; Tipologia clim\u00e1tica - G\u00eanese, caracter\u00edsticas e tend\u00eancia. STIPP, N. A. F. et.al. (Org) Macrozoneamento da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Tibagi/PR. Londrina: Editora UEL, 2000.\nMONTEIRO, C. A. F. Clima. In: Instituto Brasileiro De Geografia E Estat\u00edstica(IBGE)(Ed.). Geografia do Brasil: Grande Regi\u00e3o Sul. Rio de Janeiro, v.4, n.18, Tomo I, 1968.\nMONTEIRO, C. A. de F.A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo: estudo geogr\u00e1fico sob a forma de Atlas. S\u00e3o Paulo: IGEOG/USP, 1973.\nMONTEIRO, C. A. F. Clima. In: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) (Ed.). Geografia do Brasil: Grande Regi\u00e3o Sul. Rio de Janeiro, v.4, n.18, Tomo I, 1968.\n120\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nMORAIS, J. M; PELLEGRINO, G.; BALLESTER, M. V. MARTINELI, L. A. VICTORIA, R. L. Estudo preliminar da evolu\u00e7\u00e3o temporal dos componentes do ciclo hidrol\u00f3gico da bacia do Rio Piracicaba. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de recursos h\u00eddricos. XISimp\u00f3sio de hidr\u00e1ulica e recursos h\u00eddricos dos pa\u00edses de l\u00edngua oficial portuguesa, II, ABRH, 1995, Recife, PE. Anais...Recife: Universidade Federal do Pernambuco, 1995.\nMOREIRA, R. Pensar e ser em Geografia. S\u00e3o Paulo: Contexto 2007.\nMOREIRA, R. Sociedade e Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico no Brasil. S\u00e3o Paulo:Contexto 2010.\nMORO, D. A. Aspectos geogr\u00e1ficos da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no norte do Paran\u00e1. Boletim de Geografia. Maring\u00e1, v. 13, n. 13, 1995.\nMOTA, F. S.; AGENDES, M. O. O. Clima e Agricultura no Brasil. Porto Alegre: Sagra, 1986.\nNEPOMUCENO, A. L.; FARIAS, J. R. B.; NEUMAIER, N. Respostas fisiol\u00f3gicas de cultivares de soja a disponibilidade h\u00eddrica no solo. Revista Brasileira de Fisiologia Vegetal, S\u00e3o Carlos, v.5, n.1, 1993.\nNEPOMUCENO, A. L.; NEUMAIER, N.; FARIAS, J. R. B.; OYA, T. Toler\u00e2ncia \u00e0 seca em plantas. Biotecnologia ci\u00eancia e desenvolvimento, Bras\u00edlia, v.23, 2001.\nNERY, J. T. GARCIA, M. R.; Correla\u00e7\u00e3o de elementos meteorol\u00f3gicos associados a rendimento de gr\u00e3os na transecta do tr\u00f3pico de capric\u00f3rnio, no estado do Paran\u00e1. In: X Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina. Anais...Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005.\nNERY, J. T.; Din\u00e2mica clim\u00e1tica da regi\u00e3o sul do Brasil. Revista Brasileira de climatologia. Aracaju, v.1, n. 1, p. 61 - 75, 2005b.\nNIMER, E. Climatologia do Brasil. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE): Rio de Janeiro, 1989.\nNOGAROLLI, M. Evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do Estado do Paran\u00e1: 1970 - 1999. 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba.\nNOGAROLLI, M. O Estado do Paran\u00e1 - tem um novo clima? In: GeoSimp\u00f3sio. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.nilsonfraga.com.br/anais/NOGAROLLI_Mozart.pdf.> Acesso: 30 abr. 2010.\nNUNES, L. H; LOMBARDO, M. A. A quest\u00e3o da variabilidade clim\u00e1tica: Uma reflex\u00e3o cr\u00edtica. Instituto Geol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo, n. 16 (1/2) jan/dez, 1995. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/revista_ig/16_1-2_2.pdf.> Acesso: 20 mai. 2012.\nOLIVEIRA, R. A. An\u00e1lise de crescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar, na regi\u00e3o noroeste do Paran\u00e1. 2004. 80p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba.\nPAULA, A. E.; FAVERET FILHO, P. Panorama do complexo soja. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.inagro.org.br/publicacoes/Soja.pdf.> Acesso: 16 Jul. 2013.\nPAULINO, E. T. Estrutura Fundi\u00e1ria e Din\u00e2mica Socioterritorial no Campo Brasileiro. Revista Mercator, Fortaleza.v. 10, n. 23, 2011.\n121\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema Vinicius Carmello\nPEREIRA, L. M. P; CARAMORI, P. H; RICCE, W, S; SILVA, D. A. B; CAVIGLIONE, J. H.\nDetermina\u00e7\u00e3o do in\u00edcio e t\u00e9rmino da esta\u00e7\u00e3o chuvosa no Estado do Paran\u00e1. Revista Geografar. Curitiba, v.3, n.2. Jul/dez, 2008.\nPESKE, S. T.; DELOUCHE, J. C. Semeadura de soja em condi\u00e7\u00f5es de baixa umidade do solo.\nPesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v.20, n.1, 1985.\nPETTITT A. N. A non-parametric approach to the change-point problem. Journal of Applied Statistics, 28, 1979.\nRAMOS, J. P; BOAVA, A. P; DONATO, L. Assentamentos rurais: mapeamento e n\u00famero de fam\u00edlias contempladas no noroeste do Paran\u00e1 - Brasil. Revista Geogr\u00e1fica de Am\u00e9rica Central. San Jose, 2011.\nREICHARDT, K. A \u00e1gua em sistemas agr\u00edcolas. S\u00e3o Paulo: Editora Manole Ltda., 1990.\nREZENDE, L. P. F.; PARRE, J. L. A hierarquiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios paranaenses segundo as suas atividades agr\u00edcolas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://e-revista.unioeste.br/index.php/gepec/article/view File/315/231>. Acesso em: 20 Jul. 2013.\nROESSING, A. C.; LAZZAROTTO, J. J. A cria\u00e7\u00e3o de empregos pelo complexo agroindustrial da soja. In: Reuni\u00e3o de pesquisa de soja na regi\u00e3o central do Brasil. Ribeir\u00e3o Preto. Resumos... Londrina: Embrapa Soja: Funda\u00e7\u00e3o Meridional, 2004.\nROLIM, G. S. Agrometeorologia, Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e os impactos na citricultura. VI Simp\u00f3sio de Citricultura Irrigada, 2008.\nSANT'ANNA NETO, J. L. Clima e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Boletim de Geografia, Maring\u00e1, v. 16, n. 1, 1998.\nSANT'ANNA NETO, J. L. Escalas geogr\u00e1ficas do clima. Texto fornecido nas discuss\u00f5es em sala de aula. 2011, (texto digitado)\nSANT'ANNA NETO, J. L. Hist\u00f3ria da Climatologia no Brasil. Presidente Prudente, 2001. Tese 162f (Livre Doc\u00eancia em Geografia), FCT/UNESP.\nSANT'ANNA NETO, J. L. Ritmo clim\u00e1tico e a g\u00eanese das chuvas na zona costeira paulista. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). USP. S\u00e3o Paulo, 1990.\nSANT'ANNA NETO, J. L; ZAVATINI, J. A. Variabilidade e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: implica\u00e7\u00f5es ambientais e socioecon\u00f4micas. Maring\u00e1: UEM, 2000.\nSANTOS, J. W. M. C. Ritmo Clim\u00e1tico e Sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental da agricultura comercial da soja no Sudeste de Mato Grosso. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. esp.\nSECRETARIA DE AGRICULTURA E ABASTECIMENTO DO PARAN\u00c1. Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea colhida, produ\u00e7\u00e3o, rendimento, participa\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o Paran\u00e1/Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.agricultura.pr.gov.br/arquivos/File/deral/cprbr.pdf.> Acesso: 10 mai. 2011.\n122\nAn\u00e1lise da variabilidade das chuvas e sua rela\u00e7\u00e3o com a produtividade da soja na vertente paranaense da bacia do rio Paranapanema\nVinicius Carmello\nSENTELHS, P. C.; MONTEIRO J. E. B. A. Informa\u00e7\u00f5es para uma Agricultura Sustent\u00e1vel. In: Agrometeorologia dos Cultivos: o fator meteorol\u00f3gico na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Bras\u00edlia, DF: INMET, 2009.\nSILVA, D. F. SANT\u2019ANNA NETO, J. L. Variabilidade pluviom\u00e9trica e suas influ\u00eancias na produtividade agr\u00edcola no munic\u00edpio de Ourinhos-SP. In: II Semana de Geografia - UNESP, Ourinhos. Anais...Ourinho: UNESP, 2006.\nSORJ, B. Estado e Classes Sociais na Agricultura Brasileira. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1980.\nSOUZA, I. A. GALVANI, E. Variabilidade h\u00eddrica e produtividade da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar na microrregi\u00e3o de Campo Mour\u00e3o, PR. In: IX Simp\u00f3sio Brasileiro de Climatologia Geogr\u00e1fica, Fortaleza. Anais...Fortaleza: Universidade Federal do Cear\u00e1, 2010.\nTARIFA, J. R. Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas Resultantes da Ocupa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola no Brasil. Revista do Departamento de Geografia. S\u00e3o Paulo, n.8, 1994.\nTIAN. Y. XU, Y. P. BOOIJ, M. J, LIN, S.; ZHANG, Q.; LOU, Z. Detection of trends in precipitation extremes in Zhejiang, east China. TheoryApplClimate, v.107, Zhejiang. 2012.\nTROPPMAIR, H. Perfil fitoecol\u00f3gico do Estado do Paran\u00e1. Boletim de Geografia. Maring\u00e1. UEM, v. 8, n. 1, 1990.\nTUBELIS, A. A chuva e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1988.\nVEYRET, I. Os riscos: O homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Ed. Contexto, 2007.\nVILHENA, J. E. S; CERQUEIRA, H. D. V; BISPO, C. J. C; GOMES, N. V; GARCIA, R. ROCHA, E. J. P. An\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo chuvoso sobre cultivo de soja para Paragominas - PA. In: CBMET. 2012.&lt;Dispon\u00edvel em: http://www.cbmet.com/cbm-files/14-238d01c819c0576f19a38998e5ae35e8.pdf> Acesso: 10 mar. 2012.\nWILKS, D.S. Statistical methods in the atmospheric sciences: an introduction. New York: Academic Press, 1995.\nWOLMAMM, C. A.; GALVANI, E. Zoneamento Agroclim\u00e1tico: conceitos correlatos, linhas de pesquisas e aplicabilidades. In: IX Simp\u00f3sio Brasileiro de Climatologia Geogr\u00e1fica,\nFortaleza. Anais...Fortaleza: Universidade Federal do Cear\u00e1, 2010.\nZHANG, W.; YAN, Y.; ZHENG, J.; LI, L.; DONG, X.; CAI, H. Temporal and spatial variability of annual extreme water level in the Pearl River Delta region, China. Global and Planetary Change, v. 69, Nanjing, 2009.\n123"}]}}}