{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23631"}, {"@name": "filename", "#text": "7821_234073.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS AGR\u00c1RIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AGROECOSSISTEMAS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMEDIDA DA CONVERG\u00caNCIA ENTRE DISTINTOS OLHARES NA \nSUB-BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JO\u00c3O:  \nIndicador de Sustentabilidade em Planejamento Participativo \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nJULIANA MARIANO ALVES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n Mar\u00e7o/2006 \n\n \n\n\n\n ii\n\nJULIANA MARIANO ALVES \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMEDIDA DA CONVERG\u00caNCIA ENTRE DISTINTOS OLHARES NA \nSUB-BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JO\u00c3O:  \nIndicador de Sustentabilidade em Planejamento Participativo \n\n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial \n\u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nAgroecossistemas, Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas, Centro de \nCi\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de \nSanta Catarina.  \n \n   \n           \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Luiz Renato D\u2019Agostini \n        \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n Mar\u00e7o/2006 \n\n\n\n iii\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \nAlves, Juliana Mariano  \n\nMedida da converg\u00eancia entre distintos olhares na sub-bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o: indicador de sustentabilidade em \nplanejamento participativo/ Juliana Mariano Alves. \u2013 Florian\u00f3polis, \n2006. \n     xx, 77 f. \n    \nOrientador: Luiz Renato D\u2019Agostini \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) \u2013 Centro de Ci\u00eancias \nAgr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. \nBibliografia: f. 54-55 \n   1. indicador de sustentabilidade. 2. desempenho ambiental. 3. \nsistema de interesses. 4. engajamento comunit\u00e1rio. Teses. I T\u00edtulo \n\n\n\n iv\n\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O \n \n \n\nJULIANA MARIANO ALVES \n \n \n \n\nMEDIDA DA CONVERG\u00caNCIA ENTRE DISTINTOS OLHARES NA \nSUB-BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JO\u00c3O:  \nIndicador de Sustentabilidade em Planejamento Participativo \n\n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o aprovada em 21 de mar\u00e7o de 2006, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau \nde Mestre no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas, Centro de Ci\u00eancias \nAgr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina, pela seguinte banca examinadora \n \n \n \n____________________________                      ____________________________ \n\nProf. Dr. Luiz Renato D\u2019Agostini                                Prof. Dr. Luiz C. P. Machado Filho \n                Orientador                                                                   Coordenador do PGA \n \n\n \n                                        \n\n \nBANCA EXAMINADORA: \n \n \n \n_______________________________                  ________________________________ \nProf. Dr. C\u00e9sar Assis Butignol            Prof. Dr. Darci Odilio Paul Trebien \nPresidente \u2013 CCA/UFSC                                        Membro \u2013 CCA/UFSC \n \n \n \n \n \n_______________________________          _________________________________ \nProf. Dr. S\u00e9rgio Roberto Martins                           Prof. Dr. Sergio Leite G. Pinheiro   \nMembro - Engenharia Ambiental/UFSC             Membro \u2013 EPAGRI/CCA/UFSC \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 21 de mar\u00e7o de 2006\n\n\n\n v\n\nDedico este trabalho, \ne a trajet\u00f3ria desta conquista, \na voc\u00ea, \nse voc\u00ea aceitar que  \no tempo \u00e9 uma flecha. \n \n\n \n \n\u2022  \n\n \n\nMais vale \numa cabe\u00e7a bem feita, \n\nque bem cheia. \nMontaigne \n\n \n \n\u2022  \n\n \n\nAo Fred, minha admira\u00e7\u00e3o, \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade do Tocantins, pela oportunidade, \n\n\u00c0 Petrol\u00e9o Brasileiro S.A. pelo apoio, \n\nAo orientador, pela aten\u00e7\u00e3o (!), \n\n\u00c0 Iolanda e Nilton, pelo incentivo, \n\n\u00c0 Maria pela confian\u00e7a, \n\nAo NUMAVAM, pela \u201cconduta adequada\u201d, \n\n\u00c0 banca, pelas contribui\u00e7\u00f5es, \n\nAo Vag Lan, pela colabora\u00e7\u00e3o, \n\nAo Daniel pela  paci\u00eancia, \n\nAos colegas, pelas presen\u00e7as, \n\nA voc\u00ea, pela honra desta aten\u00e7\u00e3o, \n\nMinha gratid\u00e3o.\n\n\n\n vi\n\n... A hist\u00f3ria do universo \u00e9 uma gigantesca  \naventura  \n\ncriativa e destrutiva,  \nmarcada,  \n\ndesde o in\u00edcio...  \n...pela queima seguida da auto destrui\u00e7\u00e3o  \n\nde n\u00fameros astros,  \nda colis\u00e3o de estrelas e gal\u00e1xias;  \n\naventura \n em que uma das metamorfoses marginais  \n\nconstitui-se  \npelo surgimento da vida no  \n\nterceiro planeta de um pequeno  \nsol  \n\nde sub\u00farbio \n  \n\nEdgar Morin \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nO ser humano \u00e9 componente de um \nsistema social que tanto o \n\nenriquece \nem sua autonomia quanto \no constrange em suas \n\nliberdades e prefer\u00eancias. \n \n\nLuiz Renato D\u2019Agostini \n \n\n \n\n\n\n vii\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nN\u00e3o importa aonde voc\u00ea v\u00e1, \nvoc\u00ea estar\u00e1 sempre \nnos dom\u00ednios de  \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica. \nO relevo do planeta determina assim  \n\ne foi assim desenhado, \nem montanhas,  \n\nplanaltos,  \nplan\u00edcies e  \n\nvales,  \npela a\u00e7\u00e3o constante dos ventos e \n\n pelo trabalho eterno das \u00e1guas \u201cmoles em pedras duras\u201d,  \nconstruindo caminhos de volta ao oceano, \n\nber\u00e7o de todas as \u00e1guas. \n \n\nJos\u00e9 Leit\u00e3o de Albuquerque Filho \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n viii\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \nRela\u00e7\u00e3o de Figuras e Fotografias  viii\nRela\u00e7\u00e3o de Quadros ix \nRESUMO x \nASTRACT xi \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................... 01 \n\n1.1 Identificando a situa\u00e7\u00e3o problema......................................................................... 01 \n1.2 Objetivos................................................................................................................ 04 \n1.3 Justificativa............................................................................................................ 05 \n\n2 MARCO REFERENCIAL TE\u00d3RICO...................................................................... 07 \n2.1 Para onde mesmo estamos indo?........................................................................... 07 \n2.2 Interpretando a constru\u00e7\u00e3o do social..................................................................... 11 \n2.3 O discurso \u00e9 reflexo de uma realidade?................................................................. 15 \n2.4 \u00c1gua, complexidade e sistema de interesses......................................................... 18 \n2.5 Indicadores de sustentabilidade: uma linguagem a servi\u00e7o da cidadania.............. 21 \n\n3 O CONTEXTO DO ESTUDO.................................................................................... 24 \n3.1 Tocantins: Rio imponente, Estado emergente....................................................... 24 \n3.2 A sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o.................................................... 25 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODO.......................................................................................... 31 \n4.1 Elaborando um mapa de sistema........................................................................... 31 \n4.2 Retroalimenta\u00e7\u00e3o no sistema de interesses da sub-bacia S\u00e3o Jo\u00e3o....................... 32 \n4.3 Nivelamento conceitual e metodol\u00f3gico............................................................... 35 \n4.4 Contato com os atores sociais locais..................................................................... 36 \n4.5 Oficinas de levantamento diagn\u00f3stico e plano participativo de trabalho.............. 36 \n4.6 Aspectos da aplica\u00e7\u00e3o do ISSI............................................................................... 38 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES............................................................................. 41 \n5.1 Do levantamento diagn\u00f3stico e plano participativo de trabalho............................ 41 \n5.2 Da aplica\u00e7\u00e3o do ISSI \u2013 indicador de sustentabilidade em sistema de interesses... 42 \n5.3 Do livre ordenamento individual ao ordenamento coletivo.................................. 44 \n5.4 A reflex\u00e3o e o ordenamento a partir do resultado: a retroalimenta\u00e7\u00e3o.................. 47 \n5.5 Compreendendo o comportamento do componente consciente............................ 52 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..................................................................................... 53 \n6.1 Dos resultados do m\u00e9todo ISSI no contexto do Projeto S\u00e3o Jo\u00e3o......................... 53 \n6.2 Das possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o do ISSI em outros contextos.............................. 54 \n\n7. CONCLUS\u00d5ES........................................................................................................... 55 \n8. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................................................................... 57 \nANEXOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 62 \nAnexo 1\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 63 \nAnexo 2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 64 \nAnexo 3............................................................................................................................ 66 \nAnexo 4............................................................................................................................ 72 \n\n\n\n ix\n\nRela\u00e7\u00e3o de Figuras e Fotografias \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 1.   Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o..................................... 27\nFigura 2. Mapa de uso da terra - Imagem HRG (High-Resolution \n\nGeometric)/ SPOT 5........................................................................... 29\nFigura 3.   Mapa de sistema: Interessados no Pojeto Sub-Bacia S\u00e3o \n\nJo\u00e3o..................................................................................................... 32\nFigura 4. Esquema B\u00e1sico do C\u00edrculo de Causalidade...................................... 33\nFigura 5. Retroalimenta\u00e7\u00e3o de Balanceamento e de Refor\u00e7o do Sistema de \n\nInteresses do Projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o.......................................... 35\nFigura 6. Representa\u00e7\u00e3o de uma Evolu\u00e7\u00e3o Mental do Projeto.......................... 36\nFigura 7. Rela\u00e7\u00f5es entre complexidade do sistema, autonomia, redund\u00e2ncia e \n\nconfiabilidade do componente e do pr\u00f3prio sitema........................... 52\nFotografia 1. Mosaico de fotos tiradas durante o levantamento diagn\u00f3stico e \n\nPlanejamento Participativo no Reassentamento Mariana.................. 39\nFotografia 2.  Mosaico de fotos tiradas durante o levantamento diagn\u00f3stico e \n\nPlanejamento Participativo no Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o...... 40\n\n\n\n x\n\nRela\u00e7\u00e3o de Quadros \n\n  \nQuadro 1. Temas destacados do Plano de A\u00e7\u00e3o da Comunidade do \n\nReassentamento Mariana, identificados pela aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica \nMetaplan\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........................ \n\n \n \n41 \n\nQuadro 2. Temas destacados do Plano de A\u00e7\u00e3o da Comunidade do \nAssentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o, identificados pela aplica\u00e7\u00e3o da \nt\u00e9cnica Metaplan............................................................................... 42 \n\nQuadro 3. Ordenamento de prioridades de a\u00e7\u00f5es para o Reassentamento \nMariana, pela utiliza\u00e7\u00e3o do ISSI....................................................... 43 \n\nQuadro 4. Ordenamento de prioridades de a\u00e7\u00f5es para o Assentamento \nFazenda S\u00e3o Jo\u00e3o, pela utiliza\u00e7\u00e3o do ISSI........................................ 43 \n\nQuadro 5. (a) Ordenamento de prioridades dos temas relevantes para a \ncomunidade do Reassentamento Mariana e (b) grau de \ncompatibiliza\u00e7\u00e3o entre os interresses (prioridades) de cada \ninteressado e o interesse coletivo...................................................... 45 \n\nQuadro 6. (a) Ordenamento de prioridades dos temas relevantes para \ncomunidade do Assentamento S\u00e3o Jo\u00e3o e (b) grau de \ncompatibiliza\u00e7\u00e3o entre os interresses (prioridades) de cada \ninteressado e o interesse coletivo...................................................... 46 \n\nQuadro 7. (a) Reordenamento de prioridades da comunidade do \nReassentamento Mariana e (b) grau de compatibiliza\u00e7\u00e3o entre os \ninterresses (prioridades) de cada interessado e o interesse \ncoletivo.............................................................................................. 50 \n\nQuadro 8. (a) Reordenamento de prioridades da comunidade do \nAssentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o (b) grau de compatibiliza\u00e7\u00e3o \nentre os interresses (prioridades) de cada interessado e o interesse \ncoletivo.............................................................................................. 51 \n\n\n\n xi\n\nMEDIDA DA CONVERG\u00caNCIA ENTRE DISTINTOS OLHARES NA SUB-BACIA \nHIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O S\u00c3O JO\u00c3O: INDICADOR DE \n\nSUSTENTABILIDADE EM PLANEJAMENTO PARTICIPATIVO \n \n\n \n \n\nJuliana Mariano Alves1 \nLuiz Renato D\u2019Agostini2 \n\n \n \n\nRESUMO \n \n\nA cita\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos denominados participativos \u00e9 hoje quase lugar comum. \nDezenas de ferramentas visam possibilitar aos diversos atores sociais determinarem \nconjuntamente suas prioridades. Todavia, e independentemente da habilidade de \nfacilitadores, a compet\u00eancia ou a simples eloq\u00fc\u00eancia em argumentar ainda se revela \nmais determinante do que o conte\u00fado do argumento. A nova situa\u00e7\u00e3o que se configura \u00e9 \na seguinte: de um lado dispomos de t\u00e9cnicas que nos permitem, de forma participativa, \nidentificar temas relevantes ao encaminhamento de solu\u00e7\u00f5es coletivas; de outro, um \ninstrumento que se prop\u00f5e garantir condi\u00e7\u00e3o de igualdade na manifesta\u00e7\u00e3o de interesses \ndentro dos diversos ordenamentos de prioridade para os temas eleitos/abordados. O \nobjetivo desse estudo \u00e9 avaliar a efetividade de um Indicador de Sustentabilidade em \nSistema de Interesses - ISSI, como estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica, mediadora de conflitos em \ngrupos de interessados que apresentem diferen\u00e7a na manifesta\u00e7\u00e3o do argumento, seja \npor eloq\u00fc\u00eancia ou pelo poder circunstancialmente constitu\u00eddo naquele grupo na \ndefini\u00e7\u00e3o de prioridades em processos participativos.  \n\nO instrumento Indicador de Sustentabilidade em Sistemas de Interesses - ISSI \u00e9 \nfun\u00e7\u00e3o do produto do estado U de interesses satisfeitos e as possibilidades T de \nsustentar este estado de satisfa\u00e7\u00e3o, ou seja, ISSI=f(UxT). Coerentes com esses \npressupostos, foram realizadas duas Oficinas de Planejamento Participativo na \ncomunidade do Reassentamento Mariana e no Assentamento S\u00e3o Jo\u00e3o, localizadas no \nmunic\u00edpio de Porto Nacional e Palmas respectivamente. A metodologia utilizada para \ndefini\u00e7\u00e3o dos temas dos Planos de A\u00e7\u00f5es foi a Metaplan, que permitiu a visualiza\u00e7\u00e3o \nconstante dos temas trabalhados e priorizados a partir do ISSI. As Oficinas \npossibilitaram verificar at\u00e9 que ponto as prioridades de cada indiv\u00edduo s\u00e3o compat\u00edveis \nou n\u00e3o com as prioridades da coletividade, bem como o seu oposto, se as prioridades do \ncoletivo s\u00e3o compat\u00edveis ou n\u00e3o com as do indiv\u00edduo. O ISSI pode medir a \nconverg\u00eancia ou diverg\u00eancia entre os interesses individuais e coletivos. \n \nPalavras Chaves: sistema de interesses; indicador de sustentabilidade; planejamento \nparticipativo \n \n\n \n\n \n\n \n                                                 \n1 Engenheira Ambiental, mestranda em Agroecossistemas \u2013 CCA/UFSC \n2 Professor Orientador \u2013 CCA/UFSC \n\n\n\n xii\n\nMEASUREMENTS OF CONVERGENCE BETWEEN DIFFERENT \nPERSPECTIVES OF THE S\u00c3O JO\u00c3O CREED WATERSHED: SUSTAINABILITY \n\nINDICATOR FOR PARTICIPATIVE PLANNING \n \n\n \n \n\nJuliana Mariano Alves1 \nLuiz Renato D\u2019Agostini2 \n\n \n \n\nABSTRACT \n \n\nThe quotation of participatory methods is nowadays a commonplace. A dozen of \ntools aim to empower social actors to choose jointly their priorities. However, and \nindependently the skills of the facilitators, competence or eloquence to argue still appear \nto be more important than the argument itself. The new situation that figure out is the \nfollowing: on the one hand, we have techniques that allow us, in a participatory way, \nidentify relevant issues to be forwarded for collective decisions and choices; on the \nother hand, we have a tool to secure conditions of fairness to express demands ranked \nby priorities for the thematics approached or choosed. This instrument \u2013 \nSustentainability Indicator for Participative Planning ISSI - is an output resulted from \nthe Curve U, of interests expressed, intersected with the Curve T, of possibilities to \nsustain that state of satisfaction. According to these premises, were achieved two \nworkshops of Participatory Planning in the Community of the Mariana Land \nResettlement and the S\u00e3o Jo\u00e3o Land Assortment, located in the municipality of Porto \nNacional and Palmas. These workshops made possible verify as far as individual \npriorities are compatible or not to collective ones, as well as, the contrary, if collective \npriorities are compatible or not to individual ones. ISSI can so measure degrees of \nconvergence or divergence between both individual and collective interests. \n \nKeywords: indicator of sustainability; systems of interests, participatory planning \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n1 Graduate student in Agroecosystems \n2 Adviser \u2013 CCA/UFSC \n \n\n\n\n 1\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n\u201cTudo \u00e9 dito por um observador\u201d \nMaturana \n\n \n\n1.1. Identificando a situa\u00e7\u00e3o problema \n \n\nO discurso da import\u00e2ncia de conservar a qualidade da \u00e1gua dispon\u00edvel para as \n\nnecessidades humanas e de outros seres vivos j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma novidade. Manifesta\u00e7\u00e3o de um \n\nfluxo de transforma\u00e7\u00e3o das energias solar e gravitacional, o ciclo das \u00e1guas \u00e9 vari\u00e1vel no \n\ntempo e no espa\u00e7o, de forma nem sempre mais adequada \u00e0s necessidades humanas nas \n\natividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas em r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o. A crescente interfer\u00eancia humana na \n\nsuperf\u00edcie do planeta representa, ami\u00fade, nesse ciclo, redu\u00e7\u00f5es num fluxo de possibilidades. \n\nMesmo que possa soar estranho para alguns e adequado a outros, a \u00e1gua foi \n\nconsiderada um \u201cbem econ\u00f4mico\u201d durante a Confer\u00eancia Internacional sobre a \u00c1gua e o Meio \n\nAmbiente, realizada em Dublin, na Irlanda, em 1992. Talvez fosse melhor dizer que hoje \n\nnecessitamos de procedimentos econ\u00f4mico-financeiros para poder gerir nossa interfer\u00eancia no \n\nciclo das \u00e1guas. Enfim, n\u00e3o estarmos hoje t\u00e3o preocupados com a disponibilidade de ar \n\nquanto estamos com a disponibilidade de \u00e1gua n\u00e3o tornaria o ar menos \u201cbem econ\u00f4mico\u201d do \n\nque a \u00e1gua. Essa evidente dificuldade conceitual pode representar uma latente dificuldade \n\noperacional para que possamos efetivamente minorar a negatividade de nossas interfer\u00eancias \n\nsobre fatores que determinam a disponibilidade de \u00e1gua.  \n\nNo mesmo ano de 1992, durante a Confer\u00eancia Rio-92, a Agenda 21 apresenta, em seu \n\nCap\u00edtulo 18, a import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos. Mas, tornar necess\u00e1rio destacar a \n\nimport\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos pode indicar importantes necessidades n\u00e3o satisfeitas \u00e0 \n\n\n\n 2\n\ncompreens\u00e3o da quest\u00e3o associada \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua. Talvez no futuro venhamos a \n\ndestacar a import\u00e2ncia do ar. \n\nOs anos 90 foram marcados pela id\u00e9ia do desenvolvimento sustent\u00e1vel, apontado por \n\nmuitos como o fruto do equil\u00edbrio entre investimentos no crescimento dos pa\u00edses e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. Esse per\u00edodo, em especial o ano de 1997, foi marcado no Brasil pela \n\naprova\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, pela implanta\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional \n\nde Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos, processo que ocorreu em v\u00e1rios Estados brasileiros \n\nao longo da d\u00e9cada. Tornou-se evidente a necessidade de conceber e implementar pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de aproveitamento dos recursos h\u00eddricos de forma integrada, participativa e com \n\nm\u00faltiplos usos. \n\nA Lei n\u00b0 9.433, de 09 de janeiro de 1997, instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, abriu espa\u00e7os para a mobiliza\u00e7\u00e3o social e para a consolida\u00e7\u00e3o da cidadania \n\nparticipativa na gest\u00e3o descentralizada dos recursos h\u00eddricos. Elegeu ainda a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, al\u00e9m de \n\ninstituir a participa\u00e7\u00e3o conjunta do poder p\u00fablico, da sociedade e dos m\u00faltiplos usu\u00e1rios nessa \n\ngest\u00e3o integrada, atuando conjuntamente no espa\u00e7o institucional dos comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\nDesde a promulga\u00e7\u00e3o da referida Lei, grande parte dos projetos ou programas \n\ngovernamentais e n\u00e3o-governamentais utilizam, como unidade referencial de trabalho, a \n\nmicrobacia hidrogr\u00e1fica. O Projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o, financiado pelo Programa Petrobras \n\nAmbiental e executado pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade do Tocantins, foi concebido com vistas \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o do engajamento comunit\u00e1rio na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. O estudo \n\ndesenvolvido no \u00e2mbito do Projeto tamb\u00e9m constitui uma oportunidade de mobiliza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o \n\nlocal, capaz de influenciar e impulsionar a\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n\n\n 3\n\nApesar da boa vontade em todas as inten\u00e7\u00f5es legais e institucionais, ter um prop\u00f3sito \n\ncomum, como o de todos disporem de \u00e1gua para suas necessidades biol\u00f3gicas ou socialmente \n\nconstru\u00eddas, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o insuficiente para que todos os interesses presentes efetivamente \n\nprirorizem o interesse comum. Como afirma Detoni (1996), mesmo com m\u00e9todos \n\nparticipativos e multicrit\u00e9rios os atores tem diferentes graus de inger\u00eancia no processo de \n\ndecis\u00e3o. Diferente da pressuposta incapaciade de alguns compreenderem a import\u00e2ncia dos \n\nrecursos h\u00eddricos, a dificuldade em gerir nossos interesses \u00e9 uma verdadeira quest\u00e3o associada \n\n\u00e0 disponibilidade de \u00e1gua. \n\n\u00c9 nesse contexto que a implementa\u00e7\u00e3o dos procedimentos previsto no m\u00e9todo \n\nIndicador de Sustentabilidade em Sistema de Interesses - ISSI (D\u00b4Agostini &amp; Fantini, 2005) \n\npodem vir a representarem uma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica mediadora de conflitos, significativa \n\npara o engajamento comunit\u00e1rio e para a consolida\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nneste caso no Estado do Tocantins, na promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o decentralizada e participativa dos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 4\n\n1.2. Objetivos \n \n\n\u2022 Geral \n\n \n\nAvaliar a efetividade de um Indicador de Sustentabilidade em Sistema de Interesses - \n\nISSI, como estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica, mediadora de conflitos em grupos de interessados que \n\napresentem diferen\u00e7a na manifesta\u00e7\u00e3o do argumento, seja por eloq\u00fc\u00eancia e/ou pelo poder \n\ncircusntancialmente constitu\u00eddo naquele grupo na defini\u00e7\u00e3o de prioridades em processos \n\nparticipativos.  \n\n \n\n\u2022 Espec\u00edficos \n\n \n\n1. Capacita\u00e7\u00e3o conceitual e metodol\u00f3gica da equipe do Projeto Sub-Bacia S\u00e3o \n\nJo\u00e3o quanto ao objeto, a abordagem e operar do m\u00e9todo do ISSI ; \n\n2. Dispor de um diagn\u00f3stico e de um planejamento participativo no \u00e2mbito dos \n\ninteresses das comunidades da Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o; \n\n3. Orientar os atores envolvidos na compatibiliza\u00e7\u00e3o de seus interesses na \n\nprioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o; \n\n4. Avaliar a aplicabilidade do ISSI \u2013 Indicador de Sustentabilidade em Sistema de \n\nInteresses (D\u00b4Agostini &amp; Fantini, 2005) como uma metodologia de \n\nmonitora\u00e7\u00e3o do desempenho ambiental; \n\n5. Iniciar um processo de difus\u00e3o das abordagens e metodologias de \n\nmonitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho ambiental junto a outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es a partir dos trabalhos do Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 5\n\n1.3. Justificativa  \n \n\n\u201cNos tempos antigos, quando a persuas\u00e3o constitu\u00eda uma for\u00e7a \np\u00fablica, impunha-se a eloq\u00fc\u00eancia. De que serviria hoje, quando a \n\nfor\u00e7a p\u00fablica substitui a persuas\u00e3o?\u201d \nJean-Jacques Rousseau  \n\n \n\nA cita\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos denominados participativos \u00e9 hoje quase lugar comum. Dezenas \n\nde ferramentas visam possibilitar aos diversos atores sociais conjuntamente determinarem \n\nsuas prioridades. Todavia, e independentemente da habilidade de facilitadores, a compet\u00eancia \n\nou a simples eloq\u00fc\u00eancia em argumentar ainda se revela mais determinante do que o conte\u00fado \n\ndo argumento. \n\nCom o intuito de alcan\u00e7ar uma maior participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais nos processos de \n\ntomada de decis\u00e3o e tornar esses processos mais din\u00e2micos, foram desenvolvidas muitas \n\nt\u00e9cnicas e instrumentos que pudessem expressar da melhor maneira os interesses dos \n\nbenefici\u00e1rios. Atualmente essas t\u00e9cnicas s\u00e3o bem aceitas e utilizadas em diversos contextos, \n\nseja em institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e extens\u00e3o ou em entidades colegiadas e de classe, com \n\natribui\u00e7\u00f5es normativas, deliberativas ou consultivas. \n\nAo estudar os m\u00e9todos de An\u00e1lise Multicrit\u00e9rio, Metaplan e Soft System Metodology \n\ndiscutidos por Bana e Costa (1995) Klausmeyer e Ramalho (1995), Checkland (1999) \n\nrespectivamente, percebe-se que na identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e prioriza\u00e7\u00e3o de um determinado \n\ntema, o princ\u00edpio preponderante \u00e9 o do consenso, ou seja, cada proposta ou aspecto relevante \n\n\u00e9 brevemente fundamentado, em seguida discutido, procurando-se chegar a um entendimento \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o problema. \u00c9 nesse contexto de exerc\u00edcio de linguagem \u2013 mas tamb\u00e9m e \n\nprincipalmente de promo\u00e7\u00e3o da ret\u00f3rica \u2013 que melhor se manifestam os interesses e tamb\u00e9m \n\nos diferentes graus de prioridades dos respectivos interessados. \n\n\n\n 6\n\n\u00c9 a partir desses diferentes graus de prioridades entre as diversas a\u00e7\u00f5es apontadas \n\nparticipativamente que o m\u00e9todo para o estabelcimento de Indicadores de Sustentabilidade em \n\nSistemas de Interesses - ISSI emerge com utilidade. Em outras palavras, de fato as \n\nmetodologias participativas possibilitam reconhecer que existem diferentes interesses, quanto \n\npermitem distinguir e valorizar esses interesses atrav\u00e9s da livre manifesta\u00e7\u00e3o dos interessados. \n\nTodavia, as metodologias participativas n\u00e3o suprimem efeitos indesej\u00e1veis na hierarquia \n\nsocial ou institucional, bem como n\u00e3o suprimem o efeito da eloq\u00fc\u00eancia do argumento; \n\nlegitimo, por\u00e9m desigual (!). \n\nPara D\u00b4Agostini &amp; Fantini  (2005), no encaminhamento de solu\u00e7\u00f5es para uma quest\u00e3o \n\ncom outros compartilhada n\u00e3o basta poder apontar aspectos relevantes \u00e0 luz de um olhar. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio valorizar todos os olhares e aspectos a partir dos quais a quest\u00e3o \u00e9 socialmente \n\ndistinguida. J\u00e1 est\u00e1 bem compreendido que diante de temas importantes para o interesse \n\ncomum entre todos os interessados numa mesma quest\u00e3o, um indiv\u00edduo tanto pode apontar \n\nprioridades em uma ordem coincidente quanto muito distinta daquela de outros indiv\u00edduos. \n\nDiversos temas e distintas ordens de prioridades atribu\u00eddas a esses temas caracterizam um \n\nsistema de interesses manifestados. \n\nO m\u00e9todo para o estabelecimento de Indicadores de Sustentabilidade em Sistemas de \n\nInteresses - ISSI \u00e9 objeto de avalia\u00e7\u00e3o quanto a sua aplicabilidade e significa\u00e7\u00e3o aos diversos \n\ninteressados no projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o. Os autores do m\u00e9todo pressup\u00f5em que um \n\nm\u00ednimo de satisfa\u00e7\u00e3o dos mais diversos interessados numa mesma quest\u00e3o requer m\u00fatuo \n\nreconhecimento de legitimidade no exerc\u00edcio de prioridades distintas. E a sustenta\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminado grau de satisfa\u00e7\u00e3o requer um m\u00ednimo de simetria entre os graus de legitimidade \n\nreconhecida. Os pressupostos na constru\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do ISSI s\u00e3o, portanto, consoantes com \n\no que \u00e9 f\u00e1cil apontar como desej\u00e1vel para a autodetermina\u00e7\u00e3o de uma comunidade: a \n\npromo\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel e efetivo entendimento entre todos os interessados. \n\n\n\n 7\n\n2. MARCO REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n\u201c...o desenvolvimento \u00e9 muito mais que um simples empreendimento \nsocioecon\u00f4mico; \u00e9 uma percep\u00e7\u00e3o que molda a realidade, um mito \n\nque conforta as sociedades, uma fantasia que desencadeia paix\u00f5es\u201d. \nWolfgang Sachs \n\n \n\u201cOs indiv\u00edduos, sem, ali\u00e1s, terem op\u00e7\u00e3o, sempre partem \n\nnecessariamente deles mesmos\u201d. \nMarx &amp; Engels \n\n \n\u201c...confudir atividade sustent\u00e1vel com sustentabilidade na atividade \n\n\u00e9 n\u00e3o perceber que na camisa do trabalhador tem muito mais \nrasgos do que colarinho.\u201d \n\nD\u2019Agostini \n\n \n\n \n\n2.1. Para onde mesmo estamos indo? \n \n\nOs \u00faltimos oitenta anos podem ser chamados da era do desenvolvimento e nesse \n\nper\u00edodo os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul se esfor\u00e7aram para alcan\u00e7ar os do Norte. Mas \u00e9 fato que \n\no desenvolvimento que se almejou durante parte do S\u00e9culo XX n\u00e3o foi alcan\u00e7ado pelo Brasil, \n\ncomo tampouco o foi pela maior parte das outras na\u00e7\u00f5es. Dessa forma, n\u00e3o surpreende que o \n\nconceito de desenvolvimento ainda ocupe o centro de uma constela\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica, \n\nincrivelmente poderosa. Sachs (2000) \u00e9 categ\u00f3rico ao afirmar que n\u00e3o h\u00e1 nenhum outro \n\nconceito no pensamento moderno que tenha influ\u00eancia compar\u00e1vel [a desenvolvimento] sobre \n\na maneira de pensar e o comportamento humano.  \n\nNa linguagem coloquial, o desenvolvimento descreve um processo pelo qual s\u00e3o \n\nliberadas as potencialidades de um objeto ou de um organismo, para que esse alcance sua \n\nforma natural, completa e madura (Estevea, 2000). Da\u00ed o uso metaf\u00f3rico do termo para \n\nexplicar o crescimento natural de plantas e animais. O mesmo autor acrescenta, ainda, que na \n\nbiologia o desenvolvimento ou a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos refere-se ao processo atrav\u00e9s do \n\n\n\n 8\n\nqual organismos atingem seu potencial gen\u00e9tico. Dessa forma, frustrar-se-ia o \n\ndesenvolvimento todas as vezes que a planta ou o animal n\u00e3o lograsse cumprir seu programa \n\ngen\u00e9tico. Assim, nos casos de fracasso, o crescimento era considerado n\u00e3o como \n\ndesenvolvimento, e sim como uma anomalia: um comportamento patol\u00f3gico, ou at\u00e9 \n\nantinatural. \n\nA transfer\u00eancia da met\u00e1fora biol\u00f3gica para a esfera social ocorreu nos \u00faltimos vinte e \n\ncinco anos do S\u00e9culo XVIII. A partir de 1768, o cientista da hist\u00f3ria social, Jusus Moser, \n\ncome\u00e7a a empregar a palavra Entwicklung para designar um processo gradual de mudan\u00e7a \n\nsocial. Entre 1875 a 1900, t\u00edtulos de v\u00e1rios livros publicados faziam refer\u00eancia ao \n\ndesenvolvimento da constitui\u00e7\u00e3o de Atenas, do romance ingl\u00eas, do sistema de transporte nos \n\nEstados Unidos, do casamento, da no\u00e7\u00e3o de paternidade e de maternidade. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, generaliza-se uma nova deriva\u00e7\u00e3o para a palavra \n\ndesenvolvimento, que aplicado ao contexto urbano, passa a representar, a partir dessa \u00e9poca, \n\numa maneira espec\u00edfica de reformular \u00e1reas urbanas perif\u00e9ricas, baseada na m\u00e1quina de \n\nterraplanagem e na produ\u00e7\u00e3o industrial. Na Am\u00e9rica Latina o processo de industrializa\u00e7\u00e3o-\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o parecia representar um caminho para a independ\u00eancia de s\u00e9culos de predom\u00ednio \n\nda produ\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria e de mando coronelista ligado diretamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o colonial. No entanto, \n\na evolu\u00e7\u00e3o dos acontecimentos mostrou que ao lado de intenso crescimento econ\u00f4mico - \n\nsegundo Maricato (2001) 7% em m\u00e9dia entre 1940 e 1980 - o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o com \n\ncrescimento da desigualdade resultou em uma gigantesca concentra\u00e7\u00e3o espacial da pobreza. \n\nConsta no Relat\u00f3rio \u201cNosso Futuro Comum\u201d (1987) que \u201ca pobreza reduz a \n\ncapacidade das pessoas de usar os recursos de maneira sustent\u00e1vel; ela intensifica a press\u00e3o \n\nsobre a natureza...\u201d. O Segundo Princ\u00edpio da Termodin\u00e2mica eventualmente poderia apontar \n\nque \u00e9 o enriquecimento de alguns que promove a pobreza entre muitos. At\u00e9 ent\u00e3o, pobres do \n\nmundo eram futuros candidatos a um estilo de vida industrial. Por\u00e9m, com os desmatamentos \n\n\n\n 9\n\ne desertifica\u00e7\u00f5es em expans\u00e3o por todo o mundo, os pobres rapidamente foram identificados \n\ncomo agentes de destrui\u00e7\u00e3o e tornaram-se alvo de campanhas para promover a consci\u00eancia \n\nambiental. Os pobres estariam empobrecendo o mundo. Assim o desenvolvimento emerge \n\nrejuvenescido: o conceito agonizante recebendo outro sopro de vida. \n\nNos dias atuais a \u201conda\u201d \u00e9 a sustentabilidade, ou melhor dizendo, o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Na generalidade da no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel, as no\u00e7\u00f5es de \n\nsociedade e de natureza s\u00e3o est\u00e1ticas, ou seja, o adjetivo sustent\u00e1vel remete a um sistema ou \n\nprocesso que est\u00e1 em perfeito equil\u00edbrio, que se conserva sem desgaste e se mant\u00e9m no tempo. \n\nTal no\u00e7\u00e3o, quando aplicada ao desenvolvimento, transfere essas qualidades a um modo de \n\norganizar a vida social, criando a (falsa) expectativa de uma \u201csociedade sustent\u00e1vel\u201d, em \n\nperfeita harmonia com o restante da natureza, sem conflitos ou tens\u00f5es sociais que perturbem \n\nou ponham em risco a sua reprodu\u00e7\u00e3o. Nossas maiores limita\u00e7\u00f5es decorreriam da dificuldade \n\nem promover o interesse pelo saber suficiente para apontar a import\u00e2ncia de recursos como a \n\n\u00e1gua, n\u00e3o do saber insuficiente para gerir o interesse.  \n\nColby (1996) considera que, na realidade, a preocupa\u00e7\u00e3o com o manejo ambiental \n\njuntamente com o desenvolvimento econ\u00f4mico e social que o Relat\u00f3rio \u201cNosso Futuro \n\nComum\u201d (1997) enfatiza n\u00e3o traz nenhuma novidade em rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 tinha sido proposto \n\nem Estocolmo, tendo apenas um maior n\u00famero de na\u00e7\u00f5es participando e um maior sentimento \n\nde urg\u00eancia quanto \u00e0 constata\u00e7\u00e3o da crise. O que se observa, \u00e9 que a partir do relat\u00f3rio da \n\nComiss\u00e3o Mundial para o Meio Ambiente e Desenvolvimento (CMMAD) acontece a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o do termo. Seu uso torna-se de praxe, pois passa a ser politicamente correto falar \n\nem sustentabilidade. Essa tend\u00eancia se evidencia mais ainda depois do f\u00f3rum das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, no Rio de Janeiro, em 1992. \n\nPara Pinheiro (1997) a tentativa de estabelecer defini\u00e7\u00f5es para a sustentabilidade \n\ncaracteriza entendimentos bastante distintos do que seria desenvolvimento, e de quais s\u00e3o as \n\n\n\n 10\n\nprioridades para a sociedade. As defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas e procuram enquadrar a no\u00e7\u00e3o a partir \n\ndos interesses daqueles que a definem, cada um considerando a sua melhor. \n\nMas \u00e9 consenso que avaliar o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um pr\u00e9-requisito \n\nessencial para promover uma sociedade sustent\u00e1vel, sendo importante para a formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e tomada de decis\u00f5es. No fim da d\u00e9cada de 80, os governos do Canad\u00e1 e Holanda \n\niniciam o desenvolvimento de indicadores ambientais, em complemento aos indicadores \n\nsocioecon\u00f4micos j\u00e1 existentes. Em 1989, a Confer\u00eancia Econ\u00f4mica do G7 pede \u00e0 OECD \n\n(Organization for Economic Cooperation and Development) que estabele\u00e7a indicadores, de \n\nforma a nortear os processos internacionais neste sentido (Hammond et al., 1995).  \n\nParalelamente ao desenvolvimento de indicadores ambientais, se encaminham \n\nreformas nas medidas do Produto Nacional Bruto (PNB) e outros indicadores econ\u00f4micos, de \n\nforma a permitir que esses passem a incorporar aspectos ambientais. Iniciativas do WB \n\n(World Bank) contribuem para a dissemina\u00e7\u00e3o do \u201cgreen national accounting\u201d (\u201ceconomia \n\nverde\u201d), onde o PNB \u00e9 ajustado de forma a refletir os custos da polui\u00e7\u00e3o gerada e da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nAssim, tamb\u00e9m surge a preocupa\u00e7\u00e3o com a import\u00e2ncia do capital humano, que \u00e9 \n\ncontemplado com a elabora\u00e7\u00e3o do HDI (Human Development Index, ou \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano), pelo Programa de Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas (PNUD). \n\nDesta forma, os indicadores de sustentabilidade passam a refletir o quanto as necessidades \n\nhumanas s\u00e3o satisfeitas (Hammond et al., 1995) \n\nPoucos s\u00e3o os documentos que definem ou exp\u00f5em sua compreens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. Muitos provavelmente t\u00eam o conceito por subentendido, talvez por \n\nj\u00e1 o terem internalizado de tal forma que n\u00e3o o mencionam. Outros, talvez, tentando apenas \n\nadjetivar sua pesquisa, desconhecendo a complexidade da no\u00e7\u00e3o. A discuss\u00e3o sobre a \n\n\n\n 11\n\nsustentabilidade tem ajudado a refletir sobre situa\u00e7\u00f5es insustent\u00e1veis, mas ainda precisamos \n\nevoluir no entendimento das diferentes formas de promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade. \n\n \n\n2.2. Interpretando a constru\u00e7\u00e3o do social  \n \n\nEmbora os ativistas sociais e funcion\u00e1rios de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es que atuam nos pa\u00edses \n\nem desenvolvimento tenham embarcado no trem do desenvolvimento sustent\u00e1vel, com a \n\nesperan\u00e7a de poder ajudar os oprimidos, parafraseando Rhanema (2000), \u201ca desabrochar, \n\ncomo uma flor de bot\u00e3o\u201d, os mesmos depararam-se com uma realidade totalmente diferente \n\ndaquela que suas expectativas os levavam a imaginar. Isso fez com que atribu\u00edssem o fracasso \n\ndos projetos de desenvolvimento ao fato de que as popula\u00e7\u00f5es envolvidas eram exclu\u00eddas de \n\ntodos os processos relativos aos desenhos, formula\u00e7\u00f5es e implementa\u00e7\u00f5es desses projetos. A \n\nmaioria desses especialistas come\u00e7ou, ent\u00e3o, a defender a inclus\u00e3o de m\u00e9todos de intera\u00e7\u00e3o \n\nparticipativos ou participat\u00f3rios, como uma condi\u00e7\u00e3o essencial para o desenvolvimento, e a \n\nexigir que n\u00e3o fossem mais utilizadas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o planejadas de \u201ccima para baixo\u201d. \u00c9 \n\no in\u00edcio da profissionaliza\u00e7\u00e3o das atividades comunit\u00e1rias. \n\n As palavras participa\u00e7\u00e3o e participat\u00f3rio surgiram pela primeira vez no jarg\u00e3o do \n\ndesenvolvimento no final da d\u00e9cada de 50. Talvez pela conota\u00e7\u00e3o positiva normalmente \n\nassociada \u00e0 palavra, acredita-se que a participa\u00e7\u00e3o seja de um modo geral, um ato volunt\u00e1rio. \n\nTal percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 de acordo nem com o significado real da palavra nem com a forma \n\ncomo essa \u00e9 interpretada na pr\u00e1tica. Na maioria das vezes, em nome da pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o, \n\nas pessoas s\u00e3o insistentemente requisitadas ou at\u00e9 for\u00e7adas a participar em opera\u00e7\u00f5es nas \n\nquais n\u00e3o t\u00eam o menor interesse. Nem as pir\u00e2mides, nem as v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas a favor de regimes repressivos, foram atos de participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria. Nem \n\n\n\n 12\n\npor isso podem estar certos aqueles que, no S\u00e9culo XXI, cr\u00eaem que a democracia pode ser \n\nimposta pela for\u00e7a. \n\nPara Ferreira (1986), participa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201co ato ou fato de participar, de tomar parte em ou \n\nformar parte de alguma coisa\u201d. Nesse sentido, Rahnema (2000) argumenta que participar pode \n\nser um verbo transitivo ou intransitivo; pode tamb\u00e9m ser moral, amoral ou imoral; resultado \n\nde coer\u00e7\u00e3o, ou um ato volunt\u00e1rio; e resultado de uma manipula\u00e7\u00e3o externa, ou um ato \n\nespont\u00e2neo. As formas transitivas de participar s\u00e3o, por defini\u00e7\u00e3o, dirigidas para uma meta ou \n\nalvo espec\u00edficos. Nas formas intransitivas, por outro lado, o sujeito vivencia o processo de \n\nparticipar sem qualquer objetivo predefinido. Quando estamos ouvindo, amando, criando, ou \n\nsimplesmente vivendo, estamos participando, sem necessariamente buscar atingir algum \n\nobjetivo em particular.  \n\nAs abordagens e m\u00e9todos de intera\u00e7\u00e3o participativos ou participat\u00f3rios t\u00eam \n\nfundamentos em v\u00e1rias fontes, tais como as que receberam influ\u00eancia do pensamento de \n\nFreire (1981), a partir da sua Pedagogia do Oprimido. Tamb\u00e9m servem de base os \n\npressupostos epistemol\u00f3gicos de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, a partir das id\u00e9ias de Piaget \n\n(1975), sobre a evolu\u00e7\u00e3o e o funcionamento das estruturas cognitivas do sujeito, e de estudos \n\nposteriores, como o de Vigotsky (1987), cuja concep\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-interacionista do \n\ndesenvolvimento humano, inspirado nos princ\u00edpios do materialismo dial\u00e9tico, considera que \n\nnas rela\u00e7\u00f5es do homem com a sociedade ocorre a apropria\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia hist\u00f3rica e \n\ncultural. No entanto, os documentos produzidos a partir da utiliza\u00e7\u00e3o desta abordagem \n\nmostram que, na pr\u00e1tica, as atividades destinadas \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o nem sempre conduziram \n\naos tipos de intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica persistentemente defendida por Freire (1981). \n\nA compreens\u00e3o da mente colonizada, a partir da tese da \u201cdualidade existencial do \n\noprimido\u201d, \u00e9 traduzida como um fen\u00f4meno da modernidade econ\u00f4mica. Embora Freire \n\n(1981), trate da quest\u00e3o da \u201cfalsa percep\u00e7\u00e3o\u201d em um cap\u00edtulo um tanto quanto longo, n\u00e3o \n\n\n\n 13\n\nmenciona como est\u00e1 apresentado por Rahnema (2000), que muitos dos que trabalham com os \n\noprimidos, ou seja, os ativistas encarregados da conscientiza\u00e7\u00e3o alheia podem, em muitos \n\ncasos, estarem eles pr\u00f3prios sofrendo da mesma doen\u00e7a. \n\nArgumentando sobre a quest\u00e3o, Rahnema (2000) afirma que essa omiss\u00e3o espec\u00edfica \n\nreduz a import\u00e2ncia do conceito de participa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, se os de fora estivessem tamb\u00e9m \n\n\u201ccontaminados\u201d, isso poderia explicar os casos freq\u00fcentes em que \u201cagentes de transforma\u00e7\u00e3o\u201d \n\nou \u201cvanguardistas\u201d altamente versados em ideologia tentaram usar os m\u00e9todos de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o, apenas como formas de manipula\u00e7\u00e3o mais atualizadas e \n\nsutis. Isso pode demandar mais reflex\u00f5es sobre os procedimentos ou mesmo sobre as \n\npossibilidades em metodologias participativas.  \n\nA princ\u00edpio, os novos m\u00e9todos de intera\u00e7\u00e3o, inspirados pelas abordagens de a\u00e7\u00e3o \n\nparticipat\u00f3ria e de conscientiza\u00e7\u00e3o, realmente fizeram renascer o entusiasmo e a esperan\u00e7a no \n\ndesgastado discurso desenvolvimentista, al\u00e9m de representar a condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para a \n\npromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento (dito) sustent\u00e1vel. Os encarregados da conscientiza\u00e7\u00e3o alheia \n\ninsistem na tese de que o desenvolvimento ter\u00e1 que se basear na participa\u00e7\u00e3o, para que possa \n\ndesempenhar seu papel hist\u00f3rico. \n\nBuarque (2002), afirma que embora possam ser utilizados v\u00e1rios modelos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade no planejamento e na gest\u00e3o p\u00fablica do desenvolvimento, \u00e9 \n\nimportante distinguir quatro categorias muitas vezes confundidas na estrutura\u00e7\u00e3o do processo \n\nparticipativo: atores sociais, formas de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade, Estado, e inst\u00e2ncias de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o; cada uma dessas categorias tem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, l\u00f3gica e \n\nfuncionamento diferenciados no processo de planejamento participativo.  \n\nO processo de participa\u00e7\u00e3o representa, na vis\u00e3o de Dowbor (1994), a mudan\u00e7a de uma \n\nsociedade na qual a direta participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os tem uma import\u00e2ncia crescente. Mas essa \n\ndireta participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o ser\u00e1 decrescente com a amplia\u00e7\u00e3o espacial e a abrang\u00eancia e \n\n\n\n 14\n\nagrega\u00e7\u00e3o do objeto do planejamento e das escolhas. Para D\u2019Agostini (2004) de fato, a \n\nimport\u00e2ncia do componente \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 complexidade do sistema, ou seja, \n\nas formas de participa\u00e7\u00e3o e de representa\u00e7\u00e3o dos atores sociais nos processos decis\u00f3rios \n\ndependem da abrang\u00eancia espacial do objeto do planejamento; quanto menor a unidade \n\nespacial (munic\u00edpio ou comunidade) mais simples os segmentos planejados. \n\nAnton (2004) ao debater a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o faz refer\u00eancia a in\u00fameras t\u00e9cnicas e \n\ninstrumentos que possibilitam expressar de melhor maneira os interesses dos benefici\u00e1rios. \n\nEssas t\u00e9cnicas s\u00e3o desenvolvidas para tornar os processos de planejamento mais din\u00e2micos e \n\ncom o intuito de alcan\u00e7ar uma maior participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo nos processos de \n\nplanejamento participativo. Cabe lembrar, no entanto, que cada qual traz em si o objetivo de \n\nmelhor atender as demandas espec\u00edficas do grupo benefici\u00e1rio. Muitos resultados positivos \n\nforam conseguidos. Todavia, n\u00e3o fosse talvez pelas limita\u00e7\u00f5es que as metodologias \n\napresentam, n\u00e3o haveria a necessidade de criar tantas t\u00e9cnicas e ferramentas para tentar \n\nsolucionar os problemas que diferentes segmentos da sociedade apresentam. H\u00e1 que se \n\nconsiderar que nem todas as metodologias surgem em fun\u00e7\u00e3o da insufici\u00eancia de outras, mas \n\nem decorr\u00eancia tamb\u00e9m do contexto no qual est\u00e1 sendo aplicada esta metodologia. \n\nO uso simult\u00e2neo de v\u00e1rias t\u00e9cnicas e instrumentos possibilitam um maior acerto no \n\nprocesso de diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o do grupo, de an\u00e1lise de problemas, tomada de decis\u00e3o, \n\nmonitoramento da execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do processo como um todo. A insufici\u00eancia de um \n\npode ser suprida por outro. Por isso \u00e9 importante que o moderador esteja suficientemente \n\npreparado para intervir junto ao grupo de forma mais positiva poss\u00edvel. \n\nNo seu livro \u201c80 hierramientas para el desarrollo participativo\u201d, Geilfus (1979) diz que \n\nnenhuma ferramenta por si s\u00f3 \u00e9 suficiente para assegurar um processo participativo e que \n\ntodas devem ser consideradas como complementares entre si. Ou seja, a insufici\u00eancia de uma \n\npode ser complementarmente superada por outra, empregada de forma correta. Para atingir \n\n\n\n 15\n\nseus objetivos, as ferramentas devem ser combinadas de acordo com as necessidades e \n\nrealidades da comunidade e da institui\u00e7\u00e3o que desenvolve este planejamento participativo. \n\n \n\n2.3. O discurso \u00e9 reflexo de uma realidade?  \n \n\nA teoria tradicional dos grupos sociais, como tantas outras teorias, foi desenvolvida \n\npor diferentes autores com pontos de vista diferentes. H\u00e1, portanto, uma impropriedade em \n\nqualquer tentativa de dar um tratamento comum a essas diferentes vis\u00f5es. Contudo, os v\u00e1rios \n\nexpoentes do entendimento tradicional da quest\u00e3o dos grupos t\u00eam de fato uma conex\u00e3o \n\ncomum com a argumenta\u00e7\u00e3o desenvolvida no presente estudo. \n\nFreq\u00fcentemente \u00e9 dado por certo que grupos de indiv\u00edduos com prop\u00f3sitos comuns \n\nusualmente tentam promover interesses comuns. Espera-se que os grupos de indiv\u00edduos com \n\ninteresses em parte comuns hajam por esses interesses tanto quanto se espera que os \n\nindiv\u00edduos isoladamente ajam por seus interesses pessoais. Esse senso comum sobre \n\ncomportamento grupal emerge com freq\u00fc\u00eancia n\u00e3o apenas em triviais discuss\u00f5es cotidianas, \n\ncomo tamb\u00e9m em textos acad\u00eamicos. Por\u00e9m, neste estudo, para al\u00e9m dessas impropriedades \n\nou dificuldades, pretende-se apresentar uma outra abordagem para o tratamento de quest\u00f5es \n\nque emergem no operar de um sistema de interesses. Segundo Olson (1999), a id\u00e9ia de que os \n\ngrupos sempre agem para promover seus interesses \u00e9 supostamente baseada na premissa de \n\nque, na verdade, os membros de um grupo agem por interesse pessoal, individual. \n\nA id\u00e9ia de que as organiza\u00e7\u00f5es ou associa\u00e7\u00f5es existem para promover os interesses de \n\nseus membros est\u00e1 longe de ser uma novidade. Remete aos tempos de Arist\u00f3teles, que \n\nescreveu: \u201cOs homens cumprem sua jornada unidos tendo em vista uma vantagem particular e \n\ncomo meio de promover alguma coisa em particular necess\u00e1ria aos prop\u00f3sitos da vida\u201d. Mais \n\nrecentemente, Festinger (1953) apud in Olson (1999), assinalou que \u201ca atra\u00e7\u00e3o que exerce a \n\n\n\n 16\n\nafilia\u00e7\u00e3o a um grupo n\u00e3o \u00e9 tanto pela sensa\u00e7\u00e3o de pertencer, mas mais pela possibilidade de \n\nconseguir algo atrav\u00e9s de pertencer\u201d. Laski (1939), apud in Olson (1999), considerava ponto \n\npac\u00edfico que \u201cas associa\u00e7\u00f5es existissem para realizar prop\u00f3sitos que um grupo de pessoas tem \n\nem comum\u201d.  \u00c9 por isso que para Comte-Sponville (1997) pensar a sociedade \u00e9 sempre \n\nexplicar como se passa do Eu ao N\u00f3s, do indiv\u00edduo \u00e0 sociedade. \n\nO fato de que popula\u00e7\u00f5es inteiras sejam privadas de suas possibilidades de relacionar-\n\nse e de agir em conjunto para o seu pr\u00f3prio beneficio \u00e9 realmente um problema s\u00e9rio.  Na \n\nvis\u00e3o de Olson (1999), n\u00e3o \u00e9 fato que s\u00f3 porque todos os indiv\u00edduos de um determinado grupo \n\nse beneficiariam, caso atingissem seu objetivo grupal, eles de fato agir\u00e3o para atingir esse \n\nobjetivo, mesmo que todos eles sejam pessoas racionais e centradas nos seus pr\u00f3prios \n\ninteresses. Na verdade, a menos que haja coer\u00e7\u00e3o ou algum outro dispositivo especial que \n\nfa\u00e7a os indiv\u00edduos agirem em interesse pr\u00f3prio, os indiv\u00edduos racionais e centrados nos \n\npr\u00f3prios interesses n\u00e3o agir\u00e3o para promover seus interesses coletivos. Ou seja, vivemos os \n\nnossos interesses na medida em que possamos manifest\u00e1-los e t\u00ea-los reconhecidos por parte \n\ndo outro. Implica reconhecer a import\u00e2ncia das possibilidades no exerc\u00edcio da linguagem, ou \n\nseja, da argumenta\u00e7\u00e3o; possibilidade legitima, mas desigual, volta-se a afirmar. \n\nPara Morin (2001), conceber a vida, em seu duplo rosto, generativo (gen\u00e9tico, \n\ngenot\u00edpico) e fenomenal (individual, fenot\u00edpico) como auto-organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 evidencia que foi \n\nocultada por todos os esfor\u00e7os te\u00f3ricos para construir uma concep\u00e7\u00e3o simplificadora da vida, \n\nfiel \u00e0 concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica para a qual o determinismo \u00e9 sempre externo aos objetos, por \n\nconsseguinte os seres. Foi necess\u00e1rio o surgimento da cibern\u00e9tica para se poder conceber \u2013 \n\ncom a id\u00e9ia de retroa\u00e7\u00e3o, por tanto de um efeito retroagindo sobre a causa e tornando-se \n\ncasual, e com id\u00e9ia de regula\u00e7\u00e3o, por tanto uma causa interna de const\u00e2ncia num sistema \u2013 a \n\nid\u00e9ia de uma endocausalidade interagindo com as causalidades externas (exocausalidades) \n\npara sucitar e manter a autonomia de um sistema. \n\n\n\n 17\n\n\u00c9 a partir do fim dos anos 50 que pesquisadores como von Foerster (1967) e Maturana \n\ne Varela (1972), tentam conceber a organiza\u00e7\u00e3o viva em termos de sistema auto-\n\norganizadores e de autopoeise. Mas a partir da\u00ed, levanta-se a quest\u00e3o: o que significa auto? \n\nPercebe-se ent\u00e3o que n\u00e3o h\u00e1 conceito para significar essa propriedade misteriosa que faz que \n\num ser, um sistema, uma m\u00e1quina viva extraiam de si mesmos a fonte da sua autonomia \n\nmuito particular de organiza\u00e7\u00e3o e de comportamento, sendo, ao mesmo tempo, dependentes \u2013 \n\npara efetuar esse trabalho \u2013 de alimentos energ\u00e9ticos, organizacionais, informacionais \n\nextra\u00eddos ou recebidos do ambiente.  \n\nContudo, \u00e9 no rastro da cibern\u00e9tica, na teoria dos automata que irrompe, centralmente, \n\no prefixo auto. \u00c9 com a reflex\u00e3o de von Neumann (1966) sobre a teoria dos self-reproducing \n\nautomata que irrompe como id\u00e9ia e quest\u00e3o te\u00f3rica a reprodu\u00e7\u00e3o\u2013de-si. Mais ainda: \n\nNeumann, refletindo sobre a diferen\u00e7a de aut\u00f4matos artificiais (artefacts) e aut\u00f4matos \n\nnaturais (seres vivos), tinha aberto caminhos para a id\u00e9ia de auto-organiza\u00e7\u00e3o  \n\nMorin (2001) prop\u00f5em que se distingua as no\u00e7\u00f5es de si (self) e de autos. Um turbilh\u00e3o \n\n\u00e9 organizador de si (self-organizing) no mesmo movimento em que constitui sua forma \n\ncircuitada constante, que \u00e9 recorrente no sentido em que estados finais se confundem com os \n\nestados iniciais. As estrelas, como o nosso sol, nascem do encontro de retroa\u00e7\u00f5es implosivas \n\n(gravita\u00e7\u00e3o) e de retroa\u00e7\u00f5es explosivas (calor), que constituem conjuntamente um anel \n\nregulador organizacional de si. O fen\u00f4meno do self, ou seja, do ser e da exist\u00eancia, \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno f\u00edsico fundamental, visto que \u00e9 sobre ele que se constitui o nosso mundo \n\norganizado, feito de \u00e1tomos e estrelas. No entanto, Morin (2001) considera autos conceito \n\nmais rico que si, que ele cont\u00e9m e, ao mesmo tempo, engloba (com efeito, a auto organiza\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica controlando-a, a organiza\u00e7\u00e3o-de-si que se estrutura termodinamicamente na e pela \n\nforma\u00e7\u00e3o das \u201cestruturas dissipativas\u201d) (Prigogine e Nicolis, 1976). \n\n \n\n\n\n 18\n\n2.4. \u00c1gua, complexidade e sistema de interesses \n  \n\nO S\u00e9culo XX foi o \u201cpalco\u201d de importantes transforma\u00e7\u00f5es nos processos adotados pela \n\nsociedade no que diz respeito ao aproveitamento dos recursos h\u00eddricos. De um uso local e \n\nincipiente no in\u00edcio do mesmo S\u00e9culo, passou-se a um uso intenso e setorial, at\u00e9 se buscar, ao \n\nfinal desse, implementar o conceito de uso m\u00faltiplo, integrado e sustent\u00e1vel da \u00e1gua. \n\n O in\u00edcio do novo s\u00e9culo est\u00e1 sendo marcado, internacionalmente, pela busca de uma \n\nmaior efici\u00eancia no uso dos recursos h\u00eddricos, em respeito aos princ\u00edpios b\u00e1sicos aprovados na \n\nRio 92. O uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua \u00e9 uma quest\u00e3o que tem suscitado grande preocupa\u00e7\u00e3o aos \n\nplanejadores, sendo considerada como uma das bases de desenvolvimento da sociedade \n\nmoderna. Todavia, \u00e9 improv\u00e1vel que possamos promover melhorias de uma realidade \n\nassociada \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua sem sequer diferenciar, suficientemente, efici\u00eancia de \n\nefetividade no uso do recurso. \n\nPara al\u00e9m de algumas contradi\u00e7\u00f5es, D\u2019Agostini (2004), sublinha que n\u00e3o \u00e9 a \u00e1gua \n\nescassa ou polu\u00edda que se apresenta com problemas. S\u00e3o os interessados que encontram \n\nproblemas no uso dessa ou daquela \u00e1gua. \u201cUm problema n\u00e3o \u00e9 percebido porque ele \n\nsimplesmente de fato existe, mas sim s\u00f3 existe se for percebido\u201d.  A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas \n\nconceitual, pois envolve um volume de recursos financeiros consider\u00e1vel na implementa\u00e7\u00e3o \n\nde programas, projetos e a\u00e7\u00f5es, nos quais saber detectar a presen\u00e7a ou mesmo quantificar uma \n\ndeterminada subst\u00e2ncia ainda \u00e9 mais relevante do que despertar nossa vontade em adotar \n\ncomportamentos simples e suficientes para evitar problemas complexos, que surgem em \n\nfun\u00e7\u00e3o de nossos interesses diversos. Para D\u2019Agostini (2004) \u00e9 necess\u00e1rio sim, garantir real \n\nimport\u00e2ncia \u00e0s j\u00e1 bem compreendidas rela\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas que despertam \n\ninteresse no uso da \u00e1gua, mas necessitamos igualmente compreender e saber tratar de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre distintos interessados nesse uso.  \n\n\n\n 19\n\nSegundo Maturana (1997), todo sistema determinado por sua estrutura existe em um \n\nmeio, ou seja, surge em um meio ao ser distinguido ou trazido \u00e0 m\u00e3o pela opera\u00e7\u00e3o de \n\ndistin\u00e7\u00e3o do observador. Essa condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m necessariamente, uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de complementariedade estrutural entre o sistema e o meio no qual as intera\u00e7\u00f5es do \n\nsistema s\u00e3o apenas pertuba\u00e7\u00f5es. Se a complementariedade estrutural se perde, se ocorrer uma \n\n\u00fanica intera\u00e7\u00e3o destrutiva, o sistema desintegra e deixa de existir. Essa complementariedade \n\nestrutural necess\u00e1ria e entre o sistema determinado por sua estrutura e o meio que Maturana \n\nqualifica de Acoplamento Estrutural \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia para todo sistema. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos requer uma pr\u00e1tica e uma \n\npol\u00edtica complexas. Para Morin (2001), a l\u00f3gica do paradigma de complexidade n\u00e3o s\u00f3 vai ao \n\nsentido de um conhecimento mais \u201cverdadeiro\u201d, mas tamb\u00e9m admite um conceito de sistema \n\nda unitas multiplex5. O que \u00e9 reconhecido como complexo \u00e9 geralmente o complicado, o \n\nimbricado, o confuso e, portanto, o que n\u00e3o poderia ser descrito, dado o n\u00famero astron\u00f4mico \n\nde medidas, opera\u00e7\u00f5es, computa\u00e7\u00f5es etc., necess\u00e1rio a essa descri\u00e7\u00e3o. No entanto, para Morin \n\n(2001), a ci\u00eancia, na concep\u00e7\u00e3o \u201ccl\u00e1ssica\u201d que ainda reina em nossos dias, separa por \n\nprinc\u00edpio fato e valor, ou seja, elimina do seu meio toda a compet\u00eancia \u00e9tica e baseia seu \n\npostulado de objetividade na elimina\u00e7\u00e3o do sujeito do conhecimento cient\u00edfico.  \n\nA constata\u00e7\u00e3o da complexidade da realidade (Norgaard, 1991; Castellanet, 1994; \n\nHollaender, 1997) que a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade traz impl\u00edcita ao considerar as diferentes \n\ndimens\u00f5es que a comp\u00f5em, necessita de uma vis\u00e3o de ci\u00eancia que permita considerar essa teia \n\nde rela\u00e7\u00f5es que se forma (Prigogine &amp; Stengers, 1994). Al\u00e9m disso, se caracteriza, e tamb\u00e9m \n\nconsidera, por diferentes escalas espaciais e temporais, pela incerteza e limites do \n\nconhecimento (Trigo e Kaimowitz, 1994; Tiezzi &amp; Marchettini, 1995) e a estabilidade \n\n                                                 \n5 Segundo Morin (2001) um dos desafios da complexidade \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o que constitui o sistema a partir de \nelementos diferentes; portanto, ela constitui ao mesmo tempo uma unidade e uma multiplicidade. A \ncomplexidade l\u00f3gica da unitas multiplex nos pede para n\u00e3o transformarmos o m\u00faltiplo em um, nem o um em \nm\u00faltiplo.   \n\n\n\n 20\n\ndin\u00e2mica (Harwood, 1990). O pensamento cartesiano-newtoniano, que tem fornecido os \n\ninstrumentos cient\u00edficos e o padr\u00e3o de pensamento at\u00e9 o momento, se mostra insuficiente \n\ndentro deste novo contexto (Norgaard, 1991; Leon-Velarde et al., 1994). O reducionismo que \n\no caracteriza leva a que se ignore aspectos importantes de uma realidade. \n\nSegundo Morin (1977), a sist\u00eamica vai al\u00e9m do reducionismo e do holismo. O \n\nprimeiro reduz o todo aos elementos que o comp\u00f5em. O segundo, reduz a realidade ao todo, \n\nignorando as partes, n\u00e3o reconhecendo as propriedades dos elementos, a organiza\u00e7\u00e3o e a \n\ncomplexidade desta realidade. \n\nO modelo empiricista e racionalista, determinado por Galileu, Bacon, Newton, \n\nDescartes, entre outros, difunde as id\u00e9ias de que a natureza \u00e9 consoante, conform\u00e1vel a ela \n\nmesma e simples, nas palavras de Newton, e que a ordem cosmol\u00f3gica \u00e9 est\u00e1vel e uniforme, \n\nhavendo uma ordem linear no universo (Oliva, 1990; Doll, 1997; Mebratu, 1997). Essas \n\npressuposi\u00e7\u00f5es determinam a \u201ccerteza\u201d, obtida pelo m\u00e9todo cartesiano, e a predizibilidade, \n\ndefendida por Newton (Pretty, 1996). Para todo efeito h\u00e1 uma causa anterior, n\u00e3o podendo \n\nnada acontecer espontaneamente, e sempre uma dada causa acarreta um mesmo efeito, e cada \n\nefeito \u00e9 sempre determinado por uma mesma causa: a verdade \u00e9 imut\u00e1vel, independente da \n\nsitua\u00e7\u00e3o (Pretty, 1996; Regner, 1996). A garantia da predizibilidade tornou-se o centro do \n\nm\u00e9todo cient\u00edfico (Doll, 1997), e permite a dedu\u00e7\u00e3o de leis gerais a partir de experimentos \n\nespec\u00edficos. Al\u00e9m disso, ao ter como objetivo descobrir a verdadeira natureza (\u201cimut\u00e1vel\u201d) da \n\nrealidade, externa ao observador, a ci\u00eancia permite n\u00e3o apenas a previs\u00e3o, mas o controle dos \n\nfen\u00f4menos naturais (Pretty, 1996). Bachelard (1968), ainda, considera que a base do \n\npensamento de Descartes \u00e9 demasiado estreita para explicar os fen\u00f4menos f\u00edsicos: \u201co m\u00e9todo \n\ncartesiano que acerta t\u00e3o bem em \u201cexplicar\u201d o mundo, n\u00e3o chega a \u201ccomplicar\u201d a \n\nexperi\u00eancia, o que \u00e9 a verdadeira fun\u00e7\u00e3o da pesquisa objetiva\u201d. \n\n\n\n 21\n\nRosnay (1975) afirma que o enfoque sist\u00eamico n\u00e3o deve ser considerado como oposto \n\nao enfoque anal\u00edtico, mas sim complementar. Dentro deste ponto de vista, pode-se propor que \n\no enfoque sist\u00eamico, dentro de um pensamento epistemol\u00f3gico da complexidade, seria a \n\nconseq\u00fc\u00eancia ou a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento cartesiano/reducionista. Esse pensamento \u00e9 \n\nlevantado e discutido quando da descoberta dos quanta pelos f\u00edsicos, do s\u00e9culo passado.  \n\n \n\n2.5. Indicadores de sustentabilidade: uma linguagem a servi\u00e7o da \ncidadania \n \n\nNos \u00faltimos anos crescem de forma espetacular o significado e a press\u00e3o para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e o uso de indicadores. A press\u00e3o se exerce em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es: de consumidores \n\nsobre empresas; de ag\u00eancias e empresas sobre entidades n\u00e3o-governamentais e filantr\u00f3picas; \n\nda opini\u00e3o p\u00fablica sobre empresas e governos. Mas o que significa esse movimento? A que \n\nnecessidade atende? Que sentidos revelam? \n\nHammond et al.(1995) definem indicadores como um modelo. Isto, para evitar a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do indicador como sendo a realidade. Um modelo, por\u00e9m, pode ser entendido \n\ncomo um objetivo a ser alcan\u00e7ado ou imitado, e n\u00e3o \u00e9 isso o que um indicador pretende \n\nsignificar. Ele \u00e9 apenas uma medida, uma indica\u00e7\u00e3o. Seu significado depende da interpreta\u00e7\u00e3o \n\nque a ele \u00e9 dada. Por isso, tem grande import\u00e2ncia a base na qual esses indicadores s\u00e3o \n\nanalisados, pois \u00e9 esta que ir\u00e1 proporcionar a signific\u00e2ncia de cada indicador. \n\nSegundo Cardoso (2000) indicadores s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas elaboradas para se \n\ncompreender melhor as realidades. Representam uma media\u00e7\u00e3o entre a realidade complexa e \n\nca\u00f3tica e a mente humana, seja na forma de percep\u00e7\u00e3o ou de cogni\u00e7\u00e3o dos acontecimentos. \n\nIndo um pouco mais adiante, a autora afirma: \u201cum indicador deve conferir clareza e precis\u00e3o \u00e0 \n\nlinguagem dos atores envolvidos no planejamento, na execu\u00e7\u00e3o e na supervis\u00e3o de um plano, \n\nprojeto ou programa\u201d. \n\n\n\n 22\n\nO produto interno bruto, as taxas de desemprego e a infla\u00e7\u00e3o mostram a evolu\u00e7\u00e3o da \n\neconomia de um pa\u00eds. Indicadores equivalentes que possam incorporar mensagens de \n\nsignificados complexos ou simplesmente complicados sobre a qualidade do uso dos meios \n\nainda n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis, dificultando a tomada de decis\u00f5es em processos cujo prop\u00f3sito \u00e9 \n\na mudan\u00e7a de grupos-objetos para grupos-sujeitos. A Agenda 21, tr\u00e1s em seu cap\u00edtulo 40, \n\nintitulado \u201cInforma\u00e7\u00f5es para a Tomada de Decis\u00f5es\u201d, um chamamento para a necessidade de \n\ndesenvolver indicadores, que poderiam mensurar esses processos.  \n\nA retomada dos indicadores de sustentabilidade cada vez mais sofisticados \u00e9 \n\nfundamental para recolocar o sentido da a\u00e7\u00e3o em um em lugar mais preciso. As informa\u00e7\u00f5es \n\ntornadas dispon\u00edveis por meio dos indicadores inserem-se e est\u00e3o referidas as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ne pol\u00edticas mais abrangentes. Indicadores s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es constru\u00eddas como linguagem \n\npol\u00edtica que buscam legitimidade nos n\u00fameros, ainda quando esses sejam insuficientes.  \n\nNa verdade, os indicadores ganham sentido no processo de di\u00e1logo ou disputa entre \n\natores sociais que observam e se movem em um cen\u00e1rio novo, de mudan\u00e7as radicais, em que \n\ntodos se mexem juntos e em sentidos m\u00faltiplos. Identidades se alteram, ampliam-se \n\nexig\u00eancias e as suas condi\u00e7\u00f5es. A sociedade exige mais transpar\u00eancia; os consumidores, \n\ncompromissos sociais e ambientais das empresas; e muitos exigem mais efetividade das a\u00e7\u00f5es \n\nde entidades sociais, governamentais e n\u00e3o-governamentais. \n\nPara superar o efeito da eloq\u00fc\u00eancia do argumento em sistemas de interesses foi \n\ndesenvolvido um instrumento conceitual e metodol\u00f3gico, elaborado por D\u2019Agostini &amp; Fantini \n\n(2005), que permite verificar e medir o grau de compatibiliza\u00e7\u00e3o dos leg\u00edtimos interesses \n\nmanifestados pelos envolvidos num processo de planejamento participativo, por exemplo. \n\nExpresso na forma de uma nota variando de 0 a 1, denominado de Indicador de \n\nSustentabilidade em Sistemas de Interesse \u2013 ISSI, esse \u00edndice permite inferir o grau de \n\ncompatibilidade das prioridades de cada indiv\u00edduo com a prioridade coletiva. \n\n\n\n 23\n\nA nova situa\u00e7\u00e3o que se configura \u00e9 a seguinte: de um lado dispomos de t\u00e9cnicas que \n\nnos permitem, de forma participativa, identificar/eleger temas relevantes ao encaminhamento \n\nde solu\u00e7\u00f5es coletivas; de outro, um instrumento (ISSI) que se prop\u00f5e garantir manifesta\u00e7\u00e3o \n\nem igualdade de condi\u00e7\u00e3o aos diversos e genu\u00ednos ordenamentos de prioridades para os temas \n\neleitos. Agora, torna-se poss\u00edvel verificar at\u00e9 que ponto as prioridades de cada indiv\u00edduo s\u00e3o \n\ncompat\u00edveis com as prioridades da coletividade, bem como, em quanto \u00e0s prioridades do \n\ncoletivo s\u00e3o compat\u00edveis com as do indiv\u00edduo. Ao perceber o seu grau de compatibilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais interessados, cada qual pode, em tempo, rever a sua posi\u00e7\u00e3o de interessado \n\ne, se for de seu interesse, considerar a possibilidade de buscar melhor compatibilizar as suas \n\nprioridades com aquelas de outros interessados no encaminhamento de solu\u00e7\u00f5es para um \n\nproblema comum. O ISSI \u00e9 como est\u00e1 proposto em seu desenvolvimento, o produto entre o \n\nestado U de interesses satisfeitos e as possibilidades T de sustentar este estado de satisfa\u00e7\u00e3o, \n\nou seja:  \n\nISSI = f(UxT) \n\n. \n\n\n\n 24\n\n3 O CONTEXTO DO ESTUDO  \n \n\n3.1. Tocantins: Rio imponente, Estado emergente \n \n\nO Estado do Tocantins abrange aproximadamente dois ter\u00e7os da \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Tocantins, e um ter\u00e7o da do rio Araguaia, al\u00e9m de v\u00e1rias sub-bacias \n\nimportantes, fazendo do Tocantins um dos Estados brasileiros com maior disponibilidade \n\npotencial de recursos h\u00eddricos.  \n\nO processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos no \n\nBrasil ocorreu pela cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos H\u00eddricos, da Ag\u00eancia Nacional de \n\n\u00c1guas e pela regulamenta\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  Essa legisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea a cobran\u00e7a pelo \n\nuso da \u00e1gua e pela polui\u00e7\u00e3o gerada, por meio de processo descentralizado e participativo, com \n\na cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas e ag\u00eancias de bacia hidrogr\u00e1fica. Esse cen\u00e1rio se mostra promissor, uma \n\nvez que preconiza a participa\u00e7\u00e3o de diferentes atores sociais no processo decis\u00f3rio, para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do uso dos recursos h\u00eddricos e da sua preserva\u00e7\u00e3o, em resposta a objetivos do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\nO plano de bacia hidrogr\u00e1fica estabelece as diretrizes para apropria\u00e7\u00e3o de \n\noportunidades a partir dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito da bacia e orienta a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o. Para tanto o plano prop\u00f5e interven\u00e7\u00f5es dotadas de viabilidade t\u00e9cnica \n\ne econ\u00f4mica, conforme avalia\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos e se \n\nconstitui no plano diretor a ser seguido pelos diferentes atores que integram a sociedade \n\ninserida na bacia. O plano deve ser implementado de forma din\u00e2mica, mediante o \n\nplanejamento de um processo cont\u00ednuo de tomada de decis\u00e3o e de adapta\u00e7\u00f5es sucessivas.  \n\nAs possibilidades na Gest\u00e3o das \u00c1guas no Estado do Tocantins delineiam-se na vida \n\ndo tocantinense atrav\u00e9s da Lei Estadual N\u00ba 1.307 de 22 de mar\u00e7o de 2002, que disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos do Estado. Consoante com essa Lei foi elaborado e \n\n\n\n 25\n\ninclu\u00eddo no Plano Plurianual (PPA 2004-2007) um Programa de Gest\u00e3o da Pol\u00edtica dos \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\nEsse Programa de Gest\u00e3o surge como instrumento de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do Governo. A \n\ninten\u00e7\u00e3o \u00e9 estimular a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\npreconizados na \u201cPol\u00edtica das \u00c1guas\u201d. Para tanto s\u00e3o incentivadas proposi\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es que \n\nestimulem o uso ordenado e equilibrado dos recursos h\u00eddricos, promovendo o envolvimento e \n\na participa\u00e7\u00e3o da comunidade no processo de gerenciamento das \u00e1guas.  \n\n \n\n3.2. A Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o \n \n\nA Secretaria de Planejamento e Meio Ambiente \u2013 SEPLAN, sob a coordena\u00e7\u00e3o e \n\nsupervis\u00e3o t\u00e9cnica da Diretoria de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos, visando atender ao \n\nque determina a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos (Lei Estadual 1.307 de 22/03/2002), \n\ncontratou os servi\u00e7os para elabora\u00e7\u00e3o dos estudos e estrat\u00e9gias de usos das \u00e1guas superficiais \n\ne subterr\u00e2neas nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas do entorno de Palmas-TO (SEPLAN, 2004). Esses \n\nestudos tiveram como objetivos: a Elabora\u00e7\u00e3o dos Planos das Bacias Hidrogr\u00e1ficas; a \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o dos Atores Sociais, Usu\u00e1rios e Poder Publico; e a Proposta de Gest\u00e3o \n\nParticipativa dos Recursos H\u00eddricos. Conforme descrito no Relat\u00f3rio S\u00edntese, \u201cas a\u00e7\u00f5es \n\npropostas t\u00eam como prop\u00f3sito assegurar a preserva\u00e7\u00e3o quanti-qualitativa das \u00e1guas \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, a sustentabilidade das suas \n\natividades econ\u00f4micas, o bem estar social e a prote\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, servindo para \u201csubsidiar as \n\ndiscuss\u00f5es que consolidar\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o dos Planos de Bacias\u201d.  \n\nA SEPLAN realizou os estudos em bacias hidrogr\u00e1ficas consideradas de grande \n\nimport\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica para o abastecimento de Palmas, e por ter \n\nsuas nascentes localizadas dentro de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental (APA \u2013 Serra do \n\n\n\n 26\n\nLajeado) (Figura 1). V\u00e1rias atividades foram desenvolvidas na realiza\u00e7\u00e3o dos referidos \n\nestudos. Por\u00e9m, aqui nos interessa especialmente as informa\u00e7\u00f5es levantadas nos estudos \n\nb\u00e1sicos multidisciplinares, por contribu\u00edrem na caracteriza\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ndelimitada pelo presente estudo, a sub-bacia do Ribeir\u00e3o Jo\u00e3o.  \n\n A sub-bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o situa-se entre os paralelos 10\u00ba 19\u2019 18\u201d e 10\u00ba 27\u2019 56\u201d \n\nS e os meridianos 48\u00ba 05\u2019 03\u201d e 48\u00ba 24\u2019 40\u201d W. Com uma \u00e1rea total de 314,21 Km2, parte no \n\nMunic\u00edpio de Palmas (57,15%) e de Porto Nacional (42,85%), abrange respectivamente \n\n7,28% e 3,01% da \u00e1rea desses munic\u00edpios. De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o adotada pela \n\nAgencia Nacional das \u00c1guas para as grandes bacias brasileiras, a sub-bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o \n\nJo\u00e3o esta inserida na sub-bacia 22, descrita como sendo a \u00e1rea de drenagem do Rio Tocantins. \n\nNo Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico do Estado do Tocantins, a sub-bacia em estudo est\u00e1 \n\nlocalizada na sub-bacia identificada como T1.  \n\nO clima predominante, segundo o m\u00e9todo de Thornthwait, \u00e9 o C2W\u2019a\u2019, compreendido \n\ncomo clima \u00famido a sub-\u00famido com pequena defici\u00eancia h\u00eddrica, evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \n\nm\u00e9dia anual de 1.500mm e com significativa concentra\u00e7\u00e3o ao longo dos meses com maiores \n\ntemperaturas m\u00e9dias (janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) (SEPLAN, 2004).  \n\n\n\n 27\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 1. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o (Adaptado do Atlas do Tocantins \u2013 \nSEPLAN - DZEE). \n\n \n\n \n\n\n\n 28\n\nCom base nos dados do Censo Demogr\u00e1fico e Contagem de Popula\u00e7\u00e3o (IBGE, 2003), \n\no Munic\u00edpio de Palmas concentra 12,5% do total de domic\u00edlios do Estado do Tocantins, \n\ninfluenciando n\u00e3o apenas o panorama da \u00e1rea de estudo, mas do pr\u00f3prio Estado do Tocantins. \n\nSegundo esses mesmos dados, na d\u00e9cada de 90 os munic\u00edpios de Palmas e Porto Nacional \n\nexperimentaram uma elevada taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o, 97,7% e 86,2% respectivamente. No \n\nentanto, a taxa de crescimento populacional desses munic\u00edpios foi bastante desigual, enquanto \n\nPorto Nacional apresentou um crescimento populacional menor que 1% a.a, Palmas crescia \n\ncerca 28% a.a na primeira metade da d\u00e9cada e 12% nos anos subseq\u00fcentes. A densidade \n\ndemogr\u00e1fica, por conseq\u00fc\u00eancia, revela a ocorr\u00eancia de um concentrado adensamento em \n\nPalmas quando comparado com Porto Nacional. Em nove anos, a capital do estado do \n\nTocantins experimentou um crescimento populacional que multiplicou por cinco sua \n\ndensidade demogr\u00e1fica, passando de 9,9 hab/Km\u00b2 em 1991 para 55,7 hab/Km\u00b2 em 2000. \n\nNesse mesmo per\u00edodo, o crescimento urbano daqueles dois munic\u00edpios foi \n\nacompanhado de taxas negativas da popula\u00e7\u00e3o rural. O crescente processo de \u00eaxodo rural, \n\nquebrado apenas por novas ocupa\u00e7\u00f5es rurais realizadas a partir de projetos de assentamento e \n\nreassentamento, resulta em grande parte da procura por servi\u00e7os p\u00fablicos e da busca por \n\n\u201cmelhores\u201d oportunidades de ocupa\u00e7\u00e3o e renda. Do total de estabelecimentos rurais dos \n\nmunic\u00edpios de Palmas e Porto Nacional, 40,8% eram cedidos e 42,4% correspondiam a outras \n\nformas de ocupa\u00e7\u00e3o, ou seja, sem direitos claramente estabelecidos, condi\u00e7\u00e3o no m\u00ednimo \n\ninst\u00e1vel e um s\u00e9rio fator gerador do \u00eaxodo rural. \n\n A sub-bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o, devido a algumas de suas caracter\u00edsticas e aspectos \n\ndo contexto em que se insere, apresenta grande potencial de recursos naturais: em suas \n\nnascentes na APA Serra do Lajeado encontra-se uma zona de grande beleza c\u00eanica, \n\nimportante para o ecoturismo e recrea\u00e7\u00e3o; em seu curso m\u00e9dio forma-se uma zona plana ou \n\nsuave/ondulada onde predomina a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, formando o cintur\u00e3o verde de Palmas; \n\n\n\n 29\n\nem sua foz no reservat\u00f3rio da UHE Lajeado encontra-se a zona de maior atividade antr\u00f3pica \n\nresultante da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, rodovias, aeroportos e infra-estrutura em geral.      \n\nDe acordo com estudos realizados pelo Projeto S\u00e3o Jo\u00e3o (2006) na \u00e1rea delimitada \n\npela Figura 2 s\u00e3o observadas diversas classes de uso do solo e cobertura vegetal: Campo \n\n(19,65%); Cerrad\u00e3o (2,52%); Cerrado (24,09%); Mata de Galeria (32,95%); Pastagem \n\n(19,2%); e \u00c1rea Urbanizada (1,58%). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 2. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do Reassentamento Mariana e Assentamento S\u00e3o Jo\u00e3o e de uso da terra     \n\nna Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o - Imagem HRG (High-Resolution Geometric)/  SPOT 5. \nFonte: Relat\u00f3rio Projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o (UNITINS/PETROBRAS, 2005). \n \n\nNa sub-bacia em estudo, al\u00e9m de outras propriedades particulares, encontra-se o \n\nProjeto de Assentamento S\u00e3o Jo\u00e3o, criado pelo INCRA, e o Projeto de Reassentamento \n\nMariana criado pela Investco, empresa respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de \n\nLajeado. Neste contexto podem ser identificados distintos atores sociais, dentre eles: \n\nSindicato dos Trabalhadores Rurais \u2013 STR; Movimento dos Atingidos por Barragens \u2013 MAB; \n\n\n\n 30\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Produtores Rurais; Clube das M\u00e3es; Cooperativa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e \n\nExtens\u00e3o Rural \u2013 COOPTER; Instituto de Desenvolvimento Rural do Tocantins \u2013 Ruraltins; \n\nSecretaria Estadual de Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \u2013 SEAGRO; Secretaria \n\nMunicipal de Agricultura e Desenvolvimento Rural \u2013 SAGRI; Secretaria Estadual de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 SEDUC; Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 SEMED; Secretaria Municipal de \n\nSa\u00fade; Secretaria Estadual dos Recursos H\u00eddricos; Secretaria Estadual de Planejamento e \n\nMeio Ambiente \u2013 SEPLAN; Instituto Natureza do Tocantins \u2013 Naturatins; Instituto Nacional \n\nde Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \u2013 INCRA; Escola Municipal Marcos Freire; e Escola \n\nMunicipal Ercina Monteiro Pereira. \n\n Diante do exposto, pode-se afirmar que sobre a sub-bacia em estudo incide diversos \n\ninteresses pelo uso dos recursos naturais, havendo portanto a necessidade de compatibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesses interesses com o prop\u00f3sito de promover um \u201cbom desempenho ambiental\u201d no uso dos \n\nrecursos naturais, e em especial dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 31\n\n4. MATERIAL E M\u00c9TODO \n \n\n\u201c...uma teoria s\u00f3 realiza seu papel cognitivo, s\u00f3 ganha vida com \npleno emprego da atividade mental do sujeito. \u00c9 essa interven\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito que d\u00e1 ao termo m\u00e9todo seu papel indispens\u00e1vel\u201d. \nEdgar Morin \n\n \n\n \n\nOs conceitos e procedimentos que orientam pesquisa-a\u00e7\u00e3o6 s\u00e3o os que \n\nfundamentalmente orientam o presente trabalho. O princ\u00edpio de interven\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, como \n\nmetodologia de pesquisa-a\u00e7\u00e3o, encerra o prop\u00f3sito da mudan\u00e7a dos grupos-objetos para \n\ngrupos-sujeitos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o problema estudada. Assim, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o tem como \n\nator principal o indiv\u00edduo que faz e est\u00e1 vinculado \u00e0 a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.1. Elaborando um mapa de sistema \n \n\n Para delimitar fronteiras e para representar o sistema de interesse, no qual os sistemas \n\nde interesses que nele emergem ser\u00e3o objeto de investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, foi elaborado um \n\nmapa de sistema intitulado Interessados no Projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o (Figura 3). \n\nObservando o mapa de sistema verificamos que a implanta\u00e7\u00e3o do Projeto S\u00e3o Jo\u00e3o \n\nn\u00e3o afeta somente os seus administradores. A implanta\u00e7\u00e3o do Projeto implica rela\u00e7\u00f5es entre \n\nv\u00e1rios grupos \u2013 denominados \u201cpartes interessadas\u201d \u2013 que est\u00e3o sendo afetados ou est\u00e3o \n\ninfluenciando as decis\u00f5es que ser\u00e3o tomadas pelo grupo. \n\n                                                 \n6 A pesquisa-a\u00e7\u00e3o representa a busca de op\u00e7\u00f5es ao padr\u00e3o de pesquisa convencional. Trata-se de uma pr\u00e1tica \nconcreta de an\u00e1lise sociol\u00f3gica destinada aos grupos que desejam tornarem-se sujeitos e n\u00e3o objetos da a\u00e7\u00e3o \nsocial. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o, sup\u00f5e uma forma de a\u00e7\u00e3o planejada de car\u00e1ter social, educacional \nou t\u00e9cnico. Envolve no processo de pesquisa os membros da comunidade em quest\u00e3o e tem por finalidade \ncontribuir para o al\u00edvio das preocupa\u00e7\u00f5es de ordem pr\u00e1tica das pessoas que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica. \nNeste tipo de pesquisa a implica\u00e7\u00e3o do pesquisador \u00e9 uma das caracter\u00edsticas do processo de investiga\u00e7\u00e3o.\u201d \n(Barbier, 1985). \n \n\n\n\n 32\n\n Figura 3. Interessados no projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o \n\n \n\n4.2. Retroalimenta\u00e7\u00e3o no sistema de interesse Projeto S\u00e3o Jo\u00e3o \n \n\nO \u201cc\u00edrculo de causalidade\u201d (Figura 4) consiste numa representa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \n\nconectadas por suas rela\u00e7\u00f5es causais, no qual uma causa inicial propaga-se ao longo das \n\nliga\u00e7\u00f5es do c\u00edrculo, de modo que cada vari\u00e1vel tem um efeito sobre a pr\u00f3xima, at\u00e9 que a \n\n\u00faltima retroalimenta\u00e7\u00e3o afete a primeira vari\u00e1vel (Anderson e Jonhson, 1997) \n\nOs elementos, ou vari\u00e1veis, s\u00e3o expressos por palavras ou frases curtas e s\u00e3o \n\ninterligados por arcos - as conex\u00f5es. O movimento da retroalimenta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estar no \n\nmesmo sentido da influ\u00eancia original (m) ou no sentido oposto (o).  A letra no centro de cada \n\nc\u00edrculo representa se ele est\u00e1 numa condi\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o (R) ou de balanceamento (B).  \n\n \n\n \n\nEquipe de \nPesquisadores \n\ndo Projeto \n\nGrupos de \nTrabalho \n\nCENTRO DE \nCI\u00caNCIAS \nAGR\u00c1RIAS\n\nCoordena\u00e7\u00e3o \ndo Projeto S\u00e0o \n\n \nREITORIA \n\nONG\u2019S \n\nPR\u00d3-\nREITORIA DE \nEXTENS\u00c3O E \n\nP\u00d3S-\nGRADUA\u00c7\u00c3O \n\nPETROBRAS \nCNPq/pibic \n\nDire\u00e7\u00e3o da  \nOEPA \n\nCOMIT\u00caS \nDE BACIAS \n\n \n\nPR\u00d3-\nREITORIA DE  \n\nPESQUISA \n\nRURALTINS \n\nSEPLAN \n\n,\n\nReassentamento \nMariana\n\nAssentamento \nS\u00e3o Jo\u00e3o \n\nEscolas Ruraois\nMunicipais \n\nLegenda \n\nSistema de Interesse \u2013 Fronteira  \n\nPatrocinador \u2013 componente essencial \n\nSub-Sistema de Interesse Executor \n\nSub-Sistema de Interesse Demandante \n\nComponente de baixa relev\u00e2ncia \n\nComponente de m\u00e9dia relev\u00e2ncia \n\nComponente de difus\u00e3o de conhecemento  \n\nComponente de m\u00e9dia relev\u00e2ncia  \n\nComponente de baixa influ\u00eancia \n\nComponente essencial \n\n\n\n 33\n\nFigura 4. Esquema b\u00e1sico do c\u00edrculo da causalidade adaptado de Anderson (1999) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO c\u00edrculo expressa duas solu\u00e7\u00f5es: uma sintom\u00e1tica ou mais circunstancial e uma \n\nduradoura ou mais efetiva. Ambas as solu\u00e7\u00f5es levam a uma situa\u00e7\u00e3o de balanceamento do \n\nsistema. A solu\u00e7\u00e3o circunstacial est\u00e1 representada pelo c\u00edrculos B1 e a solu\u00e7\u00e3o efetiva pelo \n\nc\u00edrculo B2. Como est\u00e1 apontado na Figura 5, as rela\u00e7\u00f5es entre os interessados sugerem a \n\nemerg\u00eancia de a\u00e7\u00f5es relevantes aos interessados no Projeto S\u00e3o Jo\u00e3o. Um simples \n\nordenamento de prioridades na implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pode constituir-se uma solu\u00e7\u00e3o \n\ncircunstacial, uma vez que, em princ\u00edpio, esse ordenamento poderia ser rapidamente \n\nestabelecido. Mas como apontam os objetivos dessa disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 exatamente a possibilidade \n\nde um ordenamento de prioridades vir a se constituir numa solu\u00e7\u00e3o efeitva, que este trabalho \n\nse volta. Para tanto e como se ver\u00e1 mais adiante, imp\u00f5e-se garantir que o ordenamento de \n\nprioridades resulte de um processo did\u00e1tico-pedag\u00f3gico que promova a converg\u00eancia de \n\ninteresses. Essa converg\u00eancia de interesses, por sua vez e como est\u00e1 contemplado no m\u00e9todo \n\nISSI que ser\u00e1 utilizado para sua promo\u00e7\u00e3o, demanda um processo de livre reflex\u00e3o, muito \n\nmais que simples participa\u00e7\u00e3o.  \n\nR3 \n\no \n\no \n\nm \n\nm \n\nSINTOMA DO \nPROBLEMA EFEITO \n\nCOLATERAL \n\nm / o \n\n m / o \n\nB1 \n\nB2 \n\nSOLU\u00c7\u00c3O \nSINTOM\u00c1TICA \n\nSOLU\u00c7\u00c3O  \nEFETIVA \n\n\n\n 34\n\nA equipe do projeto enfrenta um importante desafio: planejar as atividades do Projeto \n\nde forma a compatibilizar os interesses dos diversos atores sociais em quest\u00e3o. Apesar do \n\nprop\u00f3sito comum caracterizado nos objetivos do Projeto S\u00e3o Jo\u00e3o, os diferentes intressados \n\nem parte divergem quanto \u00e0 import\u00e2ncia e \u00e0s prioridades das a\u00e7\u00f5es previstas nesse Projeto.  \n\nNa medida em que as prioridades dos diversos atores sociais s\u00e3o distintas, tanto maior \n\n\u00e9 a possibilidade de n\u00e3o haver engajamento de todos os interessados quando esse \n\nordenamento n\u00e3o resultar da livre reflex\u00e3o. A livre reflex\u00e3o, no entanto, n\u00e3o deve significar \n\nrestri\u00e7\u00f5es de possibilidades a partir do fen\u00f4meno da retroalimenta\u00e7\u00e3o. Importa garantir que o \n\nproduto da reflex\u00e3o constitua efeito capaz de retroagir sobre sua causa. Em outras palavras, \n\ncada interesado precisa percerber em quanto \u00e9 que seu interesse \u00e9 convergente com o mais \n\nrepresentativo dos interesses do conjunto dos demais interessados. Como permite observar o \n\nISSI, \u00e9 a medida da converg\u00eancia entre as prioridades de um determinado interessado e \n\naquelas do conjunto dos demais interessados, que s\u00f3 em parte coincidem com as suas, que \n\npode levar o ser livre e consciente a repensar as suas prioridades. \u00c9 isso que caracteriza um \n\nefeito de retroalimenta\u00e7\u00e3o de balanceamento. \n\n\n\n 35\n\nFigura 5. Retroalimenta\u00e7\u00e3o de balan\u00e7o e de refor\u00e7o do Sistema de Interesses do Projeto Su-Bacia S\u00e3o \nJo\u00e3o \n\n \n\n4.3. Nivelamento conceitual e metodol\u00f3gico \n\n \nComo resposta ao desafio de assegurar coer\u00eancia \u00e0s diversas a\u00e7\u00f5es nas diferentes \n\ncompet\u00eancias envolvidas na execu\u00e7\u00e3o do Projeto, foi programada e realizada a Oficina de \n\nNivelamento Conceitual e Metodol\u00f3gico do Projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o. O objetivo dessa \n\noficina foi melhor possibilitar aos gestores, executores e parceiros do projeto a constru\u00e7\u00e3o de \n\num conceito orientador em todos os esfor\u00e7os programados. \u00c9 a partir desse conceito \n\norientador que os gestores tanto pretendem assegurar a emerg\u00eancia e consolida\u00e7\u00e3o da filosofia \n\ndo projeto, quanto promover o efetivo engajamento de todos os atores envolvido.  \n\nReconhecida a necessidade da Oficina, foi identificado um profissional consultor que \n\npudesse colaborar no processo de reflex\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do conceito orientador. Para \n\ntanto o projeto foi apresentado em detalhes ao consultor.  Conhecedor do Projeto e atento \u00e0s \n\n \n\nComportamento \nreativo \n\nOrdenamento do \ngrau de prioridades \ndos interessados\n\nCompatibilizar \nInteresses \n\nMedida de \nconverg\u00eancia entre \n\ndistintos \ninteressados\n\nNecessidade de \nidentificar \n\nprocedimentos para \nmedir a converg\u00eancia \n\nentre prioridades \ndistintas \n\nEsfor\u00e7os para \nadequa\u00e7\u00f5es \n\ninternas\n\nDesconhecimento do \ngrau de legitimidade \n\nno exerc\u00edcio de \nprioridades distintas \n\nInsatisfa\u00e7\u00e3o dos \nmais diversos \n\ninteressados numa \nmesma quest\u00e3o\n\nDesarticula\u00e7\u00e3o da \nmobiliza\u00e7\u00e3o institucional \n\ne comunit\u00e1ria \n\nInoper\u00e2ncia \n\nB1 \n\nB2 \n\nR3 \nm \n\no \n\no \n\nm \n\nm \n\nm \n\nm \n\nm \n\nm \n\nruptura \n\nB4 \n\nm \n\no \n\nm \n\no \n\n\n\n 36\n\npossibilidades a partir de uma realidade, o consultor priorizou dois esfor\u00e7os: a) delimita\u00e7\u00e3o de \n\num dom\u00ednio de linguagem comum entre os envolvidos no Projeto; b) identifica\u00e7\u00e3o conceitual \n\ne representa\u00e7\u00e3o mental de um \u201ceixo\u201d ou fio condutor para garantir significa\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes \n\na\u00e7\u00f5es do projeto. O resultado do processo de nivelamento est\u00e1 expresso na Figura 6. \n\nFigura 6. Representa\u00e7\u00e3o de uma evolu\u00e7\u00e3o mental do Projeto: a) um Projeto de diversas a\u00e7\u00f5es; b) \nidentificando um dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico e conceitual comum; c) um Projeto cuja id\u00e9ia que o \norienta demanda diversas a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.4. Contato com os atores locais \n \n\nEste trabalho obedeceu aos princ\u00edpios da participa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o dos atores sociais \n\nenvolvidos no processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento deflagrado com as a\u00e7\u00f5es do Projeto.  \n\nA abordagem pedag\u00f3gica nesse primeiro momento primou pela realiza\u00e7\u00e3o de visitas \n\ndomiciliares nas comunidades locais para identifica\u00e7\u00e3o das principais lideran\u00e7as, realiza\u00e7\u00e3o \n\nde entrevistas e observa\u00e7\u00f5es quanto aos aspectos socioecon\u00f4micos dessas comunidades. \n\n \n\n4.5. As oficinas de levantamento diagn\u00f3stico e planejamento \nparticipativo \n \n\nNos dom\u00ednios da sub-bacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o, mais especificamente nas \n\ncomunidades do Reassentamento Mariana e Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o, foram \n\nrealizadas Oficinas Pedag\u00f3gicas entre os meses de Abril e Maio de 2005. Com carga hor\u00e1ria \n\nde 16 horas e participa\u00e7\u00e3o de 25 pessoas em cada oficina, entre os presentes moradores, \n\n(a) (b) (c) \n\n\n\n 37\n\nrepresentantes de Associa\u00e7\u00f5es Rurais, da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria do Estado do \n\nTocantins - Unitins-Agro, da Escola Marcos Freire; da Escola Ercina Monteiro Pereira; da \n\nSecretaria Municipal de Agricultura e Desenvolvimento Rural \u2013 SAGRI; da Cooperativa de \n\nTrabalho, Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os, Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \u2013 COOPTER.  \n\nOs trabalhos da oficina est\u00e3o baseados no princ\u00edpio do aprender \u2013 fazendo, isto \u00e9, o \n\naprendizado depende basicamente de exercita\u00e7\u00e3o dos instrumentos e conceitos repassados \n\nteoricamente (WWF, 2000). Utilizou-se a t\u00e9cnica Metaplan (Klausmeyer e L. Ramalho, \n\n1995), que faz uso da visualiza\u00e7\u00e3o constante, do trabalho em grupo e da facilita\u00e7\u00e3o pelo \n\nmoderador.  \n\nCom o prop\u00f3sito de ampliar e aprofundar a compreens\u00e3o dos atores locais sobre suas \n\npr\u00f3prias realidades, os participantes foram divididos em grupos e provocados a discutirem \n\nsobre seus problemas, potencialidades e vis\u00e3o de futuro. A cada exerc\u00edcio, os resultados eram \n\napresentados em plen\u00e1ria para que pudessem receber sugest\u00f5es e cr\u00edticas.  \n\nGrupo 1 - Os problemas vividos, em especial os relacionados aos usos da \u00e1gua, que afetam \n\nseus processos produtivos, e que influenciam diretamente as condi\u00e7\u00f5es para se viver na \n\ncomunidade; \n\nGrupo 2 - As potencialidades existentes e que se encontram exploradas ou n\u00e3o, mas que \n\ncertamente consistem em possibilidades para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es para se viver na \n\ncomunidade; \n\nGrupo 3 - futuro desejado pelos moradores da comunidade, especialmente no que se refere \u00e0 \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es para se viver na bacia do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o. \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas, o processo seguinte constituiu em elaborar o Plano \n\nde A\u00e7\u00e3o das comunidades.  Em plen\u00e1ria ou atrav\u00e9s de din\u00e2micas, os participantes foram \n\nquestionados sobre: 1) O que fazer em rela\u00e7\u00e3o aos problemas apontados? A resposta foi \n\nsolicitada na forma de um verbo, ou seja, promover, realizar, mobilizar algo na busca de \n\n\n\n 38\n\nsolu\u00e7\u00f5es para os desafios da comunidade. Assim, foram definidos os temas de trabalho. 2) \n\nComo se vai fazer? Nesse caso as respostas representam as a\u00e7\u00f5es propostas.  \n\nA programa\u00e7\u00e3o e o roteiro da oficina de levantamento diagn\u00f3stico e planejamento \n\nparticipativo de trabalho encontram-se no Anexo 1 e 2. Os registros e a sistematiza\u00e7\u00e3o das \n\nid\u00e9ias dos participantes ocorreu de maneira simples, pela \u201cvisualiza\u00e7\u00e3o m\u00f3vel\u201d, instrumento \n\nmetodol\u00f3gico do  (Anexo 3 e 4 ). \n\n \n\n4.6. Aspectos da aplica\u00e7\u00e3o do ISSI \n \n\nAp\u00f3s realizar levantamento diagn\u00f3stico e estabelecer o plano participativo o m\u00e9todo \n\nISSI foi apresentado aos participantes da oficina. Depois de se discutir a utilidade do m\u00e9todo, \n\nos participantes foram convidados a apresentarem a ordem de prioridades com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntemas que deram origem \u00e0s a\u00e7\u00f5es definidas no plano. Ao t\u00e9rmino do prazo estipulado, os \n\nordenamentos foram recolhidos e aplicados na forma prevista na ferramenta ISSI. Utilizando-\n\nse um aplicativo computacional desenvolvido para a obten\u00e7\u00e3o do ISSI, o processamento das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, ou seja, a confronta\u00e7\u00e3o dos diversos ordenamentos foi feita junto com os \n\nparticipantes da reuni\u00e3o de planejamento. Foram realizadas duas rodadas visto que alguns \n\nparticipantes, a partir da livre reflex\u00e3o, decidiram mudar a ordem inicial de suas prioridades. \n\n \n\n \n\n\n\n 39\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFotografias 1. Mosaico de fotos tiradas durante as oficinas pedag\u00f3gicas de levantamento  diagn\u00f3stico \n\ne Planejamento Participativo no Reassentamento Mariana. \n \n \n\nFoto 1A. Apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes a \npartir do Metaplan \n\nFoto 1B. Apresenta\u00e7\u00e3o dos problemas, \npotencialidades e vis\u00e3o de futuro \n\nFoto 1C. Din\u00e2mica de vitaliza\u00e7\u00e3o Foto 1D. Defini\u00e7\u00e3o dos temas a serem \npriorizados \n\nFoto 1E. Exerc\u00edcio de prioriza\u00e7\u00e3o dos temas \ndefinidos no Plano de Trabalho\n\n \nFoto 1F. Cl\u00e1ssica foto da turma reunida ao \n\nfinal dos trabalhos \n\n\n\n 40\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \nFotografias 2. Mosaico de fotos tiradas durante as oficinas pedag\u00f3gicas de  levantamento diagn\u00f3stico \n\ne Planejamento Participativo no Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o \n \n \n \n \n\nFoto 2A. Apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes a \npartir da din\u00e2mica teia da vida \n\nFoto 2B. Apresenta\u00e7\u00e3o dos problemas, \npotencialidades e vis\u00e3o de futuro \n\nFoto 2C. Grupo de trabalho discutindo os \nproblemas do Assentamento. \n\nFoto 2D. Defini\u00e7\u00e3o dos temas a serem \npriorizados \n\nFoto 2E. Exerc\u00edcio de prioriza\u00e7\u00e3o dos temas \ndefinidos no Plano de Trabalho\n\nFoto 2F. Cl\u00e1ssica foto da turma reunida ao \nfinal dos trabalhos \n\n\n\n 41\n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n \n\n\u201cAja sempre de modo a aumentar o n\u00famero de possibilidades!\u201d \n Heinz von Foerster \n\n \n\n5.1. Do levantamento diagn\u00f3stico e plano participativo de trabalho \n \n\nConforme os objetivos da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de levantamento diagn\u00f3stico e plano \n\nparticipativo de trabalho, os temas considerados relevantes pelo conjunto de interessados, \n\ncomo produto da aplica\u00e7\u00e3o dessa metodologia, s\u00e3o aqueles apresentadas nos Quadros 1 e 2. \n\n \n\nQuadro 1.  Temas destacados do Plano de A\u00e7\u00e3o da Comunidade do Reassentamento Mariana,      \nidentificados pela aplica\u00e7\u00e3o do . \n\nC\u00f3d. TEMAS \n\nA Conservar e reflorestar as \u00e1reas degradadas \n\nB \nRealizar campanhas educativas de sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos org\u00e3os \n\ncompetentes \n\nC Resolver os conflitos no uso da \u00e1gua \n\nD Sensibilizar os moradores e acionar os org\u00e3os sobre a ca\u00e7a predat\u00f3ria \n\nE \nIdentificar pr\u00e1ticas/ t\u00e9cnicas para controlar o escoamento superficial e o \n\nassoreamento \n\nF Capacitar a comunidade em turismo rural ecol\u00f3gico \n\nG Capacitar a comunidade em pr\u00e1ticas alternativas de uso e manejo das terras \n\nH Sensibilizar lideran\u00e7as e parceiros p/ melhorar as condi\u00e7\u00f5es das estradas e pontes \n\n \n\n\n\n 42\n\nQuadro 2.  Temas destacados do Plano de A\u00e7\u00e3o da Comunidade do Assentamento Fazenda S\u00e3o \nJo\u00e3o,  identificados pela aplica\u00e7\u00e3o do . \n\nC\u00f3d. TEMAS \n\nA Orientar a comunidade sobre as pr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas agropecu\u00e1rias \n\nB Orientar a comunidade sobre os direitos e deveres civis e ambientais \n\nC \nProvocar e motivar o fortalecimento da organiza\u00e7\u00e3o social em busca da uni\u00e3o p/ a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nD \nAssessorar a comunidade na articula\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pelo lix\u00e3o (aterro sanit\u00e1rio) \n\nE Criar oportunidades de trabalho e gera\u00e7\u00e3o de renda para mulheres e jovens \n\nF Apoiar a revitaliza\u00e7\u00e3o das nascentes e cursos d\u2019\u00e1gua \n\nG Apoiar a articula\u00e7\u00e3o da comunidade junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas \n\n \n\n5.2. Da aplica\u00e7\u00e3o do ISSI \u2013 Indicador de Sustentabilidade em \nSistemas de Interesses \n\n \n\n N\u00e3o surpreende que atrav\u00e9s do amplamente conhecido m\u00e9todo  tenha sido poss\u00edvel \n\nidentificar os temas e a\u00e7\u00f5es relevantes para as comunidades do Reassentamento Mariana e \n\ndo Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o. Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 nesse trabalho qualquer inten\u00e7\u00e3o em \n\ndiscutir as possibilidades a partir desse m\u00e9todo ou de outros a ele an\u00e1logos. Tamb\u00e9m seria \n\nposs\u00edvel a partir do m\u00e9todo , estabelecer um ordenamento de prioridades dessas a\u00e7\u00f5es. \n\nTodavia e independentemente da habilidade de facilitadores, esse ordenamento n\u00e3o estaria \n\nlivre do efeito indesej\u00e1vel do poder de argumentar do interessado mais eloq\u00fcente ou com \n\npoder circunstancialmente constitu\u00eddo. E sem evitar esse efeito indesej\u00e1vel, n\u00e3o se pode \n\npretender que a solu\u00e7\u00e3o apontada no ordenamento constitua-se numa solu\u00e7\u00e3o efetiva, ou \n\nseja, duradoura. O ordenamento de prioridades a partir da livre reflex\u00e3o \u00e9 que pode \n\n\n\n 43\n\nconstituir-se num efeito que retroalimenta os interesses ordenadores. Essa livre reflex\u00e3o, se \n\npressup\u00f5e, \u00e9 poss\u00edvel pela aplica\u00e7\u00e3o do ISSI.  \n\n Os resultados do ordenamento das a\u00e7\u00f5es relevantes \u00e0s comunidades a partir da \n\naplica\u00e7\u00e3o do ISSI s\u00e3o apresentados nos Quadros 3 e 4. \n\nQuadro 3.  Ordenamento de prioridades de a\u00e7\u00f5es para o Reassentamento Mariana, pela utiliza\u00e7\u00e3o \ndo ISSI.  \n\nC\u00f3d TEMAS Prioridades \nA Conservar e reflorestar as \u00e1reas degradadas 4 \n\nB Realizar campanhas educativas de sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos org\u00e3os competentes 5 \n\nC Resolver os conflitos no uso da \u00e1gua 2 \n\nD Sensibilizar os moradores e acionar os org\u00e3os sobre a ca\u00e7a predat\u00f3ria 8 \n\nE Identificar pr\u00e1ticas/ t\u00e9cnicas para controlar o escoamento superficial e o assoreamento 6 \n\nF Capacitar a comunidade em turismo rural ecol\u00f3gico 7 \n\nG Capacitar a comunidade em pr\u00e1ticas alternativas de uso e manejo das terras 3 \n\nH Sensibilizar lideran\u00e7as e parceiros p/ melhorar as condi\u00e7\u00f5es das estradas e pontes 1 \n\n \n \nQuadro 4. Ordenamento de prioridades de a\u00e7\u00f5es para o Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o, pela  \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do ISSI. \n\nC\u00f3d TEMAS Prioridades \n\nA Orientar a comunidade sobre as pr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas agropecu\u00e1rias 2 \n\nB Orientar a comunidade sobre os direitos e deveres civis e ambientais 1 \n\nC Provocar e motivar o fortalecimento da organiza\u00e7\u00e3o social em busca da uni\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o de problemas 3 \n\nD Assessorar a comunidade na articula\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelo lix\u00e3o (aterro sanit\u00e1rio) 5 \n\nE Criar oportunidades de trabalho e gera\u00e7\u00e3o de renda para mulheres e jovens 4 \n\nF Apoiar a revitaliza\u00e7\u00e3o das nascentes e cursos d\u2019\u00e1gua 6 \n\nG Apoiar a articula\u00e7\u00e3o da comunidade junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas 7 \n\n\n\n 44\n\n5.3. Do livre ordenamento individual ao ordenamento coletivo \n \n\n Os resultados constantes nos Quadros 3 e 4 s\u00e3o de fato produto da livre reflex\u00e3o de \n\ncada interessado. Esse produto resulta sempre de um processo de manifesta\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses, de reflex\u00e3o sobre o grau de converg\u00eancia sobre esses interesses e nova \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o daqueles interesses afetados por aquela reflex\u00e3o.  \n\n Na aplica\u00e7\u00e3o do ISSI o ordenamento de prioridades \u00e9 procedido individualmente, \n\nproduzindo, num primeiro momento o grau de converg\u00eancia entre o interesse de cada \n\ninteressado e o interesse mais representativo dos demais interessados (Quadros 5 e 6). \n\n Quanto maior o valor do ISSI para determinado interessado, maior \u00e9 a converg\u00eancia \n\nentre o seu interesse e o interesse mais representativo de todos os demais interessados. \n\nPortanto, se o interesse \u00e9 identificar o ordenamento de prioridades que melhor representa o \n\ninteresse coletivo, \u00e9 f\u00e1cil compreender que se deveria adotar o ordenamento proposto pelo \n\ninteressado com o maior valor do ISSI, ou seja, o ordenamento proposto pelo interessado 2 \n\nno Reassentamento Mariana e interessado 14 no Assentamento S\u00e3o Jo\u00e3o. Todavia e como \n\nest\u00e1 apontado nos Quadros 7 e 8, n\u00e3o \u00e9 esse o ordenamento que resultou como sendo o mais \n\nrepresentativo do interesse coletivo, quando a todos os interessados foi dada a oportunidade \n\nde avaliar em quanto o seu interesse se aproxima ou se afasta dos interesses dos demais \n\ninterressados e ent\u00e3o reordenar suas prioridades. A partir das cores apresentadas na coluna \n\n\u00e0 direita nos Quadros 5b, 6b, 7b, e 8b, todos e cada um podem verificar se as diverg\u00eancias \n\nexistentes decorrem mais em face dos interesses presentes entre os demais N-1 interessados \n\nn\u00e3o contemplarem suficientemente as prioridades m\u00e1ximas do indiv\u00edduo, ou se pelo \n\nindiv\u00edduo n\u00e3o concordar com as prioridades m\u00e1ximas do interesse coletivo. As cores \n\n\n\n 45\n\napresentadas no quadro dos indicadores dizem respeito \u00e0 proximidade e afastamento do \n\nindiv\u00edduo perante o coletivo. Quanto mais se aproxima do verde quer dizer que o individuo \n\nest\u00e1 mais afastado do grupo do que o contr\u00e1rio. Assim, quanto mais pr\u00f3ximo do vermelho \n\nmenor \u00e9 o grau de prioridade reconhecido por parte do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prioridade do \n\ncoletivo. \n\nQuadro 5. (a) Ordenamento de prioridades dos temas relevantes para a comunidade do \nReassentamento Mariana e (b) grau de compatibiliza\u00e7\u00e3o entre os interresses (prioridades) de cada \ninteressado e o interesse coletivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n O r d e n s  d e  p r i o r i d a d e s  \nI  n  t  e  r  e  s  s  a  d  o  s \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\nTema A 3 4 1 2 7 7 6 8 5 2 6 6 2 6 4 4 2 5 8\nTema B 6 5 3 3 3 8 3 4 4 5 3 3 3 8 5 5 5 8 2\nTema C 2 2 4 4 2 2 2 6 3 4 4 2 4 4 1 1 6 1 5\nTema D 7 8 5 7 8 3 8 5 7 6 8 8 7 5 8 7 8 7 3\nTema E 8 6 8 6 5 4 5 7 6 7 5 5 8 1 7 8 7 4 6\nTema F 4 7 2 8 6 5 7 2 8 8 7 7 6 7 3 3 4 6 7\nTema G 1 3 6 5 4 6 4 3 1 3 2 4 5 3 6 6 1 2 1\nTema H 5 1 7 1 1 1 1 1 2 1 1 1 1 2 2 2 3 3 4\n\n(a) \n\nISSI\n\n1 0.71  \n2 1.00\n3 0.43\n4 0.93\n5 0.95\n6 0.78\n7 0.96\n8 0.74\n9 0.89\n10 0.89\n11 0.94\n12 0.96\n13 0.94\n14 0.21\n15 0.85\n16 0.85\n17 0.80\n18 0.89\n19 0.72\n\n(b) \n\n\n\n 46\n\n \n\n \n\nQuadro 6. (a) Ordenamento de prioridades dos temas relevantes para comunidade do Assentamento \nS\u00e3o Jo\u00e3o e (b) grau de compatibiliza\u00e7\u00e3o entre os interresses (prioridades) de cada \ninteressado e o interesse coletivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nISSI\n\n1 0.47\n2 0.41\n3 0.72\n4 0.14\n5 0.18\n6 0.63\n7 0.67\n8 0.79\n9 0.70\n\n10 0.85\n11 0.76\n12 0.63\n13 0.22\n14 0.88\n15 0.13\n16 0.68\n17 0.58\n\n O r d e n s  d e  p r i o r i d a d e s  \nI  n  t  e  r  e  s  s  a  d  o  s \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\nTema A 2 6 3 3 7 2 2 2 3 1 1 2 6 2 6 2 1\nTema B 4 2 4 7 2 3 4 1 2 3 6 3 3 1 4 3 3\nTema C 5 3 1 4 4 1 5 5 1 7 7 5 2 3 7 1 6\nTema D 3 5 2 2 1 5 1 6 5 2 4 1 5 5 5 4 4\nTema E 1 1 7 5 3 7 3 4 6 4 2 6 4 4 2 5 7\nTema F 7 7 6 6 5 6 7 3 7 5 3 7 1 6 1 6 5\nTema G 6 4 5 1 6 4 6 7 4 6 5 4 7 7 3 7 2\n\n(a) \n\n(b) \n\n\n\n 47\n\n5.4. A reflex\u00e3o e o ordenamento a partir do resultado: a \nretroalimenta\u00e7\u00e3o  \n \n\n J\u00e1 est\u00e1 claro que o resultado do ordenamento de prioridades constantes nos Quadros \n\n5 e 6 s\u00e3o produtos de interesses leg\u00edtimos e genuinamente manifestados por parte de cada \n\ninteressado. Tamb\u00e9m \u00e9 relevante considerar que somente cada indiv\u00edduo interessado pode \n\nestabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre sua pessoa e o respectivo ordenamento.  \n\n Confrontando o resultado de seu ordenamento e o resultado dos demais \n\nordenamentos, cada interessado teve a oportunidade de situar seu interesse no complexo de \n\ninteresses manifestados. \u00c9 essa confronta\u00e7\u00e3o que produz o mais importante resultado no \n\n\u00e2mbito de um sistema de interesses que emerge em torno de um prop\u00f3sito comum: a \n\nnecessidade de o indiv\u00edduo refletir para situar-se como sujeito no esfor\u00e7o coletivo de se \n\npassar do Eu para o N\u00f3s. \n\n A possibilidade de uma aproxima\u00e7\u00e3o de interesses s\u00f3 em parte coincidentes \n\ncertamente tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel em m\u00e9todos que envolvam negocia\u00e7\u00e3o direta, em que cada \n\ninteressado pode argumentar em favor do seu ordenamento. Todavia, como j\u00e1 se apontou, a \n\ndiferen\u00e7a na habilidade em argumentar e no poder circunstancialmente constitu\u00eddo em \n\nquem argumenta tamb\u00e9m pode representar uma possibilidade de simples aceita\u00e7\u00e3o.  Aceitar \n\num entendimento por j\u00e1 n\u00e3o poder contra-argumentar \u00e9 muito diferente de efetivamente \n\nconcordar por ter sido produzido um genu\u00edno entendimento entre interessados. Negociar a \n\npartir de interesses que em parte se distanciam pode produzir efeitos que se constituam em \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o positiva de sustenta\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es interessadas n\u00e3o convergentes. Em \n\noutras palavras, mesmo que interessados menos habilidosos em argumentar \u201cconcordem\u201d \n\ncom o entendimento exposto com eloq\u00fc\u00eancia, essa concord\u00e2ncia est\u00e1 longe de representar \n\n\n\n 48\n\num efetivo engajamento necess\u00e1rio \u00e0 passagem do Eu para o N\u00f3s. Nenhum m\u00e9todo em que \n\no argumento possa produzir todo seu efeito est\u00e1 livre de que a partir do livre exerc\u00edcio em \n\nargumentar em torno de interesses, produza ainda maior distanciamento de interesses que \n\ns\u00f3 em parte coincidem. \n\n A partir de uma reflex\u00e3o, como est\u00e1 previsto no m\u00e9todo ISSI, cada interessado pode \n\nrepensar seu ordenamento de prioridades. Esse repensar \u00e9 livre da diferen\u00e7a da eloq\u00fc\u00eancia e \n\ndo poder de quem argumenta. Portanto, ele representa um processo de retroalimenta\u00e7\u00e3o que \n\ns\u00f3 pode atenuar diverg\u00eancias entre livres e leg\u00edtimos interessados.  \n\n Como est\u00e1 apresentado nos Quadros 7 e 8 os interessados tiveram a oportunidade de \n\nlivremente refletir sobre o primeiro ordenamento de prioridades e somente a partir dessa \n\nreflex\u00e3o individual os interessados eram livres para ordenar suas prioridades de forma \n\nconvergente ou n\u00e3o.   \n\n N\u00e3o houve uma grande mudan\u00e7a no ordenamento de prioridades coletivas. Mas \n\nhouve significativa mudan\u00e7a no ordenamento de indiv\u00edduos. E essas mudan\u00e7as foram livres \n\ne n\u00e3o pelo poder do argumento. Por\u00e9m, as mudan\u00e7as s\u00f3 aconteceram em prioridades de \n\nbaixo n\u00edvel. Isso significa que houve pouco efeito de retroalimenta\u00e7\u00e3o. Pode ser visto como \n\nefeito positivo do ISSI: na medida que o primeiro ordenamento foi feito pelo processo de \n\nlivre reflex\u00e3o, esse ordenamento tem desde j\u00e1 a representar o leg\u00edtimo entendimento de \n\ntodos os interessados. \n\nEm ambas as experi\u00eancias de aplica\u00e7\u00e3o do ISSI, quando um interessado reordenou \n\nsuas prioridades mudou o \u00edndice de converg\u00eancia tamb\u00e9m de outros interessados em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais. No Reassentamento Mariana est\u00e1 sugerido que o interessado 6 de fato \n\nreviu sua ordem de prioridades, elevou  seu \u00edndice de 0,78 para 1,00, sem alterar, \n\nentretanto, suas prioridades m\u00e1ximas (temas H e C). J\u00e1 o interessado 14 que obteve \u00edndice \n\n\n\n 49\n\n0,21 no ordenamento, teve a oportunidade de livremente refletir sobre sua ordem de \n\nprioridades e no reordenamento se destaca com \u00edndice elevado a 0,89. Esse resultado \u00e9 a \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de um esfor\u00e7o do indiv\u00edduo passar do Eu para o N\u00f3s e ainda sim continuar \n\nengajado.  \n\nO Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o chamou aten\u00e7\u00e3o por apresentar baixo grau de \n\nconformidade entre as prioridades dos interessados. Os participantes em quase nada \n\ncoincidiram em suas prioridades. No entanto, quando foi dada a oportunidade do \n\nreordenamento a partir da livre reflex\u00e3o os interessados elevaram seus \u00edndices. Nesse caso a \n\navalia\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o aos demais foi fundamental. Os seres humanos gostam \n\nde serem bem avaliados pelos outros. Mas \u00e9 fundamental garantir o entendimento e a \n\nreflex\u00e3o sobre o p\u00f4rque de uma quest\u00e3o, que pode merecer a aten\u00e7\u00e3o da maioria n\u00e3o ser \n\napropriada, ou mesmo identificada como uma prioridade, por uma minoria, ou vice-versa.  \n\nComo resultado, agora \u00e9 no ordenamento do interessado 6 no Reassentamento Mariana e \n\ninteressado 8 no Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o que emerge a propriedade de melhor \n\nrepresentar o interesse do grupo ISSI=1,00 e ISSI=0,98, respectivamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 50\n\nQuadro 7. (a) Reordenamento de prioridades da comunidade do Reassentamento Mariana e         \n(b) grau de compatibiliza\u00e7\u00e3o entre os interresses (prioridades) de cada interessado e o \ninteresse coletivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n O r d e n s  d e  p r i o r i d a d e s  \nI  n  t  e  r  e  s  s  a  d  o  s \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\nTema A 3 4 3 2 7 4 6 3 5 2 5 6 2 6 4 4 2 7 8 3\nTema B 6 5 4 3 3 5 3 4 8 5 2 5 3 3 5 5 5 4 2 4\nTema C 2 2 6 4 2 2 2 7 3 4 4 3 4 2 1 1 6 3 5 1\nTema D 7 8 7 7 8 8 8 8 4 6 6 8 7 4 8 7 8 5 3 7\nTema E 8 6 8 6 5 7 5 6 6 7 7 4 8 8 7 8 7 6 6 8\nTema F 4 7 2 8 6 6 7 2 7 8 8 7 6 5 3 3 4 8 7 5\nTema G 5 3 5 5 4 3 4 5 2 3 3 2 5 7 6 6 1 2 4 6\nTema H 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 2 2 3 1 1 2\n\n \n\n(a) \n\nISSI\n\n1 0.96\n2 0.99\n3 0.85\n4 0.89\n5 0.94\n6 1.00\n7 0.94\n8 0.77\n9 0.92\n\n10 0.90\n11 0.90\n12 0.90\n13 0.90\n14 0.89\n15 0.93\n16 0.93\n17 0.76\n18 0.94\n19 0.75\n20 0.93\n\n(b) \n\n\n\n 51\n\nQuadro 8. (a) Reordenamento de prioridades da comunidade do Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o \n(b) grau de compatibiliza\u00e7\u00e3o entre os interresses (prioridades) de cada interessado e o \ninteresse coletivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nISSI\n\n1 0.44\n2 0.89\n3 0.77\n4 0.81\n5 0.38\n6 0.79\n7 0.55\n8 0.98\n9 0.76\n\n10 0.66\n11 0.35\n12 0.96\n13 0.75\n14 0.94\n15 0.70\n16 0.74\n17 0.58\n18 0.78\n19 0.75\n\n O r d e n s  d e  p r i o r i d a d e s  \nI  n  t  e  r  e  s  s  a  d  o  s \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\nTema A 2 4 3 4 4 3 2 2 2 2 1 3 5 4 4 2 6 2 3\nTema B 5 1 4 1 5 4 3 1 3 1 6 1 3 1 2 3 3 1 4\nTema C 3 3 2 6 6 1 5 5 1 3 7 5 1 3 7 1 5 3 2\nTema D 6 6 5 3 1 5 4 6 6 5 4 4 7 5 5 4 2 5 5\nTema E 1 2 6 2 3 7 1 4 4 4 2 6 4 6 3 6 4 4 7\nTema F 7 5 1 5 2 2 6 3 5 7 3 2 2 2 1 5 1 6 1\nTema G 4 7 7 7 7 6 7 7 7 6 5 7 6 7 6 7 7 7 6\n\n(a) \n\n(b) \n\n\n\n 52\n\n5.5. Compreendendo o comportamento do componente \nconsciente  \n \n\n As rela\u00e7\u00f5es entre o operar dos componentes e o operar do sistema em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncomplexidade do sistema j\u00e1 est\u00e3o bem compreendidas (Figura 7). Especialmente a partir \n\ndos trabalhos de von Newman (1966), sabe-se que a autonomia e a redund\u00e2ncia dos \n\ncomponentes rescem com o aumento de complexidade do sistema (Figura 7a). Na medida \n\nque se puder associar redund\u00e2ncia com perda de import\u00e2ncia, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel dizer que \n\na import\u00e2ncia do componente diminuiu com o aumento da complexidade do sistema \n\n(Figura 7b). Todavia, \u00e9 exatamente em fun\u00e7\u00e3o da maior redund\u00e2ncia dos componentes que \n\no sistema ganha em confiabilidade. Significa que o sistema s\u00f3 se revela forte quando a \n\nexpress\u00e3o individual de componentes resulte enfraquecida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 7. Rela\u00e7\u00f5es entre complexidade do sistema, autonomia, redund\u00e2ncia e \n\nconfiabilidade do componente e do pr\u00f3prio sistema. Adaptado de D\u2019Agostini \n(2004)  \n\n \n\n De fato, a import\u00e2ncia do componente \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 complexidade \n\ndo sistema. Ou seja, quanto mais complexo o sistema de interesses, menor \u00e9 a import\u00e2ncia \n\ndo componente interessado na sustenta\u00e7\u00e3o do sistema. Por outro lado, interesses s\u00f3 podem \n\nComplexidade do Sistema \nmin \n\nmax \nAutonomia e redund\u00e2ncia do \ncomponente a \n\nb \n\nConfiabilidade \ndo sistema \n\ndo componente \n\n\n\n 53\n\nser manifestados por indiv\u00edduos de um sistema muito complexo e, portanto, como exerc\u00edcio \n\nde um componente de elevado grau de autonomia. Eis a complexidade da quest\u00e3o: a \n\npassagem do Eu de elevada autonomia para um N\u00f3s que s\u00f3 poder\u00e1 ser rico se o Eu perder \n\nimport\u00e2ncia, na medida em que essa perda de import\u00e2ncia tem que ser por decis\u00e3o do Eu. \n\n   \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n\u201c...A percep\u00e7\u00e3o consiste na associa\u00e7\u00e3o, pelo observador, das \nregularidades de comportamento que ele ou ela distingue no \n\norganismo observado com as condi\u00e7\u00f5es do meio que ele ou ela v\u00ea \ncomo desencadeando essas regularidades\u201d \n\nMaturana  \n \n\n6.1. Dos resultados do m\u00e9todo ISSI no contexto do Projeto Sub-\nBacia S\u00e3o Jo\u00e3o  \n \n\n Do que se apresentou at\u00e9 aqui, podemos destacar dois sentidos essenciais. O \n\nprimeiro \u00e9 que o ISSI cumpre uma fun\u00e7\u00e3o instrumental de contribuir para o conhecimento \n\ndas realidades. O segundo \u00e9 que esse conhecimento tem destino imediato: orientar a\u00e7\u00f5es e \n\ndecis\u00f5es, expressando o sentido dos processos implementados pelos atores sociais. O \n\nindicador n\u00e3o \u00e9, portanto, apenas uma forma de conhecer e ordenar. \u00c9, tamb\u00e9m, uma forma \n\nde comunicar, de acrescentar e legitimar processos. O ISSI, al\u00e9m, de um instrumento de \n\ncomunicar, de acrescentar e legitimar processos, tamb\u00e9m \u00e9 um instrumento de promover \n\nreflex\u00e3o para poss\u00edveis muda\u00e7as. \n\nO m\u00e9todo ISSI deve ser percebido como complementar a outros m\u00e9todos de apoio a \n\nprocessos de planejamento participativo. A incorpora\u00e7\u00e3o operacional desse sistema ao \n\n\n\n 54\n\noperar de outras estruturas metodol\u00f3gicas de apoio \u00e0 decis\u00e3o revelou-se em interessante \n\ninstrumento did\u00e1tico-pedag\u00f3gico de media\u00e7\u00e3o de conflitos. A combina\u00e7\u00e3o entre elas \u00e9, \n\nevidentemente, uma op\u00e7\u00e3o pessoal.  \n\n \n\n6.2. Das possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o do ISSI em outros contextos \n\n \n\nA despeito da especificidade de cada caso em particular, n\u00e3o se pode deixar de \n\nregistrar que o ISSI, pode vir a ser bem aceito numa atividade onde o controle ambiental \n\nvisa a mitiga\u00e7\u00e3o ou compensa\u00e7\u00e3o dos impactos decorrentes de mudan\u00e7as s\u00f3cio-ambientais. \n\nEm empreendimentos hidrel\u00e9tricos que dependem da movimenta\u00e7\u00e3o de um grande volume \n\nde capital e m\u00e3o-de-obra, e envolvem a presen\u00e7a de um n\u00famero significativo de atores \n\nsociais, o ISSI tamb\u00e9m emerge com significa\u00e7\u00e3o.  \n\nOs estudos preliminares dessa disserta\u00e7\u00e3o foram realizados no contexto do \n\nAproveitamento Hidrel\u00e9trico Peixe-Angical. Cumprindo uma indica\u00e7\u00e3o do Termo de \n\nReferencia para Elabora\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o de Programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do \n\nIBAMA, o cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pelo empreendimento hidrel\u00e9trico constituiu um Grupo \n\nT\u00e9cnico Consultivo com representantes interinstitucionais, tais como IBAMA, Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal e Estadual, Universidade Regional de Gurupi, Instituto Natureza do \n\nTocantins, Secretaria Estadual de Planejamento e Meio Ambiente, Secretaria Estadual de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, N\u00facleo Regional de Ensino de Gurupi e de Arraias.  \n\nO ISSI foi apresentado ao Grupo como um instrumento de monitoramento das \n\ncategorias de interessados nas a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental em empreeendimentos \n\n\n\n 55\n\nhidrel\u00e9tricos. Nas reuni\u00f5es mensais do Grupo foram realizadas simula\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o do \n\nISSI. Esse exerc\u00edcio permitiu avaliar as formas de abordagens e os procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos necess\u00e1rios para o estabelecimento do indicador. As experi\u00eancias \n\nvivenciadas junto aos representantes do Grupo T\u00e9cnico Consultivo contribu\u00edram para o \n\naprimoramento e resultado final da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nEste estudo tamb\u00e9m pode servir para que organiza\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 esfera p\u00fablica \n\ninterajam entre si e reduzam o esfor\u00e7o de aprendizagem envolvido na aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nm\u00e9todo de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho, aumentando as chances do \n\nestabelecimento de um sistema integrado de controle e avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Os comit\u00eas de bacias se constituem em uma \n\npossibilidade interessante de aplica\u00e7\u00e3o do ISSI. \n\n \n\n7. CONCLUS\u00d5ES \n \n\nO ISSI de fato se mostrou ser um excelente instrumento did\u00e1tico-pedagogico na \n\nmedia\u00e7\u00e3o de conflitos em planejamentos participativos, promoveu a democratiza\u00e7\u00e3o na \n\ndefini\u00e7\u00e3o da ordem de prioridades de cada comunidade. A contribui\u00e7\u00e3o do ISSI se d\u00e1 em \n\nespecial no momento em que se parte para a tomada de decis\u00e3o. Atribuo isto em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nseguintes pontos: \n\n\u2022 O m\u00e9todo ISSI, de fato elimina (ou ao menos reduz a um m\u00ednimo) a influ\u00eancia \n\nexercida pela eloq\u00fc\u00eancia de um \u201cbom\u201d argumentador, seja ele detentor de poder \n\ncircustancialmente constitu\u00eddo ou membro da comunidade; \n\n\u2022 Enquanto tomam decis\u00f5es, os indiv\u00edduos se auto-avaliam e ajustam seus prop\u00f3sitos \n\nem prol de uma sinergia maior com o grupo; \n\n\n\n 56\n\n\u2022 O m\u00e9todo do ISSI fortalece a imparcialidade do mediador quando se trata do \n\nestabelecimento de uma ordem de prioridades, pois o processo todo \u00e9 feito pelos \n\nplanejadores, cabendo a ele apenas registrar (digitar) os dados e apresentar os \n\nresultados. Mesmo sendo o mediador um dos interessados, o ordenamento de suas \n\nprioridades apenas ser\u00e1 mais uma dentro do grupo. O exemplo da defini\u00e7\u00e3o da \n\nprioridade 1 do Reassentamento Mariana: enquanto os t\u00e9cnicos priorizavam a \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos conflitos no uso da \u00e1gua, os reassentados priorizaram a melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es das estradas como condi\u00e7\u00e3o impressendivel no desenvolvimento de suas \n\natividades; \n\n\u2022 Sua maior limita\u00e7\u00e3o reside, talvez, no fato de carecermos de bons instrumentos nas \n\netapas que antecedem o processo de tomada de decis\u00e3o, ou pelo menos carecemos \n\nde moderadores suficientemente capacitados.  \n\n\u2022 Para que o sistema resulte de maior confiabilidade, ou seja, para que o ordenamento \n\nde prioridades melhor reflita as demandas do complexo sistema comunidade, a \n\ndificuldade est\u00e1 em cada interessado aceitar que o seu pensar torna-se cada vez \n\nmenos essencial em determinar o entendimento coletivo. \u00c9 justamente como uma \n\npossibilidade de instrumentaliza\u00e7\u00e3o de um pacto social da identifica\u00e7\u00e3o de \n\nprioridades coletivas, ou seja, da passagem do Eu para o N\u00f3s a partir da livre \n\nreflex\u00e3o, que o ISSI revelou-se \u00fatil; \n\n\u2022 No contexto do Projeto S\u00e3o Jo\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o do ISSI resultou num eficaz esfor\u00e7o \n\nde reflex\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es interessadas entre indiv\u00edduos. Foi essa \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de interesses, que melhor permite assegurar que as prioridades assim \n\n\n\n 57\n\nordenadas possam expressar as genu\u00ednas demandas das comunidades do \n\nReassentamento Mariana e Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o.  \n\n \n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGRAFICAS \n \nAGENDA 21 - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \nDesenvolvimento (1992: Rio de Janeiro). Bras\u00edlia: Senado Federal Subsecretaria de \nEdi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, 1996. 585 p. \n \nANDERSON, V. Introducing the systems archetypes: Shifting the burden. The Systems \nThinker 4 (10):8, 1999. \n \nANDERSON, V.; JOHNSON, L. Systems thinkings basics: from concepts to causal \nloops. Cambridge: Pegasus, 1997. 132p \n \nANTON, S. L. Medida de converg\u00eancia entre interesses: indicador de sustentabilidade \nem planejamento participativo. Florian\u00f3polis, 2004. 73 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAgroecossistemas) \u2013 Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. \n \nBACHELARD, G. O novo esp\u00edrito cient\u00edfico. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1968. \n151p. \n \nBANA E COSTA, C. A. O que entender por Tomada de Decis\u00e3o Multicrit\u00e9rio ou \nMultiobjetivo. Florian\u00f3polis: ENE - Escola de Novos Empreendedores da UFSC, 1995.  \n\n \nBARBIER, R. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o educativa. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, \n1985. \n \nBUARQUE, S. C. Construindo o desenvolvimento local sustent\u00e1vel/Sergio C. Buarque, - \nRio de Janeiro: Garamond, 2002. \n \nBRUNDTLAND, G. H., Comiss\u00e3o Mundial sobre meio ambiente e desenvolvimento. \nNosso futuro comum. Editora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1988. \n \nCARDOSO, R. L. S. Elementos para a garantia de uma gest\u00e3o transparente: avalia\u00e7\u00e3o \ne utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores. Caderno de Textos, CIDE, Rio de Janeiro, 2000. \n \nCASTELLANET, C. Is Farming Systems Research and Development (FSRD) a \nScience? In: Symposium International: recherches-syst\u00e9me en agriculture et \nd\u00e9veloppement rural, 1994, Montpellier. Anais ... Montpellier: Cirad, 1994. Cirad. p.148-\n154. CD-ROM. \n \n\n\n\n 58\n\nCHECKLAND, P. Systems thinking, systems practice. Chichester: Wiley, 1999. 330p. \n \nCOMTE-SPONVILLE, A. Tratado do desespero e da beatitude. Tradu\u00e7\u00e3o Eduardo \nBrand\u00e3o: revis\u00e3o t\u00e9cnica Lu\u00eds Felipe Ponde. \u2013 S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1997. \n \nCOLBY, M. Environmental Management Development. Wolrd Bank Discussion Papers, \n[Washington], v. 80, p. 1-35, 1996.  \n \nD\u2019AGOSTINI, L. R. Indicador da qualidade de usos de \u00e1gua. Rev. Eisforia vol. 2 no. 2. \nFlorian\u00f3polis, 2004. p\u00e1g 92-112.  \n \nD\u00b4AGOSTINI L.R. &amp; FANTINI A. C. Medida da Converg\u00eancia de Prioridades em \nPlanejamento Participativo: Indicador de Sustentabilidade em Sistemas de Interesses \n\u2013 ISSI. Rev. Econ. Sociol. Rural vol.43 no.3  Bras\u00edlia July/Sept. 2005. \n \nD\u2019AGOSTINI L. R. O \u00e7al do saber sem sabor.  Florian\u00f3polis: Ed. do autor, 2004. 96p.:il.  \n \nDETONI, M. M. M. L. Aplica\u00e7\u00e3o de metodologia multicrit\u00e9rio de apoio \u00e0 decis\u00e3o na \ndefini\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas de projetos de constru\u00e7\u00e3o. Florin\u00f3polis, 1996. 184 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Departamento de Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o e Sistemas, Universidade Federal de Santa Catarina. \n \nDOLL Jr, W.E. Curr\u00edculo: uma perspectiva p\u00f3s-moderna. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, \n1997. 224p. \n \nDOWBOR, L. Decentralization and Governance. Caramelo, 7:16-33, 1994. In: O Novo \nContexto da Gest\u00e3o Local, http//:www.ppbr.com/id. \n \nESTEVEA, G. Desenvolvimento. In: Dicion\u00e1rio do desenvolvimento \u2013 guia para o \nconhecimento como poder / Wolfgang Sachs (editor); tradutores Vera L\u00facia M. Joscelyne, \nSusana Gyalokay e Jaime A. Clasen. \u2013 Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000. p.190-210. \n \nFERREIRA, A.B.H. Novo dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. J.E.M.M. Editores Ltda. - \n1986 \n \nFREIRE, P. Pedagogia do oprimido. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1981. \n \nGEILFUS, F. 80 herramientas para el desarollo participativo: diagn\u00f3stico, \nplanificaci\u00f3n, monitoreo, evaluaci\u00f3n. San Salvador: Prochalate-IICA, 1997. 208p. \n \nHAMMOND, A.; ADRIAANSE, A.; RODENBURG, E. et al. Environmental Indicators: \na systematic approach to measuring and reporting on environmental policy \nperformance in the context of sustainable development. Washington:  WRI, 1995. 53p. \n \nHARWOOD, R.R. A History of Sustainable Agriculture. In: EDWARDS, C.H.; LAL, \nR.; MADDEN, P. et al. (Eds). Sustainable Agricultural Systems. Ankeny: Soil and Water \nConservation Society, 1990. p. 3-19. \n\n\n\n 59\n\n \nHOLLAENDER, K. Integrating Natural and Social Scientists: the Practice of \nInterdisciplinary Environmental Research. Col\u00f4nia (D): University of Cologne, 1997. \n10p. Trabalho apresentado na Confer\u00eancia \u201cScience for a Sustainable Society - Integrating \nNatural and Social Sciences\u201d, Roskilde (Den), nov. 1997. \n \nInstituo Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Senso demogr\u00e1fico (1991 \u2013 2000). Bras\u00edlia: \nIBGE, 2003 \n \nKLAUSMEYER, A. RAMALHO, E. L. (orgs.) Introdu\u00e7\u00e3o a Metodologias \nParticipativas, Sactes/ded ABONG, Recife, 1995. \n \nLEON-VELARDE, C.U.; MU\u00d1OZ, H.; DAVIS, P.; QUIROZ, R.; ARCE, B. Measuring \nBioeconomic Sustainability: use of simulation and case study in Latin America. In: \nSymposium International: Recherches-Syst\u00e8me en Agriculture et D\u00e9veloppement Rural, \n1994, Montpellier. Anais. Montpellier: Cirad, 1994. p.584-585. CD-ROM. \n \nMARICATO, E. A bomba rel\u00f3gio das cidades brasileiras. Revista Democracia Viva 11. \nInstituto Brasileiro de An\u00e1lises Sociais e Econ\u00f4micas. S\u00e3o Paulo, jul/out 2001.  \n \nMATURANA, H. A Ontologia da Realidade. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 1997. \n \nMATURANA, H. &amp; VARELA, F. (1972). De m\u00e1quinas y seres vivos. Chile: Editorial \nUniversitaria. \n \nMEBRATU, D. Re-engineering the Scientific Thinking - The Sustainability Challenge. \nInternational Institue for Industrial Environmental Economics - Lund University, Sweden, \n1997, 14p. Trabalho apresentado na Confer\u00eancia \u201cScience for a Sustainable Society - \nIntegrating Natural and Social Sciences\u201d, Roskilde (Den), nov. 1997.  \n \nMORIN, E. O m\u00e9todo. A natureza da natureza. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Europa-America, \ns.d. 1977 \n \nMORIN, E. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria D. Alexandre e Maria Alice \nSampaio D\u00f3ria. \u2013 Ed. revista e modificada pelo autor \u2013 5o ed. \u2013 Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 2001. \n \nNORGAARD, R.B. A ci\u00eancia ambiental como processo social. Rio de Janeiro: AS-PTA, \n1991. 20p. (Textos para Debate, n. 35). \n \nOLIVA, A. A hegemonia da concep\u00e7\u00e3o empirista de ci\u00eancia a partir do novum \norganum de F. Bacon. In: OLIVA, A. (Org.). Epistemologia: a cientificidade em quest\u00e3o. \nCampinas: Papirus, 1990. p. 11-33. \n \nOLSON, M. A l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o coletiva: os benef\u00edcios p\u00fablicos e uma teoria dos grupos \nsociais/ Mancur Olson; tradu\u00e7\u00e3o Fabio Fernandez. \u2013S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de \nS\u00e3o Paulo. 1999. \u2013(cl\u00e1ssicos; 16)  \n\n\n\n 60\n\n \nPIAGET, J. L. Equilibration des Strutures Cognitives. Paris: PUF, 1975. \n \nPINHEIRO, S.L.G.; PEARSON, C.J.; CHAMALA, S. Enfoque sist\u00eamico, participa\u00e7\u00e3o e \nsustentabilidade na agricultura. In: Novos paradigmas para o desenvolvimento rural? \nAgropecu\u00e1ria Catarinense, Florian\u00f3polis, v. 10, n.1, p. 18-22, 1997. \n \nPRIGOGINE, I.; STENGERS, I. La nueva alianza: metamorfosis de la ciencia. 2.ed. \nrev.aum. Madrid: Alianza Universidad, 1994. 359p. \n \nPRIGOGINE, I; NICOLIS G. Thermodynamic aspects and bifurcation analysis of \nspatio-temporal dissipative structures. Proc. of the Faraday Symposium of the Chemical \nSociety, n\u00a1 9, Physical Chemistry of Oscillatory Phenomena, 1975, 7-20 - 1976/7  \n \nPRETTY, J.N. Regenerating Agriculture: policies and practices for sustainability and \nself-reliance. London: Earthscan, 1996. 320p. \n \nRAHNEMA, M. Participa\u00e7\u00e3o. In: Dicion\u00e1rio do desenvolvimento \u2013 guia para o \nconhecimento como poder / Wolfgang Sachs (editor); tradutores Vera L\u00facia M. Joscelyne, \nSusana Gyalokay e Jaime A. Clasen. \u2013 Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000. p.190-210. \n \nREGNER, A.C.K.P. Feyerabend, e o pluralismo metodol\u00f3gico. Caderno Catarinense de \nEnsino de F\u00edsica, Florian\u00f3polis, v.13, n.3, p.231-247, 1996. \n \nROSNAY, J. Le macroscope: vers une vision globale. Paris: Seuil, 1975. 351p. \n \nSACHS, W. Desenvolvimento. In: Dicion\u00e1rio do desenvolvimento \u2013 guia para o \nconhecimento como poder / Wolfgang Sachs (editor); tradutores Vera L\u00facia M. Joscelyne, \nSusana Gyalokay e Jaime A. Clasen. \u2013 Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000. p.190-210. \n \nSEPLAN - RELAT\u00d3RIO FINAL. Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Entorno de \nPalmas-TO./ Secretaria de Planejamento e Meio Ambiente, Diretoria de Meio Ambiente e \nRecursos H\u00eddricos. Palmas: Seplan 2004. \n \nTIEZZI, E.; MARCHETTINI, N. Sustainable Development: a challenge based on \nrenewable energies and appropriate technologies. In: International Congress: Energy, \nEnvironment-Technological Inovations, 3., 1995, Caracas: Univ. Central de Venezuela, \n1995. v.3, p.357-365. \n \nTRIGO, E.; KAIMOWITZ, N. Economics and Sustainability: can they share the planet? \nSan Jos\u00e8: IICA, 1994. 29p. \n \nUNITINS \u2013 RELAT\u00d3RIO PARCIAL. Projeto Sub-bacia S\u00e3o Jo\u00e3o. Organiza\u00e7\u00e3o de \nPesquisa agropecu\u00e1ria do Tocantins \u2013 OEPA-TO.  Palmas, 2005 \n \nNEUMANN, J. von, 1966. Theory of Self-Reproducing Automata. University of Illinois \nPress, Illinois. Edited and completed by A.W. Burks. \n\n\n\n 61\n\n \nHEINZ F. von.  On Self-Organizing Systems and Their Environments. In eds. M Youits \nand S. Cameron, Self-Organizing Systems, Pergamon Press, Londres. (traducci\u00f3n en \ncastellano enVon Foerster 1991) 1960:  \n \nVYGOTSKY, L. S. Pensamento e linguagem. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1987. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n 62\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n\n\n\n 63\n\nANEXO 1  \n\n  \n\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O DA OFICINA DE LEVANTAMENTO \n\nDIAGN\u00d3STICO E PLANEJAMENTO PARTICIPATIVO DO \n\nPROJETO SUB-BACIA S\u00c3O JO\u00c3O. \n\n \n\n \n\nObjetivo:  \nRealizar Levantamento Diagn\u00f3stico e Plano Participativo de trabalho, coerente com os \npressupostos metodol\u00f3gicos da interven\u00e7\u00e3o participativa dos distintos interessados no Projeto \nS\u00e3o Jo\u00e3o \n \nMetodologia:  \nUtilizam-se v\u00e1rios m\u00e9todos e t\u00e9cnicas, tais como: as din\u00e2micas de grupo; t\u00e9cnicas de \nvisualiza\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas de entrevistas e comunica\u00e7\u00e3o oral; t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o a campo. D\u00e1-\nse a partir da realiza\u00e7\u00e3o de um \u201clevantamento das realidades\u201d para o qual decidimos usar a \ndenomina\u00e7\u00e3o j\u00e1 conhecida de diagn\u00f3stico.  \n \nPublico Alvo:  \nComunidades localizadas na sub-bacia do ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o, a saber: Reassentamentos Mariana \ne C\u00f3rrego Prata e Assentamento Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o. \n \nModeradores:  \nJuliana Mariano Alves e Fred Newton da Silva Souza \n \nDatas de Reliza\u00e7\u00e3o: \nReassentamento Mariana: Centro Comunit\u00e1rio do Reassentamento \u2013 abril/2005 \nProjeto de Assentamento S\u00e3o Jo\u00e3o I: Escola Municipal Marcos Freire \u2013 maio/2005 \nReassentamento C\u00f3rrego Prata: Escola Municipal Ercina Monteiro \u2013 maio/200\n\n\n\n 64\n\nANEXO 2 \n \nRoteiro  da Oficina de Levantamento Diagn\u00f3stico e Plano Participativo de \n\nTrabalho do Projeto Sub-Bacia S\u00e3o Jo\u00e3o \n  \n \n \n\nPARTE I \u2013 ESTABELECENDO A EMPATIA \n \n \n\n \n  \n \n \n\nTema Objetivo Procedimento Materiais Resultados Esperados \n\nLevantamento de \ndados secund\u00e1rios \n\nDefinir a \u00e1rea a ser \ntrabalhada localizando \no publico alvo dentro \nde limites geogr\u00e1ficos \nda sub-bacia \n\n \nLevantamento de dados \nsocioecon\u00f4micos e \ncadastrais do INCRA e da \nInvestco, delimita\u00e7\u00e3o em \nmapa, levando em conta \nsemelhan\u00e7as culturais, \nla\u00e7os de amizade, limites \nsociais, identifica\u00e7\u00e3o de \nlideran\u00e7as \n \n\n \n\n\u00c1rea de trabalho \ndelimitada; \ninforma\u00e7\u00f5es \nsobre a sub-\nbacia \ncompiladas \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos \nParticipantes \n\nApresentar, socializar \ncom os  participantes. \n\nDin\u00e2mica da teia ou pau da \nvida. \n\nBarbante ou \nPlanta \n\n \nSolicializa\u00e7\u00e3o \ndos \nparticipantes \nrealizada \n \n\nAcordo de \nConviv\u00eancia \n \n \n\nEstabelecer um acordo \nde conviv\u00eancia de \nforma participativa e \nconsensuada. \n\nPara que este evento tenha \n\u00eaxito... \n...o que devemos fazer? \n...o que devemos evitar? \n\nFlip Chart, Papel \ne  Pinc\u00e9is \n\n \nTermo de \nconviv\u00eancia \nestabelecido \njunto com a \ncomunidade \n \n\nLevantamento das \nexpectativas do \ngrupo \n\n \nConhecer as \nexpectativas do grupo \nem rela\u00e7\u00e3o ao projeto \n\nDistribuir tarjetas ao grupo \nque dever\u00e1 fixar no painel \n\nPainel Zoop, \nTarjetas e Pinc\u00e9is \n\n \nSocializada as \nexpectativas do \ngrupo \n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos \nobjetivos da \noficina \n\n \nInformar sobre os \nobjetivos da oficina ao \np\u00fablico \n \n\nExposi\u00e7\u00e3o dialogada a \npartir da expectativa \nlevantadas pelo grupo e \napresenta\u00e7\u00e3o em power \npoint \n\nData Show e \nPower Point \n\nComunidade \nafinada com os \nobjetivos \npropostos \n\nNivelamento \nconceitual \n\n \nConstruir com o \np\u00fablico, o conceito de \nmeio e de ambiente e \nde desempenho \nambiental para o \ncontexto do projeto \n \n\nTempestade de id\u00e9ias Flip-Chart e Data show. \nConceitos \nConstru\u00eddos \n\n\n\n 65\n\nPARTE II \u2013 CONHECENDO AS REALIDADES \n \n\n \n \nPARTE III \u2013 MEDINDO A CONVERG\u00caNCIA ENTRE DISTINTOS INTERESSADOS \n\nNO PROJETO S\u00c3O JO\u00c3O \n \n\n \nTemas Objetivo Procedimento Materiais Resultados \n\n \n \nEstabelecimento \ndo Indicador de \nSustentabilidade \nem Sistemas de \nInteresses -ISSI \n\n \nApresentar a \ncomunidade e aos \nt\u00e9cnicos o m\u00e9todo que \nser\u00e1 utilizado para \ndefinirmos em \nconjunto as \nprioridades para \nimplementa\u00e7\u00e3o das \na\u00e7\u00f5es do Projeto S\u00e3o \nJo\u00e3o \n \n\n \n \nDistribuem-se tarjetas com os \ntemas/aspectos levantados no \ndiagnostico e solicita aos \nparticipantes que definam a \nordem de prioridades. \nApresentar a planilha e trabalhar \nsua abordagem  Projetar a \nplanilha \n\n \n \n \nTarjetas,  \nData Show, e \nAplicativo \nISSI \n\n \n \nPrioridades \ndeterminadas a \npartir da \nconverg\u00eancia \nentre distintos \nolhares \n\n \n \n\n \nANEXO 3 \n\n \n\nTemas Objetivo Procedimento Materiais \nResultados \n\nLevantamento das \nrealidades \n\n \nDiagnosticar \nparticipativamente \nos problemas, as \npotencialidades e a \nvis\u00e3o de futuro \n \n\nDiscuss\u00e3o em grupos, \ntranscri\u00e7\u00e3o nas \ntarjetas. \n\nPainel zoop, \ntarjetas, \npinceis \n\nRealidades retratadas, \nproblemas, \npotencialidades e vis\u00e3o \nde futuro diagnosticados\n\n \nDin\u00e2mica  \n \n\n \nVitalizar e animar \ne o grupo \n \n\n \nTerra, \u00e1gua e c\u00e9u \n\n \n \n\n \nGrupo motivado \n\n \n \nApresenta\u00e7\u00e3o dos \nresultados \n\n \n \nSocializar os \nresultados no \ngrupo \n \n\n \nCada grupo apresenta \nas tarjetas \npossibilitando \ndiscuss\u00f5es com o \ngrupo para \ncomplementos \n \n\n \n \nPainel Zoop \ne  \nFlipChart \n\n \n \n \nTemas geradores \ndefinidos \n\n \n \nProblematiza\u00e7\u00e3o dos \ntemas geradores \n\n \nIdentificar os \nproblemas a partir \nda compreens\u00e3o de \ndistin\u00e7\u00e3o de meio e \nde ambiente \n \n\n \n \nDin\u00e2mica das nuvens \ntem\u00e1ticas \n\n  \n \nTemas geradores \nproblematizados \n\n \nSistematiza\u00e7\u00e3o dos \ntemas em mensagens \ncom significado \n \n\n \nSubsidiar a \nhierarquiza\u00e7\u00e3o das \nprioridades \n\n \nFormar grupos para \ndiscuss\u00e3o \n\n \nFlipChart \n\n \nTemas sistematizados \n\n\n\n 66\n\nRESULTADO DO LEVANTAMENTO DIAGN\u00d3STICO E DO PLANO \nPARTICIPATIVO DE TRABALHO \u2013 REASSENTAMENTO MARIANA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n1. Sergio Elias de Ara\u00fajo \n2. Cirino Machado de Oliveira \n3. Andr\u00e9ia Rodrigues dos Santos \n4. Fernando Lima da Costa \n5. Patr\u00edcia Batista Rodrigues \n6. Sarlon Rodrigues da Silva \n7. Sarliane Rodrigues da Silva \n8. Cleonice Batista Rodrigues \n9. Jo\u00e3o Paulo Lopes Rodrigues \n10. Getulio Vieira dos Santos \n11. Wendel Vieira dos Santos \n12. Anael da Costa \n13. Pedro Henrique Lima \n14. Adriana Batista Rodrigues \n15. Maria Aparecida A. Rodrigues \n16. Mirian Correia Lima da Costa \n17. Genilda Rodrigues da Silva \n18. Raimunda Alves Batista \n19. Cleonice Batista Rodrigues \n20. Claudia Rodrigues dos Santos \n21. Cl\u00e9ia Batista Rodrigues \n22. Le\u00f4nidas Batista Rodrigues \n23. Belarmino V. Francisco \n24. Adelma P.L. dos Santos \n25. Wisses Lima da Costa \n26. Fred Newton da Silva Souza \n27. Juliana Mariano Alves \n28. Daniel de Brito Fragoso \n29. Maria Goreth Rodrigues Braga \n30. Shelley Aires Oliveira \n31. Diomar Rodrigues Pinto \n32. Ed\u00edlson dos Santos Alves \n\n \n \n \n \n \n\nLISTA DOS PARTICIPANTES \nCOMUNIDADE MARIANA \n\n\n\n 67\n\n \n \n\nL \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCOMUNIDADE MARIANA \n\nACORDO DE CONVIV\u00caNCIA \n\nD\u00favidas \n\nConversas paralelas \n\nVergonha em perguntar \n\nFugir da discuss\u00e3o \n\nO QUE DEVEMOS EVITAR? \n\nParticipar \n\nFalar um de cada vez \n\nCompreens\u00e3o \n\nCumprir os hor\u00e1rios \n\nSeriedade \n\nAten\u00e7\u00e3o \n\nO QUE DEVEMOS TER OU \nFAZER? \n\n\n\n 68\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCOMUNIDADE MARIANA \n\nEXPECTATIVA DOS PARTICIPANTES \n\nConhecer a comunidade Mariana \n\nConhecimento sobre o projeto e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nMelhorias Preserva\u00e7\u00e3o da fauna e flora \n\nUni\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o \n\nConhecer... \n\nMelhorar recursos para o assentamento \n\nRecupera\u00e7\u00e3o das microbacias \n\nDias melhores \n\nCrescimento coletivo Preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nMelhores conhecimento \n\nSomar \n\nMelhorar o meio ambiente \n\nConserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nConhecer os objetivos do projeto \n\nApresentar tecnologia \n\nAprendizado \n\nConhecimento \n\nTrabalhar com a comunidade Mariana \n\nConhecimento e preserva\u00e7\u00e3o \n\nUm mundo melhor \n\nIntera\u00e7\u00e3o conhecimento \n\nBuscar recursos para melhorar a condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nConhecer as atividades do projeto \n\nAprender \n\nConhecer o que \u00e9 importante para o ambiente \n\nMelhorar o meio ambiente Diminuir o fogo Todos participem. \n\n\n\n 69\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n\n \n\nDESMATAMENTO NAS MATAS \nCILIARES CAUSANDO O \n\nASSOREAMENTO DO C\u00d3RREGON\u00c3O \nRESPEITANDO OS LIMITES \n\n ACIDENTES CAUSADOS PELO LIXO \nDERRUBADO NA ESTRADA \n\nCONFLITOS NO USO DA \u00c1GUA: \nDESPERDICIO POR FALTA DE \n\nMANUTEN\u00c7\u00c3O DOS \nENCANAMENTOS  \n\nFALTA DE DIMENSIONAMENTO PARA \nO USO ADEQUADO DA \u00c1GUA NA \n\nPRODU\u00c7\u00c3O  \n\nDESPERD\u00cdCIO DE AGUA DO CANAL \nDE ABASTECIMENTO CAUSANDO A \nDIMINUI\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA NO VER\u00c3O \n\nUSO DO FOGO: INCENDIOS E \nQUEIMADAS\n\nINEFICI\u00caNCIA DAS PRATICAS DE \nCONSERVA\u00c7\u00c3O DO SOLO - DRENOS \n\nE TERRA\u00c7OS \n\nFALTA DE APOIO PARA \nEXPLORA\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O DO \n\nTURISMO RURAL ECOLOGICO \n\nFALTA DE CONTINUIDADE DA \nASSISTENCIA E EXTENS\u00c3O RURAL \n\nUSO INADEQUADO DE \nAGROT\u00d3XICOS\n\nFALTA DE INCENTIVO E EST\u00cdMULO \nPARA A ADO\u00c7\u00c3O DE PRATICAS \n\nAGROECOL\u00d3GICAS \n\nM\u00c1 CONDI\u00c7\u00c3O DAS ESTRADAS E \nPONTES PARA O TRANSPORTE E \n\nCOMERCIALIZA\u00c7\u00c3O\n\nQUAIS AS POTANCIALIDADES \n\nCONSCI\u00caNCIA ECOL\u00d3GICA EM \nRELA\u00c7\u00c3O \u00c0 PRODU\u00c7\u00c3O AGGR\u00cdCOLA  \n\nA CONVIV\u00caNCIA DA COMUNIDADE: \nCONFIAN\u00c7A, DEMOCRACIA E UNI\u00c3O\n\nCUIDADOS COM A DEPOSI\u00c7\u00c3O DO \nLIXO E COM AS MARGENS DOS \nC\u00d3RREGOS \n\n\u00c1REA DE RESERVA RESPEITADA E \nPRESERVADA \u2013 APP\u2019s e RL\n\nVIVEIRO DE PRODU\u00c7\u00c3O DE MUDAS \n\nINICIATIVAS COM APICULTURA E \nSISTEMAS AGROFLORETAIS \n\nCENTRO COMUNIT\u00c1RIO E DE LAZER \n\nATRATIVOS PARA O TURISMO \nRURAL ECOL\u00d3GICO\n\nENERGIA EL\u00c9TRICA \n\nDISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA \n\nFOR\u00c7A DE VONTADE DA \nCOMUNIDADE \n\nJUVENTUDE RURAL ATUANTE  \n\nQUAIS OS PRINCIPAIS \nPROBLEMAS \n\nQUAL A VIS\u00c3O DE FUTURO \n\nCONSEGUIRMOS QUE TODA A \nCOMUNIDADE ADOTE SISTEMA S \n\nDE PRODU\u00c7\u00c3O AGROFLORESTAIS \n\nDIVERSIFICAR AS ATIVIDADES \nPRODUTIVAS PARA GERA\u00c7\u00c3O E \n\nAUMENTO DE RENDA  \n\nCRIA\u00c7\u00c3O DE COOPERATIVA PARA \nCOMECIALIZA\u00c7\u00c3O DOS \n\nPRODUTOS \n\nREVITALIZA\u00c7\u00c3O DO C\u00d3RREGO \nS\u00c3O JO\u00c3OZINNHO \n\nTRABALHARMOS COM T\u00c9CNICAS \nDE PLANTIO DIRETO \n\n APROVEITAR O POTENCIAL \nFLORESTAL COMO ALTERNATIVA \n\nECONOMICA: SEMENTES E MUDAS\n\nCRIAR UM CLUBE NO CENTRO \nCOMUNIT\u00c1RIO \n\nIMPLANTAR UM PROJETO DE \nTURISMO RURAL ECOL\u00d3GICO \n\nLEVANTAMENTO DIAGN\u00d3STICO  \nCOMUNIDADE MARIANA\n\nTOMANDO POR BASE AS CONDI\u00c7\u00d5ES SOCIAIS, \nECON\u00d4MICAS E AMBIENTAIS DA COMUNIDADE\n\nCONFLITO EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 \nCONSTRU\u00c7\u00c3OE REFORMAS DOS \n\nTERRA\u00c7OS\n\n\n\n 70\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n A CONSERVAR E REFLORESTAR AS \u00c1REAS DEGRADADAS \n\nARTICULA\u00c7\u00c3O C/ A CIPAMA, NATURATINS E IBAMA VISANDO A REALIZA\u00c7\u00c3O DE CAMPANHAS DE \nPREVEN\u00c7\u00c3O \u00c1S QUEIMADA E INC\u00caNDIOS E ADEQUA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DAS PROPRIEDADES AGR\u00cdCOLAS \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CURSOS DE CAPACITA\u00c7\u00c3O ENVOLVENDO COLETA DE SEMENTES, PRODU\u00c7\u00c3O DE \nMUDAS E PLANTIO \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE FORMAS DE GERA\u00c7\u00c3O DE RENDA \u00c0 PARTIR DA PRODU\u00c7\u00c3O DE MUDAS \n\n B REALIZAR CAMPANHAS EDUCATIVAS DE SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O E MOBILIZA\u00c7\u00c3O DOS ORG\u00c3OS COMPETENTES\nELABORAR UM DOCUMENTO-OF\u00cdCIO E DIRECIONAR A PREFEITURA SOLICITANDO PROVID\u00caNCIAS E \n\nAPOIO PARA RETIRADA DO LIXO QUE SE ACUMULA \u00c0S MARGENS DAS ESTRADAS \n\n C RESPONSABILIZAR CADA PROPRIET\u00c1RIO PELA MANUTEN\u00c7\u00c3O DA REDE RESIDENCIAL\nDEFINI\u00c7\u00c3O DE UMA COMISS\u00c3O COMPOSTA POR MEMBROS DA COMUNIDADE E QUE FICAR\u00c1 \n\nRESPONS\u00c1VEL PELAS MANUTEN\u00c7\u00d5ES NECESS\u00c1RIAS (COMPOSI\u00c7\u00c3O E PER\u00cdODO DE VIG\u00caNCIA) \n\nMOBILIZAR OS PROPRIET\u00c1RIOS P/ SOLU\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA DO CANAL \n\nREUNI\u00c3O COM OS PROPRIET\u00c1RIOS DA \u00c1REA A MONTANTE DO REASSENTAMENTO E QUE SE \nBENEFICIAM DO CANAL, PARA DISCUTIR E BUSCAR SOLU\u00c7\u00d5ES VI\u00c1VEIS \n\nOBTER A OUTORGA D`AGUA PARA ATIVIDADES PRODUTIVAS \n\nLEVANTAMENTO DA SITUA\u00c7\u00c3O ATUAL DA LICEN\u00c7A P/ USO DA \u00c1GUA JUNTO AO NATURATINS \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE PALESTRAS SOBRE LICEN\u00c7A E OUTORGA DO USO DA \u00c1GUA \n\n D SENSIBILIZAR OS MORADORES E ACIONAR OS ORG\u00c3OS SOBRE A CA\u00c7A PREDAT\u00d3RIA\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE PALESTRAS COM APOIO DO NATURATINS EM TODAS AS COMUNIDADES VIZINHAS \n\nPLANEJAMENTO PARTICIPATIVO \nCOMUNIDADE MARIANA \n\nPLANO DE A\u00c7\u00c3O \n\n\n\n 71\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n E IDENTIFICAR PR\u00c1TICAS/ T\u00c9CNICAS PARA CONTROLAR O ESCOAMENTO SUPERFICIAL E O ASSOREAMENTO DO CANAL \nREVIS\u00c3O DA PROPOSTA DA INVESTICO EM RELA\u00c7\u00c3O AOS \u201cTERRA\u00c7OS\u201d JUNTAMENTE C/ O \n\nNATURATINS E O M.P.E. \n\n F CAPACITAR A COMUNIDADE EM TURISMO RURAL ECOL\u00d3GICO \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE UM CURSO DE CAPACITA\u00c7\u00c3O EM TURISMO RURAL ECOL\u00d3GICO COMO SUBS\u00cdDIO \u00c0 \nELABORA\u00c7\u00c3O DE UM PROJETO E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE FONTES FINANCIADORAS \n\nG BUSCAR O RECONHECIMENTO DA COMUNIDADE ENQUANTO BENEFICI\u00c1RIOS DA REFORMA AGR\u00c1RIA\nCONTINUA\u00c7\u00c3O DO ACOMPANHAMENTO DO PROCESSO PELO MAB E COOPTER. \n\nCAPACITAR A COMUNIDADE EM PR\u00c1TICAS ALTERNATIVAS DE USO E MANEJO DAS \nTERRAS\n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CURSOS ENVOLVENDO PR\u00c1TICAS AGROECOL\u00d3GICAS: PLANTIO DIRETO, \nADUBA\u00c7\u00c3O VERDE, COMPOSTAGEM, CONTROLE ALTERNATIVO DE PRAGAS E DOEN\u00c7AS E  \n\nSISTEMAS AGROFLORESTAIS \n\n H SENSIBILIZAR LIDERAN\u00c7AS E PARCEIROS P/ MELHORAR AS CONDI\u00c7\u00d5ES DAS ESTRADAS E PONTES\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE REUNI\u00c3O COM TODOS OS ATORES SOCIAIS P/ ELABORAR UM DOCUMENTO A SER \n\nENCAMINHADO AOS \u00d3RG\u00c3OS COMPETENTES \n\n\n\n 72\n\nANEXO 4 \n \n\nRESULTADO DO LEVANTAMENTO DIAGN\u00d3STICO E DO PLANO \nPARTICIPATIVO DE TRABALHO \u2013 ASSENTAMENTO S\u00c3O JO\u00c3O \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1. Adermivan Ara\u00fajo Costa \n2. Edison Alves da Silva \n3. Rosana Ferreira de Azevedo \n4. Edivaldo Alves da Silva \n5. Gildeon Pereira dos Santos \n6. Jos\u00e9 Raimundo B. da Silva \n7. Michiacy F. Fernandes \n8. Juliana Mariano Alves \n9. Jos\u00e9 Henrique \n10. Erotides Nunes da Silva \n11. Paulo Ricardo P. da Silva \n12. Antonio do Bonfim R. de Oliveira \n13. Antonio do Bonfim Mauro Ribeiro \n14. Neude da Silva Neto \n15. Nailde da Silva Neto \n16. Eronias P. da Silva \n17. Elies R. Moura Souza \n18. Fred Newton da silv \n19. Jaqueline Sena Ferreira \n20. Janaina Sena Ferreira \n21. Maria Beatriz Borges Nogueira \n22. Antonio Santos da Silva \n23. Raimundo Sobrinho Silva Santiago \n24. Pedrinho Alves de Alencar \n25. Domingos R. Moura \n26. C\u00e9lio Marques F. Borges \n27. Hudson Rezende de Ara\u00fajo \n28. Hermilton Ara\u00fajo Costa \n29. Ceila de Souza Oliveira \n30. Eldino Jos\u00e9 Alves \n31. Ademir de Jesus Rodrigues \n32. Ikaro Peres Cunha \n33. Andr\u00e9a Cristina Thoma Costa \n\n \n \n \n \n \n\nLISTA DOS PARTICIPANTES \nCOMUNIDADE S\u00c3O JO\u00c3O \n\n\n\n 73\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCOMUNIDADE S\u00c3O JO\u00c3O \n\nACORDO DE CONVIV\u00caNCIA \n\nCompreens\u00e3o p/ aprender \n\nComunicar \n\nParticipar \n\nRespeitar as diferen\u00e7as \n\nRespeitar os hor\u00e1rios \n\nAten\u00e7\u00e3o \n\nO QUE DEVEMOS TER OU \nFAZER? \n\nCuriosidade \n\nConversas paralelas \n\nTornar desagrad\u00e1vel o ambiente  \n\nChagar atrasado \n\nDescuidar da limpeza da sala \n\nO QUE DEVEMOS EVITAR? \n\nDormir na sala \n\nSair sem pedir licen\u00e7a \n\n\n\n 74\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAdquirir conhecimento p/ passar a diante \n\nAprender \n\nConhecimento \n\nAprender mais para o meu dia a dia \n\nAdquirir algo importante para o desenvolvimento da comunidade \n\nAbsorver conhecimento para usar no dia a dia \n\nAprender o que puder \n\nUsar o que aprender \n\nAprendizagem \n\nAprender o novo, poder ajudar e melhorar a uni\u00e3o da comunidade \n\nAproveitar para aprender \n\nAprender a import\u00e2ncia do trabalho em grupo p/ a comunidade \n\nAprender o que n\u00e3o sei \n\nCuriosidade \n\nMais conhecimento \n\nAprender \n\nAprender o que \u00e9 importante \n\nAprender o m\u00e1ximo para ter um bom conhecimento \n\nAprimorar meus conhecimentos, buscando um futuro melhor \n\nAprender mais e ter um bom aproveitamento \n\nAprender e poder utilizar o aprendizado Receber o m\u00e1ximo de conhecimento oferecido \n\nAprender um pouco de tudo que acontecer durante o nosso encontro \n\nConhecimento e uma boa aplica\u00e7\u00e3o \n\nTer um bom aproveitamento e ter mais conhecimento sobre o assunto \n\nAten\u00e7\u00e3o de todos \n\nCOMUNIDADE S\u00c3O JO\u00c3O \n\nEXPECTATIVA DOS PARTICIPANTES \n\n\n\n 75\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLEVANTAMENTO DIAGN\u00d3STICO \n\nTOMANDO POR BASE AS CONDI\u00c7\u00d5ES SOCIAS, \nECON\u00d4MICAS E AMBIENTAIS DA COMUNIDADE \n\nQUAIS OS PRINCIPAIS \nPROBLEMAS? \n\nQUAIS AS \nPOTENCIALIDADES? \n\nVIS\u00c3O DE FUTURO \n\nCAR\u00caNCIA DE UMA BOA EDUCA\u00c7\u00c3O \nE \u201cCULTURA\u201d \n\nFALTA DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O NOS \nEVENTOS DA COMUNIDADE\n\nFALTA DE UNI\u00c3O \n\nATOS E COMPORTAMENTOS \nQUESTION\u00c1VEIS \n\nDEFICI\u00caNCIA NA COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\nFALTA DE ORIENTA\u00c7\u00c3O COM \nRELA\u00c7\u00c3O A DIREITOS E DEVERES \n\nFALTA INFORMA\u00c7\u00c3O E \nCONSCIENTIZA\u00c7\u00c3O DE COMO \n\nTRATAR O MEIO EM QUE SE VIVE \n\nPOUCO COMPROMISSO DA \nCOMUNIDADE EM GERAL\n\nFALTA DE NVESTIMENTO E \nCOMPROMISSO P\u00daBLICO\n\nFALTA OPORTUNIDADE P/ \nCONTINUIDADE OS ESTUDOS \n\nAUS\u00caNCIA DE OPORTUNIDADES DE \nTRABALHO \n\nTRATAMENTO INCORRETO DO \nATERRO SANIT\u00c1RIO (LIX\u00c3O)\n\nFALTA DE CAPACITA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA \n\nAS PESSOAS DA COMUNIDADE\n\nO CLIMA\n\nO POSTO DE SA\u00daDE\n\nO TRANSPORTE\n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O DAS CRIAN\u00c7AS\n\nO FESTEJO DE S\u00c3O JO\u00c3O BATISTA\n\nA PRODU\u00c7\u00c3O DE LEITE\n\nA DELEGACIA SINDICAL RURAL\n\nA ESCOLA E SUA EQUIPE\n\nA FAUNA E A FLORA DA REGI\u00c3O\n\nA JUVENTUDE DA COMUNIDADE\n\nCONVIV\u00caNCIA RELIGIOSA E NTRE \nOS DIFERENTES CREDOS\n\nTITULA\u00c7\u00c3O DAS PROPRIEDADES, \nMAIOR INVESTIMENTO P\u00daBLICO E \n\nMELHORIAS NA SA\u00daDE\n\nDESENVOLVIMENTO TECNOLOGICO \nE REVITALIZA\u00c7\u00c3O DOS RIOS\n\nMELHORES PESPECTIVA PARA OS \nJOVENS E AS CRIAN\u00c7AS\n\nAMPLIA\u00c7\u00c3O DAS LINHAS DE \u00d4NIBUS\n\nCONSCIENTIZA\u00c7\u00c3O PARA A \nPRESERVA\u00c7\u00c3O DO MEIO \n\nOPORTUNIDADE PARA \nCONTINUIDADE DOS ESTUDOS \n\nMAIOR UNI\u00c3O DAS PESSOAS DA \nCOMUNIDADE \n\nELETRIFICA\u00c7\u00c3O AS PROPRIEDADES \nRURAIS\n\nMAIOR COMPROMISSO DA \nCOMUNIDADE\n\nTELEFONE P\u00daBLICO\n\nASFALTO\n\nSELO DE QUALIDADE DOS \nPRODUTOS \n\nAS ASSOCIA\u00c7\u00d5ES\n\nAS SERRAS E SUAS BELEZAS \nNATURAIS\n\nA CRIA\u00c7\u00c3O DE ANIMAIS \nDOM\u00c9STICOS\n\nA FERTILIDADE DAS TERRAS\n\nA DISPONIBILIDADE E A QUALIDADE \nDAS \u00c1GUAS\n\nASSIST\u00caNCIA T\u00c9CNICA\n\nCUSTEIO DAS LAVOURAS\n\nPRESEN\u00c7A DE ORG\u00c3OS \n\n\n\n 76\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPLANEJAMENTO PARTICIPATIVO \nCOMUNIDADE S\u00c3O JO\u00c3O\n\nPLANO DE A\u00c7\u00c3O \n\n A ORIENTAR A COMUNIDADE EM GERAL SOBRE AS PR\u00c1TICAS E T\u00c9CNICAS AGROPECU\u00c1RIAS \nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CURSOS, PALESTRAS E OFICINAS ENVOLVENDO: SANIDADE ANIMAL; TRATOS \n\nCULTURAIS; CUIDADOS NO USO DE AGROT\u00d3XICOS; APICULTURA; PISCICULTURA;  \nE FERTILIZANTES NATURAIS \n\n B ORIENTAR A COMUNIDADE SOBRE OS DIREITOS E DEVERES CIVIS E AMBIENTAIS \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CURSOS, PALESTRAS E OFICINAS ENVOLVENDO: \nDIREITOS E DEVERES HUMANOS E LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n C PROVOCAR E MOTIVAR O FORTALECIMENTO DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O SOCIAL  EM BUSCA DA UNI\u00c3O P/ A SOLU\u00c7\u00c3O DE PROBLEMAS \nREALIZA\u00c7\u00c3O DE PALESTRAS DE MOTIVA\u00c7\u00c3O E ARTICULA\u00c7\u00c3O DA COMUNIDADE \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CURSOS DE FORMA\u00c7\u00c3O DE MULTIPLICADORES DE MEDIA\u00c7\u00c3O  \nDE CONFLITOS E PLANEJAMENTO ORGANIZACIONAL \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CONGRESSO COM TODAS AS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS: \nS. JO\u00c3O I, S. JO\u00c3O II, MARIANA E C\u00d3RREGO PRATA \n\nCRIAR NOVAS ASSOCIA\u00c7\u00d5ES E RESGATAR AS QUE N\u00c3O EST\u00c3O FUNCIONANDO \n\n D ASSESSORAR A COMUNIDADE NA ARTICULA\u00c7\u00c3O E NEGOCIA\u00c7\u00c3O JUNTO AOS \u00d3RG\u00c3OS RESPONS\u00c1VEIS PELO LIX\u00c3O (ATERRO SANIT\u00c1RIO) \nVERIFICA\u00c7\u00c3O DAS NORMAS OPERACIONAIS DE ATERROS SANIT\u00c1RIOS \n\nREIVINDICA\u00c7\u00c3O DE SOLU\u00c7\u00c3O AOS PROBLEMAS DECORRENTES DO ATERRO SANIT\u00c1RIO \nCOM BASE NO RESGATE DE DOCUMENTOS ANTERIORES \n\nNEGOCIA\u00c7\u00c3O \n\n\n\n 77\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nG APOIAR A ARTICULA\u00c7\u00c3O DA COMUNIDADE JUNTO \u00c0S INSTITUI\u00c7\u00d5ES  P\u00daBLICAS E PRIVADAS\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS DEMANDAS PARA INVESTIMENTO DO SETOR P\u00daBLICO E PRIVADO: SA\u00daDE , \n\nATIVIDADES CULTURAIS, INFRA \u2013ESTRUTURA, COMUNICA\u00c7\u00c3O E ARTE \n\nREVIS\u00c3O DOS DOCUMENTOS DE REIVINDICA\u00c7\u00c3O DAS DEMANDAS CONSTITU\u00cdDAS N\u00c3O ATENDIDAS \n\n E CRIAR OPORTUNIDADES DE TRABALHO E GERA\u00c7\u00c3O DE RENDA  PARA MULHERES E JOVENS\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CURSOS PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DE PROJETOS DE TURISMO RURAL \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CURSOS ENVOLVENDO: ARTESANATO; ALIMENTA\u00c7\u00c3O ALTERNATIVA; \nDESENHO E SERIGRAFIA \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS CANAIS DE COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O \n \n\n F APOIAR A REVITALIZA\u00c7\u00c3O DAS NASCENTES E CURSOS D`\u00c1GUA \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CURSOS, PALESTRAS E OFICINAS ENVOLVENDO: COLETA DE SEMENTES, \nPRODU\u00c7\u00c3O DE MUDAS E PLANTIO; E PR\u00c1TICAS ALTERNATIVAS DE PREPARO DO SOLO \n\nREALIZA\u00c7\u00c3O DE CAMPANHAS: COMBATE AOS INC\u00caNDIOS E AS QUEIMADAS DESCONTROLADAS; E \nMUTIR\u00c3O DE LIMPEZA DO LEITO DO RIO C/ APOIO DO IBAMA/ NATURATINS"}]}}}