{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09736"}, {"@name": "filename", "#text": "14727_ulfpie046449_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA\nINSTITUTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DA UNIVERSIDADE DE LISBOA\nLISBOA\nUNIVERSIDADE DE LISBOA\nRelat\u00f3rio da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada\nO CONTRIBUTO DA AN\u00c1LISE DE SITUA\u00c7\u00d5ES-PROBLEMA NA APRENDIZAGEM DA TEM\u00c1TICA \u201cOCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA E PROBLEMAS DE ORDENAMENTO\u201d: UM ESTUDO COM ALUNOS DO 11.\u00b0\nANO DE ESCOLARIDADE\nPedro Filipe de Sousa Batista\nCiclo de estudos conducente ao grau de mestre em ensino de Biologia e Geologia no 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico e no ensino secund\u00e1rio\nUNIVERSIDADE DE LISBOA\nINSTITUTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DA UNIVERSIDADE DE LISBOA\nLISBOA\nUNIVERSIDADE DE LISBOA\nRelat\u00f3rio da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada\nO CONTRIBUTO DA AN\u00c1LISE DE SITUA\u00c7\u00d5ES-PROBLEMA NA APRENDIZAGEM DA TEM\u00c1TICA \u201cOCUPA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA E PROBLEMAS DE ORDENAMENTO\u201d: UM ESTUDO COM ALUNOS DO 11.\u00b0\nANO DE ESCOLARIDADE\nPedro Filipe de Sousa Batista\nCiclo de estudos conducente ao grau de mestre em ensino de Biologia e Geologia no 3.\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico e no ensino secund\u00e1rio\nTrabalho orientado por:\nProfessora Doutora Cec\u00edlia Galv\u00e3o\nProfessora Doutora Carla Kullberg\n\u201cEnsinar \u00e9 aprender duas vezes\u201d.\nvi\nAgradecimentos\nChegado a esta fase do trabalho ao qual entreguei toda a minha dedica\u00e7\u00e3o durante o \u00faltimo ano, gostaria de expressar os meus sinceros agradecimentos a todos aqueles que me apoiaram ao longo deste processo de desenvolvimento intelectual que muito contribuiu para o meu crescimento enquanto pessoa e futuro professor.\nPrimeiramente, um especial agradecimento a todos os meus alunos da turma do 11.\u00b0 D da Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es, ano letivo de 2012/2013, pelo excelente empenho que demonstraram em todas as atividades, pela sua boa disposi\u00e7\u00e3o, pela amizade e respeito que sempre demonstraram por mim, enquanto professor estagi\u00e1rio.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es pela oportunidade de est\u00e1gio que me concedeu e que grande contributo teve no meu desenvolvimento pessoal e profissional.\nAgrade\u00e7o ao Professor Eduardo Pinheiro, todo o apoio que sempre me disponibilizou ao longo deste ano letivo, quer no planeamento de todas as atividades que realizei com os alunos, quer pela partilha da sua larga experi\u00eancia profissional.\nQuero expressar um especial agradecimento \u00e0s professoras orientadoras deste trabalho, \u00e0 Professora Doutora Cec\u00edlia Galv\u00e3o e \u00e0 Professora Doutora Carla Kullberg pelo acompanhamento incondicional e por todo o apoio e disponibilidade que sempre demonstraram, bem como a partilha das suas vastas experi\u00eancias e conhecimentos.\nAos meus pais, por todos os valores que sempre me transmitiram e por todo o apoio e sacrif\u00edcio que demonstraram ao longo da minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica.\n\u00c0 minha prima Carina, colega de profiss\u00e3o, pela sua paci\u00eancia em ouvir todas as hist\u00f3rias sobre as aulas e os alunos e por toda a for\u00e7a que sempre me transmitiu no decorrer da licenciatura e do mestrado. Aos meus av\u00f3s, tios e primas pelo apoio que me disponibilizaram ao longo destes anos.\nA todos os meus amigos que contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o com \u00eaxito deste trabalho. Em especial um forte agradecimento ao Miguel e \u00e0 Patr\u00edcia, amigos de inf\u00e2ncia, aos meus colegas e amigos do ensino secund\u00e1rio, \u00e0s minhas colegas Carla, Joana, Patr\u00edcia, Rita, Sandra e Maria, ao Ant\u00f3nio Mestre e ao Jo\u00e3o Lan\u00e7a por todo o apoio e pelas folgas que me concederam para poder realizar este trabalho, e a todos os meus amigos nadadores salvadores pelo excelente companheirismo.\n\u00c0 Andreia, pelo carinho, amor e paci\u00eancia que sempre demonstrou para ouvir todas as minhas hist\u00f3rias acerca da fascinante profiss\u00e3o que, para mim, \u00e9 ser professor.\nA todos os que contribuiram para este estudo, os meus sinceros agradecimentos!\nviii\nResumo\nNeste relat\u00f3rio \u00e9 apresentado um estudo referente \u00e0 pr\u00e1tica de ensino supervisionada, o qual teve como objetivo analisar o contributo da an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema na aprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d inserida no programa da disciplina de Biologia e Geologia, por alunos do 11.\u00b0 ano de escolaridade. Esta investiga\u00e7\u00e3o foi orientada atrav\u00e9s de quest\u00f5es que levassem a compreender quais as principais compet\u00eancias desenvolvidas pelos alunos, identificar as suas dificuldades, analisar a sua aprecia\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 aprendizagem efetuada e ainda tentar perceber que vantagens e desvantagens os alunos atribuem ao trabalho realizado.\nEste estudo teve como participantes uma turma de 21 alunos de uma escola secund\u00e1ria de Lisboa, com idades compreendidas entre os 16 e os 18 anos. A informa\u00e7\u00e3o foi recolhida com base em notas de campo, observa\u00e7\u00f5es estruturadas, question\u00e1rios realizados aos alunos e ainda a an\u00e1lise de documentos escritos produzidos por eles.\nO presente estudo revela que os alunos conseguiram desenvolver compet\u00eancias relativas a diversos dom\u00ednios - concetual, procedimental e atitudinal, tal como pretendido. De entre as compet\u00eancias mais relevantes, destacam-se as capacidades de apresentar ideias e argumentar, divulgando o resultado do seu trabalho; desenvolver atitudes de curiosidade face a fen\u00f3menos e situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o abordados pela ci\u00eancia; formular quest\u00f5es pertinentes acerca das problem\u00e1ticas analisadas; promover a coopera\u00e7\u00e3o entre os colegas; observar a paisagem de forma integrada, estabelecendo e compreendendo as fortes rela\u00e7\u00f5es entre os processos biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos.\nNo geral, os alunos apreciaram bastante a totalidade das atividades desenvolvidas no \u00e2mbito deste estudo, em especial a realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira.\nPalavras-chave: an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema, sa\u00edda de campo, Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento.\nx\nAbstract\nThis report presents a study in the field of supervised teaching practice. Its aim was to investigate the role of problem-solving in the learning of the topic \u201cAnthropic Occupation and Planning Issues\u201d by 11th grade students. The topic is part of the official curriculum of Biology and Geology. The research was based on a number of questions that would allow to identify and to understand both the main competences developed by students and their difficulties, their reaction as regards their own learning, and the positive and negative aspects students associate with the work done.\nA class of twenty one students of a Lisbon secondary school participated in this study. The participants\u2019 ages ranged from sixteen to eighteen years old. The information collected was based on field notes, structured observation, questionnaires written by students and analysis of documents written by them as well.\nThis study reveals that students were able to develop skills related to concepts, procedures and attitudes, as intended. Among the most relevant competences, the following ones stand out: presenting ideas and arguing when divulging the results of their work; developing attitudes of curiosity regarding phenomena and situations addressed by science; raising significant questions about the problems discussed; promoting peer cooperation; observing the landscape in an integrated way, establishing and understanding the strong connections between biological and geological processes.\nOverall, students appreciated all the activities carried out within the scope of this study very much, particularly the field outing to Bafureira beach.\nKey words:\nproblem-solving, field outing, anthropic occupation and land planning issues.\nxii\n\u00cdNDICE GERAL\n\u00edndice de quadros..................................................xvi\n1.\tintrodu\u00e7\u00e3o.......................................................1\n1.1.\tObjetivos e Quest\u00f5es orientadoras............................3\n1.2.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.....................................4\n2.\tENQUADRAMENTO te\u00f3rico............................................6\n2.1.\tO Ensino das Ci\u00eancias com base na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas.....9\n3.\tenquadramento cient\u00edfico da unidade DID\u00c1TICA....................15\n3.1.\tUnidade 1: Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento....16\n3.1.1.\tZonas Costeiras.........................................17\n3.1.1.1.\tConstitui\u00e7\u00e3o das zonas costeiras......................18\n3.1.1.2.\tProte\u00e7\u00e3o das zonas costeiras..........................19\n3.2.\tUnidade 2: Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes\nterrestres - Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas Sedimentares. As rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra........................21\n3.2.1.\tForma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares........................21\n3.2.2.\tClassifica\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares...................23\n3.2.3.\tRochas Sedimentares - Arquivos Hist\u00f3ricos da Terra......24\n3.2.4.\tData\u00e7\u00e3o relativa das rochas.............................27\n4.\tMETODOLOGIA.....................................................29\n4.1.\tContexto e participantes do estudo..........................29\n4.2.\tInstrumentos utilizados na recolha de dados.................31\n5.\tPROPOSTA DID\u00c1TICA...............................................33\n5.1.\tDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das aulas realizadas......................36\n5.1.1.\tPrimeira aula (90 minutos)..............................36\n5.1.2.\tSegunda Aula (Uma tarde - 4 horas)......................39\n5.1.3.\tTerceira Aula (90 minutos)..............................43\n5.1.4.\tQuarta Aula (135 minutos x\t2 turnos)......................45\n5.1.5.\tQuinta Aula (90 minutos)..................................47\n5.1.6.\tSexta Aula (90 minutos)...................................48\n5.1.7.\tS\u00e9tima Aula (135 minutos x\t2 turnos)......................49\n5.1.8.\tOitava Aula (90 minutos)..................................51\n5.1.9.\tNona Aula (90 minutos)....................................52\n5.1.10.\tD\u00e9cima Aula (135 minutos x 2 turnos)....................52\n5.1.11.\tD\u00e9cima Primeira Aula (90 minutos).......................54\n5.1.12.\tD\u00e9cima Segunda Aula (90 minutos)........................55\n5.1.13.\tD\u00e9cima Terceira Aula (135 minutos x 2 turnos)...........56\n6.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS RECOLHIDOS.......................57\n6.1.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos dados........................................57\n6.2.\tAn\u00e1lise dos dados.............................................63\n6.2.1.\tQue dificuldades tiveram os alunos ao realizarem as atividades\npropostas?........................................................68\n6.2.1.1.\tEncontrar informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para o desenvolvimento do trabalho.68\n6.2.1.2.\tApresentar oralmente o resultado do seu trabalho........68\n6.2.1.4.\tCoordenar o grupo de trabalho...........................69\n6.2.1.5.\tConciliar os conceitos geol\u00f3gicos aprendidos na sa\u00edda de campo ... 69\n6.2.2.\tQue vantagens e desvantagens atribuem os alunos ao trabalho\nrealizado? ...................................................... 70\n6.2.3.\tQue avalia\u00e7\u00e3o fazem os alunos da sua aprendizagem ao longo do\ntrabalho desenvolvido nestas aulas?.............................. 70\n7.\tCONCLUS\u00d5ES E REFLEX\u00d5ES FINAIS.....................................71\n8.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................75\nAP\u00caNDICES.............................................................79\nAp\u00eandice A - Gui\u00e3o da Sa\u00edda de Campo \u00e0 praia da Bafureira...........80\nAp\u00eandice B - Ficha Informativa n.\u00b01 - Sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0\nPraia da Bafureira......................................................102\nAp\u00eandice C - Ficha Informativa n.\u00b02 - Gui\u00e3o do trabalho de pesquisa.....110\nAp\u00eandice D - Ficha de trabalho n.\u00b01 - Atividade Laboratorial (V\u00ea de Gowin) .. 115\nAp\u00eandice E - Ficha de trabalho n.\u00b02 - Observa\u00e7\u00e3o de Rochas Sedimentares em amostra de m\u00e3o..........................................................118\nAp\u00eandice F - Ficha de Trabalho n.\u00b0 3 - Exerc\u00edcios de Estratigraf\u00eda......121\nAp\u00eandice G - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 1...............................125\nAp\u00eandice H - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 3...............................133\nAp\u00eandice I - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 7 (Aula laboratorial)...........139\nAp\u00eandice J - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 8...............................141\nAp\u00eandice K - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 11..............................150\nAp\u00eandice L - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 12..............................167\nAp\u00eandice M - Teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa................................171\nAp\u00eandice N - Question\u00e1rio de Auto e Hetero Avalia\u00e7\u00e3o do Trabalho........180\nAp\u00eandice O - Resultados das avalia\u00e7\u00f5es dos alunos.......................183\n\u00cdNDICE DE QUADROS\nQuadro 1. Organiza\u00e7\u00e3o do ensino orientado para a aprendizagem baseada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas (adaptado de West, 1992)....................... 10\nQuadro 2. Organiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o...................................33\nQuadro 3. Principais dificuldades sentidas pelos alunos no decorrer da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho...............................................................57\nQuadro 4. Elenco de vantagens e desvantagens atribu\u00eddas pelos alunos, no que diz respeito ao trabalho realizado.........................................58\nQuadro 5. Considera\u00e7\u00f5es positivas dos alunos relativamente ao trabalho efetuado.. 58\nQuadro 6. Considera\u00e7\u00f5es negativas dos alunos relativamente ao trabalho efetuado . 60\nQuadro 7. Principais aprendizagens efetuadas ao longo da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, na \u00f3tica dos alunos.......................................................60\nQuadro 8. Considera\u00e7\u00f5es dos alunos relativamente \u00e0 import\u00e2ncia das apresenta\u00e7\u00f5es orais realizadas.......................................................61\nQuadro 9. Considera\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da relev\u00e2ncia da sa\u00edda de campo no \u00e2mbito da disciplina...................................................62\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA ci\u00eancia \u00e9 hoje uma das diversas formas de express\u00e3o de cultura que contribui para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os mais aut\u00f3nomos e participativos na tomada livre de decis\u00f5es com import\u00e2ncia na sociedade. Neste contexto, a cultura cient\u00edfica dos alunos revela-se cada vez mais necess\u00e1ria na sua forma\u00e7\u00e3o para a cidadania, na medida em que contribui para o desenvolvimento de atitudes como o esp\u00edrito cr\u00edtico, o pensamento l\u00f3gico e a interven\u00e7\u00e3o social respons\u00e1vel (Fontes &amp; da Silva, 2004).\nNum mundo cada vez mais globalizado, torna-se imprescind\u00edvel a promo\u00e7\u00e3o de uma cidadania ativa e democr\u00e1tica, necessitando a sociedade de cidad\u00e3os cient\u00edfica e tecnologicamente literatos. Segundo Miller (1996) e Martins (2002), um indiv\u00edduo cient\u00edfica e tecnologicamente alfabetizado \u00e9 aquele que \u00e9 capaz, de forma consciente, de apresentar uma postura cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a assuntos que envolvam a ci\u00eancia, a tecnologia e a sociedade e de entender que a intera\u00e7\u00e3o entre estes tr\u00eas vetores envolve aspetos morais, \u00e9ticos, sociais e ambientais. Na perspetiva de Solomon (1993), uma educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia para todos os alunos deve ser baseada numa trilogia Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade (CTS). Este tipo de curr\u00edculos contribui para um maior empenhamento dos alunos na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, para os quais ter\u00e3o de pesquisar, selecionar, analisar e refletir sobre a informa\u00e7\u00e3o recolhida, fazendo ju\u00edzos de valor sobre assuntos pessoais e do mundo real.\nNa implementa\u00e7\u00e3o de um ensino com carater\u00edsticas CTS e orientado para a literacia cient\u00edfica, n\u00e3o basta que o professor seja conhecedor de factos cient\u00edficos, conceitos, princ\u00edpios e teorias, de forma isolada. Este dever\u00e1, sempre que poss\u00edvel proceder \u00e0 sua interliga\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, o professor deve ser possuidor de algum conhecimento acerca das dimens\u00f5es da hist\u00f3ria e da sociologia da ci\u00eancia - interna e externa - de modo que os seus alunos possam perceber de que forma a ci\u00eancia e a tecnologia se complementam, como parte integrante do desenvolvimento humano (Pearson, 1990).\nAtualmente, s\u00e3o in\u00fameras as quest\u00f5es de natureza cient\u00edfica com implica\u00e7\u00f5es sociais, as quais exigem dos cidad\u00e3os um significativo conjunto de compet\u00eancias consideradas necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio de uma cidadania participativa e respons\u00e1vel. Estas abrangem diferentes dom\u00ednios, de entre os quais se destacam o\nconhecimento (substantivo, processual/metodol\u00f3gico, epistemol\u00f3gico), o racioc\u00ednio, a comunica\u00e7\u00e3o e as atitudes (Galv\u00e3o et al., 2001). Para que o aluno desenvolva estas compet\u00eancias consideradas fulcrais para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente literatos, \u00e9 essencial que se envolva ativamente no processo de ensino-aprendizagem atrav\u00e9s da viv\u00eancia de experi\u00eancias educativas diferenciadas. Neste contexto Almeida, Figueiredo e Galv\u00e3o (2011) v\u00eam real\u00e7ar a extrema import\u00e2ncia da promo\u00e7\u00e3o do envolvimento dos alunos em contextos de aprendizagem desafiadores, que sejam capazes de conduzi-los \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de ideias, evid\u00eancias e argumentos, sendo levados em \u00faltima inst\u00e2ncia a \u201ccompreender como sabemos o que sabemos, porque \u00e9 relevante e como emergiu o conhecimento que os alunos devem apropriar\u201d (p. 492).\nNeste sentido, ao aplicar uma metodologia de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \u00e9 expect\u00e1vel que o professor consiga que o aluno seja envolvido na sua pr\u00f3pria aprendizagem, uma vez que este \u00e9 estimulado a encontrar resposta para o problema enunciado, devendo para isso desenvolver uma estrat\u00e9gia investigativa que lhe permita a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o do problema (Chang, 2002).\nSegundo Almeida (2001), uma abordagem que enfatize a aprendizagem dos processos e atitudes cient\u00edficas pode possibilitar o desenvolvimento de capacidades relevantes para a forma\u00e7\u00e3o dos jovens, transfer\u00edveis para outros contextos. Esta pode considerar-se uma abordagem hol\u00edstica, no sentido em que n\u00e3o basta centrar o ensino das ci\u00eancias nas suas partes, j\u00e1 que o todo \u00e9 muito mais do que a soma das partes (Woolnough, 1989 citado por Almeida, 2001). Torna-se assim evidente a import\u00e2ncia de trabalhar com os alunos os processos que est\u00e3o na base do trabalho cient\u00edfico. Este, por sua vez, encontra-se muito interligado com a problematiza\u00e7\u00e3o e o levantamento de hip\u00f3teses com base em principios te\u00f3ricos. Woolnough (1989, citado por Almeida, 2001) considera que o ensino das ci\u00eancias deve ser visto como uma atividade hol\u00edstica de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, onde ocorre uma intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre o conhecer e o fazer. \u00c9 neste contexto que o aluno \u00e9 considerado como o principal agente na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento, j\u00e1 que, de acordo com uma perspetiva construtivista, deixa de ser um mero recetor ou processador passivo de informa\u00e7\u00e3o (Almeida, 2001). O mesmo autor considera ainda que \u201ca aprendizagem da ci\u00eancia n\u00e3o pode, assim, ser caraterizada nem pela\naprendizagem dos conte\u00fados, nem pela aprendizagem dos processos, mas pela sua intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica em situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem que possibilitem aos alunos mobilizar os seus saberes concetuais e processuais no desenvolvimento de processos investigativos e, deste modo, constru\u00edrem e reconstru\u00edrem cont\u00ednua e progressivamente a sua compreens\u00e3o do mundo.\u201d (p.55).\nDe acordo com Leite (2001), o trabalho investigativo implica a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, podendo definir-se \u201cproblema\u201d como \u201calgo que inclui um obst\u00e1culo ou dificuldade que \u00e9 preciso ultrapassar para o resolver\u201d (p.88). As atividades investigativas mais abertas s\u00e3o aquelas que exigem que o aluno fa\u00e7a previs\u00f5es acerca de um problema - formule hip\u00f3teses, planifique estrat\u00e9gias para testar as suas hip\u00f3teses, implemente as estrat\u00e9gias planificadas e analise os dados recolhidos de forma a dar resposta ao problema, a qual poder\u00e1 corresponder ou n\u00e3o \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o das suas hip\u00f3teses (Leite, 2001).\n1.1.\tObjetivos e Quest\u00f5es orientadoras\nTendo em conta todas as potencialidades desta metodologia, pretende-se com este trabalho responder \u00e0 seguinte quest\u00e3o investigativa - Qual o contributo da an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema na aprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d do programa de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano de escolaridade?\nNo sentido de responder ao problema de cariz investigativo enunciado, foram delineadas algumas sub-quest\u00f5es orientadoras do trabalho:\n-\tQue compet\u00eancias s\u00e3o desenvolvidas pelos alunos aquando da realiza\u00e7\u00e3o de atividades e trabalhos de pesquisa que visam encontrar resposta para as situa\u00e7\u00f5es-problema que ter\u00e3o em estudo, no \u00e2mbito da aprendizagem dos conte\u00fados relativos \u00e0 Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento?\n-\tQue dificuldades tiveram os alunos ao realizarem as atividades propostas?\n-\tQue vantagens e desvantagens os alunos atribuem ao trabalho realizado?\n- Que avalia\u00e7\u00e3o fazem os alunos da sua aprendizagem ao longo do trabalho desenvolvido nestas aulas?\nTentar-se-\u00e1, ao longo da minha atividade letiva, dar resposta a estas quest\u00f5es, tendo como principal objetivo perceber qual foi o contributo da minha pr\u00e1tica na aprendizagem dos alunos.\n1.2.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio\nEste trabalho investigativo \u00e9 composto por oito cap\u00edtulos, aos quais se juntam uma s\u00e9rie de documentos que est\u00e3o organizados por quinze ap\u00eandices.\nDo primeiro cap\u00edtulo - \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d - consta a explicita\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica, tendo por base bibliografia de refer\u00eancia, bem como a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da investiga\u00e7\u00e3o e respetivas quest\u00f5es orientadoras. No \u00e2mbito deste cap\u00edtulo surge ainda a apresenta\u00e7\u00e3o global do relat\u00f3rio.\nRelativamente ao segundo cap\u00edtulo do relat\u00f3rio, este visa apresentar uma revis\u00e3o da literatura de refer\u00eancia da \u00e1rea da did\u00e1tica das ci\u00eancias, nomeadamente a Biologia e Geologia, permitindo uma contextualiza\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas mais estruturantes da interven\u00e7\u00e3o letiva. De referir que \u00e9 feita uma larga abordagem ao programa nacional da disciplina de Biologia e Geologia do ensino secund\u00e1rio, nomeadamente no que respeita \u00e0s compet\u00eancias a desenvolver pelos alunos e aos objetivos a atingir na leciona\u00e7\u00e3o da unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d. Num subcap\u00edtulo seguinte faz-se uma abordagem ao tema do ensino das ci\u00eancias com base na resolu\u00e7\u00e3o de problemas.\nSeguidamente, surge o terceiro cap\u00edtulo, no qual se apresenta a fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da principal unidade did\u00e1tica lecionada ao longo da interven\u00e7\u00e3o - Unidade 1 - \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d e ainda algum do ponto de vista cient\u00edfico relativo \u00e0 unidade 2 - \u201cProcessos e Materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres\u201d.\nNo \u00e2mbito do quarto cap\u00edtulo do relat\u00f3rio - \u201cMetodologia\u201d - s\u00e3o apresentados os participantes do estudo, bem como o contexto em que est\u00e3o\ninseridos. Posteriormente, faz-se refer\u00eancia aos m\u00e9todos e procedimentos utilizados na recolha de dados.\nNo cap\u00edtulo cinco - \u201cProposta did\u00e1tica\u201d - d\u00e1-se \u00eanfase \u00e0 forma como decorreu a interven\u00e7\u00e3o letiva, explicitando-se a distribui\u00e7\u00e3o de aulas de acordo com as tem\u00e1ticas abordadas e as atividades desenvolvidas. Neste cap\u00edtulo, apresenta-se ainda o elenco de compet\u00eancias chave que se pretendeu desenvolver nos alunos ao longo da interven\u00e7\u00e3o. No final deste cap\u00edtulo apresenta-se uma descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das treze aulas realizadas, acompanhada das respetivas reflex\u00f5es, as quais foram elaboradas aula a aula.\nExplicitando agora o conte\u00fado do sexto cap\u00edtulo, note-se que \u00e9 nele que se elabora a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o, maioritariamente aqueles que resultam do question\u00e1rio de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o aplicado aos alunos. Depois de apresentados, esses mesmos dados s\u00e3o alvo de uma criteriosa an\u00e1lise, tendo-se sempre em conta as quest\u00f5es orientadoras deste trabalho investigativo.\nNo cap\u00edtulo sete, elaboram-se as principais conclus\u00f5es desta investiga\u00e7\u00e3o, incluindo-se ainda um balan\u00e7o reflexivo sobre o trabalho realizado, no que se refere \u00e0 experi\u00eancia de leciona\u00e7\u00e3o da unidade de ensino escolhida, \u00e0s aprendizagens realizadas, aos problemas, dificuldades e implica\u00e7\u00f5es na futura atividade docente.\nFinalmente, no cap\u00edtulo oito figuram as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas utilizadas na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nPor sua vez, os materiais utilizados no apoio \u00e0s aulas laboratoriais, os documentos em Power Point, os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e recolha de dados, bem como os resultados das avalia\u00e7\u00f5es dos alunos, constam dos v\u00e1rios ap\u00eandices apresentados na parte final deste relat\u00f3rio.\n2.\tENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO\nNum mundo em constantes e r\u00e1pidas mudan\u00e7as, a escola deve promover nos alunos o desenvolvimento social, cognitivo, afetivo, de atitudes e valores que lhes deem a possibilidade de uma resposta mais adaptada aos desafios constantes que a sociedade lhes coloca (Costa, 1999, referido por Almeida, 2004, p.1). Na perspetiva de autores como Vasconcelos, Praia e Almeida (2003), \u201caprender\u201d pode ser caraterizado como um processo extremamente complexo e inerente ao ser humano, tendo o seu in\u00edcio sem que tenhamos consci\u00eancia disso, uma vez que realizamos aprendizagens mesmo antes de nos apercebermos que possu\u00edmos tal capacidade.\nDe acordo com Charlot (2006), o processo de ensino-aprendizagem d\u00e1-se atrav\u00e9s de uma tripla articula\u00e7\u00e3o, envolvendo simultaneamente o aluno, o professor e a escola. \u00c9 o aluno que aprende e a aprendizagem depender\u00e1 da sua mobiliza\u00e7\u00e3o intelectual. Assumindo que s\u00f3 o aluno poder\u00e1 fazer aquilo que leva \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, o papel do professor ser\u00e1 promover e potenciar essa a\u00e7\u00e3o. Estes dois termos - aluno e professor - articulam-se com um terceiro: uma institui\u00e7\u00e3o, a escola. Trata-se de uma institui\u00e7\u00e3o social, submetida a pol\u00edticas que definem as condi\u00e7\u00f5es materiais, financeiras, burocr\u00e1ticas, entre outras. N\u00e3o podendo produzir o conhecimento no aluno, esta institui\u00e7\u00e3o pode, no entanto, fazer algo que modifique a a\u00e7\u00e3o do aluno e do professor. Se, por um lado, o poder pol\u00edtico est\u00e1 do lado da institui\u00e7\u00e3o e o poder intelectual do lado do professor, na realidade, o sucesso ou o fracasso desta tripla articula\u00e7\u00e3o est\u00e1 do lado do aluno.\nSegundo Fensham (1997, referido por Reis, 2006, p.161), o conhecimento da ci\u00eancia pela popula\u00e7\u00e3o - ci\u00eancia para todos - \u00e9 um objetivo de muitos pa\u00edses, veiculado atrav\u00e9s dos seus curr\u00edculos de ci\u00eancias. No mundo atual, os r\u00e1pidos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos s\u00e3o uma realidade ineg\u00e1vel, repercutindo-se na nossa vida di\u00e1ria e, por isso, nas sociedades. Assim, tanto a ci\u00eancia como a tecnologia, constituem um desafio para a educa\u00e7\u00e3o, especialmente para a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. O ensino em ci\u00eancias dever\u00e1 contribuir para a literacia cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica dos cidad\u00e3os. Esta \u00e9 considerada fundamental para o exerc\u00edcio pleno da cidadania (Reis, 2006). \u00c9 dever da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias permitir aos alunos uma aprendizagem contextualizada, contribuindo para que estes desenvolvam conhecimentos e compet\u00eancias que os tornem capazes de, no futuro, conseguir\ncompreender e acompanhar, de um modo esclarecido, os debates em torno de quest\u00f5es cient\u00edficas. \u201cA ci\u00eancia escolar \u00e9 uma entidade incrivelmente complexa, dada a forma como est\u00e1 relacionada com a cultura da ci\u00eancia do pa\u00eds, da comunidade, da escola, da profiss\u00e3o docente e muitas outras subculturas\u201d (Aikenhead, 2009, p.17). Neste contexto, afirmam Leite e Esteves (2005) que s\u00f3 uma popula\u00e7\u00e3o cientificamente bem informada conseguir\u00e1 exercer de um modo fundamentado e ativo a sua cidadania, tirando partido dos constantes desenvolvimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos.\nDe acordo com o programa nacional de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano (Mendes et al., 2003), o conhecimento geol\u00f3gico \u00e9 essencial para a constru\u00e7\u00e3o de acessibilidades, para a constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas b\u00e1sicas como os aeroportos e os portos, para a constru\u00e7\u00e3o de barragens, para a prote\u00e7\u00e3o de zonas costeiras, para a defini\u00e7\u00e3o de regras de ordenamento do territ\u00f3rio, entre outros. O desconhecimento dos materiais e dos processos geol\u00f3gicos tem conduzido, por vezes, a situa\u00e7\u00f5es graves. Nesta medida, torna-se imprescind\u00edvel que um cidad\u00e3o do s\u00e9culo XXI possua informa\u00e7\u00e3o sobre os materiais e processos que constituem e moldam a superf\u00edcie do planeta sobre o qual vive. O programa (Mendes et al., 2003), salienta a necessidade de criar situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem que permitam aos alunos planear e realizar pequenas investiga\u00e7\u00f5es teoricamente enquadradas. No \u00e2mbito das Geoci\u00eancias, Fonseca, Barreiras e Vasconcelos (2005) afirmam ser fundamental que as atividades partam de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas abertas que despertem interesse nos alunos e os aproximem dos problemas do quotidiano, de modo a conferir aos conte\u00fados concetuais um sentido de aplicabilidade na realidade social envolvente.\nTendo em conta o estipulado por Galv\u00e3o et al. (2006), as compet\u00eancias que os alunos desenvolvem na escola s\u00e3o essenciais para o futuro progresso dos alunos, na transi\u00e7\u00e3o entre a escola e o trabalho. Neste sentido, o programa de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano (Mendes, et al. 2003) aponta para a necessidade de se desenvolver uma compet\u00eancia essencial nos alunos: capacidade de identificar, compreender e explicar alguns fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, naturais e antr\u00f3picos, com o objetivo de formar cidad\u00e3os ativos na preven\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o de alguns problemas atuais. O principal objetivo did\u00e1tico deste subtema \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d visa proceder \u00e0 an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema\nrelacionadas com aspetos de ordenamento do territ\u00f3rio e de risco geol\u00f3gico. No que respeita aos conte\u00fados procedimentais, o programa enfatiza a necessidade de os alunos identificarem elementos constitutivos das situa\u00e7\u00f5es-problema que devem estudar (bacias hidrogr\u00e1ficas, zonas costeiras e zonas de vertente). Ao n\u00edvel das atividades pr\u00e1ticas a realizar no \u00e2mbito deste subtema, os alunos devem desenvolver as compet\u00eancias que envolvam: problematizar e formular hip\u00f3teses; testar e validar ideias; planear e realizar pequenas investiga\u00e7\u00f5es teoricamente enquadradas; observar e interpretar dados; usar fontes bibliogr\u00e1ficas fidedignas de forma aut\u00f3noma, pesquisando, organizando e tratando informa\u00e7\u00e3o, e ainda devem utilizar diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o, oral e escrita.\nAinda segundo este documento (Mendes et al., 2003), os professores devem escolher apenas uma das sugest\u00f5es de situa\u00e7\u00e3o-problema que, pela sua atualidade e/ou express\u00e3o local e nacional, seja significativa e motivadora para os alunos. Este tipo de contextos permite aos alunos formular quest\u00f5es que se tornam \u201cos seus problemas\u201d e que eles sentir\u00e3o necessidade de resolver (Leite &amp; Esteves, 2005). A motiva\u00e7\u00e3o para aprender, de acordo com Staver (2007), tem mais probabilidade de ser ativada fazendo-se uma liga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u00e0s coisas que j\u00e1 s\u00e3o familiares e importantes para os alunos. Atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o consegue-se que o aluno encontre raz\u00f5es para aprender, para melhorar e para descobrir e rentabilizar compet\u00eancias. Assim, a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 primordial no desempenho acad\u00e9mico dos alunos e na apropria\u00e7\u00e3o total \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es do ambiente escolar (Louren\u00e7o &amp; Paiva, 2010). Estes mesmos autores afirmam que a quest\u00e3o motivacional talvez esclare\u00e7a a raz\u00e3o de alguns estudantes gostarem e aproveitarem a vida escolar, revelando comportamentos adequados, alcan\u00e7ando novas capacidades e desenvolvendo todo o seu potencial.\n2.1.\tO Ensino das Ci\u00eancias com base na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas\nUma das formas que atualmente tem vindo a ter sucesso no ensino \u00e9 a aprendizagem baseada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. No \u00e2mbito desta metodologia, pretende-se que o aluno, perante um contexto problem\u00e1tico ou problema pass\u00edvel de lhe suscitar curiosidade, formule quest\u00f5es e/ou novos problemas para os quais ele pr\u00f3prio, utilizando um processo investigativo, ter\u00e1 de ser capaz de procurar solu\u00e7\u00f5es. Dessa forma, o aluno tornar-se-\u00e1 mais capaz de transferir as aprendizagens escolares para situa\u00e7\u00f5es do quotidiano e para o seu futuro (Barell, 2007). A aprendizagem baseada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas conduz n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 compreens\u00e3o dos princ\u00edpios cient\u00edficos que se encontram subjacentes ao problema (Chang &amp; Barufaldi, 1999; Dochy et al, 2003; Duch, 1996, citados por Esteves, 2006), mas tamb\u00e9m ao desenvolvimento integrado de compet\u00eancias espec\u00edficas de uma dada \u00e1rea de saber (dom\u00ednios do conhecimento substantivo e processual, do racioc\u00ednio e da comunica\u00e7\u00e3o) e ainda ao desenvolvimento de compet\u00eancias gerais, relacionadas com resolu\u00e7\u00e3o de problemas, tomada de decis\u00f5es, aprender a aprender, pesquisa e utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, autonomia e criatividade. Tal como \u00e9 referido pelo programa de Biologia e Geologia do 11.\u00b0 ano (Mendes et al., 2003), na sele\u00e7\u00e3o do problema \u00e9 importante ter-se presente que este dever\u00e1 ser do interesse dos alunos, os quais devem considerar relevante a sua resolu\u00e7\u00e3o.\nO conceito de problema \u00e9 algo muito discutido no contexto da did\u00e1tica das ci\u00eancias. Nesta perspetiva, entende-se por problema um enunciado que apresenta um obst\u00e1culo aos envolvidos na sua resolu\u00e7\u00e3o, os quais desconhecem a forma mais indicada para o ultrapassar (Leite &amp; Esteves, 2005). No entendimento destes mesmos autores, os problemas podem ser apresentados aos alunos ou formulados por eles, a partir de uma situa\u00e7\u00e3o-problema ou contexto problem\u00e1tico, previamente selecionado pelo professor. Posteriormente, os alunos analisam o contexto, tomam consci\u00eancia daquilo que j\u00e1 conhecem acerca dos assuntos nele abordados e procedem \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ou problemas que ele lhes suscita. Importa que os problemas formulados sejam suscet\u00edveis de originar investiga\u00e7\u00e3o, e nunca conduzam a uma resposta direta. De seguida, os problemas devem ser discutidos com o professor, de modo a analisar a sua relev\u00e2ncia em termos de investiga\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia, assim como a cronologia de resolu\u00e7\u00e3o que dever\u00e3o adotar.\nNo sentido de resolver os problemas, o trabalho deve ser realizado desejavelmente em grupo (Davis &amp; Harden, 1999; Lambros, 2004; Woods, 2000, citados por Esteves, 2006), tendo assim a vantagem de promover o desenvolvimento de compet\u00eancias de relacionamento interpessoal, tornando a aprendizagem num processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, simultaneamente, pessoal e social. No decorrer deste trabalho, os alunos devem aceder a fontes de informa\u00e7\u00e3o de diversa tipologia - livros, revistas, jornais, relat\u00f3rios, Internet, entre outros, ou recolher dados junto de pessoas e entidades diversas, efetuar atividades laboratoriais e sa\u00eddas de campo. A informa\u00e7\u00e3o recolhida \u00e9 analisada, discutida e sintetizada, com o objetivo final de resolver os problemas inicialmente tra\u00e7ados. No final do processo, procede-se \u00e0 s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o do mesmo. Nesta fase, professor e alunos devem refletir sobre a validade das solu\u00e7\u00f5es encontradas para os problemas, efetuando uma s\u00edntese final das compet\u00eancias (concetuais, procedimentais e atitudinais) que desenvolveram. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, avaliam todo o processo de resolu\u00e7\u00e3o, quer em termos de efic\u00e1cia da aprendizagem, quer em termos de contributo para o desenvolvimento dos alunos enquanto cidad\u00e3os e membros de uma sociedade em permanente transforma\u00e7\u00e3o (Savery &amp; Duffy, 2001, citados por Esteves, 2006).\nQuadro 1. Organiza\u00e7\u00e3o do ensino orientado para a aprendizagem baseada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas (adaptado de West, 1992).\nFase\tCarater\u00edsticas\n1\tApresenta\u00e7\u00e3o do problema. Identifica\u00e7\u00e3o dos temas a explorar. Defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de aprendizagem. Explicita\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es emergentes dos temas. Estabelecimento das prioridades (objetivos/quest\u00f5es). Planifica\u00e7\u00e3o do programa de trabalho.\n2\tOs alunos trabalham as quest\u00f5es-problema.\n3\tOs alunos apresentam e discutem os resultados. Efetua-se uma s\u00edntese final das aprendizagens e compet\u00eancias desenvolvidas. Procede-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de todo o processo.\nWest (1992) apresenta algumas carater\u00edsticas importantes do ensino baseado em resolu\u00e7\u00e3o de problemas, de entre as quais se destacam:\n-\ta necessidade de o problema definido ser curto. Demasiada informa\u00e7\u00e3o pode introduzir assuntos que podem desviar os alunos dos objetivos da aprendizagem;\n-\tembora possa ser dada aos alunos a hip\u00f3tese de decidir quais as quest\u00f5es que preferem trabalhar, o professor deve assegurar que todos os objetivos da aprendizagem est\u00e3o inclu\u00eddos;\n-\to material de pesquisa que \u00e9 disponibilizado aos alunos deve conter a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 necess\u00e1ria. No entanto, o professor deve preferencialmente ter algum material extra dispon\u00edvel, tais como livros de refer\u00eancia da \u00e1rea;\n-\tos assuntos abordados devem ser incorporados noutros assuntos a ensinar, de forma a procurar uma ci\u00eancia integrada;\n-\tos alunos devem ser encorajados a falar livremente uns com os outros e a examinar criticamente qualquer valor ou declara\u00e7\u00e3o apresentada;\n-\to professor deve ter presente que os alunos podem necessitar de ajuda na procura de informa\u00e7\u00e3o.\nSegundo Chang (2002), a habilidade demonstrada pelos alunos na resolu\u00e7\u00e3o de problemas est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 posse das compet\u00eancias investigativas, no sentido em que os alunos com maior capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas possuem maiores compet\u00eancias investigativas, tornando-se mais capazes de agir de forma independente e mostrando-se mais ativos e criativos no que respeita \u00e0 tomada de decis\u00f5es - aspetos estes de ineg\u00e1vel relev\u00e2ncia para o indiv\u00edduo enquanto membro da sociedade. Chang (2002) sugere que a utiliza\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de resolu\u00e7\u00e3o de problemas pode ajudar no desenvolvimento das capacidades investigativas integradas, na medida em que resolver um problema implica a compreens\u00e3o do mesmo, a realiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es precisas, a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e o encontrar a solu\u00e7\u00e3o para o problema inicialmente colocado.\nEm virtude desta evid\u00eancia, autores como Neto (1998) e Barell (2007), referem que esta abordagem tem como objetivos educacionais a aquisi\u00e7\u00e3o de um corpo integrado de conhecimentos relacionados com o problema e o desenvolvimento das compet\u00eancias que possibilitam a sua resolu\u00e7\u00e3o, aspetos que consideram de crucial import\u00e2ncia para os alunos enquanto estudantes de ci\u00eancias. Para estes autores, justifica-se a necessidade de um ensino baseado na metodologia da resolu\u00e7\u00e3o de problemas, na medida em que apresenta v\u00e1rias vantagens, entre as quais se destacam o facto de esta:\n-\tproporcionar aos alunos a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos b\u00e1sicos que lhes possibilitem compreender e saber explicar problemas cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos importantes;\n-\tter em considera\u00e7\u00e3o a forma como os alunos aprendem e possibilitar o seu ativo envolvimento no contexto em que o conhecimento ser\u00e1 aplicado;\n-\tcontribuir para a forma\u00e7\u00e3o do aluno no que respeita \u00e0 sua capacidade de refletir sobre a inter-rela\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente;\n-\tincentivar a realiza\u00e7\u00e3o pessoal dos alunos, possibilitando o desenvolvimento de atitudes de autonomia, objetividade, toler\u00e2ncia, coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade.\nNo entendimento de Galv\u00e3o et al. (2006), uma situa\u00e7\u00e3o-problema constitui um bom ponto de partida para envolver os alunos na explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos do quotidiano, podendo conduzi-los a n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o cada vez maiores. Caso seja formulada claramente e de modo a despertar a curiosidade dos alunos, pode ter por base imagens que os ajudam a concretizar ideias e facilitam a compreens\u00e3o dos conceitos.\nNa metodologia de resolu\u00e7\u00e3o de problemas est\u00e3o envolvidas compet\u00eancias de conhecimento substantivo, racioc\u00ednio e atitudes. Relativamente ao desenvolvimento do conhecimento substantivo dos alunos, este revela-se ao utilizarem informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na resolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o com que se deparam. No que respeita ao racioc\u00ednio, a sua consolida\u00e7\u00e3o manifesta-se ao realizarem infer\u00eancias e dedu\u00e7\u00f5es perante evid\u00eancias relacionadas com fen\u00f3menos do dia-a-dia; ao confrontarem diferentes perspetivas de interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos, relacionando evid\u00eancias e\nexplica\u00e7\u00f5es de forma cr\u00edtica e criativa. Por \u00faltimo, desenvolvem atitudes ao demonstrarem curiosidade face a fen\u00f3menos e situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o abordados pela ci\u00eancia (Galv\u00e3o et al., 2006).\nTendo em conta que a investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 iniciada com a realiza\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda de campo, importa aqui explicitar algumas das suas principais vantagens como metodologia do ensino das ci\u00eancias, sendo uma delas a possibilidade de despertar a curiosidade dos alunos, por se centrar essencialmente na componente de observa\u00e7\u00e3o do meio natural. Como salientam Galv\u00e3o et al. (2006), uma sa\u00edda de campo, em qualquer que seja o n\u00edvel de ensino, constitui uma \u00f3tima oportunidade para a abordagem de variados assuntos cient\u00edficos, permitindo aos alunos: um contacto direto com o meio envolvente, de modo a proporcionar a observa\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos e processos naturais; estimular a curiosidade, a imagina\u00e7\u00e3o, a criatividade, o esp\u00edrito cr\u00edtico; e ainda uma aprendizagem contextualizada e integradora de saberes interdisciplinares. Contudo, a observa\u00e7\u00e3o per si, mesmo sendo uma componente fundamental da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, n\u00e3o constitui por si s\u00f3 o \u201cverdadeiro processo de desenvolvimento de conhecimento\u201d (p.9). Neste sentido, o valor das sa\u00eddas de campo depende do modo como o professor as organiza, do papel desempenhado pelos alunos, do objetivo central, dos m\u00e9todos utilizados, bem como da pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o professor-aluno.\nQualquer sa\u00edda de campo requer uma programa\u00e7\u00e3o cuidada se queremos que resulte numa experi\u00eancia significativa para os alunos, e n\u00e3o apenas num passeio (Galv\u00e3o et al., 2006). Assim, na fase de prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial ter-se em conta a sele\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, a elabora\u00e7\u00e3o do roteiro e do gui\u00e3o de campo para o aluno, a prepara\u00e7\u00e3o do material e ainda outros aspetos log\u00edsticos. Esta fase pode contar com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, de forma a envolv\u00ea-los neste processo. Durante a sa\u00edda de campo, os alunos devem ser estimulados a fotografar e fazer esquemas simples do que observam, para posterior discuss\u00e3o, podendo ser organizados em grupo de trabalho que pesquisam informa\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um meio de comunica\u00e7\u00e3o de resultados. Ap\u00f3s a sa\u00edda de campo, a informa\u00e7\u00e3o recolhida deve ser trabalhada e avaliada (Galv\u00e3o et al., 2006).\nNeste contexto, afirma Dourado (2001) que o trabalho de campo tem um papel extremamente importante no processo de ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias\nNaturais, nomeadamente, ao fornecer materiais para an\u00e1lise em laborat\u00f3rio ou em sala de aula. Ainda de acordo com Galv\u00e3o et al, 2006, todas as informa\u00e7\u00f5es recolhidas devem ser alvo de trabalho, discuss\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, de forma que seja promovido o confronto de opini\u00f5es acerca das observa\u00e7\u00f5es realizadas ao longo da sa\u00edda, tornando poss\u00edvel uma maior reconcetualiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos.\n3.\tENQUADRAMENTO CIENT\u00cdFICO DA UNIDADE\nDID\u00c1TICA\nA proposta did\u00e1tica que sustenta este trabalho investigativo foi organizada com o intuito de abordar duas sub-tem\u00e1ticas do programa nacional da disciplina de Biologia e Geologia, no entanto, ambas est\u00e3o centradas na componente de Geologia e englobadas no grande tema \u201cGeologia, Problemas e Materiais do Quotidiano\u201d.\nA fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que se segue \u00e9 uma s\u00edntese elaborada com base nos trabalhos de Ribeiro (2010), bem como na bibliografia geral de refer\u00eancia da \u00e1rea (Grotzinger, 2007). Neste \u00e2mbito, utilizou-se tamb\u00e9m a refer\u00eancia Galopim de Carvalho (2003) e ainda os apontamentos te\u00f3ricos da autoria de Cach\u00e3o (2007).\nUma primeira unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d, tem como principal objetivo analisar problemas gerados pelo aumento populacional em zonas geologicamente inst\u00e1veis, bem como consequ\u00eancias de uma a\u00e7\u00e3o imprevidente do Homem na ocupa\u00e7\u00e3o das superficies continentais, o que pode fazer aumentar a probabilidade de ocorr\u00eancia de acidentes geol\u00f3gicos, com maior incid\u00eancia junto das zonas costeiras, de vertente e de bacias hidrogr\u00e1ficas.\nA segunda unidade a ser lecionada denomina-se \u201cProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres - Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas Sedimentares. As rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra\u201d. Ao longo do seu estudo, deu-se principal destaque aos processos que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares, referindo-se a import\u00e2ncia da meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e f\u00edsica, eros\u00e3o, transporte, sedimenta\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese. Ap\u00f3s esta abordagem inicial, procedeu-se ao estudo da diversidade de rochas sedimentares aflorantes, desde as detr\u00edticas, \u00e0s biog\u00e9nicas e quimiog\u00e9nicas. Por fim, analisou-se a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis na reconstitui\u00e7\u00e3o do passado da vida no planeta Terra e a reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes, dando-se ainda incid\u00eancia aos diferentes princ\u00edpios da estratigrafia, os quais sustentam os processos de data\u00e7\u00e3o relativa das rochas.\n3.1.\tUnidade 1: Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\nApresentam-se nesta sec\u00e7\u00e3o os fundamentos cient\u00edficos para os temas abordados, iniciando-se pelos que est\u00e3o relacionados com a unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d e, posteriormente, explicitar-se-\u00e3o aqueles que dizem respeito \u00e0 unidade sobre rochas sedimentares.\nVivemos na Terra, um planeta din\u00e2mico, mediante a a\u00e7\u00e3o de fontes de energia interna, como o geotermismo, mas tamb\u00e9m de fontes de energia externa, como a energia solar. Em consequ\u00eancia dessa din\u00e2mica, desencadeiam-se fen\u00f3menos \u00e0 superf\u00edcie que colocam em risco as popula\u00e7\u00f5es e os seus bens, podendo mesmo tornar-se catastr\u00f3ficos. Os sismos e as erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, por exemplo, relacionam-se com a tect\u00f3nica de placas, respons\u00e1vel pela din\u00e2mica da litosfera e pela modela\u00e7\u00e3o das paisagens. O vento e a \u00e1gua causam cheias, deslizamentos de terras e tempestades, no entanto, tamb\u00e9m reabastecem o solo e sustentam a vida na Terra.\nA ocupa\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas da superf\u00edcie terrestre por popula\u00e7\u00f5es humanas desencadeia grande press\u00e3o sobre o ambiente, o que pode constituir um fator de desequil\u00edbrio nos subsistemas superficiais. Em consequ\u00eancia do crescimento das zonas urbanas verifica-se uma impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, dificultando a normal infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e a intera\u00e7\u00e3o entre o subsolo, a atmosfera, a hidrosfera e a biosfera, aumentando assim a probabilidade de inunda\u00e7\u00f5es. Nos rios foram sendo constru\u00eddas barragens, sem se pensar e medir as consequ\u00eancias que essas mesmas constru\u00e7\u00f5es poderiam acarretar no futuro. Em determinadas situa\u00e7\u00f5es, as linhas de \u00e1gua s\u00e3o obstru\u00eddas por obras humanas, podendo causar graves movimentos de massa. No litoral, tem sido muito forte a press\u00e3o antr\u00f3pica, provocando altera\u00e7\u00f5es importantes.\nA interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tem agravado a vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es relativamente aos riscos naturais. Esta situa\u00e7\u00e3o desencadeia a ocorr\u00eancia de um maior n\u00famero de situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico, definido como a probabilidade de acontecimentos geol\u00f3gicos perigosos acontecerem numa dada \u00e1rea e num determinado per\u00edodo de tempo, com preju\u00edzos humanos e materiais.\nPara evitar que a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica crie cada vez mais problemas resultantes da intera\u00e7\u00e3o Terra-Homem, \u00e9 necess\u00e1rio definir regras de ordenamento do territ\u00f3rio, no sentido de assegurar a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o biof\u00edsico, tendo como objetivo a sua ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de acordo com as capacidades do mesmo.\nUma vez que a leciona\u00e7\u00e3o desta unidade se restringiu \u00e0 an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema relativos \u00e0s zonas costeiras de Portugal continental, dar-se-\u00e0 especial \u00eanfase a esta tem\u00e1tica.\n3.1.1.\tZonas Costeiras\nUma zona costeira cont\u00e9m grande parte dos mais complexos, diversos e produtivos ecossistemas da Terra. Est\u00e1 situada entre o continente e o oceano, funcionando simultaneamente como prote\u00e7\u00e3o e filtro entre sistemas aqu\u00e1ticos e terrestres, possibilitando in\u00fameras intera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, qu\u00edmicas, f\u00edsicas, geol\u00f3gicas, oceanogr\u00e1ficas e meteorol\u00f3gicas.\nAs zonas costeiras apresentam um grande potencial produtivo, sendo economicamente atrativas e ambientalmente sens\u00edveis. Por isso, geram-se atualmente intensos conflitos de interesses e profundos impactos ambientais que colocam em risco os usos e ocupa\u00e7\u00f5es destas zonas.\nNo seu conjunto, a zona costeira de Portugal Continental encontra-se sujeita a uma s\u00e9rie de riscos naturais, os quais resultam de v\u00e1rios tipos de perigosidades, como sejam a eros\u00e3o costeira, inunda\u00e7\u00e3o de margens, galgamento do sistema dunar, movimentos de massa, tsunamis, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, perda de habitats e esp\u00e9cies e ainda graves impactos na qualidade das \u00e1guas do oceano.\nA necessidade de intensificar as medidas de salvaguarda dos riscos naturais a que a faixa costeira portuguesa est\u00e1 sujeita, for\u00e7ou, atrav\u00e9s de legisla\u00e7\u00e3o apropriada, a cria\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Nacional para a Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira (ENGIZC). Esta estrat\u00e9gia visa a realiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de zonas de risco, aptas a fundamentar os planos de a\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios a uma adequada prote\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e socorro. No que respeita ao combate \u00e0 eros\u00e3o e defesa costeira, foram criados os seguintes objetivos:\n-\tprevenir os diversos riscos associados \u00e0s zonas costeiras, no sentido de garantir a sua sustentabilidade ecol\u00f3gica, ambiental e social;\n-\tefetuar interven\u00e7\u00f5es que assegurem a manuten\u00e7\u00e3o equilibrada da orla costeira, quando esta se encontra amea\u00e7ada pelo avan\u00e7o das \u00e1guas, e como suporte a importantes fun\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio (econ\u00f3micas, sociais e ambientais), numa \u00f3tica sustent\u00e1vel de valoriza\u00e7\u00e3o e de preven\u00e7\u00e3o de riscos;\n-\tcontrolar e reduzir a ocorr\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es em zonas de risco;\n-\tmelhorar o conhecimento e a identifica\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as e potencialidades decorrentes do funcionamento da zona costeira, de forma a melhor definir as zonas sujeitas a riscos de eros\u00e3o e/ou de cheias;\n-\tpreparar para os desafios originados pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n-\tproteger e recuperar o patrim\u00f3nio natural e cultural na zona costeira.\nNum cen\u00e1rio futuro, \u00e9 de esperar que possa haver o incremento significativo da eros\u00e3o costeira (com o consequente recuo da linha de costa e as destrui\u00e7\u00f5es a ela inerentes), das inunda\u00e7\u00f5es mais frequentes e mais catastr\u00f3ficas de zonas ribeirinhas, da saliniza\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos e da amplia\u00e7\u00e3o das cunhas salinas nos estu\u00e1rios.\n3.1.1.1.\tConstitui\u00e7\u00e3o das zonas costeiras\nUma das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas mais relevantes numa zona costeira s\u00e3o as praias. Estas constituem formas de acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos, geralmente areia ou cascalho, que compreendem um dom\u00ednio emerso, com um limite superior marcado pelo espraio das ondas ou de galgamentos durante epis\u00f3dios de temporal extremo e que pode ser substitu\u00eddo pela base da duna frontal ou pela base da escarpa de eros\u00e3o entalhada no cord\u00e3o dunar, pela crista da barreira arenosa que separa a laguna do mar, pela base da arriba, ou ainda pela base de uma obra de prote\u00e7\u00e3o costeira.\nOutra forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica extremamente relevante nas zonas costeiras s\u00e3o as arribas. Apresentam uma forma particular de vertente costeira abrupta ou com declive elevado, em regra talhada em materiais coerentes pela a\u00e7\u00e3o conjunta dos agentes morfog\u00e9nicos marinhos, continentais e biol\u00f3gicos.\nNa base das arribas, ocorre naturalmente um processo designado abras\u00e3o marinha, que consiste no desgaste essencialmente mec\u00e2nico provocado pelo mar, o qual escava e provoca a queda de detritos ou blocos que se acumulam nas zonas de cota mais baixa, promovendo o recuo da arriba e construindo uma superf\u00edcie alisada que se situa entre mar\u00e9s e se designa por plataforma de abras\u00e3o.\n3.1.1.2.\tProte\u00e7\u00e3o das zonas costeiras\nOs Planos de Ordenamento da Orla Costeira (POOC) t\u00eam por objeto as \u00e1guas mar\u00edtimas costeiras e interiores e os respetivos leitos e margens, assim como as faixas de prote\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e terrestre, definidas em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, ou no \u00e2mbito de cada plano. Estabelecem op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a prote\u00e7\u00e3o e integridade biof\u00edsica da \u00e1rea envolvida, com a valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a conserva\u00e7\u00e3o dos seus valores ambientais e paisag\u00edsticos, nomeadamente porque:\n-\tordenam os diferentes usos e atividades espec\u00edficas da orla costeira;\n-\tclassificam as praias e disciplinam o uso das praias especificamente vocacionadas para uso balnear;\n-\tvalorizam e qualificam as praias, dunas e fal\u00e9sias consideradas estrat\u00e9gicas por motivos ambientais e tur\u00edsticos;\n-\tenquadram o desenvolvimento das atividades espec\u00edficas da orla costeira e o respetivo saneamento b\u00e1sico;\n-\tasseguram os equil\u00edbrios morfodin\u00e2micos e a defesa e conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas litorais.\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana das zonas costeiras em \u00e1reas de maior vulnerabilidade \u00e9 o principal fator respons\u00e1vel pela acelera\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos erosivos, ao alterar a din\u00e2mica dos processos naturais. Em qualquer setor da zona costeira de Portugal, h\u00e1 muitos e variados tipos de impactes antr\u00f3picos que alteram as rela\u00e7\u00f5es entre sistemas e din\u00e2micas naturais, alguns deles com efeitos prolongados e que se expressam acentuadamente na zona costeira. Ao longo do tempo, tem aumentado a press\u00e3o urbana sobre as praias e os desequil\u00edbrios morfol\u00f3gicos que enfraquecem as estruturas costeiras, sobretudo nos momentos cr\u00edticos dos eventos extremos.\nComo resposta, surge a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de novas obras pesadas de defesa costeira que, muitas vezes, atuam em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia para proteger pessoas e bens. Essas constru\u00e7\u00f5es, de que se destacam os espor\u00f5es e os pared\u00f5es, destinam-se a evitar o efeito abrasivo sobre a linha de costa (pared\u00f5es) ou o arrastamento de sedimentos e areias (espor\u00f5es). Infelizmente, a constru\u00e7\u00e3o destas obras protege uns locais mas agrava a situa\u00e7\u00e3o nas zonas costeiras pr\u00f3ximas desses locais, conduzindo \u00e0 necessidade de novas medidas de prote\u00e7\u00e3o nessas zonas, numa espiral infind\u00e1vel de interven\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o. Atualmente, muitos ge\u00f3logos e organiza\u00e7\u00f5es defendem a redu\u00e7\u00e3o ao m\u00ednimo ou mesmo a elimina\u00e7\u00e3o destas constru\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o, argumentando que deve ser o Homem a respeitar a normal din\u00e2mica do litoral.\nPara al\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da faixa litoral, tamb\u00e9m a grande quantidade de barragens ao longo das bacias hidrogr\u00e1ficas dos principais rios portugueses, contribui para o aumento da vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira. As praias portuguesas est\u00e3o a perder areia, de ano para ano, uma vez que as barragens ret\u00eam por ano milh\u00f5es de toneladas de sedimentos, os quais acabam por n\u00e3o chegar \u00e0 foz dos rios e, consequentemente, fica impossibilitada a reposi\u00e7\u00e3o natural dos areais.\nPara tentar minimizar os efeitos desta falta de areia, as entidades competentes t\u00eam procedido a recargas artificiais de areia nas praias. Trata-se de uma solu\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria para manter as praias vi\u00e1veis para a utiliza\u00e7\u00e3o balnear, no entanto, n\u00e3o resolve o problema uma vez que o mar volta a levar a areia, devido \u00e0s correntes litorais de deriva longitudinal. Segundo alguns ge\u00f3logos, parte da solu\u00e7\u00e3o passa por proceder \u00e0 descarga de fundo das barragens, de forma que os sedimentos prossigam o seu trajeto natural, rumo ao oceano.\nNota: Este subcap\u00edtulo foi elaborado tendo por base o estudo de Ribeiro (2010).\n3.2.\tUnidade 2: Processos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres - Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas Sedimentares. As rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra\n3.2.1.\tForma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares\nAs rochas sedimentares recobrem uma extensa \u00e1rea da superf\u00edcie terrestre, ocupando cerca de 75% da \u00e1rea total dos continentes e oceanos. Em termos de constitui\u00e7\u00e3o da crosta terrestre, a sua representatividade \u00e9 de apenas 5% do seu volume.\nNa g\u00e9nese das rochas sedimentares est\u00e3o envolvidas duas etapas fundamentais: a elabora\u00e7\u00e3o dos materiais que as v\u00e3o constituir e a evolu\u00e7\u00e3o posterior dos sedimentos (diag\u00e9nese). Na forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares interv\u00eam diferentes processos geol\u00f3gicos. A meteoriza\u00e7\u00e3o de rochas superficiais, o transporte dos materiais resultantes dessa meteoriza\u00e7\u00e3o, a acumula\u00e7\u00e3o ou sedimenta\u00e7\u00e3o posterior e a evolu\u00e7\u00e3o que os sedimentos experimentam s\u00e3o alguns desses processos, que ocorrem \u00e0 superf\u00edcie da Terra ou pr\u00f3ximo dela, em regra, em intera\u00e7\u00e3o com a hidrosfera, a atmosfera e a biosfera.\nA hist\u00f3ria das rochas sedimentares inicia-se com a forma\u00e7\u00e3o dos materiais que as v\u00e3o constituir. Os agentes de geodin\u00e2mica externa (\u00e1gua, vento, ar, amplitude t\u00e9rmica, entre outros) e os seres vivos, atuam sobre as rochas, provocando a sua altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica, processo ao qual se d\u00e1 o nome de meteoriza\u00e7\u00e3o. A meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica provoca nas rochas uma desagrega\u00e7\u00e3o em fragmentos de dimens\u00f5es cada vez menores, mas que ret\u00eam as carater\u00edsticas do material original, predominando em regi\u00f5es frias e des\u00e9rticas, nas quais a \u00e1gua no estado l\u00edquido \u00e9 escassa. Por sua vez, a meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica conduz \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de certos minerais noutros que s\u00e3o mais est\u00e1veis nas novas condi\u00e7\u00f5es ambientais, havendo lugar a uma altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da rocha. Este tipo de meteoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 carater\u00edstica de ambientes quentes e h\u00famidos.\nEm consequ\u00eancia da diversidade de processos de meteoriza\u00e7\u00e3o, as rochas superficiais v\u00e3o sofrendo altera\u00e7\u00e3o e desagrega\u00e7\u00e3o. Os materiais resultantes da meteoriza\u00e7\u00e3o podem ficar acumulados no local de origem, formando dep\u00f3sitos\nresiduais, mas tamb\u00e9m podem ser removidos do local onde se encontravam, por a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do vento, do gelo ou at\u00e9 da gravidade. Esta remo\u00e7\u00e3o denomina-se eros\u00e3o.\nAp\u00f3s a eros\u00e3o, alguns materiais s\u00e3o transportados em solu\u00e7\u00e3o e outros sob a forma de detritos ou clastos com diferentes dimens\u00f5es. Estes materiais s\u00f3lidos, sedimentos imaturos, experimentam sucessivas altera\u00e7\u00f5es, durante o processo de transporte, sofrendo uma diminui\u00e7\u00e3o de tamanho e polimento da sua superf\u00edcie (rolamento) e um arredondamento gradual (esfericidade) devido a processos erosivos. O grau de arredondamento dos clastos fornece indica\u00e7\u00f5es sobre o tipo de transporte sofrido, a sua dura\u00e7\u00e3o e a dist\u00e2ncia aproximada que foi percorrida pelos fragmentos. Outro fen\u00f3meno que ocorre durante o transporte \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o dos fragmentos em fun\u00e7\u00e3o do seu peso e do seu tamanho, o qual se denomina por granotriagem. Deste modo, o transporte favorece a maturidade dos sedimentos.\n\u00c0 medida que o agente transportador vai perdendo energia, o transporte cessa e os materiais, impedidos de prosseguir a sua desloca\u00e7\u00e3o, v\u00e3o-se acumulando em camadas sucessivas. O processo de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos designa-se por sedimenta\u00e7\u00e3o. A sedimenta\u00e7\u00e3o pode ocorrer em ambientes terrestres, no entanto, \u00e9 sobretudo importante em ambientes aqu\u00e1ticos, nomeadamente nos cursos de \u00e1gua, nos lagos e nos mares.\nA deposi\u00e7\u00e3o d\u00e1-se, regra geral, segundo camadas em sobreposi\u00e7\u00e3o, horizontais e paralelas entre si, principalmente se a sedimenta\u00e7\u00e3o ocorre em ambiente aqu\u00e1tico. As diferentes camadas denominam-se estratos e diferem umas das outras pela cor, pela composi\u00e7\u00e3o ou pela granularidade. Os estratos est\u00e3o separados por superf\u00edcies - as superf\u00edcies de estratifica\u00e7\u00e3o resultantes de altera\u00e7\u00f5es no processo de sedimenta\u00e7\u00e3o. Cada estrato est\u00e1 coberto por outro, normalmente mais recente - o teto, e recobre um estrato inferior mais antigo, denominado muro. O transporte de sedimentos em fluxos cont\u00ednuos e din\u00e2micos, suportados por \u00e1gua ou vento, induz a forma\u00e7\u00e3o de estruturas no interior dos estratos horizontais, manifestadas pela acumula\u00e7\u00e3o de bandas ou lamina\u00e7\u00f5es obl\u00edquas sublinhadas por granotriagem, inclinadas no sentido da desloca\u00e7\u00e3o do fluxo, designadas por estratifica\u00e7\u00e3o entrecruzada. Estas estruturas s\u00e3o indicadoras de Paleocorrentes e revelam varia\u00e7\u00f5es na intensidade e na dura\u00e7\u00e3o do fluxo do agente de transporte. Se a dire\u00e7\u00e3o ou a\nvelocidade da corrente se altera, tamb\u00e9m a orienta\u00e7\u00e3o das lamina\u00e7\u00f5es subsequentes muda relativamente \u00e0s inferiores.\nAp\u00f3s a sedimenta\u00e7\u00e3o, os sedimentos depositados v\u00e3o sofrer um conjunto de transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e, por vezes, biol\u00f3gicas, que conduzem \u00e0 sua consolida\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o numa rocha sedimentar, processo ao qual se chama diag\u00e9nese. \u00c0 medida que novas camadas de sedimentos se depositam sobre as anteriores, aumenta o peso a que ficam sujeitas. Este aumento de press\u00e3o provoca a desidrata\u00e7\u00e3o e a compacta\u00e7\u00e3o dos sedimentos (com redu\u00e7\u00e3o do volume global dos materiais e consequente aumento da densidade por diminui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os intersticiais), de forma progressiva. Os espa\u00e7os vazios entre os detritos s\u00e3o preenchidos por materiais de neoforma\u00e7\u00e3o, resultantes da precipita\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias dissolvidas na \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o. Estes materiais constituem um cimento que liga os detritos, consolidando os materiais, formando uma rocha sedimentar, processo que se denomina de cimenta\u00e7\u00e3o.\n3.2.2.\tClassifica\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares\nAs rochas sedimentares possuem na sua constitui\u00e7\u00e3o minerais herdados das rochas preexistentes, os que s\u00e3o est\u00e1veis \u00e0 superf\u00edcie, como o quartzo. Estes minerais est\u00e3o presentes, sobretudo, nas part\u00edculas dos sedimentos resultantes da desintegra\u00e7\u00e3o dessas rochas - clastos ou detritos. Para al\u00e9m destes, as rochas sedimentares possuem ainda minerais de neoforma\u00e7\u00e3o, que resultam da meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de minerais inst\u00e1veis \u00e0 superf\u00edcie. Os constituintes qu\u00edmicos resultantes da transforma\u00e7\u00e3o destes minerais inst\u00e1veis da rocha preexistente s\u00e3o transportados em solu\u00e7\u00e3o aquosa, podendo cristalizar e originar novos minerais, os quais integram as rochas sedimentares, muitas vezes constituindo o cimento que as consolida.\nExiste uma grande diversidade de rochas sedimentares resultantes das condi\u00e7\u00f5es ambientais em que as mesmas se formaram (natureza dos sedimentos, sedimenta\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese). Apesar desta diversidade, \u00e9 poss\u00edvel definir em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua g\u00e9nese, tr\u00eas grandes tipos de rochas sedimentares:\n-\trochas sedimentares detr\u00edticas - formadas a partir de clastos, materiais detr\u00edticos resultantes da eros\u00e3o de rochas mais antigas. Estas part\u00edculas possuem minerais inalterados ou muito pouco alterados.\n-\trochas sedimentares quimiog\u00e9nicas - s\u00e3o formadas, essencialmente, por materiais resultantes da precipita\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias em solu\u00e7\u00e3o, devida a processos f\u00edsico-qu\u00edmicos.\n-\trochas sedimentares biog\u00e9nicas - s\u00e3o formadas por materiais de origem org\u00e2nica, ou seja, que tiveram a sua g\u00e9nese a partir de restos de seres vivos ou por materiais resultantes da sua atividade.\nNota: Os dois subcap\u00edtulos acima foram escritos tendo por base as refer\u00eancias Grotzinger et al. (2007) e Galopim de Carvalho (2003).\n3.2.3.\tRochas Sedimentares - Arquivos Hist\u00f3ricos da Terra\nAs rochas sedimentares constituem-se como arquivos onde est\u00e1 armazenada grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o. Como se descreveu acima, encontram-se habitualmente estratificadas e s\u00e3o frequentemente fossil\u00edferas. Os estratos fornecem-nos informa\u00e7\u00f5es sobre os ambientes de \u00e9pocas passadas, do clima, da reparti\u00e7\u00e3o dos continentes e oceanos, da qu\u00edmica da \u00e1gua, da composi\u00e7\u00e3o da atmosfera, da fauna e da flora. E esse estudo confirma que a Terra \u00e9 um planeta din\u00e2mico, com uma superf\u00edcie constantemente em mudan\u00e7a.\nO estudo dos sedimentos e das rochas sedimentares permite n\u00e3o s\u00f3 fazer a data\u00e7\u00e3o de muitas forma\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m reconstituir os ambientes antigos (paleoambientes) em que essas rochas se formaram. N\u00e3o estando associadas a qualquer tipo de atividade org\u00e2nica, existem estruturas nas superf\u00edcies de estratifica\u00e7\u00e3o que refletem a a\u00e7\u00e3o de processos f\u00edsicos que ocorrem \u00e0 superf\u00edcie do nosso planeta, auxiliando na interpreta\u00e7\u00e3o paleoambiental:\n-\tMarcas de arrasto - correspondem a estruturas resultantes de impress\u00f5es mec\u00e2nicas produzidas por transporte de corpos mais densos e de maior dimens\u00e3o sobre um\nsedimento, por a\u00e7\u00e3o de correntes, cuja dire\u00e7\u00e3o e sentido podem ser deduzidos de certas destas marcas;\n-\tMarcas de chuva - correspondem a impress\u00f5es produzidas pelo impacto de gotas de chuva num sedimento vasoso ou arenoso. Refletem a exist\u00eancia de um ambiente suba\u00e9reo ou, em sequ\u00eancias marinhas, de um ambiente mediolitoral sujeito a emers\u00e3o tempor\u00e1ria;\n-\tMarcas de ondula\u00e7\u00e3o - s\u00e3o formadas por conjuntos alinhados de cristas, sim\u00e9tricas ou assim\u00e9tricas, produzidas em sedimentos arenosos, pela a\u00e7\u00e3o de correntes costeiras e movimentos oscilat\u00f3rios das ondas;\n-\tFendas de retra\u00e7\u00e3o - ocorrem quer em sedimentos argilosos quer em vasas margosas. S\u00e3o constitu\u00eddos por conjuntos de fendas poligonais, irregulares, produzidas aquando da retra\u00e7\u00e3o do sedimento, pela diminui\u00e7\u00e3o gradual do seu teor de humidade, por evapora\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, h\u00e1 morfologias espec\u00edficas que, preservando as carater\u00edsticas dos processos que as originaram e s\u00e3o incompat\u00edveis com a sua localiza\u00e7\u00e3o atual, permitem a reconstitui\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dessas regi\u00f5es:\n-\tDunas f\u00f3sseis - a sua estrutura e lamina\u00e7\u00e3o interna indicam a dire\u00e7\u00e3o dos ventos predominantes, na altura da sua forma\u00e7\u00e3o. Estas estruturas dunares, bem desenvolvidas em certos tro\u00e7os do litoral portugu\u00eas, em especial no litoral alentejano (costa vicentina), Cascais e em Porto Santo, s\u00e3o dos melhores vest\u00edgios da exist\u00eancia de uma importante atividade e\u00f3lica quatern\u00e1ria;\n-\tArriba f\u00f3ssil - trata-se de um elemento geomorfol\u00f3gico que se exprime por uma arriba em tempos talhada pela eros\u00e3o marinha mas em que, na atualidade, o mar j\u00e1 n\u00e3o atinge o seu sop\u00e9. Exemplo: Arriba f\u00f3ssil da Costa da Caparica.\nTodas as carater\u00edsticas referidas tornam as rochas sedimentares fundamentais na reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra e da vida, aplicando o princ\u00edpio das causas atuais (ou princ\u00edpio do atualismo). Segundo este princ\u00edpio, pode explicar-se o passado a partir do que se observa hoje, isto \u00e9, causas que provocaram determinados fen\u00f3menos no passado s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0s que provocam o mesmo tipo de fen\u00f3menos no presente.\nNas rochas sedimentares aparecem, frequentemente, f\u00f3sseis. Em Paleontologia, consideram-se como f\u00f3sseis todos e quaisquer vest\u00edgios identific\u00e1veis de estruturas som\u00e1ticas de paleorganismos, ou tra\u00e7os e marcas de atividade org\u00e2nica, preservados por processos geol\u00f3gicos. Nesta defini\u00e7\u00e3o incluem-se estruturas biomineralizadas ou de natureza org\u00e2nica e marcas realizadas por paleorganismos, os quais sofreram a\u00e7\u00f5es diagen\u00e9ticas mais ou menos significativas e, eventualmente, a\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas de baixo grau (exemplo: xistos argilosos, xistos negros ou quartzitos). Assim, os f\u00f3sseis s\u00e3o subdivididos em dois tipos: somatof\u00f3sseis - restos ou vest\u00edgios de estruturas som\u00e1ticas, isto \u00e9, do corpo de organismos pret\u00e9ritos - e icnof\u00f3sseis - marcas de atividade org\u00e2nica.\nAp\u00f3s a sua morte, os seres ficam incorporados nos sedimentos. O que acontece, mais frequentemente, \u00e9 que esses organismos desaparecem, ou porque s\u00e3o comidos por outros ou porque s\u00e3o destru\u00eddos por decompositores. As partes duras, como ossos, conchas e dentes, s\u00e3o mais resistentes e podem ser mais facilmente preservadas do que as partes moles e delicadas. Para que um organismo seja conservado como f\u00f3ssil, tem de ser recoberto por uma camada que o isole, em particular do contacto com o oxig\u00e9nio. O conjunto de processos que leva \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de restos ou vest\u00edgios de organismos nas rochas denomina-se fossiliza\u00e7\u00e3o. Existem diferentes processos de fossiliza\u00e7\u00e3o:\n-\tConserva\u00e7\u00e3o - d\u00e1 origem a produtos em que a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e estrutura dos restos org\u00e2nicos n\u00e3o \u00e9 alterada no todo (preserva\u00e7\u00e3o total) ou em parte (preserva\u00e7\u00e3o parcial e/ou mumifica\u00e7\u00e3o). Este tipo de fossiliza\u00e7\u00e3o ocorre com raridade pois necessita que o sedimento (argila), material qu\u00edmico (sal), f\u00edsico (gelo) ou org\u00e2nico (resina) que envolveu o organismo tenha impedido a percola\u00e7\u00e3o de fluidos, atenuando ou mesmo anulando os efeitos da diag\u00e9nese.\n-\tMineraliza\u00e7\u00e3o - os constituintes de partes duras, como ossos, conchas ou dentes, s\u00e3o substitu\u00eddos por minerais transportados em solu\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas e que precipitam. Por vezes, mesmo troncos de \u00e1rvores aparecem completamente silicificados, uma vez que os tecidos vegetais s\u00e3o substitu\u00eddos, part\u00edcula a part\u00edcula, por s\u00edlica, de tal modo que a estrutura do \u00f3rg\u00e3o \u00e9 perfeitamente mantida.\n-\tIncarboniza\u00e7\u00e3o - resulta do enriquecimento relativo e progressivo em carbono, por liberta\u00e7\u00e3o gradual dos componentes vol\u00e1teis (oxig\u00e9nio e hidrog\u00e9nio) das mol\u00e9culas org\u00e2nicas de estruturas vegetais, por um processo de fermenta\u00e7\u00e3o (combust\u00e3o lenta ao abrigo do oxig\u00e9nio atmosf\u00e9rico), por a\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias anaer\u00f3bias. Geralmente traduz-se pela manuten\u00e7\u00e3o da morfologia externa de estruturas resistentes, mas com destrui\u00e7\u00e3o da estrutura interna.\n-\tMoldagem - consiste na reprodu\u00e7\u00e3o da morfologia interna ou externa de um resto org\u00e2nico pelo sedimento consolidado que o preenche ou envolve, respetivamente. O sedimento reproduzir\u00e1 tanto melhor os pormenores da morfologia do f\u00f3ssil quanto mais fino e homog\u00e9neo for. Exemplos de litologias favor\u00e1veis s\u00e3o os calc\u00e1rios litogr\u00e1ficos, as margas, os argilitos e xistos argilosos e os arenitos finos silto-argilosos. Como produtos da moldagem existem os moldes internos, moldes externos e contramoldes. O molde interno reproduz o negativo da morfologia do interior de cavidades ou conchas. O molde externo reproduz, por seu lado, o negativo das carater\u00edsticas morfol\u00f3gicas externas de dado f\u00f3ssil. Os contramoldes (naturais ou artificiais) representam o positivo de estruturas internas e/ou externas, consoante o molde que lhe deu origem. As impress\u00f5es s\u00e3o casos particulares de moldes externos de baixo relevo que est\u00e3o associados, geralmente, \u00e0 incarboniza\u00e7\u00e3o de estruturas foliares ou outros restos de vegetais f\u00f3sseis.\n3.2.4.\tData\u00e7\u00e3o relativa das rochas\nA estratigraf\u00eda \u00e9 o ramo da Geologia que se ocupa do estudo, descri\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o de idades e classifica\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares. Regra geral, a forma\u00e7\u00e3o dos estratos faz-se segundo planos horizontais. A data\u00e7\u00e3o relativa corresponde \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da ordem cronol\u00f3gica de uma sequ\u00eancia de acontecimentos, ou seja, estabelece a ordem pela qual as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas se constitu\u00edram no lugar onde se encontram.\nDiferentes princ\u00edpios podem ser utilizados para proceder \u00e0 data\u00e7\u00e3o relativa de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas.\n-\tPrinc\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos - numa s\u00e9rie de estratos na sua posi\u00e7\u00e3o original (n\u00e3o deformados), qualquer estrato \u00e9 mais recente do que os estratos que est\u00e3o abaixo dele e mais antigo do que os estratos que a ele se sobrep\u00f5em.\n-\tPrinc\u00edpio da horizontalidade - determina que as camadas de rochas sedimentares foram originalmente depositadas na horizontal.\n-\tPrinc\u00edpio da continuidade lateral - define que as camadas de rochas sedimentares se estendem lateralmente. Assim, uma camada limitada por um muro (base) e um teto (topo) e definida por uma certa f\u00e1cies, tem a mesma idade em toda a sua extens\u00e3o lateral.\n-\tPrinc\u00edpio da identidade paleontol\u00f3gica - admite que os grupos de f\u00f3sseis aparecem numa ordem definida e que se pode reconhecer determinado per\u00edodo do tempo geol\u00f3gico pelas carater\u00edsticas dos f\u00f3sseis.\n-\tPrinc\u00edpio da interse\u00e7\u00e3o - aplicado geralmente a estruturas planares (falhas, fil\u00f5es, discord\u00e2ncias), estabelece que qualquer elemento geol\u00f3gico \u00e9 posterior aos que interseta e anterior \u00e0queles que n\u00e3o afeta.\n-\tPrinc\u00edpio da inclus\u00e3o - \u00e9 aplicado maioritariamente a rochas conglomer\u00e1ticas ou brechas tect\u00f3nicas, refere que qualquer rocha que contenha elementos de outra rocha preexistente, \u00e9-lhe posterior.\nOs ge\u00f3logos utilizam os diferentes princ\u00edpios enunciados para estabelecerem a cronologia relativa de uma s\u00e9rie de acontecimentos. No entanto, essa cronologia relativa nada diz relativamente \u00e0 idade absoluta das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, ou seja, n\u00e3o permite afirmar quantos anos ou milh\u00f5es de anos tem realmente determinada rocha. As t\u00e9cnicas que o permitem fazer, baseiam-se essencialmente na desintegra\u00e7\u00e3o regular de is\u00f3topos radioativos naturais.\nNota: Os dois subcap\u00edtulos acima descritos foram elaborados com base nas refer\u00eancias Grotzinger (2007) e Cach\u00e3o (2007).\n4.\tMETODOLOGIA\n4.1.\tContexto e participantes do estudo\nO presente estudo realizou-se na Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es, pertencente ao concelho de Lisboa. De seguida apresenta-se alguma informa\u00e7\u00e3o sobre a escola, cuja fonte \u00e9 o projeto educativo 2010/2013 da mesma.\nA Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es, antigo Lyceu de Cam\u00f5es e ainda frequentemente designada Liceu Cam\u00f5es, foi inaugurada em 16 de outubro de 1909 e \u00e9 a escola mais antiga da cidade de Lisboa, sendo uma das mais prestigiadas. Est\u00e1 situada na Freguesia de S\u00e3o Jorge de Arroios, uma parte da cidade que integra a \u201cLisboa do Estado Novo\u201d, presentemente uma zona habitacional e de servi\u00e7os, cujo f\u00e1cil acesso permite uma popula\u00e7\u00e3o escolar muito diversificada. A hist\u00f3ria da escola est\u00e1 marcada desde o in\u00edcio pelo impacto cultural, cient\u00edfico e revolucion\u00e1rio imprimido por aqueles que a frequentaram.\nAtualmente, a escola s\u00f3 possui ensino secund\u00e1rio, oferecendo cursos diurnos e noturnos. A escola disp\u00f5e de diferentes espa\u00e7os e recursos f\u00edsicos destinados ao desenvolvimento de atividades variadas: a biblioteca antiga; a biblioteca escolar/centro de recursos educativos; audit\u00f3rio; espa\u00e7o do gin\u00e1sio antigo; pavilh\u00e3o gimnodesportivo e campo de jogos; museu; refeit\u00f3rio; bar; sala de estudo; edif\u00edcios da F\u00edsica e da Qu\u00edmica, com os respetivos laborat\u00f3rios; salas pr\u00f3prias para algumas disciplinas; cinco salas de inform\u00e1tica; sala de professores e espa\u00e7o para trabalho dos professores; sala de diretores de turma; gabinete de rece\u00e7\u00e3o de encarregados de educa\u00e7\u00e3o; sala da associa\u00e7\u00e3o de estudantes; gabinetes de orienta\u00e7\u00e3o escolar, psicologia e ensino especial; gabinete dos cursos profissionais; instala\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o e dos servi\u00e7os administrativos; arquivo; caves para atividades culturais diversas; papelaria; reprografia e dois p\u00e1tios amplos, abertos a diversas atividades.\nO edif\u00edcio da escola enfrenta graves problemas de degrada\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 not\u00f3rio nas v\u00e1rias fissuras nas paredes, na queda de peda\u00e7os de revestimento dos tetos das salas, nas infiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, nas janelas que n\u00e3o se conseguem fechar, nos estores inoperacionais, entre muitos outros. Apesar de algumas interven\u00e7\u00f5es recentes, a\nescola aguarda obras de fundo, que acabaram por n\u00e3o se iniciar devido aos problemas que ocorreram com o programa \u201cParque Escolar\u201d.\nO servi\u00e7o docente \u00e9 assegurado por 182 professores, sendo 143 do quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva, 8 do quadro de zona pedag\u00f3gica e 31 contratados, tendo a maioria mais de vinte anos de servi\u00e7o. De acordo com o projeto educativo da escola, existe uma significativa estabilidade do pessoal docente, uma longa experi\u00eancia profissional e uma qualificada forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica.\nOs participantes deste estudo constituem uma turma de 11.\u00b0 ano de escolaridade, pertencente ao curso cient\u00edfico-human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. A turma \u00e9 constitu\u00edda por 21 alunos, 9 rapazes e 12 raparigas, todos de nacionalidade portuguesa, com idades compreendidas entre os 15 e os 17 anos. Existem dois alunos repetentes e outros tr\u00eas alunos que j\u00e1 obtiveram aprova\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina de Biologia e Geologia no ano letivo anterior, mas que se encontram a assistir \u00e0s aulas para fazerem melhoria de nota em exame nacional, prova esta que lhes servir\u00e1 de ingresso para acesso ao ensino superior. Da an\u00e1lise dos dados da reuni\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o do 1.\u00b0 Per\u00edodo, conseguiram-se obter as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n-\tOs alunos apresentam uma avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a elevada em praticamente todas as disciplinas, sendo que as melhores classifica\u00e7\u00f5es correspondem \u00e0 disciplina de F\u00edsica e Qu\u00edmica A, com tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es de 19 e outras tr\u00eas de 18 valores;\n-\tNa disciplina de Biologia e Geologia, as classifica\u00e7\u00f5es variam entre 7 e 16 valores, havendo seis classifica\u00e7\u00f5es inferiores a 10 valores;\n-\tN\u00e3o h\u00e1 quaisquer classifica\u00e7\u00f5es inferiores a 10 valores nas disciplinas gerais do curso (Portugu\u00eas, Ingl\u00eas, Filosofia e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica);\n-\tApenas existem classifica\u00e7\u00f5es inferiores a 10 valores nas tr\u00eas disciplinas espec\u00edficas (Matem\u00e1tica A, F\u00edsica e Qu\u00edmica A e Biologia e Geologia), mas nunca inferiores a 7 valores;\n-\tRelativamente a expetativas futuras, praticamente todos os alunos da turma ambicionam o ensino superior, havendo alguns alunos que pretendem seguir cursos na \u00e1rea das ci\u00eancias e da sa\u00fade, nomeadamente, medicina;\n-\tTodos os professores apresentam uma opini\u00e3o extremamente positiva da turma, afirmando que se trata de uma turma agrad\u00e1vel, muito simp\u00e1tica e em que d\u00e1 gosto estar. O conselho de turma n\u00e3o tem d\u00favidas ao referir que se trata de alunos muito empenhados e trabalhadores, com os quais se trabalha bastante bem;\n-\tOs professores manifestaram a sua preocupa\u00e7\u00e3o relativamente a cinco alunos da turma. Tr\u00eas deles s\u00e3o os que apresentam classifica\u00e7\u00f5es negativas nas disciplinas espec\u00edficas, no entanto, todos afirmam que s\u00e3o casos recuper\u00e1veis. Os outros dois alunos representam situa\u00e7\u00f5es mais problem\u00e1ticas, uma vez que um deles adormece frequentemente em todas as aulas e \u00e9 exclu\u00eddo por todos os elementos da turma, quando h\u00e1 necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo. O outro aluno sofre de graves problemas familiares, ainda assim \u00e9 muito esfor\u00e7ado e empenhado;\n-\tA grande maioria dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o destes alunos possui habilita\u00e7\u00e3o superior (licenciaturas, mestrados e/ou doutoramentos).\n4.2.\tInstrumentos utilizados na recolha de dados\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho investigativo, foram utilizados diversos instrumentos de recolha de dados, de entre os quais se destacam as observa\u00e7\u00f5es baseadas em notas de campo, as observa\u00e7\u00f5es estruturadas, os question\u00e1rios realizados aos alunos e ainda a an\u00e1lise de documentos escritos produzidos por estes.\nA observa\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnica de recolha de dados numa investiga\u00e7\u00e3o permite, segundo Lessard-H\u00e9bert (1996, p.98) \u201ccompreender o mundo social do interior\u201d, pois h\u00e1 partilha da condi\u00e7\u00e3o humana com os indiv\u00edduos que observa, isto \u00e9, possibilita ao observador envolver-se nas diferentes atividades obtendo diretamente dados espont\u00e2neos, de uma maneira informal. Por sua vez, Dias e Morais (2004), afirmam que a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo fundamental desprovido de um fim em si mesmo; contudo, quando subordinado ao servi\u00e7o dos sujeitos e dos seus processos complexos de inteligibiliza\u00e7\u00e3o do real, fornece dados emp\u00edricos necess\u00e1rios a uma an\u00e1lise cr\u00edtica posterior. Torna-se, por isso, fundamental estabelecer um projeto de observa\u00e7\u00e3o que permita ao observador (investigador ou professor), organizar e dirigir a sua observa\u00e7\u00e3o sobre o objeto ou situa\u00e7\u00e3o pretendidos.\nDe acordo com Estrela (1986), a aplica\u00e7\u00e3o do projeto de observa\u00e7\u00e3o exige a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de observa\u00e7\u00e3o, devendo esta ter em conta as seguintes componentes: formas e meios de observa\u00e7\u00e3o; crit\u00e9rios e unidades de registo de dados; m\u00e9todos ou t\u00e9cnicas de an\u00e1lise e tratamento dos dados recolhidos; e prepara\u00e7\u00e3o preliminar e de aperfei\u00e7oamento dos observadores.\nSegundo Estrela (1986), \u201cs\u00f3 a observa\u00e7\u00e3o permite caraterizar a situa\u00e7\u00e3o educativa \u00e0 qual o professor ter\u00e1 de fazer face em cada momento\u201d (p. 51). Assim, neste estudo o investigador ser\u00e1 o observador e ser\u00e1 utilizada uma observa\u00e7\u00e3o descritiva e n\u00e3o estruturada, a partir do registo de notas de campo ao longo das aulas lecionadas. As notas de campo s\u00e3o o registo mais comum e s\u00e3o utilizadas para o estudo e posterior reflex\u00e3o por parte do investigador (Gomez et al., 1999). No \u00e2mbito deste trabalho s\u00e3o feitas tamb\u00e9m observa\u00e7\u00f5es estruturadas, recorrendo a grelhas de observa\u00e7\u00e3o centradas na avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias.\nForam ainda aplicados question\u00e1rios de opini\u00e3o, no sentido de perceber quais as principais dificuldades que os alunos sentiram no decorrer do trabalho, qual a avalia\u00e7\u00e3o que fazem do mesmo, quais as vantagens e desvantagens que encontraram e o modo como vivenciaram a aprendizagem.\nForam atentamente analisados todos os documentos escritos produzidos pelos alunos ao longo das aulas lecionadas, desde as fichas de trabalho que realizaram, passando pelos trabalhos de pesquisa e respetiva apresenta\u00e7\u00e3o oral, at\u00e9 ao teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa.\n5.\tPROPOSTA DID\u00c1TICA\nA interven\u00e7\u00e3o a realizar decorreu no per\u00edodo de 15 de fevereiro a 8 de abril de 2013, tendo abrangido uma totalidade de treze aulas (10 aulas de 90 minutos com toda a turma e 4 aulas de 135 minutos com a turma dividida em dois turnos) distribu\u00eddas por diferentes tem\u00e1ticas.\n-\tOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento (6 aulas - 4 aulas de 90 minutos + 1 aula de 135 minutos + 1 aula de campo);\n-\tProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres -Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas Sedimentares. As rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra (6 aulas - 4 aulas de 90 minutos + 2 aulas de 135 minutos);\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o (1 aula de 90 minutos).\nApresenta-se, de seguida, uma planifica\u00e7\u00e3o geral com as datas das aulas e os respetivos sum\u00e1rios.\nQuadro 2. Organiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o.\nAulas (Dura\u00e7\u00e3o)\tData\tSum\u00e1rio\n1.8 - 90 minutos\t15 de fevereiro\tIntrodu\u00e7\u00e3o ao estudo da componente de Geologia. Prepara\u00e7\u00e3o da atividade de campo \u00e0 praia da Bafureira e Lagoa Azul. Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento -apresenta\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-problema (zonas costeiras, de vertente e bacias hidrogr\u00e1ficas).\n2.8 - uma tarde\t18 de fevereiro\tRealiza\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de campo \u00e0 Praia da Bafureira e \u00e0 Lagoa Azul. Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de problemas relativos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em zonas costeiras (estudo efetuado in situ). Interpreta\u00e7\u00e3o de estruturas litol\u00f3gicas carater\u00edsticas de um ambiente sedimentar.\n3.8 - 90 minutos\t19 de fevereiro\tSistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Praia da Bafureira. Realiza\u00e7\u00e3o da atividade \u201cQuais as zonas do litoral portugu\u00eas com maior risco erosivo?\u201d. Apresenta\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o do trabalho de pesquisa a desenvolver - Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica em Zonas Costeiras (an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema).\n4.8 - 135 minutos\t25 de fevereiro\tIn\u00edcio dos trabalhos de grupo sobre os problemas de Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica em diversas zonas costeiras de Portugal.\n5.8 - 90 minutos\t26 de fevereiro\tContinua\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos relativos \u00e0 problem\u00e1tica da Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica em diversas zonas da orla costeira portuguesa.\n6.8 - 90 minutos\t1 de mar\u00e7o\tApresenta\u00e7\u00e3o oral dos trabalhos de grupo sobre Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica da faixa litoral de Portugal continental.\n7.8 - 135 minutos\t4 de mar\u00e7o\tAtividade laboratorial - estudo das principais carater\u00edsticas de uma areia. Rela\u00e7\u00e3o entre a porosidade, a permeabilidade e a granulometria de uma areia. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio em \u201cV\u201d de Gowin.\n8.8 - 90 minutos\t5 de mar\u00e7o\tProcessos que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares - meteoriza\u00e7\u00e3o (f\u00edsica e qu\u00edmica), eros\u00e3o, transporte, sedimenta\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese. Esclarecimento de d\u00favidas para o teste de avalia\u00e7\u00e3o.\n9.8 - 90 minutos\t8 de mar\u00e7o\tRealiza\u00e7\u00e3o do teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa.\n10.8 - 135 minutos\t11 de mar\u00e7o\tDiversidade de rochas sedimentares e sua classifica\u00e7\u00e3o em detr\u00edticas, quimiog\u00e9nicas e biog\u00e9nicas. Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de rochas sedimentares em amostra de m\u00e3o.\n11.8 - 90 minutos\t2 de abril\tRochas sedimentares biog\u00e9nicas. A g\u00e9nese dos carv\u00f5es e do petr\u00f3leo. Os f\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia para a reconstitui\u00e7\u00e3o do passado da vida na Terra. Processos de fossiliza\u00e7\u00e3o.\n12.8 - 90 minutos\t5 de abril\tPrinc\u00edpios da estratigrafia - sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos, continuidade lateral, identidade paleontol\u00f3gica, interse\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de estratigrafia.\n13.8 - 90 minutos\t8 de abril\tObserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de f\u00f3sseis em amostra de m\u00e3o. Os f\u00f3sseis de f\u00e1cies e a reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes. Escala do tempo geol\u00f3gico - breve revis\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios acerca das unidades lecionadas.\nAo longo de todas estas aulas que lecionei, tive sempre como objetivo promover nos alunos o desenvolvimento de um vasto leque de compet\u00eancias cient\u00edficas-chave, de entre as quais passo a destacar as que considero de extrema import\u00e2ncia.\nCompet\u00eancias de Conte\u00fado\n-\tReconhecer que os riscos naturais podem ser agravados por uma interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica desadequada no ambiente, exemplificando com situa\u00e7\u00f5es reais;\n-\tCompreender a a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do mar sobre a faixa litoral, interpretando novas situa\u00e7\u00f5es e dando exemplos;\n-\tRelacionar a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica com o agravamento do avan\u00e7o do mar sobre o litoral, exemplificando com situa\u00e7\u00f5es da costa portuguesa;\n-\tCompreender e saber explicar os fatores que podem desencadear movimentos de massa nas zonas de vertente;\n-\tApresentar situa\u00e7\u00f5es em que a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica potencializa a ocorr\u00eancia de movimentos em massa;\n-\tValorizar o meio natural e os impactos de origem humana, apresentando exemplos da minimiza\u00e7\u00e3o desses impactos;\n-\tCompreender, integrar e explicar os diferentes processos intervenientes na forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares;\n-\tRelacionar a altera\u00e7\u00e3o das rochas com os diferentes tipos de meteoriza\u00e7\u00e3o que sofreram, dando exemplos;\n-\tExplicar a import\u00e2ncia das rochas sedimentares na reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra e da vida;\n-\tReconhecer a import\u00e2ncia dos f\u00f3sseis na data\u00e7\u00e3o de rochas e na reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes, exemplificando.\nCompet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o\n-\tApresentar ideias e argumentar, divulgando o resultado do trabalho desenvolvido;\n-\tInteragir de forma equilibrada, fundamentada e manifestando respeito pelas opini\u00f5es contr\u00e1rias.\nAtitudes\n-\tDesenvolver o sentido cr\u00edtico perante as evid\u00eancias observ\u00e1veis, emitindo opini\u00f5es devidamente fundamentadas acerca dos problemas identificados;\n-\tDesenvolver uma atitude respons\u00e1vel no que respeita ao trabalho de campo;\n-\tDesenvolver atitudes de curiosidade face a fen\u00f3menos e situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o abordados pela ci\u00eancia;\n-\tPromover a coopera\u00e7\u00e3o entre os colegas;\n-\tManifestar respeito pelos seres vivos, pelo patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e pela natureza no geral.\nCompet\u00eancias de Racioc\u00ednio\n-\tFormular quest\u00f5es pertinentes acerca das problem\u00e1ticas analisadas;\n-\tRealizar infer\u00eancias e dedu\u00e7\u00f5es perante evid\u00eancias relacionadas com fen\u00f3menos do quotidiano;\n-\tVerbalizar aquilo que observa, de forma a fazer os outros entenderem os seus racioc\u00ednios.\nCompet\u00eancias de Observa\u00e7\u00e3o\n-\tObservar a paisagem de forma integrada, estabelecendo e compreendendo as fortes rela\u00e7\u00f5es entre os processos biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos.\n-\tElaborar registos no local ou a partir do que observou, de forma organizada e clara, de modo a constituir material pass\u00edvel de ser trabalhado em sala de aula.\n5.1.\tDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das aulas realizadas\nNo seguimento da planifica\u00e7\u00e3o geral que consta anteriormente, apresenta-se agora uma sucinta descri\u00e7\u00e3o das treze aulas realizadas ao longo da interven\u00e7\u00e3o que decorreu entre 15 de fevereiro e 8 de abril de 2013.\n5.1.1.\tPrimeira aula (90 minutos)\nSum\u00e1rio:\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o ao estudo da componente de Geologia;\n-\tPrepara\u00e7\u00e3o da atividade de campo \u00e0 praia da Bafureira e \u00e0 Lagoa Azul;\n-\tOcupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento - apresenta\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es problema (zonas costeiras, zonas de vertente e bacias hidrogr\u00e1ficas).\nA aula que marcou o in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o letiva realizou-se numa sexta feira \u00e0 tarde, no bloco de aulas entre as 13h30m e as 15h00m, tendo-se tratado de uma situa\u00e7\u00e3o excecional, uma vez que os alunos realizaram teste de avalia\u00e7\u00e3o no bloco de aulas da disciplina de Biologia e Geologia que decorreu da parte da manh\u00e3, das 11h45m at\u00e9 \u00e0s 13h15m. Neste contexto, saber-se-ia de antem\u00e3o que os alunos j\u00e1 estariam muito cansados e provavelmente n\u00e3o seria f\u00e1cil o decorrer normal desta primeira aula, tendo em conta que tinham acabado de realizar teste. No entanto, a grande capacidade de concentra\u00e7\u00e3o dos alunos fez-se notar na \u00edntegra ao longo dos 90 minutos, pese embora a fase da semana em que esta aula decorreu.\nNo primeiro momento da aula, foi iniciada uma discuss\u00e3o relativa \u00e0 Geologia. Optei por iniciar a aula fazendo a seguinte quest\u00e3o aos alunos: \u201cO que \u00e9 a Geologia?\u201d Rapidamente surgiram in\u00fameras respostas que me permitiram relembrar conte\u00fados que os alunos trabalharam ao n\u00edvel do 7.\u00b0 e do 10.\u00b0 ano de escolaridade, os quais s\u00e3o absolutamente fulcrais para o estudo bem sucedido da componente de Geologia ao n\u00edvel do 11.\u00b0 ano de escolaridade. Neste sentido, foram recordados alguns assuntos j\u00e1 abordados em anos anteriores, tais como a vulcanologia, sismologia e a paleontologia. Posteriormente, foi referido que os assuntos a lecionar ao longo deste ano letivo seriam relativos a tem\u00e1ticas como o Ordenamento do territ\u00f3rio (minimiza\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de riscos geol\u00f3gicos), a Mineralogia e a import\u00e2ncia dos recursos geol\u00f3gicos, a petrologia, a estratigrafia e sedimentologia, bem como a tect\u00f3nica.\nNa sequ\u00eancia do referido anteriormente, um segundo momento da aula focalizou-se na tem\u00e1tica inicial do programa da disciplina - Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento. Aproveitei tamb\u00e9m para informar os alunos que o trabalho a ser desenvolvido neste \u00e2mbito seria baseado na an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es problema relativas \u00e0s zonas costeiras de Portugal continental, tendo por base o estudo de uma situa\u00e7\u00e3o concreta, durante a atividade de campo \u00e0 praia da Bafureira. Ap\u00f3s algum questionamento acerca dos conceitos fulcrais desta unidade (ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica; risco geol\u00f3gico), iniciei a prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, uma vez que esta seria realizada logo na aula imediatamente seguinte a esta aula introdut\u00f3ria, devido a uma s\u00e9rie de fatores intr\u00ednsecos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da escola e aos hor\u00e1rios dos professores e alunos nela envolvidos.\nNeste contexto, fez-se um resumo acerca dos principais objetivos da sa\u00edda de campo, entre os quais mereceu destaque o estudo dos problemas que podem ser causados pela ocupa\u00e7\u00e3o humana exagerada numa zona costeira muito vulner\u00e1vel em termos de instabilidade geol\u00f3gica da vertente, bem como as consequ\u00eancias que da\u00ed podem advir. Foi ainda abordada a problem\u00e1tica da queda de blocos, tendo sido referido que essa situa\u00e7\u00e3o seria pass\u00edvel de ser estudada in situ na praia da Bafureira, que se trata de uma praia que esteve interdita ao uso balnear durante o ano de 2012, exatamente devido \u00e0 derrocada das escadas de acesso direto \u00e0 praia, o que levou inclusivamente ao encerramento da sua concess\u00e3o.\nNum terceiro e \u00faltimo momento da aula foram distribu\u00eddos aos alunos os Gui\u00f5es orientadores da Sa\u00edda de Campo (Ap\u00eandice A - Gui\u00e3o da Sa\u00edda de Campo), tendo sido feita a respetiva explora\u00e7\u00e3o, nomeadamente no que respeita aos principais objetivos, material necess\u00e1rio, percurso, breve enquadramento geol\u00f3gico da regi\u00e3o e refer\u00eancia aos aspetos essenciais que os alunos deveriam analisar no campo. Ap\u00f3s o esclarecimento de todas as d\u00favidas que surgiram, foi feita uma pesquisa na Internet, em conjunto com os alunos, relativa \u00e0 previs\u00e3o do estado do tempo para o dia da aula de campo (19 de fevereiro de 2013), tendo para isso sido utilizados os sites www.ipma.pt (Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera) e www.windguru.cz, que indicavam c\u00e9u muito nublado e ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o para a hora da aula de campo. No fim da aula os Gui\u00f5es da Sa\u00edda de Campo foram novamente recolhidos, para evitar que os alunos se esquecessem de traz\u00ea-los no dia da aula de campo.\nReflex\u00e3o\nA leciona\u00e7\u00e3o desta aula foi preparada com muita anteced\u00eancia e com o m\u00e1ximo de rigor poss\u00edvel, uma vez que j\u00e1 tinha havido tamb\u00e9m uma fase muito trabalhosa de prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo e elabora\u00e7\u00e3o do respetivo gui\u00e3o orientador. Quanto ao meu desempenho como professor considero que foi muito satisfat\u00f3rio, tendo conseguido cumprir todos os objetivos que tinha delineado previamente para esta aula. Relativamente ao impacto na aprendizagem dos alunos, senti que esta primeira aula foi muito estimulante para os alunos, uma vez que tiveram a oportunidade de preparar uma sa\u00edda de campo, que \u00e9 algo extremamente motivador para qualquer aluno, visto que lhe permite aprender ci\u00eancia fora do contexto de sala de aula. Esta motiva\u00e7\u00e3o deve-se tamb\u00e9m, quanto a mim, \u00e0 pr\u00f3pria\nnatureza intr\u00ednseca da maioria destes alunos, que sempre se demonstraram bastante dedicados \u00e0 aprendizagem da Biologia e Geologia.\nCom esta aula inicial, creio ter motivado a grande maioria dos alunos para a aprendizagem da Geologia, de forma que eles a vejam enquanto ci\u00eancia aplic\u00e1vel em v\u00e1rios dom\u00ednios do seu quotidiano. Neste sentido, as compet\u00eancias atitudinais de curiosidade fase a fen\u00f3menos e situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o abordados em ci\u00eancia, respeito pelo patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e responsabilidade no que respeita ao trabalho de campo foram ativadas nesta aula, pretendendo-se a sua concretiza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o com o decorrer da aula seguinte (a sa\u00edda de campo propriamente dita).\nNesta aula encontro uma desvantagem, que se prende com o facto de os alunos n\u00e3o terem participado ativamente na elabora\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo.\n5.1.2.\tSegunda Aula (Uma tarde - 4 horas)\nSum\u00e1rio:\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \u00e0 Praia da Bafureira e \u00e0 Lagoa Azul;\n-\tObserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de problemas relativos \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em zonas costeiras (estudo efetuado in situ);\n-\tInterpreta\u00e7\u00e3o de estruturas litol\u00f3gicas carater\u00edsticas de um ambiente sedimentar.\nA segunda aula da interven\u00e7\u00e3o correspondeu \u00e0 sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira, servindo esta como ponto de partida para o estudo de toda a componente de Geologia. A aula foi preparada com toda a anteced\u00eancia poss\u00edvel, tendo eu e o professor cooperante tratado da contrata\u00e7\u00e3o atempada da empresa de transportes, para que o transporte rodovi\u00e1rio dos alunos, desde a escola at\u00e9 \u00e0 praia, n\u00e3o fosse comprometido. Nesta aula participaram n\u00e3o s\u00f3 os 21 alunos da minha turma, mas tamb\u00e9m outra turma do 11.\u00b0 ano, composta por 25 alunos. Esta decis\u00e3o prendeu-se com o facto de a escola n\u00e3o ter possibilidade de gastar tanta verba com a contrata\u00e7\u00e3o de um autocarro de 52 lugares. Desta forma, ao irem alunos de duas turmas, o autocarro contratado foi completamente cheio e, por isso, houve um maior contributo por parte dos alunos, sendo ent\u00e3o necess\u00e1rio menos dinheiro por parte da escola. Para al\u00e9m dos 46 alunos, a sa\u00edda de campo contou ainda com a presen\u00e7a dos professores das disciplinas de F\u00edsica e Qu\u00edmica e de Biologia e Geologia de ambas as turmas.\nA aula iniciou-se cerca das 14 horas, \u00e0 chegada do autocarro \u00e0 praia da Bafureira. Ao contr\u00e1rio do que as previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas indicavam, n\u00e3o ocorreu precipita\u00e7\u00e3o, o que facilitou o trabalho desenvolvido durante as 3 horas de visita de estudo. Primeiramente, foi feito um levantamento acerca do que seria observado ao longo da sa\u00edda - ambiente litoral com plataforma rochosa e cobertura de areias; seguido da entrega dos gui\u00f5es da sa\u00edda de campo a cada um dos alunos. Recorrendo \u00e0 an\u00e1lise do gui\u00e3o e ao questionamento professor-aluno, procedeu-se \u00e0 explica\u00e7\u00e3o do enquadramento geol\u00f3gico geral da regi\u00e3o. J\u00e1 na praia, foi referido que os alunos deveriam estudar os seguintes aspetos:\n-\tComponente Biol\u00f3gica: identificar in situ os organismos do intertidal; estabelecer a correla\u00e7\u00e3o entre a abund\u00e2ncia de organismos e as diferentes zonas da plataforma intertidal.\n-\tComponente Geol\u00f3gica: analisar a vertente da praia da Bafureira, tendo em conta os fatores f\u00edsicos que influenciam a evolu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica da vertente e das zonas litorais; fotografar situa\u00e7\u00f5es em que se observa a a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do mar sobre a faixa litoral; percecionar que riscos naturais podem ser agravados por uma interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica desadequada na \u00e1rea envolvente \u00e0 praia; exemplificar problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica naquela praia; perceber por que raz\u00e3o a praia foi declarada de uso suspenso. Para al\u00e9m disso, os alunos deveriam ainda fazer uma observa\u00e7\u00e3o global da vertente, de forma a compreenderem como se forma, qual a sua constitui\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica b\u00e1sica e o modo como a eros\u00e3o marinha a vai moldando com o decorrer do tempo. Seria expect\u00e1vel que os alunos observassem f\u00f3sseis nas camadas da base da vertente e recolhessem amostras de areia para ser utilizada num trabalho laboratorial a realizar na aula de dia 4 de mar\u00e7o (S\u00e9tima aula da interven\u00e7\u00e3o).\nDurante a descida pela escadaria de acesso \u00e0 praia, foi not\u00f3ria a perce\u00e7\u00e3o que os alunos tiveram relativamente \u00e0 problem\u00e1tica de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que estava em estudo, uma vez que \u00e9 claramente n\u00edtido o estado de fragilidade em que aquela vertente se encontra, situa\u00e7\u00e3o esta que sofre um agravamento muito significativo devido ao facto de existir uma estrutura de grandes dimens\u00f5es (bar da praia) situada exatamente na zona de maior fragilidade da encosta.\nAo longo do decorrer de toda a aula, os alunos mostraram-se sempre muito interessados em aprender, tendo sido constantes as quest\u00f5es que formularam relativamente a alguns aspetos considerados relevantes. Munidos de m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas, obtiveram registo fotogr\u00e1fico das estruturas litol\u00f3gicas mais importantes e de todas as situa\u00e7\u00f5es que estavam relacionadas com os problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica observ\u00e1veis naquela praia.\nPerto das 17 horas e num momento em que a preia-mar estava mais pr\u00f3xima, subimos as escadas e volt\u00e1mos para o autocarro, seguindo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Lagoa Azul, onde os alunos tiveram oportunidade de observar rochas gran\u00edticas constituintes do Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra, \u201ccaos de blocos\u201d, diacl\u00e1ses, entre outras estruturas; e onde foi poss\u00edvel estudarem uma paisagem de altera\u00e7\u00e3o do granito.\nNesta aula de campo, a estrat\u00e9gia utilizada foi sempre o questionamento professor-aluno, de forma a estimular nos alunos as suas compet\u00eancias de racioc\u00ednio, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es pertinentes acerca das problem\u00e1ticas em an\u00e1lise.\nReflex\u00e3o\nA aula de campo correu exatamente como a tinha previsto aquando da sua planifica\u00e7\u00e3o. O estado do tempo ajudou e o tempo para a realiza\u00e7\u00e3o de todas as atividades foi o adequado, nunca tendo sido ultrapassada a programa\u00e7\u00e3o estabelecida para o normal funcionamento da aula.\nRelativamente \u00e0 minha atividade docente no decorrer desta aula, considero que foi muito satisfat\u00f3ria, embora tenha sido extremamente complicado fazer-me ouvir para 46 alunos, visto que a intensidade do vento era enorme, a ondula\u00e7\u00e3o era bastante forte e a pr\u00f3pria atividade de campo era prop\u00edcia \u00e0 exist\u00eancia de algum ru\u00eddo proveniente da troca de opini\u00f5es entre os alunos. Felizmente tive a ajuda dos outros professores que controlaram alguns grupos de alunos, pois sozinho \u00e9 imposs\u00edvel vigiar quase meia centena de alunos.\nSenti-me muito bem a lecionar esta aula e estive extremamente \u00e0 vontade com os alunos. Tamb\u00e9m para eles a aprendizagem se torna muito mais significativa\nquando t\u00eam a oportunidade de contactar diretamente com os fen\u00f3menos e processos estudados, da\u00ed a extrema import\u00e2ncia que atribuo ao ensino informal das ci\u00eancias.\nOs alunos foram muito participativos e respondiam sempre que os solicitei, o que me ajudou a desenvolver os assuntos inerentes \u00e0 sa\u00edda de campo. Fiquei extremamente motivado por perceber que os meus alunos t\u00eam interesse em ir para al\u00e9m daquilo que aprendem na sala de aula. Prova disso s\u00e3o as quest\u00f5es que formularam ao longo de toda a sa\u00edda de campo, todas elas bastante pertinentes e que acabaram por constituir fonte de reflex\u00e3o mais profunda. Por exemplo, um dos alunos questionou por que raz\u00e3o existe uma maior acumula\u00e7\u00e3o de areia na zona da praia, em detrimento daquilo que acontece nas zonas a ela adjacentes, caraterizadas por um mais forte hidrodinamismo.\nQuanto aos objetivos tra\u00e7ados para esta aula, considero que foram cumpridos na \u00edntegra. Esta aula de campo permitiu que os alunos iniciassem o desenvolvimento de uma vasta gama de compet\u00eancias que estavam previstas atingir, de entre as quais se destacam as compet\u00eancias ao n\u00edvel do conte\u00fado cient\u00edfico, bem como as compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o (intera\u00e7\u00e3o de forma fundamentada e equilibrada, manifestando respeito pelas opini\u00f5es contr\u00e1rias), atitudes, racioc\u00ednio e, acima de tudo observa\u00e7\u00e3o. Neste \u00e2mbito, considero que dei a possibilidade a todos os alunos de observarem a paisagem de uma forma integrada, estabelecendo e compreendendo as fortes rela\u00e7\u00f5es existentes entre a Biologia e a Geologia, o que tem grande import\u00e2ncia no processo de ensino-aprendizagem desta disciplina. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise das respostas dos alunos ao question\u00e1rio de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o da atividade (sa\u00edda de campo e trabalho de pesquisa) - Ap\u00eandice N, consegue-se perceber a grande utilidade que esta atividade teve na aprendizagem dos conte\u00fados em estudo.\n5.1.3.\tTerceira Aula (90 minutos)\nSum\u00e1rio:\n-\tSistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 praia da Bafureira;\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o da atividade \u201cQuais as zonas do litoral portugu\u00eas com maior risco erosivo?\u201d\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o do trabalho de pesquisa a desenvolver - Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em zonas costeiras (an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es problema).\nEsta aula decorreu no dia imediatamente seguinte \u00e0 aula de campo, o que permitiu a sistematiza\u00e7\u00e3o dos assuntos abordados de forma mais simples, uma vez que os conceitos abordados e os aspetos relativos \u00e0 praia estavam todos muito presentes na mem\u00f3ria dos alunos.\nNeste sentido, um primeiro momento de aula serviu para relembrar os alunos que a sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira permitiu estudar muitos aspetos relacionados com a Geologia, os quais ser\u00e3o abordados ao longo do resto do ano letivo, tais como: ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (zonas costeiras), processos de forma\u00e7\u00e3o e diversidade das rochas sedimentares, f\u00f3sseis, princ\u00edpios da estratigrafia, escala do tempo geol\u00f3gico, fil\u00f5es (rochas magm\u00e1ticas) e falhas (deforma\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil das rochas). No decorrer do primeiro momento, foi feito um esclarecimento relativo aos v\u00e1rios fatores do meio que contribuem para a otimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida dos organismos, de forma a relacionar a exist\u00eancia de grande biodiversidade naquela praia com a base geol\u00f3gica que permite e \u00e9 respons\u00e1vel por tal diversidade. De seguida, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise da componente geol\u00f3gica do estudo realizado in situ, tendo sido abordadas as consequ\u00eancias da atividade antr\u00f3pica na praia da Bafureira, desde o aumento da instabilidade da vertente, o que conduz inevitavelmente ao aumento da queda de blocos da vertente para a praia; \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o das escadarias de acesso \u00e0 praia; e ainda \u00e0 poss\u00edvel destrui\u00e7\u00e3o de bens humanos e materiais que poderia ser evitado caso n\u00e3o se constru\u00edsse numa zona t\u00e3o inst\u00e1vel geologicamente. Ainda neste contexto, abordou-se os diversos fatores que influenciam a evolu\u00e7\u00e3o daquela vertente, o seu conte\u00fado fossil\u00edfero, a sua diversidade litol\u00f3gica e ainda a exist\u00eancia de fil\u00f5es que intru\u00edram as camadas sedimentares. Por fim, foi entregue um\ndocumento produzido por mim, com a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 praia da Bafureira (Ap\u00eandice B - Ficha Informativa n.\u00b0 1), o qual constitui uma mem\u00f3ria descritiva da visita de estudo.\nNum segundo momento da aula, solicitei aos alunos que realizassem uma atividade do manual, entitulada \u201cQuais as zonas do litoral portugu\u00eas com maior risco erosivo?\u201d, que prop\u00f5e a an\u00e1lise de um mapa da orla costeira portuguesa que identifica os locais priorit\u00e1rios para a a\u00e7\u00e3o dos planos de interven\u00e7\u00e3o de defesa das zonas costeiras. Neste contexto, os alunos tinham de tomar conhecimento das zonas do litoral de Portugal que se encontram em maior risco de eros\u00e3o, sendo-lhes ainda solicitado que sugerissem algumas medidas que possam minimizar os efeitos da eros\u00e3o costeira. O objetivo desta atividade foi dar a conhecer aos alunos os locais mais fr\u00e1geis do nosso pa\u00eds em termos de risco erosivo aliado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana dessas mesmas regi\u00f5es, uma vez que at\u00e9 \u00e0 aula seguinte todos os grupos teriam de escolher o tema para os trabalhos de pesquisa/investiga\u00e7\u00e3o, relacionados com a problem\u00e1tica da Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em zonas costeiras. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da atividade, foi feita uma breve corre\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das respostas dadas pelos diversos elementos da turma.\nPosteriormente, num terceiro momento da aula, foi entregue aos alunos o gui\u00e3o do trabalho de pesquisa (Ap\u00eandice C - Ficha Informativa n.\u00b0 2) a desenvolver durante as pr\u00f3ximas tr\u00eas aulas. Foi feita uma leitura atenta de todo o gui\u00e3o, o qual, entre outros aspetos, informa os alunos daquilo que \u00e9 pretendido com o trabalho de an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema; estabelece objetivos e compet\u00eancias a desenvolver no decorrer do trabalho; sugere algumas situa\u00e7\u00f5es-problema pass\u00edveis de serem trabalhadas pelos diferentes grupos; apresenta uma bibliografia geral sobre a problem\u00e1tica; estabelece os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da pesquisa e apresenta\u00e7\u00e3o oral; e ainda estabelece os prazos de realiza\u00e7\u00e3o e entrega dos trabalhos. Importa referir que os alunos dispuseram de completa liberdade de escolha dos temas (situa\u00e7\u00f5es-problema) sobre os quais iriam incidir os seus trabalhos.\nPor fim, num \u00faltimo momento de aula, foram criados os grupos de trabalho, os quais resultaram de um consenso entre mim e o professor cooperante, sendo as nossas principais preocupa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o houvesse repeti\u00e7\u00e3o de grupos relativamente\nao per\u00edodo letivo anterior, e ainda que os grupos fossem o mais heterog\u00e9neos poss\u00edvel.\nReflex\u00e3o\nRelativamente a esta terceira aula considero que os seus objetivos foram cumpridos, uma vez que permitiu que os alunos organizassem as suas ideias relativas aos aspetos trabalhados na sa\u00edda de campo, com vista a iniciarem o seu pr\u00f3prio trabalho de pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o acerca de uma determinada situa\u00e7\u00e3o-problema, com base na problem\u00e1tica estudada in situ na praia da Bafureira.\n5.1.4.\tQuarta Aula (135 minutos x 2 turnos)\nSum\u00e1rio:\n- In\u00edcio dos trabalhos de grupo sobre Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em zonas costeiras de Portugal.\nEsta aula foi a primeira aula da interven\u00e7\u00e3o que se realizou em turnos, sendo o primeiro turno composto por 9 alunos e o segundo turno por 12. A aula iniciou-se com a distribui\u00e7\u00e3o dos temas pelos grupos de trabalho estabelecidos no final da aula anterior. Os alunos tiveram o fim de semana para decidir qual o tema que pretendiam trabalhar. Dessa forma, no princ\u00edpio da aula todos os grupos estavam prontos para indicarem o seu respetivo tema. No primeiro turno foram escolhidos como tema as seguintes praias: Bafureira, Praia da Maria Lu\u00edsa (Albufeira) e Praia da Senhora da Rocha (Arma\u00e7\u00e3o de P\u00eara). Quanto ao segundo turno, foram escolhidas as praias de Zambujeira do Mar (Costa alentejana), Cortega\u00e7a (Ovar), S\u00e3o Bartolomeu do Mar (Esposende) e S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica (Costa de caparica). No processo de escolha de temas, embora tenha dado total liberdade aos alunos, tentei que houvesse a maior representatividade poss\u00edvel de todas as regi\u00f5es costeiras do pa\u00eds. Assim, foram selecionadas como situa\u00e7\u00f5es-problema a analisar, duas praias pertencentes ao Algarve, uma ao Alentejo, uma \u00e0 regi\u00e3o da margem sul do Tejo, uma \u00e0 regi\u00e3o de Lisboa, uma \u00e0 zona centro e duas da regi\u00e3o norte de Portugal.\nAo longo do restante tempo da aula, os alunos organizaram-se em grupos de trabalho (sete grupos de tr\u00eas elementos cada) e iniciaram a pesquisa e sele\u00e7\u00e3o da\ninforma\u00e7\u00e3o sobre as problem\u00e1ticas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas zonas que selecionaram para efetuar o estudo. Os alunos utilizaram, numa primeira fase, a bibliografia que lhes forneci no Gui\u00e3o do Trabalho de pesquisa, e posteriormente desenvolveram pesquisa noutras fontes que eles pr\u00f3prios encontraram. Durante todo o processo, fui sempre apoiando os alunos e esclarecendo as d\u00favidas que me iam colocando. Para al\u00e9m disso, auxiliei-os na pesquisa de informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas, as quais muitas vezes eles tinham dificuldade em encontrar.\nReflex\u00e3o\nRelativamente ao decorrer desta aula, julgo ser pertinente apontar o facto de a aula do segundo turno ter sido bastante mais produtiva do que a do primeiro turno, o que se pode ficar a dever a in\u00fameras raz\u00f5es, entre as quais destaco as que me parecem mais relevantes: eu j\u00e1 estava mais familiarizado com a tipologia de d\u00favidas que os alunos tinham, tendo-se tornado, desse modo, mais f\u00e1cil auxiliar os alunos da segunda aula a desenvolverem a sua pesquisa, esclarecendo-lhes as d\u00favidas que surgiam de um modo mais r\u00e1pido do que sucedeu com o primeiro turno; o facto de os alunos do segundo turno terem primeiro o bloco de 45 minutos e depois o bloco de 90 minutos (ao inverso do que acontece no primeiro turno), permite-lhes uma maior focaliza\u00e7\u00e3o na atividade, que acaba por render bastante mais do que o sucedido com o primeiro turno. A meu ver, os alunos do segundo turno quando est\u00e3o na fase fulcral do trabalho, ainda t\u00eam bastante tempo para desenvolv\u00ea-lo, enquanto os do primeiro turno, quando se encontram no auge do trabalho, t\u00eam um intervalo de quinze minutos que os faz quebrar imenso o seu envolvimento na atividade, e ap\u00f3s o intervalo faltam-lhes apenas 45 minutos de aula.\nNo entanto, h\u00e1 a destacar que a maioria dos alunos do primeiro turno estavam naturalmente mais motivados para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Essa maior motiva\u00e7\u00e3o dos alunos do primeiro turno para a consecu\u00e7\u00e3o da atividade deve-se, quanto a mim, \u00e0 pr\u00f3pria natureza intr\u00ednseca da maioria desses alunos, sendo estes bastante dedicados e ambiciosos. Este primeiro turno \u00e9 constitu\u00eddo pelos alunos com maiores ambi\u00e7\u00f5es no que respeita ao acesso ao ensino superior, muitos deles querem mesmo ingressar em cursos de medicina, o que explica a sua elevada motiva\u00e7\u00e3o e grau de desempenho no trabalho.\nQuanto ao desenvolvimento de compet\u00eancias chave, considero que esta aula serviu essencialmente para que os alunos melhorassem as suas compet\u00eancias ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o de ideias e argumenta\u00e7\u00e3o perante os colegas de grupo, com vista a conferir ao grupo uma intera\u00e7\u00e3o equilibrada. Ao n\u00edvel das atitudes, esta aula inicial de trabalho de grupo possibilitou a promo\u00e7\u00e3o de um ambiente cooperativo entre os diversos alunos intervenientes.\n5.1.5.\tQuinta Aula (90 minutos)\nSum\u00e1rio:\n- Continua\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos relativos \u00e0 problem\u00e1tica da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em diversas zonas da orla costeira portuguesa.\nEsta foi a segunda aula que os alunos tiveram dispon\u00edvel para a elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisa. Organizados em grupos, ocuparam todo o tempo de aula para concluir os trabalhos, que deveriam ficar terminados, uma vez que seriam apresentados na aula seguinte e a sua entrega estava estabelecida para as 0 horas do mesmo dia, na plataforma moodle da disciplina. Esta aula foi em tudo semelhante \u00e0 quarta aula, tendo eu acompanhado os alunos ao longo de toda a aula, esclarecendo-lhes todas as d\u00favidas indispens\u00e1veis \u00e0 progress\u00e3o dos seus trabalhos.\nReflex\u00e3o\nAp\u00f3s a entrega dos suportes escritos dos trabalhos, na plataforma moodle da disciplina, tive dois dias para os analisar at\u00e9 \u00e0 aula em que os alunos iriam proceder \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o oral dos trabalhos. Nesta fase do trabalho foi dado feedback aos alunos, com o intuito de melhorarem alguns aspetos, servindo como instrumento de avalia\u00e7\u00e3o formativa. Estes coment\u00e1rios podem ser consultados no ap\u00eandice O -Resultados das avalia\u00e7\u00f5es dos alunos. De um modo geral, considero que os trabalhos apresentaram qualidade em termos cient\u00edficos e de organiza\u00e7\u00e3o, fruto da dedica\u00e7\u00e3o que a maioria dos grupos sempre lhes entregou, ao longo das duas aulas. Ainda no ap\u00eandice O pode ver-se as classifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos suportes escritos dos trabalhos dos alunos (de acordo com os crit\u00e9rios definidos), as quais resultaram da m\u00e9dia ponderada das classifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas por mim e pelo professor cooperante.\n5.1.6.\tSexta Aula (90 minutos)\nSum\u00e1rio:\n- Apresenta\u00e7\u00e3o oral dos trabalhos sobre ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da faixa litoral de Portugal continental.\nEsta aula da interven\u00e7\u00e3o foi exclusivamente dedicada \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es orais dos trabalhos dos sete grupos de alunos, tendo sido utilizados os 90 minutos da aula e ainda 15 minutos extra, de forma que todos conseguissem apresentar na mesma aula, para que n\u00e3o houvesse injusti\u00e7as em termos do tempo dispon\u00edvel para a sua prepara\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 importante referir que todos os grupos optaram pela utiliza\u00e7\u00e3o do PowerPoint como apoio ao seu discurso, utilizando maioritariamente fotografias e alguns v\u00eddeos que ilustravam a situa\u00e7\u00e3o problema que tinham em an\u00e1lise. Todos os grupos envolveram na apresenta\u00e7\u00e3o a totalidade dos elementos, sendo que a vertente social do problema foi analisada impreterivelmente, uma vez que a reflex\u00e3o final requeria que fosse feita a rela\u00e7\u00e3o entre a tend\u00eancia de expans\u00e3o urban\u00edstica e a preserva\u00e7\u00e3o do litoral portugu\u00eas, tendo em conta todos os impactos sociais e econ\u00f3micos das medidas pass\u00edveis de virem a ser tomadas.\nNo final desta aula, entreguei aos alunos os question\u00e1rios de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o da atividade (Ap\u00eandice N), pedindo que me fossem devolvidos na aula seguinte, devidamente preenchidos.\nReflex\u00e3o\nAo longo das apresenta\u00e7\u00f5es, a maioria dos alunos revelou um excelente dom\u00ednio dos conte\u00fados cient\u00edficos que foram alvo de an\u00e1lise. Relativamente ao desenvolvimento das suas compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o, verificou-se que, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, os alunos mostraram a sua capacidade para apresentar ideias e argumentar, de forma a divulgar o resultado dos trabalhos por si desenvolvidos.\nAnalisando a relev\u00e2ncia deste tipo de aula no processo de ensino aprendizagem da Biologia e Geologia, considero que urge promover aulas em que os alunos tenham um papel ativo na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento, em\ndetrimento das tradicionais aulas expositivas, em que os alunos raras vezes s\u00e3o estimulados a desenvolver o seu pensamento. \u00c9 certo que nem sempre tal \u00e9 poss\u00edvel, no entanto, julgo ser premente a utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de aulas quando os conte\u00fados se coadunam, como \u00e9 o caso da an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es problema relativas \u00e0 Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica em zonas costeiras, tema muito discutido em termos sociais e que, por essa raz\u00e3o, permite que os alunos tenham voz ativa na sua interpreta\u00e7\u00e3o e que se abram portas para a a\u00e7\u00e3o.\nCom a realiza\u00e7\u00e3o destas tr\u00eas aulas, tentei promover o trabalho colaborativo entre os alunos, encorajar a partilha de ideias e a discuss\u00e3o, orientando-os na pesquisa de informa\u00e7\u00e3o cred\u00edvel de forma eficaz, incentivando-os e estimulando-os na auto-an\u00e1lise, na reflex\u00e3o e na procura dos outros para a resolu\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios problemas em an\u00e1lise.\n5.1.7.\tS\u00e9tima Aula (135 minutos x 2 turnos)\nSum\u00e1rio:\n-\tAtividade laboratorial - estudo das principais carater\u00edsticas de uma areia.\n-\tRela\u00e7\u00e3o entre a porosidade, a permeabilidade e a granulometria de uma areia.\nEsta aula foi a primeira aula da interven\u00e7\u00e3o que teve um pendor exclusivamente laboratorial. Uma vez que se iniciou um novo tema, no princ\u00edpio da aula, foi feita a devida interliga\u00e7\u00e3o entre as tem\u00e1ticas que j\u00e1 foram abordadas e as novas tem\u00e1ticas. Assim, tendo em conta as conclus\u00f5es dos trabalhos sobre Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica em zonas costeiras, a maioria dos grupos identificou uma grande problem\u00e1tica: a falta de sedimentos nas praias, devida principalmente \u00e0 grande quantidade de barragens a montante dos principais rios que desaguam em Portugal, as quais ret\u00eam grande parte dos sedimentos, que ficam impossibilitados de chegar \u00e0 foz.\nNeste sentido, iniciou-se o estudo desses mesmos sedimentos (as areias), seguindo um protocolo experimental do manual adotado na escola. A atividade laboratorial foi acompanhada do preenchimento de um V\u00ea de Gowin totalmente em branco, que pode ser visualizado no ap\u00eandice D - Ficha de trabalho n.\u00b0 1, bem como\nos respetivos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o, acerca dos quais os alunos manifestaram a sua opini\u00e3o, a qual se mostrou favor\u00e1vel.\nReflex\u00e3o\nEsta aula revelou-se extremamente importante na medida em que foi a primeira aula exclusivamente laboratorial, desde o princ\u00edpio da interven\u00e7\u00e3o letiva. Neste sentido, os alunos tiveram oportunidade de manipular material de laborat\u00f3rio relacionado com a componente de Geologia, nomeadamente peneiros, com o objetivo de procederem \u00e0 calibra\u00e7\u00e3o das areias que tinham \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o. Esta parte do procedimento n\u00e3o constava daquele que serviu de base \u00e0 aula laboratorial, tendo sido necess\u00e1rio que os alunos refletissem acerca da melhor forma de procederem, com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos resultados que pretendiam aquando da formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o problema inicial. Deste modo, pretendeu-se ativar as compet\u00eancias de racioc\u00ednio dos diferentes grupos de alunos.\nUma outra etapa desta aula que considero relevante e digna de reflex\u00e3o, prende-se com o facto de os alunos terem sido confrontados (pela primeira vez no ensino secund\u00e1rio), com um relat\u00f3rio em V\u00ea de Gowin totalmente em branco. Os alunos sentiram algumas dificuldades iniciais, nomeadamente com a formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o problema e respetivas teorias e conceitos que a sustentassem convenientemente. Para colmatar tais dificuldades, procedi a uma breve introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica em que dei \u00eanfase aos conceitos fulcrais desta atividade, tais como areias, porosidade, granulometria e calibragem. Assim, os alunos ficaram com uma base de conhecimentos mais s\u00f3lida para poderem ent\u00e3o desenvolver a atividade laboratorial e o respetivo relat\u00f3rio com sucesso.\nAquando da corre\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios em V\u00ea de Gowin, verifiquei que as principais dificuldades dos alunos t\u00eam a ver com a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos e respetivas conclus\u00f5es. Grande parte das vezes, os grupos manifestaram dificuldade em concluir de modo plaus\u00edvel e estabelecendo a devida conex\u00e3o com a quest\u00e3o problema inicialmente formulada. Considero, portanto, que este \u00e9 um dos pontos chave que os alunos devem trabalhar ao longo das disciplinas cient\u00edficas do ensino secund\u00e1rio.\nColocando a t\u00f3nica na minha aprendizagem, considero que esta aula foi extremamente positiva, pois tive a oportunidade de acompanhar os alunos no decorrer de todo o seu trabalho laboratorial, esclarecendo-lhes as principais d\u00favidas e ainda corrigir os relat\u00f3rios que elaboraram.\n5.1.8.\tOitava Aula (90 minutos)\nSum\u00e1rio:\n-\tProcessos que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares - meteoriza\u00e7\u00e3o (qu\u00edmica e f\u00edsica), eros\u00e3o, transporte, sedimenta\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese.\n-\tEsclarecimento de d\u00favidas para o teste de avalia\u00e7\u00e3o.\nEsta aula iniciou-se com as informa\u00e7\u00f5es relativas ao teste de avalia\u00e7\u00e3o a realizar na aula seguinte, seguida da recolha dos question\u00e1rios de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o, relativos aos trabalhos de an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es problema relacionados com a Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em zonas costeiras.\nDe seguida, consolidou-se alguns conhecimentos relativos ao ciclo litol\u00f3gico (10.\u00b0 ano), para posteriormente entrar numa abordagem mais complexa relativa \u00e0 diversidade de processos que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares. Ao longo desta abordagem, tentou-se sempre interligar as novas informa\u00e7\u00f5es com as aprendizagens j\u00e1 mobilizadas aquando da sa\u00edda de campo, nomeadamente quando se introduziu conceitos como meteoriza\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o, processos que foram ambos referidos e identificados exemplos na praia da Bafureira e na Lagoa Azul.\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos processos de transporte, sedimenta\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese, foi pedido a um aluno que conclu\u00edsse a aula com base num mapa de conceitos sistematizador, que apresentou aos colegas de turma.\nReflex\u00e3o\nEsta foi a primeira aula da interven\u00e7\u00e3o com car\u00e1ter mais expositivo, tendo estado centrada em mim quase na sua totalidade. Tal situa\u00e7\u00e3o deveu-se ao facto de terem sido utilizadas muitas aulas com os trabalhos dos alunos e respetivas apresenta\u00e7\u00f5es, o que levou a um atraso relativamente \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da escola. Esta\nsitua\u00e7\u00e3o teve de ser revertida, visto que os alunos tinham teste na aula seguinte e teste interm\u00e9dio nacional poucos dias depois.\nConsidero essencialmente que esta aula contribuiu para a melhoria da minha dic\u00e7\u00e3o e capacidade de comunica\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel cient\u00edfico e de apresenta\u00e7\u00e3o de ideias chave que os alunos devem reter. Toda a aula foi baseada na interpreta\u00e7\u00e3o de imagens e esquemas relativos a processos que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares, tendo por vezes apelado \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o e capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o de alguns alunos, que tiveram a fun\u00e7\u00e3o de explicitar alguns esquemas aos seus colegas.\nTenho a plena consci\u00eancia que consegui manter uma aula inteira de noventa minutos sempre com esta t\u00f3nica, pois trata-se de uma turma com grande capacidade de concentra\u00e7\u00e3o, sem que percam o fio condutor daquilo que est\u00e1 a ser lecionado. Caso estivesse perante uma turma com mais dificuldades a esse n\u00edvel, com certeza teria de intercalar as minhas explica\u00e7\u00f5es com a realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios por parte dos alunos.\n5.1.9.\tNona Aula (90 minutos)\nSum\u00e1rio:\n-\tTeste de avalia\u00e7\u00e3o.\n5.1.10.\tD\u00e9cima Aula (135 minutos x 2 turnos)\nSum\u00e1rio:\n-\tDiversidade de rochas sedimentares e sua classifica\u00e7\u00e3o em detr\u00edticas, quimiog\u00e9nicas e biog\u00e9nicas.\n-\tObserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de rochas sedimentares em amostra de m\u00e3o.\nEsta aula foi a \u00faltima aula do segundo per\u00edodo letivo e tratou-se da segunda aula da interven\u00e7\u00e3o com um car\u00e1ter laboratorial, em que os alunos tiveram \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o um conjunto de rochas sedimentares para identificar, com base numa chave dicot\u00f3mica que constru\u00ed e que pode ser vista no ap\u00eandice E - Ficha de trabalho n.\u00b0 2. Antes de iniciarem essa an\u00e1lise, procedi \u00e0 entrega dos relat\u00f3rios em V de\nGowin, relativos \u00e0 aula laboratorial passada, fazendo uma an\u00e1lise devidamente cuidada, focando os aspetos principais que os alunos devem melhorar na elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio deste tipo.\nPara esta aula disponibilizei cinco tabuleiros com exemplares de variadas rochas sedimentares (calc\u00e1rios, quartz\u00edtos, diatomitos, travertinos, calhaus rolados, brechas, conglomerados, argilitos, caulinos, arenitos e margas), umas que fazem parte da cole\u00e7\u00e3o da escola, outras que trouxe das praias do litoral alentejano, no sentido de enriquecer um pouco mais o material dispon\u00edvel. Assim, os cinco grupos analisaram as diferentes amostras de m\u00e3o dos tabuleiros, trocando-os com os colegas, para que todas as amostras dos cinco tabuleiros fossem analisadas por todos os alunos. Por fim, foi feita uma sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas a cada uma das amostras estudadas, etapa esta onde os alunos tiveram especial preponder\u00e2ncia ao discutirem as opini\u00f5es de todos os colegas, at\u00e9 que se chegasse a um consenso acerca de todas as amostras.\nA principal estrat\u00e9gia utilizada nesta aula consistiu em fazer um acompanhamento cuidado de todos os grupos, esclarecendo as d\u00favidas mais prementes dos alunos, relativamente a cada uma das amostras. Dei sempre algumas informa\u00e7\u00f5es acerca das carater\u00edsticas macrosc\u00f3picas de cada uma das rochas, de forma a estimular os alunos a pensar, interligando e mobilizando conhecimentos j\u00e1 antes adquiridos.\nReflex\u00e3o\nOs alunos mostraram alguma dificuldade na an\u00e1lise das amostras, tendo sido muitas vezes necess\u00e1rio fornecer mais algumas informa\u00e7\u00f5es acerca dos aspetos principais a estudar. Durante a an\u00e1lise das amostras de m\u00e3o de rochas, havia dentro dos elementos dos grupos in\u00fameras opini\u00f5es diferentes, o que gerou alguma discuss\u00e3o. Essa troca de ideias foi muito favor\u00e1vel \u00e0 partilha de impress\u00f5es e consequentemente tomada de decis\u00e3o melhor fundamentada.\nNo que respeita \u00e0 minha aprendizagem, esta aula foi bastante importante na medida em que melhorei as compet\u00eancias de explica\u00e7\u00e3o em termos individuais, o que de outra forma talvez fosse dif\u00edcil, uma vez que assim consegui esclarecer d\u00favidas a todos os alunos sem exce\u00e7\u00e3o.\n5.1.11.\tD\u00e9cima Primeira Aula (90 minutos)\nSum\u00e1rio:\n-\tRochas sedimentares biog\u00e9nicas.\n-\tA g\u00e9nese dos carv\u00f5es e do petr\u00f3leo.\n-\tOs f\u00f3sseis e o seu contributo na reconstitui\u00e7\u00e3o do passado da vida na Terra.\n-\tProcessos de fossiliza\u00e7\u00e3o.\nEsta aula foi a primeira aula do terceiro per\u00edodo letivo, tendo por isso sido iniciada por uma breve revis\u00e3o dos conceitos trabalhados desde o in\u00edcio da componente de Geologia, com o objetivo de reavivar a mem\u00f3ria dos alunos.\nAo longo da aula foram estudados os processos de forma\u00e7\u00e3o dos carv\u00f5es e de petr\u00f3leo, bem como os diferentes tipos de rochas sedimentares biog\u00e9nicas. Neste \u00e2mbito, foi realizada uma atividade proposta pelo manual, com o intuito de os alunos analisarem as diferentes percentagens de \u00e1gua, componentes vol\u00e1teis e carbono presentes nos carv\u00f5es \u00e0 medida que estes v\u00e3o evolu\u00edndo, desde a turfa at\u00e9 \u00e0 antracite, passando pelas fases interm\u00e9dias de lenhite e hulha.\nNuma fase final da aula, procedeu-se ao estudo dos f\u00f3sseis e da sua import\u00e2ncia na reconstitui\u00e7\u00e3o do passado da vida na Terra, dando-se especial \u00eanfase aos processos que possibilitam a ocorr\u00eancia do registo f\u00f3ssil nas rochas que hoje observamos em afloramentos. Para isso, utilizei como suporte o PowerPoint, a partir do qual apresentei os diferentes processos de fossiliza\u00e7\u00e3o que possibilitam a forma\u00e7\u00e3o e atual ocorr\u00eancia de f\u00f3sseis, os quais permitem aos ge\u00f3logos reconstruir a hist\u00f3ria da vida, o estabelecimento da idade relativa dos estratos e a reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes.\nReflex\u00e3o\nEsta aula foi especialmente motivadora para mim enquanto professor, pois senti a necessidade de estimular os alunos para recapitularem aquilo que foi lecionado no segundo per\u00edodo, de forma a dar sentido \u00e0s novas aprendizagens.\nNesta aula, fez-se a transi\u00e7\u00e3o do estudo das rochas sedimentares para a aplica\u00e7\u00e3o que elas podem ter no estudo de ambientes e formas de vida pret\u00e9ritas. Por\nisso, considero que foi uma aula importante, pois ao estabelecer essa rela\u00e7\u00e3o, os alunos compreendem melhor o sentido do estudo que foi feito anteriormente.\n5.1.12.\tD\u00e9cima Segunda Aula (90 minutos)\nSum\u00e1rio:\n-\tPrinc\u00edpios da estratigrafia - sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos, continuidade lateral, identidade paleontol\u00f3gica, interse\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o.\n-\tResolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de estratigraf\u00eda.\nEsta aula foi dedicada essencialmente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de estratigraf\u00eda (Ap\u00eandice F - ficha de trabalho n.\u00b0 3). Foi feita apenas uma pequena introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica relativa aos princ\u00edpios da estratigrafia, os quais seriam necess\u00e1rios mobilizar para resolver corretamente todos os exerc\u00edcios que envolviam racioc\u00ednio por parte dos alunos, no sentido de conseguirem estabelecer a ordem cronol\u00f3gica da ocorr\u00eancia dos diversos acontecimentos geol\u00f3gicos.\nEstes exerc\u00edcios foram um grande desafio para os alunos. Antes de elaborar esta ficha, conversei bastante com o professor cooperante, uma vez que o seu grau de dificuldade era extremamente elevado - grande parte das al\u00edneas foram organizadas tendo como base exerc\u00edcios do ensino superior. Dado que t\u00ednhamos consci\u00eancia de que os alunos gostam de responder a novos desafios, acab\u00e1mos por decidir elaborar esta ficha.\nReflex\u00e3o\nNo final da aula constatei que valeu a pena, uma vez que os alunos se adaptaram muito bem a esta metodologia de resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios que envolvem altos n\u00edveis de racioc\u00ednio, com vista a atrav\u00e9s da an\u00e1lise de imagens estabelecer cronologias de acontecimentos, o que \u00e9 muito solicitado ao n\u00edvel do exame nacional da disciplina.\n5.1.13.\tD\u00e9cima Terceira Aula (135 minutos x 2 turnos)\nSum\u00e1rio:\n-\tObserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de f\u00f3sseis em amostra de m\u00e3o.\n-\tOs f\u00f3sseis de f\u00e1cies e a reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes.\n-\tA escala do tempo geol\u00f3gico - breve revis\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios.\nEsta foi a terceira aula laboratorial e a \u00faltima aula da interven\u00e7\u00e3o. Baseou-se essencialmente na observa\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis em amostra de m\u00e3o, pertencentes \u00e0 cole\u00e7\u00e3o da escola, sendo a sua din\u00e2mica exatamente igual \u00e0 que foi adotada na aula de observa\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares. Nesta parte da aula, os alunos tinham de, em grupo, identificar os f\u00f3sseis a partir das suas carater\u00edsticas macrosc\u00f3picas, de modo a inferir o ambiente em que esses seres viviam e qual teria sido o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o.\nTendo em conta que a observa\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis durou apenas 60 minutos da aula, o restante tempo foi dedicado \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios relativos \u00e0s unidades de Geologia que foram lecionadas durante a interven\u00e7\u00e3o (Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento; Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares - arquivos hist\u00f3ricos da Terra), como modo de prepara\u00e7\u00e3o para o teste interm\u00e9dio nacional. Relativamente a esta sec\u00e7\u00e3o da aula, foi solicitado que os alunos resolvessem em pares todos os exerc\u00edcios do final do cap\u00edtulo do manual, tendo sido por fim feita a corre\u00e7\u00e3o para toda a turma, partindo das respostas dadas pelos alunos.\nReflex\u00e3o\nNesta \u00faltima aula da interven\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise reflexiva que me ocorre \u00e9 principalmente relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos alunos ao longo de toda a interven\u00e7\u00e3o letiva, a qual foi extremamente positiva e digna de registo.\nNeste sentido, considero que cada aula lecionada se constituiu uma nova aprendizagem para mim enquanto futuro professor, uma vez que os alunos sempre imprimiram uma excelente din\u00e2mica a todas as aulas, fruto do seu empenho e dedica\u00e7\u00e3o em aprender cada vez mais.\n6.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS\nRECOLHIDOS\nNo \u00e2mbito deste cap\u00edtulo do relat\u00f3rio, pretende-se apresentar e analisar os resultados obtidos atrav\u00e9s da metodologia referida, com especial relev\u00e2ncia para aqueles que derivaram dos documentos escritos (Ap\u00eandice M - Teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa) e question\u00e1rios aplicados aos alunos (Ap\u00eandice N).\nApresenta-se de seguida, os dados recolhidos com base no question\u00e1rio de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o aplicado aos alunos, ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o da unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d.\n6.1.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos dados\nQuadro 3. Principais dificuldades sentidas pelos alunos no decorrer da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho.\nPrincipais dificuldades\t-\tEncontrar informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para o desenvolvimento do trabalho (9) -\tApresentar oralmente o trabalho (3) -\tConseguir conciliar os conceitos geol\u00f3gicos aprendidos na sa\u00edda de campo (2) -\tGerir o tempo da elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho (2) -\tSem dificuldades (2) -\tCoordenar-me com o meu grupo, onde esteve bastante presente a falta de vontade de trabalhar, m\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o, o que me for\u00e7ou a fazer um trabalho individual (1) -\tUtilizar certos termos t\u00e9cnicos, pois como era um trabalho que envolve conhecimento do nosso dia-a-dia, temos o h\u00e1bito de n\u00e3o usar vocabul\u00e1rio cient\u00edfico (1)\nA maior parte dos alunos refere como principal dificuldade a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para o trabalho, dando relev\u00e2ncia ao facto de existir muita informa\u00e7\u00e3o na bibliografia, a qual teve de ser obrigatoriamente por eles selecionada.\nOs restantes alunos consideram que as dificuldades prementes diziam respeito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o oral, gest\u00e3o do tempo, coordena\u00e7\u00e3o com o grupo e utiliza\u00e7\u00e3o de terminologia cient\u00edfica.\nQuadro 4. Elenco de vantagens e desvantagens atribu\u00eddas pelos alunos, no que diz respeito ao trabalho realizado\nVantagens\t-\tTive hip\u00f3tese de trabalhar com pessoas que de outra forma n\u00e3o iria trabalhar. -\tAprender sobre diversos temas e fazer a introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geologia. -\tPermitiu consolidar os conhecimentos adquiridos nas aulas. -\tO facto de realizarmos o trabalho em aula. -\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma atividade fora do comum. -\tConhecemos e demos a conhecer casos espec\u00edficos dos problemas subjacentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica indevida. -\tMelhoria das capacidades comunicativas e autonomia de aprendizagem. -\tO trabalho foi adequado \u00e0 mat\u00e9ria e existiu a compreens\u00e3o da unidade sobre ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. -\tContribuir para aumentar a nota. -\tPermitiu-nos trabalhar em grupo e aprender a faz\u00ea-lo de forma adequada. -\tSuscitou a curiosidade sobre os problemas que as praias de Portugal passam nos dias que correm. -\tConseguimos averiguar todos os problemas relacionados com a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. -\tAprender algo de forma mais interessante. -\tProporcionou-nos uma atividade fora do comum e a possibilidade de trabalhar com colegas com quem n\u00e3o estamos habituados. -\tPermitiu troca de ideias com colegas e maior e melhor captura de conhecimentos. -\tConfrontou-nos com problemas reais que acontecem no litoral portugu\u00eas.\nDesvantagens\t- Todos os alunos revelaram como \u00fanica desvantagem o pouco tempo disponibilizado para realizar o trabalho.\nTodos os alunos apontam um grande leque de vantagens que consideram poss\u00edveis de ser retiradas de um trabalho deste g\u00e9nero, dando especial relev\u00e2ncia \u00e0 aprendizagem por resolu\u00e7\u00e3o de problemas e \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o no trabalho em grupo.\nDa mesma forma, todos os alunos referem como desvantagem a falta de tempo para a consecu\u00e7\u00e3o do trabalho.\nQuadro 5. Considera\u00e7\u00f5es positivas dos alunos relativamente ao trabalho efetuado\nO que mais gostaram\t-\tPesquisar acerca dos problemas causados pela ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica; Pois o Homem s\u00f3 tem causado problemas, muitos dos quais eu desconhecia at\u00e9 \u00e0 altura. -\tViagem \u00e0 praia da Bafureira, onde pude observar uma variedade de assuntos que ser\u00e3o dados em aula; Porque foi uma boa aula e introdu\u00e7\u00e3o,\n\tal\u00e9m disso pudemos observar as situa\u00e7\u00f5es estudados no local, algo muito importante pois por vezes os livros n\u00e3o nos passam a informa\u00e7\u00e3o com a profundidade necess\u00e1ria, logo muitas vezes o melhor \u00e9 ver com os nossos olhos, para entender melhor os fen\u00f3menos. -\tGostei de pesquisar sobre os problemas das praias e as solu\u00e7\u00f5es para os mesmos; Achei interessante e foi um bom complemento aos temas abordados nas aulas. -\tDescobrir quais os problemas que a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica causa nas praias da caparica; Porque s\u00e3o praias que frequento todos os anos. -\tInvestigar os problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica; Pois achei interessante o desgaste que uns pequenos edif\u00edcios podem causar na natureza. -\tO contacto com os problemas existentes; Porque \u00e9 uma outra forma de aprender. -\tO estudo do caso particular dos problemas de ordenamento da praia; Permitiu-nos aplicar o conhecimento adquirido ao novo problema, e assim domin\u00e1-lo melhor. -\tDa sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira; Porque achei uma forma mais din\u00e2mica de aprender. -\tA pesquisa sobre a praia; Apesar da pesquisa ter sido dif\u00edcil, encontrou-se aspetos desta e de outras praias semelhantes que n\u00e3o conhec\u00edamos, e que de certo modo achei interessantes. -\tVisitar a praia da Bafureira; Porque deu-nos a oportunidade de observar diretamente diferentes tipos de rochas e seres vivos. -\tVisitar a praia da Bafureira e trabalhar sobre um tema que gosto. -\tBasicamente, tudo; Pois o nosso trabalho foi sobre uma praia que visit\u00e1mos na sa\u00edda de campo e pudemos ver em pormenor todos os problemas da praia. -\tA apresenta\u00e7\u00e3o oral; Porque \u00e9 onde me sinto mais \u00e0 vontade. -\tO que gostei mais de fazer foi estudar as nossas zonas costeiras; Porque fiquei a conhec\u00ea-las melhor, bem como a saber quais s\u00e3o os Planos de Ordenamento da Orla Costeira em vigor para cada praia. -\tSa\u00edda de campo; Porque ao vermos com os nossos olhos os problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, penso que se torna mais f\u00e1cil de os compreender. -\tVisita de estudo \u00e0 praia da Bafureira; Uma vez que contribuiu em muito, n\u00e3o s\u00f3 para a carateriza\u00e7\u00e3o de outras praias, como tamb\u00e9m para a melhor aprendizagem de conceitos e teorias dadas em aula. -\tA parte escrita; \u00c9 onde, normalmente, h\u00e1 uma maior troca de ideias entre o grupo. -\tA pesquisa de informa\u00e7\u00e3o; Porque al\u00e9m de percebermos o que se passa no local que escolhemos, percebemos o que se passa tamb\u00e9m noutros locais do litoral portugu\u00eas. -\tDescobrir que Portugal est\u00e1 muito mal a n\u00edvel balnear; Porque mostra que nem sempre os governos fazem a escolha mais acertada.\nNo geral, os alunos d\u00e3o \u00eanfase \u00e0 relev\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o que foi estabelecida entre os conte\u00fados curriculares e os problemas existentes na realidade, em locais por eles conhecidos. Consideram que se tornou uma forma mais din\u00e2mica de aprendizagem.\nQuadro 6. Considera\u00e7\u00f5es negativas dos alunos relativamente ao trabalho efetuado\nO que menos gostaram\n-\tNenhum aspeto identificado (7)\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o oral do trabalho de grupo realizado (7)\n-\tProcurar not\u00edcias; na Internet s\u00f3 encontrava sites de turismo e muito pouca informa\u00e7\u00e3o \u00fatil (6)\nDe uma forma geral, praticamente toda a turma teve dificuldade em encontrar atividades que n\u00e3o tivessem gostado de realizar. Sete alunos n\u00e3o identificaram aspetos negativos neste trabalho. Por sua vez, outros sete revelam que n\u00e3o apreciaram a apresenta\u00e7\u00e3o oral que efetuaram. Seis alunos referem que a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em bibliografia era diminuta.\nQuadro 7. Principais aprendizagens efetuadas ao longo da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, na \u00f3tica dos alunos\nO que mais aprenderam\t-\tA forma atrav\u00e9s da qual o Homem pode evitar os seus erros, e at\u00e9 mesmo remedi\u00e1-los. -\tA fun\u00e7\u00e3o dos espor\u00f5es e os problemas que acontecem nas zonas costeiras, que eram assuntos que me eram desconhecidos. -\tQue o Homem causou bastantes problemas ao litoral portugu\u00eas. -\tQuais os tipos de problemas causados pela ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e como ajudar na sua resolu\u00e7\u00e3o. -\tO impacto social e econ\u00f3mico da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e as medidas de minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos. -\tQue o Homem prejudica e muito a componente geol\u00f3gica do nosso planeta. -\tA necessidade de preservar o litoral portugu\u00eas e os impactos da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. -\tA import\u00e2ncia da gest\u00e3o dos territ\u00f3rios para a minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos e, consequentemente, para evitar a destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e garantir a seguran\u00e7a \u00e0s popula\u00e7\u00f5es. -\tOs problemas causados pela ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e as suas formas de preven\u00e7\u00e3o. -\tQue o Homem prejudica em v\u00e1rios pontos o meio ambiente. -\tTrabalhar com pessoas sem ter oportunidade de escolha, e fazer com que tudo corra bem. -\tTer autonomia. -\tEntender o verdadeiro problema do desaparecimento das praias.\n\t-\tConhecer as medidas que podemos tomar para que a nossa zona costeira n\u00e3o desapare\u00e7a. -\tQue quando nos tentam ensinar uma certa mat\u00e9ria de uma forma diferente, mais \u201cdivertida\u201d, torna a mat\u00e9ria mais interessante, logo, fica mais f\u00e1cil de interiorizar. -\tQue devemos diminuir e evitar o m\u00e1ximo poss\u00edvel os agentes de eros\u00e3o, uma vez que a nossa costa encontra-se fortemente afetada por estes. -\tQue a Humanidade quer expandir-se e adquirir mais terrenos, e nem sempre tem em conta a natureza, esquecendo-se que esta ganha sempre. -\tPerceber a que se deve a eros\u00e3o do litoral portugu\u00eas e o que o Homem pode fazer para o evitar. -\tQue a regi\u00e3o litoral est\u00e1 bastante destru\u00edda.\nNuma vis\u00e3o global, todos os alunos responderam positivamente a esta quest\u00e3o, dando relev\u00e2ncia \u00e0 aprendizagem dos impactos que um deficiente ordenamento do territ\u00f3rio pode ter quando um determinado local \u00e9 geologicamente fr\u00e1gil. Por outro lado, consideram que a aprendizagem das medidas de minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos geol\u00f3gicos tamb\u00e9m se tornou importante.\nQuadro 8. Considera\u00e7\u00f5es dos alunos relativamente \u00e0 import\u00e2ncia das apresenta\u00e7\u00f5es orais realizadas\nContributo das apresenta\u00e7\u00f5es orais para o desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o\t-\tPara uma boa apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio saber comunicar e argumentar, logo tive de me esfor\u00e7ar nestes dois campos em prol da realiza\u00e7\u00e3o de uma boa apresenta\u00e7\u00e3o. -\tTornam necess\u00e1rio que eu me habitue a falar para grupos e a argumentar a favor do meu trabalho, desenvolvendo assim as minhas capacidades. -\tAtrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o de argumentos e resposta a quest\u00f5es da turma, h\u00e1 uma melhoria das compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e capacidades de argumenta\u00e7\u00e3o. -\tObrigam-nos a preparar um discurso e a revel\u00e1-lo ao p\u00fablico, explicando o trabalho, melhorando assim a comunica\u00e7\u00e3o e capacidades de argumenta\u00e7\u00e3o. -\tCom a apresenta\u00e7\u00e3o aprendi a apresentar um trabalho com base apenas em t\u00f3picos. -\tEu sendo uma pessoa t\u00edmida no que diz respeito a falar para uma plateia, ajuda-me a combater essa timidez. -\tContribuem na medida em que incentivam \u00e0 pr\u00e1tica e \u00e0 melhoria dessas compet\u00eancias. -\tAs apresenta\u00e7\u00f5es orais contribuem para a melhoria das compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o j\u00e1 que nos fazem utilizar essas mesmas compet\u00eancias para apresentar aquilo que pretendemos o mais explicitamente poss\u00edvel.\n\t-\tCom a exist\u00eancia das apresenta\u00e7\u00f5es orais, ouvem-se novos termos e conceitos, o que aumenta tanto as compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o como as capacidades de argumenta\u00e7\u00e3o. -\tA partir deste trabalho consegui ver os meus erros, de forma a melhorar em trabalhos futuros. -\tApesar de se gostar ou n\u00e3o, essa obriga\u00e7\u00e3o cria sempre uma gradual habitua\u00e7\u00e3o ao ato de falar em p\u00fablico, o que ir\u00e1 ser necess\u00e1rio ao longo da vida de trabalho. -\tAs apresenta\u00e7\u00f5es orais permitem sempre melhorar as nossas compet\u00eancias, pois obriga-nos a aprender a falar em p\u00fablico e a saber argumentar para que o p\u00fablico acredite em n\u00f3s. -\tPois para ser um bom apresentador \u00e9 necess\u00e1rio uma boa compet\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o. -\tEstas apresenta\u00e7\u00f5es orais ajudam-me a perder a minha timidez e a aprender a comunicar perante um p\u00fablico. -\tAs apresenta\u00e7\u00f5es orais contribuem em muito para a melhoria das minhas compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e capacidades de argumenta\u00e7\u00e3o, uma vez que s\u00e3o sempre uma forma de treino para futuras apresenta\u00e7\u00f5es. -\tQuanto mais apresenta\u00e7\u00f5es orais realizar, mais \u00e0 vontade terei em apresenta\u00e7\u00f5es futuras. -\tPorque p\u00f5em \u00e0 prova as nossas capacidades de confronto e defesa das teses que defendemos. -\tDevido ao facto de atualmente termos cada vez mais que falar em p\u00fablico, e eu acho necess\u00e1rio ter \u00e0 vontade para faz\u00ea-lo.\nEmbora alguns alunos n\u00e3o se sintam completamente desinibidos para fazerem uma apresenta\u00e7\u00e3o oral, existe consenso geral relativamente \u00e0 import\u00e2ncia de tal atividade no seu futuro como cidad\u00e3os detentores de esp\u00edrito cr\u00edtico, bem como compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o.\nQuadro 9. Considera\u00e7\u00f5es dos alunos acerca da relev\u00e2ncia da sa\u00edda de campo no \u00e2mbito da disciplina\nImport\u00e2ncia da sa\u00edda de campo\t-\tTodos os alunos responderam que a sa\u00edda de campo foi importante e est\u00e3o dispostos a voltar a realizar uma atividade deste tipo no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia. Raz\u00f5es apresentadas para sustentar a resposta: -\tna primeira pessoa a curiosidade \u00e9 muito maior. -\t\u00e9 mais f\u00e1cil aprender quando estamos fora de uma sala de aula. -\tserviu de introdu\u00e7\u00e3o aos trabalhos e aos temas abordados nas pr\u00f3ximas aulas. -\ta observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos estudados nas aulas permite uma melhor consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos. -\tfoi uma rampa de lan\u00e7amento para a resolu\u00e7\u00e3o dos trabalhos.\n\t-\tconseguimos verificar os problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica por n\u00f3s mesmos. -\tcom as sa\u00eddas de campo aprendemos de uma forma mais divertida. -\ts\u00f3 assim realiz\u00e1mos observa\u00e7\u00e3o direta dos impactos da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. -\ttrata-se de uma forma diferente de aprendizagem, menos mon\u00f3tona. -\t\u00e9 um m\u00e9todo de aprendizagem diferente e que fazem com que se fique mais interessado nas mat\u00e9rias e nos exemplos vis\u00edveis. -\tao vermos os assuntos estudados ao vivo, \u00e9 melhor do que apenas no livro. -\testas atividades pr\u00e1ticas ajudam a uma melhor compreens\u00e3o dos conceitos dados em aula. -\tpermitiu-nos conhecer os conceitos necess\u00e1rios pormenorizadamente. -\taprendemos tanto ou mais como numa aula realizada na escola. -\tas sa\u00eddas de campo s\u00e3o mais expressivas e conseguimos averiguar melhor as mat\u00e9rias estudadas, sendo as aulas mais interessantes. -\tquando podemos ver ao vivo aquilo que nos tentam explicar, torna-se mais f\u00e1cil a compreens\u00e3o. -\ts\u00f3 com a realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo pudemos observar e depararmo-nos com a realidade. -\t\u00e9 mais f\u00e1cil adquirir conhecimentos sobre um certo assunto se o virmos pessoalmente e estudarmos em contacto com a mat\u00e9ria que est\u00e1 a ser dada, do que estudar por livros e cadernos. As sa\u00eddas de campo despertam mais interesse. -\tas sa\u00eddas de campo concretizam a teoria estudada ao longo das aulas te\u00f3ricas. -\tas sa\u00eddas podem ajudar a perceber melhor a mat\u00e9ria ensinada em aula.\nTodos os alunos avaliaram positivamente o intuito da sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira, sustentando que esta sa\u00edda lhes permitiu uma melhor aprendizagem e consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados relativos \u00e0 unidade sobre Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em Zonas Costeiras, uma vez que lhes foi possibilitado o estudo de uma situa\u00e7\u00e3o concreta, o qual foi efetuado in situ.\n6.2.\tAn\u00e1lise dos dados\nNo \u00e2mbito desta fase da investiga\u00e7\u00e3o, considero essencial voltar \u00e0s compet\u00eancias que deliniei como fulcrais e, portanto, essenciais para serem desenvolvidas pelos alunos, ao longo das aulas lecionadas. Desta forma, a an\u00e1lise dos dados recolhidos torna-se mais consistente, na medida em que possibilita uma perce\u00e7\u00e3o mais exata do desenvolvimento das compet\u00eancias-chave, por parte dos alunos.\nA an\u00e1lise da quest\u00e3o \u201cQue compet\u00eancias s\u00e3o desenvolvidas pelos alunos aquando da realiza\u00e7\u00e3o de atividades e trabalhos de pesquisa que visam encontrar resposta para as situa\u00e7\u00f5es-problema em estudo, no \u00e2mbito da aprendizagem dos conte\u00fados relativos \u00e0 Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento?\u201d constitui o aspeto principal desta fase da investiga\u00e7\u00e3o.\nNeste sentido, considero que as compet\u00eancias de conhecimento substantivo (conte\u00fado cient\u00edfico) relativos \u00e0 unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d foram desenvolvidas pela maioria dos alunos da turma, tal como demonstra a seguinte resposta do aluno C\u00e9sar (os nomes apresentados s\u00e3o fict\u00edcios) \u00e0 quest\u00e3o 7.4 do teste de avalia\u00e7\u00e3o:\n\u201cCom a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, o ser humano influencia o ambiente de diversos modos, pois construiu pr\u00e9dios e ruas em zonas onde a \u00e1gua era drenada. Desse modo, as zonas onde a \u00e1gua escorria naturalmente deixaram de fazer essa fun\u00e7\u00e3o, logo, a \u00e1gua tem a necessidade de escorrer superficialmente atrav\u00e9s das arribas. Tamb\u00e9m a instala\u00e7\u00e3o de sistemas de rega contribuiu para que houvesse uma maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos solos. Esta \u00e1gua, quando em excesso, devido ao aumento sucessivo das for\u00e7as de tens\u00e3o entre as suas mol\u00e9culas, conduz \u00e0 instabilidade das arribas arenosas. Para al\u00e9m disso, a passagem desta \u00e1gua contribui para a eros\u00e3o das arribas, o que leva a um aumento da sua instabilidade.\u201d.\nTamb\u00e9m o aluno Rudi, demonstrou uma clara apropria\u00e7\u00e3o dos termos cient\u00edficos, ao responder \u00e0 mesma quest\u00e3o da seguinte forma:\n\u201cA ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica contribui para o aumento da instabilidade da arriba de Sines, devido \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o no topo da arriba em zonas de drenagem e de jardins com sistemas de rega. Por um lado, a edifica\u00e7\u00e3o contribui para a instabilidade por acelerar os processos de meteoriza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 press\u00e3o que exercem sobre a arriba. Por outro lado, a drenagem de \u00e1guas pluviais devido \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o deixou de ser feita, o que leva \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas na arriba, sendo um fator que contribui muito para a crescente instabilidade da mesma\u201d.\nEstas respostas demonstram a capacidade em estabelecer rela\u00e7\u00f5es factuais, com vista \u00e0 explica\u00e7\u00e3o de um determinado fen\u00f3meno, o que permite perceber que foram apreendidos determinados conceitos, sendo estes utilizados na resolu\u00e7\u00e3o de uma nova situa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m as respostas \u00e0s perguntas do question\u00e1rio \u201cO que mais aprenderam com a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho\u201d? e \u201cO que mais gostaram de fazer neste\ntrabalho\u201d, mostram que, de uma forma geral, foram atingidos os objetivos fulcrais para esta unidade, em termos de conhecimento cient\u00edfico dos alunos.\nRelativamente \u00e0 compet\u00eancia mais geral desta tem\u00e1tica - Reconhecer que os riscos naturais podem ser agravados por uma interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica desadequada no ambiente, exemplificando com situa\u00e7\u00f5es reais - a resposta da aluna Betina \u00e0 quest\u00e3o 7.10 do teste de avalia\u00e7\u00e3o, demonstra de forma evidente as aprendizagens adquiridas no \u00e2mbito da sa\u00edda de campo:\n\u201cNa sa\u00edda de campo foram identificadas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es onde a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica causava a instabilidade da vertente. Por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de um bar numa zona que enfrenta a a\u00e7\u00e3o direta das ondas; a constru\u00e7\u00e3o de estradas no topo da vertente; a constru\u00e7\u00e3o de casas na proximidade da vertente; e a constru\u00e7\u00e3o de escadas na vertente. Explicitando cada uma das situa\u00e7\u00f5es, o bar est\u00e1 numa zona onde a eros\u00e3o mar\u00edtima \u00e9 mais intensa, a constru\u00e7\u00e3o de estradas provoca a passagem de carros na proximidade da vertente, e a vibra\u00e7\u00e3o causada pela passagem destes ve\u00edculos promove ainda mais a instabilidade da vertente. As casas, constru\u00eddas no topo da arriba, provocam instabilidade devido aos seus alicerces e as escadas de acesso \u00e0 praia, constru\u00eddas na zona mais fr\u00e1gil, ao desabarem, contribuem para um maior agravamento do risco natural de queda da vertente.\u201d.\nTamb\u00e9m a aluna Carina demonstra uma clara compreens\u00e3o dos problemas estudados no decorrer da sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira, apresentando a seguinte resposta:\n\u201cExemplos da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica existentes na praia da Bafureira que levaram ao aumento da instabilidade da vertente s\u00e3o o restaurante constru\u00eddo mesmo em cima da vertente, a estrada que ocupa grande parte da zona superior da vertente e que, com o passar dos anos e a constante utiliza\u00e7\u00e3o de utentes provoca vibra\u00e7\u00f5es na vertente que diminuem a sua estabilidade. Outros exemplos s\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de casas logo a seguir \u00e0 estrada, que potenciam o aumento da instabilidade. Um \u00faltimo exemplo, e penso que o mais importante, \u00e9 mesmo a litologia da vertente. O facto de a vertente ser constitu\u00edda por rochas sedimentares for\u00e7a a instabilidade da vertente quando existe, mesmo na vertente, uma escadaria de acesso \u00e0 praia.\u201d.\nTodas as restantes compet\u00eancias relacionadas com o conte\u00fado cient\u00edfico, foram desenvolvidas ao longo do decorrer da sa\u00edda de campo, bem como dos trabalhos de pesquisa realizados, onde os alunos tiveram que aplicar os\nconhecimentos que j\u00e1 tinham com vista \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de novas situa\u00e7\u00f5es-problema. De referir que a maior parte das restantes compet\u00eancias de conte\u00fado enunciadas no cap\u00edtulo 5 est\u00e3o diretamente relacionadas com a segunda unidade lecionada \u201cProcessos e materiais geol\u00f3gicos importantes em ambientes terrestres - Principais etapas de forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares. As rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra\u201d.\nDando \u00eanfase \u00e0s compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o estabelecidas como prioridade na minha atividade letiva, considero que todos os alunos tiveram a oportunidade de desenvolv\u00ea-las, apresentando ideias e argumentando, divulgando o resultado do trabalho desenvolvido, sempre de forma equilibrada, fundamentada e manifestando respeito por todas as opini\u00f5es. As respostas ao question\u00e1rio mostram isso mesmo. Todos os alunos consideraram de extrema import\u00e2ncia a realiza\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais dos trabalhos de pesquisa, pois estas constituem uma forma de os estimular e habituar a melhorarem a sua express\u00e3o oral. \u00c9 curioso o facto de os pr\u00f3prios alunos que n\u00e3o gostam de fazer apresenta\u00e7\u00f5es orais, todos eles admitiram a sua import\u00e2ncia, tendo em conta a atual necessidade social em comunicar fluentemente.\nAo n\u00edvel das atitudes de curiosidade face a fen\u00f3menos e situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o abordados pela ci\u00eancia, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que a sa\u00edda de campo estimulou os alunos a observarem com mais detalhe aquilo que a natureza tem para lhes oferecer. Analisando as respostas ao question\u00e1rio, verifica-se que \u00e9 consensual entre os alunos a opini\u00e3o de que observando diretamente os processos e fen\u00f3menos, a curiosidade e interesse pelos assuntos s\u00e3o muito superiores \u00e0quilo que acontece quando se aprende apenas com base nos livros. No decorrer desta atividade, os alunos desenvolveram ainda o sentido cr\u00edtico perante as evid\u00eancias observ\u00e1veis, o que foi percet\u00edvel tendo em conta as quest\u00f5es que foram formulando ao longo do percurso pela praia. Estas ideias foram extremamente relevantes para a fase seguinte do trabalho, onde os alunos tiveram a necessidade de aplicar a novas situa\u00e7\u00f5es os conhecimentos adquiridos na praia, emitindo opini\u00f5es fundamentadas acerca dos problemas que identificaram na zona estudada por cada um dos grupos.\nNa sa\u00edda de campo, os alunos demonstraram tamb\u00e9m manifestar respeito pelos seres vivos, pelo patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e pela natureza no geral. Esta atividade\nteve ainda uma grande quota-parte de import\u00e2ncia no desenvolvimento de uma compet\u00eancia essencial num estudante de ci\u00eancias geol\u00f3gicas, que \u00e9 exatamente a compet\u00eancia de observa\u00e7\u00e3o. Assim, os alunos tiveram a oportunidade de observar a paisagem de uma forma integrada, sempre estabelecendo e compreendendo as fortes rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os processos biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos. \u00c9 extremamente importante para qualquer aluno finalista da disciplina de Biologia e Geologia do ensino secund\u00e1rio, ficar com uma ideia integrada destas duas ci\u00eancias, as quais se devem complementar sempre que tal seja poss\u00edvel.\nRelativamente \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o entre os colegas, tal atitude foi desenvolvida de forma muito consistente, uma vez que os alunos realizaram os trabalhos de pesquisa com colegas com os quais n\u00e3o estavam minimamente habituados a trabalhar (a escolha dos grupos foi inteiramente da minha responsabilidade, sem que fosse dada aos alunos qualquer hip\u00f3tese de escolha dos elementos a integrar os diversos grupos). Esta nova situa\u00e7\u00e3o revelou-se uma grande aprendizagem para estes alunos, que s\u00e3o os pr\u00f3prios a revelar (nas suas respostas ao question\u00e1rio) que o trabalho foi muito importante nesse sentido, pois de outra forma talvez nunca tivessem tido a oportunidade de trabalhar com colegas diferentes da norma a que est\u00e3o habituados.\nNo dom\u00ednio do racioc\u00ednio, verifica-se que grande parte dos alunos melhorou as suas compet\u00eancias no que respeita \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias e dedu\u00e7\u00f5es perante evid\u00eancias relacionadas com fen\u00f3menos do quotidiano, bem como \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es pertinentes acerca das problem\u00e1ticas analisadas. Como exemplo paradigm\u00e1tico, temos todas as quest\u00f5es que elaboraram no decorrer da sa\u00edda de campo, relativas ao facto de terem verificado que o bar da praia se encontra numa zona muito inst\u00e1vel da vertente. Esta observa\u00e7\u00e3o estimulou os alunos a se questionarem: \u201cPor que raz\u00e3o ter\u00e1 o Homem que interferir nos processos naturais com vista a melhorar o seu bem-estar?\u201d. Este tipo de racioc\u00ednio foi a base para a constru\u00e7\u00e3o de outros racioc\u00ednios mais elaborados, os quais tiveram de ser explicitados por cada um dos grupos, aquando das apresenta\u00e7\u00f5es orais dos trabalhos, e que se constitu\u00edram como a reflex\u00e3o final acerca da unidade sobre Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento, baseada na grande quest\u00e3o: \u201cComo\nconciliar a tend\u00eancia de expans\u00e3o urban\u00edstica com a preserva\u00e7\u00e3o do litoral portugu\u00eas?\u201d.\n6.2.1.\tQue dificuldades tiveram os alunos ao realizarem as atividades propostas?\n6.2.1.1.\tEncontrar informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para o desenvolvimento do trabalho\nEsta foi uma das principais dificuldades demonstradas pelos alunos aquando da realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisa, estando diretamente relacionada com o facto de existir uma enorme quantidade de informa\u00e7\u00e3o nas fontes bibliogr\u00e1ficas que lhes foram fornecidas. Verificou-se que estes alunos do ensino secund\u00e1rio t\u00eam ainda alguma dificuldade em selecionar e sintetizar a informa\u00e7\u00e3o relevante, de entre um leque muito extenso de informa\u00e7\u00e3o que t\u00eam \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a import\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o de trabalhos como este, que visem melhorar a compet\u00eancia de recolha, an\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pertinente.\n6.2.1.2.\tApresentar oralmente o resultado do seu trabalho\nOutra das dificuldades demonstradas pela maioria dos alunos prende-se com o facto de n\u00e3o se sentirem \u00e0 vontade para discursar perante o p\u00fablico, neste caso os colegas de turma e os professores. Da an\u00e1lise dos question\u00e1rios de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o, verificou-se que tr\u00eas dos alunos desta turma ainda n\u00e3o desenvolveram a compet\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o, a qual foi extremamente bem trabalhada no decorrer deste trabalho investigativo. Pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 um aluno que faz a seguinte cita\u00e7\u00e3o \u201cO que gostei mais de fazer foi a apresenta\u00e7\u00e3o oral, porque \u00e9 onde me sinto mais \u00e0 vontade\u201d. Este \u00e9 um exemplo da heterogeneidade que carateriza esta turma, a qual conduz a resultados de aprendizagem extremamente positivos, uma vez que os alunos sempre se uniram e lutaram todos por um mesmo fim, cada um contribuindo para o trabalho conjunto da forma que se sente mais \u00e0 vontade.\n6.2.1.3.\tGerir o tempo da elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos\nNo decorrer da realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos foi poss\u00edvel verificar que alguns alunos sentiram dificuldade em cumprir os prazos estabelecidos. Houve situa\u00e7\u00f5es claramente not\u00f3rias em que os alunos terminaram os trabalhos em casa, quer seja a pesquisa propriamente dita, quer seja a apresenta\u00e7\u00e3o em suporte digital. Durante a realiza\u00e7\u00e3o de algumas atividades respeitantes aos trabalhos, verificou-se que alguns grupos tinham alguma dificuldade inicial em concentrar-se no essencial do trabalho, preocupando-se com aspetos acess\u00f3rios, tais como as formata\u00e7\u00f5es dos textos para apresenta\u00e7\u00e3o final, ou at\u00e9 a escolha das imagens mais adequadas ao que pretendiam ilustrar, algo que poderia ser deixado para segundo plano.\n6.2.1.4.\tCoordenar o grupo de trabalho\nTendo em conta que os grupos foram escolhidos pelos professores, foi not\u00f3ria ao longo do trabalho uma certa dificuldade de coordena\u00e7\u00e3o entre os diferentes membros dos grupos, uma vez que grande parte dos alunos nunca tinham trabalhado com determinados colegas. No entanto, tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi inc\u00f3modo para os alunos, tal como comprova a seguinte cita\u00e7\u00e3o \u201cO trabalho foi vantajoso porque tive hip\u00f3tese de trabalhar com pessoas com quem nunca trabalhei e que de outra forma nunca iria trabalhar\u201d.\n6.2.1.5.\tConciliar os conceitos geol\u00f3gicos aprendidos na sa\u00edda de campo\nAlguns alunos sentiram dificuldade em aplicar os conceitos da sa\u00edda de campo ao seu trabalho, o que se verifica pela seguinte resposta de um aluno: \u201cfoi dif\u00edcil utilizar certos termos t\u00e9cnicos, pois como se tratava de um trabalho que envolvia conhecimento do nosso dia-a-dia, temos o h\u00e1bito de n\u00e3o usar vocabul\u00e1rio cient\u00edfico\u201d. Esta unidade \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d requer que os conhecimentos geol\u00f3gicos sejam aplicados a situa\u00e7\u00f5es do quotidiano, o que n\u00e3o raras vezes \u00e9 extremamente complexo para os alunos, pois muitos deles n\u00e3o foram sensibilizados para isso ao longo do ensino b\u00e1sico, uma vez que, provavelmente, apenas se centralizou a \u00eanfase no conhecimento cient\u00edfico puro, com pouca ou nenhuma aplicabilidade no quotidiano desses alunos.\n6.2.2.\tQue vantagens e desvantagens atribuem os alunos ao trabalho realizado?\nDa an\u00e1lise efetuada aos question\u00e1rios de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido, a primeira ideia a reter prende-se com o facto de nenhum aluno ter referido qualquer desvantagem relativa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do trabalho. Apenas houve refer\u00eancia ao pouco tempo disponibilizado para a realiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho.\nQuanto \u00e0s vantagens explicitadas, a grande maioria dos alunos considerou relevante a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho desta natureza, uma vez que este lhes possibilitou a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos ao longo das aulas, a melhoria das capacidades comunicativas e autonomia de aprendizagem, o despertar da curiosidade sobre os problemas que assolam as praias portuguesas, a melhoria das compet\u00eancias do trabalho de grupo e, no geral, a oportunidade que tiveram de realizar uma atividade din\u00e2mica, como exemplificam alguns alunos ao referirem: \u201cAprender algo de forma mais interessante\u201d ou \u201cRealizar uma atividade fora do comum\u201d.\n6.2.3.\tQue avalia\u00e7\u00e3o fazem os alunos da sua aprendizagem ao longo do trabalho desenvolvido nestas aulas?\nOs alunos consideraram positivas todas as aprendizagens desenvolvidas ao longo deste trabalho, nomeadamente no que respeita ao contributo das apresenta\u00e7\u00f5es orais para o desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o, como demonstram os seguintes excertos: \u201cPara uma boa apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio saber comunicar e argumentar, logo tive de me esfor\u00e7ar nestes dois campos em prol da realiza\u00e7\u00e3o de uma boa apresenta\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cTornam necess\u00e1rio que me habitue a falar para grupos e a argumentar a favor do meu trabalho, desenvolvendo assim as minhas capacidades\u201d.\nDe um modo geral, considero que os alunos desenvolveram as compet\u00eancias essenciais que pretendia aquando da planifica\u00e7\u00e3o de toda esta minha interven\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos dados obtidos atrav\u00e9s dos question\u00e1rios de auto e hetero avalia\u00e7\u00e3o, bem como dos resultados dos trabalhos e do teste de avalia\u00e7\u00e3o, levam-me a crer que a minha atividade letiva contribuiu de forma construtiva para o desenvolvimento cient\u00edfico, social e cognitivo destes alunos.\n7.\tCONCLUS\u00d5ES E REFLEX\u00d5ES FINAIS\nNo \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o, pretendeu-se perceber de que modo a an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema contribuem para a aprendizagem da tem\u00e1tica \u201cOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento\u201d do 11.\u00b0 ano de escolaridade.\nTendo em conta as sub-quest\u00f5es orientadoras deste trabalho e sua consequente an\u00e1lise, foi poss\u00edvel perceber que os alunos conseguiram desenvolver compet\u00eancias relativas aos dom\u00ednios substantivo, processual e atitudinal, sendo esse o principal objetivo de toda a minha atividade letiva. Todos os alunos consideraram relevante o trabalho que efetuaram, desde a aula da sa\u00edda de campo, passando pelas aulas de pesquisa e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 \u00faltima aula em que tiveram oportunidade de apresentar os resultados dos seus trabalhos de pesquisa, atrav\u00e9s dos quais partilharam os seus conhecimentos relativos \u00e0s situa\u00e7\u00f5es-problema que tinham em m\u00e3os.\nTomando em considera\u00e7\u00e3o as avalia\u00e7\u00f5es relativas aos trabalhos apresentados pelos alunos (Ap\u00eandice O), pode-se verificar que a totalidade dos alunos atingiu os objetivos inicialmente delineados, tanto ao n\u00edvel do suporte digital escrito (Power Poinf) como ao n\u00edvel das apresenta\u00e7\u00f5es orais.\nAo longo do decorrer dos trabalhos, os alunos participantes neste estudo n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as significativas no seu desempenho, todos eles se mostraram empenhados nas atividades, definiram claramente os objetivos pretendidos e n\u00e3o apresentaram dificuldades que impedissem o normal funcionamento das aulas e dos trabalhos. Alguns alunos mostraram-se mais aut\u00f3nomos e trabalhadores do que outros, o que se explica pela dedica\u00e7\u00e3o em alcan\u00e7ar uma boa classifica\u00e7\u00e3o sumativa, importante no que respeita ao acesso a um curso no ensino superior.\nTodas as atividades fomentaram sempre o trabalho em grupo, o que se mostrou extremamente positivo, quer ao n\u00edvel do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es sociais entre todos os membros da turma, quer ao n\u00edvel da partilha de ideias e conhecimentos com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um melhor produto final. Quanto \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, os alunos melhoraram imenso a sua aptid\u00e3o para comunicar oralmente e admitiram a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos deste gen\u00e9ro, visto que t\u00eam a perfeita\nconsci\u00eancia que futuramente o mercado de trabalho lhes ir\u00e1 solicitar essa compet\u00eancia bem desenvolvida.\nConsidero que um dos aspetos negativos prendeu-se com o facto de n\u00e3o ter tido mais tempo para disponibilizar aos alunos para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, no entanto tal sucedeu uma vez que a disciplina de Biologia e Geologia est\u00e1 sujeita a avalia\u00e7\u00e3o final em exame nacional, de modo que o tempo dispon\u00edvel para cada unidade \u00e9 bastante limitado e n\u00e3o poderia correr o risco de atrasar a planifica\u00e7\u00e3o anual da escola. Referindo-me concretamente \u00e0 aula inicial, gostaria de ter tido tempo para colocar os alunos a participar ativamente na constru\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o da sa\u00edda de campo, de modo que l\u00e1 fossem introduzidas atividades que permitissem ir ao encontro dos interesses dos alunos.\nCreio ainda que teria sido importante uma aula de reflex\u00e3o acerca de todas as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas, com vista a que cada um dos alunos pudesse contribuir um pouco para a an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es-problema em estudo, de modo mais detalhado e aprofundado, tendo como objetivo a constru\u00e7\u00e3o de uma perspetiva global mais enriquecedora para todos os grupos de trabalho.\nCentrando agora o balan\u00e7o reflexivo na minha atividade letiva propriamente dita, considero que ao longo desta investiga\u00e7\u00e3o, bem como de todo este ano de est\u00e1gio na Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es, foram in\u00fameras as aprendizagens que desenvolvi, enquanto futuro professor de Biologia e Geologia. Durante cerca de tr\u00eas meses tive a oportunidade de proceder \u00e0 observa\u00e7\u00e3o das aulas, ao mesmo tempo que ia conhecendo os meus futuros alunos e criando com eles uma \u00f3tima rela\u00e7\u00e3o, o que permitiu um melhor desenrolar da minha atividade letiva e do pr\u00f3prio processo de ensino-aprendizagem.\nAp\u00f3s este percurso inicial e durante parte do segundo per\u00edodo, lecionei aulas da disciplina de Biologia e Geologia, tendo tentado que estas fossem diversificadas: desde a realiza\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda de campo, passando por aulas laboratoriais, de pesquisa e apresenta\u00e7\u00e3o oral de trabalhos e ainda outras com um car\u00e1ter mais expositivo, no entanto, sempre recorrendo ao questionamento e \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios e de fichas de trabalho por mim constru\u00eddas.\nNo decorrer de toda a interven\u00e7\u00e3o, tive sempre como principais objetivos promover o trabalho colaborativo entre os alunos, encorajar a partilha de ideias e a discuss\u00e3o, orientando-os na pesquisa de informa\u00e7\u00e3o cred\u00edvel de forma eficaz, incentivando-os a irem mais al\u00e9m, de forma a estimular a auto-an\u00e1lise, a reflex\u00e3o e a procura dos outros para a resolu\u00e7\u00e3o dos seus pr\u00f3prios problemas, porque da partilha de ideias surge conhecimento.\nA elevada carga hor\u00e1ria da disciplina de Biologia e Geologia no ensino secund\u00e1rio contribuiu para que fosse criada uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima entre docente e alunos, visto que dez horas por semana da componente letiva dos alunos foram passadas comigo. Senti-me muito bem a lecionar todas estas aulas e estive sempre \u00e0 vontade com os alunos. Creio que o mesmo aconteceu com eles em rela\u00e7\u00e3o a mim, tendo havido sempre uma excelente abertura entre professor e alunos, ao longo de toda a interven\u00e7\u00e3o. Os alunos mostraram-se participativos e respondiam sempre que os solicitei, o que me ajudou ao longo do desenvolvimento dos assuntos. Fiquei extremamente feliz por perceber que alguns alunos gostam de ir para al\u00e9m daquilo que aprendem na aula. Prova disso s\u00e3o as quest\u00f5es que foram formulando no decorrer das aulas, todas elas bastante pertinentes e que acabaram, frequentemente, por constituir trabalho de pesquisa em casa.\nUma experi\u00eancia extremamente marcante foi a aula de campo \u00e0 praia da Bafureira, onde tive a oportunidade de levar os alunos a conhecer um ambiente geol\u00f3gico din\u00e2mico, contribuindo desse modo para a cria\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o mais integrada daquilo que \u00e9 a Ci\u00eancia, bem como dos problemas que por ela s\u00e3o estudados e que fazem parte do nosso quotidiano. Considero que este esfor\u00e7o foi compensat\u00f3rio, tanto para os docentes como para os alunos, sendo por isso meu objetivo promover mais atividades informais deste g\u00e9nero, ao longo da minha futura atividade letiva.\nComo futuro professor, considero que as aulas que lecionei foram ricas na sua perspetiva did\u00e1tica, tendo proporcionado aos alunos muito acompanhamento e dedica\u00e7\u00e3o, com vista a lhes esclarecer todas as d\u00favidas que iam surgindo. Por isso, para al\u00e9m de terem contribu\u00eddo bastante para as aprendizagens dos alunos a diversos n\u00edveis (concetual, procedimental e atitudinal), as aulas tiveram um papel important\u00edssimo ao n\u00edvel da melhoria da minha capacidade de esclarecimento de\nd\u00favidas de diversa natureza, quer relativamente a conte\u00fados mais te\u00f3ricos, quer seja as d\u00favidas que visavam uma componente pr\u00e1tica.\nOutra experi\u00eancia muito enriquecedora para mim prende-se com o facto de ter corrigido v\u00e1rios trabalhos dos alunos e constru\u00eddo os respetivos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o. Tentei dar o m\u00e1ximo de feedback aos alunos, como s\u00e3o exemplo os coment\u00e1rios formativos que fiz aos trabalhos dos alunos (Ap\u00eandice O), com o intuito que eles melhorassem as suas compet\u00eancias ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o em l\u00edngua portuguesa e ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio cient\u00edfico da disciplina, o que considero extremamente importante, ainda mais porque se trata de ano de exame nacional, o qual ser\u00e1 para a maioria dos alunos a \u201cporta de entrada\u201d para um curso no ensino superior.\nFoi uma sensa\u00e7\u00e3o fenomenal conduzir todas estas aulas e estar em frente de alunos interessados, como estes que tive a sorte de poder acompanhar ao longo deste ano letivo. Diria mesmo que cada aula foi um novo desafio, na medida em que houve sempre novas quest\u00f5es que os alunos colocaram, possibilitando dessa forma uma aprendizagem dupla, quer para os alunos quer para mim, enquanto professor. N\u00e3o tenho d\u00favidas de que \u201cQuem ensina, aprende duas vezes\u201d e este \u00e9 o lema que deve guiar a minha futura pr\u00e1tica letiva.\nConcluo afirmando que a profiss\u00e3o de professor \u00e9, apesar de todas as dificuldades inerentes, uma profiss\u00e3o extremamente gratificante e enriquecedora. No meu ponto de vista, n\u00e3o h\u00e1 nada melhor que ter o privil\u00e9gio de partilhar conhecimentos com os alunos; poder discutir assuntos pol\u00e9micos com eles, como foi o caso da problem\u00e1tica da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em zonas costeiras, que guiou este trabalho investigativo. Desta forma o professor aprende muito, sendo a aprendizagem um processo constante ao longo de toda a nossa vida.\n8.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAikenhead, G. (2009). Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica para Todos. Mangualde: Edi\u00e7\u00f5es Pedagogo.\nAlmeida, A. M. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Trabalho Experimental: Emerg\u00eancia de uma nova conce\u00e7\u00e3o. In A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa, et R. Ribeiro (Coords.). (Re) Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. 51-73. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.\nAlmeida, P. J. C. C. (2004). Intera\u00e7\u00e3o e Conhecimento: o Trabalho Colaborativo em Aulas de Ci\u00eancias da Terra e da Vida no 10.\" ano de Escolaridade. Tese de Mestrado. Universidade de Lisboa, Lisboa.\nAlmeida, P., Figueiredo, O. &amp; Galv\u00e3o, C. (2011). A Argumenta\u00e7\u00e3o em tarefas de manuais escolares de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais do 8.\u00b0 ano de escolaridade. Atas do XIV Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias/Braga, Universidade do Minho, 2011.\nBarell, J. (2007). Problem-based learning: na inquiry approach. Corwin Press: Thousand Oaks.\nCach\u00e3o, M. (2007). Cadeira de Paleontologia 2\u00b0 ano, 1.\u00b0 semestre - Programa Te\u00f3rico. Lisboa: Departamento de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\nChang, C.-Y. (2002). An exploratory study on students' problem solving ability in earth science. International Journal of Science Education, 24(5), 441-451.\nCharlot, B. (2006). A pesquisa educacional entre conhecimentos, pol\u00edticas e pr\u00e1ticas: especificidades e desafios de uma \u00e1rea de saber. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, 11 (31), 7-18.\nDias, C. M &amp; Morais, J, A. (2004). Intera\u00e7\u00e3o em Sala de Aula: Observa\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise. Revista Refer\u00eancia, N.\u00b0 11, 49-58.\nDourado, L. (2001) Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, Trabalho de Campo e Trabalho experimental no ensino das ci\u00eancias - contributo para uma clarifica\u00e7\u00e3o de termos. In A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa, et R. Ribeiro (Coords.). (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. 13-18. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.\nEsteves, E. (2006). O ensino da f\u00edsica e da qu\u00edmica atrav\u00e9s da aprendizagem baseada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas: um estudo com futuros professores sobre conce\u00e7\u00f5es e viabilidade. Universidade do Minho.\nEstrela, A. (1986). Teoria e pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o de classes - uma estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o de professores (3.a edi\u00e7\u00e3o). Lisboa: INIC.\nFonseca, P., Barreiras, S. &amp; Vasconcelos, C. (2005). Trabalho experimental no ensino da Geologia: Aplica\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o na sala de aula. Ense\u00f1anza de las ciencias, VII Congreso.\nFontes, A &amp; da Silva, I.R. (2004). Uma nova forma de aprender ci\u00eancias: A Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia/Tecnologia/Sociedade (CTS). Porto: Asa Editores.\nGalopim de Carvalho, A.M. (2003). Geologia Sedimentar. Volume I -Sedimentog\u00e9nese. (1.aed.) Lisboa: \u00c2ncora Editora.\nGalv\u00e3o, C., Neves, A., Freire, A. M., Santos, M. C., Vilela, M. C., Oliveira, M. T., &amp; Pereira, M. (2001). Orienta\u00e7\u00f5es curriculares para as ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais - 3\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.\nGalv\u00e3o, C., Reis, P., Freire, A. &amp; Oliveira, T. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em ci\u00eancias: Sugest\u00f5es para professores dos ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio (1.a ed.). Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA.\nGomez, G. R., Flores, J. G. &amp; Jimenez, E. G. (1999). Metodologia de la investigation cualitativa. M\u00e1laga: Ediciones Aljibe.\nGrotzinger, Jordan, Press &amp; Siever (2007) - Understanding Earth. W.H. Freeman &amp; Co. (5a ed.), 579 p.\nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho laboratorial no ensino das ci\u00eancias. In Caetano, H. V. et Santos, M. G. (Orgs). Cadernos Did\u00e1ticos de Ci\u00eancias 1. 79-97. Lisboa: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.\nLeite, L. &amp; Esteves, E. (2005). Ensino Orientado para a Aprendizagem baseada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas na Licenciatura em Ensino de F\u00edsica e Qu\u00edmica. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no VIII Congresso Galaico Portugu\u00eas de PsicoPedagogia, Universidade do Minho, Braga.\nLessard-H\u00e9bert, M. 1996. Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Instituto Piaget.\nLouren\u00e7o, A. A. &amp; Paiva, M. O. A. (2010). A Motiva\u00e7\u00e3o Escolar e o Processo de Aprendizagem. Ci\u00eancias &amp; Cogni\u00e7\u00e3o, 15(2), 132-141.\nMartins, I. (2002). Literacia cient\u00edfica: dos mitos \u00e0s propostas. In A. C. Coelho, A. F. Almeida, J. M. Carmo &amp; M. N. Sousa (Eds.). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Anais do VIIEncontro Nacional (pp. 2-10). Portugal: Universidade do Algarve.\nMendes, A. (Coord.), Rebelo, D., Pinheiro, E., Silva, C., Amador, F. (Coord.), Baptista, J. &amp; Valente, R. (2003). Programa de Biologia e Geologia 11.\u00b0 ou\n12.\u00b0 anos. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.\nMiller, (1996). Scientific Literacy for Effective Citizenship. In R. E. Yager (Ed.). Science/Technology/Society As Reform In Science education (pp.16-25). New York: Suny Series in Science Education.\nNeto, A. (1998). Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas em F\u00edsica. Lisboa: IIE.\nPearson, E. (1990). Scientific Literacy: What is the Role of the Science Teacher? The Journal of Negro Education, 59 (3), 316 - 319.\nReis, P. (2006). Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o: Que rela\u00e7\u00e3o? Intera\u00e7\u00f5es, 3, 160-187.\nRibeiro, J. (2010). Riscos Costeiros - Estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do planeamento de emerg\u00eancia e do ordenamento do territ\u00f3rio. Cadernos T\u00e9cnicos PROCIV. Carnaxide: Autoridade nacional de protec\u00e7\u00e3o civil.\nSilva, A., Santos, M., Gramaxo, F., Mesquita, A., Baldaia, L. &amp; F\u00e9lix, J. (2008). Terra, Universo de Vida - Biologia e Geologia 11.\u00b0 ano. Porto: Porto Editora.\nSolomon, J. (1993). Teaching science, technology and society. Buckingham, U. K.: Open University Press.\nStaver, J. R. (2007). O Ensino das Ci\u00eancias. Academia Internacional de Educa\u00e7\u00e3o. Unesco.\nVasconcelos, C., Praia, J. F. &amp; Almeida, L. S. (2003). Teorias de Aprendizagem e o Ensino/Aprendizagem das Ci\u00eancias: da Instru\u00e7\u00e3o \u00e0 Aprendizagem. Psicologia Escolar e Educacional, 7(1), 11-19.\nWest, S. (1992). Problem based learning - a viable addition for secondary school science. School Science Review, 73 (265), 47-55.\nAP\u00caNDICES\nAp\u00eandice A - Gui\u00e3o da Sa\u00edda de Campo \u00e0 praia da Bafureira\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nGui\u00e3o da Sa\u00edda de Campo\nElaborado por Pedro Batista\nVisita de Estudo Cascais - Sintra Praia da Bafureira - Lagoa Azul\nBiologia e Geologia 11.\u00b0 Ano\nNOME_________________________________________TURMA_______N.\u00b0\n18 de fevereiro de 2013\nA sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira serve de ponto de partida para o estudo da componente de Geologia deste ano letivo, com base no que ser\u00e1 poss\u00edvel observar neste ambiente litoral com plataforma rochosa e cobertura de areias. Essas observa\u00e7\u00f5es remetem para o estudo posterior de:\n-\tInflu\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas imedia\u00e7\u00f5es de zonas costeiras;\n-\tFatores que condicionam a eros\u00e3o (riscos associados \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de vertentes inclinadas);\n-\tDin\u00e2mica erosiva e forma\u00e7\u00e3o de sedimentos;\n-\tProcessos de forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares;\n-\tInclus\u00e3o de restos de organismos no registo geol\u00f3gico;\n-\tHist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o.\nProfessores da disciplina\nEduardo Pinheiro\nJo\u00e3o Paulo Gaspar\nPedro Batista\nProfessores Acompanhantes\nC\u00e9lia Martins\nPatr\u00edcia Santos\nObjetivos da Sa\u00edda de Campo\n-\tValorizar o trabalho de campo em Biologia e Geologia;\n-\tDesenvolver o esp\u00edrito cr\u00edtico relativamente a problem\u00e1ticas abordadas em Ci\u00eancia;\n-\tEvidenciar atitudes de valoriza\u00e7\u00e3o da natureza e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico;\n-\tCompreender os princ\u00edpios que est\u00e3o na base de determinados fen\u00f3menos naturais;\n-\tIdentificar situa\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que produzam efeitos ao n\u00edvel das zonas costeiras;\n-\tAnalisar situa\u00e7\u00f5es-problema relacionadas com o ordenamento do territ\u00f3rio e riscos geol\u00f3gicos;\n-\tEstabelecer e compreender as fortes rela\u00e7\u00f5es entre a Biologia e a Geologia.\nMaterial necess\u00e1rio\nLivro de Campo; Lapiseira; Borracha; Lupa; M\u00e1quina fotogr\u00e1fica; \u00c1cido clor\u00eddrico dilu\u00eddo; Sacos para recolha de amostras; Cal\u00e7ado e roupa confort\u00e1vel; Lanche.\nPercurso\n-\t13h15 - Hora de encontro na Escola;\n-\t13h30 - Sa\u00edda da Escola;\n-\t14h00 - Chegada prevista \u00e0 praia da Bafureira (1.a Paragem) e in\u00edcio da sa\u00edda de campo;\n-\t14h38 - Pico da Baixa-Mar (An\u00e1lise da componente biol\u00f3gica);\n-\t15h00 - In\u00edcio do estudo da componente geol\u00f3gica;\n-\t16h30 - Sa\u00edda da praia;\n-\t17h00 - Chegada \u00e0 Lagoa Azul (2.a Paragem);\n-\t17h45 - Sa\u00edda da Lagoa Azul;\n-\t18h15 - Chegada \u00e0 escola.\nNOTA IMPORTANTE: Sempre que fizer registo fotogr\u00e1fico, n\u00e3o esque\u00e7a a utiliza\u00e7\u00e3o de escala.\n1.a Paragem - Praia da Bafureira\nEnquadramento Geol\u00f3gico\nA Geologia de Portugal est\u00e1 representada, de uma forma muito simplificada, na carta\ngeol\u00f3gica de Portugal continental (figura 3)\nBACIAS SEDIMENTARES\nMESOCENOZ\u00d3ICAS\nI Cenozoico (Pleistoc\u00e9nico e Holoc\u00e9nico)\n___\u00ed Cenozoico\n22 Cret\u00e1cico O Jur\u00e1ssico IWl Tri\u00e1sico\nRochas magm\u00e1ticas \u00e1cidas\nI Rochas magm\u00e1ticas b\u00e1sicas\nSOCO PROTEROZ\u00d3ICO E PALEOZOICO\n22] Carb\u00f3nico superior\nH Dev\u00f3nico Sup. - Carb\u00f3nico Inf.\nDev\u00f3nico Inf.\n[2221 Sil\u00farico\n22 Ordov\u00edcico - Sil\u00farico Ordov\u00edcico\n\u00a1 C\u00e1mbrico Inferior e M\u00e9dio Proteroz\u00f3ico Sup. - C\u00e1mbrico Proteroz\u00f3ico Superior\nMAGMATISMO PALEOZOICO\n|____] Granitos e ortognaisses\n2J Granodioritos e tonalitos y Gabros e peridotitos\n\u25a0 Ofiolitos\nP\u00f3rfiros \u00e1cidos e ri\u00f3litos\nBasaltos e andesitos\n-----Falha\n_____Falha prov\u00e1vel\n..... Carreamento\nCavalgamento\nFigura 3 - Carta geol\u00f3gica de Portugal continental, adaptado de\nhttp://e-geo.ineti.pt/geociencias/cartografia/cartas papel.aspx\nEsta carta apresenta a variabilidade geol\u00f3gica que comp\u00f5e o nosso pa\u00eds. As diferentes cores representadas na carta geol\u00f3gica da figura 3 identificam as diferentes idades das rochas aflorantes. Assim, pode dividir-se o continente portugu\u00eas nas seguintes unidades geol\u00f3gicas (figura 4):\n-\tZona Centro Ib\u00e9rica;\n-\tOrla Ocidental;\n-\tZona de Ossa Morena,\n-\tZona Sul Portuguesa;\n-\tOrla Algarvia.\nA zona Centro Ib\u00e9rica juntamente com a zona de Ossa Morena e a Zona Sul Portuguesa correspondem ao Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, constituindo os terrenos mais antigos existentes em Portugal. A Orla Ocidental e a Orla Algarvia s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddas por terrenos de origem sedimentar de idade mesocenoz\u00f3ica e apresentam-se por vezes cobertos por rochas mais recentes.\nFigura 4 - Principais unidades geol\u00f3gicas de Portugal continental. Adaptado de http://www.letras.up.pt/geograf/geofis/t1.html\nTal como aprenderam no 10.\u00b0 ano, a aplica\u00e7\u00e3o conjunta de princ\u00edpios como o da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos e o da identidade paleontol\u00f3gica, permitem estabelecer rela\u00e7\u00f5es de idade entre rochas sedimentares na mesma coluna vertical e/ou geograficamente afastadas, imprescind\u00edveis na compreens\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica de uma regi\u00e3o, ou at\u00e9 mesmo da Terra no seu todo. Esta metodologia de correla\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0s t\u00e9cnicas de data\u00e7\u00e3o absoluta baseadas em is\u00f3topos radioativos, permitiu que os Geol\u00f3gos constru\u00edssem uma escala do Tempo Geol\u00f3gico baseada na seria\u00e7\u00e3o, em termos cronol\u00f3gicos, dos acontecimentos que marcaram a hist\u00f3ria da Terra, desde a sua forma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 cerca de 4600 M.a., at\u00e9 aos tempos atuais.\nApresenta-se de seguida, na figura 5, uma Tabela Cronostratigr\u00e1fica, que nos permite conhecer a idade aproximada das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que vamos estudar.\nFigura. 5 - Tabela Cronostratigr\u00e1fica. Adaptado de http://profpaulosr.dynip.sapo.pt/10ano/BIOLOGIAGEOLOGIA/IMAGENS/HTerraAlterado.JPG\nLocaliza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Praia da Bafureira\nFigura 6 - Mapa Topogr\u00e1fico da praia da Bafureira, evidenciando a sua localiza\u00e7\u00e3o.\nCarta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o - Folha 34-C de Cascais, \u00e0 escala 1/ 50 000 (Figura 7)\nComponente Biol\u00f3gica\nUma praia \u00e9 uma estrutura morfol\u00f3gica onde ocorre a acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos de variados tamanhos e litologias. De um modo geral, estes locais s\u00e3o mais fr\u00e1geis do que as arribas, quer do ponto de vista geol\u00f3gico, quer do ponto de vista ecol\u00f3gico. Por vezes, constituem ecossistemas \u00fanicos onde \u00e9 poss\u00edvel observar uma elevada biodiversidade, como \u00e9 o caso das plataformas rochosas da zona intertidal da praia da Bafureira.\nA zona intertidal ou zona entre mar\u00e9s corresponde \u00e0 faixa de territ\u00f3rio que fica a descoberto durante a mar\u00e9 baixa, na transi\u00e7\u00e3o entre o meio marinho e o meio terrestre. Esta zona encontra-se condicionada por grande press\u00e3o ambiental (variabilidade de fatores ambientais), devido \u00e0s emers\u00f5es e imers\u00f5es peri\u00f3dicas - regime de mar\u00e9s. Com base no regime de mar\u00e9s, a zona intertidal foi dividida em tr\u00eas sub-zonas: supralitoral, mediolitoral e infralitoral.\nSupralitoral: Zona sujeita a uma emers\u00e3o (fora de \u00e1gua) praticamente cont\u00ednua, ficando submersa (debaixo de \u00e1gua) apenas durante as maiores mar\u00e9s e por curtos per\u00edodos de tempo. A humidade \u00e9 garantida pela proje\u00e7\u00e3o de got\u00edculas de \u00e1gua provenientes das ondas (spray mar\u00edtimo).\nMediolitoral: Zona sujeita a emers\u00e3o e imers\u00e3o alternadas, duas vezes por dia, variando a amplitude com as fases da lua e o perfil da costa;\nInfralitoral: Zona permanentemente submersa, na qual apenas a sua parte superior est\u00e1 sujeita a emers\u00e3o por um curto per\u00edodo de tempo, quando se verificam mar\u00e9s muito baixas.\nAs varia\u00e7\u00f5es sentidas na zona intertidal, resultantes do stress imposto pela maior ou menor exposi\u00e7\u00e3o ao ar durante os per\u00edodos de emers\u00e3o (efeito das mar\u00e9s), condicionam fortemente a distribui\u00e7\u00e3o e a estrutura das comunidades a\u00ed presentes. Os organismos que habitam nestas zonas apresentam adapta\u00e7\u00f5es diversas que lhes permitem sobreviver neste tipo de ambientes. Esta faixa do territ\u00f3rio - plataformas rochosas da zona intertidal - constitui um ecossistema bastante complexo, sendo caraterizada pela exist\u00eancia de grande biodiversidade.\nApresentam-se de seguida exemplos de alguns seres vivos que podem ser encontrados ao longo do intertidal da praia da Bafureira, bem como as suas carater\u00edsticas principais.\nFigura 8. Algas Vermelhas- Alga multicelular que cresce junto ao substrato rochoso. As suas dimens\u00f5es s\u00e3o muito variadas, variando de formas macrosc\u00f3picas a formas microsc\u00f3picas filamentosas.\nFigura 9. Algas Verdes (ex. alface do mar) -\nAlga multicelular de cor verde, tenra, transl\u00facida e de talo achatado, que cobre grandes extens\u00f5es de rocha.\nFigura 10. Alga castanha (ex. bodelha) -Alga multicelular de cor acastanhada, de talo forte, plano e ramificado, com pequenas dilata\u00e7\u00f5es cheias de ar que a fazem flutuar.\nFigura 11. Alga calc\u00e1ria - Alga de cor rosada ou viol\u00e1cea, que se encontra muitas vezes por cima de ouri\u00e7os-do-mar.\nFigura 12. Lapa - Moluscos que t\u00eam um corpo protegido por uma concha, geralmente oval, com uma protuber\u00e2ncia pr\u00f3xima do centro. Esta evita a sua desseca\u00e7\u00e3o quando emersas. Quando na presen\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es pouco favor\u00e1veis (forte agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima), exercem grande press\u00e3o contra as rochas, selando a borda das suas conchas com o substrato. Por norma n\u00e3o ultrapassam os 8 cm de di\u00e2metro.\n\n\n\n\n\n\n,*<*\n\n\u00bf3\n\n3\n\nFigura 13. Cracas - Crust\u00e1ceos que vivem em col\u00f3nia e t\u00eam um corpo protegido por uma concha em forma de cone e de cor esbranqui\u00e7ada. Vivem fixos a substratos r\u00edgidos (rochas, conchas de moluscos, carapa\u00e7as de outros crust\u00e1ceos ou de tartarugas). Estes seres geralmente n\u00e3o ultrapassam 1,2 cm de di\u00e2metro.\n\n\u00bb* \u2022\n\u2022y '\n\n\n\n\nFigura 14. An\u00e9monas Verdes - Grupo de animais s\u00e9sseis, presos ao substrato por um p\u00e9 adesivo, com uma coluna que leva a um disco oral. Utilizam os tent\u00e1culos para capturar alimentos (pequenos peixes e crust\u00e1ceos - zoopl\u00e2ncton). Desenvolveram uma adapta\u00e7\u00e3o para reduzir a perda de \u00e1gua, recolhendo os tent\u00e1culos para o interior do corpo.\nFigura 15. Morango do Mar - Pequena an\u00e9mona de cor vermelha, de tent\u00e1culos curtos e retr\u00e1teis. Habita nos enclaves do intertidal e para resistir \u00e0 desseca\u00e7\u00e3o recolhe os tent\u00e1culos e fecha-se, assumindo uma forma esf\u00e9rica, da\u00ed ser tamb\u00e9m conhecida por \u201cmorango-do-mar\u201d. \u00c9 carn\u00edvora, alimentando-se de zoopl\u00e2ncton (pequenos peixes e crust\u00e1ceos). Para minimizar as perdas de \u00e1gua, recolhe os seus tent\u00e1culos para dentro do corpo.\nFigura 16. Mexilh\u00e3o - Molusco bivalve. S\u00e3o animais s\u00e9sseis porque vivem presos \u00e0s rochas costeiras. A sua concha \u00e9 negra azulada. As suas duas valvas protetoras fecham-se durante a mar\u00e9 vazia para armazenar maior quantidade de \u00e1gua. S\u00e3o filtradores, alimentando-se de pequenas part\u00edculas org\u00e2nicas flutuantes e pequenas algas (fitopl\u00e2ncton).\nFigura 17. Ouri\u00e7o do mar - Equinoderme que \u00e9 encontrado frequentemente nos enclaves do intertidal. Embora sejam redondos, t\u00eam uma estrutura interna em forma de estrela e s\u00e3o herb\u00edvoros, alimentando-se de algas e pequenos invertebrados que raspam das rochas. Em termos de adapta\u00e7\u00f5es ao meio, prendem-se \u00e0s rochas para n\u00e3o serem arrastados pela for\u00e7a das ondas e correntes.\nFigura 18. Estrela do mar - Equinodermes em forma de estrela (simetria pentarradiada). T\u00eam o corpo coberto de placas calc\u00e1rias que formam geralmente um esqueleto r\u00edgido e flex\u00edvel, coberto muitas vezes por espinhos curtos, dispostos irregularmente sobre a face dorsal do corpo. Habitam nos enclaves do intertidal e s\u00e3o carn\u00edvoras, alimentam-se de ostras e outros moluscos com concha.\nFigura 19. Burri\u00e9 - Molusco gastr\u00f3pode com uma s\u00f3 concha (univalve) arredondada com riscas largas de cor vermelha. Tem cerca de um cent\u00edmetro de altura.\nFigura 20. Esponjas do mar (Porifera) - Estes organismos s\u00e3o os animais mais simples e primitivos da Terra. S\u00e3o s\u00e9sseis (n\u00e3o se deslocam voluntariamente do seu local de fixa\u00e7\u00e3o). Estes seres alimentam-se por filtra\u00e7\u00e3o, bombeando a \u00e1gua atrav\u00e9s das paredes do corpo e retendo as part\u00edculas de alimento nas suas c\u00e9lulas.\n1.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise dos exemplos e carater\u00edsticas dos seres expect\u00e1veis de encontrar na zona intertidal, identifique-os in situ, fotografando todos os exemplares que considerar convenientes.\n2.\tBaseando-se nos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker, classifique os organismos identificados quanto ao modo de organiza\u00e7\u00e3o celular, modo de nutri\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o nos ecossistemas.\n3.\tRefira a que reino pertence cada um dos organismos que identificou e fotografou.\n4.\tCom base na observa\u00e7\u00e3o efetuada, estabele\u00e7a uma correla\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre a abund\u00e2ncia de seres vivos e as diferentes zonas da plataforma intertidal (Infra, M\u00e9dio e Supralitoral).\n5.\tQue fatores contribuem para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade que carateriza esta zona da praia da Bafureira?\n5.1.\tQue previs\u00e3o faz em termos de biodiversidade para esta zona, caso a mesma fosse constitu\u00edda apenas por areia?\nComponente Geol\u00f3gica\nVertente da Praia da Bafureira - Que riscos?\n1.\tQue fatores f\u00edsicos influenciam a evolu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica das vertentes e das zonas litorais? Exemplifique e explique a sua atua\u00e7\u00e3o na modela\u00e7\u00e3o da vertente que observa.\nAtividade Antr\u00f3pica\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana das zonas de risco, designadamente de risco muito elevado, est\u00e1, infelizmente, vulgarizada, n\u00e3o existindo, na maior parte dos casos, estruturas que permitam atuar com efic\u00e1cia caso esses riscos se concretizem (Dias, 2003).\nNa an\u00e1lise desta problem\u00e1tica deve ter-se sempre presente que a eros\u00e3o costeira s\u00f3 constitui um verdadeiro problema quando existe ocupa\u00e7\u00e3o da faixa costeira (Dias 1993).\nEfetivamente, quando um tro\u00e7o costeiro n\u00e3o est\u00e1 ocupado intensamente, o recuo da linha de costa induzido pela natural eros\u00e3o costeira n\u00e3o afeta significativamente n\u00facleos urbanos que eventualmente existam na regi\u00e3o.\nO local estudado \u00e9 um dos setores costeiros da linha de Cascais onde a ocupa\u00e7\u00e3o humana \u00e9 mais intensa, sendo muitos os casos de edifica\u00e7\u00f5es situadas junto ao bordo superior das arribas.\nFigura 21 - Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica das arribas da praia da Bafureira.\n2.\tFotografe e/ou descreva situa\u00e7\u00f5es em que se observa a a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do mar sobre a faixa litoral.\n3.\tDiscuta com os seus colegas de grupo quais os riscos naturais que podem ser agravados por uma interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica desadequada na \u00e1rea envolvente a esta praia.\n4.\tD\u00ea exemplos de problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica evidenciados ao longo da sa\u00edda de campo.\n4.1.\tFotografe algumas dessas evid\u00eancias.\n4.2.\tAtente nas indica\u00e7\u00f5es de perigo no topo da arriba. Pronuncie-se acerca da sua exist\u00eancia, emitindo opini\u00f5es devidamente fundamentadas. Fotografe-as.\n5.\tIdentifique algumas atividades que testemunhem a interven\u00e7\u00e3o do Homem na paisagem da praia da Bafureira.\n6.\tA praia da Bafureira encontra-se atualmente suspensa \u00e0 atividade balnear, pela portaria n.\u00b0114/2012. Sustentando-se na observa\u00e7\u00e3o efetuada, formule uma hip\u00f3tese que explique o facto desta praia ter sido declarada como praia de uso suspenso.\n7.\tVai observar uma vertente com cerca de 13,5 metros de altura, a qual est\u00e1 ilustrada na figura abaixo.\nFigura 22 - Vertente da praia da Bafureira.\n7.1.\tClassifique as rochas observadas, quanto \u00e0 sua g\u00e9nese.\n7.2.\tEm quantas camadas, aproximadamente, pode dividir a sequ\u00eancia de rochas observada?\n7.3.\tNas primeiras camadas, existem f\u00f3sseis de alguns organismos, cuja deposi\u00e7\u00e3o \u00e9 contempor\u00e2nea da deposi\u00e7\u00e3o destas rochas.\n7.3.1.\tFa\u00e7a o registo dos f\u00f3sseis que conseguiu observar.\n7.3.2.\tFotografe os mais relevantes, n\u00e3o esquecendo de utilizar uma escala.\n8.\tCom o aux\u00edlio da lupa e do \u00e1cido clor\u00eddrico, tente distinguir a litologia das diferentes camadas a que consegue aceder.\n8.1.\tDescreva aquilo que observa. Retire ila\u00e7\u00f5es.\n9.\tRecolha algum material litol\u00f3gico que esteja caido na base da arriba, nunca danificando o afloramento.\n9.1.\tRecolha amostras de areia da praia.\n10.\tCom base nas indica\u00e7\u00f5es que lhe v\u00e3o ser dadas, elabore uma coluna estratigr\u00e1fica com a respetiva descri\u00e7\u00e3o sucinta das camadas observadas.\nCarta Geol\u00f3gica da Regi\u00e3o (Figura 23)\nNeste local podemos observar rochas gran\u00edticas constituintes do Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra. Na paisagem carater\u00edstica destacam-se amontoados ca\u00f3ticos de enormes blocos de rocha arredondados, constituindo o que se designa por \u201ccaos de blocos\u201d. As rochas magm\u00e1ticas intrusivas apresentam geralmente diacl\u00e1ses que as subdividem em paralelep\u00edpedos. Nas diaclases, devido \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \u00e0 a\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes das plantas, a rocha vai-se alterando, havendo assim um desgaste nos bordos dos blocos por um processo designado por disjun\u00e7\u00e3o esferoidal. Com o decorrer do tempo, a altera\u00e7\u00e3o da rocha avan\u00e7a, fazendo com que os blocos se desprendam, dispondo-se de forma aleat\u00f3ria na paisagem e dando origem ao aspeto em \u201ccaos de blocos\u201d.\nFigura 24 - Esquema ilustrativo dos processos que est\u00e3o na origem da forma\u00e7\u00e3o de blocos\narredondados a partir de um maci\u00e7o com diaclases.\n1.\tFa\u00e7a um esquema da barreira, do lado direito da entrada da lagoa, representando os v\u00e1rios elementos que observa: rochas, solo, ra\u00edzes.\n2.\tDescreva a altera\u00e7\u00e3o que lhe parece estar a ocorrer nos granitos.\n3.\tFormule uma hip\u00f3tese explicativa para a forma\u00e7\u00e3o da lagoa neste local.\nNotas de Campo\nEsquemas de campo\nAp\u00eandice B - Ficha Informativa n.\u00b01 - Sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Praia da Bafureira\n\u00edoo anos\na aprender\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 11.\u00b0 ano\nFevereiro de 2013\nFicha Informativa n.\u00b0 1\nNome_____________________________________________N.\u00b0____Turma D\nSistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Praia da Bafureira\nComponente Biol\u00f3gica\n1.\tAo longo da zona intertidal da praia da Bafureira, podem ser encontrados todos os seres ilustrados no Gui\u00e3o da sa\u00edda de campo, desde algas (vermelhas, verdes, castanhas, calc\u00e1rias), lapas, cracas, an\u00e9monas verdes, an\u00e9monas vermelhas, mexilh\u00f5es, estrelas do mar, burri\u00e9s, esponjas do mar, entre outros que poder\u00e3o ser observados para al\u00e9m dos j\u00e1 mencionados.\n2.\tAlgas - s\u00e3o seres eucari\u00f3ticos, multicelulares e possuem parede celular. Quanto ao tipo de nutri\u00e7\u00e3o, s\u00e3o autotr\u00f3ficos (fotoss\u00edntese) e s\u00e3o seres produtores. Todos os outros seres observados s\u00e3o tamb\u00e9m eucari\u00f3ticos, multicelulares e com um progressivo grau de diferencia\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o, s\u00e3o seres heterotr\u00f3ficos (por ingest\u00e3o) e s\u00e3o macroconsumidores.\n3.\tAlgas (Reino Protista).\nLapas, cracas, an\u00e9monas, mexilh\u00f5es, estrelas do mar, burri\u00e9s, esponjas (Reino Animalia).\n4.\tA abund\u00e2ncia de seres vivos dever\u00e1 aumentar significativamente quanto maior for a proximidade da zona infralitoral. \u00c9 expect\u00e1vel que a abund\u00e2ncia de organismos seja relativamente reduzida na zona supralitoral do intertidal da praia da Bafureira, aumentando progressivamente na zona mediolitoral. Esse aumento de abund\u00e2ncia dar-se-\u00e0 de forma ainda mais pronunciada ao n\u00edvel da zona infralitoral, em que ocorre n\u00e3o s\u00f3 aumento de abund\u00e2ncia como de diversidade de esp\u00e9cies.\n5.\tA cria\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade que carateriza esta zona da praia da Bafureira est\u00e3o relacionadas essencialmente com a exist\u00eancia de fatores do meio que contribuem de forma significativa para a otimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida dos organismos, de entre os quais se destacam a salinidade, a temperatura, a humidade, o hidrodinamismo e o pH ideais \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o, bem como o facto de se tratar de uma zona rica em nutrientes importantes para a alimenta\u00e7\u00e3o dos organismos. Esta zona \u00e9 ainda caraterizada por se tratar de uma \u201cmaternidade\u201d para muitos organismos que se deslocam at\u00e9 l\u00e1 a fim de terminarem o seu processo reprodutivo.\n5.1.\tCaso esta zona da praia fosse constitu\u00edda apenas por areia, a biodiversidade seria, muito provavelmente, menor. As carater\u00edsticas geol\u00f3gicas da plataforma de abras\u00e3o permitem que se formem po\u00e7as que ret\u00eam a \u00e1gua por mais tempo aquando da baixa-mar e potenciam a forma\u00e7\u00e3o de habitats mais ricos em termos de biodiversidade. O\nn\u00famero elevado de po\u00e7as \u00e9 poss\u00edvel porque esta plataforma \u00e9 extensa e muito pouco inclinada - declive muito baixo. Nos locais da plataforma em que as po\u00e7as n\u00e3o se formaram, podem ou n\u00e3o existir seres vivos, embora se verifique uma tend\u00eancia para um decr\u00e9scimo quer na sua abund\u00e2ncia quer na diversidade de organismos quando comparada com as observadas nas po\u00e7as. No entanto, \u00e9 mais expect\u00e1vel de ser observada elevada biodiversidade em toda a zona intertidal caraterizada pela exist\u00eancia de uma plataforma de abras\u00e3o (com ou sem po\u00e7as) do que se se trat\u00e1sse de um areal.\nComponente Geol\u00f3gica\n1.\tAo longo do percurso efetuado na praia da Bafureira dever\u00e3o, primeiramente, identificar os blocos caidos na base da arriba. Tendo em conta as diferen\u00e7as em termos de litologias de rochas sedimentares que comp\u00f5em a arriba, dever\u00e1 ser percet\u00edvel que umas rochas ser\u00e3o mais resistentes \u00e0 eros\u00e3o que outras (sendo observ\u00e1vel uma maior eros\u00e3o em n\u00edveis mais suscet\u00edveis) - diferen\u00e7as entre as camadas que apresentam sali\u00eancias e as que apresentam reentr\u00e2ncias. Existe, portanto, uma eros\u00e3o diferencial que faz com que haja desmonte da arriba por epis\u00f3dios de queda de blocos - a\u00e7\u00e3o da gravidade.\nPara al\u00e9m da gravidade e da natureza das rochas (litologia), existem outros fatores f\u00edsicos que influenciam a evolu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica das vertentes e das zonas litorais, tais como a eros\u00e3o causada pelo mar na base da vertente, que faz com que esta perca sustenta\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, e ainda a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas das chuvas (precipita\u00e7\u00e3o) nos planos de fratura que quebram a homogeneidade das sequ\u00eancias de rochas sedimentares.\nFigura 1 - Blocos ca\u00eddos da arriba da praia da Bafureira.\n2.\tDever\u00e3o ter sido fotografadas/descritas situa\u00e7\u00f5es que evidenciem a a\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o sobre a praia. Neste caso, teve-se o constrangimento de se tratar de uma tarde de baixa-mar e, deste modo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar a a\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o na base da arriba. Dever\u00e3o ser capazes de efetuar uma previs\u00e3o do que seria expect\u00e1vel observar em situa\u00e7\u00e3o de preia-mar.\n3.\tOs riscos naturais que podem ser agravados por uma interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica desadequada na \u00e1rea envolvente a esta praia s\u00e3o: instabilidade geomorfol\u00f3gica da arriba/vertente com consequente queda de blocos, desa\u00e7oreamento da praia (falta de areal), avan\u00e7o progressivo do mar sobre o continente, entre outros.\n4.\tAlguns exemplos de problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica evidenciados ao longo da sa\u00edda de campo s\u00e3o: constru\u00e7\u00e3o de um bar e respetivos acessos numa zona de grande instabilidade da vertente, exist\u00eancia de estradas e casas muito pr\u00f3ximas da vertente vulner\u00e1vel, exist\u00eancias de escadarias de acesso \u00e0 praia na zona mais inst\u00e1vel da arriba, as quais acabaram por ruir no inverno do ano de 2012, o que conduziu \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o da praia, no que respeita ao seu uso balnear.\nFigura 2 - Evid\u00eancias de Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica na arriba da praia da Bafureira.\n4.2.\tA exist\u00eancia de indica\u00e7\u00f5es de perigo no topo da arriba resulta da necessidade de alertar os transiuntes e turistas para o risco que a aproxima\u00e7\u00e3o a essa zona pode constituir para a sua integridade f\u00edsica, nomeadamente pela possibilidade de se tornarem potenciais v\u00edtimas da queda de blocos.\n5.\tAlgumas atividades que testemunham a interven\u00e7\u00e3o do Homem na paisagem da praia da Bafureira s\u00e3o: pesca desportiva, desportos n\u00e1uticos motorizados, lixo na praia, bar da praia, proximidade das estradas e habita\u00e7\u00f5es, exist\u00eancia de candeeiros e holofotes, entre outros.\n6.\tQuest\u00e3o que envolve a formula\u00e7\u00e3o de uma hip\u00f3tese, a qual dever\u00e1 ser pensada por cada aluno, de forma individual.\n7.\n7.1.\tAs rochas da vertente da praia da Bafureira s\u00e3o maioritariamente, rochas sedimentares. Existem locais ao longo da plataforma de abras\u00e3o em que se consegue observar fil\u00f5es de rochas magm\u00e1ticas, as quais intru\u00edram posteriormente.\n7.2.\tA sequ\u00eancia de rochas observada pode ser dividida aproximadamente em 9 camadas distintas.\nFigura 3 - Arriba da praia da Bafureira.\n7.3.\tPodem ser observados f\u00f3sseis nas primeiras 3 camadas sedimentares. Nas camadas da base da arriba (camadas 1 e 2), s\u00e3o observ\u00e1veis f\u00f3sseis de bivalves e de gastr\u00f3podes. Na camada 3, observam-se f\u00f3sseis de bivalves, carv\u00e3o e galerias de bioturba\u00e7\u00e3o (icnof\u00f3sseis - que representam estruturas de desloca\u00e7\u00e3o dos organismos, que ficaram preservadas no registo f\u00f3ssil). Na camada 4, embora esta j\u00e1 esteja longe do alcance para observa\u00e7\u00e3o, existe algum carv\u00e3o.\nFigura 4 - F\u00f3ssil de gastr\u00f3pode.\nFigura 5 - F\u00f3sseis de bivalves e gastr\u00f3podes.\nFigura 6 - F\u00f3ssil de gastr\u00f3pode (molde interno). Figura 7 - F\u00f3ssil de gastr\u00f3pode.\nFigura 8 - F\u00f3sseis de gastr\u00f3podes.\nFigura 9 - Carv\u00e3o.\nFigura 10 - F\u00f3sseis de bivalves.\nFigura 11 - F\u00f3ssil de bivalve (molde interno).\n8.\tCom o estudo da vertente ao n\u00edvel desta sa\u00edda de campo, apenas se consegue distinguir as litologias das camadas da base da arriba, as quais se encontram acess\u00edveis \u00e0 nossa escala. Portanto, o \u00e1cido clor\u00eddrico e a lupa foram essenciais para o estudo macrosc\u00f3pico da litologias destas camadas. No entanto, como se trata de uma informa\u00e7\u00e3o relevante para a pergunta 9, apresenta-se aqui uma descri\u00e7\u00e3o de todas as camadas que comp\u00f5em a vertente, bem como a sua espessura aproximada:\n\u2022\tCamada 1 (0,3 metros) - calc\u00e1rio margoso de cor cinzenta com fragmentos de conchas;\n\u2022\tCamada 2 (1,5 metros) - calc\u00e1rio aren\u00edtico de cor amarelada/acinzentada, com conte\u00fado fossil\u00edfero: moldes internos de ostras e gastr\u00f3podes;\n\u2022\tCamada 3 (A + B; 1 + 1 metro). A - sequ\u00eancia silto-argilosa rica em carv\u00f5es, conchas e vest\u00edgios de bioturba\u00e7\u00e3o. B - siltito argiloso sem f\u00f3sseis, formado em ambiente redutor;\n\u2022\tCamada 4 (1 metro) - arenito fino a m\u00e9dio com estratifica\u00e7\u00e3o obl\u00edqua. Esta camada \u00e9 bastante saliente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s que a delimitam no topo e na base, logo, tal carater\u00edstica \u00e9 indicadora de que se trata de um arenito muito resistente \u00e0 eros\u00e3o;\n\u2022\tCamada 5 (0,3 metros) - argilito silt\u00edtico cinzento, muito reentrante;\n\u2022\tCamada 6 (constitu\u00edda por 6 ou 7 subcamadas - total = 1,5 metros) - calc\u00e1rios margosos;\n\u2022\tCamada 7 (5 metros) - calc\u00e1rios margosos com estrutura apinhoada, devido a diferen\u00e7as nas concentra\u00e7\u00f5es de carbonato de c\u00e1lcio;\n\u2022\tCamada 8 (0,5 metros) - calc\u00e1rio margoso compacto, de cor amarelo torrado;\n\u2022\tCamada 9 (2 metros) - calc\u00e1rios margosos com estrutura apinhoada.\nTotal da altura da coluna estratigr\u00e1fica: 0,3 + 1,5 + 1 + 1 + 1 + 0,3 + 1,5 + 5 + 0,5 + 2 = 13,3 m\n9.\tDever\u00e1 ter sido recolhido material litol\u00f3gico ca\u00eddo na base da vertente, que j\u00e1 n\u00e3o fa\u00e7a parte constituinte do afloramento. Dever\u00e3o ter recolhido areias para posterior an\u00e1lise em laborat\u00f3rio, com vista ao estudo de algumas das suas propriedades, nomeadamente a porosidade, granulometria e grau de calibragem.\n10.\tRepresenta\u00e7\u00e3o de uma poss\u00edvel coluna estratigr\u00e1fica correspondente \u00e0 vertente da\nPraia da Bafureira (Figura 12).\n\u201dT\u00f5|z\u00f3 \u2022 13,3 metaos\n0,3 m\ny Acenxkj c/\n2,0 M\n'f\n- \\\n1,om\n' f\nC\u00e2ltt\u00faaei\nAp\n/ Pizaia eh. \\ B>cL(\u00f3i?ei(Za. ,\n\u00b1><AJ7e-TtCA\n\u00daOkh\u00c7\u00daPO FOS\u00ediTjfcRO\n\u2014__________________-i\n\u2014 baterias\nV - Ba\u00ab|vcs\n- Ga^lwpoJe\u00ed\n/\u00a3 - . omo\nGxvCC\u00daUft t/anpmcr?\nQa.(c\u00e1nio r^Ait^o\u00edO\nIZM\n1\n. .\u25a0 \u25a0_\u2022 \u2022 \u2022 \u25a0 \u2022 . \u2019 \\* \u25a0\u2019\u2022\u25a0\u2022\n\u25a0----\u2014 -^'\u00bfU\u00cd\u00c1\u00cdps arrotos\t-yj-\n7 .|'\t~|\t^Cfllc\u00e1noi arer\u00ed\u00edlicoi\nT~l \u00ed I I I Tp\n]j.rn,p\nJ-\u00edLlLlhuL-tjrfeC 1\nC\u00e3l\u00f3\u00ab-'O\nrlaraOSO\n\n\nAp\u00eandice C - Ficha Informativa n.\u00b02 - Gui\u00e3o do trabalho de pesquisa\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 11.\u00b0 ano Fevereiro de 2013\nFicha Informativa n.\u00b0 2\nNome_______________________________________________________N.\u00b0 __ Turma D\nGUI\u00c3O DO TRABALHO DE PESQUISA\nTEMA: Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento - Zonas Costeiras\n(An\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es-problema)\nAs zonas litorais constituem um valioso recurso natural, insubstitu\u00edvel e n\u00e3o-renov\u00e1vel, do qual o Homem obt\u00e9m, por exemplo, alimentos e recursos minerais, para al\u00e9m de serem importantes locais de lazer e turismo. No entanto, estas zonas n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticas, mas muito din\u00e2micas. O litoral evolui, algumas formas modificam-se e outras aparecem e desaparecem. Atualmente, a din\u00e2mica da faixa litoral \u00e9 condicionada pela interven\u00e7\u00e3o de diversos fen\u00f3menos naturais e por fen\u00f3menos antr\u00f3picos, estes \u00faltimos provocados pelo Homem.\nNa sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira, foi poss\u00edvel observar a problem\u00e1tica da Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica nas zonas costeiras.\nTendo isso em conta, pretende-se com este trabalho que cada grupo analise uma situa\u00e7\u00e3o problema do nosso pa\u00eds, no que respeita \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas zonas costeiras, devendo esclarecer (entre outros que consideraram relevantes), os seguintes aspetos:\n\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da zona em estudo, com recurso a imagens;\n\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o do Plano de Ordenamento da Orla Costeira (POOC) a que a zona pertence;\n\u2022\tCarater\u00edsticas geol\u00f3gicas gerais da zona estudada;\n\u2022\tProblemas de Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica evidenciados nessa zona;\n\u2022\tRefer\u00eancia a not\u00edcias de consequ\u00eancias graves que o avan\u00e7o do mar tenha provocado nas popula\u00e7\u00f5es que a\u00ed vivem;\n\u2022\tImpacto econ\u00f3mico e social desses problemas;\n\u2022\tMedidas de minimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos da subida do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar que foram ou podem ser implementadas na zona;\n\u2022\tVantagens e desvantagens dessas medidas;\n\u2022\tReflex\u00e3o Final: Como conciliar a tend\u00eancia de expans\u00e3o urban\u00edstica com a preserva\u00e7\u00e3o do litoral portugu\u00eas?\nObjetivos\tCompet\u00eancias a Desenvolver\n>\tIdentificar e compreender os principais materiais e fen\u00f3menos geol\u00f3gicos para prevenir e remediar muitos dos problemas da atualidade\n>\tAvaliar a necessidade do Homem intervir de forma equilibrada nas zonas costeiras, isto \u00e9, respeitando a din\u00e2mica litoral.\n>\tCompreender a necessidade de n\u00e3o construir em zonas de risco de movimentos em massa, respeitando regras de ordenamento do territ\u00f3rio.\n>\tConhecer a import\u00e2ncia de alguns fatores naturais no desencadear da instabilidade das vertentes.\ns Identificar elementos constitutivos da situa\u00e7\u00e3o problema.\ns Problematizar e formular hip\u00f3teses.\ns Testar e validar ideias.\ns Planear e realizar pequenas investiga\u00e7\u00f5es teoricamente enquadradas.\ns Observar e interpretar dados.\ns Usar fontes bibliogr\u00e1ficas de forma aut\u00f3noma, pesquisando, organizando e tratando a informa\u00e7\u00e3o.\nNo \u00e2mbito da apresenta\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o utilizar not\u00edcias que ilustrem a problem\u00e1tica, imagens e/ou v\u00eddeos ou outro tipo de suporte que considerem relevante. Relembrem-se que a apresenta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser o mais esquem\u00e1tica poss\u00edvel, com recurso a imagens e frases curtas, nunca contendo texto corrido.\nSITUA\u00c7\u00d5ES PROBLEMA (Sugest\u00f5es)\n-\tPraia de S\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica\nhttp://biogeo2.wordpress.com/cateaory/ocupacao-antropica/ http://pt.scribd.com/doc/37039523/Accao-Antropica-na-Costa-de-Caparica http://publico.pt/recursos-marinhos/noticia/costa-da-caparica-reclama-esporao-submerso-para-conter-avanco-do-mar-1283185\n-\tPraia de Faro (e Quarteira)\nhttp://www.es-loule.edu.pt/biogeo/flash/deriva.swf http://consulmar.pt/portfolio/intervencao-de-emergencia-da-praia-de-faro/\n-\tPraia da Bafureira (informa\u00e7\u00f5es da sa\u00edda de campo e fotografias das evid\u00eancias)\n-\tPraia da Zambujeira do Mar\n-\tPraia de Cortega\u00e7a\n-\tPraia Maria Lu\u00edsa (Albufeira)\n-\tPraia da Vagueira\n-\tPraia de Vale de Lobo (Vilamoura)\nhttp://campus.fct.unl.pt/afr/ipa 9899/grupo0025 ordenamento/valelobo.html\nBIBLIOGRAFIA GERAL SOBRE A PROBLEM\u00c1TICA\nhttp://www.publico.pt/ciencia/noticia/mais-de-50-arribas-em-risco-de-derrocada-na-zona-do-teio-\n1398281\nhttp://expresso.sapo.pt/ha-152-praias-com-arribas-em-risco=f668214\nhttp://videos.sapo.pt/M2In35cKIFBZ9hm5YiGZ\nhttp://www.in.pt/paginainicial/interior.aspx7content id=577741\nhttp://www.in.pt/Dossies/dossie.aspx7content id=1620729&amp;dossier=Radiografia%20da%20costa%20p\nortuguesa\nhttp://www.dn.pt/inicio/portugal/interior.aspx7content id=1342612\nhttp://desafios.asa.pt/ upload/a costa em risco r3v5rmet.pdf\nhttp://aurinegra.wordpress.com/2011/08/19/mar-ganha-terreno-na-praia-de-mira/\nhttp://www.alenteiolitoral.pt/Downloads/Ambiente/Riscos%20Geologicos/Riscos%20costeiros%20cost\na%20alenteiana.pdf\nhttp://www.dn.pt/inicio/portugal/interior.aspx7content id=2120078\nhttp://portaldaagua.inag.pt/PT/InfoUtilizador/AguaNatureza/Riscos/Ameacas/Pages/RiscosErosaoPort\nugal.aspx\nhttp://portaldaagua.inag.pt/PT/InfoUtilizador/AguaNatureza/Riscos/Ameacas/Pages/RiscosErosaoPort\nugal.aspx\nhttp://www.aamarg.org/upload/Problemas%20de%20Eros%E3o%20Costeira%20na%20G%E2ndara.p\ndf\nPESQUISA E ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA INFORMA\u00c7\u00c3O E DA APRESENTA\u00c7\u00c3O:\n-\taulas de 25 e 26 de fevereiro.\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \u00c0 TURMA:\n-\taula de 1 de mar\u00e7o.\nAvalia\u00e7\u00e3o\n-\tpesquisa orientada e diversas fases da elabora\u00e7\u00e3o do trabalho (50%)\n-\tapresenta\u00e7\u00e3o oral da situa\u00e7\u00e3o em estudo (50%)\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\nPesquisa Orientada e fases da elabora\u00e7\u00e3o do trabalho (50%)\n\t\tTEMA 1\t\t\tTEMA 2\t\t\tTEMA 3\t\t\n\t\tGrupo\t\t\tGrupo\t\t\tGrupo\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCompet\u00eancias\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1-Recolhe e seleciona informa\u00e7\u00e3o sobre o tema\t20\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n2-Trata a informa\u00e7\u00e3o, fazendo a sele\u00e7\u00e3o do mais importante\t20\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n3-Prepara a apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados com clareza e organiza\u00e7\u00e3o\t20\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n4-Autonomia (trabalha sem ajuda, procura ultrapassar as dificuldades, ajuda os colegas de grupo)\t20\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n5-Faz uma adequada gest\u00e3o do tempo\t20\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t100\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n0 a 5 - n\u00e3o fez ou fez muito pouco.\n6 a 9 - fez pouco ou com pouca qualidade\n10 a 14 - fez o suficiente, mas com pouca qualidade\n15 a 17 - Fez com qualidade e bom resultado\n18 a 20 - Com uma qualidade de excel\u00eancia e um resultado muito bom\nCrit\u00e9rios\t0\t1\t1,5\t2\tN\u00edvel\nCorre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\tApresenta\u00e7\u00e3o com v\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tApresenta\u00e7\u00e3o com algumas incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tApresenta\u00e7\u00e3o sem qualquer incorre\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tApresenta\u00e7\u00e3o reveladora de um excelente dom\u00ednio de conceitos e informa\u00e7\u00f5es.\t\t/ 2\nCorre\u00e7\u00e3o do discurso\tDificuldade de discurso e incorre\u00e7\u00f5es gramaticais ou de pron\u00fancia.\tLapsos gramaticais e dificuldades de pron\u00fancia.\tDiscurso razoavelmente bem articulado e sem incorre\u00e7\u00f5es gramaticais ou de pron\u00fancia.\tDiscurso muito bem articulado e sem incorre\u00e7\u00f5es gramaticais ou de pron\u00fancia.\t\t/ 2\nOrganiza\u00e7\u00e3o\tN\u00e3o existiu qualquer articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios elementos do grupo; apresenta\u00e7\u00e3o desorganizada.\tFraca articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios elementos do grupo. Torna-se evidente que alguns deles n\u00e3o prepararam a apresenta\u00e7\u00e3o.\tBoa articula\u00e7\u00e3o entre a maioria dos elementos do grupo.\tExcelente articula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios elementos do grupo; Apresenta\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e extremamente bem organizada.\t\t/ 2\nClareza e objetividade\tExposi\u00e7\u00e3o pouco clara, pouco objetiva e sem evidencia\u00e7\u00e3o dos aspetos fundamentais.\tExposi\u00e7\u00e3o clara, mas pouco objetiva; foram apresentados muitos aspetos sup\u00e9rfluos.\tExposi\u00e7\u00e3o clara, mas com alguns aspetos sup\u00e9rfluos.\tExposi\u00e7\u00e3o clara, objetiva e com evidencia\u00e7\u00e3o dos aspetos fundamentais.\t\t/ 2\nApresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\tA informa\u00e7\u00e3o foi lida em vez de ser apresentada.\tA maior parte da informa\u00e7\u00e3o foi lida em vez de ser apresentada.\tA informa\u00e7\u00e3o foi apresentada mas acompanhada da leitura de algumas notas.\tA informa\u00e7\u00e3o foi apresentada e n\u00e3o lida.\t\t/ 2\nArgumenta\u00e7\u00e3o\tOs elementos do grupo n\u00e3o estavam suficientemente preparados para defender aspetos do seu trabalho; n\u00e3o possu\u00edam os conhecimentos ou as capacidades necess\u00e1rias.\tV\u00e1rios elementos do grupo tinham um conhecimento deficiente do conte\u00fado do seu trabalho OU foram incapazes de argumentar.\tA maioria dos elementos do grupo revelou um bom conhecimento do conte\u00fado do seu trabalho e boas capacidades de argumenta\u00e7\u00e3o.\tTodos os elementos do grupo revelaram um conhecimento profundo do conte\u00fado do seu trabalho e excelentes capacidades de argumenta\u00e7\u00e3o.\t\t/ 2\nCapacidade de suscitar interesse\tApresenta\u00e7\u00e3o com percal\u00e7os e ineficaz na capta\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o ou do interesse da audi\u00eancia.\tApresenta\u00e7\u00e3o com alguns percal\u00e7os e nem sempre eficaz na capta\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o e do interesse da audi\u00eancia.\tApresenta\u00e7\u00e3o com alguns percal\u00e7os mas eficaz na capta\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o e do interesse da audi\u00eancia.\tApresenta\u00e7\u00e3o bem ensaiada, sem percal\u00e7os e eficaz na capta\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o e do interesse da audi\u00eancia.\t\t/ 2\nCriatividade\tApresenta\u00e7\u00e3o nada criativa tanto ao n\u00edvel da metodologia como dos materiais utilizados.\tApresenta\u00e7\u00e3o pouco criativa ao n\u00edvel da metodologia e dos materiais utilizados.\tApresenta\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios aspetos criativos ao n\u00edvel da metodologia e dos materiais utilizados.\tApresenta\u00e7\u00e3o extremamente criativa tanto ao n\u00edvel da metodologia como dos materiais usados\t\t/ 2\nGest\u00e3o do tempo\tA apresenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi conclu\u00edda por ultrapassar excessivamente o per\u00edodo temporal que lhe estava destinado.\tA apresenta\u00e7\u00e3o ultrapassa consideravelmente o per\u00edodo temporal que lhe estava destinado.\tA apresenta\u00e7\u00e3o ultrapassa ligeiramente o per\u00edodo temporal que lhe estava destinado.\t\u00d3tima gest\u00e3o do tempo dispon\u00edvel.\t\t/ 2\nEsclarecimento de d\u00favidas\tN\u00e3o procede ao esclarecimento das d\u00favidas da audi\u00eancia.\tEsclarece as d\u00favidas da audi\u00eancia de forma pouco concreta.\tEsclarece as d\u00favidas, mas n\u00e3o consegue atingir o n\u00edvel de explica\u00e7\u00e3o desejado.\tEsclarece com grande rigor cient\u00edfico todas as d\u00favidas da audi\u00eancia.\t\t/ 2\nApresenta\u00e7\u00e3o Oral da situa\u00e7\u00e3o em estudo (50%)\nAp\u00eandice D - Ficha de trabalho n.\u00b01 - Atividade\nLaboratorial (V\u00ea de Gowin)\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 11.\u00b0 ano 4 de mar\u00e7o de 2013\nFicha de trabalho n.\u00b0 1\nAtividade Laboratorial\nNome______________________________________________________N.\u00b0____Turma D\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o do V\u00ea de Gowin (Atividade laboratorial)\nComponentes do \u2018V\u00ea de Gowin'\tCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\tCota\u00e7\u00e3o\nQuest\u00e3o-Problema\tSem rela\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica abordada\t0\n\tAplic\u00e1vel \u00e0 tem\u00e1tica mas pouco pertinente\t1\n\tAplic\u00e1vel \u00e0 tem\u00e1tica e muito pertinente\t2\nTeorias / Princ\u00edpios\tN\u00e3o enuncia teorias ou princ\u00edpios\t0\n\tEnuncia teorias e princ\u00edpios mas estes n\u00e3o sustentam a quest\u00e3o-problema\t1\n\tEnuncia teorias e princ\u00edpios que sustentam a quest\u00e3o-problema\t2\nConceitos\tN\u00e3o enuncia quaisquer conceitos\t0\n\tEnuncia conceitos mas pouco relaciondos com as Teorias/pr\u00edncipios\t0,5\n\tEnuncia conceitos que est\u00e3o relacionados com as Teorias/Princ\u00edpios\t1\nPrevis\u00f5es / Hip\u00f3teses\tN\u00e3o elabora quaisquer hip\u00f3teses ou previs\u00f5es\t0\n\tElabora previs\u00f5es / hip\u00f3teses mas pouco relacionados com a quest\u00e3o-problema\t1\n\tElabora previs\u00f5es / hip\u00f3teses relacionados com a quest\u00e3o-problema\t2\nMaterial / Procedimentos\tN\u00e3o identifica material e procedimento apropriados para responder \u00e0 problem\u00e1tica\t0\n\tIdentifica algum material apropriado para responder \u00e0 problem\u00e1tica mas o procedimento n\u00e3o \u00e9 apropriado para responder \u00e0 problem\u00e1tica\t1\n\tIdentifica todo o material necess\u00e1rio e elabora um procedimento apropriado para responder \u00e0 problem\u00e1tica.\t3\nObserva\u00e7\u00f5es / Resultados\tN\u00e3o regista quaisquer observa\u00e7\u00f5es / resultados\t0\n\tN\u00e3o regista observa\u00e7\u00f5es / resultados coerentes com os procedimentos e quest\u00e3o-problema\t0,5\n\tEfetua o registo de observa\u00e7\u00f5es /resultados coerentes com os procedimentos e quest\u00e3o-problema\t1\n\tEfetua o registo de observa\u00e7\u00f5es /resultados coerentes com os procedimentos e quest\u00e3o-problema, os dados apresentam-se em esquema\t2\nInterpreta\u00e7\u00e3o de dados\tN\u00e3o se identificam quaisquer interpreta\u00e7\u00f5es\t0\n\tIdentifica interpreta\u00e7\u00f5es, mas s\u00e3o inconsistentes com a quest\u00e3o-problema e com os procedimentos\t1\n\tIdentifica interpreta\u00e7\u00f5es para procedimentos e quest\u00e3o-problema\t2\n\tIdentifica interpreta\u00e7\u00f5es para procedimentos e quest\u00e3o-problema e estabelece rela\u00e7\u00e3o com as hip\u00f3teses formuladas\t4\nConclus\u00f5es\tN\u00e3o se identifica nenhuma conclus\u00e3o\t0\n\tA conclus\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 relacionada com o lado esquerdo do \u2018V\u00ea de Gowin\u2019\t1\n\tA conclus\u00e3o inclui um conceito utilizado num contexto impr\u00f3prio ou inclui uma generaliza\u00e7\u00e3o que \u00e9 inconsistente com os registos e as transforma\u00e7\u00f5es\t2\n\tA conclus\u00e3o inclui os conceitos da quest\u00e3o problema e deriva dos registos\t3\n\tSucede o mesmo que no ponto anterior, mas a conclus\u00e3o conduz a uma nova quest\u00e3o problema investig\u00e1vel.\t4\nTotal\t\t20\nNota: As cota\u00e7\u00f5es a atribuir a cada item ter\u00e3o em conta o rigor cient\u00edfico da escrita, sendo tamb\u00e9m avaliado o dom\u00ednio da escrita em l\u00edngua portuguesa.\nAp\u00eandice E - Ficha de trabalho n.\u00b02 - Observa\u00e7\u00e3o de\nRochas Sedimentares em amostra de m\u00e3o\nBiologia e Geologia - 11.\u00b0 ano Mar\u00e7o de 2013\nFicha de Trabalho n.\u00b0 2\nObserva\u00e7\u00e3o de Rochas Sedimentares em amostra de m\u00e3o\nNome____________________________________________________________N.\u00b0_____Turma D\nClassifica\u00e7\u00e3o das Rochas Sedimentares\nAs classifica\u00e7\u00f5es existentes para este tipo de rochas baseiam-se, sobretudo, em crit\u00e9rios de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e mineral\u00f3gica ou na g\u00e9nese dos sedimentos que as originaram. Dada a diversidade de ambientes de forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares, torna-se, por vezes, dif\u00edcil classific\u00e1-las, pelo que se recorre a classifica\u00e7\u00f5es que conjugam os dois crit\u00e9rios acima indicados.\nUtilizando as chaves dicot\u00f4micas de classifica\u00e7\u00e3o que a seguir se apresentam, bem como simples ensaios laboratoriais e respetiva observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica, classifique as amostras de rochas sedimentares que lhes foram distribu\u00eddas.\nRochas formadas pela associa\u00e7\u00e3o de fragmentos minerais e/ou rochosos de origem diversa (magm\u00e1tica, metam\u00f3rfica ou sedimentar).\tDetr\u00edticas\nRochas n\u00e3o constitu\u00eddas por fragmentos minerais e/ou rochosos.\tQuimiog\u00e9nicas ou Biog\u00e9nicas\nSedimentos cl\u00e1sticos e Rochas Sedimentares Detr\u00edticas\n1\tRocha consolidada, untuosa ao tato, constitu\u00edda por detritos n\u00e3o observ\u00e1veis \u00e0 vista desarmada, de dimens\u00e3o m\u00e9dia inferior a 1/256 mm.\tArgilito\n\tRocha consolidada ou n\u00e3o, constitu\u00edda por detritos vis\u00edveis a olho n\u00fa, de dimens\u00e3o m\u00e9dia superior a 1/256 mm.\t2\n2\tRocha consolidada ou n\u00e3o, constitu\u00edda por detritos de dimens\u00f5es m\u00e9dias compreendidas entre 1/16 mm e 2 mm.\t3\n\tRocha, consolidada ou n\u00e3o, constitu\u00edda por detritos de dimens\u00e3o superior a 2 mm.\t4\n3\tMaterial n\u00e3o consolidado constitu\u00eddo por detritos soltos.\tAreia\n\tRocha consolidada, formada essencialmente por gr\u00e3os de quartzo e cimento.\tArenito\n4\tMaterial n\u00e3o consolidado, constitu\u00eddo por detritos de dimens\u00e3o superior a 2 mm).\tBalastros\n\tRocha consolidada, constitu\u00edda por um cimento calc\u00e1rio ou silicioso.\t5\n5\tRocha constitu\u00edda por detritos arredondados (blocos, seixos, calhaus, godos...)\tConglomerado\n\tRocha constitu\u00edda por detritos angulosos (blocos, seixos, calhaus, godos.)\tBrecha\nRochas Sedimentares Quimiog\u00e9nicas e Biog\u00e9nicas\n6\tRocha que faz efervesc\u00eancia com o HCL (\u00e1cido clor\u00eddrico) - rocha com carbonato de c\u00e1lcio na sua constitui\u00e7\u00e3o.\t7\n\tRocha que n\u00e3o faz efervesc\u00eancia com o HCL - rocha sem carbonato de c\u00e1lcio na sua constitui\u00e7\u00e3o.\t8\n7\tRocha clara ou escura, de gr\u00e3o muito fino, de aspeto compacto e homog\u00e9neo. Faz efervesc\u00eancia forte, a frio, com o HCL.\tCalc\u00e1rio\n\tRocha terrosa, de cor geralmente cinzenta. Constitu\u00edda em partes mais ou menos equivalentes, por carbonatos argilas. Faz efervesc\u00eancia muito fraca, a frio, com o HCL. Se bafejada, cheira a barro.\tMarga\n8\tRocha escura, s\u00f3lida, leve e combust\u00edvel (carv\u00f5es).\t9\n\tRocha geralmente clara e incombust\u00edvel.\t10\n9\tRocha castanha ou negra, com apar\u00eancia a madeira.\tLignite\n\tRocha negra de aspeto bandado.\tCarv\u00e3o\n10\tRocha branca, de sabor salgado, formada por halite (NaCl), e que se dissolve facilmente em \u00e1gua.\tSal gema\n\tRocha de cor branca ou amarelada, de apar\u00eancia sedosa.\tGesso\nAp\u00eandice F - Ficha de Trabalho n.\u00b0 3 - Exerc\u00edcios de\nEstratigrafia\nNome\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 11.\u00b0 ano Abril de 2013\nFicha de Trabalho n.\u00b0 3\nExerc\u00edcios de Estratigrafia\n____________________________________N.\u00b0_____Turma D\n1.\tCom base no corte geol\u00f3gico, fa\u00e7a a reconstitui\u00e7\u00e3o ordenada dos acontecimentos geol\u00f3gicos representados.\nNW\tSE\nLegenda:\nA e F - Rochas intrusivas\nB - Calc\u00e1rios\nC - Arenitos\nD e G - Argilitos\nE - Arenitos conglomer\u00e1ticos\nH - Descontinuidade\n2.\tCom base na figura, fa\u00e7a a reconstitui\u00e7\u00e3o ordenada dos acontecimentos geol\u00f3gicos.\nNE\tSW\nF D\nF*\nLegenda:\n1,3,5 - Margas\n2 - Calc\u00e1rios\n4 - Arenitos\n6 - Argilitos\nD - Rocha intrusiva\nF, F' - Falha\n2.1. Em que princ\u00edpios da estratigrafia se baseou?\n3.\tA figura representa um corte geol\u00f3gico simplificado.\nSSE\tNNW\n3.1.\tAssinale na figura qual das falhas considera mais recente. Em que princ\u00edpio da estratigrafia se baseou?\n3.2.\tPinte a l\u00e1pis os estratos que considera serem compostos exclusivamente por conglomerados.\n3.3.\tLegende a figura, utilizando as letras que correspondem \u00e0 litologia respetiva.\nA - Arenito fino a m\u00e9dio\nB - Argilito\nC - Arenito grosseiro\nD - Conglomerado\nE - Calc\u00e1rios\nF1 - Falha mais recente\nF2 - Falha mais antiga\n3.4.\tInterprete a hist\u00f3ria geol\u00f3gica de todo o conjunto sedimentar ilustrado na figura.\n4.\tObserve a figura, que representa uma sequ\u00eancia sedimentar intersetada por rochas magm\u00e1ticas.\nN\tS\n4.1.\tDe entre as estruturas M e N, qual delas ser\u00e1 a mais antiga? Justifique.\n4.2.\tComo se denomina a estrutura geol\u00f3gica representada com a letra N?\n4.3.\tPara al\u00e9m da estrutura N, que outra estrutura pode ser representativa de uma rocha magm\u00e1tica?\n4.4.\tA falha M \u00e9 mais antiga ou mais recente que as forma\u00e7\u00f5es sedimentares A, B, C, D, E e F? Justifique.\n4.5.\tPor que raz\u00e3o a falha F n\u00e3o ter\u00e1 afetado os estratos G, H e I?\n4.6.\tAplicando o princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos, estabele\u00e7a a idade relativa das forma\u00e7\u00f5es I, H e G.\n4.7.\tQual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o mais recente de toda esta sequ\u00eancia sedimentar?\n4.8.\tIndique as letras dos estratos que s\u00e3o expect\u00e1veis de corresponder a arenitos.\n4.9.\tIndique as letras dos estratos que provavelmente correspondem a conglomerados.\n4.10.\tInterprete a cronologia geol\u00f3gica de toda a regi\u00e3o ilustrada na figura.\n5.\tFa\u00e7a a reconstitui\u00e7\u00e3o ordenada dos acontecimentos geol\u00f3gicos representados e a respetiva hist\u00f3ria geol\u00f3gica.\nWNW\tESE\nLegenda:\n1,5,7,11 - Arenitos\n2,10,12 - Margas\n3 - Calc\u00e1rios margosos\n4,9 - Calc\u00e1rios\n6 - Conglomerados\nP - Rocha intrusiva\nF1, F1' - Falha\nAp\u00eandice G - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 1\n\u2666\u00c9 a ci\u00eancia que estuda o Planeta Terra nas m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es entre os diferentes sistemas terrestres, agregando diversas \u00e1reas de especializa\u00e7\u00e3o, essenciais para um desenvolvimento sustent\u00e1vel da sociedade atual.\n-\t\t\u25a0\t\t\t\nK1\t\t\t\t\t\n* '\t\t\t\tz-.\tWl\tI\nTEMA IV - Geologia, problemas e materiais do quotidiano\nOcupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3picae Problemas Se^ Ordenamento\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia -n.s ano : -\tProf. Pedro Batista\n\u2022 l\u00cdJF\u00fcWM\u00bb' \u00abd\nObjetivos da Sa\u00edda de Campo\n- Valorizar o trabalho de campo em Biologia e Geologia;\n- Desenvolver o espirito critico relativamente a problem\u00e1ticas abordadas em Ci\u00eancia;\n-\tEvidenciar atitudes de valoriza\u00e7\u00e3o da natureza e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico;\n-\tCompreender os princ\u00edpios que est\u00e3o na base de determinados fen\u00f3menos naturais;\n-\tIdentificar situa\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que produzam efeitos ao nivel das zonas costeiras;\n-\tAnalisar situa\u00e7\u00f5es-problema relacionadas com o ordenamento do territ\u00f3rio e riscos geol\u00f3gicos;\n-\tEstabelecer e compreenderas fortes rela\u00e7\u00f5es entrea Biologia e a Geologia.\nMaterial necess\u00e1rio\nLivro de Campo (capa dura) Lapiseira e Borracha\nLupa\nB\u00fassola\nM\u00e1quina fotogr\u00e1fica\n\u00c1cido clor\u00eddrico dilu\u00eddo\nSacos para recolha de amostras Cal\u00e7ado e roupa confort\u00e1vel Lanche\n*<*\nGeologia para Todos\n\u2022\t13h15 - Hora de encontro na Escola\n\u2022\t13h3O - Sa\u00edda da Escola (Autocarro)\n\u2022\t14h00 - Chegada prevista \u00e0 praia da Bafirreira (1- Paragem) - inicio da sa\u00edda de campo\n\u2022\t!\u00ab\u00a3 Pico da Baixa-Mar (An\u00e1lise da componente biol\u00f3gica)\n\u2022\tB00 Inicio do estudo da componente geol\u00f3gica\n\u2022\t\u00ed6h30 Sa\u00edda da praia\n\u2022\t17h00 - Chegada \u00e0 Lagoa Azul (2Paragem)\n\u2022\t17h45 - Sa\u00edda da Lagoa Azul\n\u2022\t18 h 30 - Chegada \u00e0 escola\nAlguns exemplos de problemas de ordenamento em zonas costeiras\nA -\nC-\n\nPraia da Fal\u00e9sia com destrui\u00e7\u00e3o de estruturas de acessos praia. B-Abatimento da arriba em Vale de Lobos. Constru\u00e7\u00e3o na Praia de Ofir.\tD - Avan\u00e7o do mar (transgress\u00e3o marinha) na prata de Esposende.\nAp\u00eandice H - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 3\nBiologia e Geologia 11.\u00b0 Ano - Componente de Geologia\nSa\u00edda de Campo - Praia da Bafureir^\n\n\nVertente - Diferentes Litologias de Rochas Sedimentares\n\u2022\t\u2022\u2019' i /\u2022\u2022\u2022\u00bb\u00a3-eu**\nAIK~1 ToM 1*\nAtividade\nP\u00e1ginas 18 e 19\nI \u2014 Recuo grande\n\u25a0 -A^n\u00e7o\n2m'\u00bbno1\n'*\u2022 Comportamento da l inha de Costa\n\u25a0 - Recuo m\u00f3lio a pequeno\nQuais s\u00e3o as zonas do litoral portugu\u00eas que apresentam um maior risco erosivo?\nAp\u00eandice I - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 7 (Aula laboratorial)\nTransporte de materiais por um curso de \u00e1gua\nRocha\nOutras carater\u00edsticas principais das areias: Porosidade\nPermeabilidade\nAp\u00eandice J - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 8\nEscola Secundaria de Cam\u00f5es\nForma\u00e7\u00e3o das Rochas Sedimentares\nProf. Pedro Batista\nCiclo Litol\u00f3gico\nMagma\nDiag\u00e9nese\n(os sedimentos s\u00e3o compactados e amentados)\nArefectnento_/ e cristakza\u00e7\u00e3o\nTemperatura e press\u00e3o\n\u201cEstamos habituados a considerar as rochas como algo de definitivo, mas, na realidade, elas nascem, envelhecem, degradam-se e originam novas rochas...\"\nP\u00f2e em evid\u00eancia a extrema lentid\u00e3o do processo natural de altera\u00e7\u00e3o das rochas, s\u00f3 percet\u00edvel \u00e0 escala de tempo geol\u00f3gico (M.a.)\n8 cmrtfttes oc\u00abjnica$\n\u2019*K\u00edportjm \u00ab dtpositjm mattnai\u00ed '\u00e9lj corante e ptl* pncipda\u00e7\u00edo qu\u00edmica\nTransporte e segmenta\u00e7\u00e3o promovi\u00f3os peta \u00e1gua e vento\nMeteorua\u00e7Ao e\nA me\u00f3da que se acumulam novos sedimentos, os estratos mfenores transformam-se em rocfras sedimentares\nMeteoriza\u00e7\u00e0o\taltera\u00e7\u00e3o do estado natural das rochas por a\u00e7\u00e3o de agentes externas\t\nF\u00cdSIC\u00e2 \u2014 fragmenta\u00e7\u00e3o\tQu\u00edmica -por a\u00e7\u00bbo de fluidos\nA\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da \u00e1gua e vento\tCarbonata\u00e7\u00e3o\nCrioclastia (efeito do geb)\tHidr\u00f3lise\nTermOClastia (dilata\u00e7\u00f5es e contri\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas - varia\u00e7\u00f5es de T)\tOxida\u00e7\u00e3o\nAtividade biol\u00f3gica (a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos seres vivos)\tDissolu\u00e7\u00e3o\nHaloclastia (crescimento de cristais nos poros das rochas)\tHidrata\u00e7\u00e3o\nA temperatura que acelera as rea\u00e7\u00f5es e a meteoriza\u00e7\u00e0o f\u00edsica que aumenta a superf\u00edcie exposta promovem a meteoriza\u00e7\u00e0o qu\u00edmica\n(Superf\u00edcies de fratura formadas pela a\u00e7\u00e3o\nA \u00e1gua infiltra-se no granito atrav\u00e9s das diaclases (as setas azuis representam o movimento da \u00e1gua).\nDiaclases\nA rocha altera-se preferencialmente junto \u00e0s fraturas. A velocidade de altera\u00e7\u00e3o \u00e9 maior nas zonas de interse\u00e7\u00e3o de diaclases, o que leva a um arredondamento progressivo dos blocos.\n\nCaos de blocos\nMaci\u00e7o gran\u00edtico\nUma pequriu. pE\u00fapsff 1b d+ di^xwSt dr rirhnnn gevose Jo \u00e0r\tntl\ngoras de chara, r&amp;imanrln maltcdas: d\u00ea A\u00edido \u00a3 ki%\u00faiu\u00a3\u00ab.\nUm j-tQue-rii propevflo dr mnler-dn d* \u00abrida CflfhMh* L\u00e0fea\u00c9\u00e0 duid\u00fa dricem i hidh*tenifles e \u00ed\u00fafs hi dr \u00e0 (.* I\u00da\u00cd \u00e0rh \u00fa itU \u00e0, iara\u00bbdo as toi-j-t de igua ligpirjmrniF iradas\nA \u00bffna\tAtada\ndusotoi M idri de pirtusie f de M\u00dcC\u00bb do Irldi-pal\u00bb\u2014\nMeteoriza\u00e7\u00e0o Qu\u00edmica\nHIDR\u00d3LISE \u25a0 rea\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que envolvem \u00e1gua.\nA\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA DAS \u00c1GUAS ACIDIFICADAS\n_jfirwrfvnR\u00abnifo-\u00ab rm [\u00abMr;, os kdi\u00fal.tiJdfil \u00a31+ irlid\u00e3ii hi AfLLA. dl U\u00ediJ-a\n\u00e1>'\n\u00dc1 \u00cdAfrfi dr fllitfe, p0l4FHP r hi dr\u00e0 (.\u00bb nnr \u00e3rh \u25a1 ilU \u00f2 din\u00falridai rs<MFC\u00ab\u00c9 pin oi riet \u00a5 pwl e l*U\nMeteoriza\u00e7\u00e3o do feldspato\nQuando este entra em contacto com o \u00e1cido carb\u00f3nico presente na \u00e1gua da chuva s\u00e3o formados dois produtos: eaulinite e uma solu\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m dissolvidos s\u00edlica e os i\u00f5es pot\u00e1ssio e hidrogenocarbonato.\nPiroxena\nA piroxena f\u00e9rrica dis solve-se libertando silica e ferro ferroso para a solu\u00e7\u00e3o.\nO ferro f\u00e9rrico combina-se com a agua precipitando um oxido de ferro solido da solu\u00e7\u00e3o.\nO ferro ferroso e oxidado por mol\u00e9culas de oxig\u00eanio, formando se ferro f\u00e9rrico.\nOXIDA\u00c7\u00c3O\nCurso geral das reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas pelas quais um mineral rico em ferro, tal como a piroxena, meteoriza em presen\u00e7a de oxig\u00e9nio e \u00e1gua.\n0 c\u00e1lcio e o hidrogenocarbonato s\u00e3o removidos em solu\u00e7\u00e3o, deixando somente as impurezas insol\u00faveis. 0 calc\u00e1rio cont\u00e9m, geralmente, s\u00edlica e argila misturadas, e como essas subst\u00e2ncias n\u00e3o s\u00e3o sol\u00faveis, ficam no local, preenchendo depress\u00f5es. Estes dep\u00f3sitos, avermelhados devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro, denominam-se\ti.\n8 \u25a0 BoHu de lena conyihiMa argila vermelha e s\u00edlica 0 cakArio que ocupava este lugar foi sokibMizado e removido ao tonqo do terrpo\nCARBONATA\u00c7\u00c1O - as \u00e1guas acidificadas podem reagir com a calcite (carbonato de c\u00e1lcio), mineral que faz parte dos calc\u00e1rios, formando produtos sol\u00faveis.\n...ou permanecer no local onde foram formados\nOs sedimentos podem sofrer transporte e posterior deposi\u00e7\u00e3o/sedimenta\u00e7\u00e3o...\nCurto\nArredondamento j\nOs materiais, ao serem transportados pela \u00e1gua em solu\u00e7\u00e3o ou sob a forma de clastos, sofrem uma diminui\u00e7\u00e3o de tamanho, um arredondamento e uma calibragem dependentes da dura\u00e7\u00e3o e do agente de transporte (s\u00f3lido ou liquido).\nGr Aos angulosos\nGr Aos subarr \u00abfondados\nTRANSPORTE\nGr Aos mu* o ar i \u00abfondados\nGranotriajem |\nDurante o transporte ocorre tamb\u00e9m separa\u00e7\u00e3o dos fragmentos em fun\u00e7\u00e3o da sua massa e tamanho.\nSedimentos mal c at *x ados\nSedimentos moderadamente cafeteados\nSedimentos bem c afete ados\nDIAG\u00c9NESE\nAp\u00f3s a deposi\u00e7\u00e3o, os sedimentos podem evoluir. A diag\u00e9nese \u00e9 o conjunto dos fen\u00f3menos f\u00edsicos e qu\u00edmicos que transforma sedimentos m\u00f3veis e incoerentes...\n... em rochas sedimentares!\nQuartzo-\nETAPAS DA DIAG\u00c9NESE\n\u00c1 medida que os sedimentos afundam, a press\u00e3o a que ficam sujeitos aumenta, reduzindo os espa\u00e7os entre as part\u00edculas e expulsando uma parte da \u00e1gua que os une, o que provoca uma redu\u00e7\u00e3o do volume dos sedimentos e da porosidade e aumento da densidade -desidrata\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o.\nOcorre a Cimenta\u00e7\u00e3o dos sedimentos, em que se forma um \u00abcimento\u00bb natural resultante da precipita\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que se encontravam na \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o (s\u00edlica, carbonato de c\u00e1lcio, \u00f3xidos de ferro, entre outros), contribuindo para a uni\u00e3o dos sedimentos e forma\u00e7\u00e3o da rocha consolidada.\nOntxua\u00e7\u00e2o\nConjunto d\u00e9 processos qu\u00ea leva \u00e0 alt\u00e9na\u00e7\u00e3o dascarat\u00e9nstic\u00e2s iniciais das rochas, por a\u00e7\u00e3o d\u00ea ptoC\u00eaSSOS ftSiC\u00f3S \u00ea qu\u00edm icOs, qu\u00ea OCOrr\u00e9m na Sup\u00earf\u00edt\u00ed\u00ea t\u00e9n\u00eaStj\u00ea.\nProcesso pelo qual os materiais r\u00e9SuHanfes da m\u00eat\u00e9Oriza\u00e7\u00e3O S\u00e3O removidos do local.\t\t\n\tProcesso pelo qual OS mat\u00e9rias s\u00e3o tra nsportados para Outros locais.\t\n\t\t\nProcesso de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos.\nA rbcha fica prOg r\u00eaSSiva m\u00ea nt\u00e9 mais compacta \u00ea mais densa.\nPreenchimento dos espa\u00e7os vazios entre os sedimentos, Originando uma tocha c\u00fanSOlidada.\nAp\u00eandice K - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 11\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nProf. Pedro Batista\nRochas Sedimentares Biog\u00e9nicas Os F\u00f3sseis e a reconstitui\u00e7\u00e3o do passado\nBiologia e Geologia\n11.\u00b0 Ano - Turma D\nRochas Sedimentares Biog\u00e9nicas\n\u25a0\tCarbonatadas\n\u2022\tCalc\u00e1rios biog\u00e9nicos\n\u2022 Siliciosas\n\u2022\tDiatomitos\n\u25a0\tCarbonosas\n\u2022\tCarv\u00f5es\n\u25a0\triddrooarbonosas\n\u2022\tPetr\u00f3leo\n\u2022\tG\u00e1s natural\nCalc\u00e1rios Biog\u00e9nicos\n\u25a0 D\u00ea \u00eaOUfnuJ\u00e1i\u00c7\u00e3\u00f5 - alguns seres vivos retiram carbonato de c\u00e1lcio da \u00e1gua marinha para construir partes do corpo, como conchas. Ap\u00f3s a sua morte,\nforma-se uma rocha sedimentar\tcalc\u00e1ria\noriginada pela acumula\u00e7\u00e3o e cimenta\u00e7\u00e3o das conchas calc\u00e1rias dos seres vivos -LLWJACr.ELAS\nLumachela de Crassostrea crassissima\nPraia de Carcavelos\nCalc\u00e1rios Biog\u00e9nicos\n\u25a0 L\u00ea \u00ea\u00ed.j'fie*y\u00e3i\u00f4 \u25a0 Os corais fixam carbonato de c\u00e1lcio dissolvido na \u00e1gua para constru\u00edrem o seu exoesqueleto. Assim, os recifes constituidos por milh\u00f5es de indiv\u00edduos ligados em col\u00f3nias formam, quando morrem, este tipo de calc\u00e1rio:\t-\nCor\u00edJigerjo ou RcorfaJ\nCalc\u00e1rios Biog\u00e9nicos\n\u25a0 D\u00e9 \u00ead]'jjc*$\u00e36 - Os rudistas eram seres\tvivos\tbivalves\ncarater\u00edsticos dos\tper\u00edodos\nJur\u00e1ssico e Cret\u00e1cico. Estes organismos fixavam carbonato de c\u00e1lcio para edificarem as suas valvas, as quais fossilizaram em rochas calc\u00e1rias, formando os Calc\u00e1rios z.= Rudisxas.\nCalc\u00e1rios de Rudistas\nPraia da Consola\u00e7\u00e3o - Peniche\nRochas Siliciosas\n\u25a0 Resultam da acumula\u00e7\u00e3ode carapa\u00e7as de diatom\u00e1ceas, algas unicelulares ou esp\u00edculasde organismos, formando respetivamente \u00f4s \u00fci\u00e2iarnitos e os\nRochas Carbonosas\n\u25a0 Extensas florestas que se formaram h\u00e1 300 M.a., no per\u00edodo Carb\u00f3nico, cobriam na altura a maior parte do planeta. Por acumula\u00e7\u00e3o, fermenta\u00e7\u00e3o e incarboniza\u00e7\u00e3o formaram os oarv\u00f5es fenn\u00f4-c\u00eaJijl\u00f3steos:\nForma\u00e7\u00e3o dos Carv\u00f5es\n\u25a0 Os carv\u00f5es resultam da decomposi\u00e7\u00e3o lenta de restos de plantas superiores, em ambientes aqu\u00e1ticos pouco profundos e pouco oxigenados - ex: p\u00e2ntanos - ao longo de milh\u00f5es de anos. Possuem frequentemente areias e f\u00f3sseis marinhos intercalados.\nCarv\u00e3o na Praia da Bafureira...\nIncarboniza\u00e7\u00e3o\n\u2022 ftisc iircc/M o_ Bja\u00ed.u\u00edrnza - Ia fase da incarboniza\u00e7\u00e3o - ocorre pr\u00f3ximo da superf\u00edcie sem interven\u00e7\u00e3o da press\u00e3o e da temperatura.\nPredominam altera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de origem biol\u00f3gica, como a fermenta\u00e7\u00e3o, que levam \u00e0 humifica\u00e7\u00e3o durante a fase inicial de afundimento, formando a turft.\n\u25a0 A turfa, segundo a norma portuguesa, n\u00e3o \u00e9 considerada carv\u00e3o.\nIncarboniza\u00e7\u00e3o\n\u2022 ftis\u00e3 inrs.'ni &amp;u Gawju\u00edmici - 2a fase da incarboniza\u00e7\u00e3o - ocorre em profundidade, no dom\u00ednio do metamorfismo com interven\u00e7\u00e3o da press\u00e3o e da temperatura. Estas altera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de origem geol\u00f3gica levam, por expuls\u00e3o de \u00e1gua e diminui\u00e7\u00e3o do volume, ao enriquecimento em carbono e ao aumento da densidade, conduzindo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da tennics, rulri\u00e0 = trizr^ciza.\n\u00bbir\n10*\nklnur\u00bb\nUr*\n\u2022rtncx\u00bb\n\nPropriedades dos Carv\u00f5es H\u00famicos\nAtividade 12 - p\u00e1g. 82\nHidrocarbonetos\n\u25a0\tS\u00f5Jkos\n\u2022\tasfalto ou betume\n\u2022\tconstitui a parte mais pesada do petr\u00f3leo bruto e pode entrar na sua composi\u00e7\u00e3o at\u00e9 40%.\n\u25a0\tLkujd\u00f4S\n\u2022\tpetr\u00f3leo ou nafta\n\u2022\tl\u00edquido mais ou menos viscoso que resulta da mistura de hidrocarbonetos s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gasosos.\nC\u00edS\u00d5SOS\n\u2022 g\u00e1s natural\n\u2022 associado ao petr\u00f3leo, pode entrar na sua constitui\u00e7\u00e3o at\u00e9 20%.\nCarater\u00edsticas dos Hidrocarbonetos\nHidrocarbonetos naturais\tPropriedades f\u00edsicas\tConstituintes fundamentais\tConstituintes acess\u00f3rios\tOcorr\u00eancia\nG\u00e1s natural\tEstado gasoso\tPrincipal mente metano, menos frequentemente propano e butano\tAzcto. di\u00f3xido de carbono e \u00e1cido sulfidrico\tJazigo* isolados ou associados ao peiroleo bruto\nPetr\u00f3leo bruto\tLiquido negro mais ou menos viscoso, menos denso que a agua, com cheiro caracter\u00edstico\tHidrocarbonetos l\u00edquidos (mais de 65%), com alguns hidrocarbonetos solido* e gasosos em solu\u00e7\u00e3o\tResinas e compostos azeitados, sulfurado* e oxigenados\tGeralmente em rocha* sedimentares detr\u00edticas - rochas armaz\u00e9ns\nArfalto oatural\tEstado solido\tHidrocarbonetos s\u00f3lido*\tCompostos sulfurosos. azccidos e oxigenado*\tA superf\u00edcie (em jazigos mais ou menos abertos) ou cm zonas de falhas que estiveram ou est\u00e3o em contacto com o ar\nForma\u00e7\u00e3o dos Hidrocarbonetos\nAnoerobiose. temperatura \u25a0 30*C\nOegrodo\u00e7\u00e1o microbiana do mat\u00e9ria org\u00e0mca\nFormo \u00e7\u00f3o da \u00bfeidos libertando CO,. H?$ e CH4\n\t\t\nAixncnto do profundidode (2000 o 3000 m. W o 120*C) forma\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos l\u00edquido* e ol\u00e7uns gasoso*, temperatura > 150*C s\u00f3 gasoso*\t\t\n(Processo lento, dezenas de milhares de anos)\t\t\nHidrocarbonetos em Portugal\n\u25a0\t1844 - Explora\u00e7\u00e3o de asfalto - Pataias- Alcoba\u00e7a - 500 t/ano asfalto preparado;\n\u2022 1900/1962 - Petr\u00f3leo bruto - Regi\u00e3o de Torres Vedras -alguns milhares de litros de pouca qualidade;\n\u25a0\tAnos 80 - Petr\u00f3leo - Litoral entre Espinho e Sines e litoral Algarvio - Sem ind\u00edcios ou sem valor comercial.\n\u25a0\tG\u00e1s Natural - Ocorr\u00eancias em Alenquer e Vila Real de Santo Ant\u00f3nio com 93,1% de metano.\n\u25a0\tIniciou-se em 1974 - Petr\u00f3leo - Plataforma Continental ao largo da Figueira da Foz e desenvolveu-se com algumas dezenas de furos por todo o litoral - Sem ind\u00edcios ou sem valor comercial.\nCarater\u00edsticas dos Jazigos Petrol\u00edferos\n\u2022\tLocai\u00e8 or.da S\u00ea d\u00e3 a concsr-rra\u00e7\u00e3o \u00bb rar=r.\u00e7\u00e3o do p\u00e3trdJio:\n\u2022\tRocr.a-rn\u00e3a\n\u2022\tRocha sedimentar biog\u00e9nica a partir da qual se d\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo.\n\u2022\tRooria-arrnazim\n\u2022\tRocha sedimentar porosa e perme\u00e1vel geralmente com fraturas e dobras que permitem a circula\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.\n\u2022\tRocr.a-co\u00f5\u00earrura\n\u2022\trocha imperme\u00e1vel que impede a migra\u00e7\u00e3o e possibilita a reten\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, impedindo a oxida\u00e7\u00e3o do mesmo.\nCarater\u00edsticas dos Jazigos Petrol\u00edferos\nGas natural\nRA - Rocha-armazem\nPetr\u00f3leo\nRC - Rocha de cobertura\nTipos de Armadilhas Petrol\u00edferas\nFalha\nRocha-armaz\u00e9m perme\u00e1vel\nXisto Imperme\u00e1vel\nG\u00e1s\nPetr\u00f3leo\nTipos de Armadilhas Petrol\u00edferas\nassociada a urna faJr.a\nROCHAS SEDIMENTARES\nARQUIVOS HISTORICOS DA TERRA\nAs rochas sedimentares preservam informa\u00e7\u00f5es sobre os processos geol\u00f3gicos que ocorreram no passado. O seu estudo permite n\u00e3o s\u00f3 a data\u00e7\u00e3o relativa das camadas, mas tamb\u00e9m pode fornecer pistas sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais e as formas de vida que existiram no passado.\nAs rochas sedimentares e o passado da Terra\nPrincipio das Causas Atuais (Principio do Atualismo)\nAs causas que provocaram determinados fen\u00f3menos no passado s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0s que provocam o mesmo tipo de fen\u00f3menos no presente.\n\u201cO PRE\nExemplos:\nMarcas de ondula\u00e7\u00e3o (ripple marks) em arenitos\nD\u00e3o-nos informa\u00e7\u00e3o sobre o ambiente sedimentar em que a rocha se gerou, sobre a posi\u00e7\u00e3o original das camadas e sobre a dire\u00e7\u00e3o das correntes que as produziram.\nFendas de desseca\u00e7\u00e3o\n(fendas de retra\u00e7\u00e3o)\nAs fendas, que frequentemente se observam em terrenos argilosos atuais, aparecem muitas vezes conservadas em rochas antigas\n1. Mumifica\u00e7\u00e3o (Conserva\u00e7\u00e3o Total)\nInsetos preservados no \u00e2mbar (resina f\u00f3ssil). Neste processo, todo ou quase todo o ser vivo fica conservado, mesmo as suas partes moles\nAp\u00f3s a sua morte, o ser vivo \u00e9 rapidamente coberto por um material isolante que evita o contacto com o oxig\u00e9nio, como resina f\u00f3ssil ou \u00e2mbar, gelo, alcatr\u00e3o.\nPrincipais processos de fossiliza\u00e7\u00e3o\n______________________________________\nMamute preservado em gelo descoberto na Sib\u00e9ria. 0 gelo interrompe a atividade dos microrganismos decompositores e retarda a decomposi\u00e7\u00e3o fisico-quimica.\tMamute congelado descoberto na zona de tundra gelada da Sib\u00e9ria\n2. Moldagem\nN\u00e3o s\u00e3o conservadas quaisquer partes do organismo, ficando apenas uma reprodu\u00e7\u00e3o (molde) das suas partes duras.\n>\tReprodu\u00e7\u00e3o da estrutura interna - Molde Interno\n>\tReprodu\u00e7\u00e3o da estrutura externa - Molde Externo\n3. Mineraliza\u00e7\u00e3o\nOs minerais, devido a elevadas condi\u00e7\u00f5es depress\u00e3o, acabam por cimentar e formar uma rocha.\nOs sedimentos que envolvem o ser vivo sofrem compress\u00e3o devido ao peso dos dep\u00f3sitos que est\u00e3o por cima.\nAs partes duras do organismo s\u00e3o gradualmente substitu\u00eddas por minerais transportados em solu\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas e que precipitam, como a silica e a calcite.\nTipo especial de moldagem, que ocorre em certos \u00f3rg\u00e3os achatados como folhas de plantas ou asas de insetos.\n4. Impress\u00e3o\n5. Icnof\u00f3sseis (marcas f\u00f3sseis)\n* Constituem o tipo de fossiliza\u00e7\u00e3o mais abundante;\n\u2022\tS\u00e3o vest\u00edgios da atividade dos seres vivos que ficam\nimpressos nas rochas;\n\u2022 Fornecem informa\u00e7\u00f5es importantes sobre o modo de vida dos seres vivos;\n\u2022\tPodem ser pegadas, marcas de repta\u00e7\u00e3o, rastos, ovos\nfossilizados, fezes fossilizadas.\nCopr\u00f5litcs - restos mineralizados de fezes que permitem Inferir sobre a alimenta\u00e7\u00e3o e o ambiente em que viveram os organismos.\n\u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0!\nF\u00f3sseis\n\u25a0\tPermitem fazer uma reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da vida;\n\u25a0\tFornecem aos ge\u00f3logos um meio para estabelecerem a idade relativa dos estratos;\n\u25a0\tD\u00e3o pistas para a reconstitui\u00e7\u00e3o dos paleoambientes.\nEstratos ?\nComo estabelecer a cronologia dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos?\nPrinc\u00edpios da Estratigraf\u00eda\nAp\u00eandice L - PowerPoint de apoio \u00e0 aula 12\nPrinc\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos\nPrinc\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos: numa sequ\u00eancia de estratos em que n\u00e3o ocorreu altera\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es de origem qualquer estrato \u00e9 mais recente do que os estratos que est\u00e3o abaixo dele e mais antigo do que os estratos que a ele se sobrep\u00f5em.\nA forma de uma s\u00e9rie de estratos pode ser alterada por for\u00e7as tect\u00f3nicas, perdendo a sua horizontalidade inicial. Posteriormente, pode depositar-se outra s\u00e9rie de estratos. A superf\u00edcie de separa\u00e7\u00e3o das duas s\u00e9ries designa se por discord\u00e2ncia angular\nDiscord\u00e2ncias estratigr\u00e1ficas ou lacunas S\u00e3odescontinuidades no registo geol\u00f3gico, marcadas pela aus\u00eancia de estratos, devido \u00e0 n\u00e3o ocorr\u00eancia de sedimenta\u00e7\u00e3o no local ou \u00e0 eros\u00e3o de estratos que existiam.\nOs estratos em falta na coluna da direita foram erodidos antes da deposi\u00e7\u00e3o dos outros estratos, comuns \u00e0s duas sequ\u00eancias.\nPrincipio da continuidade lateral\nQuando se encontra uma sequ\u00eancia de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos semelhante em duas colunas estratigr\u00e1ficas localizadas em locais diferentes \u00e9 poss\u00edvel relacion\u00e1-lastemporalmente, mesmo que os estratos de ambastenham dimens\u00f5esvari\u00e1veis.\nArtMo\nPrinc\u00edpio da identidade paleontol\u00f3gica\nEstratos que perten\u00e7am a colunas estratigr\u00e1ficas diferentes mas que apresentem os mesmosf\u00f3sseist\u00eam a mesma idade relativa, j\u00e1 que os f\u00f3sseis t\u00eam a mesma idade do estrato que os cont\u00e9m.\nRocha da mesma tda<le\nRocha mar r\u00f3cente\n1!\nI .\nRocha mais antiga\nPrinc\u00edpio da interse\u00e7\u00e3o\nQualquer estrutura geol\u00f3gica que intersete estratos \u00e9 mais recente do que eles\n\u2022 A intrus\u00e3o \u00bb mais recente do que os estratos A. B. C, D e E\n\u2022 O lil\u00e0o e mais recente do que todas as outras forma\u00e7\u00f5es, dado que as intersecta.\nr-f F\u00abo\nNum conglomerado, os sedimentos s\u00e3o mais antigos do que a rocha onde est\u00e3o inclu\u00eddos\nPrinc\u00edpio da inclus\u00e3o\nFragmentos de rocha inclu\u00eddos num estrato s\u00e3o mais antigos do que ele\nAp\u00eandice M - Teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa\nloo arios a aprender\nNome\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 11.\u00b0 ano\n8 de mar\u00e7o de 2013\n4.\u00b0 Teste de Avalia\u00e7\u00e3o\n_______________________________N.\u00b0____Turma\nD\n1. O gr\u00e1fico seguinte ilustra a dist\u00e2ncia (em micr\u00f3metros) entre os cromossomas e os p\u00f3los durante a\nTempo (minutos)\n1.1\tEstabele\u00e7a a correspond\u00eancia entre os tra\u00e7ados A, B e C do gr\u00e1fico e as fases I, II e III dos esquemas.\n1.2\tConsidere que a c\u00e9lula inicial possui 23 pares de cromossomas. Indique o n\u00famero de cromossomas existentes em cada uma das c\u00e9lulas-filhas.\n1.3\tIdentifique cada uma das fases representadas em I, II e III.\n1.4\tIdentifique o tipo de divis\u00e3o celular ao qual correspondem estes esquemas. Justifique.\n2.\tAnalise atentamente os esquemas I e II presentes na figura seguinte e que representam dois ciclos de\nvida.\nI\tII\nNota: 1,5,8- entidades multicelulares\n2.1\tOs fen\u00f3menos indicados na figura pelas letras a, b e c correspondem, respetivamente a:\n2.1.1\t... meiose, mitose e fecunda\u00e7\u00e3o;\n2.1.2\t... mitose, fecunda\u00e7\u00e3o e meiose;\n2.1.3\t... meiose, fecunda\u00e7\u00e3o e mitose;\n2.1.4\t... mitose, meiose e fecunda\u00e7\u00e3o;\n2.1.5\t... fecunda\u00e7\u00e3o, mitose e meiose. (Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n2.2\tRelativamente aos ciclos de vida (I e II) representados na figura, refira qual deles pode corresponder:\n2.2.1\tao ciclo de vida de um ser haplonte.\n2.2.2\tao ciclo de vida de um organismo com maior variabilidade gen\u00e9tica.\n2.3\tFa\u00e7a correspond\u00eancias poss\u00edveis entre as sequ\u00eancias num\u00e9ricas que se seguem e os ciclos I e II representados na figura:\n2.3.1\tSer haplonte;\n2.3.2\tMeiose pr\u00e9-gam\u00e9tica;\n2.3.3\tSer haplodiponte;\n2.3.4\tMeiose p\u00f3s-zig\u00f3tica;\n2.3.5\tMeiose pr\u00e9-esp\u00f3rica;\n2.3.6\tSer diplonte.\n3.\tO modelo endossimbi\u00f3tico mostra uma hipot\u00e9tica via de evolu\u00e7\u00e3o seguida pelas c\u00e9lulas procari\u00f3ticas at\u00e9 \u00e0s c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas. Observa a figura:\n3.1\tDe acordo com o modelo referido, indique como surgiu o n\u00facleo.\n3.2\tO aparecimento do organelo referido na quest\u00e3o anterior explica-se de acordo com o modelo:\n3.2.1\tEndossimbi\u00f3tico;\n3.2.2\tAutogen\u00e9tico e endossimbi\u00f3tico;\n3.2.3\tAutogen\u00e9tico;\n3.2.4\tColonial\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n3.3\tExplique o aparecimento das mitoc\u00f4ndrias e dos cloroplastos das c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas de acordo com o modelo autogen\u00e9tico.\n4.\tAs ideias evolucionistas t\u00eam sido apoiadas atrav\u00e9s de dados fornecidos por diferentes ramos da ci\u00eancia. Na figura que se segue est\u00e3o representadas tr\u00eas hip\u00f3teses diferentes (I, II e III) referentes ao aparecimento das esp\u00e9cies atuais.\n4.1\tOs diagramas I, II e III correspondem, respetivamente, \u00e0s teorias:\n4.1.1\t... lamarckistas, darwinistas e fixistas;\n4.1.2\t... lamarckistas, darwinistas e neodarwinistas;\n4.1.3\t... fixistas, lamarckistas e darwinistas;\n4.1.4\t... fixistas, neodarwinistas e lamarckistas;\n4.1.5\t... neodarwinistas, lamarckistas e darwinistas. (Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n4.2\tRelativamente \u00e0 figura, indique em qual ou quais dos diagramas (I, II ou III) se observa:\n4.2.1\tExtin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies.\n4.2.2\tAus\u00eancia de um ancestral comum a v\u00e1rias esp\u00e9cies,\n4.2.3\tExist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es filogen\u00e9ticas.\n5.\tO reconhecimento da exist\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o proporcionou o estudo da conex\u00e3o entre os organismos de hoje e os do passado. Na figura seguinte est\u00e3o representados membros anteriores de diferentes vertebrados.\n5.1\tOs diferentes membros dos vertebrados, representados na figura, s\u00e3o estruturas que podem ser consideradas:\n5.1.1\tTodas\tan\u00e1logas;\n5.1.2\tTodas\thom\u00f3logas;\n5.1.3\tUmas an\u00e1logas e outras hom\u00f3logas;\n5.1.4\tNem hom\u00f3logas nem an\u00e1logas;\n5.1.5\tTodas\tvestigiais.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n5.2\tJustifique a op\u00e7\u00e3o feita na quest\u00e3o anterior, atendendo aos seguintes aspetos: Padr\u00e3o anat\u00f3mico, origem embrion\u00e1ria e fun\u00e7\u00e3o no ambiente.\n5.3\tO esquema da figura permite considerar a evolu\u00e7\u00e3o dos vertebrados como um exemplo de:\n5.3.1\tConverg\u00eancia evolutiva;\n5.3.2\tRadia\u00e7\u00e3o adaptativa;\n5.3.3\tSelec\u00e7\u00e3o artificial;\n5.3.4\tDiverg\u00eancia evolutiva;\n5.3.5\tNenhuma das anteriores.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n5.4\tJustifique a op\u00e7\u00e3o feita na quest\u00e3o anterior.\n6.\tH\u00e1 3 s\u00e9culos Buffon e Lineu inventaram a Biologia. Irm\u00e3os e inimigos, foram estes dois g\u00e9nios que h\u00e1 3 s\u00e9culos revolucionaram as ci\u00eancias naturais. Um com a sua classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, o outro iniciando uma vis\u00e3o evolucionista do mundo.\nDois irm\u00e3os, movidos pela mesma vontade de conceber uma nova maneira de abordar a hist\u00f3ria natural. Sim, mas dois irm\u00e3os inimigos...\nAdaptado de Science et vie - Outubro de 2007\n6.1\tSelecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o seguinte.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e \u00e0s regras de nomenclatura podemos afirmar que...\n6.1.1\t...Plasmodium vivaxe Plasmodium malariae s\u00e3o duas esp\u00e9cies distintas do g\u00e9nero Plasmodium.\n6.1.2\t...Clostridium botulinum e Clostridium tetani pertencem a fam\u00edlias diferentes, mas pertencem ao mesmo g\u00e9nero.\n6.1.3\t...as fam\u00edlias Felidae (tigre e gato) e Canidae (c\u00e3o e lobo) pertencem \u00e0 mesma ordem mas a classes diferentes.\n6.1.4\t...as plantas Crossostrea rhizophora e Rhizophora mangle pertencem ao mesmo g\u00e9nero.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n6.2\tClassifique como V (verdadeira) ou F (falsa) cada uma das seguintes afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 taxonomia, ou seja ao ramo da Biologia que se ocupa da classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos e da nomenclatura dos grupos formados.\n6.2.1\tOs nomes cient\u00edficos podem ser escritos em grego.\n6.2.2\tPara a classifica\u00e7\u00e3o de um grupo n\u00e3o se deve ter em conta a filogenia.\n6.2.3\tA taxonomia socorre-se de dados morfol\u00f3gicos, bioqu\u00edmicos e da paleontologia.\n6.2.4\tNa nomenclatura de Ramphastos vitellinus culminatus, a palavra culminatus representa o sub-g\u00e9nero.\n6.2.5\tAs fam\u00edlias podem pertencer a ordens diferentes, mas pertencem ao mesmo reino.\n6.2.6\tA esp\u00e9cie \u00e9 a unidade b\u00e1sica da classifica\u00e7\u00e3o.\n6.2.7\tOs indiv\u00edduos de uma dada esp\u00e9cie est\u00e3o em isolamento reprodutivo relativamente a indiv\u00edduos de esp\u00e9cies diferentes.\n6.2.8\tA hierarquia das categorias taxon\u00f3micas a partir da esp\u00e9cie traduz a crescente diversidade dos organismos.\n6.3\tSelecione a alternativa que permite preencher os espa\u00e7os e obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nPescaram-se numa ria dois peixes em tudo semelhantes com exce\u00e7\u00e3o das barbatanas. Os dois peixes pertenciam ao mesmo g\u00e9nero mas eram de esp\u00e9cies diferentes, apresentando dietas diferentes. Um dos peixes alimentava-se de moluscos e crust\u00e1ceos que viviam no fundo da ria, e o outro comia folhas de plantas e insetos aqu\u00e1ticos. Com base nestas informa\u00e7\u00f5es podemos afirmar que os dois peixes viviam________________mas ocupavam\n6.3.1\t....em habitats diferentes (...) o mesmo nicho.\n6.3.2\t...no mesmo habitat (...) o mesmo nicho.\n6.3.3\t...em habitats diferentes (...) nichos ecol\u00f3gicos diferentes.\n6.3.4\t...no mesmo habitat (...) nichos ecol\u00f3gicos diferentes.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n6.4\tExistem diferentes tipos de gavi\u00f5es, dos quais se destacam os seguintes:\n1\tButeo brachyurus\t2 Buteo swansoni\t3 Gampsonyx swansonii\n4 Geranoaetus melanoleucus\n5 Pizastur melanoleucus.\nAnalisando os dados fornecidos pela nomenclatura, \u00e9 correto afirmar que o grau de parentesco entre...\n6.4.1\t...1 e\t2 \u00e9 menor que entre 4 e 5.\n6.4.2\t...1 e\t2 \u00e9 maior que entre 4 e 5.\n6.4.3\t...2 e\t3 \u00e9 maior que entre 1 e 2.\n6.4.4\t...2 e\t3 \u00e9 o mesmo que entre 4 e 5.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.\tArco Litoral Tr\u00f3ia - Sines\nO litoral alentejano, que se estende desde a pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia at\u00e9 Odeceixe, apresenta uma grande variedade de rochas magm\u00e1ticas e sedimentares.\nO arco litoral Tr\u00f3ia - Sines corrsponde a um litoral arenoso cont\u00ednuo de praias marginadas, do lado de terra, por cord\u00f5es dunares ou por arribas formadas por areias, cascalhos e argila pouco consolidados. Estas arribas, protegidas da a\u00e7\u00e3o do mar pelas areias das praias, sofrem eros\u00e3o essencialmente suba\u00e9rea.\nNo concelho de Sines, destaca-se uma plan\u00edcie litoral, interpretada como uma antiga plataforma de abras\u00e3o marinha, e um maci\u00e7o de rochas magm\u00e1ticas alcalinas - o maci\u00e7o \u00edgneo de Sines. Todo o conjunto de rochas do maci\u00e7o, assim como das que o enquadram, \u00e9 atravessado por uma densa rede de fil\u00f5es predominantemente b\u00e1sicos.\nEm Sines, a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios e de arruamentos, em zonas de drenagem de \u00e1guas pluviais, e a instala\u00e7\u00e3o de relvados e de jardins com sistemas de rega, ao longo do topo da arriba, vieram perturbar a estabilidade das forma\u00e7\u00f5es arenosas, o que levou as autoridades a constru\u00edrem muros de suporte.\nBaseado em http://www.global.estgp.pt (consultado em dezembro de 2010)\n7.1\tSelecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o seguinte.\nA plan\u00edcie litoral de Sines \u00e9 interpretada como uma antiga plataforma de abras\u00e3o marinha onde ocorreu essencialmente...\n7.1.1\t...meteoriza\u00e7\u00e3o provocada por elevadas amplitudes t\u00e9rmicas.\n7.1.2\t...meteoriza\u00e7\u00e3o provocada pelo vento sobre a arriba.\n7.1.3\t...eros\u00e3o provocada pelas \u00e1guas do mar sobre a arriba.\n7.1.4\t...eros\u00e3o provocada pela precipita\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.2\tSelecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o seguinte.\nRelativamente \u00e0 idade dos fil\u00f5es existentes no maci\u00e7o \u00edgneo de Sines, podemos afirmar que...\n7.2.1\t...s\u00e3o mais antigos do que as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que atravessam.\n7.2.2\t...s\u00e3o mais recentes do que as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que atravessam.\n7.2.3\t...s\u00e3o contempor\u00e2neos das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que atravessam.\n7.2.4\t...n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de estabelecer rela\u00e7\u00e3o com a idade das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que atravessam. (Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.3\tSelecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o seguinte.\nOs cord\u00f5es dunares do litoral alentejano...\n7.3.1\t...retardam o recuo da linha litoral.\n7.3.2\t...dificultam o transporte e\u00f3lico de sedimentos.\n7.3.3\t...favorecem a abras\u00e3o marinha.\n7.3.4\t...atrasam o avan\u00e7o da linha de costa.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.4\tExplique, a partir da informa\u00e7\u00e3o do texto, de que modo a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica contribuiu para aumentar a instabilidade da arriba de Sines.\n7.5\tSelecione a op\u00e7\u00e3o que permite preencher os espa\u00e7os na seguinte afirma\u00e7\u00e3o e obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nNa praia da Bafureira, ao longo da plataforma de abras\u00e3o inferior, foi poss\u00edvel observar grande diversidade de algas. Estes organismos pertencem ao reino__________________e, tendo em conta os crit\u00e9rios de\nclassifica\u00e7\u00e3o de Whittaker (1979), s\u00e3o organismos_____________que se nutrem por________________e, ao n\u00edvel dos\necossistemas desempenham a fun\u00e7\u00e3o de___________________.\n7.5.1\t...Plantae (...) eucari\u00f3ticos multicelulares (...) heterotrofia (ingest\u00e3o) (...) produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n7.5.2\t...Protista (...) eucari\u00f3ticos unicelulares (...) autotrofia (quimioss\u00edntese) (...) consumidores.\n7.5.3\t...Plantae (...) procari\u00f3ticos unicelulares (...) autotrofia (fotoss\u00edntese) (...) consumidores.\n7.5.4\t...Protista (...) eucari\u00f3ticos multicelulares (...) autotrofia (fotoss\u00edntese) (...) produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.6\tSelecione a op\u00e7\u00e3o que permite preencher os espa\u00e7os na seguinte afirma\u00e7\u00e3o e obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nA abund\u00e2ncia de seres vivos__________________significativamente quanto_____________for a proximidade da zona\ninfralitoral. \u00c9 expect\u00e1vel que a diversidade de organismos seja____________na zona supralitoral do intertidal da\npraia da Bafureira,______________progressivamente na zona mediolitoral.\n7.6.1\t...aumenta (...) maior (...) reduzida (...) aumentando.\n7.6.2\t...diminui (...) maior (...) abundante (...) diminuindo.\n7.6.3\t...aumenta (...) menor (...) reduzida (...) aumentando.\n7.6.4\t...diminui (...) menor (...) abundante (...) diminuindo.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.7\tSelecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o seguinte.\nA cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade que carateriza esta zona da praia da Bafureira est\u00e3o relacionadas essencialmente com a exist\u00eancia de fatores do meio que contribuem para a otimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida dos organismos, de entre os quais se destacam.\n7.7.1\t... salinidade, temperatura, humidade, estabilidade da vertente.\n7.7.2\t... salinidade, temperatura, humidade, hidrodinamismo, pH, abund\u00e2ncia de alimento, estabilidade da vertente, carater\u00edsticas geol\u00f3gicas da plataforma de abras\u00e3o.\n7.7.3\t... salinidade, temperatura, estabilidade da vertente, pH e abund\u00e2ncia de alimento.\n7.7.4\t... salinidade, temperatura, humidade, hidrodinamismo, pH, abund\u00e2ncia de alimento, carater\u00edsticas geol\u00f3gicas da plataforma de abras\u00e3o.\n7.8\tSelecione a alternativa que permite preencher os espa\u00e7os de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nAs carater\u00edsticas geol\u00f3gicas da plataforma de abras\u00e3o inferior_____________que se formem po\u00e7as que ret\u00e9m\n\u00e1gua por mais tempo aquando da_______________e________________a forma\u00e7\u00e3o de habitats mais__________________em\ntermos de biodiversidade.\n7.8.1\t...impedem (...) baixa-mar (...) impossibilitam (...) ricos.\n7.8.2\t...permitem (...) baixa-mar (...) potenciam (...) ricos.\n7.8.3\t...impedem (...) preia-mar (...) potenciam (...) pobres.\n7.8.4\t...permitem (...) preia-mar (...) impossibilitam (...) pobres.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.9\tIdentifique os principais fatores f\u00edsicos que influenciam a evolu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica da vertente da praia da Bafureira, explicitando sucintamente a sua atua\u00e7\u00e3o na modela\u00e7\u00e3o dessa vertente.\n7.10\tExemplifique quatro situa\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica for\u00e7adoras da instabilidade da arriba litoral que tenham sido identificados ao longo da sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira.\n7.11\tSelecione a alternativa que permite preencher os espa\u00e7os de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nEm termos de litologia, as rochas predominantes na praia da Bafureira s\u00e3o rochas_______________e a\nvertente \u00e9 constitu\u00edda por____________.\n7.11.1\t...sedimentares\t(...) calc\u00e1rios,\tarenitos, siltitos,\targilitos, m\u00e1rmores e margas.\n7.11.2\t...metam\u00f3rficas\t(...) calc\u00e1rios,\tarenitos, siltitos,\targilitos e margas.\n7.11.3\t...sedimentares\t(...) calc\u00e1rios,\tarenitos, siltitos,\targilitos e margas.\n7.11.4\t...magm\u00e1ticas (...) calc\u00e1rios, arenitos, siltitos, argilitos e margas.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.12\tSelecione a alternativa que permite preencher os espa\u00e7os de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correcta.\nA idade______________dos fil\u00f5es presentes na praia da Bafureira pode ser determinada se nos basearmos no\nprinc\u00edpio do/a_______________.\n7.12.1\t...relativa (...) sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos.\n7.12.2\t...absoluta (...) da identidade paleontol\u00f3gica.\n7.12.3\t...radiom\u00e9trica (...) continuidade lateral.\n7.12.4\t...relativa (...) interse\u00e7\u00e3o.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.13\tSelecione a alternativa que permite preencher os espa\u00e7os de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nOs f\u00f3sseis da praia da Bafureira aparecem maioritariamente no/a_________________da arriba, correspondem a\norganismos_______________que viveram h\u00e1 cerca de____________durante o Per\u00edodo_____________.\n7.13.1\t...base (...) marinhos (...) 100 M.a. (...) Cret\u00e1cico.\n7.13.2\t...topo (...) marinhos (...) 50 M.a. (...) Jur\u00e1ssico.\n7.13.3\t...base (...) terrestres (...) 100 M.a. (...) Cret\u00e1cico.\n7.13.4\t...topo (...) terrestres (...) 50 M.a. (...) Jur\u00e1ssico.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica da op\u00e7\u00e3o correta)\n7.14\tClassifique como verdadeira (V) ou falsa (F) cada uma das seguintes afirma\u00e7\u00f5es.\n7.14.1\tRisco geol\u00f3gico \u00e9 a probabilidade de ocorr\u00eancia de acontecimentos geol\u00f3gicos perigosos, numa dada \u00e1rea e num determinado per\u00edodo de tempo, com preju\u00edzos humanos e materiais.\n7.14.2\tA costa alentejana entre Tr\u00f3ia e Sines \u00e9 um exemplo de um litoral rochoso, com aproximadamente 40 km de extens\u00e3o.\n7.14.3\tOs processos que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares s\u00e3o a meteoriza\u00e7\u00e3o, a eros\u00e3o, o transporte, a sedimenta\u00e7\u00e3o e a sedimentog\u00e9nese.\n7.14.4\tAs diaclases correspondem a um plano de fractura das rochas em que h\u00e1 movimento relativo dos blocos.\n7.14.5\tCaos de blocos \u00e9 uma paisagem geomorfol\u00f3gica carater\u00edstica da altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e f\u00edsica dos calc\u00e1rios.\n7.14.6\tA crioclastia \u00e9 um dos processos de meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que promove a altera\u00e7\u00e3o das rochas.\n7.14.7\tOs sedimentos transportados por um rio s\u00e3o tanto melhor calibrados quando mais a jusante forem encontrados.\n7.14.8\tA permeabilidade de uma areia \u00e9 sua capacidade de deixar passar \u00e1gua entre os seus poros.\n7.15\tO estudo dos sedimentos e das rochas sedimentares fornece importantes informa\u00e7\u00f5es acerca da hist\u00f3ria da Terra e da Vida.\nFa\u00e7a corresponder a cada uma das letras (de a) a e), que identificam afirma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de rochas sedimentares, o n\u00famero (de I a VIII) da chave que assinala o respetivo processo de forma\u00e7\u00e3o.\na)\t\u00c9 o processo que altera as carater\u00edsticas prim\u00e1rias (f\u00edsicas e/ou qu\u00edmicas) das rochas, \u00e0 superf\u00edcie da Terra.\nb)\t\u00c9 um fen\u00f3meno que ocorre quando a a\u00e7\u00e3o dos agentes de eros\u00e3o e de transporte se anula ou \u00e9 muito fraca.\nc)\tConsiste na transforma\u00e7\u00e3o dos sedimentos m\u00f3veis em rochas sedimentares consolidadas, por via f\u00edsica ou qu\u00edmica.\nd)\t\u00c9 o conjunto de processos f\u00edsicos que permitem remover os materiais resultantes da desagrega\u00e7\u00e3o da rocha-m\u00e3e.\ne)\tS\u00e3o rea\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que envolvem \u00e1gua e di\u00f3xido de carbono, sendo formado \u00e1cido carb\u00f3nico.\nChave\nI\t- Hidr\u00f3lise\nII\t- Sedimenta\u00e7\u00e3o\nIII\t- Transporte\nIV\t- Diag\u00e9nese\nV\t- Oxida\u00e7\u00e3o\nVI\t- Eros\u00e3o\nVII\t- Meteoriza\u00e7\u00e3o\nVIII\t- Carbonata\u00e7\u00e3o\n-Baba/ho\nEduardo Pinheiro\nPedro Batista\nCota\u00e7\u00f5es:\nQuest\u00e3o\tCota\u00e7\u00e3o\n1.1\t6\n1.2\t3\n1.3\t3\n1.4\t6\n2.1\t5\n2.2\t6\n2.3\t5\n3.1\t5\n3.2\t5\n3.3\t5\n4.1\t5\n4.2\t6\nSubtotal\t60\nQuest\u00e3o\tCota\u00e7\u00e3o\n5.1\t5\n5.2\t6\n5.3\t5\n5.4\t6\n6.1\t5\n6.2\t8\n6.3\t5\n6.4\t5\n7.1\t5\n7.2\t5\n7.3\t5\n7.4\t10\n7.5\t5\nSubtotal\t75\nQuest\u00e3o\tCota\u00e7\u00e3o\n7.6\t5\n7.7\t5\n7.8\t5\n7.9\t10\n7.10\t10\n7.11\t5\n7.12\t5\n7.13\t5\n7.14\t5\n7.15\t10\nSubtotal\t65\nTotal\t60+75+65= 200\nAp\u00eandice N - Question\u00e1rio de Auto e Hetero\nAvalia\u00e7\u00e3o do Trabalho\nEscola Secund\u00e1ria\n\u00abCAMPES\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 11.\u00b0 D\n1\tde mar\u00e7o de 2012\nQuestion\u00e1rio de Auto e Hetero Avalia\u00e7\u00e3o do Trabalho\nNome___________________________________________N.o_____\nAvalie, de 0 a 5, a import\u00e2ncia que a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e a sa\u00edda de campo \u00e0 praia da Bafureira tiveram para a compreens\u00e3o dos conte\u00fados relativos \u00e0 unidade sobre Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e Problemas de Ordenamento em Zonas Costeiras.\n0\t1\t2\t3\t4\t5\nO que gostou mais de fazer ao longo da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho?\nPorqu\u00ea?___________________________________________________________________________\nO que gostou menos de fazer durante esta atividade?_______________________________________\nPorqu\u00ea?___________________________________________________________________________________\nSentiu mais dificuldades em________________________________________________________________________\nEste trabalho foi extremamente interessante / muito interessante / interessante / pouco interessante / nada interessante (sublinhar o que interessa) porque________________\nO que mais aprendeu com este trabalho foi__________________________________________\nConsidera que a sa\u00edda de campo foi importante para a concretiza\u00e7\u00e3o com sucesso desta atividade? Estaria disposto a realizar mais sa\u00eddas de campo no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e\nGeologia? Porqu\u00ea?_________________________________________________________________________\nAutoavalie-se, de 1 a 20, no que respeita ao trabalho elaborado em grupo durante as aulas desta semana.\n1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\n11\t12\t13\t14\t15\t16\t17\t18\t19\t20\nAutoava\tie-se, de\ta 20, no que diz respeito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o oral que efetuou.\t\t\t\t\t\t\t\n1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\n11\t12\t13\t14\t15\t16\t17\t18\t19\t20\nDe que modo as apresenta\u00e7\u00f5es orais (como a que foi hoje realizada) contribuem para a melhoria das suas compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e capacidades de argumenta\u00e7\u00e3o?________________________________________________________________________\nQue vantagens e desvantagens atribui ao trabalho realizado durante esta semana de aulas?\nQue avalia\u00e7\u00e3o faz da sua aprendizagem ao longo do trabalho desenvolvido nestas aulas?\nO trabalho que considera mais bem conseguido foi aquele que analisou qual dos temas?\nBafureira\tAlbufeira\tArma\u00e7\u00e3o\tZambujeira\tCortega\u00e7a\tEsposende\tCosta de\n\t(M.a Lu\u00edsa)\tde P\u00eara\tdo Mar\t\t(S.Bartolomeu)\tCaparica\nFa\u00e7a um c\u00edrculo \u00e0 volta do considerado.\nObrigado pela colabora\u00e7\u00e3o!\nO professor, Pedro Batista\nAp\u00eandice O - Resultados das avalia\u00e7\u00f5es dos alunos\nAvalia\u00e7\u00e3o dos Trabalhos de Pesquisa sobre Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica em zonas costeiras (Suporte Escrito)\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\tGrupo1 A e C\tGrupo 2 AR, AN e DO\tGrupo 3 CA, CI e DT\tGrupo 4 DG, J, Jo\tGrupo 5 H, N e MI\tGrupo 6 IA, T e M\tGrupo 7 IR, MA, V\nRecolhem e selecionam informa\u00e7\u00e3o sobre o tema\t18\t18\t16\t13\t17,5\t14\t15\nTratam a informa\u00e7\u00e3o, selecionando o mais importante\t17\t18\t17\t13\t17,5\t13\t16\nPreparam a apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados com clareza e organiza\u00e7\u00e3o\t17\t18\t18\t14\t18\t16\t16\nRigor cient\u00edfico e qualidade do suporte para apresenta\u00e7\u00e3o\t17\t19\t18\t15\t19\t16\t16\nAutonomia e gest\u00e3o do tempo\t19,5\t18\t19\t17\t18\t17\t8 (apenas t\u00eam cota\u00e7\u00e3o relativa ao crit\u00e9rio da autonomia)\nTOTAL\t17,7\t18,2\t17,6\t14,4\t18,0\t15,2\t14,2\nNota: As classifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas seguem os crit\u00e9rios espec\u00edficos indicados no Gui\u00e3o do trabalho de pesquisa.\nJustifica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o (Coment\u00e1rios formativos)\nGrupo 1 - A, C (Praia da Bafureira)\n\u2022 Boa organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, focando os aspetos essenciais que s\u00e3o objetivo do trabalho. Rigor cient\u00edfico, embora o portugu\u00eas n\u00e3o seja o mais adequado nalgumas situa\u00e7\u00f5es (frases muito grandes sem v\u00edrgulas e algumas\niincorre\u00e7\u00f5es gramaticais que por vezes fazem perder o sentido das ideias apresentadas);\n\u2022\tNo perfil geol\u00f3gico que fazem, n\u00e3o se deve dizer que a praia tem um litoral arenoso/rochoso, mas sim que a a\u00e7\u00e3o do mar promoveu a retirada de areia da praia, fazendo com que esta apresente a sua componente rochosa \u00e0 superf\u00edcie. A vertente \u00e9 que \u00e9 (sempre) composta por calc\u00e1rios, margas e arenitos;\n\u2022\tMuito bem a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na praia e na sua zona envolvente;\n\u2022\tExcelente a refer\u00eancia \u00e0 not\u00edcia da interdi\u00e7\u00e3o da praia a uso balnear;\n\u2022\tBoa an\u00e1lise dos impactos sociais e econ\u00f3micos, bem como das medidas de minimiza\u00e7\u00e3o da subida do n\u00edvel do mar;\n\u2022\tExcelente reflex\u00e3o final;\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o de esquemas, embora pudessem ser um pouco mais, em substitui\u00e7\u00e3o de algum texto corrido;\n\u2022\tDeviam ter mais imagens, dado que recolheram fotografias no campo;\n\u2022\tAs imagens que t\u00eam s\u00e3o bem escolhidas no sentido de exemplificar o que \u00e9 pretendido, embora com aus\u00eancia de legendas e numera\u00e7\u00e3o das figuras;\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o clara e organizada, bastante apelativa;\n\u2022\tAten\u00e7\u00e3o ao rigor na escrita da bibliografia.\nGrupo 2 - AR, AN, DO (Praia Maria Lu\u00edsa)\n\u2022\tTrabalho muito bem organizado, focando os aspetos essenciais pretendidos;\n\u2022\tRigor cient\u00edfico adequado e escrita excelente ao n\u00edvel do portugu\u00eas;\n\u2022\tAten\u00e7\u00e3o ao rigor cient\u00edfico da express\u00e3o \u201co arenito da rocha\u201d - n\u00e3o \u00e9 uma express\u00e3o correta do ponto de vista geol\u00f3gico. Ela \u00e9 dita pelos jornalistas e foi transcrita por voc\u00eas;\n\u2022\tMuito bem a refer\u00eancia \u00e0 not\u00edcia e a visualiza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo;\n\u2022\tExcelente reflex\u00e3o final;\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o clara, organizada, apelativa;\n\u2022\tAten\u00e7\u00e3o \u00e0 sequ\u00eancia num\u00e9rica das figuras e legenda, que n\u00e3o foi colocada;\n\u2022\tTrabalho bem estruturado, com princ\u00edpio numa introdu\u00e7\u00e3o que contextualiza a problem\u00e1tica, continua\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento esclarecedor e finalizando com uma boa conclus\u00e3o geral.\nGrupo 3 - CA, CI, DT (Praia Senhora da Rocha)\n\u2022\tTrabalho bem organizado, bastante sucinto, mas com as ideias principais evidenciadas;\n\u2022\tEscolheram uma praia pouco noticiada no que se refere a problemas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, ainda assim se referem a alguma problem\u00e1tica das barracas doos pescadores;\n\u2022\tA abordagem das carater\u00edsticas geol\u00f3gicas est\u00e1 incompleta, apenas referem que se encontra rodeada por fal\u00e9sias mas n\u00e3o falam acerca da litologia - tipos de rochas, etc;\n\u2022\tImagens sem legendas;\n\u2022\tVantagens e desvantagens das medidas de minimiza\u00e7\u00e3o?\n\u2022\tReflex\u00e3o Final?\nGrupo 4 - J, JO, DG (Praia da Zambujeira do Mar)\n\u2022\tTrabalho muito sucinto e, simultaneamente bastante incompleto no que respeita a alguns aspetos que seriam essenciais de abordar no \u00e2mbito deste estudo de caso;\n\u2022\tIntrodu\u00e7\u00e3o muito sucinta e refere que se vai falar de meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, o que nunca acontece ao longo do trabalho;\n\u2022\tProblemas de Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica na praia da Zambujeira do mar? N\u00e3o s\u00e3o evidenciados na apresenta\u00e7\u00e3o, fazem apenas uma refer\u00eancia de car\u00e1ter geral acerca das suas consequ\u00eancias, mas n\u00e3o localizam o problema na praia da Zambujeira;\n\u2022\tFiguras legendadas - muito bem. Exceto as figuras 6 e 7!\n\u2022\tMais medidas de minimiza\u00e7\u00e3o?\n\u2022\tVantagens/Desvantagens?\n\u2022\tReflex\u00e3o Final?\n\u2022\tOrganiza\u00e7\u00e3o mediana, slides muito vazios, deficiente organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dispon\u00edvel;\n\u2022\tAus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es em formato de esquemas;\n\u2022\tConclus\u00e3o pouco abrangente e sem rela\u00e7\u00e3o com a praia da Zambujeira do Mar.\nGrupo 5 - H, MI, N (Praia de Cortega\u00e7a)\n\u2022\tTrabalho muito bem organizado, com recurso a esquemas que sistematizam a informa\u00e7\u00e3o de forma bastante apelativa;\n\u2022\tLegendas e numera\u00e7\u00e3o das figuras - Muito bem;\n\u2022\tIntrodu\u00e7\u00e3o adequada ao que \u00e9 abordado ao longo do trabalho;\n\u2022\tConclus\u00e3o poderia ser um pouco mais aprofundada, bem como a reflex\u00e3o final que est\u00e1 muito sucinta;\n\u2022\tVantagens e desvantagens (muito bem).\nGrupo 6 - M, T, IA (Esposende - Praia S\u00e3o Bartolomeu)\n\u2022\tIntrodu\u00e7\u00e3o adequada ao que se pretende desenvolver, evidenciando os principais objetivos do trabalho;\n\u2022\tH\u00e1 alguma repeti\u00e7\u00e3o de ideias ao longo dos primeiros slides;\n\u2022\tEsquemas ajudam na compreens\u00e3o;\n\u2022\tPOOC a que a zona pertence?\n\u2022\tCarater\u00edsticas geol\u00f3gicas da regi\u00e3o?\n\u2022\tNot\u00edcias de consequ\u00eancias?\n\u2022\tReflex\u00e3o Final?\n\u2022\tO trabalho est\u00e1 bem organizado e apelativo, embora n\u00e3o aborde uma parte muito significativa daquilo que seria pretendido. D\u00e1 a ideia de que n\u00e3o seguiram o gui\u00e3o.\nGrupo 7 - V, IR, MA (Praia de S\u00e3o Jo\u00e3o - Costa de Caparica)\n\u2022\tIntrodu\u00e7\u00e3o que contextualiza muito bem a problem\u00e1tica que ser trabalhada;\n\u2022\tAs praias n\u00e3o possuem um litoral arenoso, mas sim s\u00e3o constitu\u00eddas por maiores quantidades de areias, podendo ser a zona caraterizada como litoral arenoso;\n\u2022\tIdentifica\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da zona em estudo? POOC a que a zona pertence?\n\u2022\tDe que forma a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da faixa litoral poder\u00e1 contribuir para o agravamento do efeito de estufa do planeta?\n\u2022\tDe que forma \u00e9 afetado o turismo?\n\u2022\tAlimenta\u00e7\u00e3o artificial em sedimentos?\n\u2022\tBoa refer\u00eancia \u00e0s not\u00edcias de consequ\u00eancias graves do avan\u00e7o do mar na Costa de Caparica. As mais relevantes foram exploradas;\n\u2022\tLegenda e numera\u00e7\u00e3o das imagens?\n\u2022\tExcelente reflex\u00e3o final;\n\u2022\tVantagens e desvantagens das medidas de minimiza\u00e7\u00e3o - muito bem.\n\u2022\tMas a que medidas de minimiza\u00e7\u00e3o pertencem cada um dos conjuntos de vantagens e desvantagens que s\u00e3o apresentadas no final da apresenta\u00e7\u00e3o?\n28 de fevereiro de 2013\nO professor, Pedro Batista\nCRIT\u00c9RIOS/ TEMA\tGrupo 1\t\tGrupo 2\t\t\tGrupo 3\t\t\tGrupo 4\t\t\tGrupo 5\t\t\tGrupo 6\t\t\tGrupo 7\t\t\n\tBafureira\t\tMaria Lu\u00edsa\t\t\tSenhora da Rocha\t\t\tZambujeira do Mar\t\t\tCortega\u00e7a\t\t\tS\u00e3o Bartolomeu\t\t\tS\u00e3o Jo\u00e3o da Caparica\t\t\n\tA\tC\tAR\tAN\tDO\tCA\tCI\tDT\tJ\tJO\tDG\tH\tMI\tN\tM\tT\tIA\tV\tIR\tMA\nCorre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\t19\t15\t19\t15\t17\t19\t17\t19\t15\t15\t15\t20\t19\t15\t15\t18\t14\t17\t15\t15\nCorre\u00e7\u00e3o do discurso\t19\t16\t20\t15\t18\t18\t17\t18\t14\t14\t14\t20\t19\t14\t15\t18\t14\t18\t16\t15\nOrganiza\u00e7\u00e3o\t19\t18\t19\t15\t18\t18\t18\t18\t13\t13\t13\t20\t18\t12\t16\t16\t16\t16\t16\t16\nClareza e objectividade\t19\t15\t19\t16\t18\t18\t17\t19\t14\t15\t14\t20\t19\t13\t15\t17\t15\t18\t16\t15\nApresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\t19\t17\t18\t15\t18\t18\t16\t19\t13\t13\t13\t20\t18\t13\t15\t18\t15\t17\t16\t15\nArgumenta\u00e7\u00e3o\t19\t17\t19\t15\t19\t19\t16\t19\t15\t14\t14\t20\t19\t13\t14\t18\t14\t18\t17\t16\nCapacidade de suscitar interesse\t20\t17\t18\t14\t19\t19\t16\t20\t13\t14\t13\t20\t19\t14\t15\t17\t12\t18\t17\t16\nCriatividade\t19\t17\t18\t15\t18\t18\t17\t18\t14\t14\t14\t20\t18\t13\t15\t16\t13\t17\t17\t16\nGest\u00e3o do tempo\t20\t20\t17\t17\t17\t19\t19\t19\t18\t18\t18\t20\t20\t20\t20\t20\t20\t20\t20\t20\nTOTAL\t19\t16\t18\t15\t18\t18\t17\t19\t14\t14\t15\t20\t19\t13\t15\t17\t14\t18\t16\t15\nClassifica\u00e7\u00f5es Finais dos trabalhos sobre Ocupa\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica e\nProblemas de Ordenamento em zonas costeiras de Portugal\nALUNO\tCLASSIFICA\u00c7\u00c3O (0 - 20 V)\nA\t18,2\nAN\t16,8\nAR\t18,0\nCA\t17,8\nCI\t16,8\nC\t16,8\nDO\t17,0\nDG\t14,6\nDT\t17,8\nH\t19,0\nIR\t14,6\nIA\t14,6\nJO\t14,2\nJ\t14,2\nMI\t18,0\nMA\t14,6\nM\t14,6\nN\t15,2\nT\t15,6\nV\t15,6\nM\u00c9DIA GLOBAL\t16,2\nNota: As classifica\u00e7\u00f5es finais atribu\u00eddas aos trabalhos dos alunos resultaram da m\u00e9dia ponderada entre a classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda pelos professores aos ficheiros escritos produzidos por cada grupo e \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es orais efetuadas."}]}}}