{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16563"}, {"@name": "filename", "#text": "23226_000796431.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o \n \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro (SP) \n \n\n2013 \n \n \n\n \n\n \nOS VENTOS E SEUS IMPACTOS NA \u00c1REA UBANA DE RIO CLARO (SP) ENTRE \n\n2005 E 2010: UMA AN\u00c1LISE ATRAV\u00c9S DOS JORNAIS E DOS BOLETINS DE \nOCORR\u00caNCIA \n\n \n \n\nBianca Falsarella \n \n \n \n \n\nProfessor Doutor Anderson Luis Hebling Christofoletti \n \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas  \n\nC\u00e2mpus de Rio Claro  \n\n \n\n \n\nBIANCA FALSARELLA \n \n\n \n\n \n\nOS VENTOS E SEUS IMPACTOS NA \u00c1REA URBANA DE RIO \nCLARO (SP) ENTRE 2005 E 2010: UMA AN\u00c1LISE ATRAV\u00c9S \n\nDOS JORNAIS E DOS BOLETINS DE OCORR\u00caNCIA \n\n \n\n \n\n \n\n \nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - \nC\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel em Geografia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro - SP \n2013 \n\n \n\n\n\n \n\nFalsarella, Bianca\n     Os ventos e seus impactos na \u00e1rea urbana de Rio Claro\n(SP) entre 2005 e 2010: uma an\u00e1lise atrav\u00e9s dos jornais e dos\nboletins de ocorr\u00eancia / Bianca Falsarella. - Rio Claro, 2013\n     65 f. : il., figs., gr\u00e1fs., tabs., fots., mapas\n\n     Trabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado - Geografia)\n- Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e\nCi\u00eancias Exatas\n     Orientador: Anderson Luis Hebling Christofoletti\n\n     1. Climatologia. 2. Clima urbano. 3. Impactos ocasionados\npor ventos. I. T\u00edtulo.\n\n \n551.6\nF197v\n\n\t Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP\n\n\n\nBIANCA FALSARELLA \n \n\n \n\n \n\nOS VENTOS E SEUS IMPACTOS NA \u00c1REA UBANA DE RIO \nCLARO (SP) ENTRE 2005 E 2010: UMA AN\u00c1LISE ATRAV\u00c9S \n\nDOS JORNAIS E DOS BOLETINS DE OCORR\u00caNCIA \n\n \n\n \nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - \nC\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade \nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, \npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel em \nGeografia. \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n\nProfessor Doutor Anderson Luis Hebling Christofoletti (orientador); \n\nProfessora Doutora Iara Regina Nocentini Andr\u00e9; \n\nProfessora Doutora Sandra Elisa Contri Pitton. \n\n \n\nRio Claro, 04 de Fevereiro de 2014. \n\n \n\n \n\nAssinatura do(a) aluno(a)     assinatura do(a) orientador(a) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Agrade\u00e7o a meus pais, Sueli e Robinson, pela calma e amizade; por serem, ao mesmo \n\ntempo, espectadores ass\u00edduos e companheiros essenciais. \n\n Aos av\u00f3s que, com suas palavras, ainda que sem querer, despertavam ideias e \n\ncultivavam esperan\u00e7as. \n\n Aos meus amigos, tios e primos que, pr\u00f3ximos ou distantes, foram ouvintes, \n\npersonagens principais e base para compartilhar conversas infind\u00e1veis, d\u00favidas gritantes e \n\nsonhos acanhados. \n\n Em especial, a Giovanna, Gustavo, Isabella, Luiza e Olivia, pelo in\u00edcio e sempre. A \n\nCristina, Leiliane e Marina, pela coexist\u00eancia. A Bianca, Francine, Guilherme, Janaina, \n\nMayara e Thais, por tudo. \n\n Ao professor Anderson, pela orienta\u00e7\u00e3o e imprescind\u00edvel partilha de conhecimento e \n\naux\u00edlio. \n\n A minhas professoras \u00c2ngela, Angela M. e Elis\u00e2ngela (L\u00edngua Portuguesa); Claudete \n\n(Hist\u00f3ria e Geografia); Irene e Sueli (Hist\u00f3ria); Gilda (1\u00aa s\u00e9rie); Margarete e Neide \n\n(Geografia); e Maria Antonieta (Biologia) que, da inf\u00e2ncia a escolha do curso de gradua\u00e7\u00e3o, \n\neram a composi\u00e7\u00e3o e a inspira\u00e7\u00e3o. \n\n Ao Corpo de Bombeiros de Rio Claro (SP) \u2013 especialmente ao ent\u00e3o Comandante \n\nKleber Moura e ao Cabo \u201cOliveira\u201d \u2013, e ao Arquivo P\u00fablico Municipal \u2013 especialmente a \n\nMarigelma \u2013, pela possibilidade de pesquisa e pelo sol\u00edcito recebimento. \n\n Ao Carlos, t\u00e9cnico do Laborat\u00f3rio de Climatologia do Departamento de Geografia, ao \n\nCarlo, t\u00e9cnico da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do CEAPLA, e a Valdirene, bibliotec\u00e1ria do INPE \n\nde Cachoeira Paulista, pelos dados, pela ajuda e pela paci\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nO intenso desenvolvimento no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o implicou uma s\u00e9rie de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e, paulatinamente, ambientais, essencialmente, desde a \n\nsua intensifica\u00e7\u00e3o, que se deu a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, na Europa e na Am\u00e9rica do \n\nNorte. Nos pa\u00edses latino-americanos, entre eles, o Brasil, verificou-se tal acelera\u00e7\u00e3o na \n\nexpans\u00e3o urbana, mais precisamente, em meados do s\u00e9culo XX, promovida por uma \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o peculiar, advinda da revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica, ocorrida nos pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos. Nesse contexto, e com a car\u00eancia de um planejamento e de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o eficazes, as cidades dos pa\u00edses dependentes enfrentam um descomedido \n\ncrescimento populacional e um incha\u00e7o industrial sem precedentes. O Brasil, seguindo tal \n\npanorama, apresenta diversos problemas no que tange \u00e0s lacunas na provis\u00e3o de \n\ninfraestruturas necess\u00e1rias para atender as mais b\u00e1sicas necessidades de sua popula\u00e7\u00e3o e \u00e0s \n\nintensas atividade e interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o meio. Nesse sentido, os problemas \n\nambientais, concernentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua, degrada\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o do solo, \n\npavimenta\u00e7\u00e3o de vias, redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, ilhas de calor, dentre outros, atingem cada vez \n\nmais profundamente \u2013 e diretamente \u2013 as \u00e1reas urbanas brasileiras. Tendo em vista tal \n\nconjuntura, considerou-se relevante a an\u00e1lise, no presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\n(T.C.C.), dos eventos meteorol\u00f3gicos relacionados a epis\u00f3dios de ventos e as ocorr\u00eancias e os \n\nimpactos suscitados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), no per\u00edodo \n\nde 2005 a 2010, embasando-se, para tanto, na Climatologia Geogr\u00e1fica e nos estudos do clima \n\nurbano. Nesse cen\u00e1rio, constatou-se a preval\u00eancia de ocorr\u00eancias ligadas a quedas de \u00e1rvores \n\nna \u00e1rea de estudo, conectadas, ao mesmo tempo, \u00e0 ocorr\u00eancia e \u00e0 aus\u00eancia de epis\u00f3dios de \n\neventos extremos, com medi\u00e7\u00f5es, portanto, de fortes ventos, evidenciando, assim, uma \n\ninterliga\u00e7\u00e3o das citadas ocorr\u00eancias \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mun\u00edcipe com fatores externos aos epis\u00f3dios \n\nde ventos. \n\nPalavras-chave: Ventos na \u00e1rea urbana. Clima urbano. Impactos ocasionados por ventos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\n The intensive development in the urbanization process implied a series of economic, \n\nsocial, and gradually, environmental transformations, essentially, since its intensification, \n\nwhich took place from the Industrial Revolution in Europe and North America. In Latin \n\nAmerican countries, including Brazil, there was such acceleration in urban sprawl, only in the \n\nmiddle of the twentieth century, fomented by a peculiar industrialization, coming from the \n\nscientific-technical revolution, which occurred in developing countries. In this context, and \n\nwith a lack of planning and an effective organization, cities of the dependent countries face an \n\ninordinate population growth and an unprecedented industrial swelling. Brazil, following this \n\ntrend, presents several issues regarding the gaps in the provision of necessary infrastructure to \n\nmeet the most basic needs of its population and the intense activity and anthropogenic effects \n\non the environment. In this sense, environmental problems, related to air and water pollution, \n\ndegradation and contamination of soil, paving roads, reduction of green areas, urban heat \n\nisland, among others, reaching ever deeper into the Brazilian urban areas. It is important the \n\nanalysis in this final project, the weather events related to episodes of strong winds and the \n\nevents and the impacts to the population of  Rio Claro (SP) in the period 2005 to 2010, basing \n\nthemselves in Geographical Climatology and Urban climate studies. In this scenario, we \n\nfound the prevalence of occurrences linked to falling trees in the study area, connected, at the \n\nsame time, to the occurrence and to the absence of episodes of extreme events, with \n\nmeasurements of strong winds, showing a connection between the events and external facts to \n\nepisodes of winds. \n\nKey-words: Winds in the urban area. Urban climate. Impacts caused by winds. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFIGURA 1 - MAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA URBANA DE RIO CLARO (SP) . 17 \n\nFIGURA 2 \u2013 DIVIS\u00c3O REGIONAL DA \u00c1REA URBANA DE RIO CLARO (SP)  ......... 22 \n\nFIGURA 3 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O E OS TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS CORRELACIONADOS \n\nCOM VENTOS NO ANO DE 2005 ..................................................................................... 23 \n\nFIGURA 4 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O E OS TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS CORRELACIONADOS \n\nCOM VENTOS NO ANO DE 2006 ..................................................................................... 24 \n\nFIGURA 5 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O E OS TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS CORRELACIONADOS \n\nCOM VENTOS NO ANO DE 2007 ..................................................................................... 25 \n\nFIGURA 6 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O E OS TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS CORRELACIONADOS \n\nCOM VENTOS NO ANO DE 2008 ..................................................................................... 26 \n\nFIGURA 7 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O E OS TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS CORRELACIONADOS \n\nCOM VENTOS NO ANO DE 2009 ..................................................................................... 27 \n\nFIGURA 8 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O E OS TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS CORRELACIONADOS \n\nCOM VENTOS NO ANO DE 2010 ..................................................................................... 28 \n\nFIGURA 9 - OCORR\u00caNCIAS ASSOCIADAS A VENTOS NO MUNIC\u00cdPIO DE RIO \n\nCLARO (SP) ENTRE OS ANOS DE 2005 E 2010 .............................................................. 31 \n\nFIGURA 10 - VENTOS CATALOGADOS NA \u00c1REA URBANA DE RIO CLARO (SP) \n\nENTRE OS ANOS DE 2005 E 2010 DE ACORDO COM A CLASSIFICA\u00c7\u00c3O NA \n\nESCALA DE BEAUFORT  .................................................................................................... 32 \n\nFIGURA 11 - OCORR\u00caNCIAS CATALOGADAS NA \u00c1REA URBANA DE RIO CLARO \n\n(SP) ENTRE 2005 E 2010 PARA CADA TIPO DE VENTO DE ACORDO COM A \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O NA ESCALA DE BEAUFORT  ............................................................. 33 \n\nFIGURA 12 - OCORR\u00caNCIAS CATALOGADAS ANUALMENTE NO MUNIC\u00cdPIO DE \n\nRIO CLARO (SP) EM CADA TIPO DE VENTO DE ACORDO COM ESCALA DE \n\nBEAUFORT ENTRE 2005 E 2010 ....................................................................................... 34 \n\nFIGURA 13 - AVENIDA TRINTA E OITO X RUAS CINCO E QUATRO A \u2013 VILA \n\nALEM\u00c3 \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 ................................................................................... 46 \n\n\n\nFIGURA 14 - AVENIDA TRINTA E OITO X RUAS CINCO E QUATRO A - VILA \n\nALEM\u00c3 \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 ................................................................................... 47 \n\nFIGURA 15 - RUA NOVE B X AVENIDA VINTE A \u2013 VILA BELA VISTA \u2013 RIO \n\nCLARO (SP) \u2013 2012 ............................................................................................................. 48 \n\nFIGURA 16 - AVENIDA ULYSSES GUIMAR\u00c3ES X AVENIDA DEZ A \u2013 VILA \n\nINDAI\u00c1 \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 ................................................................................... 48 \n\nFIGURA 17 - AVENIDA ULYSSES GUIMAR\u00c3ES X AVENIDA DEZ A \u2013 VILA \n\nINDAI\u00c1 \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 ................................................................................... 49 \n\nFIGURA 18 - AVENIDA DA SA\u00daDE \u2013 JARDIM VILA BELA \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 \n\n2012 ....................................................................................................................................... 49 \n\nFIGURA 19 - BAIRRO CIDADE JARDIM \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 ........................... 50 \n\nFIGURA 20 - BAIRRO DO EST\u00c1DIO \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 .................................. 51 \n\nFIGURA 21 - BAIRRO DO EST\u00c1DIO \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 .................................. 52 \n\nFIGURA 22 - BAIRRO DA SA\u00daDE \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 ...................................... 52 \n\nFIGURA 23 - BAIRRO DA SA\u00daDE \u2013 RIO CLARO (SP) \u2013 2012 ...................................... 53 \n\nFIGURA 24 - SISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS ATUANTES ENTRE 2005 E 2010 NO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE RIO CLARO (SP)  .................................................................................... 37 \n\nFIGURA 25 - TIPOS DE VENTOS DE ACORDO COM A ESCALA DE BEAUFORT \n\nCATALOGADOS NO MUNIC\u00cdPIO DE RIO CLARO (SP) SOB A ATUA\u00c7\u00c3O DOS \n\nDIFERENTES SISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS NO PER\u00cdODO DE 2005 A 2010 .............. 38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTABELA 1 - CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DA VELOCIDADE DOS VENTOS DE ACORDO COM \n\nBEAUFORT ........................................................................................................................... 29 \n\nTABELA 2 - TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS, SUAS RESPECTIVAS DATAS E \n\nLOCALIDADES, AS VELOCIDADES, DIRE\u00c7\u00d5ES E HOR\u00c1RIOS DOS VENTOS E OS \n\nSISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS RELACIONADOS NO ANO DE 2005 ............................ 54 \n\nTABELA 3 - TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS, SUAS RESPECTIVAS DATAS E \n\nLOCALIDADES, AS VELOCIDADES, DIRE\u00c7\u00d5ES E HOR\u00c1RIOS DOS VENTOS E OS \n\nSISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS RELACIONADOS NO ANO DE 2006 ............................ 56 \n\nTABELA 4 - TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS, SUAS RESPECTIVAS DATAS E \n\nLOCALIDADES, AS VELOCIDADES, DIRE\u00c7\u00d5ES E HOR\u00c1RIOS DOS VENTOS E OS \n\nSISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS RELACIONADOS NO ANO DE 2007 ............................ 59 \n\nTABELA 5 - TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS, SUAS RESPECTIVAS DATAS E \n\nLOCALIDADES, AS VELOCIDADES, DIRE\u00c7\u00d5ES E HOR\u00c1RIOS DOS VENTOS E OS \n\nSISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS RELACIONADOS NO ANO DE 2008 ............................ 60 \n\nTABELA 6 - TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS, SUAS RESPECTIVAS DATAS E \n\nLOCALIDADES, AS VELOCIDADES, DIRE\u00c7\u00d5ES E HOR\u00c1RIOS DOS VENTOS E OS \n\nSISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS RELACIONADOS NO ANO DE 2009 ............................ 61 \n\nTABELA 7 - TIPOS DE OCORR\u00caNCIAS, SUAS RESPECTIVAS DATAS E \n\nLOCALIDADES, AS VELOCIDADES, DIRE\u00c7\u00d5ES E HOR\u00c1RIOS DOS VENTOS E OS \n\nSISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS RELACIONADOS NO ANO DE 2010 ............................ 63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 10 \n\nII. BREVE DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO  ......................................................... 17 \n\nIII. OBJETIVOS ................................................................................................................... 19 \n\nIV. MATERIAIS E M\u00c9TODOS  .......................................................................................... 20 \n\nV. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................................................... 22 \n\nVI. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................................................................................... 40 \n\nVII. REFER\u00caNCIAS  ....................................................................................................... 43 \n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA ........................................................................... 44 \n\nVIII. ANEXO  .................................................................................................................... 46 \n\nANEXO UM  ............................................................................................................ 46 \n\nANEXO DOIS  .......................................................................................................... 54 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA cidade surge precedida pela aldeia, que se constitu\u00eda como um aglomerado humano \n\nonde eram desenvolvidas atividades tais como a agricultura e a cria\u00e7\u00e3o de animais, o que se \n\nconfigurou como a primeira condi\u00e7\u00e3o para o surgimento daquela, atrelada \u00e0 divis\u00e3o social do \n\ntrabalho que come\u00e7ava a ser organizada, oriunda da produ\u00e7\u00e3o de um excedente alimentar, e a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade de classes, conformada com as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o \n\nestabelecidas entre os alde\u00f5es (SPOSITO, 1996). \n\nA data e o local de origem das cidades na Antiguidade, malgrado as dificuldades de \n\nprecis\u00e3o, remonta-se aos 3 500 a.C., na regi\u00e3o onde se localizava a Mesopot\u00e2mia, irradiando-se, \n\ninicialmente, para locais pr\u00f3ximos a rios, a fim de se obter \u00e1gua e se utilizar terras f\u00e9rteis, at\u00e9 \n\ndominarem extensas \u00e1reas, configurando os antigos imp\u00e9rios, os quais engendravam a expans\u00e3o \n\nda urbaniza\u00e7\u00e3o pela Europa nesse per\u00edodo da hist\u00f3ria, uma vez que se conformavam como poder \n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico centralizado. \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o sofre acentuado rev\u00e9s, e declina, com a queda do Imp\u00e9rio \n\nRomano, no s\u00e9culo V d.C.. No transcorrer da Idade M\u00e9dia, com as diversas mudan\u00e7as na \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica \u2013 o nascimento do modo de produ\u00e7\u00e3o feudal, com seu \n\nmarcante atributo agr\u00edcola \u2013, a import\u00e2ncia das cidades torna-se, praticamente, inexpressiva, uma \n\nvez que todas as atividades, econ\u00f4micas e sociais, outrora realizadas naquelas, adquirem forma, \n\nnovamente, no campo. \n\nAo passo que finda o per\u00edodo feudal e se d\u00e1 o desenvolvimento do capitalismo, o n\u00famero \n\nde cidades aumenta e a urbaniza\u00e7\u00e3o retoma um ritmo de acentuado crescimento. Sposito (1996, p. \n\n30) afirma que: \n\u201cAs transforma\u00e7\u00f5es, que historicamente se deram, permitindo a estrutura\u00e7\u00e3o do modo de \nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, constituem conseq\u00fc\u00eancias [sic] contundentes do pr\u00f3prio processo \nde urbaniza\u00e7\u00e3o. A cidade nunca fora um espa\u00e7o t\u00e3o importante, e nem a urbaniza\u00e7\u00e3o um \nprocesso t\u00e3o expressivo e extenso a n\u00edvel mundial, como a partir do capitalismo\u201d. \n\n \nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o liga-se intimamente com o de industrializa\u00e7\u00e3o, uma vez que \u00e9 \n\nnas cidades onde a ind\u00fastria materializa-se, alicer\u00e7ada no capital e na for\u00e7a de trabalho. Entre os \n\nanos de 1850 e 1900, a expans\u00e3o urbana gerada com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial ganha expressividade \n\nna Europa e na Am\u00e9rica do Norte (SANTOS, 1981). Nos pa\u00edses subdesenvolvidos, por sua vez, o \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o ocorre de maneira singular, diferindo dos pa\u00edses desenvolvidos, vendo-\n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\nse acelerado, somente, na metade do s\u00e9culo XX, por meio da industrializa\u00e7\u00e3o promovida pela \n\nrevolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica. \n\nO Brasil, acompanhando tal contexto, tem, em seu processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o \n\ninexpressivo \u2013 com cidades esparsas e fraca intera\u00e7\u00e3o entre si \u2013, not\u00f3rio desenvolvimento a partir \n\ndas d\u00e9cadas de 1940-1950, momento em que \u00e9 impulsionada a ind\u00fastria no Pa\u00eds. Esta conjuntura \n\nestende-se at\u00e9 os anos de 1980-1991, quando o \u00edndice de crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nalcan\u00e7a significativa acelera\u00e7\u00e3o, sendo, ent\u00e3o, maior que o \u00edndice de crescimento da popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal do Pa\u00eds (SANTOS, 1993). \n\nO acentuado aumento no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses dependentes, como o Brasil \n\ne outros na Am\u00e9rica Latina, implicou proeminentes problemas no que tange \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e ao \n\nplanejamento das cidades, as quais se expandiram sem a devida provis\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas, bens e servi\u00e7os, dos mais b\u00e1sicos, bem como a relev\u00e2ncia da problem\u00e1tica \n\nambiental, ao passo que \u00e1reas progressivamente maiores v\u00e3o sendo modificadas e degradadas \n\npela intensa a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, como esbo\u00e7a Lombardo (1985, p. 18): \n\u201c\u00c9 no espa\u00e7o urbano que os problemas ambientais atingem maior amplitude, notando-se \nmaior concentra\u00e7\u00e3o de poluentes do ar e da \u00e1gua e degrada\u00e7\u00e3o do solo e subsolo, em \nconseq\u00fc\u00eancia [sic] do uso intensivo do territ\u00f3rio pelas atividades urbanas\u201d.  \n\n \nOs estudos acerca do que se conforma, hoje, como sendo o clima urbano, remontam ao \n\nper\u00edodo ainda anterior \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o, no s\u00e9culo XVII. Tal interesse acerca do tema surge \n\nfrente \u00e0 dicotomia entre o campo e a cidade, a partir da identifica\u00e7\u00e3o que a atmosfera dessa era \n\ndistinta daquela. Em Londres, no ano de 1833, \u00e9 efetivado o primeiro estudo que tange \n\npontualmente ao clima urbano, no per\u00edodo da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Em seguida, as pesquisas \n\nestenderam-se da Europa para a Am\u00e9rica do Norte (MONTEIRO, 1976). \n\nDe acordo com Drew (1986), as altera\u00e7\u00f5es \u2013 ainda que sutis e diminutas \u2013 provocadas \n\npelo homem na atmosfera local datam de suas primeiras interven\u00e7\u00f5es sobre a terra, com a \n\nagricultura e a fixa\u00e7\u00e3o de moradias. Segundo o autor, as \u00e1reas urbano-industriais s\u00e3o o cerne das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es realizadas pelo homem no meio, evidenciando de maneira precisa a relevante \n\ninterfer\u00eancia que as atividades humanas exercem sobre a atmosfera, o ecossistema terrestre e sua \n\nsuperf\u00edcie. \n\nO ge\u00f3grafo Max Sorre encabe\u00e7a a mudan\u00e7a no paradigma da Climatologia Geogr\u00e1fica, \n\nopondo-se ao conceito de clima afirmado por Julius Hann, de que aquele se constituiria como \n\nsendo \u201cum conjunto dos fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos que caracterizam a condi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da \n\n\n\n12 \n \n\n \n \n\natmosfera sobre cada lugar da Terra\u201d, lapidando, assim, uma revis\u00e3o acerca da caracter\u00edstica \n\nest\u00e1tica atribu\u00edda ao clima. Sorre concebe, ent\u00e3o, o clima como sendo uma \u201cs\u00e9rie dos estados \n\natmosf\u00e9ricos acima de um lugar em sua sucess\u00e3o habitual\u201d, evidenciando uma complexa e \n\ndin\u00e2mica qualidade do clima, bem como uma perspectiva que o atrela ao homem (apud \n\nMENDON\u00c7A &amp; DANNI-OLIVEIRA, 2007). \n\nSob o contexto de intensa a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o espa\u00e7o urbano, implicando \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na atmosfera e no clima local, e imerso na pesquisa climatol\u00f3gica embasada no \n\nnovo paradigma proposto por Sorre, Monteiro inicia, na d\u00e9cada de 1970, um enfoque ao clima \n\ndiferenciado que \u00e9 gerado nas \u00e1reas urbanas, construindo um referencial te\u00f3rico para a ainda \n\nestrita e incipiente Climatologia brasileira: o Sistema Clima Urbano (S.C.U.). \n\nO Sistema Clima Urbano, segundo Monteiro, pode ser classificado como sendo um \n\nsistema aberto, uma vez que s\u00e3o verificadas transforma\u00e7\u00f5es e modifica\u00e7\u00f5es ao longo de sua \n\ntrajet\u00f3ria de estados inicial e final, no que toca ao clima de uma dada cidade. Configura o sistema \n\ntoda a gama de elementos urbanos, bem como elementos atmosf\u00e9ricos \u2013 e aqueles que n\u00e3o o s\u00e3o, \n\nincluindo, de maneira indireta, fatores sociais e econ\u00f4micos, que afetam o S.C.U.. \n\nAssim, Monteiro \u201cvisa compreender a organiza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica peculiar da cidade\u201d, tratando \n\na coparticipa\u00e7\u00e3o do homem e da natureza nas modifica\u00e7\u00f5es do clima nesses locais. Concebe, \n\nainda, o clima urbano como possuidor de intr\u00ednseca caracter\u00edstica din\u00e2mica, bem como de \n\nimportante complexidade, baseando-se, dessa maneira, na Teoria Geral dos Sistemas (T.G.S.), \n\nproposta por Bertalanffy, em obra do ano de 1968 (BERTALANFFY, op. cit., 1968, p. 139 apud \n\nMONTEIRO, 1973, p. 92), evidenciando que: \n\u201cO espa\u00e7o urbanizado, que se identifica a partir do s\u00edtio, constitui o n\u00facleo do sistema \nque mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es \u00edntimas com o ambiente regional imediato em que se insere. [...] \nPor causa da abrang\u00eancia do clim\u00e1tico e do urbano, a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o necessariamente \nincluir\u00e1 o espa\u00e7o concreto e tridimensional (planos horizontal e vertical) onde age a \natmosfera e os espa\u00e7os relativos necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o do fen\u00f4meno urbano. Essa \nrela\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m importante tanto geogr\u00e1fica quanto teoricamente (T.G.S.), pois que o \nsistema se projeta tanto em escala ascendente para um n\u00famero infinito de integra\u00e7\u00f5es em \nsistemas superiores, quanto se fraciona, tamb\u00e9m infinitamente, em sistemas inferiores\u201d. \n(MONTEIRO; MENDON\u00c7A, 2011, p. 20). \n \n\nLombardo (1985) acrescenta que o clima urbano deve ser considerado como um \n\n\u201cmesoclima\u201d \u2013 que pode ser compreendido como sendo o clima de uma unidade intermedi\u00e1ria \n\nentre as escalas macro e microclim\u00e1ticas \u2013, que est\u00e1 inserido em um \u201cmacroclima\u201d \u2013 o qual \n\nabrange extensas \u00e1reas \u2013, sofrendo, com isso, influ\u00eancias \u201cmicroclim\u00e1ticas\u201d, isto \u00e9, provocadas \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\npelos espa\u00e7os urbanos. Dentre outros, a ilha de calor \u00e9 um fen\u00f4meno derivado da a\u00e7\u00e3o do homem \n\nno ambiente e que consiste, segundo a referida autora, em: \n[...] \u201cuma \u00e1rea na qual a temperatura da superf\u00edcie \u00e9 mais elevada que as \u00e1reas \ncircunvizinhas, o que propicia o surgimento de circula\u00e7\u00e3o local. O efeito da ilha de calor \nsobre as cidades ocorre devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da evapora\u00e7\u00e3o, ao aumento da rugosidade e \u00e0s \npropriedades t\u00e9rmicas dos edif\u00edcios e dos materiais pavimentados\u201d (p. 24). \n\nO clima urbano \u00e9, portanto, condicionado pela a\u00e7\u00e3o de diversos fatores no tocante ao uso \n\ne a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, pavimenta\u00e7\u00e3o de vias, redu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas verdes e aumento no n\u00famero de ind\u00fastrias e na circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos motorizados \u2013 ambos \n\nemissores de gases altamente poluentes \u2013 que, em conjunto, suscitam uma s\u00e9rie de interfer\u00eancias \n\nna temperatura, nos ventos e na umidade do ar, bem como agem decisivamente para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nde um particular e alterado clima nas cidades. Nesse sentido, Drew (1986, p. 76), pondera que: \n\u201cO motivo primordial da constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u00e9 obter abrigo, criando um clima \ninteiramente controlado e artificial dentro de pequenina \u00e1rea. No entanto, todo edif\u00edcio \ncria igualmente o seu pr\u00f3prio microclima, diferente na vizinhan\u00e7a imediata, que tanto \npode ser como n\u00e3o ser desej\u00e1vel. [...] Os climas urbanos formam uma assembl\u00e9ia [sic] \ntremendamente complexa de milhares de climas locais sobrepostos, criados pelas \nestruturas\u201d. \n \n\nO ambiente das \u00e1reas urbanas, desse modo, sofre constantes e di\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es, que \n\nafetam, diretamente, n\u00e3o s\u00f3 o clima local, mas, muitas vezes, o regional. A a\u00e7\u00e3o do homem, \n\nreflexo de suas atividades socioecon\u00f4micas, combinada com os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e \n\ncient\u00edficos, que s\u00e3o cada vez mais degradantes e intensos, tece uma ampla teia de transforma\u00e7\u00f5es \n\nnas condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas dos centros urbanos, tanto nas metr\u00f3poles como nas m\u00e9dias e, at\u00e9 \n\nmesmo, pequenas cidades. \n\nDestarte, Ayoade (1986, p. 300), tratando da quest\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica como influ\u00eancia \n\nnas modifica\u00e7\u00f5es do clima nas \u00e1reas urbanas, afirma que: \n[...] \u201co homem tem exercido um impacto t\u00e3o grande nessas \u00e1reas, que o clima urbano \u00e9 \nbastante distinto, por suas caracter\u00edsticas, do clima das \u00e1reas rurais circundantes. Nas \n\u00e1reas urbanas, altera-se a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da atmosfera. As propriedades t\u00e9rmicas e \nhidrol\u00f3gicas da superf\u00edcie terrestre, assim como seus par\u00e2metros aerodin\u00e2micos, s\u00e3o \nmodificados pelos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nCom isso, a frequ\u00eancia e a intensidade dos eventos meteorol\u00f3gicos crescem de maneira \n\nexpressiva nas cidades. A ocorr\u00eancia de fortes e abundantes precipita\u00e7\u00f5es, localizadas e em \n\ncurtos per\u00edodos de tempo, provocadas pela convec\u00e7\u00e3o facilitada pelas ilhas de calor, supracitadas, \n\na perturba\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o da velocidade dos ventos e de suas dire\u00e7\u00f5es, e a ocorr\u00eancia de \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\nfen\u00f4menos como a invers\u00e3o t\u00e9rmica, comp\u00f5em o particular clima poss\u00edvel de ser identificado nas \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas. \n\nRelevando-se, no atual per\u00edodo, a quest\u00e3o ambiental e a intensa a\u00e7\u00e3o exercida pelo \n\nhomem em sociedade no ambiente, o que se reflete em grandes impactos na atmosfera terrestre e, \n\nconsequentemente, no clima, observa-se que \u00e9 nas \u00e1reas urbanas onde as transforma\u00e7\u00f5es ocorrem \n\ncom maior amplitude e intensidade. Extensas aglomera\u00e7\u00f5es populacionais e \u00e1reas naturais \n\nmodificadas pelo homem contribuem para que o clima das cidades torne-se particular e care\u00e7a de \n\num estudo mais diligente \u2013 e imprescind\u00edvel \u2013 dentro da comunidade acad\u00eamica. Desta maneira, \n\nconsidera-se de grande valor o estudo do clima urbano, dos eventos atmosf\u00e9ricos reflexos das \n\npeculiaridades destas \u00e1reas intensamente transformadas e das ocorr\u00eancias provocadas por tais \n\neventos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o citadina. \n\nNesse quadro, a an\u00e1lise e a aten\u00e7\u00e3o voltadas ao clima urbano evidenciam-se como fatores-\n\nchave para a compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es realizadas pela sociedade \u2013 em seu complexo \n\nprocesso de desenvolvimento \u2013 e na relev\u00e2ncia da quest\u00e3o ambiental no atual per\u00edodo. Diversos, \n\ne cada vez mais presentes na vida cotidiana das cidades, os problemas correlacionados com os \n\neventos meteorol\u00f3gicos configuram-se como merecedores de aten\u00e7\u00e3o por parte da sociedade e do \n\nPoder P\u00fablico, no que tange a medidas de preven\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias que atingem \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\nque vivem em \u00e1reas propensas as intemp\u00e9ries clim\u00e1ticas, de maneira a atuar com um organizado \n\ncorpo t\u00e9cnico, que atue nos setores de preven\u00e7\u00e3o, planejamento e defesa. \n\n\u00c9 indiscut\u00edvel que se necessite a tomada de consci\u00eancia de que o clima e, particularmente, \n\no clima das \u00e1reas urbanas, vem se transformando, em especial, de maneira expressiva nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, bem como a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es efetivas, pontuais e integrais nas cidades e em todas as \n\n\u00e1reas circundantes. Tomada de decis\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estas que se tornam imperativas a \n\nfim de que se compreenda o clima urbano e que se atue no tocante a organiza\u00e7\u00e3o e planejamento \n\nurbano, econ\u00f4mico e social. \n\nAcompanhando tal conjuntura, o Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) foi tratado no presente \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso (T.C.C.) com enfoque no estudo e na an\u00e1lise dos eventos \n\nmeteorol\u00f3gicos, relacionados a ventos, e suas ocorr\u00eancias \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mun\u00edcipe. O Munic\u00edpio de \n\nRio Claro (SP) \u2013 contando com uma popula\u00e7\u00e3o total de 186 253 habitantes \u2013, enquadra-se na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de cidade de porte m\u00e9dio, que abrange munic\u00edpios com popula\u00e7\u00f5es entre 100 000 e \n\n500 000 habitantes (SANTOS, 1993). \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\n Os supracitados eventos meteorol\u00f3gicos verificados no Munic\u00edpio refletem a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de seu clima urbano, fruto da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na cidade, a qual apresenta \u00e1reas \n\nverdes modificadas ou completamente retiradas, grande n\u00famero de edifica\u00e7\u00f5es e vias \n\npavimentadas, isto \u00e9, parte de seu solo impermeabilizado, bem como expressiva frota de ve\u00edculos \n\nautomotores e atividades industriais. \n\nMonteiro (1976, p. 25) pondera que: \n\u201cA percep\u00e7\u00e3o e a conscientiza\u00e7\u00e3o dos problemas da cidade, em especial no caso de seu \nclima, decisivo \u00e0 qualidade ambiente urbana, induzem a anseios, expectativas que, ao \nn\u00edvel social, s\u00e3o extremamente importantes para encontrar os referenciais de valores no \nestabelecimento das metas. A pesquisa cient\u00edfica dirigida, interdisciplinarmente, a esses \nproblemas, oferece os subs\u00eddios sob formas de solu\u00e7\u00f5es alternativas apresentadas ao \npoder p\u00fablico, a quem competem as decis\u00f5es e a mudan\u00e7a deliberada\u201d. \n\n \nSob tal perspectiva, tem-se a consci\u00eancia da relev\u00e2ncia e da pertin\u00eancia que possui o \n\nestudo acerca do clima do ambiente urbano que, uma vez apresentando-se distinto e \n\nsingularmente das outras atmosferas circundantes, requer especial aten\u00e7\u00e3o e dirigidos estudos, a \n\nfim de se lapidar uma reorganiza\u00e7\u00e3o de medidas concernentes aos problemas ambientais e \n\nclim\u00e1ticos que incidem sobre a cidade e que, muitas vezes, implicam em danos e preju\u00edzos \n\nf\u00edsicos, econ\u00f4micos e sociais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, como um todo. \n\nAnualmente, o Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) apresenta e enfrenta uma s\u00e9rie de ocorr\u00eancias \n\nligadas a eventos meteorol\u00f3gicos, desde os de pequena at\u00e9 os de grande intensidade. Ambos \n\ntraduzem-se em impactos \u2013 leves e extremos \u2013 para a popula\u00e7\u00e3o mun\u00edcipe. Os epis\u00f3dios de fortes \n\nventos resultam em in\u00fameros danos materiais e econ\u00f4micos, bem como se constituem como um \n\nrisco \u00e0 ocorr\u00eancia de avarias f\u00edsicas \u00e0s pessoas, consideradas a natureza e a amplitude dos \n\nreferidos eventos. \n\nAcerca de suas coloca\u00e7\u00f5es concernentes ao S.C.U., Monteiro (1976) salienta que lacunas \n\nno que tange ao planejamento e a organiza\u00e7\u00e3o socioespacial das cidades configuram-se como \n\nresultantes em problemas e interfer\u00eancias no sistema como um todo. O arranjo espacial das \n\ncidades e, consequentemente, a conforma\u00e7\u00e3o social reflexa, v\u00e3o de encontro \u00e0 quest\u00e3o que tece \n\ninflu\u00eancia na tomada de decis\u00e3o por parte do Poder P\u00fablico, referente a interesses em voga e \n\na\u00e7\u00f5es canalizadas para dada fatia da sociedade, em detrimento de todas as demais. Tal cen\u00e1rio \n\npode ser interligado, pois, ao clima urbano, sendo o ponto inicial de um ciclo composto pela \n\naus\u00eancia de pol\u00edticas eficazes e de iniciativas a fim de se conformar um ambiente social integral \n\nnas cidades brasileiras, isto \u00e9, com a provis\u00e3o de infraestrutura \u00e0s suas popula\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n\nO presente estudo, de tal modo, intenta a apresenta\u00e7\u00e3o de dados e de elementos que \n\npossibilitem a realiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es e o estabelecimento de correla\u00e7\u00f5es acerca dos epis\u00f3dios \n\nde ventos ocorridos, especificamente, na \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), entre os \n\nanos de 2005 e 2010, com o intuito de se analisar as ocorr\u00eancias sofridas pela popula\u00e7\u00e3o citadina \n\nadvindas daqueles eventos. Demonstrar-se-\u00e1 informa\u00e7\u00f5es catalogadas sobre ocorr\u00eancias e sobre \n\nos pr\u00f3prios epis\u00f3dios de ventos que foram medidos, com a coloca\u00e7\u00e3o dos pertinentes dados \n\nobtidos. \n\nConfigurando-se como subs\u00eddios a tal demonstra\u00e7\u00e3o, apresentar-se-\u00e1 uma sequ\u00eancia de \n\nmapas elaborados a partir dos dados e das an\u00e1lises alcan\u00e7adas, bem como uma s\u00e9rie de tabelas \n\ndemonstrando a totalidade de informa\u00e7\u00f5es coletadas junto ao Corpo de Bombeiros e a M\u00eddia do \n\nMunic\u00edpio. Assim sendo, a pesquisa detalhada e os estudos que tangem aos eventos \n\nmeteorol\u00f3gicos, especialmente, no presente trabalho, aqueles ligados a ventos e seus impactos \n\nsobre a popula\u00e7\u00e3o urbana, configuram-se como relevantes e de suma import\u00e2ncia para a mais \n\nampla compreens\u00e3o acerca do comportamento, da intensidade e da localiza\u00e7\u00e3o de tais eventos, de \n\nmodo que uma preven\u00e7\u00e3o eficaz e completa seja, de fato, realizada por parte do Poder P\u00fablico \n\nMunicipal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\nII. BREVE DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) localiza-se a 22\u00b0 24\u201d 41\u2019 de latitude Sul e 47\u00b0 33\u201d 41\u2019 de \n\nlongitude Oeste, a uma altitude de 612 metros. Estende-se a uma \u00e1rea de unidade territorial de \n\n498, 422 Km2 e possui uma popula\u00e7\u00e3o residente de 186 253 habitantes, segundo o Censo do ano \n\nde 2010 do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). Sua taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ncompreende o valor de 97,60 % (IBGE, 2004). \n\nLimita-se aos Munic\u00edpios de Corumbata\u00ed e Leme (a Norte), Araras e Santa Gertrudes (a \n\nLeste), Piracicaba (ao Sul) e Ipe\u00fana e Itirapina (a Oeste). Na sequ\u00eancia, encontra-se o Mapa de \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) \u2013 Figura 1 \u2013, com sua respectiva \u00e1rea urbana, a qual \n\nse conforma como a \u00e1rea de estudo da presente pesquisa, em destaque: \n\n \nFigura 1 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Urbana de Rio Claro (SP) \n\n \nFonte: Grupo de Pesquisa em An\u00e1lise e Planejamento Territorial \u2013 GPAPT. IGCE \u2013 UNESP \u2013 C\u00e2mpus de Rio Claro. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.rc.unesp.br/igce/planejamento/gpapt/dados%20e%20imagens/mapa_Localiz \nacao_Rio%20Claro%20_SP.jpg>. \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\nRio Claro (SP) integra a Regi\u00e3o Administrativa de Campinas e \u00e9 sede de sua Regi\u00e3o de \n\nGoverno \u2013 Regi\u00e3o de Governo de Rio Claro. Engloba mais dois Distritos, o de Ajapi e o de \n\nAssist\u00eancia, desde a Divis\u00e3o Territorial estabelecida no ano de 1995. O \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano (IDH) de Rio Claro compreende o valor de 0.825, estando em posi\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00famero 47 no ranking de IDH Municipal do Estado de S\u00e3o Paulo (IDH-M), segundo dados da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados (SEADE). \n\nO Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) elaborou Atlas acerca \n\ndo Desenvolvimento Humano (2013), com listagem do ranking do IDH-M dos Munic\u00edpios \n\nbrasileiros. Rio Claro (SP) integra a posi\u00e7\u00e3o nacional de n\u00famero 34, apresentando valor do \u00cdndice \n\nde 0.803. O Produto Interno Bruto (PIB) per capita de Rio Claro (SP) compreende o valor de R$ \n\n26.856,75, segundo dados do IBGE (2010). \n\nO Munic\u00edpio insere-se na denominada Depress\u00e3o Perif\u00e9rica do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\ncompartimento do relevo que, de acordo com Almeida (1974) e IPT (1981), apresenta colinas \n\namplas, m\u00e9dias e morrotes alongados paralelos, ocorrendo, ainda, morros testemunhos isolados, \n\ntopos aplainados e arredondados e vertentes com perfis retil\u00edneos. A Pedologia do Munic\u00edpio \n\ncompreende os solos dos tipos Podz\u00f3lico vermelho amarelo e Latossolo vermelho amarelo. No \n\nque tange aos Biomas, Rio Claro (SP) abrange \u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica e de Cerrado. \n\nO clima do Munic\u00edpio enquadra-se na Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica \u201cCwa\u201d de K\u00f6ppen, \n\ncaracterizada por chuva de ver\u00e3o e ver\u00e3o quente, integrando a classifica\u00e7\u00e3o dos Climas \n\nTemperados Chuvosos e Moderadamente Quentes \u2013 \u201cC\u201d (MENDON\u00c7A &amp; DANNI-OLIVEIRA, \n\n2007, p.119-120). A m\u00e9dia de temperatura anual \u00e9 de 21,6\u00b0 C e a m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o anual, \n\n1366,8 mm. \n\nEmbasando-se, aqui, na classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica proposta por Monteiro (1973), Rio Claro \n\n(SP) integra a fei\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica denominada de Centro-Norte, a qual apresenta per\u00edodo seco \n\nbastante n\u00edtido, com participa\u00e7\u00e3o not\u00f3ria da Massa Tropical Atl\u00e2ntica (MTA), a qual faz \n\nprevalecer, comumente, caracter\u00edsticas de altas temperatura e umidade, especialmente no ver\u00e3o. \n\nO Munic\u00edpio, por sua vez, integrante da face setentrional da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, \n\napresenta, ainda, comedimento da umidade relativa do ar e baixa nebulosidade. \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\nIII. OBJETIVOS \n\n \n\nGeral: \n\n \n\nAnalisar os eventos meteorol\u00f3gicos ligados a epis\u00f3dios de ventos fortes, tendo em vista a \n\ndire\u00e7\u00e3o e a velocidade dos ventos, bem como suas ocorr\u00eancias e impactos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nurbana do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), no per\u00edodo de 2005 a 2010. \n\n \n\nEspec\u00edficos: \n\n \n\n1. Localizar e mapear as \u00e1reas de ocorr\u00eancias dos impactos causados pelos eventos \n\nmeteorol\u00f3gicos; \n\n2. Elaborar a correspond\u00eancia entre os sistemas atmosf\u00e9ricos e os eventos \n\nmeteorol\u00f3gicos respons\u00e1veis pelos epis\u00f3dios e pelas ocorr\u00eancias catalogadas; \n\n3. Contribuir, consequentemente, para os servi\u00e7os do Corpo de Bombeiros, da Defesa \n\nCivil e da M\u00eddia do Munic\u00edpio, quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas detentoras de ocorr\u00eancias \n\ndos impactos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\nIV. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo, a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica empregada foi baseada na \n\nmetodologia dedutiva, a qual, em suma, parte de uma premissa geral, ampla, para, em seguida, \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es acerca de uma premissa particular, menor, chegando, destarte, a uma \n\ndeterminada conclus\u00e3o. Com isso, foi poss\u00edvel que se estabelecesse, primariamente, as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a Climatologia Geogr\u00e1fica, bem como o clima urbano, para, posteriormente, analisar-se e \n\nestabelecer, tamb\u00e9m, rela\u00e7\u00f5es sobre as quest\u00f5es locais do Munic\u00edpio em quest\u00e3o no Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso. \n\nA fim de se alcan\u00e7ar o escopo inicial da pesquisa, baseou-se, no que tange ao aporte \n\nte\u00f3rico e bibliogr\u00e1fico, nas obras dos professores Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro (1973; \n\n1976; 2011), Francisco Mendon\u00e7a (2007; 2011) e Magda Adelaide Lombardo (1985), os quais \n\nabarcam a Climatologia Geogr\u00e1fica e os estudos concernentes ao clima urbano, abrangendo a \n\natua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e seus impactos e reflexos sobre o espa\u00e7o. Foi utilizada, ainda, a obra do \n\nprofessor Johnson Olaniyi Ayoade (1986) \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia para os tr\u00f3picos \u2013 a qual \n\nproporciona, novamente, o contato e a refer\u00eancia aos estudos acerca do clima urbano e da atua\u00e7\u00e3o \n\ndo homem no espa\u00e7o urbanizado, bem como demais literaturas concernentes \u00e0 quest\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ne \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do homem em sociedade no espa\u00e7o. \n\nAs obras Clima urbano, de Monteiro &amp; Mendon\u00e7a (2011), compilado organizado por \n\nestes dois autores contendo artigos referentes a metodologias que tangem ao clima urbano \u2013 \n\nSistema Clima Urbano \u2013, propostas por ge\u00f3grafos brasileiros que se debru\u00e7am sobre o tema; e \n\nTeoria e clima urbano, de Monteiro (1976), a qual consiste na publica\u00e7\u00e3o da tese apresentada ao \n\nconcurso \u00e0 Livre-Doc\u00eancia do referido ge\u00f3grafo, proporcionaram o contato e o embasamento \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de teoria e discuss\u00e3o acerca dos estudos sobre o peculiar clima das \n\n\u00e1reas urbanas brasileiras. Juntamente, as obras Ilha de calor nas metr\u00f3poles: o exemplo de S\u00e3o \n\nPaulo, de Lombardo (1985) e Climatologia: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e climas do Brasil, de Mendon\u00e7a &amp; \n\nDanni-Oliveira (2007), desfecharam tal prop\u00f3sito te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, que comp\u00f5e a tem\u00e1tica e \n\no escopo do presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. \n\nOs dados b\u00e1sicos necess\u00e1rios \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa \u2013 referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante, velocidade m\u00e1xima e hor\u00e1rio dos ventos \u2013 foram coletados junto ao Centro de \n\nAn\u00e1lise e Planejamento Ambiental (CEAPLA), da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\nMesquita Filho\u201d (UNESP) \u2013 C\u00e2mpus de Rio Claro, os quais s\u00e3o provenientes de medi\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas pela Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica existente no C\u00e2mpus, ao longo do per\u00edodo de tempo \n\nabarcado pelo Trabalho, contemplando os anos de 2005 a 2010. \n\nA rela\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias oriundas de impactos causados pelos eventos meteorol\u00f3gicos \u2013 \n\nligados a ventos \u2013 foi obtida atrav\u00e9s do Corpo de Bombeiros do Munic\u00edpio, onde os boletins de \n\nocorr\u00eancias inventariados foram consultados, juntamente com a pesquisa, no Arquivo P\u00fablico \n\nMunicipal, de jornais \u2013 Di\u00e1rio do Rio Claro e Jornal Cidade \u2013, os quais noticiaram impactos na \n\n\u00e1rea urbana causados por ventos, tais como danos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil \u2013 destelhamentos, quedas de \n\nmuros, cortes de energia el\u00e9trica, entre outros \u2013 e quedas de galhos e de \u00e1rvores inteiras, durante \n\no per\u00edodo abarcado pela pesquisa. \n\nA plotagem de ambas as rela\u00e7\u00f5es de dados \u2013 referentes, diretamente, aos ventos e \n\ninterligados \u00e0s ocorr\u00eancias \u2013 foi desempenhada utilizando-se o Programa Computacional de \n\nPlanilhas Microsoft Office Excel, objetivando a organiza\u00e7\u00e3o e melhor disposi\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o \n\ninicial dos dados para an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o. Posteriormente, o mapeamento das \u00e1reas detentoras \n\nde ocorr\u00eancias decorrentes dos eventos meteorol\u00f3gicos analisados foi efetivado, utilizando-se o \n\nPrograma Computacional CorelDRAW. \n\nPara que se alcan\u00e7asse a elabora\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia entre os sistemas atmosf\u00e9ricos \n\natuantes e os eventos meteorol\u00f3gicos respons\u00e1veis pelos epis\u00f3dios e pelas ocorr\u00eancias \n\ncatalogadas nas respectivas datas, foram consultadas e utilizadas as p\u00e1ginas na Internet do Centro \n\nde Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos, do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\n(CPTEC/ INPE) e da Marinha do Brasil, a fim de se extrair e se analisar as imagens de sat\u00e9lites e, \n\nespecialmente, as Cartas Sin\u00f3pticas contidas nos bancos de dados dos dois referidos s\u00edtios \n\neletr\u00f4nicos, bem como realizada pesquisa na Biblioteca do INPE de Cachoeira Paulista (SP), \n\nbuscando a an\u00e1lise de determinadas Cartas Sin\u00f3pticas n\u00e3o inclu\u00eddas no banco de dados. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\nV. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nO presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, o qual abarcou o per\u00edodo de seis anos \u2013 \n\ncompreendendo de 2005 a 2010 \u2013, alcan\u00e7ou uma gama de resultados ricos e bastante \n\nsatisfat\u00f3rios, de modo que, atingindo integralmente seu escopo inicial, lapidou, desta forma, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um aporte te\u00f3rico e cient\u00edfico a partir do material coletado, analisado e elaborado \n\nno decorrer de sua execu\u00e7\u00e3o. As constata\u00e7\u00f5es observadas, demonstradas e ponderadas podem ser \n\nlidas ao longo deste item. Para efeitos de localiza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, segue, primeiramente, a \n\nFigura 2, a qual apresenta os bairros do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), agrupados por suas \n\nrespectivas zonas. \n\n \nFigura 2 \u2013 Divis\u00e3o Regional da \u00c1rea Urbana de Rio Claro (SP) \n\n \nFonte: Organizado por PATEIS, C. S.; PROCHNOW, C. A. Laborat\u00f3rio de Climatologia. Departamento de \n\nGeografia. IGCE \u2013 UNESP, C\u00e2mpus de Rio Claro, 2012. \n \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\nTendo em vista a rela\u00e7\u00e3o de dados coletados durante a execu\u00e7\u00e3o da presente pesquisa, \n\nconcernentes aos eventos meteorol\u00f3gicos de fortes ventos registrados na \u00e1rea urbana de Rio \n\nClaro (SP), constatou-se uma predomin\u00e2ncia de ocorr\u00eancias ligadas a quedas de \u00e1rvores, as quais \n\nsomaram, ao total, 83 dessa natureza. Tais quedas de \u00e1rvores, ao longo dos seis anos abarcados, \n\ntiveram suas respectivas localiza\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas por toda a \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio, \n\npossuindo, no entanto, uma marcante faixa de abrang\u00eancia no sentido Norte-Sul, na qual \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar as citadas ocorr\u00eancias de maneira mais sobressalente nos respectivos mapas \n\nanuais \u2013 Figuras 3, 4, 5, 6, 7 e 8. \n\n \nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o e os tipos de ocorr\u00eancias correlacionados com ventos no ano de 2005 no Munic\u00edpio de Rio \n\nClaro (SP) \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o e os tipos de ocorr\u00eancias correlacionados com ventos no ano de 2006 no Munic\u00edpio de Rio \nClaro (SP) \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nFigura 5 - Localiza\u00e7\u00e3o e os tipos de ocorr\u00eancias correlacionados com ventos no ano de 2007 no Munic\u00edpio de Rio \nClaro (SP) \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\nFigura 6 - Localiza\u00e7\u00e3o e os tipos de ocorr\u00eancias correlacionados com ventos no ano de 2008 no Munic\u00edpio de Rio \nClaro (SP) \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nFigura 6 - Localiza\u00e7\u00e3o e os tipos de ocorr\u00eancias correlacionados com ventos no ano de 2008 no Munic\u00edpio de Rio \nClaro (SP). \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\nFigura 8 - Localiza\u00e7\u00e3o e os tipos de ocorr\u00eancias correlacionados com ventos no ano de 2010 no Munic\u00edpio de Rio \nClaro (SP). \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n\nObserva-se, sobretudo, a fragilidade das \u00e1rvores, as quais, muitas vezes, por serem \n\nantigas, podem encontrar-se apodrecidas, o que implica uma maior propens\u00e3o \u00e0 queda frente aos \n\neventos meteorol\u00f3gicos mais pronunciados ou, at\u00e9 mesmo, aos de menor intensidade, de acordo \n\ncom a Tabela de Beaufort \u2013 Tabela 1 \u2013, uma vez que, ainda com um vento de baixa intensidade \n\nregistrado, constatam-se ocorr\u00eancias de quedas em diferentes localidades do Munic\u00edpio, al\u00e9m da \n\nverifica\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias de destelhamentos e desabamentos, oriundos, em casos particulares, \n\nde ventos sem grau de periculosidade ou inclina\u00e7\u00e3o a danos. \n\nAssim, foi poss\u00edvel constatar no ano de 2005 seis quedas de \u00e1rvores; em 2006, oito \n\nquedas e um desabamento; em 2007, um destelhamento; e 2009, uma queda de \u00e1rvore; e, por fim, \n\nano de 2010, um destelhamento, cujas respectivas velocidades corresponderam \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de \n\nvento fresco segundo a Escala de Beaufort. A Tabela de Beaufort prop\u00f5e que os ventos sejam \n\nclassificados de acordo com suas velocidades e os impactos que ocasionam na paisagem de \n\ndeterminado lugar de atua\u00e7\u00e3o (MENDON\u00c7A &amp; DANNI-OLIVEIRA, 2007, p. 77). \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da velocidade dos ventos de acordo com Beaufort \n\nGRAU \nVELOCIDADE \n\nm/s \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n\nDO VENTO \n\nCARACTER\u00cdSTICAS DA \n\nPAISAGEM \n\n0 0 - 0,2 Calmo \nA fuma\u00e7a sobe verticalmente. \n\nAs bandeiras pendem tranquilas. \n\n1 0,3 \u2013 1,5 Leve \nA fuma\u00e7a desvia-se um pouco e \n\nindica dire\u00e7\u00e3o do vento. \n\n2 1,6 \u2013 3,3 Brisa leve \n\nSente-se o vento nas faces. \n\nAs folhas das \u00e1rvores alvoro\u00e7am-\n\nse. \n\n3 3,4 \u2013 5,4 Brisa suave \n\nAs folhas das \u00e1rvores movem-se \n\nconstantemente. \n\nAs bandeiras desfraldam-se. \n\nFormam-se pequenas ondas de \n\naspecto cristalino sobre os lagos. \n\n4 5,5 \u2013 7,9 Vento moderado \n\nGalhos finos de \u00e1rvores curvam-\n\nse. \n\nCome\u00e7a a levantar poeira e papel \n\ndo solo. \n\n5 8,0 \u2013 10,7 Vento fresco \n\nPequenas \u00e1rvores em crescimento \n\ncome\u00e7am a se curvar. \n\nBandeiras flamulam estendidas. \n\n6 10,8 \u2013 13,8 Vento forte \n\nGalhos grandes curvam-se. \n\nArames silvam; h\u00e1 dificuldade de \n\nmanter guarda-chuvas abertos. \n\nFormam-se crostas de espuma \n\nsobre as ondas. \n\n7 13,9 \u2013 17,1 Vento r\u00e1pido \nAs \u00e1rvores movem-se por inteiro. \n\n\u00c9 dif\u00edcil caminhar contra o vento. \n\n8 17,2 \u2013 20,7 Ventania \nQuebram-se ramos de \u00e1rvores. \n\n\u00c9 muito dif\u00edcil caminhar contra o \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\nvento. \n\n9 20,8 \u2013 24,4 Ventania forte \n\nEstragos leves em casas e \n\nedif\u00edcios, arrancando telhas. \n\nQuebram-se galhos de \u00e1rvores. \n\n10 24,5 \u2013 28,4 \nVentania \n\ndesenfreada \n\n\u00c1rvores s\u00e3o arrancadas. \n\nJanelas s\u00e3o quebradas. \n\n11 28,5 \u2013 32,6 Tempestade \nEstragos generalizados em \n\nconstru\u00e7\u00f5es. \n\n12 Acima de 37,20 Furac\u00e3o ou ciclone Destrui\u00e7\u00e3o geral. \nFonte: Adaptado de Mendon\u00e7a, F.; Danni-Oliveira, I. M. Climatologia: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e climas do Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nOficina de Textos, 2007. \n \n\nDeterminados dias, nos quais foram catalogadas ocorr\u00eancias de tal natureza, apresentaram \n\na velocidade predominante de vento vari\u00e1vel \u2013 fen\u00f4meno ilustrado no conjunto das Tabelas 2, 3, \n\n4, 5, 6 e 7, Anexo Dois, p. 54 \u2013, uma vez que a Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da UNESP \u2013 C\u00e2mpus \n\nBela Vista n\u00e3o registrou nenhuma velocidade que prevalecesse no determinado momento de \n\nmedi\u00e7\u00e3o, fato que pode ser explicado se n\u00e3o houve vento significativo ou se havia a entrada de \n\nalgum sistema atmosf\u00e9rico naqueles dias espec\u00edficos. Dessa maneira, n\u00e3o se calcula a velocidade \n\ndo vento. \n\nO Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), inserindo-se na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 compartimento do relevo que, de acordo com Almeida (1974) e IPT (1981), apresenta \n\ncolinas amplas, m\u00e9dias e morrotes alongados paralelos, ocorrendo, ainda, morros testemunhos \n\nisolados, topos aplainados e arredondados e vertentes com perfis retil\u00edneos \u2013, n\u00e3o apresenta uma \n\n\u00e1rea urbana com varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica importante, o que indica que os atributos geomorfol\u00f3gicos \n\ndo Munic\u00edpio n\u00e3o ser\u00e3o os definidores dos epis\u00f3dios de ventos e da preval\u00eancia de ocorr\u00eancias \n\nligadas a quedas de \u00e1rvores, bem como das demais registradas. \n\n Entretanto, devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1reas constru\u00eddas e de uma s\u00e9rie de outros elementos \n\nque conferem \u00e0 superf\u00edcie car\u00e1ter heterog\u00eaneo, a caracter\u00edsticas de rugosidade verificada no solo \n\ndetermina o arrefecimento da velocidade dos ventos em superf\u00edcie, uma vez que se processa, \n\nassim, o efeito de fric\u00e7\u00e3o sobre os ventos. Em contrapartida, na extremidade Sul da \u00e1rea urbana, \n\nonde est\u00e1 localizado o Aeroclube de Rio Claro, constata-se uma concentra\u00e7\u00e3o mais pronunciada \n\nde ocorr\u00eancias de quedas de \u00e1rvores durante os seis anos abarcados pela pesquisa, fato que se \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\ndeve a baixa rugosidade e ao menor atrito verificado em tal \u00e1rea, aberta, descampada e sem a \n\npresen\u00e7a de edifica\u00e7\u00f5es, facilitando, assim, a canaliza\u00e7\u00e3o do vento. \n\nO conjunto de gr\u00e1ficos subsequentes ilustra a rela\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias relacionadas a \n\nepis\u00f3dios de ventos no Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) durante o per\u00edodo abarcado pela presente \n\npesquisa (Figura 9), bem como a divis\u00e3o dos ventos baseada na classifica\u00e7\u00e3o da Tabela de \n\nBeaufort, de acordo com suas respectivas velocidades m\u00e1ximas em metros por segundo (Figura \n\n10). A Figura 11 detalha as ocorr\u00eancias catalogadas, atrav\u00e9s da quantifica\u00e7\u00e3o de suas naturezas \n\nem cada tipo de vento, baseado na Escala de Beaufort, e, por fim, a Figura 12 ilustra a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias, anualmente, em cada tipo de vento de acordo com a Escala de \n\nBeaufort. \n \n\nFigura 9 - Ocorr\u00eancias associadas a ventos no Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) entre os anos de 2005 e 2010 \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n73% \n\n9% \n\n9% \n\n7% \n\n1% \n\n1% \n\nOcorr\u00eancias associadas a ventos no Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) entre os anos de \n2005 e 2010 \n\nQueda de \u00e1vore \n\nDesabamento \n\nDestelhamento \n\nFalta de energia \n\nDanos em im\u00f3veis \n\nDanos no sistema telef\u00f4nico \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\nFigura 10 - Ventos catalogados na \u00e1rea urbana de Rio Claro (SP) entre os anos de 2005 e 2010 de acordo com a \nclassifica\u00e7\u00e3o na Escala de Beaufort \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n22% \n\n19% \n\n19% \n\n14% \n\n14% \n\n12% \n\nVentos catalogados na \u00e1rea urbana de Rio Claro (SP) entre os anos de 2005 e \n2010 de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o na Escala de Beaufort \n\nVento forte \n\nVento r\u00e1pido \n\nVento moderado \n\nVento fresco \n\nBrisa suave \n\nVentania \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\nFigura 11 - Ocorr\u00eancias catalogadas na \u00e1rea urbana de Rio Claro (SP) entre 2005 e 2010 para cada tipo de vento de \nacordo com a classifica\u00e7\u00e3o na Escala de Beaufort \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\nOcorr\u00eancias catalogadas na \u00e1rea urbana de Rio Claro (SP) entre 2005 e 2010 \npara cada tipo de vento de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o na Escala de Beaufort \n\nVentania \n\nVenro r\u00e1pido \n\nVento forte \n\nVento moderado \n\nVento fresco \n\nBrisa suave \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nFigura 12 - Ocorr\u00eancias catalogadas anualmente no Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) em cada tipo de vento de acordo \ncom a Escala de Beaufort entre 2005 e 2010\n\n \n\nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do gr\u00e1fico da Figura 9, que as ocorr\u00eancias de \n\nquedas de \u00e1rvores foram as mais expressivas, possuindo vis\u00edvel destaque no decorrer dos seis \n\nanos abarcados pela pesquisa. Tem-se, ainda, que tais ocorr\u00eancias de quedas de \u00e1rvores deram-se, \n\nem sua grande maioria, como resultado de ventanias, em primeiro lugar, seguidas de vento \n\nfresco, como elucida o gr\u00e1fico da Figura 11. Isto demonstra que, no caso espec\u00edfico das quedas \n\nde \u00e1rvores, tem-se a liga\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias com ventos de intensidade mais pronunciada, bem \n\ncomo com ventos de intensidade mais baixa, de acordo com a Escala de Beaufort. \n\nDe acordo com o gr\u00e1fico da Figura 12, \u00e9 not\u00f3ria e significativa a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios \n\nde vento moderado no ano de 2008, seguida de epis\u00f3dios de vento r\u00e1pido, no ano de 2005. Os \n\ndemais tipos de ventos n\u00e3o possuiram proemin\u00eancia de registros de ocorr\u00eancia anual, no que \n\ntange aos epis\u00f3dios catalogados nas medi\u00e7\u00f5es da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica na qual os dados foram \n\ncoletados. \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\nOcorr\u00eancias catalogadas anualmente no Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) em cada \ntipo de vento de acordo com a Escala de Beaufort  entre 2005 e 2010 \n\nVentania \n\nVento r\u00e1pido \n\nVento forte \n\nVento moderado \n\nVento fresco \n\nBrisa suave \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\nUma segunda hip\u00f3tese que \u00e9 capaz de elucidar a ocorr\u00eancia de quedas de \u00e1rvores na \u00e1rea \n\nurbana de Rio Claro (SP), ainda que sem a totalidade dos registros de ventos com intensidade \n\npronunciada, \u00e9 o fato de se haver, apenas, os dados de dire\u00e7\u00e3o predominante e velocidade \n\nm\u00e1xima dos ventos provenientes da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da UNESP \u2013 C\u00e2mpus Bela Vista, \n\nlocalizado na Zona Leste do Munic\u00edpio. Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 \u2013 ao alcance e para uma consulta, \n\nan\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o \u2013, dados de registros de ventos de outros pontos da \u00e1rea urbana, ficando, \n\nassim, uma lacuna quanto a tais registros e os poss\u00edveis epis\u00f3dios de ventos mais intensos. \n\nEm certa medida interligada \u00e0s ocorr\u00eancias de quedas de \u00e1rvores, observou-se uma s\u00e9rie \n\nde situa\u00e7\u00f5es de falta de energia, nas quais, em alguns casos, \u00e0s \u00e1rvores ca\u00edam sobre a fia\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica, interrompendo o seu fornecimento. Outras ocorr\u00eancias relacionadas \u00e0 falta de energia \n\nest\u00e3o ligadas, exclusivamente, aos fortes ventos juntamente com as chuvas, bem como uma \u00fanica \n\nocorr\u00eancia ligada a danos no sistema telef\u00f4nico, mais precisamente, localizada na Vila Indai\u00e1, \n\npor\u00e7\u00e3o Leste do Munic\u00edpio. \n\nAl\u00e9m dos dois tipos de ocorr\u00eancias acima citados, catalogaram-se dez destelhamentos, os \n\nquais foram, mais comumente, de resid\u00eancias. Desabamentos variados \u2013 de muros, de forros e de \n\num outdoor \u2013 foram, do mesmo modo, listados como ocorr\u00eancias relacionadas aos fortes ventos \n\nna \u00e1rea urbana de Rio Claro (SP), sem haver uma abrang\u00eancia de local espec\u00edfica. No que \n\nconcerne a danos em im\u00f3veis, listou-se apenas uma ocorr\u00eancia \u2013 queda de um port\u00e3o \u2013, \n\nlocalizada na Zona Central do Munic\u00edpio. \n\nPor meio de visitas e de observa\u00e7\u00f5es realizadas em determinados bairros do Munic\u00edpio \n\nonde se registraram as ocorr\u00eancias interrelacionadas a ventos, foi poss\u00edvel identificar e fotografar \n\na presen\u00e7a de \u00e1rvores \u2013 ver item Anexo Um, p. 46 \u2013, sua distribui\u00e7\u00e3o, e se verificar as condi\u00e7\u00f5es \n\nem que tais \u00e1rvores se encontram, bem como a proximidade com im\u00f3veis e fia\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e \n\ntelef\u00f4nica, a fim de se constatar os iminentes riscos que aquelas localidades est\u00e3o sujeitas. \n\nRessalta-se, aqui, que tal verifica\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores presentes em dados bairros do Munic\u00edpio n\u00e3o \n\nconsistiu em an\u00e1lises com aprofundamentos t\u00e9cnicos, uma vez que n\u00e3o se configurava como \n\nsendo o escopo do presente trabalho, tampouco integrava o conjunto de objetivos secund\u00e1rios da \n\npesquisa. \n\nNa Vila Alem\u00e3, Zona Norte do Munic\u00edpio, bairro onde foram catalogadas tr\u00eas quedas de \n\n\u00e1rvores \u2013 uma no ano de 2005 e duas no ano de 2010 \u2013, constata-se a presen\u00e7a de uma \n\nquantidade razo\u00e1vel de \u00e1rvores, algumas de grande porte, distribu\u00eddas de maneira uniforme pela \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\nlocalidade, como evidenciam as Figuras 13 e 14 (ver Anexo Um, p. 46-47). Assim como o bairro \n\nVila Alem\u00e3, os bairros Vila Bela Vista, Vila Indai\u00e1 e Jardim Vila Bela, apresentaram ocorr\u00eancias \n\nde quedas de \u00e1rvores durante o per\u00edodo abarcado pela presente pesquisa, as quais somaram tr\u00eas \n\nquedas de \u00e1rvores na Vila Bela Vista e, tamb\u00e9m, na Vila Indai\u00e1, e uma no Jardim Vila Bela. \n\nDesse modo, as Figuras 15, 16, 17 e 18 (ver Anexo Um, p. 48-49), evidenciam a presen\u00e7a \n\nde uma quantidade pronunciada de \u00e1rvores, de pequeno, m\u00e9dio e grande porte, distribu\u00eddas ao \n\nlongo das tr\u00eas localidades. Tais \u00e1rvores mostram-se sendo tanto jovens como antigas, por\u00e9m, n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel qualificar a real situa\u00e7\u00e3o de fragilidade em que se encontram, devido \u00e0 n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma verifica\u00e7\u00e3o aprofundada e t\u00e9cnica, como acima salientado. \n\nO bairro Cidade Jardim, localizado na Zona Sul do Munic\u00edpio, juntamente com a Zona \n\nCentral, detiveram o maior n\u00famero de quedas de \u00e1rvores, apresentando seis ocorr\u00eancias desta \n\nnatureza. O Bairro do Est\u00e1dio apresentou cinco quedas de \u00e1rvores, acompanhado pelo Bairro \n\nSanta Cruz, Zona Sul e Zona Oeste da \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio, respectivamente. As Figuras \n\n19, 20, 21, 22 e 23 (ver Anexo Um, p. 50-53) evidenciam de maneira pontual a disposi\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1rvores em tais localidades. \n\nAs demais localidades da \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) apresentaram \n\nocorr\u00eancias de quedas de \u00e1rvores em n\u00famero reduzido \u2013 entre tr\u00eas e, apenas, uma \u2013 durante os \n\nseis anos abarcados pela presente pesquisa, o que demonstra com nitidez que as ocorr\u00eancias de \n\ntal natureza n\u00e3o possuem uma abrang\u00eancia de local espec\u00edfica, como exposto no in\u00edcio do \n\npresente item. \n\nNo tocante aos sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes, utilizou-se a P\u00e1gina na Internet do Centro \n\nde Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos, do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 \n\nCPTEC/ INPE \u2013, e da Marinha do Brasil, para a extra\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite e das Cartas \n\nSin\u00f3ticas correspondentes as datas as quais apresentaram eventos atmosf\u00e9ricos com cataloga\u00e7\u00e3o \n\nde ocorr\u00eancias na \u00e1rea urbana de Rio Claro (SP). Ambos os materiais foram coletados e \n\nanalisados de maneira que se pudesse realizar uma identifica\u00e7\u00e3o dos sistemas atmosf\u00e9ricos \n\natuantes no Munic\u00edpio quando da cataloga\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias, a fim de se compreender as inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es existentes. \n\nAssim, foi observado um n\u00famero de 44 sistemas atmosf\u00e9ricos, sendo estes de cinco \n\ndiferentes tipos \u2013 processos convectivos, calha induzida, atua\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia do \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\nAtl\u00e2ntico Sul (ZCAS), sistema frontal e anticiclone migrat\u00f3rio p\u00f3s-frontal \u2013, atuantes nas \n\nrespectivas datas com cataloga\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias, como elucida o gr\u00e1fico da Figura 24: \n\n \nFigura 24 - Sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes entre 2005 e 2010 no Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) \n\n \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\nTendo em vista os sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes ao longo dos seis anos abarcados pela \n\npresente pesquisa, e nos respectivos dias nos quais foram catalogadas ocorr\u00eancias decorrentes da \n\na\u00e7\u00e3o de ventos, realizou-se a correspond\u00eancia daqueles com os tipos de ventos, de acordo com a \n\nEscala de Beaufort, como ilustra o gr\u00e1fico da Figura 25, com o intuito de se compreender a \n\ninflu\u00eancia que exerce a atua\u00e7\u00e3o dos sistemas atmosf\u00e9ricos no comportamento dos ventos. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n36,36% \n\n34,09% \n\n22,73% \n\n4,55% 2,27% \n\nSistemas atmosf\u00e9ricos atuantes entre 2005 e 2010 no Munic\u00edpio de Rio Claro \n(SP) \n\nProcessos convectivos \n\nSistema frontal \n\nCalha induzida \n\nZCAS \n\nAnticiclone migrat\u00f3rio p\u00f3s-\nfrontal \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\nFigura 25 - Tipos de ventos de acordo com a Escala de Beaufort catalogados no Munic\u00edpio de Rio Claro (SP) sob a \natua\u00e7\u00e3o dos diferentes sistemas atmosf\u00e9ricos no per\u00edodo de 2005 a 2010 \n\n \n\nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos da Figura 24 e, notadamente, da Figura 25, pode-se \n\ndemonstrar que a atua\u00e7\u00e3o de processos convectivos, durante as esta\u00e7\u00f5es da primavera e do ver\u00e3o, \n\nfoi a mais expressiva, contando com duas ocorr\u00eancias advindas de vento fresco; cinco de vento \n\nforte; duas de ventania; e quatro de brisa suave. Seguida da a\u00e7\u00e3o processos convectivos, tem a de \n\nsistemas frontais, os quais, por sua vez, detiveram o maior n\u00famero de tipos de vento, sob sua \n\natua\u00e7\u00e3o, de acordo com a Escala de Beaufort \u2013 foram, exatamente, quatro ocorr\u00eancias \n\nocasionadas por vento r\u00e1pido; tr\u00eas por vento fresco; quatro por vento moderado; uma por vento \n\nforte; e, por fim, duas por ventania. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao sistema de calha induzida, constatou-se epis\u00f3dios de quatro tipos de \n\nventos sob sua influ\u00eancia, sendo quatro ocorr\u00eancias ocasionadas por vento r\u00e1pido; uma por vento \n\nfresco; tr\u00eas por vento moderado; e, finalmente, uma por vento forte. A Zona de Converg\u00eancia do \n\nAtl\u00e2ntico Sul \u2013 que se configura a partir da jun\u00e7\u00e3o do calor intensificado com a umidade do \n\nencontro, na regi\u00e3o central do Brasil, das massas de ar quentes e \u00famidas da Amaz\u00f4nia e do \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\nProcessos \nconvectivos \n\nSistema frontal Calha induzida ZCAS Anticiclone \nmigrat\u00f3rio p\u00f3s-\n\nfrontal \n\nTipos de ventos de acordo com a Escala de Beaufort catalogados  no Munic\u00edpio \nde Rio Claro (SP) sob a atua\u00e7\u00e3o dos diferentes sistemas atmosf\u00e9ricos no per\u00edodo \n\nde 2005 a 2010 \n\nVentania \n\nVento forte \n\nVento r\u00e1pido \n\nVento moderado \n\nVento fresco \n\nBrisa Suave \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\nAtl\u00e2ntico Sul (MENDON\u00c7A &amp; DANNI-OLIVEIRA, 2007, p. 92) \u2013, sob sua atua\u00e7\u00e3o, deteve \n\napenas duas ocorr\u00eancias ligadas a brisa suave. O anticiclone migrat\u00f3rio p\u00f3s-frontal, por sua vez, \n\npossuiu, sob sua a\u00e7\u00e3o, uma \u00fanica ocorr\u00eancia reflexa de vento forte. \n\nFace a tais constata\u00e7\u00f5es, observa-se que os sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes nas respectivas \n\ndatas, bem como a a\u00e7\u00e3o de distintos tipos de ventos, tomando-se como par\u00e2metro a Escala de \n\nBeaufort e sua posterior correla\u00e7\u00e3o, demonstra que n\u00e3o h\u00e1 especificidade nos eventos, tampouco \n\na sobressal\u00eancia de determinado tipo, sob a atua\u00e7\u00e3o de um dado sistema. Sendo assim, pode-se \n\nafirmar que a atua\u00e7\u00e3o dos sistemas atmosf\u00e9ricos, em particular, n\u00e3o correspondeu, \n\nespecificamente, a nenhum epis\u00f3dio de evento extremo. \n\nDessa forma, as ocorr\u00eancias catalogadas, advindas da a\u00e7\u00e3o de ventos, constituem-se como \n\nreflexas, tamb\u00e9m, da a\u00e7\u00e3o dos sistemas atmosf\u00e9ricos que atuavam nas respectivas datas, por\u00e9m, \n\nn\u00e3o tem-se uma direta e pontual correla\u00e7\u00e3o de tal pondera\u00e7\u00e3o. Observa-se, em adicional \u2013 e \n\nressaltando o que j\u00e1 foi exposto nos par\u00e1grafos anteriores \u2013 que muitas das ocorr\u00eancias \n\ncatalogadas tanto no Corpo de Bombeiros como na Imprensa Mun\u00edcipe, em especial, as quedas \n\nde \u00e1rvores, foram decorrentes n\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de ventos fortes e eventos extremos, diretamente, mas, \n\nsim, de ventos com baixa velocidade e intensidade, ao lado de outros fatores. \n\nCom isso, tem-se que os epis\u00f3dios de ventos, os quais foram registrados pela Esta\u00e7\u00e3o \n\nMeteorol\u00f3gica da UNESP \u2013 C\u00e2mpus Bela Vista, n\u00e3o possuem, em sua grande maioria, uma \n\ninterliga\u00e7\u00e3o direta com dado sistema atmosf\u00e9rico atuante no correspondente per\u00edodo da presente \n\npesquisa. As ocorr\u00eancias que deles s\u00e3o decorrentes constituem-se como reflexo n\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de \n\neventos extremos e intensos, mas, sim, como causa de fatores externos, como o estado das \n\n\u00e1rvores e sua fragilidade, salvo determinadas situa\u00e7\u00f5es, nas quais tem-se a direta liga\u00e7\u00e3o de \n\neventos extremos com as catalogadas ocorr\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\nVI. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso intentou a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise acerca \n\ndos eventos meteorol\u00f3gicos atrelados a epis\u00f3dios de ventos fortes, considerando, para tal, dados \n\nde dire\u00e7\u00e3o e de velocidade dos ventos, al\u00e9m das ocorr\u00eancias e impactos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nurbana do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), advindas dos supracitados eventos, no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 2005 e 2010. \n\nTendo como embasamento a bibliografia referente a quest\u00e3o da Climatologia Geogr\u00e1fica \n\ne, especificamente, dentro daquela, a de clima urbano, tem-se, em m\u00e3os, as pondera\u00e7\u00f5es de \n\ndiversos autores que teceram importante gama de teorias acerca da complexidade e da \n\ninteratividade do clima diferenciado o qual se pode observar nas cidades, sejam elas de pequeno, \n\nm\u00e9dio ou grande porte, no atual per\u00edodo, notadamente, ap\u00f3s o incremento da industrializa\u00e7\u00e3o, do \n\naumento da frota de ve\u00edculos automotores e do crescimento desordenado e despojado de eficiente \n\nplanejamento \u2013 carecendo do m\u00ednimo de aten\u00e7\u00e3o voltada \u00e0s necessidades b\u00e1sicas de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o \u2013 nos centros urbanos brasileiros. \n\nAo longo dos seis anos abarcados pela pesquisa, constatou-se a ocorr\u00eancia de uma s\u00e9rie \n\nde danos materiais e, tamb\u00e9m, imateriais, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o citadina de Rio Claro (SP), ocasionados \n\npor epis\u00f3dios de ventos atrelados a chuvas, alguns de pronunciada intensidade e, outros, de \n\nintensidade moderada a baixa. Tal passagem demonstra, claramente, a constata\u00e7\u00e3o de que os \n\neventos ligados a ventos no Munic\u00edpio n\u00e3o estavam, exclusivamente, atrelados a epis\u00f3dios de \n\nfortes ventos, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o da Escala de Beaufort \u2013 o que ser\u00e1 tecido mais \n\ndetalhadamente nas subsequentes considera\u00e7\u00f5es. \n\nObservou-se, ainda, a predomin\u00e2ncia de ocorr\u00eancias de quedas de \u00e1rvores, sem uma \n\nabrang\u00eancia de bairros espec\u00edfica, e distribu\u00eddas de forma esparsa e de maneira aleat\u00f3ria por toda \n\na \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio. A preponder\u00e2ncia de ocorr\u00eancias ligadas a quedas de \u00e1rvores pode \n\ndemontrar a fragilidade das \u00e1rvores do Munic\u00edpio, no que concerne a idade e, at\u00e9 mesmo, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o daquelas, uma vez que \u00e1rvores antigas podem estar apodrecidas, \n\nnecessitando, pois, de corte e de substitui\u00e7\u00e3o por outras \u00e1rvores; galhos devem ser monitorados a \n\nfim de serem podados, protegendo os transeuntes, os autom\u00f3veis, as edifica\u00e7\u00f5es e as linhas de \n\ntransmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica e telefone, mesmo que n\u00e3o em dias com registros de chuvas e \n\nventos. \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\nA partir da rela\u00e7\u00e3o de dados de ocorr\u00eancias obtida junto ao Corpo de Bombeiros e a \n\nImprensa do Munic\u00edpio, juntamente com sua posterior an\u00e1lise e correla\u00e7\u00f5es, constata-se que os \n\neventos ligados a ventos na \u00e1rea urbana de Rio Claro (SP) podem ou n\u00e3o ter conex\u00e3o com \n\neventos extremos, isto \u00e9, aqueles com registros de ventos intensos, os quais se enquadram nas \n\ndivis\u00f5es estabelecidas na Escala de Beaufort, que possui como par\u00e2metro suas velocidades \n\nm\u00e1ximas. Tais eventos de pronunciada intensidade podem ser considerados a partir da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de vento forte em diante, da Tabela de Beaufort, os quais apresentam velocidade de \n\nvento entre 10,8-13,8 m/s e acima de 37,20 m/s (ciclone ou furac\u00e3o, o que n\u00e3o \u00e9 o caso do \n\nMunic\u00edpio). \n\nNesse sentido, verifica-se, nos seis anos em que a presente pesquisa contemplou, a \n\ninexist\u00eancia de registros de ventos que ultrapassam a classifica\u00e7\u00e3o de ventania (17,2-20,7 m/s) da \n\nEscala de Beaufort, dentro da qual, de acordo com a referida escala, podem ocorrer quebras de \n\nramos de \u00e1rvores e dificuldade para se andar contra o vento. Pondera-se, assim, que o \n\nMunic\u00edpio de Rio Claro (SP), no per\u00edodo em quest\u00e3o, n\u00e3o apresentou epis\u00f3dios mais intensos e \n\npronuciados de ventos, os quais, considerando, aqui, a Escala de Beaufort, possuem a capacidade \n\nde altera\u00e7\u00e3o da paisagem no que concerne a quedas de \u00e1rvores e demais ocorr\u00eancias de \n\ncaracter\u00edsticas especialmente danosas. \n\nComo supracitado nos itens que antecedem, h\u00e1 uma lacuna de dados de proced\u00eancia de \n\npontos de medi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o sejam, exclusivamente, provenientes da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do \n\nC\u00e2mpus da UNESP \u2013 Bela Vista, por\u00e7\u00e3o Leste do Munic\u00edpio. Presume-se, pois, que h\u00e1 a \n\nnecessidade de se alargar o per\u00edodo abarcado na pesquisa, a fim de que se possua um mais amplo \n\npar\u00e2metro para uma an\u00e1lise mais aprofundada, e, consequentemente, com uma maior quantidade \n\nde elementos, para que, desta forma, a identifica\u00e7\u00e3o e a correla\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de danos \n\natrelados, em quase a totalidade dos casos, a epis\u00f3dios de fortes ventos ligados, portanto, a \n\neventos extremos, torne-se poss\u00edvel. \n\nDe tal maneira, n\u00e3o h\u00e1 como especificar, seguramente, que a totalidade de ocorr\u00eancias de \n\nquedas de \u00e1rvores, bem como as demais catalogadas, tenha sido ocasionada, unicamente, por \n\nepis\u00f3dios de ventos intensos, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 a demonstra\u00e7\u00e3o, e uma posterior correla\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s de registros variados de dados de velocidades m\u00e1ximas e dire\u00e7\u00f5es predominantes dos \n\nventos, e que abrangem a totalidade da \u00e1rea urbana de Rio Claro (SP). \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\nSendo assim, \u00e9 conclusivo observar, no que tange aos sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes no \n\nper\u00edodo abarcado pela presente pesquisa, que n\u00e3o h\u00e1 uma correspond\u00eancia sobressalente daqueles \n\ncom a a\u00e7\u00e3o dos ventos sob sua atua\u00e7\u00e3o, o que demonstra, novamente, que as ocorr\u00eancias \n\nadvindas dos epis\u00f3dios de ventos n\u00e3o possuem, de maneira geral, liga\u00e7\u00e3o com epis\u00f3dios de \n\nventos intensos e de eventos extremos, ficando, assim, sua origem, interrelacionada a fatores \n\nexternos, como a fragilidade das \u00e1rvores, as quais corresponderam ao maior n\u00famero de \n\nocorr\u00eancias invetariadas, tanto pelo Corpo de Bombeiros Municipal como pela M\u00eddia Mun\u00edcipe, \n\ne a situa\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis os quais sofreram danos, como desabamentos e destelhamentos. \n\nInfere-se, a partir da elabora\u00e7\u00e3o da presente pesquisa de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, \n\ne do que fora exposto na presente monografia, que se registraram ocorr\u00eancias ligadas a epis\u00f3dios \n\nde ventos na \u00e1rea urbana do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), no per\u00edodo compreendido entre 2005 e \n\n2010, sem uma abrang\u00eancia de localidades espec\u00edficas e sobressalentes. No mesmo sentido, \n\nainda, em n\u00famero consider\u00e1vel de casos, as referidas ocorr\u00eancias n\u00e3o apresentaram correla\u00e7\u00e3o \n\ncom ventos de intensidade pronunciada, isto \u00e9, possuindo, pois, correla\u00e7\u00e3o com fatores externos a \n\neventos extremos. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nVII. REFER\u00caNCIAS \n \n \n\nALMEIDA, F. F. M. de. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. Universidade de \nS. Paulo. Instituto de Geografia. IGEOG. S\u00e9rie Teses e Monografias. N.14. S\u00e3o Paulo, 1974. 99 \np. \n\n \n \nAYOADE, J. O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia para os tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1986. \n\n332 p. \n \n \nCentro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas a Agricultura (CEPAGRI \u2013 \n\nUnicamp). Clima dos Munic\u00edpios Paulistas. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_494.html>. Acesso em 18 de Jul. \n2013. \n\n \n \nCHEDIEK, J.; NERI, M. C.; CHAVES, M. Atlas de Desenvolvimento Humano no \n\nBrasil 2013. Brasil: Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD). Instituto de \nPesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA). Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (FJP), 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.atlasbrasil.org.br/2013/o_atlas/o_atlas_>. Acesso em 01 de Ago. 2013. \n\n \n \nDREW, D. Processos interativos homem-meio ambiente. Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Alves dos \n\nSantos. Revis\u00e3o de Suely Bastos. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1986. 224 p. \n \n \nFunda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados (SEADE). Secretaria de \n\nPlanejamento e Desenvolvimento Regional. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.seade.gov.br/index.php>. Acesso em 16 de Jul. 2013. \n\n \n \nGrupo de Pesquisa em An\u00e1lise e Planejamento Territorial \u2013 GPAPT. IGCE \u2013 \n\nUNESP, C\u00e2mpus de Rio Claro. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.rc.unesp.br/igce/planejamento/gpapt/dados%20e%20imagens/mapa_Localizacao_R\nio%20Claro%20_SP.jpg>. Acesso em 17 Jul. 2012. \n\n \n \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) \u2013 \u201cCidades@\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibge.gov.br/cidadesat/default2.php>. Acesso em 17 Jul. 2012. \n \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\n(IPT). Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1981. \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\nLOMBARDO, M. A.. Ilha de calor nas metr\u00f3poles: o exemplo de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 1985. 244 p. \n\n \n \nMENDON\u00c7A, F., DANNI-OLIVEIRA, I. M.. Climatologia: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e climas do \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007. 208 p. \n \n \nMONTEIRO, C. A. F.. A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nestudo geogr\u00e1fico sob forma de atlas. S\u00e3o Paulo: USP, Instituto de Geografia, 1973. 130 p. \n \n \n___________. Teoria e clima urbano. S\u00e3o Paulo: USP \u2013 Instituto de Geografia, 1976. \n\n181 p. \n \n \n\n MONTEIRO, C. A. F.; MENDON\u00c7A, F.. Clima urbano. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2011. \n192 p. \n \n \n PATEIS, C. S.; PROCHNOW, C. A. Divis\u00e3o Regional da \u00c1rea Urbana de Rio Claro \n(SP). Rio Claro (SP): Laborat\u00f3rio de Climatologia. Departamento de Geografia. IGCE \u2013 UNESP, \nC\u00e2mpus de Rio Claro, 2012. \n \n \n\nSANTOS, M.. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993. 176 p. \n \n \n___________. Manual de geografia urbana. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1981. 232 p. \n \n \nSPOSITO, M. E. B.. Capitalismo e urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1996. 80 p. \n \n \n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA \n \n \n\nAB\u2019S\u00c1BER, A. N. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. \nS\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea, 2010. \n\n \n \nCASTRO, A. L. C. de. Manual de desastres naturais. Volume I. Minist\u00e9rio da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Nacional. Bras\u00edlia, 2003. \n \n \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\nEmpresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) \u2013 Monitoramento por sat\u00e9lite. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.cnpm.embrapa.br/index.php>. Acesso em 18 de Jul. 2013. \n\n \n \nPrefeitura Municipal de Rio Claro (SP). Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.rioclaro.sp.gov.br/index.php>. Acesso em 17 de Jul. 2012. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\nVIII. ANEXO \n\n \n\nANEXO UM \u2013 Fotos ilustrando determinados bairros do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), os quais \n\napresentaram ocorr\u00eancias de quedas de \u00e1rvores entre os anos de 2005 e 2010 \n \n\nFigura 13 - Avenida Trinta e Oito x Ruas Cinco e Quatro A \u2013 Vila Alem\u00e3 \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\nFigura 14 - Avenida Trinta e Oito x Ruas Cinco e Quatro A - Vila Alem\u00e3 \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\nFigura 15 - Rua Nove B x Avenida Vinte A \u2013 Vila Bela Vista \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \nFigura 16 - Avenida Ulysses Guimar\u00e3es x Avenida Dez A \u2013 Vila Indai\u00e1 \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\nFigura 17 - Avenida Ulysses Guimar\u00e3es x Avenida Dez A \u2013 Vila Indai\u00e1 \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \nFigura 18 - Avenida da Sa\u00fade \u2013 Jardim Vila Bela \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\nFigura 19 - Bairro Cidade Jardim \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\nFigura 20 - Bairro do Est\u00e1dio \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\nFigura 21 - Bairro do Est\u00e1dio \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\nFigura 22 - Bairro da Sa\u00fade \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nFigura 23 - Bairro da Sa\u00fade \u2013 Rio Claro (SP) \u2013 2012 \n\n \nFonte: FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\nANEXO DOIS \u2013 Tabelas elucidando os dados coletados ao longo da pesquisa, junto ao Corpo \n\nde Bombeiros do Munic\u00edpio de Rio Claro (SP), a M\u00eddia local, a Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do \n\nCEAPLA \u2013 UNESP, C\u00e2mpus de Rio Claro e ao INPE \u2013 Cachoeira Paulista (SP) \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Tipos de ocorr\u00eancias, suas respectivas datas e localidades, as velocidades, \ndire\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios dos ventos e os sistemas atmosf\u00e9ricos relacionados no ano de 2005 \n\nJaneiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n22 Falta de energia Vila Bela Vista N \n14.0 \u2013 Vento r\u00e1pido \u2013 \n\nGrau 7 \n15h40 \n\nLinhas de \ninstabilidade e \nprecipita\u00e7\u00e3o \nconvectiva \n\nap\u00f3s a \npassagem de \n\nfrente \n\nSetembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n16 \n\nQueda de \u00c1rvore \nR. 16 x Avs. 16 e \n18 \u2013 Jardim S\u00e3o \n\nPaulo \n\nSW \n20.0 \u2013 Ventania \u2013 \n\nGrau 8 \n14h10 \u2013 \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 32 x Ruas 15 \ne 16 \u2013 Jardim \n\nBela Vista \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 42 x Ruas 8 e \n9 \u2013Santana \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 13B \u2013 Vila \nBela Vista \n\nDesabamento \n(Forro PVC - \nResid\u00eancia) \n\nAv. 60 \u2013 Parque \nUniversit\u00e1rio \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nDesabamento Jardim Olinda \n\nDesabamento \n\nR. 14, pr\u00f3ximo \u00e0 \nAv. da Saudade \u2013 \n\nBairro da \nConsola\u00e7\u00e3o \n\nNovembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n23 \n\nDesabamento \n(Forro - \n\nShopping) \n\nAv. Conde \nFrancisco \n\nMatarazzo \u2013 Vila \nPaulista \n\nNE \n17,0 \u2013 Vento r\u00e1pido \u2013 \n\nGrau 7 \n16h10 \n\nLinhas de \ninstabilidade \nassociadas \u00e0 \n\ncalha \ninduzida, \nligada a \nsistema \nfrontal \n\nDesabamento \nAv. 24A x R. 6 \u2013 \n\nSantana \n\nDesabamento \n\nRancho da Escola \nEfraim Ribeiro - \nR. Jos\u00e9 Fel\u00edcio \n\nCastellano \u2013 Vila \nCristina \n\nDestelhamento \nEMEIF Jovelina \n\nMoratelli \u2013 \nParque M\u00e3e Preta \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 38 x Ruas 5A \ne 4A \u2013 Vila \n\nAlem\u00e3 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. M-04 \u2013 Jardim \nHip\u00f3dromo \n\n24 \n\nQueda de \n\u00c1rvore R. 3A \u2013Arco-\u00cdris \n\nNW \n10,0 \u2013 Vento fresco \n\n\u2013 Grau 5 \n14h \n\nLinhas de \ninstabilidade \nassociadas \u00e0 \n\ncalha \ninduzida, \nligada a \nsistema \nfrontal \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 16 \u2013 Jardim \nClaret \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 58A \u2013 Jardim \nAm\u00e9rica \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 68 -  Vila \nOlinda \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\nQueda de \n\u00c1rvore Av. 1 \u2013 Centro \n\nQueda de \n\u00c1rvore Jardim Cherveson \n\n25 Queda de \u00c1rvore \nR. 1A \u2013 Vila do \n\nR\u00e1dio \nSW \n\n8,0 \u2013 Vento fresco \u2013 \nGrau 5 \n\n17h55 \nSistema \nfrontal \n\nDezembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n16 \n\nQueda de \n\u00c1rvores (2) \n\nBairro do Est\u00e1dio \n\nN \n15,0 \u2013 Vento r\u00e1pido \n\n\u2013 Grau 7 \n16h4\n\n2 \n\nLinhas de \ninstabilidade \nassociadas \u00e0 \n\ncalha induzida \n\nQueda de \n\u00c1rvores (2) \n\nR. 13 x Avs. 12 e \n14 \u2013 Bairro Santa \n\nCruz \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 13 x Avs. 42 e \n46 \u2013 Vila \nOper\u00e1ria \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nSantana \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 3 x Avs. 42 e \n46 - Vila Oper\u00e1ria \n\nDestelhamento \nHospital do \n\nJardim Cherveson \n(Em constru\u00e7\u00e3o) \n\nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Tipos de ocorr\u00eancias, suas respectivas datas e localidades, as velocidades, dire\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios dos \nventos e os sistemas atmosf\u00e9ricos relacionados no ano de 2006 \n\nJaneiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n31 Queda de \u00c1rvore \nCaminho I - n\u00ba 744 \n\n- Alan Grey \nVARI\u00c1VEL \u2013 \u2013 \n\nProcessos \nconvectivos \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nFevereiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n1 Queda de \u00c1rvore \nCaminho III - Alan \n\nGrey \nVARI\u00c1VEL \u2013 \u2013 \n\nProcessos \nconvectivos \n\nMar\u00e7o \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n24 Queda de \u00c1rvore \nAv. M-33 - n\u00ba \n1918 \u2013 Jardim \n\nIpanema \nN \n\n11,8 \u2013 Vento forte \u2013 \nGrau 6 \n\n14h50 \u2013 \n\nSetembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n23 Queda de \u00c1rvore \nAv. M-23 - n\u00ba 263 \n\n\u2013 Jardim \nFloridiana \n\nSW \n16,1 \u2013 Vento r\u00e1pido \u2013 \n\nGrau 7 \n18h20 \n\nCalha \ninduzida \n\nassociada a \nlinhas de \n\nfrente \n\nOutubro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n4 \n\nFalta de Energia Bairro da Sa\u00fade \n\nVARI\u00c1VEL \u2013 \u2013 \nProcessos \n\nconvectivos \n\nFalta de Energia Bairro Don\u00e2ngela \nFalta de Energia Jardim Novo I \nFalta de Energia Jardim Novo II \nFalta de Energia Jardim Itapu\u00e3 \n\nQueda de \u00c1rvore \nR. 23 x Avs. 27 e \n\n29 \u2013 Bairro do \nEst\u00e1dio \n\nQueda de \u00c1rvore \nAv. da Sa\u00fade x R. \n\n5B e 6B \u2013 Vila \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\nIndai\u00e1 \n\n12 \nDesabamento Jardim Cherveson \n\nVARI\u00c1VEL \u2013 \u2013 \nSistema \nfrontal Destelhamento Jardim Guanabara \n\nNovembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n19 Queda de \u00c1rvore \nAv. 22 x Ruas 1 e \n2 - n\u00ba 282 \u2013 Centro \n\nSW \n16,0 \u2013 Vento r\u00e1pido \u2013 \n\nGrau 7 \n17h40 \n\nSistema \nfrontal \n\nDezembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n9 Queda de \u00c1rvore \nR. 10 x Av. da \n\nSaudade \u2013 Centro \nSW \n\n4,0 \u2013 Brisa Suave \u2013 \nGrau 3 \n\n13h \nProcessos \n\nconvectivos \n\n19 \n\nQueda de \n\u00c1rvores (2) \n\nR. 5 x Av. 25 \u2013 \nCidade Jardim \n\nN \n9,0 \u2013 Vento fresco \u2013 \n\nGrau 5 \n18h40 \n\nCalha \ninduzida com \nforma\u00e7\u00e3o de \n\u00e1rea de baixa \n\npress\u00e3o \n\nQueda de \n\u00c1rvores (3) \n\nJardim Inocoop \n\nQueda de \u00c1rvore \n\nR. 9 \u2013 \u00c1rea \nexterna do \n\nBoulevard dos \nJardins \u2013 Cidade \n\nJardim \n\nQueda de \u00c1rvore \nR. 5 x Avs. 23 e 25 \n\n\u2013 Jardim \nDon\u00e2ngela \n\nDesabamento \n(Outdoor) \n\nAv. Presidente \nKennedy \n\nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nTabela 4 \u2013 Tipos de ocorr\u00eancias, suas respectivas datas e localidades, as velocidades, dire\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios dos \nventos e os sistemas atmosf\u00e9ricos relacionados no ano de 2007 \n\nJaneiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n6 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. da Sa\u00fade \u2013 \nJardim Vila Bela \n\nNE \n7,5 \u2013 Vento \n\nmoderado \u2013 Grau 4 \n8h30 \n\nSistema \nfrontal \n\n18 Destelhamento \nNovo Jardim \n\nWenzel \nNE \n\n14,8 \u2013 Vento r\u00e1pido \n\u2013 Grau 7 \n\n15h4\n3 \n\nLinhas de \ninstabilidade \nassociadas \u00e0 \n\ncalha induzida \n\nFevereiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n25 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 22 x Ruas 11 \ne 12 - n\u00ba 1280 \u2013 \n\nSanta Cruz \nVARI\u00c1VEL \u2013 \u2013 \n\nLinhas de \ninstabilidade \nassociadas \u00e0 \n\ncalha induzida \n\nMar\u00e7o \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n20 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. Brasil \u2013 Vila \nMartins \n\nNW \n4,5 \u2013 Brisa suave \u2013 \n\nGrau 3 \n14h4\n\n5 \n\nAtua\u00e7\u00e3o da \nZCAS \n\nOutubro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n24 \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nPra\u00e7a Santa Cruz SE \n4,0 \u2013 Brisa suave \u2013 \n\nGrau 3 \n8h28 \n\nSistema \nfrontal \n\nassociado a \nZCAS \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\nNovembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n3 Destelhamento Vila Cristina N \n10,5 \u2013 Vento fresco \n\n\u2013 Grau 5 \n15h3\n\n8 \n\nSistema \nfrontal \n\nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \nTabela 5 \u2013 Tipos de ocorr\u00eancias, suas respectivas datas e localidades, as velocidades, dire\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios dos \n\nventos e os sistemas atmosf\u00e9ricos relacionados no ano de 2008 \nJaneiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n20 Queda de \u00c1rvore \nR. 4 x Avs. 39 e 41 \n\n\u2013 Cidade Jardim SW \n5,5 \u2013 Vento moderado \n\n\u2013 Grau 4 18h Sistema frontal \n\nFevereiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n14 Queda de \u00c1rvore \nR. 3 x Avs. 15 e 17 \n\u2013 Bairro da Sa\u00fade \n\nS \n12,8 \u2013 Vento forte \u2013 \n\nGrau 6 17h13 \nProcessos \n\nconvectivos \n\nOutubro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n29 \n\nQueda de \u00c1rvore \nR. Jos\u00e9 Fel\u00edcio \n\nCastellano x R. 19 \n\u2013 Arco-\u00cdris \n\nN \n18,0 \u2013 Ventania \u2013 \n\nGrau 8 17h05 \nProcessos \n\nconvectivos \n\nQueda de \u00c1rvore \nR. 23 x Avs. 25 e \n\n27 \u2013 Bairro do \nEst\u00e1dio \n\nQueda de \n\u00c1rvores (2)/ \n\nDanos no \nSistema \n\nTelef\u00f4nico \n\nAv. Ulysses \nGuimar\u00e3es x Av. \n10A \u2013 Vila Indai\u00e1 \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\n31 Queda de \u00c1rvore \nR. 7 x Avs. 16 e 18 \n- n\u00ba 1994 \u2013 Bairro \n\nSanta Cruz \nSW \n\n6,5 \u2013 Vento moderado \n\u2013 Grau 6 \n\n15h40 Sistema frontal \n\nNovembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n8 Queda de \u00c1rvore \nAv. P-13 \u2013 Vila \n\nPaulista \nSW \n\n5,1 \u2013 Brisa suave \u2013 \nGrau 3 \n\n14h40 \nProcessos \n\nconvectivos \n\n12 Queda de \u00c1rvore \nAv. 60 A - n\u00ba 368 \n\u2013 Jardim Am\u00e9rica \n\nSW \n14,8 \u2013 Vento r\u00e1pido \u2013 \n\nGrau 7 \n17h10 Sistema frontal \n\n21 Queda de \u00c1rvore \nR. 5 x Avs. 38 e 40 \n\n\u2013 Vila Oper\u00e1ria \nE \n\n6,8 \u2013 Vento moderado \n\u2013 Grau 4 \n\n23h58 \nCalha induzida, \n\nassociada a \nsistema frontal \n\n24 Queda de \u00c1rvore \nR. 8A x Av. 15B \u2013  \n\nVila Bela Vista \nS \n\n6,0 \u2013 Vento moderado \n\u2013 Grau 4 \n\n16h50 \nCalha induzida, \n\nassociada a \nsistema frontal \n\nDezembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n25 \nDesabamento \n\n(Muro) \nJardim Novo II SW \n\n11,2 \u2013 Vento forte \u2013 \nGrau 6 \n\n19h30 Sistema frontal \n\n30 Queda de \u00c1rvore Av. 1 \u2013 Centro NE \n6,0 \u2013 Vento moderado \n\n\u2013 Grau 4 \n18h35 \n\nCalha induzida, \nassociada a \n\nsistema frontal \nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \nTabela 6 \u2013 Tipos de ocorr\u00eancias, suas respectivas datas e localidades, as velocidades, dire\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios dos \n\nventos e os sistemas atmosf\u00e9ricos relacionados no ano de 2009 \nJaneiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n14 \n\nDestelha- \nmento \n\n(Resid\u00eancia) \nJardim Guanabara \n\nSW \n18,0 \u2013 Ventania \u2013 \n\nGrau 8 \n14h15 \n\nProcessos \nconvectivos Queda de \n\n\u00c1rvore \nBairro do Est\u00e1dio  \n\nQueda de Jardim Novo II \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\n\u00c1rvore \nFevereiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n8 \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 19 x Avs. 13 e \n15; n\u00ba 450 \u2013 \n\nBairro da \nConsola\u00e7\u00e3o \n\nNW \n11,5 \u2013 Vento forte \u2013 \n\nGrau 6 \n13h \n\nProcessos \nconvectivos \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 3 x Avs. 37 e \n39; n\u00ba 710 \u2013 \n\nCidade Jardim \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 8 x Av. 54 \u2013 \nJardim Alto do \n\nSantana \nDesabamento Jardim Inocoop \n\nSetembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n8 \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nRua 6, pr\u00f3ximo \u00e0 \nAv. 14 \u2013 Jardim \nAlto do Santana \n\nSW \n15,0 \u2013 Vento r\u00e1pido \n\n\u2013 Grau 7 \n15h08 \n\nCalha \ninduzida \n\ncom \nforma\u00e7\u00e3o de \n\u00e1rea de baixa \n\npress\u00e3o \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 1 Rf; n\u00ba 245 \u2013 \nRecreio das \n\n\u00c1guas Claras \nDestelha- \n\nmento \n(Resid\u00eancia) \n\nAv. 8-A \u2013 Cidade \nNova \n\nNovembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n19 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nRodovia Antonio \nPereira \u2013 Bom \n\nSucesso \nS \n\n8,0 \u2013 Vento fresco \u2013 \nGrau 5 \n\n16h50 \nProcessos \n\nconvectivos \n\nDezembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\n18 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nPontilh\u00e3o da Av. \n7 x R. 1 \u2013 Centro \n\nSW \n4,0 \u2013 Brisa suave \u2013 \n\nGrau 3 \n16h50 \n\nProcessos \nconvectivos \n\nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012. \n\n \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Tipos de ocorr\u00eancias, suas respectivas datas e localidades, as velocidades, dire\u00e7\u00f5es e hor\u00e1rios dos \nventos e os sistemas atmosf\u00e9ricos relacionados no ano de 2010 \n\nJaneiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n6 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 9B x Avs. 18 e \n20A \u2013Vila Bela \n\nVista \nS \n\n12,0 \u2013 Vento forte \u2013 \nGrau 6 \n\n20h30 \nProcessos \n\nconvectivos \n\n11 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 1 VIa \u2013 \nResidencial dos \n\nBosques \nN \n\n12,0 \u2013 Vento forte \u2013 \nGrau 6 \n\n15h20 \n\nCalha \ninduzida com \nforma\u00e7\u00e3o de \n\u00e1rea de baixa \n\npress\u00e3o \nFevereiro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n21 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 16 x Av. 19 \u2013 \nBairro da \n\nConsola\u00e7\u00e3o \nN \n\n4,0 \u2013 Brisa suave \u2013 \nGrau 3 \n\n13h30 \nProcessos \n\nconvectivos \n\n25 \nDanos em \n\nIm\u00f3veis (Queda \nde port\u00e3o) \n\nAv. 6 x Av. \nVisconde de Rio \n\nClaro \nS \n\n7,1 \u2013 Vento \nmoderado \u2013 Grau 4 \n\n14h50 \nSistema \nfrontal \n\nMar\u00e7o \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n14 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 41 x R. 5; \nEdif\u00edcio Tain\u00e1 \u2013 \nCidade Jardim \n\nN \n10,8 \u2013 Vento forte \u2013 \n\nGrau 6 \n16h50 \n\nProcessos \nconvectivos \n\nAbril \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nHora \nSistema \n\nAtmosf\u00e9rico \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\nBeaufort \n\n23 \n\nQueda de \n\u00c1rvore  \n\nCh\u00e1cara Lusa \n\nW \n19,0 \u2013 Ventania \u2013 \n\nGrau 8 \n17h40 \n\nSistema \nfrontal \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nJardim Wenzel \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nVila Alem\u00e3 \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nArco-\u00cdris \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nVila Aparecida \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAlan Grey  \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nJardim Cherveson \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nVila Paulista \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nJardim S\u00e3o Paulo \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\n(Implicando \nfalta de energia) \n\nAv. 32 x R. \nSaibreiro II \n\nDestelhamento \n(Resid\u00eancia) \n\nResidencial S\u00e3o \nJorge \n\nDezembro \n\nDia \nTipo de \n\nOcorr\u00eancia \nLocalidade \n\nDire\u00e7\u00e3o \nPredominante \n\nVelocidade M\u00e1xima \n(m/s) \u2013 Escala de \n\nBeaufort \nHora \n\nSistema \nAtmosf\u00e9rico \n\n5 \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 98 Bv \u2013 Conj. \nHabit. Recanto \n\nVerde \nW \n\n \n \n \n\n12,0 \u2013 Vento forte \u2013 \nGrau 6 \n\n \n \n\n15h08 \nProcessos \n\nconvectivos \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 3 \u2013 Vila \nIndustrial \n\nDestelhamento \nR. 3 \u2013 Novo \n\nJardim Wenzel \n\n11 \nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 8 x Av. da \nSaudade \u2013 Centro NW \n\n11,0 \u2013 Vento forte \u2013 \nGrau 6 \n\n15h28 \nAnticiclone \n\nmigrat\u00f3rio p\u00f3s-\nfrontal Queda de R. 6 x Av. 40 e 42 \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\n\u00c1rvore \u2013 Santana \n\n13 \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 11A x Avs. 24 \ne 26A \u2013 Vila \n\nAlem\u00e3 \n\nNW \n19,0 \u2013 Ventania \u2013 \n\nGrau 8 \n14h50 \n\nSistema \nfrontal \n\nestacion\u00e1rio \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nAv. 44A x R. 5A \n\u2013 Jardim do Ip\u00ea \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 4-J A e 5-J A x \nAvs. 54A e 56A - \nJardim Am\u00e9rica \n\nQueda de \n\u00c1rvore \n\nR. 6 x Av. 25 \u2013 \nJardim Don\u00e2ngela \n\nQueda de \n\u00e1rvore \n\n(Implicando \nfalta de energia) \n\nR. Jos\u00e9 Fel\u00edcio \nCastellano \u2013 Vila \n\nCristina \n\n26 Destelhamento \nVel\u00f3rio \n\nMunicipal \u2013 Bairro \nda Consola\u00e7\u00e3o \n\nSW \n8,4 \u2013 Vento fresco \u2013 \n\nGrau 5 \n12h40 \n\nProcessos \nconvectivos \n\nFonte: Organizado por FALSARELLA, B., 2012."}]}}}