{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05941"}, {"@name": "filename", "#text": "10409_Tese_Paulo%20Franca%20Santos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n       INSTITUTO DE PSICOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConstru\u00e7\u00e3o de significados e processos de identifica\u00e7\u00e3o em \njovens adultos com paralisia cerebral \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n        Paulo Fran\u00e7a \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia, 2007 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n             UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\n              INSTITUTO DE PSICOLOGIA \n \n \n \n \n \n \n\nConstru\u00e7\u00e3o de significados e processos de identifica\u00e7\u00e3o em \njovens adultos com paralisia cerebral \n\n \n \n \n \n \n\n        Paulo Fran\u00e7a Santos \n \n\nTese apresentada ao Instituto de \nPsicologia da Universidade de \nBras\u00edlia, como requisito parcial \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nPsicologia. \n\n \n\n Orientadora: Prof. Dr\u00aa. Silviane Barbato \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBras\u00edlia, 2007 \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nConstru\u00e7\u00e3o de significados e processos de identifica\u00e7\u00e3o em jovens \n adultos com paralisia cerebral \n\n \n \n\nPaulo Fran\u00e7a Santos \n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProfessora Doutora Silviane Bonacorsi Barbato \n\n(Presidente) \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProfessora Doutora Maria L. Andrade Fontes \n\n(Membro) \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProfessora Doutora Lia Scholze \n\n(Membro) \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProfessora Doutora \u00c2ngela Maria Uchoa Branco \n\n(Membro) \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProfessora Doutora Ana Galinkin \n\n(Membro) \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProfessora Doutora Lucia Helena Cavasin Zabotto Pulino \n\n(Suplente) \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA todos aqueles pacientes e impacientes \nque necessitam do Outro a possibilidade para \n\nfalar, de dizer o que pensam e principalmente o \nque sentem por terem seus sonhos e projetos \nainda silenciados. Que essa pesquisa junto a \noutras em desenvolvimento contribuam para \n\n que eles continuem se posicionando... \n \n \n\n\n\n \n\n                                               AGRADECIMENTOS \n \n \n \n\nAgradecer \u00e9 uma maneira de dizer o quanto se reconhece algu\u00e9m ou algo. \n\nPara mim, esse ato tem um sabor ainda mais especial, pois chegar at\u00e9 aqui \u00e9 \n\nmais uma etapa vencida. Depois de tantos epis\u00f3dios que marcaram essa \n\ntrajet\u00f3ria, aprendi que tudo faz parte dessa mem\u00f3ria viva que construo a cada dia. \n\nAgrade\u00e7o especialmente \u00e0 minha fam\u00edlia, meus pais e irm\u00e3s pela \n\ncompreens\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o e carinho nesses longos anos juntos, de lutas, dores e \n\ncomemora\u00e7\u00f5es. E \u00e0s lembran\u00e7as dos meus av\u00f3s, que onde quer que estejam \n\ncontinuam me acompanhando. \n\n\u00c0 minha grande amiga, c\u00famplice, companheira das mais leg\u00edtimas, a \n\nprofessora de Artes Claudia Simas, que abriu n\u00e3o somente o cora\u00e7\u00e3o, mas todas \n\nas portas, da casa, da fam\u00edlia e da vida. A voc\u00ea, o meu eterno e mais profundo \n\ncarinho, porque partilha comigo seus mais preciosos dons.   \n\nTamb\u00e9m \u00e0queles que junto a Claudia me ajudam a descobrir tantos \n\nsabores e cores: Alu\u00edsio, Bruna, Renan, Ren\u00e9e, Marquinhos, Marx, Malena e \n\nAdriane. Espero ainda poder saborear muito mais ao lado de voc\u00eas.  \n\n\u00c0 minha sempre querida orientadora, Silviane Barbato, pela grande \n\ncontribui\u00e7\u00e3o em meu crescimento profissional e acad\u00eamico. Obrigado pela \n\nconfian\u00e7a, pelo carinho e pelas broncas tamb\u00e9m. Tudo isso me faz um \n\npesquisador mais s\u00e9rio e comprometido.   \n\nAo Professor Dr. Alberto Rosa, que n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para me acolher, \n\nnuma terra antes estranha, mas que hoje nem nunca mais ser\u00e1. \u201cGracias\u201d por me \n\nensinar novos caminhos e ter me permitido uma estada frut\u00edfera na Universidade \n\nAut\u00f4noma de Madrid.  E a Raquel Willadino, por t\u00ea-lo me apresentado, porque foi \n\num ponto crucial em minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. \n\n\u00c0s professoras membros da Banca Examinadora, por aceitarem enfrentar \n\ncomigo esse desafio, agrade\u00e7o a confian\u00e7a e a disponibilidade.  \n\nAos colegas da UnB, que nesses anos todos trilham comigo caminhos de \n\nbatalhas, que sejamos todos recompensados. Minhas queridas Julia, Juliana, \n\nWilsa, Fabr\u00edcia, Gabriela, Ingrid, vamos de m\u00e3o dadas... \n\n\n\n \n\nAos professores do Departamento e companheiros do LABMIS pelas \n\ndiscuss\u00f5es que travamos, mesmo a dist\u00e2ncia.  \n\nAos colegas e professores que conheci na Espanha, os colegas do curso \n\nde doutorado, especialmente Tom\u00e1s, por me ensinar pacientemente a manejar o \n\nPrograma QDA Miner. Nacho, pela disponibilidade acad\u00eamica. Tino Blanco e \n\nKeka pelo apoio.  \n\nAos companheiros da Oficina de Rela\u00e7\u00f5es internacionais, principalmente \n\nMaki, Patr\u00edcia, Sara e Tina, que junto com Tino Borondo me ensinaram a \u201cmirar \n\nlas estrellas\u201d\u2026 \n\nAo Prof. Dr. Jo\u00e3o Salgado,pelo apoio decisivo e necess\u00e1rio no momento do \n\ntratamento dos dados da pesquisa. \n\nAos demais companheiros que conheci em outras terras e vindos de outras \n\nterras: Moez, Min Gu, Conchi, Peter, Feli, Aymara, Paco, Ana e Marc. Quando \n\nest\u00e1vamos juntos, \u00e9ramos todos \u201chermanos\u201d, sem importar se v\u00ednhamos de \n\nSudam\u00e9rica, das Ar\u00e1bias, do Mediterr\u00e2neo ou do Oriente.  \n\nE, para fechar o cap\u00edtulo \u201cEspa\u00f1a\u201d, n\u00e3o posso deixar de reverenciar a doce \n\nAngelina, que me recebeu em sua casa e me abriu as portas de sua fam\u00edlia (Juan, \n\nCarlos e Lourdes). A Consuelo, com quem aprendi a desfrutar dos \u201crinc\u00f3nes \n\nmadrile\u00f1os\u201d, e ao meu querido Jenaro, pelo afeto. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Rede Sarah, \u00e0 Dr\u00aa. Lucia Willadino, ao Dr. Jo\u00e3o Pinto, \u00e0 \n\npsic\u00f3loga Luciana Rossi, por confiarem e investirem em minhas buscas \n\ncient\u00edficas. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o \u00e0 minha equipe de trabalho em todas as Unidades \n\npor onde j\u00e1 passei.  \n\nMeu afeto e admira\u00e7\u00e3o eternos a Renata Santinoni. A \u00c2ngela Mieko, pela \n\najuda discreta. A Lelia Lofego, pela inestim\u00e1vel ajuda em tudo, e \u00e0 Dr\u00aa. Denize \n\nBomfim, pela presen\u00e7a em momentos de alegria e dor. \n\nAgrade\u00e7o aos meus queridos e verdadeiros amigos: Celina, Lauro, Antonio, \n\nDri, Jurandir, Gil, Ivana, Eduardo, Giu, Walk e Aldir. Voc\u00eas s\u00e3o poucos, mas \n\nvalem muito. \n\n Destaco as valiosas contribui\u00e7\u00f5es de todos os participantes da pesquisa, \n\nque disponibilizaram com confian\u00e7a as narrativas de suas vidas. Eles s\u00e3o meus \n\nco-autores. \n\n\n\n \n\nPor fim, agrade\u00e7o ao Programa Alban, pelo financiamento da bolsa de \n\nestudos (E04D047103BR), que me permitiu permanecer seis meses na Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia realizando parte do meu Doutoramento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nMorte e vida severina \n(Auto de Natal Pernambucano) \n\nJo\u00e3o Cabral de Melo Neto \n\n \n\nEsta \u00e9 uma parte do mais conhecido dos trabalhos do poeta pernambucano. Os versos foram \nextra\u00eddos do livro \"Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto - Obra Completa\", Editora Nova Aguilar S.A. - Rio de \nJaneiro, 1994, p\u00e1g. 171. \n \n \n \n \n \nO RETIRANTE EXPLICA AO LEITOR QUEM \u00c9 E A QUE VAI \n \n\u2014 O meu nome \u00e9 Severino, \ncomo n\u00e3o tenho outro de pia. \nComo h\u00e1 muitos Severinos, \nque \u00e9 santo de romaria, \nderam ent\u00e3o de me chamar \nSeverino de Maria; \ncomo h\u00e1 muitos Severinos \ncom m\u00e3es chamadas Maria, \nfiquei sendo o da Maria \ndo finado Zacarias. \nMas isso ainda diz pouco: \nh\u00e1 muitos na freguesia, \npor causa de um coronel \nque se chamou Zacarias \ne que foi o mais antigo \nsenhor desta sesmaria. \nComo ent\u00e3o dizer quem fala \nora a Vossas Senhorias? \nVejamos: \u00e9 o Severino \nda Maria do Zacarias, \nl\u00e1 da serra da Costela, \nlimites da Para\u00edba. \nMas isso ainda diz pouco: \nse ao menos mais cinco havia \ncom nome de Severino \nfilhos de tantas Marias \nmulheres de outros tantos, \nj\u00e1 finados, Zacarias, \nvivendo na mesma serra \nmagra e ossuda em que eu vivia. \nSomos muitos Severinos \niguais em tudo na vida: \nna mesma cabe\u00e7a grande \nque a custo \u00e9 que se equilibra, \nno mesmo ventre crescido \nsobre as mesmas pernas finas, \ne iguais tamb\u00e9m porque o sangue \nque usamos tem pouca tinta. \nE se somos Severinos \niguais em tudo na vida, \nmorremos de morte igual, \n\nmesma morte severina: \nque \u00e9 a morte de que se morre \nde velhice antes dos trinta, \nde emboscada antes dos vinte, \nde fome um pouco por dia \n(de fraqueza e de doen\u00e7a \n\u00e9 que a morte severina \nataca em qualquer idade, \ne at\u00e9 gente n\u00e3o nascida). \nSomos muitos Severinos \niguais em tudo e na sina: \na de abrandar estas pedras \nsuando-se muito em cima, \na de tentar despertar \nterra sempre mais extinta, \na de querer arrancar \nalgum ro\u00e7ado da cinza. \nMas, para que me conhe\u00e7am \nmelhor Vossas Senhorias \ne melhor possam seguir \na hist\u00f3ria de minha vida, \npasso a ser o Severino \nque em vossa presen\u00e7a emigra.\n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n                                                                                                                                    \n\n \nAGRADECIMENTOS.......................................................................... i \n\n POEMA................................................................................................ iv \n\n RESUMO............................................................................................ viii \n\n ABSTRACT........................................................................................ ix \n\n APRESENTA\u00c7\u00c3O............................................................................. 01 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................. 03 \n\n1.1 Conceito e classifica\u00e7\u00e3o da paralisia cerebral e suas repercuss\u00f5es \n\nno desenvolvimento humano........................................................... \n\n05 \n\n1.1.2 Paralisia cerebral e o ciclo da vida.................................................. 09 \n\n1.2 Concebendo a defici\u00eancia ............................................................... 13 \n\n1.2.1 Defici\u00eancia: a hist\u00f3ria para al\u00e9m dos termos................................. 17 \n\n1.3 Mem\u00f3ria e narrativas da vida........................................................... 22 \n\n1.4 A identidade, o self e a constru\u00e7\u00e3o de significados...................... 28 \n\n1.5 A pesquisa qualitativa: uma perspectiva s\u00f3cio-hist\u00f3rica............... 33 \n\n1.6 A pesquisa qualitativa e dialogismo................................................ 37 \n\n2 Objetivos do estudo.......................................................................... 41 \n\n3 Metodologia................................................................................ 43 \n\n3.1  Considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas ...................................................... 43 \n\n3.2 Participantes ................................................................................... 44 \n\n3.3 Materiais e instrumentos................................................................ 45 \n\n3.4 Procedimentos ............................................................................... 45 \n\n\n\n \n\n3.4.1 Roteiro das entrevistas.................................................................... 46 \n\n3.4.2 Procedimento de an\u00e1lise ................................................................ 49 \n\n3.4.3 A utiliza\u00e7\u00e3o do programa QDA Miner............................................. 50 \n\n3.4.4 Organiza\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados........................... 58 \n\n4 Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.......................................................... 62 \n\n4.1 Hist\u00f3rias cl\u00ednicas dos participantes................................................ 63 \n\n4.2 Sum\u00e1rios das hist\u00f3rias de vida....................................................... 93 \n\n4.3 Discuss\u00e3o \u2013 Perguntas norteadoras da pesquisa......................... 138\n\n5 Considera\u00e7\u00f5es finais........................................................................ 184\n\n5 Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.............................................................. 195\n\n \n \n \nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1 Classifica\u00e7\u00e3o da paralisia cerebral .......................................... 06 \n\nTabela 2 Dados de identifica\u00e7\u00e3o dos participantes............................... 44 \n\nTabela 3 Legenda de transcri\u00e7\u00e3o............................................................ 61 \n\n \n \n \nLISTA DE FIGURAS \n             \n \nFIGURA 1 \n\n \nTela inicial do programa............................................................ \n\n \n52 \n\n \nFIGURA 2 \n\n \nTela para adi\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis................................................... \n\n \n53 \n\n \nFIGURA 3 \n\n \nTela para adi\u00e7\u00e3o de casos........................................................ \n\n \n54 \n\n \nFIGURA 4 \n\n \nTela para adi\u00e7\u00e3o de documentos............................................ \n\n \n56 \n\n \nFIGURA 5 \n\n \nTela com defini\u00e7\u00e3o de temas................................................... \n\n \n57 \n\n \nFIGURA 6 \n\n \nEsquema de organiza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de vida..................... 183 \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n \nLISTA DE QUADROS \n \n \n\n \nQUADRO 1 \n\n \nControle da adi\u00e7\u00e3o dos textos e dados................................... \n\n \n55 \n\n \nQUADRO 2 \n\n \nEtapas para constru\u00e7\u00e3o das categorias.................................. \n\n \n59 \n\n \nQUADRO 3 \n\n \nTemas e suas descri\u00e7\u00f5es/quem sou eu.................................. \n\n \n138 \n\n \nQUADRO 4 \n\n \nTemas e suas descri\u00e7\u00f5es/o que dizem que sou.................... \n\n \n147 \n\n \nQUADRO 5 \n\n \nTemas e suas descri\u00e7\u00f5es/ o que eu queria ser..................... \n\n \n154 \n\n \nQUADRO 6 \n\n \nTemas e suas descri\u00e7\u00f5es/com que me identifico................. \n\n \n163 \n\n \nQUADRO 7 \n\n \nTemas e suas descri\u00e7\u00f5es/como me identifico...................... \n\n \n168 \n\n \nQUADRO 8 \n\n \nTemas e suas descri\u00e7\u00f5es/por que me identifico.................. \n\n \n174 \n\n \n \nLISTA DE ANEXOS \n \n \n \nANEXO 1 \n\n \nTermo de consentimento livre e esclarecido.......................... \n\n \n207 \n\n \nANEXO 2 \n\n \nAutoriza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo paciente............................ \n\n \n208 \n\n \nANEXO 3 \n\n \nGloss\u00e1rio................................................................................... \n\n \n209 \n\n \nANEXO 4 \n\n \nLista de temas.......................................................................... \n\n \n214 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n\nFran\u00e7a, Paulo (2007). Constru\u00e7\u00e3o de significados e processos de \nidentifica\u00e7\u00e3o em jovens adultos com paralisia cerebral. Bras\u00edlia: Tese de \nDoutorado, Instituto de Psicologia, Universidade de Bras\u00edlia. \n \nO objetivo deste estudo foi identificar e analisar os significados em narrativas \nde jovens adultos com paralisia cerebral. Nosso estudo se baseia na fala de \ncinco participantes adultos (03 homens e 02 mulheres com diagn\u00f3stico de \nparalisia cerebral em atendimento em um centro de reabilita\u00e7\u00e3o). Buscamos \ninvestigar as seguintes quest\u00f5es: Quais os significados emergentes das trocas \ndial\u00f3gicas constru\u00eddas nas narrativas de hist\u00f3rias de suas vidas? Como esses \nparticipantes se autodescrevem e como elaboram as suas identidades? Quais \ns\u00e3o as dificuldades enunciadas e como as enfrentam? Tomamos como \nreferencial a pesquisa qualitativa em uma abordagem dial\u00f3gica a partir da \nperspectiva da psicologia hist\u00f3rico-cultural. Esta escolha te\u00f3rico-metodol\u00f3gica \nfundamenta-se no argumento de que a pesquisa qualitativa \u00e9 um processo \ncomplexo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento que atenta para aspectos \nimportantes na explora\u00e7\u00e3o de um problema humano ou social. O trabalho de \nconstru\u00e7\u00e3o de dados aconteceu em tr\u00eas encontros individuais com cada um \ndos participantes, onde foram realizadas as entrevistas abertas e semi-\nestruturadas. Todas as entrevistas foram gravadas em fita cassete, totalizando \n35 horas de grava\u00e7\u00e3o e 222 p\u00e1ginas de transcri\u00e7\u00e3o. Utilizamos o programa \nQDA Miner software que organiza os dados para an\u00e1lise qualitativa, que nos \npermitiu agrupar o conjunto de textos transcritos e formar um documento para \ncada um dos participantes. Os resultados foram definidos e organizados nas \nseguintes categorias: G\u00eaneros: drama, com\u00e9dia, romance, epop\u00e9ia, referindo-\nse \u00e0 estrutura discursiva constru\u00edda nas entrevistas em sentido mais amplo, \numa vez que abrange tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o dos significados nos contextos e se \naplica para classificar textos como produtos culturais. Per\u00edodos vitais: \nnascimento, inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, vida adulta, mudan\u00e7as de lugar, mudan\u00e7as \nde atitudes, relacionando os eventos narrados a per\u00edodos espec\u00edficos no \ndesenvolvimento dos participantes; Temas: autopercep\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o social, \ndiagn\u00f3stico, tratamento, relacionamentos, enfrentamento, definidos a partir das \ndiversas leituras dos textos e an\u00e1lise tem\u00e1tica dial\u00f3gica, produzidos a partir das \nentrevistas. Os dados obtidos foram confrontados com a teoria, nos permitindo \nentender que as narrativas se apresentam como uma maneira particular de \ncompreendermos como as pessoas constroem os significados de suas hist\u00f3rias \nde vida. Neste estudo, as an\u00e1lises dos resultados indicaram que os significados \nque regulam as narrativas de jovens adultos com paralisia cerebral s\u00e3o \nmediados pelas repercuss\u00f5es da defici\u00eancia em suas hist\u00f3rias de vida.  \n \nPalavras-chave: hist\u00f3rias de vida, constru\u00e7\u00e3o de significados, identifica\u00e7\u00e3o, \nparalisia cerebral, dialogismo. \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\nABSTRACT \n \n\nFran\u00e7a, Paulo (2007). Meaning construction and identification processes \nin life histories of young adults with cerebral palsy. Bras\u00edlia: Tese de \nDoutorado, Instituto de Psicologia, Universidade de Bras\u00edlia. \n \nThis study aimed at identifying, defining and analyzing meanings that regulate \nthe narratives of young adults with cerebral palsy.Five participants with cerebral \npalsy diagnostics attending a rehabilitation center took part of the study \u2013 three \nmen and two women. We tried to answer the following questions: Which \nmeanings do emerge from narratives constructions during life stories \ninterviews?  How do the participants describe themselves and build their \nidentities? Which difficulties are uttered and how they cope with them? The \nstudy is based on the dialogical frame of the historical-cultural perspective. The \nchoice of a qualitative methodology is based on the argument that it turns \npossible a complex process of knowledge construction important to the \nexploration of the potentialities of human and social phenomena. Data were \nconstructed in three individual sessions held with each of the participants \nthrough the development of open and semi-structured interviews. All sessions \nwere tape recorded with the agreement of the participants, totalizing 35 hours of \nrecording and 222 pages of transcription. In order to analyze data we used QDA \nMiner software that allowed the organization of the transcribed texts forming \ndocuments for each of the participants. Results were organized in three main \ncategories: genres (drama, comedy, romance and epic), as the life stories \nnarratives and responses in other interviews structured the relation of self \nexplanations and the cultural contexts;  vital periods (birth, childhood, teenage \nyears, beginning of adulthood, moving places and changes of attitudes), in \norder to relate events to specific moments of development; themes (auto \nperception, social perception, diagnostics, treatment, relationships and coping) \ndefined by a thematic dialogical analyses of the whole corpus of data. Data \nwere then confronted with the theory allowing the construction of a complex \ncomprehension on the meanings constructed by the participants during the \nstudy. The analysis indicated that meanings that regulated young adults with \ncerebral palsy narratives were mediated by the repercussions of deficiency in \ntheir life stories.  \n\n \nKey words: life stories, meaning construction, identifications, cerebral \npalsy, dialogism. \n\n\n\n \n\n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n \n \n\nA id\u00e9ia de realizar o estudo constru\u00e7\u00e3o de significados e processos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de jovens adultos com paralisia cerebral surgiu durante o \n\ndesenvolvimento da minha pr\u00e1tica profissional e a realiza\u00e7\u00e3o de minha \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado denominada Hospital e escola: a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento sobre a crian\u00e7a deficiente, quando pude verificar a percep\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores de escolas inclusivas sobre alunos com dist\u00farbios neuromotores. \n\nMinha atua\u00e7\u00e3o profissional na Rede Sarah de Hospitais de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nsempre me provocou e instigou a entender como as pessoas se relacionam \n\ncom a defici\u00eancia, para poder, a partir dessa observa\u00e7\u00e3o, compreender como \n\ns\u00e3o constru\u00eddos os significados desse processo. Assim, posso afirmar que o \n\ntrabalho desenvolvido no Hospital Sarah \u00e9 o grande respons\u00e1vel pelas minhas \n\nconstantes indaga\u00e7\u00f5es, pois \u00e9 a pr\u00e1tica di\u00e1ria que me impulsiona a buscar, na \n\nci\u00eancia, referenciais que me ajudem tanto na sistematiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas como no aprofundamento do estudo sobre a defici\u00eancia.  \n\nEsta pesquisa foi sendo constru\u00edda pela observa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \n\nestabelecida entre os pacientes, seus pais e a equipe interdisciplinar.  A partir \n\ndos princ\u00edpios institucionais, que est\u00e3o fundamentados na participa\u00e7\u00e3o ativa \n\ndos pacientes, de suas fam\u00edlias e dos contextos onde est\u00e3o inseridos, para \n\nchegar a uma atua\u00e7\u00e3o cada vez mais comprometida e respaldada na \n\ncompreens\u00e3o ampla dos processos vivenciados nessas rela\u00e7\u00f5es. Por isto, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio mergulhar no universo do outro para compreender os significados \n\nconstru\u00eddos. \n\nEm minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado procurei entender como os \n\nprofessores constru\u00edam os conhecimentos sobre a crian\u00e7a deficiente (Santos, \n\n2000) e os resultados encontrados foram decisivos para a continuidade do \n\nestudo. Resolvi fazer um levantamento de outras disserta\u00e7\u00f5es e teses \n\ndesenvolvidas na Rede Sarah e observei que os estudos sempre estavam \n\ncentrados nas id\u00e9ias e considera\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias, dos professores e dos \n\nprofissionais que atendiam os pacientes (Braga, 1983; Souza, 1996; Yano, \n\n1998, Rossi, 1999; Imamura, 2000; Koustsandr\u00e9ou, 2002; Yano, 2003; Gil, \n\n\n\n 2\n\n2004). Decidi, ent\u00e3o, investigar a defici\u00eancia e, mais particularmente, a paralisia \n\ncerebral, a partir da \u00f3tica e da fala dos pr\u00f3prios pacientes, uma vez que os \n\nestudos com esse enfoque ainda s\u00e3o poucos (Barros, 1999; Wolf, 2003). Para \n\ntanto, optei por trabalhar com jovens adultos, focalizando suas hist\u00f3rias de vida \n\npara compreender como s\u00e3o constru\u00eddos os significados que emergem das \n\ntrocas dial\u00f3gicas realizadas entre eles e os outros. \n\nPara analisar os significados das narrativas dos pacientes a partir de \n\nsuas hist\u00f3rias de vida tomaremos como referencial a pesquisa qualitativa em \n\numa abordagem dial\u00f3gica (Vigotski, 1995; Bakhtin, 1992; Bruner, 1997; \n\nHermans e Kempen, 2003), principalmente por entender que: \n\na compreens\u00e3o de uma fala viva, de um enunciado vivo \u00e9 sempre \nacompanhada de uma atitude responsiva ativa (conquanto o grau de \nresposta seja muito vari\u00e1vel); toda compreens\u00e3o \u00e9 prenhe de resposta e, \nde uma forma ou de outra, for\u00e7osamente a produz: o ouvinte torna-se \nlocutor (Bakhtin, 1992, p. 290). \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o deste trabalho se d\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre mim \n\n(pesquisador) e os participantes (pacientes), por meio da confronta\u00e7\u00e3o da \n\nminha pr\u00e1tica profissional com a teoria que embasa meu fazer cient\u00edfico. Vale \n\nsalientar que essa constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica se d\u00e1 a partir da perspectiva da \n\npsicologia s\u00f3cio-cultural. Por isto, recorro \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para revisar \n\nos conceitos e defini\u00e7\u00f5es que contribuem para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nAssim, inicio com uma abordagem sobre a paralisia cerebral e, em seguida, \n\nrevejo as concep\u00e7\u00f5es sobre a defici\u00eancia ampliando a discuss\u00e3o com quest\u00f5es \n\nreferentes aos termos utilizados para compreens\u00e3o das necessidades \n\nespeciais. Ao discorrer sobre os temas mem\u00f3ria e narrativas de hist\u00f3rias de \n\nvida concluo a primeira parte da tese com considera\u00e7\u00f5es sobre o self e a \n\nidentidade. Em seguida, retomo essas quest\u00f5es a partir do referencial te\u00f3rico \n\nescolhido apresentando a pesquisa qualitativa na perspectiva cultural com \n\nenfoque dial\u00f3gico narrativo; por \u00faltimo indico objetivos da pesquisa e a \n\nmetodologia utilizada.  \n\n \n\n \n \n \n1. Entendendo a paralisia cerebral \n\n\n\n 3\n\n \nHistoricamente, a paralisia cerebral foi descrita pela primeira vez pelo \n\ncirurgi\u00e3o ingl\u00eas Little, em 1861, sendo este considerado um marco na teoria \n\nm\u00e9dica. Desde ent\u00e3o, outros estudiosos, ao longo dos tempos, encarregaram-\n\nse tamb\u00e9m de defini-la. T\u00eam-se, inclusive, refer\u00eancias de estudos \n\napresentados por Freud em 1897, e pelo ortopedista Phelps, em 1937. Estudos \n\nmais recentes apresentam outras defini\u00e7\u00f5es para a paralisia cerebral, sendo \n\nque a proposta por Bax (2005) tem sido a mais utilizada e mais completa. \n\nSegundo este autor, a paralisia cerebral \u00e9 um grupo de desordens do \n\ndesenvolvimento da postura e do movimento que causa limita\u00e7\u00f5es da \n\natividade e que s\u00e3o atribu\u00eddas a altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o-progressivas ocorridas \n\ndurante o desenvolvimento fetal ou infantil do c\u00e9rebro. As altera\u00e7\u00f5es \n\nmotoras s\u00e3o geralmente acompanhadas por dist\u00farbios na percep\u00e7\u00e3o, \n\ncogni\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e/ou comportamento e/ou crises convulsivas. \n\nAl\u00e9m dos trabalhos sobre a defini\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o da paralisia cerebral \n\n(Bax 1964; Nelson e Ellemberg, 1978; Bleck, 1982; Campos da Paz, Burnett e \n\nNomura, 1996; Baduwi, 1998), encontramos tamb\u00e9m outras pesquisas em \n\ndiversas \u00e1reas da ci\u00eancia que abordam diferentes temas e assuntos \n\nrelacionados a essa complexa patologia (Cogher e Smith, 1992; Braga, 1995; \n\nO\u2019Grady, Crain e Kohn, 1995; Rossi, 1999; Bumin e Kayihan, 2001; Souza, \n\n2002; Vera, 2003). \n\nEstudos realizados por Rosa, Garc\u00eda-Celay e Lorente (1993) destacam \n\nque at\u00e9 os anos 70 o tema paralisia cerebral n\u00e3o era abordado na ci\u00eancia \n\npsicol\u00f3gica. Segundo esses autores, as primeiras pesquisas estavam \n\norientadas para compreender a intelig\u00eancia das crian\u00e7as e se baseavam em \n\num modelo te\u00f3rico, que entendia as capacidades humanas como \n\ncaracter\u00edsticas est\u00e1veis dos sujeitos, determinadas por causas intraps\u00edquicas. \n\nNo referencial te\u00f3rico revisado no campo da Psicologia, por exemplo, \n\nn\u00e3o encontramos estudos que buscam enfocar essa patologia pela \u00f3tica dos \n\nseus portadores, destacando suas falas e nelas identificando os significados \n\nque comp\u00f5em suas narrativas e que constroem os processos de identifica\u00e7\u00e3o.  \n\nPretendemos com este trabalho contribuir tamb\u00e9m com a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos sobre a reabilita\u00e7\u00e3o. O estudo ser\u00e1 centrado na fala dos \n\n\n\n 4\n\npr\u00f3prios participantes sobre suas hist\u00f3rias de vida, procurando investigar as \n\nseguintes quest\u00f5es: \n\n \n\na) Como os participantes se autodescrevem e como elaboram as suas \n\nidentifica\u00e7\u00f5es?  \n\nb)  Quais s\u00e3o as dificuldades enunciadas e as estrat\u00e9gias utilizadas no \n\nprocesso de enfrentamento? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n1.1 Conceito e classifica\u00e7\u00e3o da paralisia cerebral e suas repercuss\u00f5es no \ndesenvolvimento humano \n\n\n\n 5\n\n \nSegundo a teoria m\u00e9dica, o termo paralisia cerebral \u00e9 usado para definir \n\nqualquer desordem caracterizada por altera\u00e7\u00e3o do movimento, secund\u00e1ria a \n\numa les\u00e3o n\u00e3o progressiva do c\u00e9rebro em desenvolvimento (Bleck, 1982). \n\nO c\u00e9rebro comanda as fun\u00e7\u00f5es do corpo. Cada \u00e1rea do c\u00e9rebro \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por uma determinada fun\u00e7\u00e3o, como os movimentos dos bra\u00e7os e \n\ndas pernas, a vis\u00e3o, a audi\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia. A crian\u00e7a com paralisia cerebral \n\npode apresentar altera\u00e7\u00f5es que variam desde a leve incoordenac\u00e3o dos \n\nmovimentos ou uma maneira diferente de andar at\u00e9 a inabilidade para segurar \n\num objeto, falar ou deglutir. O desenvolvimento do c\u00e9rebro tem in\u00edcio logo ap\u00f3s \n\na concep\u00e7\u00e3o e continua ap\u00f3s o nascimento. Ocorrendo qualquer fator \n\nagressivo ao tecido cerebral antes, durante ou ap\u00f3s o parto, as \u00e1reas mais \n\natingidas ter\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o prejudicada. E, dependendo da import\u00e2ncia da \n\nagress\u00e3o, certas altera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o permanentes, caracterizando uma les\u00e3o n\u00e3o \n\nprogressiva (Rede Sarah, 2005).  \n\n   Desde que foi descrita pela primeira vez, em 1861, a paralisia cerebral \n\ntem despertado aten\u00e7\u00e3o e interesse de v\u00e1rios estudiosos no mundo, o que tem \n\nresultado em pesquisas importantes para compreens\u00e3o da complexidade \n\ndessa patologia (Bax, 1964; Nelson e Ellemberg, 1978; Bleck, 1982; Swaiman, \n\n1994; Braga, 1995; Campos da Paz, 1996).  \n\nEm defini\u00e7\u00e3o anterior, Bax (1964) apresentava a paralisia cerebral como \n\numa desordem da postura e do movimento devido \u00e0 malforma\u00e7\u00e3o ou les\u00e3o no \n\nc\u00e9rebro imaturo, excluindo as desordens de curta dura\u00e7\u00e3o, as doen\u00e7as \n\nprogressivas e a defici\u00eancia mental quando n\u00e3o associada a desordens da \n\npostura e do movimento. Autores como Nelson e Ellemberg (1978) concentram \n\nsua defini\u00e7\u00e3o destacando o controle an\u00f4malo da postura ou movimento, de \n\nin\u00edcio precoce, de car\u00e1ter n\u00e3o progressivo. Outros autores, como Mutchs \n\nAlberman, Harberg, Kodama e Perat (1992), citam a dificuldade para definir a \n\npatologia focalizando as altera\u00e7\u00f5es motoras mut\u00e1veis e de car\u00e1ter n\u00e3o \n\nprogressivo, secund\u00e1rias \u00e0 les\u00e3o ou malforma\u00e7\u00e3o ocorridas precocemente no \n\nc\u00e9rebro, como as principais caracter\u00edsticas. Baduwi (1998) centra sua aten\u00e7\u00e3o \n\nnas caracter\u00edsticas que devem ser exclu\u00eddas para a defini\u00e7\u00e3o da entidade \n\npatol\u00f3gica em quest\u00e3o, como \u00e9 o caso das s\u00edndromes gen\u00e9ticas, das doen\u00e7as \n\nneurodegenerativas e neuromusculares, da hipotonia associada \u00e0 defici\u00eancia \n\n\n\n 6\n\nmental, dos tumores e dos defeitos no tubo neural. Freud (1897) definiu a \nparalisia cerebral como um conjunto de altera\u00e7\u00f5es motoras ocorridas tanto no \n\nparto como antes dele. As defini\u00e7\u00f5es apresentadas est\u00e3o relacionadas \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e topografia da paralisia (Balf e Ingram, 1955; Nelson \n\ne Ellenberg, 1978; Bleck e Nagel, 1982; Swaiman, 1994).  \n\nAs caracter\u00edsticas descritas da paralisia cerebral seguem a classifica\u00e7\u00e3o a \n\nseguir (Vera, 2003, p. 310): \n\n \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n \n\nCoreoatetose \n \n\nDecorrente de uma les\u00e3o extrapiramidal, nos n\u00facleos \nde base. Caracteriza-se pela presen\u00e7a de \nmovimentos cor\u00e9icos e atet\u00f3ides. \n \n\nEsp\u00e1stico \nTetrapl\u00e9gico \n \n\nLes\u00e3o piramidal caracterizada pelo acometimento \ndos 4 membros, tronco e pesco\u00e7o. \n \n\nEsp\u00e1stico \nTripl\u00e9gico \n \n\nLes\u00e3o piramidal; ocorre quando existe o \nenvolvimento predominante de tr\u00eas membros, \nnormalmente duas pernas e um bra\u00e7o.  \n \n\nEsp\u00e1stico \nDipl\u00e9gico \n \n\nLes\u00e3o piramidal, onde o envolvimento do t\u00f4nus \nmuscular \u00e9 maior nos membros inferiores, mas existe \naltera\u00e7\u00f5es em extremidades nos 4 membros. \n \n\nEsp\u00e1stico \nHemipl\u00e9gico \n \n\nLes\u00e3o piramidal, condi\u00e7\u00e3o onde o paciente apresenta \naltera\u00e7\u00f5es do t\u00f4nus muscular de um (dim\u00eddio) lado \ndo corpo. \n \n\nEsp\u00e1stico \nMonopl\u00e9gico \n \n\nCaracteriza-se pelo acometimento de apenas um \nmembro do corpo. \n\nMisto \n \n\nOcorre quando existe a associa\u00e7\u00e3o de les\u00e3o \npiramidal e extrapiramidal. \n \n\nAt\u00e1xico \n \n\nTipo caracterizado quando existe les\u00e3o do cerebelo e \ndos tratos cerebelares. O paciente apresenta d\u00e9ficit \nno equil\u00edbrio, disdiadococinesia, dismetria, acinergia, \nnistagmo, disartria e fala silabada, entre outras \naltera\u00e7\u00f5es.   \n\n        Tabela 1. Classifica\u00e7\u00e3o da Paralisia Cerebral. \n \n\n\n\n 7\n\nAssociados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es motoras, que \u00e9 a principal caracter\u00edstica da \n\nparalisia cerebral, h\u00e1, ainda, outros dist\u00farbios relacionados \u00e0 patologia, como, \n\npor exemplo: retardo mental, epilepsia, defici\u00eancia auditiva e visual, bexiga \n\nneurog\u00eanica, deformidades ortop\u00e9dicas, dist\u00farbios alimentares, problemas \n\nsensoriais e desordens comportamentais (Bleck e Nagel, 1982; Aicardi, 1998). \n\nAutores explicam a associa\u00e7\u00e3o do retardo mental com a paralisia cerebral \n\n(Kurtz, 1992; Cogher e Smith, 1992; Nelson, Swaiman e Russman, 1994; \n\nSwaiman, 1994; Braga, 1995). Os demais dist\u00farbios, sejam eles perceptuais ou \n\nsensoriais, podem contribuir para os problemas de aprendizagem (Robinson, \n\n1973), uma vez que a intelig\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma entidade est\u00e1tica e independente \n\ndas demais fun\u00e7\u00f5es cognitivas e motoras.  \n\nEstudiosos t\u00eam se encarregado de explicar essas rela\u00e7\u00f5es, embora n\u00e3o \n\nexista um consenso entre os autores sobre a quest\u00e3o do retardo mental. \n\nSegundo Nelson et al. (1994), as dificuldades cognitivas podem atingir 50% dos \n\ncasos de paralisia cerebral, sendo que o retardo mental \u00e9 mais comum em \n\npacientes que apresentam espasticidade do que naqueles que apresentam \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria. Kurtz (1992) relata que mais de 60% das crian\u00e7as \n\ncom paralisia cerebral apresentam retardo mental. E existem outros autores \n\n(Cogher et al.,1992; Silva, 1997) que afirmam n\u00e3o haver uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\nentre comprometimento motor e cogni\u00e7\u00e3o, uma vez que podemos encontrar \n\ncrian\u00e7as com altera\u00e7\u00f5es motoras leves com dificuldades na aprendizagem, \n\nbem como outras que, mesmo com quadro motor grave, podem apresentar \n\ndesempenho cognitivo satisfat\u00f3rio. \u00c9 o caso, por exemplo, de indiv\u00edduos com \n\ncoreoatetose grave que, mesmo com dificuldade para manipula\u00e7\u00e3o de objetos \n\ne altera\u00e7\u00f5es importantes na linguagem, conseguem dar respostas e solucionar \n\nproblemas com desempenho compat\u00edvel ao de indiv\u00edduos sem dist\u00farbios \n\nneuromotores (Braga, 1995).  \n\n A paralisia cerebral \u00e9 uma desordem essencialmente motora, e nela a \nlocaliza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o da les\u00e3o cerebral fazem parte do processo diagn\u00f3stico. \n\nPesquisas adicionais s\u00e3o fundamentais para a averigua\u00e7\u00e3o da etiologia e \n\ndiagn\u00f3sticos diferenciais. No processo investigativo \u00e9 importante resgatar a \n\nhist\u00f3ria cl\u00ednica desde a gesta\u00e7\u00e3o, o parto e o desenvolvimento da crian\u00e7a, \n\njuntamente com o exame f\u00edsico-funcional que auxiliam na defini\u00e7\u00e3o do \n\ndiagn\u00f3stico (Bleck e Nagel, 1982).  Pode-se acrescentar outros exames \n\n\n\n 8\n\n(neuroimagem e sorologias) que, igualmente, contribuem para a avalia\u00e7\u00e3o e \n\nconclus\u00e3o diagn\u00f3sticas, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es de vida dos indiv\u00edduos e \n\nrespectivas fam\u00edlias. \n\n Segundo Imamura (2000), de todas as crian\u00e7as que nascem no Brasil \n\nestima-se que, anualmente, cerca de seis mil ter\u00e3o diagn\u00f3stico de paralisia \n\ncerebral ao longo do seu desenvolvimento. A autora cita tamb\u00e9m que, em \n\noutros pa\u00edses, a estimativa da preval\u00eancia \u00e9 de 2-3 por mil nascidos vivos \n\n(Nelson e Ellenberg, 1978). Estes dados sinalizam para a import\u00e2ncia de \n\natentarmos \u00e0 dimens\u00e3o da problem\u00e1tica, uma vez que os estudos \n\nepidemiol\u00f3gicos no Brasil ainda s\u00e3o escassos.  \n\nAo abordarmos a quest\u00e3o do diagn\u00f3stico, devemos considerar quais s\u00e3o \n\nas causas da paralisia cerebral, entendendo que essas podem ocorrer nos \n\nper\u00edodos pr\u00e9, peri e p\u00f3s-natal: causas pr\u00e9-natais, relacionadas \u00e0s infec\u00e7\u00f5es \n\ncong\u00eanitas (citomegalovirose, toxoplasmose e a rub\u00e9ola), \u00e0s desordens \n\ngen\u00e9ticas e \u00e0 hip\u00f3xia fetal; os fatores peri-natais, relacionados \u00e0 \n\nprematuridade, \u00e0 hiperbilirrunemia e \u00e0 asfixia durante o parto; e \u00e0s causas p\u00f3s-\n\nnatais, como o traumatismo cranioencef\u00e1lico, meningite, encefalite, parada \n\ncard\u00edaca e convuls\u00f5es, dentre outras. \n\nUm outro aspecto a ser considerado diz respeito ao progn\u00f3stico, uma \n\nvez que a paralisia cerebral atinge a pessoa desde o in\u00edcio da vida e deixa \n\nseq\u00fcelas que comprometem seu desenvolvimento. A les\u00e3o cerebral \u00e9 de \n\ncar\u00e1ter irrevers\u00edvel. No entanto, este fato n\u00e3o elimina a prem\u00eancia de \n\nsubmiss\u00e3o do sujeito a um processo de reabilita\u00e7\u00e3o em que condutas tais \n\ncomo cirurgias, exerc\u00edcios de fisioterapia, aux\u00edlio locomo\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmeios alternativos de comunica\u00e7\u00e3o, treinamento em atividades de vida di\u00e1ria, \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, bem como outros procedimentos e interven\u00e7\u00f5es psicossociais \n\n(Bleck, 1982; Eicher e Batshaw, 1993, Rosa, Garc\u00eda-Celay e Lorente, 1993) \n\nseriam inclu\u00eddos, de maneira a contribuir para sua maior independ\u00eancia e \n\nmelhora na qualidade de vida.  \n\nSabe-se que a paralisia cerebral afeta o desenvolvimento da pessoa \n\ncomo sua fam\u00edlia e suas rela\u00e7\u00f5es sociais. Por isto justifica-se a import\u00e2ncia de \n\npar\u00e2metros complexos para a compreens\u00e3o do respectivo evento e suas \n\nrepercuss\u00f5es no curso de vida das pessoas. Portanto, a paralisia cerebral deve \n\nser analisada e tratada com o rigor necess\u00e1rio, sendo importante a realiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 9\n\nde avalia\u00e7\u00f5es constantes a fim de maximizar as potencialidades dos indiv\u00edduos \n\ne investir em estrat\u00e9gias que possam evitar e prevenir outras defici\u00eancias dela \n\ndecorrentes (Eicher e Batshaw, 1993) ao longo de todo ciclo vital e sem \n\nneglig\u00eancia aos recursos presentes na rede de apoio social. \n\n \n\n \n\n1.1.2 Paralisia cerebral e o ciclo da vida \n \n\nAl\u00e9m dos aspectos apresentados anteriormente, identificamos outras \n\nsitua\u00e7\u00f5es que configuram o enfrentamento das seq\u00fcelas e das suas \n\nrepercuss\u00f5es nas diferentes fases do desenvolvimento humano. \n\nConsideraremos as fases da vida como marcos do desenvolvimento, iniciando-\n\nse na inf\u00e2ncia, passando pela adolesc\u00eancia at\u00e9 chegar \u00e0 vida adulta. Neste \n\ntrabalho, julgamos importante considerar as fases de desenvolvimento, no \n\nsentido de enfatizar como as diferentes pessoas lidam com as situa\u00e7\u00f5es dos \n\nseus cotidianos. \nV\u00e1rios estudos (Bleck e Nagel, 1982; Cogher et al., 1992; Rosa et al., \n\n1993; Eicher e Batshaw, 1993; Swaiman, 1994; Nelson, 1994; Zabalia e Mellier, \n\n1996; Rossi, 1999; Braga, 1994; Bumin e Kayihan, 2001; Souza, 2002; Yano, \n\n2003; Gil, 2004) passando pelas abordagens neuropsicol\u00f3gicas e educacionais \n\nt\u00eam sido desenvolvidos a fim de responder \u00e0s quest\u00f5es relacionadas tanto aos \n\naspectos biom\u00e9dicos quanto aos s\u00f3cio-culturais. Este esfor\u00e7o te\u00f3rico-pr\u00e1tico \u00e9 \n\nrealizado no sentido de explicar a complexidade dessa patologia.  \n\nPor entendermos a import\u00e2ncia de realizar estudos dessa natureza, \u00e9 \n\nque buscamos abordar quest\u00f5es como a constru\u00e7\u00e3o da identidade de pessoas \n\ncom paralisia cerebral, contribuindo para a compreens\u00e3o do desenvolvimento \n\nhumano. Sabemos do papel singular que a medicina tem no aprofundamento e \n\nesclarecimento das quest\u00f5es diagn\u00f3sticas, progn\u00f3sticas e intervencionais. \n\nMas, observamos que podemos contribuir com outros dados no que tange \u00e0 \n\nparalisia cerebral. Assim, buscamos na psicologia s\u00f3cio-cultural elementos que \n\nnos auxiliem a compreender, sob outro enfoque, uma vida constru\u00edda a partir \n\nde significados decorrentes de desenvolvimentos at\u00edpicos.  \n\n Piaget (1986), Wallon (1989), Vigotski (1989) se dedicaram ao estudo \n\ndo desenvolvimento. Eles pesquisaram os aspectos psicol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos e \n\n\n\n 10\n\nsociais da vida da crian\u00e7a que, uma vez integrados, contribuem para a \n\ncompreens\u00e3o da inf\u00e2ncia. Outros autores (Omote, 1980; Dyson, 1991; Terrassi, \n\n1993; Sigolo, 1994; Petean, 1995) t\u00eam se dedicado especificamente ao \n\ndesenvolvimento at\u00edpico das crian\u00e7as, explorando o campo das defici\u00eancias na \n\ninf\u00e2ncia. Para eles, nesta fase o maior impacto da paralisia cerebral \u00e9 \n\npercebido pelos pais, que apresentam dificuldades em lidar com o fato de ter \n\num filho \"imperfeito\". Pois este filho n\u00e3o corresponde aos desejos e projetos \n\nesperados pela fam\u00edlia e pela sociedade, diferenciado da matriz de identidade \n\nconstru\u00edda durante a gesta\u00e7\u00e3o. Segundo Pulino (1999, p. 31), \nA matriz da identidade \u00e9 a estrutura b\u00e1sica da identidade da crian\u00e7a: \na partir do momento em que os pais come\u00e7am a pensar na crian\u00e7a, \nseja antes da concep\u00e7\u00e3o, ao planejarem a gravidez ou a ado\u00e7\u00e3o, ou \nao ficarem sabendo da gravidez, a crian\u00e7a vai ganhando um corpo \nafetivo e social, come\u00e7a a fazer parte do imagin\u00e1rio dos pais e das \npessoas pr\u00f3ximas a eles. Os pais, consciente ou inconscientemente, \nconstroem mentalmente uma crian\u00e7a, formam uma imagem f\u00edsica e \nps\u00edquica dela, conversam sobre ela, entram em acordos, ponderando \nsobre os desejos de cada um, escolhem o nome. \n\n \n\nQuando nasce uma crian\u00e7a at\u00edpica, \u00e9 comum encontrarmos sentimentos \n\ncomo luto, perda, tristeza, raiva, vergonha, culpa, rejei\u00e7\u00e3o, ansiedade, \n\ndepress\u00e3o dentre outros. Vale destacar que essas rea\u00e7\u00f5es podem aparecer em \n\nmomentos diferentes e dependem da maneira e dos recursos tanto emocionais \n\nquanto materiais que as fam\u00edlias disp\u00f5em. Muitas vezes o comportamento dos \n\npais se deve ao fato dessa ser uma situa\u00e7\u00e3o complexa, que mesmo sendo \n\npermeada por cren\u00e7as, d\u00favidas e mitos, corresponde tamb\u00e9m a dados reais e \nconcretos inerentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o vivenciada, que muitas vezes pode chocar e \n\ngerar expectativas variadas em cada pessoa. No caso espec\u00edfico da paralisia \n\ncerebral, a crian\u00e7a pode apresentar caracter\u00edsticas bem peculiares: \nGeralmente ela pode n\u00e3o exercer todas as atividades como as \noutras crian\u00e7as, principalmente aquelas que eventualmente possam \nexigir habilidades motoras. No caso de incapacidades mais graves, \nesse preju\u00edzo \u00e9 percebido desde o in\u00edcio do desenvolvimento da \ncrian\u00e7a. Nos primeiros anos de vida, a explora\u00e7\u00e3o e a manipula\u00e7\u00e3o \ndos brinquedos podem ser muito dif\u00edceis, e \u00e0s vezes, praticamente \nimposs\u00edveis. Nos anos posteriores, jogar bola, correr, pular corda, \ndesenhar e pintar, al\u00e9m de outras brincadeiras e atividades de vida \ndi\u00e1ria, tamb\u00e9m poder\u00e3o ser tarefas dif\u00edceis de realizarem (Souza, \n1996, p. 07). \n\n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o pode representar uma grande dificuldade para os pais. \n\nPor\u00e9m, salientamos que a pr\u00f3pria crian\u00e7a tamb\u00e9m sente os efeitos da \n\n\n\n 11\n\ndefici\u00eancia, uma vez que ela convive com as limita\u00e7\u00f5es impostas pelas suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida.  As dificuldades podem estar relacionadas ao seu \n\ndesempenho escolar, ao desenvolvimento das habilidades motoras e \n\ncomunicativas e, conseq\u00fcentemente, ao processo de socializa\u00e7\u00e3o. Neste \n\nsentido, vale lembrar que a socializa\u00e7\u00e3o \u00e9 a ess\u00eancia e n\u00e3o simplesmente algo \n\nexterno que desencadeia tend\u00eancias psico-biol\u00f3gicas adormecidas (Ratner, \n\n1995, 146).  \n\nDessa forma, podemos tamb\u00e9m entender, a partir da perspectiva s\u00f3cio-\n\ncultural, que a socializa\u00e7\u00e3o consiste no processo por meio do qual os \n\nindiv\u00edduos interagem ativamente com os outros e com o meio cultural, sendo \n\ncapazes de construir e transformar conjuntamente a realidade (Cole, 1998; \n\nValsiner, 2000; Branco, 2003). Neste processo de intera\u00e7\u00e3o, os indiv\u00edduos \n\ncompartilham experi\u00eancias a partir das influ\u00eancias recebidas do meio e deixam \n\ntamb\u00e9m suas contribui\u00e7\u00f5es.   \n\nA adolesc\u00eancia tem sido caracterizada como a fase de crises e conflitos \n\n(Erikson, 1972; Gallatin, 1978; Aberastury e Knobell, 1981), refor\u00e7ando uma \n\nvis\u00e3o universal e naturalista muito identificada com os ideais positivistas. \n\nPor\u00e9m, podemos observar que a vis\u00e3o universalista tem mudado \n\ngradativamente, principalmente a partir das considera\u00e7\u00f5es apresentadas pelas \n\npesquisas com o enfoque s\u00f3cio-cultural (Valsiner, 1989; Branco, 1992; Rosa, \n\n2000) que inauguram um modelo pautado na din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nestabelecidas nos contextos culturais (Andrade e Novo, 2001; Aguiar, Bock e \n\nOzella, 2001; Quapper, 2001). Isto tem representado uma mudan\u00e7a \n\nsignificativa na forma de se perceber e lidar com os adolescentes, uma vez que \n\nse evidencia uma preocupa\u00e7\u00e3o com o relativismo cultural. \n\nA perspectiva s\u00f3cio-cultural que compreende o sujeito como um ser \n\nhist\u00f3rico e inserido em um contexto cultural nos ajuda a perceber tamb\u00e9m a \n\nadolesc\u00eancia sob essa perspectiva. Assim, podemos dizer, juntamente com \n\nAnache (2002, p. 71), que as \u201ccaracter\u00edsticas do ser adolescente s\u00e3o \n\nsignificadas nas rela\u00e7\u00f5es sociais, o que exige dos profissionais a compreens\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es sociais que determinam as vidas das pessoas\u201d. Essa mudan\u00e7a \n\nna maneira de conceber e abordar a adolesc\u00eancia implica tamb\u00e9m em \n\nmudan\u00e7as na forma de lidar com os fen\u00f4menos como, por exemplo, a \n\ndefici\u00eancia.   \n\n\n\n 12\n\nA despeito das diversas abordagens te\u00f3ricas sobre a adolesc\u00eancia e a \n\ndefici\u00eancia \u00e9 imprescind\u00edvel explicitar que o impacto da paralisia cerebral na \n\nvida dos adolescentes deve ser considerado tanto pelas seq\u00fcelas deixadas \nquanto pelos significados a elas atribu\u00eddos, hist\u00f3rica e culturalmente, assim \n\ncomo pelo pr\u00f3prio sujeito, uma vez que, neste caso, encontramos elementos \n\nconstituintes deprocessos de identifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m marcados pela diferen\u00e7a \n\n(Woodward, 2002). Devemos entender que \u00e9 nesse per\u00edodo que os jovens \n\nampliam sua consci\u00eancia sobre seu papel no mundo e sobre quais \n\nperspectivas organizam suas vidas. Assim, o isolamento, as dificuldades em \n\nlidar com a sexualidade, a depend\u00eancia de terceiros e a depress\u00e3o vivenciada \n\npelos adolescentes com defici\u00eancia (Nelson e Ellenberg, 1978; Bell e Quintal, \n\n1985; Batshaw et al., 1993) contribuem para que a adolesc\u00eancia permeada \n\npela paralisia cerebral seja ainda mais impactante do que para os jovens que \n\nn\u00e3o apresentam defici\u00eancia f\u00edsica.  \n\nN\u00e3o existem muitos estudos acerca de adultos com paralisia cerebral, \n\nassim como \u00e9 relativamente recente o estudo sobre a vida adulta e o \n\nenvelhecimento (Baltes,1987; Neri, 1995). Ao considerarem os adultos com \n\nparalisia cerebral, estudos (Kokkonen, Saukkomen, Serlo e Kinnunen,1991; \n\nO'Grady, Crain e Kohn, 1995) focalizam as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nindepend\u00eancia, ao trabalho, \u00e0 afetividade e aos demais elementos importantes \n\npara inclus\u00e3o social. Outros estudos (Thomas, Bax e Smyth, 1988; Hirst, 1989) \n\napontam para os problemas decorrentes da gravidade da les\u00e3o e, \n\nconseq\u00fcentemente, das seq\u00fcelas dela resultantes e tamb\u00e9m sobre o impacto \n\nda defici\u00eancia para os familiares (Cogher e Smith, 1992; Trachtenberg, 1992). \n\nTendo mencionado v\u00e1rios aspectos do desenvolvimento no curso da vida, \n\nreconhecemos a necessidade de aprofundar outras tem\u00e1ticas, uma vez que a \n\nparalisia cerebral \u00e9 uma patologia complexa que envolve v\u00e1rios aspectos do \n\ndesenvolvimento humano. Neste sentido, estudar as narrativas de pessoas que \n\nconvivem com a defici\u00eancia \u00e9 um passo para compreend\u00ea-las e entender como \n\nelas constroem explica\u00e7\u00f5es de si, pois as narrativas t\u00eam uma import\u00e2ncia \n\nfundamental na Psicologia por estarem intimamente relacionadas \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\nidentidade (Bruner, 1987; 1997; Pollak, 1989). Al\u00e9m disto, o estudo das \n\nnarrativas procura entender como as pessoas d\u00e3o sentido \u00e0s suas vidas \n\n(Brockmeier e Harr\u00e9, 2003), posicionando-se para o outro e interpretando como \n\n\n\n 13\n\nos outros as posicionam (Davies e Harr\u00e9, 2001). Para isto, faz-se necess\u00e1rio \n\nbuscarmos refer\u00eancias em suas hist\u00f3rias de vida, uma vez que, na maioria dos \n\ncasos, as pesquisas realizadas tendem a abordar essa quest\u00e3o a partir de \n\nobserva\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es de outras pessoas (professores, familiares, \n\namigos), o que n\u00e3o deixa de ser importante, por\u00e9m \u00e9 igualmente necess\u00e1rio \n\nescutar os pr\u00f3prios protagonistas, j\u00e1 que as narrativas constituem vest\u00edgios, \n\npois s\u00e3o mediadas por um sistema de significados (Gergen &amp; Gergen, 1984).  \n\n \n\n                                                                                                                                                         \n\n1.2  Concebendo a defici\u00eancia \n \n\nO estudo da defici\u00eancia implica em considera\u00e7\u00f5es sobre v\u00e1rios \n\naspectos importantes para a compreens\u00e3o dessa condi\u00e7\u00e3o da vida \n\nhumana, que v\u00e3o desde quest\u00f5es m\u00e9dicas, econ\u00f4micas, religiosas e \n\npol\u00edticas at\u00e9 chegar ao lugar em que o sujeito com defici\u00eancia ocupa e \n\ncomo ele se posiciona diante das suas limita\u00e7\u00f5es (Harr\u00e9, 2003). \n\nDevemos tamb\u00e9m compreender como a defici\u00eancia foi sendo significada \n\nao longo da hist\u00f3ria, considerando que a maneira de se conceber a \n\ndefici\u00eancia est\u00e1 relacionada tanto aos paradigmas biom\u00e9dicos quanto \n\naos aspectos hist\u00f3rico-culturais. As concep\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddas ao \n\nlongo das hist\u00f3rias de grupos e influenciam os pensamentos \n\nhegem\u00f4nicos e n\u00e3o-hegem\u00f4nicos de cada \u00e9poca.  \n\nAl\u00e9m dos paradigmas cient\u00edficos e dos dogmas religiosos, essa \n\npesquisa busca incluir tamb\u00e9m quest\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e \n\neducacionais, assim como a forma da pessoa se ver e agir diante da \n\ndefici\u00eancia. N\u00e3o se trata de identificar na Hist\u00f3ria uma poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o \n\nno sentido linear, relacionadas ao exterm\u00ednio desses sujeitos, ao seu \n\nabandono, \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o, chegando \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de educabilidade e \u00e0 \n\ninclus\u00e3o escolar e social na era dos direitos humanos, como se \n\nhouvesse uma melhora na maneira de se conceber a defici\u00eancia. Trata-\n\nse de buscar aux\u00edlio nas diferentes constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que foram \n\nregistradas e permaneceram ao longo do tempo a fim de se \n\ncompreender as dificuldades que ainda hoje encontramos no \n\natendimento para a inclus\u00e3o social da pessoa com defici\u00eancia e \n\n\n\n 14\n\ndescobrir formas coerentes para minimiza\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas. \n\nDevemos avan\u00e7ar em rela\u00e7\u00e3o a outras considera\u00e7\u00f5es ainda \n\nsubjacentes na atualidade, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao que nos lembra \n\nMazzota (1996, p. 16) ao informar que \u201c[...] at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII, as no\u00e7\u00f5es \n\na respeito da defici\u00eancia eram basicamente ligadas ao misticismo e ao \n\nocultismo, n\u00e3o havendo base cient\u00edfica para o desenvolvimento de \n\nno\u00e7\u00f5es real\u00edsticas\u201d. A partir desse per\u00edodo, perpassando pela Idade \n\nM\u00e9dia at\u00e9 o Renascimento, \u00e9 o pensamento ideol\u00f3gicocrist\u00e3o e burgu\u00eas \n\n(Bakthin, 1993) que, de certa forma, tem influenciado at\u00e9 hoje  as \n\ncren\u00e7as e valores das sociedades ocidentalizadas. Podemos observar \n\nque \u201c[...] nos s\u00e9culos XVI e XVII, a mitologia, o espiritismo e a bruxaria \n\ndominaram e afetaram a vis\u00e3o da defici\u00eancia, de onde decorreram \n\njulgamentos morais, persegui\u00e7\u00f5es e confinamento\u201d (Fonseca, 1995, p. \n\n08). Assim, podemos dizer que a maneira como o indiv\u00edduo com \n\ndefici\u00eancia \u00e9 visto e percebido pela sociedade direciona o tratamento \n\nque recebe, uma vez que os mesmos est\u00e3o inseridos no contexto \n\ncultural.  \n\n\u00c9 comum verificarmos que algumas dessas formas de agir e \n\nrefletir continuam influenciando as pessoas, inclusive as ligadas \u00e0s \u00e1reas \n\nde sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sociedade como um todo, dificultando o \n\nprocesso de inclus\u00e3o social. Neste sentido, consideramos que as \n\nquest\u00f5es culturais podem influenciar tanto a forma das pessoas se \n\nposicionarem, como as narrativas que utilizam para explicitarem suas \n\npercep\u00e7\u00f5es sobre a defici\u00eancia. Ou seja, sendo um fato cultural, os \n\npr\u00f3prios sujeitos s\u00e3o influenciados por esses significados, uma vez que \n\nas narrativas coletivas s\u00e3o um conjunto de estruturas ling\u00fc\u00edsticas e \n\npsicol\u00f3gicas transmitidas e transformadas pela cultura (Brockmeier e \n\nHarr\u00e9 1997), constru\u00eddas e influenciadas pelos eventos culturais, e vice-\n\nversa, em um movimento circular conforme \u00e9 sugerido e explicado por \n\nBakthin (Ginzburg, 1993). \n\nAs concep\u00e7\u00f5es sobre a defici\u00eancia e sobre os demais processos \npatol\u00f3gicos s\u00e3o constru\u00eddas tamb\u00e9m a partir dos modelos m\u00e9dicos \n\nexistentes. No s\u00e9culo XX, o paradigma biom\u00e9dico contribuiu para os \n\n\n\n 15\n\nequ\u00edvocos na maneira de se tratar as pessoas doentes, quando apenas \n\nos aspectos biol\u00f3gicos, org\u00e2nicos, eram considerados, n\u00e3o havendo \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o com os aspectos da vida social como promotores de \n\nsa\u00fade (Sheridan e Radmacher, 1992), colaborando para a limita\u00e7\u00e3o da \n\ncompreens\u00e3o do processo de sa\u00fade-doen\u00e7a, negligenciando as demais \n\ndimens\u00f5es envolvidas no desenvolvimento humano. \n\n Tais considera\u00e7\u00f5es nos remetem ao fato de que precisamos n\u00e3o \n\napenas de um modelo m\u00e9dico, mas de um modelo de sa\u00fade onde sejam \n\ncontempladas as diversas dimens\u00f5es da vida e valorizadas as \n\ndimens\u00f5es intersubjetivas e subjetivas da pessoa. Concordamos com \n\nCampos da Paz (2002) quando declara que os paradigmas m\u00e9dicos \n\nmais abrangentes, que englobem, al\u00e9m dos fatores biol\u00f3gicos, as \n\ndimens\u00f5es psicossociais, dinamizar\u00e3o os processos de inclus\u00e3o social \n\nda pessoa com defici\u00eancia. \nA trajet\u00f3ria rumo ao entendimento da defici\u00eancia passa, \n\ncertamente, pelo resgate da dimens\u00e3o social, pois, como sugere Vigotski \n\n(2000), a defici\u00eancia \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social e n\u00e3o apenas biol\u00f3gica ou \n\nps\u00edquica, onde o sujeito tanto se percebe como tal como \u00e9 visto e \n\njulgado pela sociedade em que vive. Assim compreendido, \n\nposicionamentos que o ajudem no seu processo de enfrentamento ir\u00e3o \n\ncontribuir para o desenvolvimento de uma auto-imagem e autoconceito \n\npositivos. Sendo que esses posicionamentos est\u00e3o relacionados \u00e0s \n\nv\u00e1rias vozes envolvidas no processo dial\u00f3gico, que exige localiz\u00e1-los \n\nnas narrativas considerando, inclusive, o que nos dizem Brockmeier e \n\nHarr\u00e9 (2003, p. 529). \nNo entanto, nem sempre fica claro quem \u00e9 e onde est\u00e1 a pessoa \nque conta a hist\u00f3ria. Algumas vezes, o narrador \u00e9 uma s\u00f3 pessoa, \nque domina a audi\u00eancia da mesma forma como \u00e9 determinada por \nela e pela situa\u00e7\u00e3o em que a narrativa acontece. Outras vezes, o \nconto \u00e9 criado conjuntamente ou cooperativamente. \n\n \n\n \n\nPor isto, assim como Wertsch (1991), uma vez que consideramos \n\nos aspectos dial\u00f3gicos nesta pesquisa, podemos sempre fazer a \n\npergunta \u201cquem sou?\u201d, fazendo refer\u00eancia a Paul Ricouer (1991), que \n\nimplica em aspectos da identidade pessoal, e tamb\u00e9m a pergunta \n\n\n\n 16\n\nbakthiniana \u201cquem est\u00e1 falando?\u201d, relacionada aos aspectos polif\u00f4nicos \n\ninerentes ao processo dial\u00f3gico relativo \u00e0 identidade coletiva. Quem fala \n\nn\u00e3o \u00e9 somente uma \u00fanica pessoa isolada, mas \u00e9 algu\u00e9m que pertence a \n\num dado contexto hist\u00f3rico e cultural. Isso quer dizer que o narrador est\u00e1 \n\ninserido em um espa\u00e7o e um tempo determinados e, por isso mesmo, \n\nassume v\u00e1rias posi\u00e7\u00f5es ao confrontar-se consigo (eu) mesmo e com \n\nseus interlocutores (outro), mas que tamb\u00e9m cont\u00e9m algo permanente. \n\nAo narrar suas hist\u00f3rias, as pessoas utilizam estilos pr\u00f3prios que \n\ncomp\u00f5em seus discursos ou suas pr\u00e1ticas discursivas que variam de \n\nacordo com as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do texto; nesse sentido, Quem \nfala, assim como sobre O que fala, dirigindo-se Para quem e Para que, \nou seja, com que objetivo se fala e com que fun\u00e7\u00e3o. Igualmente, \u00e9 \n\nimportante ainda verificar o Quando e Onde fala. Assim se estabelece \numa rela\u00e7\u00e3o com uma situa\u00e7\u00e3o pessoal, temporal, espacial, social, \n\ncultural, onde o conhecimento \u00e9 constru\u00eddo a partir do contexto \n\nsituacional por meio do uso de g\u00eaneros do discurso. \n\n O g\u00eanero discursivo \u00e9 uma forma de estrutura\u00e7\u00e3o de enunciados e, \n\ncomo tal, inclui uma expressividade determinante pr\u00f3pria do significado dado. \n\nComo elemento de composi\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, a palavra adquire expressividade que \n\ncorresponde \u00e0s inten\u00e7\u00f5es dos significados das palavras como realidade \n\nconcreta em suas circunst\u00e2ncias pr\u00f3prias (Salgado e Hermans, 2005). \n\n Nesse estudo entendemos que os g\u00eaneros referem-se ao tipo de texto \nem sentido mais amplo, uma vez que abrangem tamb\u00e9m os contextos e se \n\naplicam para classificar os produtos culturais. A defini\u00e7\u00e3o que adotamos, nesta \n\npesquisa, diz respeito \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es e divis\u00e3o do estudo dos g\u00eaneros sobre \n\nos usos ling\u00fc\u00edsticos relacionados \u00e0 vida social, \u00e0 vis\u00e3o de mundo e \u00e0 hist\u00f3ria \n\n(Bakhtin, 1992). \n\n Assim, percebemos que as enuncia\u00e7\u00f5es, por exemplo, quando tr\u00e1gicas, \n\ndestacam a maneira dram\u00e1tica de narrar os fatos da vida, nas quais existe \n\numa mudan\u00e7a r\u00e1pida de uma situa\u00e7\u00e3o positiva para uma situa\u00e7\u00e3o negativa; \n\nquanto \u00e0 Com\u00e9dia, revelam elementos da vida nos quais h\u00e1 uma mudan\u00e7a de \n\naspectos negativos para positivos (narrativa progressiva); no Romance, \nexplicitam a maneira de narrar hist\u00f3ria recorrendo \u00e0s lembran\u00e7as, descri\u00e7\u00e3o \nde epis\u00f3dios da vida com \u00eanfase em aspectos pr\u00f3ximos \u00e0 po\u00e9tica que revelam \n\n\n\n 17\n\numa batalha cont\u00ednua entre os eventos positivos e negativos (narrativa \n\nregressiva) (Gergen &amp; Gergen, 1984). Al\u00e9m dessas variedades narrativas \n\ntemos ainda o g\u00eanero \u00c9pico, atrav\u00e9s do qual se evidencia a supera\u00e7\u00e3o de \n\nobst\u00e1culos e dificuldades, destacando a obten\u00e7\u00e3o de sucesso. \n\n Percebemos ainda que, nesse processo, constroem-se as identifica\u00e7\u00f5es \n\nfazendo refer\u00eancias aos per\u00edodos vitais, destacando os epis\u00f3dios de vida. Os \nque recordam o fazem, possivelmente, mediados pelos significados do \n\nimpacto da paralisia cerebral em diferentes momentos da vida (tempo): \n\nposicionando-se em rela\u00e7\u00e3o aos outros, interpretando as intera\u00e7\u00f5es das quais \n\nparticiparam, situando-se temporalmente no presente, interpretando o \n\npassado e enunciando perspectivas de futuro.  \n\n Com base nessas considera\u00e7\u00f5es e entendendo que o conhecimento de \n\nsi mesmo \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o, podemos dizer que o self tamb\u00e9m apresenta \n\naspectos do outro; sendo assim, \u00e9 no processo de constru\u00e7\u00e3o de identidade \n\nque outras identidades se objetivam (Ricouer, 1991). \n\n \n\n \n\n1.2.1  Defici\u00eancia: a hist\u00f3ria para al\u00e9m dos termos \n \nO estudo da defici\u00eancia exige que busquemos, no processo \n\nhist\u00f3rico, elementos que nos permitam entender tanto sua origem como \n\na forma que ela foi sendo constru\u00edda ao longo do tempo, com um olhar \n\nque extrapole os limites encontrados apontando para novos caminhos \n\ndirecionados ao aprofundamento desse fen\u00f4meno complexo. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio analisar como a sociedade tem visto as pessoas com \n\ndefici\u00eancia, considerando, tamb\u00e9m, como os pr\u00f3prios deficientes se \n\npercebem e dialogam com os outros sobre a condi\u00e7\u00e3o em que vivem, \n\numa vez que, ao falarem sobre a realidade dos fatos, se presentifica o \n\nprocesso de interpreta\u00e7\u00e3o de suas realidades (Portelli, 1996; Bruner, \n\n1997; Brockmeier e Harr\u00e9, 2003).  \n\nA quest\u00e3o, no entanto, transcende o uso das express\u00f5es e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o inadequada de termos, mesmo sabendo que tais condutas \n\nrefor\u00e7am os equ\u00edvocos em rela\u00e7\u00e3o ao atendimento e tamb\u00e9m ao \n\ntratamento dispensado \u00e0 pessoa com defici\u00eancia que, em muitos casos, \n\n\n\n 18\n\npode gerar e sustentar o preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o. Vale ressaltar, \nainda, a import\u00e2ncia de sabermos como as diferentes correntes de \n\nsenso comum e cient\u00edfica v\u00eam tratando a defici\u00eancia ao longo da \n\nhist\u00f3ria. Para isto, faz-se necess\u00e1rio rever como os termos v\u00eam sendo \n\nutilizados a fim de refletirmos sobre o desenvolvimento de abordagens \n\ncada vez mais fundamentadas em referenciais cient\u00edficos de como os \n\ntermos v\u00eam sendo definidos, usados e atualizados.  \nNovos termos produzem novos significados e colaboram para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios discursos, por isso a import\u00e2ncia de retomarmos esse \n\ntema, a fim de ampliarmos a compreens\u00e3o, focalizando n\u00e3o apenas a \n\nunifica\u00e7\u00e3o dos mesmos.  Segundo Wright (1983, p. 10), baseado no documento \n\nelaborado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), em 1980, os termos \n\ndisability (incapacidade) e handicap (desvantagem) t\u00eam sido diversamente \n\ndefinidos e termos adicionais foram introduzidos, tais como impairment \n\n(preju\u00edzo) e limitation (limita\u00e7\u00e3o) numa tentativa de se chegar a uma \n\nterminologia comum para a pesquisa na \u00e1rea de sa\u00fade (Haber, 1973; World \n\nHealth Organization, 1980). A OMS (1980) distingue os termos preju\u00edzo \n\n(impairment), incapacidade (disability) e desvantagem (handicap). O preju\u00edzo \n\nrepresenta uma perda ou uma anormalidade de estrutura ou fun\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, fisiol\u00f3gica ou anat\u00f4mica e caracteriza-se como um desvio de \n\nalguma norma no status biom\u00e9dico do indiv\u00edduo. O termo incapacidade refere-\n\nse \u00e0 limita\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o que resulta, diretamente, de um preju\u00edzo de um \u00f3rg\u00e3o \n\nespec\u00edfico ou sistema do corpo. E o termo desvantagem refere-se aos \n\nobst\u00e1culos atuais que a pessoa encontra nas atividades de vida pr\u00e1tica. \n\n Nesta mesma linha de pensamento, Barbot (1985, p. 22) apresenta a \nabordagem proposta por Bury encontrada no livro L\u00b4enfant handicap\u00e9 et \nl\u00b4\u00e9cole, na qual distingue tr\u00eas aspectos sobre as limita\u00e7\u00f5es das pessoas: \ndefici\u00eancia (la deficience), situa\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca definida em termos anat\u00f4micos \n\n(aspecto m\u00e9dico); incapacidade (l\u2019incapacit\u00e9) objetivada por uma limita\u00e7\u00e3o de \n\natividades (aspecto funcional); desvantagem (le handicap), que \u00e9 uma \n\nconseq\u00fc\u00eancia dos dois fatores anteriores, ou \u00e0s vezes apenas por um deles em \ntermos de desvantagem, g\u00eanero e dificuldade na vida cotidiana, estando \n\nrelacionada aos aspectos s\u00f3cio-culturais.  \n\n\n\n 19\n\nCom a atualiza\u00e7\u00e3o do documento proposto pela OMS, em 2001, foi \n\nrealizada uma revis\u00e3o do documento anterior, havendo um esfor\u00e7o em \n\ntransformar o cat\u00e1logo elaborado para servir como uma forma de classifica\u00e7\u00e3o \n\nsobre os aspectos do processo de sa\u00fade, ao inv\u00e9s de uma classifica\u00e7\u00e3o das \n\nconseq\u00fc\u00eancias da doen\u00e7a (Diniz, 2003). Assim, deixou-se de considerar \n\napenas os termos defici\u00eancia, incapacidade e desvantagem como norteadores \n\nde rotula\u00e7\u00e3o de pessoas como era sugerido anteriormente, sendo incorporados \n\nos princ\u00edpios de funcionamento e capacidades, com base na rela\u00e7\u00e3o pessoa e \n\ncontexto social (OMS, 2001). Talvez possamos encontrar uma maneira de \n\nconstruir um modelo de sa\u00fade onde sejam previstos e incorporados os \n\naspectos culturais, aproximando as pr\u00e1ticas em sa\u00fade a uma vis\u00e3o ampliada \n\npara que a defici\u00eancia seja abordada tamb\u00e9m como uma constru\u00e7\u00e3o social. \n\nA despeito das defini\u00e7\u00f5es dos termos podemos, ainda, considerar \n\nos seus impactos na vida das pessoas. A id\u00e9ia n\u00e3o \u00e9 apenas manter ou \n\nrepetir os termos considerados politicamente mais corretos que t\u00eam suas \n\nbases em fundamentos norte-americanos (Eco, 1998; Freitag, 1999), e, \n\nsim, oferecer uma possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de \n\ndefici\u00eancia sem reduzir o assunto apenas a quest\u00f5es sem\u00e2nticas. Nossa \n\naten\u00e7\u00e3o est\u00e1 focalizada no argumento de que o estudo ora apresentado \n\naborda os significados e os sentidos constru\u00eddos nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninteracionais, onde consideramos tanto os aspectos discursivos \n\n(enuncia\u00e7\u00f5es e g\u00eaneros) quanto os conte\u00fados no contexto social \n\n(Bakhtin, 1982; Benjamin, 1983; Pollak, 1989; Anderson e Goolishian, \n\n1998; Brockmeier, 1999). Ou seja, os significados de origem \n\neminentemente coletiva, diferente do sentido que \u00e9 individual, s\u00e3o \n\nconstruidos conjuntamente, na interface entre sujeito e cultura, \n\nconstituindo o self, compreendido como self dial\u00f3gico (Brockmeier e \n\nHarr\u00e9, 2003). \n\nAssociado ao termo defici\u00eancia s\u00e3o utilizadas as express\u00f5es deficientes \n\nou pessoas portadoras de defici\u00eancia, que t\u00eam sido escolhidas tanto pelo \n\ndiscurso institucional como pelas entidades de classe ou organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais. S\u00e3o tamb\u00e9m esses os termos com os quais as pessoas \n\npreferem se identificar (Fontes, 1999). Por esses motivos, nesse estudo, \n\n\n\n 20\n\nconsideraremos o termo defici\u00eancia, por ser o mais utilizado e por expressar as \n\nid\u00e9ias gerais sobre o assunto em quest\u00e3o, al\u00e9m de manter a coer\u00eancia com os \n\nnossos objetivos no que tange \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de significados, ficando entendido \n\nque: \nUma pessoa cria significado por meio de um sinal no aqui e agora do \ncontexto futuro. O signo constru\u00eddo aqui e agora tem duas fun\u00e7\u00f5es.  \nA primeira de representar algo no contexto atual, essa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 bem \nconhecida na an\u00e1lise dos signos em semi\u00f3tica. E a segunda fun\u00e7\u00e3o \nque juntamente com a primeira orienta o usu\u00e1rio no sentido de seguir \nem dire\u00e7\u00e3o a um futuro imediato potencial. O signo prepara a pessoa \npara novos encontros com o mundo que podem acontecer, mas n\u00e3o \ncom total certeza (Josephs, Valsiner e Surgan, 1999, p. 258). \n\n \n\u00c9 preciso buscar outros caminhos para romper com o preconceito e a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o que dificultam a aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as existentes entre as \n\npessoas. Apesar das tentativas em se mudar a situa\u00e7\u00e3o em que vivem os \n\ndeficientes, ainda falta muito para promovermos um processo de inclus\u00e3o \n\nsocial, n\u00e3o apenas dos deficientes, mas de todas as pessoas que constituem o \n\nuniverso das chamadas \u201cminorias\u201d que, at\u00e9 mesmo por serem consideradas \n\ndessa forma, convivem com a realidade cruel marcada pela exclus\u00e3o social. A \n\ndesqualifica\u00e7\u00e3o que sofrem socialmente tem exigido dessas pessoas \n\nposicionamentos pol\u00edticos claros e fortes de enfrentamento, por\u00e9m nem sempre \n\nt\u00eam sido interpretados adequadamente. Em sua tese de doutorado, Fontes \n\n(2003) aborda tamb\u00e9m essa quest\u00e3o localizando o tema defici\u00eancia e m\u00eddia no \n\ncontexto de exclus\u00e3o, destacando que: \nSe tomarmos como exemplos o caso dos negros, das mulheres e \ndos homossexuais, veremos que a visibilidade social e midi\u00e1tica \ndestas categorias foi (e continua sendo) conquistada \u00e0 custa de luta, \nmilit\u00e2ncia e posicionamentos pol\u00edticos assumidos perante o \npreconceito e a intoler\u00e2ncia dos quais foram e s\u00e3o v\u00edtimas. (...) Com \nas pessoas deficientes f\u00edsicas, entretanto, em termos de \nrepresenta\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica, o panorama \u00e9 marcado, principalmente no \nBrasil, por um sil\u00eancio quase absoluto, quebrado apenas por \nrepresenta\u00e7\u00f5es grotescas, exibidas e exploradas em programas \npopulares que transformam deficientes em atra\u00e7\u00f5es espetaculares, \ngeralmente caricaturados de dois modos distintos: na condi\u00e7\u00e3o de \nv\u00edtimas, doentes, denunciantes da omiss\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade ou \njusti\u00e7a, ou na condi\u00e7\u00e3o de her\u00f3is, porta-vozes do mito da supera\u00e7\u00e3o, \nsegundo o qual, mesmo deficiente o indiv\u00edduo consegue realizar \nfeitos impens\u00e1veis para um deficiente (p. 109) \n\n \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es apontam para a necessidade de medidas cada vez \n\nmais coerentes a serem adotadas pela sociedade, que contribuam para a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria pautada em modelos que possibilitem uma \n\n\n\n 21\n\nmudan\u00e7a no cen\u00e1rio atual. Falta-nos, todavia, atitudes facilitadoras \u00e0 tomada \n\nde consci\u00eancia cidad\u00e3, onde as pessoas possam assumir posi\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas dos seus desejos e mesmo suas buscas por visibilidade. \n\nAssim, uma vez tendo respeitadas as prefer\u00eancias das pessoas, sobre o lugar \n\nonde queiram estar e se situar, poderemos com nossas a\u00e7\u00f5es contradizer as \n\nseguintes palavras de Silva (1986, p. 363): \n\n \n\n \n\n \n[...] a ignorada epop\u00e9ia de parcelas da popula\u00e7\u00e3o mundial, atrav\u00e9s \ndos muitos s\u00e9culos da Hist\u00f3ria do Homem sobre a Terra, mostra-nos \ncom muita clareza que a sociedade dos homens, em todas as partes \ndo mundo e em todas as \u00e9pocas, sem qualquer exce\u00e7\u00e3o \npraticamente, colocou e continuar\u00e1 colocando por muito tempo mais \n\u00e0 margem de sua correnteza principal, certos tipos de indiv\u00edduos que \ndela poderiam fazer parte.  \n\n \n\nO desafio que o atual contexto apresenta \u00e9 o de abordar a defici\u00eancia \n\nconsiderando sua complexidade ao orientar nossas pr\u00e1ticas por meio do \n\ninvestimento nas potencialidades dos indiv\u00edduos, sem, no entanto, \n\ndesconsiderar suas limita\u00e7\u00f5es. Conseq\u00fcentemente, significa que romperemos \n\ntamb\u00e9m com o discurso da inclus\u00e3o pautada apenas na valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos positivos da defici\u00eancia. Para isto, \u00e9 importante compreender, \nconforme pontua Omote (1997, p. 113): \n\n[...] algumas mudan\u00e7as ocorreram na maneira de se encarar o \ndiagn\u00f3stico da defici\u00eancia, o funcionamento da pessoa deficiente, a \nprescri\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os especiais e os resultados obtidos de \natendimentos especializados. Em todas essas quest\u00f5es, al\u00e9m do \natributo an\u00e1tomo-fisiol\u00f3gico-psicol\u00f3gico do deficiente, passou a ser \nlevado em conta, cada vez mais, o contexto das rela\u00e7\u00f5es sociais e \ninterpessoais onde est\u00e1 inserido o deficiente. \n\n \n\nNesses termos, vale salientar que a defici\u00eancia deve ser compreendida \nem um sentido mais amplo, levando em conta tanto o indiv\u00edduo, a patologia, \n\ncomo tamb\u00e9m o contexto em que a pessoa encontra-se inserida. Isto talvez \n\npossa contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de discursos e pr\u00e1ticas onde a pessoa com \n\ndefici\u00eancia n\u00e3o seja considerada apenas como um ser diferente ou alheio a \n\nn\u00f3s, o que nos exigir\u00e1 a compreens\u00e3o de que: \n[...] qualquer defeito f\u00edsico modifica n\u00e3o apenas a atitude da pessoa \nem rela\u00e7\u00e3o ao mundo, mas tamb\u00e9m a sua intera\u00e7\u00e3o social. A \ndefici\u00eancia promove um tipo de cen\u00e1rio social diferente do das \n\n\n\n 22\n\npessoas normais. Todos os contatos com os outros, os aspectos que \ndefinem o seu local geom\u00e9trico no meio social, e o seu papel \nparticipante na vida, todas as fun\u00e7\u00f5es cotidianas s\u00e3o realinhadas a \npartir de um novo ponto de vista (Braga, 1995, p. 73). \n\n \n\n Essa afirma\u00e7\u00e3o de Braga (1995) nos remete \u00e0s id\u00e9ias de Vigotski (1995) \nde que a defici\u00eancia \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social e, portanto, deve ser tratada \n\nconsiderando n\u00e3o apenas os aspectos cl\u00ednicos e biol\u00f3gicos. \u00c9 importante \n\nentender e conceber a defici\u00eancia a partir das suas repercuss\u00f5es no \n\ndesenvolvimento do indiv\u00edduo, pois, enquanto estudiosos do desenvolvimento \n\nhumano, nos interessa compreender os significados hist\u00f3ricos e culturais \n\nencontrados no contexto de exclus\u00e3o os quais mediam a constru\u00e7\u00e3o do self \n\n(Valsiner, 2002) nas narrativas de hist\u00f3rias de vida. \n\u00c9 nessa perspectiva que desenvolvemos esta pesquisa, tendo definidos \n\nos objetivos relacionados \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia e \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos significados do self, atentando para os contextos culturais onde \n\nest\u00e3o inseridos, nos quais emerge um novo sistema global heterog\u00eaneo. \u00c9 por \n\nisso que devemos \u201cfocalizar nossos estudos nas zonas do contato das culturas, \n\nnas complexidades do self, da identidade e na experi\u00eancia da incerteza\u201d \n\n(Hermans e Kempen, 2003, p. 1.111). A exig\u00eancia fundamental \u00e9 que \n\nconsideremos, tamb\u00e9m, os efeitos que a longa hist\u00f3ria pode ter sobre os \n\nsignificados do que s\u00e3o essas pessoas, de sua identifica\u00e7\u00e3o, de sua inclus\u00e3o \n\nna sociedade e do seu processo de socializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n1.3 Mem\u00f3ria e narrativas da vida \n \n\nA mem\u00f3ria \u00e9 um conjunto de processos de lembran\u00e7a que resultam da \n\nativa\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias passadas, a servi\u00e7o das a\u00e7\u00f5es de hoje (Rosa, \n\nBlanco e Huertas, 1995), o que implica dizer que seus conte\u00fados, os modos de \n\nopera\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es din\u00e2micas s\u00e3o constru\u00eddos s\u00f3cio-culturalmente (Barros, \n\n1987; Halbwachs, 1990; Bosi, 1999; Rosa, 2000). Neste estudo, abordaremos \n\na mem\u00f3ria enquanto um processo por meio do qual os indiv\u00edduos evocam e \n\norganizam os eventos que comp\u00f5em suas hist\u00f3rias de vida, de maneira \n\ndin\u00e2mica, n\u00e3o apenas como relembrar o passado, mas na constru\u00e7\u00e3o de \n\nexplica\u00e7\u00f5es sobre o presente, estando relacionadas tamb\u00e9m com as \n\n\n\n 23\n\nexpectativas de futuro (Pollak, 1989; Portelli, 1996; Bruner, 1997; Barbato, \n\n2001). Dessa forma, consideramos a estreita rela\u00e7\u00e3o entre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria \n\nde vida que surge nas narrativas, reconhecendo o poder desse tipo de discurso \n\npara a evoca\u00e7\u00e3o dessas hist\u00f3rias e dos significados que as comp\u00f5em.  \n\nMuitos pesquisadores (Atkinson e Schiffrin, 1968; Tulving, 1972; Slobin, \n\n1980; Benjamin, 1985; Barros, 1987; Bergson, 1990; Halbwachs, 1990; Le Goff, \n\n1994; Gomes, 1996; Chau\u00ed, 1999; Dam\u00e1sio, 2000; Neisser, 2000; Smolka, \n\n2000; Pereira, 2004; Vigotski, 2000) se dedicaram ao estudo da mem\u00f3ria \n\nfocando sua aten\u00e7\u00e3o em diferentes aspectos. Eles consideraram os aspectos \n\nbiol\u00f3gicos, sociais, hist\u00f3ricos e psicol\u00f3gicos, integrando esses v\u00e1rios elementos \n\nque constituem uma amplia\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da mem\u00f3ria, que \u00e9 uma das \n\nfun\u00e7\u00f5es cognitivas superiores constru\u00eddas socialmente. \n\nAo realizar um estudo comparativo da mem\u00f3ria humana, Vigotski (1989) \n\ndefendeu que, mesmo nos est\u00e1gios mais primitivos do desenvolvimento social, \n\nexistem dois tipos fundamentalmente diferentes de mem\u00f3ria. Uma delas \n\ncaracteriza-se pela reten\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias concretas, denominada de \n\nmem\u00f3ria natural. Neste caso, \u00e9 a estimula\u00e7\u00e3o ambiental que determina o \n\ndesenvolvimento cultural de seu comportamento.  \n\nVigotski discordava das teorias evolucionistas e biol\u00f3gicas por afirmarem \n\nque as propriedades das fun\u00e7\u00f5es intelectuais do adulto s\u00e3o resultados \n\nunicamente da matura\u00e7\u00e3o, ou seja, que est\u00e3o pr\u00e9-formadas na crian\u00e7a, \n\nesperando apenas uma oportunidade para manifesta\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 a vis\u00e3o dial\u00e9tica do mundo proveniente da compreens\u00e3o marxista dos \n\nfen\u00f4menos sociais que assegura ao pensamento de Vigotski (1989) o \n\nreconhecimento da dimens\u00e3o cultural, enraizada na constru\u00e7\u00e3o do ser humano \n\nque \u00e9 tanto biol\u00f3gico quanto psicossocial. Para ele, a teoria marxista, atrav\u00e9s \n\ndo materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico, contribuiu para a constru\u00e7\u00e3o da teoria \n\ns\u00f3cio-cultural, favorecendo a compreens\u00e3o dos processos psicol\u00f3gicos \n\nsuperiores. Ratner (2002) enfatiza essa dimens\u00e3o conjunta dos fen\u00f4menos \n\npsicol\u00f3gicos e do contexto cultural que ocorre por meio de um processo \n\ncompartilhado e constru\u00eddo na intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas e o contexto em que \n\nvivem. \n\nChau\u00ed (1999) faz uma breve apresenta\u00e7\u00e3o sobre a mem\u00f3ria enquanto \n\numa evoca\u00e7\u00e3o do passado, destacando a capacidade humana para reter e \n\n\n\n 24\n\nguardar o tempo que se foi salvando-o da perda total. Nesta defini\u00e7\u00e3o, a autora \n\nconsidera os aspectos identit\u00e1rios presentes no resgate da hist\u00f3ria e descreve \n\nas diferen\u00e7as entre os aspectos biol\u00f3gicos e sociais existentes nos estudos da \n\nmem\u00f3ria, o que nos ajuda a compreend\u00ea-la enquanto uma fun\u00e7\u00e3o ativa em que \n\ns\u00e3o considerados os aspectos afetivos e valorativos, ou seja, os componentes \n\nsubjetivos. Nessa apresenta\u00e7\u00e3o, Chau\u00ed, baseada nas pesquisas de Bergson \n\n(1990), distingue dois tipos de mem\u00f3ria (de h\u00e1bito e pura) e acrescenta os \n\ndemais tipos estudados pelos autores citados anteriormente, que s\u00e3o: a \n\nmem\u00f3ria perceptiva, a mem\u00f3ria-h\u00e1bito, a mem\u00f3ria-fluxo-de-dura\u00e7\u00e3o-pessoal, a \n\nmem\u00f3ria social ou hist\u00f3rica, a mem\u00f3ria biol\u00f3gica da esp\u00e9cie e a mem\u00f3ria \n\nartificial. \n\nO estudo da mem\u00f3ria envolve outras abordagens constru\u00eddas ao longo \n\ndos tempos, desde a antiguidade cl\u00e1ssica at\u00e9 os dias de hoje. Sendo assim, \n\nponderamos os v\u00e1rios enfoques destacando os aspectos biol\u00f3gicos e \n\nneurol\u00f3gicos, no que se refere aos processos de forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, bem \n\ncomo suas altera\u00e7\u00f5es (Dam\u00e1sio, 2000).  Os aspectos cognitivos, considerados \n\nnos sistemas de mem\u00f3ria que s\u00e3o o sensorial, a mem\u00f3ria de curto prazo e de \n\nlongo prazo (Atkinson &amp; Schiffrin, 1968), e que tais sistemas se diferenciam \n\npelo formato do c\u00f3digo cognitivo, pelo intervalo de reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o que \n\na mem\u00f3ria \u00e9 capaz de guardar e pelas causas do esquecimento ou da perda \n\nda informa\u00e7\u00e3o. Temos tamb\u00e9m os aspectos sociais relacionados \u00e0 dimens\u00e3o \n\ncoletiva ou social da mem\u00f3ria objetiva gravada nos monumentos, documentos \n\ne relatos da hist\u00f3ria de uma sociedade. Nesse sentido, Halbwachs (1990, p. \n\n53) sinaliza que [...] \u201ca mem\u00f3ria coletiva envolve as mem\u00f3rias individuais, mas \n\nn\u00e3o se confunde com elas\u201d, pois na mem\u00f3ria individual temos presentes \n\ninstrumentos como as palavras e as id\u00e9ias, que s\u00e3o limitadas no espa\u00e7o e no \n\ntempo, enquanto a coletiva tem como instrumento mem\u00f3rias compartilhadas \n\ncomo: a tradi\u00e7\u00e3o, a religi\u00e3o do grupo, o partido pol\u00edtico, a classe profissional, a \n\nfam\u00edlia, dentre outros. \n\nNeste estudo consideramos os aspectos ora apresentados, por\u00e9m \n\nsituando a mem\u00f3ria enquanto constru\u00e7\u00e3o social, ressaltando que se trata de \n\num fen\u00f4meno psicol\u00f3gico de car\u00e1ter cultural. \u00c9 no contexto dessas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es que dizemos que a mem\u00f3ria \u00e9 uma atividade desenvolvida na \n\nrela\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos e o meio s\u00f3cio-hist\u00f3rico-cultural. \n\n\n\n 25\n\nSegundo Bruner (1997, p.141), nada deveria ser mais \u201cnatural\u201d do que \n\nfalar de si mesmo. Afinal todos n\u00f3s fazemos isso e, ao que parece, sem \n\nmaiores esfor\u00e7os. No entanto, essa experi\u00eancia aparentemente simples est\u00e1 \n\ndirecionada para a constru\u00e7\u00e3o da coer\u00eancia e resgate da mem\u00f3ria dos fatos \n\npor meio do processo de negocia\u00e7\u00e3o entre os elementos individuais e sociais. \n\nPor meio desses processos as identifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o continuamente constru\u00eddas e \n\ntransformadas.  \n\nA realidade n\u00e3o \u00e9 dada naturalmente, mas \u00e9 constru\u00edda a partir e nas \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelas pessoas, dependendo inclusive tanto do que \u00e9 \n\nexplicitado, omitido, silenciado ou simplesmente esquecido em suas narrativas \n\n(Pollak, 1989). Assim, a realidade que se apresenta como negocia\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados e sentidos \u00e9 tecida por meio do embate entre as v\u00e1rias vozes, \n\nfazendo com que a mem\u00f3ria seja compreendida como uma atividade \n\n(Sudbrack, 1992; Portelli, 1996; Barbato, 2001; Fernandes, 2002).  \n\nBruner (1997) explica esse exerc\u00edcio a partir de teses levantadas ao \n\nlongo do seu trabalho de escuta a v\u00e1rias pessoas. Na primeira tese ele defende \n\nque o relato sobre si mesmo \u00e9 composto pelas conven\u00e7\u00f5es estil\u00edsticas e pelas \n\nregras do g\u00eanero. Aqui est\u00e1 em foco n\u00e3o apenas o que dizemos, mas como \n\ndizemos, e essa tarefa tanto comanda quanto limita a atividade narrativa \n\n(Bakhtin, 1992). Sua segunda tese defende que a maneira de uma vida \u00e9 \n\nfun\u00e7\u00e3o tanto das conven\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e estilo a que se submete a narra\u00e7\u00e3o \n\ndessa vida, quanto daquilo que \u201caconteceu\u201d no seu decorrer e g\u00eanero \u00e9 \u201cuma \n\nforma de caracterizar um texto em rela\u00e7\u00e3o a certas propriedades de forma e \n\nconte\u00fado, mas \u00e9 tamb\u00e9m uma maneira de se caracterizar como o leitor ou o \n\nouvinte v\u00ea o texto, quaisquer que sejam seus verdadeiros conte\u00fados e \n\ncaracter\u00edsticas formais\u201d (p. 144). Essas suas coloca\u00e7\u00f5es se aproximam dos \n\nobjetivos da pragm\u00e1tica ling\u00fc\u00edstica que estuda a forma\u00e7\u00e3o dos discursos \n\nconcretizados nos diversos contextos de interlocu\u00e7\u00e3o (Bakhtin 1992) e que \n\nconstitui a base do dialogismo. \n\nA mem\u00f3ria se constr\u00f3i na intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas envolvidas \n\nculturalmente num contexto prenhe de significados, tendendo \u00e0 re-significa\u00e7\u00e3o \n\ndos eventos vivenciados pelos indiv\u00edduos e enunciados em suas narrativas. A \n\nmem\u00f3ria \u00e9 um fen\u00f4meno psicol\u00f3gico de car\u00e1ter cultural que pode ser \n\ninterpretado, o que implica numa atividade onde o passado \u00e9 revisitado a partir \n\n\n\n 26\n\ndos eventos do presente da pessoa que pode selecionar o que ser\u00e1 enunciado, \n\nhavendo uma negocia\u00e7\u00e3o entre o aspecto individual e coletivo (Gomes, 1996; \n\nPortelli, 1996; Antsiferova, 1997; Barbato, 2001). Nesse processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, que acontece por meio das lembran\u00e7as, as identidades s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas como posicionamentos do self em coes\u00e3o entre a personalidade e \n\no grupo, ou seja, as identifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddas a partir das intera\u00e7\u00f5es entre \n\no eu e o outro (Rosa, 1995). \n\nPara Bruner (1997, p.142) \u201cas vidas narradas s\u00e3o vistas pelos que \n\nnarram como textos pass\u00edveis de interpreta\u00e7\u00e3o\u201d. As narrativas n\u00e3o se \n\nconstituem como textos literais e totalmente coerentes. Mesmo considerando-\n\nse o g\u00eanero da hist\u00f3ria de vida, este n\u00e3o seria um relato textual de uma vida. O \n\nfato de ser um relato que pode ser constru\u00eddo em diferentes vers\u00f5es mais \n\nlongas ou mais curtas de si mesmo torna-o um texto aberto a interpreta\u00e7\u00f5es \n\nalternativas. \n\nPara explicar e aprofundar suas id\u00e9ias, as quais est\u00e3o em conson\u00e2ncia \n\ncom as discutidas e apresentadas neste texto, Bruner cita o trabalho da escola \n\nfrancesa sobre a discuss\u00e3o dos relatos hist\u00f3ricos, que oferece pistas \nimportantes para a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno narrativo. Assim, apresenta a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre os elementos constitutivos da narrativa, que s\u00e3o: os anais, as \n\ncr\u00f4nicas e as hist\u00f3rias. Nos anais est\u00e3o envolvidos os eventos selecionados, \n\ncuja lista \u00e9 formada por \u201cacontecimentos\u201d, e as datas que faltam s\u00e3o os anos \n\nem que \u201cnada\u201d aconteceu. Ele esclarece que os eventos est\u00e3o longe de ser \n\n\u2018narremas\u2019, ou seja, narrativas constituintes de uma hist\u00f3ria superordenada, \n\nmas que isso n\u00e3o \u00e9 o bastante para impor um significado aos acontecimentos \n\nQuanto \u00e0 cr\u00f4nica: \n\n[...] sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 criar o que poder\u00edamos chamar de \u2018co\u00e1gulos\u2019 de \nsignificados para os conjuntos de acontecimentos, esclarecer a que \nse referiam. Pode tamb\u00e9m n\u00e3o ser um \u2018fim de hist\u00f3ria\u2019, mas a cr\u00f4nica \nrealmente possui um enredo, embora pequeno. Mas, por outro lado, \no enredo s\u00f3 alcan\u00e7a seu total significado ou interpreta\u00e7\u00e3o quando \nincorporado em uma histoire que, em seu todo inclui um relato \nsistem\u00e1tico da natureza da ordem moral das coisas em que as \ncr\u00f4nicas dram\u00e1ticas se desenvolveram. N\u00e3o importa que a histoire \nde hoje seja a hipocrisia de amanh\u00e3.  \n \n \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es nos ajudam a perceber a import\u00e2ncia da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de vida, considerando os aspectos envolvidos nesse \n\n\n\n 27\n\nprocesso e a compreender que envolve uma \u201cestrat\u00e9gia ret\u00f3rica\u201d, pois se \n\ncomp\u00f5em em um g\u00eanero, tendo um estilo. Por\u00e9m, como pontua Bruner (1997), \n\noptar pelos relatos de vida n\u00e3o significa dizer que a autobiografia seja \n\ntendenciosa, mas existe nela a possibilidade de o relator n\u00e3o explicitar o que \n\nn\u00e3o deseja, exigindo uma tomada de decis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es \n\nenfrentadas (Portelli, 1996; Brockmeier e Harr\u00e9, 2003). \n\nAo perguntarmos o que \u00e9 uma narrativa esbarramos em algumas \n\ndificuldades para defini-la (Briosch e Trigo, 1987; Queiroz, 1987; Rosa et al., \n\n1995; Bruner, 1997).  As dificuldades se referem aos estilos dos discursos, \u00e0s \n\nformas de apresenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 estrutura das narrativas e, principalmente, ao fato \n\nde identificar os seus autores, uma vez que apresentam v\u00e1rias vozes presentes \n\nna cultura.  \n\nPara Benjamim (1983), a narrativa \u00e9 um g\u00eanero especial de discurso \n\nque envolve v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es depois de serem relatadas ou enunciadas \n\numa ou mais vezes. Brockmeier e Harr\u00e9 (2003, p.10) enfocam os aspectos \n\nling\u00fc\u00edsticos e psicol\u00f3gicos envolvidos nesse processo, destacando o fato de \n\n\u201cque as narrativas s\u00e3o formas inerentes ao nosso modo de alcan\u00e7ar \n\nconhecimentos que estruturam a experi\u00eancia do mundo e de n\u00f3s mesmos\u201d. \n\nPara Gergen e Gergen (1984), o aspecto essencial da narrativa \u00e9 a capacidade \n\nde gerar dire\u00e7\u00e3o a uma s\u00e9rie de eventos que de outra forma seriam isolados. A \n\nnarrativa estrutura e d\u00e1 coer\u00eancia, senso de movimento ou de dire\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\ndo tempo, por meio do processo dial\u00f3gico.   \n\nSegundo Gergen e Gergen (1984), uma narrativa precisa estabelecer \n\numa condi\u00e7\u00e3o alvo e selecionar os eventos de forma que a condi\u00e7\u00e3o alvo se \n\ntorne mais ou menos poss\u00edvel. Assim, existiriam tr\u00eas formas de narrativas \n\nprimitivas: 1 - a que aponta para a dire\u00e7\u00e3o alvo (narrativa progressiva); 2 - a \n\nque impede a condi\u00e7\u00e3o alvo (narrativa regressiva) e 3 - aquela na qual n\u00e3o \n\nocorrem mudan\u00e7as (narrativa est\u00e1vel). Isto implica dizer que utilizando \n\nestruturas do tipo narrativo, os sujeitos podem expressar seus sentimentos e \n\na\u00e7\u00f5es dirigidas a um objetivo (goal orientation). Para tanto s\u00e3o utilizadas v\u00e1rias \n\nestrat\u00e9gias discursivas, que permitem ou n\u00e3o a concretiza\u00e7\u00e3o de suas \n\nexpectativas e projetos, sugerindo muito mais movimento do que estabilidade \n\n(Valsiner, 2002).  \n\n\n\n 28\n\n Relatar as hist\u00f3rias de vida pode ser uma experi\u00eancia muito rica tanto \n\npara o indiv\u00edduo que narra, pois al\u00e9m de interpretar a mem\u00f3ria dos fatos \n\nnarrando-as a partir de sua relev\u00e2ncia presente, quanto para o seu interlocutor, \n\npois permite ao outro e a ele mesmo que ouve ou l\u00ea fazerem interpreta\u00e7\u00f5es e \n\nan\u00e1lises recuperando detalhes nem sempre percebidos. Isso contribui para \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos significados, uma vez que as narrativas podem constituir-se em \n\nmodelos de mundo e de self (Brockmeier e Harr\u00e9, 2003); concordando com \n\nRosa (2000), nossa pr\u00f3pria identidade depende de nossa mem\u00f3ria. Segundo \n\nesse autor: \n\n \n\n \nN\u00e3o podemos conceber nosso pr\u00f3prio eu, sem ter como pano de \nfundo as lembran\u00e7as de nossas a\u00e7\u00f5es mutantes; n\u00e3o podemos dar \natributos a esse eu se n\u00e3o for por meio do uso de categorias de \nnossa mem\u00f3ria sem\u00e2ntica. E sem ambas as coisas n\u00e3o podemos \ninterpretar nossa vida, nem tampouco, ter projetos profissionais ou \nintelectuais. \n \n\n Mediante o exposto, \u00e9 importante aprofundarmos nossa reflex\u00e3o \n\ncontemplando os termos que emergem dessa rela\u00e7\u00e3o: mem\u00f3ria, hist\u00f3ria de \n\nvida, narrativa e identidade, para entendermos como o indiv\u00edduo constr\u00f3i e \n\nreconstr\u00f3i sua identidade por meio de experi\u00eancias vividas no espa\u00e7o semi\u00f3tico \n\ne dial\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n1.4  A identidade, o self e a constru\u00e7\u00e3o de significados \n \n\nO conceito de identidade \u00e9 din\u00e2mico, portanto esta n\u00e3o deve ser vista como \n\numa entidade imagin\u00e1ria ou constru\u00edda a partir de eventos isolados e \n\nindependentes, mas sim como uma constru\u00e7\u00e3o conjunta, elaborada nos \n\nconstantes contatos entre sujeitos em contextos diversos. \n\nPartindo do pressuposto de que a identidade \u00e9 imposs\u00edvel sem a mem\u00f3ria, \n\nadotamos em nossa pesquisa o conceito apresentado por Rosa (2000): \n\nidentidade \u00e9 um construto e se refere tanto \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de um \u201ceu\u201d permanente \n\nque perdura atrav\u00e9s do tempo apesar das mudan\u00e7as (supostamente) \n\nacidentais. Para o autor, \u201ceu sou o mesmo na foto da primeira comunh\u00e3o, na \n\n\n\n 29\n\ndo servi\u00e7o militar, ou em outra que apare\u00e7o de cabelo branco\u201d (p. 42). Por\u00e9m \n\nRosa adverte que o fato da identidade ser um construto, essa n\u00e3o se converte \n\nimediatamente em uma entidade, exatamente por que traz consigo um car\u00e1ter \n\nrelacional, no qual se desenrolam as a\u00e7\u00f5es dos sujeitos conscientes de suas \n\nposi\u00e7\u00f5es. Nessas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o inclu\u00eddas as representa\u00e7\u00f5es  e as lembran\u00e7as \n\nde si mesmo.  \n\nComo vimos na sess\u00e3o anterior, \u00e9 por meio da mem\u00f3ria que recuperamos \n\nos eventos de nossas vidas e as expressamos nas narrativas de nossas \n\nhist\u00f3rias de vida. Vimos tamb\u00e9m que nesse processo o sujeito toma \n\nconsci\u00eancia do que \u00e9 ou de que representa, recorrendo \u00e0s suas lembran\u00e7as, \n\ninterpretando seu passado por meio do jogo entre lembran\u00e7as e \n\nesquecimentos, tendo a perspectiva do presente. \n\nAs lembran\u00e7as, assim como os esquecimentos confrontados com suas \n\nexperi\u00eancias passadas e atuais, bem como as experi\u00eancias individuais e \n\ncoletivas, constituem os atos de identifica\u00e7\u00e3o. Nesse processo destacamos o \n\npapel importante da linguagem para express\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es dos \n\nsujeitos nos diversos contextos e nos espa\u00e7os simb\u00f3licos, de onde emergem \n\nos significados culturalmente partillhados. \n\nSegundo Halbwachs (1990), toda mem\u00f3ria tem uma natureza social, o que \n\nnos leva a refletir a partir dessa afirma\u00e7\u00e3o, tal como Rosa et al. (2000), que as \n\nmem\u00f3rias autobiogr\u00e1ficas, por exemplo, n\u00e3o s\u00e3o somente mem\u00f3rias de \n\nexperi\u00eancias pr\u00f3prias, mas mem\u00f3rias que cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es relativas ao eu \n\ne \u00e0s rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com os outros. Para esse autor: \nAs mem\u00f3rias autobiogr\u00e1ficas d\u00e3o um sentido de coer\u00eancia, \nconfortam intelectual e emocionalmente, al\u00e9m de compartilhar-se \ncom familiares, amigos e conhecidos ligando nossa vida pessoal \ncom a dos outros. (p. 46) \n\n \n\nNesta pesquisa observamos como que a partir dos relatos e enuncia\u00e7\u00f5es, \n\nos sujeitos comunicam n\u00e3o somente suas experi\u00eancias pr\u00f3prias, como tamb\u00e9m \n\nelaboram e ressignificam os acontecimentos de suas vidas em contato consigo \n\nmesmos e com os outros, em um dado momento. Esse processo que envolve \n\nas a\u00e7\u00f5es de recordar tem, segundo Rosa et al. (2000):  \nUm prop\u00f3sito moral com a fun\u00e7\u00e3o de mover-se para a a\u00e7\u00e3o em uma \ndire\u00e7\u00e3o particular utilizando procedimentos de recorda\u00e7\u00e3o \nparticulares, chegando a converter-se em s\u00edmbolos, alcan\u00e7ando uma \nsignifica\u00e7\u00e3o e um valor emocional particular. (p. 47) \n\n\n\n 30\n\n \n\n Partindo do pressuposto que os significados emergem de trocas \n\ndial\u00f3gicas estabelecidas e negociadas no espa\u00e7o cultural, nas quais os sujeitos \n\nrepresentam socialmente suas a\u00e7\u00f5es, por meio de narrativas (Rosa et al., \n\n2000; Salgado &amp; Hermans, 2005), entendemos que o contexto cultural onde \n\nest\u00e3o inseridos funciona como esteio e base para a constru\u00e7\u00e3o da identidade, \n\npor meio de um processo de auto-interpreta\u00e7\u00e3o, mediado por estruturas \n\nsist\u00eamicas e narrativas. A identidade resulta dos discursos elaborados pelas \n\npessoas e, uma vez expressos, lhes permitem compartilhar sentimentos, \n\nvalores, motiva\u00e7\u00f5es e diversos sistemas de categoriza\u00e7\u00e3o (Ricoeur, 1991; \n\nRosa et tal, 2000). \n\n Por esses motivos, mais do que identidade, falamos em atos de \nsignifica\u00e7\u00e3o, que implica em processos identit\u00e1rios, produzidos em contextos \n\nconcretos direcionados a interlocutores dialogicamente constitu\u00eddos, dos quais \n\nparticipam v\u00e1rias vozes (Bakthin) e ressaltam diversas posi\u00e7\u00f5es (I-positions), \n\nconforme Hermans (1996). \n\n Segundo Josephs et Al. (1999), o processo de constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o \ndos significados est\u00e1 no centro de qualquer an\u00e1lise do self e seu \n\ndesenvolvimento. O self \u00e9 uma estrutura semi\u00f3tica criada por meio da a\u00e7\u00e3o na \n\nesfera dos significados, o que implica numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre os \n\ninterlocutores. \n\nO significado do self aparece com a id\u00e9ia do outro. Para Rosa (1995), a \n\nconsci\u00eancia do self emerge apenas quando o indiv\u00edduo \u00e9 capaz de usar as \n\nvozes dos outros para se referir a si mesmo, por isso ele explica: \nO self \u00e9 formado pelo eu e pelo mim. O eu \u00e9 o sujeito da experi\u00eancia \nimediata e n\u00e3o pode aparecer na consci\u00eancia, algo muito pr\u00f3ximo ao \neu transcendental. O Mim \u00e9 a experi\u00eancia das a\u00e7\u00f5es do eu; \u00e9 a \nautoconsci\u00eancia que emerge em toda a a\u00e7\u00e3o social capaz de mudar \no eu: quando o eu fala, o mim ouve. O self \u00e9 apenas poss\u00edvel quando \nas pessoas se tornam os destinat\u00e1rios de suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es \nverbais (p. 03).  \n\n \n\nPartindo dessas considera\u00e7\u00f5es que apontam na mesma dire\u00e7\u00e3o dos \n\nestudos de Bruner (1986), Hermans (1996), Valsiner (2002), Brockmeier e \n\nHarr\u00e9 (2003), podemos dizer que o self \u00e9 constru\u00eddo a partir do embate de \n\nv\u00e1rias vozes que surgem das narrativas, onde o Eu que fala \u00e9 o autor e o Mim \n\nque escuta \u00e9 o protagonista das hist\u00f3rias (Hermans, 1996). O Eu assume \n\n\n\n 31\n\nv\u00e1rias posi\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o semi\u00f3tico (Valsiner, 2002; Brockmeier e Harr\u00e9, \n\n2003), ou seja, o self se apresenta como dial\u00f3gico e \u00e9 constitu\u00eddo com base \n\nnas rela\u00e7\u00f5es sociais. Segundo Valsiner (2002, p. 02): \nDialogicidade \u00e9 a propriedade geral dos sistemas de requerer \nrela\u00e7\u00f5es entre suas partes como definitivas para o sistema. Essa \npropriedade \u00e9 disponibilizada \u00e0 pessoa por meio de seu papel como \nagente ativo de sua vida \u2013 na constru\u00e7\u00e3o de seu fluxo de \nexperimenta\u00e7\u00e3o. Qualquer significado pode funcionar em situa\u00e7\u00f5es \ndial\u00f3gicas com outros apenas por meio do papel ativo do indiv\u00edduo \nque constr\u00f3i as suas pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es com outros e o significado \ncom seus diferentes contextos. \n\n \n Ao narrar suas hist\u00f3rias de vida os sujeitos assumem diferentes \n\nposi\u00e7\u00f5es e essas auxiliam na constru\u00e7\u00e3o de significados resultantes das \n\ndiferentes vis\u00f5es, sentimentos, emo\u00e7\u00f5es e lembran\u00e7as (Bruner, 1986; Bakhtin, \n\n1992, Hermans, 1996; Brockmeier e Harr\u00e9, 2003). Sucintamente, o self \n\ndial\u00f3gico pode ser descrito em termos de uma multiplicidade din\u00e2mica de \n\nposi\u00e7\u00f5es relativamente aut\u00f4nomas do Eu. Nessa concep\u00e7\u00e3o, o Eu tem a \n\nhabilidade de se mover espacialmente de uma posi\u00e7\u00e3o a outra de acordo com \n\nmudan\u00e7as na situa\u00e7\u00e3o e tempo (Hermans, 1999), resultando nos processos de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o, concebido como fluxo din\u00e2mico e constituindo-se \n\nmediante a comunica\u00e7ao humana (Branco, 2006). Segundo a autora: \nS\u00e3o os processos de significa\u00e7\u00e3o que est\u00e3o na ontog\u00eanese, de \nforma construtiva entre a \u201ccultura\u201d e o \u201csujeito\u201d, da pr\u00f3pria \nconstitui\u00e7\u00e3o do self, por n\u00f3s compreendido como self dial\u00f3gico. (p. \n144)  \n   \n \n\nA perspectiva do self dial\u00f3gico implica na considera\u00e7\u00e3o de que as \n\nm\u00faltiplas e diferentes vozes s\u00e3o personagens que interagem em uma hist\u00f3ria, \n\nonde est\u00e3o previstos tanto os pontos concordantes quanto as contradi\u00e7\u00f5es que \n\nsurgem desse embate.  Podemos concluir que, como vozes diferentes, esses \n\npersonagens trocam informa\u00e7\u00f5es sobre seus respectivos \u201cMins\u201d, resultando \n\nnum self complexo e narrativamente estruturado e situado num tempo e espa\u00e7o \n\n(Hermans, 1999).  \n\n Na abordagem de Hermans (1999), o self - o sentido de si - vai sendo \n\nconstru\u00eddo pelo di\u00e1logo entre as diferentes posi\u00e7\u00f5es do Eu (I-positions) que \n\nemergem ao longo do tempo. De certo modo, a partir da teoria proposta por \n\neste autor, o Self seria tudo isso, ou seja, as posi\u00e7\u00f5es que o Eu assume, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas, num tempo e num espa\u00e7o semi\u00f3ticos.  \n\n\n\n 32\n\n \u00c9 por esse motivo que Hermans prefere a express\u00e3o 'I-positions', ao \n\ncontr\u00e1rio de outros autores que falam na multiplicidade de selves. O que \n\ntamb\u00e9m \u00e9 adequado, por\u00e9m essa outra express\u00e3o estaria mais relacionada \u00e0s \n\ndiferentes 'formata\u00e7\u00f5es' sociais e contextuais que produzem diferentes \n\nidentifica\u00e7\u00f5es.  \n\n A abordagem dial\u00f3gica parte dos princ\u00edpios de que, primeiro, o self \n\nconstitui-se a partir de rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas, com outros e consigo mesmo; e \n\nsegundo, nessas rela\u00e7\u00f5es produz-se significado. Assim o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade acontece num ambiente repleto de significados e \n\nsentidos presentes nas narrativas. A identidade deve ser entendida como um \n\nprocesso em forma\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o, que necessita de uma estrutura \n\ncapaz de integrar eventos temporais em uma unidade. \u00c9 precisamente a \n\nqualidade \u00fanica da pessoa (ego) que cria a diferen\u00e7a entre as m\u00faltiplas \n\nposi\u00e7\u00f5es do EU e estabelece o espa\u00e7o ou palco para a realiza\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos \n\n(Rosa, 1995; Valsiner, 2000).  \n\nEstudos atuais (Rosa et al., 1995; Almeida, 1999; Hall, 1999; Woodward, \n\n2000) t\u00eam se referido a identidades constru\u00eddas em contextos ampliados, \n\npermitindo a elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses sobre identifica\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas e n\u00e3o mais \n\nsobre a id\u00e9ia de identidade \u00fanica e imut\u00e1vel. Assim, temos o contraste entre as \n\nconcep\u00e7\u00f5es dos estudos cl\u00e1ssicos e tradicionais (Geertz, 1978) que \n\napresentam a id\u00e9ia de um sujeito enquadrado num esquema r\u00edgido enquanto \n\nas perspectivas dos p\u00f3s-modernistas (Hall, 1999; Woodward, 2000) apontam \n\nna dire\u00e7\u00e3o da pluralidade da vida. Para esses autores, o sujeito p\u00f3s-moderno \u00e9 \n\nvisto como multiplicidade de identidades, uma vez que tal conceito nao \u00e9 \n\nest\u00e1tico.  \n\nSegundo Almeida (1999), nas ci\u00eancias sociais e humanas o termo \n\nidentidade era praticamente desconhecido at\u00e9 os anos 1950 e Rosa \n\n(1995) destaca que, de certa forma, o assunto ainda se encontra envolto \n\nem dificuldades de compreens\u00e3o face \u00e0 complexidade que o cerca. \n\nSomente depois desse per\u00edodo surge, nas diversas \u00e1reas de \n\nconhecimento, o interesse sobre a quest\u00e3o da identidade com outros \n\nenfoques, principalmente sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos pessoais e \n\nsociais.  A primeira autora aponta que, na Psicologia, as no\u00e7\u00f5es \n\ncl\u00e1ssicas como autoconceito, auto-imagem e auto-estima, que foram \n\n\n\n 33\n\nrelacionadas \u00e0 identidade social, tornaram-se insuficientes na \n\nabordagem sobre a identidade porque foram trabalhadas \n\nindependentemente de seus referentes sociais e pessoais. \nAo considerarmos o self dial\u00f3gico, entendemos que as identidades s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas na rela\u00e7\u00e3o do EU com o TU, onde, ao narrarem suas hist\u00f3rias, os \n\nsujeitos integram tanto os aspectos pessoais quanto os sociais. Isso implica \n\ndizer que existe uma articula\u00e7\u00e3o entre os conceitos de identidade pessoal \n\n(unicidade e semelhan\u00e7as) e identidade social (variedade e diferen\u00e7as).  \n\nAo se identificar consigo mesma e com o outro, a pessoa realiza um jogo \n\ndin\u00e2mico de manuten\u00e7\u00e3o de alguns elementos de sua vida e de transforma\u00e7\u00e3o \n\nde outros sobre os sentidos de sua exist\u00eancia no mundo. \u00c9 por meio das \n\nnarrativas de suas hist\u00f3rias de vida que esse processo de constru\u00e7\u00e3o conjunta \n\nse concretiza ao longo do tempo, pois, conforme pontuam Goolishian e \n\nAnderson (1996, p.193): \n[...] os seres humanos sempre contaram coisas entre si e escutaram \no que os demais lhes contavam; e sempre compreendemos o que \nsomos e quem somos a partir das narra\u00e7\u00f5es que nos relatamos \nmutuamente. Na melhor das hip\u00f3teses, n\u00e3o somos mais que co-\nautores de uma narra\u00e7\u00e3o em permanente mudan\u00e7a que se \ntransforma em nosso si-mesmo. E como co-autores dessas \nnarra\u00e7\u00f5es de identidade estivemos imersos desde sempre na hist\u00f3ria \nde nosso passado narrado e nos m\u00faltiplos contextos de nossas \nconstru\u00e7\u00f5es narrativas. \n\n \n\nAs narrativas se apresentam como uma maneira particular de \n\ncompreendermos como as pessoas constroem os significados de suas hist\u00f3rias \n\nde vida. Neste estudo pensamos que os jovens com paralisia cerebral \n\nconstroem suas identifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o com os aspectos constitutivos de \n\nsuas hist\u00f3rias e a defici\u00eancia. O fato de eles terem nascido ou vivido desde a \n\ntenra idade com a paralisia cerebral faz com que eles aprendam a enfrentar o \n\nmundo e as limita\u00e7\u00f5es impostas pela defici\u00eancia. Sua inser\u00e7\u00e3o no contexto \n\nhist\u00f3rico-cultural contribui para que eles assumam caracter\u00edsticas peculiares \n\nem sua vida. Por\u00e9m, como eles dialogam com outras vozes, eles incorporam \n\ntra\u00e7os dessas mesmas vozes ao confrontarem-se com outras pessoas, com ou \n\nsem paralisia cerebral: eles assumem significados que perpassam essas \n\nvozes. \n\n\n\n 34\n\nNesse sentido observamos tanto o car\u00e1ter individual de suas \n\nidentifica\u00e7\u00f5es, seus sentimentos e emo\u00e7\u00f5es, quanto o car\u00e1ter coletivo ou \n\nsocial, uma vez que as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com os outros acontecem por \n\nmeio das intera\u00e7\u00f5es. Assim, \u00e9 prov\u00e1vel que a constru\u00e7\u00e3o de suas \n\nidentifica\u00e7\u00f5es aconte\u00e7a pela interpreta\u00e7\u00e3o dos significados que a paralisia \n\ncerebral tenha em suas vidas, sendo enunciadas em suas narrativas por meio \n\nde suas lembran\u00e7as e mem\u00f3rias de suas hist\u00f3rias. \n\n \n\n \n1.5  A pesquisa qualitativa: uma perspectiva s\u00f3cio- hist\u00f3rica  \n\n \n\nA op\u00e7\u00e3o de trabalhar com a abordagem qualitativa deu-se por \n\ndesejarmos percorrer um caminho que nos permita a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos a partir da intera\u00e7\u00e3o constante entre os participantes. Nesta \n\nabordagem s\u00e3o participantes tanto pesquisadores quanto sujeitos e \n\nnessa rela\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\nEntendemos que tanto a rela\u00e7\u00e3o entre os participantes como os \n\nresultados de suas produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddos conjuntamente, na \ndefini\u00e7\u00e3o dos significados emergentes. Assim, concordamos com Gohn \n\n(1987, p. 09): \"A pesquisa deve come\u00e7ar por uma reflex\u00e3o sobre o dado \n\nimediato e ir apanhando os diversos elementos deste universo sens\u00edvel, \n\nnas determina\u00e7\u00f5es e significa\u00e7\u00f5es\", ou seja, o pesquisador deve \n\nconsiderar os primeiros dados obtidos, refletindo sobre como os mesmos \n\nforam constru\u00eddos nos contextos em que a pesquisa foi sendo \n\ndesenvolvida, para se chegar aos seus significados reguladores. \n\nA pesquisa toma forma na medida em que estejamos atentos ao \n\ncontexto e a tudo que o permeia, percebamos e compreendamos que \n\n\"os dados s\u00e3o constru\u00eddos e derivam de conhecimentos selecionados do \n\nfen\u00f4meno observado e de acordo com os pressupostos te\u00f3ricos \n\n(impl\u00edcitos ou n\u00e3o) do pesquisador\", conforme pontuam Kinderman e \n\nValsiner (1989, p.72). \n\nTamb\u00e9m Rey (1997, p. 24), em seu estudo sobre epistemologia \n\nqualitativa e subjetividade, aponta na mesma dire\u00e7\u00e3o ao fazer uma \n\nretrospectiva te\u00f3rica sobre o assunto e prop\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n 35\n\nepistemologia qualitativa por considerar ser esta abordagem que amplia \n\no campo de atua\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o da Psicologia. Para ele [...] \u201ca \n\nepistemologia qualitativa se orienta mais a legitimar o aspecto \n\nprocessual da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento do que a defini-lo como uma \n\nexpress\u00e3o direta dos instrumentos utilizados\u201d, ou seja, h\u00e1 uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em detrimento da \n\nconsidera\u00e7\u00e3o apenas dos dados brutos. Observamos uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nda metodologia qualitativa com a psicologia s\u00f3cio-hist\u00f3rica, \n\nprincipalmente no que tange \u00e0 import\u00e2ncia dada aos contextos para a \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos. \n\nNessa perspectiva, enfatizamos as id\u00e9ias apresentadas por \n\nKinderman e Valsiner (1989), quando explicam que na pesquisa \n\nqualitativa, a \u00eanfase \u00e9 dada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o estrutural do fen\u00f4meno, \n\nocorrendo um processo de deriva\u00e7\u00e3o de dados. Para estes autores, a \n\nabordagem qualitativa preserva a natureza estrutural do fen\u00f4meno e \n\npode dar informa\u00e7\u00f5es sobre a mudan\u00e7a da estrutura no \n\ndesenvolvimento. Ressaltam ainda que, nessa abordagem, os dados \n\nobtidos n\u00e3o servem apenas para refor\u00e7ar o conhecimento, uma vez que, \n\ncomo esses dados s\u00e3o constru\u00eddos num contexto hist\u00f3rico-cultural, ou \n\nseja, eles precisam ser discutidos de maneira a formar o arcabou\u00e7o da \n\nteoria que \u00e9 fundamentada numa realidade concreta, por\u00e9m em cont\u00ednuo \n\nmovimento.  \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es nos permitem afirmar que h\u00e1 o envolvimento \n\ndos pesquisadores e participantes e que a interpreta\u00e7\u00e3o do pesquisador \n\nacontece a partir da defini\u00e7\u00e3o de recortes dessa mesma realidade, que \u00e9 \n\nigualmente din\u00e2mica. A fun\u00e7\u00e3o do investigador, nessa abordagem, \n\nrompe com os pressupostos da neutralidade e da objetividade previstos \n\nem outras modalidades. \n\nNa pesquisa qualitativa, o pesquisador e o fen\u00f4meno s\u00e3o vistos \n\ncomo partes integrantes de uma realidade complexa que n\u00e3o pode mais \n\nser entendida como algo est\u00e1tico e r\u00edgido. E podemos retomar as \n\nobserva\u00e7\u00f5es da Psicologia s\u00f3cio-cultural, que apresenta um modelo \n\ndial\u00e9tico de se fazer pesquisa, onde a cultura n\u00e3o \u00e9 mais uma vari\u00e1vel \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que ela passa a constituir o ser humano; ou \n\n\n\n 36\n\nseja, no processo dial\u00e9tico o ser humano passa a constituir-se por ela \n\n(Valsiner, 1997; Molon, 1999). \n\nAo longo dos tempos, v\u00e1rios outros autores t\u00eam se dedicado a \n\ntrazer para a psicologia a dimens\u00e3o cultural e, como nos lembra Rosa \n\n(2000), a denomina\u00e7\u00e3o Psicologia Cultural tem uma hist\u00f3ria curta e foi \ndesenvolvida por autores como Shweder (1991), Bruner (1997) e Cole \n\n(1998).  Dando continuidade ao seu pensamento, Rosa destaca ainda \n\nque esses autores partilham o interesse pelas explica\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas \n\nque podem utilizar contribui\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria, das humanidades e das \n\ndisciplinas interpretativas. Informa tamb\u00e9m que todos esses autores \n\nconcordam com o fato de que a Psicologia Cultural n\u00e3o \u00e9 uma sub-\ndisciplina da psicologia, mas, sim, uma maneira de se fazer psicologia, \n\ncom base em princ\u00edpios bem definidos, como podemos observar em \n\nseguida: \n\n \n\n1)  enfatiza a a\u00e7\u00e3o mediada em um contexto cultural, uma vez que os \n\nfen\u00f4menos psicol\u00f3gicos s\u00e3o culturais, sendo a mente co-constru\u00edda e \n\ndistribu\u00edda (Valsiner, 1997); \n\n \n\n2) os indiv\u00edduos s\u00e3o agentes ativos em seu pr\u00f3prio desenvolvimento em \n\ncont\u00ednua intera\u00e7\u00e3o com o meio, em que s\u00e3o produzidos significados \n\npor meio de m\u00faltiplas vozes: o princ\u00edpio da polifonia (Bakhtin, 1992); \n\n \n\n3) a psicologia se organiza a partir de fatores culturais, em que os \n\nartefatos constituintes da cultura s\u00e3o, simultaneamente, materiais \n\n(objetos, palavras, rituais) e  simb\u00f3licos (ferramentas que apresentam \n\nsignificados pr\u00e9vios para o uso cotidiano) (Vigotski ,1991; Ratner, \n\n1995); \n\n \n\n \n\n4) sua unidade de an\u00e1lise s\u00e3o os processos intencionais presentes na \n\ncultura que evidenciam a forma como os sujeitos interagem com o \n\nmundo dos objetos, outras pessoas e consigo mesmo para forma\u00e7\u00e3o \n\ndos  conceitos (Rey, 1999); \n\n\n\n 37\n\n \n\n5) apresenta o tempo como dimens\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que se \n\ndivide em: a) filog\u00eanese (hist\u00f3ria da  esp\u00e9cie), b) hist\u00f3rico-cultural \n\n(hist\u00f3ria do grupo cultural), c) ontog\u00eanese (hist\u00f3ria do sujeito \n\nindividual) e d) microg\u00eanese (tempo das intera\u00e7\u00f5es aqui - agora) \n\n(Valsiner, 1997; Rosa, 2000); \n\n \n\n6) a heran\u00e7a biol\u00f3gica coloca restri\u00e7\u00f5es \u00e0s atividades humanas que \n\npodem ser alteradas pelos contextos interacionais (Vigotski, 1997); \n\n \n\n7) fundamenta sua an\u00e1lise em acontecimentos da vida di\u00e1ria, onde tem \n\nseu locus de verificabilidade (Rosa, 2000; Mey, 2000); \n\n \n\n8) recorre \u00e0 metodologia das humanidades para uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nmultidisciplinar e interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos (Geertz, 1978). \n\n \n\nOs princ\u00edpios destacados neste t\u00f3pico apresentam, de forma resumida, a \n\nbase da psicologia cultural, definida por Shweder (1991) como o estudo dos \n\nrela\u00e7\u00f5es intersubjetivas entre o ser humano, o estudo das tradi\u00e7\u00f5es culturais e \n\npr\u00e1ticas sociais que regulam, expressam e transformam a psique humana. \n\nEssa defini\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada por Cole (1998), ao afirmar que a cultura \u00e9 a mente \n\nexteriorizada, conquanto a mente seja a cultura interiorizada.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n1.6 Pesquisa qualitativa e dialogismo  \n \n\nTemos verificado o esfor\u00e7o de pesquisadores das v\u00e1rias \u00e1reas de \n\nconhecimento em tornar suas produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas cada vez mais pr\u00f3ximas e \n\n\u00fateis ao desenvolvimento humano, sem perder de vista o rigor necess\u00e1rio para \n\n\n\n 38\n\ngarantir sua coer\u00eancia, tanto acad\u00eamica quanto pol\u00edtica (Kuhn, 1970; Morin, \n\n1982; Branco e Valsiner, 1997; Winegar, 1997; Rey, 1999). A metodologia se \n\napresenta relacionada tanto \u00e0 teoria quanto ao processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\ndados, onde \u00e9 enfatizada a interdepend\u00eancia entre teoria, dados e m\u00e9todos \n\ncom a perspectiva do investigador (Valsiner, 1989; Winegar, 1997; Creswell, \n\n1997; Mey, 2000).  \n\nFaz-se necess\u00e1rio aprofundar essa dimens\u00e3o na perspectiva \n\nepistemol\u00f3gica, o que, no dizer de Rey (2000), fortalece o trabalho do \n\npesquisador, uma vez que o faz reavaliar sua compreens\u00e3o do fen\u00f4meno \n\nestudado e da metodologia adotada para a constru\u00e7\u00e3o dos dados e a \n\npossibilidade de gerar conhecimentos coerentes com seus objetivos. Os \n\npressupostos da metodologia qualitativa ganham uma proje\u00e7\u00e3o que justifica a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, como sendo uma atividade de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nintegrada \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos seres humanos em desenvolvimento. Isto nos faz \n\nreconhecer o lugar da pessoa na ci\u00eancia a partir do embate das vozes e das \n\ntrocas dial\u00f3gicas potencializadas ou constru\u00eddas na semiosfera onde est\u00e3o \n\ninseridos (Lotman, 1990; Markov\u00e1, 1991; Bakthin, 1992; Barbato, 1997). \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es nos impulsionam a tomar um caminho diferente \n\ndaquele proposto por algumas metodologias que consideram os dados e \n\nm\u00e9todos como sendo relativamente aut\u00f4nomos da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e n\u00e3o \n\ncomo um processo de constru\u00e7\u00e3o conjunta de conhecimento. Por isto, \n\nenfatizamos que a pesquisa qualitativa desenvolvida no enfoque dial\u00f3gico \n\nnarrativo aponta para uma maneira de entender os processos vivenciados e \n\nnarrados pelos participantes. \n\nUm modo de fazer ci\u00eancia, nessa perspectiva, se d\u00e1 atrav\u00e9s da escuta \n\ndos sujeitos, estabelecendo com eles uma interlocu\u00e7\u00e3o criativa. Para isto, \n\nconsideramos as narra\u00e7\u00f5es que surgem de suas hist\u00f3rias de vida e nas \n\nentrevistas subseq\u00fcentes para construirmos um corpus de pesquisa coerente \n\ncom os objetivos e aspectos metodol\u00f3gicos adotados. Dessa forma, \n\ndestacamos a import\u00e2ncia do papel da linguagem, principalmente na \n\nPsicologia, uma vez que a an\u00e1lise dessa linguagem parte do discurso dos \n\nparticipantes e constitui um elemento importante para constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, pois: \n\n\n\n 39\n\nDiferentemente do resto das ci\u00eancias, a psicologia trabalha com um \n\u2018objeto\u2019 que \u00e9 social e intencional, portanto, portador de uma \nlinguagem que constitui uma das vias essenciais de sua express\u00e3o. \nNeste sentido o estudo do homem s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel em situa\u00e7\u00f5es dentro \ndas quais se sinta implicado, quer dizer, comprometido \nemocionalmente com a atividade em que participa. Esta \u00e9 uma \ncondi\u00e7\u00e3o para que a express\u00e3o do sujeito estudado adquira \ngradualmente a complexidade necess\u00e1ria que a converta em fonte \ndo conhecimento psicol\u00f3gico (Rey, 1997, p. 104). \n\n \nA partir da perspectiva dial\u00f3gica consideraremos os discursos dos \n\nparticipantes analisando sua express\u00e3o. E, a partir dessas coloca\u00e7\u00f5es, nos \n\nposicionamos n\u00e3o apenas como ouvintes dos discursos, mas, tamb\u00e9m, como \n\nparticipantes do processo dial\u00f3gico.  Pois, como define Stan (1992, p. 72), \u201c[...] \n\ndialogismo \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre um enunciado e outros enunciados\u201d, \n\nlembrando a defini\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Bakhtin (1992, p. 118): \u201c[...] um processo \n\ndial\u00e9tico provocado pela materializa\u00e7\u00e3o da express\u00e3o na enuncia\u00e7\u00e3o que, pelo \n\nsimples fato de ter sido exposta a um Outro, \u2018exerce um efeito reversivo sobre \n\na atividade mental\u2019 do locutor\u201d. \n\nAo considerar o enunciado como a unidade real da comunica\u00e7\u00e3o verbal, \n\nBakhtin (1992, p. 20) expressa que \u201ca fala s\u00f3 existe, na realidade, na forma \n\nconcreta dos enunciados de um indiv\u00edduo: do sujeito de um discurso - fala. O \n\ndiscurso se molda sempre \u00e0 forma do enunciado que pertence a um sujeito e \n\nn\u00e3o pode existir fora dessa forma\u201d. Por isso, d\u00e1-se import\u00e2ncia ao fato de \n\nestarmos sempre atentos \u00e0 fala do outro, tentando nos aproximar o mais \n\nposs\u00edvel para compreendermos o que os outros nos querem dizer. N\u00e3o \n\npodemos assumir que o simples fato de prestarmos aten\u00e7\u00e3o \u00e0 fala do outro nos \n\nd\u00e1 certeza do que ele est\u00e1 tentando comunicar. \u00c9 necess\u00e1rio compreender que \n\nnem sempre essa sintonia entre os discursos \u00e9 perfeita. Pois, conforme \n\nressalta Barbato-Bloch (1997): \nO sintonizar na sintonia do outro n\u00e3o equivale, de forma alguma, ao \nestabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica ideal (sim\u00e9trica) entre as \npessoas envolvidas na intera\u00e7\u00e3o. O estar no espa\u00e7o intersubjetivo \u00e9 \nsim estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com esse Outro, independentemente \nde se os sujeitos envolvidos v\u00e3o ou n\u00e3o tirar o mesmo proveito da \nsitua\u00e7\u00e3o, o estar com o Outro \u00e9 opor-se ao Outro: n\u00e3o existem \nsitua\u00e7\u00f5es totalmente sim\u00e9tricas em termos de poder nem em termos \nde conhecimento. Mesmo na conversa\u00e7\u00e3o, g\u00eanero de discurso em \nque se procura desenvolver um ato comunicativo mais igualit\u00e1rio, a \ntroca de poder entre os interlocutores d\u00e1-se com a pr\u00f3pria troca de \nturno de fala (p. 61). \n\n  \n\n\n\n 40\n\nQuando temos o di\u00e1logo como g\u00eanero de discurso, essa assimetria \u00e9 \n\nexplicitada, principalmente por termos a situa\u00e7\u00e3o de entrevistas como fio \n\ncondutor, na qual o dom\u00ednio do entrevistado deve ser teoricamente maior do \n\nque do entrevistador, pois o primeiro, que est\u00e1 narrando sua hist\u00f3ria, necessita \n\nde um n\u00edvel maior de concentra\u00e7\u00e3o. Por outro lado, na posi\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistador, um dos interlocutores tem, teoricamente, um n\u00edvel diferenciado \n\nde conhecimento. Estamos entendendo que, conforme pontua Markov\u00e1 (1991, \n\np. 55), \u201c[...] os conceitos de dialogicidade e dialogismo est\u00e3o baseados na \n\nrela\u00e7\u00e3o \u2018Eu \u2013 Tu\u2019, como um pr\u00e9-requisito fundamental n\u00e3o s\u00f3 para a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para a aquisi\u00e7\u00e3o do conceito do si e para o \n\ndesenvolvimento do pensamento\u201d. Apesar das contradi\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as \n\npresentes nas diversas vozes do discurso, h\u00e1 um car\u00e1ter de coopera\u00e7\u00e3o \n\nm\u00fatua. Esse processo cooperativo fortalece a id\u00e9ia de que: \n[...] a fim de manter o di\u00e1logo torna-se essencial que os participantes \ntomem as perspectivas do Outro e respondam a elas. Ao mesmo \ntempo, o EU e o TU s\u00e3o ambos agentes que tentam impor suas \npr\u00f3prias perspectivas ao Outro. Est\u00e3o numa rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, \nopondo-se ao Outro e esfor\u00e7ando-se por expressar-se (Markov\u00e1, \n1991, p. 55).  \n\n \n \n\nEssa assimetria vivenciada no discurso pelos locutores mant\u00e9m e \n\nconsidera o di\u00e1logo enquanto um processo din\u00e2mico e contextualizado que \n\nvaloriza as caracter\u00edsticas dos interlocutores. A assimetria existente nos \n\ndiscursos assegura a dial\u00e9tica do di\u00e1logo e delineia uma das caracter\u00edsticas do \n\ndialogismo, a polifonia, que, segundo Barbato-Bloch (1997, p. 62), \u201c[...] \u00e9 \n\npr\u00f3pria da natureza da comunica\u00e7\u00e3o que, pela intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nconsci\u00eancias, admite em si imita\u00e7\u00f5es do tipo can\u00f4nica regular ou irregular da \n\nvoz do Outro\u201d. E, as discutimos em conson\u00e2ncia com Bakhtin (1991, p.16) ao \n\nafirmar que \u201c[...] a ess\u00eancia da polifonia consiste justamente no fato de que as \n\nvozes, aqui, permanecem independentes e, como tais, combinam-se numa \n\nunidade de ordem superior \u00e0 da homofonia\u201d. A aus\u00eancia da assimetria talvez s\u00f3 \n\nseja poss\u00edvel na abordagem monol\u00f3gica, que difere radicalmente da \n\nabordagem dial\u00f3gica. Para Linel (1998, p. 91): \n\n \n [...] a estrutura monol\u00f3gica retrata a intera\u00e7\u00e3o comunicativa como \numa seq\u00fc\u00eancia de a\u00e7\u00f5es individuais dirigidas pelos locutores. O \npapel do ouvinte torna-se basicamente, o de tentar recuperar as \n\n\n\n 41\n\ninten\u00e7\u00f5es correntes do locutor. Deste modo, os pap\u00e9is do locutor e \ndo ouvinte s\u00e3o claramente separados.  \n \n\nMas no dialogismo a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00fatua, e h\u00e1 sempre trocas e \n\ncomplementa\u00e7\u00f5es entre os interlocutores. Continuando a discuss\u00e3o, \n\nLinel (1998, p. 67) assevera que \u201co dialogismo \u00e9 em geral uma estrutura \n\npara o entendimento do discurso, cogni\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, contudo os \n\nprinc\u00edpios b\u00e1sicos s\u00e3o derivados das observa\u00e7\u00f5es da fala focalizada, \n\nface-a-face no encontro entre pessoas\u201d. Essa afirma\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a id\u00e9ia \n\nde que o di\u00e1logo \u00e9 tamb\u00e9m um processo interpessoal, em que, segundo \n\nStam (1992, p. 17), \u201c[...] existe uma necess\u00e1ria e produtiva \n\ncomplementaridade de vis\u00f5es, compress\u00f5es e sensibilidades\u201d, que s\u00e3o \n\nelementos formadores do cerne da no\u00e7\u00e3o bakthiniana de di\u00e1logo. Um \n\noutro aspecto a ser considerado \u00e9 o car\u00e1ter s\u00f3cio-interacional do \n\ndiscurso. Podemos afirmar, concordando com Linel (1998, p. 86):  \n[...] o discurso \u00e9 profundamente social e interacional na sua natureza [...], \num di\u00e1logo \u00e9 co-constru\u00eddo. \u00c9 algo no qual, os participantes (de v\u00e1rios \nn\u00edveis) possuem, experimentam e fazem coisas juntos. Essa constru\u00e7\u00e3o \ncoletiva \u00e9 feita possivelmente de a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es mutuamente \ncoordenadas pelos atores. Nenhuma parte do produto de experi\u00eancia \u00e9 \nvivida isoladamente. Por outro lado, a distribui\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o para a \nco-constru\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo \u00e9 igualmente assim\u00e9trica. \n\n \n\nAo trabalharmos com a abordagem dial\u00f3gica devemos enfatizar os \n\nelementos formadores do processo discursivo, onde as narrativas e suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es s\u00e3o co-constru\u00eddas. Esta talvez seja a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para \n\nque as an\u00e1lises realizadas neste estudo sejam coerentes e possam representar \n\nas inten\u00e7\u00f5es dos seus interlocutores. Pois, conforme pontua Smolka (1995, p. \n\n16):  \nA linguagem nem sempre comunica, n\u00e3o \u00e9 transparente, ela significa \npor meio do n\u00e3o dito e n\u00e3o necessariamente significa por meio do \nque \u00e9 dito. Admite a pluralidade de sentidos e significados, \u00e9 \npoliss\u00eamica. A linguagem \u00e9 fonte de equ\u00edvocos, ilus\u00f5es, mal-\nentendidos. Podemos dizer que ela trabalha ou funciona, \u00e0s vezes \npor si, produzindo m\u00faltiplos efeitos, independentemente das \ninten\u00e7\u00f5es de quem fala; ela escapa ao conhecimento, poder e \ncontrole do homem.  \n\n \n\nNesse sentido, retomamos as id\u00e9ias de Vigotski (1989, 1989, p.104), \n\nquando prop\u00f5e um tipo de an\u00e1lise que considera as unidades funcionais \n\nmantendo as propriedades b\u00e1sicas do fen\u00f4meno investigado: \n\n\n\n 42\n\nO significado de uma palavra representa um am\u00e1lgama t\u00e3o estreito do \npensamento e da linguagem, que fica dif\u00edcil de dizer se se trata de um \nfen\u00f4meno de fala ou um fen\u00f4meno do pensamento. Uma palavra sem \nsignificado \u00e9 um som vazio: o significado, portanto, \u00e9 um crit\u00e9rio da \npalavra, seu componente indispens\u00e1vel. Pareceria, ent\u00e3o, que o \nsignificado poderia ser visto como um fen\u00f4meno da fala. Mas, do ponto \nde vista da psicologia, o significado de cada palavra \u00e9 uma \ngeneraliza\u00e7\u00e3o ou um conceito. \n \n \n\nCom base nessas considera\u00e7\u00f5es de Vigotski identificamos a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre pensamento e linguagem que acontece por meio do processo de \n\nmedia\u00e7\u00e3o entre a pessoa e o contexto cultural. Confirmamos, tamb\u00e9m, que \n\numa maneira de fazer ci\u00eancia nessa perspectiva se d\u00e1 por meio da escuta dos \n\nsujeitos, estabelecendo com eles uma interlocu\u00e7\u00e3o e, tendo como ponto de \n\npartida para a an\u00e1lise as suas enuncia\u00e7\u00f5es encadeadas nas narrativas. Assim, \n\nao escutarmos as narrativas das pessoas enunciadas em suas hist\u00f3rias de \n\nvida, poderemos compreender como elas constroem suas identidades e as \n\ninterpretam no contexto s\u00f3cio-cultural. \u00c9 por isto que os estudos t\u00eam mostrado \n\ncada vez mais a import\u00e2ncia de trabalhos cient\u00edficos que reconhe\u00e7am as falas \n\ndos sujeitos nos contextos onde s\u00e3o concretizadas. \n\n \n \n \n2 - Objetivos do estudo \n\n \n \n A abordagem dial\u00f3gica parte dos seguintes princ\u00edpios: primeiro, o self \n\nconstitui-se a partir de rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas, com outros e consigo mesmo e \n\nsegundo, nessas rela\u00e7\u00f5es produz-se significado. \n\n Assim, ao procurarmos \u201co significado que emerge de trocas dial\u00f3gicas\" \n\n(Salgado e Hermans, 2005), buscaremos identificar as diferentes posi\u00e7\u00f5es que \n\no \"eu\" assume perante os outros ou perante outras posi\u00e7\u00f5es do eu (eu \n\nenquanto crian\u00e7a, adolescente, eu enquanto 'homem', como 'mulher') que \n\nemergem no seu discurso e, os respectivos significados ao narrarem suas \n\nhist\u00f3rias de vida.  \n\n Por meio deste estudo, pretendemos identificar, definir e analisar os \n\nsignificados que regulam as narrativas de jovens adultos com paralisia cerebral \n\ne as estrat\u00e9gias de enfrentamento que eles encontram para conviver com as \n\nrepercuss\u00f5es dessa patologia em suas vidas. \n\n\n\n 43\n\n Essas repercuss\u00f5es est\u00e3o relacionadas \u00e0 defici\u00eancia enquanto objeto \n\nde negocia\u00e7\u00e3o social, o que na abordagem narrativa se insere no espa\u00e7o \n\ninterpessoal ou intersubjetivo, e representa um instrumento semi\u00f3tico de \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica do \u201cdeficiente\u201d com os outros e um elemento que interfere na \n\nrela\u00e7\u00e3o defici\u00eancia com o espa\u00e7o subjetivo (co-relativo) e com o espa\u00e7o \u201cinter\u201d. \n\nOu seja, como a defici\u00eancia \u00e9 vivida no seu aspecto fisicamente limitativo.  \n\n Situamos a defici\u00eancia que se apresenta aos olhos dos outros, vista \n\ncomo uma \u201cmarca\u201d f\u00edsica clara e que \u00e9 assim devolvida \u00e0 pr\u00f3pria pessoa. Em \n\n\u00faltima an\u00e1lise, podemos dizer que a pessoa tem a consci\u00eancia de sua condi\u00e7\u00e3o \n\ne se questiona: \u201ceu sei que tu sabes (que eu sei) que tenho esta defici\u00eancia\u201d. \n\nIsso traz algumas implica\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas pr\u00e1ticas que merecem poder ser \n\ninvestigadas: \n\n1- o sentido de si (self) que emerge ser\u00e1 ou espera-se que seja \n\nmarcado por esta viv\u00eancia e seus significados s\u00f3cio-simb\u00f3licos, \n\nafetivos e relacionais? \n\n 2- que significados s\u00e3o conferidos pelo pr\u00f3prio narrador \u00e0 defici\u00eancia? \n\n(subjetiva\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia) que ser\u00e1 resultado da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmesma?  \n\n3- que potencial relacional isso acarreta? O que o narrador faz com o \n\ndiscurso sobre defici\u00eancia? \n\n \n\n\n\n 44\n\n3 - Metodologia \n \n3.1 Considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n\n \n\nBuscamos estudar a constru\u00e7\u00e3o de significados nas narrativas visando \n\ncompreender os processos de identifica\u00e7\u00e3o nas hist\u00f3rias de vida de pessoas \n\ncom paralisia cerebral. Reconhecendo que di\u00e1logo \u00e9 um processo \n\ncompartilhado, pois envolve uma a\u00e7\u00e3o entre dois ou mais interlocutores. \n\nOptamos pela metodologia qualitativa, que compreende a constru\u00e7\u00e3o \n\nconjunta entre pesquisador e fen\u00f4meno (Valsiner e Branco, 1997; Rey, 2000; \n\nMey, 2000). Esta escolha metodol\u00f3gica se funda no argumento de que a \n\npesquisa qualitativa \u00e9 um processo complexo de elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ndirecionado para os aspectos importantes da explora\u00e7\u00e3o de um problema \n\nhumano ou social. Nesta abordagem \u00e9 considerado o ambiente natural, onde \n\nas pessoas est\u00e3o inseridas, analisando as enuncia\u00e7\u00f5es e outros elementos de \n\nintera\u00e7\u00e3o em detalhes, contribuindo assim para compreens\u00e3o dos significados \n\nconstru\u00eddos e em transforma\u00e7\u00e3o (Creswell, 1997; Mey, 2000). \n\nA pesquisa qualitativa em Psicologia do Desenvolvimento prioriza a \n\nobten\u00e7\u00e3o dos dados por meio de entrevistas e observa\u00e7\u00e3o (Creswell, 1997; \n\nMey, 2000), enfatizando o processo em rela\u00e7\u00e3o ao produto. Esta pesquisa opta \n\npela realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, que permitem elucidar as hist\u00f3rias de vida dos \n\nparticipantes para a compreens\u00e3o dos significados que emergem das trocas \n\ndial\u00f3gicas, onde o self \u00e9 narrativamente constru\u00eddo.  \n\nPara alcan\u00e7armos os objetivos propostos, realizamos cinco estudos de \n\ncaso para compreender seus aspectos singulares onde sejam evidenciadas as \n\nsemelhan\u00e7as, uma vez que estes s\u00e3o desenvolvidos em um contexto \n\nmultidimensional e historicamente situado (Creswell, 1997, L\u00fcdke, 2003).  \n\n \n \n \n \n \n3.2 Participantes \n\n\n\n 45\n\n \n\nForam selecionados cinco pacientes entre 20 e 32 anos de idade, de \n\nambos os sexos, com paralisia cerebral, que est\u00e3o em acompanhamento no \n\nHospital Sarah-Salvador, e apresentam express\u00e3o verbal, conseguindo \n\nentender e responder \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es. Eles foram convidados a participar da \n\npesquisa e depois assinaram o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n(Anexo 1). Elaboramos tamb\u00e9m um documento de autoriza\u00e7\u00e3o assinado pelos \n\nrespons\u00e1veis (Anexo 2). O projeto de pesquisa foi submetido e aprovado pelo \n\nConselho de \u00c9tica da Rede Sarah, conforme documento emitido pelo \n\nrespons\u00e1vel (Anexo 3). Al\u00e9m disso, utilizamos consulta aos seus prontu\u00e1rios a \n\nfim de obter informa\u00e7\u00f5es sobre suas hist\u00f3rias cl\u00ednicas. Para proteger suas \n\nidentidades utilizamos nomes fict\u00edcios: \n\n \n\n \n\n \nNome \n\nFict\u00edcio \n\n \nParticipantes \n\n \nEscolaridade \n\n \nDiagn\u00f3stico \n\n \nIdade \n\n \n\nMarcos \n\n \n\nM1 \n\n \n\nSuperior \n\n \n\nPC. Diplegia \n\n \n\n32 \n\n \n\nLucas \n\n \n\nM2 \n\n \n\nEnsino M\u00e9dio \n\n \n\nPC. Diplegia \n\n \n\n26 \n\n \n\nJo\u00e3o \n\n \n\nM3 \n\n \n\nEnsino M\u00e9dio \n\n \n\nPC. Hemiplegia \n\n \n\n22 \n\n \n\nIsabel \n\n \n\nF1 \n\n \n\nEnsino M\u00e9dio \n\n \n\nPC. Coreo \n\n \n\n21 \n\n \n\nMaria \n\n \n\nF2 \n\n \n\nEnsino M\u00e9dio \n\n \n\nPC. Coreo \n\n \n\n20 \n\nTabela 2: Dados de Identifica\u00e7\u00e3o dos participantes \n \n\n \n \n \n \n\n3.3. Materiais e instrumentos \n\n \n\n\n\n 46\n\n Foram utilizados os seguintes materiais: gravador port\u00e1til SONY a pilha, \n\nfitas cassete de 60 min, fita de video-tape do filme produzido pelo UNICEF \n\n(1997) \u201cSe todos fossem iguais a voc\u00ea\u201d, televis\u00e3o SEMP TOSHIBA de 29 \n\npolegadas, videocassete PHILIPS 5 cabe\u00e7as, pap\u00e9is, l\u00e1pis, canetas, caderno \n\npara di\u00e1rio de campo, objetos trazidos pelos pacientes (escultura, fotos, \n\nbengala canadense, papel autografado), computador, programas para \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o (Audacity) e qualifica\u00e7\u00e3o do som das fitas cassetes \n\n(SoundScriber). Prontu\u00e1rios eletr\u00f4nicos dos pacientes, devidamente \n\nautorizados pela Rede Sarah. \n\n \n\n3.4. Procedimentos \n\n \nO trabalho de constru\u00e7\u00e3o de dados aconteceu em tr\u00eas encontros \n\nindividuais com cada um dos participantes, nos quais foram realizadas as \n\nentrevistas abertas e individuais (Gaskell, 2002). No decorrer de cada sess\u00e3o \n\nfoi utilizado um caderno de anota\u00e7\u00f5es constando data, hor\u00e1rio, dura\u00e7\u00e3o e \n\nimpress\u00f5es do pesquisador, entre os quais, dados obtidos referentes \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-verbal foram registrados imediatamente ap\u00f3s as sess\u00f5es. \n\n Todas as entrevistas foram gravadas em fita cassete, totalizando 35 \n\nhoras de grava\u00e7\u00e3o e 222 p\u00e1ginas de transcri\u00e7\u00e3o.  Para garantir a qualidade do \n\nsom das fitas foi utilizado o programa SoundScriber, depois de as fitas serem \n\ndigitalizadas atrav\u00e9s do programa Audacity, trabalho esse realizado pelo \n\nlaborat\u00f3rio de audiovisual da Universidade Aut\u00f4noma de Madrid. Esse \n\nprocedimento permitiu corrigir falhas na transcri\u00e7\u00e3o, a fim de proporcionar um \n\nmaior aproveitamento dos dados. \n\nVale ressaltar que com isso pudemos detectar erros e a falta de partes \n\nimportantes das entrevistas, sendo necess\u00e1rio realizarmos nova transcri\u00e7\u00e3o \n\nantes de submeter os dados \u00e0 primeira an\u00e1lise com aux\u00edlio do programa QDA \n\nMiner no computador, o qual descreveremos posteriormente. \n\nAlgumas entrevistas foram realizadas no Hospital, fora do hor\u00e1rio de \n\ntrabalho do pesquisador e tamb\u00e9m na casa dos participantes, que \n\napresentavam dificuldades para locomo\u00e7\u00e3o. Esse acordo foi feito no momento \n\nda assinatura do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido. Para as \n\n\n\n 47\n\nentrevistas realizadas no Hospital foi reservada uma sala nas depend\u00eancias da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o contendo mesas, cadeiras, televis\u00e3o e videocassete. Cuidamos para \n\nreservar salas que n\u00e3o configurassem atendimentos e assim n\u00e3o confundir as \n\nentrevistas com consultas m\u00e9dicas. As entrevistas realizadas na casa dos \n\nparticipantes foram agendadas com anteced\u00eancia suficiente para que fossem \n\ntomadas as provid\u00eancias quanto ao local e materiais a serem utilizados. Foram \n\ntomados cuidados para que a interfer\u00eancia fosse m\u00edmina na rotina e din\u00e2mica \n\ndos locais e das pessoas. \u00c9 importante verificar a disponibilidade tanto da \n\npessoa como dos membros da fam\u00edlia. \n\n \n \n3.4.1. Roteiro das entrevistas \n \n\n As atividades para constru\u00e7\u00e3o dos dados foram organizadas ap\u00f3s \n\nserem definidos os locais para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas individuais com base \n\nno seguinte roteiro: \n\n1\u00ba Encontro: Relato de vida - Essa sess\u00e3o foi dividida em dois \nmomentos: \n\na) Explica\u00e7\u00e3o dos objetivos da pesquisa; \n\nb) Realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista sobre hist\u00f3ria de vida com o seguinte \n\ncomando: conte-me sua hist\u00f3ria de vida. \n\n \n\nNessa sess\u00e3o, os participantes podiam narrar livremente os epis\u00f3dios \n\ndesuas vidas, iniciando por onde desejassem. Nesta, como nas demais \n\nentrevistas, a interfer\u00eancia do pesquisador era m\u00ednima, somente o \n\nsuficiente para manter o di\u00e1logo, sem que os entrevistados se sentissem \n\nobrigados a responder a um question\u00e1rio, conforme \u00e9 previsto pela \n\npr\u00e1tica e t\u00e9cnica das entrevistas narrativas (Bauer, 2002).  \n\n \n\n2\u00ba Encontro: Recorda\u00e7\u00e3o de um acontecimento marcante da vida. \nEssa sess\u00e3o foi dividida em tr\u00eas momentos em que os participantes \n\nreceberam as seguintes solicita\u00e7\u00f5es: \n\na) Na \u00faltima sess\u00e3o voc\u00ea contou que (epis\u00f3dio retirado da hist\u00f3ria de \n\nvida do participante). Conte-me mais sobre esse evento. \n\n\n\n 48\n\nb) Conte-me outro acontecimento que voc\u00ea considera importante em sua \n\nvida. \n\nc) Para o pr\u00f3ximo encontro traga algum objeto (fotografia, livro, obra de \n\narte, amuleto) que seja significativo para voc\u00ea.  \n\n \n\nNessa sess\u00e3o, o pesquisador selecionava um epis\u00f3dio considerado \n\nmarcante na vida dos participantes e os convidava a narrar outros fatos \n\nrelacionados ao evento em destaque. Nosso objetivo era ajud\u00e1-los a \n\nresgatar suas hist\u00f3rias, relembrando os epis\u00f3dios de suas vidas. Para \n\ncomplementar e enriquecer as narrativas, foi solicitado ainda que os \n\nparticipantes contassem mais um acontecimento que julgassem \n\nmarcantes em suas vidas. No final, eram passadas as orienta\u00e7\u00f5es para \n\na entrevista seguinte, uma vez que os mesmos deveriam trazer os \n\nobjetos a serem trabalhados. A finalidade desta etapa foi a de permitir a \n\nelicita\u00e7\u00e3o de imagem a partir dos objetos escolhidos relacionados a um \n\nevento vivido. Os objetos (fotografia, livro, obra de arte, amuleto, etc.) \n\nforam trazidos pelos pr\u00f3prios participantes. \n\n \n\n3\u00ba Encontro: Elicita\u00e7\u00e3o do objeto e narrativa de evento. Essa sess\u00e3o \nfoi dividida em dois momentos e com duas solicita\u00e7\u00f5es cada. \n\nMomento 1: Eu pedi que voc\u00ea escolhesse um objeto e trouxesse hoje.  \n\nPor favor, responda-me: O que escolheu? Por que escolheu esse \n\nobjeto? \n\nMomento 2: Vamos, agora, assistir a um trecho de um filme. (Depois de \n\nver o filme) Qual coment\u00e1rio voc\u00ea gostaria de fazer? O que mais \n\nchamou sua aten\u00e7\u00e3o no filme? \n\n \n\nEssa \u00faltima sess\u00e3o tinha como objetivos: primeiro, oportunizar aos \n\nparticipantes concretizar algumas das suas mem\u00f3rias representadas \n\npelos objetos escolhidos, no sentido de revelar nuances e detalhes \n\nimportantes das suas hist\u00f3rias de vida e confront\u00e1-los com a realidade \n\nvivenciada no momento presente. Seguimos aqui a id\u00e9ia de que a \n\nmem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 apenas uma recorda\u00e7\u00e3o de fatos do passado, mas que \n\n\n\n 49\n\npodem ser atualizadas no presente e apontam para o futuro (Bruner, \n\n1987).   \n\nNa segunda parte da sess\u00e3o foi utilizado um v\u00eddeo-tape elaborado pelo \n\nUnicef (1997), com o t\u00edtulo: \u201cSe todos fossem iguais a voc\u00ea\u201d *.  \n\nCom essa atividade, pretend\u00edamos oportunizar a discuss\u00e3o sobre uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria de um relato hipot\u00e9tico de algum epis\u00f3dio da hist\u00f3ria \n\nde vida de algu\u00e9m para confrontar com a realidade. Por isso, \n\nselecionamos um conjunto de cenas nas quais eram abordados alguns \n\ntemas relacionados com quest\u00f5es sobre identidade e juventude.  \n\n \n\n* Sinopse do filme. \n \nFicha T\u00e9cnica \nT\u00edtulo da Obra: Sair do Papel: cidadania em costru\u00e7\u00e3o \nTitulo do Filme: \u201cSe todos fossem iguais a voc\u00ea\u201d \nDura\u00e7\u00e3o: 4,5 min \nObjetivo: Falar sobre como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre EU e o OUTRO; instintos \nautorit\u00e1rios e sonho de prepot\u00eancia; o significado de toler\u00e2ncia e respeito por \nformas de pensar e atuar diferentes. \nElabora\u00e7\u00e3o: UNICEF e Associa\u00e7\u00e3o Raio Recurso Audiovisual Interativo. \n \nResumo do filme: \n \nO videoclipe conta a hist\u00f3ria de uma adolescente sonhando. Primeiro acontece \numa briga entre a personagem principal e sua m\u00e3e. Com raiva, a menina vai \npara seu quarto, onde liga a TV: uma novela mexicana mostra uma briga \nsemelhante \u00e0 que ela acabou de ter com a m\u00e3e. Com o controle remoto, a \nadolescente muda de canal, passando a assistir a uma \u2018serenata rom\u00e2ntica\u2019. \nEla ent\u00e3o come\u00e7a a sonhar. Clicando novamente o controle remoto do \ntelevisor, a menina substitui a mocinha do v\u00eddeo por ela mesma. Logo depois, \nainda sonhando, a adoescente revive a briga com a m\u00e3e. Com raiva, ela \naponta o controle remoto para a m\u00e3e, a substitui e, no lugar ela diz: \u201cLegal, \nminha filha, v\u00e1 com teus amigos para a praia!\u201d \nA cena seguinte leva-nos \u00e0 sala de aula da sua escola. A profesora tenta \nexplicar um problema de f\u00edsica, mas ningu\u00e9m presta aten\u00e7\u00e3o. A menina \nlevanta-se e exerce novamente o seu poder, clicando o controle e substituindo \na professora por ela mesma. Adorando o seu novo brinquedo, ela entra numa \nbanca de revistas e, ao clicar, v\u00ea a imagem de Garfield na capa de uma revista \ntranformando-se na dela. Euf\u00f3rica, meio s\u00e1dica, a menina clica o controle \ntamb\u00e9m sobre o jornaleiro. A partir deste momento, no entanto, as coisas \nfogem totalmente do seu controle: ela n\u00e3o precisa mais clicar o controle \nremoto, s\u00f3 olhar \u00e9 suficiente para que seu rosto apare\u00e7a nas capas das \nrevistas. Desesperada, a adolescente tenta livrar-se do seu \u2018poder\u2019, mas o \ncontrole remoto n\u00e3o responde mais. \n\n\n\n 50\n\nNa \u00faltima cena, ainda sonhando, a menina v\u00ea-se apontando o controle remoto \npara ela mesma (deitada na cama), pronta para clicar\u2026 No momento cr\u00edtico, \nela vira o controle remoto para sua pr\u00f3pria cabe\u00e7a, fazendo, assim, sua \nimagem desaparecer. Aliviada, a personagem principal desperta do pesadelo. \n \nRef.: UNICEF \u2013 Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (Brasil) \u2013 1997. \n \n\n \n\nFoi realizada tamb\u00e9m a leitura dos prontu\u00e1rios dos pacientes e \n\nelaborada um resumo de suas hist\u00f3rias cl\u00ednicas. \n\n \n\n \n\n3.4.2 \u2013 Procedimento de an\u00e1lise \n \n\nOs dados foram analisados tomando o dialogismo como referencial \n\nte\u00f3rico, que, segundo Linel (1998, p. 67), fornece os princ\u00edpios para o \n\nentendimento do discurso, cogni\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o \n\nos enunciados constru\u00eddos nessa rela\u00e7\u00e3o. Assim, organizamos a an\u00e1lise a \n\npartir de pesquisas com esse mesmo enfoque (Amatuzzi, 1994; Caixeta, 2001; \n\nMelo 2003; Barbato, 2004) e que prop\u00f5em os seguintes passos: \n\n \n\n1\u00ba) Transcri\u00e7\u00e3o integral das falas gravadas em cassete para formar o texto \n\nescrito.  \n\n \n\n2\u00ba) Realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias leituras e releituras (leitura intensiva), onde \n\nobjetivamos a percep\u00e7\u00e3o mais completa poss\u00edvel dos significados produzidos \n\n(par\u00e1frases). A an\u00e1lise corresponde \u00e0 compreens\u00e3o dos significados das \n\nconversa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s dos enunciados constru\u00eddos durante as \n\nentrevistas (Bauer, 2002). \n\n \n\n3\u00ba) Estabelecimento de par\u00e1frases e palavras-chaves atrav\u00e9s da re-escrita dos \n\ntextos a serem transcritos.  \n\n \n\n4\u00ba) Organiza\u00e7ao espacial dos significados e suas rela\u00e7\u00f5es definindo, num \n\nprimeiro momento, os posicionamentos, a temporalidade e a espacialidade na \n\nnarrativa, bem como, os pontos de mudan\u00e7a. \n\n\n\n 51\n\n5\u00ba) Defini\u00e7\u00e3o dos temas iniciais e dos temas complexos baseados nos sentidos \n\nenunciados por cada entrevistado, conforme apresenta\u00e7\u00e3o no mapa. Esse \n\nprocesso d\u00e1 base para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, pois \u00e9 o n\u00edvel de an\u00e1lise que \n\nrelacionar\u00e1 os resultados encontrados nos n\u00edveis anteriores com os pontos de \n\nmudan\u00e7a e os significados na narrativa.  \n\n \n\n6\u00ba) Realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise cr\u00edtico-interpretativa a partir da rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nestudos de caso e a argumenta\u00e7\u00e3o sobre os resultados, tendo em vista o \n\nreferencial te\u00f3rico.  \n\n \n\n Vale ressaltar que no primeiro momento da an\u00e1lise dos dados o conjunto \n\nde respostas obtido por meio das entrevistas foi agrupado de maneira a formar \n\num documento para cada um dos participantes. De posse do material \n\nproduzido utilizamos o programa de codifica\u00e7\u00e3o QDA Miner, que nos auxiliou \n\nna consecu\u00e7\u00e3o dos demais passos propostos nesse roteiro. \n\n \n \n3.4.3 - A utiliza\u00e7\u00e3o do Programa QDA Miner \n \n\nQDA Miner \u00e9 um software para an\u00e1lise qualitativa de dados de f\u00e1cil \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, que serve para codificar dados de textos, anota\u00e7\u00f5es, revis\u00f5es e \n\ncorre\u00e7\u00e3o de documentos. O programa pode manejar projetos complexos com \n\ngrandes documentos em combina\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00e3o referente a n\u00fameros e \n\ncategorias. QDA Miner tamb\u00e9m proporciona uma ampla gama de ferramentas \n\nde explora\u00e7\u00e3o para identificar par\u00e2metros em c\u00f3digos e as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nc\u00f3digos assinados e as categorias num\u00e9ricas. Os documentos se armazenam \n\nem rich-text format, fonte e par\u00e1grafo com respeito ao formato, gr\u00e1ficos e \n\ntabelas. Os documentos podem ser modificados a qualquer momento sem \n\nafetar o c\u00f3digo existente.  \n\nEsse programa nos permite realizar uma an\u00e1lise qualitativa dos dados, \n\nembora nos forne\u00e7a tamb\u00e9m resultados quantitativos. Optamos por considerar \n\napenas a parte qualitativa, uma vez que nossa pesquisa trabalha com estudo \n\nde casos e para tal. \n\n\n\n 52\n\nA decis\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o do QDA Miner foi tomada por ser um programa \n\npr\u00e1tico para interpreta\u00e7\u00e3o qualitativa dos dados, sendo confirmada pelas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es apresentas pelos pesquisadores respons\u00e1veis ao destacarem \n\nas vantagens e desvantagens do mesmo.  \n\n Pudemos tamb\u00e9m discutir com os autores as d\u00favidas sobre o \n\nprograma, al\u00e9m de contarmos com sua orienta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, al\u00e9m de contribuir \n\nna tradu\u00e7\u00e3o do manual, que ter\u00e1 uma vers\u00e3o completa em espanhol e \n\nportugu\u00eas. \n\nMoro e Sanchez\u2013Criado (2005) pontuam as principais vantagens: o \n\nprograma \u00e9 de grande simplicidade no que se refere \u00e0 interface do usu\u00e1rio; ao \n\ncontr\u00e1rio de outros programas desse estilo, este permite uma maior visibilidade \n\ndos dados; al\u00e9m disso, inclui procedimento de tratamento estat\u00edstico sobre a \n\ninforma\u00e7\u00e3o e tem um pre\u00e7o muito baixo de mercado. A grande desvantagem do \n\nprograma \u00e9 que n\u00e3o permite a inclus\u00e3o de imagens, nem de acess\u00f3rios para a \n\ngest\u00e3o cronol\u00f3gica da pesquisa. Mas que, no nosso caso, n\u00e3o interferir\u00e1 nos \n\nresultados da pesquisa. \n\nCom esse t\u00f3pico, buscamos apresentar resumidamente o programa, \n\nbem como os passos que seguimos para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos dados. \n\nPor isto exploramos apenas as fun\u00e7\u00f5es aqui utilizadas e que ser\u00e3o descritas \n\nem seguida.  \n\nConforme definido anteriormente, o estudo a ser realizado aponta para a \n\nprimeira parte do nosso trabalho, que foi a cria\u00e7\u00e3o de um novo projeto. A figura \n\nabaixo representa a porta de entrada do programa. \n\n \n\n\n\n 53\n\n \nFig. 1 \u2013 Tela inicial do Programa \n \n\nPartimos, ent\u00e3o, para a defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis a serem trabalhadas, \n\nsegundo orienta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio programa, resultando nas seis apresentadas e \n\ndistribu\u00eddas da seguinte forma: \n\n \nIdentifica\u00e7\u00e3o  cadeia curta \n\nNome  cadeia curta \n\nEscolaridade  2 n\u00edveis (nominal/ ordinal) \n\nDiagn\u00f3stico  3 n\u00edveis (nominal/ ordinal) \n\nIdade  quantitativa inteira \n\nG\u00eanero  2 n\u00edveis \n\n \n \n\n\n\n 54\n\n \n \nFig. 2 \u2013 Tela para defini\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis  \n \n \n\nUma vez definidas as vari\u00e1veis com base no material de que dispomos e \n\natentando para os objetivos propostos, podemos inserir as referidas vari\u00e1veis \n\ntodas de uma \u00fanica vez, tendo o cuidado de salv\u00e1-las em pastas adequadas \n\npara n\u00e3o perdemos os dados, bem como para que possamos controlar e \n\nmonitorar todo o processo de constru\u00e7\u00e3o dos dados. Vale ressaltar que o \n\npr\u00f3prio programa disp\u00f5e de dispositivos que realizam essa tarefa. Conforme \n\npontuam Moro e Sanchez - Criado (2005): \nA cria\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \u00e9 um dos processos mais importantes de toda \ninvestiga\u00e7\u00e3o, posto que sup\u00f5e como se \u2018d\u00e1 forma\u2019 \u00e0 nossa pesquisa: \nque fazemos relevante/presente, de que forma nos deixamos fora \nvoluntariamente. Que conseq\u00fc\u00eancias indesej\u00e1veis podem ter nossa \npesquisa para esconder ou tornar menos evidentes determinadas \nquest\u00f5es? S\u00e3o perguntas que n\u00e3o devem deixar de nos inquietar. \nPor essas raz\u00f5es, cremos ser necess\u00e1rio tomar a cria\u00e7\u00e3o de \nvari\u00e1veis como o primeiro momento no qual se come\u00e7a a an\u00e1lise. \n \n\n \n Por isto, \u00e9 sumamente importante, ao definirmos as vari\u00e1veis, \n\nquestionarmos sua relev\u00e2ncia para nossa pesquisa e quais s\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es \n\ndessas no estudo a ser realizado. Uma vez feito isso, partimos para a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o dos casos, que no estudo em quest\u00e3o s\u00e3o referentes aos cinco \n\n\n\n 55\n\nparticipantes. Por\u00e9m, esclarecemos que, conforme nos orientam os referido \n\nautores, o caso \u00e9 uma unidade anal\u00edtica e por isso n\u00e3o necessariamente se \n\nrefere a uma pessoa, mas pode tamb\u00e9m ser um peri\u00f3dico, uma institui\u00e7\u00e3o, etc. \n\nAbaixo temos a tela referente \u00e0 adi\u00e7\u00e3o do caso. \n\n \n\n \n \nFig. 3 - Tela para adi\u00e7\u00e3o de casos \n \n \n \n\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o dos casos, partimos para a adi\u00e7\u00e3o dos textos criados \n\na partir da transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas. O material produzido \u00e9 inserido no menu \n\ndocumento, cujo funcionamento \u00e9 igual a qualquer editor de textos.  \n\nEm nosso estudo, as entrevistas foram organizadas em tr\u00eas encontros, \n\npor\u00e9m, devido \u00e0 extens\u00e3o do material escrito, optamos por dividi-los em \n\nsubsess\u00f5es (referentes \u00e0s entrevistas que foram divididas em textos \n\nelaborados a partir das enuncia\u00e7\u00f5es obtidas durante cada entrevista, \n\nchamados pelo programa de documento); considerando as mudan\u00e7as de \n\ntemas abordados, assim obtivemos a seguinte configura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 56\n\n \n\n5 Documentos: \n\n- 1o Encontro  Relato de vida (Primeiro) - Primeiro documento; \n\n- 2o Encontro  Acontecimento marcante 1 (SEGA) \u2013 primeira parte do segundo \n\ndocumento;  \n\n                    Acontecimento marcante 2 (SEGB) \u2013 segunda parte do segundo \n\ndocumento; \n\n- 3o Encontro  1 Elicita\u00e7\u00e3o do objeto (TERCA) \u2013 primeira parte do terceiro \n\ndocumento; \n\n                    2 Narrativa do evento (TERCB) \u2013 segunda parte do terceiro \n\ndocumento. \n\nEsses encontros e seus conte\u00fados s\u00e3o descritos no t\u00f3pico referente aos \n\nprocedimentos para obten\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n Para facilitar a confer\u00eancia dos casos e verificar as poss\u00edveis falhas, \n\nconstru\u00edmos a tabela abaixo: \n\n \n\n \n\n DOCUMENTOS \n\nCASOS PRIMEIRA SEGA SEGB TERCA TERCB DADOS \n\n1 x x x x x x \n\n2       \n\n3       \n\n4       \n\n5       \n\n \nQuadro 1. Controle da adi\u00e7\u00e3o dos textos e dados  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 57\n\nPartimos, ent\u00e3o, para a adi\u00e7\u00e3o dos documentos no menu \n\ncorrespondente a fim de preparar o material para ser codificado e analisado. \n\nEm seguida, apresentamos a tela utilizada para tal procedimento e os \n\ndocumentos com a cria\u00e7\u00e3o dos primeiros c\u00f3digos e categorias utilizados. As \n\ncategorias s\u00e3o criadas levando em considera\u00e7\u00e3o as regularidades existentes \n\nnos crit\u00e9rios escolhidos para an\u00e1lise que, no caso do nosso estudo, est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0 abordagem narrativa.  \n\n \n \n\n \n \n\nFig.4 Tela para adi\u00e7\u00e3o de documentos \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 58\n\nAssim, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es do referencial te\u00f3rico adotado, \n\npensamos em um primeiro momento em: \n\n \n\na) Dividir em enunciados a partir da perspectiva dial\u00f3gica (para an\u00e1lise dos \n\ntemas do texto). Esta etapa diz respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos elementos \n\ndiscursivos que comp\u00f5em os enunciados de cada participante. \n\nb) Delimitar estados narrativos e acontecimento (transi\u00e7\u00f5es entre estados) \n\npara an\u00e1lises da hist\u00f3ria. Importante considerar a maneira como os \n\nparticipantes falam, e o que falam, atentando para as mudan\u00e7as \n\nexistentes entre uma situa\u00e7\u00e3o (estado) e outra.   \n\nc) Identificar os temas nas hist\u00f3rias de vida. Tais temas surgem das \n\nobserva\u00e7\u00f5es e leituras dos textos produzidos pelos participantes a partir \n\ndos relatos sobre suas hist\u00f3rias de vida. \n\n \n\n \n\n \nFig. 5: Tela com defini\u00e7\u00e3o de temas \n \n \n3.4.4 Organiza\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n\n\n 59\n\n \n \n\nUma vez identificados e definidos os temas da narrativa de hist\u00f3rias de \n\nvida, verificamos que os mesmos estavam organizados a partir dos conte\u00fados \n\nnarrativos apresentados abaixo. Baseamos-nos nessa organiza\u00e7\u00e3o para \n\nelaborar e discutir os resultados dos dados da pesquisa na sess\u00e3o \n\ncorrespondente.  \n\n  \n\n1- Conte\u00fados narrativos sobre: \n\n \n\na) EU (si-mesmo) \n \n- Atributos (caracter\u00edsticas, atitudes e qualidades apresentadas nas \n\nenuncia\u00e7\u00f5es).  \n\n- Atribui\u00e7\u00e3o de causalidade dos acontecimentos que o EU participa (o que \n\nna maneira de  cada participante, provoca ou resulta os epis\u00f3dios vividos). \n\n- Passivo ou ativo (como os participantes reagem diante dos epis\u00f3dios de \n\nsuas vidas). \n\n- Conseq\u00fc\u00eancias dos acontecimentos (implica\u00e7\u00f5es dos eventos na vida do \n\nparticipante e das pessoas que compartilham suas experi\u00eancias). \n\n- Conte\u00fados afetivos (v\u00ednculos estabelecidos com as pessoas, ansiedade \n\ndiante dos fatos, sentimentos expressos ou n\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es, maneira de \n\nreagir diante dos epis\u00f3dios). \n\n- Posi\u00e7\u00f5es do eu (como os participantes reagem e se relacionam consigo \n\nmesmos e com os outros, tanto ao viverem os fatos quanto ao narrarem \n\nsuas vidas). \n\n \nb) OUTRO (tu) \n \n- Objetos (situa\u00e7\u00f5es, coisas, instrumentos com os quais os participantes \n\nestabelecem rela\u00e7\u00f5es e v\u00ednculos). \n\n- Pessoas (indiv\u00edduos presentes ou n\u00e3o nas hist\u00f3rias dos participantes, \n\nmantendo algum contato com os mesmos). \n\n \n\n\n\n 60\n\nc) N\u00d3S (eles+eu) \n \n- Impress\u00f5es (conhecimentos constru\u00eddos a partir de considera\u00e7\u00f5es ainda \n\nque superficiais sobre os fatos da vida). \n\n- Sentidos (constru\u00eddos na rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, busca, por parte dos \n\nnarradores, e atribui\u00e7\u00e3o de significados \u00e0s hist\u00f3rias ou aos elementos \n\nconstituintes de uma hist\u00f3ria de vida). \n\n \n\n2. Enfrentamento: \n\n \n\n- Situa\u00e7\u00f5es estressantes (experi\u00eancia negativa diante de um evento). \n\n- A\u00e7\u00f5es que se produzem (acontecimentos pr\u00f3prios e alheios). \n\n- \u00caxito ou fracasso (supera\u00e7\u00e3o ou frustra\u00e7\u00e3o diante de uma tarefa ou \n\nevento). \n\n- Atribui\u00e7\u00e3o de causas de \u00eaxito ou de fracasso. \n\n- Novas tentativas (buscas de estrat\u00e9gias para solucionar um problema). \n\n \n\nO passo seguinte incluiu as etapas descritas no quadro abaixo e que nos \n\najudaram a fazer os perfis de g\u00eaneros narrativos, bem como definir as formas \n\nnarrativas dos relatos. Para as formas narrativas utilizamos o referencial te\u00f3rico \n\nproposto por Gergen e Gergen (1984), que se encarrega de explicar como os \n\nmesmos s\u00e3o elaborados a partir dos g\u00eaneros utilizados, que s\u00e3o modos de \n\nrelatos onde est\u00e3o inclu\u00eddos os eventos e epis\u00f3dios ocorridos e narrados a \n\npartir de modos particulares (drama, com\u00e9dia, romance), definidos pelos \n\nautores como narrativas positivas (progressivas), negativas (regressivas), \n\nest\u00e1veis (uniformes) e dial\u00e9ticas (simultaneidade). \n\n \n \n1. Perguntas de \ninvestiga\u00e7\u00e3o \n(extra\u00eddas a partir \ndos relatos dos \nparticipantes) \n\n \n2. Categorias e an\u00e1lises \n(elaboradas a partir das \nseq\u00fc\u00eancias narrativas e \ndestacadas tamb\u00e9m nos \ntextos elaborados) \n\n \n3. Modo de relacionar as \nfreq\u00fc\u00eancias de co-\nocorr\u00eancia que acontecem \nnas categorias (formas \nnarrativas) \n\n \n \nQuadro 2: Etapas para constru\u00e7\u00e3o das categorias.   \n \n\n\n\n 61\n\n \n \n\nPara facilitar o trabalho de constru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados partimos das \n\nperguntas de pesquisa apresentadas na introdu\u00e7\u00e3o, definimos as categorias e \n\nas relacionamos com as freq\u00fc\u00eancias de co-ocorr\u00eancias, tendo em vista os \n\nseguintes aspectos: \n\n \n\n1- Paradigma de modo: Quem eu sou? \n\n                                       O que dizem que eu sou?               \n\n                                       Que eu queria ser? \n\n \n\n2 - Modo de identifica\u00e7\u00e3o: Com quem me identifico? \n\n                                           Como me identifico? \n\n                                                 Por que me identifico? \n \n \n \n\nSegundo Moro e Sanchez-Criado (2005), o programa nos pede que \n\nespecifiquemos uma categoria geral da qual se derivariam as especifica\u00e7\u00f5es, \no que chamamos de c\u00f3digos. Por exemplo, se algu\u00e9m fala em uma entrevista \nsobre \u201cdiagn\u00f3stico\u201d, sendo esta a categoria geral, encontrar\u00edamos \n\nespecifica\u00e7\u00f5es da mesma em \u201cparalisia\u201d, \u201cdefici\u00eancia\u201d,... que deveriam formar \n\nnossos c\u00f3digos. Ainda sobre esse assunto, os pesquisadores (Moro e \n\nSanchez-Criado, 2005) explicam que o QDA Miner n\u00e3o trabalha com \u00e1rvores \n\nhier\u00e1rquicas como outros programas, que se convertem em um emaranhado \n\ndif\u00edcil de desamarrar. Para eles, o programa s\u00f3 permite criar categorias com \n\nseus c\u00f3digos em forma de lista. No entanto, isto n\u00e3o tem nada a ver com a \n\npot\u00eancia de an\u00e1lise do programa, uma vez que diferentes c\u00f3digos podem \n\netiquetar o mesmo fragmento de texto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 62\n\nUtilizamos algumas indica\u00e7\u00f5es para identificar as passagens das \n\nnarrativas, resumidas na legenda abaixo: \n\n \n \n \n \n\n \n(Pausa) \n\n \nPara interrup\u00e7\u00f5es do discurso at\u00e9 30 seg \n\n \n(Pausa curta) \n\n \nPara interrup\u00e7\u00f5es do discurso inferior a 30 seg \n\n \n(Pausa longa) \n\n \nPara interrup\u00e7\u00f5es do discurso superior a 30 seg \n\n \n(risos) \n\n \nPara demonstra\u00e7\u00e3o de descontra\u00e7\u00e3o \n\n \n(Inaud\u00edvel) \n\n \nPara palavras ou seq\u00fc\u00eancias n\u00e3o compreendidas \n\n \n(\u2026) \n\n \nIndica rela\u00e7\u00e3o entre frases, numa mesma seq\u00fc\u00eancia \n\nTabela 3: Legenda de transcri\u00e7\u00e3o \n \n\n O processo de cria\u00e7\u00e3o das categorias e defini\u00e7\u00e3o dos temas contou com \n\no apoio do programa QDA Miner, baseados em crit\u00e9rios definidos a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o detalhada e da leitura intensiva do texto final apresentado por cada \n\nparticipante. Por\u00e9m n\u00e3o nos limitamos aos resultados obtidos a partir de \n\nprograma. Mantivemos em todo o tempo da pesquisa a clareza de que os \n\ndados s\u00e3o constru\u00eddos e por isso mesmo, partimos sempre dos relatos dos \n\nparticipantes, realizando um estreito e permanente di\u00e1logo com a teoria \n\nescolhida. \n\n Os relat\u00f3rios foram lidos e os trechos recortados de acordo com as \n\ncategorias definidas pelas perguntas do prontu\u00e1rio e comparadas aos temas \n\ndas hist\u00f3rias de vida. \n\n \n \n\n\n\n 63\n\n \n4. APRESENTA\u00c7AO DOS RESULTADOS \n \n\nDedicamos-nos neste t\u00f3pico a explicar os resultados da pesquisa a partir \n\ndos di\u00e1logos dos pr\u00f3prios participantes e destes com suas hist\u00f3rias de vida, \n\nconforme explicado no t\u00f3pico sobre procedimentos para an\u00e1lise. \n\n Partimos dos documentos criados com ajuda do programa e divididos de \n\nacordo com a ordem das entrevistas e os objetivos de cada sess\u00e3o ou \n\nencontro, como foi explicado no t\u00f3pico referente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do programa QDA \n\nMiner.  \n\n\u00c9 importante apresentar cada um dos participantes por meio de suas \n\nhist\u00f3rias cl\u00ednicas e das pr\u00f3prias narrativas de suas hist\u00f3rias pessoais. Esse \n\nexerc\u00edcio nos permitiu verificar os significados das hist\u00f3rias cl\u00ednicas dos \n\npacientes descritas em seus prontu\u00e1rios, tanto nas consultas de admiss\u00e3o \n\ncomo nas consultas de revis\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com os significados das \n\nentrevistas de hist\u00f3ria de vida.  \n\n Por meio das narrativas dos participantes nos demos conta que os \n\nmesmos relatam suas hist\u00f3rias mantendo elementos importantes em comum \n\ncom os achados nos prontu\u00e1rios do Hospital, mesmo depois de passado muito \n\ntempo. O mesmo acontece com os relatos dos seus pais e respons\u00e1veis.  \n\nSegundo Yalon (2000), ao apresentarmos as narrativas de pacientes \u00e9 \n\nimportante tentar manter com fidedignidade seus desejos e sentimentos. Para \n\no autor, a hist\u00f3ria cl\u00ednica, neste caso, \u00e9 uma maneira de acrescentar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os mesmos, por\u00e9m esse conhecimento ser\u00e1 \n\ncomplementado pelos depoimentos dos participantes ao narrarem suas \n\nhist\u00f3rias de vida. Dessa forma, o tipo de resultado que ora apresentamos \n\nsugere uma maneira diferente de analisar hist\u00f3ricos cl\u00ednicos que \u201cpor meio de \n\numa fria e precisa linguagem cient\u00edfica fracassam ao comunicar a \n\ncomplexidade, a paix\u00e3o e a dor dos dilemas emocionais que cada ser humano \n\nenfrenta\u201d (p.85). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 64\n\n \n\n \n\n4.1 Hist\u00f3rias cl\u00ednicas dos participantes \n \n Como mencionado anteriormente, os participantes deste estudo s\u00e3o \ncinco jovens pacientes atendidos num centro de reabilita\u00e7\u00e3o, por apresentarem \n\ndiagn\u00f3stico de paralisia cerebral. Alguns deles s\u00e3o acompanhados desde \n\ncrian\u00e7a no Hospital onde a pesquisa foi realizada, com retornos freq\u00fcentes em \n\nconsultas de revis\u00e3o. Outros, no entanto, foram admitidos mais recentemente, \n\nj\u00e1 na juventude. Como podemos observar nas anota\u00e7\u00f5es dos prontu\u00e1rios, eles \n\napresentaram expectativas e demandas espec\u00edficas para os atendimentos, \n\nsendo avaliadas e tratadas segundo as necessidades e possibilidades.  \n\nAs anota\u00e7\u00f5es dos prontu\u00e1rios s\u00e3o apresentadas acompanhadas por \n\ntrechos relacionados \u00e0s entrevistas de hist\u00f3ria de vida de forma resumida, \n\nbaseadas nas entrevistas de anamnese e demais consultas realizadas com a \n\nequipe de reabilita\u00e7\u00e3o do Hospital. \n\n Seguimos o mesmo roteiro utilizado no Hospital para apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ncasos e juntamos algumas das falas obtidas nas entrevistas de hist\u00f3ria de vida, \n\nestabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre o que est\u00e1 anotado nos prontu\u00e1rios e as \n\nnarrativas dos pr\u00f3prios participantes. Assim, poderemos observar que as \n\nhist\u00f3rias mant\u00eam de certo modo elementos constituintes da estrutura narrativa, \n\nas quais demonstram que os significados s\u00e3o utilizados como reguladores \n\ndessas narrativas dos eventos e epis\u00f3dios vividos nos diferentes contextos \n\ns\u00f3cio-culturais. \n\n O roteiro para registro das consultas tem a seguinte ordem: identifica\u00e7\u00e3o \n\n(informa\u00e7\u00f5es sobre idade, proced\u00eancia, resid\u00eancia); queixa principal (motivo da \n\nconsulta ou da solicita\u00e7\u00e3o do atendimento); hist\u00f3ria atual da doen\u00e7a (descri\u00e7\u00e3o \n\nda situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do paciente); expectativa do paciente (o que espera da \n\nconsulta e do tratamento no Hospital); antecedentes m\u00e9dicos (problemas e \n\ndificuldades ocorridos no nascimento, inf\u00e2ncia etc.); hist\u00f3ria familiar (descri\u00e7\u00e3o \n\nda din\u00e2mica familiar); exame f\u00edsico funcional (resultado da avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica); \n\ndiagn\u00f3stico principal (hip\u00f3tese ou defini\u00e7\u00e3o sobre o quadro cl\u00ednico); parecer \n\n(resumo das impress\u00f5es sobre o quadro cl\u00ednico); conduta (sugest\u00f5es e \n\ndefini\u00e7\u00f5es sobre o tratamento a ser desenvolvido). Os itens intitulados \n\n\n\n 65\n\n\u201cparecer\u201d e \u201cconduta\u201d n\u00e3o foram analisados por ter sido constatado que \n\ncontinham repeti\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos outros itens do roteiro. \n\n Ainda nesse t\u00f3pico sobre resultados, elaboramos um sum\u00e1rio sobre as \n\nhist\u00f3rias de vida dos participantes a fim de elucidar exemplos de epis\u00f3dios para \n\ncaracterizar cada um dos pacientes e facilitar a compreens\u00e3o de suas \n\nnarrativas. \n\nNesses dados, constatou-se que de maneira geral h\u00e1 uma \n\ncorrespond\u00eancia entre as verbaliza\u00e7\u00f5es dos participantes, tanto nos registros \n\ndas consultas como nas verbaliza\u00e7\u00f5es e enuncia\u00e7\u00f5es feitas durante as \n\nentrevistas. Se considerarmos os objetivos e as perguntas, percebemos que os \n\nsignificados que regem o parecer e a narrativa correspondem com os temas \n\nabordados e destacados nos relatos. Podemos concluir que, mesmo havendo \n\nelementos diferentes, em \u00faltima an\u00e1lise existem pontos de concord\u00e2ncia entre \n\nos temas tratados por todos. \n\n  \n\n \nM 3 - Jo\u00e3o - W \n\n \n\n \nIdentifica\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nJo\u00e3o \u00e9 um jovem de 22 anos de idade, natural do interior da Bahia e \natualmente mora em Salvador, com uma amiga da fam\u00edlia que o auxilia nos \n\ncuidados e a filha da mesma. Ele mant\u00e9m contatos espor\u00e1dicos com sua m\u00e3e \n\nbiol\u00f3gica que mora na mesma rua, por\u00e9m em um outro pr\u00e9dio.  \n\n \n\n \nQueixa Principal: \n\n \n\nTem dificuldades para realizar as atividades de vida di\u00e1ria, por isso vem para a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, visando maior independ\u00eancia. \n\n \n\nBom, vem justamente da minha fam\u00edlia essa parte, ou pelo menos de um dos \nmembros dela, essa parte dos coment\u00e1rios que eu s\u00f3 servia pra dar trabalho, \n\n\n\n 66\n\nque eu dava um trabalho danado, que eu s\u00f3 sirvo pra dar despesas, que as \nminhas despesas s\u00e3o sempre maiores, porque nunca sou somente eu, pois \u00e9 \nsempre eu e uma empregada \u00e9 sempre eu e mais algu\u00e9m. Se tiver que pagar \na di\u00e1ria de um hotel \u00e9 sempre um quarto duplo, porque sou eu e mais uma \nempregada que tem que ajudar... Que se perde um tempo danado me \narrumando, que se perde um tempo danado montando e desmontado cadeira \nque algum sempre se suja de graxa quando vai montar e desmontar a \ncadeira... \n \n\n \nHist\u00f3ria da Doen\u00e7a Atual:  \n\n \n\nEm consulta com nossa equipe Jo\u00e3o nos mencionou que a sua expectativa de \n\ntratamento na reabilita\u00e7\u00e3o no Hospital visa a mais independ\u00eancia para realizar \n\nas atividades do dia-a-dia, as quais atualmente desenvolve com alguma \n\ndificuldade. Jo\u00e3o nasceu por parto natural, pr\u00e9-termo, com menos de 06 \nmeses, ficou 03 meses internado quando nasceu, usou oxig\u00eanio e recebia \n\ndieta via sonda. Seu peso de nascimento era de 900g e apresentou atraso do \n\nneurodesenvolvimento nos primeiros meses de vida. A m\u00e3e nos informou que \nJo\u00e3o realizou tratamento fisioter\u00e1pico desde o nascimento at\u00e9 os quinze anos \n\nde idade. Nas sess\u00f5es de fisioterapia eram realizadas mobiliza\u00e7\u00f5es passivas e \n\nalongamento.  \n\n \n\nW: Bom, o que eu me lembro \u00e9 as dores da fisioterapia, nunca andei por \nminhas pr\u00f3prias pernas, fa\u00e7o fisioterapia (Pausa), sei l\u00e1, desde sempre. Eu me \nlembro quando era crian\u00e7a e n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o dos dias da semana eu \nacordava e perguntava para a bab\u00e1 tem aula hoje? \u201cTem\u201d. E cl\u00ednica? \n\u201cTamb\u00e9m\u201d. E no outro dia at\u00e9 que ela dissesse tem aula hoje? \u201cTem\u201d. E \namanh\u00e3? \u201cN\u00e3o\u201d. Oba (risos). E cl\u00ednica? \u201cN\u00e3o\u201d. Oba. (risos). Mas eu tinha \nsempre que dividir esse neg\u00f3cio, era aula de manh\u00e3 e cl\u00ednica de tarde ou vice-\nversa. \n \n\nO paciente freq\u00fcentou a escola regular at\u00e9 antes de mudar para a Bahia e \n\ninterrompeu o acompanhamento escolar em virtude de a escola onde estava \n\nadaptado ter falido. Atualmente, cursa o Ensino M\u00e9dio e utiliza computador \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o das atividades escolares. Ele diz ter maior dificuldade em \n\ndim\u00eddio direito. Em sua cidade de origem freq\u00fcentava um centro esp\u00edrita e \n\nfazia curso de l\u00edngua estrangeira (Ingl\u00eas e Espanhol). Eventualmente trabalha \n\n\n\n 67\n\ncomo tradutor de textos. \n\n \n\nW: Tem uma parte bem ruim que quando eu fui alfabetizado, eu fui \nalfabetizado em casa. Diziam os meus parentes e respons\u00e1veis, as pessoas \nque cuidavam desse assunto, que nenhuma escola queria aceitar, algumas \nusando como \u00e1libi, que seria uma distra\u00e7\u00e3o para as outras crian\u00e7as. Tiraria o \nfoco da concentra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u201calgu\u00e9m diferente\u201d na sala de aula. E eu fui \nmatriculado em uma escola em Bel\u00e9m (Pausa) he (Pausa), chamada Poranga \nJuc\u00e1. \n \nPq: Um rum. \n \nW: Que era o nome de uma professora famosa que tinha l\u00e1, e eles me \nmantiveram cinco anos na alfabetiza\u00e7\u00e3o sem liberar boletim, sem passar \nprova, sem nada, at\u00e9 que um dia a professora, eu ia com a bab\u00e1 pra escola \nporque na \u00e9poca eu era pequeno, uma mulher me carregava pro banheiro, ou \nent\u00e3o, se eu precisasse de qualquer outra coisa e ela disse pra minha bab\u00e1 \n\u201cn\u00e3o, esse aluno n\u00e3o vai fazer prova n\u00e3o, ele s\u00f3 veio pra aprender a  desenhar \ne fazer ditado\u201d, a\u00ed eu pedi que eu queria sair da escola. Eu acho que (Pausa), \nsei l\u00e1, entre mortos e feridos, eu acho que talvez seja por isso que hoje em dia \neu n\u00e3o tenho um diploma na parede. \n \n \n \nW: Por causa desse atraso. Porque desestimula um bocado, n\u00e9? Pra come\u00e7o \nde conversa tem uma Lei que diz que: uma empresa com mais de cem \nfuncion\u00e1rios, tem por lei que reservar dois por cento das vagas pra deficientes. \nE quem \u00e9 que faz isso? E quem \u00e9 que olhando pra voc\u00ea, mesmo que te \nconhe\u00e7a depois, quem \u00e9 olhando pra voc\u00ea n\u00e3o toma uma posi\u00e7\u00e3o mais ou \nmenos como essa da diretora do Poranga Juc\u00e1. Que ela dizia que achava \n(Pausa), ela julgou que eu n\u00e3o tinha capacidade de acompanhar o resto da \nturma, embora eu tivesse aprendido a ler e tudo mais. \n \n\n \n- Expectativa do Paciente: \n\n \n\n\"Fazer um programa de reabilita\u00e7\u00e3o para ficar mais independente\". \n\n \n \nW: Ent\u00e3o foi por isso que eu solicitei no Sarah esse treinamento de \nreabilita\u00e7\u00e3o para conseguir passar pra cama sozinho, conseguir ir no banheiro \nsozinho, sentar na privada e esquematizar um jeito de me lavar, at\u00e9 porque \nisso pode aumentar minha cota\u00e7\u00e3o, n\u00e9? \n \n \nW: \u201cP\u00f4! Mas esse cara faz sozinho\u201d. (risos). J\u00e1 \u00e9 um diferencial. \n\n\n\n 68\n\n \n \n\n \n- Antecedentes M\u00e9dicos:  \n\n \n\nA m\u00e3e n\u00e3o fez o pr\u00e9-natal durante a gravidez e nega intercorr\u00eancias na \n\ngesta\u00e7\u00e3o. Segundo a mesma, foram realizadas todas as imuniza\u00e7\u00f5es na \n\ninf\u00e2ncia e a crian\u00e7a nunca apresentou alergias a medica\u00e7\u00f5es. Jo\u00e3o teve uma \n\ncrise convulsiva com febre aos 06 anos de idade, utilizou Gardenal por pouco \n\ntempo na inf\u00e2ncia, pois a fam\u00edlia n\u00e3o aceitou o uso cont\u00ednuo desta medica\u00e7\u00e3o. \n\nFoi internado entre 16 ou 17 anos de idade por processo infeccioso na \n\narticula\u00e7\u00e3o do joelho. \n\n \n\n \n- Hist\u00f3ria Familiar:  \n\n \n\nO paciente antes residia com a m\u00e3e, o padrasto e a irm\u00e3 de um ano e sete \n\nmeses de idade, em casa alugada, com nove c\u00f4modos, banheiro interno, \u00e1gua \n\nencanada, luz el\u00e9trica e rede de esgoto. A principal agente de cuidados era a \n\nm\u00e3e. Ela tem quarenta e tr\u00eas anos de idade, \u00e9 sadia, tem curso superior \n\n(administra\u00e7\u00e3o de empresas). O pai tem quarenta anos de idade, era sadio na \n\n\u00e9poca em que convivia com a m\u00e3e, tem curso superior completo (engenharia \n\ncivil).  Os pais s\u00e3o separados e n\u00e3o s\u00e3o consang\u00fc\u00edneos. \n\n \n\nW: Meu pai, eu falei com ele recentemente, h\u00e1 uns tr\u00eas meses atr\u00e1s, porque \neles casaram, mas depois se separaram, quando eu tinha um ano e ent\u00e3o ela \nfoi embora pra Bel\u00e9m. Tanto que eu nasci em Itabuna, mas fui criado em \nBel\u00e9m do Par\u00e1 e s\u00f3 fui encontrar com ele agora, s\u00f3 fui conhec\u00ea-lo agora. \nAntes tudo que eu tinha eram umas fotos do \u00e1lbum de casamento e as \nhist\u00f3rias que ela contava a respeito dele. Geralmente a parte m\u00e1 da hist\u00f3ria \n(riso). \n \n \nW: Tenho, tenho a Nicole que \u00e9 minha irm\u00e3 materna de tr\u00eas anos e o Bruno, \nque \u00e9 outro que eu tamb\u00e9m s\u00f3 vim conhecer agora quando conheci meu pai e \nele tem 18 anos. \n \n\n\n\n 69\n\n \n- Exame F\u00edsico Funcional: \n\n \n\nJo\u00e3o apresenta bom estado geral, eupn\u00e9ico, ativo, tranq\u00fcilo, corado, colabora \ncom a avalia\u00e7\u00e3o; pulm\u00f5es limpos, bulhas r\u00edtmicas, abd\u00f4men plano e fl\u00e1cido. \n\nVerificamos a postura em flex\u00e3o de joelhos e dorsiflex\u00e3o dos p\u00e9s, discreta \n\nescoliose lombar, flex\u00e3o da primeira metatarsofalangiana, abdu\u00e7\u00e3o do h\u00e1lux e \n\nadu\u00e7\u00e3o do 2\u00ba dedo bilateralmente. T\u00f4nus muscular aumentado em membros \n\ninferiores. Verificamos a presen\u00e7a de movimentos atet\u00f3sicos e discreta \n\ndismetria. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Goniometria observamos que as amplitudes \n\narticulares encontram-se livres em membros superiores; flex\u00e3o de quadril 80\u00b0 \n\n\u00e0 direita e 90\u00b0 \u00e0 esquerda; abdu\u00e7\u00e3o ampla e sim\u00e9trica; extens\u00e3o de joelhos \n\nd\u00e9ficit de 85\u00b0 \u00e0 direita e d\u00e9ficit de 80\u00b0 \u00e0 esquerda. Quanto \u00e0s atividades \n\nfuncionais, o paciente apresenta bom estado cervical nas tr\u00eas posturas, rola \n\ntotal, arrasta em supino como forma de locomo\u00e7\u00e3o, passa de deitado para \n\nsentado, desde que permane\u00e7a com as pernas pendentes e permanece nesta \n\nposi\u00e7\u00e3o com equil\u00edbrio de tronco de regular a bom (libera as duas m\u00e3os, \n\nentretanto realiza uma inclina\u00e7\u00e3o do tronco para a esquerda). Quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o \n\nmanual, realiza preens\u00e3o palmar, prensa polpa-polpa bilateralmente. A \n\nsupina\u00e7\u00e3o \u00e9 al\u00e9m da linha m\u00e9dia \u00e0 direita e livre \u00e0 esquerda. Quanto \u00e0s \n\natividades de vida di\u00e1ria, o paciente \u00e9 independente para alimenta\u00e7\u00e3o, utiliza \n\ngarfo, faca e serve o pr\u00f3prio prato. Quanto ao vestu\u00e1rio, \u00e9 independente para \n\nmembros superiores e inferiores; necessita de aux\u00edlio para cal\u00e7ar sapatos, \n\nconsegue abotoar e desabotoar, abrir e fechar z\u00edper, entretanto necessita de \n\naux\u00edlio para dar la\u00e7os (verificamos ap\u00f3s testarmos, que o paciente n\u00e3o sabe \n\ncomo dar la\u00e7o, n\u00e3o apresentando, portanto, uma dif\u00edcil coordena\u00e7\u00e3o motora \n\nque o impe\u00e7a de realizar esta tarefa). Quanto ao banho, \u00e9 independente. Este \n\n\u00e9 realizado com o paciente sentado em cadeira pl\u00e1stica. Ele \u00e9 independente \n\npara a higiene de face e necessita de aux\u00edlio para realizar a higiene \u00edntima. O \n\npaciente nos refere que anteriormente ao quadro de epididermite conseguia \n\nrealizar a higiene \u00edntima, entretanto necessitava apoiar-se em terceiros com \n\numa das m\u00e3os. Atualmente, necessita apoiar-se com as duas m\u00e3os para \n\nmanter-se sentado e ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que uma segunda pessoa realize a \n\n\n\n 70\n\nhigiene. Informa-nos que esta altera\u00e7\u00e3o tem dificultado algumas atividades do \n\ndia-a-dia, como por exemplo, passar de deitado para sentado, ou o impede de \n\nutilizar sunga para pr\u00e1tica esportiva (nata\u00e7\u00e3o) e ele necessita permanecer todo \n\no tempo com uma almofada entre os joelhos. Jo\u00e3o utiliza cadeira de rodas \npara locomo\u00e7\u00e3o e \u00e9 parcialmente independente para as transfer\u00eancias \n\n(cama/cadeira e vice-versa e cadeira de rodas e de banho, e cadeira de rodas \n\npara o carro e vice-versa). \n\n \n\n \n- Diagn\u00f3stico Principal:  \n\n \n\nParalisia cerebral diplegia esp\u00e1stica grave, tendo como fator de risco para a \n\nles\u00e3o cerebral hist\u00f3ria de prematuridade e complica\u00e7\u00f5es associadas. \n\nW: Eu s\u00f3 parei de fazer fisioterapia l\u00e1 por 96/97, quando o pessoal do Sarah \nde Bras\u00edlia disse que o que tinha de atrofiar j\u00e1 tinha atrofiado, ent\u00e3o n\u00e3o \nprecisa mais. H\u00e1 controv\u00e9rsias, n\u00e9? Que eu senti que alguns movimentos que \nfazia antes n\u00e3o consigo mais fazer. Dizem que o meu quadro n\u00e3o tem mais \nevolu\u00e7\u00e3o, mas \u00e0 medida que a gente vai \u201cenferrujando\u201d, vai ficando um pouco \nmais dif\u00edcil (breve sorriso) certos movimentos. \n \n \n\n \nF1 - Isabel - Fb \n\n \n\n \n- Identifica\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nIsabel, 22 anos, natural e procedente de Salvador \u2013 Bahia, onde vive com a \n\nm\u00e3e em casa pr\u00f3pria num bairro popular da cidade. Anteriormente morava \n\ncom a av\u00f3, que faleceu neste ano. \n\n \n\n \n- Queixa Principal:  \n\n \n\nTem problema de coordena\u00e7\u00e3o motora nas pernas e nas m\u00e3os. Diz que os \n\n\n\n 71\n\ntremores pioram muito quando est\u00e1 junto a muitas pessoas ou em ambientes \n\nestranhos, pois fica muito nervosa e agitada, com dificuldade tamb\u00e9m para se \n\nexpressar. \"Acho que tem dificuldade em tudo\" e teme o preconceito das \n\npessoas, na rua, na escola e tamb\u00e9m no trabalho. \n\n \n\nFb: Sim, \u00e9 isso, na coordena\u00e7\u00e3o motora, entendeu. Porque \u00e9 assim, diante \nassim de pessoas, de minha inspetora, entendeu, assim de grupos de \npessoas, a\u00ed, como \u00e9 que se diz, \u00e9 isso, depende do momento, entendeu, que \neu fico nervosa, e feito. \n \n\nFb: Ent\u00e3o, eu digo, porque, por causa disso mesmo, do preconceito, de que \nacham, v\u00e3o achar o que, que eu tenho problema na cabe\u00e7a, que eu sou \nmaluca, entendeu. Muita gente pensa isso.  \n \n- Hist\u00f3ria da Doen\u00e7a Atual: \n\n \n\nA paciente foi admitida no Hospital no ano de 1998, com diagn\u00f3stico de \n\nParalisia Cerebral do tipo Coreoatetose. Aos dois anos a fam\u00edlia observou que \n\na paciente apresentava um comprometimento motor nas pernas, pois a \n\nmesma n\u00e3o andava de forma independente. Procuraram avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica em \n\nHospital tendo sido diagnosticado, segundo o pai, uma les\u00e3o no c\u00e9rebro, que \n\ncom o tempo a crian\u00e7a iria ficar melhor, por\u00e9m que \u201cn\u00e3o sumiria totalmente\u201d. \n\nIsabel nunca teve crises convulsivas ou fez uso de medica\u00e7\u00f5es \n\nanticonvulsivantes. J\u00e1 realizou Eletroencefalograma quando crian\u00e7a que n\u00e3o \n\nevidenciou altera\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas. Nunca realizou fisioterapia, mas j\u00e1 fez atividade \n\nf\u00edsica (nata\u00e7\u00e3o) no Sarah, que na sua avalia\u00e7\u00e3o a ajudou muito. Apresenta fala \n\ndis\u00e1rtrica, sua marcha \u00e9 independente, n\u00e3o apresenta epis\u00f3dios de queda ao \n\nsolo, tem dificuldade para subir escadas e nos informa que n\u00e3o consegue \n\ncorrer. Ela \u00e9 independente para as atividades de vida di\u00e1ria. Apresenta \n\ncontrole de esf\u00edncteres, seu ritmo intestinal \u00e9 normal, a sua diurese \u00e9 clara, j\u00e1 \n\napresentou epis\u00f3dios de Infec\u00e7\u00e3o do Trato Urin\u00e1rio. Ingere dieta variada, sem \n\ndificuldade para a mastiga\u00e7\u00e3o e degluti\u00e7\u00e3o dos alimentos. \n\n \n\nFb: Nata\u00e7\u00e3o. A nata\u00e7\u00e3o me ajudou no equil\u00edbrio, entendeu. No equil\u00edbrio, \nporque at\u00e9 antes da nata\u00e7\u00e3o, a primeira vez que eu fui \u00e0 nata\u00e7\u00e3o foi em 98, \nlogo quando eu entrei aqui no Sarah. \n \n\n\n\n 72\n\n \nFb: E a\u00ed, eu antes da nata\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o andava sozinha, eu, por exemplo pra \nandar na rua tinha que (inaud\u00edvel), entendeu. Eu tenho uma amiga minha, \u00e9 a \nvizinha minha, a\u00ed um dia ela perguntou, a\u00ed eu n\u00e3o tinha com quem sair mais, \nentendeu. Ent\u00e3o eu procurei me ajudar, entendeu? pra n\u00e3o depender de \nningu\u00e9m, entendeu. Ent\u00e3o, eu tenho um tio que ele tem um amigo assim, um \ncara. A\u00ed, eu procurei meu tio pra ver se ele ajudava a arrumar uma vaga pra \nmim, pra procurar o meu bem, o melhor pra mim, ent\u00e3o eu procurei, ent\u00e3o \ncada um deve, como \u00e9 que se diz, ter for\u00e7a de vontade, como eu tive e tenho. \n \n\n Em seu domic\u00edlio ela gosta de ouvir m\u00fasica, assistir televis\u00e3o, ocasionalmente \n\nvai a festas com amigos. Atualmente estuda numa escola da rede oficial de \n\nensino onde realiza o Ensino M\u00e9dio, j\u00e1 repetiu a 4\u00aa s\u00e9rie, tendo interrompido \n\nos estudos na 6\u00aa s\u00e9rie devido \u00e0 dificuldade de adapta\u00e7\u00e3o na escola. Diz ter \n\nencontrado dificuldades, pois os professores n\u00e3o entendem sua escrita e o \n\nque ela fala. Ela nunca informou o diagn\u00f3stico aos professores, pois teme que \n\neles n\u00e3o entendam tamb\u00e9m, apenas algumas colegas sabem as suas \n\ndificuldades. J\u00e1 tentou utilizar o computador para realiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\nescolares, mas n\u00e3o obteve sucesso, por isso continua realizando as atividades \n\ne avalia\u00e7\u00f5es utilizando a escrita manual.  \n\n \n\nFb: Da minha hist\u00f3ria de vida. A hist\u00f3ria, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, \u00e9 como eu j\u00e1 \nlhe disse, \u00e9 que antigamente, eu, como \u00e9 que se diz, eu tinha muita dificuldade \nassim em me relacionar com as pessoas, entendeu, no tema assim da letra, \nentendeu, eu tinha muita vergonha; mas eu quando tava assim enquanto \nassim n\u00e3o me aceitasse e me ver feliz, entendeu. Um dia t\u00f4 melhor, ou eu t\u00f4 \nmais assim, como \u00e9 que se diz, me relacionando, me relacionando mais f\u00e1cil \ncom as pessoas, entendeu, me comunicando com as pessoas. Ent\u00e3o a \ndificuldade mesmo \u00e9 que eu fico muito nervosa, entendeu, isso depende do \nmomento tamb\u00e9m.  \n \n\n \n- Expectativas: \n\n \n\nMelhorar movimenta\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria, quer saber se existe algum medicamento \n\nque ajuda no controle dos movimentos. Isabel relata que tem vontade de \nconseguir um emprego, inclusive chegou a procurar e fazer uma entrevista, \n\nmas n\u00e3o conseguiu ser aprovada devido ao \"nervoso\".  Pensa em n\u00e3o desistir, \n\nmas como n\u00e3o tem encontrado trabalho, acredita que o benef\u00edcio do INSS \n\n\n\n 73\n\npossa ajud\u00e1-la a se manter enquanto termina os estudos. \n\n \n\nFb: Eu procurei tratar, assim, procurar fazer fisioterapia, entendeu, \u00e9. \nConversar com psic\u00f3logo, entendeu, como eu j\u00e1 conversei h\u00e1 1 ano atr\u00e1s. Eu \nprocuro assim, que me ajuda, at\u00e9 porque eu estou no Hospital Sarah pra ser \najudada, entendeu, porque o hospital \u00e9 pra isso. \n \n\n \n- Antecedentes M\u00e9dicos: \n\n \n\nIsabel \u00e9 a primeira filha do casal, primeira gesta\u00e7\u00e3o, primeira paridade \n\nmaterna. A m\u00e3e realizou pr\u00e9-natal. O pai n\u00e3o soube informar, mas acredita \n\nque n\u00e3o houve intercorr\u00eancias durante a gesta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o temos informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o uso de medica\u00e7\u00f5es durante a gesta\u00e7\u00e3o ou contato com pacientes \n\nportadores de doen\u00e7as infecto-contagiosas. A m\u00e3e da paciente \u00e9 tabagista de \n\n20 cigarros ao dia e \u00e9 estilista social. Isabel nasceu de parto cesariano, \nhospitalar, a termo. O pai n\u00e3o soube informar estatura, per\u00edmetro encef\u00e1lico e \n\npeso de nascimento. A crian\u00e7a chorou ao nascer e n\u00e3o foi necess\u00e1rio \n\noxig\u00eanio. Apresentou icter\u00edcia importante, tendo sido mantida em fototerapia \n\ndurante v\u00e1rios dias. Segundo o pai foi, levantada a hip\u00f3tese de realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa exang\u00fc\u00edneo transfus\u00e3o, inclusive foi coletado sangue de um tio da \n\npaciente, por\u00e9m a mesma n\u00e3o foi realizada. O pai n\u00e3o sabe a respeito das \n\netapas do neurodesenvolvimento e acredita que andou, de forma \n\nindependente, com aproximadamente tr\u00eas anos. Realizou imuniza\u00e7\u00e3o na \n\ninf\u00e2ncia, negam interna\u00e7\u00f5es, cirurgias, alergias a medicamentos. Ela j\u00e1 teve \n\nSarampo, Varicela e Parotidite Epid\u00eamica. N\u00e3o apresentou epis\u00f3dios de \n\nBronquite asmatiforme. A menarca foi aos 13 anos de idade, atualmente o seu \n\nciclo menstrual \u00e9 regular.  \n\n \n\n \n- Hist\u00f3ria Familiar:  \n\n \n\nIsabel tem tr\u00eas irm\u00e3os do sexo masculino, de 14, 10 e 02 anos de idade, \n\ntamb\u00e9m tem uma irm\u00e3 paterna, de 08 anos de idade. A m\u00e3e tem 35 anos de \n\n\n\n 74\n\nidade, professora, apresenta quadro de anemia cr\u00f4nica com hist\u00f3ria de \n\nhemorragia. O pai tem 44 anos de idade, sadio, encarregado de transportes. \n\nCasal n\u00e3o \u00e9 consang\u00fc\u00edneo. Atualmente os pais est\u00e3o separados e a m\u00e3e da \n\npaciente tem mais dois filhos com outro marido, todos sadios. O pai da \n\npaciente tem outra filha, tamb\u00e9m sadia. Devido a problemas de ordem familiar, \n\nIsabel viveu um tempo com a av\u00f3 materna. Negam patologia de car\u00e1ter \n\nheredofamiliar. Isabel diz ser independente em casa, onde mora com a m\u00e3e, o \n\npadrasto e quatro irm\u00e3os. Mant\u00e9m pouco contato com o pai biol\u00f3gico. Ela \n\npassa a maior parte do tempo com a fam\u00edlia, mas gosta muito de sair, passear \n\ne o faz sempre acompanhada. \n\n \n\nFb: Oi, primeiro e segundo, minha m\u00e3e, ela conta que foi uma gravidez muito \nconstrangida, entendeu? Que meu pai aprontava demais antes. \u00c9 por isso que \neu digo a ele: filho de peixe, peixe \u00e9. A\u00ed, e a\u00ed meu pai com essa bebida, eh, fez \nmuita besteira durante a gravidez, entendeu? E (Pausa) por causa desse \nproblema, entendeu? Minha m\u00e3e ficava muito nervosa, muito abalada (Pausa) \nent\u00e3o \u00e9, por eu ter esse problema, isso conta tamb\u00e9m, entendeu? Isso conta. \nIsso conta. Ent\u00e3o eu nasci, tal. A\u00ed, depois, (Pausa) eh, minha m\u00e3e (Inaud\u00edvel) \nque ocorreu coisa de casal mesmo, (Pausa) ent\u00e3o ela decidiu terminar com \nele. Ela ir pra um canto e ele pro outro. (Pausa) Ent\u00e3o ele n\u00e3o aceitava perder \nela. Ent\u00e3o com isso, ele passou a infernizar a vida dela. (Pausa) Tamb\u00e9m, o \ndobro, n\u00e9? Ent\u00e3o, queria me botar na justi\u00e7a (Pausa) E a\u00ed tomou, tomou \n(Inaud\u00edvel). E at\u00e9 hoje eu n\u00e3o entendo por que, n\u00e9? Porque minha m\u00e3e tinha \ntanto cuidado comigo, entendeu?! Quer dizer, ele pode at\u00e9 (Inaud\u00edvel). Mas \nsegundo eles dizem. \u00c9 isso. O caso \u00e9 esse porque n\u00e3o, acho que tava \nperdendo (Inaud\u00edvel) \n \n\n \n- Exame F\u00edsico Funcional:  \n\n \n\nPaciente em bom estado geral, eupn\u00e9ica, afebril, corada, com extremidades \n\noxigenadas, normocef\u00e1lica aparente. Ausculta Cardiorrespirat\u00f3ria sem \n\naltera\u00e7\u00f5es, abdome fl\u00e1cido, sem visceromegalias. Apresenta coluna alinhada, \n\nabdu\u00e7\u00e3o ampla e sim\u00e9trica dos quadris, sem discrep\u00e2ncia de membros \n\ninferiores, sem deformidades estruturadas. As pupilas s\u00e3o isoc\u00f3ricas e \n\nfotorreagente, apresenta Estrabismo convergente bilateral. N\u00e3o foram \n\nobservadas altera\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o auditiva e visual. Isabel apresenta \n\nequil\u00edbrio cervical e equil\u00edbrio de tronco. Coluna aparentemente alinhada; o \n\n\n\n 75\n\nombro direito \u00e9 mais baixo. Tem um t\u00f4nus muscular preservado nos quatro \n\nmembros. Apresenta reflexos osteotendinosos normativos e sim\u00e9tricos em \n\nmembros superiores. Em membros inferiores observou-se aumento de reflexo \n\npatelar e aquileu bilateralmente, esbo\u00e7a cl\u00f4nus no membro inferior direito. \n\nReflexo cut\u00e2neo plantar em extens\u00e3o bilateralmente, movimentos \n\ncoreoatet\u00f3sicos nos p\u00e9s e nas m\u00e3os. Sua marcha \u00e9 independente com \n\nrecurvatum de joelho direito, onde a movimenta\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria parece ser \n\nmais significativa. Tende a realizar hiperlordose lombar, hiperextens\u00e3o joelhos \n\nno apoio final. Realiza choque do calcanhar, movimentos r\u00edtmicos de extens\u00e3o \n\ne abdu\u00e7\u00e3o dos artelhos. No balan\u00e7o observa-se leve redu\u00e7\u00e3o do pico de flex\u00e3o \n\nm\u00e1ximo de quadris e joelhos, por\u00e9m n\u00e3o arrasta os artelhos ao solo. Realiza \n\npin\u00e7a fina, tem boa habilidade manual, com raros movimentos involunt\u00e1rios de \n\npadr\u00e3o coreoatet\u00f3ide bilateralmente. Paciente escreve com a m\u00e3o direita de \n\nforma leg\u00edvel e velocidade satisfat\u00f3ria. Utiliza preferencialmente o membro \n\nsuperior esquerdo e o maior comprometimento no lado direito do corpo \n\ninterfere na fun\u00e7\u00e3o manual \u00e0 direita. \n\n \n\n \n- Diagn\u00f3stico Principal:  \n\n \n\nParalisia Cerebral do tipo Coreoatet\u00f3sica, tendo como fator de risco para \n\nLes\u00e3o Cerebral Hiperbilirrubinemia neonatal. \n\n \n\nFb: Paralisia cerebral. E que esta paralisia, ela foi muito fraca, entendeu, n\u00e3o \nfoi assim forte, entendeu? N\u00e3o atingiu, atingiu mais a parte motora, entendeu? \nFb: N\u00e3o atingiu totalmente, entendeu. E que, gra\u00e7as a Deus, a minha \nintelig\u00eancia \u00e9 normal, muito normal, como qualquer outra da minha idade. \nEnt\u00e3o \u00e9 isso, o que me atrapalha mesmo \u00e9 esse desequil\u00edbrio, entendeu, de \nvez em quando, n\u00e9? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 76\n\n \nF2 - Maria - Mc \n\n \n\n \n- Identifica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nMaria tem 20 anos de idade, \u00e9 natural de S\u00e3o Paulo e procedente de Campos \n\nSales/CE. Recentemente voltou a morar no Cear\u00e1, onde mora com os pais, \n\nconforme j\u00e1 tinha sido planejado anteriormente. Nesta cidade, onde ela reside \n\natualmente, existe uma facilidade maior em termos de estudo e este objetivo \n\nmotivou a mudan\u00e7a. Relata que a casa \u00e9 melhor, uma vez que n\u00e3o possui \n\ndegraus ou escadas, o que facilita o acesso. \n\n \n\n \n- Queixa Principal:  \n\n \n\n\"Tem problema de coordena\u00e7\u00e3o motora\". Tamb\u00e9m apresentou dor intensa em \n\np\u00e9 direito. \n\n \nMc: \u00c9 como eu j\u00e1 comentei, como eu vou fazer, se eu n\u00e3o tenho controle, nem \ndo meu pr\u00f3prio movimento, porque eu tenho um movimento involunt\u00e1rio. \nComo eu vou ter controle da minha pr\u00f3pria vida? \u00c9 muito complicado. \n \n \nMc:  Sim. At\u00e9 eu fiquei um pouco chateada porque eu comecei a sentir \ndores\u2026 engra\u00e7ado (pausa) Eu parei de ter depress\u00e3o e comecei a ter uma \nvida normal; andar sozinha, ir para escola a p\u00e9\u2026 A\u00ed eu comecei a sentir dor no \np\u00e9. A\u00ed eu vim para c\u00e1, para ver se me ajudava a parar de sentir dor e tal. E o \nm\u00e9dico nem disse que meu p\u00e9 n\u00e3o tinha nada. \u2013 Se meu p\u00e9 n\u00e3o tem nada, \npor que d\u00f3i? \n \n\n \n- Hist\u00f3ria da Doen\u00e7a Atual:  \n\n \n\nSua m\u00e3e nos informou que Maria era uma crian\u00e7a completamente normal at\u00e9 \nos nove meses de idade, quando apresentou epis\u00f3dios de febre elevada, \n\nacompanhada de amidalite. Foi inicialmente tratada com antibioticoterapia \n\n\n\n 77\n\noral, sem resolu\u00e7\u00e3o do quadro e aparecimento de exantema generalizado. Foi \n\nreavaliada por pediatra, que diagnosticou sarampo. Ela ficou internada por \n\ncurto per\u00edodo de tempo em um hospital, com resolu\u00e7\u00e3o progressiva do quadro. \n\nAp\u00f3s este fato, ela apresentou perda de aquisi\u00e7\u00f5es motoras, n\u00e3o tinha \n\nequil\u00edbrio cervical e nem de tronco, apresentava hipotonia generalizada. Ao \n\ncompletar um ano de idade foi avaliada por um neurologista, que solicitou \n\neletroencefalograma, sendo o resultado normal. O m\u00e9dico a encaminhou para \n\nservi\u00e7o de fisioterapia. H\u00e1 cerca de cinco anos, ela foi avaliada no Hospital \n\nSarah de Bras\u00edlia, onde foi feita a doa\u00e7\u00e3o de andador, para aux\u00edlio em sua \n\nlocomo\u00e7\u00e3o, e orientada a estimula\u00e7\u00e3o de marcha com este, que utiliza at\u00e9 o \n\npresente momento como meio de locomo\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMc: Posso. Bem, eu nasci em 88, em 85, normal, perfeita. Eu nasci perfeita. \nAos dois meses, minha m\u00e3e notou que eu tava um pouco doente, com febre, \nda\u00ed ela me levou no m\u00e9dico do posto. O m\u00e9dico disse que era crise de \ngarganta, passou medicamento. Minha m\u00e3e me deu e n\u00e3o resolveu o \nproblema. Continuou o problema. Me levou em outro m\u00e9dico e disse que eu \nestava com sarampo, sarampo. A\u00ed disseram que n\u00e3o podia fazer e eu fiquei \nentre a vida e a morte, tal. A\u00ed depois fiquei boa do sarampo e minha m\u00e3e me \npegou, eu molinha e tal. Tava com o corpo mole, perna mole, porque eu era \ndurinha. A\u00ed minha m\u00e3e me levou a outro m\u00e9dico e ele mandou fazer \ntratamento, fisioterapia. A\u00ed a gente foi embora pro Cear\u00e1, para fazer \ntratamento, fisioterapia. \nMc:  \u00c9. \u00c9 no Cear\u00e1. \nA\u00ed o m\u00e9dico come\u00e7ou a me avaliar, a me colocar numa bicicleta. E eu comecei \na fazer a fisioterapia. Na hora eu melhorava um pouquinho e tal, mas depois \nquando passava, n\u00e3o adiantava nada. \nA\u00ed minha m\u00e3e me levou em outro m\u00e9dico e esse m\u00e9dico indicou o Sarah \nKubitschek. Minha m\u00e3e foi para Bras\u00edlia sem conhecer ningu\u00e9m. \nMc:  Lembro, eu tinha 11 anos na \u00e9poca. Em Bras\u00edlia, sem conhecer \nningu\u00e9m, mas mesmo assim n\u00f3s fomos l\u00e1. Ficamos 20 dias l\u00e1 em Bras\u00edlia. Ela \nfalou que precisava usar meu carrinho. Na \u00e9poca eu n\u00e3o conseguia me \nsegurar em p\u00e9. Minha m\u00e3e tinha que prender minha m\u00e3o com fralda para eu \nsegurar no carrinho. Da\u00ed eu fui conseguindo segurar e tal\u2026 \nA\u00ed eu voltei pra casa, fiquei treinando no carrinho de noite. Andava de manha e \nde tarde no carrinho e tal\u2026 \nFicava indo e voltando\u2026 \nA\u00ed mudei para c\u00e1. A\u00ed vim para c\u00e1 em 90. Depois em 2001 eu comecei a \nestudar num col\u00e9gio normal, onde eu morava n\u00e3o aceitava esse tipo de gente, \na\u00ed eu tive que morar aqui. Morei aqui durante 03 anos. A\u00ed eu voltei de novo pra \nl\u00e1 e me aceitaram. E eu voltei a estudar. \n \n \n\n\n\n 78\n\n Em seu domic\u00edlio ela tamb\u00e9m consegue trocar alguns passos sem apoio, ou \n\napenas com apoio nos m\u00f3veis. \u00c9 independente para as atividades de vida \n\ndi\u00e1ria e apresenta controle de esf\u00edncteres. J\u00e1 teve um epis\u00f3dio de infec\u00e7\u00e3o do \n\ntrato urin\u00e1rio. N\u00e3o tem crises convulsivas e n\u00e3o faz uso de medica\u00e7\u00f5es \n\ncontroladas. \n\nRecentemente apresentou quadro \u00e1lgico no p\u00e9 esquerdo, por\u00e9m nos informa \n\nque observou uma redu\u00e7\u00e3o da dor, principalmente porque reduziu as \n\natividades f\u00edsicas. Hoje o pai a leva de moto para todos os lugares, evitando \n\nassim que ela necessite caminhar. Ao mesmo tempo, ela refere que a dor \n\nainda a incomoda muito, apesar de ter reduzido. Est\u00e1 satisfeita com a escola e \n\nconta com apoio de um professor particular que a auxilia em suas dificuldades. \n\nEla freq\u00fcenta a escola pela manh\u00e3, de 7h20 \u00e0s 11h20, pela tarde fica em \n\ncasa, estudando. Ainda n\u00e3o adquiriu computador e, segundo a fam\u00edlia, os pais \n\nn\u00e3o conseguem compreender a import\u00e2ncia deste recurso para Maria. \n\n \n\nMc: Eu acho que isso \u00e9 muito dif\u00edcil. Eu acho que essa id\u00e9ia de casar e ter \nfilhos eu acho que para mim \u00e9 imposs\u00edvel. Por isso \u00e9 que eu quero poder \nestudar e me formar. E ter trabalho para mim; para eu me dedicar, sei l\u00e1\u2026 E \neu, n\u00e3o ficar louca\u2026 \nMc:  Sei l\u00e1\u2026, por que eu tenho depress\u00e3o\u2026 eu tenho muita depress\u00e3o \n(pausa). Ent\u00e3o se eu ficar em casa pensando (pausa), tem momento que eu \nacho que eu vou ficar louca. Entendeu? Eu come\u00e7o a estudar, e paro. \u00c9 por \nisso que eu acho bom poder estudar e ter uma carreira, para n\u00e3o ficar doida \n(pausa, risos). \n \n \n \n Ela menciona que tenta ajudar nas atividades de casa, mas, muitas vezes, a \n\nm\u00e3e n\u00e3o deixa, uma vez que ela \u00e9 mais lenta para fazer as tarefas \n\ndom\u00e9sticas. Ao mesmo tempo, a irm\u00e3 relata que ela \u00e9 capaz de realizar todas \n\nas tarefas dom\u00e9sticas com uma boa qualidade, apesar de necessitar de um \n\nper\u00edodo mais longo. Ela destaca as vantagens de morar em Salvador/BA em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade onde reside atualmente, referindo-se \u00e0 vida social, uma vez \n\nque os pais tentam sempre dificultar que ela tenha uma vida social mais ativa, \n\ncomo ela gosta. Maria demonstra interesse em ouvir m\u00fasicas, passear e ir \u00e0 \n\ncasa de amigos. \n\n \n\n\n\n 79\n\n \n- Expectativas \n\n \n\nRealizar fisioterapia, melhorar a articula\u00e7\u00e3o de palavras e a coordena\u00e7\u00e3o  \n\nmotora. Receber orienta\u00e7\u00e3o sobre o processo de escolariza\u00e7\u00e3o. \n\n \n \nMc: Algum acontecimento importante\u2026 (pausa). Tem. Lembro do pior \nacontecimento. Foi o pior dia da minha vida porque quando eu comecei a fazer \ntratamento, o m\u00e9dico disse que eu ia voltar a andar, entendeu? Que eu iria \nfazer fisioterapia e tal. Ai eu pensei, vou fazer muita fisioterapia. A\u00ed, eu fui para \nSalvador, para fazer fisioterapia. Quando eu cheguei aqui no dia 19.11.2001, \neu lembro que estava toda feliz porque eu ia fazer tratamento e ia ficar normal. \nEu ia ficar boa, entendeu? Melhorar 100%. Que eu ia me curar e tal e isso me \ndeixava feliz da vida\u2026 \nMc: O que acho disso? (pausa curta) Muito ruim... Porque eu\u2026 \u00c0s vezes a \ngente lembra os estudos, porque \u00e9 como eu queria, n\u00e9? \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9 do \njeito que a gente quer. Eu acho que a gente vive por viver. Penso se vale a \npena viver ou morrer. Mas o estudo vai me ajudar a ter um objetivo: \u00c9 como se \neu acordasse e n\u00e3o tivesse motivo para viver, entendeu? \nMc: Por isso eu digo que os estudos podem me ajudar a ter um bom objetivo. \nDepois de estudar, vou fazer faculdade, ter uma carreira, ir trabalhar. Porque \nsem isso eu n\u00e3o tenho nenhum motivo para viver. \n \n\n \n- Antecedentes M\u00e9dicos: \n\n \n\nMaria \u00e9 a segunda filha do casal, de uma prole de tr\u00eas; sua m\u00e3e informa que \n\nrealizou pr\u00e9-natal e nega complica\u00e7\u00f5es durante a gravidez. Tamb\u00e9m nega uso \n\nde medica\u00e7\u00f5es abortivas. Maria nasceu de parto cesariano, indicado devido \u00e0 \ndistonia funcional, a termo; ela chorou forte logo ao nascer e seu peso era de \n\n3 kg. Realizou exame do pezinho, que foi normal e n\u00e3o apresentou icter\u00edcia \n\nneonatal. Segundo a m\u00e3e, ela mamou em seio materno at\u00e9 os 03 anos de \n\nidade. Adquiriu equil\u00edbrio cervical entre 03 e 04 meses de idade; equil\u00edbrio de \n\ntronco aos 06 meses; a m\u00e3e n\u00e3o recorda quando iniciou o engatinhar. Sabe \n\nque Maria arrastava-se em dec\u00fabito ventral com 07 meses e falou aos 03 anos \n\nde idade. Realizou imuniza\u00e7\u00e3o na inf\u00e2ncia e na \u00e9poca da admiss\u00e3o estava em \n\ndia com todo esquema de vacina\u00e7\u00e3o. A paciente n\u00e3o apresenta alergias \n\nmedicamentosas e/ou alimentares. Tamb\u00e9m nunca foi submetida a \n\n\n\n 80\n\nprocedimentos cir\u00fargicos nem apresentou viroses de inf\u00e2ncia. J\u00e1 teve um \n\nepis\u00f3dio de pneumonia, mas n\u00e3o de bronquite asmatiforme. \n\n \n \nMc: Posso. Bem, eu nasci em 88, em 85, normal, perfeita. Eu nasci perfeita. \nAos dois meses, minha m\u00e3e notou que eu tava um pouco doente, com febre, \nda\u00ed ela me levou no m\u00e9dico do posto. O m\u00e9dico disse que era crise de \ngarganta, passou medicamento. Minha m\u00e3e me deu e n\u00e3o resolveu o \nproblema. Continuou o problema. Me levou em outro m\u00e9dico e disse que eu \nestava com sarampo, sarampo. A\u00ed disseram que n\u00e3o podia fazer e eu fiquei \nentre a vida e a morte, tal. A\u00ed depois fiquei boa do sarampo e minha m\u00e3e me \npegou, eu molinha e tal. Tava com o corpo mole, perna mole, porque eu era \ndurinha. A\u00ed minha m\u00e3e me levou a outro m\u00e9dico e ele mandou fazer \ntratamento, fisioterapia. A\u00ed a gente foi embora pro cear\u00e1, para fazer \ntratamento, fisioterapia. \n \n\n \n- Hist\u00f3ria Familiar: \n\n \n\n Ap\u00f3s morar na Bahia, Maria voltou a viver com seus pais no interior do Cear\u00e1. \n\nSua m\u00e3e tem 43 anos de idade, \u00e9 sadia, trabalha como sacoleira, seu pai tem \n\n44 anos de idade, \u00e9 sadio, cabeleireiro. Os pais s\u00e3o primos distantes. Maria \n\ntem 02 irm\u00e3s, de 23 e 21 anos, ambas sadias. Tem primos com epilepsia. Em \n\ncasa diz que passa a maior parte do tempo em companhia dos pais, embora \n\ngoste muito de sair para passear e encontrar os amigos. Maria queixa-se das \n\ndificuldades para readapta\u00e7\u00e3o ao seu novo estilo de vida, pois em casa seus \n\npais tendem a superproteg\u00ea-la, o que \u00e0s vezes compromete sua busca por \n\nmais independ\u00eancia. \n\n \n\nMc:  Lembro, eu tinha 11 anos na \u00e9poca. Em Bras\u00edlia, sem conhecer \nningu\u00e9m, mas mesmo assim n\u00f3s fomos l\u00e1. Ficamos 20 dias l\u00e1 em Bras\u00edlia. Ela \nfalou que precisava usar meu carrinho. Na \u00e9poca eu n\u00e3o conseguia me \nsegurar em p\u00e9. Minha m\u00e3e tinha que prender minha m\u00e3o com fralda para eu \nsegurar no carrinho. Da\u00ed eu fui conseguindo segurar e tal\u2026 \nA\u00ed eu voltei pra casa, fiquei treinando no carrinho de noite. Andava de manha e \nde tarde no carrinho e tal\u2026 \nFicava indo e voltando\u2026 \nA\u00ed mudei para c\u00e1. A\u00ed vim para c\u00e1 em 90. Depois em 2001 eu comecei a \nestudar num col\u00e9gio normal, onde eu morava n\u00e3o aceitava esse tipo de gente, \na\u00ed eu tive que morar aqui. Morei aqui durante 3 anos. A\u00ed eu voltei de novo pra \nl\u00e1 e me aceitaram. E eu voltei a estudar. \nMc: \u00c9, meu pai e minha m\u00e3e, eu n\u00e3o tenho muito conflito, \u00e0s vezes. Agora que \n\n\n\n 81\n\neu estou morando com meu pai e minha e minha m\u00e3e. Eu n\u00e3o tenho muitos \namigos n\u00e9? Mas quando eu passei a morar com minha irm\u00e3, a\u00ed eu comecei a \nsair com quem eu queria. A\u00ed ela sempre me perguntava: voc\u00ea vai pra onde? \nCom quem? Com quem voc\u00ea vai? E tal... Entendeu? Eu acho besteira, s\u00f3 \nporque e com meninos e tal. - \u201cN\u00e3o, n\u00e3o vai n\u00e3o\u201d. \nMas isso \u00e9 porque ela me trata com cuidado, com muito cuidado. Mas eu \nentendi, \u00e9 que ela n\u00e3o conhecia o menino; a\u00ed ele ficava com medo de eu cair, \nme machucar e por isso ela falou que eu n\u00e3o podia. Mas hoje n\u00e3o. Hoje eu j\u00e1 \nme sinto mais segura e, por isso, eu posso sair com algumas pessoas que eu \nconhe\u00e7o. Mas quando ela n\u00e3o conhecia, ela n\u00e3o consentia. Mas hoje eu \nentendo que isso \u00e9 pro meu bem. \n \n\n \n- Exame F\u00edsico Funcional: \n\n \n\nPaciente em bom estado geral, eupn\u00e9ica, afebril, corada; extremidades \n\noxigenadas; normocef\u00e1lica aparente; ausculta cardiorrespirat\u00f3ria: sem \n\naltera\u00e7\u00f5es; abd\u00f4men: fl\u00e1cido, sem visceromegalias. Em rela\u00e7\u00e3o ao exame \n\nosteoarticular observamos coluna alinhada, abdu\u00e7\u00e3o ampla e sim\u00e9trica dos \n\nquadris; sem discrep\u00e2ncia de membros inferiores; sem deformidades \n\nestruturadas, apresenta equil\u00edbrio cervical e de tronco. Apresenta p\u00e9s \n\neq\u00fcinovalgos din\u00e2micos; movimenta\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria, tanto em membros \n\nsuperiores quanto em membros inferiores. O t\u00f4nus muscular \u00e9 aumentado em \n\nmembros superiores, com maior predom\u00ednio \u00e0 direita e pouco aumentado em \n\nmembros inferiores. Os reflexos osteotendinosos s\u00e3o vivos e sim\u00e9tricos em \n\nmembros superiores; reflexo aquileu \u00e9 normoativo e sim\u00e9trico; Babinski \n\npresente; n\u00e3o observado cl\u00f4nus aquileu. Paciente consegue passar de deitada \n\npara sentada, de sentada para em p\u00e9, e trocar alguns passos sem apoio; sua \n\nmarcha \u00e9 realizada com aux\u00edlio de andador. Durante a marcha ela apresenta \n\num apoio com o p\u00e9 plant\u00edgrado com tend\u00eancia a evers\u00e3o bilateralmente. \n\nApresenta fala dis\u00e1rtrica e percep\u00e7\u00e3o auditiva e visual presentes. \n\n \n\n \n- Diagn\u00f3stico Principal:  \n\n \n\nParalisia cerebral mista (distonia e coreoatetose), tendo como fator de risco \n\npara les\u00e3o cerebral prov\u00e1vel encefalopatia por sarampo. \n\n\n\n 82\n\n \n \n \n \n \n \n\n \nM1 -  Marcos \u2013 F \n\n \n\n \n- Identifica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nMarcos tem 32 anos, \u00e9 natural do Rio de Janeiro (RJ) e procedente de \n\nSalvador. Residiu no RJ at\u00e9 02 anos de idade e depois se mudou para S\u00e3o \n\nPaulo, onde residiu at\u00e9 2004. Mora atualmente em Salvador, para onde veio \n\nna tentativa de se inserir no mercado de trabalho. \n\n \n\n \n- Queixa principal: \n\n \n\nSente dor na coluna. Tem a necessidade de ser mais independente. Tem \n\ndificuldade para usar as muletas, principalmente quando sai. \n\n \nFB: Ah\u2026 S\u00e3o Paulo, eu tive uma \u00e9poca que procurei a AACD por conta de, \nde uma dores que eu tava sentindo coluna, costas, depois de muito tempo... \nisso\u2026 foi uma coisa, a procura de uma decis\u00e3o, \u00e9... minha, em termos de \ntratamento a\u00ed j\u00e1, j\u00e1 quest\u00e3o de decis\u00e3o que antes eu n\u00e3o tinha. Eu deixava, \ndeixava aha... eu fiz muita coisa que eu deixava as coisas acontecerem, mas a \ndecis\u00e3o delas, n\u00e3o tava, n\u00e3o tava comigo, quer dizer, eu n\u00e3o tomava. Agora \nn\u00e3o posso tomar de todas, mas muitas coisas j\u00e1 se discute. \n \n\n \n- Hist\u00f3ria da doen\u00e7a atual: \n\n \n\nMarcos relata a ocorr\u00eancia de dor na coluna lombar sendo mais freq\u00fcente no \n\nfinal do dia ou ao acordar. Utiliza analg\u00e9sico para al\u00edvio da dor. Marcos relata \n\n\n\n 83\n\nter nascido de parto normal, prematuro de 08 meses, n\u00e3o sabe informar o \n\npeso. N\u00e3o chorou ao nascer e necessitou de exang\u00fc\u00edneo transfus\u00e3o por duas \n\nvezes. Permaneceu internado durante um m\u00eas. Nega intercorr\u00eancias na \n\ngesta\u00e7\u00e3o (h\u00e1 relato de incompatibilidade sang\u00fc\u00ednea entre o casal), apresentou \n\natraso no neurodesenvolvimento, que foi observado com um ano de idade, \n\nquando a fam\u00edlia buscou atendimento m\u00e9dico e o mesmo recebeu o \n\ndiagn\u00f3stico de \"diparesia esp\u00e1stica\" (sic). \n\n \n\nFa:  Antes eu, eu, eu perdia os cabelos me, me perguntando poxa porque \ncomigo, me atrapalhava desse jeito\u2026 depois de um tempo, depois desse \ntratamento e outras coisas, passei a encarar, sei l\u00e1, aconteceu, aconteceu \ncomigo como poderia acontecer com qualquer outra pessoa e gra\u00e7as a Deus \npra mim foi bem leve, de certa forma, se eu for voltar \u00e0 quest\u00e3o de, de \nnascimento, que o problema se deu no parto que poderia ter sido evitado se, \nse uma pessoa estivesse, se um anestesista estivesse pr\u00f3ximo, isso tudo \npoderia ser evitado, poderia. Mas j\u00e1, j\u00e1 que n\u00e3o foi, eu, como todo mundo, \nconsegui me adaptar frente \u00e0 dificuldade que me, me foi colocada\u2026 \n \n\n Nunca apresentou crises convulsivas e n\u00e3o faz uso de medica\u00e7\u00e3o controlada. \n\nRealizou tratamento fisioter\u00e1pico entre 08 e 11 anos e 13 e 15 anos, com o \n\nobjetivo de reabilita\u00e7\u00e3o p\u00f3s-operat\u00f3ria, eram realizados alongamentos, \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es passivas e hidroterapia; vale ressaltar que o paciente n\u00e3o \n\ngostava de realizar tais atividades. Foi submetido a procedimento cir\u00fargico \n\npara alongamento de adutores, flexores de joelhos e tr\u00edceps sural \n\nbilateralmente aos 07 anos e 11 anos de idade. Iniciou marcha com apoio aos \n\n07 anos de idade. J\u00e1 fez uso de palmilha para minimizar discrep\u00e2ncia de \n\nmembros inferiores (MMII), entretanto, n\u00e3o observou altera\u00e7\u00f5es. \n\n \n \nFa: Tal, talvez, \u00e9\u2026 mesmo sabendo desde pequeno que isso seria meu \nbenef\u00edcio, acho que muitas vezes eu desde pequeno fazia fisioterapia, porque \nisso aqui \u00e9 lindo, porque minha m\u00e3e ou o meu pai t\u00e1 atr\u00e1s, n\u00e9? T\u00e3o pagando \nessas sess\u00f5es, ent\u00e3o tenho que fazer, \u00e9\u2026 achava quest\u00e3o do beneficio, sabia \nque tinha algum benef\u00edcio, mas n\u00e3o me ligava tanto com isso aqui, vai me \najudar de alguma forma, pode n\u00e3o me ajudar hoje, para manh\u00e3 (inaud\u00edvel), \nmas fazendo isso aqui bem hoje, pode n\u00e3o ser amanh\u00e3, mas daqui para frente \nposso estar um pouco melhor do que estaria se n\u00e3o fizesse. Isso aqui mudou \ndos 17 anos pra frente\u2026 \nFa:...Passei por\u2026 durante esse tempo de, de inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia passei \npor cirurgias corretivas, foram quatro... Virilha, joelhos e p\u00e9s... duas nos p\u00e9s\u2026 \numa no joelho e uma na virilha\u2026ahhh isso \u00e9 entre, se n\u00e3o lembro, entre sete e \n\n\n\n 84\n\nonze anos\u2026 \n \n\n Freq\u00fcentou escola regular a partir de 08 anos de idade, iniciando na 3\u00aa s\u00e9rie. \n\nFoi alfabetizado em casa e apresentou dificuldades relacionadas \u00e0 \n\ncoordena\u00e7\u00e3o motora. Marcos \u00e9 graduado em Jornalismo com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem jornalismo internacional. No momento encontra-se desempregado. No \n\nper\u00edodo da manh\u00e3 desempenha trabalho volunt\u00e1rio na Associa\u00e7\u00e3o Baiana de \n\nDeficientes F\u00edsicos. \u00c9 independente para atividades de vida di\u00e1ria. Entretanto, \n\npara locomo\u00e7\u00e3o fora do domic\u00edlio, necessita sempre do aux\u00edlio de terceiros, \n\ndevido \u00e0 dificuldade em descer escadas, pegar \u00f4nibus e subir passeios. Sai \n\nsempre de carro, acompanhado pela tia. Informa ainda que pretende adquirir \n\num autom\u00f3vel. Marcos nos esclarece que ainda sente dificuldades para \n\natravessar uma rua, principalmente se precisa locomover-se rapidamente, ou \n\nandar em pisos irregulares. Destaca sua dificuldade para ir ao local do \n\ntrabalho volunt\u00e1rio que realiza e faz cr\u00edticas sobre as contradi\u00e7\u00f5es \n\nencontradas na cidade devido \u00e0s barreiras arquitet\u00f4nicas, que n\u00e3o poupam \n\nsequer o lugar onde fica a Associa\u00e7\u00e3o de Deficientes. Paciente relata que \n\nainda n\u00e3o tomou \u00f4nibus coletivo. Marcos j\u00e1 veio em atendimento com a \n\nfonoaudiologia, onde iniciou avalia\u00e7\u00e3o e foi atendido tamb\u00e9m pelo Professor \n\nHospitalar, recebendo, dentre outros aspectos, orienta\u00e7\u00e3o profissional e \n\nmencionou que depois disso j\u00e1 enviara curr\u00edculos para algumas institui\u00e7\u00f5es e \n\nfizera contatos com outras a fim de encontrar um trabalho. \n\n \n\nFa: Olha\u2026 tudo que me foi colocado at\u00e9 agora, est\u00e1 sempre me ajudando. \nEu fui de in\u00edcio pro Sarah por algum, por alguma quest\u00e3o de, eu tinha \nsimplesmente, a quest\u00e3o da paralisia, uma possibilidade de algumas razoes \nde dores, de in\u00edcio seria a \u00fanica coisa que tava me atrapalhando. A partir da\u00ed \ntudo foi passado, foi analisado, a quest\u00e3o de independ\u00eancia, em termos de \nlocomo\u00e7\u00e3o, de obst\u00e1culos dessas possibilidades nas ruas, no caso o \nfisioterapeuta... no seu caso, a quest\u00e3o de possibilidades de, se conversar \nsobre, possibilidade mercado de trabalho, quest\u00f5es de em outras institui\u00e7\u00f5es \ntalvez, outras pessoas acreditam, quest\u00f5es de, de estudos, essas coisas, a \nha\u2026 eu sei que, fui l\u00e1 para resolver um problema mas foi me dado v\u00e1rias \npossibilidades de resolver esse problema e outros para minha melhora de \nsitua\u00e7\u00e3o... qualidade de vida, quest\u00e3o de\u2026 nata\u00e7\u00e3o, pode melhorar bastante.. \n \n\n \n\n\n\n 85\n\n- Expectativas: \n\n \n\nDeseja ser mais independente, principalmente na locomo\u00e7\u00e3o, espera fazer \n\ntratamento para melhorar a dor e receber orienta\u00e7\u00f5es sobre inser\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. \n\n \n\nFa: (Pausa) Bom, de in\u00edcio, eu tive algum... receio de adapta\u00e7\u00e3o (Pausa) por \nconta do que eu uso, outro, a outra bengala que eu usava era... baixa, n\u00e3o \ntinha... um apoio que tem essa. (Pausa) Ent\u00e3o, era uma... quest\u00e3o de \nadapta\u00e7\u00e3o, eu sei que precisava de um certo tempo pra, pra me adaptar \n(Pausa) mas, n\u00e3o, n\u00e3o houve assim alguma coisa como rejei\u00e7\u00e3o. (Pausa) Eu \nsabia que eu precisava de um tempo, n\u00e3o sabia que tempo era esse, mas \n(Pausa) sabia que (Pausa) com algum tempo e algum treino ia conseguir me \nadaptar bem (Pausa) \u00e0s muletas. S\u00f3 que isso demandava certo (Pausa) \ntempo (Pausa). At\u00e9 de certa forma foi mais r\u00e1pido do que eu pensava (Pausa). \nEu (risos) pra falar a verdade os tr\u00eas ou quatro primeiros dias foi bastante \n(Pausa) dif\u00edcil (Pausa). Eu estar me perguntando: bom, como ser\u00e1 que eu me \nap\u00f3io aqui, na frente ou atr\u00e1s? (risos \u2013 entrevistador) mais seguran\u00e7a, se eu \nfizer o corpo mais na frente ou mais atr\u00e1s? Eh... com, com uma muleta dessa \neu num, n\u00e3o posso correr, n\u00e3o que eu corresse com a outra, mas eu, eu tinha \npor quest\u00e3o de mais tempo com a outra, conseguia andar mais r\u00e1pido (Pausa) \nmas isso s\u00e3o detalhes (Pausa). E agora j\u00e1 me viro razoavelmente bem com \nela. (|Pausa) Eu pensei at\u00e9... certo tempo em... procurar alguma coisa que me \nfizesse... (Pausa) me livrar de, de quest\u00e3o de apoio, aparelhos, essa... \nbengala, dessa bengala (Pausa) mas depois de um tempo e vendo outras \npessoas que (Pausa) fizeram, que andam sem, sem apoio, mas eh... n\u00e3o t\u00eam \no corpo muito (Pausa) bem apoiado por conta de defici\u00eancia (Pausa) que eu ia \nficar... a quest\u00e3o de locomo\u00e7\u00e3o (Pausa) muito pior do que (Pausa) com a \nmuleta, porque dependendo do jeito de uma cal\u00e7ada eu, eh... poderia cair \nmuito mais (Pausa) eh... muito mais facilmente (Pausa) se fosse tentar andar \nmais r\u00e1pido sem, sem apoio (Pausa) poderia trope\u00e7ar e machucar (Pausa) \nnuma forma mais forte. E hoje eu j\u00e1, j\u00e1 abandono essa id\u00e9ia (Pausa) convivo \nmuito bem com (   ). \n \n\n \n- Hist\u00f3ria familiar: \n\n \n\nMarcos reside com a tia em apartamento amplo situado em um bairro de \n\nclasse m\u00e9dia na capital do Estado. O pr\u00e9dio tem elevador e total infra-\n\nestrutura. Ele tem um filho de 03 anos de idade que reside em S\u00e3o Paulo. \n\nAntes ele vivia com sua fam\u00edlia em S\u00e3o Paulo e resolveu vir para a Salvador, \n\npois desejava encontrar um trabalho. \n\n\n\n 86\n\n \n\nFb:  Tem muita coisa a aprender ainda, mas eu j\u00e1 tenho alguma coisa que \nvoc\u00ea sabe o que eu n\u00e3o tinha antes. Eu descobri que eu n\u00e3o ia passar a vida \ntoda com algu\u00e9m me levando. Uma, uma coisa que agora pensando parece \nat\u00e9 simples, mas que eu em tempos atr\u00e1s n\u00e3o sabia. A decis\u00e3o de eu vir para \nc\u00e1, de S\u00e3o Paulo para c\u00e1. Porque achei que minha situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica estava \nbem dif\u00edcil l\u00e1 em S\u00e3o Paulo, talvez fosse melhor aqui, foi minha. \u00c9... n\u00e3o digo \numa coisa de repente, mas \u00e9... foi uma quest\u00e3o de olhar a situa\u00e7\u00e3o aqui, t\u00e1 \ndif\u00edcil, contestar, n\u00e3o s\u00f3 vou, vou, \u00e9 uma quest\u00e3o de decis\u00e3o, de uma hora \npara outra. Anteriormente eu n\u00e3o, \u00e9 n\u00e3o faria, talvez anteriormente, \u00e9... talvez \nanteriormente eu n\u00e3o tivesse coragem de fazer\u2026 \n \n\n \nExame f\u00edsico - funcional: \n\n \n\nCompareceu deambulando com aux\u00edlio de uma bengala em T. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npostura, apresenta extens\u00e3o de joelho direito e semiflex\u00e3o \u00e0 esquerda. \n\nApresenta hipotrofia em coxa direita e discrep\u00e2ncia de membros inferiores: \n\n1,5cm a favor do membro inferior esquerdo. Apresenta tens\u00e3o na musculatura \n\nparavertebral lombar \u00e0 direita. Nega dor \u00e0 apalpa\u00e7\u00e3o. Apresenta hiperreflexia \n\npatelar, aquilina, bicipital (\u00e0 direita) e tricipital bilateralmente. Reflexo bicipital \n\nvivo \u00e0 esquerda e estilo radial \u00e0 esquerda. O t\u00f4nus muscular \u00e9 aumentado em \n\nmembros inferiores e discretamente aumentado em membro superior direito. \n\nCl\u00f4nus ausente e sinal de Babinski presente bilateralmente. Quanto \u00e0 \n\nGoniometria, observou-se rota\u00e7\u00e3o interna e externa de quadris livres. Thomas \n\nausente. Flex\u00e3o de quadril: 95\u00b0 \u00e0 direita e 100\u00b0 \u00e0 esquerda. Extens\u00e3o de \n\njoelhos livre. \u00c2ngulo popl\u00edteo: 55\u00b0 \u00e0 direita e 60\u00b0 \u00e0 esquerda. Ely: 20\u00b0 \u00e0 direita \n\ne 40\u00b0 \u00e0 esquerda. Dorsiflex\u00e3o com joelhos fletidos: 15\u00b0 direita/esquerda. \n\nDorsiflex\u00e3o com joelhos estendidos: 0\u00b0 direita/esquerda. Apresenta marcha \n\ncomunit\u00e1ria sem \u00f3rteses e com aux\u00edlio de uma bengala em \u201cT\u201d. Consegue \n\ntamb\u00e9m deambular sem a bengala. Durante o ciclo da marcha sem a bengala \n\nobserva-se na fase de apoio \u00e0 direita: inclina\u00e7\u00e3o do tronco, hiperextens\u00e3o do \n\njoelho e apoio plant\u00edgrado. A esquerda realiza semiflex\u00e3o do joelho e apoio \n\nplant\u00edgrado. Durante a fase de balan\u00e7o \u00e0 direita observa-se eleva\u00e7\u00e3o da pelve \n\ncom manuten\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o de joelho. \u00c0 esquerda realiza leve rota\u00e7\u00e3o \n\nexterna do quadril e aumento da flex\u00e3o de quadril e joelho. Com a bengala \n\n\n\n 87\n\nobserva-se redu\u00e7\u00e3o da oscila\u00e7\u00e3o do tronco. Para subir escadas, o paciente \n\nnecessita utilizar os membros superiores para fletir o joelho quando o degrau \u00e9 \n\nde altura elevada. \n\n \n\nFa: Bom, o que eu tive foi uma paralisia cerebral e isso acabou. Para mim \nfoi normal at\u00e9 seis, sete anos de idade. A partir da\u00ed eu como, comecei a tomar \nconsci\u00eancia de que era diferente. Da\u00ed come\u00e7ava algumas dificuldades na \nminha vida. Porque\u2026 come\u00e7ava os relacionamentos normais de pessoas da \nescola, as pessoas come\u00e7am a lhe achar, ehh, diferente. \u00c9, e, ehhh, e como \nvoc\u00ea n\u00e3o tem maturidade para encarar isso normalmente, ent\u00e3o voc\u00ea come\u00e7a \na, a, a se ligar no que a sociedade acha de voc\u00ea, a partir desse momento, \u00e9, \nvoc\u00ea sofre a maior parte, de, de goza\u00e7\u00f5es, brincam com todo, de todo jeito \ncom seu estado e modo de andar, que se chama convencionalmente no Brasil, \no termo\u2026 isso atrapalhou de certa forma boa parte da minha inf\u00e2ncia e parte \nadolesc\u00eancia e quando eu, com 16 ou 17 anos, tive oportunidade de fazer um \ntratamento em S\u00e3o Paulo chamado equoterapia \u2026 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nM2 - Lucas \u2013 M \n\n \n\n \n- Identifica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nLucas tem 26 anos de idade, com diagn\u00f3stico de paralisia cerebral tipo \n\ndiplegia esp\u00e1stica, \u00e9 solteiro, Ensino M\u00e9dio completo, caseiro, natural e \n\nprocedente de Salvador/BA. O paciente foi admitido na Institui\u00e7\u00e3o em \n\nnovembro de 2004. \n\n \n- Queixa principal: \n\n \n\n\n\n 88\n\n \n\n\"Tenho problema nas pernas, dificuldade para andar, dor na coluna e \n\ndificuldade no equil\u00edbrio. N\u00e3o tenho dificuldade nos bra\u00e7os, mas n\u00e3o consigo \n\ncorrer\". \n\n \n\nM: \u00c9 dif\u00edcil. Eu vejo o pessoal andar r\u00e1pido numa boa, quer andar com rapidez \n\u00e9 s\u00f3 aumentar o passo, eu n\u00e3o, eu tenho que andar naquele passo, se eu \nandar naquele passo a mais eu come\u00e7o a trope\u00e7ar entendeu, eu n\u00e3o consigo. \n \n\n \n- Hist\u00f3ria da doen\u00e7a atual:  \n\n \n\nLucas diz que, desde a inf\u00e2ncia, tem dificuldade para deambular, n\u00e3o \nconseguindo correr, apresentando quedas freq\u00fcentes. Associa o seu quadro \n\ncom dismetria de membros inferiores. Menciona ter procurado atendimento \n\nm\u00e9dico anteriormente, sem diagn\u00f3stico espec\u00edfico. Procurou novo atendimento \n\nm\u00e9dico em junho deste ano, sendo diagnosticado \"desvio na coluna\". O \n\npaciente foi encaminhado para fisioterapia e medicado com Arcoxia e N\u00facleo \n\nCMP. Relata que fez uso das medica\u00e7\u00f5es, sem melhora, n\u00e3o tendo ainda \n\niniciado o tratamento fisioter\u00e1pico. O paciente vem relatando piora progressiva \n\ndo equil\u00edbrio. No momento, queixa-se de dor, em ardor, na regi\u00e3o lombar, \n\npiorando com esfor\u00e7o f\u00edsico. Informa sensa\u00e7\u00e3o vesical com urge-incontin\u00eancia. \n\nNega sensa\u00e7\u00e3o de esvaziamento incompleto. Ele entrou na escola aos 07 \n\nanos de idade, em uma turma de alfabetiza\u00e7\u00e3o. Concluiu o Ensino M\u00e9dio em \n\n2002. Acredita que tem \"mente fraca\". Relata que tem alguma dificuldade na \n\naprendizagem, especialmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 memoriza\u00e7\u00e3o. Lucas trabalha \ncomo caseiro em uma casa na \u00e1rea urbana. Recebe um sal\u00e1rio m\u00ednimo. N\u00e3o \n\ntem carteira assinada nem tem plano de sa\u00fade. Trabalha nesse lugar h\u00e1 02 \n\nanos e tem 04 dias consecutivos de folga no m\u00eas, quando vai para a casa da \n\nm\u00e3e no interior. A casa em que mora apresenta algumas barreiras \narquitet\u00f4nicas, como escadas, sendo que, apesar da dificuldade, consegue \n\ntransp\u00f4-las. Informa que se sente desgastado com o trabalho e tem vontade \n\nde trabalhar em outro lugar, realizando um trabalho mais leve, como porteiro e \n\nem uma loja. \n\n\n\n 89\n\n \n\n \n- Expectativas: \n\n \n\n\"Quero saber meu defeito e se tenho chance de melhorar ou piorar\". \u201dQuero \n\nsaber do problema que tenho e das conseq\u00fc\u00eancias mais tarde\u201d. \u201cQuero saber \n\ncomo vai ser o amanh\u00e3\u201d. \n\n \n\nM: (Inaud\u00edvel) quando eu fiz tratamento no Sarah, eu queria saber o que eu \ntenho? Qual a conseq\u00fc\u00eancia? (inaud\u00edvel) e tentar amenizar o problema que eu \ntenho pra n\u00e3o agravar mais ainda.  \nM: Cura eu sei que eu n\u00e3o vou ter. Tentar fazer exerc\u00edcio pra melhorar, tentar \ne vou conseguir, vou tentar, vou conseguir. \n \n \n \n- Antecedentes m\u00e9dicos:  \n\n \n\nLucas \u00e9 o primeiro filho de uma prole de seis. A m\u00e3e tinha a idade de 24 anos \n\nquando ele nasceu. Ela mencionou que, com 03 meses de gesta\u00e7\u00e3o teve uma \n\ndiscuss\u00e3o com o pai, tomando \"um rem\u00e9dio caseiro\" com a finalidade abortiva, \n\ne n\u00e3o soube dizer o nome da medica\u00e7\u00e3o. Apresentou diarr\u00e9ia, v\u00f4mitos e \n\ncefal\u00e9ia. Nega sangramento vaginal. N\u00e3o realizou pr\u00e9-natal. Informa que o \n\npaciente nasceu a termo, com pouca assist\u00eancia, uma vez que a crian\u00e7a \n\nnasceu na porta do hospital, de parto normal. Relata que ele chorou ao \n\nnascer, desconhecendo outras complica\u00e7\u00f5es. O paciente e a m\u00e3e \n\npermaneceram internados por 03 dias, sendo que a m\u00e3e n\u00e3o viu o filho nesse \n\nper\u00edodo que estava no ber\u00e7\u00e1rio. Relata que ele sentia c\u00f3lica e chorava a noite \n\ntoda. Nega convuls\u00f5es, icter\u00edcia tardia no per\u00edodo neonatal. A m\u00e3e informa \n\nque ele adquiriu equil\u00edbrio cervical aos 04 meses, sentou sem apoio com 06 \n\nmeses, engatinhou com 07 meses e andou com 01 ano, quando a fam\u00edlia \n\nobservou a altera\u00e7\u00e3o, uma vez que andava \"mancando, arrastava os p\u00e9s e \n\nandava na ponta dos p\u00e9s\". Tamb\u00e9m apresentava quedas freq\u00fcentes. Como a \n\nfam\u00edlia reside em \u00e1rea rural e o paciente apresentava altera\u00e7\u00f5es leves, n\u00e3o foi \n\nfeito nenhum acompanhamento nessa \u00e9poca. Aos 05 anos de idade, o \n\n\n\n 90\n\npaciente foi a uma consulta m\u00e9dica, e a fam\u00edlia lembra, refere que foi \n\ndiagnosticado como \"um problema de nascen\u00e7a\". Ele nega problemas de \n\nsa\u00fade, interna\u00e7\u00e3o ou cirurgias. Tem uma irm\u00e3 que utiliza medica\u00e7\u00e3o \n\nanticonvulsivante, sem hist\u00f3ria de altera\u00e7\u00f5es motoras ou cognitivas. Nega \n\nproblemas semelhantes na fam\u00edlia. A av\u00f3 paterna \u00e9 portadora de diabetes \nmellitus, n\u00e3o tem outras patologias na fam\u00edlia com casos semelhantes ao seu \n\nna fam\u00edlia. \n\n \n \nM: N\u00e3o tenho pensamento n\u00e3o, foi bom, ela me ajudava no col\u00e9gio e tudo, \nagora, tinha um problema, que ao inv\u00e9s eu ajudar ela, ela que me ajudava, \ncom o problema que eu tenho, eu, eu ca\u00eda muito. \nM: Tomava topada e toda hora tava caindo. At\u00e9 que o m\u00e9dico (...), de l\u00e1 pra c\u00e1 \neu melhorei mais, eu n\u00e3o tava caindo como antigamente eu ca\u00eda. Qualquer \nvacilo que eu dava, eu tava caindo. \n \n\n \n- Hist\u00f3ria Familiar: \n\n \n\nLucas \u00e9 o filho mais velho de uma prole de cinco. Tem dois irm\u00e3os que vivem \nno interior e dois que vivem na capital, com os quais mant\u00e9m contatos \n\nregulares. Seus pais vivem na zona rural do estado, sendo sua m\u00e3e do lar e \n\nseu pai, trabalhador rural. A fam\u00edlia enfrenta algumas dificuldades devido ao \n\nalcoolismo do pai. Lucas chegou a morar com a av\u00f3, que atualmente encontra-\n\nse enferma. O paciente mora em Salvador, na casa dos patr\u00f5es, num bairro \n\nde classe m\u00e9dia. Lucas relata uma hist\u00f3ria de muitas limita\u00e7\u00f5es sociais, \ndevido a quest\u00f5es econ\u00f4micas, chega a verbalizar: \"N\u00e3o tive inf\u00e2ncia, gosto \nde jogar videogame e andar de bicicleta, gosto tamb\u00e9m de trabalhar\". \n\nUltimamente anda insatisfeito com seu trabalho e deseja muito \u201cmudar de \n\nvida\u201d. \n\n \n\nM: N\u00e3o tive inf\u00e2ncia. \n \nM: Porque praticamente fiquei na casa da minha av\u00f3, como eu falei, sozinho, \nentendeu? N\u00e3o sa\u00eda, ficava saindo s\u00f3 com ela. (Pausa) S\u00f3 ficava dentro de \ncasa assistindo televis\u00e3o, som, trabalhava na ro\u00e7a com ela. Eu n\u00e3o tinha \namigos, nada. Sinceramente, eu n\u00e3o tinha inf\u00e2ncia. (Pausa) \nM: Minha inf\u00e2ncia tamb\u00e9m doutor Pq, sabe? Meu relacionamento com meu pai \n\n\n\n 91\n\n\u00e9 meio distante, entendeu? Sinto um pouco preso na vida, entendeu? Porque \no neg\u00f3cio da bebida destr\u00f3i a fam\u00edlia... \nM: Bebe ainda. Entendeu? E meu relacionamento com ele, desde pequeno, \nn\u00e3o se combina. Somos praticamente de mal. Fala assim, oi, oi, mas n\u00e3o \u00e9 \naquela aproxima\u00e7\u00e3o entre dois amigos, que vai l\u00e1 pra discutir os problemas. \nNormalmente eu pe\u00e7o ajuda os outros, sobre o que eu posso fazer, pois ele \nn\u00e3o entende o que eu falo. Ele tem cabe\u00e7a dura, e mesmo ele estando errado, \nele n\u00e3o diz que est\u00e1 errado, ele s\u00f3 quer ser certo, ser certo. \n \n \n \n- Exame f\u00edsico funcional: \n\n \n\nPaciente em bom estado geral, normocorado, eupn\u00e9ico, hidratado, afebril, \n\nacian\u00f3tico, anict\u00e9rico e orientado, abd\u00f4men: plano, fl\u00e1cido, indolor, ru\u00eddos \n\nhidroa\u00e9reos presentes; extremidades perfundidas, sem edema; sensibilidade \n\nt\u00e1til preservada globalmente; sensibilidade dolorosa preservada globalmente, \n\ncoluna aparentemente alinhada, sem estigmas cut\u00e2neos; orelhas um pouco \n\npequenas, por\u00e9m normoimplantadas; apresenta ainda sinofris e uma discreta \n\nmicrognatia. O paciente apresentou algumas discrep\u00e2ncias no exame de \n\nmembros inferiores; for\u00e7a muscular preservada em membros superiores; for\u00e7a \n\nmuscular de membros inferiores de dif\u00edcil avalia\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 espasticidade \n\nmoderada (grau II); flexores de quadril grau IV+ bilateral; extensores de joelho \n\ngrau V bilateral; dorsiflexores grau IV bilateral; extensores longos do h\u00e1lux \n\ngrau III \u00e0 direita e grau II- \u00e0 esquerda; flexores plantares grau IV bilateral; \n\nno\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o segmentar preservada globalmente; sensibilidade vibrat\u00f3ria \n\ndiminu\u00edda em membros inferiores; n\u00e3o foi evidenciada dismetria de membros \n\ninferiores; prova \u00edndex-naso com discreta dismetria; n\u00e3o apresenta \n\ndisdiadococinesia; movimenta\u00e7\u00e3o ocular preservada; apresenta marcha com \n\nd\u00e9ficit de tr\u00edplice flex\u00e3o, arrastando os p\u00e9s; sinal de Hoffmann ausente \n\nbilateral; esbo\u00e7o de sinal de Babinski bilateral - observado um discreto tremor \n\nde a\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda. Lucas locomove-se por meio de marcha comunit\u00e1ria \n\nindependente com discreta hiperlordose e oscila\u00e7\u00e3o do tronco, apoio \n\nplant\u00edgrado e leve hiperextens\u00e3o do joelho esquerdo no apoio final. Foi \n\nobservado ainda que, durante o apoio, o paciente tende a varo, principalmente \n\n\u00e0 esquerda. No balan\u00e7o, h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o importante do pico de flex\u00e3o m\u00e1ximo \n\nde quadris e joelhos, com queda dos p\u00e9s, e arrasta os artelhos ao solo em \n\n\n\n 92\n\nalguns ciclos da marcha, principalmente \u00e0 esquerda. N\u00e3o consegue correr. \n\nAnda na ponta dos p\u00e9s. Tem dificuldade de andar sobre os calcanhares. \n\nRealiza apoio unipodal bilateral, com bom equil\u00edbrio. Informa que h\u00e1 alguns \n\nanos, tem observado piora do desempenho, com cansa\u00e7o, dificuldade para \n\ncorrer, dificuldade para subir e descer escadas e descer ladeiras. Queixa-se \n\nque desgasta freq\u00fcentemente os cal\u00e7ados (dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 03 \n\nmeses). \u00c9 independente para as atividades de vida di\u00e1ria. Atualmente n\u00e3o tem \n\nnamorada, e informa dificuldade nas rela\u00e7\u00f5es sexuais, devido \u00e0 presen\u00e7a de \n\nejacula\u00e7\u00e3o precoce. N\u00e3o realiza atividade f\u00edsica regular. N\u00e3o apresenta crises \n\nconvulsivas e nem utiliza medica\u00e7\u00e3o controlada. Paciente realizou \n\nEletroencefalograma neste Hospital, que foi considerado dentro dos padr\u00f5es \n\nda normalidade. \n\n \n \n \n \n\nNeste momento da an\u00e1lise gostar\u00edamos de chamar a aten\u00e7\u00e3o para os \n\nsignificados que permaneceram evidenciando os aspectos polif\u00f4nicos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de significa\u00e7\u00e3o: a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre for\u00e7as centr\u00edfugas \n\n(inovadoras) e for\u00e7as centr\u00edpetas (de perman\u00eancia) (Bakhtin, 1992; Barbato, \n\n2006) na din\u00e2mica da constru\u00e7\u00e3o dos significados que regulam \n\nos posicionamentos na narrativa.  \n\nObservamos que existe uma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre oo \n\nregistros das consultas e a relev\u00e2ncia dos temas l\u00e1 anotados, explicitados nas \n\nenuncia\u00e7\u00f5es atuais dos participantes durante as entrevistas. \n\nEm Lucas vemos que ele aborda a defici\u00eancia estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \nentre as limita\u00e7\u00f5es sociais e aquelas impostas pela patologia, os eventos \n\nparecem gerar atitudes e rea\u00e7\u00f5es diante dos problemas enfrentados tanto com \n\na fam\u00edlia, no trabalho e consequentemente em sua vida pessoal. Ao mesmo \n\ntempo s\u00e3o apresentadas quest\u00f5es que parecem manter as condutas adotadas, \n\ninclusive em outras situa\u00e7\u00f5es. \n\nEm Marcos observamos que a busca por tratamento, ao passo que \nsignifica descobrir formas para ser mais independente, implica tamb\u00e9m em \n\nmudan\u00e7as de atitudes, sobre sua vis\u00e3o do mundo do trabalho. Sua expectativa \n\n\n\n 93\n\nde tratamento est\u00e1 diretamente relacionada a seu posicionamento frente ao \n\nmundo do trabalho, como tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es sociais e afetivas. \n\nNos relatos de Jo\u00e3o, s\u00e3o apresentadas quest\u00f5es parecidas com as de \nMarcos, ou seja, tratamento visando independ\u00eancia, havendo uma recorr\u00eancia \nmuito grande sobre o impacto da paralisia cerebral e nas suas rela\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares. Estes talvez sejam os pontos mais enfatizados em suas \n\nenuncia\u00e7\u00f5es. Ele lida com as diversas vozes, na tentativa de encontrar \n\nsolu\u00e7\u00f5es que o permitam ser mais aut\u00f4nomo, que possa sair sem precisar ser \n\nmonitorado todo o tempo por um terceiro. \n\nAs duas jovens (Maria e Isabel), assim como os demais participantes, \nmant\u00eam um discurso pautado na busca por mais independ\u00eancia. No entanto, \n\npercebemos suas expectativas sobre o tratamento, mesmo que num primeiro \n\nmomento digam respeito \u00e0 sua melhora funcional, ou seja, maior possibilidade \n\npara locomo\u00e7\u00e3o, melhora das dores, dentre outras. Observamos que seus \n\ndiscursos sugerem outros tipos de respostas quanto \u00e0s implica\u00e7\u00f5es da \n\ndefici\u00eancia voltadas ao impacto social da defici\u00eancia. Elas demonstram \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sobre o quanto as seq\u00fcelas da les\u00e3o dificultam suas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Nesse sentido o quadro cl\u00ednico, marcado por altera\u00e7\u00f5es motoras \n\ngraves, parece ter uma maior repercuss\u00e3o em suas vidas. Assim, seus \n\nposicionamentos se voltam diretamente para o contato s\u00f3cio-afetivo. \n\nComo veremos a seguir, tais posicionamentos se relacionam aos \n\nsignificados e retornam nas entrevistas quando os participantes narram suas \n\nhist\u00f3rias, nas quais fica expl\u00edcita a maneira como agem, inclusive, aparecendo \n\nos g\u00eaneros discursivos e as formas narrativas, onde para cada evento, ou \n\nconjunto de eventos, eles respondem de maneira diferente. \n\n \n \n \n \n4.2 Sum\u00e1rio das Hist\u00f3rias de Vida \n \n \n Neste t\u00f3pico, apresentamos os sum\u00e1rios das hist\u00f3rias de vida dos \n\nparticipantes a fim de contextualizar o conjunto de significados produzidos. \n\n Em seguida apresentamos as hist\u00f3rias cl\u00ednicas dos participantes, onde \n\ntamb\u00e9m acrescentamos fragmentos de seus enunciados favorecendo uma \n\n\n\n 94\n\nvis\u00e3o mais ampla sobre as hist\u00f3rias dos participantes e os significados \n\nconstru\u00eddos durante as entrevistas. \n\n Ressaltamos que a discuss\u00e3o iniciada neste t\u00f3pico ser\u00e1 melhor \n\nexplicitada no t\u00f3pico seguinte, quando analisarmos as perguntas da pesquisa, \n\nconsiderando os temas criados depois da leitura exaustiva dos documentos \n\n(texto produzido por meio das entrevistas e organizados com aux\u00edlio do \n\nprograma QDA Miner). \n\n Assim, esperamos, a partir dos temas gerados, poder oferecer \n\nelementos capazes de expressar em profundidade os significados relacionados \n\nao processo de identifica\u00e7\u00e3o de jovens adultos com paralisia cerebral, ao \n\nnarrarem suas hist\u00f3rias de vida. \n\n Nossa pesquisa est\u00e1 orientada pela abordagem dial\u00f3gica, que dentre \n\noutras caracter\u00edsticas se ocupa em fornecer elementos que auxiliam no \n\nentendimento de uma problem\u00e1tica, nas quais est\u00e3o envolvidos v\u00e1rios \n\nsignificados que s\u00e3o contextualmente constru\u00eddos. \n\n Os sum\u00e1rios das hist\u00f3rias foram elaborados a partir das enuncia\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas durante as entrevistas. Tivemos o cuidado de seguir o roteiro \n\nutilizado pela equipe de reabilita\u00e7\u00e3o, atentando para cada etapa de \n\ndesenvolvimento das sess\u00f5es e seus objetivos. No entanto, pelo menos o \n\nsum\u00e1rio da participante Isabel n\u00e3o seguiu exatamente o roteiro, uma vez que \nidentificamos a repeti\u00e7\u00e3o de alguns epis\u00f3dios.  \n\nAo longo do texto identificamos algumas palavras que correspondem \n\naos temas e subtemas das enuncia\u00e7\u00f5es analisadas no t\u00f3pico dos resultados \n\nreferentes \u00e0s perguntas da pesquisa. Objetivamos assim oferecer elementos \npara a maior compreens\u00e3o dos significados constru\u00eddos, identificar os g\u00eaneros \n\ne as formas narrativas utilizadas pelos participantes ao relatarem suas \n\nhist\u00f3rias. \n\nObservamos que os temas abordados pelos participantes refletem suas \n\nexpectativas e a maneira como os mesmos enfrentam as repercuss\u00f5es da \n\nparalisia cerebral em suas vidas, ao passo que \u00e9 poss\u00edvel identificar n\u00e3o \n\nsomente os g\u00eaneros de discursos utilizados. O conjunto de respostas somado \n\naos temas destacados configura tamb\u00e9m as caracter\u00edsticas de cada um dos \n\nsujeitos. Assim, \u00e9 poss\u00edvel identificar suas rea\u00e7\u00f5es e atitudes n\u00e3o somente \n\nfrente a patologia, mas em suas vidas como um todo. \n\n\n\n 95\n\nComo poderemos observar nas enuncia\u00e7\u00f5es, percebemos que cada \n\nparticipante mant\u00e9m elementos de semelhan\u00e7as e tamb\u00e9m de diferen\u00e7as, por \n\nexemplo, as enuncia\u00e7\u00f5es de Marcos o caracterizam como um jovem indignado \ncom as injusti\u00e7as vividas e por vezes at\u00e9 mesmo revoltado com os outros. Por \n\nsua vez, Lucas se apresenta como aquele cidad\u00e3o que luta para ficar bem, \nque tenta aceitar as limia\u00e7\u00f5es impostas pela defici\u00eancia e pela situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica. Jo\u00e3o \u00e9 o \u201cher\u00f3i\u201d, mesmo que em seus discursos se posicione \ncomo o militar sem distintivos ou medalhas, aquele disposto a enfrentar os \n\ndesafios. \n\nAs jovens conjugam sentimentos de certo modo antag\u00f4nicos. Isabel, por \nexemplo, procura disfar\u00e7ar e esconder as causas de sua defici\u00eancia, numa \n\ntentativa de ser aceita e menos criticada pelas pessoas que n\u00e3o a conhecem. \n\nMaria, por vezes, demonstra-se frustrada por lutar e n\u00e3o conseguir, ou n\u00e3o ter \ncerteza de sua visibilidade social, mesmo esfor\u00e7ando para superar as barreiras, \n\npor meio dos estudos, por exemplo. Diante das situa\u00e7\u00f5es vividas, se diz \n\ndeprimida, triste e com desejos de auto-exterm\u00ednio.  \n\nBaseados nas enuncia\u00e7\u00f5es expressas por meio das trocas dial\u00f3gicas \n\nidentificamos os posicionamentos (I-positions) assumidos pelos participantes, \n\ncomo respostas aos desafios vivenciados, como processos de enfrentamento.   \n\n \n\n \nM1 - Marcos. \n \n \n\nMarcos \u00e9 um jovem de 32 anos de idade, nascido na capital paulista em \numa fam\u00edlia de classe m\u00e9dia. \u00c9 formado em comunica\u00e7\u00e3o social. Na \u00e9poca da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das entrevistas atuava como assessor de imprensa de uma ONG na \n\ncidade de Salvador, para onde mudou em 2004 em busca de novos recursos \n\npara seu tratamento e novas oportunidades de trabalho. \n\nMarcos, assim como os demais participantes da pesquisa, apresenta \ndiagn\u00f3stico de paralisia cerebral. Em seu caso espec\u00edfico tem como seq\u00fcela \n\naltera\u00e7\u00f5es dos movimentos em membros inferiores, implicando em dificuldades \n\npara locomover-se de forma independente. Marcos utiliza um par de bengalas \ncanadenses como aux\u00edlio para locomo\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 96\n\nAo ser convidado a narrar sua hist\u00f3ria a partir da ins\u00edgnia: Conte-me \nsua hist\u00f3ria de vida, ele faz quest\u00e3o de apresentar desde o in\u00edcio o seu \ndiagn\u00f3stico respondendo prontamente com um enunciado cheio de significados \n\ne sentimentos, mantendo o mesmo padr\u00e3o discursivo durante toda a entrevista.  \n\nAssim ele inicia falando sobre seu diagn\u00f3stico e sobre as repercuss\u00f5es \n\nda patologia no seu desenvolvimento. Desde logo Marcos apresenta aspectos \nreferentes \u00e0 sua autopercep\u00e7\u00e3o e sobre o que ele chama de tomada de \n\nconsci\u00eancia das diferen\u00e7as. \n\n \nPesquisador: Bom, esta \u00e9 nossa primeira entrevista, n\u00e9? Eu j\u00e1 te expliquei \nquais s\u00e3o os nossos objetivos, n\u00e9? Ah\u2026 neste primeiro encontro, eu gostaria \nque voc\u00ea contasse a sua hist\u00f3ria de vida. Voc\u00ea pode me contar sua hist\u00f3ria de \nvida? \nMarcos: Tudo bem, cara.(...) Bom, o que eu tive foi uma paralisia cerebral e \nisso acabou. Para mim foi normal at\u00e9 seis, sete anos de idade. A partir da\u00ed eu \ncomo, comecei a tomar consci\u00eancia de que era diferente. Da\u00ed come\u00e7ava \nalgumas dificuldades na minha vida. Porque\u2026 come\u00e7avam os relacionamentos \nnormais de pessoas da escola, as pessoas come\u00e7am a lhe achar, ehh, \ndiferente. \u00c9, e, ehhh, e como voc\u00ea n\u00e3o tem maturidade para encarar isso \nnormalmente, ent\u00e3o voc\u00ea come\u00e7a a, a, a se ligar no que a sociedade acha, de \nvoc\u00ea, a partir desse momento, \u00e9, voc\u00ea sofre a maior parte, de, de goza\u00e7\u00f5es, \nbrincam com todo, de todo, jeito com seu, estado e modo de andar, que se \nchama convencionalmente no Brasil o termo\u2026 isso atrapalhou de certa forma \nboa parte da minha inf\u00e2ncia e parte adolesc\u00eancia e quando eu, com 16 ou 17 \nanos, tive oportunidade de fazer um tratamento em S\u00e3o Paulo, chamado \nequoterapia\u2026 \n \n\nS\u00e3o os relacionamentos estabelecidos com outras pessoas, dentre \n\noutros pontos que o fazem refletir sobre os preconceitos enfrentados na \n\nsociedade. Essa atitude no seu entender, exige maturidade para n\u00e3o se deixar \n\nabater pelas goza\u00e7\u00f5es e pelo sofrimento de ser diferente. \n\nMarcos faz refer\u00eancias tamb\u00e9m aos per\u00edodos vitais, destacando os \nepis\u00f3dios que marcaram sua vida em cada etapa do desenvolvimento, desde o \n\nnascimento, de zero a seis anos de idade, fase em que provavelmente era sua \n\nfam\u00edlia quem percebia e enfrentava o diagn\u00f3stico; faz ainda refer\u00eancia sobre \n\nsuas pr\u00f3prias rea\u00e7\u00f5es durante a inf\u00e2ncia e parte de sua adolesc\u00eancia, \n\npontuando o momento em que as mudan\u00e7as de atitudes come\u00e7am a \n\nestabelecer estrat\u00e9gias de enfrentamentos tamb\u00e9m na fase adulta. \n\n \n\n\n\n 97\n\nMarcos:...Eu tomei, \u00e9\u2026 contato com outra, com outras, via outras pessoas, \nn\u00e3o sei se, \u00e9 o jeito mais normal de se dizer, com situa\u00e7\u00f5es, \u00e9... Entre aspas, \npiores que a minha. A\u00ed que eu achava: porra, eu n\u00e3o tenho nada! O que tenho, \ntenho encurtamento normal na perna, ando meio coxo, mas \u00e9 a vida\u2026 tinha a \nhist\u00f3ria de um rapaz que era atleta, (Pausa).  \nE que ele, levantava peso e por conta do acidente perdeu as pernas (\u2026) e \ncontinuava fazendo o tratamento dele, lutando da forma dele, fazendo o \ntratamento, nadando, Numa situa\u00e7\u00e3o completamente bem pior que a minha. A \npartir da\u00ed comecei a mudar um pouco a id\u00e9ia que eu tinha dessa diferen\u00e7a. \nPassei por\u2026 durante esse tempo de, de inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia passei por \ncirurgias corretivas, foram quatro... Virilha, joelhos e p\u00e9s... duas nos p\u00e9s\u2026 uma \nno joelho e uma na virilha\u2026ahhh, isso \u00e9 entre, se n\u00e3o lembro, entre sete e \nonze anos\u2026(\u2026) Isso melhorou bastante minhas, minhas condi\u00e7\u00f5es. Antes \ndessas cirurgias eu basicamente n\u00e3o andava, meus p\u00e9s eram\u2026 n\u00e3o dava, \nficavam para baixo\u2026 nessa posi\u00e7\u00e3o\u2026 \u00e9\u2026 \nPesquisador: Como voc\u00ea andasse com as pontas dos p\u00e9s? \nMarcos: Isso \u00e9\u2026 \u00e9\u2026 (Pausa)\u2026 \u00e9\u2026 a partir, a partir da\u00ed come\u00e7o a me aceitar \nmais, a partir da\u00ed come\u00e7o a, a mudar o que eu sentia mesmo da, da quest\u00e3o da \ndefici\u00eancia e mudei o meu modo de pensar. Ainda que eu tivesse atitudes de \nrevoltas, j\u00e1 era bem menor. \nPesquisador: Certo. O que voc\u00ea acha que foi determinante para que voc\u00ea \nmudasse a forma de pensar? \n(Pausa) \nMarcos: Bom, tomar contato com outras, \u00e9\u2026 realidades, com outras \nrealidades de pessoa, de pessoas deficientes que \u00e9, maior ou menor grau da \nsua defici\u00eancia, encarava\u2026 essa defici\u00eancia como um problema, sim, agora, \ncomo alguma coisa que podia ser superada de alguma forma, eles n\u00e3o \nficavam: Lucas: ah! Sou deficiente, sou coitadinho\u2026 esperando que algu\u00e9m \nfizesse alguma coisa por ele\u2026 \nPesquisador: Sei. \nMarcos:\u2026 Eles, essas pessoas que eu tive contato quando desse tratamento, \nas pessoas iam atr\u00e1s, corriam para resolver seus problemas e tinham situa\u00e7\u00f5es \nbem mais complicadas que a minha. A partir da\u00ed eu comecei a pensar: Porra \nent\u00e3o nada!  \n\n \n\nObservamos tamb\u00e9m a \u00eanfase dada \u00e0 busca por solu\u00e7\u00f5es frente ao \n\ndiagn\u00f3stico como a realiza\u00e7\u00e3o de tratamentos, alguns dos quais realizados em \n\ncentros de reabilita\u00e7\u00e3o em sua cidade natal (S\u00e3o Paulo), ou em outras cidades, \n\nmas, para sua surpresa, ao inv\u00e9s de trabalho ele recebeu uma proposta de \n\ntratamento. \n\n \n\nMarcos: Bom, em algumas situa\u00e7\u00f5es, talvez, \u00e9, voltando \u00e0 quest\u00e3o da \nmaturidade, elas, na \u00e9poca ela n\u00e3o foi encarada muito bem n\u00e3o, uma \u00e9poca \ncomo fisioterapia, eu com 12 ou 13 anos, tinha, alguns dizem que tudo \u00e9 \u00e0s mil \nmaravilhas, dependendo do dia, do humor, eu n\u00e3o respondia bem ao \ntratamento, ahn\u2026 coisa que muda, mudaria com a idade... \u00e9\u2026 outras coisas \neu, eu j\u00e1 com alguma idade eu procurei uma pessoa de uma associa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 98\n\nS\u00e3o Paulo com objetivo de procurar um, um trabalho, alguma coisa pra fazer, \nessa pessoa me ofereceu ent\u00e3o um tratamento, seria uma equoterapia, a \nfunda\u00e7\u00e3o seria a Selma de S\u00e3o Paulo, Funda\u00e7\u00e3o Selma ahh... o que \naconteceu, mas eu, eu tava na \u00e9poca doido por uma oportunidade de trabalho, \nna \u00e9poca n\u00e3o enxerguei que precisasse demais desse (desculpe), ahn esse \ntratamento. Sabia que precisava, s\u00f3 que achava a necessidade mais premente \nem termos de oportunidade de trabalho, foi isso\u2026 \nPesquisador: E voc\u00ea n\u00e3o conseguiu um trabalho, te ofereceram, em vez de \ntrabalho, um tratamento? \nMarcos: Bem, s\u00f3 que a \u00e9poca eu n\u00e3o poderia estar fazendo isso, por quest\u00e3o \nde deslocamento, e tamb\u00e9m pelo custo do tratamento em si, dada a \u00e9poca que \nisso foi oferecido, era algo de que eu expandia, de certa forma, sim, mas dada \na \u00e9poca eu teria que ter um aperto, um pouco de aperto da situa\u00e7\u00e3o para me \ndisponibilizar para fazer esse tratamento, como eu tinha certa idade, j\u00e1 tava \nnaquela fase\u2026 alguma coisa\u2026 \n \n \n\nDepois dessa \u00e9poca Marcos resolveu mudar de cidade em busca de \nnovas oportunidades. Dessa vez a mudan\u00e7a de lugar (ida para Salvador), tinha \n\numa dupla inten\u00e7\u00e3o: o tratamento e a possibilidade de encontrar um trabalho. \n\nAo tomar essa decis\u00e3o Marcos muda n\u00e3o somente de lugar, mas passa a ter \n\numa outra fam\u00edlia, pois deixa seus pais e o filho para viver com uma tia em \n\nSalvador. Nesta nova cidade ele descobre um Hospital de Reabilita\u00e7\u00e3o onde \n\nseu tratamento \u00e9 voltado basicamente para a independ\u00eancia e para o que ele \n\ntamb\u00e9m chama de qualidade de vida. \n\n \n\nMarcos: Eu precisei ser uma pessoa mais de briga, de, de lutar pelas, pelas \ncoisas. Pra n\u00e3o ficar encostado esperando que algu\u00e9m fizesse por mim, ah \nfa\u00e7a isso, fa\u00e7a aquilo... ah vou fazer isso por que ele n\u00e3o\u2026 \nPesquisador: Tem alguma situa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea lembra onde essa briga foi mais \nmarcante, mais forte, que coisa te fez brigar mais? \nMarcos: Bom, essa... (Pausa curta) a partir dessa equoterapia eu procurei as \ncoisas para mim\u2026 a\u00ed, agora mais recentemente at\u00e9 o, meu, encontrar o Sarah, \nfoi de certa forma uma decis\u00e3o minha. Agora, mais recente, coisa de, acho que \nagora tr\u00eas meses, n\u00e3o que eu lembre eu procurei no in\u00edcio do ano, acho que eu \nfiz como que uma pr\u00e9-inscri\u00e7\u00e3o, sei l\u00e1, n\u00e3o sei como chamam, e a partir da\u00ed \nque em maio chamaram e passei ter os primeiros contatos. \nPesquisador: E, e o que voc\u00ea acha dessa experi\u00eancia, desse, valeu a pena  \nter ido atr\u00e1s do Sarah, de ter procurado? \nMarcos: Valeu muito, valeu, vale, est\u00e1 valendo e acredito que valer\u00e1 muito, \u00e9\u2026 \na partir da\u00ed eu vou me desenvolver mais ainda\u2026 \nPesquisador: Por que Marcos, valeu, vale, e est\u00e1 valendo e valer\u00e1, que mais, \nque coisas o fazem pensar dessa forma? \nMarcos: O jeito como, como, como as\u2026 se tratam as pessoas nesta intui\u00e7\u00e3o \ncomo eu, como Sarah, \u00e9\u2026 n\u00e3o se v\u00ea, n\u00e3o se v\u00ea a pessoa como mais um, um \ndoente, se tratar desde in\u00edcio primeiramente da pessoa\u2026 Contra, isso veio\u2026 \n\n\n\n 99\n\njunto a minha a, a, vontade de... Melhorar! Paciente encontrar\u2026 encontrar uma \nmelhor qualidade de vida... no fundo \u00e9 o que todo mundo procura. \nPesquisador: Se voc\u00ea tivesse que apontar, identificar, o que voc\u00ea acha que \nmais lhe ajudou? \nMarcos: No Sarah? \nPesquisador: \u00c9. \nMarcos: Olha\u2026 tudo que me foi colocado at\u00e9 agora, est\u00e1 sempre me \najudando. Eu fui de in\u00edcio pro Sarah por algum, por alguma quest\u00e3o de, eu \ntinha simplesmente, a quest\u00e3o da paralisia, uma possibilidade de algumas \nraz\u00f5es de dores, de in\u00edcio seria, a \u00fanica coisa que tava me atrapalhando. A \npartir da\u00ed tudo foi passado, foi analisada a quest\u00e3o de independ\u00eancia, em \ntermos de locomo\u00e7\u00e3o, de obst\u00e1culos dessas possibilidades nas ruas, no caso, \no fisioterapeuta... no seu caso, a quest\u00e3o de possibilidades de, se conversar \nsobre, possibilidade de mercado de trabalho, quest\u00f5es de em outras \ninstitui\u00e7\u00f5es talvez, outras pessoas acreditam, quest\u00f5es de, de estudos essas \ncoisas  ah\u2026 eu sei que, fui l\u00e1 para resolver um problema mas foi me dado \nv\u00e1rias possibilidades de resolver esse problema e outros para minha melhora \nde situa\u00e7\u00e3o... qualidade de vida, quest\u00e3o de\u2026 nata\u00e7\u00e3o, pode melhorar \nbastante.. \n \n \n\nEm suas andan\u00e7as Marcos teve a oportunidade de vivenciar v\u00e1rias \nexperi\u00eancias, tais como a dificuldade para encontrar trabalho, reapresentando \n\ninicialmente uma frustra\u00e7\u00e3o dos sonhos n\u00e3o realizados; a dificuldade para \n\nandar numa cidade nova, desconhecida e cheia de barreiras arquitet\u00f4nicas; o \n\nencontro de um novo amor que, como ele, passa por situa\u00e7\u00e3o semelhante, uma \n\nvez que sua nova namorada apresenta uma defici\u00eancia, pois foi v\u00edtima de um \n\nacidente automobil\u00edstico que a deixou sem as duas pernas; passa assim a \n\nenfrentar um duplo preconceito: contra ele e contra ela. Segundo Marcos, a \npartir desse acontecimento e de outras experi\u00eancias, ele mudou sua atitude, \n\nsua maneira de ver a defici\u00eancia. \n\n \n\nPesquisador: Por exemplo, t\u00f4 pensando assim, voc\u00ea falou no in\u00edcio em \nquest\u00e3o de como as pessoas lhe viam. A quest\u00e3o da escola. Das meninas n\u00e3o \nsei o que, enfim\u2026 \nMarcos: Hoje uma coisa bastante interessante comigo, outra coisa que muda o \njeito de eu ver determinadas situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 que, por um acaso, como foi da outra \nvez, por um acaso eu, minha noiva tamb\u00e9m \u00e9 deficiente f\u00edsica. O que eu \npensava antes, da quest\u00e3o da defici\u00eancia minha era bem, bem parecida ou \nigual ao pensado de outras pessoas deficientes, tinha uma carga de \npreconceitos bastante grande, eu n\u00e3o me aceitava e tamb\u00e9m n\u00e3o aceitaria \noutras pessoas deficientes. Hoje, eu vejo outras pessoas deficientes de um \njeito completamente diferente do que eu via at\u00e9 a adolesc\u00eancia, no caso, por \nexemplo, minha noiva, por quest\u00e3o do acidente, ela tem que utilizar uma \ncadeira de rodas. Isso antes, n\u00e3o, n\u00e3o aceitaria outra pessoa, viria com o \n\n\n\n 100\n\nmesmo preconceito, hoje eu vejo isso como uma realidade, embora eu n\u00e3o \ngoste, \u00e9 uma realidade que eu aceito. Porque na realidade dela, o que \naconteceu com ela, ela necessita daquilo. Nesse caso, se eu gosto, \u00e9, se eu \ngosto da pessoa, nesse caso eu amo a pessoa e que necessita de muletas, \ncadeiras de rodas, pr\u00f3teses para andar, eu aceito isso de uma forma \ncompletamente diferente do que h\u00e1 anos atr\u00e1s. \n \n \n\nSua narrativa \u00e9 composta de epis\u00f3dios que ganham significados a partir \n\ne nas trocas dial\u00f3gicas estabelecidas consigo mesmo e com os outros. \n\nObserva-se uma tend\u00eancia de retorno a situa\u00e7\u00f5es vividas no passado, mas que \n\nseguem se repetindo no presente, principalmente as relacionadas com as \n\ndificuldades e limita\u00e7\u00f5es encontradas devido \u00e0 defici\u00eancia.  \n\nEnt\u00e3o, ao falar sobre esses temas Marcos recorre \u00e0s lembran\u00e7as de \ncomo ele reagia diante de alguma situa\u00e7\u00e3o vivida na inf\u00e2ncia e traz para o \n\nmomento presente, destacando a maneira de posicionar-se tamb\u00e9m na idade \n\nadulta. \n\n \n\nMarcos: Eu, eu n\u00e3o sei pontuar exatamente um epis\u00f3dio certo. Agora\u2026 a \nmaioria das rea\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as \u00e9 algu\u00e9m te afirmar que voc\u00ea, \u00e9, n\u00e3o \nconsegue fazer alguma coisa, n\u00e3o pode fazer alguma coisa por mais simples \nque seja, a\u00ed voc\u00ea, \u00e9\u2026 tentar impor a essa outra pessoa que voc\u00ea, n\u00e3o, voc\u00ea \npode, voc\u00ea quer mostrar, voc\u00ea pode e fica muito preocupado com isso.  \nPesquisado: Como? \nMarcos: Como, por exemplo,... as coisas mais simples, por exemplo: ah, n\u00e3o \nd\u00e1 para voc\u00ea correr tanto, sei l\u00e1 quanto tempo. O que, o que, o que eu fa\u00e7o, \nfa\u00e7o aqui, voc\u00ea n\u00e3o pode fazer, voc\u00ea n\u00e3o consegue. A\u00ed voc\u00ea... Mesmo \nsabendo, mesmo sabendo que, de certa forma, na vis\u00e3o dele, ele t\u00e1 certo, voc\u00ea \nquer mostrar pra pessoa que ela n\u00e3o est\u00e1, mesmo sabendo que \u00e0s vezes voc\u00ea \nvai se machucar por isso. \u00c9 com a, t\u00e3o, mas de adulto voc\u00ea n\u00e3o passa por uma \nsitua\u00e7\u00e3o dessas. \nPesquisador: Sim\u2026 \nMarcos: \u00c9 como, \u00e9 como voc\u00ea, \u00e9\u2026 negar, tentar negar uma, uma situa\u00e7\u00e3o. \nVoc\u00ea se importar demais com que outras pessoas te dizem em qualquer, \nqualquer situa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito, porque a\u00ed voc\u00ea come\u00e7a a viver pros outros. E voc\u00ea \ntem que viver primeiro pra voc\u00ea, \u00e9\u2026 n\u00e3o adianta, n\u00e3o adianta em qualquer \nsitua\u00e7\u00e3o voc\u00ea viver pra sociedade, viver para o teu grupo de trabalho, de \namigos, de, de... o teu ciclo de rela\u00e7\u00e3o se voc\u00ea, se voc\u00ea n\u00e3o vive primeiro pra \nvoc\u00ea\u2026 \n \n\nDurante as entrevistas, Marcos sempre destacou os elementos \nconstituintes de sua hist\u00f3ria de vida, sinalizando as dificuldades e problemas \n\nencontrados, como epis\u00f3dios vividos intensamente no presente com \n\n\n\n 101\n\nperspectivas futuras.  Ao ser solicitado, no segundo momento da entrevista, \n\nque nos contasse uma hist\u00f3ria marcante em sua vida al\u00e9m das que j\u00e1 havia \n\ncontado, ele relembrou as dores sofridas no tratamento e destacou quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 tomada de decis\u00f5es. Insistiu no tema mudan\u00e7a de atitude, que \n\nnas entrelinhas poderia significar sua luta pela  supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos. \n\n \n\nMarcos: Ah\u2026 S\u00e3o Paulo, eu tive uma \u00e9poca que procurei a AACD por conta \nde, de umas dores que eu tava sentindo na coluna, nas costas, depois de muito \ntempo... isso\u2026 foi uma coisa, a procura de uma decis\u00e3o \u00e9... minha, em termos \nde tratamento, a\u00ed j\u00e1, j\u00e1, quest\u00e3o de decis\u00e3o que antes eu n\u00e3o tinha. Eu deixava, \ndeixava aha... eu fiz muita coisa que eu deixava as coisas acontecerem, mas a \ndecis\u00e3o delas, n\u00e3o tava, n\u00e3o tava comigo, quer dizer, eu n\u00e3o tomava. Agora \nn\u00e3o posso tomar de todas, mas muitas coisas j\u00e1 se discutem.  \nPesquisador: Hum-hum. \nMarcos: Vai ser redundante, mas vai ser de novo, mudan\u00e7a de atitude. Como \num bonequinho que aprende observar... \nPesquisador: Certo. \nMarcos: Agora. quero que ou\u00e7am a minha voz, isso mais de um modo geral. \nToda a sociedade. (...) O menino que antes ficou calado, agora quer falar. Quer \ndizer, agora maneira de dizer, j\u00e1 faz um tempo isso. \nPesquisador: O que voc\u00ea quer dizer? \n(Pausa os dois) \nPesquisador: O que voc\u00ea quer falar? O que voc\u00ea tem falado ou tem dito? \nMarcos: Eu\u2026 eu me apeguei, mas ah\u2026 minha luta, de uma maneira geral \ncomo todo mundo, eu me preocupo mais com, com quest\u00f5es de tratamentos \nm\u00e9dicos, que antes n\u00e3o acontecia. Ent\u00e3o, ent\u00e3o agora, ainda que n\u00e3o em tudo, \ncome\u00e7ando a tomar, comecei a tomar frente de algumas coisas que me \nimportavam, me interessavam, me interessam coisa que eu n\u00e3o fazia antes. \nComo todo mundo, tem muita coisa a melhorar, tenho. Mas j\u00e1 \u00e9 menos do que \nera no in\u00edcio. (...) Marcos: Tem muita coisa a aprender ainda, mas eu j\u00e1 tenho \nalguma coisa que voc\u00ea sabe, o que eu n\u00e3o tinha antes. Eu descobri que eu n\u00e3o \nia passar a vida toda com algu\u00e9m me levando. Uma, uma coisa que agora \npensando parece at\u00e9 simples, mas que eu em tempos atr\u00e1s n\u00e3o sabia. A \ndecis\u00e3o de eu vir para c\u00e1 (Salvador), de S\u00e3o Paulo para c\u00e1. Porque achei que \nminha situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica estava bem dif\u00edcil l\u00e1 em S\u00e3o Paulo, talvez fosse \nmelhor aqui, foi minha. \u00c9... n\u00e3o digo uma coisa de repente, mas \u00e9... foi uma \nquest\u00e3o de olhar a situa\u00e7\u00e3o aqui, t\u00e1 dif\u00edcil, contestar, n\u00e3o s\u00f3 vou, vou, \u00e9 uma \nquest\u00e3o de decis\u00e3o, de uma hora para outra. Anteriormente eu n\u00e3o, \u00e9 n\u00e3o faria, \ntalvez anteriormente, \u00e9... talvez anteriormente eu n\u00e3o tivesse coragem de \nfazer\u2026 \n\n \n\nNa terceira parte da entrevista, dividida em dois momentos observamos \n\nno primeiro (TERCA) uma seq\u00fc\u00eancia narrativa na qual Marcos toma como \nrefer\u00eancia a bengala. Percebemos como os significados a ela atribu\u00eddos s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos, tanto em rela\u00e7\u00e3o a aspectos concretos da utiliza\u00e7\u00e3o do meio de \n\n\n\n 102\n\nlocomo\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m das implica\u00e7\u00f5es do recurso em sua vida emocional \n\ne social.  A bengala, que inicialmente \u00e9 vista como um obst\u00e1culo, passa a ser \n\nencarada como uma possibilidade de apoio, ajudando em sua independ\u00eancia. \n\nPor outro lado, essa mesma bengala, em seu entender, \u00e9 usada como \n\nestrat\u00e9gia de enfrentamento, uma vez que contribui para sua mudan\u00e7a de \n\natitude, sobre como lidar com as dificuldades pr\u00f3prias da defici\u00eancia e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es tanto sociais como emocionais. Embora no presente j\u00e1 n\u00e3o seja \n\nmais a resolu\u00e7\u00e3o de todos os problemas. \n\n \n\nPesquisador: Bom, ent\u00e3o vamos come\u00e7ar a... a \u00faltima parte da nossa \nentrevista, t\u00e1? Hoje n\u00f3s vamos, \u00e9... conversar sobre o objeto, n\u00e9, que voc\u00ea... \nque eu  pedi que voc\u00ea trouxesse hoje. Ent\u00e3o... o que que voc\u00ea escolheu? \nMarcos: No cas, no caso a... pr\u00f3pria... bengala que eu uso (Pausa) atualmente \nporque... acredito que ela... (Pausa) \u00e9, \u00e9 objeto da, da (Pausa) que pode \nmostrar (Pausa) a minha... mudan\u00e7a de atitude com rela\u00e7\u00e3o \u00e0... defici\u00eancia. \nPesquisador: Um-hum. E o que consiste especificamente, n\u00f3s j\u00e1 conversamos \nsobre isso, mas eh... voc\u00ea fez uma escolha, n\u00e9, de um objeto e voc\u00ea junta essa \nescolha de objeto a, e voc\u00ea fala de mudan\u00e7a (Pausa) de atitude, n\u00e9? Em que \nconsiste essa mudan\u00e7a de atitude (Pausa) em refer\u00eancia \u00e0 bengala? \nMarcos: Bom, se for considerar o que eu penso agora, antes essa bengala \nserviria pra... corrigir um eventual problema da minha locomo\u00e7\u00e3o (Pausa). E \nhoje, ela \u00e9 encarada como um apoio. (...) Eh... ainda tem o problema? Tem. \nAgora, muito menor do que eu pensava antes (Pausa) e algo que pode ser \nsimplesmente corrigido. \nPesquisador: E que problema \u00e9 esse que voc\u00ea ainda tem, que c\u00ea falou, que \u00e9 \nbem menor? \nMarcos: (Pausa) Voltando na, na quest\u00e3o do que eu pensava no passado, \n(Pausa) o bicho de sete m\u00e3os j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o (Pausa) n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o feio (Pausa). \u00c9 s\u00f3 \num pequeno, \u00e9 um pequeno detalhe, uma pequena diferen\u00e7a. (Pausa)(...) \nMarcos: Pensando como antes seria um grande problema, eh, algo que \npudesse me... que poderia me impedir de fazer... eh... v\u00e1rias coisas. Eh... algo \nque possivelmente eu pensasse que a partir, por conta disso eu n\u00e3o, n\u00e3o \nconseguiria fazer  tais e tais coisas, n\u00e3o poderia... atingir tais e tais objetivos na \nminha vida, eh... (Pausa) e hoje eu vejo que n\u00e3o \u00e9 assim. (Pausa longa) \nPesquisador: E como \u00e9 que \u00e9 hoje? \nMarcos: (Pausa) (suspiro) Bom, hoje (Pausa) eh, eh, apenas eu encaro a \nbengala como apenas um meio pelo, pelo qual eu consigo me locomover \nmelhor. Eh... n\u00e3o um aparelho que vai corrigir um problema. \nPesquisador: Voc\u00ea achava antes que podia corrigir, ent\u00e3o? Um problema? \nMarcos: \u00c9. O que antes eu pensava um graaaande problema. \n \n \n \n Na \u00faltima parte da entrevista (TERCB), em que assistimos ao filme \nelaborado pelo UNICEF, onde a inten\u00e7\u00e3o era discutir sobre algumas quest\u00f5es \n\n\n\n 103\n\nreferentes \u00e0 maneira de posicionar no mundo e como se d\u00e1 o processo de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, observamos que Marcos retoma v\u00e1rios pontos abordados ao \nlongo de sua narrativa que parecem sintetizar tanto os epis\u00f3dios de sua vida, \n\ncomo suas id\u00e9ias sobre os mesmos. \n\n  \n\nPesquisador: Bom, vamos continuar. E depois que a gente assistiu ao filme, \neu gostaria de saber se, eh... como, eu quero que voc\u00ea fa\u00e7a algum coment\u00e1rio \nn\u00e3o \u00e9, sobre o filme. Sobre o que voc\u00ea achou do filme. \nMarcos: De certa forma, a pessoa, ah... pessoa (Pausa) sonha em se livrar \ndos seus problemas (Pausa) simplesmente tirando da frente.(...) Eliminando os \nproblemas de forma mais f\u00e1cil. N\u00e3o, eh... n\u00e3o enfrentando a quest\u00e3o do sonho \ne tudo se desligar (...) Um bot\u00e3o e muda a situa\u00e7\u00e3o. \nPesquisador: C\u00ea lembra do t\u00edtulo do filme? \nMarcos: (Pausa) Se todos fossem iguais a voc\u00ea? \nPesquisador: A voc\u00ea. Te diz alguma coisa? \nMarcos: (Pausa) Bom, durante um tempo (Pausa) eu tentei dar fim a um \nproblema. (Pausa) Esse problema era grande; s\u00f3 pensava nele basicamente \n(Pausa) e superdimensionei meu problema. (Pausa) De t\u00e3o preocupado, n\u00e3o, \nn\u00e3o olhei que ele era simples. Bem menor do que eu imaginava. Acho que eu \nprecisei de uma mudan\u00e7a de pensamento que demorou algum tempo, \ndemandou algum tempo. (Pausa) \nPesquisador: Certo. Tem alguma cena do filme que voc\u00ea achou mais \nsignificativa? Que mais lhe chamou aten\u00e7\u00e3o? \nMarcos: Bom, tem, mas acredito que isso n\u00e3o tenha liga\u00e7\u00e3o, posso tar errado, \nliga\u00e7\u00e3o direta com a defici\u00eancia, mas \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o de quase todo mundo em \ndeterminada idade que o outro tem que me entender, n\u00e3o sou eu que tenho \nque entender o outro tamb\u00e9m. Seriam os dois lados. O outro tem que me \nentender, s\u00f3 que eu tenho que entender o outro tamb\u00e9m. Pra que haja um \ndi\u00e1logo razoavelmente civilizado.  \n\n \n\nMarcos faz refer\u00eancias \u00e0s dificuldades encontradas por ele apresentar \numa defici\u00eancia e sinaliza como foi construindo ao longo de sua hist\u00f3ria de vida \n\nas estrat\u00e9gias de enfrentamento, at\u00e9 chegar \u00e0 supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos. \n\nMarcos destaca principalmente, talvez por estar motivado pelo conte\u00fado do \n\nfilme: a import\u00e2ncia de cada pessoa ser diferente, mesmo que em alguns \n\nmomentos possa assumir posi\u00e7\u00f5es semelhantes quando se trata de situa\u00e7\u00f5es \n\nque envolvem a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. E ao falar sobre as possibilidades de \n\naceita\u00e7\u00e3o das dificuldades como meio de enfrentamento, ele conclui trazendo \n\nmais uma vez a import\u00e2ncia de mudan\u00e7a de atitudes, que implica, segundo ele, \n\nem \u201cmudan\u00e7a de pensamento\u201d. \n\n \n\n\n\n 104\n\nMarcos: Algumas acham a resolu\u00e7\u00e3o do problema de uma maneira mais \nsimples, outras fazem um caminho mais longo e chegam \u00e0 mesma solu\u00e7\u00e3o. \n(Pausa) T\u00eam o mesmo problema, resolvem de maneira diferente, mas \neventualmente chegam ao mesmo resultado. N\u00e3o h\u00e1 uma, uma maneira certa, \numa maneira errada. (Pausa) A maneira mais longa n\u00e3o \u00e9 menos que a \nmaneira mais simples. S\u00f3 um outro jeito de resolver a mesma quest\u00e3o. (Pausa) \nPessoas quando apresentadas as situa\u00e7\u00f5es iguais t\u00eam rea\u00e7\u00f5es diferentes pela \npr\u00f3pria (Pausa) diferen\u00e7a. Exatamente porque ningu\u00e9m \u00e9 igual a ningu\u00e9m. \n(Pausa) Mesmo aceitando muito, agora melhor a minha defici\u00eancia, eu tenho \ncerteza que algu\u00e9m aceite essa situa\u00e7\u00e3o muito menos como tenho certeza de \nque eh... gente nessa situa\u00e7\u00e3o ou tendo defici\u00eancias (Pausa) mais (Pausa) \nmais fortes, aceitem muito melhor, tenham um n\u00edvel de aceita\u00e7\u00e3o muito melhor \ndo que eu tenho. Tem uma situa\u00e7\u00e3o muito entre aspas pior e no, no entanto, \nencara a vida duma maneira muito melhor do que a minha, rindo sempre... eh... \ntudo t\u00e1 sempre maravilhosamente bem, embora eventualmente n\u00e3o esteja, \nmas (Pausa) sei que encaro muito bem a minha... defici\u00eancia, mas sei que tem \ngente que encara melhor ainda. Como tem gente que (Pausa) tem outros tipos \nde rea\u00e7\u00e3o. Muita gente ainda n\u00e3o aceita, muita gente j\u00e1 se aceita muito bem. \n(Pausa) Quest\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia f\u00edsica passa primeiro, como tudo, \nna aceita\u00e7\u00e3o (Pausa) na, t\u00e3o. A mudan\u00e7a de atitude \u00e9 mudan\u00e7a de, de t\u00e3o, \neh... pensamento. (Pausa) A parte mais interessante de tudo (Pausa) \u00e9 a t\u00e3o... \n\n \n\nNosso di\u00e1logo \u00e9 finalizado com um epis\u00f3dio muito interessante, no qual \n\nMarcos faz um coment\u00e1rio sobre as poss\u00edveis trocas de pap\u00e9is entre as \nparticipantes em uma experi\u00eancia dial\u00f3gica, como pode ser essa vivenciada \n\ndurante nossa entrevista. Tal experi\u00eancia pode ser levada para outras \n\nsitua\u00e7\u00f5es da vida cotidiana, nas quais, ao nos identificarmos, realizamos o jogo \n\nde diferenciar-nos e assemelharmos-nos com n\u00f3s mesmos e com os outros.  \n\n \n\nMarcos: Eu espero ter, ter ajudado de alguma forma. Espero n\u00e3o ter me \natrapalhado muito. \nPesquisador: (risos) Ok. Obrigado, tamb\u00e9m. \nMarcos: Foi uma experi\u00eancia bastante interessante. Qualquer outra forma de \najudar. \nPesquisador: Com certeza. T\u00e1 j\u00f3ia. \nMarcos: Bom, espero que nas pr\u00f3ximas vezes eu procure me soltar mais, j\u00e1 \nque por for\u00e7a da profiss\u00e3o, eu deveria estar do seu lado. \nPesquisador: Hum-hum. \nMarcos: E voc\u00ea aqui. \nPesquisador: Houve uma troca de pap\u00e9is. \nMarcos: Uma invers\u00e3o de, de (Pausa) comportamentos, pap\u00e9is (Pausa). \n\n \n\n \n \nM2 \u2013 Lucas \n\n\n\n 105\n\n \nLucas \u00e9 um jovem de 26 anos de idade, nascido no interior da Bahia em \n\numa fam\u00edlia de classe popular. Ele concluiu o Ensino M\u00e9dio e tem pretens\u00f5es \n\nde realizar cursos profissionalizantes. Na \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\ntrabalhava como empregado dom\u00e9stico na casa de uma fam\u00edlia de classe \n\nm\u00e9dia da cidade de Salvador. \n\nLucas \u00e9 um jovem trabalhador que sonha com a possibilidade de \nencontrar um novo trabalho para melhorar de vida e poder ajudar ainda mais a \n\nsua fam\u00edlia, que se encontra dividida entre a Capital e o interior do Estado da \n\nBahia, por vezes passando dificuldades financeiras. Lucas sente-se frustrado \n\npor n\u00e3o conseguir um outro tipo de emprego e, por vezes, atribui as causas ao \n\nfato de ser deficiente f\u00edsico. \n\nAo ser convidado a narrar sua hist\u00f3ria a partir da ins\u00edgnia: Conte-me \nsua hist\u00f3ria de vida, inicia fazendo refer\u00eancias a sua fam\u00edlia e aos seus \ndesejos por conseguir mudar a situa\u00e7\u00e3o em que vivem. Mas destaca tamb\u00e9m \n\nas v\u00e1rias circunst\u00e2ncias onde s\u00e3o evidenciados os momentos bons e ruins de \n\ntoda sua trajet\u00f3ria.  \n\nLucas fala como ele reage diante das situa\u00e7\u00f5es que se apresentam em \nsua vida ponderando entre os aspectos positivos como o fato de ter sa\u00fade, fala \n\nde suas cren\u00e7as e tamb\u00e9m dos seus desejos. Verbaliza com veem\u00eancia sobre \n\nsua luta para superar as dificuldades familiares e sua coragem para trabalhar e \n\npoder sonhar com uma vida melhor para ele e seus pais e sua av\u00f3, por quem \n\nfoi criado. \n\n \n\nPesquisador: Bom... Eu j\u00e1 te expliquei, n\u00e9? A (...) pra voc\u00ea o objetivo da \npesquisa e voc\u00ea pode ficar tranq\u00fcilo, e falar aquilo que voc\u00ea se lembrar, certo? \nEnt\u00e3o essa primeira parte da pesquisa, certo, eu gostaria que voc\u00ea contasse a \nsua hist\u00f3ria de vida. \nLucas: Minha hist\u00f3ria de vida, eu gostaria que fosse mostrar uma hist\u00f3ria legal, \nn\u00e9, voc\u00ea v\u00ea, mas as dificuldades aparecem. A hist\u00f3ria de vida, ela tem v\u00e1rios \nmomentos bons, momentos ruins. Venho de uma fam\u00edlia de classe baixa, \ncerto? Tenho que lutar pra trabalhar, pra sustentar metade da fam\u00edlia. (...)  \nLucas: Se eu fosse, caso eu sonhar, teria sonhado, queria ser rico, mas a \nsociedade classe m\u00e9dia n\u00e3o tem essas condi\u00e7\u00f5es, eu s\u00f3 sonho, mas ter, que \u00e9 \nbom, nada. \nPesquisador:  Certo. E como que \u00e9 essa vida sua? \nLucas: A vida... A vida \u00e9 boa, entendeu? Tenho sa\u00fade, gra\u00e7as a Deus, pe\u00e7o a \nDeus pra ele proteger (Pausa), levar com o p\u00e9 direito, n\u00e9, enfrentar as \ndificuldades que n\u00e3o s\u00e3o poucas. \n\n\n\n 106\n\n \n \n\nLucas revela sua forte rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia e suas preocupa\u00e7\u00f5es com \na situa\u00e7\u00e3o dos seus pais e irm\u00e3os. Ao mesmo tempo, ele identifica o seu \n\nposicionamento na trama familiar, desde sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, que parece \n\nter um significado ligado a sua responsabilidade na condu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nciclo parental.  \n\n \nLucas: Meu pai n\u00e3o tem estudo, minha m\u00e3e n\u00e3o tem estudo, na verdade o \n\u00fanico que completou o segundo grau fui eu. (...) Meus irm\u00e3os n\u00e3o quiseram \nestudar, praticamente quem vai, na verdade, que meus problemas, quem ajuda \na fam\u00edlia sou eu, e n\u00e3o tem trabalho, trabalho, \u00e9, no interior o que ganha \u00e9 pra \ncomer. (...) Nossa, um dia aqui, um dia acol\u00e1, acha. Minha m\u00e3e \u00e9 lavadeira de \nroupa, quando acha tamb\u00e9m. \nPesquisador: E voc\u00ea tem quantos irm\u00e3os?(...) Onde eles moram? \nLucas: S\u00e3o cinco, s\u00e3o seis. Tr\u00eas homens e tr\u00eas mulheres, mas tr\u00eas comigo \nent\u00e3o no total s\u00e3o seis. (...) Moram aqui em Salvador, nem lembram que t\u00eam \npais, que t\u00eam os pais no interior. (...) O \u00fanico que ajuda, que todo m\u00eas vai l\u00e1 no \ninterior ajuda, que paga as d\u00edvidas sou eu. \n \n\n Percebemos um jovem preocupado com a fam\u00edlia, que mesmo ao ser \n\nquestionado sobre elementos da sua hist\u00f3ria de vida ele parece esquecer at\u00e9 \n\nmesmo do seu nascimento e da sua inf\u00e2ncia. Sua hist\u00f3ria pessoal est\u00e1 t\u00e3o \n\natrelada \u00e0 hist\u00f3ria de sua fam\u00edlia, que suas refer\u00eancias apontam sempre na \n\nmesma dire\u00e7\u00e3o, mesmo em se tratando das mudan\u00e7as ocorridas nos diferentes \n\nper\u00edodos da vida, como foi o caso dele ter vivido com a av\u00f3 e depois ter \n\nmudado para Salvador quando adulto.    \n\n \n\nLucas: Eu morava l\u00e1 no interior \nPesquisador: Desde que nasceu? \nLucas: N\u00e3o, \u00e9 que eu sou do interior, de Bom Jesus da Lapa, aos sete anos eu \nvim praqui, sete anos l\u00e1 no interior, em 2003 eu vim pra c\u00e1. \nPesquisador: E como \u00e9 que foi a vida l\u00e1 em Bom Jesus da Lapa quando voc\u00ea \nnasceu? \nLucas: N\u00e3o, eu n\u00e3o lembro, eu, eu n\u00e3o (...) eu era pequeno, entendeu? Onde \neu morava dos sete aos 23 anos, eu estudava \u00e0 noite e trabalhava ao dia (...) a \nvida era essa, eu estudava \u00e0 noite e trabalhava ao dia, chegava final de \nsemana cansado, quando achava trabalho, que eu n\u00e3o achava trabalho. \nPesquisador: Hum-hum. E quando voc\u00ea era pequeno o que sua m\u00e3e conta, ou \nseus parentes contam sobre sua vida, sobre sua hist\u00f3ria? Que qu\u00ea voc\u00ea \nlembra do que eles contaram? \nLucas: (Pausa) eu n\u00e3o morei com minha m\u00e3e, entendeu? \nPesquisador: Voc\u00ea morou com quem? \n\n\n\n 107\n\nLucas: Com minha av\u00f3 (...) Porque minha av\u00f3 eu levei 17 anos morando com \nela, ent\u00e3o s\u00f3 conviveu mais, tamb\u00e9m foi eu e ela. \n\n \n\n \nAo mudar de cidade em busca de novas oportunidades, principalmente \n\nrelacionadas a trabalho, percebemos que a mudan\u00e7a de lugar, como foi o caso \n\nda sua ida para Salvador, se justificou, mas para cumprir um compromisso. Tal \n\ndecis\u00e3o representou para ele mais que mudar de lugar. Diferentemente do que \n\nfoi para o participante Marcos, que teve desde logo uma dupla inten\u00e7\u00e3o \n\n(trabalho e tratamento), para Lucas, a primeira era o trabalho e somente bem \ndepois que se soma o tratamento. Talvez tais relatos possam significar que por \n\nmeio da reabilita\u00e7\u00e3o se pode chegar \u00e0 independ\u00eancia, representando uma \n\nmelhora na qualidade de vida.  Mas, para que o desejo fosse realizado, eles \n\ndestacam a necessidade de apoio de terceiros, como os patr\u00f5es ou amigos.  \n\n \n\nPesquisador: Hum-hum. Certo. E quando voc\u00ea chegou a viver aqui em \nSalvador? Como que \u00e9 sua vida aqui em Salvador? \nLucas: Minha vida eu me sinto (...) compromisso (...) complementou meu \ntrabalho certo, me chamaram pro trabalho, eu trabalho, ent\u00e3o divers\u00e3o \nnenhuma e me sinto preso. \nPesquisador:  Por qu\u00ea? \nLucas: Porque minhas folgas s\u00e3o quatro dias, quatro folgas. S\u00e3o juntas as \nquatro, minha folga, eu vou pro interior. Eu trabalho vinte e sete, vinte e seis \ndias pra folgar quatro. \nPesquisador: Como que \u00e9 sua rotina durante o dia? O qu\u00ea que voc\u00ea faz? \nLucas: Trabalho. Fa\u00e7o de tudo. (...) Lavo roupa, lavo casa, lavo prato, lavo \nbanheiro, fa\u00e7o faxina, fa\u00e7o tudo, capino, limpo o jardim, fa\u00e7o tudo, n\u00e3o fico \nparado. \nPesquisador: Mas sua patroa, como \u00e9 que \u00e9? \nLucas: N\u00e3o, ela \u00e9 mais calma, respeita o meu problema, t\u00e1 me dando apoio \npra eu ir pro Sarah e tudo, t\u00e1 me dando apoio. \nPesquisador: Como que \u00e9 o apoio que ela d\u00e1? \nLucas: Ah, incentiva, que voc\u00ea tem que conseguir, que o Sarah \u00e9 um bom \nhospital, que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil achar uma vaga entendeu, que esse problema com um \ntempo vai facilitar sua andada, d\u00e1 aquele apoio e incentivo pra eu conseguir \nvencer esse obst\u00e1culo. \nPesquisador: Ela libera voc\u00ea pras consultas? \nLucas: Ela libera. \n \n\nSomente depois de um tempo de conversa\u00e7\u00e3o \u00e9 que Lucas come\u00e7a a \n\nfalar claramente da sua defici\u00eancia, quando passa a ser interrogado sobre o \n\ntipo de apoio que ele disse receber das pessoas. Associados a essas falas \n\nest\u00e3o presentes enunciados que descrevem suas expectativas sobre o \n\n\n\n 108\n\ntratamento realizado no Hospital, que podem significar desde a certeza sobre a \n\nn\u00e3o possibilidade de cura, como tamb\u00e9m as estrat\u00e9gias de enfrentamento que \n\npassam pela aceita\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o como meio de superar os obst\u00e1culos. \n\n \n\nPesquisador: Hum-hum. Entendi. Voc\u00ea falou que sua av\u00f3 te ajudava muito em \nrela\u00e7\u00e3o aos seus problemas, ao seu problema, n\u00e9, e hoje, atualmente, se voc\u00ea \ndisse que sua patroa tamb\u00e9m ajuda? E como \u00e9 que voc\u00ea lida com essa \nsitua\u00e7\u00e3o de ter que fazer tratamento e ter um problema f\u00edsico, como \u00e9 que \u00e9? \nLucas: (Pausa longa) quando eu fiz tratamento no Sarah, eu queria saber o \nque eu tenho. Qual a conseq\u00fc\u00eancia? (Pausa) E tentar amenizar o problema \nque eu tenho, pra n\u00e3o agravar mais ainda.  \nPesquisador: Certo. \nLucas: Cura eu sei que eu n\u00e3o vou ter. Tentar fazer exerc\u00edcio pra melhorar, \ntentar e vou conseguir, vou tentar, vou conseguir. \nPesquisador: Quando voc\u00ea fala que cura eu sei que eu n\u00e3o vou ter, como que \n\u00e9 pra voc\u00ea essa situa\u00e7\u00e3o de saber que n\u00e3o vai ter cura? \nLucas: Cura a pessoa tem que ter praticamente cem por cento, n\u00e9? (Pausa) \nVem ao mundo sem problema nenhum... \nPesquisador: O que \u00e9 uma pessoa cem por cento? \nLucas: \u00c9 correr, andar, brincar, se divertir, (Pausa) que eu n\u00e3o posso ir, \n(Pausa) fazer o exerc\u00edcio, ter facilidade de andar entendeu, se locomover mais \nr\u00e1pido. \nPesquisador: E como \u00e9 que voc\u00ea se sente pelo fato que saber que voc\u00ea tem \nalgumas limita\u00e7\u00f5es? \nLucas: Ah, tenho (Pausa longa) os problemas e eu tenho que aceitar, eu. \nTenho que aceitar esse problema que veio, n\u00e9? \nPesquisador: Hum-hum. Por exemplo, ah, eu n\u00e3o consigo correr, eu n\u00e3o \nconsigo andar bem, eu tenho dificuldade pra andar, como \u00e9 que voc\u00ea se sente, \n\u00e9 dif\u00edcil ou \u00e9 f\u00e1cil, como que \u00e9 lidar com essa situa\u00e7\u00e3o? \nLucas: \u00c9 dif\u00edcil. Eu vejo o pessoal andar r\u00e1pido numa boa, quer andar com \nrapidez \u00e9 s\u00f3 aumentar o passo, eu n\u00e3o, eu tenho que andar naquele passo, se \neu andar naquele passo a mais eu come\u00e7o a trope\u00e7ar entendeu, eu n\u00e3o \nconsigo.(...) A\u00ed \u00e9 o caso, se a pessoa quer chegar naquele lugar certo hor\u00e1rio a\u00ed \ntem que sair mais cedo, se for um lugar mais distante eu tenho que andar mais \ne sair mais cedo, se fosse outra pessoa sa\u00eda com cinco minutos e estaria l\u00e1, \neu, n\u00e3o, eu tenho que sair mais dez, dez minutos a menos pra chegar. \n \n \n \n Ao trazer exemplos de como ele faz para se adaptar e aceitar suas \nlimita\u00e7\u00f5es, Lucas tamb\u00e9m apresenta em seus enunciados situa\u00e7\u00f5es em que \nenfrenta as cr\u00edticas e o preconceito dos outros. E ele nos diz como se posiciona \n\ndiante das dificuldades e problemas encontrados. Tais atitudes est\u00e3o presentes \n\ntanto na primeira parte da entrevista como na segunda, onde \u00e9 convidado a \n\ntrazer outros epis\u00f3dios da vida, os quais ele julga serem significativos. \n\n\n\n 109\n\n \n \nPesquisador: E as outras pessoas, como \u00e9 que te tratam? Como \u00e9 que voc\u00ea \nlida com as outras pessoas? \nLucas: As pessoas que tentam me dar (...) eu aceito a boa sugest\u00e3o, \nentendeu, mas que fala mal, n\u00e3o quer meu bem entendeu? O que que eu \nposso fazer? Deixar as cr\u00edticas delas l\u00e1, negativas, pro lado. \nPesquisador: E as pessoas que fazem cr\u00edticas positivas? O que voc\u00ea acha \ndisso? \nLucas: Eu paro pra pensar e vejo que eu vou conseguir atrav\u00e9s daquelas \ncr\u00edticas positivas, eu vou conseguir conquistar o que elas falam pra mim. E \nmesmo as pessoas que gostam de mim, v\u00e3o dar cr\u00edticas tamb\u00e9m, positivas e \neu vou usufruir das cr\u00edticas positivas delas. \n \n\n \n\n \n\nNa segunda parte da entrevista (SEGB), ao ser solicitado que relembre \noutro acontecimento, Lucas traz o epis\u00f3dio da mudan\u00e7a para Salvador, por ter \nconseguido encontrar um trabalho. \u00c9 um feito que parece completar suas \n\nconquistas, ap\u00f3s enfrentar as cr\u00edticas dos outros e, embora ainda sofra com o \n\npreconceito, ele demonstra um forte desejo por conquistar sua independ\u00eancia e \n\nsua dignidade. E faz isso enfrentando os obst\u00e1culos com um posicionamento \n\nde guerreiro, de her\u00f3i.  \n\n \n\nLucas: O importante, um acontecimento, foi a vida quando eu tava no interior \nsem trabalho, foi um acontecimento, porque eu t\u00f4 aqui, consegui meu \nemprego, tenho meu dinheiro digno. Isso \u00e9 uma grande vit\u00f3ria pra mim, tenho \nmeu dinheiro, compro o que eu quero, fa\u00e7o o que eu quero, me divirto. Porque \nse eu n\u00e3o tivesse esse emprego, estaria o que, l\u00e1, hoje? Parado no tempo. \nComo existem v\u00e1rias pessoas necessitando de trabalho e n\u00e3o t\u00eam. Eu achei \nessa oportunidade e, gra\u00e7as a Deus, t\u00f4 levando. \nPesquisador: E por que, o que mais te faz achar que \u00e9 importante \u00e9, esse \ntrabalho e vir pra c\u00e1, al\u00e9m claro, de ganhar dinheiro? Pois voc\u00ea falou do \ndinheiro, dinheiro digno, limpo, n\u00e9? O que significa isso pra voc\u00ea? \nLucas: Significa muito pra mim, porque, eu tenho o qu\u00ea? Eu, trabalhando, eu \ncompro o que eu quero. Porque, gra\u00e7as a Deus, n\u00e3o d\u00e1 necessidade de \nroubar, de pedir esmola, de pedir a um e a outro ajuda. Isso na verdade n\u00e3o vai \nme ajudar. Eu n\u00e3o penso nisso. Eu quero lutar, eu quero ter minha dignidade, \npois com meu dinheiro eu compro o que eu quero, eu vou aonde eu quero.   \nPesquisador: Mesmo se nesse trabalho voc\u00ea se sinta preso? \nLucas: \u00c9, porque trabalho n\u00e3o t\u00e1 f\u00e1cil, o trabalho n\u00e3o t\u00e1 f\u00e1cil. E agente tem que \nconviver com o que pode ter. A gente n\u00e3o escolhe trabalho. A gente n\u00e3o \nescolhe trabalho. No trabalho, quando surgem os problemas, a gente tem que \nenfrentar o que pintar.  \n\n \n\n\n\n 110\n\nNa terceira parte da entrevista, observamos no primeiro momento \n\n(TERCA) uma seq\u00fc\u00eancia narrativa na qual Lucas escolhe uma foto com sua \nm\u00e3e e uma antiga namorada. Como ele mesmo diz, essas pessoas s\u00e3o suas \n\nduas refer\u00eancias de relacionamentos, um afetivo-amoroso e o outro maternal, \n\nambos significando companheirismo e apoio. Pessoas com as quais ele pode \n\ncontar.  \n\n \n\nLucas: Trouxe uma foto, certo, s\u00e3o as refer\u00eancias, uma ex-namorada minha e \nminha m\u00e3e, entendeu? S\u00e3o duas (inaud\u00edvel). A ex-namorada assim \npraticamente foi uma pessoa muito importante pra mim, me deu muita for\u00e7a, eu \nera um cara muito rebelde, curtia muitas festas, fazia, curtia demais, n\u00e3o \ntomava, n\u00e3o tinha linha, certo? Eu curti muito. Curtia, tinha festa t\u00e1, ia indo e \nela n\u00e3o, me chamou a aten\u00e7\u00e3o, me mostrou o errado. A minha m\u00e3e (Pausa) \nah, porque \u00e9 uma pessoa, o meu bra\u00e7o direito, certo? Tudo que \u00e9 meus \nproblemas eu conto mais com ela, ela me d\u00e1 apoio, certo? Conversa: t\u00e1 errado, \nt\u00e1 certo. Muito importante pra mim minha m\u00e3e e ela e a gente e a gente somos \namigos eu e minha ex-namorada. Ela tem o namorado dela hoje, eu tenho a \nminha. E somos totalmente amigos, parecemos dois irm\u00e3os, conversa, troca as \nid\u00e9ias, um respeitando o outro, certo? Hoje eu admiro minha personagem. Se \nfosse outra pessoa desejava mal porque n\u00e3o quer mais, entendeu? Porque ela \nfoi minha ex-namorada, ela que arrume outro por l\u00e1, n\u00e3o. A gente conversa \nnuma boa, relacionamento normal. (Pausa) Minha m\u00e3e \u00e9 meu bra\u00e7o direito. \nSempre que eu preciso dela, ela t\u00e1 me apoiando. (Pausa) Ela t\u00e1 aqui, a\u00ed na \nfoto. \n\n \n\nEm uma outra seq\u00fc\u00eancia narrativa e ele explica os significados da \n\npresen\u00e7a dessas pessoas em sua vida. A ex-namorada \u00e9 a companheira, \n\naquela com quem pode dividir carinho e afeto. Significa ainda a possibilidade \n\nde manter outros relacionamentos afetivos, pois n\u00e3o parece ser esse fato uma \n\ndificuldade, mesmo que seja para \u201cficar\u201d. \n\nPor outro lado, a m\u00e3e parece ser aquela que supre suas car\u00eancias \n\nafetivo-familiares, uma vez que ele n\u00e3o pode contar mais com o pai, por causa \n\ndo alcoolismo, que o acompanhou desde sua inf\u00e2ncia, marcada por \n\nsofrimentos e faltas. E em determinada \u00e9poca resultou em mudan\u00e7as de casa, \n\nquando foi morar com a av\u00f3, e, mais recentemente, a mudan\u00e7a de cidade, \n\nquando foi para Salvador \u00e0 procura de um trabalho. \n\n \nPesquisador: Mas, depois que arranjou essa menina, nunca mais ficou com \noutras? \nLucas: N\u00e3o, mesmo assim, aparece, entendeu? N\u00e3o \u00e9 chegar diretamente e \ndizer que tem a liberdade de morar num bairro, \u00e0 vontade. \n\n\n\n 111\n\nPesquisador: Ent\u00e3o, namorar, pra voc\u00ea, n\u00e3o \u00e9 um problema, n\u00e3o \u00e9 uma \ndificuldade. S\u00f3 precisa encontrar. Por exemplo, c\u00ea terminou com essa, ficou \ncinco anos com essa menina, depois tem dois anos. Nesses dois anos voc\u00ea \nencontrou outras pessoas? Se relacionou? \nLucas: Poucos. \nPesquisador: Poucos. Mas foi mais assim, ficar. A\u00ed agora t\u00e1 com essa que c\u00eas \nt\u00e3o se conhecendo. Certo. (Pausa) e como \u00e9 que c\u00ea conheceu essa menina? \nLucas: Porque eu ia sempre na casa da minha irm\u00e3, entendeu? A\u00ed minha irm\u00e3 \nfoi, me apresentou a ela. A\u00ed come\u00e7ou umas conversa, assim, a\u00ed foi ficando, \nentendeu? Ela mora l\u00e1 perto. \nPesquisador: Sei. Ah... Ok. E a sua m\u00e3e, que voc\u00ea trouxe na sua foto? Fala \nmais dela. \nLucas: Minha m\u00e3e, entendeu? Porque ela \u00e9 tudo. Ela \u00e9 o bra\u00e7o direito da casa, \nmeu pai n\u00e3o trabalha, n\u00e9? (Pausa) Ela que faz tudo. Ela sustenta. \nPesquisador: E seu pai n\u00e3o trabalha por causa da bebida? \nLucas: Da bebida, entendeu? J\u00e1 t\u00e1 fraco, ele se acabou, a cacha\u00e7a, a bebida \nacabou ele, ent\u00e3o, ele n\u00e3o t\u00e1 ag\u00fcentando mais trabalhar. E ele \u00e9 novo, n\u00e9? \nCinq\u00fcenta e dois anos. \u00c9 novo. Podia ter o qu\u00ea? Estar com sa\u00fade, trabalhando, \nentendeu? Cuidar de sua vida. Outra hist\u00f3ria a fam\u00edlia unida, n\u00e9? \nPesquisador: Com certeza. (Pausa) Voc\u00ea sente falta de um pai assim? \nLucas: Eu sinto, n\u00e9, velho? Eu sinto. (Pausa) Esse rolo mesmo, particular que \neu fui conversar com minha m\u00e3e, podia conversar com ele, que \u00e9 coisa de \nhomem pra homem, entendeu? Mas, sinceramente, eu converso com minha \nm\u00e3e. \n\n \n\n \n\nNa \u00faltima parte da entrevista (TERCB) em que assistimos ao filme \nelaborado observamos que, igualmente a Marcos, Lucas retoma v\u00e1rios pontos \nabordados ao longo de sua narrativa que parecem sintetizar tanto os epis\u00f3dios \n\nde sua vida, como suas id\u00e9ias sobre os mesmos. Ele focaliza sua fala em \n\nquest\u00f5es sobre a diferen\u00e7a, liberdade, direitos, que parecem regular os \n\nsignificados referentes \u00e0s suas identifica\u00e7\u00f5es e posicionamentos diante dos \n\nfatos da vida. \n\n \n\nPesquisador: O que mais? Em que mais que voc\u00ea acha que voc\u00ea \u00e9 diferente? \nLucas: (Pausa) A rea\u00e7\u00e3o de cada pessoa, a rea\u00e7\u00e3o. A maneira de vestir, de \nandar, de expressar, como curtir, como n\u00e3o curtir. Aonde vai, prum canto, outro \nvai pro outro, n\u00e3o vai todo mundo pro mesmo local. A\u00ed \u00e9 diferente. \nPesquisador: E, bom e o fato de ser diferente? Voc\u00ea acha que \u00e9 bom, ruim? \nOu indiferente? Ou tanto faz? \nLucas: Eu acho diferente bom. Em alguns casos, diante das circunst\u00e2ncias \nisso eu respeito e muito. Mas a sociedade (Inaud\u00edvel) seu direito, de curtir \ncomo quiser. \nPesquisador: Voc\u00ea acha que \u00e9 bom ter essa liberdade. \nLucas: \u00c9 bom ter a liberdade, entendeu? N\u00e3o com o esp\u00edrito ruim, entendeu? \n\n\n\n 112\n\nPesquisador: Como que \u00e9 esp\u00edrito ruim? \nLucas: Porque matar, (Inaud\u00edvel) usar droga. A maioria das pessoas que usa \ndroga, pra que? Pra roubar, pra matar. Se usasse a droga, curtisse a droga \ndele l\u00e1 no canto, n\u00e3o sou contra. Se usasse a droga l\u00e1 no seu canto, l\u00e1 normal, \ncurtisse, bebesse e fosse pra sua casa, tudo bem. Mas n\u00e3o, eles t\u00e3o com o \ninstinto ruim. \u00d3 a diferen\u00e7a a\u00ed. \nPesquisador: E voc\u00ea se identifica com essas coisas ou n\u00e3o se identifica com \nessas coisas? \nLucas: N\u00e3o me identifico, n\u00e3o. \nPesquisador: Com o que voc\u00ea se identifica? \nLucas: Com as pessoas que, amizade. Eu falo com todo mundo. Passo, bom \ndia, boa noite, tudo. Trato todo mundo normal, a pessoa simples, entendeu? \nSociedade mesmo. \nPesquisador: Certo. C\u00ea acha que esse filme ajudou voc\u00ea a refletir sobre \nalguma coisa da sua vida? \nLucas: Ajudou. (...) Eu tentar convencer meu pai, entendeu (Pausa) a mudar, o \nv\u00edcio da, largar o v\u00edcio da cacha\u00e7a, certo? Tentar viver uma vida digna. Mudar a \nvida, que a vida n\u00e3o \u00e9 assim como ele quer. (Pausa) Ele ta diferente da fam\u00edlia. \nQuem sabe voltar a parar de beber, tentar pensar. Quem sabe poder viver na \nsociedade. (Pausa) Respeitar os outros, entendeu? Parar de beber, ser uma \npessoa honesta, outro dia o rapaz melhorou, melhorou, ta outra pessoa, \nentendeu? Amigo, camarada. \u00c9 bom assim, n\u00e9? A droga estraga. (Pausa \nlonga) \n \n\nLucas concluiu sua narrativa com um enunciado voltado para suas \nexpectativas futuras, revelando suas cren\u00e7as, seus valores, que configuram de \n\ncerta forma, sua maneira de ser e de ver o mundo. E as conseq\u00fc\u00eancias dessas \n\natitudes implicam em diferentes modos de identifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nM3 \u2013 Jo\u00e3o \n \n\nJo\u00e3o \u00e9 um jovem de 22 anos de idade, nascido na Bahia, procedente do \nPar\u00e1, filho de uma fam\u00edlia de classe m\u00e9dia que atualmente vive num bairro \n\nnobre da cidade de Salvador-Bahia. Na \u00e9poca da entrevista estava cursando o \n\nEnsino M\u00e9dio e trabalhava como free lancer na \u00e1rea de inform\u00e1tica e tradu\u00e7\u00e3o \n\nde textos.  \n\nEle apresenta diagn\u00f3stico de paralisia cerebral do tipo diplegia esp\u00e1stica \n\ngrave, que implica em altera\u00e7\u00f5es dos movimentos em membros inferiores com \n\nrepercuss\u00f5es nos demais segmentos do corpo. Devido \u00e0 gravidade do seu \n\n\n\n 113\n\nquadro, Jo\u00e3o necessita de cadeira de rodas para locomover-se e aux\u00edlio de \nterceiros para realiza\u00e7\u00e3o da maioria das atividades de vida di\u00e1ria. \n\nEle demonstra conhecer bem seu diagn\u00f3stico e, mesmo que n\u00e3o fale o \n\nnome, desde o in\u00edcio de sua narrativa ele faz refer\u00eancias \u00e0s limita\u00e7\u00f5es \n\nencontradas.  Podemos observar desde a primeira parte da entrevista \n\n(Primeiro), e nos demais relatos durante quase toda a entrevista que, mesmo \nmudando de g\u00eaneros para narrar os fatos, todos est\u00e3o relacionados \u00e0 \n\ndefici\u00eancia. \n\n \n\nPesquisador: Vamos come\u00e7ar a nossa entrevista, eu j\u00e1 expliquei quais s\u00e3o os \nobjetivos e agora voc\u00ea pode falar livremente, certo? Conte-me sua hist\u00f3ria de \nvida. \nJo\u00e3o: Bom, por onde voc\u00ea quer que eu comece? \nPesquisador: Por onde voc\u00ea achar melhor. Voc\u00ea pode ir lembrando dos \nacontecimentos da sua vida, por exemplo, ou voc\u00ea pode conversar sobre \nalguma coisa que te ocorreu. \nJo\u00e3o: Bom, o que eu me lembro \u00e9 das dores da fisioterapia, nunca andei por \nminhas pr\u00f3prias pernas, fa\u00e7o fisioterapia (Pausa), sei l\u00e1...  Desde sempre. Eu \nme lembro quando era crian\u00e7a e n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o dos dias da semana eu \nacordava e perguntava para a bab\u00e1, tem aula hoje? \u201cTem\u201d. E cl\u00ednica? \n\u201cTamb\u00e9m\u201d. E no outro dia at\u00e9 que ela dissesse tem aula hoje? \u201cTem\u201d. E \namanh\u00e3? \u201cN\u00e3o\u201d. Oba (risos). E cl\u00ednica? \u201cN\u00e3o\u201d. Oba. (risos). Mas eu tinha \nsempre que dividir esse neg\u00f3cio, era aula de manh\u00e3 e cl\u00ednica de tarde ou vice-\nversa. \nPesquisador: E isto por quanto tempo, mais ou menos, que voc\u00ea se lembra? \nJo\u00e3o: Eu s\u00f3 parei de fazer fisioterapia l\u00e1 por 96/97, quando o pessoal do Sarah \nde Bras\u00edlia disse que o que tinha de atrofiar j\u00e1 tinha atrofiado, ent\u00e3o n\u00e3o \nprecisa mais. H\u00e1 controv\u00e9rsias, n\u00e9? Que eu senti que alguns movimentos que \nfazia antes n\u00e3o consigo mais fazer. Dizem que o meu quadro n\u00e3o tem mais \nevolu\u00e7\u00e3o, mas \u00e0 medida que a gente vai \u201cenferrujando\u201d, vai ficando um pouco \nmais dif\u00edcil, (breve sorriso) certos movimentos. \n\n \n\nJo\u00e3o parece ser um jovem bem cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o a sua hist\u00f3ria, ele tem \nquestionamentos at\u00e9 mesmo do que se prop\u00f5e para tratamento, ao passo que \n\nrevela situa\u00e7\u00f5es inusitadas nas quais encontrou uma forma para adaptar-se \u00e0 \n\nsua condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Ele demonstra ser algu\u00e9m que ao longo de toda sua \n\ntrajet\u00f3ria buscou estrat\u00e9gias de enfrentamento, mesmo nos momentos em que \n\nparece n\u00e3o ter solu\u00e7\u00f5es, como poderemos ver nas seq\u00fc\u00eancias seguintes: \n\n \n\nJo\u00e3o: \u00c9. Tem um ditado que diz que a necessidade \u00e9 a m\u00e3e da inven\u00e7\u00e3o. \nPesquisador: E o que voc\u00ea inventou nessas hist\u00f3rias todas? \n\n\n\n 114\n\nJo\u00e3o: Bom, eu tenho m\u00e9todos pra passar da cama sozinho. Se o colch\u00e3o tiver \nno ch\u00e3o eu des\u00e7o e subo livremente, ou, pelo menos, n\u00e3o necessariamente no \nch\u00e3o, mas no n\u00edvel mais baixo ao que eu me encontro. Eu inventei um jeito de \npassar pra cama com a ajuda de uma pessoa s\u00f3. Eu sei, mais ou menos, o \nprocedimento pra se fazer quando ocorre uma diarr\u00e9ia e voc\u00ea t\u00e1 sozinho em \ncasa. \n \n \n Mas, como ele mesmo diz, existem situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o boas, onde \n\nsua capacidade criativa parece n\u00e3o valer muito. E Jo\u00e3o traz alguns eventos \nsobre sua trajet\u00f3ria acad\u00eamica, nos quais percebemos a possibilidade de \n\nexclus\u00e3o, que j\u00e1 come\u00e7a em casa, quando alguns familiares dizem que \n\nnenhuma escola o aceitaria. A profecia se cumpre em parte, pois embora tenha \n\nsido acolhido na escola, n\u00e3o conseguiu ser efetivamente inclu\u00eddo.  \n\n  \nJo\u00e3o: Tem uma parte bem ruim que quando eu fui alfabetizado, eu fui \nalfabetizado em casa. Diziam os meus parentes e respons\u00e1veis, as pessoas \nque cuidavam desse assunto, que nenhuma escola queria aceitar, algumas \nusando como \u00e1libi, que seria uma distra\u00e7\u00e3o para as outras crian\u00e7as. Tiraria o \nfoco da concentra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u201calgu\u00e9m diferente\u201d na sala de aula. E eu fui \nmatriculado em uma escola em Bel\u00e9m (Pausa) (...) e eles me mantiveram cinco \nanos na alfabetiza\u00e7\u00e3o sem liberar boletim, sem passar prova, sem nada, at\u00e9 \nque um dia a professora - eu ia com a bab\u00e1 pra escola porque na \u00e9poca eu era \npequeno, uma mulher me carregava pro banheiro, ou ent\u00e3o, se eu precisasse \nde qualquer outra coisa e ela disse pra minha bab\u00e1:  \u201cn\u00e3o, esse aluno n\u00e3o vai \nfazer prova n\u00e3o, ele s\u00f3 veio pra aprender a  desenhar e fazer ditado\u201d, a\u00ed eu \npedi que eu queria sair da escola. Eu acho que (Pausa), sei l\u00e1, entre mortos e \nferidos, eu acho que talvez seja por isso que hoje em dia eu n\u00e3o tenho um \ndiploma na parede. \n \n \n Como podemos observar, Jo\u00e3o mant\u00e9m seu posicionamento, sendo \nassertivo, diante de situa\u00e7\u00f5es onde se percebe a exclus\u00e3o e o preconceito. \n\nEmbora Jo\u00e3o se revele desestimulado diante do fato, ele \u00e9 capaz de identificar \n\nos recursos sociais, como os dispositivos legais para se conseguir um \n\nemprego, por exemplo, como tamb\u00e9m as estrat\u00e9gias pr\u00f3prias para se colocar, \n\nmesmo que para isso necessite estabelecer compara\u00e7\u00f5es com outras pessoas. \n\nDessa forma ele confirma seu posicionamento cr\u00edtico e ao mesmo tempo \n\npersistente para conseguir romper barreiras e superar obst\u00e1culos.  \n\n \nJo\u00e3o: Por causa desse atraso. Porque desestimula um bocado, n\u00e9? Pra \ncome\u00e7o de conversa, tem uma Lei que diz que uma empresa com mais de cem \nfuncion\u00e1rios tem, por lei, que reservar dois por cento das vagas pra deficientes. \n\n\n\n 115\n\nE quem \u00e9 que faz isso? E quem \u00e9 que, olhando pra voc\u00ea, mesmo que te \nconhe\u00e7a depois, quem \u00e9, olhando pra voc\u00ea, n\u00e3o toma uma posi\u00e7\u00e3o mais ou \nmenos como essa da diretora? Que ela dizia que achava (Pausa), ela julgou \nque eu n\u00e3o tinha capacidade de acompanhar o resto da turma, embora eu \ntivesse aprendido a ler e tudo mais. \nJo\u00e3o: Quem \u00e9 que pode dizer at\u00e9 quanto uma pessoa \u00e9 inv\u00e1lida ou n\u00e3o? Eu \nconhe\u00e7o muita gente que faz faculdade de processamento de dados, que eu, \nque sou um mero instalador de software, vou conversar e o cara n\u00e3o sabe \ncoisa nenhuma do que eu t\u00f4 falando. \n \n\n As dificuldades parecem acontecer em quase todas as \u00e1reas de \n\nrelacionamentos, escolar, profissional, familiar e amoroso. No seu entender ter \n\numa defici\u00eancia significa dar trabalho, gerar problemas. Principalmente se o \n\nn\u00edvel depend\u00eancia \u00e9 grande, como \u00e9 o seu caso especificamente, Confirmando, \n\nassim, os dados encontrados na literatura m\u00e9dica especializada em \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. E se confrontamos os dados apresentados pela literatura com \n\naqueles trazidos por Jo\u00e3o em sua narrativa, poderemos dizer que n\u00e3o se trata \nde exagero, como ele chega a se questionar. Pois muitos jovens como ele \n\npassam por situa\u00e7\u00f5es semelhantes. \n\nJo\u00e3o: Se n\u00e3o preciso nem te dizer o quanto \u00e9 dif\u00edcil arrumar uma namorada ou \ncompanhia ou, enfim. Pelo menos me parece, talvez eu esteja at\u00e9 exagerando, \nmas quem sabe \u00e9 quem t\u00e1 do lado de c\u00e1, talvez, me parece que quando uma \nmulher, quando olha pra mim, a primeira coisa que ela pensa \u00e9 no trabalho que \nvai ter. P\u00f3, e se, esse cara. Se tivermos, se n\u00f3s sairmos e tiver uma escada, eu \nvou ter que ajudar a carregar, eu vou ter que ajudar a carregar pra botar no \ncarro e se vier aquela quest\u00e3o da diarr\u00e9ia ou at\u00e9 mesmo um v\u00f4mito, que eu \ntenho bastante, ou at\u00e9 mesmo (Pausa) ou at\u00e9 mesmo, ou at\u00e9 mesmo outras \nsitua\u00e7\u00f5es e agora ou vou pular pra uma parte mais \u00edntima, eu, j\u00e1 que \u00e9 pra falar \nabertamente, eu tive uma namorada uma vez que reclamou de usar uma \u00fanica \nposi\u00e7\u00e3o, se \u00e9 que voc\u00ea entendeu. \nPesquisador: Sim.  \nJo\u00e3o: (Pausa) E at\u00e9 mesmo pela les\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o motora, \u00e0s vezes eu \nquero brincar de fazer c\u00f3cegas e acabo machucando (tom de embara\u00e7o), n\u00e3o \nposso, pra brincar com crian\u00e7a tenho que tomar cuidado pra n\u00e3o passar com a \nroda da cadeira no p\u00e9 (breve sorriso). \nPesquisador: Hum-hum. \nJo\u00e3o: E (Pausa), at\u00e9 que isso diminuiu depois que eu cresci, mas antigamente \nqualquer crian\u00e7a que eu me aproximava sa\u00eda correndo (breve sorriso). \n\n \n \n O processo de exclus\u00e3o parece ter sido experimentado at\u00e9 mesmo \nquando acontecia algo que poderia ser positivo, como foi uma mudan\u00e7a de \n\nlugar, relatado na segunda parte da entrevista (SEGA e SEGB). Mas, para ele, \n\n\n\n 116\n\na ida para a Bahia teve implica\u00e7\u00f5es at\u00e9 mesmo desastrosas. Pois, al\u00e9m de n\u00e3o \n\nparticipar ativamente no processo decis\u00f3rio, essa sa\u00edda alterou os seus \n\n\u201cesquemas\u201d, gerando dificuldades at\u00e9 ent\u00e3o j\u00e1 adaptadas, se n\u00e3o resolvidas. \n\nMesmo assim, Jo\u00e3o parece n\u00e3o desistir facilmente e consegue encontrar \noutras solu\u00e7\u00f5es, mesmo estando distante e tendo que passar por situa\u00e7\u00f5es \n\nnovas. \n\n \nJo\u00e3o: Eu fui criado l\u00e1 em Bel\u00e9m (...) Eu j\u00e1 tinha meus esquemas l\u00e1 em Bel\u00e9m \n(breve riso). Eu j\u00e1 tinha minhas pretens\u00f5es, tanto monet\u00e1rias quanto \nsentimentais l\u00e1 em Bel\u00e9m, e a\u00ed voc\u00ea pensa num sujeito que saiu do lugar de \nonde morava e veio pra um lugar que n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m, que n\u00e3o sabia \nnem onde era o supermercado mais pr\u00f3ximo (Pausa), ent\u00e3o quer dizer \n(Pausa), hoje em dia tem meu pai aqui e tal (Pausa), mas (Pausa) n\u00e3o \u00e9 uma \nexperi\u00eancia muito agrad\u00e1vel. At\u00e9 hoje eu telefono, quero saber da (Pausa), \nquero saber o que est\u00e1 acontecendo, de vez em quando vem alguma not\u00edcia \nruim, a gente fica preocupado, mas eu t\u00f4 a tr\u00eas mil quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia, \nn\u00e3o d\u00e1 pra fazer muita coisa daqui. \n \n \n \n Mas ao mesmo tempo em que surgem \u201ccoisas ruins\u201d surgem tamb\u00e9m \n\n\u201ccoisas boas\u201d, como ele costuma se referir. Na seq\u00fc\u00eancia seguinte \n\napresentamos um epis\u00f3dio que para Jo\u00e3o foi muito significativo, tanto que \u00e9 \nretomado em outros momentos da entrevista. Que foi sua \u201codiss\u00e9ia\u201d para \n\nconseguir participar do show de sua cantora preferida. Depois de vencer todos \n\nos obst\u00e1culos e confus\u00f5es, ele finalmente conseguiu entrar e assistir \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de conseguir falar com a cantora e ganhar um aut\u00f3grafo. \n\n \nJo\u00e3o: Sem querer me gabar, s\u00f3 de dizer que dia vinte e sete eu fui pro show \nda Faf\u00e1 de Bel\u00e9m aqui no Teatro Castro Alves. \nPesquisador: Ah, bom. \nJo\u00e3o: ... e acabei o show no camarim da Faf\u00e1 de Bel\u00e9m (risos). \nPesquisador: S\u00e9rio? \nJo\u00e3o: T\u00e1 aqui o aut\u00f3grafo, caso voc\u00ea n\u00e3o me acredite. \nPesquisador: N\u00e3o. Acredito sim, mas se quiser mostrar (Pausa)... \nJo\u00e3o: E outra coisinha, quando eu cheguei no teatro (Pausa), tinha um papel \ngrudado na vidra\u00e7a da bilheteria dizendo que haviam esgotado, e eu vi, a \nvendedora de bilhete vendeu os \u00faltimos dois ingressos pra um cambista \n(Pausa), e o ingresso do espet\u00e1culo custava 14 reais, eles tavam cobrando 50. \n \n \n\nJo\u00e3o narra com detalhes v\u00e1rios epis\u00f3dios de sua hist\u00f3ria de vida, os \nquais s\u00e3o descritos nas enuncia\u00e7\u00f5es selecionadas, mas que por quest\u00f5es \n\n\n\n 117\n\npr\u00e1ticas foram resumidas, uma vez que as mesmas tendem a se repetir, como \n\npoderemos ver em outros t\u00f3picos da pesquisa. Por isso, de agora em diante \n\nfaremos um recorte estrutural dos textos produzidos, mas sem preju\u00edzo na \n\ncompreens\u00e3o dos conte\u00fados trazidos pelo participante. \n\nEm seus relatos percebemos suas d\u00favidas, seus questionamentos e \n\nsuas expectativas, conforme temos descrito at\u00e9 agora, inclusive nas hist\u00f3rias \n\ndos outros participantes. Parece-nos que tais preocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes \n\nnas vidas dos jovens e, mais especificamente, daqueles acometidos por \n\nalguma defici\u00eancia. No caso dos nossos, \u00e9 a paralisia cerebral e suas \n\nrepercuss\u00f5es no desenvolvimento que fazem com que determinados epis\u00f3dios, \n\nou a maneira como s\u00e3o narrados, adquiram significados particulares sobre a \n\nforma que s\u00e3o vistos e interpretados. \n\nPor exemplo, quando solicitamos que Jo\u00e3o trouxesse para a entrevista \num objeto (TERCA), ele n\u00e3o teve d\u00favidas em mostrar o aut\u00f3grafo da Faf\u00e1 de \nBel\u00e9m. Um aut\u00f3grafo dado por uma celebridade para qualquer pessoa, pode \n\nrepresentar apenas um elemento importante para um colecionador, ou mesmo \n\no carinho de um f\u00e3. No caso do Jo\u00e3o, no entanto, os significados aparecem ser \nregulados por outros elementos.  \n\nNa seq\u00fc\u00eancia seguinte percebemos os elementos comuns a qualquer f\u00e3, \n\ncomo admira\u00e7\u00e3o, apre\u00e7o, carinho, admira\u00e7\u00e3o, tudo relacionado ao Outro, mas \n\nnas enuncia\u00e7\u00f5es de Jo\u00e3o identificamos tamb\u00e9m qualidades que lhe s\u00e3o \natribu\u00eddas, como empenho, persist\u00eancia, escolhas, conquista e supera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nconte\u00fados com significados relacionados tamb\u00e9m e, sobretudo, ao fato de ser \n\num jovem com defici\u00eancia que numa atitude de determina\u00e7\u00e3o segue \n\nenfrentando os obst\u00e1culos, como ele mesmo faz quest\u00e3o de dizer e afirmar. \n\n \n\nJo\u00e3o: Bom, eu posso escolher o aut\u00f3grafo da Faf\u00e1 de Bel\u00e9m porque eu tava \nos canais da televis\u00e3o quando parei no ornal Bahia Meio-Dia e tava passando \num flash r\u00e1pido da apresenta\u00e7\u00e3o que a Faf\u00e1 tinha feito na noite anterior e era \nFaf\u00e1 de Bel\u00e9m canta Chico Buarque, e quando eu soube que era no Teatro \nCastro Alves eu disse: - Eu tenho que ir. Eu tinha at\u00e9 o primeiro dia de aula, ou \nmelhor, a primeira noite de aula, mas eu digo \u00e9 o primeiro dia eu n\u00e3o vou \nperder para essa conversa fiada, j\u00e1 sabia quem era o professor, j\u00e1 conhecia \nele, que ele era o professor de portugu\u00eas antes de ser o professor de ingl\u00eas. E \nnessa escola que eu estudo elimina por mat\u00e9ria, ent\u00e3o pra mim s\u00f3 falta ingl\u00eas. \n(...) Ah, porque uma coisa que eu falei, porque, primeiro, que n\u00e3o \u00e9 qualquer \num que vai parar dentro do camarim da Faf\u00e1 de Bel\u00e9m e porque houve todo \n\n\n\n 118\n\nesfor\u00e7o de ir pro teatro a p\u00e9, mesmo com aquele inc\u00f4modo de ir doendo, com a \ncadeira sacudindo, depois do que eu passei com a seguran\u00e7a l\u00e1, tentei entrar \npela porta de emerg\u00eancia e o cara da produ\u00e7\u00e3o disse que a Faf\u00e1 n\u00e3o iria \natender ningu\u00e9m, mas fez um gesto pro seguran\u00e7a que tava comigo, dizendo \nque era pra contornar a\u00ed eu fui pro fundo do teatro, l\u00e1 onde fica o dep\u00f3sito da \norquestra a entrada da dire\u00e7\u00e3o, \u00e9 a \u00e1rea de treinamento do corpo de bal\u00e9.(...) \n (...) \u201cAi, meu Deus, nem eu acredito que estou aqui\u201d A\u00ed ela levantou: \u201cOh, \nquerido\u201d. E me abra\u00e7ou. \u201cObrigado por ter vindo, obrigado, seu carinho\u201d e tal. \nEu disse: - Oh, Faf\u00e1 eu que agrade\u00e7o por voc\u00ea ter recebido a gente. Ah tudo \nbem, eu fui criado l\u00e1 em Bel\u00e9m. E eu, macaco velho, sabia que ela tinha \ncome\u00e7ado a carreira dela, n\u00e3o como cantora, mas como bailarina no Teatro \nMargarida Schivasappa, que \u00e9 um teatro que tem l\u00e1 em Bel\u00e9m. \u2013 Oh Faf\u00e1 eu \nfui criado l\u00e1 em Bel\u00e9m e tal e eu conhe\u00e7o Clara Pinto. Quando eu trabalhava na \nAmelbe eu era o rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas da Amelbe, ent\u00e3o a Amelbe tinha uma \ninstrutora de palco onde a gente botava o tablado pra que as escolas de bal\u00e9, \nfizessem apresenta\u00e7\u00f5es beneficentes no fim do ano e a\u00ed a gente pedia como \ningresso brinquedos pras crian\u00e7as carentes, desde que n\u00e3o fossem armas, ou \nalimento n\u00e3o-perec\u00edvel pra fazer a cesta b\u00e1sica, ent\u00e3o, se voc\u00ea chegar l\u00e1, \nBel\u00e9m, e perguntar nas escolas de dan\u00e7a quem sou, nem que seja pra dizer, \nah, \u00e9 aquele chato que liga pra pedir coisa (risos), mas todo mundo l\u00e1 me \nconhece. \n \n\n Partindo-se do pressuposto de que os significados s\u00e3o constru\u00eddos a \n\npartir das rela\u00e7\u00f5es estabelecias pelas pessoas, como resultados das trocas \n\ndial\u00f3gicas, podemos tamb\u00e9m dizer que os mesmos produzem e regulam \n\nnossas identifica\u00e7\u00f5es.  \n\n Na \u00faltima parte da entrevista (TERCB) em que realizamos uma \ndiscuss\u00e3o sobre o tema identidade e, como j\u00e1 explicado anteriormente, \n\nmotivada pelo filme do UNICEF (ver sinopse em anexo) sobre a vida dos \n\njovens, observamos como as considera\u00e7\u00f5es feitas por Jo\u00e3o de certa forma \ncomplementam os conte\u00fados de suas narrativas. \n\n Primeiramente, o aspecto que nos chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a discuss\u00e3o que ele \n\nfaz sobre qual posi\u00e7\u00e3o assumir para poder analisar o filme. \u00c9 interessante \n\nporque, como o tema abordado \u00e9 identidade, nada mais pertinente. E \n\nposteriormente ele apresenta um argumento que de fato o diferencia dos \n\ndemais. Em seus relatos, v\u00e1rias vezes observamos essa sua tend\u00eancia, de \n\ndiferenciar-se para poder identificar-se. Sen\u00e3o como no exemplo que ele cita, \n\n\u201cde tanto poder, ela perde o controle e se suicida\u201d, talvez essa frase tenha a \n\nfun\u00e7\u00e3o de confirmar seus argumentos de que ser igual pode ser \u201cmeio chato\u201d, \n\npor isso, ele preferir ser diferente. \n\n  \n\n\n\n 119\n\nPesquisador: Bom, agora que a gente j\u00e1 assistiu ao filme, n\u00e9, eu gostaria de \nsaber qual o coment\u00e1rio voc\u00ea gostaria de fazer sobre o filme que voc\u00ea viu. \nJo\u00e3o: O \u201cSe todos fossem iguais a voc\u00ea\u201d? \nPesquisador: Isso. \nJo\u00e3o: Bom, eu, eu n\u00e3o sei se tem bem um coment\u00e1rio a ser feito, porque, \nprimeiro, primeiro eu queria saber se eu estou na posi\u00e7\u00e3o de pai ou na posi\u00e7\u00e3o \nde filho, porque, francamente, eu n\u00e3o sei se eu, como pai, deixaria a minha \nfilha ir pro acampamento cheio de adolescentes sem nenhum adulto por perto, \nsem saber de nada, na posi\u00e7\u00e3o que a m\u00e3e se encontrava, afinal, pai \u00e9 pai, n\u00e9? \n(...) N\u00e3o, n\u00e3o tem a quest\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o, mas me chamou a aten\u00e7\u00e3o que \nno final, depois de tanto poder, ela perde o controle e, e suicida-se com o \ncontrole, talvez uma amostra que o ser humano n\u00e3o deve ter poder demais, \nn\u00e3o v\u00ea o Bush, como t\u00e1 fazendo besteira?  \nPesquisador: E essa frase? O t\u00edtulo do filme: Se todos fossem iguais a voc\u00ea? \nJo\u00e3o: \u00c9, \u00e9, seria meio chato, n\u00e9 (risos), eu n\u00e3o teria ningu\u00e9m pra conversar, \nporque todo mundo teria as mesmas id\u00e9ias, \u00e0s vezes, talvez at\u00e9 os mesmos \nconhecimentos, voc\u00ea n\u00e3o teria nem com quem trocar figurinha (risos), como se \ndiz popularmente, n\u00e3o teria ningu\u00e9m pra mudar sua opini\u00e3o, que todo mundo \nteria a mesma opini\u00e3o, ent\u00e3o n\u00e3o teria porque mudar, ali\u00e1s, eu at\u00e9 j\u00e1 usei isso \ncomo frase de efeito porque eu trabalhava no centro esp\u00edrita, ent\u00e3o, \u00e0s vezes a \ngente tinha, eu fazia alguns atendimentos e sempre tinha algu\u00e9m que dizia: Ah, \nmas a minha vida seria t\u00e3o melhor se as pessoas pensassem como eu. E eu \ncostume dizer uma coisa que ouvi o Renato Arag\u00e3o dizendo uma vez num \nprograma que ele tava fazendo, logo depois da desencarna\u00e7\u00e3o do Zacarias, \nent\u00e3o sempre tinha uma crian\u00e7a acompanhando os trabalhos e determinada \nhora a crian\u00e7a tava zangada, n\u00e3o me lembro direito por que, mas ela disse: Eu \nqueria que todo mundo fosse como eu. E ele pulou e disse: N\u00e3o, j\u00e1 pensou se \nDeus fizesse tudo igual, passava um passarinho dizendo bem-te-vi, bem-te-vi e \num urubu dizendo bem-te-vi, bem-te-vi (risos). Ent\u00e3o eu plagiei isso, e toda vez \nque eu preciso me, me vem a cabe\u00e7a. \n \n \n \nF1 - Isabel \n \n\nIsabel \u00e9 uma jovem de 22 anos de idade, nascida em Salvador - Bahia \nem uma fam\u00edlia de classe m\u00e9dia baixa. Ela est\u00e1 cursando o Ensino M\u00e9dio e \n\nnunca realizou nenhuma atividade profissional, por nunca ter conseguido \n\nencontrar um trabalho. Segundo Isabel, ela n\u00e3o consegue um trabalho devido \n\u00e0s dificuldades motoras e tamb\u00e9m por causa de sua ansiedade. \n\nIsabel apresenta diagn\u00f3stico de paralisia cerebral do tipo coreoatetose \nque implica em altera\u00e7\u00f5es dos movimentos nos quatro segmentos do corpo, \n\nbem como dificuldade no equil\u00edbrio e na linguagem. Ela consegue locomover-\n\nse de forma independente.  \n\n\n\n 120\n\nQuando convidada para narrar sua hist\u00f3ria a partir da ins\u00edgnia: Conte-\nme sua hist\u00f3ria de vida, ela come\u00e7a seu relato falando sobre suas \ndificuldades na escola e tamb\u00e9m nos relacionamentos com pessoas estranhas \n\ne da sua fam\u00edlia. Isabel se posiciona como uma pessoa que se constrange ao \n\ncontato social, chegando a ficar \u201cnervosa\u201d ao tentar se comunicar n\u00e3o ser \n\ncompreendida e aceita. \n\nDe certa forma, ela aborda as quest\u00f5es relacionadas ao seu diagn\u00f3stico \n\nque ela se refere ao mesmo como sendo o seu \u201cproblema\u201d. Isabel identifica as \nrepercuss\u00f5es da patologia no seu desenvolvimento e centra seu discurso no \n\nprimeiro momento (Primeiro), nas dificuldades na coordena\u00e7\u00e3o motora e na \nlinguagem, que s\u00e3o as caracter\u00edsticas principais do seu quadro cl\u00ednico.  \n\n \n\nIsabel: Da minha hist\u00f3ria de vida. A hist\u00f3ria, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, \u00e9 como eu j\u00e1 \nlhe disse, \u00e9 que antigamente, eu, como \u00e9 que se diz, eu tinha muita dificuldade \nassim em me relacionar com as pessoas, entendeu, no tema, assim, da letra, \nentendeu, eu tinha muita vergonha; mas eu, quando tava assim, enquanto, \nassim, n\u00e3o me aceitasse e me ver feliz, entendeu. Um dia t\u00f4 melhor, ou eu t\u00f4 \nmais assim, como \u00e9 que se diz, me relacionando, me relacionando mais f\u00e1cil \ncom as pessoas, entendeu, me comunicando com as pessoas. Ent\u00e3o a \ndificuldade mesmo \u00e9 que eu fico muito nervosa, entendeu, isso depende do \nmomento tamb\u00e9m. (...) Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, como eu j\u00e1 lhe disse, hoje, \u00e9... \nComo \u00e9 que se diz, tem pessoas que n\u00e3o me conhecem, entendeu? que ficam \nassim, meio caladas, constrangida, entendeu. E as pessoas que me conhecem, \nassim, a gente comunica normalmente, porque o meu problema \u00e9, n\u00e3o \u00e9 \naquele problema grannnndeeeee, entendeu, \u00e9 um problema pequeno. Agora, \nas pessoas que n\u00e3o me conhecem se tornam um problema maior. \nPesquisador: E qual que \u00e9 o seu problema?  \nIsabel: Sim, \u00e9 isso, na coordena\u00e7\u00e3o motora, entendeu? Porque \u00e9 assim, \ndiante, assim, de pessoas, de minha inspetora, entendeu, assim de grupos de \npessoas, a\u00ed, como \u00e9 que se diz, \u00e9 isso, depende do momento, entendeu, que \neu fico nervosa, e feito. \n \n\n Isabel parece ter dificuldade mesmo ao lidar com suas limita\u00e7\u00f5es e isso \nn\u00f3s pudemos perceber desde o in\u00edcio da nossa conversa, quando ela esteve \n\nresistente para contar sua hist\u00f3ria. Em alguns momentos ela chegou a dizer \n\nque n\u00e3o conseguia lembrar de nenhum epis\u00f3dio. Somente depois de um \n\ntempo, quando se sentia mais segura, ela come\u00e7ou timidamente a relatar \n\nalguns acontecimentos. Essa tend\u00eancia foi mantida durante quase toda a \n\nentrevista, quando descrevia recorridamente sua timidez e seu nervosismo, \n\nprincipalmente por n\u00e3o conseguir se sentir \u00e0 vontade em p\u00fablico. \n\n\n\n 121\n\nTalvez porque Isabel se considere uma pessoa t\u00edmida, observamos que \nseu sum\u00e1rio \u00e9 mais curto que os outros, uma vez que tamb\u00e9m durante as \n\nentrevistas ela, por receio de n\u00e3o ser compreendida, optava por falar pouco. \n\n A seq\u00fc\u00eancia abaixo \u00e9 um exemplo de sua resist\u00eancia e tamb\u00e9m de sua \n\nmaneira de se posicionar diante das dificuldades e dos outros. Para Isabel, \nparece ser mais confort\u00e1vel lidar com a hip\u00f3tese de que sua defici\u00eancia \u00e9 uma \n\nseq\u00fcela advinda de um acidente do que considerar ser um resultado de uma \n\npatologia neurol\u00f3gica. Ela sabe que apresenta diagn\u00f3stico de paralisia \n\ncerebral, mas por temer as interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas dos outros, ela opta por \n\nmanter um outro discurso.  \n\nIsabel refor\u00e7a desde ent\u00e3o quais s\u00e3o suas limita\u00e7\u00f5es, destacando os \naspectos motores em detrimento dos cognitivos. Por esse motivo ele reafirma \n\nque sua intelig\u00eancia \u00e9 \u201cnormal\u201d, compat\u00edvel com a de outras jovens de sua \n\nidade. \n\n \n\nIsabel: N\u00e3o, \u00e9 assim, muitas pessoas perguntam qual \u00e9 o problema, n\u00e9. A\u00ed, da \nvergonha, a\u00ed, o dia que o meu pai disse como que foi esse problema.  \nPesquisador: E como \u00e9 que foi? \nIsabel: Pra muita gente eu digo que n\u00e3o foi de nascimento, entendeu. At\u00e9 \npensam que eu tenho um problema na cabe\u00e7a, entendeu. (...) E algumas \npessoas, assim, eu digo, algumas n\u00e3o, a maioria das pessoas que n\u00e3o me \nconhecem, eu digo que foi acidente, que foi outra coisa. Mas eu nunca digo \nque foi de nascimento, que foi uma doen\u00e7a, entendeu, justamente por causa \ndisso. \nPesquisador: E o que que foi, e por que que foi?  \nIsabel: Foi, olha s\u00f3, foi, \u00e9, como \u00e9 que \u00e9 paralisia cerebral.  \n(...) Paralisia cerebral. E que esta paralisia, ela foi muito fraca, entendeu, n\u00e3o \nfoi assim, forte, entendeu? N\u00e3o atingiu, atingiu mais a parte motora, entendeu?  \nPesquisador: Hum-hum! \nIsabel: N\u00e3o atingiu totalmente, entendeu. E que, gra\u00e7as a Deus, a minha \nintelig\u00eancia \u00e9 normal, muito normal, como qualquer outra da minha idade. \nEnt\u00e3o \u00e9 isso, o que me atrapalha mesmo \u00e9 esse desequil\u00edbrio, entendeu, de \nvez em quando, n\u00e9? \n \n\n Podemos  dizer que, em linhas gerais, as enuncia\u00e7\u00f5es anteriores de \n\nIsabel, mesmo que n\u00e3o explicitamente, apontaram para a busca de estrat\u00e9gias \nde enfrentamento, mesmo n\u00e3o sendo de todo as mais adequadas. Por\u00e9m em \n\num determinado momento, ao retomar o tratamento no Hospital, a participante \n\nverbaliza seu desejo em ser ajudada, orientada.  \n\n\n\n 122\n\n Ela se refere ao processo de reabilita\u00e7\u00e3o, em que contou com o apoio da \n\nequipe de psicologia. Isabel destaca as orienta\u00e7\u00f5es recebidas para aprender a \n\nlidar com o preconceito que muito lhe incomoda.  \n\n \n\nIsabel: Eu procurei tratar, assim, procurar fazer fisioterapia, entendeu, \u00e9. \nConversar com psic\u00f3logo, entendeu, como eu j\u00e1 conversei h\u00e1 um ano atr\u00e1s. Eu \nprocuro assim, que me ajudar, at\u00e9 porque eu estou no Hospital Sarah pra ser \najudada, entendeu, porque o hospital \u00e9 pra isso.  \nPesquisador: Certo. \u00c9 pra isso, o qu\u00ea? \nIsabel: Pra ser ajudada, pra, \u00e9, depende da \u00e1rea do profissional, entendeu. \nPesquisador: Hum-hm. Quais as \u00e1reas que voc\u00ea j\u00e1 foi atendida e por que, por \nquem voc\u00ea j\u00e1 foi ajudada? \nIsabel: Pelo psic\u00f3logo, principalmente, pelo psic\u00f3logo, n\u00e9?  \nPesquisador: Em que ele te ajudou? \nIsabel: Ele, porque \u00e9 muita gente, assim, me olha, entendeu, \u00e9 quando eu \npasso assim na rua, entendeu? A\u00ed a psic\u00f3loga falou assim, \u00e9, Isabel, ningu\u00e9m \nvai dizer, entendeu? Ou (Inau\u00edvel) de vermelho ou de azul, verde e sempre t\u00e3o \nolhando. Ou mal ou bem t\u00e3o olhando, entendeu? Pra gente, se n\u00e3o for mal \u00e9 \npor bem, se n\u00e3o for bem \u00e9 por mal.  \n(...) Entendeu, ent\u00e3o \u00e9 isso, diz que \u00e9 pra eu n\u00e3o ficar assim com essa psicose \nde que est\u00e3o me olhando por causa do meu problema, tal, por causa do meu \nandar, ent\u00e3o me ajudou muito. E hoje em dia eu parei com isso. Parei mesmo. \n \n\n Mesmo dizendo que atualmente ela parou de se preocupar com o \u201colhar \n\ndos outros\u201d, Isabel ainda faz refer\u00eancias a outras situa\u00e7\u00f5es nas quais ela \nconviveu com o preconceito, em suas sa\u00eddas com amigos e mesmo quando \n\ncome\u00e7ou a namorar. Como mostra a pr\u00f3xima seq\u00fc\u00eancia: \n\n \nPesquisador: E teve algum, algum, algum acontecimento que fez com que \nvoc\u00ea come\u00e7asse a perceber que as pessoas te olhavam. Voc\u00ea disse que de 13 \nanos pra baixo, voc\u00ea n\u00e3o se dava conta, n\u00e3o percebia isso, de 13 anos pra c\u00e1 \nque voc\u00ea come\u00e7ou a perceber. \nIsabel: \u00c9 isso, \u00e9, foi a fase que eu comecei a sair, entendeu? \nPesquisador: E nessas suas sa\u00eddas... \nIsabel: Eu comecei a namorar. \u00c9 assim. \nPesquisador: E como \u00e9 que foi essa hist\u00f3ria de sair? Come\u00e7ar a sair de casa, \ncomo \u00e9 que foi isso, conta pra gente. \nIsabel: Foi muito dificultoso, porque essa amiga minha que eu j\u00e1 te falei, ela \npassava pra me chamar pra sair, porque pra me ajudar, entendeu, ent\u00e3o \u00e9 isso. \nPesquisador: Sim, e depois disso, o que... voltando, voc\u00ea disse que saiu, o \nque acontecia nessas sa\u00eddas pra ser dif\u00edcil pra voc\u00ea? \nIsabel: Ah, ficavam me olhando, a gente da rua, como \u00e9 que se diz, quando eu \ncome\u00e7ava a conversar, n\u00e3o dava aten\u00e7\u00e3o, entendeu? Ent\u00e3o. \n \n\n\n\n 123\n\n O preconceito parece surgir, ou ser percebido Isabel quando ela amplia \n\nas possibilidades de relacionamentos. Isabel destaca as diversas tentativas de \n\nnamoro e relata as dificuldades e tamb\u00e9m os aspectos positivos encontrados. \n\nEm suas enuncia\u00e7\u00f5es ela revela como percebia o preconceito dos namorados \n\ne como se posicionava diante deles. \n\n \nIsabel: Hu-hum, namorar, namorar (risos) eu comecei, um rapaz que eu gostei \nele, como \u00e9 que se diz, ele tem preconceito, ele gostava muito, entendeu, \nqueria namorar comigo, mas, por causa da perna, por causa da perna, ele tem \no preconceito, entendeu? Mas a\u00ed, por isso mesmo que eu procurei me ajudar, \nentendeu? Hoje em dia, normal meu relacionamento com o namorado. \nPesquisador: Voc\u00ea ainda est\u00e1 com ele? \nIsabel: N\u00e3o.  \nPesquisador: N\u00e3o. E voc\u00ea disse que ele tinha preconceito. Por que que ele \ntinha preconceito, por causa da perna, o que ele dizia? \nIsabel: Porque ele sempre me contava, ele perguntava se eu fazia tratamento, \nse eu fazia, se eu fazia cirurgia, entendeu. A\u00ed ele falou, por que voc\u00ea n\u00e3o faz \ncirurgia, por que voc\u00ea faz exerc\u00edcios, a\u00ed a pessoa notava. N\u00e3o deixa de notar. \nPesquisador: E voc\u00ea notava o que, nas perguntas dele? \nIsabel: Eu notava que ele tinha algum, algum preconceito com rela\u00e7\u00e3o a perna, \nentendeu, no meu modo de andar. Porque, at\u00e9 porque antes eu andava muito \npior, n\u00e3o tem nem compara\u00e7\u00e3o com o que eu ando hoje, entendeu. Ent\u00e3o, a \npartir do momento que eu, fazendo fisioterapia, nata\u00e7\u00e3o, eu melhorei muito. \nN\u00e3o foi 100%, mas eu melhorei muito.  \nPesquisador:  E ent\u00e3o voc\u00ea terminou com ele? \nIsabel: Olha s\u00f3, foi uma coisa que nem come\u00e7ou direito, entendeu? \n \n\n Os relacionamentos t\u00eam uma import\u00e2ncia muito grande na vida de \n\nIsabel, principalmente os amorosos e familiares, os quais s\u00e3o relatados na \nsegunda parte da entrevista (SEGA e SEGB). Mesmo que em algum momento \nela tenha encontrado dificuldade com uns de seus namorados, como foi o caso \n\nrelatado anteriormente, Isabel tamb\u00e9m verbaliza ter lembran\u00e7as positivas de \n\nseus relacionamentos, cita mais especificamente um no qual viveram \n\nmomentos muito felizes e importantes, apesar de tamb\u00e9m ter enfrentado \n\nalguns problemas como est\u00e1 descrito na seq\u00fc\u00eancia abaixo. \n\n \n\nIsabel: Eu (Pausa curta). Olha s\u00f3, acontecimento mais importante da minha \nvida, foi a conviv\u00eancia tamb\u00e9m entre e eu o Vidal, esse que eu falei, foi muito \ndif\u00edcil tamb\u00e9m, entendeu, a gente se separar, porque, \u00e9, como \u00e9 que se diz, ele \nn\u00e3o tinha assim vergonha de me apresentar \u00e0s outras pessoas, a gente ia para \ntodos os lugares, entendeu, a gente conversava muito at\u00e9 tarde, a\u00ed (inaud\u00edvel) \nisso marcou muito, at\u00e9 porque ele tinha ci\u00fame de mim (risos), porque eu sou \nbonita.  \n\n\n\n 124\n\nPesquisador:  \u00c9 mesmo. \nIsabel: Eu n\u00e3o tenho nada por que ter ci\u00fame, n\u00e3o tem motivo dele ter vergonha \nde me escravizar, entendeu? Porque, eu acho que aparentemente eu, n\u00e3o t\u00f4 \nassim, n\u00e3o d\u00e1 para aparentar que eu tenho, assim, problema, entendeu? S\u00f3 \nquando eu, talvez, falar, de vez em quando eu tenho dificuldade e fico nervosa, \ne andar tamb\u00e9m, \u00e0s vezes eu passo assim um batom (risos), a\u00ed tem um bar de \nhomens assim, eles dizem: - \"rebola mais, mainha\".(\u2026) (Risos) Porque meu \nandar, \u00e0s vezes as pessoas pensam que eu estou rebolando, entendeu? Uma \nvez eu fui passando, a\u00ed uma amiga minha me chamou, falou assim, olha, \nIsabel, tal pessoa, perguntou n\u00e3o, fez um coment\u00e1rio dizendo assim, olha \ncomo essa puta rebola. \n(\u2026) (risos) A\u00ed ela pegou assim, ela n\u00e3o rebola n\u00e3o, ela tem um problema na \nperna direita, entendeu? A\u00ed ela teve que me chamar, pra perguntar na frente \ndele pra ele acreditar (risos), entendeu, ent\u00e3o, \u00e9 isso, eu n\u00e3o vejo nada demais, \nisso n\u00e3o tem motivo de n\u00e3o me perguntar, entendeu.  \nPesquisador:  E isso, o fato de voc\u00ea perder uma pessoa que te aceitava, que \nn\u00e3o tem vergonha de te apresentar de certa forma te deixa triste? \nIsabel: Deixa. Me deixa porque at\u00e9 eu gostava muito dele. Gostava n\u00e3o, gosto.  \nPesquisador: Voc\u00ea acha que vai conseguir um outro namorado como ele, que \nte respeite, que te aceite, ou voc\u00ea tem medo de n\u00e3o encontrar algu\u00e9m como \nele?  \nIsabel: Encontrar, eu encontro, entendeu, mas \u00e9 como eu te digo, s\u00e3o pessoas \ndiferentes. Ele \u00e9 como minha av\u00f3, entendeu, eu me acostumei com ele, \nentendeu, eu me adaptei, entendeu, \u00e9 a conviv\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o deixe \nde encontrar algu\u00e9m assim. \n \n\n No final da sua narrativa, que corresponde \u00e0 terceira parte da entrevista \n\n(TERCA), Isabel retoma suas lembran\u00e7as trazendo uma foto da sua av\u00f3 para \nrepresentar o valor dado aos seus relacionamentos. Na seq\u00fc\u00eancia anterior ela \n\nchega a comparar a conviv\u00eancia com o namorado com a estabelecida com sua \n\nav\u00f3. Isabel explica em suas enuncia\u00e7\u00f5es que os \u201cv\u00e1rios significados\u201d est\u00e3o \nrelacionados ao fato de poder ter algu\u00e9m com quem contar para enfrentar as \n\ndificuldades e assim superar os obst\u00e1culos impostos tamb\u00e9m pela defici\u00eancia.    \n\n \n \nPesquisador: Bom, ent\u00e3o vamos l\u00e1 pro nosso terceiro encontro, n\u00e9? E pra \nterceira parte da nossa entrevista, certo? Eh... eu pedi que voc\u00ea escolhesse um \nobjeto, n\u00e9, e trouxesse hoje, n\u00e9? Ent\u00e3o, eu gostaria de saber o que voc\u00ea \nescolheu. \nIsabel: Uma foto de minha av\u00f3. \nPesquisador: E por que voc\u00ea escolheu essa foto, esse objeto? \nIsabel: Por qu\u00ea? Porque \u00e9 uma pessoa que teve v\u00e1rios significados e tem \nv\u00e1rios significados pra mim. \nPesquisador: Conte-me mais sobre sua av\u00f3. Que significados s\u00e3o esses que \nsua av\u00f3 tem? \n\n\n\n 125\n\nIsabel: Minha av\u00f3, minha av\u00f3 foi o meu porto seguro, entendeu? Ela me \najudou muito, at\u00e9 porque ela me criou, n\u00e9? Eu me apeguei muito a ela, n\u00e9? \u00c9 \nisso, ela participou da minha dificuldade, participou em minha vida inteira. \u00c9 \nisso. \nPesquisador: Ent\u00e3o quando voc\u00ea olha a foto, que lembran\u00e7as voc\u00ea tem? \nIsabel: Eu tenho v\u00e1rias lembran\u00e7as, v\u00e1rias. \nPesquisador: Conta pra gente, que lembran\u00e7as s\u00e3o essas, algumas delas? \nIsabel: (Pausa) \u00c9 lembran\u00e7a de estar comigo do meu lado, o tempo todo. \n \n\n Isabel conclui o relato de sua hist\u00f3ria de vida falando da import\u00e2ncia das \nexperi\u00eancias que as pessoas t\u00eam oportunidade de vivenciar (TERCB). Ela \nretoma as quest\u00f5es referentes aos relacionamentos, ao modo como as \n\npessoas e ela se posicionam diante dos acontecimentos. Isabel, motivada pela \nhist\u00f3ria da jovem do filme, faz alguns coment\u00e1rios sobre as diferentes \n\nexperi\u00eancias que as pessoas podem ter na vida. Ela estabelece algumas \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre o filme e sua hist\u00f3ria pessoal e fecha seus enunciados \n\nexpondo como foi importante para ela poder aprender com as dificuldades. De \n\nmodo que pretende continuar sua trajet\u00f3ria. \n\n \n\nIsabel: Sim, mas, no caso, porque idade, idade, eu acho que idade n\u00e3o \nimporta, entendeu? \nPesquisador: O que importa? \nIsabel: O que importa \u00e9 a pessoa passar por aquilo, n\u00e9? E, como \u00e9 que se diz? \n\u00c0s vezes eu posso at\u00e9 estar, assim tenho 22 anos, entendeu? Mas aquela que \ntem a mesma idade que eu j\u00e1 passou por muito mais do que eu. Ent\u00e3o \ndepende de cada um, do modo de viver de cada um. \nPesquisador: Ah, t\u00e1. Ent\u00e3o tem a ver com o modo de vida. \nIsabel: \u00c9 isso. \nPesquisador: Com as experi\u00eancias que a pessoa tem, c\u00ea acha que c\u00ea j\u00e1 teve \nmuitas experi\u00eancias e essas experi\u00eancias podem ajudar alguma coisa na sua \nvida? \nIsabel: Pode. Pode, em rela\u00e7\u00e3o a, a, como \u00e9 que diz, a namoro, entendeu? \nMas levei muito na cara. Ent\u00e3o eu aprendi e n\u00e3o vai parar da\u00ed mais, entendeu? \n \n \n \nF2- Maria \n \n\nMaria \u00e9 uma jovem de 20 anos de idade, nasceu no interior de S\u00e3o \nPaulo, por\u00e9m passou sua inf\u00e2ncia no interior do Cear\u00e1. \u00c9 filha de uma fam\u00edlia \n\nde classe m\u00e9dia. Maria \u00e9 estudante do Ensino M\u00e9dio e nunca realizou qualquer \natividade profissional. \n\n\n\n 126\n\nA jovem j\u00e1 morou em Salvador, tendo realizado outras viagens, sempre \n\nassociadas ao seu tratamento, pois apresenta diagn\u00f3stico de paralisia cerebral, \n\ndo tipo misto. Ela apresenta altera\u00e7\u00f5es dos movimentos nos quatro segmentos \n\ndo corpo, tendo dificuldade para equil\u00edbrio e linguagem devido a grave \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria. Para locomover-se utiliza um andador ou \u00e9 \n\nauxiliada por terceiros.   \n\nMaria \u00e9 uma jovem muito ativa e sorridente, embora diga que algumas \nvezes ela fica triste e deprimida. Apesar das dificuldades na linguagem, \u00e9 muito \n\ncomunicativa, tendo aceitado prontamente participar das entrevistas. Ao ser \n\nconvidada a contar sua hist\u00f3ria a partir da ins\u00edgnia: Conte-me sua hist\u00f3ria de \nvida, come\u00e7ou a falar da sua sa\u00fade, logo ap\u00f3s o nascimento.  \n\nAo revelar os problemas encontrados, discorre sobre v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es \n\nque culminam na descoberta do seu diagn\u00f3stico, com enuncia\u00e7\u00f5es ricas em \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o quadro cl\u00ednico, mas principalmente repletas de conte\u00fados \n\nafetivos e emocionais. Observamos que, como a maioria dos participantes, ela \n\nmanteve o mesmo padr\u00e3o discursivo at\u00e9 o final da entrevista.  \n\nMaria destaca o fato de ter nascido sadia, \u201cperfeita\u201d, mas que aos \npoucos come\u00e7aram a surgir os problemas de sa\u00fade, comuns \u00e0 inf\u00e2ncia, que no \n\nseu caso tiveram repercuss\u00f5es importantes no seu desenvolvimento. Comenta \n\no in\u00edcio da luta que travou juntamente com sua fam\u00edlia para conhecer seu \n\ndiagn\u00f3stico e a busca por tratamentos.  \n\nEssa busca durou toda inf\u00e2ncia e, pelo que nos conta, se estendeu at\u00e9 o \n\nmomento atual, compreendendo v\u00e1rias mudan\u00e7as de lugar. Ela destaca as \n\nd\u00favidas e incertezas sobre sua patologia e, desde logo, parece sinalizar \n\ntamb\u00e9m suas expectativas. Nesse processo encontra pessoas e institui\u00e7\u00f5es \n\nque a ajudam no processo de reabilita\u00e7\u00e3o, as quais ela identifica como fonte de \n\napoio e orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e especializadas. \n\n \n\nMaria: Posso. Bem, eu nasci em 85, normal, perfeita. Eu nasci perfeita. Aos \ndois meses, minha m\u00e3e notou que eu tava um pouco doente, com febre, da\u00ed ela \nme levou no m\u00e9dico do posto. O m\u00e9dico disse que era crise de garganta, \npassou medicamento. Minha m\u00e3e me deu e n\u00e3o resolveu o problema. \nContinuou o problema. Me levou em outro m\u00e9dico e disse que eu estava com \nsarampo, sarampo. A\u00ed disseram que n\u00e3o podia fazer e eu fiquei entre a vida e a \nmorte, tal. A\u00ed depois fiquei boa do sarampo e minha m\u00e3e me pegou, eu molinha \ne tal. Tava com o corpo mole, perna mole, porque eu era durinha. A\u00ed minha \n\n\n\n 127\n\nm\u00e3e me levou a outro m\u00e9dico e ele mandou fazer tratamento, fisioterapia. A\u00ed a \ngente foi embora pro Cear\u00e1, para fazer tratamento, fisioterapia. \n(...) A\u00ed o m\u00e9dico come\u00e7ou a me avaliar, a me colocar numa bicicleta. E eu \ncomecei a fazer a fisioterapia. Na hora eu melhorava um pouquinho e tal, mas \ndepois quando passava, n\u00e3o adiantava nada. \nA\u00ed minha m\u00e3e me levou em outro m\u00e9dico e esse m\u00e9dico indicou o Sarah \nKubistchek. Minha m\u00e3e foi para Bras\u00edlia sem conhecer ningu\u00e9m. \nPesquisador: Voc\u00ea lembra quando foi isso? \nMaria: Lembro, eu tinha 11 anos na \u00e9poca. Em Bras\u00edlia, sem conhecer \nningu\u00e9m, mas mesmo assim n\u00f3s fomos l\u00e1. Ficamos 20 dias l\u00e1 em Bras\u00edlia. Ela \nfalou que precisava usar meu carrinho. Na \u00e9poca eu n\u00e3o conseguia me segurar \nem p\u00e9. Minha m\u00e3e tinha que prender minha m\u00e3o com fralda para eu segurar no \ncarrinho. Da\u00ed eu fui conseguindo segurar e tal\u2026 \nA\u00ed eu voltei pra casa, fiquei treinando no carrinho de noite. Andava de manh\u00e3 e \nde tarde no carrinho e tal\u2026  \nFicava indo e voltando\u2026 \nA\u00ed mudei para c\u00e1. A\u00ed vim para c\u00e1 em 90. Depois em 2001 eu comecei a estudar \nnum col\u00e9gio normal, onde eu morava n\u00e3o aceitava esse tipo de gente, a\u00ed eu \ntive que morar aqui. Morei aqui durante tr\u00eas anos. A\u00ed eu voltei de novo pra l\u00e1 e \nme aceitaram. E eu voltei a estudar. \n \n \n\n Passado o momento inicial, suas enuncia\u00e7\u00f5es apontam para as \n\ndificuldades enfrentadas em rela\u00e7\u00e3o ao preconceito e \u00e0 exclus\u00e3o, ao passo que \n\ndestaca tamb\u00e9m seus desejos e expectativas de futuro. Poder estudar e \n\ntrabalhar, para Maria, s\u00e3o desejos que, embora comuns a outros jovens, no \n\nseu caso ganham outros significados. Provavelmente relacionados \u00e0 \n\ndefici\u00eancia, que a faz sentir-se diferente dos outros jovens, de outras pessoas. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o a sua autopercep\u00e7\u00e3o Maria demonstra ter consci\u00eancia das \nsuas limita\u00e7\u00f5es, embora eventualmente, pelo tom dram\u00e1tico presente em suas \n\nverbaliza\u00e7\u00f5es, ela tenda a exagerar um pouco. Por\u00e9m, compreensivelmente, \n\npois n\u00e3o \u00e9 mesmo f\u00e1cil ser olhado pelos outros apenas sob a \u00f3tica da \n\ndiferen\u00e7a, principalmente quando algumas das caracter\u00edsticas pessoais \n\nrefor\u00e7am tais olhares. \n\n \nMaria: \u00c9 muito dif\u00edcil. Quando eu era pequena, eu tinha vontade de ir para o \ncol\u00e9gio, eu perdi muito tempo, eu acho. Pois quando eu tinha 05 anos, eu via \nminha irm\u00e3 ir pro col\u00e9gio e eu tinha vontade de ir pro col\u00e9gio, aprender, saber. \nEu queria ter essa oportunidade e n\u00e3o conseguia, porque tem muito \npreconceito das pessoas; Poder ir estudando, como todo mundo, tendo sua \ncarreira. Isso \u00e9 muito dif\u00edcil porque eu n\u00e3o escrevo, mas pretendo seguir uma \ncarreira.(...) Tem horas que eu fico com depress\u00e3o e tal\u2026 n\u00e3o me importo com \nnada, mas a maioria das vezes eu quero seguir uma carreira. (...) \u00c9 isso \nmesmo. Eu tenho que ver bem o campo de trabalho. Pode ser, \u00e9, como \u00e9 que \n\n\n\n 128\n\nisso vai, pode\u2026 eu posso trabalhar nesse campo, n\u00e9? Se aparece alguma \u00e1rea \npara eu trabalhar nesse campo, se tem alguma \u00e1rea que seja poss\u00edvel eu \ntrabalhar, \u00e9 matem\u00e1tica. Mas, se n\u00e3o tiver, outra, e se for para ser professora \neu n\u00e3o tenho jeito, por causa da minha voz que \u00e9 horr\u00edvel. Mas, por exemplo, \nem contabilidade; pode matem\u00e1tica, eu quero porque \u00e9 legal. (risos) \n \n N\u00e3o somente os olhares dos outros incomodam a Maria, mas o seu \npr\u00f3prio olhar tamb\u00e9m, pois a coloca numa posi\u00e7\u00e3o que, como ela mesma \n\ndescreve, a desestimula e humilha. Olhar para si e comparar-se ao outro em \n\nposi\u00e7\u00e3o diferente constitui um grande desafio de adapta\u00e7\u00e3o e, at\u00e9 certo ponto, \n\nde supera\u00e7\u00e3o, por isso, \u00e9 necess\u00e1rio mudar de atitude, mudar o olhar para \n\npoder mudar de posi\u00e7\u00e3o, como aconteceu com o epis\u00f3dio de comer \u00e0 mesa. \n\n \nMaria: Ah, eu lembro que quando eu comecei a andar com o meu carrinho. \nQuando eu comecei a fazer fisioterapia, meu pai e minha m\u00e3e queriam que n\u00e3o \nperdesse o interesse e fizesse fisioterapia dia e noite. E eu fiquei um pouco \ndesmotivada, porque eu n\u00e3o via resultados. A\u00edi tinha dias que eu n\u00e3o queria ir \npara fisioterapia. Eles diziam que \u00e9 porque voc\u00ea n\u00e3o quer, tal, voc\u00ea tem que ter \nmais esfor\u00e7o.Voc\u00ea tamb\u00e9m n\u00e3o quer. Era muito dif\u00edcil ter que ver minha irm\u00e3 \ncorrer, brincar, ir pro col\u00e9gio, fazer tudo sozinha; tomar banho, comer na mesa \ncom todo mundo, normal e eu comendo no ch\u00e3o, \u00e9 muito humilhante para mim. \nQuando eu comecei a comer na mesa, melhorou bastante. \n \n Outro aspecto importante observado diz respeito aos relacionamentos \n\namorosos. Maria expressa suas dificuldades em conseguir um namorado, pois \nmesmo sendo bonita, talvez n\u00e3o encontre quem queira estar com uma pessoa \n\ncom grave comprometimento motor. Diante de tal situa\u00e7\u00e3o, Maria adota uma \nposi\u00e7\u00e3o que beira a desesperan\u00e7a, a incapacidade de seguir enfrentando as \n\ndores e sofrimentos por ser diferente, ent\u00e3o \u201cn\u00e3o vale a pena viver\u201d, se n\u00e3o tem \n\num amor, um namorado. \n\n Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso, ao passo que vem o desespero, vem tamb\u00e9m o que \n\nela chama de conforma\u00e7\u00e3o, ou seja, aceita\u00e7\u00e3o. Mas parece n\u00e3o ser uma \n\natitude passiva. O fato de sentir-se impossibilitada de fazer algo n\u00e3o a impede \n\nde encontrar outros caminhos. N\u00e3o poder casar, ter filhos, n\u00e3o implica \n\nnecessariamente em n\u00e3o poder estudar, trabalhar. Muda-se o foco para se \n\nconseguir realizar os objetivos. \n\n \nMaria: Ah, eu penso sobre muitas coisas, penso, por exemplo, \u00e0s vezes, acho, \nn\u00e3o vale a pena viver. Porque \u00e9 muito dif\u00edcil ver que quando eu saio na rua as \npessoas ficam olhando. Vejo que algumas meninas t\u00eam namorado. Saem junto \n\n\n\n 129\n\ncom ela. E eu, que j\u00e1 tenho mais de 20 anos. Uns dizem que sou bonita e tal. \nQue adianta ser bonita? Mas nunca ningu\u00e9m se interessa em namorar.  \n(...) H\u00e1 um ano atr\u00e1s eu fiquei, fiquei com um cara que era meu amigo, a\u00ed eu \nperguntei por perguntar: - Voc\u00ea namoraria comigo? A\u00ed ele respondeu: \u201c- N\u00e3o, \neu n\u00e3o namoraria com voc\u00ea porque voc\u00ea \u00e9 especial, eu imagino at\u00e9 que voc\u00ea \u00e9 \numa pessoa normal, como pessoa\u201d; mas, pensando bem, eu me sinto anormal. \nMaria: Eu acho que eu n\u00e3o vou casar. E, por isso, eu sofria muito, \nprincipalmente quando eu tinha 14 ou 15 anos, porque eu pensava: \u201ceu nunca \nvou ter ningu\u00e9m para casar, para namorar e tal\u201d, isso me deixava muito infeliz. \nMas eu j\u00e1 me conformei e sei que nunca vou casar. Pois eu sinto que eu n\u00e3o \nvou poder casar nunca. \nPesquisador: E porque voc\u00ea acha que n\u00e3o vai casar? \nMaria: Primeiro: eu acho que eu n\u00e3o vou encontrar algu\u00e9m que me queira. \nSegundo: eu acho que eu n\u00e3o vou poder cuidar de um marido, de uma casa. \nDepois, eu vou querer ter filhos e eu n\u00e3o vou poder cuidar de um beb\u00ea. (...) Eu \nacho que isso \u00e9 muito dif\u00edcil. Eu acho que essa id\u00e9ia de casar e ter filhos eu \nacho que para mim \u00e9 imposs\u00edvel. Por isso \u00e9 que eu quero poder estudar e me \nformar. E ter trabalho para mim; para eu me dedicar, sei l\u00e1\u2026 E eu, n\u00e3o ficar \nlouca\u2026 \n \n\n Na pr\u00f3xima seq\u00fc\u00eancia Maria faz v\u00e1rias revela\u00e7\u00f5es sobre sua vida e \nsobre como ao longo tempo ela vai ressignificando seus posicionamentos \n\nfrente aos epis\u00f3dios vividos. Inicialmente, ela demonstra-se indignada por n\u00e3o \n\nser \u201cnormal\u201d, por conviver com as diferen\u00e7as pr\u00f3prias da defici\u00eancia. Pois \n\nmesmo que outras pessoas tamb\u00e9m tenham problemas, sejam \u201cnormais\u201d, no \n\ncaso dela, estes parecem mais impactantes, devido \u00e0s impossibilidades que \n\ngeram. Ao mesmo tempo, por exemplo, que v\u00ea a import\u00e2ncia de ter objetivos, \n\nv\u00ea tamb\u00e9m a dificuldade em concretiz\u00e1-los, \u201cpor causa da minha defici\u00eancia \n\nf\u00edsica\u201d. \n\n At\u00e9 mesmo os pais e parentes, que poderiam ajudar, parecem n\u00e3o \n\nentender suas reais necessidades e aspira\u00e7\u00f5es, que \u201cest\u00e1 tudo bom do jeito \n\nque est\u00e1\u201d. No entanto, Maria insiste em pensar e agir diferentemente, mas tal \n\natitude tem implica\u00e7\u00f5es muito s\u00e9rias em sua vida, como o surgimento de \n\nd\u00favidas e a sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a de tamb\u00e9m n\u00e3o conseguir concretizar \n\nseus projetos. Maria se questiona se realmente vale a pena tanto esfor\u00e7o. \n\n Aos poucos ela encontra, em meio \u00e0 \u201cvida estranha\u201d, motivos e \n\nelementos para continuar lutando, buscando novas sa\u00eddas. Ela procura romper \n\nas barreiras impostas pela defici\u00eancia posicionando-se como algu\u00e9m capaz de \n\nmodificar sua perspectiva e construir uma nova hist\u00f3ria. \n\n \n\n\n\n 130\n\nMaria: Deixa eu ver (pausa longa). Olha, o que me incomoda muito \u00e9 isso... \nN\u00e3o ser normal, ser diferente. Tudo bem que todo mundo tem problemas, tem \nque correr atr\u00e1s do que quer. Eu tamb\u00e9m, para viver, acho que \u00e9 dif\u00edcil. Mas \ntamb\u00e9m ter um sonho, um objetivo, ter um alvo, entendeu? Poder construir \nalgo; Mas \u00e9 muito dif\u00edcil ter um objetivo. Porque, se voc\u00ea tem um objetivo, a\u00ed \nvoc\u00ea pensa, mas eu n\u00e3o vou conseguir, por causa do meu problema. Eu n\u00e3o \nvou conseguir por causa da minha defici\u00eancia f\u00edsica. At\u00e9 parentes, pai, m\u00e3e, \nirm\u00e3os, acham que voc\u00ea n\u00e3o consegue. Acham que voc\u00ea deve ficar em casa, \nque eu lhe dou roupa, comida. Voc\u00ea n\u00e3o precisa estudar. Voc\u00ea n\u00e3o precisa \nnamorar, n\u00e3o precisa sair, n\u00e3o precisa, sei l\u00e1\u2026 Est\u00e1 tudo bom, do jeito que \nest\u00e1 t\u00e1 bom, na casa da mam\u00e3e, na casa do papai, mas isso n\u00e3o basta. A \ngente quer ter a nossa vida, quer ter um sonho, um objetivo, que ter nossas \ncoisas, entendeu? Mas para eles, eles acham que \u00e9 bobagem. (...) Acho, acho \nque \u00e9 legal ir pro col\u00e9gio, acho que l\u00e1 \u00e9 bom para aprender coisas novas, eu \ngosto de...,  sei l\u00e1, ir para l\u00e1 aprender, poder ler (inaud\u00edvel); ent\u00e3o \u00e9 a \u00fanica \ncoisa que me faz viver, entendeu? Acordar cada dia, ir pro col\u00e9gio e aprender \numa coisa nova, ler, ficar um pouco culta. Sinto que eu tenho capacidade de \nficar culta. Pelo menos essa capacidade eu tenho, de aprender, para isso eu \nsou inteligente. Mas eu penso, \u00e9 bom ser culta, ser inteligente. Mas pra que ter \nisso? Para que eu preciso ser inteligente? Para que? Porque se eu n\u00e3o posso \nser normal, para que ent\u00e3o ser inteligente, se eu n\u00e3o vou poder trabalhar, \nentendeu? (...) A\u00ed eu penso que at\u00e9 o col\u00e9gio se torna uma coisa in\u00fatil, uma \ncoisa que n\u00e3o vai trazer nenhum resultado no futuro. Eu estou aprendendo, \nmas eu me pergunto: para que eu estou aprendendo essas coisas? Para que \neu quero aprender tanta coisa se n\u00e3o vai servir. Entendeu?(...) Se eu n\u00e3o vou \npoder seguir uma carreira. Acho que eu n\u00e3o vou poder trabalhar. (Pausa) \nPorque, se j\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil para uma pessoa normal, \u00e9 muito dif\u00edcil arrumar um \nemprego. E para uma pessoa como eu deficiente, a\u00ed piorou. (...) Bem, eu acho \nque a vida \u00e9 um pouco estranha para todo mundo. E que a gente tem que viver \ncada dia tem que aprender tudo que a gente puder. E que um dia isso tudo \npode servir, o que voc\u00ea aprende. E ir vivendo (...) Eu n\u00e3o vou me matar, porque \nn\u00e3o vale a pena me matar. Eu acho que, ao mesmo tempo que n\u00e3o vale a pena \nviver, n\u00e3o vale a pena matar. E eu t\u00f4 vivendo. (...) Pelo menos eu tenho um \nobjetivo, pelo menos tentar ter um objetivo.  \n \n\nMaria mant\u00e9m firme seu prop\u00f3sito em superar as dificuldades, mas, ao \nser convidada a falar mais sobre o in\u00edcio de sua hist\u00f3ria (SEGA), ela retoma as \n\nquest\u00f5es sobre os relacionamentos. Ela descreve ao menos dois epis\u00f3dios em \n\nque foram identificadas as dificuldades para encontrar um companheiro, um \n\nnamorado. Ela recorre a situa\u00e7\u00f5es nas quais, mesmo com \u201camigos\u201d, a tentativa \n\nde firmar um namoro \u00e9 frustrada, sob os diferentes tipos de argumentos. \n\nObservamos nessas enuncia\u00e7\u00f5es uma jovem que mesmo diante de \n\nsitua\u00e7\u00f5es at\u00e9 certo ponto constrangedoras, consegue entender as raz\u00f5es e \n\nmotivos dos outros para n\u00e3o aceitar \u201cficar\u201d com ela. Nem por isso deixa de ser \n\nsofrido o fato de sentir que poder\u00e1 terminar sozinha. A sa\u00edda encontrada \u00e9 \n\n\n\n 131\n\nent\u00e3o \u201cmudar de conversa\u201d, ou seja, mudar de atitude, de rumo. Encontrar um \n\nmeio para superar suas faltas e as restri\u00e7\u00f5es sociais. \n\n \nMaria: Ele tinha uma namorada. Ele namorava s\u00e9rio. Eu fiquei com ele numa \nbrincadeira, por exemplo, ele chegou e n\u00e3o me pediu. Mas a\u00ed a gente foi \nbrincando e rolou um beijo e tal\u2026 \nA\u00ed a gente ficou. A\u00ed meu amigo soube que tinha ficado com um menino. Aqui \nele veio conversar comigo, que n\u00e3o tava certo, porque ele tinha namorada e \ntal\u2026 Ent\u00e3o eu disse que a gente n\u00e3o ficou por querer, mas porque rolou. A\u00ed a \ngente ficou conversando e tal, que eu n\u00e3o deveria ter ficado, mas que eu me \nsentia sozinha, que ningu\u00e9m queria ficar comigo e tal. Que eu tinha de \naproveitar essa oportunidade. Ent\u00e3o eu n\u00e3o pensei na hora e fiquei a\u00ed eu disse \na ele que ningu\u00e9m me queria por eu ser deficiente. A\u00ed eu perguntei: se por \nacaso eu pedisse, voc\u00ea ficaria? A\u00ed ele disse que n\u00e3o, que n\u00e3o ficaria n\u00e3o. A\u00ed eu \nperguntei: porque, porque eu sou feia? A\u00ed ele disse n\u00e3o, voc\u00ea \u00e9 muito bonita, \npelo contr\u00e1rio, voc\u00ea \u00e9 linda, mas s\u00f3 que pela minha amizade, porque o que eu \nsinto por voc\u00ea \u00e9 s\u00f3 amizade. Se eu ficasse com voc\u00ea, eu ficaria tipo te \nenganando, tipo me aproveitando de voc\u00ea, e isso poderia acabar minha \namizade. \nA\u00ed, eu entendi! N\u00e3o tem nada a ver com meu problema, n\u00e3o tem nada a ver \ncom sua beleza. Eu acho que \u00e9 por causa da nossa amizade. A\u00ed, eu entendi! \nPor isso n\u00e3o aconteceu. \nMaria: Tamb\u00e9m teve um outro amigo meu, que tamb\u00e9m tinha uma namorada. \nA\u00ed eu tamb\u00e9m perguntei: \u201cVoc\u00ea ficaria com uma pessoa como eu \u201cdeficiente \nf\u00edsica?\u201d Ele disse, n\u00e3o! Eu n\u00e3o ficaria com voc\u00ea, porque eu acho que eu n\u00e3o \ntenho capacidade de namorar com voc\u00ea, porque eu n\u00e3o vou poder cuidar de \nvoc\u00ea. Pois voc\u00ea tem que namorar com uma pessoa mais velha, mas \nrespons\u00e1vel e, que tenha carro para te levar pros lugares. A\u00ed eu pensei e falei, \nmas voc\u00ea n\u00e3o tem como! \nMas entre os amigos rola muito. A\u00ed eu perguntei, para tentar\u2026 entendeu? A\u00ed eu \nmudei de conversa. \n \n\n \n\nNo segundo bloco da entrevista (SEGB), Maria deveria apresentar um \noutro epis\u00f3dio de sua vida e ela lembrou do dia em que esteve no Centro de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o pela primeira vez. \n\nMaria relembrou seus sonhos, seus desejos, suas esperan\u00e7as em ser \ncurada para se tornar normal como os outros. Mas, ao ser informada sobre seu \n\ndiagn\u00f3stico e sobre como seria o tratamento, ela teve seus sonhos desfeitos. \n\nMais uma vez teve que enfrentar as frustra\u00e7\u00f5es e aprender a conviver com o \n\nluto, mesmo sem ter morrido, como uma vez j\u00e1 tinha pensado. \n\nO processo que come\u00e7ou a viver adquiriu significados t\u00e3o profundos em \n\nsua vida que Maria quase n\u00e3o conseguia entend\u00ea-los todos. Necessitou de um \ntempo longo para poder redirecionar sua vida. Nesse momento ficou registrada \n\n\n\n 132\n\na intensidade da dor que \u00e9 conhecer, descobrir o desconhecido, ou melhor, \n\ntomar contato com o desconhecido com mais consci\u00eancia de suas \n\nrepercuss\u00f5es. Por isso vimos uma jovem alegre mergulhar numa trama, \n\nsentindo de perto o drama n\u00e3o somente como um g\u00eanero discursivo, mas como \n\nde fato se apresenta. N\u00e3o era mais uma representa\u00e7\u00e3o da realidade, sen\u00e3o a \n\npr\u00f3pria realidade. \n\nTodas as quest\u00f5es e significados est\u00e3o descritos e explicitados em suas \n\nenuncia\u00e7\u00f5es, neste t\u00f3pico, mas tamb\u00e9m se repetem e se mant\u00eam em toda sua \n\nnarrativa. \u201c\u00c9 a vida, como ela \u00e9...\u201d \n\n \nMaria: Algum acontecimento importante\u2026 (pausa). Tem. Lembro do pior \nacontecimento. Foi o pior dia da minha vida porque quando eu comecei a fazer \ntratamento, o m\u00e9dico disse que eu ia voltar a andar, entendeu? Que eu iria \nfazer fisioterapia e tal. A\u00ed eu pensei, vou fazer muita fisioterapia. Ai, eu fui para \nSalvador, para fazer fisioterapia. Quando eu cheguei aqui, no dia 19.11.200,. \neu lembro que estava toda feliz porque eu ia fazer tratamento e ia ficar normal. \nEu ia ficar boa, entendeu? Melhorar 100%. Que eu ia me curar e tal e isso me \ndeixava feliz da vida\u2026 \nA\u00ed eu cheguei, me mandaram entrar e me disseram que eu iria fazer uns \nexames. A\u00ed explicaram sobre cirurgia e disseram que at\u00e9 essa \u00e9poca eu n\u00e3o \ntinha feito cirurgia, ent\u00e3o, que eu, n\u00e3o iam pensar em fazer cirurgia. E isso eu \nn\u00e3o sabia. Da\u00ed me explicaram como era e tal, que o meu problema n\u00e3o ia ter \ntratamento. Que meu tratamento era a vida, tal. A\u00ed tudo bem\u2026 Eu fiquei me \nsegurando para n\u00e3o chorar. A\u00ed a m\u00e9dica saiu, a\u00ed eu peguei um papel\u2026 Eu \nfiquei t\u00e3o desesperada que eu n\u00e3o segurei o choro\u2026 Eu estava t\u00e3o nervosa \nque eu n\u00e3o prestei aten\u00e7\u00e3o a nada. Veio um outro m\u00e9dico para falar comigo, eu \nnem olhei para saber quem era. Eu tremia\u2026 Eu fiquei louca!... Eu sei que eu \nvim me acalmar dentro do carro, voltando para casa. Eu sei que foi um dia \nmuito negativo para mim. \nPesquisador: E voc\u00ea acha que foi negativo, porque voc\u00ea tem\u2026 Por que voc\u00ea \nacha que foi negativo, ali\u00e1s, para voc\u00ea? \nMaria: Porque antes daquele dia eu achava que iria poder me recuperar desse \nproblema e ser uma pessoa normal. Poder arrumar um emprego, poder um dia \narrumar um namorado, namorar, trabalhar, ter filho, a\u00ed nesse dia foi como meu \nsonho e tudo, tudo desmoronou. Entendeu? Eu n\u00e3o tive mais sonho. Eu n\u00e3o \nteria mais um objetivo de vida. \n(...) Isso foi muito duro para mim. Foi o pior dia da minha vida. Eu fiquei com \ndepress\u00e3o\u2026 n\u00e3o queria comer, n\u00e3o queria tomar banho, n\u00e3o queria ir na rua. \nFoi muito dif\u00edcil isso.  \nPesquisador: E demorou muito tempo para voc\u00ea compreender essas coisas \ntodas? \nMaria: Demorou uns seis meses, essa fossa. Porque n\u00e3o foi s\u00f3 isso. Foi um \nbocado de acontecimento e com isso aumentou mais ainda. Porque eu mudei \npara um lugar que eu n\u00e3o conhecia, eu n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m. Tava na casa \nda minha irm\u00e3\u2026 parada. O marido dela n\u00e3o era uma pessoa muito boa, \ninclusive eu n\u00e3o me dou bem com o marido dela. Ah\u2026 morava eu, minha irm\u00e3 \n\n\n\n 133\n\ne o marido dela. E eu ficava todo tempo calada. O marido dela n\u00e3o \u00e9 uma \npessoa boa, entende? Ele n\u00e3o, para mim, n\u00e3o presta! \n \n\n Para Maria foi muito dif\u00edcil enfrentar o fato de ter seus sonhos desfeitos, \nresultando quase na desist\u00eancia do tratamento, como podemos observar na \n\nenuncia\u00e7\u00e3o que se segue. Por\u00e9m, foi o mesmo Hospital que lhe tirou a \n\nesperan\u00e7a que a fez busc\u00e1-la de volta. Claro que contou tamb\u00e9m com o apoio \n\nda fam\u00edlia, mas no seu discurso ela deixa claro o papel fundamental \n\ndesempenhado pela equipe de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n Ela encontrou na equipe de psicopedagogia o suporte necess\u00e1rio para \n\nconseguir resignificar suas perdas e assim poder dar continuidade aos seus \n\nprojetos. Come\u00e7ando pela retomada de seus desejos mais fortes, como a volta \n\naos estudos, Maria pode rever suas id\u00e9ias e assim assumir outro \n\nposicionamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o experenciada. \n\n N\u00e3o foi um processo f\u00e1cil e nem parece que continua sendo, pois \n\nmesmo concordando que o tratamento pode proporcionar-lhe bons resultados, \n\nn\u00e3o significa que consiga abarcar tudo. At\u00e9 porque, seguindo a din\u00e2mica da \n\nvida, n\u00e3o se pode fazer e resolver tudo durante todo o tempo. \u00c9 necess\u00e1rio um \n\ntempo de matura\u00e7\u00e3o em que a constru\u00e7\u00e3o possa acontecer, mesmo que para \n\nisso sejam inclu\u00eddas tamb\u00e9m pausas, retrocessos. \n\n \nMaria: Olha, depois do dia que eu recebi essa not\u00edcia eu disse a m\u00e3e: - eu n\u00e3o \nvou voltar. N\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o quero mais voltar naquele hospital. Ai minha m\u00e3e \ndisse: - \u201cVoc\u00ea tem que voltar, porque pode ser que tenha outros tipos de \nopini\u00f5es.\u201d \u2013 N\u00e3o mam\u00e3e, j\u00e1 me disseram que eu n\u00e3o vou ficar boa. Ent\u00e3o por \nque eu vou ter que voltar? S\u00f3 para ficar me martirizando. A\u00ed minha m\u00e3e: - \u201cn\u00e3o, \nn\u00e3o \u00e9 assim minha filha, n\u00e3o pode ser assim porque, voc\u00ea n\u00e3o vai ficar boa, \nmas voc\u00ea pode melhorar\u201d. Voc\u00ea era pior e voc\u00ea j\u00e1 melhorou muito, tal. A\u00ed eu, \ndisse para minha m\u00e3e que eu tinha ficado muito nervosa. Ai minha m\u00e3e: tem a \nescola, voc\u00ea vai ter que estudar. Voc\u00ea n\u00e3o estudou. Voc\u00ea tem que pelo menos \naprender a ler e tal. \nA\u00ed com muito apelo da minha m\u00e3e eu consegui voltar. \nPesquisador: Hum-hum. E ao voltar? Al\u00e9m da ajuda da sua m\u00e3e, o que te fez \nvoltar? \nMaria: O que me fez? Bom, na \u00e9poca que eu voltei, foi a Prof. Joana ela me \nconheceu (...) Porque no dia que eu vim para come\u00e7ar meu tratamento, ela me \nviu s\u00f3 que nesse dia eu estava muito nervosa, mas ela tinha me visto. Quando \neu voltei, ela comentou: Ele j\u00e1 lhe viu. E eu disse: - naquele dia eu estava muito \nnervosa. Ai ela tentou conversar comigo, falou que tinha o col\u00e9gio, que eu \nprecisava aproveitar, que a vida n\u00e3o se resume em tentar ficar normal, mas \nque eu poderia estudar, aprender. Que eu poderia abrir minha cabe\u00e7a. \n\n\n\n 134\n\nRealmente, eu achei que isso era poss\u00edvel. Que eu poderia encontrar e ter um \nobjetivo, por exemplo: tentar voltar a estudar. \nPesquisador: Hum-hum. Certo. \nE voc\u00ea continuou indo ao hospital. Voc\u00ea sempre veio ao hospital. O que \ncontinua lhe motivando a voltar ao hospital? \nMaria: Sim. At\u00e9 eu fiquei um pouco chateada por que eu comecei a sentir \ndores\u2026 engra\u00e7ado (pausa). Eu parei de ter depress\u00e3o e comecei a ter uma \nvida normal; andar sozinha, ir para escola a p\u00e9\u2026 A\u00ed eu comecei a sentir dor no \np\u00e9. A\u00ed eu vim para c\u00e1, para ver se me ajudava a parar de sentir dor e tal. E o \nm\u00e9dico disse que meu p\u00e9 n\u00e3o tinha nada. \u2013 Se meu p\u00e9 n\u00e3o tem nada, por que \nd\u00f3i? \nPesquisador: Sorri. \nMaria: \u00c9 como eu digo: - Quando minha vida vai tendo um rumo bom, vem \nalguma coisa para atrapalhar. Vem outra coisa para me derrubar, entendeu? \nEssa coisa do p\u00e9, por exemplo, foi uma coisa que me derrubou. Eu tava tendo \numa vida normal, praticamente normal. E vem isso para me derrubar, \nentendeu.  \nEnt\u00e3o \u00e9 isso. Em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento cl\u00ednico, eu n\u00e3o tenho, eu n\u00e3o tenho \nmuito boas lembran\u00e7as n\u00e3o. Agora, com respeito ao tratamento psicol\u00f3gico do \nhospital, \u00e9 superbom. \n \n\n \n\n  A vida de Maria, assim como a dos demais participantes, \u00e9 permeada \npor acontecimentos muito profundos e ela \u00e9 capaz de encontrar os significados \n\nadequados a cada epis\u00f3dio. Em todo seu discurso observamos a profundidade \n\ncom que ela trata e lida com cada situa\u00e7\u00e3o. Ora recorrendo a estrat\u00e9gias \n\nmarcadas pelos g\u00eaneros (romance, com\u00e9dia e at\u00e9 mesmo pela epop\u00e9ia), mas \n\n\u00e9 o drama que comp\u00f5e o cen\u00e1rio de suas narrativas. \n\n Na pr\u00f3xima seq\u00fc\u00eancia temos um exemplo que retrata e contempla \n\nquase todos esses g\u00eaneros, ao ter sido sugerido que Maria escolhesse um \nobjeto significativo e trouxesse para \u00faltima etapa da entrevista (TERCA). \n Maria pauta sua escolha sobre o argumento de que em algum momento \nela tinha uma sensa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tinha casa. Traz para a sess\u00e3o um \n\nbonequinho usado como adorno, mas que tamb\u00e9m tem uma hist\u00f3ria muito \n\nsignificativa para ela, como explica em suas enuncia\u00e7\u00f5es, carecendo de \n\npoucas interpreta\u00e7\u00f5es. \n \n \nPesquisador: A\u00ed eu queria saber o que voc\u00ea escolheu. \nMaria: Ah, eu escolhi um bonequinho de gesso. \nPesquisador: Um bonequinho de gesso. Certo. E por que voc\u00ea escolheu esse \nobjeto? \n\n\n\n 135\n\nMaria: Bem, eu n\u00e3o gosto dele. N\u00e3o \u00e9 o objeto que eu mais gosto n\u00e3o. Eu \ntenho outro que eu gosto, mas n\u00e3o est\u00e1 aqui no momento. Mas eu gosto desse \nporque me faz lembrar coisas boas.  \nPesquisador: Que coisas boas s\u00e3o essas que ele te lembra? \nMaria: Bom, quando eu mudei com minha irm\u00e3, para morar s\u00f3 n\u00f3s duas. Meu \npai veio e tal e a gente foi fazer compras. E eu vi, a\u00ed a gente comprou para \nenfeitar a casa. \nPesquisador: Comprou para enfeitar a casa? \nMaria: A casa, a casa que a gente ia ficar. Eu comprei um e ela comprou outro \n(...) E quando a gente chegou em casa, a gente botou nome nos bonequinhos. \nA gente botou nome, e a\u00ed j\u00e1 pegou. Ele \u00e9 bonitinho\u2026 \n \n Maria contextualiza o motivo de sua hist\u00f3ria, mesmo tomando como \nrefer\u00eancia uma hist\u00f3ria fict\u00edcia, uma obra do cinema: o Cidade dos Anjos. Da\u00ed \n\nparte para fazer as compara\u00e7\u00f5es e estabelecer as rela\u00e7\u00f5es com sua pr\u00f3pria \n\nhist\u00f3ria. Dando um lindo exemplo de sensibilidade capaz de contagiar a todos, \n\ncomo \u00e9 pr\u00f3prio da sua personalidade. \n\n \nPesquisador: Ah, Cidade dos Anjos. Ah, ent\u00e3o voc\u00ea assistiu ao filme Cidade \ndos Anjos, \u00e9 isso? \nMaria: \u00c9. A\u00ed eu gostei do filme e eu botei o nome no meu boneco (...) O nome \ndo personagem. \nPesquisador: E por que voc\u00ea gostou desse personagem? O que esse \npersonagem do filme fazia para que voc\u00ea se lembrasse de colocar o nome \nigual? O mesmo nome? \nMaria: Eu achei o personagem muito bonito (pausa). Eu gostei do filme. \u00c9 um \nfilme muito rom\u00e2ntico, muito triste e eu achei muito bonito. \nPesquisador: E onde entra o personagem Lete? No filme? Quem era esse \npersonagem? \nMaria: Ele era um anjo. Que observava as pessoas (...) A\u00ed tinha uma \nm\u00e9dica. (inaud\u00edvel). Ele ficava observando. E se apaixonou por ela. A\u00ed ele \ndesistiu de ser anjo para ficar com ela. Que no fim, para ele ficar com ela, ela \nmorreu (...) Morreu, no fim. Ele era muito bonito, muito sonhador. A\u00ed, como eu \ngostei do filme, a\u00ed eu botei. \nPesquisador: Certo. Agora, esse filme, esse personagem, essa hist\u00f3ria; tem \nalguma coisa a ver com voc\u00ea? \nMaria: Eu gosto de filme de romance, acho bonito quando um homem chora, \nporque geralmente \u00e9 muito dur\u00e3o. Entendeu? A\u00ed quando o homem chora por \nela, a\u00ed eu achei muito bonito, eu botei (...) Da\u00ed, esse bonequinho \u00e9 um objeto da \ncasa onde eu morava, (...) onde morava s\u00f3 n\u00f3s duas (...) Eu acho que foi uma \ndas poucas coisas que eu mais me senti bem. Entendeu?(...) Foi um per\u00edodo \nque eu gostei muito. De morar s\u00f3 eu e ela(...) Foi, que eu gostei muito porque \nquando eu disse que parece que eu n\u00e3o tenho casa. A\u00ed foi um per\u00edodo que eu \ntinha uma casa, que tinha privacidade, que eu podia arrumar a casa, que eu \ntive privacidade, entendeu? A\u00ed foi muito bom, quando morou eu e ela. \n \n \n\n\n\n 136\n\n Em alguns momentos Maria \u00e9 tamb\u00e9m anjo, mas \u00e9, sobretudo, algu\u00e9m \nque, mesmo sendo anjo, n\u00e3o consegue superar todos os limites e barreiras, \n\nque tem medo, que sofre e, mesmo conseguindo ser feliz em alguns \n\nmomentos, segue tendo d\u00favidas sobre o seu futuro. \u00c0s vezes se perde nos \n\nseus pr\u00f3prios sonhos e incertezas... \u00c0s vezes pensa que o melhor \u00e9 morrer \n\nantes dos pais para n\u00e3o ter que terminar a vida sozinha... \n\n \n \nMaria: Ent\u00e3o, eu analiso: na hist\u00f3ria dele, foi um sonho imposs\u00edvel de \nacontecer sabe? Foi uma decep\u00e7\u00e3o. Porque ele lutou, lutou e no fim ele n\u00e3o \nconseguiu. Ficou sozinho e tal, triste. Essa hist\u00f3ria parece muito comigo. \nPesquisador: O que parece com voc\u00ea? \nMaria: A gente quer muito uma coisa e no final n\u00e3o consegue muita coisa n\u00e3o. \nPesquisador: O que voc\u00ea n\u00e3o conseguiu? \nMaria: No in\u00edcio eu queria ser normal. Ter um projeto de vida. Ter um emprego, \nmorar sozinha, eu n\u00e3o vou conseguir morar sozinha. Casar, ter filhos. Poder \ncasar, poder conhecer lugares novos. E eu n\u00e3o vou poder viver minha vida\u2026 \nPesquisador: E a\u00ed, voc\u00ea acha que \u00e9 como? O que voc\u00ea acha disso? \nMaria: \u00c9 como o personagem do filme. Eu n\u00e3o vou acabar como ele, sozinho e \ntal. Eu n\u00e3o tenho muitos sonhos, entendeu? Eu n\u00e3o tenho nenhuma ambi\u00e7\u00e3o, \neu n\u00e3o tenho objetivo. Ent\u00e3o, eu acho que vou acabar sozinha. Meu pai e \nminha m\u00e3e, com certeza, v\u00e3o morrer antes de mim. \u00c9 o mais certo e tal. At\u00e9 eu \nj\u00e1 falei com um colega: \n- Eu quero morrer antes do meu pai e da minha m\u00e3e. \n\n \n\n Suas enuncia\u00e7\u00f5es s\u00e3o conclu\u00eddas com a discuss\u00e3o (TERCB) sobre \n\nidentidade a partir do filme produzido pelo UNICEF, que a faz pensar nos \n\naspectos positivos de ter caracter\u00edsticas iguais aos outros, mas que tamb\u00e9m \u00e9 \n\nimportante poder ser diferente, posicionar-se de maneira diferente. Mesmo que \n\nisso implique em encontrar meios e estrat\u00e9gias de conviv\u00eancia que \n\ncontemplem o respeito aos outros, \u00e0s diferen\u00e7as, que contribuam para uma \n\nnova cultura. Uma nova maneira de viver e conviver a que se refere Maria. \n \nMaria: Bem, por um lado ia ser legal, porque tem um lado bem bacana, porque \ntodo mundo iria pensar igual e tal, n\u00e3o iria ter muitos problemas. Mas por outro \nlado seria muito chato, porque todo mundo seria um rob\u00f4, n\u00e3o teria gra\u00e7a a \nvida, entendeu?(...) Por que a nossa vida deve ser diferente. Cada um tem uma \nopini\u00e3o, cada um tem uma forma de ver. Tem uns que t\u00eam a cabe\u00e7a mais \naberta, tem gente que n\u00e3o. \nPesquisador: Que mais voc\u00ea quer falar sobre essa quest\u00e3o: se todos fossem \niguais a voc\u00ea? \nMaria: Bem, o mundo \u00e9 bastante variado. N\u00e3o \u00e9 um mundo de rob\u00f4s. Imagine \nvoc\u00ea pensar igual a mim? N\u00e3o teria gra\u00e7a (...) Por exemplo, se todo mundo \n\n\n\n 137\n\nfosse igual a mim. Pensasse igual a mim. Seria um mundo de rob\u00f4s (...) N\u00e3o \niria ter gra\u00e7a. Agora, as pessoas t\u00eam que ter equil\u00edbrio e procurar entender \numas \u00e0s outras e se dar bem uma com as outras, entendeu? \nPorque o que falta no mundo \u00e9 pensar positivo. \u00c9 equil\u00edbrio, de procurar \nentender um ao outro, procurar conversar, procurar ver como que \u00e9 mesmo. Se \n\u00e9 assim, se a pessoa est\u00e1 aberta pra entender ou n\u00e3o. \u00c9 preciso ter muita \nabertura para conviver com as pessoas. Porque cada uma \u00e9 diferente da outra, \npor isso \u00e9 muito dif\u00edcil conviver, mas ao mesmo tempo, se fosse tudo igual, \nseria muito sem gra\u00e7a. \n \n\nNa discuss\u00e3o sobre o filme percebemos que Maria retoma v\u00e1rias \nquest\u00f5es sobre as diferen\u00e7as. Para ela, ser igual aos outros pode ter seus \n\npontos positivos, principalmente porque os conflitos poderiam ser evitados, \n\numa vez que as pessoas pensariam da mesma maneira. No entanto, ela \n\nreafirma, assim como os demais participantes, que \u00e9 mais interessante poder \n\nser diferente. Ela destaca a necessidade de as pessoas terem maturidade e \n\nequil\u00edbrio para poder conviver com as diferen\u00e7as. \n\nTais considera\u00e7\u00f5es parecem estar relacionadas \u00e0s dificuldades de \n\nconviv\u00eancia, ou relacionamentos e tamb\u00e9m ao processo de enfrentamento, \n\nvivido em diferentes momentos por todos os demais participantes, o que \n\npoderemos observar nas descri\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es presentes nos resultados da \n\npesquisa.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 138\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n4.3. Discuss\u00e3o \u2013 perguntas norteadoras da pesquisa \n \n \n1 A. Quem sou eu? \n \n O quadro abaixo (n\u00ba. 1 A), destaca a descri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados centrais \nque parecem regular as demais significa\u00e7\u00f5es produzidas pelos participantes \n\nreferentes \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 pergunta: \u201cquem sou eu?\u201d. Tais \nconte\u00fados referem-se a situa\u00e7\u00f5es sobre o modo com que cada participante se \n\nv\u00ea (caracter\u00edsticas f\u00edsicas e psicol\u00f3gicas), de aspectos concretos e subjetivos \n\nexperenciados ao longo da vida. \n\n \n\n \nConte\u00fados  \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n \nAceita\u00e7\u00e3o \n \n\n \nRefere-se \u00e0 maneira de aceitar as limita\u00e7\u00f5es e a pr\u00f3pria \nhist\u00f3ria. Quer seja por meio da resigna\u00e7\u00e3o, ou pelo fato \nde acostumar-se com algo. \n \n\n \nAutopercep\u00e7\u00e3o \n \n\n \nComo me vejo. Como me percebo no mundo. \nConsci\u00eancia de mim e da realidade que enfrento. \n \n\n \nTomada de \nconsci\u00eancia/tomada \n\n \nDar-se conta de algo, perceber a realidade, reconhecer \ncertas atitudes e situa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para tomar \n\n\n\n 139\n\nde decis\u00e3o? decis\u00e3o. \n \n\n \nDeficiente \n \n\n \nPessoas com defici\u00eancia, com limita\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es \nneuromotoras. \n \n\n \nD\u00favidas \n \n\n \nQuestionamentos relacionados \u00e0 vida, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica, \u00e0 patologia, ao sofrimento. \n \n\nQuadro 4: Temas e suas defini\u00e7\u00f5es/quem sou eu \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nQuem sou eu? \n \n\n \nParticipantes \n \n\n \nEnuncia\u00e7\u00f5es  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMARCOS \n \n\n1 Ent\u00e3o, voc\u00ea, voc\u00ea passa algumas coisas como se fosse \nextremamente t\u00edmido, dependendo da situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 \npossivelmente quase um bicho do mato\u2026 ahn, quando \u00e0s \nvezes n\u00e3o \u00e9 bem assim\u2026 \n2 A\u00ed, que eu achava: porra, n\u00e3o tenho nada! O que tenho, \ntenho encurtamento normal na perna, ando meio coxo, mas \u00e9 a \nvida\u2026 \n3 Bom, \u00e0s vezes (Pausa) desde um simples come\u00e7ar a tremer \nenquanto converso (Pausa), \u00e0s vezes soar, \u00e0s vezes se alterar \nconversando (Pausa) coisas normais (Pausa), de momento \n(Pausa). Agora, procuro n\u00e3o me alterar sempre (Pausa). Agora \neu n\u00e3o me recordo bem se... (Pausa) aquela quest\u00e3o antiga, \nn\u00e3o sei se Dorival Caymmi ou Caetano, que eu ou\u00e7o, que disse \nque, dizia que ele ficava muito parado, descansando. A\u00ed, que \nele disse: voc\u00ea n\u00e3o sabe o que minha m\u00e3o produz quando eu \ntou parado. O momento que eu mais produzo \u00e9 quando eu tou \nparado. (Pausa) Ent\u00e3o quer dizer, aparentemente quieto \n(Pausa), de certa forma seria um caso n\u00e3o, n\u00e3o do mesmo \njeito, mas s\u00f3 uma, uma (Pausa) maneira diferente de ver as \ncoisas. A raz\u00e3o de que eu, aparentemente, n\u00e3o me preocupo \n(suspiro) com a situa\u00e7\u00e3o ruim (Pausa) \u00e9 que eu fico \naparentemente calmo. Eu n\u00e3o grito. \n4 Comigo, com os outros, com o problema em si das coisas \nmais simples. O que acontece com todo mundo \u00e0s vezes. \nVoc\u00ea, por exemplo, voc\u00ea vai num caixa eletr\u00f4nico (Pausa), tem \n\n\n\n 140\n\nn\u00e3o sei quantos caixas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o (Pausa). A\u00ed voc\u00ea descobre \nque tem cinco ou seis caixas e que s\u00f3 um faz o que voc\u00ea \n(Pausa) precisa. N\u00e3o bastasse isso, quando chega a sua vez \n(Pausa) a m\u00e1quina emperra (Pausa). E como todo mundo \n(risos) eventualmente eu por dentro (Pausa) explodo. (Pausa) \nTens\u00e3o, (Pausa) mas isso s\u00e3o coisas normais que podem \nacontecer com todo mundo (Paus a). Eu n\u00e3o sou diferente de \nningu\u00e9m, n\u00e3o sou menos que ningu\u00e9m, por conta de ter mais \nesse acess\u00f3rio. \n5 Bom, o que eu tive foi uma paralisia cerebral e isso acabou. \nPara mim foi normal at\u00e9 seis, sete anos de idade. A partir da\u00ed \neu como, comecei a tomar consci\u00eancia de que era diferente. \n6 ... eu sou do jeito que sou. Eh... me aceitem ou n\u00e3o do jeito \nque eu sou. (Pausa) N\u00e3o o que eu tenho. Sou uma pessoa \ncomo todo mundo, tem alegria, tristezas, momentos de, de \nextrema felicidade, de  outros momentos de instrospec\u00e7\u00e3o \ntotal\u2026 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \nLUCAS \n \n\n1 Gra\u00e7as a Deus, eu tenho a minha consci\u00eancia limpa certo, \nsou um cara muito honesto, muito respons\u00e1vel, n\u00e3o tenho meu \nnome sujo na pra\u00e7a nem em lugar nenhum. \n2 N\u00e3o sei, acho que o meu jeito, eu n\u00e3o sei. Acho que eu n\u00e3o \nagradava todo mundo, n\u00e3o agradava os outros. E \u00e0s vezes eu \npreferia ficar sozinho do que mal-acompanhado.  \n3 N\u00e3o, n\u00e3o sou igual, entendeu? N\u00e3o sou diferente. Cada um \ntem seu, sua cor, eu sou moreno, cabelo bom, cabelo preto, \ncabelo castanho, tal, baixo, a maneira de pensar, de reagir.  \n4 Como eu sinto? Normal. Hoje, sinceramente, eu me sinto \nnormal. Me sinto, praticamente. Ela deve tamb\u00e9m entender o \nproblema que eu tenho. Eu n\u00e3o posso transformar meu \nproblema na vontade dela. Eu vou acabar me esfor\u00e7ando na \n(Inaud\u00edvel), fa\u00e7o isso e a\u00ed acaba o que? Me desgastando todo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nJO\u00c3O \n \n\n1 Quem \u00e9 que pode dizer at\u00e9 quanto uma pessoa \u00e9 inv\u00e1lida ou \nn\u00e3o? Eu conhe\u00e7o muita gente que faz faculdade de \nprocessamento de dados, que eu, que sou um mero instalador \nde software, vou conversar e o cara n\u00e3o sabe coisa nenhuma \ndo que eu t\u00f4 falando. \n2 Eu sou bem (Pausa), eu sou bem virado, gra\u00e7as a Deus \n(risos). Mas a\u00ed, falando de mim, eu corro um s\u00e9rio risco de uma \ncoisa que eu n\u00e3o gosto de fazer, mas eu corro um s\u00e9rio risco \nde me vangloriar. Porque a\u00ed eu vou come\u00e7ar a dizer que eu sou \num bom sujeito (risos). Que eu sou um cara esfor\u00e7ado. H\u00e1 \ncontrov\u00e9rsias... \n3 Eu sou meio calejado nesse sentido, ter sempre algu\u00e9m \nquerendo minha cabe\u00e7a numa bandeja. Ainda mais com essas \nv\u00e1rias de vida particular, dois casos que eu peguei s\u00e3o casos \ninternos, s\u00e3o casos de adult\u00e9rio na minha fam\u00edlia. Ent\u00e3o o que \ntem nego l\u00e1 muito feliz por eu estar a 6 mil km de dist\u00e2ncia. \nIsso pode me chamar de arquivo ambulante. Ainda n\u00e3o \n\n\n\n 141\n\ntentaram nenhuma queima de arquivo, gra\u00e7as a Deus, mas \nque tem homem que n\u00e3o tem coragem de levantar a voz pra \nmim, tem. \n4 Mas eu, eu n\u00e3o me considero t\u00e3o, t\u00e3o diferente dos outros \nporque, t\u00e1 tudo bem que eu sou um cara que procuro ver o \nlado bom das coisas, que eu sou um cara animado, que eu sou  \num cara que n\u00e3o \u00e9 recluso, eu, eu saio na medida do poss\u00edvel, \n\u00e9 verdade que eu saio com um objetivo, por exemplo, eu n\u00e3o \nsou daqueles caras que sai de tarde, passa o dia todo na pra\u00e7a \nolhando pro horizonte ou olhando os casais namorar. Eu saio \ncom, com um objetivo ou, \u00e0s vezes, at\u00e9 sem objetivo nenhum, \nolha, n\u00f3s vamos sair pra passear, ent\u00e3o eu j\u00e1 sei que eu corro \no risco de ir parar em uma pizzaria ou numa churrascaria ou \nnuma lanchonete, mas eu n\u00e3o saio pra depois bolar o que que \neu vou fazer. \n5 Inclusive c\u00ea v\u00ea que \u00e0s vezes eu uso termos militares pra \nfalar? Eu sou um n\u00e3o-militar frustrado. O meu av\u00f4 era um \nbrigadeiro da aeron\u00e1utica, ent\u00e3o eu inventei que eu queria ser \nmilitar. At\u00e9 os dezoitos anos, algu\u00e9m ia dar um jeito, algu\u00e9m ia \ndescobrir alguma coisa (risos), ia acontecer algum milagre que \nia conseguir ficar de p\u00e9 e a\u00ed, sim, eu ia me alistar, mas eu \ntenho 25 e at\u00e9 hoje n\u00e3o tenho uma patente nos ombros. \n\n \n \n \n \nISABEL \n \n\n1 Porque, eu acho que aparentemente eu, n\u00e3o t\u00f4 assim, n\u00e3o \nd\u00e1 para aparentar que eu tenho assim problema, entendeu. S\u00f3 \nquando eu, talvez, falar, de vez em quando eu tenho \ndificuldade e fico nervosa... \n2 Assim, porque eu gosto muito de sair, gosto muito de festa, \n3 E que, gra\u00e7as a Deus, a minha intelig\u00eancia \u00e9 normal, muito \nnormal, como qualquer outra da minha idade. Ent\u00e3o \u00e9 isso, o \nque me atrapalha mesmo \u00e9 esse desequil\u00edbrio, entendeu, de \nvez em quando, n\u00e9? \n\n \n \n \n \n \n \nMARIA \n \n\n1 Eu lembro que eu sou uma pessoa muito extrovertida, muito \nalegre.  \n2 Eu me sinto \u00e0s vezes como um nada. Eu n\u00e3o valho nada. Eu \nn\u00e3o sou ningu\u00e9m na Terra.  \n3 Eu sou uma pessoa meio complicada. Eu sou do tipo assim: \nEu t\u00f4 aqui feliz, conversando com voc\u00ea. Quando eu chego em \ncasa, e eu me tranco no quarto. Eu sinto um vazio. Eu me sinto \num nada. A\u00ed eu choro, choro, choro, choro. E nem eu mesma \nsei por que, eu choro. \u00c9 muito estranho.  \n4 Eu sou muito confusa de entender. Tem dias que eu acho \nque vou conseguir, por exemplo, passar numa faculdade, quer \ndizer, eu tenho capacidade de aprender. Mas tem momentos \nque eu acho que n\u00e3o vale a pena, entendeu? \n\n \n \n \n \n\nNeste t\u00f3pico s\u00e3o considerados os subtemas gerados a partir do tema \n\ncentral \u201cquem sou eu?\u201d, onde podemos observar, por meio dos enunciados \n\n\n\n 142\n\ndos participantes, como os mesmos respondem \u00e0s quest\u00f5es referentes ao \n\nparadigma de modo, ou seja, a maneira de reagir e atuar nas diversas \n\nsitua\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios vivenciados.  \n\nToda nossa pesquisa segue uma trajet\u00f3ria marcada pela perspectiva \n\ndial\u00f3gica (Bruner, 1997; Bakhtin 1999; Valsiner, 2000), portanto, a discuss\u00e3o \n\nrealizada aponta nessa mesma dire\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva \u00e9 considerado o \n\nfato de os participantes estabelecerem rela\u00e7\u00f5es com os outros e consigo \n\nmesmos. Assim, o sentido do si se baseia no fato de que o eu assume v\u00e1rias \n\nposi\u00e7\u00f5es (I-positions), conforme define Hermans (1999) e podemos comprovar \n\nnos discursos e enuncia\u00e7\u00f5es dos participantes da nossa pesquisa.  \n\nPartimos do pressuposto de que o self emerge das trocas dial\u00f3gicas por \n\nmeio das quais as significa\u00e7\u00f5es s\u00e3o produzidas no ambiente hist\u00f3rico e \n\ncultural, que orientam as pr\u00e1ticas cotidianas. \u00c9 tamb\u00e9m nesse contexto que \n\nrealizamos a discuss\u00e3o dos resultados.  \n As enuncia\u00e7\u00f5es apresentadas por Marcos focalizam aspectos \nconstituintes do discurso, onde est\u00e3o registrados argumentos sobre sua \n\nautopercep\u00e7\u00e3o. H\u00e1 o reconhecimento de suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas f\u00edsicas: \n\n\u201ctenho encurtamento normal da perna, ando meio coxo...\u201d, tamb\u00e9m as \n\ncaracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas: \u201cvoc\u00ea passa algumas coisas como se fosse \n\nextremamente t\u00edmido (...), como se fosse um bicho do mato\u201d. Algumas das \n\ncaracter\u00edsticas, em determinados momentos, n\u00e3o s\u00e3o aceitas como \n\npertencentes a ele, ou com as quais n\u00e3o se identifica mais: \u201ca raz\u00e3o de que eu \n\naparentemente n\u00e3o me preocupo (...) \u00e9 que eu fico aparentemente calmo (...) \n\nEu n\u00e3o grito\u201d. E o interessante nessa seq\u00fc\u00eancia \u00e9 observar sua tomada de \n\nconsci\u00eancia ao concluir com a par\u00e1frase: \u201co momento que eu mais produzo \u00e9 \n\nquando eu estou parado\u201d.    \n\n Na enuncia\u00e7\u00e3o seguinte, onde Marcos explica o epis\u00f3dio do banco, ele \nbusca refer\u00eancias no modo de reagir de outras pessoas: \u201ce, como todo mundo, \n\neu eventualmente, eu por dentro explodo\u201d. H\u00e1 um di\u00e1logo do Eu com o Eu \n\nmesmo, mas em comunica\u00e7\u00e3o com o Outro (Goolishian e Anderson, 1996; \n\nValsiner, 2002). Em seguida encontramos tamb\u00e9m sua preocupa\u00e7\u00e3o com as \n\ncr\u00edticas dos outros. Talvez esse exerc\u00edcio ajude-o na tomada de consci\u00eancia, \n\ntanto sobre o que ele considera que seja, como tamb\u00e9m sobre as dificuldades \n\ne problemas que enfrenta.  \n\n\n\n 143\n\n A polifonia \u00e9 dada pelo par \u201cn\u00e3o sou diferente - sou diferente\u201d, cujos \n\nsignificados est\u00e3o atrelados ao fazer cotidiano, e o saber ficar quieto, quando, \n\npor exemplo, o epis\u00f3dio sobre sua rea\u00e7\u00e3o no caixa eletr\u00f4nico do banco em que \n\nele diz: (...) \u201cquando chega sua vez a m\u00e1quina emperra, (...) eu por dentro \n\nexplodo (...)\u201d. Mas isso s\u00e3o coisas normais que podem acontecer com todo \n\nmundo\u201d.  Podemos dizer que tais significados se referem aos que circulam na \n\ncultura, por isso, o posicionamento sobre as diferen\u00e7as.  \n\n\u00c9 nesse contexto que Marcos traz o fato de apresentar o diagn\u00f3stico de \nparalisia cerebral, o que no seu entender, mesmo se inicialmente ele se achava \n\n\u201cnormal\u201d, entre os seis e sete anos, momento em que come\u00e7ou a perceber-se \n\ndiferente dos outros.  \n\nAo passo que suas constata\u00e7\u00f5es da realidade o fazem pensar nas \n\ndiferen\u00e7as existentes entre as pessoas, h\u00e1 tamb\u00e9m um posicionamento, uma \n\nrea\u00e7\u00e3o \u00e0s opini\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es dos Outros. Assim, Marcos \u00e9 enf\u00e1tico ao \nafirmar: \u201ceu sou do jeito que sou (...) me aceitem ou n\u00e3o do jeito que eu sou\u201d. \n\nDesde o in\u00edcio temos presentes tanto os modos de identifica\u00e7\u00e3o como as \n\nestrat\u00e9gias de enfrentamento, que em outras palavras significa dizer que o \n\nmodo de se identificar, de se posicionar, de certa forma determina a maneira \n\nde enfrentar as situa\u00e7\u00f5es e conduz para a supera\u00e7\u00e3o dos problemas. \n\nAs enuncia\u00e7\u00f5es de Lucas apresentam aspectos relativos \u00e0 sua maneira \nde se identificar, relacionados \u00e0s caracter\u00edsticas pessoais e tamb\u00e9m f\u00edsicas. \n\nSua descri\u00e7\u00e3o aponta inicialmente quest\u00f5es referentes a tra\u00e7os de sua \n\npersonalidade: \u201ceu tenho a consci\u00eancia tranq\u00fcila, sou um cara honesto, muito \n\nrespons\u00e1vel...\u201d, talvez essas sejam as causas apresentadas por ele sobre suas \n\nrea\u00e7\u00f5es diante das situa\u00e7\u00f5es vividas. Tais posicionamentos parecem \n\nrepresentar tamb\u00e9m as conseq\u00fc\u00eancias dos seus atos e atitudes.  \n\nPor vezes vemos um jovem preocupado em ter a consci\u00eancia limpa, o \n\nnome limpo, ou seja, algu\u00e9m que por ser justo consegue viver bem, mas, por \n\noutro lado, esse mesmo jovem n\u00e3o \u00e9 aceito e n\u00e3o agrada aos outros. O que o \n\nfaz estabelecer um distanciamento e assim evitar situa\u00e7\u00f5es desagrad\u00e1veis, \n\nmesmo que para isso ele precise se isolar. Percebemos isso quando Lucas \nverbaliza: \u201c...acho que eu n\u00e3o agradava os outros (...) e \u00e0s vezes eu preferia \n\nficar sozinho...\u201d  \n\n\n\n 144\n\nO que nos faz semelhantes ou diferentes depende dos elementos que \n\nencontramos para nos identificarmos. Na terceira enuncia\u00e7\u00e3o observamos a \n\nrecorr\u00eancia da atribui\u00e7\u00e3o de significados, sobre o ser \u201cnormal \u2013 n\u00e3o ser \n\nnormal\u201d, como o exemplo utilizado por Marcos ao destacar o par \u201cser diferente \n\u2013 n\u00e3o ser diferente\u201d presente na polifonia e traduzido no processo de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, que por sua vez est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s posi\u00e7\u00f5es \n\nassumidas pelo Eu (I-positions) (Hermans, 1999; Salgado e Hermans, 2005).  \n\n\u00c9 o sentido do si que impulsiona as pessoas a uma dire\u00e7\u00e3o, a um \n\nobjetivo (Valsiner, 2002). As enuncia\u00e7\u00f5es de Jo\u00e3o destacam, dentre outros \naspectos, aqueles sobre autopercep\u00e7\u00e3o e autocr\u00edtica. Ele revela-se atento \u00e0s \n\nsuas potencialidades e limita\u00e7\u00f5es: \u201ceu sou um cara bem virado (...) sou um \n\nbom sujeito (...) sou um cara esfor\u00e7ado\u201d, ao passo que analisa a maneira tanto \n\nde como se percebe, como tamb\u00e9m \u00e9 visto pelos outros: \u201cEu sou meio calejado \n\nnesse sentido, ter algu\u00e9m querendo minha cabe\u00e7a numa bandeja\u201d. \n\n Al\u00e9m dos pontos destacados anteriormente, outros aspectos s\u00e3o \n\napontados nas enuncia\u00e7\u00f5es de Jo\u00e3o, retomando aqueles relacionados \u00e0 \ndefici\u00eancia, como as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, conforme verbalizados por \n\nMarcos e Lucas. Tais quest\u00f5es s\u00e3o perpassadas por sentimentos e atitudes, \ncomo a frustra\u00e7\u00e3o por n\u00e3o ter um sonho realizado, como tamb\u00e9m o sentimento \n\nde aceita\u00e7\u00e3o sobre a realidade dos fatos: \u201cEu sou um militar frustrado (...) eu \n\ninventei que queria ser militar (...) e at\u00e9 hoje eu n\u00e3o tenho uma patente nos \n\nombros\u201d. \u00c9 como, tamb\u00e9m, se Jo\u00e3o esperasse um milagre que ainda n\u00e3o se \nrealizou. \n\nAo tomar consci\u00eancia da sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo encontra \n\nelementos que o permitem posicionar-se diante dos acontecimentos da vida, \n\nassumindo atitudes frente aos desafios que lhes s\u00e3o impostos. Assim, a \n\npessoa encontra os motivos com os quais pode ou n\u00e3o se identificar e \n\nresponder \u201cquem sou eu?\u201d, ou seja, \u00e9 uma maneira de dizer para si e para o \nmundo o que \u00e9 e o que \u00e9 capaz de fazer. \n\nNessa mesma linha de pensamento seguem as participantes Isabel e \nMaria, onde estas retomam as mesmas quest\u00f5es sobre os temas: auto-\npercep\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o, frustra\u00e7\u00e3o e defici\u00eancia. Em conseq\u00fc\u00eancia, os \n\nsignificados constru\u00eddos correspondem respectivamente \u00e0 maneira de se ver, \n\nmaneira de se posicionar, sonhos n\u00e3o-realizados e diferen\u00e7as.  \n\n\n\n 145\n\nNa primeira enuncia\u00e7\u00e3o de Isabel observamos que, ao tentar explicar \ncomo ela se v\u00ea, h\u00e1 um discurso amb\u00edguo sobre a autopercep\u00e7\u00e3o, \u201cporque eu \n\nacho que n\u00e3o d\u00e1 aparentar que eu tenho um problema\u201d neste caso, o que \n\ninicialmente possa sugerir nega\u00e7\u00e3o concretamente signifique suas dificuldades \n\nem posicionar-se a partir da constata\u00e7\u00e3o de sua diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras \n\npessoas, como se fosse um disfarce, para conseguir ser aceita. O que n\u00e3o \n\nacontece nos discursos dos demais participantes ao falarem sobre a \n\ndefici\u00eancia, mesmo quando o jogo polif\u00f4nico \u00e9 evidenciado, no qual as v\u00e1rias \n\nvozes se encontram e se confrontam. \n\nO exemplo trazido na terceira enuncia\u00e7\u00e3o pode representar de alguma \n\nforma a dificuldade de se sentir diferente. Ao passo que compara sua \n\nintelig\u00eancia com as das outras pessoas, Isabel se vale do referencial \nnormalidade: \u201cE que, gra\u00e7as a Deus, minha intelig\u00eancia \u00e9 muito normal, como \n\nqualquer outra pessoa da minha idade\u201d. Mas em contrapartida destaca a \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica: \u201co que me atrapalha mesmo \u00e9 esse desequil\u00edbrio\u201d, como \n\ntamb\u00e9m \u00e9 observdo em outros discursos.  \n\nTais considera\u00e7\u00f5es nos levam a refletir que nem sempre se consegue \n\nassumir e aceitar tudo, todo o tempo. A din\u00e2mica da vida exige pausas, \n\nretrocessos que configuram um fechamento de ciclos, definido por Albert \n\n(1984) como closure. Por isso, em alguns momentos, Isabel, assim como os \ndemais participantes, parece reconhecer suas limita\u00e7\u00f5es e potencialidades, \ncomo no exemplo da intelig\u00eancia e do desequil\u00edbrio. \n\nAo realizar tal exerc\u00edcio, Maria, por exemplo, enfatiza os aspectos tristes \nda vida, como uma maneira utilizada para se descrever e se posicionar. Algo \n\nque chega a provocar-lhe certo estranhamento de si e dos outros.  \n\nMaria focaliza aspectos relacionados \u00e0 autopercep\u00e7\u00e3o e se descreve \ncomo \u201cuma pessoa muito extrovertida e muito alegre\u201d. Mas essa pessoa que \u00e9 \n\nalegre tamb\u00e9m diz: \u201deu me sinto \u00e0s vezes como um nada (...) eu n\u00e3o sou \n\nningu\u00e9m na terra\u201d. Tais enuncia\u00e7\u00f5es at\u00e9 certo ponto contradit\u00f3rias d\u00e3o margem \n\npara v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es a depender do olhar dos ouvintes e tamb\u00e9m dos que \n\nas narram. \n\n Por\u00e9m, \u00e9 importante analisar as narrativas considerando os v\u00e1rios \n\nelementos discursivos, tentando localizar o contexto onde se passam os \n\n\n\n 146\n\nepis\u00f3dios.  As narrativas s\u00e3o sempre pass\u00edveis de interpreta\u00e7\u00f5es depois de \n\nserem relatadas (Benjamim, 1983; Bruner, 1997). \n\nAs enuncia\u00e7\u00f5es seguintes exemplificam os sentimentos de frustra\u00e7\u00e3o, \n\nmesmo que de maneira subliminar. Em seu discurso, Maria verbaliza: \u201cEu t\u00f4 \naqui feliz, conversando (...) quando eu chego em casa (...) eu me sinto um \n\nnada (...) a\u00ed, eu choro (...) \u00e9 muito estranho\u201d. A constata\u00e7\u00e3o de que as \n\nlimita\u00e7\u00f5es impostas pela defici\u00eancia sejam as respons\u00e1veis por suas \n\nfrustra\u00e7\u00f5es e pelo estranhamento ao se posicionar diante dos outros, o que \n\ntamb\u00e9m a entristeze e a deprime. \n\nSua \u00faltima enuncia\u00e7\u00e3o pode confirmar essa impress\u00e3o principalmente \n\nquando Maria se coloca confusa e exp\u00f5e que: \u201dtem dias que eu acho que vou \nconseguir (...) eu tenho capacidade de aprender (...) mas tem momentos que \n\neu acho que n\u00e3o vale a pena\u201d. Acrescentam-se a\u00ed tamb\u00e9m as incertezas sobre \n\no futuro, sobre a realiza\u00e7\u00e3o dos seus sonhos e projetos tamb\u00e9m falados pelos \n\noutros participantes. \n\n Observamos que, ao responderem \u00e0 pergunta \u201cquem sou eu?\u201d, os \nparticipantes encontram estrat\u00e9gias dial\u00f3gicas que nos permitem localizar em \n\nseus discursos os aspectos relativos aos conte\u00fados e aos g\u00eaneros narrativos.  \n\nAssim, configuramos desde logo os objetivos da nossa pesquisa que \n\npretende conhecer os significados que emergem de trocas dial\u00f3gicas, \n\npermitindo identificar as diferentes posi\u00e7\u00f5es que o \"eu\" assume perante os \n\noutros ou perante outras posi\u00e7\u00f5es do \u201ceu\u201d de jovens adultos com paralisia \n\ncerebral ao narrarem suas hist\u00f3rias de vida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 147\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 B. O que dizem que sou? \n \n\nO quadro abaixo (n\u00ba. 1 B) destaca a descri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados centrais \n\nque parecem regular as demais significa\u00e7\u00f5es produzidas pelos participantes \n\nreferentes \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 pergunta: \u201co que dizem que eu sou?\u201d. \nTais conte\u00fados referem-se \u00e0s impress\u00f5es dos mesmos sobre como os Outros \n\nos v\u00eaem. Percep\u00e7\u00f5es sobre suas vidas, modo de ser, vivenciar e estar no \n\nmundo. \n\n \n\n \nConte\u00fados  \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n \nCr\u00edticas \n \n\n \nReferem-se a coment\u00e1rios positivos e negativos que \nrecebem das pessoas e de si mesmo, ou fazem a outros e \nsitua\u00e7\u00f5es vivenciadas e/ou observadas. \n \n\n \nExclus\u00e3o \n \n\n \nAtitudes de discrimina\u00e7\u00e3o, ser colocado \u00e0 margem, ser \nrejeitado, esquecido pelos outros. \n \n\n \nFam\u00edlia \n \n\n \nRela\u00e7\u00e3o familiar, import\u00e2ncia dos pais, pessoas da \nfam\u00edlia, situa\u00e7\u00f5es e problemas vivenciados. \n \n\n \nPreconceito \n \n\n \nId\u00e9ias, pensamentos e desculpas de si e de outras \npessoas, tabu, vergonha. \n\n\n\n 148\n\n \n \nRelacionamentos \n \n\n \nRelacionamentos familiares, amorosos, amizade, rela\u00e7\u00f5es \nentre pessoas. \n \n\n \nRespeito \n \n\n \nDireitos, considera\u00e7\u00e3o e atitude de aten\u00e7\u00e3o e cuidado em \nrela\u00e7\u00e3o ao outro e a si mesmo. \n \n\nQuadro 4 : Temas e suas descri\u00e7\u00f5es/o que dizem que sou \n \n \n \n \n \n \n\n \n  \n\nO que dizem que sou? \n \n\n \nParticipantes \n \n\n \nEnuncia\u00e7\u00f5es \n\n \nMARCOS \n \n\n1 Da\u00ed come\u00e7ava algumas dificuldades na minha vida. Porque\u2026 \ncome\u00e7ava os relacionamentos normais de pessoas da escola, \nas pessoas come\u00e7am a lhe achar, ehh, diferente.  \n2 \u00e9... as pessoas te acham diferente, te olham como diferentes \ne vc se importa com isso mais ou menos.  \n3 ... voc\u00ea praticamente piora a situa\u00e7\u00e3o porque voc\u00ea reafirma o \nque outras pessoas lhe colocam e voc\u00ea, tendo um pouco mais \nde idade, v\u00ea que as pessoas, a opini\u00e3o de outras pessoas em \ndeterminadas como esta \u00e9... n\u00e3o tem nada a ver. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nLUCAS \n \n\n1 ... \u201cvai deficioso, vai, voc\u00ea com essa perna, t\u00e1 pagando tuas \nd\u00edvidas\u201d, n\u00e3o sabe minha vida pra dizer isso. \n2 Os meninos l\u00e1 do interior, os malandros, que a vida deles \u00e9 \ncriticar a vida dos outros, eu n\u00e3o ligo, eu passo l\u00e1 no interior \neles dizem: \u201cah, metido\u201d, porque eu chego l\u00e1 e falo com os que \nfalam comigo, respeito mais os mais velhos, falo com os que \nme respeitam, o que faz assim eu deixo quieto, n\u00e3o falo. \n3 Namorada atrapalha, entendeu? Tem tanta mulher que \nreclama, viu? (Pausa) Tem umas a\u00ed, as mulheres, quando eu \nchego l\u00e1, eu pego, eu dan\u00e7o \u00e0 vontade, fa\u00e7o as vontades dela, \nque ela vai...  \n4 Eu paro pra pensar e vejo que eu vou conseguir atrav\u00e9s \ndaquelas cr\u00edticas positivas, eu vou conseguir conquistar o que \nelas falam pra mim. E mesmos as pessoas que gostam de \n\n\n\n 149\n\nmim, v\u00e3o dar cr\u00edticas tamb\u00e9m, positivas, e eu vou usufruir das \ncr\u00edticas positivas delas. \n5 A rea\u00e7\u00e3o de cada pessoa, a rea\u00e7\u00e3o. A maneira de vestir, de \nandar, de expressar, como curtir, como n\u00e3o curtir. Aonde vai, \nprum canto, outro vai pro outro, n\u00e3o vai todo mundo pro \nmesmo local. A\u00ed \u00e9 diferente. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nJO\u00c3O \n \n\n1 E quem \u00e9 que faz isso? E quem \u00e9 que, olhando pra voc\u00ea, \nmesmo que te conhe\u00e7a depois, quem \u00e9 olhando pra voc\u00ea n\u00e3o \ntoma uma posi\u00e7\u00e3o mais ou menos como essa da diretora do \nCol\u00e9gio? Que ela dizia que achava, ela julgou que eu n\u00e3o tinha \ncapacidade de acompanhar o resto da turma, embora eu \ntivesse aprendido a ler e tudo mais. \n2 Pelo menos me parece, talvez eu esteja at\u00e9 exagerando, \nmas quem sabe \u00e9 quem t\u00e1 do lado de c\u00e1, talvez, me parece \nque quando uma mulher, quando olha pra mim, a primeira \ncoisa que ela pensa \u00e9 no trabalho que vai ter.  P\u00f3, e se esse \ncara, se n\u00f3s sairmos e tiver uma escada, eu vou ter que ajudar \na carregar, eu vou ter que ajudar a carregar pra botar no carro \ne se vier aquela quest\u00e3o da diarr\u00e9ia ou at\u00e9 mesmo um v\u00f4mito, \nque eu tenho bastante, ou at\u00e9 mesmo, ou at\u00e9 mesmo, ou at\u00e9 \nmesmo outras situa\u00e7\u00f5es. \n3 Todo mundo olhava. \u00c0s vezes, parece at\u00e9 que eu sou \nfamoso n\u00e9! (risos). Quando eu sa\u00ed do teatro, eu sa\u00ed com dois \nseguran\u00e7as, um de cada lado e tal (risos), parecia at\u00e9 que o \nartista era eu. \n4 Pelo amor de Deus, n\u00e9 (Pausa), embora, embora eu duvide \nque ela v\u00e1 ouvir essa grava\u00e7\u00e3o, mas fracamente eu nem t\u00f4 me \nimportando muito, mas eu acho que toda entrevista devia ser \nfeita assim, entrevistador e entrevistado, por mais que tivesse \numa c\u00e2mera aqui, mas \u00e9 dif\u00edcil voc\u00ea ter a rea\u00e7\u00e3o da pessoa na \nsua cara, por mais que depois algu\u00e9m v\u00e1 ouvir essa entrevista \ne v\u00e1 criticar o que eu disse ou por tudo que eu n\u00e3o disse, vai \nver que a pessoa estava esperando informa\u00e7\u00f5es mais, mais \ncontundentes mais espec\u00edficas e vai ver que eu n\u00e3o disse. \n5 Quando muito eu sou o barbudo maluco que mudou de \nreligi\u00e3o, s\u00f3 porque todo mundo era cat\u00f3lico (risos). Ah, de vez \nem quando d\u00e3o uma garfada na gente, eh, a minha genitora \nfaria tudo e qualquer coisa para que eu me tornasse \nevang\u00e9lico. \n\n \n \n \n \n \n \nISABEL \n \n\n1 Tem pessoas que n\u00e3o me conhecem, entendeu? que ficam \nassim, meio caladas, constrangidas. E as pessoas que me \nconhecem, assim, a gente comunica normalmente, porque o \nmeu problema \u00e9, n\u00e3o \u00e9 aquele problema grannnndeeeee, \nentendeu, \u00e9 um problema pequeno. Agora, as pessoas que \nn\u00e3o me conhecem se tornam um problema maior. \n2 Ent\u00e3o, eu digo, porque, por causa disso mesmo, do \npreconceito, de que acham, v\u00e3o achar o que, que eu tenho \nproblema na cabe\u00e7a, que eu sou maluca, entendeu? Muita \ngente pensa isso.  \n2 (Risos) Porque meu andar, \u00e0s vezes as pessoas pensam que \n\n\n\n 150\n\neu estou rebolando, entendeu? Uma vez eu fui passando, a\u00ed \numa amiga minha me chamou, falou assim, olha, Isabel, tal \npessoa, perguntou n\u00e3o, fez um coment\u00e1rio dizendo assim, \nolha, como essa \u201cputa\u201d rebola. \n\n \n \n \n \n \n \n \nMARIA \n \n\n1 A\u00ed ele respondeu: \u201c- N\u00e3o, eu n\u00e3o namoraria com voc\u00ea porque \nvoc\u00ea \u00e9 especial, eu imagino at\u00e9 que voc\u00ea \u00e9 uma pessoa \nnormal, como pessoa\u201d; mas, pensando bem, eu me sinto \nanormal. \n2 Porque, por mais que voc\u00ea se sinta normal a pessoa nunca \nv\u00ea voc\u00ea como normal. Ele n\u00e3o lhe v\u00ea como uma pessoa \nnormal, por exemplo, que seja capaz de namorar, sair, tal\u2026 \n3 Meus amigos gostam de mim, e tal, saem comigo. Meus pais \nnunca tiveram vergonha de mim. Minhas irm\u00e3s nunca tiveram \nvergonha de mim. Em minha casa eu tenho vida normal, mas \nno fundo n\u00e3o sou normal. \n4 Que as pessoas t\u00eam preconceito, t\u00e1? Eu acho que o que me \nincomoda, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 as pessoas terem \npreconceito. Porque ningu\u00e9m tem nada a ver com a minha \nvida, entendeu? Eu acho que o que me incomoda mesmo \u00e9 o \nmeu preconceito sabe? \u00c9 a minha maneira de viver. \u00c9 o que \nrealmente me incomoda. Independentemente das pessoas me \nverem, \u00e9 como eles me v\u00eaem como eles me v\u00eaem. Na minha \nopini\u00e3o, no meu caso, acho que o pior \u00e9 porque a gente se \nsente mal. \n\n \n \n \n Neste t\u00f3pico observamos que, ao tecerem considera\u00e7\u00f5es sobre a \npercep\u00e7\u00e3o dos Outros, os participantes apresentam argumentos referentes a \n\ncoment\u00e1rios e cr\u00edticas recebidas ao longo da vida. \n\n Em suas enuncia\u00e7\u00f5es Marcos, por exemplo, destaca as observa\u00e7\u00f5es e \ncr\u00edticas que surgem nos relacionamentos estabelecidos com outras pessoas \n\nem v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es vivenciadas na escola, na fam\u00edlia e na sociedade. Ele \n\nexpressa que algumas dificuldades enfrentadas come\u00e7aram a surgir na medida \n\nem que as pessoas (os outros) come\u00e7aram a perceber suas diferen\u00e7as e \n\nenuncia: \u201cas pessoas come\u00e7am a lhe achar diferente\u201d.  \n\nMarcos argumenta que, al\u00e9m das pessoas o acharem diferente, elas \ntamb\u00e9m o olhavam como diferente, como na enuncia\u00e7\u00e3o seguinte: \u201cas pessoas \n\nte acham diferentes, te olham como diferente e voc\u00ea se importa com isso mais \n\nou menos\u201d. A \u00eanfase \u00e9 dada para olhar o do Outro, mas tamb\u00e9m \u00e9 destacada a \n\nmaneira que a pessoa se posiciona diante dos coment\u00e1rios e dos olhares dos \n\noutros. \n\n\n\n 151\n\n De certa forma, \u00e9 esse olhar que o faz diferente, embora ele pare\u00e7a ter \n\nconsci\u00eancia que tamb\u00e9m ele pr\u00f3prio muitas vezes possa refor\u00e7ar a carga de \n\npreconceito existente no olhar de outro, que em \u00faltima an\u00e1lise n\u00e3o corresponde \n\ncom a realidade dos fatos. O modo como o \u201cOutro Me olha ou Me v\u00ea, nem \n\nsempre corresponde ao que Eu realmente sou\u201d.  \n\nTrata-se de uma representa\u00e7\u00e3o, muitas vezes focada t\u00e3o-somente no \n\nexterior, por\u00e9m que \u201cEu posso refor\u00e7ar ou n\u00e3o\u201d. Isso depende da maneira como \n\neu me posiciono diante dos fatos. Como est\u00e3o presentes na \u00faltima enuncia\u00e7\u00e3o \n\nde Marcos: \u201cVoc\u00ea reafirma o que outras pessoas lhe colocam (...) com a idade \nvoc\u00ea v\u00ea que a opini\u00e3o de outras pessoas (...) n\u00e3o tem nada a ver\u201d. Configura-\n\nse, ent\u00e3o, o embate de vozes do tipo Eu \u2013 Tu, caracter\u00edstico do jogo polif\u00f4nico \n\nque gera significados e identifica\u00e7\u00f5es a partir dos posicionamentos que s\u00e3o \n\nestabelecidos. \n\n Nesse mesmo sentido seguem as enuncia\u00e7\u00f5es de Lucas, primeiro ao \nverbalizar o teor pejorativo e preconceituoso de algumas pessoas ao se \n\nreferirem a ele como \u201cdeficioso\u201d. Percebemos a express\u00e3o de cren\u00e7as como \n\num aspecto quase messi\u00e2nico (pagar as d\u00edvidas, os pecados). No entanto, ele \n\nconsegue retomar a tem\u00e1tica do olhar e da sua maneira de reagir, ao dizer que \n\nn\u00e3o se importa e somente fala com quem o respeita. Aqui s\u00e3o refor\u00e7adas suas \n\nqualidades, mesmo que, para os outros, sua maneira de se posicionar possa \n\nsugerir prepot\u00eancia.  \n\n Lucas parece demonstrar sua convic\u00e7\u00e3o sobre as posi\u00e7\u00f5es por ele \nassumidas, mesmo em meio a cr\u00edticas. Sem necessitar atender aos apelos \n\nalheios, Lucas verbaliza sua inten\u00e7\u00e3o em superar as dificuldades e, para isso, \nprocurar\u00e1 \u201cusufruir das cr\u00edticas positivas\u201d, como forma de enfrentar a realidade \n\ne solucionar os problemas. H\u00e1 uma tentativa constante para n\u00e3o ser exclu\u00eddo e \n\nrejeitado, que se manifesta no grande desejo de ser valorizado, mesmo que \n\npara isso tenha que fazer as vontades das mulheres, dos outros. \n\n O sentimento de exclus\u00e3o faz parte das hist\u00f3rias de vida de cada um \n\ndos participantes. S\u00e3o situa\u00e7\u00f5es diversas nas quais s\u00e3o constru\u00eddos epis\u00f3dios \n\napontando para esse aspecto. Jo\u00e3o, por exemplo, apresenta pelo menos \nquatro situa\u00e7\u00f5es contextuais nas quais ele foi exclu\u00eddo: na escola, no teatro, no \n\nrelacionamento amoroso e na igreja. Tais epis\u00f3dios s\u00e3o partilhados pelos \n\ndemais participantes em diversas situa\u00e7\u00f5es em que eles se posicionam. \n\n\n\n 152\n\nMesmo em situa\u00e7\u00f5es onde parece que a pessoa com defici\u00eancia tenha seus \n\ndireitos respeitados, ela acaba colocada num lugar no qual \u00e9 segregada por \n\napresentar limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. \n\n A pessoa passa a ser vista, ser notada, muito mais pelas caracter\u00edsticas \n\nque as limitam, sem uma considera\u00e7\u00e3o do que elas s\u00e3o capazes. A pessoa \n\ncom defici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 a defici\u00eancia, mesmo que essa seja o que mais apare\u00e7a. \n\nExistem outros aspectos constituintes da pessoa, como, por exemplo, suas \n\ncompet\u00eancias e valores que precisam ser considerados. E as enuncia\u00e7\u00f5es aqui \n\nselecionadas nos servem como elemento denunciador de uma realidade pouco \n\nanalisada. \n\n Os participantes clamam por reconhecimento e lutam para serem \n\nreconhecidos, no processo de constru\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00f5es, por meio do qual o \n\nindiv\u00edduo estabelece trocas dial\u00f3gicas consigo e com os outros, de onde \n\nemergem os significados. Tais significados se constroem no posicionamento \n\nque os participantes assumem (Salgado e Hermans, 2005). \n\n \u00c9 interessante observar o enunciado 4, no qual Jo\u00e3o destaca suas \nconsidera\u00e7\u00f5es acerca das poss\u00edveis repercuss\u00f5es de suas palavras ao referir-\n\nse \u00e0 entrevista de que participou. Esse epis\u00f3dio exemplifica, de maneira rica, \n\ncomo se d\u00e1 o processo dial\u00f3gico: as falas de uma pessoa s\u00e3o influenciadas \n\npelas v\u00e1rias vozes que as fazem ecoar. \u00c9 o estabelecimento da dimens\u00e3o \n\npolif\u00f4nica presente no discurso (Bakhtin, 1992; Barbato, 2004). \n\n E em sua \u00faltima enuncia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o retoma as cr\u00edticas recebidas dos \noutros, ao se referirem sobre quem ele talvez seja: \u201cum maluco barbudo que \n\nmudou de religi\u00e3o\u201d. Mais uma vez, \u00e9 colocado o questionamento sobre si, \n\npartilhado com a percep\u00e7\u00e3o dos outros. Pode-se perceber ent\u00e3o uma co-\n\nocorr\u00eancia de v\u00e1rios temas envolvidos na trama, discutidos pelo participante. \n\nTal constata\u00e7\u00e3o nos permite dizer que o enfoque adotado em nossa pesquisa \n\nresponde aos nossos objetivos. \n\n As enuncia\u00e7\u00f5es de Isabel e Maria, marcadas por significados como \nnormal/anormal diagn\u00f3stico/tratamento/processo de reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o/melhora/cura, corroboram tamb\u00e9m com as considera\u00e7\u00f5es feitas \n\nat\u00e9 ent\u00e3o no sentido que abordam os temas preconceito, defici\u00eancia e suas \n\nderiva\u00e7\u00f5es, percebidas ao longo das falas selecionadas, nas quais s\u00e3o \n\nregistradas as categorias j\u00e1 trabalhadas ao longo das seq\u00fc\u00eancias narrativas, \n\n\n\n 153\n\n Como j\u00e1 apontamos anteriormente, os relacionamentos abordados neste \n\ntrabalho se referem \u00e0s vincula\u00e7\u00f5es estabelecidas entre pessoas da fam\u00edlia, \n\namigos ou amantes. Isabel, por exemplo, cita as diferentes percep\u00e7\u00f5es \ndestacando as pessoas conhecidas das n\u00e3o conhecidas, para explicar de que \n\nforma o preconceito \u00e9 apresentado e como ela se posiciona nesses contextos. \n\nNesse contexto s\u00e3o destacadas quest\u00f5es de cunho cultural, conforme tratam \n\nBrockmeier e Harr\u00e9 (1997), ao explicarem como as estruturas narrativas s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas e influenciadas pela cultura e vice-versa. Observamos na \n\nenuncia\u00e7\u00e3o 1, de Isabel, ao se referir tanto \u00e0s pessoas que a conhecem \nquanto as  pessoas que n\u00e3o a conhecem, no qual identificamos em sua forma \n\nde express\u00e3o um conte\u00fado marcadamente preconceituoso. \n\n Na enuncia\u00e7\u00e3o 2, notamos que, ao reagir \u00e0s cr\u00edticas sobre \u201co problema \n\nde cabe\u00e7a\u201d, Isabel responde de diferentes modos, dependo das suas pr\u00f3prias \nid\u00e9ias sobre preconceito e das considera\u00e7\u00f5es dos outros. A diferen\u00e7a entre as \n\nrespostas est\u00e1 em seu pr\u00f3prio coment\u00e1rio: \u201cpor causa do preconceito, ao achar \n\nque eu sou maluca\u201d. O mesmo acontece com o enunciado 3, sobre a sua \n\nmaneira de andar, que as pessoas imaginam que ela est\u00e1 rebolando, e por isso \n\npensam que ela \u00e9 \u201cputa\u201d. As diferentes interpreta\u00e7\u00f5es sobre o evento surgem a \n\npartir das observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios entre as pessoas, onde est\u00e3o em jogo \n\ntamb\u00e9m as trocas dial\u00f3gicas (Wertsch, 1991; Ricouer, 1991). \n\n O argumento anterior pode tamb\u00e9m ser aplicado aos depoimentos de \n\nMaria, presentes nas enuncia\u00e7\u00f5es 2 e 3, nos quais s\u00e3o abordadas as mesmas \ntem\u00e1ticas, sendo a \u00eanfase dada aos temas normalidade e diferen\u00e7a, quando a \n\nquest\u00e3o da defici\u00eancia \u00e9 evidenciada. Ser vista como normal n\u00e3o \u00e9 uma \n\ngarantia de que seja de fato, pois, al\u00e9m do olhar do Outro que fala, h\u00e1 um \n\nposicionamento do outro interlocutor que a coloca e se coloca como diferente.  \n\n Por \u00faltimo, na enuncia\u00e7\u00e3o 4, Maria sinaliza seu sofrimento diante do \npreconceito, n\u00e3o somente sobre o que \u00e9 falado, mas, sobretudo, sobre o como \n\n\u00e9 falado. Por isso, \u00e9 pertinente sua coloca\u00e7\u00e3o sobre o inc\u00f4modo ao ser \n\nexclu\u00edda. \u00c9 a interpreta\u00e7\u00e3o dos fatos presente no jogo inter-relacional, dial\u00f3gico \n\n(Portelli, 1996; Bruner, 1997; Brockmeier e Harr\u00e9, 2003). \n\n \n \n \n\n\n\n 154\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n1 C. O que eu queria ser? \n \n\nO quadro abaixo (1 C), destaca a descri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados centrais que \n\nparecem regular as demais significa\u00e7\u00f5es produzidas pelos participantes \n\nreferentes \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 pergunta: \u201co que eu queria ser?\u201d. Tais \nconte\u00fados referem-se \u00e0s expectativas dos mesmos sobre suas vidas e seu \n\nfuturo. Perspectivas que envolvem as possibilidades e a\u00e7\u00f5es empreendidas na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos seus sonhos e projetos pessoais. \n\n \n\n \nConte\u00fados  \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n \nSupera\u00e7\u00e3o \n\n \nTranspor limites e barreiras, encontrar meios para \ncompensar e superar obst\u00e1culos impostos pela defici\u00eancia \ne pelas restri\u00e7\u00f5es dela advindas.  \n \n\n \nExpectativas \n \n\n \nReferem-se \u00e0s esperan\u00e7as de \u201cficar bom\u201d, ou seja, curado \nda patologia. Bem como a realiza\u00e7\u00e3o de planos, projetos \ne os desejos futuros. \n \n\n \nProjetos \n \n\n \nRelacionados \u00e0s expectativas e planos para a vida \n(trabalho, forma\u00e7\u00e3o, relacionamentos). \n\n \nPossibilidades \n \n\n \nExpectativas de melhorar, de realizar projetos. Encontrar \nmeios e estrat\u00e9gias para concretiza\u00e7\u00e3o dos seus sonhos. \n \n\n\n\n 155\n\n \nSonhos \n \n\n \nExpectativas sobre a vida. Suas ilus\u00f5es e fantasias de \npoder ser diferentes, ou mesmo de ultrapassar os limites, \nmesmo que em n\u00edvel subjetivo. \n \n\n \nVontade-desejo \n \n\n \nQuerer algo, desejar, almejar alguma coisa, mesmo que \nn\u00e3o seja poss\u00edvel nos contextos e situa\u00e7\u00f5es nas quais \nestejam inseridos. Tais caracter\u00edsticas est\u00e3o relacionadas \nao empenho. \n\nQuadro 5: Temas e suas defini\u00e7\u00f5es/ o que eu queria ser \n \n \n \n \n  \n\nO que eu queria ser? \n \n\n \n \nParticipantes \n\n \n \n\nEnuncia\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n \n \nMARCOS \n \n\n1 \u00c9, e\u2026 agora tudo que for, for poss\u00edvel fazer pra melhorar, eu \nvou fazer... Encarar, porque eu t\u00f4, eu t\u00f4 buscando isso pra \nmim. \n2 \u00c9 uma coisa que eu quero, eu fa\u00e7o porque eu quero, eu fa\u00e7o \nporque de alguma forma vai ser bom para mim. N\u00e3o vai ser \nimediato? n\u00e3o vai ser imediato! Mas o que t\u00f4 fazendo agora vai \nter resultado na frente. \n3 Eu queria ter menos idade, queria ter chegado a essa \nconstata\u00e7\u00e3o com menos idade. Eu teria aproveitado mais, teria \ndesligado de certos coment\u00e1rios, certas coisas de.. \u00e9.. \nenche\u00e7\u00e3o de coisas... de aporrinhamento,  \n4 De uma certa forma, a pessoa ah... pessoa (Pausa) sonha \nem se livrar dos seus problemas (Pausa) simplesmente tirando \nda frente. \n\n \n \n \n \n \nLUCAS \n \n\n1 Se eu fosse, caso eu sonhar, teria sonhado, queria ser rico, \nmas a sociedade classe m\u00e9dia n\u00e3o tem essas condi\u00e7\u00f5es, eu s\u00f3 \nsonho, mas ter que \u00e9 bom, nada. \n2 Eu gostaria de ser carpinteiro. Eu tenho dom. Pois desde \npequeno que eu tenho essa tend\u00eancia. Eu vou procurar e eu \nvou conseguir fazer. \n3 Ter a independ\u00eancia. Ter meus direitos, entendeu? Como eu \nacho que eu n\u00e3o tenho porque l\u00e1 eu fa\u00e7o as coisas que tem no \ncontrato, fa\u00e7o coisa a mais. (Pausa) Eu tenho que cumprir \nmeus hor\u00e1rios, ter meu trabalho, ser digno de meu trabalho, \nchegar na hora certa, na hora de sair. \n\n\n\n 156\n\n \n \n \n \n \n \nJO\u00c3O \n \n\n1 Eu n\u00e3o t\u00f4 querendo dar uma de demolidor, nem aquele her\u00f3i \nque ficou cego, mas em compensa\u00e7\u00e3o agu\u00e7ou o ouvido, \nagu\u00e7ou a percep\u00e7\u00e3o, agu\u00e7ou e hoje em dia ele luta contra o \ncrime, mesmo cego... \n2 At\u00e9 os 18 anos, algu\u00e9m ia dar um jeito, algu\u00e9m ia descobrir \nalguma coisa, ia acontecer algum milagre, que ia conseguir \nficar de p\u00e9 e a\u00ed, sim, eu ia me alistar, mas eu tenho 25 e at\u00e9 \nhoje n\u00e3o tenho uma patente nos ombros. \n3 Porque, l\u00e1, pelo menos eu era algu\u00e9m, podia n\u00e3o ser uma \npe\u00e7a importante do jogo, mas tava no jogo, n\u00e3o queria \nnenhuma posi\u00e7\u00e3o de comando nem de ostenta\u00e7\u00e3o nem nada \ndisso. \n\n \n \n \nISABEL \n \n\n1 O meu futuro \u00e9, como \u00e9 que se diz, terminar meus estudos \nesse ano e procurar um trabalho, um trem para a gente fazer. \n2 N\u00e3o, porque, olha s\u00f3, eu acho que o tempo vai, como \u00e9 que \nse diz, eu vou conseguir, entendeu, n\u00e3o 100%, mas vou me \nadaptando um pouco, entendeu, assim como eu me adaptei \ncom ela, entendeu?  \n3 \u00c9 bom, \u00e9 bom ser princesa, n\u00e9?  \n\n \n \n \n \n \n \n \nMARIA \n \n\n1 ...eu pretendo me formar em matem\u00e1tica... Depois de \nestudar, vou fazer faculdade, ter uma carreira, ir trabalhar. \nPorque sem isso eu n\u00e3o tenho nenhum motivo para viver.  \n 2 Eu acho que essa id\u00e9ia de casar e ter filhos eu acho que \npara mim \u00e9 imposs\u00edvel. Por isso \u00e9 que eu quero poder estudar \ne me formar. E ter trabalho para mim; para eu me dedicar, sei \nl\u00e1\u2026 E eu, n\u00e3o ficar louca\u2026 \n3 Mas eu penso, \u00e9 bom ser culta, ser inteligente. Mas pra que \nter isso? Para que eu preciso ser inteligente? Porque, se eu \nn\u00e3o posso ser normal, para que ent\u00e3o ser inteligente, se eu \nn\u00e3o vou poder trabalhar?  \n4 Porque o meu maior sonho \u00e9 poder morar sozinha, \nindependente, sem depender de pai e m\u00e3e.  \n5 Eu quero morrer antes do meu pai e da minha m\u00e3e... Se ele \nmorrer antes eu vou ficar sem rumo... \n\n \n \n As enuncia\u00e7\u00f5es apresentadas neste t\u00f3pico destacam os temas \nreferentes \u00e0s perspectivas dos pr\u00f3prios participantes. Suas verbaliza\u00e7\u00f5es \n\nfocalizam os sonhos e expectativas criadas no presente e os conduz ao futuro.  \n\n\u00c9 valorizado o empenho para a concretiza\u00e7\u00e3o dos projetos pessoais de algo \n\nque represente a supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos. \n\n Observamos na primeira fala as declara\u00e7\u00f5es de Marcos sobre o seu \nempreendimento para \u201cmelhorar\u201d, ou seja, encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para suas \n\ndificuldades f\u00edsicas e motoras. Ele refere-se ao tratamento realizado no \n\nHospital e \u00e0 continuidade das orienta\u00e7\u00f5es da equipe em casa. \u00c9 n\u00edtido seu \n\n\n\n 157\n\nesfor\u00e7o em \u201cencarar\u201d os problemas e principalmente seu desejo de encontrar \n\nmeios para supera\u00e7\u00e3o. V\u00ea-se um jovem persistente e comprometido em fazer o \n\nque seja poss\u00edvel para sair da situa\u00e7\u00e3o em que se encontra e conquistar o que \n\nquer ser, nem que para isso tamb\u00e9m possa optar por livrar-se dos problemas \n\n\u201csimplesmente tirando-os da frente\u201d. \n\n A segunda fala complementa as informa\u00e7\u00f5es dadas anteriormente, \n\nquando exp\u00f5e que, embora as respostas n\u00e3o venham imediatamente, ele \n\ncontinuar\u00e1 perseguindo os resultados desejados no futuro. Os resultados \n\nindicam que Marcos nos faz pensar que suas expectativas s\u00e3o constru\u00eddas a \npartir das suas viv\u00eancias cotidianas, onde acontece o embate presente, mas \n\ncom olhos voltados para as concretiza\u00e7\u00f5es futuras (Benjamin,1983). \n\n Por fim, Marcos apresenta, dentre os seus sonhos, o desejo de poder \nescrever uma nova hist\u00f3ria futura a partir das constata\u00e7\u00f5es atuais sobre aquilo \n\nque n\u00e3o conseguiu realizar no passado. \u00c9 como se pudesse voltar atr\u00e1s no \n\ntempo gasto dando aten\u00e7\u00e3o aos coment\u00e1rios dos outros sem considerar o que \n\nde fato era essencial, ou seja, sua luta para solucionar problemas.  \n\n Em seus discursos h\u00e1 um resgate de suas mem\u00f3rias n\u00e3o apenas dos \n\neventos passados, mas, sobretudo, com a possibilidade de atualiza\u00e7\u00e3o no \n\npresente dos seus desejos com uma perspectiva futura (Pollak, 1989, Portelli, \n\n1996; Barbato, 2001). Percebemos que, ao posicionar-se dessa maneira, \n\nMarcos oferece elementos constituintes do processo de identifica\u00e7\u00e3o, uma vez \nque a mem\u00f3ria se constr\u00f3i por meio do embate de vozes desenvolvido em um \n\nambiente rico de significados, capazes de transformar suas perspectivas. \n\n As enuncia\u00e7\u00f5es de Lucas destacam quest\u00f5es pontuais e pr\u00e1ticas da \nvida, o que \u00e9 muito pr\u00f3prio da sua maneira de se posicionar. Em toda sua \n\nentrevista observamos essa tend\u00eancia, uma vez que ao referir-se \u00e0 sua hist\u00f3ria \n\nde vida ele sempre destaca algo sobre seu trabalho, sua situa\u00e7\u00e3o financeira e \n\nsocial. E seus desejos e expectativas est\u00e3o voltados para esses aspectos da \n\nvida.  \n\n Na primeira fala percebemos que, al\u00e9m de enunciar dos seus desejos de \n\nser rico, h\u00e1 um reconhecimento das limita\u00e7\u00f5es impostas pela sociedade. Lucas \ntem consci\u00eancia de n\u00e3o se tratar apenas de ter um desejo, de ter uma vontade, \n\nmas de situa\u00e7\u00f5es \u00e0s vezes alheias a sua vontade. Parece-nos que ao inv\u00e9s de \n\nficar sonhando ele parte para decis\u00f5es concretas, mesmo que essas possam \n\n\n\n 158\n\nn\u00e3o atender aos objetivos, mas pelo menos apontam para uma solu\u00e7\u00e3o. Ele faz \n\numa reflex\u00e3o sobre si mesmo e sobre a sociedade, expressando os valores, as \n\noportunidades encontradas, que se convertem em estrat\u00e9gias que possibilitam \n\na supera\u00e7\u00e3o do preconceito e das dificuldades para enfrent\u00e1-lo. \n\n No caso da segunda enuncia\u00e7\u00e3o, Lucas menciona um desejo de \ncrian\u00e7a: \u201ceu gostaria de ser carpinteiro\u201d, que parece se manter at\u00e9 o momento \n\natual. Ele justifica seu desejo pelo \u201cdom\u201d e conclui contando sobre o seu \n\nempenho para conseguir concretizar e assim superar os obst\u00e1culos \n\nencontrados. Seu desejo se transforma em posicionamento onde o indiv\u00edduo, \n\nao narrar sua hist\u00f3ria de vida ou parte dela (Portelli, 1996; Brockmeier e Harr\u00e9, \n\n2003), ele toma uma decis\u00e3o que, no caso em quest\u00e3o, tem a ver com procura \n\nde possibilidades de cursos e trabalho para conseguir realizar seus projetos. \n\n A tomada de decis\u00e3o aparece descrita na terceira enuncia\u00e7\u00e3o, quando \n\nele fala do seu desejo de independ\u00eancia e do respeito aos seus direitos, \n\nenquanto profissional e pessoa. A independ\u00eancia \u00e9 um tema presente nos \n\ndiscursos dos participantes, como um desejo constru\u00eddo por qualquer jovem, \n\nmas no caso dos participantes da pesquisa, observamos uma maior \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o por determinados sonhos e aspira\u00e7\u00f5es futuras, por causa das \n\ndificuldades enfrentadas pelas limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas dos mesmos que de certa \n\nforma, tamb\u00e9m restringem suas possibilidades sociais. \n\nEntendemos que os significados e identifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddos com \n\nbase nas zonas de contato das culturas (Hermans e Kapen, 2003) e depende \n\nda maneira particular de cada pessoa posicionar-se em um ambiente \n\nheterog\u00eaneo, no qual as v\u00e1rias identifica\u00e7\u00f5es acontecem como resultado do \n\nprocesso dial\u00f3gico. As configura\u00e7\u00f5es particulares envolvem significados \n\ncomuns e opostos, tais como sonhos e frustra\u00e7\u00f5es, supera\u00e7\u00e3o e fracasso, \n\nexpectativas e desilus\u00f5es, e por isso mesmo se complementam. \n\nNas falas trazidas por Jo\u00e3o, ao passo que tamb\u00e9m abordam o tema da \nindepend\u00eancia, as enuncia\u00e7\u00f5es sinalizam a necessidade de enfrentamento de \n\nsitua\u00e7\u00f5es e problemas, significando que seu desejo pode transform\u00e1-lo em um \n\nher\u00f3i que segue lutando. Assim, podemos concluir que a busca de estrat\u00e9gias \n\nde enfrentamento da defici\u00eancia implica em posicionamentos variados e \n\nresponde aos objetivos esperados por nossa pesquisa. \n\n\n\n 159\n\nMesmo dizendo que n\u00e3o quer \u201cdar uma de demolidor, nem de her\u00f3i\u201d, \n\npercebemos em seu discurso o desejo pela independ\u00eancia, focada na tentativa \n\nde superar os obst\u00e1culos. Observamos ainda que essa busca em alguns \n\nmomentos possa significar tamb\u00e9m em primeira inst\u00e2ncia a aceita\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade, por exemplo, a frase \u201co her\u00f3i que ficou cego\u201d pode ser entendida \n\ncomo a constata\u00e7\u00e3o do jovem deficiente. Em seguida, podemos dizer que a \n\nexpress\u00e3o \u201cem compensa\u00e7\u00e3o\u201d significa a tentativa de adapta\u00e7\u00e3o de sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o ao contexto s\u00f3cio-cultural. \n\nEm sua segunda fala observamos um resgate de um epis\u00f3dio do \n\npassado, que tem uma continuidade na atualidade. O desejo de ser \n\nindependente \u00e9 t\u00e3o forte que vale at\u00e9 mesmo recorrer a f\u00f3rmulas m\u00e1gicas e \n\nmilagres \u201c... ia acontecer um milagre, que eu ia ficar de p\u00e9 e a\u00ed, sim, eu ia me \n\nalistar...\u201d Mais que isso, percebemos sua esperan\u00e7a pela cura, pela reden\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, ao ser atualizado, o desejo se transforma tamb\u00e9m em motivo de \n\nfrustra\u00e7\u00e3o, pois \u201c...o militar n\u00e3o tem at\u00e9 hoje uma patente nos ombros\u201d. \n\nAo interpretar o passado, se atualiza no presente e na perspectiva de \n\nfuturo. Esse exerc\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o de significados tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentar algo no contexto atual e tamb\u00e9m a de orientar o participante no \n\nsentido de seguir uma dire\u00e7\u00e3o e um objetivo, mesmo sem a certeza da sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o (Josephs, Valsiner e Surgan, 1999).  \n\nNeste t\u00f3pico, a \u00faltima enuncia\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o se refere tamb\u00e9m a um \nepis\u00f3dio do passado, quando ele participava de uma comunidade religiosa e \n\nparecia desenvolver algumas atividades, que mesmo sendo comuns a outras \n\npessoas, significavam para ele uma possibilidade efetiva de reconhecimento, \n\nmesmo que \u201cn\u00e3o ocupasse uma posi\u00e7\u00e3o de comando nem de ostenta\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPor\u00e9m, o fato de poder participar, ter um lugar fazia com que ele assumisse um \n\nposicionamento que lhe permitia concretizar seus sonhos e desejos. \n\nCom esses exemplos percebemos que os participantes recorrem \u00e0s \n\nsuas lembran\u00e7as para poder ressignificar suas posi\u00e7\u00f5es traduzidas em sonhos \n\ne desejos. Conclu\u00edmos, assim, que mem\u00f3ria \u00e9 uma atividade resultante da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os epis\u00f3dios e seus participantes a partir de um olhar do presente \n\ne das expectativas futuras, nos quais os conte\u00fados e os modos de opera\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o constru\u00eddos socialmente e negociados no cotidiano (Barros, 1987; \n\nHalbwachs, 1990; Bosi, 1999; Rosa, 2000). \n\n\n\n 160\n\nAs expectativas explicitadas seguem um mesmo direcionamento, ou \n\nseja, a busca de independ\u00eancia como meio de supera\u00e7\u00e3o de dificuldades e \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas. Sendo observados tamb\u00e9m nas seq\u00fc\u00eancias narrativas \n\nde Isabel e Maria, nas quais sinalizam que a constru\u00e7\u00e3o do futuro depende do \nque se faz no momento presente e, destacando a import\u00e2ncia dos estudos em \n\nsuas vidas. \n\nIsabel, por exemplo, deposita sua confian\u00e7a na conclus\u00e3o dos estudos \ncomo meio para se conseguir um trabalho. \u00c9 uma expectativa comum entre os \n\njovens de sua idade, por\u00e9m, no caso daqueles com defici\u00eancia, tal fato parece \n\nter um maior impacto, devido a todo hist\u00f3rico marcado pela exclus\u00e3o e pelo \n\npreconceito que sofrem. O que n\u00e3o \u00e9 uma realidade vivida apenas hoje, mas \n\nos acompanha desde muito tempo (Silva, 1986; Fonseca, 1995) e, portanto, \n\nexige dessas pessoas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio dos socialmente exclu\u00eddos \n\nposicionamentos pol\u00edticos claros e fortes de enfrentamento (Fontes, 2003). \n\nPor\u00e9m, eles parecem ter consci\u00eancia de que n\u00e3o \u00e9 um processo simples \n\ne f\u00e1cil. Nesse sentido, a segunda fala de Isabel aponta para o estabelecimento \nde estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o com o tempo, mesmo que \u201cn\u00e3o sejam de 100%\u201d. \n\nE quem sabe consigam ser aceitas, respeitadas e valorizadas, porque, \n\nconforme diz Isabel:  \u201c\u00e9 bom ser princesa\u201d. \n Nas verbaliza\u00e7\u00f5es de Maria observamos que as expectativas s\u00e3o \n\npraticamente as mesmas, por\u00e9m ela utiliza uma estrutura discursiva \n\ndirecionada ao drama, se diferenciando de Isabel, que utiliza o g\u00eanero \nrom\u00e2ntico para narrar suas hist\u00f3rias, e tamb\u00e9m dos discursos de Marcos, \nLucas e Jo\u00e3o, onde s\u00e3o enfatizados os feitos \u00e9picos e her\u00f3icos. \n\nMaria n\u00e3o nega seu desejo em formar-se, \u201cfazer faculdade\u201d, enunciando \nseu objetivo maior de \u201cter uma carreira\u201d, concluindo que \u201csem isso, n\u00e3o tenho \n\nnenhum motivo para viver\u201d. O car\u00e1ter dram\u00e1tico de sua narrativa se configura. \n\nO que dizemos e como dizemos nos conduz a diferentes interpreta\u00e7\u00f5es, \n\nporque o fazemos tamb\u00e9m em confronto das nossas percep\u00e7\u00f5es com as \n\nexpectativas dos Outros, ou seja, num jogo dial\u00f3gico (Bakhtin, 1992; Portelli, \n\n1996; Bruner, 1997; Barbato, 2001).  \n\nPodemos dizer que h\u00e1 nas narrativas de Maria, assim como nas demais, \numa possibilidade \u00fanica de trocas dial\u00f3gicas consigo mesma e com as \n\ndiferentes vozes que povoam suas palavras e express\u00f5es. Os participantes \n\n\n\n 161\n\nrecorrem a eventos familiares e experi\u00eancias a fim de construir os sentidos de \n\nsuas falas, estabelecendo e legitimando as significa\u00e7\u00f5es, por meio de \n\nestruturas discursivas que perpassam o dram\u00e1tico e o c\u00f4mico, evidenciando o \n\n\u00e9pico marcado por aspectos de tomada de consci\u00eancia e supera\u00e7\u00e3o: \n\nprocurando trabalho e companhias, querendo realizar sonhos e participar \n\nplenamente da vida social pela busca de novos posicionamentos. \n\nAo falar sobre o que gostaria de ser e fazer, na enuncia\u00e7\u00e3o 2, Maria \nnegocia com as dificuldades que pode ter, ou mesmo que tornam alguns dos \n\nseus sonhos imposs\u00edveis, como, por exemplo, \u201ccasar e ter filhos\u201d, por isso ela \n\nrecorre a outras possibilidades:  \u201cPor isso \u00e9 que eu quero poder estudar e me \n\nformar (...) e ter um trabalho pra mim...\u201d Mas, nessa busca, tamb\u00e9m surgem \n\nd\u00favidas e questionamentos do tipo \u201cse eu n\u00e3o posso ser normal, para que ser \n\ninteligente, se n\u00e3o vou poder trabalhar?\u201d, como descrito na enuncia\u00e7\u00e3o 3. Tais \nenunciados suscitam reflex\u00f5es sobre o fato que a vida n\u00e3o segue uma linha \n\nsempre ascendente, mas, sim, \u00e9 permeada por descontinuidades e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es , pr\u00f3prias ao ciclo vital. \n\nAs enuncia\u00e7\u00f5es apresentadas comprovam que o self \u00e9 constru\u00eddo a \n\npartir e no embate das diversas vozes presentes nas rela\u00e7\u00f5es narrativas \n\n(Bruner, 1986; Valsiner, 2002, Brockmeier e Harr\u00e9, 2003). As narrativas \n\nemergem das trocas dial\u00f3gicas e s\u00e3o desenvolvidas em um espa\u00e7o rico de \n\nsignificados (Rosa, 1995; Hermans, 1996; Valsiner, 2002), que neste caso \n\nreferem-se \u00e0 paralisia cerebral e sobre como as pessoas se posicionam frente \n\n\u00e0s repercuss\u00f5es da patologia em suas vidas. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 162\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2. Modos de identifica\u00e7\u00e3o \n \n \n\nConforme explicado anteriormente, as perguntas neste t\u00f3pico est\u00e3o \n\nrelacionadas aos modos de identifica\u00e7\u00e3o. Em nossa discuss\u00e3o, buscamos os \n\nelementos que nos permitem estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre o discurso dos \n\nparticipantes e a patologia. \n\n A an\u00e1lise, ora realizada, ser\u00e1 complementada nas sess\u00f5es dedicadas \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o geral e nas considera\u00e7\u00f5es finais, quando refletiremos sobre os \n\ng\u00eaneros narrativos e as considera\u00e7\u00f5es de Gergen (1984) sobre as formas \n\nnarrativas. Adotamos essa estrat\u00e9gia para evitar redund\u00e2ncias e repeti\u00e7\u00f5es \n\npresentes nas enuncia\u00e7\u00f5es dos participantes utilizadas como exemplo. \n\n Salientamos que, embora nosso trabalho n\u00e3o tenha como eixo central as \n\nquest\u00f5es sobre enfrentamento, vale explicar que a abordagem sobre o referido \n\ntema, est\u00e1 relacionada com um dos objetivos da nossa pesquisa que \u00e9 \n\nidentificar as estrat\u00e9gias de enfrentamento encontradas pelos participantes. \n\n Assim, quando neste t\u00f3pico falamos de identifica\u00e7\u00f5es, nos referimos \u00e0s \n\ndiferentes formas de posicionamento dos participantes frente \u00e0 paralisia \n\ncerebral e suas repercuss\u00f5es em suas vidas. \n\n Por enfrentamento, entendemos que \u00e9 um processo din\u00e2mico e n\u00e3o uma \n\nrea\u00e7\u00e3o \u00fanica. S\u00e3o respostas que envolvem a rea\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o seu \n\nambiente que, de certo modo, determinar\u00e3o o seu posicionamento diante do \n\nevento estressor (Moss-Moris e Petrie, 1997) e, nos casos por n\u00f3s estudados, \n\ntrata-se da paralisia cerebral enquanto uma patologia complexa. \n\n \n \n \n\n\n\n 163\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n2 A . Com que me identifico? \n \n\nO quadro abaixo (n\u00ba. 2 A), destaca a descri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados centrais \n\nque parecem regular as demais significa\u00e7\u00f5es produzidas pelos participantes ao \n\nresponderem as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 pergunta: \u201ccom que me identifico?\u201d. \nTais conte\u00fados referem-se a aspectos da vida com os quais os participantes se \n\nidentificam.  \n\n \n\n \nConte\u00fados  \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n \nAmizade \n \n\n \nAmigos, rela\u00e7\u00f5es afetivas, valor da amizade. Pessoas que \nos ap\u00f3iam ao longo da vida e com as quais estabelecem \nv\u00ednculos que os ajudam e encontrar elementos de \nidentifica\u00e7\u00e3o. \n \n\n \nDiferen\u00e7as \n \n\n \nReferem-se ao estabelecimento de compara\u00e7\u00f5es com \noutros, onde s\u00e3o destacadas as caracter\u00edsticas pessoais e \nf\u00edsicas em confronta\u00e7\u00e3o com as limita\u00e7\u00f5es impressas pela \ndefici\u00eancia e as pessoas ditas \u201cnormais\u201d. \n \n\n \nIdentidade \n \n\n \nCaracter\u00edsticas pessoais, f\u00edsicas ou psicol\u00f3gicas \nrelacionadas \u00e0 hist\u00f3ria de vida e \u00e0 maneira de ser em \nrela\u00e7\u00e3o ao outro. O que o outro \u00e9, o que eu sou. \n \n\n \nFam\u00edlia \n \n\n \nRela\u00e7\u00e3o familiar, import\u00e2ncia dos pais, pessoas da \nfam\u00edlia, situa\u00e7\u00f5es e problemas vivenciados na e com a \nfam\u00edlia. \n \n\n  \n\n\n\n 164\n\nSemelhan\u00e7as \n \n\nAspectos parecidos ou iguais a outras pessoas ou \nsitua\u00e7\u00f5es com as quais os participantes se identificam ou \nn\u00e3o. \n \n\nQuadro 6: Temas e suas defini\u00e7\u00f5es/com que me identifico \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCom que me identifico? \n \n\n \nParticipantes \n \n\n \nEnuncia\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMARCOS \n \n\n \n1 Sou semelhante a outras pessoas, tenho a maioria dos seus \nproblemas que qualquer pessoa tem, \u00e9\u2026 tenho discuss\u00f5es, \ntenho, tenho momentos de divertimentos, ah\u2026 de rela\u00e7\u00f5es \nfamiliares, ah... as quest\u00f5es amorosas como qualquer outra \npessoa\u2026 a ha\u2026  brincando um pouco, eu tenho, eu vou, talvez \ntenha os mesmos problemas em banco que muita gente. \n2 Hoje, eu posso, posso te dizer que esteticamente sou um \npouco diferente. Existe um laudo, um exame, que constata que \neu tenho uma perna um pouco mais curta que outra que eu... \ntive uma paralisia mas isso est\u00e1 no papel, e o papel \u00e9 s\u00f3 uma \nconstata\u00e7\u00e3o, e hoje para mim o papel n\u00e3o faz nada. \n3 ...o que mais importa \u00e9 como, como voc\u00ea vive, o que voc\u00ea faz \nimporta a voc\u00ea primeiro e depois \u00e0s pessoas que voc\u00ea mais de, \nmais goste, mais tem rela\u00e7\u00e3o e em \u00faltimo caso outras \npessoas\u2026 n\u00e3o coloque, coloque primeiro, ah... eu vou agir \nassim porque o grupo, a sociedade que \u00e9 assim, ent\u00e3o eu \ntenho que ser assim, porque eu tenho que mostrar pras outras \npessoas que ela t\u00e1 errado, que sou assim... n\u00e3o, eu tenho que \nser do jeito que eu sou. E isso, e isso primeiramente importa \nmais a mim, a\u2026 a\u2026o resto, o resto...  a sociedade n\u00e3o \nimporta, \u00e9... \u00e9... n\u00e3o \u00e9 que tenha a primeira import\u00e2ncia. \nPorque at\u00e9 voc\u00ea numa situa\u00e7\u00e3o dessas acaba, acaba se \ntransformando em rela\u00e7\u00e3o a outras\u2026 t\u00e3o preocupado com a \nopini\u00e3o de outras pessoas, voc\u00ea vai chegar num ponto que \nvoc\u00ea n\u00e3o \u00e9 voc\u00ea mesmo\u2026 \n \n\n \n \n \n \n\n1 \u00c9 dif\u00edcil. Eu vejo o pessoal andar r\u00e1pido numa boa, quer \nandar com rapidez \u00e9 s\u00f3 aumentar o passo, eu n\u00e3o, eu tenho \nque andar naquele passo, se eu andar naquele passo a mais \neu come\u00e7o a trope\u00e7ar entendeu, eu n\u00e3o consigo. \n\n\n\n 165\n\n \n \n \nLUCAS \n \n\n2 N\u00e3o, n\u00e3o sou igual, entendeu? N\u00e3o sou diferente. Cada um \ntem seu, sua cor, eu sou moreno, cabelo bom, cabelo preto, \ncabelo castanho, tal, baixo, a maneira de pensar, de reagir.  \n3 A rea\u00e7\u00e3o de cada pessoa, a rea\u00e7\u00e3o. A maneira de vestir, de \nandar, de expressar, como curtir, como n\u00e3o curtir. Aonde vai, \nprum canto, outro vai pro outro, n\u00e3o vai todo mundo pro \nmesmo local. A\u00ed \u00e9 diferente. \n3 Com as pessoas que, amizade. Eu falo com todo mundo. \nPasso, bom dia, boa noite, tudo. Trato todo mundo normal, a \npessoa simples, entendeu? Sociedade mesmo. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nJO\u00c3O \n \n\n1 \u00c9 (Pausa), meus colegas, \u00e0s vezes, reclamavam que quando \na gente brincava de cemit\u00e9rio, \u201ds\u00f3 vale se a bola bater em mim, \na cadeira n\u00e3o\u201d (risos). A\u00ed ficava dif\u00edcil me acertar, que a\u00ed eu j\u00e1 \nusava a cadeira como escudo. \n2 Eu cheguei no espiritismo como curioso, eu fui ficando, fui \nficando (risos), quando eu vi, eu j\u00e1 era esp\u00edrita. \n3 N\u00e3o sei se ela achou que eu merecia uma posi\u00e7\u00e3o de \ncomando, que eu sou, eu costumo dizer que eu sou o \ncomandante deste quartel aqui, at\u00e9 que aparece um oficial de \nmaior patente pra tomar conta, ou se foi por causa do meu \npadrasto, que n\u00e3o vai com a minha cara, ent\u00e3o ela acabou \nmantendo este lugar aqui pra fazer um distanciamento. \n4 T\u00e1, eu encaro desse jeito, contar piada \u00e9 a minha forma de \nser diferente, n\u00e3o, n\u00e3o t\u00e3o diferente assim, porque tem um \nbocado de gente contando piada, o Ari Toledo, por exemplo, se \nbem que eu andei pesquisando, piada \u00e9 de dom\u00ednio p\u00fablico, \nn\u00e3o tem como voc\u00ea patentear uma piada, olha, eu fiz a piada \ntal. Voc\u00ea conta, se for bom, voc\u00ea publica, usa no show, mas \nn\u00e3o \u00e9 de uso exclusivo, qualquer um que tenha ouvido pode \ncontar. \n \n\n \n \n \nISABEL \n \n\n1 Eu acho que ningu\u00e9m \u00e9 melhor do que ningu\u00e9m, entendeu? \nEu acho assim.  \n2 Olhe s\u00f3, \u00e9 diferente. Porque minha m\u00e3e \u00e9 uma pessoa \nassim, ela \u00e9 mais, ela tem uma mente mais de jovem, \nentendeu? Ent\u00e3o, ela me entende, entendeu? E j\u00e1 minha av\u00f3, \nn\u00e3o; minha v\u00f3 \u00e9 sempre assim, ela tem uma mente assim do \ntempo dela, entendeu? \u00c9 isso. \u00c9, a diferen\u00e7a \u00e9 essa. \n\n \n \n \n \n \n \nMARIA \n \n\n1 Por que a nossa vida deve ser diferente. Cada um tem uma \nopini\u00e3o, cada um tem uma forma de ver. Tem uns que tem a \ncabe\u00e7a mais aberta, tem gente que n\u00e3o. Bem, o mundo \u00e9 \nbastante variado. N\u00e3o \u00e9 um mundo de rob\u00f4s. Pra gente jovem \nque n\u00e3o tem muita experi\u00eancia, tanto conhecimento, poder \nconviver com essas pessoas mais velhas e mais experientes \npra poder adquirir um pouco mais do conhecimento delas. Eu \nmesmo adoro conversar com pessoas mais velhas, que \ntenham um conhecimento maior que eu. Eu fico horas \nconversando com pessoas que sabem mais do que eu, que \ntenham mais conhecimento. Eu acho que a gente cresce um \n\n\n\n 166\n\npouco mais, entendeu? \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n As enuncia\u00e7\u00f5es apresentadas neste t\u00f3pico destacam temas referentes \naos aspectos da vida com os quais os participantes se identificam. Suas \n\nverbaliza\u00e7\u00f5es focalizam situa\u00e7\u00f5es concretas envolvendo relacionamentos \n\nestabelecidos entre os participantes e os outros, nos quais surgem os \n\nsignificados que contribuem com o processo de identifica\u00e7\u00e3o. \n\nAs enuncia\u00e7\u00f5es apresentadas pelos participantes destacam aspectos da \n\nvida relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das identifica\u00e7\u00f5es que se d\u00e1 por meio do \n\nestabelecimento de compara\u00e7\u00f5es entre diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as. No geral os \n\nparticipantes dizem indentificar-se com os outros (amigos, familiares, pessoas \n\nmais velhas e com a religi\u00e3o). Nesse processo de identifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o elucidadas \n\ntamb\u00e9m as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as precebidas nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas e \n\nas trocas dial\u00f3gicas existentes entre eles. \n\nSobre as semelhan\u00e7as os participantes fazem refer\u00eancias a situa\u00e7\u00f5es da \n\nvida cotidiana, como Marcos, que destaca o fato de ter problemas de \nrelacionamentos como qualquer outra pessoa. Lucas, por exemplo, centra seu \nargumento nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e Isabel se baseia em considera\u00e7\u00f5es \nsobre a maneira de ser. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as, Jo\u00e3o apresenta um exemplo cotidiano, como \no fato de contar piada, que, segundo ele, o torna diferente, mesmo em se \n\ntratando de um g\u00eanero de dom\u00ednio p\u00fablico. Seu enunciado nos faz refletir que \n\nas hist\u00f3rias locais, ou seja, acontecimentos partilhados por uma mesma \n\ncomunidade, por serem imediatos, legitimam e validam as explica\u00e7\u00f5es. Assim, \n\nconcordamos com Jo\u00e3o que a piada, nesse contexto, na mesma medida que \napresenta elementos comuns a toda a comunidade, serve tamb\u00e9m para \n\ndiferenci\u00e1-lo, uma vez que ele mesmo tem uma maneira pr\u00f3pria de cont\u00e1-la e \n\ncada pessoa que o escuta tamb\u00e9m pode interpretar de diferentes maneiras.  \n\n\n\n 167\n\nPor sua vez, Lucas faz reflex\u00f5es sobre independ\u00eancia e as limita\u00e7\u00f5es \nf\u00edsicas, que, segundo ele, refor\u00e7am e confirmam suas diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\noutras pessoas, embora ele tamb\u00e9m enfatize que as percebe e as aceita. Por \n\nmeio de seus enunciados ele justifica que \u201ccada um tem sua maneira de ser\u201d, \n\npor isso ele \u201cfala com todo mundo e tento ser amigo de todos\u201d. Para ele essa \u00e9 \n\numa forma de ser aceito. \n\nMesmo focalizando as semelhan\u00e7as entre as pessoas, Maria verbaliza \nsua prefer\u00eancia em conviver com pessoas mais velhas as quais julga ter mais \n\nexperi\u00eancia. Maria sugere que \u00e9 na aproxima\u00e7\u00e3o de pessoas mais experientes \nque ela encontra possibilidades para \u201ccrescer\u201d e assim tamb\u00e9m identificar-se. \n\nAs enuncia\u00e7\u00f5es destacadas e apresentadas neste t\u00f3pico confirmam o \n\nargumento de que o \u201cEu\u201d assume v\u00e1rias posi\u00e7\u00f5es em meio aos diversos \n\nsignificados, constru\u00eddos por meio das rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos, a partir das \n\ntrocas dial\u00f3gicas (Hermans, 1996; Valsiner, 2002; Brockmeier e Harr\u00e9, 2003).  \n\nIdentificar-se \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o que envolve elementos de semelhan\u00e7as e \n\ndiferen\u00e7as entre os participantes e os contextos onde est\u00e3o inseridos, pela \n\ncompara\u00e7\u00e3o (eu-ele; n\u00f3s-eles; aqui-l\u00e1) e pela nega\u00e7\u00e3o (eu n\u00e3o...; eles n\u00e3o, \n\netc.). Observamos, assim, que nas enuncia\u00e7\u00f5es de Lucas, ao preferir \nidentificar-se com a m\u00e3e e n\u00e3o com sua av\u00f3, ou as de Jo\u00e3o, ao desejar ser \ndiferente do padrasto, validamos a explica\u00e7\u00e3o sobre o processo de \n\nidentidade/alteridade, no qual coexistem as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as que \n\nproduzem as identifica\u00e7\u00f5es.  \n\nAs identifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddas e elaboradas em contextos ampliados \n\ne por isso mesmo s\u00e3o m\u00faltiplas e n\u00e3o \u00fanicas ou imut\u00e1veis (Rosa, 1995; Hall, \n\n1999; Woodward, 2000). Desse modo, nos parece coerente o fato de que \n\nparticipantes possam identificar-se com diferentes elementos e circunst\u00e2ncias \n\nculturais, nos quais est\u00e3o situados enquanto pessoas com algum tipo de \n\ndefici\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 168\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n2 B. Como me identifico? \n \n\nO quadro abaixo (n\u00ba. 2 B), destaca a descri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados centrais \n\nque parecem regular as demais significa\u00e7\u00f5es produzidas pelos participantes ao \n\nresponderem \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 pergunta: \u201ccomo me identifico?\u201d. \nTais conte\u00fados referem-se aos modos pelo quais os participantes se \n\nposicionam frente \u00e0 defici\u00eancia e aos lugares que ocupam no mundo, como \n\nenfrentam a defici\u00eancia ao longo da vida. A constru\u00e7\u00e3o dos significados sobre \n\nquem s\u00e3o os outros e como agem direcionam as a\u00e7\u00f5es e sentimentos de \n\nenfrentamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0/com a defici\u00eancia, nas narrativas.  \n\n \n\n \nConte\u00fados \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o \n\n \nAdapta\u00e7\u00e3o \n \n\n \nCapacidade de aceitar e ajustar-se a situa\u00e7\u00f5es novas ou \nantigas anteriormente n\u00e3o alcan\u00e7adas. \n \n\n \nIndepend\u00eancia \n \n\n \nPoder realizar atividades de maneira independente. Agir \nsem ou com pouco aux\u00edlio de terceiros.  \n \n\n \nLuta \n \n\n \nRefere-se \u00e0 atitude de enfrentar as dificuldades adotando \nposturas de coragem, determina\u00e7\u00e3o e assumindo \nresponsabilidades.. \n \n\n \nNegocia\u00e7\u00e3o \n \n\n \nCapacidade de resolver problemas e solucionar conflitos \npor meio do di\u00e1logo e numa rela\u00e7\u00e3o de trocas. \n \n\n \nRevolta \n \n\n \nIndignar-se diante das limita\u00e7\u00f5es e dos problemas como \nmeio de obter resultados, nem sempre alcan\u00e7ados. \n\n\n\n 169\n\n \nTristeza \n \n\n \nModo de ser, sentir e reagir diante de situa\u00e7\u00f5es \nestressantes, caracterizadas basicamente pela falta. \n \n\nQuadro 7: Temas e suas defini\u00e7\u00f5es/como me identifico \n \n\n \n \n \n  \n\nComo me identifico? \n \n\n \nParticipantes \n \n\n \nEnuncia\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMARCOS \n \n\n1 N\u00e3o vou, n\u00e3o vou dizer que t\u00e1 tudo, t\u00e1 tudo bonito, mesmo eu \nme aceito assim, por conta disso \u00e9, muita, muita coisa mudou. \nEu sei que \u00e9, tem muito que se lutar, eu tenho \u00e9, lutei bastante \nainda tenho que lutar muito. Agora o bicho n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o feio como \nachava que \u00e9, fisioterapia, aparelhos, tratamentos, todos os \ntipos de aparelhos, \u00e9\u2026 isso foi usado de certa forma para me \najudar, a partir do momento que eu mudei minha cabe\u00e7a isso \nfoi encarado desse jeito, \u00e9\u2026 normal.  \n2 Eu precisei ser uma pessoa mais de briga, de, de lutar pelas, \npelas coisas. Pra n\u00e3o ficar encostado esperando que algu\u00e9m \nfizesse por mim, ah, fa\u00e7a isso, fa\u00e7a aquilo... ah, vou fazer isso \npor que ele n\u00e3o\u2026 \n3 A partir da, da, do momento, da equoterapia, divisor de \n\u00e1guas... \u00e9... eu n\u00e3o, n\u00e3o liguei mais a esse problema, e a partir \nda\u00ed eu come\u00e7o realmente a cuidar mais de mim. Eu esqueci um \npouco o mundo, desliguei um pouco pra isso e passei me \ncuidar melhor. Tendo acertos em algumas atitudes, tendo erros \nem outras como todo mundo... mas da\u00ed para frente era eu\u2026 \n3 S\u00f3 um outro jeito de resolver a mesma quest\u00e3o. (Pausa) \nPessoas quando apresentadas a situa\u00e7\u00f5es iguais t\u00eam rea\u00e7\u00f5es \ndiferentes pela pr\u00f3pria (Pausa) diferen\u00e7a. Exatamente porque \nningu\u00e9m \u00e9 igual a ningu\u00e9m. (Pausa) Mesmo aceitando muito, \nagora melhor a minha defici\u00eancia, eu tenho certeza que algu\u00e9m \naceite essa situa\u00e7\u00e3o muito menos como tenho certeza de que \neh... gente nessa situa\u00e7\u00e3o ou tendo defici\u00eancias (Pausa) mais \n(Pausa) mais fortes, aceitem muito melhor, tenham um n\u00edvel de \naceita\u00e7\u00e3o muito melhor do que eu tenho. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n1 Quantas vezes eu j\u00e1 pensei em ir embora. Bate aquela \ntristeza, d\u00e1 um vazio no peito, n\u00e3o ter ningu\u00e9m pra conversar. \nEu sou sempre triste.  \n2 Viver s\u00f3 pra prestar servi\u00e7o aos outros, bancar os outros, os \npatr\u00f5es. Fazer a vontade deles. E a gente fica o qu\u00ea? \nParecendo um objeto ali, fazendo trabalho, sem lazer, sem \ndivers\u00e3o nenhuma.   \n\n\n\n 170\n\nLUCAS \n \n\n3 Sim a gente fica sem alternativas. O que: chega 5 horas 7 \nhoras, voc\u00ea fica em casa, n\u00e3o tem ningu\u00e9m, n\u00e3o conversa com \nningu\u00e9m. Eu acho que isso n\u00e3o \u00e9 de gente normal. Isso n\u00e3o \u00e9 \nnormal.  \n4 Eu gostaria de (Pausa), a ansiedade, entendeu? Quando eu \nquero uma coisa eu tento conseguir, eu vou, luto, certo? \u00c0s \nvezes rola ansiedade demais, entendeu? Eu acabo (Pausa) \nn\u00e3o conseguindo o que eu quero.  \n\n \n \n \n \n \n \n \nJO\u00c3O \n \n\n1 \u00c9, \u00e9, seria meio chato, n\u00e9 (risos), eu n\u00e3o teria ningu\u00e9m pra \nconversar porque todo mundo teria as mesmas id\u00e9ias, \u00e1s \nvezes, talvez at\u00e9 os mesmos conhecimentos, voc\u00ea n\u00e3o teria \nnem com quem trocar figurinha (risos), como se diz \npopularmente, n\u00e3o teria ningu\u00e9m pra mudar sua opini\u00e3o, que \ntodo mundo teria a mesma opini\u00e3o, ent\u00e3o n\u00e3o teria por que \nmudar... Ah, mas a minha vida seria t\u00e3o melhor se as pessoas \npensassem como eu. \n2 ... mas eu, eu n\u00e3o me considero t\u00e3o, t\u00e3o, diferente dos outros \nporque, t\u00e1 tudo bem que eu sou um cara que procuro ver o \nlado bom das coisas, que eu sou um cara animado, que eu sou \num cara que n\u00e3o \u00e9 recluso, eu, eu saio na medida do poss\u00edvel, \n\u00e9 verdade que eu saio com um objetivo, por exemplo, eu n\u00e3o \nsou daqueles caras que saem de tarde, passam o dia todo na \npra\u00e7a, olhando pro horizonte ou olhando os casais namorar. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nISABEL \n \n\n1 Eu tenho uma amiga minha, \u00e9 a vizinha minha, a\u00ed um dia ela \nperguntou, a\u00ed eu n\u00e3o tinha com quem sair mais, entendeu? \nEnt\u00e3o eu procurei me ajudar, entendeu? Pra n\u00e3o depender de \nningu\u00e9m, entendeu? A\u00ed, eu procurei meu tio pra ver se ele \najudava a arrumar uma vaga pra mim, pra procurar o meu bem, \no melhor pra mim, ent\u00e3o eu procurei, ent\u00e3o cada um deve, \ncomo \u00e9 que se diz, ter for\u00e7a de vontade como eu tive e tenho. \n2 Olha s\u00f3, voc\u00ea sabe que \u00e9 dif\u00edcil a pessoa acostumar com \numa coisa que n\u00e3o est\u00e1 acostumada, entendeu, \u00e9, como \u00e9 que \nse diz, o lugar, se adaptar, entendeu, com a cria\u00e7\u00e3o. \n3 Ah, eu procuro fazer o m\u00e1ximo, n\u00e9? Eu procuro sair, procuro \nme divertir, procuro conversar, eu procuro tanta ajuda. \u00c9 muito \ndif\u00edcil, muito dif\u00edcil. Alguma coisa, de repente o mundo desabar. \n 4 O que importa \u00e9 a pessoa passar por aquilo, n\u00e9? E, como \u00e9 \nque se diz? \u00c0s vezes eu posso at\u00e9 estar, assim tenho 21 anos, \nentendeu? Mas aquela que tem a mesma idade que eu j\u00e1 \npassou por muito mais do que eu. Ent\u00e3o, depende de cada um, \ndo modo de viver de cada um. \n\n \n \n \n \n \n \n \nMARIA \n \n\n1 E o que realmente me incomoda, independentemente das \npessoas me verem, \u00e9 como eles me v\u00eaem, como eles me \nv\u00eaem. Na minha opini\u00e3o, no meu caso, acho que o pior \u00e9 \nporque a gente se sente mal.  Eu me sinto muito mal. Eu me \nsinto sem jeito. Me sinto sem lugar. \n2 Porque outra coisa que eu acho muito estranho (pausa). \u00c9 \nque me acho muito estranha. \u00c9, parece que eu n\u00e3o tenho casa. \nEu tenho duas, mas, \u00e0s vezes, parece que eu n\u00e3o tenho \nnenhuma. \u00c9 muito estranho. Porque, tipo assim, vai, o mundo \n\n\n\n 171\n\nd\u00e1 volta. Tipo assim. Eu n\u00e3o tenho um quarto meu que eu \narrume, que eu boto coisinhas l\u00e1. Que eu boto um objeto \npequenininho, tal. \u00c9 tipo, como se eu n\u00e3o tivesse casa. \n3 Tem dias que eu j\u00e1 acho que vale a pena estudar, entendeu? \nPois eu posso aprender e tal. \u00c9 uma maneira de eu preencher \no meu agora, o meu hoje. Estudo \u00e9 bom. Mas tem dias que eu \nacho que n\u00e3o vale a pena. Para que eu vou estudar, aprender \nme tornar uma pessoa inteligente? N\u00e3o tem por que, \nentendeu? \n\n \n \n Em linhas gerais, observamos que a pergunta Como me identifico?, se \nrefere ao modo como os participantes se posicionam frente \u00e0 defici\u00eancia e ao \n\nlugar que os mesmos ocupam ou desejam ocupar enquanto homem ou mulher \n\ncom paralisia cerebral. \n\n J\u00e1 vimos anteriormente que a maneira encontrada pelos participantes \n\npara posicionarem-se tem a ver com a pluralidade identit\u00e1ria, e a multiplicidade \n\nde contextos; assim, tamb\u00e9m neste t\u00f3pico manteremos o mesmo argumento de \n\nque as identifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddas por meio de trocas dial\u00f3gicas \n\nculturalmente contextualizadas. \n\n Ao responderem \u00e0 pergunta-chave, os participantes explicitam temas \n\ncomo independ\u00eancia, luta, negocia\u00e7\u00e3o, revolta e tristeza, que adquirem \n\nsignificados comuns e partilhados por quase todos eles. Observamos que o \n\nmodo de identifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 busca de estrat\u00e9gias de \n\nenfrentamento da defici\u00eancia. Esse processo entendido como um conjunto de \n\nrespostas rec\u00edprocas ocorridas num per\u00edodo de tempo, relacionando \n\nmutuamente a pessoa e o ambiente (Moss-Morris e Petrie, 1997), resulta em \n\nmeios pr\u00f3prios que mesmo n\u00e3o permitindo a supera\u00e7\u00e3o dos problemas e \n\nobst\u00e1culos, uma vez ressignificados, facilitam a adapta\u00e7\u00e3o da pessoa. \n\n As enuncia\u00e7\u00f5es destacadas neste t\u00f3pico apontam nessa dire\u00e7\u00e3o no \n\nmomento em que os participantes expressam seus desejos e emo\u00e7\u00f5es em \n\ndiferentes momentos de contato com a defici\u00eancia. Em sua primeira \n\nenuncia\u00e7\u00e3o, por exemplo, Marcos apresenta os ganhos obtidos a partir das \ndificuldades encontradas para aceitar o fato de ter uma limita\u00e7\u00e3o, ao passo que \n\ntal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja totalmente elaborada em sua vida. E confirma sua \n\nposi\u00e7\u00e3o na segunda enuncia\u00e7\u00e3o ao verbalizar que precisou ser \u201cuma pessoa \n\nde briga\u201d. \n\n\n\n 172\n\n Em seguida Marcos verbaliza que as formas encontradas para \nidentificar-se lhe exigem posi\u00e7\u00f5es que de certa forma o preparam para o \n\nenfrentamento. Assim, ele necessita \u201ccuidar de si e esquecer o mundo\u201d, \n\n\u201creconhcer os erros e acertos\u201d, para poder fortalecer seu self e seguir em busca \n\nda solu\u00e7\u00e3o dos problemas da vida. \n\n Um agrupamento de significados orienta Isabel em seus \nposicionamentos, confirmados em suas enuncia\u00e7\u00f5es, nas quais ela demonstra \n\nestar mais comprometida em n\u00e3o medir esfor\u00e7os para superar as dificuldades \n\nencontradas. Isabel apresenta respostas consistentes sobre como faz para \n\nidentificar-se, \u201cprocurando se ajudar\u201d, \u201cn\u00e3o dependendo dos outros\u201d, o que \n\nimplica em atitudes do tipo: \u201ceu procuro fazer o m\u00e1ximo\u201d para conseguir \n\nsuperar as limita\u00e7\u00f5es e as dificuldades.  \n\n Por sua vez, Lucas focaliza os preju\u00edzos acarretados \u00e0 sua vida por n\u00e3o \nter condi\u00e7\u00f5es de modificar as situa\u00e7\u00f5es em que est\u00e1 envolvido, quer seja no \n\ntrabalho, ou nos relacionamentos. Diante das dificuldades encontradas e dos \n\nesfor\u00e7os empreendidos, nem sempre valorizados e reconhecidos, Lucas se diz \n\n\u201ctriste\u201d e demonstra um sentimento de assujeitamento: \u201csinto-me um objeto\u201d. \n\nNo entanto, ele tamb\u00e9m insiste em continuar sua \u201cluta\u201d por mais autonomia \n\naproveitando todas as oportunidades para poder conseguir atingir e conquistar \n\n\u201cseus objetivos\u201d.  \n\n Maria tende a posicionar-se na perspectiva do fracasso e da falta de \nperspectiva, mesmo que ela consiga identificar elementos positivos em sua \n\nvida, como acontece principalmente em sua \u00faltima verbaliza\u00e7\u00e3o. Maria destaca \n\nsuas dificuldades de enfrentamento em rela\u00e7\u00e3o aos preconceitos ao perceber \n\n\u201cno olhar dos outros\u201d a discrimina\u00e7\u00e3o que sofre. Ela aborda tamb\u00e9m a falta de \n\n\u201cum lugar para si\u201d, \u201cum espa\u00e7o onde possa guardar seus objetos pessoais\u201d, \n\npois vive em v\u00e1rias casas e nenhuma \u00e9 sua. Esse estranhamento de um lugar \n\nreflete tamb\u00e9m no estranhamento de si. \n\n Jo\u00e3o parece identificar os meios para evitar os problemas, diante da \nemin\u00eancia de um dano ou preju\u00edzo, por isso, ele verbaliza que \u00e9 \u201cum cara que \n\nsai\u201d, \u201cque procura ver o lado bom das coisas\u201d. E assim poder ter um objetivo, \n\num plano futuro. Ao tomar tais decis\u00f5es e iniciativas ele assume posi\u00e7\u00f5es que \n\nas difereciam dos outros. Ao agir dessa forma ele reafirma seus objetivos, \n\n\n\n 173\n\nvalorizando suas qualidades e sua capacidade de lidar com as diferen\u00e7as e \n\ndifculdades. \n\n As enuncia\u00e7\u00f5es apresentadas pelos participantes nos fazem refletir \n\nsobre as considera\u00e7\u00f5es feitas por Lazarus (1981), ao explicar como as pessoas \n\npodem avaliar suas hist\u00f3rias a partir da viv\u00eancia de algum evento estressor.  \n\nPara ele existem ao menos tr\u00eas modos de enfrentamento, a saber: I - Dano, a \n\npessoa focaliza o preju\u00edzo j\u00e1 acarretado. Definido a partir dos valores \n\ncompromissos e cren\u00e7as da pessoa. A \u00eanfase \u00e9 dada ao passado; II - Amea\u00e7a, \n\na din\u00e2mica do enfrentamento \u00e9 orientada para o futuro. Havendo um potencial \n\npara ocorrer o dano; e III \u2013 Desafio, refere-se \u00e0 exist\u00eancia de algum potencial \n\npara recompensa, por\u00e9m sob condi\u00e7\u00f5es dif\u00edceis. \n\n O processo de enfrentamento sugere mudan\u00e7as de atitudes e implica \n\nem diferentes formas de posicionamentos, por\u00e9m como podemos perceber, as \n\npessoas passam por diferentes etapas, nas quais os significados atribu\u00eddos aos \n\neventos e situa\u00e7\u00f5es dependem das experi\u00eancias ocorridas em suas hist\u00f3rias \n\nde vida. Observamos nas respostas dadas que os enunciados individuais \n\nfazem parte do conjunto integral das narrativas de cada sujeito e, uma vez \n\nanalisadas, configuram os significados constru\u00eddos e reelaborados a partir das \n\nsuas hist\u00f3rias de vida. \n\n Tais etapas n\u00e3o acontecem necessariamente na mesma ordem e \n\ndependem da maneira como cada pessoa lida com as situa\u00e7\u00f5es estressantes e \n\ndif\u00edceis. E como tamb\u00e9m pontuam Marcos e Isabel: \u201cningu\u00e9m \u00e9 igual a \nningu\u00e9m\u201d, por isso \u201cpodem reagir de diferentes maneiras em eventos \n\nsemelhantes\u201d, como sinaliza Marcos. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 174\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 C. Por que me identifico? \n \n\nO quadro abaixo (n\u00ba. 2 C), destaca a descri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados centrais \n\nque parecem regular as demais significa\u00e7\u00f5es produzidas pelos participantes ao \n\nresponderem \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 pergunta: por que me identifico?\u201d. \nTais conte\u00fados referem-se \u00e0s justificativas encontradas pelos participantes ao \n\nexplicarem suas identifica\u00e7\u00f5es e seus posicionamentos. S\u00e3o aspectos que \n\nrevelam algumas estrat\u00e9gias de enfrentamento e busca de supera\u00e7\u00e3o ou \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, apontando para mudan\u00e7as de atitudes. A pergunta \u00e9 feita na \n\nperspectiva do porqu\u00ea os posicionamentos s\u00e3o  assumidos, uma vez que \n\nidentificar-se exige uma tomada de decis\u00e3o adotada por todas as pessoas e, \n\nno caso espec\u00edfico dos nossos participantes, tal processo  n\u00e3o acontece de \n\nmaneira diferente, embora  apresentem significados diferentes. \n\n \n\n \nConte\u00fados  \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n \nCren\u00e7as \n \n\n \nConvic\u00e7\u00e3o religiosa. Possibilidade de acreditar em fatos \nsitua\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias que ajudam a superar as dificuldades. \n \n\n \nCura \n \n\n \nDeixar de ser deficiente e de sofrer. Esperan\u00e7as de \nencontrar meios para superar a defici\u00eancia. \n \n\n \nDecis\u00e3o \n \n\n \nAssumir uma posi\u00e7\u00e3o. Agir no sentido de mudar atitudes \nfrente aos problemas encontrados na vida. \n \n\n \nLimites \n \n\n \nLimita\u00e7\u00f5es e dificuldades impostas pela defici\u00eancia, \npessoas ou situa\u00e7\u00f5es cotidianas. \n \n\n \nMaturidade \n\n \nAmadurecimento. Mudan\u00e7a na forma de perceber os \n\n\n\n 175\n\n acontecimentos da vida e de si mesmo \n \n\n \nMedo \n \n\n \nSentimentos relacionados ao futuro e a maneira de reagir \ndiante dos outros e dos eventos. \n \n\nQuadro 8: Temas e suas defini\u00e7\u00f5es/por que me identifico \n \n \n  \n\nPor que me identifico? \n \n\n \nParticipantes \n \n\n \nEnuncia\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMARCOS \n \n\n1 Por falta de amadurecimento, as coisas sempre \u00e9, \u00e9... \nTinham, tinham uma import\u00e2ncia desde pequeno, s\u00f3 que eu \nn\u00e3o me dava, eu fazia coisas e n\u00e3o me dava conta disso. \nConforme fui amadurecendo \u00e9 que eu fui vendo que: - poxa \npoderia ter aproveitado mais, poderia a, ahnn, se eu encarasse \nda maneira mais s\u00e9ria? Que me aconteceu antes, poderia ter \nmelhorado alguma coisa antes, poderia\u2026 Comecei a encarar a \nvida de uma forma mais s\u00e9ria a partir dos 17 anos, a partir \ndessa ecoterapia, a partir da\u00ed \u00e9 que, o que eu, o que eu \npensava era realmente, o que eu fazia, da\u00ed pra frente n\u00e3o tinha \nmais interesse o que os outros v\u00e3o achar.  \n2 Hoje uma coisa bastante interessante comigo, outra coisa \nque muda o jeito de eu ver determinadas situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 que, por \num acaso, como foi da outra vez, por um acaso eu, minha \nnoiva tamb\u00e9m \u00e9 deficiente f\u00edsica. O que eu pensava antes, da \nquest\u00e3o da defici\u00eancia, minha, era bem parecida ou igual ao \npensada de outras pessoas deficientes, tinha uma carga de \npreconceitos bastante grande, eu n\u00e3o me aceitava e tamb\u00e9m \nn\u00e3o aceitaria outras pessoas deficientes.  \n3 Tal, talvez seja, seja um pouco forte demais, mas eu comecei \na pensar a\u00ed, mesmo n\u00e3o sabendo nesses termos, mas acho \nque a partir da equoterapia comecei a pensar: bom, o mundo \nn\u00e3o paga as minhas contas. Ent\u00e3o, n\u00e3o tenho que dar \nsatisfa\u00e7\u00e3o assim a ningu\u00e9m, porque, \u00e9... ningu\u00e9m vem me \najudar quando eu estou triste, ningu\u00e9m, ningu\u00e9m vem me \nabra\u00e7ar em situa\u00e7\u00f5es quando preciso de apoio e agora, como \neu pensava anteriormente, muita, muita gente vem julgar, \nalgumas pessoas\u2026 lembrando uma coisa isso de modo geral, \nsempre \u00e9 mais f\u00e1cil criticar a pessoa do que apoiar\u2026 como \ndizia uma frase de caminh\u00e3o: \u00c9 f\u00e1cil falar de mim o dif\u00edcil \u00e9 ser \neu!  \n4 O que acontece? Eh... (Pausa) v\u00eam, vinham as quest\u00f5es da \naceita\u00e7\u00e3o da sociedade que, antes era bastante forte pra mim, \nah... quest\u00f5es at\u00e9 de repente, at\u00e9 de fam\u00edlia porque (Pausa) \n\n\n\n 176\n\nfica-se pensando, talvez eu tivesse mais dificuldades por conta \nde, de ser deficiente (Pausa) (suspiro) ah... porque... uma \npessoa normal, teoricamente (Pausa) tem mais chance de, de \nse virar, e batalhar, mais facilidade. E, correr pra alguma coisa. \nSe virar melhor em situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis (Pausa). E depois com o \ntempo eu fui vendo que (Pausa) as coisas n\u00e3o s\u00e3o assim. \n(Pausa) (suspiro). Eu num, eh... n\u00e3o quis viver numa... numa \nredoma, protegido (Pausa) nem quis que as coisas fossem \nmais dif\u00edceis pra mim por conta da defici\u00eancia. (Pausa) Quis \nser, quero procurar s\u00f3 uma vida normal (Pausa) como todo \nmundo, com direito a alegrias e eventuais tristezas e... \ndiscuss\u00f5es, abra\u00e7os (Pausa) beijos (Pausa) gritos, \neventualmente (Pausa) mas de novo vamos cair naquela \n(Pausa) das sensa\u00e7\u00f5es da vida de todo mundo. \n5 (Pausa) Se eu tivesse um relacionamento eventualmente \ncom uma... pessoa dita normal, poderia dar certo, poderia n\u00e3o \ndar certo, como esse. Mas talvez eu n\u00e3o fosse t\u00e3o feliz. Talvez, \nse tivesse alguns problemas n\u00e3o saberia passar por eles. N\u00e3o \ntivesse a compreens\u00e3o que tenho. Tivesse mais ou menos \n(Pausa) (suspiro) Mas aqui n\u00e3o funciona o ideal de pessoa. Em \nqualquer \u00e1rea da vida c\u00ea n\u00e3o pode ir atr\u00e1s de um ideal.  \n6 (Pausa) Emo\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 importante, agora precisa ser \nbem trabalhada e isso de certa forma exige t\u00e3o. Isso de uma \nmaneira geral, n\u00e3o s\u00f3 deficiente, mas quando se age s\u00f3 com a \nemo\u00e7\u00e3o, perde-se o benef\u00edcio humano do intelecto. Ent\u00e3o, eh... \na pessoa n\u00e3o pode ser cem por cento emo\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode ser \ncem por cento racional. Precisa ter um equil\u00edbrio disso. \u00c0s \nvezes, dependendo da situa\u00e7\u00e3o, mais emo\u00e7\u00e3o que t\u00e3o, \u00e0s \nvezes mais t\u00e3o que emo\u00e7\u00e3o. Mas precisa ter o meio termo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nLUCAS \n \n\n1 Cura eu sei que eu n\u00e3o vou ter. Tentar fazer exerc\u00edcio pra \nmelhorar, tentar e vou conseguir, vou tentar, vou conseguir. \nCura, a pessoa tem que ter praticamente cem por cento n\u00e9, \n(Pausa) vem ao mundo sem problema nenhum. \u00c9 correr, \nandar, brincar, se divertir, que eu n\u00e3o posso ir (Pausa), fazer o \nexerc\u00edcio, ter facilidade de andar entendeu, se locomover mais \nr\u00e1pido.  Eu tento, aceitar os problemas e eu tenho que aceitar \neu. Tenho que aceitar esse problema que veio, n\u00e9? \n2 At\u00e9 o momento (Inaud\u00edvel) assustador. Deus fez pra uns, \noutros (Inaud\u00edvel) veio ao mundo com seus objetivos. \n(Inaud\u00edvel) como trabalhar, como nascer, como viver. Voc\u00ea \u00e9 \nrico, voc\u00ea \u00e9 pobre. Cada um tem seu tra\u00e7ado j\u00e1 na vida. \n(Pausa) A\u00ed, o que eu falo, entendeu? Cada um tem seus \ndireitos agora, como reagir seus direitos? \n3 A pessoa pode ser diferente, mas n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9, no caso, com \ngrosseria, entendeu? Se a pessoa pensar, cada um tem seu \ntrabalho. Cada um cumpre seu trabalho. (Pausa) \n \n\n \n \n \n\n1 Minha falta de coordena\u00e7\u00e3o me atrapalha de pentear o \ncabelo toda vez, at\u00e9 que eu vou passar a m\u00e3o pra ajeitar o \ncabelo e acaba bagun\u00e7ando mais do que se eu n\u00e3o tivesse \n\n\n\n 177\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nJO\u00c3O \n \n \n\nmexido (risos). Quem penteia meu cabelo \u00e9 Gesilda. Quem \nmolha meu cabelo \u00e9 Gesilda, que eu n\u00e3o consigo fazer muito \nbem esse movimento de concha com as m\u00e3os pra levar \u00e1gua \npra molhar o cabelo. (Pausa). Esses trabalhos mais (inaud\u00edvel) \n\u00e9 um tanto quanto dif\u00edcil eu fazer. \n2 (Pausa), \u00c9 eu te disse ontem, quando o gravador tava \ndesligado e agora eu posso repetir com o gravador ligado, sem \nproblema nenhum que foi o espiritismo que me salvou de me \nsuicidar. Eu acho que disse ontem que durante um tempo a \nJulia dirigia van, ou melhor, dizendo minha m\u00e3e dirigia van e \npediu pra n\u00e3o fazer, mas a essa altura que eu sou filho do \ndinheiro que (inaud\u00edvel) de fome, ent\u00e3o ta meio dif\u00edcil de n\u00e3o \nfazer associa\u00e7\u00f5es, mas ela dirigia van e eu j\u00e1 tinha \nprogramado tudo, n\u00e9 era um hor\u00e1rio que os empregados \nestariam ocupados e ela teria sa\u00eddo e quando voltasse j\u00e1 seria \ntarde demais. Porque pelo menos eu cresci ouvindo que eu \ndava muito trabalho que eu s\u00f3 servia pra dar trabalho, que s\u00f3 \nservia pra dar despesa, que eu era um peso. Inclusive um dos \nmeus n\u00e3o disse pra mim, mas disse e eu depois tomei \nconhecimento que ele n\u00e3o gostava de sair comigo pelo \ntrabalho de montar e desmontar a cadeira, de carrega e tira. \nAquilo que eu chamei de opera\u00e7\u00e3o de resgate, que tem toda \numa estrutura (risos) de poder. \n3 Isso a\u00ed \u00e9 muito relativo, n\u00e3o \u00e9 minha inten\u00e7\u00e3o que eu vou \ngravar essa fita e a\u00ed vinte pessoas ouviram essa fita e a\u00ed beleza \ns\u00e3o mais vinte esp\u00edritas (risos) (inaud\u00edvel), o espiritismo diz que \npode ser duas coisas ou at\u00e9 tr\u00eas, n\u00e3o vou resumir a duas, ou \neu sou um esp\u00edrito que tava preparado pra esse tipo de coisa e \naceitou esse tipo de teste pra assim evoluir um pouco mais \ndiante da minha conduta perante a situa\u00e7\u00e3o ... \n\n \n \n \nISABEL \n \n\n1 Ent\u00e3o eu decidi, sentindo ou n\u00e3o, eu tinha que procurar eu \nmesma me ajudar, n\u00e9? \n2 Se chegarem perto de mim, eu explicaria, entendeu, mas de \num modo, assim, como eu te disse, que n\u00e3o diria o fato real, \nentendeu. Como hoje, mesmo, o motorista do \u00f4nibus me \nperguntou, venha c\u00e1, o que foi isso, foi acidente de carro, de \nmoto? Eu disse que foi acidente de moto. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1 Bem, minha m\u00e3e \u00e9 religiosa. Ela \u00e9 testemunha de Jeov\u00e1. \u00c9 \numa religi\u00e3o muito boa. Eu acredito tudo. Tal\u2026 tudo que ela \ndiz. Mas n\u00e3o para mim, entendeu. \u00c9 como se eu estivesse \ncondenada. Eu n\u00e3o tenho salva\u00e7\u00e3o. Deus n\u00e3o vai olhar para \nmim. \u00c9 como se eu estivesse condenada.  \n2 Eu t\u00f4 falando que minha m\u00e3e \u00e9 religiosa, sabe? E com ela eu \naprendi o valor da vida, que \u00e9 importante, como um presente \nde Deus. E isso mexeu comigo pra eu n\u00e3o cometer loucura. \nN\u00e3o chegar ao ponto de querer me matar, entendeu? Porque \nse eu fizer isso, eu vou contra Deus. Eu acho que querer me \nmatar, tirar a vida \u00e9 coisa de maluco. E eu n\u00e3o estou maluca \nn\u00e9, (risos) ainda. Ainda n\u00e3o t\u00f4 maluca. Eu, que eu n\u00e3o tenho \ncoragem de me matar. N\u00e3o tenho coragem, porque, se eu fizer \n\n\n\n 178\n\n \n \nMARIA \n \n\nisso, \u00e9 como se eu estivesse indo contra Deus. E eu n\u00e3o quero \nisso. Eu estou vivendo. De qualquer jeito eu estou vivendo.  \n3 Como se meu objetivo tivesse acabado. Foi muito dif\u00edcil, \nmuito. At\u00e9 que hoje eu tenho um pouco de depress\u00e3o, mas \u00e9 \ncontrolada. Eu tento sair, mas n\u00e3o me importa. \u00c9 diferente de \nantes, quando eu ficava sem fazer nada. N\u00e3o queria sair, n\u00e3o \nia para lugar nenhum, essas coisas. Hoje, n\u00e3o, hoje, quando \nestou com depress\u00e3o, eu choro, mas depois eu digo:- Ah, eu \nvou sair, vou para algum lugar. Eu come\u00e7o a pensar sobre a \nvida e vejo que a vida n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 cor de rosa. A vida \u00e9 dura! Tem \nmuitas pessoas ruins, muitas pessoas antip\u00e1ticas. Mas ao \nmesmo tempo tem muita pessoa legal, com defeitos, mas tem \nmuitas pessoas boas.  \n4 Confiar em todo mundo. \u00c9 verdade, eu acho que eu \namadureci com o tempo (pausa). Mesmo que \u00e0s vezes eu fique \ncom depress\u00e3o e tal. Eu vejo que hoje em dia (\u2026) eu mudei \n(...) porque at\u00e9 um tempo atr\u00e1s eu chorava sem necessidade. \nS\u00f3 que eu tive que viver, eu passei por isso, eu superei. \nDemorou, mas eu superei. E estou aqui. Eu vejo que sofri \nmuito para poder amadurecer. Para mim, isso abriu uma porta, \npara acabar a vergonha, morar sozinha, ter que me virar \nsozinha. Agora eu tenho que aprender a arrumar uma casa, \ntenho que aprender a conviver com outras pessoas. Tudo isso \nserviu muito. Serviu muito. \n\n \n \n \n\n Para responder a essa pergunta, observamos que os argumentos \n\nutilizados pelos participantes est\u00e3o relacionados aos apresentados em \n\nresposta \u00e0s perguntas 2A e 2B. Principalmente as respostas dadas \u00e0 pergunta \n\n2B, onde s\u00e3o destacadas as estrat\u00e9gias de enfrentamento encontradas pelos \n\nsujeitos.  \n\n Nelas observamos que as enuncia\u00e7\u00f5es dos participantes revelam como \n\nos mesmos ressignificam a defici\u00eancia, lan\u00e7ando m\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias \n\npara enfrentar as repercuss\u00f5es da les\u00e3o cerebral em suas vidas. \n\n Neste t\u00f3pico levamos em considera\u00e7\u00e3o o fato de que, para se \n\ncompreender a fala de algu\u00e9m, n\u00e3o basta entender suas palavras. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio considerar o contexto, onde o comunicativo se d\u00e1 na tentativa de \n\nconhecer tamb\u00e9m suas motiva\u00e7\u00f5es ao falar (Simas, 2004). \n\n Por esses motivos, retomamos tanto os temas como a maneira que os \n\nparticipantes se posicionam diante da defici\u00eancia e dos impactos sociais que o \n\npreconceito e a exclus\u00e3o social acarretam na vida deles, exigindo-lhes atitudes \n\n\n\n 179\n\nmaduras e decisivas para o processo de enfrentamento, o que, em outras \n\npalavras, significa dizer tamb\u00e9m que tal processo refere-se \u00e0s estrat\u00e9gias de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, descritas por Vigostski (1995) no tratato sobre a defectologia. \n\nPoisquando uma pessoa enfrenta uma enfermidade f\u00edsica ou incapacidade \n\nimportante, proceder\u00e1 conforme as etapas de enfrentamento iniciadas a partir \n\ndo momento que seu estado de sa\u00fade \u00e9 informado (Shotz, 1975). \n\n Nas enuncia\u00e7\u00f5es dos participantes est\u00e3o explicitadas as diferentes \n\nformas pelas quais os mesmos reagem \u00e0 defici\u00eancia. Marcos, por exemplo, \ndestaca que sua forma de \u201cver\u201d a defici\u00eancia se modificou muito, principalmente \n\ndepois que ele passou a conviver com sua noiva, que tamb\u00e9m \u00e9 deficiente. \n\nPartindo-se do pressuposto de que cada pessoa atribui um significado \u00e0 \n\ndoen\u00e7a, conforme suas experi\u00eancias anteriores, conclu\u00edmos que, para Marcos, \na enfermidade de sua noiva contribuiu para a mudan\u00e7a de atitude frente \u00e0 \n\ndefici\u00eancia. Segundo ele, o fato de se relacionar com outra pessoa deficiente o \n\ntem ajudado a entender sua pr\u00f3pria vida, j\u00e1 que teve a possiblidade de trocar \n\nexperi\u00eancias com uma pessoa que, como ele, tamb\u00e9m convive com a \n\ndefici\u00eancia. Marcos enfatiza que as mudan\u00e7as na maneira de ver suas \nlimita\u00e7\u00f5es se devem ao fato de perceber que ele tamb\u00e9m \u201ctinha uma carga de \n\nprecoceito muito grande\u201d. Ele verbaliza que, antes, \u201cn\u00e3o aceitava e tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o aceitaria outras pessoas deficientes\u201d, mas, desde que conheceu sua \n\nnamorada, as perspectivas mudaram.  \n\nSegundo Lazarus e Folkman (1984), a din\u00e2mica do enfrentamento pode \n\ntamb\u00e9m ser orientada para o futuro; assim, observamos que v\u00e1rios dos \n\nenunciados apresentam aspectos nesse sentido e podemos justificar as \n\nrespostas dadas \u00e0 pergunta-chave \u201cpor que me identifico?\u201d. Todas as \nenuncia\u00e7\u00f5es selecionadas neste t\u00f3pico apresentam, de certa forma, uma \n\nexpectativa de futuro. Observamos que, embora os sujeitos vivessem \n\nexperi\u00eancias dif\u00edceis, havia quase sempre uma busca por solu\u00e7\u00f5es, ou mesmo \n\ndestacavam eventos respons\u00e1veis pelos seus posicionamentes diante das \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es enfrentadas. Marcos relata sua participa\u00e7\u00e3o nas atividades \nde equoterapia: \u201ceu comecei a pensar que o mundo n\u00e3o paga minhas contas, \n\nent\u00e3o eu n\u00e3o tenho que dar satisfa\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, a luta pela independ\u00eancia \n\npassa pela tomada de decis\u00e3o e pela realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es concretas e pr\u00e1ticas. \n\n\n\n 180\n\nNa mesma linha de atitudes, Lucas destaca sua experi\u00eancia de trabalho \nque, para ele, \u00e9 um direito que exige um dever e tem implica\u00e7\u00f5es importantes \n\nem sua vida, enquanto deficiente e enquanto um jovem pobre em busca de \n\nsucesso para si e para sua fam\u00edlia. Jo\u00e3o e Maria, ao refletirem sobre o papel \nda religi\u00e3o em suas vidas, focalizam as estrat\u00e9gias de enfrentamento que, em \n\ndefinitivo, serviram para evitar o suic\u00eddio e assim coseguirem vislumbrar um \n\nfuturo. E Isabel, mesmo que discretamente, ao verbalizar que \u201cdecidiu procurar \nela mesma se ajudar\u201d, a ter uma vida melhor e com perspectivas, mesmo que \n\nem alguns momentos tenha fugido da realidade, como no exemplo em que \n\nprefere dizer que sua defici\u00eancia foi causada por \u201cum acidente\u201d. Assim, \n\npodemos dizer que, de certa forma, todos os sujeitos expressam em algum \n\nmomento suas decis\u00f5es implicando em posi\u00e7\u00f5es que refletem as estrat\u00e9gias \n\nde enfrentamento da defici\u00eancia. \nConstatamos nas falas dos participantes essa orienta\u00e7\u00e3o para o futuro, \n\nembora em v\u00e1rios momentos sejam destacadas as dificuldades enfrentadas \n\npelos jovens em se posicionarem. Verificamos que em alguns momentos tais \n\nposicionamentos focalizam os problemas, tendendo a resolu\u00e7\u00f5es nem sempre \n\nadequadas, ou que impliquem de fato numa resposta capaz de atender suas \n\nreais necessidades e aspira\u00e7\u00f5es. Os segundos enunciados de Jo\u00e3o e Maria \nconsecutivamente s\u00e3o exemplos dessa tend\u00eancia, quando falam sobre suas \n\ntentativas de suic\u00eddio. \n\nTais posicionamentos est\u00e3o consoantes ao que descreve Taylor (2003), \n\nquando fala sobre os modelos de enfrentamento. Considerando que tais \n\nmodelos implicam em diferentes posicionamentos, inferimos que, igualmente \n\nao que temos exposto ao longo da nossa pesquisa, encontramos pontos de \n\nencontro entre as teorias ao tratarmos as estrat\u00e9gias de enfrentamento como \n\nposicionamentos. Observamos como o dialogismo e a teoria de enfrentamento \n\nauxiliam no processo de constru\u00e7\u00e3o de significados do qual tratamos neste \n\nnosso estudo.  \n\nA busca de estrat\u00e9gias de enfrentamento implica em posicionamentos \n\nvariados. Nesse processo, verificamos que o sentido do si \u00e9 constru\u00eddo a partir \n\ndo modo como os participantes se identificam e quais argumentos utilizam para \n\ntal. As enuncia\u00e7\u00f5es 2  de Isabel e 3 de Maria exemplificam como os \nposicionamentos podem mudar na medida que elas entendem os contextos em \n\n\n\n 181\n\nque os epis\u00f3dios ocorrem. Isabel, que em outros momeno se diz incomodada \npelo preconceito, resolve omitir a causa de suas limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, disfar\u00e7ando \n\nsua resposta quando questionada pelo motorista sobre o que lhe ocorrera, \n\nomitindo tanto o diagn\u00f3stico como as causas do mesmo. Por sua vez, Maria \nprefere adotar uma postura mais ousada ao enfrentar a \u201cdepress\u00e3o\u201d, em um \n\nprimeiro momento lutando para n\u00e3o suicididar-se, mesmo que parecendo \n\n\u201centregar-se ao choro\u201d. Ela esfor\u00e7ar-se para romper com a \u201ctristeza\u201d e a \n\nconstata\u00e7\u00e3o sobre a \u201cdureza da vida\u201d, assumindo e mudando, assim, de \n\nposicionamento diante de cada eps\u00f3dio vivido. \n\nA compreens\u00e3o dos significados depende da participa\u00e7\u00e3o ao longo do \n\nacompanhamento da intera\u00e7\u00e3o comunicativa, n\u00e3o cabendo, portanto a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de apenas uma outra express\u00e3o fora desse contexto, pois \n\nestando descontextualizada do todo, pode levar a um erro interpretativo. \n\nPortanto, ao buscarem estrat\u00e9gias de enfrentamento, os jovens com paralisia \n\ncerebral constroem suas identifica\u00e7\u00f5es a partir dos posicionamentos \n\nassumidos, tanto ao lidarem com a frustra\u00e7\u00e3o, quanto na supera\u00e7\u00e3o dos \n\nobst\u00e1culos. \n\nPor isso, sustentamos a tese de que os jovens com paralisia cerebral \n\nconstroem suas identifica\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o com os outros a partir dos \n\nsignificados que a patologia tem em suas vidas. Os sentidos enunciados nas \n\nhist\u00f3rias de vida e entrevistas est\u00e3o permeados pelos significados relacionados \n\nao contexto de desenvolvimentos gerados pelas possibilidades de socializa\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas com paralisia cerebral, relacionados aos processos hist\u00f3ricos e \n\nculturais dos contextos de intera\u00e7\u00e3o frente \u00e0s pessoas que s\u00e3o reconhecidas (e \n\nse reconhecem) como diferentes, inclusive trazendo marcas vis\u00edveis em seus \n\ncorpos e em suas vidas como um todo. Pois \u00e9 no processo de intera\u00e7\u00e3o e por \n\nmeio das trocas dial\u00f3gicas que as pessoas ressignificam suas hist\u00f3rias \n\nprofundamente marcadas pelos acontecimentos que as comp\u00f5em. \n\n Observamos, por exemplo, que as mudan\u00e7as de lugar estavam de certa \n\nforma tamb\u00e9m relacionadas ao fato de apresentarem o diagn\u00f3stico de \n\nparalisia cerebral. Nesse sentido, salientamos que, dos cinco pacientes, \n\nquatro em algum momento da vida viveram com suas av\u00f3s. Al\u00e9m de ser um \n\ncostume entre algumas fam\u00edlias nordestinas, tal situa\u00e7\u00e3o acontece exatamente \n\nporque os pais muitas vezes tinham dificuldades para lidar com as limita\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 182\n\ndos filhos, por diferentes motivos. Alguns dos participantes destacam em seus \n\nenunciados suas percep\u00e7\u00f5es sobre esse fato e as causas dos mesmos. Jo\u00e3o, \npor exemplo, desde cedo parece ter percebido o \u201ctrabalho que dava \u00e0 fam\u00edlia\u201d, \n\nchegando  um tio a se recusar a lev\u00e1-lo para passear com os outros primos, \n\nou quando era exclu\u00eddo de outros programas da fam\u00edlia, at\u00e9 mesmo da \n\natividade da m\u00e3e, que dirigia um transporte de lota\u00e7\u00e3o. Por esses e outros \n\nmotivos ele, assim como os demais sujeitos, precisou morar com a av\u00f3. Tais \n\nacontecimentos de certa forma refor\u00e7am atitudes de exclus\u00e3o, uma vez que \n\nexpressam, mesmo subliminarmente, que pessoas idosas e deficientes n\u00e3o \n\ntenham valor para nossa sociedade de consumo. \n\n Nessas hist\u00f3rias de vida e nas entrevistas pensamos que os pontos de \n\nmuta\u00e7\u00e3o (Bruner, 1997) s\u00e3o definidos por eventos desencadeados em \n\ndiferentes momentos de transi\u00e7\u00e3o em suas vidas, em que os participantes \n\ncome\u00e7aram a compreender que sofreram uma les\u00e3o permanente e quando \n\ntomam consci\u00eancia da possibilidade de supera\u00e7\u00e3o. \n\nPara Jo\u00e3o, foi a equoterapia e, depois, seu relacionamento com uma \njovem deficiente que o fizeram mudar de \u201cid\u00e9ia\u201d e assumir posi\u00e7\u00f5es diferentes \n\nfrente sua pr\u00f3pria vida. Lucas, em outro momento das entrevistas, relata sua \nmudan\u00e7a do campo para a cidade em busca de trabalho e retoma nesse t\u00f3pico \n\na import\u00e2ncia dada aos efeitos positivos do seu emprego para toda a fam\u00edlia. \n\nSua tomada de decis\u00e3o, ao passo que quebra com o aconchego familiar, \n\nrepresenta uma tentativa de reverter a situa\u00e7\u00e3o de priva\u00e7\u00e3o social que vivia. \n\nIsabel relata o epis\u00f3dio do falecimento da av\u00f3, que a vez voltar a viver com sua \nm\u00e3e biol\u00f3gica. Essa perda, ademais de representar uma tristeza grande, exigia \n\ndela a necessidade de adaptar-se a situa\u00e7\u00f5es novas. Maria narra v\u00e1rios \nacontecimentos de mudan\u00e7a em sua vida, como, por exemplo, a busca por \n\ntratamento em outro estado do pa\u00eds. Ela faz refer\u00eancias tamb\u00e9m \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nreligiosa da m\u00e3e que, somada aos demais epis\u00f3dios de sua vida, contribuiu \n\npara o seu \u201camadurecimento\u201d e, conseq\u00fcentemente, para a supera\u00e7\u00e3o das \n\ndificuldades e problemas enfrentados. \n\n  Em seguida, apresentamos os esquemas que nos permitiram analisar \n\nos resultados. Sua constru\u00e7\u00e3o esteve baseada nos enunciados produzidos \n\ndurante as entrevistas, ap\u00f3s termos verificado as estrat\u00e9gias de significa\u00e7\u00f5es \n\nutilizadas pelos participantes.  \n\n\n\n 183\n\nAs narrativas das hist\u00f3rias de vida foram organizadas em estruturas \n\ntextuais (Fig. 6), nas quais identificamos que as categorias (g\u00eaneros, per\u00edodos \n\nvitais e os temas) estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre si e com todos os sujeitos (eu, \n\ntu, n\u00f3s). Por sua vez, esses mesmos sujeitos est\u00e3o relacionados com os \n\neventos e atitudes (autopercep\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o social e enfrentamento) gerando \n\nos posicionamentos frente ao diagn\u00f3stico.  \n\n   \n\nFig. 6 .: Esquema de organiza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de vida \n \n \n\n    CATEGORIAS \n\nESTRUTURA DO DISCURSO \n\n   PER\u00cdODOS VITAIS \n\nEU ? AUTOPERCEP\u00c7\u00c3O (SI MESMO) \n \nTU ? PERCEP\u00c7\u00c3O SOCIAL (ELES) \n \nN\u00d3S ? ENFRENTAMENOS (ELES + EU = N\u00d3S) \n\n \nNARRATIVAS DE HIST\u00d3RIA DE VIDA \n\n\n\n 184\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n5 - Considera\u00e7\u00f5es Finais \n \n\n Esta pesquisa teve como objetivo entender o processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nde significados e identifica\u00e7\u00f5es em narrativas de jovens adultos com paralisia \n\ncerebral. Para tanto, situamos a defici\u00eancia como resultado do olhar dos outros \n\ne de si mesmo sobre a vida, conferindo-lhes significados relacionados a \n\nestigmas sociais, devido a \u201cmarcas\u201d f\u00edsicas e/ou psicol\u00f3gicas impressas nas \n\npessoas. \n\n O fato das pessoas em algum momento tomarem consci\u00eancia de sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de deficiente traz implica\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas pr\u00e1ticas a serem \n\ninvestigadas: \n\n \n\n1- o sentido de si (self) que emerge ser\u00e1 marcado por esta viv\u00eancia e \n\nseus significados s\u00f3cio-simb\u00f3licos, afetivos e relacionais? \n\n 2- que significados s\u00e3o conferidos pelo pr\u00f3prio narrador \u00e0 defici\u00eancia? \n\n(subjetiva\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia) que ser\u00e1 resultado da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmesma?  \n\n3- que potencial relacional isso acarreta? O que o narrador faz com o \n\ndiscurso sobre defici\u00eancia? \n\n \n\nPara responder a tais quest\u00f5es, partimos dos pressupostos te\u00f3ricos que \n\norientam a abordagem qualitativa, na qual \u00e9 considerado o ambiente natural, \n\nonde as pessoas est\u00e3o inseridas, analisando suas enuncia\u00e7\u00f5es e outros \n\nelementos de intera\u00e7\u00e3o, visando a compreender a constru\u00e7\u00e3o dos significados \n\n(Creswell, 1997; Mey, 2000).   \n\nSalientamos que esta pesquisa optou pela realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, \n\nque permitem elucidar as hist\u00f3rias de vida dos participantes para a \n\n\n\n 185\n\ncompreens\u00e3o dos significados que emergem das trocas dial\u00f3gicas em que o \n\nself \u00e9 narrativamente constru\u00eddo. Os pressupostos est\u00e3o fundamentados nos \n\nargumentos desenvolvidos a partir da Psicologia S\u00f3cio-cultural, em estreita \n\nliga\u00e7\u00e3o com a perspectiva dial\u00f3gica para constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\n(Bruner, 1997; Bakhtin, 1999; Barbato, 2001).  \n\nComo n\u00e3o h\u00e1 unidade ou id\u00e9ia absoluta para a exist\u00eancia e para o \n\nconhecimento, mas somente uma base relacional e dial\u00f3gica (Salgado e \n\nHermans, 2005), nos orientamos nos princ\u00edpios do dialogismo (rela\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo, \n\nalteridade, contexto) para proceder \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos significados constru\u00eddos \n\na partir das narrativas dos participantes.  \n\nPartimos das enuncia\u00e7\u00f5es e em alguns momentos as apresentamos em \n\nseq\u00fc\u00eancias narrativas, pois nos interessava saber como o discurso se \n\norganizava atendendo \u00e0s formas pelas quais os participantes discutiam \n\ndeterminados temas e como as pessoas ordenam os discursos por meio da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o narrativa. Nesse sentido, observamos como a linguagem que \n\nmedeia as intera\u00e7\u00f5es sociais, auxilia nos posicionamentos assumidos pelos \n\nsujeitos. \u00c9 por meio do processo dial\u00f3gico, concretizado nas entrevistas, que \n\nos jovens puderam narrar suas hist\u00f3rias, dizendo o que sentem, pensam e \n\nfazem. \n\n Por esse motivo utilizamos a an\u00e1lise qualitativa, que nos permite \n\ndescrever as categorias explicando-as por meio das enuncia\u00e7\u00f5es organizadas \n\nem seq\u00fc\u00eancias correspondentes aos temas e interpretadas nas discuss\u00f5es que \n\nas sucederam. Al\u00e9m das falas apresentadas nas narrativas, verificamos como \n\nessas se repetiam tamb\u00e9m nas hist\u00f3rias cl\u00ednicas registradas nos prontu\u00e1rios \n\ndos pacientes. Constatamos como as queixas e expectativas sobre o \n\ntratamento realizado no Hospital de Reabilita\u00e7\u00e3o tinham uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom os discursos produzidos pelos pacientes. \n\n Os sum\u00e1rios das hist\u00f3rias de vida foram organizados, tendo em vista os \n\naspectos temporais das narrativas, as vozes do discurso, porque assim \n\npudemos explicar as propriedades e a constru\u00e7\u00e3o dos significados, \n\nconsiderando a organiza\u00e7\u00e3o dos discursos. O programa QDA Miner nos \n\npermitiu verificar as freq\u00fc\u00eancias dos temas, ajudando-nos a realizar as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es de maneira sistem\u00e1tica e baseada em crit\u00e9rios definidos a partir \n\n\n\n 186\n\ndas pr\u00f3prias hist\u00f3rias dos participantes, tendo como fio condutor os objetivos \n\nda pesquisa. \n\n Os temas descritos constituem elementos significativos dos enunciados \ndos participantes. Estes conte\u00fados surgem das narrativas e contribuem para \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos significados-chave, organizados em duas grandes categorias \n\n1 - Paradigmas de modo, relacionados ao self: e 2 - Modos de identifica\u00e7\u00f5es, \n\nrelacionadas \u00e0s posi\u00e7\u00f5es que t\u00eam a ver com enfrentamento. Salientamos, no \n\nentanto que todas as categorias est\u00e3o relacionadas, uma vez que emergiram \n\ndas narrativas dos participantes, sendo agrupadas nos seguintes grandes \n\ntemas: autopercep\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o social, relacionamentos, diagn\u00f3stico, \n\ntratamento e enfrentamento. \n\n Sobre a auto-percep\u00e7\u00e3o, os resultados indicaram que os participantes \n\ntendem a elaborar a percep\u00e7\u00e3o sobre si mesmos considerando suas \n\ncaracter\u00edsticas emocionais e seus tra\u00e7os de personalidade, confrontando-as \n\ncom suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas.  \n\n Eles enfatizam as limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e as dificuldades encontradas por \n\nserem deficientes. A fala do participante Jo\u00e3o expressa bem essa tend\u00eancia \nquando verbaliza preferir ser chamado de \u201crestrito f\u00edsico\u201d e n\u00e3o de deficiente, \n\nao referir-se \u00e0s suas altera\u00e7\u00f5es motoras.  \n\n H\u00e1 tamb\u00e9m uma tend\u00eancia de quase todos os participantes em valorizar \n\nsuas qualidades pessoais, \u201cser alegre\u201d, \u201cser bonito\u201d, \u201cser inteligente\u201d, \u201cser \n\ncorajoso\u201d, a despeito da defici\u00eancia.  \n\n A percep\u00e7\u00e3o social diz respeito \u00e0 maneira como os Outros os v\u00eaem, ou \n\nseja, como eles s\u00e3o percebidos na sociedade. No geral, os jovens fazem \n\npondera\u00e7\u00f5es sobre como eles sentem que as pessoas os v\u00eaem. Eles \n\ndiferenciam que em algumas situa\u00e7\u00f5es essas percep\u00e7\u00f5es mudam, se a \n\npessoa que os observa faz parte do seu c\u00edrculo de relacionamentos ou n\u00e3o. \n\nPonderam que, se as pessoas os conhecem, normalmente \u00e9 mais f\u00e1cil os \n\naceitarem sem atribui\u00e7\u00f5es de ju\u00edzo de valor, embora tamb\u00e9m sintam os efeitos \n\ndo preconceito. \n\n As atitudes preconceituosas s\u00e3o apontadas em quase todas as \n\nenuncia\u00e7\u00f5es dos participantes, principalmente quando falam sobre seus \n\nrelacionamentos, sejam esses, familiares, profissionais ou afetivos.  \n\n\n\n 187\n\n Na fam\u00edlia, aparecem situa\u00e7\u00f5es em que o preconceito \u00e9 mais sutil, \n\nembora a rejei\u00e7\u00e3o seja uma t\u00f4nica das rela\u00e7\u00f5es. Observamos em suas \n\nenuncia\u00e7\u00f5es como as fam\u00edlias lidam tamb\u00e9m com as diferen\u00e7as dos jovens. \n\nEm algumas s\u00e3o descritas situa\u00e7\u00f5es nas quais as exclus\u00f5es aparecem j\u00e1 na \n\ninf\u00e2ncia, quando as crian\u00e7as s\u00e3o impedidas de participar das brincadeiras, \n\nbem como sair com outras crian\u00e7as, como os primos e at\u00e9 mesmo os irm\u00e3os, \n\ncomo aconteceu na hist\u00f3ria do Jo\u00e3o. Para ele, e para tantos outros jovens \ndeficientes, \u00e9 na fam\u00edlia que enfrentam os primeiro desafios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndefici\u00eancia.  \n\n  No trabalho, o problema maior parece estar mais relacionado \u00e0s \n\njustificativas dadas sobre a qualifica\u00e7\u00e3o profissional, o que esbarra no \n\ncontexto social amplo de jovens em busca de um emprego. Percebemos esse \n\nfato at\u00e9 mesmo quando as limita\u00e7\u00f5es dos jovens n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o grandes ou \n\nevidentes, que os incapacitem a realizar determinadas atividades.  \n\n Quanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es afetivas, os resultados indicam que todos os jovens \n\npercebem que viveram em algum momento da vida eventos discriminat\u00f3rios. \n\nEles destacam atitudes dos pretensos namorados nas quais estava presente \n\nalguma forma de discrimina\u00e7\u00e3o. Verificamos ainda que, nesse grupo de \n\njovens, quanto maiores s\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas ou motoras, menores s\u00e3o as \n\nchances de conseguirem um par amoroso. \n\n No caso dos participantes, o preconceito se refere \u00e0s seq\u00fcelas da \n\nparalisia cerebral. Em seus discursos os participantes denunciam a sociedade \n\nque ainda n\u00e3o aprendeu a viver com as diferen\u00e7as. Seus posicionamentos v\u00e3o \n\ndesde as tentativas para entender o diagn\u00f3stico apresentado, passando pela \n\nbusca de tratamentos. Nesse sentido, os resultados demonstram que os \n\njovens passam por v\u00e1rias fases, incluindo a espera da cura e de milagres, at\u00e9 \n\nchegarem \u00e0 compreens\u00e3o dos seus problemas e dificuldades. Eles buscam \n\nv\u00e1rios recursos na tentativa de supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos, revelando estarem \n\nguiados por v\u00e1rios desejos e expectativas. S\u00e3o tais expectativas que muitas \n\nvezes os fazem procurar as solu\u00e7\u00f5es para os seus problemas. \n\nEncontramos em seus discursos diversos motivos que, uma vez \n\nreunidos, configuram estrat\u00e9gias de enfrentamento da patologia. Percebemos \n\nque suas narrativas se organizam tendo em vista o momento de cada um, \n\nquando toma consci\u00eancia da certeza do diagn\u00f3stico e das repercuss\u00f5es dos \n\n\n\n 188\n\nmesmos em sua vida. Esse processo de enfrentamento sugere e confirma o \n\nfato de que as pessoas d\u00e3o efetivamente sentido \u00e0s suas vidas no momento eu \n\nque se narram. Observamos que ao selecionarem os fatos e eventos, os \n\nsujeitos atribuem um valor maior ou menor a depender do impacto que esses \n\nt\u00eam em suas vidas. \n\nIdentificamos os personagens (pai, m\u00e3e, irm\u00e3os, av\u00f3s, amigos, \n\nnamorados e profissionais) que fazem parte de suas hist\u00f3rias de vida, bem \n\ncomo a presen\u00e7a de pessoas mais distantes como artistas, mas que \n\nigualmente s\u00e3o significativas em suas vidas. Percebemos ainda a \n\ntemporalidade de cada evento que na pesquisa constitui os per\u00edodos vitais. \n\nAl\u00e9m desses elementos, os sujeitos complementam as cenas selecionadas nos \n\ndiscursos objetos (fotos, muletas, aut\u00f3grafos e bibel\u00f4s), que s\u00e3o importantes \n\npara eles por representarem seus sentimentos e suas conquistas. Os discursos \n\nproduzidos registram as falas dos sujeitos em um tempo particular e podem ser \n\nimpressas tamb\u00e9m por meio dos objetos. \n\n Na literatura muitos s\u00e3o os trabalhos (Lazarus e Folkman, 1984; Moss-\n\nMoris e Petrie, 1997; Gimenes e F\u00e1vero, 2000; Kov\u00e1cs, 2002; Taylor, 2003) \n\nque se encarregam de estudar o processo de enfrentamento. Em cada uma \n\ndelas percebemos as diferentes formas de lidar com os eventos estressantes. \n\nOs resultados da nossa pesquisa apontam para o fato de que os participantes \n\nadotam v\u00e1rias dessas estrat\u00e9gias, conforme descritas no t\u00f3pico destinado \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o. Os participantes sujeitos de suas pr\u00f3prias narrativas constroem e \n\nreelaboram os significados de suas vidas. Nesse sentido, \u00e9 destacado o papel \n\nfundamental da linguagem no processo de constru\u00e7\u00e3o dos significados que \n\nemergem das trocas dial\u00f3gicas e na rela\u00e7\u00e3o com os outros. \n\n Os posicionamentos adotados pelos participantes est\u00e3o relacionados a \n\nalguns dos padr\u00f5es de comportamento de enfrentamento desenvolvidos por \n\npacientes em processo de conviv\u00eancia com alguma patologia. Nos nossos \n\ncasos espec\u00edficos, esses dizem respeito \u00e0 paralisia cerebral. Esse processo de \n\nenfrentamento acontece na rela\u00e7\u00e3o com o outro, por meio do qual ocorre a co-\n\nconstru\u00e7\u00e3o de significados a partir e no di\u00e1logo constante entre os \n\ninterlocutores, resultando em diferentes atitudes comportamentais. Tais \n\npadr\u00f5es de comportamento (aceita\u00e7\u00e3o, nega\u00e7\u00e3o, rejei\u00e7\u00e3o, inunda\u00e7\u00e3o e \n\nsupera\u00e7\u00e3o) s\u00e3o manifestados nas narrativas, atrav\u00e9s das quais percebemos \n\n\n\n 189\n\nque pelo refor\u00e7o, pela concord\u00e2ncia e pela nega\u00e7\u00e3o se chega aos acordos e \u00e0 \n\nrejei\u00e7\u00e3o dos significados que v\u00e3o sendo constru\u00eddos. \n\n Os resultados indicam, por exemplo, que os participantes passam por \n\netapas que re\u00fanem avalia\u00e7\u00f5es correspondentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do dano, da \n\namea\u00e7a e do desafio, conforme a descri\u00e7\u00e3o proposta por Lazarus e Folkman \n\n(1984), estando devidamente caracterizadas nas enuncia\u00e7\u00f5es dos \n\nparticipantes. Um fator que est\u00e1 presente em todos os discursos \u00e9 o olhar dos \n\nmesmos para o futuro, suas expectativas e busca pela supera\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas, mesmo que tal processo implique na esperan\u00e7a por um milagre \n\nque ainda n\u00e3o veio. \n\n Os participantes carregam em suas vidas, tal como um fardo, o fato de \n\nconviverem com as seq\u00fcelas de uma patologia ainda sem cura e, mesmo que \n\nreconhe\u00e7am a exist\u00eancia de explica\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas para suas quest\u00f5es, todas \n\nelas fundamentadas no argumento da impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o das \n\nc\u00e9lulas nervosas, tais justificativas parecem n\u00e3o atender suas expectativas de \n\ncura. \n\n Por isso, mesmo que os participantes demonstrem ter consci\u00eancia das \n\nsuas limita\u00e7\u00f5es, eles continuam organizando suas vidas por meio do \n\nreferencial oferecido pela paralisia cerebral e suas narrativas destacam esse \n\naspecto. S\u00e3o enfatizadas em seus discursos as dificuldades f\u00edsicas e motoras \n\nque as fazem diferentes das outras pessoas, as mesmas que eles foram, por \n\nmotivo de for\u00e7a maior, obrigados a conviver ao longo de suas vidas. O que \n\nconstitui um desafio, tanto para eles, indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o particular de \n\nexclus\u00e3o, como para suas fam\u00edlias, amigos e at\u00e9 mesmo, os profissionais da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. \n\n Nossa op\u00e7\u00e3o por realizar uma an\u00e1lise qualitativa para interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ndados se baseia no fato de que pretendemos, com essa pesquisa, manter a \n\ncoer\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho interpretativo do conte\u00fado das \n\nentrevistas, considerando o marco te\u00f3rico adotado no estudo que nos permite \n\noferecer elementos para aprofundar as an\u00e1lises, sem perder de vista nossos \n\nobjetivos. \n\n Assim, pudemos verificar como as hist\u00f3rias de vida foram constru\u00eddas \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos estilos narrativos e das experi\u00eancias pessoais de cada sujeito. \n\nO que nos permitiu analisar como aconteceram os modos de tramar e gerar \n\n\n\n 190\n\navalia\u00e7\u00f5es emocionais a partir das rela\u00e7\u00f5es existentes entre os discursos dos \n\nparticipantes e dos outros sobre a paralisia cerebral. O discurso pessoal \n\nreproduz de certa forma aquele que circula na sociedade, pois \u201ceu n\u00e3o sou \n\nautor sozinho do meu discurso\u201d, quando o eu fala, circulam tamb\u00e9m as vozes \n\ndas pessoas, das institui\u00e7\u00f5es e da sociedade na qual estamos inseridos. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o do programa QDA Miner nos ajudou a ordenar os dados que \n\nforam constru\u00eddos com as entrevistas, que deram origem aos textos \n\nproduzidos a partir das enuncia\u00e7\u00f5es de cada participante e, depois da leitura \n\nextensiva e intensa, nos permitiram a an\u00e1lise dos discursos e das pr\u00f3prias \n\nnarrativas que nos ajudaram a encontrar os significados. O programa cumpriu \n\na sua fun\u00e7\u00e3o de organizar os dados para serem interpretados e n\u00e3o apenas \n\nreun\u00ed-los em um emaranhado de palavras e categorias. \n\nAo utilizarmos os recursos do programa (gr\u00e1ficos, tabelas), contendo as \n\nfreq\u00fc\u00eancias e co-ocorr\u00eancias entre os v\u00e1rios discursos, representados por meio \n\ndos fragmentos das seq\u00fc\u00eancias narrativas, pudemos observar como os \n\nposicionamentos dos participantes surgiam e se organizavam no processo \n\nnarrativo. O discurso que atua como mediador das trocas dial\u00f3gicas exprime os \n\nsignificados constru\u00eddos e, ao ouvir as narrativas dos sujeitos que tinham at\u00e9 \n\nent\u00e3o suas vozes antes silenciadas e n\u00e3o autorizadas, ganhava vida por meio \n\ndos seus relatos, uma vez que ao falarem de si eles tamb\u00e9m podiam construir \n\nsuas identidades. \n\n Os resultados obtidos a partir das enuncia\u00e7\u00f5es dos participantes, ao \n\nnarrarem suas vidas com aspectos t\u00e3o profundos sobre suas experi\u00eancias \n\ncomo a defici\u00eancia, nos possibilitaram comprovar que os discursos e a vida \n\nn\u00e3o necessitam ser organizados da mesma maneira que os espa\u00e7os \n\nmatem\u00e1ticos onde os produtos j\u00e1 est\u00e3o pr\u00e9-estabelecidos e sim a partir do \n\njogo din\u00e2mico da vida.  \n\n A observa\u00e7\u00e3o dos enunciados dos participantes, em confronto com o \n\nconhecimento que tivemos a partir das suas hist\u00f3rias cl\u00ednicas, nos deu \n\nelementos suficientes para compreender que suas viv\u00eancias s\u00e3o profundas. A \n\nmaneira como eles se posicionam no mundo nos faz repensar as formas com \n\nque a nossa sociedade lida com o desenvolvimento at\u00edpico e com os \n\ndiferentes eventos que comp\u00f5em as hist\u00f3rias de vida, quer sejam \n\nprofissionais, acad\u00eamicas, sociais. O posicionamento do outro e a leitura que \n\n\n\n 191\n\nse faz dele est\u00e3o relacionados a uma s\u00e9rie de posicionamentos nossos, \n\nalguns semelhantes e outros distintos, hegem\u00f4nicos ou n\u00e3o, tal como prop\u00f5e \n\na abordagem dial\u00f3gica, principalmente ao sustentar o argumento de que as \n\nidentifica\u00e7\u00f5es emergem das trocas dial\u00f3gicas. \n\n Nossa inten\u00e7\u00e3o foi enfocar os discursos e enuncia\u00e7\u00f5es dos participantes  \n\nconfrontando-os com as interpreta\u00e7\u00f5es que emergem do processo dial\u00f3gico, \n\nestabelecido durante as entrevistas. Por isso pensamos ser importante o \n\ndesenvolvimento de mais pesquisas em Psicologia, com o objetivo de \n\nentender a defici\u00eancia sob a \u00f3tica das pessoas que a enfrenta, dando-lhes a \n\npossibilidade delas mesmas se expressarem por meio de suas hist\u00f3rias de \n\nvida. Como diz um dos participantes: \u201cAgora quero que ou\u00e7am a minha voz, \n\nisso mais de um modo geral, toda a sociedade (...) O menino que antes ficou \n\ncalado, agora quer falar, quer dizer, agora maneira de dizer, j\u00e1 faz um tempo \n\nisso\u201d. \n\n Compreendemos que a id\u00e9ia de media\u00e7\u00e3o orienta as mudan\u00e7as sobre \n\nas no\u00e7\u00f5es de causalidade e de organiza\u00e7\u00e3o, por meio dos quais se d\u00e1 a \n\nregula\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias vozes presentes no processo dial\u00f3gico. \n\nNesse contexto, \u00e9 a mem\u00f3ria que garante a continuidade temporal da pessoa \n\ne, ao serem relatadas, se articulam as lembran\u00e7as no plural e a mem\u00f3ria no \n\nsingular, ou seja, a diferencia\u00e7\u00e3o e a singularidade. \u00c9 esta alteridade que, por \n\nsua vez, servir\u00e1 de \u201cancoragem\u201d \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de tempo a que \n\nprocede a hist\u00f3ria sobre o tempo cronol\u00f3gico (Ricouer, 2003).  \n\n\u00c9 dessa forma que, por meio da linguagem, os sujeitos podem falar de \n\nsi, pois a linguagem organiza a mem\u00f3ria ajudando no armazenamento das \n\nimagens pessoais e sociais para serem lembradas quando o sujeito decide \n\nfalar de si. A mem\u00f3ria, enquanto processo mental superior, \u00e9 um produto \n\nsocial, uma vez que estabelece rela\u00e7\u00f5es com a linguagem, o pensamento e as \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais e intersubjetivas em fun\u00e7\u00e3o do tempo. \n\n Os per\u00edodos foram definidos com base nas fases da vida (nascimento, \n\ninf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia e adultez) e nas mudan\u00e7as (de lugar e atitudes) \n\nocorridas em cada \u00e9poca. Os resultados indicaram que h\u00e1 uma \n\ncorrespond\u00eancia entre os eventos descritos em cada fase e as repercuss\u00f5es \n\ndos mesmos com o que apresenta a literatura m\u00e9dica ao falar do impacto da \n\nparalisia cerebral na vida das pessoas. Por exemplo, os jovens destacaram \n\n\n\n 192\n\nque normalmente na inf\u00e2ncia eles n\u00e3o sentiam o impacto da defici\u00eancia em \n\nsuas vidas. As situa\u00e7\u00f5es conflitantes come\u00e7am a ser mais percebidas na \n\nadolesc\u00eancia, quando se defrontavam com as dificuldades em encontrar um \n\nnamorado, uma namorada, ou quando eram rejeitados por colegas e \n\nprofessores na escola, ou mesmo quando verificavam os olhares de \n\nreprova\u00e7\u00e3o dos outros na rua, ou numa festa. Na vida adulta, apesar do \n\naumento da complexidade das situa\u00e7\u00f5es, eles referem que \u00e9 quando \n\ncome\u00e7am a buscar diferentes estrat\u00e9gias de enfrentamento. O estudo e a \n\npossibilidade de um trabalho aparecem como a solu\u00e7\u00e3o dos problemas, \n\nmesmo que \u00e0s vezes tais conquistas sejam tamb\u00e9m questionadas.  \n\n As mudan\u00e7as ocorridas est\u00e3o relacionadas \u00e0 transfer\u00eancia de cidade, \n\nbuscas por tratamento em lugares e institui\u00e7\u00f5es diferentes. Observamos que \n\ntodos os participantes viveram epis\u00f3dios em que houve mudan\u00e7as nos \n\nv\u00ednculos familiares, por exemplo, dos cinco pacientes, quatro em algum \n\nmomento da vida viveram com a av\u00f3, ou foram educados por ela e tr\u00eas deles \n\nforam morar co outras pessoas por causa do tratamento.  \n\n Nessas fam\u00edlias observamos o papel da mulher (m\u00e3e, tia e av\u00f3) \n\nenquanto cuidadoras. A mulher, e principalmente a av\u00f3, embora desempenhe \n\npapel fundamental na vida dos sujeitos, de certa forma revela um aspecto \n\ncontradit\u00f3rio da fam\u00edlia. Sua atua\u00e7\u00e3o, que ao inv\u00e9s de ser considerada como \n\num elemento importante para a socializa\u00e7\u00e3o, contribuindo para a inclus\u00e3o \n\nsocial, muitas vezes refor\u00e7a as condutas familiares de manuten\u00e7\u00e3o do \n\npreconceito. Pois a av\u00f3, mulher idosa, n\u00e3o tem o mesmo valor que os jovens \n\nem idade produtiva, gerando um descompasso social que, somado \u00e0s \n\nrestri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, configura o processo de discrimina\u00e7\u00e3o t\u00e3o presente nos \n\ndiscursos dos nossos sujeitos. As av\u00f3s que cuidam de netos, al\u00e9m de serem \n\numa refer\u00eancia da cultura nordestina, podem significar tamb\u00e9m um outro \n\nponto, onde se situa a causa da discrimina\u00e7\u00e3o: av\u00f3, mulher e velha t\u00eam um \n\nvalor relativo ao neto, deficiente e fr\u00e1gil. \n\n Por fim, podemos concluir que os g\u00eaneros dos discursos se estruturam e \n\norientam em significados tem\u00e1tico-textuais que possibilitam os atos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. Ao narrarem suas hist\u00f3rias os participantes expressam-se por \n\nmeio de enunciados onde est\u00e3o explicitados v\u00e1rios g\u00eaneros discursivos e \n\nformas narrativas, dentro de uma temporalidade (per\u00edodos vitais), estando \n\n\n\n 193\n\nestes relacionados a epis\u00f3dios e situa\u00e7\u00f5es que implicam em diferentes \n\nmudan\u00e7as (de lugar e de atitudes). \n Nesse processo por natureza narrativo, o Eu se relaciona com o Outro, \n\na partir de caracter\u00edsticas e motiva\u00e7\u00f5es individuais ou comuns, produzindo \n\ndiversos posicionamentos, percebidos nos discursos. Dessas rela\u00e7\u00f5es \n\ndial\u00f3gicas surge o processo de identifica\u00e7\u00e3o, por meio do qual os participantes \n\nconstroem suas identifica\u00e7\u00f5es de homem, mulher, elaborando os significados \n\nque orientam sua exist\u00eancia. Por fazer parte dos processos psicol\u00f3gicos, os \n\natos de significa\u00e7\u00e3o envolvem as dimens\u00f5es da motiva\u00e7\u00e3o e do afeto, \n\nimpregnados de cren\u00e7as e valores orientados para os objetivos que norteiam a \n\nvida (Branco, 2006), \u00e9 por esse motivo que nosso estudo foi respaldado pela \n\nperspectiva s\u00f3cio-cultural, que nos ajuda a realizar uma an\u00e1lise dos fatos e de \n\nsuas narrativas sob uma \u00f3tica que contempla a natureza din\u00e2mica pr\u00f3pria do \n\nprocesso de significa\u00e7ao e ressignifica\u00e7\u00e3o, por meio da comunica\u00e7\u00e3o entre as \n\npessoas nela envolvidas.  \n\n Ao analisarmos os discursos dos nossos sujeitos percebemos que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das identifica\u00e7\u00f5es desses jovens adultos com paralisia cerebral \n\nacontece pela interpreta\u00e7\u00e3o dos significados que a defici\u00eancia tem em suas \n\nvidas. Tais significados s\u00e3o enunciados por meio das interpreta\u00e7\u00f5es de suas \n\nlembran\u00e7as e experi\u00eancias presentes em suas hist\u00f3rias de vida. \n\n A pesquisa nos mostrou ainda que, de maneira geral, os jovens \n\nparecem sentir-se restritos \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias da defici\u00eancia, embora busquem \n\nestrat\u00e9gias de supera\u00e7\u00e3o. Isto ocorre tamb\u00e9m pela dificuldade da sociedade de \n\npensar em mecanismos para compreender e lidar com as diferen\u00e7as \n\nindividuais, a fim de que esses jovens possam desfrutar plenamente de suas \n\npotencialidades. Falta-nos, todavia, o entendimento de que n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nlinearidade causal, mas que a vida das pessoas com defici\u00eancia, embora \n\nmarcada pelas limita\u00e7\u00f5es, \u00e9 como a vida dos demais seres humanos, que \n\nnecessitam de visibilidade, independ\u00eancia e autonomia. \n\n As institui\u00e7\u00f5es dedicadas ao cuidado de pessoas com defici\u00eancia \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o ainda limitadas para entender o que estes rapazes e \n\nmo\u00e7as s\u00e3o capazes de realizar agora e se prepararem para o futuro. \u00c9 \n\npreciso mudar o foco de aten\u00e7\u00e3o, transformando o discurso e a pr\u00e1tica \n\npor vezes fundamentados numa ilus\u00f3ria solidariedade, ao inv\u00e9s de \n\n\n\n 194\n\ncunhados na busca pela resolu\u00e7\u00e3o dos problemas atrav\u00e9s de um di\u00e1logo \n\nprofundo entre todos. Assim, poderemos dizer que h\u00e1 um esfor\u00e7o em \n\nromper com os entraves sociais e pol\u00edticos que ainda mant\u00eam pessoas \n\nestigmatizadas desde o nascimento pelos efeitos da defici\u00eancia em suas \n\nvidas. Se a situa\u00e7\u00e3o assim permanece, elas provavelmente continuar\u00e3o \n\na ser exclu\u00eddas do processo de constru\u00e7\u00e3o da cidadania, que \u00e9 fruto de \n\na\u00e7\u00f5es reais e concretas empreendidas por todos, por\u00e9m esse \n\ninvestimento precisa estar inserido no contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico, de modo \n\na permitir uma an\u00e1lise mais aprofundada sobre a defici\u00eancia, na qual \n\nenglobem os elementos essenciais a uma tomada de decis\u00e3o de fato \n\ninclusiva. \n\nOs estudos realizados, de certa forma, provocam transforma\u00e7\u00f5es \n\nque precisamos, pois \u00e9 por meio de uma ci\u00eancia comprometida com as \n\nquest\u00f5es humanas que encontraremos os elementos necess\u00e1rios para a \n\npromo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as nos paradigmas e de nossas condutas. \u00c9 \n\npreciso, deste modo, ir al\u00e9m da teoria para percebermos que: \n[...] a nossa sociedade, em seus m\u00faltiplos segmentos, n\u00e3o se \napresenta como exce\u00e7\u00e3o, apesar de ser not\u00f3ria a pretens\u00e3o que \ntende a ser muito aberta \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de todos, sem adotar qualquer \nmedida preconceituosa. A verdade dos fatos \u00e9 outra, por\u00e9m: as \natitudes discriminat\u00f3rias existem entre n\u00f3s e com ela suas \nconseq\u00fc\u00eancias mais lament\u00e1veis, que s\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es de \nmarginalidade social (Silva, 1986, p. 363).  \n\n \nDevemos avan\u00e7ar nas discuss\u00f5es sobre o assunto, n\u00e3o como se \n\nviv\u00eassemos uma situa\u00e7\u00e3o al\u00e9m de n\u00f3s ou sem a participa\u00e7\u00e3o efetiva das \n\npessoas com defici\u00eancia. Ao argumentarmos sobre a defici\u00eancia, n\u00e3o \n\npodemos descartar a presen\u00e7a e a participa\u00e7\u00e3o das pessoas e dos \n\nestudos existentes, pois devem ser elas as mais interessadas em \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o que as envolva. No entanto, o que freq\u00fcentemente se \n\nv\u00ea \u00e9 o tratamento desse tema pelo vi\u00e9s da indiferen\u00e7a ou do \n\nestranhamento, ou, ainda pior, na tentativa de lidar com uma situa\u00e7\u00e3o \n\ncomplexa focando somente os aspectos que parecem relevantes a partir \n\ndo lugar que se ocupa.  \n\nCabe, portanto, aos profissionais que estudam as repercuss\u00f5es \n\nda paralisia cerebral no desenvolvimento humano, investirem mais em \n\npesquisas e a\u00e7\u00f5es, buscando no processo de reabilita\u00e7\u00e3o caminhos de \n\n\n\n 195\n\nqualifica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e profissional que possam interferir \n\npositivamente nas diversas formas de posicionamento dos jovens e \n\nadultos com defici\u00eancia na sociedade, como sujeitos ativos e \n\nverdadeiramente produtivos. Tal processo passa pela escuta \n\nparticipativa de seus anseios apresentados em suas hist\u00f3rias de vida. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n6 - REFER\u00caNCIAS \n \n \nAberastury, A e Knobel, M. (1981). Adolesc\u00eancia normal. Porto Alegre: Artes \n\nM\u00e9dicas. \n\nAguiar, W. M. J., Bock, A. M. e Ozelha, S. (2001). A orienta\u00e7\u00e3o profissional com \n\nadolescentes: um exemplo de pr\u00e1tica na abordagem s\u00f3cio-hist\u00f3rica. Em A. \n\nM.B. Bock, M. G. M. Gon\u00e7alves e O. Furtado (Orgs), Psicologia s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3rica (Uma perspectiva cr\u00edtica em psicologia). S\u00e3o Paulo: Cortez. (p.163-\n\n178). \n\nAicardi, J. (1998). Clinics in developmental medicine: diseases of the nervous \n\nsystem in childhood. London: MacKeith Press. \n\nAlbert, S. (1984). The sense of closure. In Gergen, K. J. Historical social \n\npsychology: ew Jersey: Laurence Erlaum Associates, Inc., Publishers. P. \n\n159-172. \n\nAlmeida, A. M. (1999). A trama da vida: maturidade e g\u00eanero. Revista \n\nHumanidades. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 46, (p. 120-131). \n\nAnache, A. A. (2002). O psic\u00f3logo e a promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do adolescente que \n\napresenta defici\u00eancia. Em Contini, M. L. J. e Koller, H. (Orgs.). Adolesc\u00eancia \n\n\n\n 196\n\ne psicologia: concep\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas e reflex\u00f5es cr\u00edticas. Rio de Janeiro: \n\nConselho Federal de Psicologia. (p. 70-77). \n\nAndrade, N. A. e Novo, H. A. (2001). Eles ficam n\u00f3s namoramos: algumas \n\nreflex\u00f5es sobre a adolesc\u00eancia. Em H. A. Novo e C. S. Menandro (Orgs), \n\nOlhares diversos o desenvolvimento humano. Programa de Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nPsicologia. Vit\u00f3ria: CAPES, PROIN. (p. 91-106).  \n\nAntsiferova, L. I. (1997). Principio de la relaci\u00f3n entre psiquis y actividad. In  J. \n\nL. Hurtado, e B. D. Gondar, (Orgs.). Superaci\u00f3n  para professores de \n\npsicologia. La Habama: Ed. Universit\u00e1ria. \n\nAtkinson, J. W. (1957). Motivacional determinants of risk-taking behavior. \n\nPsychological Review, 64, 359-372. \n\nAtkinson, R.  C., e Schiffrin, R. M. (1968). Human memory: a proposed system \n\nand its control processes. In K. T. Spence, e J. W. Spence, (Eds.), The \n\nPsychology of Learning and Motivation: II. Oxford: Academic Press. \n\nBakhtin, M. (1991). Marxismo e filosofia da linguagem: problemas fundamentais \n\ndo m\u00e9todo sociol\u00f3gico na ci\u00eancia da linguagem. (6. ed.). S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec. \n\nBakhtin, M. (1992). Est\u00e9tica da cria\u00e7\u00e3o verbal. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. \n\nBalf, C. L. e Ingram T. T. S. (1955). Problems in the classification of cerebral \n\npalsy in childood. Br Med J; 16: 163-6. \n\nBarbato-Bloch, S. (1997). O processo de produ\u00e7\u00e3o textual de uma jovem com \n\ns\u00edndrome de Down: explorando novos espa\u00e7os discursivos. Tese de \nDoutorado, Universidade de Bras\u00edlia. \n\nBarbato, S. B. (2001). Desenvolvimento humano, cultura e letramento: \n\nprocessos Sociogen\u00e9ticos.Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. Texto n\u00e3o \n\npublicado. \n\nBarbato, S. B. (2004). Migration, memory and exclusion: a study on new identity \n\nformation in rural settlements in the Federal District, Brazil. XIII International \n\nOral History Conference. Memory and Globalization. Roma, Italia. (p. 1-07). \n\nBarbot, F. et Autres (1985). Pour une meilleure int\u00e9gration scolaire des enfants \n\nIMC: l\u2018importance des premiers apprentissages en math\u00e9matiques. Vanves: \n\nCTNERHI. \n\nBarros, M. M. de L. de. (1987). Autoridade e afeto: av\u00f3s, filhos e netos na \n\nfam\u00edlia brasileira. Rio de Janeiro: Jorge Zahar. \n\n\n\n 197\n\nBarros, M. M. (1989). Mem\u00f3ria e fam\u00edlia. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro. \n\n2(3), 29-42.  \n\nBatshaw, M. L.; Perret, Y. M. e Trachtenberg, S. W. (1993). Caring and Coping: \n\nThe family of a child with disabilies. Em M. L. Batshaw e Y. M. Perret (orgs). \n\nChildren with disabilies \u2013 A medical primer (pp. 563-578). Paul H Brookes. \n\nBauer, W. M. e Gaskell G. (ed) (2002). Pesquisa qualitativa com texto, imagem \n\ne som \u2013 um manual pr\u00e1tico. Petr\u00f3polis: Vozes. \n\nBax, M. C. O. (1964). Terminology and classification of cerebral palsy. \n\nDevelopmental Medicine and Chid Neurology, 6, 295-297. \n\n______. (2005). Proposed definition and classification of cerebral palsy, \n\nDevelopmental Medicine &amp; Child Neurology 2005, 47: 571\u2013576 \n\nBell, C. e Quintal, J. (1985). A life skills for physically disabled adolescents. \n\nCanadian Journal of Occupational Therapy, 52, 235-239. \n\nB\u00e9rgson, H. (1990) Mat\u00e9ria e mem\u00f3ria: ensaio sobre a rela\u00e7\u00e3o do corpo com o \n\nesp\u00edrito. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. \n\nBleck, E. E. e Nagel, D. (1982) Physically handicapped children: A medical \n\naltas for teaches. New York: Grune e Shatton. \n\nBosi, E. (1999). Mem\u00f3ria e sociedade: lembran\u00e7as de velhos. 7.ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras. \n\nBraga, L. (1995). Cogni\u00e7\u00e3o e paralisia cerebral: Piaget e Vygotsky em quest\u00e3o. \n\nSalvador: SarahLetras. \n\nBranco, A. U. A. (1992). Sociog\u00eanese e canaliza\u00e7\u00e3o cultural: contribui\u00e7\u00f5es e \n\nan\u00e1lise do contexto de sala de aula. In: REUNI\u00c3O ANUAL DE \n\nPSICOLOGIA., 22., R. Preto. Anais... R. Preto: SBP Legis Summa. p. 463. \nBranco, A. U. A. (2006, Mai-Ago). Cren\u00e7as e pr\u00e1ticas culturais: co-constru\u00e7\u00e3o e \n\nontog\u00eanese de valores sociais. Pro-Posi\u00e7\u00f5es, v 17, n 2 (50), 139-155. \n\nBranco, A., e Valsiner, J. (1997, Jan-Jun). Changing methodologies: co-\n\nconstructivist study of goal orientations in social interactions. Psychology and \n\nDeveloping Societies, 9(1), 35-64.  \n\nBrockmeier, J, e Harr\u00e9, R. (2003). Narrativa: problemas e promessas de um \n\nparadigma alternativo. Psicologia: reflex\u00e3o e cr\u00edtica, Porto Alegre. 16(3), \n\n525-535. \n\nBruner, J. S. (1987). Life as narrative. Social Research, 54(1), 11-32. \n\nBruner, J. S. (1997). Atos de significa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas. \n\n\n\n 198\n\nBumin, G., Kayihan, H. (2001). Effectiveness of two different sensory-\n\nintegration programmes for children with spastic diplegic cerebral palsy. \n\nDisability and Rehabilitation, London: Taylor and Smith. 23, 394-399.  \n\nBurnett, S. M. (no prelo). Manual de pediatria. Salvador: Sarah Letras. \n\nCaixeta, J. E. (2001). A mulher em envelhecimento no seu cotidiano: di\u00e1logos, \n\ntextos e imagens sobre a identidade feminina. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. \n\nCampos da Paz, A. (2002). Tratando doentes e n\u00e3o doen\u00e7as. Salvador: Sarah \n\nLetras. \n\nCampos da Paz, A., Burnett, S. M., e Nomura, A. M. (1996). Cerebral palsy. Em \n\nR. B. Duthie e G. Bentley (orgs). Mercer\u2019s orthopaedic surgery. 9 ed. \n\nLondon: Arnold; p. 444-473. \n\nCampos, T. (1995). Psicologia hospitalar: a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em hospitais. \n\nS\u00e3o Paulo: EPU. \n\nCogher, L. e Smith, M. (1992). Cerebral palsy: The child and young person. \n\nLondon: Chapman e Hall. \n\nCole, M. (1998). Can cultural psychology help us think about diversity? Mind, \n\nCulture and activity, 5(4), 291-304. \nChau\u00ed, M. (1999). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Filosofia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras. \n\nDyson, L. L. (1991). Families of young children with handicaps: Parental stress \n\nand family functioning. American Journal on Mental Retardation, 95(6), 623-\n\n629.  \n\nEicher, B. e Batshaw, L. M. (1993). Cl\u00ednicas Pedi\u00e1tricas da Am\u00e9rica do Norte. \n\nVol. 3. Rio de Janeiro: Interlivros. \n\nEvans, J. E. M. e Restall, G. (1991). Self-esteen of persons with cerebral palsy: \n\nfrom adolescence to adulthood. The American Journal of Therapy, \n\nseptember, volume 45, number 9. \n\nFonseca, V. (1995). Educa\u00e7\u00e3o especial: programa de estimula\u00e7\u00e3o precoce: \n\numa introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s id\u00e9ias de Feurstein. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas. \n\nFontes, M. L. A. (1999). Um outro corpo em cena: a defici\u00eancia sob a l\u00f3gica do \n\nespet\u00e1culo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal da Bahia, \n\nSalvador. \n\nFoucault, M. (1975). Sa\u00fade mental e psicologia. Rio de Janeiro: Graal. \n\n\n\n 199\n\nFreeman, R. D. (1970). Psychiatric problems in adolescents with cerebral palsy. \n\nDevelopment Medicine Child Neurology, 12, 61-70. \n\nFreud, S. (1897). Infantile cerebral paralysis (tradu\u00e7\u00e3o de Russin, L. A.). Miami: \n\nUniversity of Miami Press. \n\nFreud, A. (1983). O Ego e os Mecanismos de Defesa. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nGallatin, J. E. (1978). Adolesc\u00eancia e Individualidade. S\u00e3o Paulo: Harper e Row \n\ndo Brasil Ltda. \n\nGaskell, G. (2002). Entrevistas individuais e grupais. In M. W. Bauer, e G. \n\nGaskell (Eds.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um manual \n\npr\u00e1tico (pp.64-89). Petr\u00f3polis: Vozes.  \n\nGeertz, C. (1978). A interpreta\u00e7\u00e3o das Culturas. Rio de Janeiro: Zahar. \nGergen, M. M. e Gergen, K. J. (1984). The social construction of narrative \n\naccounts. In Gergen, K. J. Historical social psychology: ew Jersey: Laurence \n\nErlaum Associates, Inc. , Publishers. P. 174-189. \n\nGonhn, M. G. M. (1987). A pesquisa das ci\u00eancias sociais: considera\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas. In Pesquisa participante e educa\u00e7\u00e3o. Cadernos Cedes, S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez Editora. (03-14). \n\nGonz\u00e1lez Rey, F. (1997). Epistemolog\u00eda cualitativa y subejtividade. S\u00e3o Paulo: \n\nEDUC. \n\nGonz\u00e1lez Rey, F. (1999). La investigaci\u00f3n cualitativa en psicolog\u00eda: rumos y \n\ndesaf\u00edos. S\u00e3o Paulo: EDUC.  \n\nGimenes e F\u00e1vero, M. H. (2000). A Mulher e o C\u00e2ncer. S\u00e3o Paulo: Livro Pleno. \n\nGinzburg, C. (1993). O queijo e os vermes: o cotidiano e as id\u00e9ias de um \n\nmoleiro perseguido pela inquisi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras.  \n\nHalbwachs, M. (1990). A mem\u00f3ria coletiva. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice.  \n\nHall, S. (1999). A identidade cultural na p\u00f3s-modernidade. Rio de Janeiro: \n\nDPeA. \n\nHarvey, D. e Philip, G. (1982). Congruence betwen monther and handicapped \n\nchild\u2019s view of child\u2019s sense of adjuttment. The Excepcional Child, vol. 29, n\u00ba \n\n2, July. \n\n\n\n 200\n\nHermans, H. J. M. (1996). Voicing the self: From information processing to \n\ndialogical interchange. Psychological Bulletin, 119, 31-50.  \n\nHermans, H. J. M. e Kempen, H. J. G. (2003). Moving cultures \u2013 The perilous \n\nproblems of cultural dichotomies in a globalizing society. American \n\npsychologist 53(10): 1111-1120. \n\nImamura, E. U. (2000). Paralisia cerebral: repercuss\u00e3o e ocorr\u00eancia pr\u00e9 e \n\nperinatais, um ensaio de progn\u00f3stico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nUniversidade Sarah de Ci\u00eancias da Reabilita\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia. \n\nJosephs, I. E., Valsiner, J. and Surgan, S. E., 1999. The process of meaning \n\nconstruction: In: Action and self-development. Sage: Thousand Oaks, 1999, \n\np. 257 \u2013 282.  \n\nKindermann, T., Valsiner, J. (1989). Research strategies in culture-inclusive  \ndevelopmental psychology. Toronto. 13-49. \n\nKokkonen J, Saukkonen AL, Timonen E, Serlo W, Kinnunen P. (1991). Social \n\noutcome of handicapped children as adults. Developmental Medicine and \n\nChild Neurology, 33, 12, 1095-100. \n\nKoutsandr\u00e9ou, A. C. P. (2002). Tratamento domiciliar para crian\u00e7as com \n\ndist\u00farbios neuropsicomotores: A perspectiva da fam\u00edlia. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Universidade Federal da Bahia, Salvador. \n\nKuhn, T.  S. (1970). The structure of scientific revolutions. (2nd ed.). \n\nChicago:University of Chicago Press.  \n\nKov\u00e1cs, M.J. (2002). Morte e Desenvolvimento Humano. S\u00e3o Paulo: Casa do \n\nPsic\u00f3logo. \n\nLazarus, R. S., e Folkman, S. (1984). Stress, appraisal, and doping. New Cork: \n\nSpronger. \n\nLe Goff, J. (1994). Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Campinas: Editora Unicamp.  \nLima, E. C. A. S. (1990). O conhecimento psicol\u00f3gico e suas rela\u00e7\u00f5es com a \n\neduca\u00e7\u00e3o. Em aberto, 9, 48. Bras\u00edlia, INEP. \n\nLinell, P. (1998). Approaching dialogue: talk, interaction and contexts in \n\ndialogical perspectives. Amsterdam: John Benjamins Publish. \n\nMartinez, C. M. S. (1992). Atividades e brincadeiras na vida da crian\u00e7a com \n\nproblemas no desenvolvimento no in\u00edcio dos anos 90: A vis\u00e3o dos pais. \n\n\n\n 201\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, \n\nSP. \n\nMazzota, M. (1996). Educa\u00e7\u00e3o especial no Brasil: hist\u00f3ria e pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nS\u00e3o Paulo: Cortez. \n\nMarkov\u00e0, I., e Foppa, K. (Eds.). (1990). The dynamics of dialogue. New York \n\nSpringer-Verlag. \n\nMarkov\u00e0, I., e Foppa, K. (Eds.). (1991). Assymmetries in dialogue. Savage, \n\nMD:Barnes e Noble Books. \n\nMelo, G. S. (2003). Di\u00e1logos com profissionais do ensino especial: o contexto  \n\nhist\u00f3rico-cultural e suas repercuss\u00f5es na pr\u00e1tica educacional do Distrito \n\nFederal. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de Bras\u00edlia.  \n\nMendes, A. M. (2002). Algumas contribui\u00e7\u00f5es do referencial psicanal\u00edtico para \n\npesquisas sobre organiza\u00e7\u00f5es. Revista Estudos em Psicologia. 7, n\u00famero \n\nespecial, 89-97. \n\nMolon, S. I. (1999). Subjetividade e constitui\u00e7\u00e3o do sujeito em Vygotsky. S\u00e3o \n\nPaulo: EDUC: FAPESP.Morin, E (1984). O problema epistemol\u00f3gico da \n\ncomplexidade. Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica. Coimbra. \n\nMoro, M. e Sanchez-Criado, T.  (2005). Taller de metodologia de investigaci\u00f3n. \n\nPr II: Herramientas b\u00e1sicas para investigaci\u00f3n cualitativa en enfermer\u00eda. \n\nIntroducci\u00f3n al manejo del programa QDA Miner 1.2. Documento de apoyo \n\nal taller de metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n\u2019 del IV congreso nacional de \n\ninform\u00e1tica en enfermer\u00eda, Valladolid, 2 -3 de marzo. \n\nMoss-Morris, R., Petrie, K. J. (1997). Cognitive distortions of somatic \n\nexperiences: Revisions and validation of a measure. Journal of \n\nPsychosomatic Research, 43, 293-306. \n\nMutch,  L., Alberman, E., Harberg, B., Kodama K., Perat, M. V. (1992). Cerebral \n\npalsy epidemiology: where are we now and where are we going? Dev Med \n\nChild Neurology, 34, 547-555. \n\nNeisser, U. (2000). Memory: what are the important questions? In U. Neisser, e \n\nI. E.Hyman Jr. (Orgs.). Memory observed: remembering in natural contexts \n\n(2nd  ed.).(pp. 3-17). New York: Worth. \n\nNelson, K. B., e Ellenberg, J. H. (1978). Epidemiology of cerebral palsy. \n\nAdvances in Neurology, 19, 421-435. \n\n\n\n 202\n\nNelson, K. N. (1994). Cerebral Palsy. Em F. K. Swaiman (Org) Pediatric \n\nneurology: principles and practice Neurology (2\u00aa ed., pp. 518-527). St. Louis: \n\nMosby. \n\nN\u00e9ri, A. L. (1995). Psicologia do Envelhecimento: uma \u00e1rea emergente. In: N\u00e9ri, \n\nA. L. (Orgs.). Psicologia do Envelhecimento \u2013 Temas Selecionados na \n\nPerspectiva de Curso de Vida. Campinas: Papirus Editora. p. 13-40. \n\nO'Grady RS, Nishimura DM, Kohn JG, Bruvold WH. (1985). Vocational \n\npredictions compared with present vocational status of 60 young adults with \n\ncerebral palsy. Developmental Medicine and Child Neurology, 27, 775-84. \n\nOmote, S. (1980). Rea\u00e7\u00f5es de m\u00e3es de deficientes mentais ao reconhecimento \n\nda condi\u00e7\u00e3o dos filhos afetados: Um estudo psicol\u00f3gico. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nOmote, S. (1997, Jan-Abr).  Atratividade f\u00edsica facial e progn\u00f3stico. Psicologia: \n\nTeoria e Pesquisa, 13(1), 113-117. \n\nPessoti, I. (1994). Sobre a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de defici\u00eancia mental. In: \n\nDefici\u00eancia mental: da supersti\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia (pp.81-93). S\u00e3o Paulo: Editora \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nPetean, K. (1995). Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa dos aspectos psicol\u00f3gicos do \n\naconselhamento gen\u00e9tico atrav\u00e9s do estudo prospectivo do atendimento \n\ndas fam\u00edlias. Tese de Doutorado, Universidade Estadual de Campinas \u2013 \n\nUnicamp, Campinas. \n\nPollak, M. (1989). Mem\u00f3ria, esquecimento, sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, 3, 3-\n15. \n\nPortelli, A. (1996). A filosofia e os fatos. Narra\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e significado \n\nnas mem\u00f3rias e nas fontes orais. Tempo, 1(2), 59-72. \n\nRatner, C. (1995). A psicologia s\u00f3cio-hist\u00f3rica de Vigotski: aplica\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas. \n\nRatner, C. (2002). Cultural psychology: theory and methods. New York: Kluwer \n\nAcademic/Plenum Publishers. \n\nRicouer, P. (1991). Narrative identity. In D. Wood (ed): Narrative and \n\ninterpretation: London: Routledge. \n\n________   (2003). La mem\u00f3ria, la hist\u00f3ria y el olvido. Madid: Editorial Trotta, \n\nS.A \n\n\n\n 203\n\nRobinson, R. O. (1973). The frequence of other handicaps in children with \n\ncerebral palsy. Developmental Medicine and Child Neurology, v. 15, n, 3, \n\n305-312. \n\nRosa, A. (2000). Entre la explicacion del comportamiento y el esfuerzo por el \n\nsignificado: una mirada al desarrollo de las relaciones entre el \n\ncomportamiento individual y la cultura. Revista de Historia de la Psicolog\u00eda, \n\n21(4), 77-114. \n\nRosa, A; Garc\u00eda-Celay, I. M. e Lorente, M. C. (1993). El ni\u00f1o con par\u00e1lisis \n\ncerebral: enculturaci\u00f3n, desarrollo e intervenci\u00f3n. Madrid: Centro de \n\nPublicaciones del MEC: CIDE, D.L.1993.  \n\nRossi, L. (1999). Os caminhos e descaminhos da educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com \n\nparalisia cerebral. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Centro Sarah de Forma\u00e7\u00e3o e \nPesquisa. \n\nSacks, O. (1995). Um antrop\u00f3logo em marte: sete hist\u00f3rias paradoxais. S\u00e3o \n\nPaulo: Companhia das Letras. \n\nSalgado, J.; Hermans, J. M. H. (2005). The return of subjectivity: from a \n\nmultiplicity of selves to the dialogical self. E-Journal of Applied Psichology: \n\nClinical section, 1(1): 3-13 (2005). \n\nSantos, P. F. (2000). Hospital e escola: a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a \n\ncrian\u00e7a deficiente. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de Bras\u00edlia, \n\nBras\u00edlia.  \n\nSheridan, C. L.; Radmacher, S. A. (1992).  Health Psychology: Challenging \n\nBiomedical Model. Nova Iorque: John Wiley. \n\nShweder, R. (1991). Thinking through cultures: expeditions in cultural \n\nPshychology.  Cambridge, MA: Harvard University Press. \n\nSigolo, S. R. R. L. (1994). An\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o m\u00e3e-crian\u00e7a com atraso de \n\ndesenvolvimento no segundo ano de vida. Tese de Doutorado, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nSilva, O. (1986). A Epop\u00e9ia ignorada: a pessoa deficiente na hist\u00f3ria do mundo \n\nde ontem e de hoje. S\u00e3o Paulo: CEDAS. \n\nSimas, C. G. (2004). Janelas Expressivas: o desenvolvimento da capacidade \n\ncomunicativa em um indiv\u00edduo com afasia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. \n\n\n\n 204\n\nSouza, L. M. N. (1996). Estimativa de desempenho de crian\u00e7as e adolescentes \n\ncom paralisia cerebral. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de Bras\u00edlia, \n\nBras\u00edlia. \n\nSouza, L. M. N. (2002). Estimativa de desempenho e autoconceito de pessoas \n\ncom paralisia cerebral: da inf\u00e2ncia \u00e0 idade adulta. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. \n\nSkliar, C. (1997). Educa\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o: abordagens s\u00f3cio-antropol\u00f3gicas em \n\neduca\u00e7\u00e3o especial. Porto Alegre: Media\u00e7\u00e3o. \n\nSlobin, D. I. (1980). Psicolingu\u00edstica. S\u00e3o Paulo: Nacional.  \n\nSmolka, A. (1995). A concep\u00e7\u00e3o de linguagem como instrumento: um \n\nquestionamento sobre pr\u00e1ticas discursivas e educa\u00e7\u00e3o formal. Temas em \n\nPsicologia, 2, 11-21. \n\nSmolka, A. L. B. (2000). A mem\u00f3ria em quest\u00e3o: uma perspectiva hist\u00f3rico-\n\ncultural. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, 21(71), 166-193. \nStam, R. (1992). Bakhtin: a teoria liter\u00e1ria \u00e0 cultura de massa. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. \n\nSudbrack, F. O. (1992). Integrando psicologia social e da personalidade: \n\nreflex\u00f5es a partir do paradigma eco-sist\u00eamico e da epistemologia da \n\ncomplexidade. Psico, 23(1), 49-67. \n\nSwaiman, K. F. (1994). Specific cerebral palsy syndromes. Em F. K. Swaiman \n\n(Org). Pediatric Neurology: principles and practice Neurology (2\u00aa ed., pp. \n\n518-527). St. Louis: Mosby. \n\nTaylor, S. E. (2003). Health Psychology. New York: McGraw-Hill Inc., 5\u00aa Ed. \n\nTerrassi, E. (1993). A fam\u00edlia do deficiente: Aspectos comuns e espec\u00edficos \n\ncontidos no relato de m\u00e3es de crian\u00e7as portadoras de diferentes \n\ndefici\u00eancias. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, \n\nS\u00e3o Carlos. \n\nTrachtemberg, S. W. (1992). Caring and coping: the family of a child with \n\ndisabilities. Em M.D. Batshaw e Y.M. Perret (Orgs). Children and disabilities. \n\n3ed (pp. 563-578). Baltimore: Paul H. Brookes Publishing Co. \n\nTulving, E. (1972). Episodic and semantic memory. In E. Tulving, e W. \n\nDonaldson, (Eds.). Organization of memory (pp. 101-120). Oxford: \n\nAcademic Press. \n\n\n\n 205\n\nUNICEF Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Infancia (1997). \u201cSe todos fossem \n\niguais a voc\u00ea\u201d. Video tape. 45 min. Vila Velha: RAIO (Recurso Audiovisual \n\nInterativo). \n\nValsiner, J. (1987). Culture and the development of children's action: a cultural-\n\nhistorical theory of developmental psychology. New York: Wiley. \n\nValsiner, J. (1989). Human development and culture: the social nature of \n\npersonality and its study. Lexington: Lexington Books. \n\nValsiner, J. (2002). Forms of dialogical relations and semiotic autoregulation \n\nwithin the self. Theory and psychology 12(2): 251-265. \n\nVera, R. S. (2003). A Cogni\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento da linguagem na \n\nparalisia cerebral: algumas evid\u00eancias. Em Costa, I. I., Holanda, A. F., \n\nMartins, F. e Tafuri, M. I. \u00c9tica, Linguagem e Sofrimento. VI Confer\u00eancia \n\nInternacional sobre Filosofia, Psiquiatria e Psicologia (Trabalhos \n\nCompletos). ABRAFIPP, Bras\u00edlia, DF. (pp. 309-335). \n\nVygotsky, L. S. (1989). A forma\u00e7\u00e3o social da mente: o desenvolvimento dos \n\nprocessos psicol\u00f3gicos superiores. (3. ed.). S\u00e3o. Paulo: Martins Fontes. \n\nVygotsky, L. S. (1991). Pensamento e linguagem. (3. ed.). S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes.  \n\nVygotsky, L. S. (1995). Fundamentos de defectologia: obras completas. Tomo \n\ncinco. Ciudad de La Habana: Editorial Pueblo y Educaci\u00f3n. \n\nWinegar, L. T. (1997). Developmental research and comparative: aplications to \n\ndevelopment science. In J. Tudge, M. J. Shanahan, e J. Valsiner (Eds.), \n\nComparisons in human development: Understanding time and context. New \n\nYork: Cambridge University Press. \n\nWright, B. A. (1983). Physical disability: a psychosocial approach. (2nd ed.). \n\nNew York: Harper e Row. \n\nYano, A. M. M. (1998). Crian\u00e7as portadoras de paralisia cerebral dipl\u00e9gica \n\nesp\u00e1stica na fam\u00edlia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de \n\nS\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos. \n\nYano, A. M. M. (2003). As pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o em fam\u00edlia de crian\u00e7as com \n\nparalisia cerebral dipl\u00e9gica esp\u00e1stica e com desenvolvimento t\u00edpico \n\npertencentes a camadas populares da cidade de Salvador. Tese de \n\nDoutorado. Universidade de S\u00e3o Paulo: Ribeir\u00e3o Preto. \n\n\n\n 206\n\nZabalia, M. e Mellier, D. (1996). Effects d' exercise de rotation mentale sur le \n\ntraitement d\u00eas relations topologiques \u00e9l\u00e9mentaires chez d\u00eas enfants \n\nhandicap\u00e9s moteurs. Archives de psychologie, 64, 67-82.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 207\n\n \nANEXOS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO 1 \n \nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n \nESCLARECIMENTO DA PESQUISA CIENT\u00cdFICA \n \nEu, Paulo Fran\u00e7a Santos, estudante da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da \nUniversidade de Bras\u00edlia e realizo uma pesquisa com objetivo de compreender \ncomo jovens com Paralisia Cerebral vivem e enfrentam essa patologia no seu \ndia-a-dia.  \nCaso voc\u00ea aceite participar deste estudo dever\u00e1 apenas que responder a \nperguntas de f\u00e1cil compreens\u00e3o e contar um pouco de sua hist\u00f3ria de vida. \nPara isto, realizaremos algumas entrevistas com voc\u00ea, de acordo sua \ndisponibilidade. Al\u00e9m disto, tamb\u00e9m consultaremos os seus prontu\u00e1rios para a \nobten\u00e7\u00e3o de dado sobre sua hist\u00f3ria cl\u00ednica. \nAs entrevistas ser\u00e3o gravadas e o uso posterior dos dados ser\u00e1 restrito ao \nestudo cient\u00edfico e/ou forma\u00e7\u00e3o de profissionais. Informamos ainda que seus \nnomes n\u00e3o ser\u00e3o revelados e tomaremos os cuidados necess\u00e1rios para manter \no mais absoluto sigilo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua privacidade. \nCaso voc\u00ea n\u00e3o aceite participar ou queira desistir em qualquer momento da \npesquisa, sua decis\u00e3o n\u00e3o implicar\u00e1 em penaliza\u00e7\u00e3o ou preju\u00edzo ao seu \nacompanhamento no Hospital.  \n\n\n\n 208\n\nAt enc iosam e nt e,  \n \n \n__________________________________ \n                                                    Paulo Fran\u00e7a Santos \n\n \n \n\nEu, _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ ____________ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _  d e c l a r o  \ne s t a r  c i e n t e  d a s  c o n d i \u00e7 \u00f5 e s  d e  p ar t i c i p a \u00e7 \u00e3 o  a c i m a  d e s c r i t a s  e  \na c e i t o  p a r t i c i p a r  d a  p e s q u i s a  r e a l i z a d a  p e l o  P r o f e s s o r  Pa u l o  \nF r a n \u00e7 a  Sa n t o s .  \n \n_________________________________________________ \n                                         Assinatura do participante \n \nSalvador, ________de_______________de________.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nANEXO 2 \n \nAUTORIZA\u00c7\u00c3O DO RESPONS\u00c1VEL PELO PACIENTE \nESCLARECIMENTO DA PESQUISA CIENT\u00cdFICA \n \nEu, Paulo Fran\u00e7a Santos, estudante da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da \nUniversidade de Bras\u00edlia, realizo uma pesquisa com objetivo de compreender \ncomo jovens com Paralisia Cerebral vivem e enfrentam essa patologia no seu \ndia-a-dia.  \nCaso concorde que o paciente, pelo qual \u00e9 respons\u00e1vel participe deste estudo \nter\u00e1 apenas que assinar este documento autorizando-o que responda a \nperguntas de f\u00e1cil compreens\u00e3o e contar um pouco de sua hist\u00f3ria de vida. \nPara isto, ser\u00e3o realizadas algumas entrevistas de acordo a disponibilidade do \nentrevistado. Al\u00e9m disto, tamb\u00e9m consultaremos os seus prontu\u00e1rios para a \nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre sua hist\u00f3ria cl\u00ednica. \nAs entrevistas ser\u00e3o gravadas e o uso posterior dos dados ser\u00e1 restrito ao \nestudo cient\u00edfico e/ou forma\u00e7\u00e3o de profissionais. Informamos ainda que seus \nnomes n\u00e3o ser\u00e3o revelados e tomaremos os cuidados necess\u00e1rios para manter \no mais absoluto sigilo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade. \nCaso n\u00e3o aceite que o paciente participe ou deseje que ele desista em \nqualquer momento da pesquisa, sua decis\u00e3o n\u00e3o implicar\u00e1 em penaliza\u00e7\u00e3o ou \npreju\u00edzo ao seu acompanhamento no Hospital.  \n\n\n\n 209\n\nAtenciosamente, \n \n_______________________________ \n                                                                            Paulo Fran\u00e7a Santos \n \n \nEu, _________________________________________ declaro estar ciente \ndas condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o acima descritas e autorizo a participa\u00e7\u00e3o \nde________________________________________________ na pesquisa \nrealizada pelo Professor Paulo Fran\u00e7a Santos. \n \n_________________________________________________ \n                                   Assinatura do Respons\u00e1vel \n \nSalvador, ________de_______________de________.  \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\nANEXO 3 : Gloss\u00e1rio \n\n \n- Paralisia Cerebral (PC): \u00e9 uma desordem da postura e do \ndesenvolvimento secund\u00e1ria a uma les\u00e3o n\u00e3o progressiva do \n\nc\u00e9rebro em desenvolvimento. \n\n \n- Classifica\u00e7\u00e3o da paralisia cerebral quanto ao tipo: \n\n \n- Esp\u00e1stica: \u00e9 o tipo mais freq\u00fcente de paralisia cerebral, que \u00e9 \n\nencontrado nas les\u00f5es piramidais. Observa-se o aumento da \n\nresist\u00eancia aos movimentos passivos. Neste tipo de PC h\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia ao desenvolvimento de deformidades articulares. \n\n- Coreoatetose: \u00e9 um tipo de Paralisia Cerebral que se caracteriza \npor movimentos involunt\u00e1rios devido a les\u00e3o em g\u00e2nglios da base. \n\nMovimentos atet\u00f3sicos se configuram como movimentos cont\u00ednuos, \n\n\n\n 210\n\nuniformes e lentos, enquanto movimentos coreicos se caracterizam \n\npor serem r\u00e1pidos, arr\u00edtmicos e de in\u00edcio s\u00fabito. Coreoatetose \u00e9 a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de movimentos coreicos e atet\u00f3sicos. \n\n- Dist\u00f4nica: \u00e9 um tipo de Paralisia Cerebral que se caracteriza \ntamb\u00e9m pela presen\u00e7a de movimentos involunt\u00e1rios devido a les\u00e3o \n\nem g\u00e2nglios da base. Os movimentos dist\u00f4nicos se caracterizam \n\npor tor\u00e7\u00f5es musculares intermitentes devido a contra\u00e7\u00e3o \n\nsimult\u00e2nea da musculatura agon\u00edstica e antagon\u00edstica. \n\n- At\u00e1xica: tipo de Paralisia Cerebral relacionada com les\u00e3o \ncerebelar ou das vias cerebelares. Configura-se por tremor de \n\na\u00e7\u00e3o, dismetria, decomposi\u00e7\u00e3o do movimento, nistagmo, fala \n\nescandida, padr\u00e3o de marcha cambaleante com base alargada \n\ndevido ao d\u00e9ficit de equil\u00edbrio. \n\n- Hipot\u00f4nica: \u00e9 um tipo mais raro de Paralisia Cerebral. A \nhipotonia \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia aos movimentos passivos. \n\n\u00c9 geralmente encontrada em crian\u00e7as que, ao alcan\u00e7arem um \n\ncerto n\u00edvel de matura\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica, apresentar\u00e3o \n\nespasticidade, ataxia ou movimentos involunt\u00e1rios. A hipotonia \n\nassociada \u00e0 hiperreflexia profunda persiste por toda a vida, em \n\nalgumas crian\u00e7as que, com certa freq\u00fc\u00eancia, apresentam \n\naltera\u00e7\u00f5es motoras graves. \n\n- Mista: tipo de PC que implica a combina\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es de \nmovimento anteriormente descritas, por exemplo, espasticidade e \n\nmovimentos involunt\u00e1rios, ataxia e movimentos involunt\u00e1rios. \n\nEste termo n\u00e3o deve ser usado freq\u00fcentemente porque a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o deve ser feita com base na altera\u00e7\u00e3o motora \n\npredominante. \n\n \n \n Classifica\u00e7\u00e3o da paralisia cerebral quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o ou \ntopografia: \n \n- Monoplegia: condi\u00e7\u00e3o rara na PC. Quando somente um dos \n\nmembros apresenta comprometimento motor. \n\n\n\n 211\n\n- Hemiplegia: quando h\u00e1 comprometimento motor em membro \nsuperior e inferior de um mesmo lado do corpo. \n\n- Diplegia: quando h\u00e1 comprometimento motor em membros \nsuperiores e inferiores, predominando as dificuldades de \n\nmovimentos de membros inferiores. \n\n- Triplegia: quando h\u00e1 acometimento de tr\u00eas membros, geralmente \ndos dois membros inferiores e um dos membros superiores. \n\n- Tetraplegia: quando h\u00e1 acometimento dos quatro membros, do \ntronco, do pesco\u00e7o e da cabe\u00e7a. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao grau de comprometimento motor, a classifica\u00e7\u00e3o \n\nse baseia no aspecto funcional, como se segue: \n\n- paralisia cerebral grau leve: quando somente os movimentos finos \n\ns\u00e3o alterados; \n\n- paralisia cerebral grau moderado: quando a pessoa apresenta \n\ndificuldade moderada com rela\u00e7\u00e3o aos movimentos amplos e \u00e1 fala, \n\nmas o desempenho nas atividades de vida di\u00e1ria \u00e9 funcional; \n\n- paralisia cerebral grau grave ou severo: quando a pessoa \n\napresenta incapacidade para a marcha, para o uso das m\u00e3os e para \n\na fala. \n\n- Bexiga neurog\u00eanica: a express\u00e3o bexiga neurog\u00eanica refere-se a \num dist\u00farbio vesical resultante de les\u00e3o neurol\u00f3gica associado a uma \n\nmic\u00e7\u00e3o parcial ou completamente involunt\u00e1ria. Crian\u00e7as com bexiga \n\nneurog\u00eanica apresentam elimina\u00e7\u00e3o constante de pequenas \n\nquantidades de urina e, nos caos em que h\u00e1 reten\u00e7\u00e3o, observa-se \n\ninfec\u00e7\u00f5es de repeti\u00e7\u00e3o e refluxo urin\u00e1rio com risco de complica\u00e7\u00f5es \n\nrenais. \n\n- Cateterismo: consiste numa t\u00e9cnica ou manobra com os objetivos \nde esvaziar a bexiga, prevenir infec\u00e7\u00f5es e treinar o controle \n\nurin\u00e1rio. \n- Disartria: dist\u00farbio da articula\u00e7\u00e3o relacionado ao comprometimento \n\nde vias motoras que comandam o aparelho fonador. \n\n- Dismetria: incapacidade de parar um movimento muscular no \nponto desejado. Pode ser testado pela prova dedo-nariz, na qual \n\nsolicita-se que o indiv\u00edduo estenda o bra\u00e7o na linha dos ombros e, \n\n\n\n 212\n\nposteriormente, encoste a ponta do dedo indicador na ponta do \n\nnariz alternando o bra\u00e7o que realiza o movimento. \n\n- Encefalopatia n\u00e3o progressiva: o termo encefalopatia significa \nles\u00e3o maior ou menor do enc\u00e9falo, resultando em quadros cl\u00ednicos \n\nos mais variados poss\u00edveis podendo adotar um car\u00e1ter agudo ou \n\ncr\u00f4nico quanto \u00e0 sua evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica ou, ainda, um car\u00e1ter sub-\n\nagudo na depend\u00eancia do modo de a\u00e7\u00e3o dos fatores n\u00f3xicos que \n\nagem no Sistema Nervoso Central. Os termos progressivo ou n\u00e3o \n\nprogressivo s\u00e3o empregados para a conota\u00e7\u00e3o das Encefalopatias \n\nCr\u00f4nicas da Inf\u00e2ncia no sentido de significar les\u00e3o \n\nanatomopatol\u00f3gica progressiva ou n\u00e3o. Em geral, as \n\nencefalopatias n\u00e3o progressivas s\u00e3o decorrentes de fatores pr\u00e9-\n\nnatais, inclu\u00eddas a\u00ed as causas infecciosas, t\u00f3xicas, circulat\u00f3rio-\n\nan\u00f3xias e aberra\u00e7\u00f5es cromoss\u00f4micas, e fatores peri-natais \n\ndecorrentes de les\u00f5es an\u00f3xicas e traumas de parto em geral; as \n\ncausa p\u00f3s-natais podem contribuir, tamb\u00e9m, com o contingente \n\nrelacionado, principalmente, \u00e0s seq\u00fcelas das meningencefalites. \n\n- Hidrocefalia: condi\u00e7\u00e3o caracterizada por ac\u00famulo anormal do \nl\u00edquido c\u00e9rebro-espinhal dentro dos ventr\u00edculos do c\u00e9rebro que \n\nconduz a um aumento do tamanho da cabe\u00e7a, podendo ocasionar \n\nles\u00e3o cerebral ou vir associada a esta. \n\n- Hiperreflexia: condi\u00e7\u00e3o em que os reflexos de tend\u00e3o profundo s\u00e3o \nexagerados. \n\n- Les\u00f5es piramidais: Les\u00f5es que afetam uma \u00e1rea que, quando \nativada, prejudicam a execu\u00e7\u00e3o das ordens relativas \u00e0 atividade \n\nmotora dirigida a um objetivo (movimento volunt\u00e1rio). A \n\nespasticidade e a perda do controle motor volunt\u00e1rio, \n\nespecialmente de m\u00fasculos como os da m\u00e3o, os quais participam \n\nem atos motores finamente coordenados, r\u00e1pidos e n\u00e3o repetitivos, \n\ncom freq\u00fc\u00eancia s\u00e3o decorrentes das referidas les\u00f5es. \n\n- Les\u00f5es extra-piramidais: les\u00f5es que afetam vias respons\u00e1veis \npela manuten\u00e7\u00e3o da postura e por movimentos reflexos e \n\nautom\u00e1ticos.  \n\n\n\n 213\n\n- Nistagmo: oscila\u00e7\u00e3o r\u00edtmica do globo ocular podendo ser \nhorizontal, rotat\u00f3ria ou vertical. \n\n- S\u00edndrome gen\u00e9tica: inclui altera\u00e7\u00f5es nos gens ou cromossomos. \nTem uma classifica\u00e7\u00e3o bastante vasta, incluindo diferentes tipos de \n\ncomprometimento, por exemplo, retardo mental, caracter\u00edsticas \n\nat\u00edpicas, les\u00e3o cerebral, altera\u00e7\u00f5es motoras, dentre outras. \n\n- Tremor Essencial: o tremor \u00e9 conceituado como um movimento \ninvolunt\u00e1rio em que a contra\u00e7\u00e3o alternada de agonistas e \n\nantagonistas leva a oscila\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas de um determinado \n\nsegmento corp\u00f3reo. O tremor essencial geralmente apresenta-se \n\ncomo manifesta\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica isolada, com hist\u00f3ria familiar \n\npositiva em 30% a 50% dos casos, e com incid\u00eancia \n\nprogressivamente maior conforme se avan\u00e7a nas faixas et\u00e1rias. \n\nExcepcionalmente, o tremor essencial pode instalar-se na primeira \n\nd\u00e9cada de vida. \n\n- T\u00f4nus muscular: \u00e9 o estado de contra\u00e7\u00e3o parcial no qual os \nm\u00fasculos mant\u00eam sua postura sem completo relaxamento. \n\n \n \n \n \nBibliografia consultada para a elabora\u00e7\u00e3o do Gloss\u00e1rio: \n \n\nBatshaw, M. L., Perret, Y. M. (1992). (Orgs.). Children with \n\ndisabilities. Baltimore: Paul H. Brookes Publishing Co. \n\nDiament, A., Cypel, S. (1996). (Orgs.), Neurologia Infantil. S\u00e3o \nPaulo: Atheneu. \n\nTachddjian, M. O. (1995). Ortopedia Pedi\u00e1trica. S\u00e3o Paulo: Manole. \nv. 3. \n\n\n\n 214 \n\nANEXO 4: Lista de Temas \n \n\nCategory Code Description \nPer\u00edodos vitais inf\u00e2ncia fase da vida compreendida entre 0 a 11 anos, acontecimentos relacionados a essa etapa: lembran\u00e7as, pessoas, lugares. \nPer\u00edodos vitais nascimento momento inicial da vida, descri\u00e7\u00e3o, parto, problemas, pessoas, \nPer\u00edodos vitais adolesc\u00eancia etapa de vida compreendida entre aproximadamente 12-19 anos, lembran\u00e7as, percep\u00e7\u00e3o, pessoas, situa\u00e7\u00f5es \nPer\u00edodos vitais vida adulta fase da vida compreendida a partir dos 20 anos, lembran\u00e7as, acontecimentos atuais, pessoas, situa\u00e7\u00f5es \nPer\u00edodos vitais mudan\u00e7as de lugar mudan\u00e7as de cidade, de casa, de trabalho \nPer\u00edodos vitais mudan\u00e7a de atitudes mudan\u00e7as de comportamento, de maneira de pensar, maneira de ser e de fazer as coisas \ng\u00eanero com\u00e9dia revela elementos c\u00f4micos e engra\u00e7ados sobre a vida \ng\u00eanero drama a maneira tr\u00e1gica de ver a vida e narrar os fatos \ng\u00eanero romance maneira rom\u00e2ntica de narrar historia recorrendo \u00e0s lembran\u00e7as, descri\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios da vida \ng\u00eanero \u00e9pico maneira de narrar evidenciando a supera\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos e dificuldades. Destaque da obten\u00e7\u00e3o de sucesso \nConte\u00fados-Classe aceita\u00e7\u00e3o aceitar as limita\u00e7\u00f5es e a pr\u00f3pria hist\u00f3ria, resigna\u00e7\u00e3o, acostumar-se com algo. \nConte\u00fados-Classe alegria relacionado a sentimentos, maneira de ser, situa\u00e7\u00f5es \nConte\u00fados-Classe adapta\u00e7\u00e3o capacidade de aceitar e ajustar-se a situa\u00e7\u00f5es novas ou antigas que antes n\u00e3o podia \nConte\u00fados-Classe alcoolismo uso de bebidas alco\u00f3licas na fam\u00edlia e entre amigos \nConte\u00fados-Classe amizade amigos, rela\u00e7\u00f5es afetivas, valor da amizade, pessoas que ap\u00f3iam \nConte\u00fados-Classe amor sentimento de afeto em rea\u00e7\u00e3o a outra pessoa e a si mesmo, aceita\u00e7\u00e3o do outro, cuidado com outro \nConte\u00fados-Classe apoio receber ajuda de algu\u00e9m ou de algo, ajudar \nConte\u00fados-Classe ansiedade forma de rea\u00e7\u00e3o situa\u00e7\u00f5es estressantes \nConte\u00fados-Classe arrependimento pedir perd\u00e3o, reconhecer erros, voltar atr\u00e1s de uma atitude, mudar de id\u00e9ia \nConte\u00fados-Classe auto-percep\u00e7\u00e3o Como me vejo, consci\u00eancia limpa, resultado dos conselhos \nConte\u00fados-Classe autoridade hierarquia, poder \nConte\u00fados-Classe av\u00f3 m\u00e3e de genitores \nConte\u00fados-Classe benef\u00edcio logro, resultado de uma a\u00e7\u00e3o, ajudas recebidas \nConte\u00fados-Classe capacidade possibilidades \nConte\u00fados-Classe classe social Classe baixa, classe alta, classe media. pertencente a classe baixa \nConte\u00fados-Classe conquistas melhoras, logros, sucessos, pr\u00eamios \nConte\u00fados-Classe consci\u00eancia dar se conta de algo, perceber a realidade, reconhecer certas atitudes e situa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para tomar decis\u00e3o. \nConte\u00fados-Classe Conselho-orienta\u00e7\u00e3o recebidos da fam\u00edlia, amigos \nConte\u00fados-Classe controle relacionado a si mesmo ou situa\u00e7\u00f5es cotidianas \nConte\u00fados-Classe coragem atitude diante da vida, enfrentamento, disposi\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n\n\n\n 215 \n\n \nConte\u00fados-Classe cren\u00e7as convic\u00e7\u00e3o religiosa, acreditar em fatos e situa\u00e7\u00f5es, id\u00e9ias. \nConte\u00fados-Classe cr\u00edticas positivas e negativas que recebem das pessoas e de si mesmo, ou faz a outros e situa\u00e7\u00f5es vivenciadas e/ou observadas \nConte\u00fados-Classe cura desejo de ficar bom, deixar de se deficiente e de sofrer \nConte\u00fados-Classe dignidade relacionado aos direitos, maneira de viver \nConte\u00fados-Classe decis\u00e3o resolver algo, assumir uma posi\u00e7\u00e3o, decidir, agir, atuar \nConte\u00fados-Classe defici\u00eancia sequelas da patologia, limita\u00e7\u00f5es, necessidades \nConte\u00fados-Classe deficiente pessoas com defici\u00eancia \nConte\u00fados-Classe depress\u00e3o tristeza profuda, falta de \u00e2nimo \nConte\u00fados-Classe di\u00e1logo rela\u00e7\u00e3o entre pessoas \nConte\u00fados-Classe diagn\u00f3stico tipo de patologia, referentes \u00e0 patologia \nConte\u00fados-Classe diferen\u00e7as defici\u00eancia, compara\u00e7\u00f5es com outros, limita\u00e7\u00f5es \nConte\u00fados-Classe dificuldades relacionadas a situa\u00e7\u00e3o economica, aos problemas referentes a defici\u00eancia, limita\u00e7\u00f5es \nConte\u00fados-Classe dinheiro conseguido com o trabalho, valor do dinheiro, conquistas, situa\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio \nConte\u00fados-Classe divers\u00e3o atividades de lazer, \u00f3cio \nConte\u00fados-Classe d\u00edvidas relacionadas a problemas finceiros e ao trabalho \nConte\u00fados-Classe direitos direitos trabalhistas, humanos, cidadania, igualdade \nConte\u00fados-Classe doen\u00e7a relacionada a patologia de base ou a outra \nConte\u00fados-Classe dores do tratamento, da patologia \nConte\u00fados-Classe d\u00favidas-questionamentos relacionados \u00e0 vida, a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica, \u00e0 patologia, ao sofrimento \nConte\u00fados-Classe emo\u00e7\u00e3o sentimento, sensibilidade, maneira de regir dia de uma determinada situa\u00e7\u00e3o \nConte\u00fados-Classe empenho compromisso com o que faz, tentativas, buscas \nConte\u00fados-Classe Esquecimento N\u00e3o lembra muito da historia, dificuldade para lembras dos fatos \nConte\u00fados-Classe estudos forma\u00e7\u00e3o da familia, n\u00edvel de escolaridade, escolariza\u00e7\u00e3o \nConte\u00fados-Classe exclus\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o, ser colocado a margem, ser reeitado, esquecido \nConte\u00fados-Classe expectativas esperan\u00e7as de ficar bom, planos, projetos, desejos futuros \nConte\u00fados-Classe fam\u00edlia rela\u00e7\u00e3o familiar, import\u00e2ncia dos pais, pessoas da fam\u00edlia, situa\u00e7\u00f5es e problemas vivenciados \nConte\u00fados-Classe felicidade satisfa\u00e7\u00e3o, alegria, bem estar \nConte\u00fados-Classe frustra\u00e7\u00e3o desilus\u00f5es, projetos e sonhos n\u00e3o realizados,  \nConte\u00fados-Classe hist\u00f3ria da vida \nConte\u00fados-Classe historia de vida momentos da his\u00f3ria pessoal \nConte\u00fados-Classe Hospital isntitui\u00e7ao de saude e reabilita\u00e7ao \nConte\u00fados-Classe idade etapa da vida \nConte\u00fados-Classe identidade autopercepa\u00e7ao, caracteristicas, hist\u00f3ria, mamnira de ser \nConte\u00fados-Classe ilus\u00f5es projetos nao realizados, sonhos desfeitos, enganos, desenganos \nConte\u00fados-Classe independ\u00eancia Poder fazer as coisas sozinho, independente, agir sem ou com pouco aux\u00edlio \n\n \n \n\n\n\n 216 \n\n \n \nConte\u00fados-Classe improviso criar estrat\u00e9gias \nConte\u00fados-Classe inf\u00e2ncia situa\u00e7oes e acontecimentos, lembran\u00e7as \nConte\u00fados-Classe injusti\u00e7a no trabaho, na familia, na sociedade \nConte\u00fados-Classe inven\u00e7\u00e3o encontrar solu\u00e7\u00e3o para um problema \nConte\u00fados-Classe liberdade sentir-se a vontade para fazer o que deseja, ter direitos respeitados \nConte\u00fados-Classe lembran\u00e7as lembran\u00e7a de eventos da hist\u00f3ria de vida ( trabalho, estudo, vida no interior, familia, racionamentos) \nConte\u00fados-Classe limita\u00e7ao imposta pela deficiencia \nConte\u00fados-Classe limites impostos pela defiencia, pessoas ou situa\u00e7oes \nConte\u00fados-Classe lugar Lugar onde nasceu e morava \nConte\u00fados-Classe luta atitude frente a vida \nConte\u00fados-Classe m\u00e3e genitora \nConte\u00fados-Classe maneira de ser comportamento \nConte\u00fados-Classe marcas estigmas, julgamentos \nConte\u00fados-Classe maturidade amadurecimento, mudan\u00e7a na forma de perceber as coisas e a si mesmo, maior idade \nConte\u00fados-Classe medo do futuro, da vida, das pessoas e das rea\u00e7\u00f5es \nConte\u00fados-Classe Mudan\u00e7a de lugar, de estado, de comportamento, de situa\u00e7oes  \nConte\u00fados-Classe namoro rela\u00e7oes afetivas, sexo, dificuldades de encontrar namorado \nConte\u00fados-Classe morte perder a vida, sentir vontade de morrer, morrer, pessoas que morreram \nConte\u00fados-Classe necessidade relacionada \u00e1 deficiencia \nConte\u00fados-Classe negocia\u00e7\u00e3o barganha, capacidade de resolver problemas, solucionar conflitos \nConte\u00fados-Classe normalidade considera\u00e7\u00f5es sobre ser normal ou anormal. auto percep\u00e7\u00e3o e maneira como os outros veem \nConte\u00fados-Classe objetivo meta, relacionado ao futuro pessoal, profssional acad\u00eamico \nConte\u00fados-Classe paciente pessoa que realiza tratamento em hospital, ou recebe atendimento de uma equipe m\u00e9dica \nConte\u00fados-Classe pais pai e m\u00e3e, rela\u00e7\u00e3o com os mesmos \nConte\u00fados-Classe Patr\u00e3o caracter\u00edsticas dos patr\u00f5es, modo de tratar \nConte\u00fados-Classe paralisia cerebral diagn\u00f3stico, patologia. refer\u00eancia a pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o \nConte\u00fados-Classe preconceito id\u00e9ias, pensamentos e desculpas de si e de outras pessoas, tabu, vergonha,  \nConte\u00fados-Classe pris\u00e3o sentir-se imitado a um lugar ou situa\u00e7\u00e3o \nConte\u00fados-Classe profiss\u00e3o atividade profissional, qualifica\u00e7\u00e3o, trabalho, situa\u00e7\u00f5es de trabalho \nConte\u00fados-Classe profissionais respons\u00e1veis pelo tratamentos \nConte\u00fados-Classe projetos realacionados a expectativas \nConte\u00fados-Classe possibilidades expectativas de melhorar, de realizar projetos e sonhos. \nConte\u00fados-Classe qualidade de vida situa\u00e7ao de bem estar, adapta\u00e7\u00e3o a uma determinada situa\u00e7\u00e3o \nConte\u00fados-Classe relacionamentos Relacionamentos familiares, amorosos, amizade, rela\u00e7\u00f5es entre pessoas \nConte\u00fados-Classe problema f\u00edsico relacionado a imita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, fisioterapia, tratamento, coordena\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n 217 \n\n \n \n \nConte\u00fados-Classe realidade id\u00e9ia sobre como o mundo funciona \nConte\u00fados-Classe responsabilidade assumir compromissos, tomar decis\u00f5es \nConte\u00fados-Classe respeito direitos, considera\u00e7\u00e3o e atitude de aten\u00e7\u00e3o e cuidado em rela\u00e7\u00e3o ao outro e a si mesmo \nConte\u00fados-Classe restrito f\u00edsico pessoas com defici\u00eancia e limita\u00e7\u00f5es motoras \nConte\u00fados-Classe revolta modo de reagir diante das limita\u00e7\u00f5es e dos problemas \nConte\u00fados-Classe rotina atividades realizadas com certa freq\u00fc\u00eancia (trabalho, escola, hospital, casa) \nConte\u00fados-Classe semelhan\u00e7as aspectos parecidos ou iguais a outras pessoas ou situa\u00e7\u00f5es \nConte\u00fados-Classe sonhos expectativas sobre a vida \nConte\u00fados-Classe sexualidade rela\u00e7\u00f5es, vida sexual, dificuldades \nConte\u00fados-Classe sofrimento mal estar, sentimentos negativos, emo\u00e7\u00f5es negativas, eventos tristes \nConte\u00fados-Classe supera\u00e7\u00e3o transpor limites e barreiras, encontrar meios para compensar superar obst\u00e1culos e situa\u00e7\u00f5es \nConte\u00fados-Classe Tempo Tempo que mudou de cidade, per\u00edodo que se passaram os epis\u00f3dios \nConte\u00fados-Classe trabalho quem tem trabalho na fam\u00edlia, dificuldade para ter um trabalho, condi\u00e7\u00f5es de trabalho, tipo, profiss\u00e3o \nConte\u00fados-Classe tratamento t\u00e9cnicas aplicadas no cuidado, fisioterapia, tempo, rea\u00e7\u00f5es \nConte\u00fados-Classe tristeza modo de ser e sentir, falta, modo de reagir a uma situa\u00e7\u00e3o estressante"}]}}}