{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18073"}, {"@name": "filename", "#text": "24913_S0104-12902014000200677.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Resumo\nA interven\u00e7\u00e3o interdisciplinar universit\u00e1ria em re-\ngi\u00f5es de alta vulnerabilidade da Baixada Santista, \nal\u00e9m de contribuir para o fortalecimento do Siste-\nma \u00danico de Sa\u00fade (SUS), evidencia o sofrimento \nenfrentado pelo agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade (ACS) \nem seu dia a dia, advindo de solicita\u00e7\u00f5es dos mu-\nn\u00edcipes. Estas resultantes da exclus\u00e3o e viol\u00eancia \nsocial em que vivem acrescidas de condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho insalubres e baixa remunera\u00e7\u00e3o. O objetivo \ndeste artigo \u00e9 apresentar a sistematiza\u00e7\u00e3o de uma \nexperi\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o por meio de um projeto \nde extens\u00e3o universit\u00e1ria, trazendo elementos que \npotencializem as a\u00e7\u00f5es dos agentes comunit\u00e1rios \nde sa\u00fade da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF) na \nBaixada Santista. Para este estudo qualitativo, fo-\nram analisados os di\u00e1rios de campo dos encontros \nsemanais, a partir da percep\u00e7\u00e3o de professores e \nalunos, referentes ao per\u00edodo de agosto de 2010 a \njunho de 2011. A organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados \ntiveram como refer\u00eancia a Teoria Fundamentada \nnos dados. Os resultados indicaram a necessidade de \nacolhimento de experi\u00eancias dos ACSs, ampliando \na compreens\u00e3o dos dilemas vividos por estes profis-\nsionais e consequentemente dos impasses de imple-\nmenta\u00e7\u00e3o do SUS e da ESF. Al\u00e9m disso, o incentivo ao \nprocesso de educa\u00e7\u00e3o continuada baseada em uma \npr\u00e1xis que promova os projetos de vida pessoais e \nprofissionais dos ACSs. \nPalavras-chave: Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia; \nAgentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade; Educa\u00e7\u00e3o Conti-\nnuada; Acolhimento; Pesquisa Qualitativa; Extens\u00e3o \nUniversit\u00e1ria.\n\nCarlos Roberto de Castro e Silva\nP\u00f3s-Doutor em Sociologia. Professor Adjunto da Universidade \nFederal de S\u00e3o Paulo.\nEndere\u00e7o: Av. Ana Costa, 95, CEP 11060-001, Santos, SP, Brasil.\nE-mail: carobert3@hotmail.com \n\nP\u00e2mela Talamoni Chiaperini\nGraduanda em Psicologia na Universidade Federal de S\u00e3o Paulo.\nEndere\u00e7o: Av. Ana Costa, 95, CEP 11060-001, Santos, SP, Brasil.\nE-mail: pachiaperini@hotmail.com\n\nMaria Fernanda Petroli Frutuoso\nDoutora em Sa\u00fade P\u00fablica. Professora Adjunta da Universidade \nFederal de S\u00e3o Paulo.\nEndere\u00e7o: Av. Ana Costa, 95, CEP 11060-001, Santos, SP, Brasil.\nE-mail: fernanda.frutuoso@unifesp.br\n\nMaria Graciela Gonzalez Perez de Morell\nP\u00f3s-Doutora em Sa\u00fade P\u00fablica. Professora Adjunta da Universi-\ndade Federal de S\u00e3o Paulo. \nEndere\u00e7o: Av. Ana Costa, 95, CEP 11060-001, Santos, SP, Brasil.\nE-mail: graciela.morell@hotmail.com\n\nExtens\u00e3o universit\u00e1ria e pr\u00e1tica dos agentes \ncomunit\u00e1rios de sa\u00fade: acolhimento  \ne aprendizado cidad\u00e3o \nUniversity extension and practice of community health \nworkers: welcome and citizen learning\n\nDOI  10.1590/S0104-12902014000200026 Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014  677  \n\n\n\nAbstract\nThe interdisciplinary intervention by the university \nin areas of high vulnerability of Santos, besides \ncontributing to the strengthening of the Brazilian \nNational Health System (SUS), highlights the su-\nffering faced by community health agents (CHA) in \ntheir routines, coming from requests from citizens. \nThese result from social exclusion and the violence \nin which they live, as well as unhealthy working \nconditions and low pay. The purpose of this article is \nto present an experience of systematic intervention \nthrough a university extension project, bringing \nelements that enhance the actions of community \nhealth agents of the Family Health Strategy (FHS) \nin Santos. For this qualitative study we analyzed the \nfield diaries of weekly meetings, from the perspec-\ntive of teachers and students, for the period from \nAugust 2010 to June 2011. Data\u2019s organization and \nanalysis were based on the Grounded Theory. The \nresults indicated the need of gathering the CHA \nexperiences, broadening the understanding of the \ndilemmas faced by these professionals and con-\nsequently the impasses of implementing SUS and \nthe FHS. Moreover, continued education should be \nencouraged, based upon a praxis able to promote \nCHA\u2019s personal and professional projects.\nKeywords: Family Health Estrategy; Community \nHealth Workers; Continued Education; Welcome; \nQualitative Research; University Extension.\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nA Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF) traz em seu \n\u00e2mago muitas das expectativas de constru\u00e7\u00e3o de um \nsistema de sa\u00fade mais justo e eficaz, pois favorece \nmaior proximidade das demandas da popula\u00e7\u00e3o e \nbusca novas formas de interven\u00e7\u00e3o calcadas na pro-\nmo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as. Ao mesmo \ntempo, evidencia as contradi\u00e7\u00f5es e defici\u00eancias de \num sistema de sa\u00fade com muitas precariedades, \nprincipalmente aquelas advindas de uma l\u00f3gica \nmercantilista da sa\u00fade e/ou daquelas que privile-\ngiam interven\u00e7\u00f5es de alto custo tecnol\u00f3gico, muitas \nvezes inacess\u00edveis e ineficazes para a maioria das \ndemandas da popula\u00e7\u00e3o (Ceccim e Merhy, 2009; \nPasche e col., 2011).\n\nA pr\u00e1tica da ESF promove a\u00e7\u00f5es que aproximam \nsistema/equipes de sa\u00fade e as comunidades, por \nmeio de visitas e acompanhamentos nos equipamen-\ntos, domic\u00edlio e territ\u00f3rios onde os usu\u00e1rios vivem. \nTal organiza\u00e7\u00e3o de trabalho e produ\u00e7\u00e3o de cuidado \ntem um personagem importante na media\u00e7\u00e3o entre \nas pessoas em suas comunidades e o sistema de sa\u00fa-\nde: o agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade (ACS), profissio-\nnal este que tem por fun\u00e7\u00e3o a primeira aproxima\u00e7\u00e3o \ncom as fam\u00edlias, o acompanhamento e encaminha-\nmentos a tratamentos e/ou cuidados dispensados \n\u00e0quela(s) fam\u00edlia(s). Ele se torna um elo fundamental \npara a efici\u00eancia e efic\u00e1cia da proposta da ESF, pois \nal\u00e9m de conhecer de perto a comunidade, uma vez \nque \u00e9 l\u00e1 que ele vive \u2013 sendo este inclusive, um dos \ncrit\u00e9rios para exercer tal fun\u00e7\u00e3o \u2013, promove a troca \nde saberes entre as pessoas da comunidade e os pro-\nfissionais (Nunes e col., 2002; Ferreira e col., 2009; \nGomes e col., 2010; Santos e col., 2011). \n\nDesta forma, os ACSs enfrentam as press\u00f5es de \ndemandas das mais diversas, desde problemas de \nrelacionamento familiar e outros que envolvem as re-\nla\u00e7\u00f5es humanas at\u00e9 problemas de ordem social como \na mis\u00e9ria e outras formas de viol\u00eancia urbana e seus \ncorrelatos como tr\u00e1fico e uso de drogas. Situa\u00e7\u00f5es \nque evidenciam contextos de alta vulnerabilidade, \nque por sua vez expressam a incipi\u00eancia das a\u00e7\u00f5es \ndo Estado e consequentemente a dificuldade do \ncumprimento dos preceitos do SUS, principalmente \nda integralidade, equidade, intersetorialidade e par-\nticipa\u00e7\u00e3o social (Jardim e Lancman, 2009; Santos e \ncol., 2010).\n\n678  Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014\n\n\n\nA profiss\u00e3o de ACS, criada em 10 de julho de 2002, \npela Lei n. 10.507 (Brasil, 2002), tem suas atividades \nregulamentadas a partir de 2006, pela Lei n. 11.350, \nque define suas atribui\u00e7\u00f5es e determina a conclus\u00e3o \ndo ensino fundamental e o curso introdut\u00f3rio de \nforma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, de responsabilidade \ndos Munic\u00edpios, como requisitos m\u00ednimos para o \nexerc\u00edcio da profiss\u00e3o (Brasil, 2006). \n\nConcomitantemente, com o objetivo de fortalecer \ne melhorar a qualidade dos servi\u00e7os do setor sa\u00fade, \natendendo \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio \nda Sa\u00fade (MS) em conjunto com o Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o (MEC), elaborou o Referencial Curricular \nNacional para forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de Agente Comu-\nnit\u00e1rio de Sa\u00fade, tendo como base a Lei Federal n. \n9.394/96 que estabelece as diretrizes e bases da \neduca\u00e7\u00e3o nacional (LDB). Assim, estrutura-se o \ncurso de T\u00e9cnico de Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade \ncom uma carga hor\u00e1ria de 1.200 horas, respeitando \na Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CEB n. 04/9916, que institui as \nDiretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional de N\u00edvel T\u00e9cnico, elaborado atrav\u00e9s \nde itiner\u00e1rios formativos (Brasil, 2004). Todavia, \nsomente o primeiro m\u00f3dulo deste curso foi minis-\ntrado pelas escolas t\u00e9cnicas do SUS e os outros dois \nainda n\u00e3o obtiveram financiamento. Situa\u00e7\u00e3o que \nfragiliza a luta da categoria por melhores condi\u00e7\u00f5es \nde trabalho e qualifica\u00e7\u00e3o (Lacerda, 2010).\n\nNesta perspectiva, cabe ponderar que por um \nlado, atendendo \u00e0 Portaria 648/06, a consolida\u00e7\u00e3o da \nESF est\u00e1 condicionada \u00e0 exist\u00eancia de profissionais \ncom conhecimentos, habilidades e atitudes adequa-\ndos a esse novo modelo de aten\u00e7\u00e3o que enfatiza o \ntrabalho em equipe, o acolhimento e a humaniza\u00e7\u00e3o. \nPor outro lado, questiona-se sobre os processos de \nforma\u00e7\u00e3o dos ACSs diante das necessidades da \ncomunidade em que vivem e atuam muitas vezes \ndesarticulados do contexto de suas pr\u00e1ticas.\n\nNa Baixada Santista, a partir de um dos eixos de \nensino de uma universidade p\u00fablica denominado \nTrabalho em Sa\u00fade, tem-se priorizado situa\u00e7\u00f5es de \naprendizagem em diferentes cen\u00e1rios, incluindo \nunidades da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia em regi\u00f5es \nde maior vulnerabilidade social na regi\u00e3o (Unifesp, \n2006). Esta aposta de forma\u00e7\u00e3o permitiu a aproxi-\nma\u00e7\u00e3o crescente com a equipe da ESF de uma regi\u00e3o \nde alta vulnerabilidade e a percep\u00e7\u00e3o de demanda \n\nespec\u00edfica dos ACSs que requisitavam um espa\u00e7o de \nescuta e de discuss\u00e3o sobre as dificuldades di\u00e1rias \nna realiza\u00e7\u00e3o do seu trabalho. Eles diziam: N\u00f3s \ncuidamos dos mun\u00edcipes e quem cuida de n\u00f3s? (sic).\n\nAssociada \u00e0 demanda da Secretaria Municipal \nde Sa\u00fade do munic\u00edpio, em contrapartida, a Univer-\nsidade prop\u00f4s, em 2009, uma a\u00e7\u00e3o extensionista \nvisando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o para a escuta e aco-\nlhimento das experi\u00eancias cotidianas do trabalho, \nao mesmo tempo o exerc\u00edcio de formas alternativas \nde qualifica\u00e7\u00e3o.\n\nNeste contexto, o objetivo geral deste artigo \u00e9 \ntrazer algumas das principais li\u00e7\u00f5es aprendidas \ncom o desenvolvimento de um projeto de extens\u00e3o \nuniversit\u00e1ria baseado na constru\u00e7\u00e3o de encontros \ngrupais com agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade da \nEstrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia em unidades situadas \nnos Morros da Baixada Santista.\n\nM\u00e9todo: a constru\u00e7\u00e3o de dados  \na partir da experi\u00eancia\nOs morros de Vila Progresso e Santa Maria s\u00e3o uma \nregi\u00e3o de alta vulnerabilidade, os quais remontam a \nocupa\u00e7\u00f5es territoriais recentes. O primeiro conso-\nlidou-se no fim da d\u00e9cada de 1970, ent\u00e3o habitada \nprincipalmente por ex-moradores do morro da Nova \nCintra; o segundo, a partir da d\u00e9cada de 80, foi im-\npulsionado por sua vez por ex-moradores tamb\u00e9m \nda Nova Cintra e da Vila Progresso. Em 2000, tota-\nlizavam aproximadamente 5,1 mil habitantes (Vila \nProgresso: 3500; Santa Maria: 1600). A Unidade de \nSa\u00fade da Fam\u00edlia da Vila Progresso que atende os \nmun\u00edcipes de ambos os Morros completou quatro \nanos de exist\u00eancia em 2011, abrigando duas equipes \nda ESF (compostas cada uma delas por seis ACSs, \num t\u00e9cnico de enfermagem, um enfermeiro e dois \nm\u00e9dicos). Nesta unidade de sa\u00fade trabalham 28 \nfuncion\u00e1rios, nos per\u00edodos da manh\u00e3 e tarde. \n\nFoi elaborado um Projeto de Extens\u00e3o denomi-\nnado: \u201cA potencializa\u00e7\u00e3o da capacidade de a\u00e7\u00e3o dos \nAgentes Comunit\u00e1rios dos Morros Santa Maria e \nVila Progresso\u201d, que buscou promover do ponto de \nvista psicossocial, um espa\u00e7o de escuta, acolhimento \ne elabora\u00e7\u00e3o de viv\u00eancias desencadeadas na atua\u00e7\u00e3o \ndo ACS na ESF, al\u00e9m disso, de buscar estrat\u00e9gias \npara potencializar a capacidade de a\u00e7\u00e3o destes pro-\n\nSa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014  679  \n\n\n\nfissionais. Este projeto come\u00e7ou a ser desenvolvido \nem agosto de 2009, com a aprova\u00e7\u00e3o e subs\u00eddios da \nPr\u00f3-Reitoria de extens\u00e3o (esta concedeu tr\u00eas bolsas \npara alunos da gradua\u00e7\u00e3o). Estes bolsistas e alguns \nestudantes e professores volunt\u00e1rios desenvolveram \njunto com professores de \u00e1reas distintas (Psicologia, \nNutri\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade Coletiva, inclusive com as partici-\npa\u00e7\u00f5es pontuais de outras \u00e1reas do conhecimento) \natividades de planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. \nCabe destacar que esta equipe se reunia sistema-\nticamente para discutir e planejar tais atividades. \nEstas atividades eram de natureza grupal, realizadas \numa vez por semana, com duas horas de dura\u00e7\u00e3o, \npor dois anos, em locais da comunidade (sal\u00f5es de \nigrejas) ou em salas da universidade, conforme o \ntipo da atividade. Era dispendido um total de 10 \nhoras por semana.\n\nEste trabalho de car\u00e1ter qualitativo tem seus re-\nsultados provenientes da sistematiza\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios \nde campo dos encontros semanais com os ACSs, refe-\nrente ao per\u00edodo de agosto de 2010 a junho de 2011, \ndestacando as atividades sobre ervas medicinais e \nsaber popular denominado: \u201cO ACS e a valoriza\u00e7\u00e3o \ndos saberes populares sobre pr\u00e1ticas alternativas de \ncuidado \u00e0 sa\u00fade: as ervas, trabalho de grupo e muita \nprosa\u201d. Foram 19 di\u00e1rios realizados por professores \ne estudantes, descrevendo a experi\u00eancia e din\u00e2mica \nvividas nos encontros com os ACSs, organizados em \nnotas descritivas e notas intensivas. Neste momento \ndo projeto, participavam (07) ACSs, do total inicial \nde 12 ACSs. Apesar de menos ACSs, foi um momento \nde maior amadurecimento da proposta de extens\u00e3o \nal\u00e9m da intensidade dos encontros, haja vista maior \nconsolida\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos entre a equipe da univer-\nsidade e os ACSs.\n\nO planejamento dos encontros semanais, de duas \nhoras cada, com os ACSs cumpriram as seguintes \netapas: 1- Levantamento dos saberes sobre os cuida-\ndos vivenciados pelos ACSs em suas trajet\u00f3rias de \nvida; 2 - Descri\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das estrat\u00e9gias \nde cuidados \u00e0 sa\u00fade, que envolviam as diferentes \nplantas medicinais e temperos (ervas), referentes \n\u00e0 viv\u00eancia dos ACSs na comunidade em que moram \ne atuam; 3- Aprofundamento do saber trazido pelos \nACSs sobre algumas destas estrat\u00e9gias e rem\u00e9dios \ncaseiros (participa\u00e7\u00e3o de especialistas); 4- Introdu-\n\u00e7\u00e3o de trabalho com grupos (organiza\u00e7\u00e3o de grupos \n\ncom pessoas da comunidade, das regi\u00f5es onde os \nACSs atuam, sob a coordena\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios ACSs). \n\nCabe destacar que cada uma destas etapas, as \nquais davam contorno para as atividades, eram des-\ncritas pelos seguintes t\u00f3picos: objetivos (as metas \na serem atingidas naquele encontro), estrat\u00e9gias \n(m\u00e9todos de abordagem e operacionaliza\u00e7\u00e3o do \nencontro), habilidades (as compet\u00eancias que bus-\nc\u00e1vamos serem incrementadas).\n\nDo ponto de vista de organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \ndados, fez-se a op\u00e7\u00e3o pela Teoria Fundamentada \nnos Dados. Esta escolha metodol\u00f3gica tinha como \nprincipal meta possibilitar a apreens\u00e3o de uma \nrealidade concreta a partir da din\u00e2mica cotidiana \ndas intera\u00e7\u00f5es humanas por meio das atividades da \na\u00e7\u00e3o extensionista. Este tipo de op\u00e7\u00e3o surgiu devido \n\u00e0 hip\u00f3tese de que \u201cextrair\u201d da pr\u00e1tica cotidiana as \nformas de intera\u00e7\u00e3o entre os ACSs e aspectos de seu \ncotidiano poderia oferecer novos elementos sobre \na maneira pela qual, na pr\u00e1tica, podemos pensar \nformas alternativas de acolhimento e escuta, sub-\nsidiando a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o continuada. \n\nNeste sentido, a op\u00e7\u00e3o pelo referencial metodol\u00f3-\ngico da Teoria Fundamentada nos Dados (Grounded \nTheory-GT) mostrou-se pertinente, pois ela tem em \nseu fundamento a proposta de construir teorias a \npartir do trabalho emp\u00edrico ou de um privil\u00e9gio do \ntrabalho de campo (Charmaz, 2009). A principal hi-\np\u00f3tese que baseia a GT \u00e9: \u201cA gera\u00e7\u00e3o da teoria vinda \ndos dados significa que mais hip\u00f3teses e conceitos \nn\u00e3o somente v\u00eam de dados, mas s\u00e3o sistematica-\nmente trabalhados a partir da rela\u00e7\u00e3o com os dados \ndurante o curso da pesquisa\u201d (Glaser e Strauss, 1967, \np. 6). Pode-se considerar que a teoria \u00e9 gerada atrav\u00e9s \nde tr\u00eas etapas: coleta de dados, codifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. \nTais etapas d\u00e3o-se conjuntamente, pois, para os auto-\nres da GT, separ\u00e1-los impediria a gera\u00e7\u00e3o da teoria.\n\nOs 19 di\u00e1rios de campo, a principal fonte de dados \ndesta experi\u00eancia extensionista, foram sistema-\ntizados da seguinte forma: 1- Leitura flutuante do \nmaterial, grifando principais palavras e trechos dos \nregistros, etapa realizada por cada um dos pesquisa-\ndores, individualmente; 2- Organiza\u00e7\u00e3o dos trechos \ndestacados em categorias emp\u00edricas; 3- Compara\u00e7\u00e3o \nentre estas categorias produzidas individualmente, \ncom discuss\u00e3o e maior consist\u00eancia para a escolha \ndas categorias predominantes; 4- Reorganiza\u00e7\u00e3o \n\n680  Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014\n\n\n\ndestas categorias preliminares em categorias maio-\nres, as quais refletiam com mais consist\u00eancia os \nachados; 5- Teoriza\u00e7\u00e3o dos dados que emergiram \nda an\u00e1lise destas categorias. Cabe reiterar que este \ntrabalho se configura como relato de experi\u00eancia, \npor isso n\u00e3o foi submetido a nenhum comit\u00ea de \u00e9tica.\n\nResultados\nA partir da sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es trazidas \npelos di\u00e1rios sobre as atividades extensionistas, foi \nposs\u00edvel identificar, em meio \u00e0s fronteiras porosas \ne \u00e0s vezes fr\u00e1geis deste espa\u00e7o de suporte psicos-\nsocial, pistas sobre alternativas de pr\u00e1ticas que po-\ntencializem os ACSs atuantes na ESF dos Morros na \nBaixada Santista, destacando os seguintes aspectos: \ntrajet\u00f3ria de vida dos ACSs e os v\u00ednculos comuni-\nt\u00e1rios; caracter\u00edsticas e din\u00e2mica das atividades \nextensionistas e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dos ACSs.\n\nOs ACSs revelaram um v\u00ednculo muito forte com \na comunidade e o conhecimento que traziam para \no trabalho cotidiano era resultante das tradi\u00e7\u00f5es \nde fam\u00edlia e do saber adquirido com pessoas de sua \nconviv\u00eancia comunit\u00e1ria. O desenvolvimento das ati-\nvidades sobre plantas medicinais mostrou que muito \ndo que os ACSs sabiam sobre as plantas e seu poder \ncurativo vinha da transmiss\u00e3o do conhecimento de \numa gera\u00e7\u00e3o para outra, destacando a transmiss\u00e3o \nde m\u00e3e para filhos. Esta atividade revelou um lugar \nsimb\u00f3lico de pot\u00eancia dos ACSs, pois alimentava \nsentimentos de pertencimento e uma identidade que \nencontram um esteio em suas pr\u00f3prias historias de \nvida (Jariego, 2004):\n\nNesse grupo disseram que colocaram os ensinamen-\ntos sobre ervas que as m\u00e3es passaram pra estas e \nque agora muitas das coisas usam com os filhos \n(Relato de 25.10.10). \n\nAs atividades de levantamento de plantas me-\ndicinais nos Morros tinham como pressuposto \nenvolver pessoas da comunidade com interesse e/ou \nconhecimento do assunto. Estas visitas conjuntas \nda equipe da extens\u00e3o e dos ACSs evidenciaram os \nfortes v\u00ednculos que os ACSs t\u00eam com os mun\u00edcipes \ne o conhecimento dos recursos da comunidade. \nAspecto que reitera a import\u00e2ncia da obrigatorie-\ndade de moradia na comunidade, pois este conhece \nmelhor os problemas que os mun\u00edcipes vivenciam, \n\nfacilitando a constru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos de confian\u00e7a. \nNesta perspectiva o ACS expressa uma identidade \ndiferenciada em rela\u00e7\u00e3o ao restante da equipe de \nsa\u00fade (Ramos, 2007; Lacerda, 2010). \n\nNotamos nas visitas ao territ\u00f3rio um forte senti-\nmento de comunidade expresso pelo ACS, definido \ncomo \u201cum sentimento de perten\u00e7a que os membros \npossuem, de que os membros se preocupam uns \ncom os outros e com o grupo, e uma f\u00e9 partilhada de \nque as necessidades dos membros ser\u00e3o satisfeitas \natrav\u00e9s do compromisso de permanecerem juntos\u201d \n(Sarason apud McMillan e Chavis, 1986, p. 9). \n\nEste sentimento de comunidade \u00e9 uma base \nimportante neste contexto para promover bons en-\ncontros. Espinosa (1973) fala da paix\u00e3o que leva os \nhomens a se encontrarem, pois \u00e9 atrav\u00e9s do outro \nque eles se descobrem a si mesmos. Consideramos \nque os bons encontros, por sua vez, revelam a po-\nt\u00eancia de a\u00e7\u00e3o do ACS nesta rela\u00e7\u00e3o entre ESF e a \ncomunidade. Espinosa abarca a afetividade como \nelemento importante no processo de emancipa\u00e7\u00e3o \ndo sujeito, sugerindo que, na rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva, \nos aspectos ligados \u00e0 necessidade, aos valores \u00e9ticos, \nassim como a satisfa\u00e7\u00e3o ficam mais salientes:\n\nO grupo composto por docentes e discentes apre-\n\nsentou a proposta de mapeamento do territ\u00f3rio e \nde identifica\u00e7\u00e3o dos mun\u00edcipes que tenham alguma \naproxima\u00e7\u00e3o com o uso de ervas, seja sabendo \n\nutiliz\u00e1-las ou at\u00e9 mesmo de t\u00ea-las plantadas em \ncasa (Relato de 07.02.11.).\n\nO grupo se dividiu para reencontrar uma mun\u00ed-\ncipe, que j\u00e1 tinha demonstrado muito interesse \nem compor o grupo que pretende fazer uma horta \ncomunit\u00e1ria. Na visita \u00e0 casa desta mun\u00edcipe, ela \nnos mostrou as plantas que possui em seu quintal \n[...] (Relato de 21.02.11). \n\nUma outra mun\u00edcipe \u00e9 uma benzedeira que n\u00e3o \nrealiza o plantio de ervas, mas surgiu como uma \npossibilidade de conhecimento sobre ervas. Estas \nmun\u00edcipes surgiram como pessoas com grande \npotencial para ajudar a compor a proposta, j\u00e1 que \npossivelmente det\u00eam conhecimento sobre o uso de \nervas (Relato de 14.02.11). \n\nDo ponto de vista do processo e organiza\u00e7\u00e3o \ndo trabalho, a rela\u00e7\u00e3o com a comunidade revela \naspectos da complexidade da fun\u00e7\u00e3o e do lugar de \n\nSa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014  681  \n\n\n\nmedia\u00e7\u00e3o que os ACSs ocupam. Eles referiram que \nse sentiam muito solicitados, destacando a falta de \nrespeito aos limites da fun\u00e7\u00e3o:\n\nElas salientaram que essa profiss\u00e3o \u00e9 muita desva-\nlorizada pela popula\u00e7\u00e3o que utiliza da boa vontade \ndelas para pedir assist\u00eancia e tamb\u00e9m pelo Estado \n(ESF) do qual recebem um sal\u00e1rio abaixo do devi-\ndo e reduzido para o tanto de atribui\u00e7\u00f5es cabidas \n(Relato de 06.12.11).\n\nAs reclama\u00e7\u00f5es de falta de limites dos mun\u00edcipes \nexpressa uma ordem pol\u00edtica-institucional complexa \nque contribuem para ambiguidades e conhecimento \nincipiente do papel da ESF e consequentemente da \nfun\u00e7\u00e3o dos ACSs. A rela\u00e7\u00e3o empregat\u00edcia dos ACSs \ncom a Secretaria Municipal de Sa\u00fade \u00e9 mediada \npor uma Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental, pela \nqual os ACSs s\u00e3o contratados e pagos. Apesar da \nLei n. 11.350/06 que prev\u00ea a contrata\u00e7\u00e3o formal do \nACS (Lacerda, 2010). Especificamente esta situa\u00e7\u00e3o \nda contrata\u00e7\u00e3o gera ambiguidades e fragilidades \nsobre a sua legitimidade enquanto um trabalhador \nimportante da sa\u00fade:\n\n[...] A. disse que est\u00e1 bastante incomodada com o \n\ntrabalho, pois ela comenta quenunca tem resposta \npra nada, diz que h\u00e1 tempos est\u00e1 perguntando \u00e0 \n\nchefia sobre alguns benef\u00edcios que j\u00e1 teriam que \nter recebido e n\u00e3o tem uma resposta clara (Relato \nde 21.03.11). \n\nA dimens\u00e3o psicossocial e afetiva retrata a qua-\nlidade dos v\u00ednculos estabelecidos no cotidiano dos \nACSs, contribuindo para a compreens\u00e3o de uma di-\nn\u00e2mica institucional contextualizada pelo processo \nde trabalho baseada no modelo capitalista (Rodri-\ngues, 2005). A divis\u00e3o t\u00e9cnica e social do trabalho \ncoloca cada profissional em uma etapa do processo \nde produ\u00e7\u00e3o, fazendo com que a tarefa seja realizada, \nmas perdendo de vista a finalidade do trabalho. No \ntrabalho em sa\u00fade, ocorre tamb\u00e9m essa divis\u00e3o em \nque uns prescrevem, outros supervisionam e outros \nainda s\u00e3o os que aplicam (Ceccim e Merhy, 2009). \n\nNo caso dos ACSs, h\u00e1 uma valoriza\u00e7\u00e3o do cum-\nprimento da cota mensal de visitas, ofuscando a \nt\u00f4nica de um trabalho que se d\u00e1 principalmente pela \nqualidade das intera\u00e7\u00f5es humanas. Fortalecendo \nprincipalmente a capacidade de realiza\u00e7\u00e3o de um \ntrabalho em equipe e a forma\u00e7\u00e3o de uma rede entre \n\nos profissionais (Lacerda, 2010). \nAl\u00e9m disso, o papel dos ACSs \u00e9 enviesado por ta-\n\nrefas administrativas que refor\u00e7am o papel tarefeiro. \nDe acordo com Nascimento e Correa (2008), a falta \nde esclarecimento pela equipe sobre as fun\u00e7\u00f5es dos \nACSs pode ser considerada um dos motivos pelos \nquais estes profissionais tenham sobrecarga de \ntrabalho, visto que os outros integrantes da equipe \nda ESF consideram o ACS o \u201cfaz tudo\u201d, fazendo soli-\ncita\u00e7\u00f5es fora das atribui\u00e7\u00f5es destes. Dessa forma, os \ntrabalhadores produzem e reproduzem-se em meio \n\u00e0 separa\u00e7\u00e3o entre satisfa\u00e7\u00e3o e trabalho ou entre tra-\nbalho e cria\u00e7\u00e3o, em que sua atividade torna-se cada \nvez mais um fardo e o trabalhar fica fora da vida.\n\nProp\u00f5e-se, por outra via, um trabalho em equipe \nvalorizando a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o trabalha-\ndor, a an\u00e1lise das disputas de poder e estabeleci-\nmento de projetos coletivos de cuidar, e da mesma \nforma \u201ca equipe precisa ser cuidada para produzir \ncuidados\u201d (Fortuna, 2003).\n\nA insatisfa\u00e7\u00e3o e exacerba\u00e7\u00e3o das solicita\u00e7\u00f5es \ndesencadearam conversas com os ACSs sobre no-\nvos projetos de vida, muitas vezes pelo desejo de \nmudan\u00e7a de atividade profissional, ali\u00e1s o desejo \nde procurar outro trabalho era corriqueiro. Buscar \nnovos projetos de vida, especialmente no \u00e2mbito do \ntrabalho revela que o ser humano \u00e9 essencialmente \nsocial. Segundo Carreteiro (2006), com base no \nfil\u00f3sofo franc\u00eas J. P. Sartre, esta ess\u00eancia produz \nideais, desejos mobilizadores da transcend\u00eancia que \nconstantemente v\u00e3o dirigi-lo para o futuro \n\nparticipar de projetos, imagin\u00e1-los, sonh\u00e1-los, \nrealiz\u00e1-los, elabor\u00e1-los, destru\u00ed-los, abandon\u00e1-los \nrepresenta laborar na constru\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o. \nPor\u00e9m, tal participa\u00e7\u00e3o \u00e9 experimentada diferen-\ntemente pelos sujeitos (individual ou coletivo), \npois ela inclui elementos do lugar social ocupado \npelos mesmos. Toda participa\u00e7\u00e3o evoca um sujeito \nem situa\u00e7\u00e3o, sendo sua conduta e escolhas revela-\ndoras de sua maneira de estar sendo (Carreteiro, \n2006, p. 91).\n\nNesta perspectiva exercer esta fun\u00e7\u00e3o de ACS \npossibilita o redimensionamento da rotina de \nvida, valendo-se de pequenas vantagens como a \nflexibiliza\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios e proximidade do local \nde moradia, facilitando que, principalmente, as \nmulheres pudessem dar mais aten\u00e7\u00e3o aos filhos e \n\n682  Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014\n\n\n\nainda refor\u00e7ar a renda familiar. Indicando que a \nfun\u00e7\u00e3o de ACS simboliza a possibilidade de ascens\u00e3o \nsocial, movimentando outras dimens\u00f5es da vida \ndestes profissionais.\n\nTanto M. como A. relataram que quando consegui-\nrem outro emprego bom se despedir\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de \nagente. (Relato, 06.12.11).\n\nNesta perspectiva dos significados da rela\u00e7\u00e3o \ncom a fun\u00e7\u00e3o de ACS, percebemos que este novo \nstatus quo da pessoa que passa a ser ACS expressa \na potencializa\u00e7\u00e3o de recursos simb\u00f3licos presentes \nna comunidade, que em uma perspectiva cr\u00edtica do \nconceito de capital social (Bourdieu, 1974) refere que \neste n\u00e3o \u00e9 somente como um ganho individual, mas \nque do ponto de vista de cr\u00edtica, o capital cresce por \ncausa da acumula\u00e7\u00e3o e do uso, na perspectiva socio-\npol\u00edtica, visto que as rela\u00e7\u00f5es de troca e confian\u00e7a \nentre as pessoas possibilitam o crescimento deste \ncapital social (Milani, 2003).\n\nTodavia percebemos que o compartilhamento \ndeste capital social acumulado em prol do fortale-\ncimento comunit\u00e1rio \u00e9 ofuscado por sentimentos \nde desqualifica\u00e7\u00e3o dos ACSs em rela\u00e7\u00e3o aos mu-\nn\u00edcipes, rotulando os mun\u00edcipes de pregui\u00e7osos e \naproveitadores. Por exemplo, os ACSs destacaram \nque aproveitam ao m\u00e1ximo as poucas oportunidades \ndadas para sua qualifica\u00e7\u00e3o, enquanto os mun\u00edcipes \nrecebem benef\u00edcios do governo, como cursos vincu-\nlados aos programas de transfer\u00eancia de renda e \nn\u00e3o aproveitam. \n\nConsideramos que a desqualifica\u00e7\u00e3o dos mun\u00edci-\npes, seus vizinhos, por exemplo, expressa mecanis-\nmos psicol\u00f3gicos que sustentam a exclus\u00e3o social \nrefor\u00e7ando atitudes preconceituosas. \u201cOs estere\u00f3ti-\npos de deslegitima\u00e7\u00e3o visam excluir moralmente um \ngrupo do campo das normas e de valores aceit\u00e1veis, \npor uma desumaniza\u00e7\u00e3o que autoriza a express\u00e3o do \ndesprezo e do medo e justifica as viol\u00eancias e penas \nque lhe infligimos\u201d (Jodelet, 2006, p. 64). \n\nOs encontros com os ACSs exigia uma escuta \nsens\u00edvel a estas imbrica\u00e7\u00f5es entre o exerc\u00edcio da \natividade profissional e quest\u00f5es pessoais, abarcan-\ndo momentos de desabafo e express\u00e3o de ang\u00fastia. \nEstas situa\u00e7\u00f5es abriam portas para se questionar \nas demandas de psicoterapia individual, as quais \npartiam do pr\u00f3prio ACS, pois consideramos que a \ndimens\u00e3o psicol\u00f3gica est\u00e1 imbricada com o contexto \n\nsocial, inclusive produzindo situa\u00e7\u00f5es geradoras de \nsofrimento (Sawaia, 2002). Desta forma o trabalho \npsicol\u00f3gico deve buscar incrementar processos de \nconscientiza\u00e7\u00e3o, supondo que: \n\no ser humano transforma-se ao modificar sua reali-\n\ndade. Trata-se, por conseguinte, de um processo dia-\n\nl\u00e9tico, um processo ativo [...], que acontece somente \n\natrav\u00e9s do di\u00e1logo. Esta consci\u00eancia critica ante a \n\nrealidade circundante e ante os outros traz assim a \n\npossibilidade de uma nova pr\u00e1xis, que por sua vez, \n\npossibilita novas formas de consci\u00eancia. O novo \n\nsaber da pessoa sobre sua realidade circundante a \n\nleva a um novo saber sobre si mesma e sobre sua \n\nidentidade social (Martin-Bar\u00f3, 1997, p. 16): \n\nM. come\u00e7ou a chorar, e n\u00e3o conseguia mais falar, \n\nexplicou que estava triste porque sabia que a m\u00e3e \ntamb\u00e9m estava triste no lugar novo onde estava mo-\nrando... disse que seu sobrinho est\u00e1 envolvido com \n\ndrogas e que est\u00e1 dando muito trabalho, mas que \nela tem f\u00e9 que ele vai sair dessa (Relato de 18.10.10.).\n\nAs propostas dos encontros na Universidade \neram planejadas ap\u00f3s v\u00e1rias conversas ou momentos \nem que pud\u00e9ssemos captar seus interesses e de-\nmandas. Nestas conversas se buscava a constru\u00e7\u00e3o \ncoletiva das atividades em que cada um pudesse dar \nsua contribui\u00e7\u00e3o singular. O que permeou todas as \natividades ocorridas no Laborat\u00f3rio de T\u00e9cnica Die-\nt\u00e9tica foi o \u201cfazer junto\u201d e a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \nde troca de informa\u00e7\u00f5es e saberes que tinham como \nmote a comida, o comer, a nutri\u00e7\u00e3o. \n\nPercebemos que o fortalecimento psicol\u00f3gico \npode ser compreendido como um processo pelo qual \no sujeito desenvolve, juntamente com seus pares, \ncapacidades e recursos para lidar com a pr\u00f3pria \nvida, atuando de maneira comprometida, conscien-\nte e cr\u00edtica, transformando a si mesmo e ao meio \nsocial em que vive (Montero, 2003). Desta forma \nalguns espa\u00e7os p\u00fablicos, baseados em princ\u00edpios \nde cidadania, podem promover bons encontros, os \nquais favorecem a potencializa\u00e7\u00e3o dos sujeitos em \nseu meio social (Sawaia, 2002): \n\nLogo que os ACSs chegaram \u00e0 universidade esta-\nvam bastante euf\u00f3ricos e contentes de estarem \nali, para que tamb\u00e9m possam sair do local de \ntrabalho cotidiano e respirar \u201cnovos ares\u201d (Relato \nde 25.10.10).\n\nSa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014  683  \n\n\n\nOs alunos de nutri\u00e7\u00e3o prepararam para esse dia, \npara complementar o tema que est\u00e1 sendo abordado \nsobre as ervas com propriedades medicinais, recei-\ntas que envolvessem estas, mas que a prepara\u00e7\u00e3o \ndestas receitas tivesse mais um car\u00e1ter l\u00fadico, que \nfosse para as ACSs algo terap\u00eautico, uma atividade \nque as fizessem descontrair. [...] Os alunos do curso \nde nutri\u00e7\u00e3o prepararam um folhetinho com as recei-\ntas, com fotos de folhas das ervas com propriedades \nmedicinais (boldo, hortel\u00e3, etc). As ACSs estavam \nbem animadas; durante a prepara\u00e7\u00e3o das receitas, \na ACS M. deu algumas dicas (Relato de 21.03.11). \n\nNesta perspectiva a constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \npautadas no di\u00e1logo e interesses dos ACSs promove \numa participa\u00e7\u00e3o mais ativa do ACS em rela\u00e7\u00e3o a sua \npr\u00e1tica cotidiana, por exemplo, sobre a dificuldade \nde lidarem com mun\u00edcipes portadores de doen\u00e7as \ncr\u00f4nicas. Segundo Montero (2003), considerar \ntamb\u00e9m a dimens\u00e3o psicossocial permite pensar \nem n\u00edveis de fortalecimento. \n\nEm seu pr\u00f3prio estudo, Zimmerman e Rappaport \n\n(1998) chegam \u00e0 conclus\u00e3o de que a participa\u00e7\u00e3o \n\nem atividades e grupos comunit\u00e1rios \u00e9 muito im-\n\nportante para compreender o conceito de fortale-\n\ncimento e descrevem o fortalecimento psicol\u00f3gico \n\ncomo \u201ca conex\u00e3o\u201d entre um sentido de compet\u00eancia \n\npessoal e desejo e a vontade de atuar no espa\u00e7o \n\np\u00fablico (Montero, 2003, p. 72 grifo da autora).\n\nA ACS comenta que muitas vezes sabe que os mu-\nn\u00edcipes s\u00e3o hipertensos e diab\u00e9ticos, mas que n\u00e3o \naceitam a doen\u00e7a e quando faz a visita domiciliar \nna casa dessas pessoas muitos falam que n\u00e3o t\u00eam \nnenhum problema de sa\u00fade [...]. \n\nO aluno M., do curso de nutri\u00e7\u00e3o, inicia uma con-\nversa a respeito da parte te\u00f3rica sobre diabetes, e \nas ACSs ficaram bastante interessadas (Relato de \n09.05.11).\n\nSegundo recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n(Brasil 2005a, 2005b), quest\u00f5es de sa\u00fade devem ser \nproblematizadas, destacando os dilemas vividos \npelos profissionais dessa \u00e1rea, quanto \u00e0s suas difi-\nculdades em lidar com o paciente e com o contexto \nadverso em que est\u00e1 inserido, explicitando os dile-\nmas de trabalhar em equipe e estabelecer um di\u00e1logo \nentre equipe e pacientes, entre equipe e familiares \nou ainda entre profissional e paciente. Al\u00e9m disso, \n\namplia-se o olhar sobre o paciente, considerando \nn\u00e3o apenas a patologia que este apresenta, mas \nvalorizando a escuta, os afetos, anseios e esclare-\ncimentos que a pessoa traz junto com suas dores e \nnecessidades. \n\nNas etapas finais do projeto de extens\u00e3o, impres-\nsionou a maneira segura e orgulhosa que os ACSs se \nexpressaram dialogando com outros especialistas \n(residentes multiprofissionais e docentes) o saber \nsobre as plantas, inclusive participaram ativamente \nda confec\u00e7\u00e3o de uma cartilha de orienta\u00e7\u00e3o sobre os \npr\u00f3s e contras do uso de plantas, destacando opini-\n\u00f5es sobre a linguagem mais apropriada \u00e0 compre-\nens\u00e3o dos mun\u00edcipes do conte\u00fado da cartilha. Este \nprocesso em que percebemos uma participa\u00e7\u00e3o cada \nvez mais ativa do ACS refor\u00e7a a proposta de fortaleci-\nmento comunit\u00e1rio como uma das principais estra-\nt\u00e9gias de transforma\u00e7\u00e3o das comunidades, visando \nmelhorar a capacidade de cada um de controlar suas \npr\u00f3prias vidas (Montero, 2003; Jariego, 2004; Carva-\nlho, 2004). Entretanto, h\u00e1 sentidos m\u00faltiplos de se \nexpressar esse fortalecimento, expresso inclusive na \ndiversifica\u00e7\u00e3o de terminologias referidas ao termo, \nsendo a mais conhecida o empowerment. H\u00e1 tenta-\ntivas de tradu\u00e7\u00e3o dessa palavra para o portugu\u00eas, \ncomo empoderamento, mas n\u00e3o existe este termo em \nnosso vocabul\u00e1rio. Em castelhano se diz empodera-\nmiento e potenciaci\u00f3n que, segundo Montero (2003), \ns\u00e3o usados, antes do termo em ingl\u00eas, na Psicologia \nComunit\u00e1ria por Rappaport (apud Montero, 2003).\n\nEm se tratando da Am\u00e9rica Latina, a op\u00e7\u00e3o pelo \ntermo fortalecimento significa que a emancipa\u00e7\u00e3o \ndos sujeitos est\u00e1 associada com uma constru\u00e7\u00e3o \ncoletiva e democr\u00e1tica de uma sociedade mais justa, \nem que os sujeitos e as comunidades s\u00e3o ativos neste \nprocesso. Neste sentido o fortalecimento comuni-\nt\u00e1rio deve ser visto como um processo que implica \nn\u00edveis de fortalecimento individual, organizacional \ne comunit\u00e1rio. A no\u00e7\u00e3o de processo \u00e9 fundamental, \nporque revela que contextos diferentes e singularida-\ndes dos indiv\u00edduos e dos grupos geram estrat\u00e9gias e \nexpectativas diferentes (Castro e Silva, 2009):\n\nConforme ele (profissional da sa\u00fade) falava pra n\u00f3s \nsobre tudo o que conhecia, as ACSs souberam iden-\ntificar v\u00e1rias das ervas citadas e ainda contavam \nhist\u00f3rias sobre contatos que tiveram com algumas \ndas citadas (Relato de 13.12.10).\n\n684  Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014\n\n\n\nA ACS at\u00e9 pegou um papel e come\u00e7ou a reescrever \numa frase do texto que disse estar confusa e que \nnaquele formato os mun\u00edcipes n\u00e3o entenderiam \n(Relato de 16.05.11).\n\nA avalia\u00e7\u00e3o aconteceu durante o processo, prin-\ncipalmente em momentos de conclus\u00e3o dos m\u00f3dulos \nao longo de dois anos de atividades. Entretanto era \nalgo presente e aceito em qualquer momento do \nprocesso, visto como um momento de constru\u00e7\u00e3o \nde atividades dialogadas e interativas entre equipe-\n-UNIFESP e ACS. A participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 algo f\u00e1cil \nde construir, principalmente na perspectiva da \navalia\u00e7\u00e3o como nos lembra Furtado (2012), pois \u00e9 ne-\ncess\u00e1rio deixar de lado certa ingenuidade, primeiro \nde que participar implique em uma uniformiza\u00e7\u00e3o. \nIsto n\u00e3o acontece e \u00e9 n\u00e3o recomendado do ponto de \nvista da promo\u00e7\u00e3o dos direitos, visto que estar\u00edamos \nignorando as diferen\u00e7as e dissensos.\n\nDo ponto de vista da proposta de extens\u00e3o, al-\nguns aspectos se mostraram presentes: primeiro o \nesfor\u00e7o de valoriza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, expressadas \npela subjetividade do ACS, aspecto importante para \nque se construam a\u00e7\u00f5es emancipadoras; segundo, \nque o desejo de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente, pois entre \nos ACSs notamos graus distintos de interesse pelo \ntrabalho da extens\u00e3o, havendo inclusive desist\u00ean-\ncias t\u00e1citas sem abertura para o di\u00e1logo; terceiro, de \nque processos avaliativos inclusivos e participativos \nsejam simples. Isto significou que a efetiva\u00e7\u00e3o da \nproposta de extens\u00e3o era dif\u00edcil de concretizar, pois \npairavam expectativas distintas, da gest\u00e3o em n\u00edvel \ncentral da Secretaria de Sa\u00fade, do ACS e da equipe da \nuniversidade. Cabe destacar que, nestes momentos \nde avalia\u00e7\u00e3o, se refor\u00e7ava a motiva\u00e7\u00e3o primeira da \nproposta da extens\u00e3o, ou seja, de espa\u00e7o de escuta \ne acolhimento. De certa forma revelando a dinami-\ncidade do cotidiano de trabalho e a necessidade de \nressignifica\u00e7\u00e3o constante de suas experi\u00eancias:\n\n[...] M. que diz que gosta muito do tema das ervas \nmedicinais, mas que est\u00e1 sentindo falta de um \nespa\u00e7o para discutir os problemas do seu dia a \ndia no trabalho; disse que queria atividades que \nenvolvessem a psicologia, que estas atividades \na ajudassem a lidar melhor com a cobran\u00e7a dos \nmun\u00edcipes, a sobrecarga do trabalho entre outros \nproblemas (Relato de 21.03.11). Tanto a M. como a \nA. elogiaram o projeto e identificam melhoras no \n\nseu trabalho e reconhecem que de alguma forma \no projeto funciona como um momento para serem \ncuidadas (Relato de 06.12.10).\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \nO ACS opera, fundamentalmente, naquilo que, na \n\u00e1rea da sa\u00fade, chamamos de campo psicossocial \nque, conforme Aranha e Silva e Fonseca (2005) \ntem como pressupostos: o planejamento do mode-\nlo assistencial coletivizado, produzido no espa\u00e7o \nmultiprofissional com qualidade interdisciplinar; a \nsupera\u00e7\u00e3o da rigidez da especificidade profissional; \ne a flexibilidade para produzir condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \ncompat\u00edveis com a necessidade do mun\u00edcipe. Esta \nposi\u00e7\u00e3o \u00e9 coerente com a reorienta\u00e7\u00e3o do modelo \nde aten\u00e7\u00e3o que concebe a sa\u00fade como processo e \nn\u00e3o como aus\u00eancia de doen\u00e7a, na perspectiva de \nprodu\u00e7\u00e3o de qualidade de vida, enfatizando a\u00e7\u00f5es \nintegrais e de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.\n\nPara atender aos pressupostos do campo psi-\ncossocial, os instrumentos de interven\u00e7\u00e3o devem \nadaptar-se \u00e0 dinamicidade e flexibilidade das neces-\nsidades de sa\u00fade. Por isso a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \ndeve ser o principal instrumento de produ\u00e7\u00e3o de \na\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, a partir do qual os agentes podem \nexperimentar novas tecnologias, test\u00e1-las e produzi-\n-las, dispens\u00e1-las ou recuper\u00e1-las. Ou seja, o servi\u00e7o \ndeve ser o lugar de exerc\u00edcio da pr\u00e1xis, onde o saber \norigina-se da realidade concreta e a ela transforma, \ne, transformando a pr\u00f3pria realidade, necessitar\u00e1 \nde novo transformar-se, em constante rela\u00e7\u00e3o com \na realidade. \u00c9 ineg\u00e1vel, portanto, o papel crucial \ndesenvolvido pelos ACSs.\n\nA \u201ca\u00e7\u00e3o dos agentes de sa\u00fade, quando operada \nem singular parceria com os outros membros da \norganiza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, torna esta rela\u00e7\u00e3o uma arma \nfundamental para fazer funcionar esta m\u00e1quina de \nproduzir sa\u00fade\u201d (Lancetti, 2006, p. 93). E se o fazem, \ncontinua o autor, \u00e9 porque sua potencialidade est\u00e1 \nradicada nesta \u201ccondi\u00e7\u00e3o paradoxal\u201d, qual seja, a \n\u201cde viverem na alma da periferia\u201d, portanto na co-\nmunidade onde atuam, e serem ao mesmo tempo da \norganiza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria.\n\nNeste sentido, a potencializa\u00e7\u00e3o da capacidade \nde a\u00e7\u00e3o dos ACSs suscita a elabora\u00e7\u00e3o dos dilemas \ne dificuldades atuais enfrentados cotidianamente \nem suas pr\u00e1ticas nas comunidades. N\u00e3o s\u00f3 como \n\nSa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014  685  \n\n\n\nprofissional habilitado em sa\u00fade p\u00fablica, mas como \npessoa que se depara com limites, contradi\u00e7\u00f5es e his-\nt\u00f3ricos de vida pessoais e coletivos com diferentes \nformas de sofrimento.\n\nTrazer alguns flashes desta experi\u00eancia de \nextens\u00e3o universit\u00e1ria sugere a revela\u00e7\u00e3o de um \nprocesso em constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de inter-\n-relacionamentos que t\u00eam como base a troca de \nexperi\u00eancias e saberes de atores que atuam em \num mesmo territ\u00f3rio. Isto \u00e9, entre institui\u00e7\u00f5es que \nbuscam se aproximar (Universidade e Servi\u00e7o P\u00fa-\nblico); de profissionais que buscam se reconhecer \nem atua\u00e7\u00e3o num mesmo campo (fortalecimento de \na\u00e7\u00f5es do SUS); em suma entre aqueles que vivem \nnos Morros e aqueles que habitam a Orla, refletindo \na luta contra a desigualdade social que ainda marca \na na\u00e7\u00e3o brasileira.\n\nRefer\u00eancias\nARANHA E SILVA, A. L.; FONSECA, R. M. G. S. \nProcesso de trabalho em sa\u00fade mental e o campo \npsicossocial. Revista Latino-Americana de \nEnfermagem, Ribeir\u00e3o Preto, v. 13, n. 3, p. 441-449, \n2005.\n\nBOURDIEU, P. A condi\u00e7\u00e3o de classe e posi\u00e7\u00e3o \nde classe. In: MICELI, S. (Org.). A economia das \ntrocas simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1974. p. \n63-85.\n\nBRASIL. Lei n\u00ba 10.507, de 10 de Julho de 2002. \nDisp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de Agente \nComunit\u00e1rio de Sa\u00fade e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \nBras\u00edlia, DF, 11 jul. 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nlegis.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.\naction?id=235057>. Acesso em: 20 fev. 2014.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o. Referencial curricular para curso \nt\u00e9cnico de agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade: \u00e1rea \nprofissional sa\u00fade. Bras\u00edlia, DF, 2004.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de \nGest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade. \nDepartamento de Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade. \nCurso de forma\u00e7\u00e3o de facilitadores de educa\u00e7\u00e3o \npermanente em sa\u00fade: unidade de aprendizagem: \nan\u00e1lise do contexto da gest\u00e3o e das pr\u00e1ticas de \nsa\u00fade. Rio de Janeiro, 2005a. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de \nGest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade. \nDepartamento de Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade. \nCurso de forma\u00e7\u00e3o de facilitadores de educa\u00e7\u00e3o \npermanente em sa\u00fade: unidade de aprendizagem: \ntrabalho e rela\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o do cuidado em \nsa\u00fade. Rio de Janeiro, 2005b.\n\nBRASIL. Lei n\u00ba. 11.350, de 5 de outubro de 2006. \nRegulamenta o \u00a7 5o do art. 198 da Constitui\u00e7\u00e3o, \ndisp\u00f5e sobre o aproveitamento de pessoal \namparado pelo par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2o da \nEmenda Constitucional no 51, de 14 de fevereiro de \n2006, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 6 out. \n2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.saude.gov.br/\nportal/arquivos/pdf/lei11350.pdf>. Acesso em: 7 \nabr. 2013.\n\nCARRETEIRO, T. A doen\u00e7a como projeto: \numa contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de formas de \nfilia\u00e7\u00f5es e desfilia\u00e7\u00f5es sociais. In: SAWAIA, \nB. As artimanhas da exclus\u00e3o social: analise \npsicossocial e \u00e9tica da desigualdade social. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2006. p. 87-96.\n\nCARVALHO, S. Os m\u00faltiplos sentidos da categoria \n\u201cempowerment\u201d no projeto de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. \nCadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 20, \nn. 4, p.1088-1095, 2004. \n\nCASTRO E SILVA, C. R. A amizade e a politiza\u00e7\u00e3o \nde redes sociais de suporte: reflex\u00f5es com base em \nestudo de ONG/Aids na grande S\u00e3o Paulo. Sa\u00fade e \nSociedade, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 4, p. 721-732, 2009. \n\nCECCIM, R. B.; MERHY, E. E. Um agir \nmicropol\u00edtico e pedag\u00f3gico intenso: a \nhumaniza\u00e7\u00e3o entre la\u00e7os e perspectivas. Interface: \nComunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o, Botucatu, v. 13, \np. 531-542, 2009. Suplemento 1.\n\nCHARMAZ, K. A constru\u00e7\u00e3o da teoria \nfundamentada: guia pr\u00e1tico para an\u00e1lise \nqualitativa. Porto Alegre: Artmed, 2009.\n\nESPINOSA, B. \u00c9tica. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, \n1973. (Os Pensadores).\n\nFERREIRA, V. S. C. et al. Processo de trabalho do \nagente comunit\u00e1rio de sa\u00fade e a reestrutura\u00e7\u00e3o \nprodutiva. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de \nJaneiro, v. 25, n. 4, p. 898-906, 2009.\n\n686  Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014\n\n\n\nFORTUNA, C. M. Cuidando de quem cuida: notas \ncartogr\u00e1ficas de uma interven\u00e7\u00e3o institucional \nna montagem de uma equipe de sa\u00fade como \nengenhoca-mutante para produ\u00e7\u00e3o da vida. \n2003. Tese (Doutorado em Enfermagem de Sa\u00fade \nP\u00fablica) - Escola de Enfermagem de Ribeir\u00e3o Preto \nda Universidade de S\u00e3o Paulo, Ribeir\u00e3o Preto, \n2003.\n\nFURTADO, J. P. Avalia\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. In: \nBRAND\u00c3O, D.; MARTINA, R. O. (Org.). Avalia\u00e7\u00e3o \nde programas e projetos: temas brasileiros. S\u00e3o \nPaulo: Peir\u00f3polis, 2012. p. 21-41.\n\nGLASER, B. G.; STRAUSS, A. The discovery of \ngrounded theory: strategies for qualitative \nresearch. Chicago: Aldine, 1967.\n\nGOMES, K. O. et al. O agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade \ne a consolida\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade: \nreflex\u00f5es contempor\u00e2neas. Physis: Revista de \nSa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 20, n. 4, p. 1143-\n1164, 2010.\n\nJARDIM, T. A.; LANCMAN, S. Aspectos subjetivos \ndo morar e trabalhar na mesma comunidade: a \nrealidade vivenciada pelo agente comunit\u00e1rio de \nsa\u00fade. Interface: Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o, \nv. 13, n. 28, p. 123-135, 2009.\n\nJARIEGO, I. M. Sentido de comunidad y \npotenciaci\u00f3n comunitaria. Apuntes de Psicolog\u00eda, \nSevilla, v. 22, n. 2, p. 187-211, 2004. \n\nJODELET, D. Os processos psicossociais da \nexclus\u00e3o. In: SAWAIA, B. As artimanhas da \nexclus\u00e3o social: an\u00e1lise psicossocial e \u00e9tica da \ndesigualdade social. Petr\u00f3polis: Vozes, 2006. p. \n53-66.\n\nLACERDA, A. Redes de apoio social no Sistema da \nD\u00e1diva: um olhar sobre a integralidade do cuidado \nno cotidiano de trabalho do agente comunit\u00e1rio de \nsa\u00fade. 2010. Tese (Doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica) \n- Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz - Escola Nacional de \nSa\u00fade P\u00fablica Sergio Arouca, Rio de Janeiro, 2010.\n\nLANCETTI, A. A pot\u00eancia terap\u00eautica dos agentes \nde sa\u00fade. In: ______. Cl\u00ednica peripat\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 2006. p. 87-96. \n\nMcMILLAN, D.; CHAVIS, D. Sense of community: \ndefinition and theory. Journal of Community \nPsychology, New York, v. 14, p. 6-13, 1986.\n\nMARTIN-BAR\u00d3, I. O papel do psic\u00f3logo. Estudos \nde Psicologia, Natal, v. 2, n. 1, p. 7-27, 1997. \n\nMILANI, C. Teorias do capital social e \ndesenvolvimento local: li\u00e7\u00f5es a partir da \nexperi\u00eancia de Pintadas (Bahia-Brasil). In: \nCONFER\u00caNCIA REGIONAL ISTR-LAC, 4., 2003, \nSan Jos\u00e9. Caderno de resumos\u2026 Baltimore: ISTR, \n2003. p. 1-30.\n\nMONTERO, M. Teoria y pr\u00e1ctica de la psicologia \ncomunit\u00e1ria: la tensi\u00f3n entre comunidad y \nsociedad. Buenos Aires: Piad\u00f3s, 2003. \n\nNASCIMENTO, E. P. L.; CORREA, C. R. S. O agente \ncomunit\u00e1rio de sa\u00fade: forma\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o e \npr\u00e1ticas. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de \nJaneiro, v. 24, n. 6, p. 1304-1313, 2008.\n\nNUNES, M. O. et al. O agente comunit\u00e1rio \nde sa\u00fade: constru\u00e7\u00e3o da identidade desse \npersonagem h\u00edbrido e polif\u00f4nico. Cadernos de \nSa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 18, n. 6, p. 1639-\n1646, 2002.\n\nPASCHE, D. F.; PASSOS, E.; HENNINGTON, E. A. \nCinco anos da pol\u00edtica nacional de humaniza\u00e7\u00e3o: \ntrajet\u00f3ria de uma pol\u00edtica p\u00fablica. Ci\u00eancia &amp; \nSa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 16, n. 11, p. 4541-\n4548, 2011.\n\nRAMOS, T. Forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e desprecariza\u00e7\u00e3o \ndos ACS: uma luta por cidadania. Rio de Janeiro: \nFiocruz, 2007. 1 CD. Aula inaugural - Escola \nPolit\u00e9cnica de Sa\u00fade Joaquim Ven\u00e2ncio.\n\nRODRIGUES, A. Indiv\u00edduo, grupo e sociedade: \nestudos de psicologia social. S\u00e3o Paulo: EdUSP, \n2005.\n\nSANTOS, M. R.; PIERANTONI, C. R.; SILVA, L. L. \nAgentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade: experi\u00eancias \ne modelos do Brasil. Physis: Revista de Sa\u00fade \nColetiva, Rio de Janeiro, v. 20, n. 4, p. 1165-1181, \n2010.\n\nSANTOS, K. T. et al. Agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade: \nperfil adequado a realidade do Programa Sa\u00fade da \nFam\u00edlia? Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, \nv. 16, p. 1023-1028, 2011. Suplemento 1.\n\nSa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014  687  \n\n\n\nSAWAIA, B. O sofrimento \u00e9tico-pol\u00edtico como \ncategoria de an\u00e1lise da dial\u00e9tica exclus\u00e3o/\ninclus\u00e3o. In: SAWAIA, B. (Org.). As artimanhas da \nexclus\u00e3o: uma an\u00e1lise \u00e9tico-psicossocial. 4. ed. \nS\u00e3o Paulo: Vozes, 2002. p. 97-118.\n\nUNIFESP - UNIVERSIDADE FEDERAL DE S\u00c3O \nPAULO. Campus Baixada Santista. Projeto \nPol\u00edtico Pedag\u00f3gico. Santos, 2006. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.baixadasantista.unifesp.br/\nprojetopedagogico_baixada.pdf >. Acesso em: 22 \nmaio 2012.\n\nRecebido em: 02/06/2012\nReapresentado em: 15/04/2013\nAprovado em: 05/12/2013\n\n688  Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.23, n.2, p.677-688, 2014"}]}}}