{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19935"}, {"@name": "filename", "#text": "3363_21130997.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia - UniCEUB \n\nFaculdade de Tecnologia e Ci\u00eancias Sociais \n\nAplicadas - FATECS \n\n \n\n \n\n \n\nFABIANA MAZIERO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA DIVIS\u00c3O DOS ROYALTIES DO PETR\u00d3LEO VAI DE \n\nENCONTRO AO PRINC\u00cdPIO DA EQUIDADE \n\nINTERGERACIONAL? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \n\n2014 \n\n\n\n \n\nFABIANA MAZIERO \n\n \n\n \n\n \n\nA DIVIS\u00c3O DOS ROYALTIES DO PETR\u00d3LEO VAI DE \n\nENCONTRO AO PRINC\u00cdPIO DA EQUIDADE INTERGERACIONAL? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMonografia apresentada como requisito para \nconclus\u00e3o do curso de Bacharelado em Direito \npela Faculdade de Tecnologia e Ci\u00eancias \nSociais Aplicadas do Centro Universit\u00e1rio de \nBras\u00edlia \u2013 UniCEUB.  \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Laura Frade.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \n\n2014 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\nFABIANA MAZIERO \n\n \n\nA DIVIS\u00c3O DOS ROYALTIES DO PETR\u00d3LEO VAI DE ENCONTRO AO \n\nPRINC\u00cdPIO DA EQUIDADE INTERGERACIONAL? \n\n \n\n \n\nMonografia apresentada como requisito  \n para conclus\u00e3o do curso de    Bacharelado \nem Ci\u00eancias Cont\u00e1beis pela Faculdade de \nTecnologia e Ci\u00eancias Sociais Aplicadas do \nCentro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia \u2013 UniCEUB.  \nOrientador: Prof. Laura Frade \n\n  \n\n  \n\nBras\u00edlia, 07 de Abril de 2014.  \n\n   \n\nBanca Examinadora  \n\n  \n\n  \n\n_____________________________  \n\nProf.\u00aa Laura Frade. Dra. \n\nOrientador  \n\n  \n\n_____________________________  \n\nExaminador  \n\n  \n\n_____________________________  \n\nExaminador \n\n\n\n \n \n\ni \n \n\n \n\nAGRADECIMENTO \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais, Almeri e Ivete Maziero, por me ajudarem a concluir esta \n\nfaculdade, sem eles eu n\u00e3o conseguiria. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao S\u00e9rgio Moraes e a F\u00e1tima Alves \n\npor me acolherem como um membro de sua fam\u00edlia durante minha jornada em Bras\u00edlia. \n\nAgrade\u00e7o a Professora Laura Frade pelo aux\u00edlio neste processo e por ser um ser \n\nhumano incr\u00edvel e solid\u00e1rio. \n\nEnfim, agrade\u00e7o a todos!  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nii \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO presente trabalho se prop\u00f5e a analisar a divis\u00e3o dos royalties oriundos da extra\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo no Brasil e sua rela\u00e7\u00e3o com o princ\u00edpio da equidade intergeracional, numa \n\ntentativa de compreens\u00e3o neoconstitucional. O estudo passar\u00e1 pela an\u00e1lise dos dispositivos \n\nlegais contidos da Lei 12.858/2013 e Lei 9.478/1997, com o objetivo de testar um poss\u00edvel \n\nconflito entre o princ\u00edpio e os dispositivos relativos \u00e0 divis\u00e3o nas Leis acima citadas.  Com \n\nisso, pretende-se estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa ou n\u00e3o, entre a norma relativa a divis\u00e3o \n\ndos recursos dos royalties e o princ\u00edpio acima mencionado, visando um entendimento do \n\ncen\u00e1rio e dos agentes respons\u00e1veis pela decis\u00e3o e o poss\u00edvel conflito. Para isto foi utilizado o \n\nm\u00e9todo explorat\u00f3rio-descritivo, visando um maior entendimento de um determinado \n\nproblema. Neste trabalho foi abordado o cen\u00e1rio inicial e atual dos royalties, al\u00e9m da recep\u00e7\u00e3o \n\ndo princ\u00edpio da equidade intergeracional na legisla\u00e7\u00e3o e Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira.  Tamb\u00e9m foi \n\nabordado o cen\u00e1rio pol\u00edtico que envolveu a cria\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da Lei 12.858/2013, \n\nconsiderada uma vit\u00f3ria das manifesta\u00e7\u00f5es de Junho de 2013. O estudo tamb\u00e9m abordou os \n\nconceitos referentes ao tema, tais como: equidade intergeracional, royalties, plataforma \n\ncontinental, neoconstitucionalismo, pr\u00e9-sal e muitos outros. Este trabalho buscou algumas \n\nelucida\u00e7\u00f5es a respeito de valores a serem recolhidos aos cofres p\u00fablicos oriundos da extra\u00e7\u00e3o \n\ndo petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal, estes conceitos foram colocados no trabalho para \n\nproporcionar uma melhor compreens\u00e3o do tema. Com o objetivo final de testar um conflito \n\nentre os dispositivos e o princ\u00edpio acima mencionado.  \n\nPalavras-chave: Equidade intergeracional. Royalties. Neoconstitucionalismo. Divis\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\niii \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. 1 \n2. PR\u00c9-COMPREESS\u00c3O CONCEITUAL ............................................................................ 4 \n3. O DEBATE NAS TR\u00caS ESFERAS DO PODER ............................................................ 16 \n4. O CONFLITO ENTRE PRINC\u00cdPIO E REGRA E O POSICIONAMENTO DA \nSOCIEDADE ........................................................................................................................... 24 \n\n4.1. An\u00e1lise do artigo 2\u00ba da Lei n\u00ba. 12.858/2013 e o princ\u00edpio da equidade intergeracional 25 \n\n4.2. An\u00e1lise do artigo 49 da Lei n\u00ba. 9.478/1997 e o princ\u00edpio da equidade intergeracional . 27 \n\n5. CONCLUS\u00c3O .................................................................................................................. 33 \n6. REFER\u00caNCIAS ............................................................................................................... 37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n1 \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO estudo que se segue ser\u00e1 dividido em tr\u00eas partes. Na primeira procura-se uma pr\u00e9-\n\ncompreens\u00e3o a respeito dos temas abordados nos cap\u00edtulos posteriores, que s\u00e3o: o \n\nneoconstitucionalismo, os royalties, o princ\u00edpio da equidade intergeracional, incluindo o \n\ncen\u00e1rio hist\u00f3rico do petr\u00f3leo no Brasil e sua evolu\u00e7\u00e3o como empresa e instrumento de \n\ndesenvolvimento social. Para isto foi utilizado o m\u00e9todo explorat\u00f3rio-descritivo, visando um \n\nmaior entendimento do problema. Os conceitos elencados neste trabalho foram extra\u00eddos de \n\nv\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento, proporcionando uma interdisciplinaridade entre o direito e \n\noutras \u00e1reas como a Economia e a Geografia, al\u00e9m da biologia. Este fato proporciona ao leitor \n\num breve flerte entre direito e as ci\u00eancias acima mencionadas, proporcionando ao leitor uma \n\nvis\u00e3o mais ampla do assunto e assim uma intera\u00e7\u00e3o com outras \u00e1reas de conhecimento.   A \n\nequidade intergeracional surgiu na Economia e foi desenvolvida em outras \u00e1reas para \n\nsubsidiar o entendimento sobre o que significa um desenvolvimento sustent\u00e1vel, e de que \n\nforma \u00e9 poss\u00edvel vincular o desenvolvimento respeitando os recursos dispon\u00edveis no planeta. \n\nO petr\u00f3leo \u00e9 um recurso n\u00e3o renov\u00e1vel, ou seja, em algum momento este recurso vai acabar e \n\nas futuras gera\u00e7\u00f5es n\u00e3o poder\u00e3o utilizar o petr\u00f3leo e seus derivados para gerar energia e \n\nfomentar a ind\u00fastria que tem no petr\u00f3leo sua mat\u00e9ria-prima.  A primeira parte se encerra com \n\na simples miss\u00e3o de introduzir os conceitos para adentrar na pr\u00f3xima parte do trabalho.  \n\n A segunda parte \u00e9 dedicada ao debate nas tr\u00eas esferas do poder, para evidenciar o \n\ndebate pol\u00edtico em torno da divis\u00e3o dos royalties e o cen\u00e1rio ao longo dos anos, desde a \n\nfunda\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s at\u00e9 os dias de hoje. Al\u00e9m de introduzir conceitos t\u00e9cnicos, como o \n\nconceito da camada de Pr\u00e9-sal e a legisla\u00e7\u00e3o pertinente ao tema, ap\u00f3s um breve encontro com \n\nas legisla\u00e7\u00f5es pertinentes ao tema.  Ainda nesta parte foi inclu\u00eddo o exemplo da Holanda e \n\ncomo a extra\u00e7\u00e3o mineral foi uma experi\u00eancia ruim para aquele pa\u00eds, pois ap\u00f3s a fim do \n\nrecurso natural, as regi\u00f5es ficaram sem diversidade econ\u00f4mica e isto gerou uma s\u00e9ria crise por \n\nl\u00e1.  A op\u00e7\u00e3o feita foi pela Lei 12.858/2013 e a Lei 9.478/1997, pois estas leis possuem os \n\ndispositivos que orientam a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos da extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no \n\nBrasil, que s\u00e3o: Artigo 2\u00ba da Lei 12.585/2013 e artigo 49 da Lei 9.498/1997, tais dispositivos \n\nser\u00e3o objeto de an\u00e1lise na terceira parte. Ainda nesta fase do trabalho podemos fazer uma \n\n\n\n \n \n\n2 \n \n\nsucinta rela\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio pol\u00edtico de Junho de 2013, onde foi poss\u00edvel demonstrar um cen\u00e1rio \n\npositivo para a aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 12.858/2013 da forma como ela est\u00e1.  \n\nA terceira parte aborda o poss\u00edvel conflito entre o princ\u00edpio da equidade \n\nintergeracional e os dispositivos das Leis acima mencionadas. Tamb\u00e9m foi inserido um breve \n\ncoment\u00e1rio a respeito da leitura do cen\u00e1rio de Junho de 2013 e sua repercuss\u00e3o nos dias de \n\nhoje.  Esta parte objetiva um conflito puro e simples entre o conceito de equidade \n\nintergeracional preconizado no artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil e os dispositivos \n\nde orienta\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o dos royalties. Na an\u00e1lise dos dispositivos referentes a divis\u00e3o \n\nverificou-se que ambos v\u00e3o de encontro com o princ\u00edpio da equidade intergeracional. O \n\ndispositivo que mais se aproximou do princ\u00edpio foi o artigo 2\u00ba da Lei n\u00ba 12.858 e par\u00e1grafo 3\u00ba \n\ndo artigo 49 da Lei n\u00ba. 9.478/1997.  \n\nFicou evidenciado, principalmente no artigo 49 da Lei 9.478/1997 que a maioria dos \n\nrecursos retorna para o setor petrol\u00edfero. A grande parte do recurso oriundos dos royalties visa \n\no fomento da ind\u00fastria petroqu\u00edmica, seja ela de primeira ou segunda gera\u00e7\u00e3o.  Portanto, n\u00e3o \n\nh\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o em diversificar a economia das regi\u00f5es produtoras de petr\u00f3leo, ao \n\ncontr\u00e1rio, este artigo incentiva uma ind\u00fastria que tem prazo de validade conhecido, pois o \n\npetr\u00f3leo \u00e9 matriz n\u00e3o renov\u00e1vel.  Este fato n\u00e3o ajudar\u00e1 as regi\u00f5es no momento em que o \n\nrecurso acabar.  Quando este momento chegar n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel voltar atr\u00e1s e fica a d\u00favida \n\nsobre o futuro destas regi\u00f5es e sua popula\u00e7\u00e3o.  \n\nTamb\u00e9m foi poss\u00edvel verificar que o artigo 2\u00ba da Lei n\u00ba 12.858/2013 vai de encontro \n\nao princ\u00edpio da equidade intergeracional, pois o desenvolvimento econ\u00f4mico da sociedade \n\nn\u00e3o pode ser confundido com a id\u00e9ia de equidade.  Todo o trabalho foi elaborado visando uma \n\nreflex\u00e3o sobre o car\u00e1ter n\u00e3o renov\u00e1vel do petr\u00f3leo, pois para haver uma real observ\u00e2ncia e \n\nobedi\u00eancia ao princ\u00edpio da equidade intergeracional os valores oriundos da extra\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo deveriam ser investidos na pesquisa e desenvolvimento de outras formas de gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia, como por exemplo, a energia solar ou mesmo a energia e\u00f3lica. Estas s\u00e3o \n\nconsideradas energias limpas e que n\u00e3o afetam o meio ambiente de forma t\u00e3o agressiva como \n\nna extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, que demanda muito mais custos e riscos ao meio ambiente. Muitas \n\noutras formas de gerar energia podem ser utilizadas.   \n\nPor fim resta a conclus\u00e3o que o apetite voraz da ra\u00e7a humana e o interesse de alguns \n\ngrupos econ\u00f4micos prejudicam a implanta\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da equidade intergeracional no \n\n\n\n \n \n\n3 \n \n\nordenamento jur\u00eddico brasileiro, e n\u00e3o h\u00e1 um interesse em elaborar pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\nversem sobre o tema e sua import\u00e2ncia para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n4 \n \n\n \n\n2. PR\u00c9-COMPREESS\u00c3O CONCEITUAL \n\n \n\nH\u00e1 um problema de pesquisa proposto. Ele exige que sejam \n\nesclarecidos os conceitos que envolvem a quest\u00e3o.  Neste trabalho ser\u00e1 abordada a id\u00e9ia de \n\nneoconstitucionalismo, equidade intergeracional e royalties, todos estes conceitos ser\u00e3o \n\ntrabalhados no sentido de testar um poss\u00edvel conflito entre dois artigos de legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, que s\u00e3o: artigo 2\u00ba da Lei n\u00ba 12.858/2013 (BRASIL, 2013) e artigo 49 da Lei \n\n9.498/1997 (BRASIL, 1997) e o princ\u00edpio da equidade intergeracional. Mas ao iniciar este \n\ntrabalho \u00e9 importante ressaltar as s\u00e1bias palavras do atual Ministro do Supremo Tribunal \n\nFederal, Senhor Luis Roberto Barroso: \n\n \n\n \u201cA interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos pol\u00edticos e jur\u00eddicos n\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio \nabstrato de busca de verdades universais e atemporais. Toda interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 \nproduto de uma \u00e9poca, de um momento hist\u00f3rico, e envolve os fatos a serem \nenquadrados, o sistema jur\u00eddico, as circunst\u00e2ncias do int\u00e9rprete e o \nimagin\u00e1rio de cada um. A identifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio, dos atores, das for\u00e7as \nmateriais atuantes e da posi\u00e7\u00e3o do sujeito da interpreta\u00e7\u00e3o constitui o que se \ndenomina de pr\u00e9-compreens\u00e3o.\u201d (BARROSO, 2001, p. 4). \n\n \n\nDesta forma, ao introduzir este trabalho faremos um apanhado \n\nconceitual a respeito dos temas que ser\u00e3o trabalhados, como forma de gerar no leitor uma \n\nseguran\u00e7a na leitura de um tema complexo e relativamente novo que envolve o princ\u00edpio da \n\nequidade intergeracional. \n\nPrimeiramente se faz importante entender o que significa o neoconstitucionalismo ou \n\np\u00f3s-positivismo, os termos s\u00e3o sin\u00f4nimos utilizados pela doutrina, neste trabalho utilizarei \n\nneoconstitucionalismo, j\u00e1 que este \u00e9 o cen\u00e1rio em que o debate se d\u00e1. \n\nO neoconstitucionalismo surgiu nas Constitui\u00e7\u00f5es do mundo ap\u00f3s a Segunda Grande \n\nGuerra Mundial, introduzindo de forma expl\u00edcita em seus textos elementos normativa \n\nvinculada a valores \u2013 dignidade da pessoa humana e direito fundamental.  (BARCELLOS, \n\n2009) \n\n\n\n \n \n\n5 \n \n\nHistoricamente, o direito constitucional sofreu mudan\u00e7as de paradigmas, trazendo \n\nnovas percep\u00e7\u00f5es sobre a Constitui\u00e7\u00e3o e seu papel na sociedade contempor\u00e2nea. \n\n(BARCELLOS, 2009)  \n\nSegundo Lu\u00eds Roberto Barroso, o novo direito constitucional surgiu na Europa \n\ncontinental, no p\u00f3s-guerra, especialmente na Alemanha e na It\u00e1lia. No Brasil, foi a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988 que contribuiu para o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o. (BARCELLOS, \n\n2009)  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 promoveu a passagem do Estado brasileiro de um \n\nregime autorit\u00e1rio para Estado Democr\u00e1tico de Direito. Nesta etapa de redemocratiza\u00e7\u00e3o, \n\nsurgiu a ess\u00eancia do Constitucionalismo contempor\u00e2neo em terras tupiniquins.  \n\n(BARCELLOS, 2009) \n\nO neoconstitucionalismo como defini\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, nas palavras de Max Moller, \n\napresenta-se como \u201cum modelo de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do Estado decimon\u00f4mico, onde \n\nimperava o legalismo, o culto \u00e0 lei e a concep\u00e7\u00e3o de atividade judicial como atividade \n\nmec\u00e2nica de aplica\u00e7\u00e3o da lei\u201d. Para o autor a forma de encarar a Constitui\u00e7\u00e3o exerce papel \n\ndecisivo na proposi\u00e7\u00e3o de novas formas de ver o Direito.  Esta nova forma identifica a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais como mero limitador formal do poder, mas como verdadeira norma \n\njur\u00eddica, apta a impor deveres e obriga\u00e7\u00f5es, tanto ao poder p\u00fablico como aos particulares, \n\ncolocando a Constitui\u00e7\u00e3o como o maior e superior aos demais sistemas jur\u00eddicos.  (MOLLER, \n\n2011, p. 26). \n\nMoller destaca, ainda, tr\u00eas defini\u00e7\u00f5es terminol\u00f3gicas sobre neoconstitucionalismo, \n\napesar de ressalvar que \u00e9 dif\u00edcil um \u201cacordo terminol\u00f3gico\u201d para o termo, quais sejam:  \n\na) neoconstitucionalismo te\u00f3rico: constitucionalismo como teoria do \n\ndireito, que busca descrever a constitucionaliza\u00e7\u00e3o dos ordenamentos; \n\nb) neoconstitucionalismo ideol\u00f3gico: a concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do \n\nneoconstitucionalismo n\u00e3o se limita em descrever o processo de \n\nconstitucionaliza\u00e7\u00e3o, mas em defender esse processo e ampliar a \n\ngarantia dos direitos fundamentais e de pr\u00e1ticas como a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndireta da constitui\u00e7\u00e3o; c) neoconstitucionalismo metodol\u00f3gico: \n\nsustenta que o neoconstitucionalismo romperia com a separa\u00e7\u00e3o entre \n\nser e dever ser defendida pelo positivismo jur\u00eddico, constituindo novo \n\nelo entre direito e moral. (MOLLER, 2011, p. 29)  \n\n\n\n \n \n\n6 \n \n\n \n\nAs principais caracter\u00edsticas do neoconstitucionalismo s\u00e3o: \n\na) rigidez constitucional: pressup\u00f5es a exist\u00eancia de uma Constitui\u00e7\u00e3o \n\nescrita, positivada em um texto pr\u00f3prio, como garantia de rito pr\u00f3prio \n\npara altera\u00e7\u00e3o das normas nela contidas; b) garantia jurisdicional da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o: pressup\u00f5es a exist\u00eancia de uma jurisdi\u00e7\u00e3o constitucional \n\nque possa fazer o controle da constitucionalidade; c) For\u00e7a vinculante \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o: resumidamente \u00e9 atribuir \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o uma for\u00e7a \n\nnormativa, onde direitos e compromissos constitucionalmente \n\nprevistos n\u00e3o fiquem \u00e0 espera de um legislador benevolente, que, \n\nprimeiro, a respeite e, depois, a concretize; d) Sobreinterpreta\u00e7\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o: basicamente o fim da discricionariedade onde houver \n\nlacuna; e) Aplica\u00e7\u00e3o direita das normas constitucionais: intimamente \n\nrelacionado com a for\u00e7a vinculante da Constitui\u00e7\u00e3o; f) Interpreta\u00e7\u00e3o \n\nconforme a lei: decis\u00f5es com processo de interpreta\u00e7\u00e3o baseados na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o; g) Influ\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas: \n\nconsiderado o principal requisito do neoconstitucionalismo, que \n\ngarante uma prote\u00e7\u00e3o contra as decis\u00f5es da maioria, garantindo os \n\ndireitos a todos, inclusive \u00e0s minorias. (MOLLER, 2011, p. 36-42).  \n\n \n\nConceitualmente, neoconstitucionalismo, segundo Max Moller \u00e9 mais bem definido \n\ncomo um \u201cmovimento pr\u00f3prio do constitucionalismo contempor\u00e2neo, que implica, \n\nfundamentalmente, a mudan\u00e7a de atitude dos operadores jur\u00eddicos, a qual determina \n\nconsider\u00e1veis altera\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica jur\u00eddica\u201d. (MOLLER, 2011, p. 43).  \n\nSegundo o entendimento de Ana Paula de Barcellos, no artigo \n\n\u201cNeoconstitucionalismo, direitos fundamentais e controle das pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d, em suas \n\nconclus\u00f5es elenca as principais ideias a respeito do neoconstitucionalismo.  \n\n A primeira ideia diz que a express\u00e3o significa o estado do constitucionalismo \n\ncontempor\u00e2neo, que apresenta caracter\u00edsticas metodol\u00f3gico-formais e materiais. O \n\nconstitucionalismo atual opera sobre tr\u00eas premissas metodol\u00f3gico-formais fundamentais, a \n\nnormatividade, a superioridade e a centralidade da Constitui\u00e7\u00e3o e pretende concretiz\u00e1-las \n\nelaborando t\u00e9cnicas jur\u00eddicas que possam ser utilizadas no dia-a-dia da aplica\u00e7\u00e3o do direito. \n\n\n\n \n \n\n7 \n \n\nNo que diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas materiais, a autora traz dois elementos, que s\u00e3o: \u201ci) a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de valores e op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nos textos constitucionais relacionados \n\ncom a dignidade humana e os direitos fundamentais; e ii) a expans\u00e3o de conflitos entre as \n\nop\u00e7\u00f5es normativas e filos\u00f3ficas existentes dentro do pr\u00f3prio sistema constitucional\u201d. \n\n(BARCELLOS, 2007, p. 2).  \n\nAl\u00e9m de a referida autora entender que a Constitui\u00e7\u00e3o estabele\u00e7a, como um de seus \n\nfins essenciais, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais, raz\u00e3o pela qual \u00e9 de fundamental \n\nimport\u00e2ncia na an\u00e1lise do objeto desse trabalho monogr\u00e1fico.  \n\nLuis Roberto Barroso entende que este fen\u00f4meno se d\u00e1 pela \u201csupera\u00e7\u00e3o do \n\njusnaturalismo e o fracasso pol\u00edtico do positivismo\u201d, tal combina\u00e7\u00e3o gerou um conjunto \n\namplo (e ainda inacabado) de reflex\u00f5es acerca do Direito, sua interpreta\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o social. \n\n(BARROSO, 2003, p. 16) Assim, ele define esta corrente como \u201ca designa\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria e \n\ngen\u00e9rica de um ide\u00e1rio difuso, no qual se incluem a defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre valores, \n\nprinc\u00edpios e regras\u201d, tendo como base fundamental a dignidade da pessoa humana. No \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e1 feita uma an\u00e1lise sobre princ\u00edpios e regras, para elucidar o peso e a \n\nmedida de cada um dentro do ordenamento jur\u00eddico, de forma a orientar a an\u00e1lise de um \n\nposs\u00edvel conflito. \n\nO renomado autor Gomes Canotilho elenca as categorias de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional, quais sejam: \u201ca) princ\u00edpio da unidade da Constitui\u00e7\u00e3o; b) princ\u00edpio do efeito \n\nintegrador (principio da m\u00e1xima efetividade; c) princ\u00edpio da justeza ou conformidade \n\nfuncional; d) princ\u00edpio da concord\u00e2ncia pr\u00e1tica ou da harmoniza\u00e7\u00e3o; e) princ\u00edpio da for\u00e7a \n\nnormativa da Constitui\u00e7\u00e3o\u201d. (CANOTILHO, 2011, p.46)  \n\nAl\u00e9m destes princ\u00edpios, considerados tradicionais, novas categorias de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional ganharam espa\u00e7o entre outros doutrinadores, pois a forma tradicional deixou de \n\nser integralmente satisfat\u00f3ria. \n\nAssim, outras categorias foram sendo incorporadas com o objetivo de auxiliar na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o constitucional como \u00e0s Clausulas Gerais, a argumenta\u00e7\u00e3o, os princ\u00edpios, as \n\ncolis\u00f5es de normas constitucionais e a pondera\u00e7\u00e3o. (BARROSO, 2010)  \n\nNo que diz respeito \u00e0s Cl\u00e1usulas Gerais, para o autor acima citado, entende-se como a \n\nformula\u00e7\u00e3o de uma hip\u00f3tese legal, esta ser\u00e1 submetida a tratamento jur\u00eddico, de forma ampla. \n\nJ\u00e1 a argumenta\u00e7\u00e3o abrange a justifica\u00e7\u00e3o dos argumentos, onde ser\u00e3o apresentadas pretens\u00f5es \n\ndescritivas e prescritivas.  (BARROSO, 2010)  \n\n\n\n \n \n\n8 \n \n\nA categoria de princ\u00edpios sofreu um grande avan\u00e7o, pois tiveram reconhecida sua \n\nnormatividade e a distin\u00e7\u00e3o qualitativa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s regras, este avan\u00e7o, \u00e9 considerado um \n\ndos s\u00edmbolos do neoconstitucionalismo.  \n\nO neoconstitucionalismo, segundo Helena Beatriz Coelho, trouxe a \u201cetciza\u00e7\u00e3o do \n\ndireito\u201d, que a autora entende como a adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado \u00e0s formas jur\u00eddicas, objetivando o \n\n\u201cdesenvolvimento nos juristas de uma desenvoltura que n\u00e3o seja puramente t\u00e9cnica, mas \n\nancorada na \u00e9tica de uma lei e \u201cn\u00e3o acima dela\u201d\u201d, evidenciado a chamada \u201c\u00e9tica dos \n\nprinc\u00edpios\u201d. (COELHO, 2010, p. 41,42)  \n\nAntes de adentrar ao conceito de equidade se faz necess\u00e1rio um breve coment\u00e1rio a \n\nrespeito do grande precursor da base de todas as teorias relacionadas com \u00e9tica, o grande \n\npensador e fil\u00f3sofo Arist\u00f3teles.  No seu escrito denominado \u201c\u00c9tica a Nic\u00f4maco\u201d, datada do \n\nper\u00edodo entre 335 a.C. a 323 a.C., Arist\u00f3teles distinguiu \u00e9tica, relacionando-se \u00e0 a\u00e7\u00e3o moral e \n\nvolunt\u00e1ria de cada indiv\u00edduo como tal, da pol\u00edtica, definindo-a como a rela\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduo \n\ne comunidade.  Para Arist\u00f3teles toda a a\u00e7\u00e3o e toda  escolha t\u00eam como objetivo o alcance de \n\num bem, sendo o maior deles, a felicidade.  Ainda nos seus estudos ele diz que existem duas \n\nformas de justi\u00e7a, que pode ser a distributiva ou corretiva, sendo que a justi\u00e7a corretiva \n\nrelaciona-se diretamente com o conceito de equidade. (ARIST\u00d3TELES, 2007) \n\nOutro pensador que discorre sobre justi\u00e7a e equidade \u00e9 Rawls, afirmando que ocorre \n\njusti\u00e7a quando ocorre a distribui\u00e7\u00e3o dos ben\u00e9ficos gerados pela coopera\u00e7\u00e3o da sociedade, ou \n\nseja, a distribui\u00e7\u00e3o ocorrer de maneira que seja vantajosa para todos. (RAWLS, 2002).  \n\nDito isso, passamos a introdu\u00e7\u00e3o conceitual do princ\u00edpio da equidade intergeracional, \n\nsegundo conceito basilar da nossa an\u00e1lise. Este princ\u00edpio est\u00e1 descrito no Cap\u00edtulo VI, Artigo \n\n225, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que diz: \n\n \n\n\u201cArt. 225 \u2013 Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente \nequilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade \nde vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de \ndefend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\u201d \n(BRASIL, 1988)  \n\n \n\nO princ\u00edpio da equidade intergeracional \u00e9 considerado amplo, pois envolve diversas \n\n\u00e1reas das ci\u00eancias humanas, tais como Economia e Direito. Tanto \u00e9 assim, que uma autora da \n\n\u00e1rea de Economia fundou a teoria da equidade intergeracional. Trata-se de Edith Brown \n\n\n\n \n \n\n9 \n \n\nWeiss. Nas palavras desta autora, considerada a \u201cm\u00e3e\u201d da equidade intergeracional, o termo \n\nsignifica: \u201cEm qualquer momento, cada gera\u00e7\u00e3o \u00e9 ao mesmo tempo guardi\u00e3 ou deposit\u00e1ria \n\nda terra e sua usufrutu\u00e1ria: benefici\u00e1ria de seus frutos. Isto nos imp\u00f5e a obriga\u00e7\u00e3o de cuidar \n\ndo planeta e nos garante certos direitos de explor\u00e1-lo\u201d. (WOLFF, 2004, p. 4) \n\n \n\n  J\u00e1 Bolson entende da seguinte forma o conceito de equidade intergeracional: \n\n \n\n \u201c\u00c9 um corol\u00e1rio da igualdade entre as gera\u00e7\u00f5es passadas, as presentes e as \nque nos suceder\u00e3o; esta equidade cont\u00e9m dois componentes: aquele que diz \nrespeito \u00e0 justa utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais pelas gera\u00e7\u00f5es passadas, \npresentes e futuras e o que tange \u00e0 responsabilidade da preserva\u00e7\u00e3o de tais \nrecursos, dispon\u00edveis a todas as gera\u00e7\u00f5es, pois nenhuma est\u00e1 acima das \noutras gera\u00e7\u00f5es\u201d. (BOLSON, 2012, p. 26)  \n\n \n\nA equidade pode ser entendida como uma corre\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a formal, tendo assim \n\nposs\u00edvel incluir mais um conceito, que se mostra mais adequado e completo do que o anterior: \n\n \u201cQuando aparecem as antinomias da justi\u00e7a e quando a aplica\u00e7\u00e3o da \njusti\u00e7a nos for\u00e7a a transgredir a justi\u00e7a formal, recorremos \u00e0 equidade. \nEsta, que poder\u00edamos considerar a muleta da justi\u00e7a, \u00e9 o complemento \nindispens\u00e1vel da justi\u00e7a formal, todas as vezes que a aplica\u00e7\u00e3o desta \nse mostra imposs\u00edvel. Consiste ela numa tend\u00eancia a n\u00e3o tratar de \nforma por demais desigual os seres que fazem parte de uma mesma \ncategoria essencial\u201d (PERELMAN, 1996, p. 12)  \n\n \n\nA recep\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da equidade intergeracional est\u00e1 subsidiada pelo ordenamento \n\njur\u00eddico brasileiro, primeiramente, na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988, \n\nassim como na Lei da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, de 1999, al\u00e9m do estatuto do \n\nIdoso, de 2003. No que diz respeito ao \u00e2mbito mundial, Edith Brow Weiss, no ano de 1989, \n\ncriou o conceito de equidade intergeracional para tratar do respeito que se deve ter sobre a \n\nmem\u00f3ria dos ancestrais. Tal respeito passa pela preserva\u00e7\u00e3o, melhoria, salvaguarda dos bens \n\nnaturais e culturais que eles deixarem e pela transmiss\u00e3o desses bens \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras, pelo \n\nmenos de forma menos danosa \u00e0s pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. (SAMPAIO, 2010). Essa \u00e9 a base da \n\npergunta de pesquisa a qual nos propomos responder e, portanto, a exigir que se esclare\u00e7a a \n\ndestina\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o dos Royalties e seu prop\u00f3sito \u00e9tico e valorativo.   \n\nPor \u00faltimo e n\u00e3o menos importante, que diz respeito aos royalties oriundos da \nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, o conceito \u00e9 bem claro, e diz:  \n\n\n\n \n \n\n10 \n \n\n \n\n\u201cRoyalties derivam da palavra Royalty, de origem inglesa que \nsignifica uma import\u00e2ncia cobrada pelo propriet\u00e1rio de uma patente de \nproduto, processo de produ\u00e7\u00e3o, marca, lavra ou pelo autor de uma \nobra pra permitir seu uso ou comercializa\u00e7\u00e3o. No caso do petr\u00f3leo s\u00e3o \nvalores cobrados das concession\u00e1rias que exploram a mat\u00e9ria-prima, \nde acordo com sua quantidade\u201d. (SENADO FEDERAL). \n\n \n\n \n\nOs royalties tamb\u00e9m podem ser compreendidos \u201ccomo o pagamento pelo uso de \n\nrecursos de terceiros, os quais que podem se de propriedade do estado ou de um particular\u201d.         \n\nNo caso de atividades mineradoras, n\u00e3o deve haver um v\u00ednculo entre o pagamento do royalty \n\ne o resultado financeiro de quem explora o recurso, no caso do petr\u00f3leo, por se tratar de uma \n\nriqueza n\u00e3o renov\u00e1vel. (ENRIQU\u00c9Z, 2007)  \n\nO mecanismo de pagamento de royalties, com o objetivo de garantir a justi\u00e7a \n\nintergeracional, deve ser um instrumento de promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para todos os \n\ncidad\u00e3os da na\u00e7\u00e3o.  \n\nO petr\u00f3leo \u00e9 um recurso natural que possui duas importantes caracter\u00edsticas, que \n\ndevem ser elencadas para melhor entendimento deste trabalho, a primeira \u00e9 o fato de ser um \n\nrecurso exaur\u00edvel; a outra caracter\u00edstica que \u00e9 a fonte energ\u00e9tica mais consumida \n\nmundialmente no presente. (CARVALHO, 2008)  \n\n Ap\u00f3s a pr\u00e9-compreens\u00e3o dos temas da pesquisa, passamos para a an\u00e1lise individual de \n\ncada tema, para que posteriormente tenhamos elementos que permitam responder a pergunta \n\ncentral do trabalho: A divis\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo vai de encontro ao princ\u00edpio da \n\nequidade intergeracional? A quest\u00e3o ser\u00e1 respondida com base na legisla\u00e7\u00e3o vigente sobre o \n\ntema na Constitui\u00e7\u00e3o Federativa do Brasil (BRASIL, 1988), a Lei 9.498 de 1997 (BRASIL, \n\n1997) e a Lei 12.858 de 2013 (BRASIL, 2013). \n\nOs royalties do petr\u00f3leo e sua distribui\u00e7\u00e3o h\u00e1 tempos est\u00e3o sendo discutidos por todo o \n\nBrasil. Trata-se de uma fonte de recursos muito importante para as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es \n\ndo pa\u00eds, caracterizando assim a import\u00e2ncia do debate e sua repercuss\u00e3o na sociedade e nesta \n\npesquisa.  \n\nBuscaremos entender o cen\u00e1rio pol\u00edtico que fundamentam a atual distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos oriundos da extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, examinando suas implica\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es com a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, observando o car\u00e1ter n\u00e3o renov\u00e1vel do petr\u00f3leo. Dentro de uma \n\n\n\n \n \n\n11 \n \n\nperspectiva neoconstitucional da divis\u00e3o dos seus royalties, pretendemos avaliar se tal divis\u00e3o \n\nvai de encontro ao princ\u00edpio da equidade intergeracional procurando estabelecer pontos de \n\nposs\u00edveis conflitos diretos entre a forma de divis\u00e3o dos royalties e o princ\u00edpio acima citado. \n\nPara tanto passaremos a expor o hist\u00f3rico desse debate nacional. \n\nNo final da d\u00e9cada de sessenta e no in\u00edcio de 1970, o Brasil esteve mergulhado na \n\nestagna\u00e7\u00e3o da economia. A combina\u00e7\u00e3o de \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o altos e o baixo crescimento \n\necon\u00f4mico, evidenciaram, no in\u00edcio dos anos 80, o esgotamento do modelo de \n\ndesenvolvimento respons\u00e1vel pela expans\u00e3o econ\u00f4mica das d\u00e9cadas anteriores. J\u00e1 o setor \n\npetrol\u00edfero tem seguido um caminho diferente, com taxas de crescimento altas, com inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica e extra\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de barris por dia, esta riqueza \u00e9 distribu\u00edda por orienta\u00e7\u00e3o \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e com a disciplina legal na Lei 9.498 de 1997, juntamente \n\ncom a Emenda Constitucional n\u00ba 9 de 1995. (BREGMAN, 2009) \n\nAntes da Carta Pol\u00edtica de 1988, mais precisamente no come\u00e7o de 1970, o petr\u00f3leo \n\napresentou um aumento no pre\u00e7o. Este aumento proporcionou a viabilidade econ\u00f4mica para o \n\nsetor. O capital elevado possibilitou maiores investimentos tecnol\u00f3gicos e explora\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1reas mar\u00edtimas, com a extra\u00e7\u00e3o em lugares cada vez mais profundos da plataforma \n\ncontinental. (BREGMAN, 2009)  \n\nDe acordo com a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do mar, plataforma \n\ncontinental se define como:  \n\n\u201ca plataforma continental de um estado costeiro compreende o leito e \no subsolo das \u00e1reas submarinas que se estendem al\u00e9m do seu mar \nterritorial, em toda a extens\u00e3o do prolongamento natural do seu \nterrit\u00f3rio terrestre, at\u00e9 o bordo exterior da margem continental, ou at\u00e9 \na dist\u00e2ncia de 200 milhas mar\u00edtimas das linhas de base a partir das \nquais se mede a largura do mar territorial, nos casos em que bordo \nexterior da margem continental n\u00e3o atinja essa dist\u00e2ncia\u201d (MOURA, \n2009, p. 36).  \n\n \n\nCada Estado possui a soberania sobre esta \u00e1rea. As riquezas naturais que estiverem na \n\nplataforma s\u00e3o consideradas bens p\u00fablicos e de propriedade da Uni\u00e3o. O petr\u00f3leo \u00e9  \n\nconsiderado uma riqueza n\u00e3o viva. (VELEDA MOURA, 2009) \n\nNo ano de 2009, o ex-presidente Lula fez um an\u00fancio que foi considerado um marco \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil. Havia sido encontrado uma forma de extrair petr\u00f3leo \n\nnuma profundidade de sete mil metros, numa camada muito profunda chamada de pr\u00e9-sal. \n\n\n\n \n \n\n12 \n \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do sitio da Petrobr\u00e1s e propagandas veiculadas na grande m\u00eddia, o pr\u00e9-\n\nsal j\u00e1 produz em torno de trezentos mil barris de petr\u00f3leo por dia. (FERNANDES, 2012) \n\nRecentemente foi veiculado em um jornal que os campos do pr\u00e9-sal j\u00e1 produzem quatrocentos \n\ne doze mil barris de Petr\u00f3leo nos vinte e um campos produtores, o que foi considerado um \n\nrecorde. (JORNAL DO COM\u00c9RCIO, 2014, p. 2).  \n\nA partir deste an\u00fancio e com a possibilidade de um aumento significativo da renda \n\noriunda dos royalties, os pol\u00edticos, Estados e munic\u00edpios n\u00e3o produtores come\u00e7aram uma \n\nverdadeira batalha para modificar a forma de distribui\u00e7\u00e3o dos royalties e com isso angariar \n\nmaiores percentuais para os entes subnacionais que n\u00e3o fossem produtores de petr\u00f3leo.  \n\nO argumento utilizado pelos pol\u00edticos \u00e9 que o Brasil possui um Pacto Federativo, um \n\nmodelo que deve distribuir compet\u00eancias e renda para todos os integrantes do modelo, no caso \n\ndo Brasil: Estados, Munic\u00edpios, Distrito Federal e Uni\u00e3o. \n\n Ressalta-se o car\u00e1ter n\u00e3o renov\u00e1vel do petr\u00f3leo e como esta riqueza poder\u00e1 fomentar \n\numa diversifica\u00e7\u00e3o na economia do pa\u00eds, onde as futuras gera\u00e7\u00f5es pudessem ter mais op\u00e7\u00f5es \n\nde desenvolvimento. As ideias que defenderemos neste trabalho visam colaborar para uma \n\nvis\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 imediatista e, sim, um investimento a longo prazo, para que  se possa ter um \n\nmeio-ambiente equilibrado e uma economia que consiga dar conta dos desafios da sociedade \n\nmoderna, em sentido amplo, alinhadas com o princ\u00edpio constitucional da equidade \n\nintergeracional. \n\nO valor arrecadado fica com o poder p\u00fablico, no caso do Brasil a Uni\u00e3o.                       \n\nAtualmente \u00e9 permitido que empresas privadas atuem na explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no Brasil, \n\nmediante pagamento de valores que visam compensar a extra\u00e7\u00e3o, visto que o petr\u00f3leo \u00e9 um \n\nbem comum de todos os brasileiros. \n\nH\u00e1 duas principais modalidades de contratos para a extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural \n\nno Brasil: a chamada cess\u00e3o onerosa e partilha de produ\u00e7\u00e3o (LIMA, 2013).  Esta informa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o diz especificamente ao objeto do trabalho e foi inclu\u00edda para fins de pr\u00e9-compreens\u00e3o do \n\ntema de forma geral, pois a forma dos contratos \u00e9 importante para o Estado na sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o demanda maiores aprofundamentos para o objetivo deste trabalho \n\nmonogr\u00e1fico.   \n\n A Lei 9.498 de 1997 (BRASIL, 1997) estabelece uma norma geral para explora\u00e7\u00e3o, \n\nprodu\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do setor petrol\u00edfero. O artigo 21, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 12.351 \n\nde 2010 (BRASIL, 2010), diz que \u201ctodos os direitos de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, de \n\n\n\n \n \n\n13 \n \n\ng\u00e1s natural e de outros hidrocarbonetos fluidos em territ\u00f3rio nacional, nele compreendidos a \n\nparte terrestre, o mar territorial, a plataforma continental e a zona econ\u00f4mica exclusiva, \n\npertencem a Uni\u00e3o, cabendo sua administra\u00e7\u00e3o \u00e0 Ag\u00eancia nacional do Petr\u00f3leo (ANP) (...)\u201d. \n\nNa mesma lei, na se\u00e7\u00e3o V, que trata dos contratos e concess\u00f5es, \u00e9 introduzido no artigo 45 \u00e0s \n\nparticipa\u00e7\u00f5es governamentais, que s\u00e3o: b\u00f4nus de assinatura; royalties; participa\u00e7\u00e3o especial e \n\npagamento pela ocupa\u00e7\u00e3o ou reten\u00e7\u00e3o de \u00e1rea, sendo os royalties e o pagamento por \n\nocupa\u00e7\u00f5es obrigat\u00f3rias para contrato de concess\u00e3o.  \n\nA forma de pagamento dos royalties est\u00e1 no artigo 49 da Lei n\u00ba. 12.351 de 2010 \n\n(BRASIL, 2010), que diz: \u201cos royalties ser\u00e3o pagos mensalmente, em moeda nacional, a \n\npartir da data de in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o comercial de cada campo, em montante correspondente a \n\ndez por cento da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural\u201d.  No caso de haver riscos geol\u00f3gicos ou \n\nfatores pertinentes, como expectativa de produ\u00e7\u00e3o, a ANP poder\u00e1 diminuir o valor do \n\npercentual dos royalties, que n\u00e3o deve ser inferior a cinco por cento da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nPortanto, temos duas op\u00e7\u00f5es de percentuais, na Lei 9.478/1997 (BRASIL, 1997), para \n\no pagamento dos royalties, uma de dez por cento e outra de cinco por cento, utilizaremos o \n\npercentual superior a cinco por cento para fins de delimitar objeto do trabalho. No campo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que o valor dos royalties exceder cinco por cento da produ\u00e7\u00e3o, a divis\u00e3o ser\u00e1 feita \n\nda seguinte forma:  \n\n\u201cArtigo 49, I \u2013 quando a lavra ocorrer em terra ou em lagos, rios, ilhas \n\nfluviais e lacustres: a) cinquenta e dois inteiros e cinco d\u00e9cimos por \n\ncento aos Estados que ocorrer a produ\u00e7\u00e3o; b) quinze por cento aos \n\nMunic\u00edpios onde ocorrer a produ\u00e7\u00e3o; c) sete inteiros e cinco d\u00e9cimos \n\npor cento aos Munic\u00edpios que sejam afetados pelas opera\u00e7\u00f5es de \n\nembarque e desembarque de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, na forma e crit\u00e9rio \n\nestabelecido pela ANP; d) vinte e cinco por cento ao Minist\u00e9rio da \n\nCi\u00eancia e Tecnologia para financiar programas de amparo \u00e0 pesquisa \n\ncient\u00edfica e ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicados \u00e0 ind\u00fastria do \n\npetr\u00f3leo, do g\u00e1s natural, dos biocombust\u00edveis e \u00e0 ind\u00fastria \n\npetroqu\u00edmica de primeira e segunda gera\u00e7\u00e3o, bem como para \n\nprogramas de mesma natureza que tenham por finalidade a preven\u00e7\u00e3o \n\ne a recupera\u00e7\u00e3o de danos causados ao meio ambiente por essas \n\nind\u00fastrias; II \u2013 quando a lavra ocorrer na plataforma continental: a) \n\n\n\n \n \n\n14 \n \n\nvinte e dois inteiros e cinco d\u00e9cimos aos Estados produtores \n\nconfrontantes; b) vinte e dois inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento aos \n\nMunic\u00edpios produtores confrontantes; c) quinze por cento ao \n\nMinist\u00e9rio da Marinha, para atender aos encargos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o das a\u00e9reas de produ\u00e7\u00e3o; e) vinte e cinco por cento ao \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia (...)\u201d. (BRASIL, 1997) \n\n \n\nEstes percentuais possibilitam um melhor entendimento dos benefici\u00e1rios dos \n\nroyalties, para posteriormente testar o poss\u00edvel conflito entre este dispositivo e o princ\u00edpio da \n\nequidade intergeracional.  \n\nNeste ano foi aprovada no Legislativo Federal a Lei n\u00b0 12.858/2013 (BRASIL, 2013), \n\nque disp\u00f5e sobre a destina\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade da parcela da participa\u00e7\u00e3o no \n\nresultado ou a compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural lavrados na \n\ncamada do pr\u00e9-sal. A finalidade desta Lei \u00e9 o cumprimento da meta prevista no inciso VI do \n\ncaput do artigo 214 e no Artigo 196 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O percentual previsto no texto \n\nda Lei aplicar\u00e1 o montante de 75% (setenta e cinco por cento) na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e 25% \n\n(vinte e cinco por cento) na \u00e1rea da sa\u00fade, considerada uma conquista das manifesta\u00e7\u00f5es de \n\nJunho de 2013.  \n\nUma das quest\u00f5es que suscitaram a ideia deste trabalho foi pensada no car\u00e1ter n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel do petr\u00f3leo, ou seja, em algum momento esta riqueza vai acabar. Como as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas conseguiram gerar energia? De que forma os royalties devem ser aplicados?  Como \n\nfoi demonstrado acima h\u00e1 valores altos pagos aos benefici\u00e1rios da produ\u00e7\u00e3o, os maiores deles \n\ns\u00e3o os Estados e Munic\u00edpios.  \n\nO valor estimado, segundo Nota T\u00e9cnica da Consultoria de Or\u00e7amento e Fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nFinanceira da C\u00e2mara dos Deputados, gira em torno de 260 (duzentos e sessenta) bilh\u00f5es de \n\nreais, em dez anos de produ\u00e7\u00e3o na camada do pr\u00e9-sal. Deste valor 218 (duzentos e dezoito) \n\nbilh\u00f5es ficariam vinculados a educa\u00e7\u00e3o e 42 (quarenta e dois) bilh\u00f5es \u00e0 sa\u00fade. (Nota T\u00e9cnica \n\nn\u00b0 14/2013, p. 4)  \n\nA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver uma narrativa que possa responder a quest\u00e3o central do \n\nproblema: A divis\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo vai de encontro ao princ\u00edpio da equidade \n\nintergeracional? Observando, sempre, o car\u00e1ter n\u00e3o renov\u00e1vel do petr\u00f3leo e como esta riqueza \n\n\n\n \n \n\n15 \n \n\npoder\u00e1 fomentar uma diversifica\u00e7\u00e3o na economia do pa\u00eds, onde as futuras gera\u00e7\u00f5es pudessem \n\nter mais op\u00e7\u00f5es.  \n\nA princ\u00edpio pode parecer que o ideal fosse a divis\u00e3o para todos os entes federados, no \n\nesp\u00edrito do Pacto Federativo, mas essa ideia foi afastada, pois no decorrer da pesquisa \n\nevid\u00eancias foram sendo incorporadas e o convencimento prejudicado, pois a base deste \n\ntrabalho \u00e9 o princ\u00edpio da equidade intergeracional e n\u00e3o o Pacto Federativo.  \n\nOs constantes acidentes ambientais nas regi\u00f5es e o car\u00e1ter n\u00e3o renov\u00e1vel do petr\u00f3leo \n\nforam levados em conta. A justi\u00e7a intergeracional parece algo t\u00e3o importante quanto a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da economia nos locais produtores de petr\u00f3leo, pois os Estados e Munic\u00edpios \n\ndeveriam, em tese, se preocupar em buscar outras formas de renda e n\u00e3o pensar somente nos \n\nroyalties, parece uma depend\u00eancia que pode ser utilizada, visto seu car\u00e1ter temporal, para \n\nalicer\u00e7ar outras formas de economia e renda para a popula\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, encerramos esse primeiro cap\u00edtulo, tendo definido os principais conceitos a \n\nserem utilizados no trabalho e procedendo ao levantamento hist\u00f3rico da quest\u00e3o. \n\nFaz-se necess\u00e1rio, como pr\u00f3ximo passo, esclarecer o debate do assunto nas tr\u00eas esferas \n\nde poder, em especial o Legislativo Federal, l\u00f3cus das defini\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Isso poder\u00e1 \n\nevidenciar as decis\u00f5es que foram tomadas e seus argumentos, pretende-se a partir da\u00ed poder \n\nsituar o princ\u00edpio e testar se ocorreu o respeito ao princ\u00edpio da equidade intergeracional na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, especificamente ao que diz respeito a forma de partilhar os recursos \n\noriundos da extra\u00e7\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n16 \n \n\n3. O DEBATE NAS TR\u00caS ESFERAS DO PODER \n\n \n\nEste cap\u00edtulo far\u00e1 uma an\u00e1lise do cen\u00e1rio e discuss\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o dos Royalties \n\ndo Petr\u00f3leo no Congresso Nacional, Executivo Federal e Judici\u00e1rio.                                    \n\nComo dito no cap\u00edtulo anterior, no ano de 2009 o ent\u00e3o Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da \n\nSilva, representante do Executivo Nacional na \u00e9poca, anunciou que a Petrobr\u00e1s havia \n\ndescoberto Petr\u00f3leo numa camada extremamente profunda, chamada de pr\u00e9-sal, o termo, \n\nsegundo a Petrobras, significa: \n\n\u201cUm conjunto de rochas localizadas em \u00e1guas ultra profundas de \n\ngrande parte do litoral brasileiro, com potencial para a gera\u00e7\u00e3o e \n\nac\u00famulo de petr\u00f3leo. Convencionou-se chamar de pr\u00e9-sal porque \n\nforma um intervalo de rochas que se estende por baixo de uma extensa \n\ncamada de sal, que em certas \u00e1reas da costa atinge espessuras de at\u00e9 \n\n2.000m. O termo pr\u00e9 \u00e9 utilizado porque, ao longo do tempo, essas \n\nrochas foram sendo depositadas antes da camada de sal. A \n\nprofundidade total dessas rochas, que \u00e9 a dist\u00e2ncia entre a superf\u00edcie \n\ndo mar e os reservat\u00f3rios de petr\u00f3leo abaixo da camada de sal, pode \n\nchegar a mais de sete mil metros\u201d. (PETROBR\u00c1S, 2013). \n\n \n\n Conforme introduzido no cap\u00edtulo anterior, no Brasil, o cen\u00e1rio relativo aos royalties \n\ncome\u00e7ou a ser desenhado em 1953 com a cria\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, neste ano foi realizado o \n\nprimeiro pagamento de royalties proveniente da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. No \n\nmesmo ano, a Lei n\u00ba 2.004, a mesma que criou a Petrobras, disp\u00f4s sobre o pagamento de \n\nroyalties, onde ficou estabelecido um percentual de 5% (cinco por cento) da produ\u00e7\u00e3o, sendo \n\n4% (quatro por cento) para os Estados e 1% para os Munic\u00edpios onde estavam localizadas as \n\natividades petrol\u00edferas. Naquela \u00e9poca o petr\u00f3leo era extra\u00eddo apenas em terra.  \n\nNa d\u00e9cada de 60 (sessenta) foi acrescentado um par\u00e1grafo ao texto da Lei n\u00ba 2.004/53, \n\natrav\u00e9s do Decreto-Lei n\u00ba 523/1969, que ampliava a distribui\u00e7\u00e3o, estabelecendo que tamb\u00e9m \n\nfosse objeto de cobran\u00e7a dos royalties o petr\u00f3leo extra\u00eddo da plataforma continental.  \n\nEste Decreto-Lei trouxe novos percentuais de distribui\u00e7\u00e3o, quais sejam: o \n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral ficaria com 2,5% (dois e meio por cento) e \n\n\n\n \n \n\n17 \n \n\n2,5% para o MEC, para a \u201cconstitui\u00e7\u00e3o do Fundo Nacional de Minera\u00e7\u00e3o e o incremento da \n\npesquisa e do ensino de n\u00edvel superior no campo das geoci\u00eancias\u201d. (CARVALHO, 2008, p. \n\n20). \n\nAp\u00f3s um tempo, o Decreto-Lei n\u00ba 1.288/1973 alterou novamente o par\u00e1grafo para a \n\ndestina\u00e7\u00e3o ir para o Conselho Nacional de Petr\u00f3leo, com o objetivo de \u201cforma\u00e7\u00e3o de estoques \n\nde combust\u00edveis destinados a garantir a seguran\u00e7a e a regularidade de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica\u201d (CARVALHO, 2008, p. 23). No ano de 1985 a Lei n\u00ba 7.453/1985 altera o Decreto-\n\nLei 2.004/53, onde ficou definido que os royalties deveriam ser aplicados para \n\n\u201cpreferentemente em energia, pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias, abastecimento e tratamento de \u00e1gua, \n\nirriga\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e saneamento b\u00e1sico\u201d.  (CARVALHO, 2008, p. 24). \n\nNeste mesmo texto legal, ficou designado pagamento aos Estados, Munic\u00edpios, al\u00e9m da \n\nMarinha e um Fundo Especial.  \n\nNo ano de 1986 a Lei n\u00ba 7.525 alterou a Lei n\u00ba 7.453/85 substituindo a palavra \n\n\u201cpreferentemente\u201d por \u201cexclusivamente\u201d. Este lei tamb\u00e9m introduziu o conceito de extens\u00e3o \n\ndos limites territoriais dos Munic\u00edpios e Estados litor\u00e2neos, com o objetivo de determinar os \n\nbenefici\u00e1rios dos royalties.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 mant\u00e9m a id\u00e9ia de distribuir os royalties para a Uni\u00e3o, \n\nEstados e Munic\u00edpios, isto est\u00e1 fundamentado no artigo 20, \u00a7 1\u00ba da Carta Maior,  \n\n\u201c\u00c9 assegurada, nos termos da lei, aos Estados, ao Distrito Federal e \naos Munic\u00edpios, bem como a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, \nparticipa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de \nrecursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e de outros \nrecursos minerais no respectivo territ\u00f3rio, plataforma continental, mar \nterritorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, ou compensa\u00e7\u00e3o financeira \npor essa explora\u00e7\u00e3o\u201d. (BRASIL, 1988)  \n\n \n\nUm ano depois da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, a Lei n\u00ba 7.990/89 retira a exig\u00eancia \n\nda aplica\u00e7\u00e3o exclusiva dos recursos oriundos dos royalties para energia, abastecimento e \n\ntratamento de \u00e1gua, irriga\u00e7\u00e3o, etc. Esta Lei vedou a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos para pagamento de \n\nd\u00edvidas e de recursos humanos (pessoal), o que demonstra bom senso.  \n\nA Lei do Petr\u00f3leo, Lei n\u00ba 7.990/1997 (BRASIL, 1997) fez consider\u00e1veis altera\u00e7\u00f5es na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos royalties, os percentuais s\u00e3o vari\u00e1veis entre 5% (cinco por cento) e 10% (dez \n\npor cento), a cobran\u00e7a ser\u00e1 analisada em raz\u00e3o do risco geol\u00f3gico da atividade. \n\n(CARVALHO, 2008).  O Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, a partir desta lei, obt\u00e9m o \n\n\n\n \n \n\n18 \n \n\ndireito de acessar os recursos, no sentido de que o Minist\u00e9rio possa fomentar o \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico nas Regi\u00f5es Norte e Nordeste. Por\u00e9m, este \n\ndesenvolvimento \u00e9 voltado para as ind\u00fastrias que utilizam o petr\u00f3leo como mat\u00e9ria-prima. \n\nObservamos que as os necessidades do pa\u00eds foram sendo moldadas com as altera\u00e7\u00f5es nos \n\npercentuais e benefici\u00e1rios do recurso, pois na medida em que o tempo foi passando, os \n\npercentuais foram direcionados para \u00e1reas espec\u00edficas, como por exemplo, para financiar o \n\ntratamento de \u00e1gua ou at\u00e9 irriga\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de oitenta. Assim o Executivo demonstra que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos royalties tem um papel estrat\u00e9gico na gest\u00e3o executiva do pa\u00eds. Uma \n\nexcelente fonte de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias.  \n\nEm alguns pa\u00edses ditos desenvolvidos ocorreram problemas relacionados \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \n\nmin\u00e9rios e hidrocarbonetos (petr\u00f3leo), como por exemplo, a Holanda. Neste pa\u00eds ocorreu o \n\nque alguns autores chamam de \u201cdoen\u00e7a holandesa\u201d, esta id\u00e9ia afirma que ter abund\u00e2ncia de \n\nrecursos minerais n\u00e3o garante desenvolvimento. Ao contr\u00e1rio, pode trazer muitos mais \n\nproblemas do que solu\u00e7\u00f5es, pois a renda do pagamento de royalties pode gerar uma falta de \n\ninteresse em fomentar outras atividades econ\u00f4micas, gerando uma depend\u00eancia e uma \n\nconseq\u00fcente falta de diversifica\u00e7\u00e3o de setores econ\u00f4micos.  (ENRIQU\u00c9Z, 2007)  \n\n  No ano de 2010, no \u00e2mbito do Legislativo Nacional, os Deputados Federais \n\nbrasileiros propuseram a \u201cEmenda Ibsen\u201d, que ignorava as regi\u00f5es produtoras e tratava todos \n\nos Estados da Federa\u00e7\u00e3o da mesma forma. No entanto, a proposta foi vetada pelo Ex-\n\npresidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva.  Dois anos depois, a quest\u00e3o ainda estava sendo \n\ndiscutida.  Os pol\u00edticos chegaram a uma f\u00f3rmula progressiva \u2013 que gradualmente vai retirando \n\nrecursos dos Estados produtores e da Uni\u00e3o, e repassando mais recursos para os demais \n\nEstados e munic\u00edpios brasileiros. Nos \u00faltimos meses, o debate ganhou outra dimens\u00e3o, e \n\nincluiu uma reinvidica\u00e7\u00e3o da atual presidente Dilma Rousseff, onde 100% (cem por cento) \n\ndos royalties deveriam ser investidos na educa\u00e7\u00e3o, o Projeto de Lei n\u00ba. 5500/2013 de autoria \n\ndo Executivo acabou arquivado, pois no contexto das manifesta\u00e7\u00f5es a C\u00e2mara dos Deputados \n\nemendou o texto e prop\u00f4s 75% (setenta e cinco por cento) dos recursos para a educa\u00e7\u00e3o e \n\n25% (vinte e cinco por cento) para a sa\u00fade, atendendo as \u201cvozes das ruas\u201d (C\u00c2MARA DOS \n\nDEPUTADOS, 2013).   \n\nO objetivo da medida foi cumprir uma regra do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, que \n\nexige que o Brasil invista 10% (dez por cento) do seu PIB no setor da educa\u00e7\u00e3o. Neste \n\nmomento \u00e9 poss\u00edvel identificar a normatiza\u00e7\u00e3o constitucional em funcionamento, pois o texto \n\n\n\n \n \n\n19 \n \n\nda Carta Magna orientava a quest\u00e3o do Plano Nacional de educa\u00e7\u00e3o, mas o Legislativo n\u00e3o \n\nincorporava de forma efetiva tal orienta\u00e7\u00e3o.  Assim, podemos identificar ind\u00edcios de \n\nneoconstitucionalismo nesta medida.  \n\nNo m\u00eas de Junho de 2013, ap\u00f3s manifesta\u00e7\u00f5es por todo o pa\u00eds, o cen\u00e1rio mudou e \n\nagora vigora a Lei 12.858/2013 (BRASIL, 2013), que prev\u00ea a distribui\u00e7\u00e3o dos royalties para \n\nos setores de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.  Eis aqui um esfor\u00e7o conjunto da sociedade para exigir um \n\nposicionamento do Legislativo e Executivo no sentido de atender as orienta\u00e7\u00f5es \n\nConstitucionais, mesmo que isso tenha sido feito de forma gen\u00e9rica.  A generalidade \u00e9 no \n\nsentido de que a sociedade estava exigindo melhorias e o Legislativo respondeu rapidamente a \n\npress\u00e3o da sociedade civil, isto foi considerado uma vit\u00f3ria para a popula\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\nA posi\u00e7\u00e3o do Legislativo a respeito da distribui\u00e7\u00e3o dos recursos dos royalties do \n\npetr\u00f3leo est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 posi\u00e7\u00e3o da sociedade, enquanto a sociedade n\u00e3o estiver \n\norganizada, o Legislativo vai acabar cedendo \u00e0 press\u00e3o daqueles que est\u00e3o organizados, isto \u00e9, \n\ngrupos civis organizados com poder de lobby.  \n\n Essencialmente, na esfera jur\u00eddica, o Marco Legal do regime de apura\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de receitas de compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por cinco Leis, quais sejam:  \n\n\u201c1) Lei n\u00ba 7.990/1989: institui, para os Estados, Distrito Federal e \nMunic\u00edpios, compensa\u00e7\u00e3o financeira pelo resultado da explora\u00e7\u00e3o de \npetr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica, de recursos minerais em seus respectivos territ\u00f3rios, \nplataformas continental, mar territorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva; \n2) Lei n\u00ba 9.498/1997: esta lei estabelece que as atividades de \nexplora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e de g\u00e1s natural \nser\u00e3o exercidas mediante contratos de concess\u00e3o, precedidos de \nlicita\u00e7\u00e3o, ou sob o regime de partilha de produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do pr\u00e9-sal \ne nas \u00e1reas estrat\u00e9gicas, o texto original desta lei foi modificado; 3) \nLei n\u00ba 12.276/2010: autoriza a Uni\u00e3o a ceder onerosamente a Petr\u00f3leo \nBrasileiro S.A \u2013 PETROBR\u00c1S o exerc\u00edcio das atividades de pesquisa \ne lavra de petr\u00f3leo, de g\u00e1s natural e de outros hidrocarbonetos fluidos \nde que trata o inciso I do art. 177 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O contrato \nde cess\u00e3o onerosa atribui \u00e0 Petrobras o direito de exercer, sem \nlicita\u00e7\u00e3o, as atividades de pesquisa e lavra em \u00e1reas n\u00e3o concedidas \nlocalizadas no pr\u00e9-sal; 4) Lei n\u00ba. 12.351/2010 : disp\u00f5e sobre a \nexplora\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, de g\u00e1s natural e de outros \nhidrocarbonetos fluidos, sob o regime de partilha de produ\u00e7\u00e3o, em \n\u00e1reas do pr\u00e9-sal e em \u00e1reas estrat\u00e9gicas; cria o Fundo Social \u2013 FS e \ndisp\u00f5e sobre sua estrutura e fontes de recursos; altera dispositivos da \nLei n\u00ba. 9.478/1997; 5) Lei 12.858/2013: Disp\u00f5e sobre a destina\u00e7\u00e3o \npara as \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade de parcela de participa\u00e7\u00e3o no \n\n\n\n \n \n\n20 \n \n\nresultado ou da compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \ng\u00e1s natural, com finalidade de cumprimento da meta prevista no inciso \nVI do caput do art. 214 e no art. 196 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, altera a \nLei 7.990/1989\u201d.  (C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, 2013).  \n\n \n\n O Judici\u00e1rio possui seus poderes delimitados conforme as Leis, sua compet\u00eancia diz \n\nrespeito ao cumprimento das Leis no \u00e2mbito judici\u00e1rio, atrav\u00e9s de suas decis\u00f5es o Judici\u00e1rio \n\ndiz a Lei.  \n\nNeste trabalho abordaremos duas leis com seus artigos pertinentes, especificamente as \n\nque tratam da distribui\u00e7\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo. Trata-se da Lei 9.478/1997 (BRASIL, \n\n1997) e a Lei 12.858/2013 (BRASIL, 2013). A raz\u00e3o para utilizar estas duas legisla\u00e7\u00f5es \n\nespecificamente \u00e9 analisar a rela\u00e7\u00e3o entre elas e o princ\u00edpio da equidade intergeracional, no \n\nsentido de compreender se h\u00e1 um poss\u00edvel conflito entre a legisla\u00e7\u00e3o e o princ\u00edpio, pois os \n\ndispositivos de divis\u00e3o est\u00e3o elencados no corpo destas Leis.  \n\n Para tanto ser\u00e1 utilizado apenas alguns artigos da Lei, especificamente os artigos que \n\ntratam da distribui\u00e7\u00e3o dos royalties, de modo a delimitar a abordagem.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 Lei 12.858/2013, o art. 2\u00ba diz que:  \n\n \n\n\u201cArt. 2\u00ba Para fins de cumprimento da meta prevista no inciso VI do \n\nCaput do art. 214 e no art. 196 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ser\u00e3o \n\ndestinados exclusivamente para educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com prioridade \n\npara a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, e para a sa\u00fade, na forma do regulamente, os \n\nseguintes recursos. Inciso III, \u00a7 3\u00ba - Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal \n\naplicar\u00e3o os recursos previstos nos incisos I e II deste artigo no \n\nmontante de 75% (setenta e cinco por cento) na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e de \n\n25% (vinte e cinco por cento) na \u00e1rea da sa\u00fade\u201d. (BRASIL, 2013) \n\n \n\n Este artigo preconiza o investimento em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, como forma de \n\ncumprimento da meta prevista no inciso VI do caput do art. 214 e no art. 196 da Carta Maior \n\nvigente em nosso pa\u00eds. \n\nEsta lei, Lei 12.858/2013 (BRASIL, 2013) introduz uma importante discuss\u00e3o a \n\nrespeito da rela\u00e7\u00e3o do neoconstitucionalismo com a sociedade moderna, pois a tentativa de \n\n\n\n \n \n\n21 \n \n\ncumprimento de uma meta elencada na Constitui\u00e7\u00e3o demonstra um avan\u00e7o na forma de \n\nconcretizar o acesso da popula\u00e7\u00e3o aos direitos fundamentais, como a sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, \n\ntrazendo a normativiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios para uma realidade f\u00e1tica.  \n\n O royalty tem como objetivo compensar a exaust\u00e3o futura e inevit\u00e1vel de determinado \n\nrecurso natural, assim os royalties gerados pela extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural devem ser \n\naplicados e distribu\u00eddos de forma a compensar as futuras gera\u00e7\u00f5es, sendo fonte garantidora da \n\njusti\u00e7a intergeracional. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma excelente forma de promover o desenvolvimento, \n\npois um pa\u00eds que n\u00e3o investe em educa\u00e7\u00e3o acaba por ser escravo da ignor\u00e2ncia e dependente \n\nde tecnologia e m\u00e3o de obra qualificada, mas este aspecto pode parecer uma confus\u00e3o entre o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds e a real preocupa\u00e7\u00e3o com as futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\n O problema deste trabalho preconiza a ideia de equidade intergeracional no sentido de \n\numa gest\u00e3o racional dos recursos ambientais e econ\u00f4micos envolvidos na quest\u00e3o. Apesar da \n\ninevitabilidade da extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, o investimento em fontes renov\u00e1veis evidenciaria \n\numa recep\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da equidade intergeracional, como a seguir ser\u00e1 comentado.  \n\n A Lei 9.478/1997 (BRASIL, 1997), no art. 49 preconiza a distribui\u00e7\u00e3o de forma \n\ndiferenciada, priorizando a Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios produtores de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, \n\no cen\u00e1rio daquela \u00e9poca \u00e9 diferente do atual cen\u00e1rio, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 neste artigo uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em investimento em fontes renov\u00e1veis de gera\u00e7\u00e3o de energia, ao contr\u00e1rio, os \n\nincisos, al\u00edneas e par\u00e1grafos est\u00e3o totalmente voltados para o setor petroqu\u00edmico, seja de \n\nprimeira ou segunda gera\u00e7\u00e3o. Esta afirma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 desenvolvida no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo que \n\ntratar\u00e1 do conflito entre os dispositivos e o princ\u00edpio.  \n\n Assim, h\u00e1 duas formas de dividir o petr\u00f3leo, uma atual localizada na Lei 12.858/2013 \n\n(BRASIL, 2013) e outra mais antiga preconizada na Lei 9478/1997 (BRASIL, 1997). Ambas \n\nas formas est\u00e3o valendo, pois a Lei 12.858/2013 trata dos rendimentos oriundos da camada do \n\npr\u00e9-sal e a anterior, Lei 9.478/1997, trata de plataformas j\u00e1 consolidadas e que operam e \n\nmenores profundidades e em po\u00e7os j\u00e1 consolidados.  \n\n Antes de adentrar no estudo do poss\u00edvel conflito entre a norma dos royalties e o \n\nprinc\u00edpio da equidade intergeracional, se faz necess\u00e1rio advertir que a Constitui\u00e7\u00e3o, em \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es, tem uma interpreta\u00e7\u00e3o muita clara, de f\u00e1cil entendimento, consideradas \n\nregras com baixo valor valorativo. Um exemplo disto \u00e9 a quest\u00e3o da idade para a \n\naposentadoria compuls\u00f3ria (CF, art. 40, \u00a7 1\u00ba, II). Assim, por vezes n\u00e3o h\u00e1 dificuldade de \n\naplicar o texto constitucional. O artigo constitucional que ser\u00e1 utilizado neste trabalho ser\u00e1 o \n\n\n\n \n \n\n22 \n \n\nart. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que trata da recep\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio da Equidade \n\nIntergeracional no texto da Carta Maior de nosso pa\u00eds.  \n\n Para tanto, a id\u00e9ia de princ\u00edpio e norma (regra) deve ser compreendido, pois esta base \n\n\u00e9 necess\u00e1ria para compreender se h\u00e1 um poss\u00edvel conflito entre os artigos das normas e o \n\nprinc\u00edpio da equidade intergeracional.  \n\n Nas palavras de Lu\u00eds Roberto Barroso, os princ\u00edpios:  \n\n \n\n\u201ccont\u00e9m relatos com maior grau de abstra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o especificam a \nconduta a ser seguida e se aplicam a um conjunto amplo, por vezes \nindeterminado, de situa\u00e7\u00f5es.\u201d, acrescenta tamb\u00e9m que \u201cem uma \nordem democr\u00e1tica, os princ\u00edpios frequentemente entram em tens\u00e3o \ndial\u00e9tica, apontando dire\u00e7\u00f5es diversas. Por essa raz\u00e3o, sua aplica\u00e7\u00e3o \ndever\u00e1 se dar mediante pondera\u00e7\u00e3o: \u00e0 vista do caso concreto, o \nint\u00e9rprete ir\u00e1 aferir o peso que cada princ\u00edpio dever\u00e1 desempenhar na \nhip\u00f3tese, mediante concess\u00f5es rec\u00edprocas, e preservando o m\u00e1ximo de \ncada um, na medida do poss\u00edvel.\u201d. (BARROSO, 2010, p. 33) \n\n \n\n Dito isso, \u00e9 indispens\u00e1vel para a pesquisa, delimitar o que \u00e9 um princ\u00edpio e o que \u00e9 \n\numa norma, pois desta forma ser\u00e1 poss\u00edvel adentrar no princ\u00edpio da equidade intergeracional \n\ncom clareza.  \n\n Nas palavras de Luis Roberto Barroso e grande parte dos doutrinadores, os princ\u00edpios \n\ne regras \u201cdesfrutam igualmente do status de norma jur\u00eddica e integram, sem hierarquia, o \n\nsistema referencial do int\u00e9rprete\u201d. Por\u00e9m h\u00e1 tr\u00eas crit\u00e9rios que merecem destaque: \u201ci) o \n\nconte\u00fado; ii) a estrutura normativa; iii) as particularidades da aplica\u00e7\u00e3o\u201d. (BARROSO, 2003, \n\np. 26) \n\n No que diz respeito ao conte\u00fado, os princ\u00edpios identificam valores que ser\u00e3o \n\npreservados ou fins a serem alcan\u00e7ados, trazem consigo um conte\u00fado axiol\u00f3gico ou uma \n\ndecis\u00e3o pol\u00edtica. Os valores s\u00e3o: isonomia, moralidade, efici\u00eancia, e os fins a serem \n\nalcan\u00e7ados \u00e9 a justi\u00e7a social, desenvolvimento nacional, redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais.  \n\nJ\u00e1 as regras \u201climitam-se a tra\u00e7ar uma conduta\u201d. Desta forma, as regras s\u00e3o aquelas que \n\ndescrevem uma conduta, ao passo que princ\u00edpios \u201cs\u00e3o valorativos ou final\u00edsticos\u201d. \n\n(BARROSO, 2003, p. 12) \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura normativa, as regras precisam de um fato previsto em abstrato \n\npara que desencadeie um efeito concreto, j\u00e1 os princ\u00edpios indicam fins, um estado ideal a ser \n\n\n\n \n \n\n23 \n \n\nalcan\u00e7ado, o que torna sua interpreta\u00e7\u00e3o mais complexa, pois caber\u00e1 definir uma a\u00e7\u00e3o a \n\ntomar.  (BARROSO, 2003) \n\n Quanto ao modo ou particularidades de sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita uma distin\u00e7\u00e3o entre \n\nprinc\u00edpio e regra, e diz: \u201cregras s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es normativas aplic\u00e1veis sob a forma de tudo \n\nou nada\u201d, ou seja, quando um fato previsto na norma incide, de forma direta e autom\u00e1tica, \n\nproduzir\u00e1 efeitos. (BARROSO, 2003, p. 28).  No caso dos princ\u00edpios, em raz\u00e3o de ter uma \n\nmaior carga valorativa com um fundamento \u00e9tico que visa uma dire\u00e7\u00e3o a seguir, se faz \n\nnecess\u00e1rio utilizar um crit\u00e9rio de pondera\u00e7\u00e3o, pois a dimens\u00e3o de um princ\u00edpio \u00e9 mais ampla.  \n\n No problema objeto desta pesquisa, a an\u00e1lise ser\u00e1 feita entre o princ\u00edpio e as normas, o \n\ndispositivo contido no artigo 2\u00ba da Lei 12.858/2013 (BRASIL, 2013) e artigo 49 da Lei \n\n9478/1997 (BRASIL, 1997). O princ\u00edpio da equidade intergeracional foi recepcionado pelo \n\nordenamento jur\u00eddico, como demonstrado nos par\u00e1grafos anteriores, no sentido de uma maior \n\nresponsabilidade/solidariedade com as futuras gera\u00e7\u00f5es, o que implica no futuro do pa\u00eds.  \n\n Assim, esta parte do trabalho objetivou um apanhado de informa\u00e7\u00f5es para chegarmos \n\nao pr\u00f3ximo passo da pesquisa, que \u00e9 o teste de um poss\u00edvel conflito entre norma e princ\u00edpio, \n\nna pr\u00f3xima fase os dispositivos amplamente citados nos cap\u00edtulos anteriores ser\u00e3o analisados \n\nindividualmente, a fim de testar o problema do trabalho.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n24 \n \n\n4. O CONFLITO ENTRE PRINC\u00cdPIO E REGRA E O POSICIONAMENTO \n\nDA SOCIEDADE \n\n \n\nA sociedade brasileira demonstrou, num cen\u00e1rio in\u00e9dito no pa\u00eds, uma desaprova\u00e7\u00e3o \n\ncom a forma que a pol\u00edtica vem sendo feita.  Um dos frutos destas manifesta\u00e7\u00f5es, ocorridas \n\nem Junho de 2013, das quais eu mesmo participei, foi a Lei 12.858/2013 (BRASIL, 2013). \n\nEsta legisla\u00e7\u00e3o obteve um cen\u00e1rio muito favor\u00e1vel para sua aprova\u00e7\u00e3o, pois a sociedade \n\nexigiu uma posi\u00e7\u00e3o clara do Congresso Nacional e do Governo Executivo com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nfuturo da Na\u00e7\u00e3o Brasileira, onde os brasileiros demonstram uma clara insatisfa\u00e7\u00e3o com a \n\nclasse pol\u00edtica e suas a\u00e7\u00f5es.  \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es de junho de 2013 foram um dos grandes acontecimentos no Brasil \n\nnos \u00faltimos tempos. O cen\u00e1rio come\u00e7ou com uma onda de protestos iniciados na cidade de \n\nS\u00e3o Paulo, em que os ativistas reivindicavam um valor justo no pre\u00e7o das tarifas de transporte \n\np\u00fablico. Por\u00e9m, a forma como a Policia Militar reagiu a tais manifesta\u00e7\u00f5es fez com que \n\nacontecesse um efeito cascata em diversos pontos do pa\u00eds, pois a viol\u00eancia utilizada para \n\nreprimir os ativistas causou um choque na sociedade e desencadeou in\u00fameros protestos por \n\ntodo pa\u00eds.  A partir da\u00ed, as pautas dos protestos come\u00e7aram a se diversificar. Uma das \n\nprincipais pautas era o pedido de mais sa\u00fade educa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o brasileira, tais pautas \n\ns\u00e3o discutidas a muitos anos pelo Congresso Nacional. \n\n Alguns poucos analistas pol\u00edticos tem se posicionado a respeito dos reais frutos destas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, pois ao cen\u00e1rio ainda est\u00e1 sendo desenhado.  \n\nO que foi poss\u00edvel encontrar foi uma an\u00e1lise feita sobre a midiatiza\u00e7\u00e3o das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es e a forma como a imprensa ga\u00facha se posicionou sobre a quest\u00e3o. A autora do \n\nestudo, em suas considera\u00e7\u00f5es finais afirma: \u201cA grande m\u00eddia tem o poder de alcan\u00e7ar uma \n\nmaior parcela da popula\u00e7\u00e3o, por esse motivo, muitas vezes \u00e9 importante analisar que tipo de \n\nmensagem \u00e9 publicada por ela. O contraponto feito pelas m\u00eddias independentes \u00e9 sempre bem-\n\nvindo por trazer \u00e0 luz informa\u00e7\u00f5es e t\u00f3picos para debate que enriquecem a democracia e o \n\nsenso cr\u00edtico da sociedade.\u201d (ROSA, 2013, p. 75).  \n\nComo dito anteriormente, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel analisar o posicionamento da sociedade \n\na respeito das manifesta\u00e7\u00f5es de Junho de 2013, pois o material \u00e9 escasso e ainda carece de \n\naprecia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos sociais para melhor entendimento. \n\n\n\n \n \n\n25 \n \n\n O que se pode afirmar \u00e9 que tais manifesta\u00e7\u00f5es colocaram na agenda dos governantes \n\nimportantes quest\u00f5es que carecem de solu\u00e7\u00e3o, como a sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 existe na C\u00e2mara dos Deputados alguns estudos que visam \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas para os recursos referentes aos royalties. Segundo um estudo realizado por \n\nPaulo Lima, consultor legislativo da C\u00e2mara dos Deputados, dos oito po\u00e7os com maior \n\nprodutividade de petr\u00f3leo no pa\u00eds, seis s\u00e3o do Pr\u00e9-sal, portanto haver\u00e1 um valor significativo \n\nde recursos financeiros que devem gerar uma agenda e consequentemente a elabora\u00e7\u00e3o, \n\nformula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas. (LIMA, 2013) \n\nDito isso, passamos para a an\u00e1lise dos dispositivos de divis\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo \n\ne o poss\u00edvel conflito entre eles e o princ\u00edpio da equidade intergeracional.  \n\nNeste trabalho existem duas regras fundamentadas na Lei 12.858/2013 e Lei \n\n9.478/1997, tais regras ser\u00e3o conflitadas com a o princ\u00edpio da equidade intergeracional, este \n\nque possui fundamenta\u00e7\u00e3o no artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal vigente. \n\nAs regras s\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es normativas que cont\u00e9m mandados de defini\u00e7\u00e3o, \n\ndiferentemente dos princ\u00edpios, que possuem uma carga valorativa maior. Os princ\u00edpios s\u00e3o \n\nconsiderados indicadores de dire\u00e7\u00e3o a ser seguido, um \u201cmandado de otimiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n(CANOTILHO, 2010)  \n\nO pr\u00f3ximo passo \u00e9 subdividir os itens de an\u00e1lise individualmente, para que possamos \n\nesclarecer se h\u00e1 ou n\u00e3o um conflito entre os dispositivos das Leis e o princ\u00edpio objeto deste \n\ntrabalho.  \n\n \n\n4.1. An\u00e1lise do artigo 2\u00ba da Lei n\u00ba. 12.858/2013 e o princ\u00edpio da equidade intergeracional \n\n \n\nNeste sub-cap\u00edtulo ser\u00e1 analisada o poss\u00edvel conflito do texto do artigo 2\u00ba da Lei \n\n12.858/2013 (BRASIL, 2013) com o princ\u00edpio da equidade intergeracional. \n\nO artigo 2\u00ba da Lei acima mencionada preconiza a divis\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo \n\noriundos da camada do pr\u00e9-sal na propor\u00e7\u00e3o de 75% (setenta e cinco por cento) para a \u00e1rea da \n\neduca\u00e7\u00e3o e 25% (vinte e cinco por cento) para a \u00e1rea da sa\u00fade.  \n\nIn verbis o artigo 2\u00ba da Lei n\u00ba. 12.858/2013:  \n\n \n\n\n\n \n \n\n26 \n \n\n\u201cArt. 2\u00ba Para fins de cumprimento da meta prevista no inciso VI do \n\nCaput do art. 214 e no art. 196 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ser\u00e3o \n\ndestinados exclusivamente para educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com prioridade \n\npara a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, e para a sa\u00fade, na forma do regulamente, os \n\nseguintes recursos. Inciso III, \u00a7 3\u00ba - Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal \n\naplicar\u00e3o os recursos previstos nos incisos I e II deste artigo no \n\nmontante de 75% (setenta e cinco por cento) na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e \n\nde 25% (vinte e cinco por cento) na \u00e1rea da sa\u00fade\u201d. (BRASIL, \n\n2013). (Grifo Nosso) \n\n \n\nO texto do artigo, de forma bem clara, destina percentuais para a educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. \n\nEste texto teve uma forte influ\u00eancia das manifesta\u00e7\u00f5es de Junho de 2013, pois foi uma das \n\npautas recolhidas \u201cnas ruas\u201d do pa\u00eds. O jarg\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es dizia: \u201cda Copa eu abro \n\nm\u00e3o, quero dinheiro pra sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o\u201d.  Levando em considera\u00e7\u00e3o que o princ\u00edpio da \n\nequidade intergeracional preconiza o investimento e respeito \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es, o artigo \n\nencontra-se em conflito com o princ\u00edpio, pois destinar um grande percentual para a educa\u00e7\u00e3o \n\ndemonstra que as futuras gera\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ter acesso h\u00e1 uma educa\u00e7\u00e3o bem mais estruturada \n\ne de qualidade, mas isso n\u00e3o significa que a solidariedade intergeracional foi acatada, pois a \n\nextra\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria do petr\u00f3leo ainda continua e as futuras gera\u00e7\u00f5es, provavelmente, n\u00e3o ter\u00e3o \n\nacesso a esta fonte de energia.  O petr\u00f3leo \u00e9 a fonte de energia mais utilizada na atualidade, \n\nseja na forma de combust\u00edveis ou mesmo mat\u00e9ria-prima para ind\u00fastria de pl\u00e1sticos e \n\nderivados do petr\u00f3leo.   Apesar da grande diversidade de fontes energ\u00e9ticas no Planeta, o \n\nPetr\u00f3leo \u00e9 utilizado por 34,9% segundo dados da IEA (International Energy Agency) \n\n(BANDEIRA, 2013). Considerando que o petr\u00f3leo \u00e9 uma fonte de energia n\u00e3o renov\u00e1vel e \n\nque demora milh\u00f5es de anos para se formar, ou seja, se esgotar\u00e3o e n\u00e3o ser\u00e3o repostas, e ainda \n\npelo fato de haver grandes riscos ambientais na produ\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, pode-se \n\nconcluir que a divis\u00e3o dos royalties para educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade vai de encontro ao princ\u00edpio da \n\nequidade intergeracional.  A garantia neste caso, destina\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 acesso \n\naos direitos fundamentais elencados na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, mas isto n\u00e3o pode ser \n\nconfundido com a solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es e, ainda, n\u00e3o podemos confundir a equidade \n\nintergeracional com o desenvolvimento da sociedade e a obriga\u00e7\u00e3o dos governos.  \n\n\n\n \n \n\n27 \n \n\nExistem diversas formas de gerar energia, inclusive fontes renov\u00e1veis, que s\u00e3o aquelas \n\nque continuam dispon\u00edveis depois de utilizadas, isto \u00e9, que n\u00e3o se esgotam. Exemplo disto \u00e9 a \n\nenergia solar, a energia dos vegetais (biomassa), da correnteza dos rios (hidr\u00e1ulica), dos \n\nventos (e\u00f3lica), das mar\u00e9s e do calor interno do planeta (geot\u00e9rmica). (CERCEIRA, 2012)  \n\n  Estas fontes de energia consideram o princ\u00edpio da equidade intergeracional, pois \n\nmant\u00e9m o ambiente ecologicamente equilibrado, na medida do poss\u00edvel, e n\u00e3o esgota a fonte \n\nutilizada.  \n\nAssim, o dispositivo elencado no artigo 2\u00ba da Lei 12.858/2013 (BRASIL, 2013) vai de \n\nencontro ao princ\u00edpio da equidade intergeracional, conforme os argumentos acima elencados.  \n\n \n\n4.2. An\u00e1lise do artigo 49 da Lei n\u00ba. 9.478/1997 e o princ\u00edpio da equidade intergeracional \n\n \n\nO artigo \u00e9 mais amplo e requer uma an\u00e1lise mais minuciosa e atenta, os incisos ser\u00e3o \n\nanalisados individualmente com o objetivo de verificar o poss\u00edvel conflito entre a norma e o \n\nprinc\u00edpio, in verbis: \n\n Art. 49. A parcela do valor do royalty que exceder a cinco por cento da \nprodu\u00e7\u00e3o ter\u00e1 a seguinte distribui\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n        I - quando a lavra ocorrer em terra ou em lagos, rios, ilhas fluviais \ne lacustres: \n\n \n\na) cinq\u00fcenta e dois inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento aos Estados \nonde ocorrer a produ\u00e7\u00e3o;  \n\n \n\nNesta al\u00ednea a distribui\u00e7\u00e3o preconiza o esp\u00edrito do Pacto Federativo e visa compensar \n\nos riscos ocorridos nas regi\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o o Brasil de forma geral. Portanto, este \n\ninciso n\u00e3o diz respeito a equidade intergeracional, haja vista que o Petr\u00f3leo \u00e9 um patrim\u00f4nio \n\nde todos os brasileiros e n\u00e3o somente aos Estados produtores. Nesta al\u00ednea temos uma \n\ncompensa\u00e7\u00e3o regional, no caso de acontecer um acidente ambiental, as regi\u00f5es que produzem \n\nser\u00e3o as primeiras a sentirem o problema.  \n\n\n\n \n \n\n28 \n \n\n \n\nb) quinze por cento aos Munic\u00edpios onde ocorrer a produ\u00e7\u00e3o;  \n\n \n\nAqui temos a distribui\u00e7\u00e3o aos Munic\u00edpios produtores, tamb\u00e9m no esp\u00edrito do Pacto \n\nFederativo, a equidade intergeracional n\u00e3o est\u00e1 presente neste inciso. Pois preconiza o \n\nregionalismo, mas n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o da forma como estes recursos ser\u00e3o aplicados no \n\nmunic\u00edpio, pode ser usados para in\u00fameras coisas, mas fica a crit\u00e9rio do governo local.  \n\n \n\nc) sete inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento aos Munic\u00edpios que \nsejam afetados pelas opera\u00e7\u00f5es de embarque e desembarque de \npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, na forma e crit\u00e9rio estabelecidos pela \nANP;  \n\n \n\nAt\u00e9 aqui n\u00e3o fica evidenciado o respeito ao princ\u00edpio objeto deste trabalho, pois ainda \n\n\u00e9 evidente a prefer\u00eancia na destina\u00e7\u00e3o para os locais que fazem parte da ind\u00fastria petroleira, \n\nsem qualquer men\u00e7\u00e3o as futuras gera\u00e7\u00f5es ou pol\u00edticas direcionadas a elas.  \n\n \n\nd) 25% (vinte e cinco por cento) ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e \nTecnologia para financiar programas de amparo \u00e0 pesquisa \ncient\u00edfica e ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicados \u00e0 ind\u00fastria \ndo petr\u00f3leo, do g\u00e1s natural, dos biocombust\u00edveis e \u00e0 ind\u00fastria \npetroqu\u00edmica de primeira e segunda gera\u00e7\u00e3o, bem como para \nprogramas de mesma natureza que tenham por finalidade a \npreven\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de danos causados ao meio ambiente \npor essas ind\u00fastrias;    \n\n \n\n       Nesta al\u00ednea a destina\u00e7\u00e3o de valores relativos aos royalties \u00e9 reaplicada na ind\u00fastria \n\npetroqu\u00edmica, aqui poder\u00edamos observar que o percentual de 25% (vinte e cinco por cento) \n\nfinanciar\u00e1 pesquisas na \u00e1rea industrial e tecnol\u00f3gica. Para fins de compreens\u00e3o, iremos \n\nexplanar sobre o conceito de ind\u00fastria de primeira e segunda gera\u00e7\u00e3o. Segundo o BNDES \n\n(Banco Nacional de Desenvolvimento) o conceito est\u00e1 relacionado com os produtos \n\nproduzidos por estes setores. Na primeira gera\u00e7\u00e3o temos as produtoras de petroqu\u00edmicos \n\n\n\n \n \n\n29 \n \n\nb\u00e1sicos, estes produtos s\u00e3o resultados da primeira transforma\u00e7\u00e3o de \u201ccorrentes petrol\u00edferas\u201d. \n\nOs principais produtos desta gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o o benzeno, tolueno e xilenos.  \n\n A segunda gera\u00e7\u00e3o diz respeito aos produtores de resinas termopl\u00e1sticas, que significa \n\ndizer que s\u00e3o produtos intermedi\u00e1rios processados atrav\u00e9s dos produtos b\u00e1sicos. Os exemplos \n\ndestes produtos s\u00e3o o PVC, ABS, pol\u00edmeros para fibras sint\u00e9ticas, base para detergentes \n\nsint\u00e9ticos e tintas. (BNDES, 2005, p. 80).   \n\n O percentual tamb\u00e9m abrange programas para preven\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de danos \n\ncausados ao meio ambiente por estas ind\u00fastrias, aqui h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com o meio \n\nambiente, mas a reda\u00e7\u00e3o se mostra amb\u00edgua, pois como \u00e9 poss\u00edvel desenvolver um setor \n\nindustrial, onde a fonte \u00e9 n\u00e3o renov\u00e1vel, e ao mesmo tempo prevenir os danos? Este \u00e9 mais \n\nexemplo de reda\u00e7\u00e3o confusa em nosso ordenamento.  \n\n Assim, \u00e9 evidente que os valores dos royalties nesta al\u00ednea objetivam o \n\ndesenvolvimento das ind\u00fastrias petroqu\u00edmicas e o princ\u00edpio da equidade intergeracional n\u00e3o \n\nest\u00e1 presente, restando concluir que est\u00e1 presente o conflito entre norma e princ\u00edpio.  \n\n \n\n                                              II - quando a lavra ocorrer na plataforma continental: \n\n \n\na) vinte e dois inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento aos Estados \nprodutores confrontantes; \n\n \n\nMesma an\u00e1lise da al\u00ednea \u201ca\u201d do inciso I desta Lei.  O valor da porcentagem \u00e9 a \u00fanica \n\ndiferen\u00e7a entre uma e outra.  \n\nb) vinte e dois inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento aos Munic\u00edpios \nprodutores confrontantes; \n\n \n\nNesta al\u00ednea o valor \u00e9 diferente da al\u00ednea \u201cb\u201d do inciso I, por\u00e9m \u00e9 acrescentado o \n\nconceito de \u201cmunic\u00edpios confrontantes\u201d, este termo significa \u201clinhas utilizadas para fins de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de royalties e participa\u00e7\u00e3o especial geradas pela produ\u00e7\u00e3o mar\u00edtima\u201d. \n\n(SENADO, 2013, p. 2)  \n\n\n\n \n \n\n30 \n \n\nEste termo diz respeito aos limites geogr\u00e1ficos entre os munic\u00edpios produtores e tem \n\ncomo objetivo um crit\u00e9rio para pagamento dos royalties. Tratando-se de distribui\u00e7\u00e3o somente \n\npara os munic\u00edpios, observa-se que o princ\u00edpio n\u00e3o est\u00e1 presente. Portanto, h\u00e1 aqui um \n\nconflito entre norma e princ\u00edpio.  \n\n \n\nc) quinze por cento ao Minist\u00e9rio da Marinha, para atender aos \nencargos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o;    \n\n \n\n       Esta al\u00ednea \u00e9 direcionada para a manuten\u00e7\u00e3o da Marinha do Brasil para que ela possa \n\nexercer suas prerrogativas de fiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o no mar, \u00e9 uma al\u00ednea que visa gera\u00e7\u00e3o de \n\ndota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para o Minist\u00e9rio da Marinha. Tendo em vista que os princ\u00edpios s\u00e3o \n\n\u201cmandados de otimiza\u00e7\u00e3o\u201d, n\u00e3o h\u00e1 uma carga valorativa nesta al\u00ednea, apenas uma forma de \n\ncapitalizar a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do mar.  \n\n \n\nd) sete inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento aos Munic\u00edpios que \nsejam afetados pelas opera\u00e7\u00f5es de embarque e desembarque \nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, na forma e crit\u00e9rio estabelecidos pela \nANP \n\n \n\nA an\u00e1lise feita na al\u00ednea \u201cc\u201d do inciso I serve para este item tamb\u00e9m.  \n\n \n\ne) sete inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento para constitui\u00e7\u00e3o de um \nFundo Especial, a ser distribu\u00eddo entre todos os Estados, \nTerrit\u00f3rios e Munic\u00edpios; \n\n \n\nNeste item h\u00e1 a orienta\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de um Fundo Especial que abrange todos \n\nos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios do Brasil, aqui est\u00e1 presente uma orienta\u00e7\u00e3o que visa a \n\ncoletividade e n\u00e3o somente os Estados e Munic\u00edpios produtores. Por\u00e9m o valor \u00e9 p\u00edfio, pois \n\nquando distribu\u00eddos por todos os membros da Uni\u00e3o teremos um valor quase simb\u00f3lico. A \n\nequidade intergeracional n\u00e3o est\u00e1 presente nesta al\u00ednea.  \n\n\n\n \n \n\n31 \n \n\n        f) 25% (vinte e cinco por cento) ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e \nTecnologia para financiar programas de amparo \u00e0 pesquisa cient\u00edfica e \nao desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicados \u00e0 ind\u00fastria do petr\u00f3leo, do g\u00e1s \nnatural, dos biocombust\u00edveis e \u00e0 ind\u00fastria petroqu\u00edmica de primeira e \nsegunda gera\u00e7\u00e3o, bem como para programas de mesma natureza que \ntenham por finalidade a preven\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de danos causados \nao meio ambiente por essas ind\u00fastrias.         \u00a7 1o  Do total de recursos \ndestinados ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia ser\u00e3o aplicados, no \nm\u00ednimo, 40% (quarenta por cento) em programas de fomento \u00e0 \ncapacita\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico das regi\u00f5es \nNorte e Nordeste, incluindo as respectivas \u00e1reas de abrang\u00eancia das \nAg\u00eancias de Desenvolvimento Regional.         \u00a7 2\u00b0 O Minist\u00e9rio da \nCi\u00eancia e Tecnologia administrar\u00e1 os programas de amparo \u00e0 pesquisa \ncient\u00edfica e ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico previstos no caput deste \nartigo, com o apoio t\u00e9cnico da ANP, no cumprimento do disposto no \ninciso X do art. 8\u00ba, e mediante conv\u00eanios com as universidades e os \ncentros de pesquisa do Pa\u00eds, segundo normas a serem definidas em \ndecreto do Presidente da Rep\u00fablica.   \n\n \n\nA an\u00e1lise feita na al\u00ednea \u201cd\u201d do inciso I serve para este item tamb\u00e9m.  \n\n\u00a7 3o  Nas \u00e1reas localizadas no pr\u00e9-sal contratadas sob o regime de \nconcess\u00e3o, a parcela dos royalties que cabe \u00e0 administra\u00e7\u00e3o direta da \nUni\u00e3o ser\u00e1 destinada integralmente ao fundo de natureza cont\u00e1bil e \nfinanceira, criado por lei espec\u00edfica, com a finalidade de constituir fonte \nde recursos para o desenvolvimento social e regional, na forma de \nprogramas e projetos nas \u00e1reas de combate \u00e0 pobreza e de \ndesenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o, da cultura, do esporte, da sa\u00fade p\u00fablica, \nda ci\u00eancia e tecnologia, do meio ambiente e de mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, vedada sua destina\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os espec\u00edficos de \nque trata este artigo.  (BRASIL, 1997) (Grifos Nossos)  \n\n \n\nNeste \u00faltimo par\u00e1grafo temos uma sinaliza\u00e7\u00e3o de respeito ao princ\u00edpio da equidade \n\nintergeracional, por\u00e9m ainda carente de regulamenta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o est\u00e1 valendo.  N\u00e3o h\u00e1 \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o que diga quanto do percentual de 25% (vinte e cinco por cento) que ser\u00e1 \n\ndestinado ao povo brasileiro para o desenvolvimento de setores important\u00edssimos da \n\nsociedade. Assim, temos uma al\u00ednea que n\u00e3o conflita com o princ\u00edpio da equidade \n\nintergeracional, por\u00e9m ainda sem validade pr\u00e1tica. Bom, al\u00e9m do fato de n\u00e3o haver nenhuma \n\ncl\u00e1usula que pense na diversifica\u00e7\u00e3o da economia e como as regi\u00f5es conseguiram gerar renda \n\nsem o recurso dos royalties. Esta id\u00e9ia deveria estar presente na divis\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o \n\nest\u00e1.  \n\n\n\n \n \n\n32 \n \n\n Feita a an\u00e1lise individual dos incisos, par\u00e1grafos e al\u00edneas do artigo 49 da Lei n\u00ba. \n\n9.478/1997 (BRASIL, 1997), conclui-se que o artigo vai de encontro com o princ\u00edpio da \n\nequidade intergeracional, com exce\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo 3\u00ba. Este que ainda carece de \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o. \n\n Desta forma, ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dois dispositivos acima elencados, conclui-se que \n\nambos v\u00e3o de encontro ao princ\u00edpio da equidade intergeracional.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n33 \n \n\n5.  CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nExaminando cada uma das partes em que se dividiu o presente trabalho, \u00e9 poss\u00edvel \n\nchegar h\u00e1 algumas ideias b\u00e1sicas e considera\u00e7\u00f5es finais sobre o tema deste trabalho para \n\nresponder a seguinte quest\u00e3o: A divis\u00e3o dos royalties do petr\u00f3leo vai de encontro ao princ\u00edpio \n\nda equidade intergeracional? Bom, para isso o trabalho foi dividido em tr\u00eas partes.  \n\nNa primeira parte deste trabalho foi feito um apanhado conceitual referente aos temas \n\ndo trabalho, este passo foi importante para introduzir a id\u00e9ia de neoconstitucionalismo, \n\nequidade intergeracional, royalties, Pr\u00e9-sal.  \n\n O princ\u00edpio da equidade intergeracional foi recepcionado por nosso ordenamento \n\njur\u00eddico com o intuito de conceder as gera\u00e7\u00f5es futuras formas para fomentar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Este conceito surgiu na Economia e foi amplamente inserido em \n\ndiversas \u00e1reas de conhecimento, tais como Biologia, Geografia e Direito. Esta \n\ninterdisciplinaridade inspirou este trabalho e esteve presente em todas as partes da pesquisa, \n\npois a equidade intergeracional ainda n\u00e3o possui um estudo aprofundado na \u00e1rea do Direito.  \n\n O referido princ\u00edpio possui uma carga valorativa muito alta, por\u00e9m ainda sucumbem \n\nas pr\u00e1ticas econ\u00f4micas adotadas no mundo, pois \u00e9 claro e evidente que o setor energ\u00e9tico ir\u00e1 \n\nesgotar uma matriz para poder implantar outras formas mais eficazes e menos danosas ao \n\nmeio ambiente. Levando em considera\u00e7\u00e3o que a grande parte das empresas que exploram \n\npetr\u00f3leo s\u00e3o multinacionais ou empresas p\u00fablicas, \u00e9 sabido que a distribui\u00e7\u00e3o deste recursos \n\nn\u00e3o chegam na mesma propor\u00e7\u00e3o as m\u00e3os dos verdadeiros benefici\u00e1rios.   O petr\u00f3leo \u00e9 uma \n\nfonte de energia esgot\u00e1vel, ou seja, em algum momento ir\u00e1 acabar e n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel ter \n\nacesso a esta fonte no futuro. Al\u00e9m de ser uma fonte que gera a polui\u00e7\u00e3o que dificilmente ser\u00e1 \n\nrevertida. Um exemplo claro disso \u00e9 a emiss\u00e3o de carbono oriunda da queima de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis por ve\u00edculos e ind\u00fastrias.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre esta fonte esgot\u00e1vel e o princ\u00edpio da equidade intergeracional \u00e9 \u00edntima, \n\npois a equidade intergeracional, tamb\u00e9m chamada de justi\u00e7a/solidariedade intergeracional, \n\nvisa uma preocupa\u00e7\u00e3o com os futuros indiv\u00edduos que habitaram o planeta e diz respeito ao \n\nlegado que deixaremos a estes indiv\u00edduos.  \n\nO petr\u00f3leo \u00e9 uma riqueza localizada em terras da Uni\u00e3o, ou seja, \u00e9 patrim\u00f4nio de todos \n\nos brasileiros e por isso deveria proporcionar uma riqueza para todos e n\u00e3o somente para um \n\n\n\n \n \n\n34 \n \n\nsetor ou para alguns Estados e Munic\u00edpios produtores. Sendo o petr\u00f3leo um bem de todos, os \n\nroyalties deveriam financiar, j\u00e1 que \u00e9 inevit\u00e1vel frear a extra\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas e formas de \n\nincentivar matrizes renov\u00e1veis de gera\u00e7\u00e3o de energia, tais como energia solar e a energia dos \n\nventos, das mar\u00e9s.  Mas isso n\u00e3o vem ocorrendo no ordenamento brasileiro e os governantes \n\nparecem favorecer um setor em detrimento de outros.  \n\n A inevitabilidade da exaust\u00e3o do petr\u00f3leo \u00e9 uma evid\u00eancia de que os recursos oriundos \n\nda extra\u00e7\u00e3o deveriam ser utilizados para garantir a sobreviv\u00eancia das presentes e as futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es ou mesmo um legado que indique alguma preocupa\u00e7\u00e3o com isso. A pesquisa \n\ndemonstrou que este legado n\u00e3o \u00e9 prioridade no pa\u00eds e nem no mundo, pois os recursos dos \n\nroyalties ser\u00e3o utilizados para fomentar a ind\u00fastria petroqu\u00edmica, como foi observado na \n\nleitura do artigo 49 da Lei 9.478/1997.  \n\n O neoconstitucionalismo adentrou na pesquisa com o intuito de entender os atuais \n\nmovimentos por um Direito menos engessado, no sentido de que um princ\u00edpio deve ter um \n\nmaior poder de normatiza\u00e7\u00e3o. Esta corrente entende que o direito positivista antigo j\u00e1 n\u00e3o \n\natende as necessidades da atual sociedade, por isso a adequa\u00e7\u00e3o a novas formas de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  \n\n Nessa perspectiva, a neoconstitucional, a pesquisa discutiu um tema que \u00e9 considerado \n\natual e importante para o futuro da sociedade brasileira. Temos uma grande riqueza em nosso \n\nterrit\u00f3rio, o petr\u00f3leo.  \n\n Portanto, possu\u00edmos um recurso que ser\u00e1 inserido no or\u00e7amento da Uni\u00e3o, como \n\ndemonstrado na Nota T\u00e9cnica da C\u00e2mara dos Deputados, os recursos passaram de 200 \n\n(duzentos) bilh\u00f5es de reais em at\u00e9 10 anos, este recurso \u00e9 oriundo da extra\u00e7\u00e3o na camada do \n\nPr\u00e9-sal, descoberta h\u00e1 cinco anos aproximadamente.  \n\n Assim, o pa\u00eds ter\u00e1 uma fonte de dota\u00e7\u00e3o muito alta e estes valores ser\u00e3o, em parte, \n\ninvestidos em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, mas n\u00e3o saberemos se tais recursos chegaram aos  \n\nverdadeiros benefici\u00e1rios , pois a corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada uma praga no Brasil e corremos o \n\nrisco de ocorrer um \u201cassalto\u201d no meio do caminho. \n\nNa segunda parte do trabalho foi poss\u00edvel fazer um levantamento hist\u00f3rico do \n\npagamento dos royalties no Brasil, estes come\u00e7aram a serem pagos em 1953 com a cria\u00e7\u00e3o da \n\nPetrobras. Outros pa\u00edses tiveram experi\u00eancias muito desastrosas com os royalties, como por \n\nexemplo, a Holanda.  Neste pa\u00eds ocorreu um fen\u00f4meno que trouxe mais problemas do que \n\nsolu\u00e7\u00f5es, pois a abund\u00e2ncia de recursos naturais e o pagamento dos royalties evitaram que a \n\n\n\n \n \n\n35 \n \n\neconomia daquele pa\u00eds fosse diversificada, pois as regi\u00f5es n\u00e3o buscaram outras formas de \n\ninvestimento e quando o recurso findou, as regi\u00f5es ficaram praticamente abandonadas e sem \n\nalternativas de gerar renda para subsistir. Isto tamb\u00e9m ocorreu numa cidade do Estado do Rio \n\nGrande do Sul chamada Canaqu\u00e3, pois l\u00e1 havia muitas minas de carv\u00e3o e a regi\u00e3o voltou \n\ntodas as aten\u00e7\u00f5es para a extra\u00e7\u00e3o do mineral, a cidade foi muito rica por um tempo, pois \n\nquando o carv\u00e3o acabou todos foram embora e s\u00f3 ficou a pobreza.  \n\nEste acontecimento poderia comprometer toda uma regi\u00e3o, pois se n\u00e3o houver uma \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, ao final do recurso n\u00e3o restar\u00e1 nada al\u00e9m de desigualdade social. \n\nNaturalmente que se isso ocorrer as futuras gera\u00e7\u00f5es sofreram em dobro, pois n\u00e3o ter\u00e3o o \n\nrecurso dispon\u00edvel e ter\u00e3o adversidades e econ\u00f4micas muito maiores do que a nossa gera\u00e7\u00e3o.  \n\n Ap\u00f3s estas pequenas conclus\u00f5es, as conclus\u00f5es a respeito de um poss\u00edvel conflito ou \n\nn\u00e3o ser\u00e1 retomada e caminharemos para as considera\u00e7\u00f5es finais.  \n\n Na terceira parte do trabalho foi feita uma pequena avalia\u00e7\u00e3o da resposta da sociedade \n\na respeito das manifesta\u00e7\u00f5es de junho de 2013 e por fim a an\u00e1lise do poss\u00edvel conflito entre a \n\nnorma e o princ\u00edpio.  \n\n  O artigo 2\u00ba da Lei 12.585/2013 foi colocado em conflito com o princ\u00edpio da equidade \n\nintergeracional e ficou demonstrado que este dispositivo vai de encontro ao princ\u00edpio acima \n\nmencionado, porque a educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade s\u00e3o direitos fundamentais para a popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\npodendo ser confundido com a id\u00e9ia de equidade intergeracional, pois com educa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, \n\nas futuras gera\u00e7\u00f5es ter\u00e3o ainda dificuldades de amenizar a polui\u00e7\u00e3o causada pela ind\u00fastria e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo at\u00e9 sua exaust\u00e3o. Em termos de sa\u00fade, ser\u00e1 muito mais dif\u00edcil viver no \n\nmeio do caos e polui\u00e7\u00e3o que deixaremos de heran\u00e7a para as futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\n Conclui-se que este dispositivo artigo 2\u00ba da Lei 12.585/2013, est\u00e1 em conflito com a \n\nequidade intergeracional, de forma menos direta, mas ainda assim conflitando.  \n\n No que diz respeito ao artigo 49 da Lei 9.478/1997, ficou evidenciado que este \n\ndispositivo tamb\u00e9m demonstrou conflito com o princ\u00edpio objeto deste trabalho, pois quase \n\ntodos os recursos retomam para o setor petroqu\u00edmico e para a pesquisa de tecnologias \n\nvoltadas para este setor, inclusive para preven\u00e7\u00e3o de danos ambientais. Mas \u00e9 sabido que um \n\nderramamento de petr\u00f3leo causa danos para a fauna, flora marinha e s\u00e3o extremamente \n\ncomplicados de reverter, em termos ambientais.  O risco para produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo \u00e9 \n\nalt\u00edssimo e acidentes acontecem com alguma freq\u00fc\u00eancia, como a todo o momento \u00e9 noticiado \n\npelos canais de informa\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n \n\n36 \n \n\n A exce\u00e7\u00e3o deste artigo encontra-se no par\u00e1grafo 3\u00ba que preconiza uma fomenta\u00e7\u00e3o de \n\ncultura, sa\u00fade, desenvolvimento social e regional, mas n\u00e3o h\u00e1 qualquer men\u00e7\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndestes recursos para diversificar a economia regional. Nota-se que n\u00e3o temos uma regra que \n\npense que o recurso ir\u00e1 findar-se e que a regi\u00e3o precisar\u00e1 de novas fontes de renda, pois a \n\nprodu\u00e7\u00e3o ir\u00e1 acabar em algum momento, ou seja, h\u00e1 uma data de validade para extrair o \n\npetr\u00f3leo, mas n\u00e3o h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o e apostar em outras \u00e1reas.  \n\nO hist\u00f3rico da extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil mostra que este recurso deve ser usado \n\npara promover o bem estar da sociedade e n\u00e3o somente para fomentar formas ultrapassadas de \n\ngerar riqueza e energia.   \n\n Por fim, se pud\u00e9ssemos sugerir um ideal de aplica\u00e7\u00e3o destes recursos, em conson\u00e2ncia \n\ncom o princ\u00edpio da equidade intergeracional, dir\u00edamos que investir em fontes limpas de \n\nenergia seria a forma mais inteligente para promover o respeito as presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n37 \n \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nARIST\u00d3TELES, 2007, \u00c9tica a Nic\u00f4maco. S\u00e3o Paulo: Martin Claret. \n\nBADIN, Arthur Sanchez. Controle judicial das pol\u00edticas p\u00fablicas: contribui\u00e7\u00e3o ao estudo do \n\ntema da judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica pela abordagem da an\u00e1lise institucional comparada de Neil \n\nK. Komesar; S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2013. \n\nBARCELLOS, Ana Paula de. Neoconstitucionalismo, direitos fundamentais e controle das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.direitopublico.com.br/pdf_seguro/artigo_controle_pol_ticas_p_blicas_.pdf.>  \n\nAcesso em: 12 de jan.2014. \n\nBANDEIRA, A gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente no Brasil. \n\nDispon\u00edvel em: http://www2.camara.leg.br/documentos-e-\n\npesquisa/publicacoes/estnottec/tema16/2013_15472.pdf Acesso em 12 de jan. 2014.  \n\nBARROSO, Luis Roberto. A nova interpreta\u00e7\u00e3o constitucional e o papel dos princ\u00edpios no \n\ndireito brasileiro.  Dispon\u00edvel em: &lt;http://bdjur.stj.jus.br/dspace/handle/2011/19593>  \n\nBARROSO, Luis Roberto. Curso de direito Constitucional Contempor\u00e2neo - Os conceitos \n\nfundamentais do novo modelo. 2 Ed. S\u00e3o Paulo. Saraiva, 2010. \n\nBARROSO, Luis Roberto. Federalismo, Isonomia e Seguran\u00e7a Jur\u00eddica: inconstitucionalidade \n\ndas altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de Royalties do Petr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iabnacional.org.br/IMG/pdf/doc-3045.pdf>. Acesso em: 06 de jun 2013. \n\nBARROSO, Luis Roberto. Fundamentos Te\u00f3ricos e filos\u00f3ficos do novo direito constitucional \n\nbrasileiro. 2001.  (p\u00f3s-modernidade, teoria cr\u00edtica e p\u00f3s-positivismo). Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.ulbra.br/direito/files/direito-e-democracia-v3n2.pdf#page=107>. Acesso em: 14 \n\nde set 2013. \n\nBARROSO, Lu\u00eds Roberto. O novo direito constitucional brasileiro: contribui\u00e7\u00f5es para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica da jurisdi\u00e7\u00e3o constitucional no Brasil. Belo Horizonte: F\u00f3rum, \n\n2013. \n\nBOLSON, Simone Hegele. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jus.com.br/artigos/24189/a-dimensao-\n\nfilosofico-juridica-da-equidade-intergeracional-reflexoes-sobre-as-obras-de-hans-jonas-e-\n\nedith-brown-weiss>. Acesso em 23 de out 2013. \n\n\n\n \n \n\n38 \n \n\nBONAVIDES, Paulo. Curso de direito constitucional. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2013. \n\nBRASIL \u2013 Lei 12.858 de 09 de setembro de 2013. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2013/Lei/L12858.htm>. Acesso em 03 \n\nde mar 2014.  \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o (da) Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: \n\nSenado Federal, 1988. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/ConstituicaoCompilado.htm>. Acesso em \n\n01 de mai 2013.  \n\nBRASIL. Lei 9.478 de 6 de agosto de 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9498compilado.htm>. Acesso em 05 de maio \n\n2013. \n\nBREGMAN, Daniel. Um estudo sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos royalties petrol\u00edferos no Brasil. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fazenda.gov.br/spe/publicacoes/estudos/um_estudo_sobre_a_aplicacao_dos_roy\n\nalties.pdf>. Acesso em 28 de abr 2013 \n\nC\u00c2MARA DOS DEPUTADOS \u2013 Nota T\u00e9cnica n\u00ba 14/2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/orcamentobrasil/estudos/2013/NT14.pdf > \n\nAcesso em 26 de out 2013. \n\nC\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. 2013 \u2013 link de leis e outras proposi\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=575644. Acesso \n\nem 23 de fev 2014.  \n\nCERCEIRA, Wagner. Fontes de energia. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.brasilescola.com/geografia/fontes-energia.htm Acesso em 25 de jan. 2014 \n\nCANOTILHO, J.J. Gomes. Direito Constitucional e teoria da Constitui\u00e7\u00e3o. 7 ed.  Coimbra: \n\nAlmedina; 2011. \n\nCARVALHO, Fl\u00e1via Cahet\u00e9 Lopes \u2013 Aspectos \u00e9ticos da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo: Os \n\nRoyalties e a quest\u00e3o intergeracional. Rio de Janeiro, 2008. \n\nENRIQU\u00c9Z, Maria. Maldi\u00e7\u00e3o ou d\u00e1diva? Os dilemas do desenvolvimento sustent\u00e1vel a partir \n\nde uma base mineira. Dispon\u00edvel em:  \n\n\n\n \n \n\n39 \n \n\n<http://repositorio.unb.br/bitstream/10482/6417/1/2007_MariaAmeliaEnriquez.pdf  >  Acesso \n\nem: 26 de fev. 2014.  \n\nFERNANDES, Sofia \u2013 Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www1.folha.uol.com.br/folha/dinheiro/ult91u559279>. Acesso em  maio 2013. \n\nGOMES, Gabriel. DVORSAK, Peter. HEIL, Tatiana. Ind\u00fastria petroqu\u00edmica brasileira:         \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual e perspectivas. Dispon\u00edvel em: -\n\n<http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/bndes_pt/Galerias/Arquivos/conhe\n\ncimento/bnset/set2105.pdf>. Acesso em 30 de mar 2014.  \n\nJORNAL DO COM\u00c9RCIO. Edi\u00e7\u00e3o impressa do dia 13 de mar\u00e7o de 2014, pagina 2. \n\nLIMA, Paulo C\u00e9sar Ribeiro. As participa\u00e7\u00f5es governamentais, a import\u00e2ncia de uma pol\u00edtica \n\npara o excedente em \u00f3leo e o fundo social. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bd.camara.gov.br/bd/handle/bdcamara/15096> Acesso em 14 de fev 2014.  \n\nPETROBRAS \u2013 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-\n\ntecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/>. Acesso em 07 maio 2013. \n\nPETROBRAS - Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-\n\nde-energia/petroleo/presal/>. Acesso em 10 de Nov 2013.  \n\nRAWLS, J. , Uma teoria da justi\u00e7a, 2\u00ba Ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes.2010. \n\nROSA, Julya. A midiatiza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es populares de Junho de 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.lume.ufrgs.br/bitstream/handle/10183/88513/000913012.pdf?sequence=1 Acesso \n\nem 17 de mar. 2014.  \n\nSAMPAIO, S\u00e9rgio.  A fun\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica do princ\u00edpio da equidade intergeracional no direito \n\nambiental do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://periodicos.unifap.br/index.php/planeta/article/download/328/330>. Acesso em 01 de \n\nNov 2013.  \n\nSOUZA, Celina. Pol\u00edticas P\u00fablicas: uma revis\u00e3o de literatura. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/soc/n16/a03n16 Acesso em 23 de nov. 2013.  \n\nSENADO FEDERAL \u2013 Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.senado.gov.br/noticias/agencia/infos/inforoyalties_.htm.  Acesso em maio,2013.  \n\n\n\n \n \n\n40 \n \n\nSENADO FEDERAL. Audi\u00eancia P\u00fablica \u2013 Medida Provis\u00f3ria 592/2012 \u2013 Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.senado.gov.br/atividade/materia/getPDF.asp?t=124246&amp;tp=1>. Acesso em 29 \n\nde mar 2014.  \n\nMOURA, Danieli Veleda. Uma an\u00e1lise da soberania na plataforma continental brasileira. In: \n\n\u00c2mbito Jur\u00eddico, Rio Grande, XII, n. 63.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambito-\n\njuridico.com.br/site/index.php?n_link=revista_artigos_leitura&amp;artigo_id=6069>. Acesso em \n\n28 de Abr 2013. \n\nMOLLER, Max. Teoria geral do neoconstitucionalismo: bases te\u00f3ricas do constitucionalismo \n\ncontempor\u00e2neo. Porto Alegre. Livr. do Advogado, 2011. \n\nWOLF, Simone. 2004. Meio Ambiente x Desenvolvimento x Solidariedade = Humanidade.  \n\nDispon\u00edvel em: &lt; http://www.egov.ufsc.br/portal/sites/default/files/anexos/26792-26794-1-\n\nPB.pdf>. Acesso em 6 de mar 2014."}]}}}