{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20606"}, {"@name": "filename", "#text": "4205_2018_RaymundoJos%c3%a9SantosGarrido.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \u2013 UnB \n\nFACULDADE DE ECONOMIA, ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E CONTABILIDADE \n\nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECONOMIA \n\nDOUTORADO EM ECONOMIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRAYMUNDO JOS\u00c9 SANTOS GARRIDO \n\nORIENTADOR: PROF DR JORGE MADEIRA NOGUEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \u00c0 COBRAN\u00c7A PELO USO DA \u00c1GUA NO BRASIL \u2013 \n\nABORDAGEM ECON\u00d4MICA E AVALIA\u00c7\u00c3O DE PRE\u00c7OS \u00d3TIMOS \n\nVIS-\u00c0-VIS PRE\u00c7OS PRATICADOS NA BACIA DO RIO PARA\u00cdBA DO \n\nSUL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nBras\u00edlia, 26 de Fevereiro de 2018 \n\n\n\n \n\n \n\n \nRESUMO \n\n \nEste texto traz ao debate o relevante problema da precifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bruta no Brasil enfocando, como \nestudo de caso, a bacia do rio Para\u00edba do Sul. O ponto de partida \u00e9 uma breve avalia\u00e7\u00e3o do contexto \ninstitucional em que se situa o problema estudado, seguida de um panorama sobre as metodologias de \nforma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que foram debatidas no Pa\u00eds. A quest\u00e3o central \u00e9 o confronto entre a metodologia da \notimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e aquela que \u00e9 adotada na referida bacia hidrogr\u00e1fica. Ambas as metodologias foram \ndesenvolvidas com a condi\u00e7\u00e3o complementar de assegurar a completa cobertura dos custos, sendo que a \notimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os adota, como referencial de c\u00e1lculo, o custo marginal de longo prazo, diferentemente da \nmetodologia praticada que leva em considera\u00e7\u00e3o o custo m\u00e9dio associado a um numer\u00e1rio arbitr\u00e1rio. Na \notimiza\u00e7\u00e3o, o processo de diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \u00e9 baseado na elasticidade pre\u00e7o da demanda de cada \ncategoria de uso da \u00e1gua, enquanto que na precifica\u00e7\u00e3o adotada na bacia, a diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por meio \nde coeficientes estabelecidos com base no consenso dos gestores. Os resultados demonstraram que, no \ncaso estudado, os pre\u00e7os \u00f3timos s\u00e3o significativamente diferentes do que os que s\u00e3o cobrados na bacia. No \ncaso do Para\u00edba do Sul eles s\u00e3o mais baixos, embora possam surgir casos de outras bacias em que os \npre\u00e7os \u00f3timos se situem em n\u00edveis mais altos, dependendo do numer\u00e1rio que venha a ser adotado na \nprecifica\u00e7\u00e3o tal como \u00e9 praticada. Adicionalmente, \u00e9 feita uma an\u00e1lise cr\u00edtica do pre\u00e7o cobrado \u00e0 gera\u00e7\u00e3o \nhidroel\u00e9trica mostrando que o pre\u00e7o \u00fanico pelo uso da \u00e1gua \u00e0 escala nacional prejudica as bacias geradoras \nde energia. A pesquisa produz, ao final, algumas recomenda\u00e7\u00f5es que podem ser \u00fateis \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas \nda gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil. \n\n \nPalavras-chave: Bacia hidrogr\u00e1fica; custo marginal; pre\u00e7os \u00f3timos. \n\n \n \n \n \n\nABSTRACT \n \n\nThis text brings to debate the relevant issue of bulk water pricing in Brazil focusing, as a case study, the basin \nof the river Para\u00edba do Sul. The starting point is a brief overview of the institutional context in which lies the \nproblem studied, followed by a panoramic survey of methodologies for pricing that were discussed in the \ncountry. The main issue is the confrontation between the methodology of price optimisation and the one that is \nadopted in that watershed. Both methodologies were developed with the complementary condition of ensuring \nfull cost coverage, and the price optimisation considers, in its calculations, the long term marginal cost, unlike \nthe methodology practiced in the watershed that takes into account the average cost associated with an \narbitrary num\u00e9raire. In the optimisation process, the price differentiation is based on the price elasticity of \ndemand for each category of water use while in the pricing methodology adopted in the basin, differentiation is \n\nmade by means of coefficients established on the basis of the water managers common sense. The results \nshowed that, in the selected case study, the optimal prices are significantly different than those \ncharged in the basin. In the case of Para\u00edba do Sul, they are lower, although cases may arise in \nother basins where the optimum prices are higher, depending on the num\u00e9raire that will be adopted \nin the pricing as it is practiced. In addition, a critical analysis of the price charged to the hydroelectric \ngeneration is made, showing that the single nationwide price for this water use damages the power \ngenerating basins. The research produces, at the end, some recommendations that may be useful to \nthe public policies of Water Resources Management in Brazil. \n \nKey-words: Watershed; Marginal Cost; Optimal prices. \n\n. \n\n\n\ni \n\n \n\n \nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFigura 3.1 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o estrutural do setor de recursos h\u00eddricos do Brasil   ...................................................... 51 \nFigura 4.1 \u2013 Peso morto do subs\u00eddio   .............................................................................................................. 64 \nFigura 5.1 \u2013 Oferta e demanda por \u00e1gua   ......................................................................................................... 92 \nFigura 7.1 \u2013 Lote das bacias inicialmente selecionadas   ................................................................................... 143 \nFigura. 9.1 \u2013 Fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria e fun\u00e7\u00e3o de demanda \u201ctudo-ou-nada\u201d   ............................................... 178 \nFigura. 9.2 \u2013 Custos marginal e m\u00e9dio de longo prazo em cada per\u00edodo de an\u00e1lise   ............................................ 206 \nFigura 9.3 \u2013 Transposi\u00e7\u00e3o Para\u00edba do Sul \u2013 Sistema Cantareira   ....................................................................... 210 \n\n \n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQuadro 3.1 \u2013 Legisla\u00e7\u00e3o relativa a cobran\u00e7a j\u00e1 implementada   .......................................................................... 45 \nQuadro 4.1 \u2013 Pre\u00e7os para dilui\u00e7\u00e3o de carga org\u00e2nica de efluentes nas bacias dos rios Piracicaba e Capivari   ....... 63 \nQuadro 4.2 \u2013 Pre\u00e7os pela capta\u00e7\u00e3o, cons. e remo\u00e7. de carga org\u00e2nica nas bacias do PCJ,  \n\nAlto Tiet\u00ea e Baixada Santista   ..................................................................................................... 67 \nQuadro 4.3 \u2013 Impacto sobre o consumidor de \u00e1gua pot\u00e1vel   .............................................................................. 68 \nQuadro 4.4 \u2013 Pre\u00e7os pelo uso da \u00e1gua para a bacia do rio Vaza-Barris   .............................................................. 69 \nQuadro 4.5 \u2013 Pre\u00e7os para a bacia do Para\u00edba do Sul e para o Estado de S\u00e3o Paulo   ........................................... 71 \nQuadro 4.6 \u2013 Pre\u00e7os correspondentes ao limiar da indiferen\u00e7a entre continuar produzindo \n\n e abandonar o neg\u00f3cio da irriga\u00e7\u00e3o   ............................................................................................ 73 \nQuadro 4.7 \u2013 Pre\u00e7o pelo custo marginal de longo prazo   ...............................................................................................74 \nQuadro 4.8 \u2013 Impacto da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o de efluentes por setor na bacia \n\n do rio dos Sinos em % do custo operacional   ............................................................................... 74 \nQuadro 5.1 \u2013 Pre\u00e7os para a cobran\u00e7a na bacia do Para\u00edba do Sul no segundo quinqu\u00eanio   .................................. 90 \nQuadro 5.2 \u2013 Vaz\u00f5es de usos da \u00e1gua do PCJ   ................................................................................................ 95 \nQuadro 5.3 \u2013 Valores de kcapclasse   .................................................................................................................... 97 \nQuadro 5.4 \u2013 Valores atribu\u00eddos pelo Comit\u00ea do PCJ   .................................................................................. ............. 100 \nQuadro 5.5 \u2013 PPU projetado para a bacia do rio Doce no per\u00edodo 2011-2015 (RS/m3)   ......................................... 102 \nQuadro 6.1 \u2013 Percentuais da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira   .................................................................................... 120 \nQuadro 6.2 \u2013 Recursos da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira destinados \u00e0 Uni\u00e3o Federal   .............................................. 121 \nQuadro 7.1 \u2013 Bacias hidrogr\u00e1ficas e escores atribu\u00eddos   ................................................................................... 144 \nQuadro 8.1 \u2013 Or\u00e7amento elaborado pelo comit\u00ea em 2002 para a gest\u00e3o da bacia do Para\u00edba do Sul   .................... 158 \nQuadro 8.2 \u2013 Cronograma de desembolso para o per\u00edodo 2003-2007   ................................................................ 159 \nQuadro 8.3 \u2013 S\u00edntese dos custos anuais de gest\u00e3o da bacia do Para\u00edba do Sul \n\n a valores-corrente de cada ano e incrementos do per\u00edodo 2003-2007 (R$)   ..................................... 160 \nQuadro 8.4 \u2013 Incrementos de custo a valores-presente do primeiro ano da s\u00e9rie (2003-2007)   .............................. 160 \nQuadro 8.5 \u2013 Or\u00e7amento elaborado pelo comit\u00ea em 2007  para a gest\u00e3o da bacia do Para\u00edba do Sul   ................... 161 \nQuadro 8.6 \u2013 Cronograma de desembolso para o per\u00edodo 2008-2012   ................................................................. 162 \nQuadro 8.7 \u2013 Incrementos anuais de custos a  valores-corrente de cada ano  do per\u00edodo 2008-2012 (R$)   ............ 162 \nQuadro 8.8 \u2013 Incrementos de custo a valores-presente (2008-2012)   .................................................................. 163 \nQuadro 8.9 \u2013 Estimativas de demandas de \u00e1gua e carga org\u00e2nica despejada na bacia \n\ndo Para\u00edba do Sul nos dois quinqu\u00eanios   ..................................................................................... 164 \nQuadro 8.10 \u2013 Usinas hidroel\u00e9tricas na bacia do Para\u00edba do Sul (2002)   ............................................................. 167 \nQuadro 8.11 \u2013 Estimativas de or\u00e7amento de custode gest\u00e3o (Para\u00edba do Sul e Guandu)   ..................................... 172 \nQuadro 8.12 \u2013 Incrementos de custo do conjunto de bacias do Para\u00edba do Sul e do Guandu   ............................... 172 \nQuadro 8.13 \u2013 Estimativas de demandas de \u00e1gua na bacia do Para\u00edba do Sul nos dois quinqu\u00eanios \n\n de planejamento para otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os   ................................................................................ 174 \n\nQuadro 8.14 \u2013 Estimativas de demandas de \u00e1gua da bacias do Para\u00edba do Sul em conjunto \ncom os usos das vaz\u00f5es transpostas para o Guandu nos dois quinqu\u00eanios \nde planejamento para otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os   .................................................................. ..... 174 \n\nQuadro 8.15 \u2013 Vaz\u00f5es e incrementos anuais de vaz\u00f5es a valores-corrente dos anos de cada per\u00edodo \n de an\u00e1lise no conjunto das bacias do Para\u00edba do Sul e do Guandu   ............................................ 175 \n\nQuadro 8.16 \u2013 Incrementos das vaz\u00f5es anuais a valor-presente no conjunto das bacias \ndo Para\u00edba do Sul e Guandu   ................................................................................................... 176 \n\nQuadro 8.17 \u2013 Custo marginal de longo prazo para a bacia do Para\u00edba do Sulassociada \naos usos das \u00e1gua transpostas em cada per\u00edodo de an\u00e1lise   ...................................................... 176 \n\nQuadro 9.1 \u2013 Elasticidades-pre\u00e7o da demanda por ramos industriais na bacia do Para\u00edba do Sul........................ 185 \n\n\n\nii \n\n \n\nQuadro 9.2 \u2013 Elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua no setor industrial chin\u00eas   ............................................... 186 \nQuadro 9.3 \u2013 Elasticidades-pre\u00e7o da demanda por uso da \u00e1guano conjunto das bacias \n\n do Para\u00edba do Sul e do Guandu   ................................................................................................. 198 \nQuadro 9.4 \u2013 Sistemas de equa\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos dois per\u00edodos de an\u00e1lise na primeira etapa de c\u00e1lculos    ....... 200 \nQuadro 9.5 \u2013 Pre\u00e7os \u00f3timos na primeira etapa de c\u00e1lculos (bacias do Para\u00edba do Sul e Guandu)   ........................ 201 \nQuadro 9.6 \u2013 Vaz\u00f5es de demanda na bacia do Para\u00edba do Sul (m3/ano)   ............................................................ 204 \nQuadro 9.7 \u2013 Incrementos de vaz\u00f5es de demanda na bacia do Para\u00edba do Sul (m3/ano)   ..................................... 204 \nQuadro 9.8 \u2013 Custo marginal de longo prazo para a bacia do Para\u00edba do Sul ] \n\nem cada per\u00edodo de an\u00e1lise   ............................................................................................. ............. 204 \nQuadro 9.9 \u2013 Sistemas de equa\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos dois per\u00edodos de an\u00e1lise \n\n na segunda etapa de c\u00e1lculos   ................................................................................................ ............. 205 \nQuadro 9.10 \u2013 Pre\u00e7os \u00f3timos finais na bacia do Para\u00edba do Sul (segunda etapa de c\u00e1lculos)   .............................. 205 \nQuadro 9.11 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do valor-presente das receitas e custos   ...................................................................... 208 \nQuadro 10.1 \u2013 N\u00edveis de PPU para \u00e1guas de dom\u00ednio da Uni\u00e3o na bacia do Para\u00edba do Sul \n\n(vig\u00eancia a partir de 01Jan2007)   ............................................................................................... 221 \nQuadro 10.2 \u2013 Valores de KCAP-CLASSE   ........................................................................................................... ............ 222 \nQuadro 10.3 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os \u00f3timos e os correspondentesn\u00edveis \n\n de PPU adotados pelo Comit\u00ea da bacia(R$/m3)   ....................................................................... 226 \nQuadro 10.4 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os \u00f3timos e os correspondentes \n\npre\u00e7os cobrados pelo Comit\u00ea da bacia(R$/m3)   .......................................................................... 228 \nQuadro 10.5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as arrecada\u00e7\u00f5es pelos dois m\u00e9todos de precifica\u00e7\u00e3o \n\n exclu\u00edda a arrecada\u00e7\u00e3o pelo uso para hidroeletricidade   ............................................................. 229 \nQuadro 10.6 \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o por uso da \u00e1gua pela metodologia dos pre\u00e7os \u00f3timos \n\n e considerando as vaz\u00f5es previstas no planejamento da bacia   .................................................. 229 \nQuadro 10.7 \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o por uso da \u00e1gua pela metodologia praticada na bacia \n\n e considerando as vaz\u00f5es previstas no planejamento desta   ...................................................... 229 \nQuadro 10.8 \u2013 Vaz\u00f5es e faturamentos projetados e observados   ....................................................................... 231 \nQuadro 10.9 \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o e custo anual pela metodologia de precifica\u00e7\u00e3o adotada na bacia \n\n observadas as vaz\u00f5es estimadas na presente investiga\u00e7\u00e3o   ...................................................... 232 \nQuadro 10.10 \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o e custo anual a valores-corrente de vaz\u00f5es e valores-presente \n\n de pre\u00e7os pela metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os   ................................................................ 234 \n \n \n\n\n\niii \n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS UTILIZADAS \n\nAGEVAP  Ag\u00eancia da Bacia do Rio Para\u00edba do Sul \n\nANA  Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nANATEL  Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nANEEL  Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nBID  Banco Interamericano do Desenvolvimento \n\nBIRD  Banco Internacional para a Reconstru\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento (Banco Mundial) \n\nCEEIBH  Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nCEIVAP  Comit\u00ea de Integra\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul \n\nCERB  Companhia de Engenharia Ambiental e Recursos H\u00eddricos da Bahia \n\nCERHI  Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos (Rio de Janeiro) \n\nCERH-RS Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos do Rio Grande do Sul \n\nCETREL Central de Tratamento de Efluentes L\u00edquidos (atualmente uma unidade da Odebrecht Ambiental) \n\nCETESB  Companhia Estadual do Meio Ambiente (S\u00e3o Paulo) \n\nCHESF  Companhia Hidroel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \n\nCICPAA  Comiss\u00e3o Intermunicipal de Controle de Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do Ar (S\u00e3o Paulo) \n\nCNARH  Cadastro Nacional de Usu\u00e1rios de Recursos H\u00eddricos \n\nCNEC  Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores \n\nCNRH  Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nCOGERH Companhia de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (Cear\u00e1) \n\nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCOPPE  Instituto Alberto Luiz Coimbra de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Engenharia (UFRJ) \n\nCT-HIDRO Fundo Setorial de Recursos H\u00eddricos \n\nDAEE  Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (S\u00e3o Paulo) \n\nDBO  Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \n\nDQO  Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio \n\nEMBASA  Empresa Baiana de Saneamento SA  \n\nETE  Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluentes \n\nFERH-BA Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos da Bahia \n\nFHIDRO  Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos de Minas Gerais \n\nFIPE  Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas \n\nFNDCT  Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nFUNDAP  Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo (S\u00e3o Paulo) \n\nGEF  Global Environmental Facility \n\nGESTIN  Sistema de Gest\u00e3o Integrada da Bacia do Rio Para\u00edba do Sul  \n\nGRH  Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \n\nIBAMA Instituto Nacional do Meio Ambiente \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n\n\niv \n\n \n\nINCRA Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nJBIC Banco Japon\u00eas para a Coopera\u00e7\u00e3o Internacional \n\nKFW Banco Alem\u00e3o para a Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nMARE Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e da Reforma do Estado \n\nMFP M\u00e9todo da Fun\u00e7\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o \n\nMCT Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nMDA Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio \n\nMMA Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMME Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMS Materiais S\u00f3lidos Suspensos \n\nO&amp;M Opera\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o \n\nOGU Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o \n\nPAC Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (Governo Federal) \n\nPCH  Pequena Central HIdroel\u00e9trica \n\nPCJ  Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\nPIB  Produto Interno Bruto \n\nPNRH  Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nPPU  Pre\u00e7o P\u00fablico Unit\u00e1rio \n\nPRODES  Programa de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias (Compra de Esgoto) \n\nPUB  Pre\u00e7o Unit\u00e1rio B\u00e1sico \n\nRMRJ  Regi\u00e3o Metropolitana do Rio de Janeiro \n\nRMSP  Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\nSABESP  Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSIN  Sistema Interligado Nacional \n\nSNIS   Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento \n\nSNRH  Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nSRH  Secretaria de Recursos H\u00eddricos (Minist\u00e9rio do Meio Ambiente) \n\nSRHU Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano (Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 suced\u00e2nea da \nSRH) \n\nTAR  Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia (Valor Comercial da Energia) \n\nUFBA  Universidade Federal da Bahia \n\nUFRJ  Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\nUGRHI  Unidade de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (Divis\u00e3o adotada no estado de S\u00e3o Paulo) \n\nUHE  Usina Hidroel\u00e9trica \n\nUnB  Universidade de Bras\u00edlia \n\nUSP  Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nVCE  Valor Comercial da Energia (Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia) \n\n\n\nv \n\n \n\n \n \n\n\u00cdNDICE \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n1. OBJETIVO GERAL DO ESTUDO    ............................................................................................................. 10 \n2. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO   ......................................................................................................................... ............. 11 \n3. M\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS DE PESQUISA    .................................................................................. ............. 11 \n4. PANORAMA GERAL DO CONTE\u00daDO DA TESE   ........................................................................... ............. 14 \n5. BREVE NOTA SOBRE OS RESULTADOS   ............................................................................................... ............. 14 \n \n\nPARTE I  \nAMBIENTE INSTITUCIONAL DA COBRAN\u00c7A PELO USO DA \u00c1GUA BRUTA \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 CONTEXTO HIST\u00d3RICO DA INSER\u00c7\u00c3O DA COBRAN\u00c7A \n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O   ................................................................................................................................. ............. 16 \n1.2. BREVE HIST\u00d3RICO DE GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS (GRH) NO BRASIL   ............................... 18 \n1.3. SUPREMACIA DO SETOR EL\u00c9TRICO COMO USU\u00c1RIO DA \u00c1GUA   .................................................... ............. 19 \n1.4. REA\u00c7\u00d5ES DOS OUTROS SETORES USU\u00c1RIOS   .................................................................................  21 \n1.5. COMENT\u00c1RIOS ADICIONAIS   ................................................................................................................ ............ 24 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2  - CONTEXTO INTERNACIONAL E A FORMATA\u00c7\u00c3O DA COBRAN\u00c7A \n2.1. INFLU\u00caNCIA DA REUNI\u00c3O DE DUBLIN \u2013 1992   ................................................................................................... 25 \n2.2. PAPEL DA CONFER\u00caNCIA RIO 1992   ................................................................................................................... 30 \n2.3. \u00c1REAS DE PROGRAMAS DE AGENDA 21   .......................................................................................................... 32 \n2.4. DISCUSS\u00c3O CONTINUADA SOBRE A COBRAN\u00c7A   ................................................................................ ............ 43 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 REFORMAS BRASILEIRAS: AMBIENTE FAVOR\u00c1VEL \u00c0 COBRAN\u00c7A \n3.1. ANTECEDENTES   ................................................................................................................................................... 44 \n3.2. REFORMA DO ESTADO E A AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA)   ............................................................... 46 \n3.3. SISTEMA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS (SNRH)   ................................................................................. 50 \n3.4. OUTROS INSTRUMENTOS DE POL\u00cdTICA SETORIAL   ........................................................................................ 52 \n3.5 COMENT\u00c1RIOS COMPLEMENTARES  ................................................................................................ ............. 55 \n\n \n\nPARTE II \nENGENHARIA FINANCEIRA DA GRH: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA  \nCIENT\u00cdFICA E A MULTIPLICA\u00c7\u00c3O DE FONTES DE RECURSOS \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 MODELOS DE COBRAN\u00c7A DO PRIMEIRO GRUPO \n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O   ....................................................................................................................................................... 57 \n4.2. DEBATES QUE SUBSIDIARAM A CONCEP\u00c7\u00c3O DA COBRAN\u00c7A \n4.3. ESTUDOS RELEVANTES NA DEFINI\u00c7\u00c3O DO MODELO DO PRIMEIRO GRUPO   ............................................ 58 \n4.3.1. Estudo do DAEE/FUNDAP para as bacias do Piracicaba e Capivari   ................................................................. 62 \n4.3.2. Estudo da FIPE/CNEC para as bacias do Piracicaba, Alto-Tiet\u00ea e Baixada Santista   ......................................... 65 \n4.3.3. Estudo de Pereira de Souza para as bacias do Jaguari, Atibaia e Piracicaba   ................................................... 67 \n4.3.4. Estudo de Carrera-Fernandez para a bacia do rio Vaza-Barris   ...........................................................................68 \n4.3.5. Estudo da FIPE para a bacia do rio Para\u00edba do Sul   ............................................................................................70 \n4.3.6. Estudo de Carramaschi, Cordeiro Neto e Nogueira para irriga\u00e7\u00e3o no c\u00f3rrego da Rocinha (DF)   ....................72 \n4.3.7. Estudo de Lanna para trechos da bacia do rio Vacaca\u00ed   ........................................................... ........................... 73 \n4.3.8. Estudo de Pereira, Lanna e C\u00e2nepa para a bacia do rio dos Sinos   ................................................................... 74 \n4.3.9. Estudos de Lanna e Ara\u00fajo para o Cear\u00e1   ........................................................................................................... 75 \n4.4. COMENT\u00c1RIOS ADICIONAIS   ............................................................................................................................... 76 \n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013  MODELOS DE COBRAN\u00c7A DO SEGUNDO GRUPO \n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O   ........................................................................................................................................................ 78 \n5.2. ESTUDOS RELEVANTES NA DEFINI\u00c7\u00c3O DO SEGUNDO GRUPO   ................................................................... 79 \n5.2.1. Modelo aplicado na bacia do Para\u00edba do Sul   ...................................................................................................... 79 \n5.2.2. Modelo aplicado nas bacias do PCJ   .................................................................................. .................................. 93 \n\n\n\nvi \n\n \n\n5.2.3. Aplica\u00e7\u00e3o de modelo de tipo do segundo grupo a outras bacias   ........................................ ....................... 100 \n5.3. NOTA SOBRE A  APLICA\u00c7\u00c3O DA COBRAN\u00c7A A TRANSPOSI\u00c7\u00d5ES DE BACIAS   ............................................. 104 \n5.3.1. Defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os pelo uso de \u00e1guas transpostas na pr\u00e1tica corrente   ............................................. ..... 104 \n5.3.2. Vis\u00e3o do problema nesta pesquisa: coment\u00e1rios pertinentes   ............................................................................. 108 \n5.4. COMENT\u00c1RIOS ADICIONAIS AOS MODELOS DO SEGUNDO GRUPO   ............................................................ 109 \n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \u2013 RECURSOS FINANCEIROS COMPLEMENTARES \n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O   ........................................................................................................................................................ 112 \n6.2. N\u00cdVEL FEDERAL   .................................................................................................................................................... 113 \n6.2.1. Rubricas do or\u00e7amento p\u00fablico federal   .............................................................................. ................................. 113 \n6.2.2. Programa de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias \u2013 PRODES   ............................................................................................... 114 \n6.3. N\u00cdVEL ESTADUAL   .................................................................................................................................................. 115 \n6.4. COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL   ........................................................................................................................ 117 \n6.5. COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA PAGA PELO SETOR EL\u00c9TRICO   ....................................................................... 119 \n6.5.1. Benef\u00edcios da compensa\u00e7\u00e3o financeira para a GRH   ........................................................................................... 120 \n6.5.2. Outros aspectos da compensa\u00e7\u00e3o financeira   ...................................................................................................... 123 \n6.6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS   .......................................................................................................................... 125 \n \n\nPARTE III \nPRE\u00c7OS \u00d3TIMOS E PRE\u00c7OS PRATICADOS: UMA AVALIA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA \nCOM BASE NA EXPERI\u00caNCIA DA BACIA DO PARA\u00cdBA DO SUL \n \nCAP\u00cdTULO 7. \u2013 OBJETIVOS, M\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS \n7.1. INTRODU\u00c7\u00c3O   ....................................................................................................................................................... 127 \n7.2. OBJETIVOS   ........................................................................................................... ................................................. 130 \n7.3. JUSTIFICATIVA   ...................................................................................................................................................... 131 \n7.4. METODOLOGIA E PROCEDIMENTOS   ................................................................................................................. 132 \n7.4.1. O que foi feito   .................................................................................................... .................................................. 132 \n7.4.2. Como foi feito   ....................................................................................................................................................... 135 \n7.4.3. Que dados foram necess\u00e1rios e como foram obtidos   ......................................................................................... 136 \n7.5. CRIT\u00c9RIOS DE ESCOLHA DA BACIA PARA PESQUISA   .......................................................................... ........... 138 \n7.5.1. Coment\u00e1rios sobre o escopo de cada crit\u00e9rio   ..................................................................................................... 138 \n7.5.2. Escolha da bacia do rio Para\u00edba do Sul   ............................................................................................................... 142 \n7.6. A BACIA DO PARA\u00cdBA DO SUL   ............................................................................................ ................................. 144 \n7.7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS   ...........................................................................................................146 \n \n\nCAP\u00cdTULO 8 -  A OTIMIZA\u00c7\u00c3O DE PRE\u00c7OS: TRATAMENTO TE\u00d3RICO E MENSURA\u00c7\u00c3O \n8.1. MODELO CONCEITUAL   ........................................................................................................................................ 147 \n8.1.1. Formula\u00e7\u00e3o do problema........................................................................................................................................ 148 \n8.1.2. Otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os   .................................................................................... ...................................................... 153 \n8.2. FONTES DE DADOS   ............................................................................................................................................. 155 \n8.2.1. Dados para o c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo   ..................................................................................... 155 \n8.2.2.. Considera\u00e7\u00f5es relativas aos diferentes usos da \u00e1gua na bacia ........................................................................... 165 \n8.2.3. Custos e demandas do conjunto formado pela bacia do Para\u00edba do Sul e vaz\u00f5es exportadas \n\n para o Guandu   ..................................................................................................................................... ............. 171 \n8.3. C\u00c1LCULO FINAL DOS CUSTOS MARGINAIS  .....................................................................................................176 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 9 \u2013 ELASTICIDADES PRE\u00c7OS DA DEMANDA PARA DIFERENTES USOS E PRE\u00c7OS \n\u00d3TIMOS FINAIS \n\n9.1. INTRODU\u00c7\u00c3O   ........................................................................................................................................................ 177 \n9.2. ELASTICIDADE E ABASTECIMENTO URBANO   ...................................................................................................180 \n9.3. ELASTICIDADE E USO DA \u00c1GUA PARA IND\u00daSTRIA   .......................................................................................... 183 \n9.4. ELASTICIDADE E GERA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA EL\u00c9TRICA   ........................................................................ 186 \n9.5. ELASTICIDADE E USO RURAL DA \u00c1GUA   ..................................................................................... ............. 189 \n9.5.1. Dessedenta\u00e7\u00e3o de animais   ........................................................................................... ....................... ............. 189 \n9.5.2. Irriga\u00e7\u00e3o   ............................................................................................................................................. ............. 190 \n9.6. ELASTICIDADE E USO DA \u00c1GUA PARA DILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES URBANOS   ........................ ............. 194 \n9.7. ELASTICIDADE E USO DA \u00c1GUA PARA DILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES INDUSTRIAIS   ........................ ............. 195 \n\n\n\nvii \n\n \n\n9.8. S\u00cdNTESE DAS ELASTICIDADES-PRE\u00c7O DA DEMANDA   .................................................................................. 198 \n9.9. C\u00c1LCULO DOS PRE\u00c7OS P\u00daBLICOS   ............................................................................................... ............. 198 \n9.10. PRE\u00c7OS \u00d3TIMOS FINAIS   ................................................................................................................... ............. 203 \n9.10.1. Cobran\u00e7a a pre\u00e7o \u00fanico pelo custo marginal   ..................................................................................... ............. 208 \n9.10.2. Breves notas sobre os pre\u00e7os \u00f3timos e a segunda transposi\u00e7\u00e3o de bacia   .............................................. 209 \n \n\nCAP\u00cdTULO 10 \u2013 PRE\u00c7OS \u00d3TIMOS E PRE\u00c7OS PRATICADOS: A BACIA DO PARA\u00cdBA DO SUL \n10.1. PRE\u00c7OS PRATICADOS NA BACIA   ................................................................................................... ............. 212 \n10.1.1. Considera\u00e7\u00f5es em torno dos pre\u00e7os p\u00fablicos praticados pelo comit\u00ea da bacia   ........................................ 212 \n10.1.2. N\u00edveis de pre\u00e7os praticados na bacia   .................................................................................................. 215 \n10.2. AN\u00c1LISE COMPARATIVA DOS PRE\u00c7OS P\u00daBLICOS   ........................................................................ ............. 223 \n10.3. A QUEST\u00c3O DA COBERTURA DOS CUSTOS DE GEST\u00c3O   ................................................................ 231 \n10.4. NOTAS SOBRE O PRE\u00c7O PELO USO DA \u00c1GUA PARA A GERA\u00c7\u00c3O HIDROEL\u00c9TRICA   ...................... 234 \n10.5. COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA   .......................................................................................................... ............. 239 \n \nCONCLUS\u00d5ES   .............................................................................................................................................. ............ 243 \n \nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA:  .............................................................................................................. ............. 247 \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n1. OBJETIVO GERAL DO ESTUDO \n\n Esta pesquisa visa oferecer uma alternativa de metodologia de an\u00e1lise de forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os pelo uso da \u00e1gua bruta de mananciais que pode contribuir para induzir os usu\u00e1rios a uma \n\nbusca mais intensa da efici\u00eancia econ\u00f4mica na utiliza\u00e7\u00e3o deste recurso natural. \n\nA motiva\u00e7\u00e3o do trabalho realizado reside no fato de o instrumento da cobran\u00e7a pelo uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos ter sido implantado no Brasil a partir de 2002 por meio de uma metodologia \n\nbaseada na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o pelo custo m\u00e9dio, o qual concorre menos do que o custo marginal \n\npara assegurar a maximiza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia econ\u00f4mica no uso da \u00e1gua. \n\nReconhece-se que, o simples fato de ter-se implantado e iniciado a cobran\u00e7a no Brasil \n\nopera como fator indutor da busca da racionalidade de parte do usu\u00e1rio, mas, ao n\u00e3o garantir a \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia econ\u00f4mica na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a metodologia adotada se \n\nexp\u00f5e a cr\u00edtica da qual podem surgir novos encaminhamentos para a pr\u00e1tica desse importante \n\ninstrumento de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos (GRH). \u00c9 essa incapacidade de a metodologia \n\ncorrentemente em pr\u00e1tica maximizar a efici\u00eancia econ\u00f4mica no uso da \u00e1gua bruta de mananciais \n\nque atua como for\u00e7a motivadora da presente pesquisa. Em consequ\u00eancia, a alternativa que aqui se \n\napresenta precisa, mais do que tudo, ser fielmente aderente aos postulados da teoria econ\u00f4mica. \n\nConv\u00e9m recordar, j\u00e1 neste in\u00edcio, que o conceito de efici\u00eancia econ\u00f4mica implica tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es de abordagem que s\u00e3o a efici\u00eancia t\u00e9cnica, a alocativa e a de escala. Pela efici\u00eancia \n\nt\u00e9cnica, dados o conhecimento do processo produtivo, os insumos e seus n\u00edveis de pre\u00e7os, a \n\nfun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, quando condicionada pelos custos, promove o arranjo minimizador destes ou \n\nmaximizador do produto, conforme o objetivo do planejamento. \n\nA efici\u00eancia alocativa resulta da distribui\u00e7\u00e3o dos centros de produ\u00e7\u00e3o que minimize os \n\ncustos do atendimento \u00e0 demanda exercida pelo consumidor ou usu\u00e1rio do bem e/ou servi\u00e7o \n\nelaborado. Essas duas dimens\u00f5es da efici\u00eancia econ\u00f4mica, a t\u00e9cnica e a alocativa, constituem \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para maximizar a produtividade, mas n\u00e3o suficientes. A condi\u00e7\u00e3o de \n\nsufici\u00eancia \u00e9 representada pela efici\u00eancia de escala, a qual estabelece o tamanho adequado do \n\nempreendimento. \u00c9 tra\u00e7o comum \u00e0s tr\u00eas dimens\u00f5es de efici\u00eancia econ\u00f4mica acima enumeradas a \n\nrela\u00e7\u00e3o intestina com os conceitos de produto e custo marginais. \n\n\n\n9 \n\n \n\nMas ainda h\u00e1 a considerar, neste contexto, o conceito de efici\u00eancia distributiva, a que \n\ncontribui para a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social, pois a \u00e1gua \u00e9 um recurso da natureza com acentuado \n\ndistintivo social. Seguidamente \u00e9 sinonimizada com vida e participa praticamente de todos os \n\nsegmentos da cadeia de rela\u00e7\u00f5es interssetoriais da economia. Vai da\u00ed, diferenciar pre\u00e7os que se \n\ncobram por sua utiliza\u00e7\u00e3o consoante a capacidade econ\u00f4mica, isto \u00e9, consoante a sensibilidade do \n\nusu\u00e1rio a pre\u00e7os, constitui medida tendente a promover justi\u00e7a social. Isso pressup\u00f5e o \n\nchamamento do conceito de elasticidade-pre\u00e7o da demanda ao m\u00e9todo de trabalho, o que \u00e9 feito na \n\nconduta de precifica\u00e7\u00e3o que leva aos pre\u00e7os \u00f3timos, a pr\u00f3pria centralidade desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nConforme se percebe, a pesquisa ora apresentada constitui uma cr\u00edtica ao modelo adotado, \n\nno Brasil, na proposi\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os a cobrar aos diversos usos da \u00e1gua e, antecipa-se, incide \n\nparticularmente sobre o pre\u00e7o pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica com a inten\u00e7\u00e3o de \n\npropor um ajuste na assimetria de tratamento que \u00e9 dado a este uso da \u00e1gua em detrimento dos \n\ndemais usos no espa\u00e7o da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n2. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO \n\nPara estabelecer a compara\u00e7\u00e3o entre as duas metodologias, isto \u00e9, a que vem sendo \n\npraticada, baseada no custo m\u00e9dio associado a um numer\u00e1rio arbitr\u00e1rio, e a que ora se prop\u00f5e, \n\ncalcada no conceito do custo marginal, faz-se, neste trabalho, um exaustivo exerc\u00edcio da aplica\u00e7\u00e3o \n\nde cada uma delas a uma mesma bacia, a do rio Para\u00edba do Sul, selecionada entre v\u00e1rias outras \n\nmediante crit\u00e9rios apresentados no corpo deste texto. \n\nPara o referido exerc\u00edcio, s\u00e3o utilizados em ambos os m\u00e9todos os mesmos dados de \n\ndemanda e oferta de vaz\u00f5es, condi\u00e7\u00e3o essencial para a comparabilidade. Desse processo, \n\nemergem as diferen\u00e7as entre os dois m\u00e9todos, ensejando a formula\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica que d\u00e1 lugar a \n\nalgumas recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas do setor de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \u2013 GRH. \n\n3. M\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS DE PESQUISA \n\nInicialmente, delineia-se o cen\u00e1rio mais amplo onde a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua est\u00e1 \n\ninserida no Brasil, recuperando-se, para tanto, os aspectos hist\u00f3ricos mais relevantes do setor de \n\nGRH, a\u00ed inclu\u00eddas as diversas metodologias de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que surgiram no per\u00edodo de \n\ndiscuss\u00e3o do qual resultaram os projetos de lei sobre recursos h\u00eddricos, o federal e os dos estados. \n\nA breve pesquisa hist\u00f3rica aqui \u00e9 inclu\u00edda por ajudar na compreens\u00e3o dos mecanismos de \n\ncobran\u00e7a que s\u00e3o explorados ao longo do texto, e constituir\u00e1 a Parte I deste trabalho, composto \n\ndesta e de outras duas. \n\n\n\n10 \n\n \n\nA Parte II tem car\u00e1ter de revis\u00e3o. Nela, revisitam-se os principais estudos sobre a cobran\u00e7a \n\nque foram produzidos no Brasil, ao mesmo tempo em que se passa em breve aprecia\u00e7\u00e3o outras \n\nfontes de financiamento, que n\u00e3o a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, para a gest\u00e3o da bacia. A revis\u00e3o \n\nda literatura do setor \u00e9 feita de modo ao mesmo tempo amplo e objetivo. \u00c9 ampla ao abordar obras \n\nque prov\u00eam tanto do meio acad\u00eamico quanto do meio t\u00e9cnico. E objetiva ao dar \u00eanfase \u00e0s \n\npublica\u00e7\u00f5es de autores nacionais dado que estes foram os que ofereceram propostas consent\u00e2neas \n\ncom a realidade brasileira. A express\u00e3o realidade brasileira n\u00e3o se refere necessariamente \u00e0 \n\nrealidade econ\u00f4mica e sim \u00e0 realidade da gest\u00e3o do uso da \u00e1gua nas bacias hidrogr\u00e1ficas do Pa\u00eds, \n\ncujos problemas mais proeminentes se limitam principalmente \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua pelos \n\nesgotos urbanos e fabris, e \u00e0 escassez de \u00e1gua no semi\u00e1rido e em zonas urbanas populosas, al\u00e9m \n\nde variados conflitos de uso e de inunda\u00e7\u00f5es. \n\nNo que diz respeito a fontes alternativas de financiamento das a\u00e7\u00f5es nas bacias, \n\nhabitualmente referidas como meios de equacionamento da engenharia financeira da GRH, foram \n\ncomentadas brevemente as fontes de recursos mais confortavelmente access\u00edveis. Essa busca teve \n\no objetivo de, preventivamente, indicar meios de a cobran\u00e7a ao setor de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \n\nencontrar suced\u00e2neos para a finalidade que lhe \u00e9 dada presentemente em termos de destina\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos arrecadados, preparando o terreno para a abordagem, na Parte III deste trabalho, que \n\nprop\u00f5e a perman\u00eancia dos montantes cobrados a este uso na pr\u00f3pria bacia geradora. \n\nA Parte III tem in\u00edcio com a sele\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica que compor\u00e1 o pano de fundo do \n\nestudo de caso no qual s\u00e3o aplicadas as duas referidas metodologias. Na bacia escolhida, aplicam-\n\nse inicialmente os pre\u00e7os \u00f3timos, objeto e proposta desta investiga\u00e7\u00e3o. Em seguida, aplicam-se os \n\npre\u00e7os que s\u00e3o praticados pelo Comit\u00ea da bacia. Para dar consist\u00eancia \u00e0 compara\u00e7\u00e3o, ambas as \n\naplica\u00e7\u00f5es utilizam, como referido, os mesmos n\u00edveis de vaz\u00e3o e os mesmos custos de gest\u00e3o da \n\nbacia. \n\nO teste do confronto dos dois conjuntos de pre\u00e7os acima referidos \u00e9 feito para um per\u00edodo \n\nde dez anos seguidos (2003-2012), dividido em dois quinqu\u00eanios. Em outras palavras, a pesquisa \n\nfoi delimitada, no tempo, a um per\u00edodo de dez anos que vai de 2003 a 2012, dividido em dois sub-\n\nper\u00edodos quinquenais. O quinqu\u00eanio de 2003 a 2007 \u00e9 referido ao longo do texto como primeiro \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise ou de estudo do problema, e o quinqu\u00eanio que vai de 2008 a 2012 \u00e9 referido \n\ncomo segundo per\u00edodo de an\u00e1lise ou de estudo. \n\nNo que se refere \u00e0 precifica\u00e7\u00e3o baseada na conduta otimizadora dos agentes econ\u00f4micos, \n\nda qual resultam os pre\u00e7os ditos \u00f3timos, apresentam-se, inicialmente, os fundamentos te\u00f3ricos do \n\n\n\n11 \n\n \n\nm\u00e9todo, ap\u00f3s o que \u00e9 feito o c\u00e1lculo dos pre\u00e7os unit\u00e1rios. O passo imediatamente seguinte \u00e9 a \n\napresenta\u00e7\u00e3o da metodologia de precifica\u00e7\u00e3o adotada pelo Comit\u00ea da bacia com suas nuan\u00e7as \n\nentre os dois quinqu\u00eanios de an\u00e1lise, ap\u00f3s o que calculam-se os pre\u00e7os que s\u00e3o praticados na \n\nbacia. \n\n\u00c9 relevante mencionar que os pre\u00e7os, do modo como s\u00e3o praticados na bacia, s\u00e3o \n\norganizados, para cada uso da \u00e1gua, por meio da natureza das a\u00e7\u00f5es mediante as quais o uso se \n\nmaterializa, a\u00ed entendidas como a\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o de consumo1 e a\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento de \n\nefluentes. Nesta investiga\u00e7\u00e3o opta-se, no caso dos usos consuntivos, por uma s\u00f3 a\u00e7\u00e3o, a de \n\ncapta\u00e7\u00e3o, cujo pre\u00e7o unit\u00e1rio captura a parcela relativa \u00e0 perda de \u00e1gua. Para equalizar os dois \n\nconjuntos de pre\u00e7os e criar as condi\u00e7\u00f5es de compara\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, os pre\u00e7os \u00f3timos e os que s\u00e3o \n\npraticados na bacia, optou-se por transformar estes \u00faltimos, no caso dos usos consuntivos, em \n\npre\u00e7os por vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o unicamente, incorporando-se-lhes, para tanto, a parcela do pre\u00e7o \n\nunit\u00e1rio relativa ao consumo, ou seja, \u00e0 perda. \n\nAo final, procede-se ao cotejo dos dois conjuntos de pre\u00e7os e das arrecada\u00e7\u00f5es que estes \n\npromovem, o que enseja algumas conclus\u00f5es de interesse para as pol\u00edticas p\u00fablicas de GRH. \n\nAdicionalmente, o trabalho se debru\u00e7a sobre a quest\u00e3o do pre\u00e7o unit\u00e1rio cobrado pelo uso da \u00e1gua \n\npara a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, o qual difere acentuadamente, em ambos os lustros de an\u00e1lise, do \n\npre\u00e7o \u00f3timo para esta mesma finalidade. \n\nVale adiantar que, embora o per\u00edodo total escolhido para an\u00e1lise j\u00e1 pertencesse ao passado \n\nquando da realiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, os dados de vaz\u00f5es e custos foram tomados com o car\u00e1ter \n\nex-ante que a gest\u00e3o da bacia adotou, com isso preservando-se a circunst\u00e2ncia de planejamento \n\nque presidiu o processo de precifica\u00e7\u00e3o estabelecido pelo comit\u00ea da bacia. Em outras palavras, os \n\ndados de vaz\u00e3o tanto quanto os de custos corresponderam \u00e0s estimativas feitas antes de cada \n\nquinqu\u00eanio, em vez de se considerarem dados observados ap\u00f3s o encerramento de cada um dos \n\ndois per\u00edodos escolhidos. Isso n\u00e3o significa que um trabalho an\u00e1logo recorrendo ao uso de dados \n\nex-post n\u00e3o tenha relev\u00e2ncia. Significa, antes, que o objetivo da pesquisa \u00e9 trabalhar com dados do \n\nplanejamento para instituir a cobran\u00e7a, portanto, dados ex-ante, de modo a permitir a compara\u00e7\u00e3o \n\ndos dois m\u00e9todos de acordo com o realismo do problema. Trabalhar com dados ex-post abriria \n\nespa\u00e7o para uma outra inteiramente distinta investiga\u00e7\u00e3o, a qual n\u00e3o faz parte do objetivo deste \n\ntrabalho, e que permitiria retroalimentar o planejamento mediante a compara\u00e7\u00e3o entre previsto e \n\nrealizado. \n\n                                                 \n1 Equivalente \u00e0 perda de \u00e1gua da bacia, isto \u00e9, a vaz\u00e3o de um uso consuntivo que n\u00e3o retorna ao leito do rio. \n\n\n\n12 \n\n \n\nQuanto \u00e0 t\u00e9cnica da pesquisa, foram feitos levantamentos de informa\u00e7\u00f5es no campo e \n\nrecorreu-se a uma s\u00e9rie razoavelmente longa de fontes bibliogr\u00e1ficas, al\u00e9m de entrevistas a \n\nt\u00e9cnicos e dirigentes do setor de GRH. Os dados foram analisados, coligidos e estruturados em \n\ntabelas em Excel, permitindo realizar os ensaios quantitativos que conduziram aos resultados \n\nencontrados. \n\n4. PANORAMA GERAL DO CONTE\u00daDO DA TESE \n\nA tese tem um car\u00e1ter essencialmente microecon\u00f4mico ao explorar a teoria da forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os. Seu conte\u00fado est\u00e1 disposto em tr\u00eas partes. Nas primeira e segunda partes, procede-se ao \n\nreconhecimento do terreno em que se situa o arcabou\u00e7o legal-institucional do instrumento da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua bruta em bacias hidrogr\u00e1ficas, instrumento inteiramente novo na \n\nexperi\u00eancia brasileira. Ainda nessas duas partes iniciais, passam-se em revista as principais dentre \n\nas in\u00fameras propostas de precifica\u00e7\u00e3o que foram debatidas no pa\u00eds. \n\nA Parte III constitui o centro do problema que \u00e9 explorado na tese que \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\numa metodologia de c\u00e1lculo dos pre\u00e7os com base em conduta otimizadora. Para tanto, recorre-se \u00e0 \n\nteoria do second best aplicada a um estudo de caso que tomou a bacia do rio Para\u00edba do Sul como \n\ncen\u00e1rio para a an\u00e1lise do problema, o que permitiu, ao final, a compara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \u00f3timos com \n\nos praticados na bacia e a elabora\u00e7\u00e3o de uma cr\u00edtica a estes \u00faltimos. \n\nAo criticar os resultados, faz-se uma refer\u00eancia espec\u00edfica ao pre\u00e7o pelo uso da \u00e1gua \n\nutilizadana gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica para demonstrar que esse uso precisa ter seu pre\u00e7o definido no \n\ncontexto de todo o conjunto de usos da \u00e1gua (usos m\u00faltiplos) e n\u00e3o isoladamente, proposta que \n\naponta uma diferen\u00e7a crucial entre a metodologia que esta tese prop\u00f5e e a que \u00e9 seguida na pr\u00e1tica \n\nda gest\u00e3o da bacia. \n\nAinda como tra\u00e7o relevante do conte\u00fado, a determina\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de demanda por \n\n\u00e1gua em cada uso implicou a recorr\u00eancia a um m\u00e9todo pouco difundido que \u00e9 o da demanda tudo-\n\nou-nada, para suprira falta de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre as elasticidades-pre\u00e7o da demanda, \n\nessenciais para a diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\nPARTE I \nAMBIENTE INSTITUCIONAL DA COBRAN\u00c7A PELO USO DA \u00c1GUA BRUTA \n\n\n\n14 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n \n\nCONTEXTO HIST\u00d3RICO DA INSER\u00c7\u00c3O DA COBRAN\u00c7A \n \n \n\n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nO Brasil tem vivido um per\u00edodo de intenso debate sobre o uso dos recursos h\u00eddricos, \n\nper\u00edodo este que vem se estendendo desde a segunda metade dos anos 1970 at\u00e9 os dias atuais. \n\nEntre os in\u00fameros temas que compuseram, e ainda comp\u00f5em, esse debate, est\u00e3o os instrumentos \n\nda Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Al\u00e9m desses instrumentos, muito se debateu, tamb\u00e9m, \n\nsobre os princ\u00edpios que regem o setor e sobre o arcabou\u00e7o institucional criado para a pr\u00e1tica de tais \n\nprinc\u00edpios e aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos. Deve-se destacar que n\u00e3o existe mais confronto de ideias \n\nsobre os princ\u00edpios e sobre o arcabou\u00e7o institucional, estando ambas as quest\u00f5es adequadamente \n\nsuperadas, o que representa grande avan\u00e7o desse setor de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nN\u00e3o h\u00e1, portanto, qualquer outro ponto de discuss\u00e3o ou de d\u00favida sobre o fato de que o \n\nSistema Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 SNRH opera com base nos princ\u00edpios seguintes: (i) \n\nunidade hidrogr\u00e1fica, segundo o qual, a bacia hidrogr\u00e1fica constitui o espa\u00e7o f\u00edsico-territorial de \n\nplanejamento e gest\u00e3o2; (ii) reconhecimento dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, que s\u00e3o os usos que \n\ncompetem por este recurso natural; (iii) reconhecimento do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsua maior ou menor escassez; e (iv) necessidade da gest\u00e3o descentralizada e participativa, \n\nsegundo o qual a antecipa\u00e7\u00e3o de medidas para evitar problemas e, mesmo, para solucionar de \n\nproblemas j\u00e1 instalados, deve ocorrer no n\u00edvel hier\u00e1rquico mais baixo poss\u00edvel e com a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos segmentos interessados. \n\nDo mesmo modo como os princ\u00edpios acima enumerados n\u00e3o constituem mais objeto de \n\ndiscuss\u00e3o, o arcabou\u00e7o institucional do setor tamb\u00e9m j\u00e1 se encontra bem solidificado com a cria\u00e7\u00e3o \n\ndos comit\u00eas e das ag\u00eancias de \u00e1gua, dois formatos institucionais sobre os quais n\u00e3o se havia \n\n                                                 \n2 O princ\u00edpio da bacia, apesar de proclamado e amplamente aceito na Confer\u00eancia de Dublin ? com a inclus\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos ?, teve \n\nque transpor algumas barreiras at\u00e9 que viesse a se consolidar. No Brasil um desses confrontos foi com o princ\u00edpio federativo, que \nestabelece a divis\u00e3o do Pa\u00eds em unidades pol\u00edtico-administrativas que gozam de autonomia administrativa, or\u00e7ament\u00e1ria e \nfinanceira, isto \u00e9, uma divis\u00e3o geogr\u00e1fica que j\u00e1 estava pronta para incorporar o processo de gest\u00e3o. Outra barreira consistiu na \nproposta de retomar-se o conceito das \u201cregi\u00f5es naturais\u201d, segundo o qual a combina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas e \nantr\u00f3picas seriam, em conjunto, as definidoras mais importantes de cada regi\u00e3o. Em outro espa\u00e7o de discuss\u00e3o, hidr\u00f3logos e \nhidroge\u00f3logos puseram-se em desacordo porque as fronteiras dos aqu\u00edferos n\u00e3o coincidiam com as fronteiras delimitadas pelas \ncristas topogr\u00e1ficas que definem os contornos da bacia. Essa discuss\u00e3o logo foi superada dando supremacia \u00e0 bacia e n\u00e3o \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica por ser aquela a que se apresenta mais visivelmente para fins de estudo, \u00e0 flor da terra. Mas a \nsolidifica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da unidade hidrogr\u00e1fica firmou-se quando se veio a tomar em considera\u00e7\u00e3o uma abordagem hol\u00edstica \nsobre seu conceito, isto \u00e9, a abordagem com tend\u00eancia a universalizar todos os aspectos concorrentes na escolha do espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico para o planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Curiosamente, a abordagem hol\u00edstica tamb\u00e9m j\u00e1 era prevista na \nConfer\u00eancia de Dublin. \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nlegislado antes de 19913, e com a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, implantada no final \n\ndo ano de 2000. \n\nUma vez, portanto, contabilizados tais expressivos avan\u00e7os, o objeto desta pesquisa est\u00e1 \n\nrelacionado com um dos instrumentos da pol\u00edtica do setor que \u00e9 a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos, explorando-se-lhe em uma de suas principais facetas que \u00e9 a da metodologia empregada \n\nna forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, mais particularmente com \u00eanfase no pre\u00e7o do uso dos recursos h\u00eddricos \n\npara a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica. \n\nA principal raz\u00e3o da escolha desse tema reside no fato de a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos estar sendo praticada, no Brasil, por meio de pre\u00e7os cujos n\u00edveis foram definidos com base \n\nem crit\u00e9rios que n\u00e3o guardam a necess\u00e1ria rela\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia econ\u00f4mica. Com efeito, a \n\nprecifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua dos mananciais tem se baseado em crit\u00e9rios relacionados com os \n\ncustos m\u00e9dios e, em pelo menos um caso, o da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, em um par\u00e2metro, fixado \n\npercentualmente, sem que se tenha posto em confronto oferta e demanda de \u00e1gua para este fim. \n\nComo a \u00e1gua de mananciais constitui um bem p\u00fablico, n\u00e3o parece razo\u00e1vel que se trate a an\u00e1lise \n\nda forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o por sua utiliza\u00e7\u00e3o por meio de crit\u00e9rio que n\u00e3o esteja comprometido com a \n\nefici\u00eancia no uso do recurso. Assim o fazendo, corre-se o risco de cobrar-se a mais do que o devido \n\naos usu\u00e1rios, sacrificando-os neste caso, ou a menos do que o devido, n\u00e3o se arrecadando o \n\nnecess\u00e1rio para a gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, prejudicando o sistema de gest\u00e3o. Adicionalmente, \n\nconsiderando que a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \u00e9 um instrumento que retira recursos financeiros da \n\neconomia reduzindo os excedentes do produtor e do consumidor, esses recursos precisam ser \n\nadequadamente utilizados. A utiliza\u00e7\u00e3o adequada est\u00e1 intimamente relacionada com pre\u00e7os \n\ncomprometidos com a efici\u00eancia econ\u00f4mica, o que n\u00e3o se pode assegurar por meio de pre\u00e7os \n\ndefinidos com base em metodologias de natureza caracteristicamente ad hoc. \n\nEsta pesquisa objetiva, sublinha-se, analisar em profundidade a precifica\u00e7\u00e3o dos diversos \n\nusos da \u00e1gua, particularmente o pre\u00e7o para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, utilizando, para tanto, um \n\nestudo de caso que incide sobre a bacia do rio Para\u00edba do Sul, onde a cobran\u00e7a j\u00e1 vem sendo \n\npraticada h\u00e1 alguns anos. Antes, por\u00e9m, de abordar a an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os propriamente \n\ndita, tra\u00e7a-se uma vis\u00e3o panor\u00e2mica do cen\u00e1rio no qual est\u00e1 inserido o tema da cobran\u00e7a, vis\u00e3o \n\nesta que implica sobretudo revisitar aspectos legais e institucionais do setor de Gest\u00e3o de Recursos \n\nH\u00eddricos \u2013 GRH, no Brasil, remetendo a quest\u00e3o, quando necess\u00e1rio, a algumas passagens da \n\ntrajet\u00f3ria hist\u00f3rica recente do setor. \n\n                                                 \n3 A Lei no 7663, editada pelo Estado de S\u00e3o Paulo em 31 de dezembro de 1991, foi a que, de modo pioneiro e abrangente, \n\nestabeleceu o modelo de organiza\u00e7\u00e3o administrativa para o planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n16 \n\n \n\nPortanto, para melhor compreens\u00e3o sobre o ambiente institucional em que se insere o \n\ninstrumento da cobran\u00e7a, apresentam-se, em abordagens r\u00e1pidas, as principais etapas evolutivas \n\ndo setor de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u2013 GRH no Brasil at\u00e9 os dias atuais, destacando os aspectos \n\nque est\u00e3o relacionados, favor\u00e1vel ou desfavoravelmente, com a implementa\u00e7\u00e3o do importante \n\ninstrumento da cobran\u00e7a. \n\n1.2. BREVE HIST\u00d3RICO DE GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS (GRH) NO BRASIL \n\nO marco hist\u00f3rico-legal da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil foi a edi\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei \n\nno 24.643, em 10 de julho de 1934, pelo Presidente Get\u00falio Vargas e seus ministros. Esse diploma \n\nlegal, que ficou conhecido como C\u00f3digo de \u00c1guas, j\u00e1 completou oitenta anos de vig\u00eancia mas ainda \n\nmant\u00e9m-se perfeitamente atual na maior parte de seus dispositivos. \n\nA primeira vers\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas foi elaborada pelo Professor Alfredo Vallad\u00e3o, em \n\n1907, tendo sido remetido ao Congresso Nacional onde foi aprovado, inicialmente na C\u00e2mara de \n\nDeputados, e, antes que fosse apreciado no Senado, teve tramita\u00e7\u00e3o interrompida por quase trinta \n\nanos, per\u00edodo ao longo do qual foi objeto de diversas modifica\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ser editado sob a forma de \n\nDecreto Lei pelo Poder Executivo4. \n\nO C\u00f3digo de \u00c1guas ilustra, dessa forma, dois momentos distintos. O primeiro, do in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, \u00e9poca que precederia \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil, e que reflete um est\u00e1gio da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nDireito Positivo Brasileiro em que predominavam nas rela\u00e7\u00f5es sociais a vontade e o interesse \n\nprivados, na intersubjetividade particular. A presen\u00e7a do Estado regulamentador ainda se \n\nmanifestava restritamente quanto \u00e0s situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas da realidade. Assim, os dispositivos do \n\nC\u00f3digo redigidos no in\u00edcio do s\u00e9culo XX d\u00e3o maior \u00eanfase \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de natureza civil, entre \n\nparticulares, no que se refere ao uso da \u00e1gua, uma vez que os usos setoriais deste recurso natural \n\neram diminutos ? quando comparados \u00e0s demandas atuais ?, em nada reclamando a \n\nnecessidade de uma legisla\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o administrativa tal como hoje existe. Isso ocorria \n\nporque, praticamente, a mesma quantidade de \u00e1gua doce que ainda hoje est\u00e1 dispon\u00edvel no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, em raz\u00e3o da renova\u00e7\u00e3o propiciada pelo ciclo hidrol\u00f3gico, era utilizada por uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de apenas 15% da popula\u00e7\u00e3o atual5. \n\nO segundo momento, relativo ao in\u00edcio dos anos trinta do s\u00e9culo passado, exp\u00f5e \n\nclaramente o papel do chamado Estado Desenvolvimentista, que se caracterizam pelo centralismo \n\n                                                 \n\n4 MINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA. Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia \u2013 DNAEE.C\u00f3digo de \u00c1guas (Decreto no \n24.643, de 10 de julho de 1934). Volume I. Bras\u00edlia. 1980. \n\n5 Com efeito, a popula\u00e7\u00e3o brasileira em 1930, isto \u00e9, quatro anos antes da edi\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, era de 30.635.605 habitantes, \nou seja, 15,02% da estimativa da atual que \u00e9 de 204.000.000 habitantes (IBGE, 2010). \n\n\n\n17 \n\n \n\nna tomada de decis\u00e3o, fruto da necessidade de promover o desenvolvimento econ\u00f4mico do Pa\u00eds em \n\nnovos moldes, com as aten\u00e7\u00f5es quase que inteiramente voltadas para o setor industrial. A \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o se impunha como um passo natural em dire\u00e7\u00e3o a um novo modelo de crescimento \n\nque deixava para tr\u00e1s o est\u00e1gio de economia agr\u00e1ria predominante at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX. Para \n\ntanto, era preciso estruturar o setor de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, cuja atua\u00e7\u00e3o seria essencial \n\npara o acionamento do equipamento fabril. \n\nOra, a hidrografia brasileira, com rios caudalosos perpassando acidentes topogr\u00e1ficos \n\nsignificativos, \u00e9 assaz convidativa \u00e0 op\u00e7\u00e3o pela gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, raz\u00e3o pela qual a produ\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica do Pa\u00eds \u00e9 majoritariamente de origem hidr\u00e1ulica, conforme comentar-se-\u00e1 na se\u00e7\u00e3o \n\nseguinte. \u00c9 neste cen\u00e1rio que se desenrolaria o processo de utiliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua do Pa\u00eds, \n\nprenunciando um vasto programa que viria a ser estabelecido, a partir de 1978, por meio de um \n\nacalorado debate em decorr\u00eancia do qual surgiram novos formatos institucionais, com a redefini\u00e7\u00e3o \n\nde papeis de organismos existentes e, sobretudo, com a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de gest\u00e3o \n\nverdadeiramente inovadores. \n\n1.3. SUPREMACIA DO SETOR EL\u00c9TRICO COMO USU\u00c1RIO DA \u00c1GUA \n\nOs primeiros n\u00facleos industriais brasileiros surgiram a partir dos aproveitamentos \n\nhidroel\u00e9tricos. A usina de Parna\u00edba, sobre o leito do rio Tiet\u00ea, em S\u00e3o Paulo, inaugurada em 1901, \n\ncom uma pot\u00eancia instalada inicialmente de 2.000 kW, marca o in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o da empresa \n\ncanadense Light, no Brasil, inaugurando uma nova fase de desenvolvimento do pa\u00eds6. \n\nAs concess\u00f5es para o aproveitamento das quedas d\u2019\u00e1gua eram outorgadas pela Uni\u00e3o, \n\nestados e munic\u00edpios, at\u00e9 a decreta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas. As empresas que recebiam \n\nconcess\u00f5es deveriam fornecer energia el\u00e9trica para o pr\u00f3prio poder concedente, tendo liberdade \n\npara utilizar o excedente para outros usos. Depois de 1934, com a institui\u00e7\u00e3o do novo regime de \n\nconcess\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica, o ritmo de implanta\u00e7\u00e3o de aproveitamentos \n\nhidr\u00e1ulicos cresceu consideravelmente. \n\nA funda\u00e7\u00e3o da Companhia Hidro El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \u2013 CHESF, em 1945, com a \n\nfinalidade de promover o aproveitamento hidr\u00e1ulico do rio S\u00e3o Francisco, viria refor\u00e7ar o papel do \n\nsetor el\u00e9trico como, na pr\u00e1tica, usu\u00e1rio mais importante das \u00e1guas de superf\u00edcie. Mais tarde, em \n\n1961, foi criada a Eletrobr\u00e1s, que ampliou as dimens\u00f5es do setor com um ousado programa de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de equipamentos el\u00e9tricos, elevando a pot\u00eancia instalada do Pa\u00eds para, nos dias atuais, \n\n119.216.681 kW, dos quais 78.904.764 kW s\u00e3o de origem hidroel\u00e9trica, a modalidade de gera\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n6 FARIA, Ant\u00f4nio Augusto da Costa. A Light e a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia do Alto Tiet\u00ea para a gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica. In: Notas Ambientais no 24. Curso de Tecnologia em Gest\u00e3o Ambiental do SENAC. S\u00e3o Paulo. 2000. \n\n\n\n18 \n\n \n\nel\u00e9trica mais utilizada no Brasil como j\u00e1 referido, a qual depende essencialmente dos recursos \n\nh\u00eddricos e, ainda mais, em condi\u00e7\u00f5es especiais que resultam de topografia acidentada. \n\nNeste ponto, \u00e9 importante salientar que, at\u00e9 o final dos anos 1970, a imensa maioria das \n\nbarragens brasileiras era constru\u00edda com a finalidade exclusiva de gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica, \n\nsem se tomar em considera\u00e7\u00e3o as necessidades dos demais usos da \u00e1gua que, at\u00e9 mesmo os dias \n\nfinais do s\u00e9culo XX, ainda sofriam as restri\u00e7\u00f5es impostas pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para \n\nfins energ\u00e9ticos. Para ter-se uma ideia da for\u00e7a de que desfrutava o setor el\u00e9trico na \u00e1rea da gest\u00e3o \n\nh\u00eddrica, veja-se que, mesmo quando do ensaio dos primeiros passos para estruturar o \n\ngerenciamento h\u00eddrico no Brasil, a aprova\u00e7\u00e3o do Regimento Interno do CEEIBH7 estabeleceu que, \n\ndos quatro membros que compunham o Comit\u00ea, dois eram do setor el\u00e9trico, um era da \u00e1rea \n\nambiental e um da \u00e1rea do saneamento. Desses membros, somente dois estavam destinados a \n\nocupar a presid\u00eancia do Comit\u00ea, sendo um do setor el\u00e9trico8. \n\nEra necess\u00e1rio, portanto, que se contrabalan\u00e7assem as ent\u00e3o inquestion\u00e1veis vantagens do \n\nprivil\u00e9gio dado ao uso dos recursos h\u00eddricos brasileiros para a produ\u00e7\u00e3o de energia com os \n\nrequerimentos dos demais usos da \u00e1gua que, at\u00e9 ent\u00e3o, eram mantidos em um plano de secund\u00e1ria \n\nimport\u00e2ncia. A refor\u00e7ar esse racioc\u00ednio, a economia brasileira, com um territ\u00f3rio t\u00e3o rico e \n\ndiversificado, nunca teve voca\u00e7\u00e3o para a monossetorialidade no uso de seus recursos naturais. Mas \n\no que ocorria era que o setor el\u00e9trico, por ter sido, historicamente, o primeiro usu\u00e1rio da \u00e1gua que \n\nse estruturou para esta finalidade, se apresentava simultaneamente como usu\u00e1rio e como agente \n\nda gest\u00e3o do recurso. Em outras palavras, atuava como juiz e parte interessada, o que lhe retirava a \n\nlegitimidade para decidir quanto \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es com os demais setores cujas demandas \n\nforam crescendo em acompanhamento ao crescimento demogr\u00e1fico e da atividade econ\u00f4mica. \n\nEsse privil\u00e9gio ao setor energ\u00e9tico conferido pelo governo viria, mais tarde, a sofrer v\u00e1rios \n\ntipos de rea\u00e7\u00f5es, nomeadamente a partir dos interesses de outros setores usu\u00e1rios dos recursos \n\nh\u00eddricos como a agricultura irrigada, o abastecimento urbano, al\u00e9m, evidentemente, das rea\u00e7\u00f5es \n\ndesencadeadas a partir de 1972, em favor da preserva\u00e7\u00e3o ambiental, tendo em vista o debate que \n\nse generalizou depois da realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \n\ndo Bem Estar Humano, em Estocolmo, que foi sucedida pelos eventos Rio-92, na Cidade do Rio \n\ndeJaneiro, Rio+10 em Johannersburg, e Rio+20, realizado no Rio de Janeiro em 2012. \n\nAs principais rea\u00e7\u00f5es, apresentadas na se\u00e7\u00e3o seguinte, contribu\u00edram decisivamente para \n\n                                                 \n7 Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, criado por meio da Portaria Interministerial n o 599, de 20 de abril \n\nde 1982. \n8 O Regimento Interno do CEEIBH, estabelecido pela Portaria Interministerial no 599 diz textualmente: Art. 6\u00ba O CEEIBH ser\u00e1 \n\npresidido, alienadamente, a cada dois anos, pelo Secret\u00e1rio do Meio Ambiente e pelo Diretor-Geral do DNAEE. \n\n\n\n19 \n\n \n\nque se instalasse uma longa jornada de constru\u00e7\u00e3o do novo setor de gerenciamento de recursos \n\nh\u00eddricos do Pa\u00eds. Esse setor se disp\u00f5e transversalmente sobre v\u00e1rios segmentos econ\u00f4micos, \n\nimplicando o envolvimento de um conjunto razoavelmente grande de conhecimentos tecnol\u00f3gicos e \n\ncient\u00edficos, e uma \u00e1rdua tarefa de planejamento e gerenciamento que o fez firmar-se como um setor \n\nde Pol\u00edticas P\u00fablicas propriamente dito. \n\n1.4. REA\u00c7\u00d5ES DOS OUTROS SETORES USU\u00c1RIOS  \n\nAs rea\u00e7\u00f5es de outros setores usu\u00e1rios da \u00e1gua contra a primazia dada ao setor \n\nhidroenerg\u00e9tico s\u00e3o os primeiros sinais do princ\u00edpio dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, de grande \n\nimport\u00e2ncia na moderna pr\u00e1tica da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Conforme j\u00e1 referido, os princ\u00edpios \n\ndo setor s\u00e3o considerados, no espa\u00e7o desta pesquisa, mat\u00e9ria superada9 pelo debate j\u00e1 travado ao \n\nlongo destes mais de trinta anos, raz\u00e3o porque deixam de ser abordados. \n\nComo epis\u00f3dios representativos dessa cadeia de rea\u00e7\u00f5es destacam-se, no Brasil: \n\n(i) a cria\u00e7\u00e3o, na Bahia, da Secretaria de Saneamento e Recursos H\u00eddricos, em 1971, com o objetivo \n\nde executar a pol\u00edtica estadual de abastecimento d\u2019\u00e1gua e esgotamento sanit\u00e1rio e de \n\naproveitamento global dos recursos h\u00eddricos, tendo, entre outras compet\u00eancias, a de elaborar o \n\nplano estadual de desenvolvimento dos recursos h\u00eddricos; \n\n(ii) a cria\u00e7\u00e3o, em S\u00e3o Paulo, no ano de 1973, da empresa encarregada do controle de polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas, a CETESB, sucedendo a Comiss\u00e3o Intermunicipal de Controle de Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do \n\nAr \u2013 CICPAA; \n\n(iii) a cria\u00e7\u00e3o, pelo Governo Federal, no mesmo ano de 1973, da Secretaria Especial do Meio \n\nAmbiente, hoje transformada no Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis \u2013 IBAMA; \n\n(iv) o estabelecimento da Pol\u00edtica Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da Lei no 6.662, de 25 de junho de \n\n1979, atribuindo ao ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Interior a supervis\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas p\u00fablicas para \n\nfins de irriga\u00e7\u00e3o; \n\n(v) a promulga\u00e7\u00e3o da Lei no 6.938, de 13 de setembro de 1981, estabelecendo as bases da atual \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente; \n\n(vii) a aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o no 001 do Conselho Nacional de Meio Ambiente \u2013 CONAMA, em 23 \n\nde janeiro de 1986, estabelecendo a necessidade de estudos de impacto ambiental para os diversos \n\ntipos de empreendimentos, inclusive os aproveitamentos hidroel\u00e9tricos; \n\n                                                 \n9 Os princ\u00edpios do setor s\u00e3o apenas referidos na se\u00e7\u00e3o 1, deste texto. \n\n\n\n20 \n\n \n\n(vi) a aprova\u00e7\u00e3o, em 1986, da Resolu\u00e7\u00e3o no 020, do CONAMA, definindo os crit\u00e9rios de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua10; \n\n(viii) a inclus\u00e3o, no texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, da determina\u00e7\u00e3o para que viesse a ser \n\ncriado o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 SNRH; \n\n(ix) a inclus\u00e3o, nas novas constitui\u00e7\u00f5es estaduais, de dispositivos relativos a recursos h\u00eddricos, \n\nsendo que onze delas previram, de forma clara, a institui\u00e7\u00e3o de sistemas estaduais de recursos \n\nh\u00eddricos; \n\n(x) a promulga\u00e7\u00e3o da lei estadual de recursos h\u00eddricos de S\u00e3o Paulo, procedimento seguido por \n\numa s\u00e9rie de outros estados; \n\n(xi) a promulga\u00e7\u00e3o da Lei Federal no 9.433/97, em 8 de janeiro de 1997, estabelecendo a nova \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; e  \n\n(xii) a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA por meio da Lei Federal no 9984 de 17 de julho \n\nde 2000. \n\nA referida seq\u00fc\u00eancia de epis\u00f3dios entre os de n\u00fameros (i) e (xi), ainda que tenha sido \u00fatil \n\npara arrefecer a prioridade dada ao setor energ\u00e9tico no que se refere ao uso dos recursos h\u00eddricos, \n\nn\u00e3o foi suficiente para fazer cristalizar, de uma vez por todas, o mencionado princ\u00edpio dos usos \n\nm\u00faltiplos, pois a pr\u00f3pria Lei no 9.433/97, que o proclama, sofreu, no final de sua tramita\u00e7\u00e3o, \n\nalgumas altera\u00e7\u00f5es por meio de vetos que preservaram um res\u00edduo de poder, ainda apreci\u00e1vel, em \n\nm\u00e3os do setor el\u00e9trico. Mas, ao que parece, tal poder residual decorreu de uma circunst\u00e2ncia muito \n\nespecial: a re-estrutura\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Minas e Energia, com a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \n\nEnergia El\u00e9trica \u2013 ANEEL11, ao mesmo tempo em que se dava partida no programa de privatiza\u00e7\u00e3o \n\ndo setor el\u00e9trico. Foi justamente o programa de privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico que levou a que o \n\nexerc\u00edcio do mecanismo de outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos ainda permanecesse \n\nbipartido entre dois minist\u00e9rios \u2014 o MMA e o MME \u2014, indicativo do referido res\u00edduo de poder deste \n\n\u00faltimo no que concerne \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos12. \n\nMais tarde, entretanto, a lei que criou a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, apresentou um \n\n                                                 \n10 A Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 20/86 foi modificada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005. \n11 A Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL foi criada atrav\u00e9s da Lei no 9.427, de 26 de dezembro de 1996, como suced\u00e2nea \n\ndo Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 DNAEE. \n12 A parcela do percentual da compensa\u00e7\u00e3o financeira paga pelo setor el\u00e9trico destinada ao DNAEE (Lei no 8.001/90), foi redistribu\u00edda \n\nentre essa entidade do setor el\u00e9trico e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal - MMARHAL em \n45 por cento e 55 por cento, respectivamente. Estudos t\u00e9cnicos, no entanto, davam conta que a divis\u00e3o deveria contemplar o \nMMARHAL com 80 por cento, ficando os restantes 20 por cento para o DNAEE. O dispositivo da compensa\u00e7\u00e3o financeira volta a \nser explorado adiante, neste texto. \n\n\n\n21 \n\n \n\ndispositivo muito oportuno13, deferindo ao setor de recursos h\u00eddricos a sua indeclin\u00e1vel \n\nresponsabilidade de outorgar o direito de uso da \u00e1gua tamb\u00e9m para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, tendo \n\nremanescido no contexto do setor el\u00e9trico a atribui\u00e7\u00e3o de outorgar apenas a explora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de gera\u00e7\u00e3o de energia, como de fato lhe compete. A import\u00e2ncia dessa altera\u00e7\u00e3o reside, \n\ntamb\u00e9m, no fato de a outorga de direito de uso da \u00e1gua estar legalmante associada \u00e0 cobran\u00e7a pelo \n\nuso desses mesmos recursos. Assim, o fato de todas as outorgas passarem a ser emitidas e \n\nadministradas no \u00e2mbito de um mesmo minist\u00e9rio, e n\u00e3o mais ficarem divididas entre dois, a pasta \n\nde energia e a pasta do meio ambiente como estava at\u00e9 ent\u00e3o, deu mais racionalidade ao processo \n\nde gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a pr\u00e1tica de seus instrumentos. \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da ANA, o setor de energia el\u00e9trica rapidamente assimilou e passou a \n\napresentar uma postura de inser\u00e7\u00e3o adequada, ainda que n\u00e3o de todo plena, no condom\u00ednio que \n\nverdadeiramente \u00e9 a estrutura de planejamento e gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. Essa inser\u00e7\u00e3o do \n\nsetor el\u00e9trico materializou-se na exclusiva forma de usu\u00e1rio da \u00e1gua, como todos os demais, e n\u00e3o \n\nmais como usu\u00e1rio e gestor como ocorria antes da cria\u00e7\u00e3o da ANA. Tal entendimento tanto \u00e9 fiel \u00e0 \n\nrealidade que o pr\u00f3prio conceito de aproveitamento \u00f3timo de um curso d\u2019\u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o \n\nhidroel\u00e9trica n\u00e3o mais inclui, unicamente, como se fazia no passado, somente a maximiza\u00e7\u00e3o da \n\npot\u00eancia a instalar, tendo passado a observar, antes, o conjunto dos fatores a otimizar, isto \u00e9, as \n\ndemandas por \u00e1gua para os demais usos, os requisitos da preserva\u00e7\u00e3o ambiental, o problema do \n\nreassentamento de fam\u00edlias, entre outros. Este trabalho investigativo mostra que a n\u00e3o plenitude da \n\ninser\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico no condom\u00ednio que \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica e a gest\u00e3o de suas \u00e1guas est\u00e1 \n\nno modo como se procede \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua a este setor usu\u00e1rio. \n\nAl\u00e9m dos fatos representativos das rea\u00e7\u00f5es de setores usu\u00e1rios da \u00e1gua e de gest\u00e3o do \n\nuso do meio ambiente que foram ocorrendo internamente no Brasil, alguns eventos foram tamb\u00e9m \n\nde grande utilidade para impulsionar a cria\u00e7\u00e3o de um setor voltado para o aproveitamento integrado \n\ndos recursos h\u00eddricos do Pa\u00eds. Destacam-se, nesse sentido, os grandes eventos internacionais que \n\nse ocuparam da mat\u00e9ria, direta ou indiretamente. Os dois mais importantes desses eventos foram \n\nrealizados no mesmo ano de 1992, a Confer\u00eancia de Recursos H\u00eddricos de Dublin, e a Confer\u00eancia \n\nMundial do Meio Ambiente e Desenvolvimento Humano de 1992, no Rio de Janeiro. Um breve relato \n\nde cada um desses dois encontros mostrar\u00e1 como a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil recebeu \n\na influ\u00eancia de experi\u00eancias discutidas nas duas oportunidades, experi\u00eancias estas que refor\u00e7avam \n\no papel dos princ\u00edpios e instrumentos da pol\u00edtica h\u00eddrica, em especial a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, \n\ntema que conforma o cen\u00e1rio desta pesquisa. A seguir s\u00e3o apresentados os tra\u00e7os de maior relevo \n\n                                                 \n13 Artigo 7o  e seus par\u00e1grafos (Lei Federal no 9.984, de 17 de Julho de 2000). \n\n\n\n22 \n\n \n\npara esta investiga\u00e7\u00e3o que se encontram nos anais de cada um dos dois eventos. \n\n1.5. COMENT\u00c1RIOS ADICIONAIS \n\nUm ponto a destacar na breve resenha hist\u00f3rica apresentada nas se\u00e7\u00f5es precedentes \n\nreside no fato de que a gest\u00e3o da \u00e1gua no per\u00edodo enfocado era fragmentada por uma s\u00e9rie de \n\ninst\u00e2ncias da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, certamente uma incoer\u00eancia quando se leva em conta que um \n\ndos aspectos mais importantes dessa gest\u00e3o \u00e9 a reparti\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es por entre setores \n\ncompetidores pela \u00e1gua.Mas o que ocorria era que o abastecimento urbano de \u00e1gua, a agricultura \n\nirrigada, a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, a ind\u00fastria e os demais usos m\u00faltiplos da \u00e1gua vinham se servindo \n\ndos mananciais h\u00eddricos cada um a seu modo e de acordo com seus interesses. Portanto, n\u00e3o havia \n\ncomo repartir adequadamente as vaz\u00f5es entre os interessados porquanto havia v\u00e1rios org\u00e3os e \n\nentidades autorizando o uso da \u00e1gua de um mesmo manancial. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o que o Estado brasileiro aperfei\u00e7oou a partir dos anos finais do s\u00e9culo passado \n\nmediante a evolu\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de dispositivos do j\u00e1 referido C\u00f3digo de \u00c1guas, e mediante a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de novas normas n\u00e3o previstas nesse centen\u00e1rio diploma legal, muito contribuiu para \n\nque os instrumentos das pol\u00edticas p\u00fablicas para os recursos h\u00eddricos avan\u00e7assem. Entre os mais \n\ndestacados avan\u00e7os observados nesse aperfei\u00e7oamento dos textos legais est\u00e1 a unifica\u00e7\u00e3o das \n\ninst\u00e2ncias de emiss\u00e3o de outorgas de direito de uso da \u00e1gua, o que permitiu a disciplina na \n\nreparti\u00e7\u00e3o desse recurso natural e, por extens\u00e3o, a pr\u00e1tica da cobran\u00e7a no Brasil. \n\nDe fato, a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos j\u00e1 era prevista no C\u00f3digo de 1934, mas \n\nnada estava definido sobre como os usu\u00e1rios-pagadores deveriam proceder. Foram as leis de \n\norganiza\u00e7\u00e3o administrativa, especialmente a Lei das \u00c1guas (Lei Federal no 9433 de 7 de janeiro de \n\n1997) e a Lei de cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA (Lei Federal no 9984 de 17 de julho \n\nde 2000) que vieram a estabelecer uma nova ordem para o setor, criando o ambiente institucional \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a. \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2  \nCONTEXTO INTERNACIONAL E A FORMATA\u00c7\u00c3O DA COBRAN\u00c7A \n\n \n \n2.1. INFLU\u00caNCIA DA REUNI\u00c3O DE DUBLIN \u2013 1992 \n\nA Confer\u00eancia de Dublin contou, no final de janeiro de 1992, com a presen\u00e7a de \n\naproximadamente 500 participantes oriundos de mais de cem pa\u00edses e de representa\u00e7\u00f5es de cerca \n\nde 80 organiza\u00e7\u00f5es internacionais, governamentais e n\u00e3o governamentais. Essa diversidade \n\npossibilitou uma r\u00e1pida difus\u00e3o de seus resultados, influenciando muitos pa\u00edses do mundo, os quais \n\nvieram a inserir, ou a refor\u00e7ar, em seus programas de governo, o tema do planejamento e \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nA ess\u00eancia do documento principal, denominado Declara\u00e7\u00e3o de Dublin, \u00e9 a proclama\u00e7\u00e3o \n\ndos Princ\u00edpios Norteadores (The Guiding Principles) e a defini\u00e7\u00e3o de uma Agenda para A\u00e7\u00e3o. Os \n\nPrinc\u00edpios Norteadores vieram a exercer uma influ\u00eancia muito grande em praticamente todos os \n\npa\u00edses que avan\u00e7aram na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e n\u00e3o h\u00e1 not\u00edcia de que algum deles tenha \n\nsido invalidado depois de testados em tantas partes do mundo e por tanto tempo. Essa afirma\u00e7\u00e3o foi \n\ncorroborada n\u00e3o somente pela experi\u00eancia real de cada pa\u00eds como tamb\u00e9m nos relatos \n\napresentados e discuss\u00f5es havidas nas incont\u00e1veis reuni\u00f5es internacionais que foram tendo lugar \n\npor toda a parte e que contribu\u00edram para contagiar a todos com o sentimento da necessidade de \n\nsatisfazer aos referidos princ\u00edpios, os quais s\u00e3o brevemente enunciados a seguir: \n\n(i) Princ\u00edpio 1 \n\nCar\u00e1ter finito e vulner\u00e1vel da \u00e1gua \n\nO enunciado literal do princ\u00edpio \u00e9: a \u00e1gua \u00e9 um bem finito e vulner\u00e1vel, essencial ao \n\nsustento da vida, ao desenvolvimento e ao meio ambiente. Na discuss\u00e3o deste primeiro princ\u00edpio, \n\nconsiderou-se, durante a Confer\u00eancia, que o car\u00e1ter amplo que tem a palavra vida implicava, como \n\nefetivamente implica, a necessidade de uma abordagem hol\u00edstica na gest\u00e3o do uso dos recursos \n\nh\u00eddricos, relacionando os aspectos do desenvolvimento social e econ\u00f4mico com a prote\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas. Ao mesmo tempo, as discuss\u00f5es havidas em Dublin em torno deste princ\u00edpio \n\nindicaram a unidade hidrogr\u00e1fica, tanto das \u00e1guas superficiais quanto das \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\ncomo espa\u00e7o adequado para o planejamento, al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o entre o uso da \u00e1gua e o uso do solo. \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n(ii) Princ\u00edpio 2 \n\nM\u00e9todo participativo na tomada de decis\u00e3o \n\nO segundo princ\u00edpio foi enunciado da seguinte maneira: o desenvolvimento e a gest\u00e3o do \n\nuso da \u00e1gua deve basear-se em processos participativos envolvendo usu\u00e1rios, planejadores, \n\nlegisladores em todos os n\u00edveis. O debate em torno deste segundo princ\u00edpio sublinhou a \n\nnecessidade da conscientiza\u00e7\u00e3o dos legisladores e do p\u00fablico em geral sobre a import\u00e2ncia dos \n\nrecursos h\u00eddricos, al\u00e9m de ter apontado para a necessidade de a tomada de decis\u00e3o sobre os usos \n\nda \u00e1gua ocorrer nos n\u00edveis mais baixos e apropriados hier\u00e1rquicos das estruturas dos poderes e das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es encarregadas da gest\u00e3o destes recursos. Al\u00e9m disso, recomendou-se que as decis\u00f5es \n\npassassem pelo crivo dos diversos segmentos da sociedade civil organizada, mediante a pr\u00e1tica de \n\nconsultas p\u00fablicas. Recomendou-se, tamb\u00e9m, que os projetos relacionados com o meio h\u00eddrico em \n\ngeral contassem com o envolvimento dos usu\u00e1rios da \u00e1gua em seus respectivos processos de \n\nplanejamento e implementa\u00e7\u00e3o. \n\nA recomenda\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o descentralizada veio a refor\u00e7ar o papel das estruturas locais, \n\nfacilitando a solu\u00e7\u00e3o de problemas correntes, isto \u00e9, os n\u00e3o estrat\u00e9gicos, sem a necessidade de \n\nrecorrer-se \u00e0s estruturas de hierarquia mais alta. E a recomenda\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00e3o \n\nmediante a participa\u00e7\u00e3o de todos os interessados nada mais representou sen\u00e3o o reconhecimento \n\ndo papel de uma das mais importantes revela\u00e7\u00f5es do final do s\u00e9culo XX, a atua\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ncivil organizada, de grande relev\u00e2ncia na gest\u00e3o h\u00eddrica. \n\n(iii) Princ\u00edpio 3 \n\nPapel da mulher na GRH \n\nEste princ\u00edpio foi proclamado com o alerta seguinte: a mulher desempenha um papel central \n\nno aprovisionamento, gest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Ocupando-se da quest\u00e3o de g\u00eanero, o \n\nprinc\u00edpio se fundamenta no fato de que, at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1971, a mulher tinha pouca \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos processos de organiza\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o ? e na gest\u00e3o propriamente dita? da \n\n\u00e1gua. O debate realizado demonstrou que havia necessidade de que elas se preparassem e fossem \n\nempoderadas para participar, em todos os n\u00edveis, dos projetos e programas relacionados com a \n\n\u00e1gua. Projetos que vieram posteriormente a ser capitaneados por mulheres mostraram a pertin\u00eancia \n\ndeste princ\u00edpio que, desde Dublin at\u00e9 estes dias, ganhou uma din\u00e2mica acima da esperada. A \n\nmulher, hoje, ocupa o papel que efetivamente a Confer\u00eancia lhe deferiu, sem d\u00favida um dos mais \n\nimportantes acertos surgidos no debate que se realizou na Irlanda. Com efeito, estudos \n\n\n\n25 \n\n \n\nselecionados do Programa de Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 UNDP14 comprovaram que a \n\nmudan\u00e7a de gest\u00e3o de projetos h\u00eddricos em comunidades pobres africanas que assistiram \u00e0 maci\u00e7a \n\ninclus\u00e3o das mulheres entre seus gestores passaram a ter resultados mais elevados, sobretudo \n\npelo rigor disciplinar com que tais projetos passaram a ser conduzidos em virtude da atua\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres. \n\n(iv) Princ\u00edpio 4 \n\nReconhecimento do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua \n\nEm Dublin, este princ\u00edpio foi aprovado com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: a \u00e1gua tem valor econ\u00f4mico \n\nem todos os usos e, como tal, deve ser reconhecida como bem econ\u00f4mico. Na discuss\u00e3o sobre a \n\n\u00e1gua como bem econ\u00f4mico, partiu-se do entendimento segundo o qual todos os seres humanos \n\ndevem ter direito ao acesso a \u00e1gua de qualidade adequada a pre\u00e7o access\u00edvel, reconhecendo-se \n\nunanimemente que a falta deste princ\u00edpio era a causa de, no passado, ter havido desperd\u00edcio e \n\npolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Nesse sentido, promover-se a gest\u00e3o da \u00e1gua como bem econ\u00f4mico era a \n\nmaneira de induzir todas as partes interessadas ao uso eficiente e \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o justa deste recurso \n\nnatural, al\u00e9m de constituir o est\u00edmulo que faltava para a sua conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o. Em outras \n\npalavras, trata-se do princ\u00edpio do poluidor-pagador15, a base de todos os estudos para a cobran\u00e7a \n\npelo uso da \u00e1gua, objeto central desta pesquisa. \n\nO que \u00e9 relevante assinalar \u00e9 o fato de que os aspectos econ\u00f4micos da gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos est\u00e3o praticamente inseridos nos quatro princ\u00edpios acima apresentados, direta ou \n\nindiretamente, uma vez que todos s\u00e3o indutores da efici\u00eancia econ\u00f4mica no uso da \u00e1gua. Aliado, a \n\nisso, o Brasil certamente foi um dos pa\u00edses cujas respectivas sociedades mais refletiram sobre os \n\nprinc\u00edpios proclamados em Dublin. Essa assertiva decorre do fato de, \u00e0quela altura, estar-se \n\ndiscutindo febrilmente as bases para a constru\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\nSNRH, tendo a j\u00e1 referida lei estadual paulista para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos sido promulgada \n\npouco antes. \n\nNo que se refere \u00e0 Agenda para A\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m estabelecida na Confer\u00eancia de Dublin, \n\nforam discutidos importantes temas que precisavam ser postos em pr\u00e1tica imediatamente. Embora \n\nquase todos esses temas tenham conota\u00e7\u00e3o com aspectos econ\u00f4micos, destacam-se, aqui, apenas \n\naqueles de maior significado. A primeira preocupa\u00e7\u00e3o dessa agenda \u00e9 com o combate \u00e0 pobreza, \n\n                                                 \n14 UNDP. Mainstreaming Gender in Water Management. Gender and Water Alliance \u2013 GWA. Version 2.1. Case Studies on \n\nBangladesh, Cameroon, Kenya, Nigeria and Zimbabwe. Nov 2006 \n15 Norma do Direito Ambiental para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, segundo a qual o agente poluidor tem a obriga\u00e7\u00e3o de \n\narcar com os custos necess\u00e1rios para a repara\u00e7\u00e3o do dano que ele causar. \n\n\n\n26 \n\n \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual os gestores do uso dos recursos h\u00eddricos devem concorrer para que o papel da \n\n\u00e1gua na seguran\u00e7a alimentar seja cumprido. Al\u00e9m disso, o combate \u00e0 pobreza est\u00e1 relacionado com \n\no saneamento ambiental, especialmente no que diz respeito ao tratamento e disposi\u00e7\u00e3o dos \n\nefluentes dom\u00e9sticos, para evitar que as fam\u00edlias de renda mais baixa tenham que conviver com \n\nseus pr\u00f3prios esgotos in natura, \u00e0 porta de suas casas como soi ocorrer em comunidades pobres, \n\nas quais n\u00e3o disp\u00f5em de recursos para obter uma nova moradia alhures. \n\nO segundo ponto da Agenda para A\u00e7\u00e3o considera a import\u00e2ncia de medidas preventivas \n\ncontra os efeitos de desastres naturais que, no que concerne aos recursos h\u00eddricos, s\u00e3o os eventos \n\nextremos de secas severas e de inunda\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, a referida agenda faz uma refer\u00eancia a \n\nposs\u00edveis desastres que advenham das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, embora n\u00e3o explore a quest\u00e3o al\u00e9m \n\ndesta simples refer\u00eancia. \n\nO terceiro ponto dessa mesma Agenda para A\u00e7\u00e3o \u00e9 de cunho essencialmente econ\u00f4mico. \n\nNele \u00e9 feito um alerta importante para a necessidade da conserva\u00e7\u00e3o e re\u00faso da \u00e1gua, tendo em \n\nvista os desperd\u00edcios observados em tr\u00eas importantes usos deste recurso natural: a agricultura \n\nirrigada, a ind\u00fastria e o abastecimento urbano. Na agricultura irrigada que, \u00e0 \u00e9poca da Confer\u00eancia, \n\nera estimada, \u00e0 escala mundial, em 70 por cento em termos de participa\u00e7\u00e3o nos usos consuntivos \n\ntotais da \u00e1gua, desperdi\u00e7avam-se 60 por cento dos volumes derivados em raz\u00e3o de m\u00e9todos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o inadequados16. Para a ind\u00fastria, reservava-se a indica\u00e7\u00e3o da necessidade de promover-se \n\no re\u00faso, processo de reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas correntes de produ\u00e7\u00e3o industrial que pode acarretar \n\numa economia de at\u00e9 50 por cento da \u00e1gua utilizada. E, quanto \u00e0 \u00e1gua consumida no meio urbano, \n\nconstatava-se que 36% das vaz\u00f5es, tamb\u00e9m \u00e0 escala mundial, n\u00e3o passavam por hidr\u00f4metros. No \n\ncontexto desses tr\u00eas usos da \u00e1gua, a Agenda para A\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Dublin observou que a \n\nado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do poluidor-pagador mediante a pr\u00e1tica de pre\u00e7os realistas viria a estimular a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, sendo o re\u00faso um artif\u00edcio pr\u00e1tico de conserva\u00e7\u00e3o. Afigura-se a\u00ed, claramente, \n\no fato de que a Confer\u00eancia atacava um ponto essencial para orientar o comportamento dos \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua, ponto este que est\u00e1 no centro da presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\nO quarto ponto da Agenda para A\u00e7\u00e3o \u00e9 consagrado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do papel da \u00e1gua no meio \n\nurbano, partindo da constata\u00e7\u00e3o segundo a qual a escassez e a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas t\u00eam levado \u00e0 busca de fontes de abastecimento cada vez mais distantes do \n\ncentro de uso. O transporte da \u00e1gua a dist\u00e2ncias crescentes tem sido o respons\u00e1vel pela escalada \n\ndo custo marginal e, diz a declara\u00e7\u00e3o de Dublin, \u00e9 imperioso que sejam cobrados os usos da \u00e1gua \n\n                                                 \n16 FAO \u2013 Organisation des Nations Unies pour l'Alimentation et l'Agriculture. La situation mondiale de l\u2019alimentation et de l\u2019agriculture. \n\nRome. 1993. \n\n\n\n27 \n\n \n\nbruta para o abastecimento urbano assim como a dilui\u00e7\u00e3o, pelos corpos d\u2019\u00e1gua receptores, dos \n\nefluentes tratados. E que n\u00e3o se deve considerar a contamina\u00e7\u00e3o residual do solo e da \u00e1gua pela \n\nind\u00fastria como um trade off em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de emprego e \u00e0 prosperidade inerentes ao setor \n\nfabril. A\u00ed estava, nitidamente, uma mensagem em favor do desenvolvimento sustent\u00e1vel! \n\nO quinto ponto da Agenda para A\u00e7\u00e3o se ocupa do problema da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e do \n\nabastecimento rural de \u00e1gua, colocando foco no importante problema do aprovisionamento de \u00e1gua \n\npara a seguran\u00e7a alimentar. Nesse sentido, foi voz corrente na Confer\u00eancia que a agricultura n\u00e3o \n\ndeveria mais ser vista somente como atividade de produ\u00e7\u00e3o de alimentos para popula\u00e7\u00f5es \n\ncrescentes e, sim, que deveria, a partir de ent\u00e3o, combinar esta atividade com a redu\u00e7\u00e3o do gasto \n\nde \u00e1gua para que passassem a sobrar vaz\u00f5es que atenderiam a outros usos. Adicionalmente, esse \n\nponto da agenda sublinha a necessidade de as popula\u00e7\u00f5es rurais terem acesso a \u00e1gua e a coleta e \n\ntratamento de esgoto adequados, o que, apesar de representar grande desafio, n\u00e3o chega a ser \n\nimposs\u00edvel. \n\nO sexto ponto da Agenda para A\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltado para a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\naqu\u00e1ticos, uma vez que a \u00e1gua, al\u00e9m de constituir um recurso natural importante no conjunto dos \n\ncuidados com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9, tamb\u00e9m, resid\u00eancia de muitas formas de vida de que \n\ndepende o bem estar humano. Quanto a essa caracter\u00edstica dos ecossistemas aqu\u00e1ticos, a \n\ndiscuss\u00e3o em Dublin assinalou que a redu\u00e7\u00e3o ou interrup\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua tem destru\u00eddo, de \n\numa s\u00f3 vez, a fauna e a flora aqu\u00e1ticas, a piscosidade dos rios e lagos, a capacidade de irrigar para \n\nproduzir alimentos e para manter pastos, al\u00e9m de marginalizar comunidades rurais e de inibir a \n\nrecrea\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica. \n\nH\u00e1, ainda, outros pontos indicados pela Agenda para A\u00e7\u00e3o cuja abordagem, nesta \n\npesquisa, \u00e9 de menor profundidade por n\u00e3o dizerem respeito ao instrumento econ\u00f4mico da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, pelo menos diretamente. Entre esses pontos, mencionam-se a solu\u00e7\u00e3o \n\nde conflitos em corpos d\u2019\u00e1gua transfronteiri\u00e7os, os sistemas de informa\u00e7\u00f5es sobre os recursos \n\nh\u00eddricos, e a capacita\u00e7\u00e3o e treinamento de pessoal para a gest\u00e3o da \u00e1gua. \n\nConforme j\u00e1 mencionado, os princ\u00edpios e as pr\u00e1ticas recomendadas pela Confer\u00eancia de \n\nDublin passaram a ser repetidos em um grande n\u00famero de reuni\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos que se \n\nmultiplicaram pelos continentes do globo terrestre. A cada nova discuss\u00e3o, procurava-se aprofundar \n\no conhecimento constru\u00eddo com base em experi\u00eancias reais por meio das quais tanto os princ\u00edpios \n\nquanto as pr\u00e1ticas \u00edam sendo testados. \n\nEsses mesmos princ\u00edpios e pr\u00e1ticas serviram como embri\u00e3o do Cap\u00edtulo 18 da Agenda 21, \n\n\n\n28 \n\n \n\ndocumento que veio a ser aprovado na Confer\u00eancia Rio-92, poucos meses ap\u00f3s o evento de Dublin, \n\ne sobre a qual apresenta-se uma breve an\u00e1lise, a seguir, objetivando delinear a moldura do cen\u00e1rio \n\nno interior do qual a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, objeto central desta pesquisa, se insere. \n\nMas \u00e9 oportuno ressaltar que, apenas o debate que se desenrolou em Dublin, j\u00e1 foi \n\nbastante enriquecedor para a formata\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos de muitos pa\u00edses. E o \n\nBrasil tornou-se um dos mais ass\u00edduos nesse rol de pa\u00edses que discutiam a mat\u00e9ria, pren\u00fancio de \n\nque viria a construir um dos mais robustos sistemas de planejamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, \n\ncomo de fato hoje \u00e9 visto no panorama internacional. \n\n2.2. PAPEL DA CONFER\u00caNCIA RIO 1992 \n\nA Confer\u00eancia Rio-1992 \u00e9 o marco hist\u00f3rico contempor\u00e2neo mais importante do debate e \n\ndas decis\u00f5es sobre o desenvolvimento sustent\u00e1vel que j\u00e1 teve lugar em todo o planeta. Uma das \n\nraz\u00f5es que justificam essa relev\u00e2ncia \u00e9 o fato de, na Rio-92, diferentemente do que observou-se na \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo em 1972, a coopera\u00e7\u00e3o ter prevalecido sobre o conflito. Adicionalmente, \n\no objetivo geral de garantir oferta de \u00e1gua de boa qualidade para as popula\u00e7\u00f5es foi apresentado em \n\ncombina\u00e7\u00e3o com a necessidade de preservarem-se as fun\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas e qu\u00edmicas \n\ndos ecossistemas e, especialmente, com a necessidade da adapta\u00e7\u00e3o das atividades humanas aos \n\nlimites da capacidade da natureza. Em verdade, se h\u00e1 um aspecto em que a Rio-92 muito veio a \n\ninfluir nas pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para o planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pode-se \n\nafirmar que este aspecto foi a incid\u00eancia sobre a gest\u00e3o da demanda por \u00e1gua. Nesse sentido, n\u00e3o \n\n\u00e9 ocioso reafirmar que os instrumentos de gest\u00e3o que foram criados pela nova ordem estabelecida \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua afetam sobremaneira o comportamento do consumidor que, no caso da \n\n\u00e1gua bruta de mananciais, aqui ser\u00e1 referido como usu\u00e1rio da \u00e1gua17. \n\nA ressalvar, entretanto, os instrumentos da pol\u00edtica setorial que foram criados n\u00e3o o foram \n\nem decorr\u00eancia exlusivamente da Rio-92. Esses instrumentos j\u00e1 vinham sendo debatidos no Brasil \n\ndesde o final dos anos setenta do s\u00e9culo XX e recebiam est\u00edmulos, em grande medida, da \n\nexperi\u00eancia francesa, uma das mais avan\u00e7adas na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Com efeito, da \n\nFran\u00e7a importaram-se principalmente os formatos institucionais dos comit\u00eas de bacia e ag\u00eancias de \n\n\u00e1gua, os quais intensificaram o debate sobre a outorga e a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos \n\nque, em verdade no caso desta \u00faltima, j\u00e1 constava da legisla\u00e7\u00e3o brasileira no contexto do C\u00f3digo \n\nde \u00c1guas, concebido em 1907 e oficializado em 1934, conforme referido anteriormente neste texto. \n\n                                                 \n17 De acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, a \u00e1gua de mananciais, superficiais e subterr\u00e2neos, constitui um bem p\u00fablico. Por essa \n\nraz\u00e3o, esse bem n\u00e3o \u00e9 consumido sen\u00e3o usado pelos administrados. Em conseq\u00fc\u00eancia, o instrumento da cobran\u00e7a se intitula \ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, e n\u00e3o, simplesmente, cobran\u00e7a da \u00e1gua. \n\n\n\n29 \n\n \n\nO que \u00e9 importante dar destaque \u00e9 o fato de que a Rio-92 refor\u00e7ou, e muito, a necessidade de \n\norganizarem-se, nos pa\u00edses, principalmente aqueles em desenvolvimento, estruturas legais e \n\ninstitucionais para promover-se a gest\u00e3o de um recurso natural que vinha se deteriorando \n\nmaterialmente a passos r\u00e1pidos. E, mais ainda, no Brasil, que sediou a Confer\u00eancia, essa influ\u00eancia \n\nparece ter sido mais forte do que em outros pa\u00edses, deste e dos demais continentes. Na presente \n\nse\u00e7\u00e3o, discorre-se sobre que aspectos e/ou temas essa influ\u00eancia t\u00eam sido mais vis\u00edveis. \n\nNo grande evento, estiveram presentes 117 chefes de estado que aprovaram um \n\ndocumento final de amplitude sem precedentes, composto de quarenta cap\u00edtulos, um dos quais, o \n\nCap\u00edtulo 18, inteiramente voltado para o tema dos recursos h\u00eddricos.Esse debate foi continuado \n\npelas confer\u00eancias subsequentes Rio+10anos, realizada em Johannersburg, em 2002, e \n\nRio+20anos, que se desenrolou no Rio de Janeiro mais uma vez, em 2012. \n\nO referido Cap\u00edtulo 18, intitulado Prote\u00e7\u00e3o da Qualidade e do Abastecimento dos Recursos \n\nH\u00eddricos: Aplica\u00e7\u00e3o de Crit\u00e9rios Integrados no Desenvolvimento, Manejo e Uso dos Recursos \n\nH\u00eddricos, estrutura-se em sete \u00e1reas de programas destinadas a contribuir para a solu\u00e7\u00e3o das \n\nseguintes quest\u00f5es relativas \u00e0s \u00e1guas doces e seus usos: \n\n(i) Desenvolvimento e manejo integrado dos recursos h\u00eddricos; \n\n(ii) Avalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; \n\n(iii) Prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, da qualidade da \u00e1gua e dos ecossistemas aqu\u00e1ticos; \n\n(iv) Abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento; \n\n(v) \u00c1gua e desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel; \n\n(vi) \u00c1gua para produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos e desenvolvimento rural sustent\u00e1vel; e \n\n(vii) Impactos da mudan\u00e7a do clima sobre os recursos h\u00eddricos. \n\nMuito embora a cobran\u00e7a constitua um tema transversal a todas as \u00e1reas de programas do \n\nCap\u00edtulo 18 da Agenda 21, descartam-se do presente estudo refer\u00eancias, sen\u00e3o aquelas de car\u00e1ter \n\nsuperficial, \u00e0s \u00e1reas de programas de (iv) a (vii) pelas raz\u00f5es seguintes: \n\n\u2022 As \u00e1reas de programas previstas em (iv) e (v), por estarem relacionadas com o uso da \u00e1gua para \n\na finalidade do saneamento ambiental, isto \u00e9, voltadas para um uso dos recursos h\u00eddricos que \n\nn\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, a qual \u00e9 objeto deabordagem nesta pesquisa no contexto dos usos \n\nm\u00faltiplos; \n\n\n\n30 \n\n \n\n\u2022 A \u00e1rea de programas prevista em (vi), por ser consagrada ao estudo do uso dos recursos \n\nh\u00eddricos para a agricultura em geral e para a agricultura irrigada em particular, afastando-se, \n\nportanto e tamb\u00e9m, do uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica no contexto dos usos que \n\ncompetem pela \u00e1gua; e \n\n\u2022 A \u00e1rea de programas prevista em (vii), por abordar, de modo pouco preciso, pelo menos at\u00e9 os \n\ndias atuais, como estar\u00e3o escasseando os recursos h\u00eddricos em determinadas regi\u00f5es dos \n\ncontinentes e como esses mesmos recursos estar\u00e3o abundando em outras. \n\nAdicionalmente e por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s exclus\u00f5es acima, refor\u00e7am-se as raz\u00f5es pelas quais os \n\nitens de (i) a (iii) s\u00e3o inclu\u00eddos neste estudo, como se segue: \n\n\u2022 A \u00e1rea de programas prevista em (i), por abordar o tema que mais foi exercitado em \n\npraticamente todos os pa\u00edses que colocaram em suas agendas a necessidade da constru\u00e7\u00e3o de \n\num apparatus institucional voltado para o planejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nEsse tema foi o da cobran\u00e7a. Al\u00e9m disso, a quest\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua tem seu \n\ndomic\u00edlio, mais do que em qualquer outra \u00e1rea dos problemas ambientais, no campo dos \n\nprogramas de desenvolvimento e manejo integrado dos recursos h\u00eddricos; \n\n\u2022 A \u00e1rea de programas prevista em (ii), por incidir sobre duas quest\u00f5es fundamentais que \n\ncomparecem na avalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Essas duas quest\u00f5es est\u00e3o relacionadas com \n\nos aspectos da quantidade e da qualidade da \u00e1gua, os quais definem, em qualquer situa\u00e7\u00e3o, o \n\nperfil da oferta e da demanda por \u00e1gua, essenciais para a an\u00e1lise de forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os a \n\nserem cobrados aos diversos usos dos recursos h\u00eddricos; e \n\n\u2022 A \u00e1rea de programas prevista em (iii), por situar-se, \u00e0 semelhan\u00e7a da \u00e1rea de programas \n\nimediatamente anterior, por sobre uma das duas mencionadas quest\u00f5es fundamentais da \n\navalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que \u00e9 a da qualidade da \u00e1gua. \n\nNa se\u00e7\u00e3o seguinte, discorre-se sobre os principais legados das \u00e1reas de programas da Rio-\n\n92 acima selecionadas, destacando suas principais caracter\u00edsticas e os aspectos mais relevantes \n\nque concorrem para mostrar os fundamentos da cobran\u00e7a. \n\n2.3. \u00c1REAS DE PROGRAMAS DE AGENDA 21 \n\nNa se\u00e7\u00e3o imediatamente anterior foi feita uma sele\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \u00e1reas de programas para \n\nrecursos h\u00eddricos extra\u00eddas do Cap\u00edtulo 18 da Agenda 21. Tais \u00e1reas de programa s\u00e3o as de maior \n\ninteresse para a pesquisa objeto deste trabalho, uma vez que o objetivo central da pesquisa \u00e9 \n\nanalisar aspectos relacionados com a precifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua bruta em uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\n\n31 \n\n \n\nbrasileira com \u00eanfase na cobran\u00e7a para fins de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica.  \n\nNa referida Agenda 21, a estrutura\u00e7\u00e3o de cada uma das \u00e1reas de programa foi feita \n\npartindo-se do que o documento oficial denomina Base para a A\u00e7\u00e3o, seguida dos Objetivos, das \n\nAtividades e dos Meios de Implementa\u00e7\u00e3o. Um exame desses pontos referenciais de cada \u00e1rea de \n\nprograma em cotejo com os trabalhos j\u00e1 elaborados e em andamento demonstra que muito j\u00e1 se \n\nfez, no Brasil, em termos de atendimento \u00e0 Agenda 21 no que se refere a seu cap\u00edtulo espec\u00edfico \n\npara os recursos h\u00eddricos, embora ainda haja muito por fazer-se. Al\u00e9m disso, os avan\u00e7os at\u00e9 aqui \n\ncontabilizados foram de grande utilidade na prepara\u00e7\u00e3o do terreno para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, tanto \u00e9 assim que, hoje, j\u00e1 se pratica este instrumento nas bacias cujos \n\nbalan\u00e7os entre disponibilidades e demandas reclamam a necessidade de algum instrumento que \n\natue como indutor da racionalidade na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Importante, tamb\u00e9m, \u00e9 \n\nmencionar que as bacias onde a cobran\u00e7a j\u00e1 \u00e9 praticadaperfazem, em conjunto, em termos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de riqueza, cerca de 20 por cento do PIB nacional, um indicativo da presen\u00e7a da cobran\u00e7a \n\nonde esta se faz mais necess\u00e1ria. \n\nEntretanto, mesmo entendendo-se que muito j\u00e1 foi realizado, deve-se reconhecer que \n\nalguns cuidados com o rigor cient\u00edfico na aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a poderiam ter sido observados, \n\nespecialmente no que diz respeito \u00e0 an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, mais particularmente quanto ao \n\npre\u00e7o cobrado pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica cujo crit\u00e9rio de c\u00e1lculo tamb\u00e9m \n\nremanesceu no campo dos m\u00e9todos que podem ser classificados, como j\u00e1 referido neste texto, \n\ncomo ad hoc, portanto n\u00e3o abrigados no seio da teoria econ\u00f4mica. \u00c9 justamente, repete-se, o \n\nmecanismo que foi utilizado na precifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para a energia hidroel\u00e9trica uma das quest\u00f5es \n\nque est\u00e3ono centro desta investiga\u00e7\u00e3o. N\u00e3o perde sentido reiterar, tamb\u00e9m, que os pre\u00e7os unit\u00e1rios \n\ncobrados aos demais usos da \u00e1gua passam ao largo da necess\u00e1ria ader\u00eancia ao custo marginal de \n\nlongo prazo, caracterizando metodologias descoladas dos postulados aceitos pela teoria  \n\necon\u00f4mica. \n\nAs tr\u00eas mencionadas \u00e1reas de programa s\u00e3o a de Desenvolvimento e Manejo Integrado dos \n\nRecursos H\u00eddricos,a de Avalia\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, ea de Prote\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, da \n\nQualidade da \u00c1gua e dos Ecossistemas Aqu\u00e1ticos. A primeira dessas tr\u00eas \u00e1reas tem conte\u00fado de \n\ncar\u00e1ter geral em termos das pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos eis que trata do manejo \n\nintegrado de tais recursos. As demais abrigam conte\u00fado espec\u00edfico, uma sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos e a outra sobre a prote\u00e7\u00e3o destes recursos. \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es feitas pela Agenda 21 \u00e0 primeira dessas tr\u00eas \u00e1reas de programa, por \n\n\n\n32 \n\n \n\nserem mais generalistas, alcan\u00e7am tamb\u00e9m as duas outras. As tr\u00eas referidas \u00e1reas de programas \n\ns\u00e3o comentadas em bloco nas se\u00e7\u00f5es \u00e0 continua\u00e7\u00e3o. Observa-se que esses coment\u00e1rios enfatizam \n\nprincipalmente os aspectos que d\u00e3o os contornos do cen\u00e1rio no qual o tema da cobran\u00e7a foi \n\nconstru\u00eddo e est\u00e1 sendo aplicado, no Brasil. Conhecer tal cen\u00e1rio \u00e9 essencial para avan\u00e7ar na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua em geral e pelo uso deste recurso natural para a \n\ngera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, em particular. \n\n(i) Base para a\u00e7\u00e3o \n\nA Base para A\u00e7\u00e3o est\u00e1 centrada na constata\u00e7\u00e3o de que, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o se reconhecia a \n\nimport\u00e2ncia da \u00e1gua enquanto fator de produ\u00e7\u00e3o, apesar da contribui\u00e7\u00e3o desta para a produtividade \n\necon\u00f4mica e para o bem estar social. Com efeito, \u00e9 o alerta contido no item 18.6 da Agenda:  \n\n\u201cO grau em que o desenvolvimento dos recursos h\u00eddricos \n\ncontribui para a produtividade econ\u00f4mica e o bem estar social \n\nnem sempre \u00e9 apreciado, embora todas as atividades \n\necon\u00f4micas e sociais dependam muito do suprimento e da \n\nqualidade da \u00e1gua.\u201d \n\nAl\u00e9m do importante alerta acima transcrito, a Agenda 21 ainda aponta, como requisito que \n\nent\u00e3o implicava a necessidade da tomada de medidas, o fato de que a \u00e1gua j\u00e1 vinha, na segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XX, apresentando sinais de escassez em v\u00e1rias partes do mundo, ou, ent\u00e3o, \n\napresentando-se \u00e0s economias de v\u00e1rios pa\u00edses como fator de limita\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. Adicionalmente, as demandas de usos multissetoriais da \u00e1gua estavam aumentando \n\nsignificativamente em termos de vaz\u00e3o, gerando, em conseq\u00fc\u00eancia, cen\u00e1rios de disputas, al\u00e9m do \n\nque, a fragmenta\u00e7\u00e3o de responsabilidades pelos organismos setoriais estava sendo olhada como \n\num entrave \u00e0 necess\u00e1ria gest\u00e3o integrada da \u00e1gua. \n\nA Confer\u00eancia considerou, adicionalmente, que o conhecimento dos mananciais ainda se \n\nencontrava em um n\u00edvel prec\u00e1rio; que era preciso ter-se uma informa\u00e7\u00e3o mais acurada quanto \u00e0s \n\nvaz\u00f5es sazonais dos cursos d\u2019\u00e1gua, aos n\u00edveis dos lagos, naturais e artificiais, \u00e0s capacidades dos \n\npo\u00e7os das diferentes forma\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas, bem assim quanto aos n\u00edveis de qualidade das \n\n\u00e1guas, superficiais e subterr\u00e2neas. Esses eram os elementos m\u00ednimos que precisariam ser \n\ndesenvolvidos para o aperfei\u00e7oamento do conhecimento necess\u00e1rio \u00e0 tomada de decis\u00e3o sobre o \n\nuso das \u00e1guas. \n\n\u00c9 verdade que o Brasil j\u00e1 dispunha de um cabedal imenso de informa\u00e7\u00f5es dessa natureza \n\nsobre seus recursos h\u00eddricos. Mas ainda havia o que aperfei\u00e7oar, al\u00e9m do que era necess\u00e1rio \n\n\n\n33 \n\n \n\nexpandir esse conhecimento para bacias e aq\u00fc\u00edferos at\u00e9 ent\u00e3o pouco explorados.  \n\nRessalte-se que, conhecer disponibilidades de \u00e1gua com precis\u00e3o, corresponde a conhecer \n\na oferta do recurso, elemento fundamental para a forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelo seu uso. Portanto, a \n\nAgenda 21, ao enfatizar tal ponto, deu, entre outras, essa importante contribui\u00e7\u00e3o para o processo \n\nde an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os a serem cobrados pelo uso da \u00e1gua. \n\nPor fim, observou-se que os mananciais, superficiais e subterr\u00e2neos, estavam se \n\ndeteriorando muito rapidamente, por contamina\u00e7\u00e3o ou por dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o de suas vaz\u00f5es, quando \n\nn\u00e3o pela exaust\u00e3o completa em decorr\u00eancia do uso descontrolado. Segundo o Cap\u00edtulo 18 da \n\nAgenda 21, as raz\u00f5es para essas perdas \u00edam desde a falta de tratamento, ou tratamento \n\ninadequado, de efluentes urbanos e industriais, passando pela destrui\u00e7\u00e3o de bacias de capta\u00e7\u00e3o, \n\npelo desmatamento e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas equivocadas, pela localiza\u00e7\u00e3o inadequada de unidades \n\nfabris, e chegando ao extremo de os pr\u00f3prios projetos de desenvolvimento de recursos h\u00eddricos \n\npara os diversos fins n\u00e3o observarem pr\u00e1ticas preservacionistas, numa clara demonstra\u00e7\u00e3o de que \n\no desenvolvimento econ\u00f4mico vinha sendo constru\u00eddo a qualquer custo, sem compromisso com a \n\nsustentabilidade. \n\nSeria preciso, pois, adotar-se uma abordagem preventiva que contribu\u00edsse para evitar a \n\nperda dos mananciais de \u00e1gua doce. Com essas reflex\u00f5es, uma vez mais, e em um contexto mais \n\ndiversificado de problemas que afetam os mananciais h\u00eddricos, percebe-se que a Agenda 21 \n\ncontinuou criando espa\u00e7o para a implementa\u00e7\u00e3o de um instrumento econ\u00f4mico da natureza da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, pois esta \u00e9 uma arma eficaz para inibir a\u00e7\u00f5es delet\u00e9reas ao meio \n\nambiente como a falta de tratamento de efluentes, o uso descontrolado de vaz\u00f5es acima dos n\u00edveis \n\nnecess\u00e1rios, o uso inadequado do solo por meio do desmatamento, entre outros. A Agenda 21, \n\nnesse ponto, instiga efetivamente o leitor a apelar para ferramentas que as ci\u00eancias econ\u00f4micas \n\noferecem, uma vez que instrumentos de natureza outra como, por exemplo, leis, normas e \n\nregulamentos, e mesmo campanhas de proselitismo c\u00edvico, apesar de suas respectivas utilidades, \n\nt\u00eam tradicionalmente se mostrado pouco eficazes para equilibrar as for\u00e7as da oferta com aquelas \n\nque comandam a demanda. Esse equil\u00edbrio, tamb\u00e9m aplic\u00e1vel a demanda e disponibilidade de \n\nrecursos naturais \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, o objeto da lei da procura e da oferta, que rege o mecanismo \n\nde forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os das mercadorias, bens, servi\u00e7os e uso dos recursos naturais escassos18. \n\n(ii) Objetivos \n\n                                                 \n18 Com efeito, os estudos at\u00e9 aqui realizados, com raras exce\u00e7\u00f5es, t\u00eam se limitado \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dos custos, deixando de se referir \n\n\u00e0 curva de benef\u00edcios. Como exemplos desses estudos, vide as subse\u00e7\u00f5es 4.2.3, 4.2.7, 4.2.8, 4.2.9, 5.2.1 e 5.2.2 do presente texto. \n\n\n\n34 \n\n \n\nQuanto aos Objetivos das tr\u00eas \u00e1reas de programas selecionadas, a Agenda 21 estabelecia, \n\nlogo de sa\u00edda (item 18.7), que: \n\n\u201cO objetivo global \u00e9 satisfazer as necessidades h\u00eddricas de \n\ntodos os pa\u00edses para o desenvolvimento sustent\u00e1vel deles.\u201d \n\nConquanto ainda n\u00e3o tenha sido alcan\u00e7ado, esse objetivo continua sendo o mais importante \n\n? e o mais nobre ? de todos. A pr\u00f3pria Confer\u00eancia Rio+10anos (Johannersburg, 2002), \n\npercebendo a dificuldade de a universaliza\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o ser alcan\u00e7ada rapidamente, viria a \n\nestabelecer metas parciais a serem perseguidas. \n\nNo rol dos objetivos da Rio-92, alinhavam-se, ainda, importantes preocupa\u00e7\u00f5es. Entre \n\nessas, destaca-se a necessidade da prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos para que as demandas \n\npor \u00e1gua pudessem continuar sendo atendidas de modo perene, uma clara forma de enunciar-se o \n\nsignificado do desenvolvimento sustent\u00e1vel no que concerne aos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m disso, e no \n\ninteresse desta pesquisa, alude-se \u00e0 necessidade de as quantidades de \u00e1gua que superarem as \n\ndemandas b\u00e1sicas terem que ser pagas pelos usu\u00e1rios. Em outras palavras, a Agenda 21, \n\nelaborada para todos os pa\u00edses, veio a corroborar o que j\u00e1 constava do C\u00f3digo de \u00c1guas brasileiro, \n\nde 1934, o qual previa, como j\u00e1 referido, a possibilidade da cobran\u00e7a, do modo seguinte: \n\n\u201cO uso comum das \u00e1guas pode ser gratuito ou retribu\u00eddo, \n\nconforme as leis e regulamentos da circunscri\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa a que pertencerem\u201d (\u00a72o do Art. 36 \u2013 T\u00edtulo II \n\n\u2013 Aproveitamento das \u00c1guas P\u00fablicas\u201d \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o \n\nPreliminar \u2013 Decreto no 24.643 de 10 de julho de 1934). \n\nAinda no conjunto dos objetivos, a Agenda 21 elege a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade \n\nf\u00edsico-territorial de planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ao mesmo tempo em que \n\nreconhece os usos m\u00faltiplos da \u00e1gua como elemento de relevo para a gest\u00e3o integrada deste \n\nrecurso natural. \n\nOs objetivos ainda se estendiam \u00e0 necessidade de serem concebidos planos de utiliza\u00e7\u00e3o, \n\nprote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manejo sustent\u00e1vel e racional das \u00e1guas em conson\u00e2ncia com as \n\nprioridades da sociedade e em observ\u00e2ncia aos requisitos do desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\nincluindo, neste conjunto de medidas, a quest\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua transfronteiri\u00e7os. Mais do que \n\nisso, os objetivos referiam-se \u00e0 import\u00e2ncia da tomada de decis\u00e3o participativa, ressaltando a \n\ninclus\u00e3o da mulher, da juventude e de minorias. Veja-se que a Rio-92 veio a refor\u00e7ar aspectos \n\nlevantados em Dublin pouco meses antes, solidificando-se a import\u00e2ncia desses aspectos. \n\n\n\n35 \n\n \n\nFinalmente, estabeleceu-se, tamb\u00e9m como objetivos, a necessidade da estrutura\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos legais, institucionais e financeiros para assegurar a materializa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas para os recursos h\u00eddricos como elementos que impulsionassem o desenvolvimento dos \n\npa\u00edses. \n\nUm exame, mesmo superficial, desses objetivos da Agenda 21,permite constatar que, todos \n\neles, direta ou indiretamente, preparam o ambiente para a discuss\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a \n\npelo uso dos recursos h\u00eddricos. Com efeito, \u00e9 o que sugere a escolha do espa\u00e7o para o \n\nplanejamento e gest\u00e3o coincidindo com a bacia hidrogr\u00e1fica, como que a indicar que oferta e \n\ndemanda devem ser dimensionadas nessa \u00e1rea especial que delimita a unidade hidrogr\u00e1fica. \u00c9, \n\ntamb\u00e9m, a refer\u00eancia aos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, definindo o rol dos agentes econ\u00f4micos que \n\ncompetem pelo uso dos recursos h\u00eddricos. E, finalmente, a refer\u00eancia expl\u00edcita aos mecanismos \n\nfinanceiros que devem ser utilizados no contexto da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, conjunto de \n\ninstrumentos em que, salientemente, se insere a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. \n\n(iii) Atividades \n\nDentre as atividades das tr\u00eas \u00e1reas de programas selecionadas nesta se\u00e7\u00e3o, comentam-se \n\nas de maior relev\u00e2ncia para o interesse da pesquisa. Primeiramente, a Agenda 21 refere-se \u00e0 \n\nnecessidade de desenvolverem-se bancos de dados interativos que possam ser \u00fateis para informar \n\nos usu\u00e1rios e demais partes interessadas a respeito do planejamento e gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos de cada bacia. \n\nNo Brasil, essa atividade ficou conhecida pelo t\u00edtulo de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nRecursos H\u00eddricos e, efetivamente, j\u00e1 ensejou aos gestores, usu\u00e1rios da \u00e1gua, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais e a uma s\u00e9rie de outros segmentos interessados um conhecimento que antes n\u00e3o \n\nhavia sobre os aspectos quantitativos e qualitativos dos recursos h\u00eddricos de in\u00fameras bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e aq\u00fc\u00edferos, incluindo as vaz\u00f5es dispon\u00edveis e seus respectivos n\u00edveis de garantia, as \n\nvaz\u00f5es outorgadas, os teores dos diversos par\u00e2metros indicativos da qualidade das \u00e1guas, o \n\npotencial hidrogeol\u00f3gico de diversas regi\u00f5es, formando uma massa de informa\u00e7\u00f5es muito maior do \n\nque a ent\u00e3o existente e que muito tem contribu\u00eddo para a tomada de decis\u00e3o sobre o planejamento \n\ne gerenciamento do uso dos recursos h\u00eddricos. \n\nDe particular interesse para esta pesquisa, o conhecimento das vaz\u00f5es dos rios ser\u00e1 \n\nutilizado, na Parte III, quando da aplica\u00e7\u00e3o do mecanismo de precifica\u00e7\u00e3o. As vaz\u00f5es t\u00e3o \n\nprecisamente conhecidas como s\u00e3o, hoje, transmitem essa precis\u00e3o aos custos marginais, de curto \n\ne longo prazos, os quais, em confronto com a curva de pre\u00e7os, isto \u00e9, com a curva de demanda, \n\n\n\n36 \n\n \n\npermitem o estabelecimento de pre\u00e7os indutores da efici\u00eancia econ\u00f4mica19. \n\nAinda no campo de interesse da pesquisa que ora se desenvolve, a Agenda 21 recomendou \n\nque fossem aperfei\u00e7oados os modelos de previs\u00e3o e os modelos de planejamento sem deixar de \n\nconsiderar a relevante quest\u00e3o dos impactos ambientais. Quanto aos modelos de previs\u00e3o, a \u00e1rea \n\nde conhecimento que mais destaque teve foi a da hidrologia que, com base na estat\u00edstica aplicada, \n\nj\u00e1 foi capaz de conferir a precis\u00e3o satisfat\u00f3ria para o exerc\u00edcio do mecanismo de outorga de direito \n\nde uso da \u00e1gua, bem assim para prever situa\u00e7\u00f5es extremas de inunda\u00e7\u00f5es, para estabelecer a \n\naloca\u00e7\u00e3o otimizada de vaz\u00f5es, entre outras vantagens desses modelos. \n\nNo que se refere aos modelos de planejamento, a simples leitura de um plano de recursos \n\nh\u00eddricos permitir\u00e1 verificar os avan\u00e7os no planejamento global para o uso da \u00e1gua com base nos \n\nprinc\u00edpios j\u00e1 consagrados da unidade hidrogr\u00e1fica, usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, o reconhecimento de seu \n\nvalor econ\u00f4mico e a pr\u00e1tica da gest\u00e3o descentralizada e participativa. Essa leitura permite, \n\ninclusive, extrair-se uma conclus\u00e3o bastante significativa: a de que os planos de recursos h\u00eddricos \n\nconstituem, em sua ess\u00eancia, instrumentos econ\u00f4micos de gest\u00e3o, um ineditismo da Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nDestacam-se, ainda, entre as atividades desta \u00e1rea de programas, a a\u00e7\u00e3o no campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o do conhecimento pr\u00e1tico sobre os recursos h\u00eddricos e sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nracional; a utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos econ\u00f4micos para a gest\u00e3o; a coopera\u00e7\u00e3o internacional como \n\nmeio de aproximar os n\u00edveis de conhecimento a respeito de boas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o e para a troca \n\nde experi\u00eancias sobre o conhecimento cient\u00edfico. Conjecturava-se, tamb\u00e9m, neste rol de atividades, \n\na possibilidade da cria\u00e7\u00e3o de um dia mundial da \u00e1gua, cuja escolha veio a recair, pouco mais tarde, \n\nsobre o dia 22 de mar\u00e7o20. \n\nA Agenda 21 foi exaustiva, como se nota,sobre os temas de que se ocupou.Ela foi, \u00e0s \n\nvezes, repetitiva, como se pode observar linhas acima quando volta a aludir aos instrumentos \n\necon\u00f4micos de gest\u00e3o. Ent\u00e3o, se h\u00e1 um fator que muito preponderou para que a cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua se tornasse um movimento realmente febricitante, no Brasil, este fator foi o evento da Rio-\n\n92 que, como poucos outros, tanta relev\u00e2ncia deu \u00e0 necessidade de elevar a causa ambiental \u00e0 \n\ncategoria dos grandes problemas econ\u00f4micos, em cujo contexto a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos est\u00e1 abrigada. \n\n                                                 \n19Esses pre\u00e7os ser\u00e3o comparados com os que efetivamente v\u00eam sendo cobrados, ensejando a fundamenta\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica, na \n\nconclus\u00e3o da referida Parte III. \n20 O Dia Mundial da \u00c1gua veio a ser criado em 22 de fevereiro de 1993, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o A/RES/47/193, da Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU. Ainda em 1993, a Lei Federal no 10.670, de 14 de maio, instituiu o Dia Nacional da \u00c1gua, recaindo sobre o \nmesmo dia 22 de mar\u00e7o de cada ano. \n\n\n\n37 \n\n \n\n(iv) Meios de implementa\u00e7\u00e3o \n\nConsiderando-se o interesse deste trabalho, excluem-se os meios de financiamento e \n\nestimativas de custos que constam da Agenda 21 para a \u00e1rea de programas, e excluem-se, \n\ntamb\u00e9m, algumas considera\u00e7\u00f5es que apenas refor\u00e7am ? ou quase repetem ? considera\u00e7\u00f5es \n\nanteriores, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias a aspectos econ\u00f4micos da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nparticularmente ao tema da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Nesse sentido, devem-se por em relevo \n\nalguns excertos da Agenda 21, relativos \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, os quais se comentam \u00e0 \n\ncontinua\u00e7\u00e3o: \n\n\u201dEm conformidade com o reconhecimento da \u00e1gua como um bem \n\nsocial e econ\u00f4mico, as v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para cobrar tarifas \n\ndos usu\u00e1rios de \u00e1gua (inclusive grupos dom\u00e9sticos, urbanos, \n\nindustriais e agr\u00edcolas) precisam ser melhor avaliadas e testadas na \n\npr\u00e1tica\u201d. \n\nA respeito da cita\u00e7\u00e3o acima, vale observar que os pre\u00e7os p\u00fablicos que est\u00e3o sendo \n\ncobrados pelo uso da \u00e1gua no Brasil s\u00e3o formados a partir de custos m\u00e9dios sem que se atentem \n\npara os requisitos de efici\u00eancia que devem nortear a tarefa de precificar o uso de um bem p\u00fablico. \n\nEm outras palavras, t\u00eam-se abandonado sumariamente crit\u00e9rios baseados nos custos marginais, de \n\ncurto e longo prazos, os quais induzem necessariamente os usu\u00e1rios \u00e0 produtividade no uso da \n\n\u00e1gua e, com isto, deixam de ser testados, na pr\u00e1tica, pre\u00e7os indutores da efici\u00eancia econ\u00f4mica. \n\nAinda nas considera\u00e7\u00f5es sobre o tema, a Agenda 21 acrescenta algumas recomenda\u00e7\u00f5es cuja \n\nimplementa\u00e7\u00e3o vem sendo procedida de maneira distorcida e que, portanto, merecem coment\u00e1rios. \n\nEis o que recomenda o referido documento: \n\n\u201cUm pr\u00e9-requisito para o manejo sustent\u00e1vel da \u00e1gua enquanto \n\nrecurso vulner\u00e1vel e escasso \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o de reconhecer em todo \n\no planejamento e desenvolvimento seus custos totais\u201d. \n\nNo que se refere aos custos totais a considerar quando da precifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bruta, os \n\nn\u00edveis de pre\u00e7os t\u00eam sido definidos, na pr\u00e1tica corrente no Brasil, a partir de custos m\u00e9dios \n\noperacionais e baseados em um numer\u00e1rio que \u00e9 tomado como refer\u00eancia para o c\u00e1lculo. Em \n\nalgumas bacias, esses custos m\u00e9dios s\u00e3o acrescidos de uma parcela relativa \u00e0 amortiza\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos considerados inadi\u00e1veis, apenas. Em outras, os custos m\u00e9dios operacionais s\u00e3o \n\nacrescidos de parcelas relativas \u00e0 amortiza\u00e7\u00e3o de investimentos totais que precisam ser feitos \n\nsomente em um setor usu\u00e1rio da \u00e1gua, em geral o setor de saneamento. Em outros casos, os \n\n\n\n38 \n\n \n\ncustos m\u00e9dios operacionais entram no c\u00e1lculo dos pre\u00e7os sem que seja adicionada qualquer \n\nparcela relativa \u00e0 amortiza\u00e7\u00e3o de investimentos. \n\nPor exemplo, na bacia do Para\u00edba do Sul, estabeleceu-se em 2002 um plano, intitulado \n\nPlano Zero, o qual reuniao conjunto das interven\u00e7\u00f5es que reclamavam a maior urg\u00eancia, sem que \n\nse houvesse previsto o horizonte temporal para a cobertura, mediante os recursos da cobran\u00e7a, do \n\nrestante dos investimentos.\u00c9 verdade que a inclus\u00e3o apenas parcial do montante deinvestimentos \n\nocorre porque as bacias hidrogr\u00e1ficas para as quais tomou-se a decis\u00e3o de implantar a cobran\u00e7a j\u00e1 \n\napresentavam um n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o ambiental21 excessivamente alto. Esse elevado n\u00edvel de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o veio se formando ao longo de d\u00e9cadas por alguns usos da \u00e1gua que n\u00e3o adotaram \n\nmedidas mitigadoras como deveriam ter feito. E, evidentemente, ter-se que absorver todos os \n\ncustos da degrada\u00e7\u00e3o passada de uma s\u00f3 vez tornaria invi\u00e1vel a cobran\u00e7a. Mas era necess\u00e1rio que \n\nse estabelecesse um programa de longo prazo para que a sociedade fosse adequadamente \n\ninformada sobre o horizonte temporal necess\u00e1rio \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da bacia. Esse programa de longo \n\nprazo deveria ser submetido a um plano de amortiza\u00e7\u00e3o, normalmente linear, e o seu fluxo de \n\ndesembolso dentro de cada per\u00edodo quinquenal22 certamente seria capturado pelos pre\u00e7os a cobrar. \n\nEm um outro exemplo, a cobran\u00e7a aprovada para a bacia do rio Doce23 considerou, em \n\nseus c\u00e1lculos, a amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos necess\u00e1rios para mitigar todo o impacto causado \n\npelo descarte de efluentes urbanos em d\u00e9cadas passadas. Nada mais razo\u00e1vel que se tenha tido \n\nesse objetivo, pois o descarte de esgotos urbanos \u00e9 um dos principais ? em muitas bacias, o \n\nprincipal ? contribuintes para a degrada\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua no Brasil. Compreende-se, portanto, \n\na l\u00f3gica adotada no rio Doce e seus afluentes, masteria sido necess\u00e1rio que se previsse quando os \n\ninvestimentos para mitigar os impactos causados por outras fontes de polui\u00e7\u00e3o seriam chamados \u00e0 \n\nprecifica\u00e7\u00e3o.  \n\nPara enfrentar esse problema do quantum que deve ser inclu\u00eddo no c\u00e1lculo dos pre\u00e7os em \n\ntermos de amortiza\u00e7\u00e3o de investimentos que mitiguem sequelas de impactos pret\u00e9ritos, necess\u00e1rio \n\ntorna-se que sejam observados, entre outros, os pontos seguintes: \n\n(i) a degrada\u00e7\u00e3o do passado, quando excessiva, n\u00e3o pode ser solucionada, pelo menos com a \n\nceleridade que se deseja, somente com base nos recursos arrecadados por meio da cobran\u00e7a, a \n\n                                                 \n21 A palavra degrada\u00e7\u00e3o, aqui empregada, abrange a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bem como as redu\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua por uso \n\ninadequado ou qualquer outra forma de agress\u00e3o ao meio ambiente que cause essas redu\u00e7\u00f5es. \n22 Na Parte III comenta-se que a praxis do planejamento dos recursos h\u00eddricos \u00e9 a previs\u00e3o quinquenal. \n\n23 AMORIM, Marco Ant\u00f4nio Mota; CARVALHO, Giordano Bruno B. de; THOMAS, Patrick T.; FREITAS, N\u00e9lson Neto de; FLECHA, \nRodrigo. A cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Doce. In: Anais do XIX Simp\u00f3sio Brasileiro de \nRecursos Hidr\u00edcos. Alagoas. 2011. \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nmenos que escalonadamente. Do contr\u00e1rio, os pre\u00e7os p\u00fablicos a cobrar ir\u00e3o \u00e0 estratosfera; \n\n(ii) o escalonamento dos custos dos investimentos acordo com as normas de amortiza\u00e7\u00e3o de ativos \n\npode demonstrar que, em bacias n\u00e3o excessivamente polu\u00eddas, as parcelas anuais a amortizar s\u00e3o \n\npass\u00edveis de acomoda\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de pre\u00e7os sem que estes sejam escorchantes para cima, isto \n\n\u00e9, sem que se tornem pre\u00e7os perversos; e \n\n(iii) nos casos em que, da acomoda\u00e7\u00e3o acima, resultem pre\u00e7os perversos, deve-se avaliar,na bacia, \n\na atua\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es oficiais e/ou privadas que atuem ou que possam colaborar com as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas para a GRH, direta ou indiretamente, via investimentos mitigat\u00f3rios de impactos causados \n\naos recursos h\u00eddricos por agentes econ\u00f4micos de seus respectivos setores. Contribui\u00e7\u00f5es advindas \n\ndessas institui\u00e7\u00f5es aliviam o or\u00e7amento a ser considerado para a cobran\u00e7a. \n\nA observ\u00e2ncia aos tr\u00eas pontos acima relacionados pode contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os p\u00fablicos pelo uso da \u00e1gua que ensejem a cobertura dos custos operacionais acrescidos de \n\numa parcela dos investimentos para mitiga\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o, parcela esta que estar\u00e1 sendo \n\nlimitada pela l\u00f3gica dos pre\u00e7os de mercado dos bens e servi\u00e7os para cuja produ\u00e7\u00e3o a \u00e1gua da bacia \n\nter\u00e1 sido utilizada. \n\nOs tr\u00eas cuidados acima enumerados n\u00e3o t\u00eam sido, entretanto, objeto das preocupa\u00e7\u00f5es na \n\nprecifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua em bacias no pa\u00eds. A constata\u00e7\u00e3o desse fato est\u00e1 evidenciada na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de um numer\u00e1rio arbitr\u00e1rio como ponto de partida para a forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os sob o \n\nargumento de que esse numer\u00e1rio \u00e9 um pre\u00e7o insignificante, em geral R$0,01/m3 e/ou R$0,02/m3, \n\nque passam ao largo de preocupa\u00e7\u00f5es com o sistema de pre\u00e7os relativos da economia e, ainda, \n\nignora a lei da procura e da oferta, regra b\u00e1sica da an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. \n\nEsta pesquisa busca, conforme j\u00e1 referido, analisar o afastamento do pre\u00e7o que \u00e9 cobrado \n\npelo uso da \u00e1gua a seus usos m\u00faltiplos, em particular \u00e0 gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o \n\nque poderia ser considerado justo. Nesse sentido, por pre\u00e7o justo, compreende-se aquele n\u00edvel de \n\npre\u00e7os que reflita os custos reais enfrentados pela gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, com a cobertura \n\nplena dos custos operacionais, adicionados da parcela de amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos para \n\nreverter a degrada\u00e7\u00e3o existente em prazo que acomode a cobran\u00e7a na capacidade de pagamento \n\ndos usu\u00e1rios-pagadores. Acomodar a cobran\u00e7a na capacidade de pagamento dos usu\u00e1rios-\n\npagadores requer chegar-se a n\u00edveis de pre\u00e7os pelo uso da \u00e1gua que sejam, de um lado incitativos \n\na seu uso racional e, portanto, n\u00e3o muito baixos, e, de outro, vi\u00e1veis para os usu\u00e1rios-pagadores \n\nque ter\u00e3o que continuar vendendo os bens e servi\u00e7os que produzem e, portanto, n\u00e3o muito \n\nelevados que levem os usu\u00e1rios \u00e0 perda de espa\u00e7o em seus respectivos mercados de consumo. \n\n\n\n40 \n\n \n\nRetomando a Agenda 21 em seu Cap\u00edtulo 18, esta ainda aduz, de modo mais contundente, \n\na quest\u00e3o do c\u00f4mputo dos custos a entrar na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelo uso dos recursos h\u00eddricos. \u00c9 \n\no que consta da assertiva seguinte: \n\n\u201cNo planejamento devem-se considerar os investimentos em \n\nbenef\u00edcios, a prote\u00e7\u00e3o ambiental e os custos operacionais, bem \n\ncomo os custos de oportunidade que reflitam o uso alternativo mais \n\nvalioso da \u00e1gua. A cobran\u00e7a de tarifas n\u00e3o precisa necessariamente \n\nsobrecarregar todos os benefici\u00e1rios com as conseq\u00fc\u00eancias dessas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nDois pontos precisam ser analisados na recomenda\u00e7\u00e3o acima transcrita. O primeiro diz \n\nrespeito ao custo de oportunidade, que, somente nas bacias que contam com planos diretores tem \n\nsido considerado na precifica\u00e7\u00e3o para o uso da \u00e1gua;ou, ent\u00e3o, em experi\u00eancias isoladas como, por \n\nexemplo, a que foi realizada conjuntamente pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA e o Governo do \n\nEstado do Cear\u00e1. \n\nNa experi\u00eancia acima mencionada, realizada em 2001, observou-se que as limitadas \n\nvaz\u00f5es de \u00e1gua no Vale do Banabui\u00fa poderiam produzir uma riqueza maior para a regi\u00e3o se fossem \n\nutilizadas na fruticultura e na produ\u00e7\u00e3o de camar\u00f5es, e n\u00e3o se irrigassem, como vinha ocorrendo em \n\nanos anteriores, os arrozais e outros tipos lavouras de gr\u00e3os. As duas inst\u00e2ncias, ANA e Governo \n\nEstadual, negociaram com os produtores de gr\u00e3os o pagamento que lhes seria feito para \n\ninterromperem sua produ\u00e7\u00e3o, deixando a \u00e1gua para usos mais rent\u00e1veis e de maior valor. Dessa \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, resultou um subs\u00eddio de entre R$400,00 e R$600,00 por cada hectare que passou a \n\nficar ocioso. \n\nAs vaz\u00f5es de \u00e1gua foram reorientadas para os mencionados usos da fruticultura e \n\ncarcinocultura, tendo gerado, mediante a cobran\u00e7a a estes usos, recursos para contribuir com o \n\nsubs\u00eddio cruzado. Segundo a COGERH24, apesar de os novos ? e provis\u00f3rios ? usu\u00e1rios-\n\npagadores terem pago, em conjunto, apenas 22% do montante da cobran\u00e7a que lhes foi \n\napresentada, as conseq\u00fc\u00eancias da seca foram bem mais leves do que se o artif\u00edcio de mercado \n\nregulado n\u00e3o houvesse sido posto em pr\u00e1tica, tirando-se proveito de uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o \n\nalternativa dos recursos h\u00eddricos. \n\n\u00c9 ainda no contexto do Cap\u00edtulo 18 da Agenda 21 que se v\u00e3o encontrar importantes \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es a aspectos econ\u00f4micos como a necessidade da conserva\u00e7\u00e3o e re\u00faso da \u00e1gua em \n\n                                                 \n24 Companhia de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos do Cear\u00e1. \n\n\n\n41 \n\n \n\nsintonia com a aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos financeiros, a import\u00e2ncia da busca incessante de \n\ntecnologias limpas no uso dos recursos h\u00eddricos, a op\u00e7\u00e3o pela energia hidroel\u00e9trica ambiental e \n\nsocialmente benigna25, al\u00e9m de refer\u00eancias a relevantes aspectos como o desenvolvimento de \n\nrecursos humanos para a tarefa da gest\u00e3o da \u00e1gua, a atribui\u00e7\u00e3o do manejo dos recursos h\u00eddricos ao \n\nn\u00edvel hierarquicamente mais baixo e adequado, a garantia da participa\u00e7\u00e3o da mulher em igualdade \n\nde condi\u00e7\u00f5es nos programas educacionais e de treinamento, a gest\u00e3o participativa abrindo espa\u00e7o \n\npara o p\u00fablico se manifestar, o fortalecimento institucional, e o papel dos organismos e doadores \n\ninternacionais. Salta aos olhos do leitor, uma vez mais, como as confer\u00eancias do Rio e Dublin se \n\nrefor\u00e7am ao repisarem praticamente todas aquelas mesmas recomenda\u00e7\u00f5es julgadas essenciais. \n\n2.4. DISCUSS\u00c3O CONTINUADA SOBRE A COBRAN\u00c7A \n\nAntes da realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Rio 92, o Executivo Federal enviou ao Congresso \n\nNacional o Projeto de Lei no 2.249, de 2 de dezembro de 1991, propondo a organiza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. O referido PL tramitou por seis anos na C\u00e2mara \n\ndos Deputados e um m\u00eas no Senado Federal. Durante esse per\u00edodo, muito se discutiu sobre, \n\nprincipalmente, a cobran\u00e7a e o arcabou\u00e7o institucional que o sistema deveria ter. Mas o debate \n\nprolongou-se ainda mais, at\u00e9 o final do ano de 2001, ocasi\u00e3o em que foi instalada a Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas \u2013 ANA, que incorporou as fun\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, e apresentou, pouco depois, ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\n(CNRH), a proposta de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do Para\u00edba do Sul, de que se ocupa \n\nesta pesquisa. \n\n                                                 \n25 A adjetiva\u00e7\u00e3o socialmente benigna \u00e9 do texto da pr\u00f3pria Agenda 21. \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n \n\nREFORMAS BRASILEIRAS: AMBIENTE FAVOR\u00c1VEL \u00c0 COBRAN\u00c7A \n \n \n3.1. ANTECEDENTES \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 estabeleceu dois dom\u00ednios para os corpos d\u2019\u00e1gua: (i) os \n\nrecursos h\u00eddricos que s\u00e3o bens da Uni\u00e3o, \u201crepresentados pelos lagos, rios e quaisquer correntes de \n\n\u00e1gua em terreno de seu dom\u00ednio, ou que banhem mais de um estado, sirvam de limites com outros \n\npa\u00edses, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou deste provenham, bem como os terrenos \n\nmarginais e as praias fluviais\u201d e (ii) os recursos h\u00eddricos que s\u00e3o bens dos estados, que s\u00e3o \u201cas \n\n\u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes ou em dep\u00f3sito, ressalvadas neste caso, \n\nas decorrentes das obras da Uni\u00e3o\u201d. \n\nConforme j\u00e1 registrado, foi com base nesta disposi\u00e7\u00e3o que alguns estados federados \n\ncome\u00e7aram a elaborar as suas respectivas leis de organiza\u00e7\u00e3o administrativa para o setor de \n\nrecursos h\u00eddricos, estabelecendo os princ\u00edpios, instrumentos e o arcabou\u00e7o institucional para a \n\npromo\u00e7\u00e3o do gerenciamento do uso dos corpos d\u2019\u00e1gua de seus dom\u00ednios. O estado de S\u00e3o Paulo \n\nliderou esse processo, discutindo amplamente e promulgando a Lei no 7.663 de 30 de dezembro de \n\n1991. Logo em seguida veio o estado do Cear\u00e1, que premido pela reconhecida escassez de \u00e1gua, \n\ntamb\u00e9m desenvolveu com rapidez o debate sobre a natureza da organiza\u00e7\u00e3o que deveria ser \n\nestruturada com o objetivo de permitir uma gest\u00e3o racional do uso da \u00e1gua. Outros estados vieram \n\nna seq\u00fc\u00eancia, e atualmente todas as unidades federadas contam com o seu diploma legal para a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Em todas essas leis est\u00e1 previsto o instrumento da cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua. Entretanto, como a implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a somente costuma ocorrer quando se \n\navizinham quadros de escassez de \u00e1gua, somente alguns estados j\u00e1 t\u00eam a cobran\u00e7a implementada. \n\nO Quadro 3.1 apresenta as leis de recursos h\u00eddricos da Uni\u00e3o Federal e dos estados onde a \n\ncobran\u00e7a j\u00e1 vem sendo efetivamente praticada. \n\nA cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o teve in\u00edcio pela bacia do rio \n\nPara\u00edba do Sul, alcan\u00e7ando os corpos d\u2019\u00e1gua deste dom\u00ednio nos estados do Rio de Janeiro, S\u00e3o \n\nPaulo e Minas Gerais. Atualmente j\u00e1 est\u00e1 sendo praticada na bacia dos rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed \u2013 PCJ, na bacia do rio Doce (que banha os estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo), e na \n\nbacia do rio S\u00e3o Francisco, cujos corpos d\u2019\u00e1gua banham terras de Pernambuco, Alagoas, Sergipe, \n\nBahia, Minas Gerais, Goi\u00e1s e do Distrito Federal. \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nQuadro 3.1 \u2013 Legisla\u00e7\u00e3o relativa a cobran\u00e7a \n j\u00e1 implementada \n\nESTADO LEI \n\nUNI\u00c3O FEDERAL 9.433 de 08/01/1997 \n\nCEAR\u00c1 11.996 de 24/07/1992 \n\nS\u00c3O PAULO 7.663 de 30/12/1991 \n\nRIO DE JANEIRO 3.239 de 02/08/1999 \n\nMINAS GERAIS 13.199 de 29/01/1999 \n\nFonte: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA. Bras\u00edlia. 2014. \n\nA Uni\u00e3o Federal editou duas leis para o gerenciamento h\u00eddrico: a Lei Federal no 9.433 em 8 \n\nde janeiro de 1997, e a Lei Federal no 9.984, de 17 de Julho de 2000, criando a Ag\u00eancia Nacional de \n\n\u00c1guas \u2013 ANA. \u00c9 interessante notar que, apesar de as duas leis federais para o setor somente terem \n\nsido promulgadas depois que v\u00e1rias dentre as leis estaduais entraram em vig\u00eancia, estas \u00faltimas \n\nn\u00e3o oferecem grandes diferen\u00e7as, pelo menos de natureza estrutural, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas. Tal \n\nsemelhan\u00e7a sucede em raz\u00e3o do prolongado debate havido em quase todas as regi\u00f5es do Pa\u00eds \n\ndurante parte dos anos oitenta e toda a s\u00e9rie dos anos noventa, o que permitiu que a nova filosofia \n\nque estava se instalando no territ\u00f3rio nacional fosse perfeitamente assimilada pelos estados. Assim, \n\nos estados, principalmente S\u00e3o Paulo, puderam avan\u00e7ar com suas respectivas legisla\u00e7\u00f5es, que \n\nterminaram se tornando \u00fateis ao balizamento do texto das leis federais, sobretudo a Lei no 9.433/97. \n\nCom o passar do tempo, algumas leis estaduais foram sendo aperfei\u00e7oadas e, de alguma \n\nmaneira, tornando-se mais ajustadas ao perfil da Lei Federal no 9.433/97. Essa n\u00e3o foi uma tarefa \n\ncomplicada porquanto n\u00e3o se apontavam distor\u00e7\u00f5es de grande significa\u00e7\u00e3o entre as leis estaduais e \n\nas federais, a ponto de aquelas contraditarem estas \u00faltimas. Em outras palavras, foi, sublinha-se, o \n\ngrande debate nacional que se travou desde o tempo do Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 CEEIBH, que permitiu que as leis estaduais que se anteciparam \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nfederal estabelecessem, conforme j\u00e1 referido em um contexto mais amplo deste trabalho, \n\npraticamente os mesmos instrumentos, como a outorga, a cobran\u00e7a, os planos de recursos h\u00eddricos \n\ne outros mais, como tamb\u00e9m houvessem criado os formatos institucionais dos comit\u00eas e das \n\nag\u00eancias, tal como a Lei no 9.433/97 assim tamb\u00e9m viria a prescrever, a posteriori. \n\nO que \u00e9 verdadeiramente relevante assinalar \u00e9 que, como os estados devem ter legisla\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias para organizar o uso dos corpos h\u00eddricos de seus respectivos dom\u00ednios e, ao mesmo \n\ntempo, a lei federal \u00e9 generalista em seus termos, a semelhan\u00e7a entre todas as leis que foram \n\neditadas no Brasil foi uma conseq\u00fc\u00eancia natural, ensejando um quadro de harmonia entre os \n\nconceitos de organiza\u00e7\u00e3o administrativa emitidos, o que veio a facilitar o cumprimento de uma das \n\nfinalidades mais importantes da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA que \u00e9 a de implementar a \n\n\n\n44 \n\n \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e de coordenar o Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos. Entretanto, com o tempo, algumas dificuldades mais espec\u00edficas dos dois \n\ndiferentes dom\u00ednios come\u00e7aram a aparecer no processo de implementa\u00e7\u00e3o do instrumento da \n\ncobran\u00e7a. Elas resultam de distor\u00e7\u00f5es que se observam em bacias onde h\u00e1 cursos d\u2019\u00e1gua de \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o entrela\u00e7ados com \u00e1guas de dom\u00ednio estadual, \u00e0s vezes de mais de um estado, \n\nque nem sempre foram adotando solu\u00e7\u00f5es convergentes para que se pudesse efetivamente \n\nconsolidar a unidade hidrogr\u00e1fica. Tais distor\u00e7\u00f5es p\u00f5em em relevo o papel da Ag\u00eancia Nacional de \n\n\u00c1guas \u2013 ANA de articular os m\u00e9todos adotados pela Uni\u00e3o com aqueles dos estados, na tarefa de \n\ngerir os recursos h\u00eddricos do Pa\u00eds. \n\n\u00c9 importante dar destaque, no entanto, ao fato de que, foi no debate que veio a reboque do \n\navan\u00e7o da legisla\u00e7\u00e3o que os instrumentos da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos ganharam notoriedade. \n\nCom efeito, realizaram-se in\u00fameras reuni\u00f5es t\u00e9cnicas em praticamente todos os estados26 e, na \n\nesteira desse movimento, o conceito do bin\u00f4mio outorga &amp; cobran\u00e7a foi, pouco a pouco, tornando-\n\nse vulgar, os planos de recursos h\u00eddricos, inicialmente denominados planos diretores de bacia \n\nestiveram presentes em muitas oficinas de trabalho, assim como, em menor escala, discutiu-se o \n\nenquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de usos preponderantes. Modelos de sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos foram sendo desenvolvidos no ritmo dos novos softwares que \n\nacompanharam a populariza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica com a abertura do mercado brasileiro deste \n\nimportante setor. Mas, entre gestores de recursos h\u00eddricos e usu\u00e1rios da \u00e1gua, a discuss\u00e3o que \n\nprovocou os debates mais acalorados incluiu sempre o arcabou\u00e7o institucional27 e a cobran\u00e7a pelo \n\nuso da \u00e1gua. O cen\u00e1rio para implantar-se a cobran\u00e7a foi paulatinamente adquirindo sua forma final, \n\ne viria a ficar inteiramente montado com a cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, \n\nconforme comentar-se-\u00e1 na se\u00e7\u00e3o seguinte. \n\n3.2. REFORMA DO ESTADO E A AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA) \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA representou o \u00e1pice da evolu\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional do setor de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil. Vestida com o figurino de autarquia \n\nespecial, ela viria a imprimir novo ritmo \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, e foi de extrema \n\nutilidade para colocar em pr\u00e1tica a cobran\u00e7a, al\u00e9m de promover um certo, e necess\u00e1rio, \n\narrefecimento na preval\u00eancia do setor el\u00e9trico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do Pa\u00eds28. \n\n                                                 \n26 \u00c0 exce\u00e7\u00e3o dos estados amaz\u00f4nicos que, por raz\u00f5es \u00f3bvias, principalmente a abund\u00e2ncia de \u00e1gua, vieram a integrar-se a esse \n\ndebate em um momento posterior. \n27 Principalmente para discutir-se o formato e as atribui\u00e7\u00f5es dos conselhos de recursos h\u00eddricos, dos comit\u00eas de bacia e das ag\u00eancias \n\nde \u00e1gua. \n28 O fim da preval\u00eancia do setor el\u00e9trico no contexto da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos correspondeu \u00e0 efetiva proclama\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua que, mesmo com a edi\u00e7\u00e3o da Lei Federal n o 9.433/97, n\u00e3o se sedimentara \n\n\n\n45 \n\n \n\nA ANA, nascida na fam\u00edlia das ag\u00eancias reguladoras, foi concebida, como as demais \n\nag\u00eancias, na sequ\u00eancia de fatos desencadeados pela Reforma do Estado, que se operou entre \n\n1995 e 1999, por meio de estudos do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e da Reforma do Estado \n\n\u2013 MARE29. \n\nA Reforma do Estado constituiu uma ampla revis\u00e3o do papel do Estado brasileiro, \n\ncentrando-se em quatro problemas principais: \n\n(i) a delimita\u00e7\u00e3o do tamanho do Estado; \n\n(ii) a redefini\u00e7\u00e3o do papel regulador do Estado; \n\n(iii) a recupera\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a, encarada como a capacidade financeira e administrativa de \n\nimplementar decis\u00f5es do governo; e \n\n(iv) o aumento da governabilidade, entendido como capacidade pol\u00edtica do governo de intermediar \n\ninteresses, garantir legitimidade e governar. \n\nNo campo de interesse desta pesquisa, importa trazer a lume os novos conceitos que \n\nemergiram da Reforma do Aparelho do Estado, importante dimens\u00e3o da Reforma do Estado \n\npropriamente dita. Para redesenhar o Estado brasileiro, definiram-se quatro n\u00edveis de atividades \n\nprincipais. O primeiro n\u00edvel, correspondendo ao que convencionou-se chamar, na pr\u00e1tica, de N\u00facleo \n\nEstrat\u00e9gico, \u00e9 composto da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e seus minist\u00e9rios, que se ocupam da \n\nformula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. No caso da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tais pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nemanavam, como ainda emanam, de estudos produzidos no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \n\ndos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal \u2013 MARHAL, atualmente denominado Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente \u2013 MMA. Vale ressaltar que os estudos que conduziam \u00e0 reda\u00e7\u00e3o de projetos de lei \n\npassavam pelo filtro da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, a qual harmonizava o conte\u00fado da \n\nmat\u00e9ria com os pontos de vista de outros minist\u00e9rios interessados, para, em seguida, submet\u00ea-lo ao \n\nPresidente da Rep\u00fablica que firmava a mensagem ao Congresso. Por semelhante ritual passavam \n\nos decretos presidenciais. Nesse sentido, o projeto de lei que resultou na promulga\u00e7\u00e3o da Lei das \n\n\u00c1guas30 foi amplamente discutido por representantes das pastas ministeriais do meio ambiente, das \n\nminas e energia, da agricultura, da marinha, dos transportes e do desenvolvimento regional, todos \n\nsob a coordena\u00e7\u00e3o da Casa Civil, isto depois, evidentemente, de ampla discuss\u00e3o havida com a \n                                                                                                                                                    \n\nem sua plenitude como teria ocorrido com os demais princ\u00edpios (unidade hidrogr\u00e1fica, gest\u00e3o descentralizada e participativa e \nreconhecimento da \u00e1gua como bem econ\u00f4mico). \n\n29 O Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e da Reforma do Estado \u2013 MARE foi criado por transforma\u00e7\u00e3o da Secretaria da \nAdministra\u00e7\u00e3o Federal mediante a Medida Provis\u00f3ria no 813/95, reeditada v\u00e1rias vezes e, depois, convertida na Lei Federal no \n\n9649/98. O MARE foi extinto em 1999 por meio da Medida Provis\u00f3ria no 1795/99 e suas compet\u00eancias foram transferidas para o \nMinist\u00e9rio do Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, atual Minist\u00e9rio do Planejamento. \n\n30 Denomina\u00e7\u00e3o popular que tomou a Lei Federal no 9.433, de 7 de janeiro de 1997. \n\n\n\n46 \n\n \n\nparcelas significativas da sociedade. \n\nPara o segundo n\u00edvel de atividades da Reforma do Aparelho estatal, voltado para as A\u00e7\u00f5es \n\nExclusivas de Estado, a\u00ed inclu\u00eddas a fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento da lei, o cadastro de informa\u00e7\u00f5es, \n\na cobran\u00e7a de tributos, a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades, entre outras, criou-se o novo formato \n\ninstitucional de autarquias especiais, referidas como ag\u00eancias reguladoras e ag\u00eancias executivas. \n\nAs primeiras ag\u00eancias reguladoras criadas estavam imbu\u00eddas de procederem \u00e0 regula\u00e7\u00e3o \n\nde setores em rela\u00e7\u00e3o aos quais a privatiza\u00e7\u00e3o estava em marcha ou por inciar-se. Assim ocorreu, \n\npor exemplo, com a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL e com a Ag\u00eancia Nacional de \n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es \u2013 ANATEL. A cria\u00e7\u00e3o da ANA, entretanto, n\u00e3o guardava rela\u00e7\u00e3o com qualquer \n\nprograma de privatiza\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o aplic\u00e1vel ao setor. Essa ag\u00eancia foi criada pela necessidade \n\nde se promover a gest\u00e3o do uso da \u00e1gua, atividade na qual uma quantidade grande e variada de \n\nagentes do setor privado atua, mas n\u00e3o apenas esses, pois o terceiro setor tamb\u00e9m tem marcada \n\npresen\u00e7a neste espa\u00e7o institucional. Entretanto, uma compet\u00eancia que caracteriza as ag\u00eancias \n\nreguladoras \u00e9 a faculdade de impor pre\u00e7os31 a agentes econ\u00f4micos, p\u00fablicos e/ou privados. E essa \n\n\u00e9 uma das atribui\u00e7\u00f5es da ANA em corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o para os quais ela imp\u00f5e os \n\npre\u00e7os aprovados pelo CNRH, ou seja, sob esse aspecto, ela pode ser vista como ag\u00eancia \n\nreguladora. \n\nA g\u00eanese da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas estava centrada, pois, na imperiosa necessidade \n\nde contar-se com um corpo t\u00e9cnico qualificado para promover a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos. Essa rela\u00e7\u00e3o corresponde, no \u00e2mbito da Reforma do Aparelho do Estado, \u00e0 \n\nnecessidade de se separarem as a\u00e7\u00f5es de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, inerentes ao N\u00facleo \n\nEstrat\u00e9gico mediante, no caso, a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, das a\u00e7\u00f5es de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dessas mesmas pol\u00edticas. \u00c9 nesse contexto que a ANA foi criada para implementar \n\na pol\u00edtica nacional e coordenar o sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos, como \u00e9 \n\nafirmado no texto da lei de sua cria\u00e7\u00e3o: \n\nLei no 9.984, de 17 de julho de 2000: Disp\u00f5e sobre a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, entidade \n\nfederal de implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos e de coordena\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos e d\u00e1 outras \n\n                                                 \n31 A Reforma do Estado aplicou o conceito de ag\u00eancia reguladora, de forma expl\u00edcita, aos monop\u00f3lios naturais, prevendo a \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o mediante a atua\u00e7\u00e3o de uma ag\u00eancia reguladora com capacidade de \u201cimpor pre\u00e7os que prevaleceriam se mercado \nhouvesse\u201d. N\u00e3o \u00e9 exatamente o caso da ANA quanto o car\u00e1ter monopol\u00edstico do mercado j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 mercado, mas o \u00e9 no que \nconcerne a serem praticados pelo uso dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n47 \n\n \n\nprovid\u00eancias. \n\nO terceiro n\u00edvel de atividades da Reforma estabelecia o espa\u00e7o de A\u00e7\u00f5es n\u00e3o Exclusivas de \n\nEstado, onde atuam entidades do terceiro setor em coopera\u00e7\u00e3o com o Estado. Entre tais entidades, \n\nincluem-se as organiza\u00e7\u00f5es sociais civis de interesse p\u00fablico e as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais. Esse segmento, tamb\u00e9m relevante para o setor de planejamento e gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, inclui formatos institucionais muito utilizados para as ag\u00eancias de \u00e1gua, \n\norganismos destinados a colocar em pr\u00e1tica as decis\u00f5es tomadas no \u00e2mbito dos comit\u00eas de bacia. \n\nPor fim, a Reforma do Aparelho estatal previa um quarto n\u00edvel de atividades, reservado para \n\na atua\u00e7\u00e3o da iniciativa privada. Esse conjunto est\u00e1 destinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os em \n\nmercados competitivos, perfeitos e imperfeitos. \n\n\u00c9 oportuno observar que todos os quatro n\u00edveis de atividades previstos na Reforma do \n\nAparelho do Estado est\u00e3o presentes no sistema de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Com efeito, o \n\nN\u00facleo Estrat\u00e9gico e o setor de A\u00e7\u00f5es Exclusivas de Estado se ocupam do car\u00e1ter monop\u00f3lico do \n\npapel do estado de legiferar e aplicar a legisla\u00e7\u00e3o; as organiza\u00e7\u00f5es do terceiro setor atuam em \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com o estado desempenhando as tarefas inerentes ao controle social; e o setor de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, povoado pelos usu\u00e1rios da \u00e1gua, \u00e9 o que d\u00e1 sentido a dois \n\nimportantes princ\u00edpios que est\u00e3o no centro do interesse desta pesquisa: o princ\u00edpio dos usos \n\nm\u00faltiplos da \u00e1gua e o princ\u00edpio do reconhecimento do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua, ambos \n\nestreitamente relacionados com o tema da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos. \n\nA institui\u00e7\u00e3o da ANA, integrante do segundo n\u00edvel de atividades da Reforma do Aparelho \n\nestatal, veio a dar forma, conforme detalhar-se-\u00e1 mais \u00e0 frente, \u00e0 configura\u00e7\u00e3o final da estrutura \n\nfederal do setor de pol\u00edticas p\u00fablicas para o planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil. \n\nE o seu funcionamento tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos da Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, particularmente a outorga de direito de uso e a cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua, este \u00faltimo correspondendo, como j\u00e1 referido, ao tema central da presente pesquisa. \n\nA nova ag\u00eancia fez, tamb\u00e9m, com que o Governo Federal passasse a contar com duas \n\nautoridades para o tema dos recursos h\u00eddricos, uma que j\u00e1 funcionava desde 1995, a Secretaria de \n\nRecursos H\u00eddricos \u2013 SRH32, \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, que integra o N\u00facleo Estrat\u00e9gico \n\ndo Governo destinado \u00e0 formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas; e, a segunda, a ANA, criada pela Lei \n\nFederal no 9.984, de 17 de julho de 2000, que tem a fun\u00e7\u00e3o de regular e implementar essas \n\npol\u00edticas. Desse modo, o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos restou integralmente constru\u00eddo e \n\n                                                 \n32 Atualmente Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano \u2013 SRHU. \n\n\n\n48 \n\n \n\npassou a experimentar grandes e importantes avan\u00e7os. \n\n3.3. SISTEMA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS (SNRH) \n\nA cria\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o da ANA permitiu que o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\nSNRH alcan\u00e7asse sua configura\u00e7\u00e3o final, como ser\u00e1 explanado nesta se\u00e7\u00e3o. Preliminarmente, \n\nconv\u00e9m observar que o car\u00e1ter nacional que vai no nome do sistema \u00e9 indicativo de que os dois \n\ndom\u00ednios da \u00e1gua est\u00e3o contemplados em seu arcabou\u00e7o geral. Isso significa afirmar que \n\ninstitui\u00e7\u00f5es da esfera federal estar\u00e3o presentes, em um s\u00f3 concerto, com institui\u00e7\u00f5es estaduais, \n\nrespeitadas as autonomias dos dois entes federativos. \n\nConv\u00e9m observar que apenas dois entes desse desenho insrtitucional, t\u00eam o car\u00e1ter \n\nnacional: s\u00e3o o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH ao qual subordinam-se todos as \n\ndemais inst\u00e2ncias, guardadas as restri\u00e7\u00f5es que a referida autonomia federativa prevista na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o implica, e a ANA. O organograma geral do SNRH, sem incluir \u00f3rg\u00e3os e entidades \n\nparceiras que s\u00e3o muitas, \u00e9 apresentado na Figura 3.1, ilustrando o conv\u00edvio de todos esses \n\norganismos, alguns habitando espa\u00e7os dos Poderes Executivos envolvidos, outros incluindo \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da sociedade civil organizada e com \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o no ambiente geogr\u00e1fico das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nPor fim, a configura\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o institucional do SNRH tamb\u00e9m j\u00e1 encontrou seu \n\nest\u00e1gio final ao ter acolhido o princ\u00edpio dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, n\u00e3o importando o n\u00famero de \n\nusos que seja praticado em uma bacia hidrogr\u00e1fica qualquer. Observa-se que a varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde usos entre uma bacia e outra decorrer\u00e1 apenas do potencial que cada uma apresente para este \n\nou para aquele tipo de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Por exemplo, uma bacia com cursos d\u2019\u00e1gua \n\ncaudalosos e, ao mesmo tempo, com relevo majoritariamente acidentado, tende a apresentar um \n\npotencial para gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, enquanto que uma bacia de relevo majoritariamente plano e, \n\nsimultaneamente, com solos f\u00e9rteis, tende a apresentar um potencial para irriga\u00e7\u00e3o. \n\nDe outra parte, uma bacia hidrogr\u00e1fica povoada por ambientes urbanos populosos tem no \n\nabastecimento humano um de seus usos potenciais. Freq\u00fcentemente s\u00e3o encontradas bacias \n\nmultiusos, principalmente no Brasil, pa\u00eds que, apesar de ser resid\u00eancia de um vasto semi\u00e1rido, \n\ndesfruta de uma das tramas hidrogr\u00e1ficas mais volumosas do mundo. \n\nO fato a registrar \u00e9 que a estrutura concebida para o Sistema Nacional de Recursos  \n\nH\u00eddricos \u2013 SNRH est\u00e1 pronta para durar o tempo de que se necessite at\u00e9 que algum fato novo \n\naltamente significativo ? uma mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica radical, por exemplo ? venha a alterar a \n\ndemanda ou o modus operandi de um ou mais usos das \u00e1guas de mananciais. E \u00e9 nesse arcabou\u00e7o \n\n\n\n49 \n\n \n\ninstitucional que convivem os v\u00e1rios instrumentos econ\u00f4micos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nsendo a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua o que mais tem suscitado o debate sobre como aperfei\u00e7o\u00e1-lo. \n\nFig. 3.1 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o estrutural do setor de recursos h\u00eddricos do Brasil \n\n \nFonte: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA e Secretaria de Recursos H\u00eddricos \u2013 SRH. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Bras\u00edlia. 2002. \n\nEmbora a pesquisa se dirija exclusivamente para o instrumento da cobran\u00e7a pelo uso da \n\n\u00e1gua, e particularmente pelo uso deste recurso para a gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica, \n\napresentam-se, na se\u00e7\u00e3o seguinte, sem necessariamente aprofundar os coment\u00e1rios, outros \n\ninstrumentos econ\u00f4micos de que a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos lan\u00e7a m\u00e3o, com isso completando o \n\nconjunto de elementos que comp\u00f5em o cen\u00e1rio no qual se insere a cobran\u00e7a. Trata-se, nada mais, \n\ndo que uma preocupa\u00e7\u00e3o, neste texto, de apresentar todo o conte\u00fado de que se cerca o objeto da \n\npesquisa. \n\n3.4. OUTROS INSTRUMENTOS DE POL\u00cdTICA SETORIAL  \n\nH\u00e1 in\u00fameros instrumentos econ\u00f4micos presentes no planejamento e gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos. A cobran\u00e7a \u00e9 apenas um deles. S\u00e3o, tamb\u00e9m, instrumentos econ\u00f4micos no planejamento e \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos a compensa\u00e7\u00e3o financeira a munic\u00edpios, o enquadramento dos corpos \n\nd\u2019\u00e1gua em classes de usos preponderantes, os planos de recursos h\u00eddricos e o rateio de custos das \n\nobras de interesse comum e uso coletivo33. Comenta-se a seguir, brevemente, cada um desses \n\ninstrumentos. \n\n(i) Compensa\u00e7\u00e3o financeira aos munic\u00edpios \n\n                                                 \n33 O rateio de custos foi um dispositivo vetado na san\u00e7\u00e3o da Lei Federal no 9.433/97, mas que consta de algumas das leis estaduais \n\nde recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n50 \n\n \n\nA compensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e9 um ressarcimento que \u00e9 feito aos munic\u00edpios pela inunda\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas gerada por barragens de acumula\u00e7\u00e3o. Tal ressarcimento \u00e9 feito a t\u00edtulo de lucros cessantes \n\npela exclus\u00e3o de outras alternativas ao uso da terra. Os recursos para fazer face \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o \n\ndevem ser oriundos dos usu\u00e1rios da \u00e1gua que se beneficiam da opera\u00e7\u00e3o da barragem constru\u00edda.  \n\n\u00c9 conveniente observar que a legisla\u00e7\u00e3o federal teve a compensa\u00e7\u00e3o financeira vetada pelo \n\nPresidente da Rep\u00fablica por recomenda\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Minas e Energia. O referido minist\u00e9rio \n\njustificou que n\u00e3o haveria sentido em criar-se uma compensa\u00e7\u00e3o financeiraporquanto as usinas \n\ngeradoras j\u00e1 pagavam a compensa\u00e7\u00e3o institu\u00edda pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Nesse caso, alegavam \n\nos representantes do referido minist\u00e9rio, surgiria uma nova obriga\u00e7\u00e3o para o setor el\u00e9trico.Era fr\u00e1gil \n\no argumento, pois a compensa\u00e7\u00e3o ent\u00e3o prevista exclu\u00eda dessa nova obriga\u00e7\u00e3o, explicitamente \n\n(inciso II do artigo 24), os aproveitamentos hidroel\u00e9tricos.Mas o veto foi imposto assim mesmo sob o \n\nargumento adicional que, al\u00e9m das usinas geradoras, outras obras de barragens executadas pela \n\nUni\u00e3o seriam obrigadas a pagar a compensa\u00e7\u00e3o. Dizia ainda, o veto, que a lei federal estaria \n\ncriando nova obriga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para os estados e munic\u00edpios que viessem a construir barragens. O \n\nfato \u00e9 que, com o veto, as municipalidades, que seriam as benefici\u00e1rias desse dispositivo legal, \n\nforam prejudicadas pois as \u00e1reas inundadas por barragens para outros usos da \u00e1gua que n\u00e3o a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia representam perda econ\u00f4mica primordiamente local. Esse tema ser\u00e1 retomado \n\nna Parte III do presente texto no contexto da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua que \u00e9 feita ao setor \n\nel\u00e9trico. \n\n(ii) Enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de usos preponderantes \n\nNo que se refere ao enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de usos \n\npreponderantes, aparentemente um instrumento de gest\u00e3o ambiental pura e simplesmente, deve-se \n\nreconhec\u00ea-lo, antes, como um instrumento econ\u00f4mico, uma vez que seu objetivo \u00e9 destinar a \u00e1gua \n\nde determinado n\u00edvel de qualidade para usos adequados a este n\u00edvel. Dito de outro modo, aos usos \n\nda \u00e1gua menos exigentes em termos da qualidade deste recurso natural destinam-se \u00e1guas de \n\nqualidade inferior, e aos usos mais exigentes, destinam-se \u00e1guas de melhor qualidade. Por \n\nexemplo, para a recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio como a nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, podem-\n\nse destinar \u00e1guas de Classe II, que s\u00e3o de qualidade inferior \u00e0s de Classe I (tamb\u00e9m destinadas a \n\neste tipo de recrea\u00e7\u00e3o) ou da Classe Especial, conforme prev\u00ea a Resolu\u00e7\u00e3o no 357, editada pelo \n\nConselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 CONAMA em 17 de mar\u00e7o de 2005. \n\nO enquadramento constitui um tipo de recomenda\u00e7\u00e3o para adequar a exig\u00eancia do uso da \n\n\u00e1gua em termos de qualidade desta aos padr\u00f5es de qualidade presentes nas diversas bacias. Trata-\n\n\n\n51 \n\n \n\nse, portanto, de um instrumento indutor da efici\u00eancia econ\u00f4mica no uso dos recursos h\u00eddricos pela \n\nadequa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de qualidade da \u00e1gua \u00e0 real demanda de cada uso. \n\n(iii) Planos de recursos h\u00eddricos \n\nO plano de recursos h\u00eddricos \u00e9 o documento program\u00e1tico para a gest\u00e3o do uso da \u00e1gua na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. Nele, ap\u00f3s o estabelecimento da estrat\u00e9gia de gest\u00e3o, s\u00e3o indicados os \n\ninvestimentos que devem ser feitos na bacia com o objetivo de tornar mais racional e eficiente o \n\nconjunto dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua. \n\nAparentemente, o plano de recursos h\u00eddricos afasta-se do rol de instrumentos de natureza \n\necon\u00f4mica. Entretanto, o fato de apresentar um programa de investimentos, os quais s\u00e3o traduzidos \n\nem cifras, logo revela seu car\u00e1ter de instrumento econ\u00f4mico por excel\u00eancia. Al\u00e9m disso, os planos \n\nde recursos h\u00eddricos, que antes da legisla\u00e7\u00e3o eram referidos como planos diretores de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, t\u00eam, entre outros objetivos, o de indicar as vaz\u00f5es dispon\u00edveis para fins de outorga de \n\ndireito de uso da \u00e1gua e, dado que a outorga est\u00e1 umbelicalmente atrelada \u00e0 cobran\u00e7a, exercerem o \n\npapel de instrumento econ\u00f4mico. Mas o elo de liga\u00e7\u00e3o dos planos com a cobran\u00e7a \u00e9 ainda mais \n\ndireto na medida em que consta destes documentos a discrimina\u00e7\u00e3o detalhada dos custos de curto \n\ne longo prazos, o que d\u00e1 lugar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das curvas de oferta de curto e longo prazos, \n\nrespectivamente, que definem a oferta econ\u00f4mica do recurso cujo uso \u00e9 objeto da cobran\u00e7a. Volta-\n\nse, na Parte III deste trabalho, a abordar os planos de recursos h\u00eddricos quando da avalia\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os a cobrar pelo uso da \u00e1gua. \n\n(iv) Recursos oriundos de setores diversos da economia \n\nO fato de as bacias e regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas do Brasil estarem degradadas em maior ou \n\nmenor grau implica a necessidade de recursos financeiros com os quais um s\u00f3 instrumento ? a \n\ncobran\u00e7a ? n\u00e3o \u00e9 capaz de arcar. Como j\u00e1 referido, a polui\u00e7\u00e3o gerada por d\u00e9cadas de falta de \n\ntratamento dos esgotos urbanos em regi\u00f5es metropolitanas e em muitas cidades brasileiras n\u00e3o \n\npoderia ser solucionada com base nos recursos da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua isoladamente; pelo \n\nmenos em prazo imediato. Isso somente seria poss\u00edvel se o pre\u00e7o p\u00fablico a ser cobrado chegasse a \n\nn\u00edveis que os setores usu\u00e1rios da \u00e1gua pudessem suportar. \n\nEm face dessa circunst\u00e2ncia, recursos de origens as mais diversificadas ainda continuam \n\nsendo aplicados nas bacias. S\u00e3o recursos absolutamente necess\u00e1rios at\u00e9 que o estado das \n\nreferidas bacias se torne saud\u00e1vel e compat\u00edvel com a contemporaneidade dos usos, momento em \n\nque a arrecada\u00e7\u00e3o por meio da cobran\u00e7a ser\u00e1 suficiente para fazer face aos trabalhos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o causada pelos usos correntes e n\u00e3o mais pelos usos do passado. \n\n\n\n52 \n\n \n\nCom o objetivo de melhor organizar as refer\u00eancias a esses recursos, a Parte II se ocupa em \n\napresentar alguns deles, de forma ordenada, esclarecendo os dispositivos legais ou os programas \n\nque os autorizam e, sobretudo, mostrando como a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil est\u00e1 \n\nconseguindo marchar, ainda que n\u00e3o com a celeridade desej\u00e1vel, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 normalidade da \n\ngest\u00e3o desse ecossistema especial que \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n(v) Instrumento ausente: mercado de \u00e1guas \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o autoriza explicitamente a pr\u00e1tica do instrumento econ\u00f4mico do \n\nmercado de \u00e1guas. Sem d\u00favida, essa aus\u00eancia corresponde a uma oportunidade perdida de \n\navan\u00e7ar-se com a busca da efici\u00eancia econ\u00f4mica no setor. O mercado de \u00e1guas seria um \n\ninstrumento valioso para, mediante a necess\u00e1ria regula\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00e3o da ANA, promover-se a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos direitos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos entre usu\u00e1rios que, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nprodutividades mais elevadas, pudessem oferecer uma contribui\u00e7\u00e3o mais significativa para o n\u00edvel \n\nde produto econ\u00f4mico do pa\u00eds a partir do uso das \u00e1guas de determinada bacia. \n\nEm 12 de junho de 2002, o Projeto de Lei no 6.979, de origem legislativa, chegou a tramitar \n\nna C\u00e2mara dos Deputados, tendo, entretanto, sido arquivado em decorr\u00eancia da an\u00e1lise pouco \n\naprofundada que teve lugar na Comiss\u00e3o de Defesa do Consumidor, Meio Ambiente e Minorias. \n\nAdmite-se, no entanto, que, apesar do grau de amadurecimento do setor h\u00eddrico brasileiro, \n\nepis\u00f3dios comprovam que ainda n\u00e3o se pode assegurar o direito de propriedade ao usu\u00e1rio detentor \n\nda outorga, uma condi\u00e7\u00e3o essencial para o funcionamento do mercado de \u00e1guas. Entre as raz\u00f5es \n\napresentadas ao relator do Projeto de Lei \u2013 PL nos debates que ele realizou, estava a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, insustent\u00e1vel, diga-se, de que grandes empresas usu\u00e1rias da \u00e1gua viessem a \n\nadquirir direitos a outros usu\u00e1rios mesmo que n\u00e3o precisassem fazer uso imediato das vaz\u00f5es \n\ncontidasnesses direitos, criando vazios produtivos pela ociosidade da \u00e1gua n\u00e3o utilizada. Em outras \n\npalavras, receava-se que o grande usu\u00e1rio de \u00e1gua fizesse uso do mercado para proteger-se \n\nquanto \u00e0 sua demanda futura, ou mesmo para especular revendendo a licen\u00e7a. Essa \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, associada a uma interpreta\u00e7\u00e3o equivocada de que os recursos da cobran\u00e7a seriam \n\ndestinados a um Fundo (o PL propunha tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o do Fundo Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos), foi decisiva para que o relator propusesse arquivamento do Projeto de Lei, o que veio a \n\nacontecer em 31 de janeiro de 2003. \n\n3.5 COMENT\u00c1RIOS COMPLEMENTARES  \n\nA cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 imersa em um universo em que concorrem \n\noutros instrumentos econ\u00f4micos, todos com o objetivo primordial de dar sua contribui\u00e7\u00e3o para o uso \n\n\n\n53 \n\n \n\nracional da \u00e1gua. O que \u00e9 importante sublinhar \u00e9 o fato de que o instrumento da cobran\u00e7a, mesmo \n\nn\u00e3o sendo capaz de aprovisionar a massa total de recursos financeiros que hoje seria necess\u00e1ria \n\npara recuperar os ambientes hidrogr\u00e1ficos degradados, constitui um elemento de grande realce \n\npara induzir o usu\u00e1rio da \u00e1gua a uma postura de racionalidade quando do uso deste recurso. \u00c9 em \n\ntorno desse papel que se aprofunda a investiga\u00e7\u00e3o com o objetivo principal de indicar distor\u00e7\u00f5es \n\nque, uma vez ajustadas, podem contribuir para a efici\u00eancia crescente na utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\np\u00fablicas do Pa\u00eds. \n\nNesta Parte I foi apresentada uma abordagem geral do ambiente institucional em que a \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua foi institu\u00edda e vem se desenvolvendo no Brasil. Nessa abordagem, \n\napontou-se o papel que desempenharam alguns eventos internacionais para impulsionar o Pa\u00eds em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema de planejamento e gerenciamento de recursos h\u00eddricos que \n\nvem sendo testado, com relativo sucesso, j\u00e1 h\u00e1 quinze anos, desde que alcan\u00e7ou a sua \n\nconfigura\u00e7\u00e3o final. \n\nDestacou-se, tamb\u00e9m, no ambiente institucional, o avan\u00e7o experimentado pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, com \u00eanfase na Reforma do Estado e na edi\u00e7\u00e3o de leis de organiza\u00e7\u00e3o administrativa que \n\nconformaram o cen\u00e1rio onde se aplicam os instrumentos da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, em \n\nparticular a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, alvo principal desta pesquisa. Adicionalmente, uma breve \n\nrefer\u00eancia a outros instrumentos econ\u00f4micos para a gest\u00e3o do uso da \u00e1gua foi feita com o objetivo \n\nde enriquecer a composi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio onde se desenrola a cobran\u00e7a. \n\nNa Parte II ser\u00e3o avaliadas as diversas metodologias de cobran\u00e7a com o objetivo de \n\napontar aquelas que contribuem, via pol\u00edticas de pre\u00e7os, para a utiliza\u00e7\u00e3o racional e eficiente dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Analisar-se-\u00e3o, tamb\u00e9m, as fontes de recursos financeiros adicionais que v\u00eam \n\nsendo utilizadas para apoiar os planos, programas e projetos das bacias hidrogr\u00e1ficas. Com essas \n\nduas avalia\u00e7\u00f5es, completer-se-\u00e1 o mosaico de instrumentos econ\u00f4micos de que a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos se vem socorrendo, no Brasil. \n\nObserva-se que esta Parte I e a seguinte conformam o cen\u00e1rio completo para o \n\ndesenvolvimento da pesquisa propriamente dita, a qual visa examinar, conforme j\u00e1 por in\u00fameras \n\nvezes referido neste texto, a precifica\u00e7\u00e3o dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, em particular para um setor \n\nnacionalmente estrat\u00e9gico que \u00e9 o da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica. Essa quest\u00e3o \u00e9 objeto da Parte III, \n\nonde se faz o confronto do atual crit\u00e9rio de precifica\u00e7\u00e3o para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica com o da \n\notimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, extraindo-se, da\u00ed, elementos para compor um quadro de recomenda\u00e7\u00f5es que \n\ncontribua com o refor\u00e7o do papel da cobran\u00e7a, instrumento econ\u00f4mico que visa atuar como fio \n\n\n\n54 \n\n \n\ncondutor da efici\u00eancia econ\u00f4mica no uso da \u00e1gua. \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPARTE II \nENGENHARIA FINANCEIRA DA GRH: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA \n\nCIENT\u00cdFICA E A MULTIPLICA\u00c7\u00c3O DE FONTES DE RECURSOS \n\n\n\n56 \n\n \n\n \nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \nMODELOS DE COBRAN\u00c7A DO PRIMEIRO GRUPO \n\n \n \n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEsta Parte II traz \u00e0 discuss\u00e3o os in\u00fameros estudos contendo propostas para o tema da \n\nprecifica\u00e7\u00e3o pelo uso da \u00e1gua, al\u00e9m de revisitar as fontes de recursos para investimentos e para as \n\natividades de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras. Seu objetivo \u00e9 o de, \n\ndando continuidade \u00e0 abordagem dos cap\u00edtulos da Parte I, mostrar, panoramicamente, dois \n\ndiferentes conjuntos de elementos que ensejam uma ampla e minuciosa an\u00e1lise do papel da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, instrumento criado para os corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o em \n\n1997, e para os corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio dos estados em anos distintos, tendo-se iniciado por S\u00e3o \n\nPaulo, em 1991, e alcan\u00e7ado todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o em 2006. \n\nOs dois conjuntos de elementos acima mencionados dizem respeito \u00e0 cobran\u00e7a \n\npropriamente dita e a outras fontes de financiamento oriundas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira \n\nou da coopera\u00e7\u00e3o externa. Quanto aos elementos relacionados com a cobran\u00e7a, a discuss\u00e3o gira \n\nem torno das metodologias que foram propostas ao longo de mais de quinze anos de debates sobre \n\no tema, apontando-se vantagens e desvantagens de cada uma, e indicando-se, ao final, aquelas \n\nque vieram a ser postas em pr\u00e1tica.Desse confronto, elabora-se, como j\u00e1 referido, uma cr\u00edtica ao \n\nm\u00e9todo correntemente praticado, destacando-se em especialo pre\u00e7o que \u00e9 cobrado pelo uso da \n\n\u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica e a destina\u00e7\u00e3o de sua arrecada\u00e7\u00e3o. \n\nNo que concerne \u00e0s outras fontes de financiamento que n\u00e3o a cobran\u00e7a, apresentam-se os \n\ndispositivos mais relevantes por meio dos quais uma massa apreci\u00e1vel de recursos financeiros flui \n\npara aplica\u00e7\u00e3o em projetos, programas, obras e outras formas de interven\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nEsses recursos fazem parte das mais diversas rubricas dos or\u00e7amentos p\u00fablicos da Uni\u00e3o e dos \n\nestados e cobrem uma parcela das necessidades definidas nos planos de bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nMesmo quando a previsibilidade de um plano de recursos h\u00eddricos \u00e9 apurada e as necessidades \n\nest\u00e3o cem por cento cobertas or\u00e7amentariamente, h\u00e1 risco de esta plenitude de cobertura dos \n\ncustos n\u00e3o ser alcan\u00e7ada na pr\u00e1tica em raz\u00e3o de eventuais contingenciamentos de verbas p\u00fablicas. \n\nA circunst\u00e2ncia de uma verba p\u00fablica ser contingenciada \u00e9 habitualmente recebida com \n\ndesagrado e cr\u00edtica, principalmente de parte dos agentes que atuam no setor de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nalvo desta medida. N\u00e3o se pode, entretanto, afastar a possibilidade do contingenciamento do \n\n\n\n57 \n\n \n\nprocesso de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Em verdade, n\u00e3o se pode afast\u00e1-la de, praticamente, \n\nnenhum setor de Pol\u00edticas P\u00fablicas, porquanto a gest\u00e3o dos or\u00e7amentos p\u00fablicos depende da \n\nconfirma\u00e7\u00e3o, durante cada exerc\u00edcio financeiro, dos n\u00edveis de arrecada\u00e7\u00e3o previstos, uma incerteza \n\ncom que se defrontam os governantes em geral, e que \u00e9 acrescida de outra parcela geradora de \n\nincerteza que adv\u00e9m do comportamento dos gastos que, em certas ocasi\u00f5es, podem subir \n\ndrasticamente em fun\u00e7\u00e3o de fatores supervenientes como infla\u00e7\u00e3o, crises econ\u00f4micas, fen\u00f4menos \n\ncatacl\u00edsmicos, pestes, desastres ambientais e de natureza outra que precisam ser acudidos pela \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, implicando muitas vezes a necessidade do contingenciamento. \n\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se uma breve resenha dos debates havidos no Brasil a respeito \n\nda cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, seguida de uma apresenta\u00e7\u00e3o dos estudos relevantes dos modelos \n\ndo que, nesta pesquisa, convencionou-se chamar de Modelos do Primeiro Grupo.Adicionalmente, \u00e9 \n\nfeita uma incurs\u00e3o por fontes de recursos alternativas para a engenharia financeira da bacia, que \n\npodem agregar-se \u00e0 cobran\u00e7a para o cumprimento de um dos importantes objetivos desta que \u00e9 a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de investimentos. \n\n4.2. DEBATES QUE SUBSIDIARAM A CONCEP\u00c7\u00c3O DA COBRAN\u00c7A \n\nO tema da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua suscitou discuss\u00f5es acaloradas no Brasil. No \n\nconjunto desse debate, um aspecto jamais foi alvo de discord\u00e2ncia e, menos ainda, de controv\u00e9rsia: \n\nesse aspecto foi o da necessidade de cobrar-se pelo uso da \u00e1gua em bacias onde o balan\u00e7o entre \n\ndisponibilidade e demanda oferecesse alguma forma de desconforto h\u00eddrico. A discuss\u00e3o \n\ndesenvolveu-se sempre, portanto, sobre a maneira como efetuar-se a cobran\u00e7a e, particularmente, \n\nno centro desta discuss\u00e3o, estava a an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, esta sim, a quest\u00e3o que mais \n\nsuscitou o confronto de ideias. \n\nForam v\u00e1rias as institui\u00e7\u00f5es e muitos os profissionais pertencentes a essas institui\u00e7\u00f5es \n\ne/ou, trabalhando autonomamente, que se interessaram pelo instrumento da cobran\u00e7a e se \n\npuseram a refletir, oferecendo para discuss\u00e3o os mais variados enfoques. Destacam-se, entre essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, o Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas \u2013 IPH, do Rio Grande do Sul, o Departamento de \n\n\u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 DAEE, de S\u00e3o Paulo, a Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP, a Funda\u00e7\u00e3o \n\nInstituto de Pesquisas Econ\u00f4micas \u2013 FIPE, de S\u00e3o Paulo, a Universidade Federal da Bahia \u2013 UFBA \n\ne a Universidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB. Como praticamente em todas as \u00e1reas da Gest\u00e3o de Recursos \n\nH\u00eddricos \u2013 GRH, o Estado de S\u00e3o Paulo foi o pioneiro tamb\u00e9m nos estudos da cobran\u00e7a, seja na \n\nformula\u00e7\u00e3o das ideias quando ainda em sua fase embrion\u00e1ria seja como sede das discuss\u00f5es que \n\nse desenrolaram durante a segunda metade dos anos 1980 e que se seguiram at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o \n\nefetiva da cobran\u00e7a. Esses debates tiveram lugar, principalmente, na Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento \n\n\n\n58 \n\n \n\nAdministrativo \u2013 FUNDAP, na Escola Polit\u00e9cnica da USP, na Companhia Estadual de Meio Ambiente \n\n\u2013 CETESB, e se estenderam a institui\u00e7\u00f5es ligadas aos setores usu\u00e1rios da \u00e1gua, a outras \n\nuniversidades, a institui\u00e7\u00f5es governamentais, a clubes de servi\u00e7os, entre os in\u00fameros segmentos \n\nque se interessaram pelo problema. O debate tornou-se mais aquecido durante a tramita\u00e7\u00e3o, na \n\nC\u00e2mara de Deputados, do Projeto de Lei 2.249/91, quando o parlamentar relator na Comiss\u00e3o de \n\nDefesa do Consumidor, Meio Ambiente e Minorias, o deputado F\u00e1bio Feldmann (PSDB-SP), \n\npercorreu v\u00e1rios estados da Federa\u00e7\u00e3o colhendo subs\u00eddios para o substitutivo que deveria oferecer. \n\nEm 1o de janeiro de 1995, com o licenciamento do deputado Feldmann para assumir cargo de \n\nSecret\u00e1rio do Meio Ambiente no Governo de seu Estado, essa relatoria foi transferida para o \n\ndeputado Aroldo Cedraz (PFL-BA)34 que manteve o ritmo de discuss\u00e3o nos mais diversos recantos \n\ndo pa\u00eds, visitou outros pa\u00edses, num verdadeiro p\u00e9riplo que culminou com a aprova\u00e7\u00e3o do Projeto, na \n\nC\u00e2mara dos Deputados, no final de 1996. A tramita\u00e7\u00e3o no Senado da Rep\u00fablica foi mete\u00f3rica, \n\nlevando aproximadamente um m\u00eas, mediante a relatoria do senador Bernardo Cabral (PFL-AM). E o \n\nato de san\u00e7\u00e3o presidencial ocorreu em 08 de janeiro de 1997, renovando35, entre outros, o \n\ninstrumento da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos, no Brasil. \n\nEm todo o per\u00edodo de tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional, o que mais se fez no \u00e2mbito do \n\nsetor de recursos h\u00eddricos foi discutir-se, al\u00e9m dos aspectos institucionais do setor, a cobran\u00e7a pelo \n\nuso da \u00e1gua. Os formatos propostos para a cobran\u00e7a n\u00e3o eram, como n\u00e3o poderiam ser, \n\nassemelhados entre si. Alguns se apresentavam com caracter\u00edsticas apropriadas a algumas regi\u00f5es \n\ndo pa\u00eds, outros eram comprometidos com determinados objetivos como, por exemplo, o de inibir a \n\ncarga agressiva dos efluentes, enquanto que alguns outros defendiam a efici\u00eancia econ\u00f4mica no \n\nuso da \u00e1gua, e, neste diapas\u00e3o, seguia a multiplicidade de modelos apresentados. \n\nA ideia impl\u00edcita nesse movimento era a de chegar-se a uma proposta que, no momento \n\nprop\u00edcio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o, servisse de subs\u00eddio para o modus operandi que deveria ser seguido em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, como, de fato, chegou-se a um padr\u00e3o de modelo que vem \n\nsendo praticado nas principais bacias brasileiras. Por esse modelo, estabelece-se um pre\u00e7o p\u00fablico \n\nmediante um crit\u00e9rio que passa ao largo da avalia\u00e7\u00e3o do custo marginal, para, em seguida, afetar-\n\nse-lhe de um coeficiente final que resulta da combina\u00e7\u00e3o de coeficientes parciais relacionados a \n\nfatores importantes que devem ser considerados em cada bacia.  \n\n4.3. ESTUDOS RELEVANTES NA DEFINI\u00c7\u00c3O DO MODELO DO PRIMEIRO GRUPO \n\n                                                 \n34 O PFL (Partido da Frente Liberal) veio a transformar-se, em 2007, no atual Partido Democrata (DEM). \n35 O verbo renovar, ora aplicado, apenas confirma que a cobran\u00e7a j\u00e1 estava institu\u00edda no Brasil nos termos do C\u00f3digo de \u00c1guas \n\n(1934) conforme referido na presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n59 \n\n \n\nO processo de discuss\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua no Brasil foi muito rico, \n\nprincipalmente em variedade de modelos que foram sendo apresentados ao debate. Sem \n\nnecessariamente obedecer a uma ordem cronol\u00f3gica de surgimento das propostas, estas s\u00e3o \n\napresentadas em t\u00f3picos individualizados, a seguir, no corpo dos quais \u00e9 tecida uma breve an\u00e1lise a \n\ncada uma. O fato de essas an\u00e1lises n\u00e3o se estenderem demasiadamente em todos os modelos \n\nexaminados \u00e9 decorr\u00eancia do pr\u00f3prio objetivo da pesquisa, o qual, conforme j\u00e1 comentado, \u00e9 o \n\ninteresse por modelos aderentes \u00e0 teoria econ\u00f4mica. Ora, uma significativa parte dos modelos \n\ndebatidos carrega consigo o car\u00e1ter ad hoc, o que implica coloc\u00e1-los de parte, neste trabalho, por \n\nmeio de um exame n\u00e3o necessariamente delongado. \n\nAdicionalmente, observa-se que algumas dessas an\u00e1lises j\u00e1 foram expendidas em \n\ntrabalhos anteriores36. Nesses casos, refer\u00eancia \u00e0 exist\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o anterior \u00e9 feita no pr\u00f3prio \n\ncoment\u00e1rio ao modelo proposto. Entretanto, em alguns desses casos j\u00e1 comentados no passado, \n\npode ter havido uma mudan\u00e7a do \u00e2ngulo de an\u00e1lise, o que tamb\u00e9m est\u00e1 assinalado para maior \n\nclareza do presente texto. \n\nNa estrutura\u00e7\u00e3o desta pesquisa, dividem-se os modelos de cobran\u00e7a discutidos em dois \n\ngrupos. O primeiro grupo cont\u00e9m os modelos que, apesar de exaustivamente debatidos nos mais \n\ndiversos eventos t\u00e9cnicos, n\u00e3o foram aproveitados na fase de implanta\u00e7\u00e3o nas bacias que j\u00e1 t\u00eam a \n\ncobran\u00e7a sendo praticada. O segundo grupo, \u00e9 constitu\u00eddo dos modelos que foram efetivamente \n\naproveitados e est\u00e3o em pr\u00e1tica nas bacias onde a cobran\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 sendo feita37. Em termos \n\ncronol\u00f3gicos, os modelos que vieram a ser adotados s\u00e3o do per\u00edodo final dos debates, per\u00edodo este \n\nque coincide com os anos imediatamente anteriores \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 \n\nANA. \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, uma diferen\u00e7a entre os dois grupos quanto a caracter\u00edsticas e componentes \n\ndos modelos. Enquanto os do primeiro grupo s\u00e3o mais heterog\u00eaneos entre si, os modelos do \n\nsegundo grupo guardam uma certa homogeneidade em sua constitui\u00e7\u00e3o. A heterogeneidade dos \n\nmodelos do primeiro grupo decorre das diferen\u00e7as entre os pressupostos de trabalho adotados em \n\ncada estudo. Nesse sentido, alguns se apresentam com caracter\u00edsticas apropriadas a determinadas \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds enquanto que outros eram comprometidos com objetivos espec\u00edficos. De outro lado, \n\na homogeneidade dos modelos do segundo grupo est\u00e1 no formato de c\u00e1lculo do montante a cobrar, \n\nque obedece \u00e0 express\u00e3o geral: \n\n                                                 \n36 Vg. CARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9 et ali. Economia dos Recursos H\u00eddricos. EDUFBA. Salvador. 2001. \n37 As bacias onde a cobran\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 implementada s\u00e3o as do Para\u00edba do do Sul, do PCJ (Piracicaba-Capivari-Jundia\u00ed), e do rio Doce, \n\nS\u00e3o Francisco e do rio Parana\u00edba. \n\n\n\n60 \n\n \n\nC=f(Qi, PUi, ki) \n\nOnde: \n\nC \u00e9 a cobran\u00e7a ao usu\u00e1rio-pagador; \n\nQi \u00e9 o volume na unidade de tempo (normalmente o m\u00eas, mas podendo ser anual), caracterizado \n\ncomo a vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o ou de consumo, ou de lan\u00e7amento de efluente, ou de exporta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas (transposi\u00e7\u00e3o de bacias), ou de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica ou outra condi\u00e7\u00e3o estabelecida por \n\ndeterminado crit\u00e9rio de precifica\u00e7\u00e3o. \n\nPUi \u00e9 o pre\u00e7o unit\u00e1rio que o comit\u00ea de bacia estabelece para corresponder a cada Qi; e \n\nki \u00e9 um coeficiente relacionado com algum objetivo da cobran\u00e7a, atribuindo-se um para cada uma \n\ndas modalidades de PUi. \n\nA apontada homogeneidade dessas express\u00f5es alg\u00e9bricas facilita o entendimento e o uso \n\npor parte dos agentes destinados a manuse\u00e1-las e esta foi uma das fortes raz\u00f5es para a ado\u00e7\u00e3o \n\ndos modelos do segundo grupo, na pr\u00e1tica. Mas \u00e9 importante apontar que, nesses modelos do \n\nsegundo grupo, os crit\u00e9rios para o estabelecimento do PUi n\u00e3o est\u00e3o comprometidos com os \n\npostulados da teoria econ\u00f4mica eis que n\u00e3o desposam os crit\u00e9rios da an\u00e1lise de forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os que foram laboriosamente produzidos e consolidados ao longo do tempo, a partir de \n\nMarshall, e que evolu\u00edram com o aperfei\u00e7oamento da an\u00e1lise marginalista. Ao lado desse \n\ndistanciamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0teoria, a defini\u00e7\u00e3o dos coeficientes ki foi inclu\u00edda para \u201drefletir\u201d \n\ndeterminadas circunst\u00e2ncias em que se v\u00ea envolvido o usu\u00e1rio como, por exemplo, o fato de situar-\n\nse geograficamente nas proximidades da foz do rio principal da bacia, caso em que o valor de ki\u00e9 \n\nmais baixo porquanto o usu\u00e1rio, nesta condi\u00e7\u00e3o, estar\u00e1 utilizando \u00e1gua que logo em seguida seria \n\nvertida ao mar. \n\nOra, tal defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o guarda necessariamente rela\u00e7\u00e3o com a precis\u00e3o num\u00e9rica que se \n\nrequer para modificar o pre\u00e7o PUi e fazendo, ao mesmo tempo, justi\u00e7a \u00e0 capacidade econ\u00f4mica do \n\nusu\u00e1rio-pagador. Do mesmo modo, outros coeficientes ki s\u00e3o fixados mediante uma discuss\u00e3o que, \n\nembora corresponda ao consenso das pessoas que est\u00e3o procedendo \u00e0 formula\u00e7\u00e3o, nada garante \n\nque os agentes econ\u00f4micos, principalmente os usu\u00e1rios-pagadores, estejam sendo tratados de \n\nmodo justo sob o ponto de vista da economia. E o que resulta do processo em que figuram v\u00e1rios \n\ncoeficientes ki, que s\u00e3o, ao final, multiplicados por um pre\u00e7o unit\u00e1rio (PUi), tamb\u00e9m definido \n\nconsoante o consenso, \u00e9 certamente uma propaga\u00e7\u00e3o de prov\u00e1veis distor\u00e7\u00f5es que pode danificar a \n\nprecifica\u00e7\u00e3o para o uso de um bem p\u00fablico ? a \u00e1gua ? que afeta um sem-n\u00famero de tramos da \n\n\n\n61 \n\n \n\ncadeia de rela\u00e7\u00f5es interssetoriais da economia, contribuindo para um desarranjo no sistema de \n\npre\u00e7os relativos.O mais grave a apontar \u00e9 que o n\u00edvel de PUi\u00e9 estabelecido como um \u201cnumer\u00e1rio\u201d, \n\nem geral R$0,01/m3 ou R$0,02/m3, que ignora o n\u00edvel que seria encontrado pela intera\u00e7\u00e3o de \n\ndemanda e oferta de \u00e1gua, ponto de passagem essencial na an\u00e1lise de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o de todos \n\nos bens e servi\u00e7os, especialmente os bens p\u00fablicos. \n\nAntes de apresentar os modelos do primeiro grupo, conv\u00e9m referir ao fato de que foram \n\nin\u00fameros os modelos que se apresentaram ao debate que foi ganhando corpo a partir da segunda \n\nmetade dos anos 1980 e se estenderam at\u00e9, aproximadamente, o ano de 2000. Os referidos \n\nmodelos surgiram da a\u00e7\u00e3o previdente38 de algumas institui\u00e7\u00f5es paulistas, especialmente o DAEE, e \n\ndo entusiasmo de pesquisadores individuais, ou que trabalharam em parceria, ou ainda em \n\npequenos grupos, em geral nas hostes universit\u00e1rias. Examinam-se brevemente, a seguir, alguns \n\ndos principais modelos que surgiram no mencionado per\u00edodo.. \n\n4.3.1. Estudo do DAEE/FUNDAP para as bacias do Piracicaba e Capivari \n\nO estudo do Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(DAEE/SP), encomendado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo (FUNDAP), j\u00e1 foi objeto \n\nde an\u00e1lise anterior39. Revisitar-lhe, na presente oportunidade, ser\u00e1 \u00fatil para incluir outros aspectos \n\nanteriormente n\u00e3o apontados. \n\nEm tendo sido um dos primeiros desenvolvidos no Brasil, o objetivo principal desse estudo \n\nfoi o de estabelecer alternativas para a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua com base na Lei estadual no \n\n7.663/91, de S\u00e3o Paulo. Para tanto, o mencionado trabalho arrimou-se, principalmente, na \n\npersegui\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel de pre\u00e7os que induzisse os usu\u00e1rios \u00e0 racionalidade na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nracionalidade esta calcada, principalmente, em uso n\u00e3o predador em termos de qualidade, ou seja, \n\nmediante a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do recurso natural. A cobran\u00e7a era proposta, como afirma seu \n\ntexto, com o sentido de um instrumento educativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 postura do usu\u00e1rio, ao transform\u00e1-lo \n\nem usu\u00e1rio-pagador. \n\nConforme j\u00e1 se expressou, no passado, a principal virtude deste trabalho foi a de ter \n\nreconhecido explicitamente que o setor de recursos h\u00eddricos corresponde, em termos de an\u00e1lise \n\nmicroecon\u00f4mica, a uma atividade de recurso renov\u00e1vel, finito, e que come\u00e7ava a ser afetada, \n\nessencialmente, pela multiplicidade de usos concorrentes de tais recursos. Ainda como faceta \n\n                                                 \n38 O car\u00e1ter previdente decorreu da necessidade, naquela altura, de dar-se a largada no debate sobre a cobran\u00e7a, posto que esta \n\nconstitu\u00eda um dos principais instrumentos da ent\u00e3o nascente \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \nBrasil. E esse m\u00e9rito foi conquistado por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Estado de S\u00e3o Paulo, pelo pioneirismo na abordagem do tema. \n\n39 Pode ser visto em CARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9 et ali. Economia dos Recursos H\u00eddricos (op. cit.). \n\n\n\n62 \n\n \n\nafirmativa da metodologia adotada no estudo do DAEE/FUNDAP, os pre\u00e7os foram determinados \n\ncom base nos custos marginais de longo prazo, o que significa que os investimentos necess\u00e1rios \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua foram inclu\u00eddos na fun\u00e7\u00e3o de oferta. Entretanto, a parcela \n\nrelativa aos custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, as quais deveriam ter sido inclu\u00eddas nessa mesma \n\ncurva de oferta, foram descartadas do c\u00e1lculo, retirando a necess\u00e1ria ader\u00eancia dos pre\u00e7os \u00e0 \n\nrealidade da bacia que, como qualquer outro objeto de gest\u00e3o, reclama a inclus\u00e3o destes custos. \n\nEra compreens\u00edvel que esse crit\u00e9rio de descartar os custos operacionais e de manuten\u00e7\u00e3o fosse \n\nconsiderado, pois, \u00e0 \u00e9poca, n\u00e3o se tinha ideia de como seriam compostos os custos de \n\nfuncionamento do comit\u00ea e da ag\u00eancia de bacia, ent\u00e3o inexistentes, pois a referida Lei estadual no \n\n7.663/91 era de edi\u00e7\u00e3o ainda recente. Embora compreens\u00edvel, tal omiss\u00e3o n\u00e3o era justific\u00e1vel, pois \n\nalguma estimativa dos custos operacionais e de manuten\u00e7\u00e3o poderia ser feita a partir da rica \n\nexperi\u00eancia do Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\n(Cons\u00f3rcio do PCJ), que j\u00e1 era atuante desde 1989. \n\nNa determina\u00e7\u00e3o do custo marginal de longo prazo decorrente dos investimentos, adotou-se \n\num plano de aplica\u00e7\u00f5es no horizonte de vinte anos, o qual totalizava a cifra de US$1,3x109. Os \n\nresultados obtidos foram expressos em U$/ton de DBO e s\u00e3o apresentadas no Quadro 4.1. \n\nQuadro 4.1 \u2013 Pre\u00e7os para dilui\u00e7\u00e3o de carga org\u00e2nica de efluentes \n nas bacias dos rios Piracicaba e Capivari \n\nINVESTIMENTO CONSIDERADO U$/ton de DBO \n\nSomente a ETE 1.310,00 \n\nETE + Emiss\u00e1rio 2.250,00 \n\nETE + Emiss\u00e1rio + Rede 2.780,00 \nFonte: FUNDAP 1991 \n\nEm outro aspecto da an\u00e1lise do trabalho elaborado pela FUNDAP, observa-se a separa\u00e7\u00e3o \n\ndos usos consoante a natureza consuntiva e n\u00e3o consuntiva destes. Esse crit\u00e9rio tem o objetivo de \n\ndiferenciar o pre\u00e7o a cobrar a um tipo de uso do pre\u00e7o a cobrar ao outro tipo. A continua\u00e7\u00e3o da \n\ndiscuss\u00e3o desse crit\u00e9rio descambou, com o tempo, para a ado\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o em \n\nraz\u00e3o do consumo efetivo da \u00e1gua bruta pelos usos consuntivos. Por consumo efetivo de \u00e1gua bruta \n\ncompreende-se a diferen\u00e7a entre a vaz\u00e3o derivada de um curso d\u2019\u00e1gua por um usu\u00e1rio e a vaz\u00e3o \n\ndevolvida sob a forma de efluente por este mesmo usu\u00e1rio. Essa diferencia\u00e7\u00e3o aparece sob a forma \n\nde um dos coeficientes ki, que foram adotados nos modelos de cobran\u00e7a atualmente em pr\u00e1tica. \n\nComo se busca esclarecer na Parte III, a necessidade que implica esse crit\u00e9rio de introduzir-se um \n\ncoeficiente de corre\u00e7\u00e3o poderia ser perfeitamente capturada pela fun\u00e7\u00e3o de demanda que resulta de \n\num comportamento racional do usu\u00e1rio da \u00e1gua, tornando dispens\u00e1vel a ado\u00e7\u00e3o do referido \n\ncoeficiente ki para dar essa indica\u00e7\u00e3o do consumo na composi\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o a cobrar. \n\n\n\n63 \n\n \n\nO trabalho sob coment\u00e1rio sugere, como muitos at\u00e9 aqui o fizeram, a possibilidade de o \n\nestado subsidiar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por determinado per\u00edodo inicial, exemplificando, \n\nneste caso, com o prazo de dez anos a partir da implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a. Vencido esse prazo, diz \n\no estudo, o subs\u00eddio deve ser gradativamente reduzido at\u00e9 deixar de existir. A pr\u00e1tica viria a \n\ndemonstrar que o subs\u00eddio \u00e9, de fato, necess\u00e1rio, uma vez que as bacias onde a cobran\u00e7a precisa \n\nser implementada j\u00e1 acumulam um significativo estado de degrada\u00e7\u00e3o, a qual, se tiver que ser \n\ndebelada somente com os recursos arrecadados por meio da cobran\u00e7a, tornar\u00e1 este instrumento \n\nirremediavelmente invi\u00e1vel. Entretanto, o referido trabalho deixa de apontar o \u201cpeso morto\u201d do \n\nsubs\u00eddio como uma parcela a ser minimizada, algo que implica trabalhar-se com procura e oferta e \n\nn\u00e3o apenas com esta \u00faltima, refletida que \u00e9 no ramo ascendente da curva de custo marginal.  \n\nCom o objetivo de aclarar mais esse conceito, apresenta-se o gr\u00e1fico da Figura 4.1 que \n\nevidencia os excedentes econ\u00f4micos antes e depois da aplica\u00e7\u00e3o de um subs\u00eddio. Os excedentes \n\nanteriores \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dessa interfer\u00eancia governamental s\u00e3o representados pelas \u00e1reas dos \n\ntri\u00e2ngulos pEEB (do produtor) e AEpE (do consumidor). \n\nFig. 4.1 \u2013 Peso morto do subs\u00eddio \n\n \n\nUma vez o subs\u00eddio concedido e aplicado, ambos os excedentes s\u00e3o ampliados para os \n\nmontantes correspondentes \u00e0s \u00e1reas dos tri\u00e2ngulos pCEB (do produtor) e (do consumidor). \n\nEntretanto, surge, com o subs\u00eddio, uma \u00e1rea que representa o montante de riqueza de que nem o \n\nprodutor, nem o consumidor tampouco o governo se apropria. Trata-se do \u201cpeso morto\u201d, que \n\ncorresponde \u00e0 \u00e1rea do tri\u00e2ngulo ECF. \u00c9 essa \u00e1rea que precisa ser minimizada quando do \n\n\n\n64 \n\n \n\nplanejamento de um subs\u00eddio. Para tanto \u00e9 necess\u00e1rio que se planeje um subs\u00eddio por unidade \n\nproduzida que minimize a \u00e1rea do referido tri\u00e3ngulo ECF. Em outras palavras, \u00e9 necess\u00e1rio que a \n\ndiferen\u00e7a entre o pre\u00e7o ao produtor ap\u00f3s o subs\u00eddio e o pre\u00e7o ao consumidor tamb\u00e9m ap\u00f3s o \n\nsubs\u00eddio, isto \u00e9 (pP-pC), seja a menor poss\u00edvel desde que o montante subsidiado cumpra sua \n\nfinalidade. O fato de n\u00e3o ter sido feito uma refer\u00eancia ao \u201cpeso morto\u201d do subs\u00eddio no trabalho do \n\nDAEE/FUNDAP constitui uma lacuna, dado o fato de tratar-se de uma perda econ\u00f4mica. \n\nPor fim, o trabalho elaborado pela FUNDAP faz uma interessante incurs\u00e3o na repercuss\u00e3o \n\nda cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua sobre os custos dos usu\u00e1rios finais dos servi\u00e7os de saneamento, \n\nobservando que os pre\u00e7os calculados imp\u00f5em um aumento de 9% sobre a conta de esgotos nos \n\nmunic\u00edpios que contam com esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes urbanos \u2013 ETE, e de 40% para os \n\nmunic\u00edpios que n\u00e3o contam com ETE. Essas elevadas percentagens corroboram a necessidade do \n\nsubs\u00eddio. \n\n4.3.2. Estudo da FIPE/CNEC para as bacias do Piracicaba, Alto-Tiet\u00ea e Baixada Santista \n\nO estudo da Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas \u2013 FIPE em associa\u00e7\u00e3o com o \n\nCons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores \u2013 CNEC tamb\u00e9m foi encomendado pelo \n\nDepartamento Estadual de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica de S\u00e3o Paulo \u2013 DAEE. Do mesmo modo como \n\nocorreu com o estudo da FUNDAP, apresentado na se\u00e7\u00e3o anterior, um exame de seus principais \n\naspectos tamb\u00e9m j\u00e1 foi feito no passado40, e aqui o estudo \u00e9 novamente abordado com o objetivo \n\nde aprofundar um pouco mais os coment\u00e1rios j\u00e1 oferecidos, buscando-se evidenciar novos \n\nelementos que possam contribuir para o processo da cobran\u00e7a, no Pa\u00eds. As bacias ou regi\u00f5es de \n\nrefer\u00eancia foram as dos rios Piracicaba, Alto Tiet\u00ea e da Baixada Santista. \n\nApesar de o estudo se ter valido de diferentes metodologias consoante o uso que se d\u00ea \u00e0 \n\n\u00e1gua, vale a pena tratar cada uma dessas metodologias em separado com o intuito de sopesar suas \n\nvantagens e desvantagens. Entretanto, e desde j\u00e1, como comentar-se-\u00e1 ao final desta se\u00e7\u00e3o, a \n\nprofus\u00e3o de metodologias adotadas pelo estudo em uma mesma bacia hidrogr\u00e1fica descaracteriza a \n\nabordagem econ\u00f4mica que deveria ser procedida tendo-se o aproveitamento dos recursos h\u00eddricos \n\ncomo ponto focal. \n\nPara os usos consuntivos da \u00e1gua, a FIPE/CNEC adotou o m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o \n\ncontingente. Esse mesmo m\u00e9todo foi utilizado para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, considerado uso n\u00e3o-\n\nconsuntivo da \u00e1gua41. Para a dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, a metodologia adotada foi a do custo m\u00e9dio. \n\n                                                 \n40 CARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9; et et GARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Economia dos Recursos H\u00eddricos. EDUFBA. Salvador. 2002. \n41 Em rigor, a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica com acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua causa externalidade ao sistema hidrol\u00f3gico por meio da evapora\u00e7\u00e3o de  \n\n\n\n65 \n\n \n\nAp\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o a pagar, analisou-se, tamb\u00e9m, a repercuss\u00e3o da cobran\u00e7a \n\nsobre as economias dos usu\u00e1rios. O fato de basear-se em consulta aos usu\u00e1rios traz consigo a \n\nvantagem de abordar o problema em seu cen\u00e1rio real, al\u00e9m de tratar-se de um m\u00e9todo que conta \n\ncom o abrigo dos postulados da teoria econ\u00f4mica. Deve-se observar, entretanto, a import\u00e2ncia que \n\ntem a elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de pesquisa, o qual precisa suscitar no usu\u00e1rio o sentimento de \n\nconfian\u00e7a em quem pesquisa, porquanto, se assim n\u00e3o o for, o usu\u00e1rio consultado tende a situar \n\nsua resposta sobre a disposi\u00e7\u00e3o a pagar em n\u00edveis aqu\u00e9m de sua real capacidade, para \u201cgarantir-\n\nse\u201d como pagador pontual, prejudicando o m\u00e9todo. \n\nPor fim, considerando que a pesquisa de disposi\u00e7\u00e3o a pagar foi realizada quando ainda n\u00e3o \n\nhavia o cadastramento mais completo poss\u00edvel de todos os usu\u00e1rios, o que somente viria a ocorrer \n\ndepois da edi\u00e7\u00e3o da Lei federal no 9.433, de 1997, teria sido razo\u00e1vel esperar-se que o m\u00e9todo \n\nvoltasse a ser retomado no momento em que a cobran\u00e7a passou pelo processo de discuss\u00e3o final \n\nvisando sua imediata coloca\u00e7\u00e3o em pr\u00e1tica. A retomada do M\u00e9todo da Avalia\u00e7\u00e3o Contingente teria \n\nsido de grande utilidade para o estabelecimento do Pre\u00e7o Unit\u00e1rio B\u00e1sico (PUB), ou conceito \n\nassemelhado42, que \u00e9 o ponto de partida para a precifica\u00e7\u00e3o no Brasil tal como vem sendo \n\nimplementada. \n\nNo que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para lan\u00e7amento de efluentes, o m\u00e9todo adotado \n\nresumiu-se ao rateio de custos entre os usu\u00e1rios. Na composi\u00e7\u00e3o desses custos, entraram uma \n\nparcela da amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos (30%) e a totalidade dos custos com opera\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, o m\u00e9todo adotado foi o de um custo m\u00e9dio com restri\u00e7\u00e3o aos \n\ninvestimentos. Conforme j\u00e1 referido, ao adotar-se a precifica\u00e7\u00e3o pelo custo m\u00e9dio, est\u00e1-se tratando \n\nigualmente usu\u00e1rios desiguais, n\u00e3o se promovendo a justi\u00e7a econ\u00f4mica que deve estar presente \n\nnos pre\u00e7os pelo uso de bens p\u00fablicos. \n\nO resultado da avalia\u00e7\u00e3o contingente revelou que os consumidores de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\nconcordavam com um aumento em suas respectivas contas mensais que oscilou entre 28,0%, no \n\ncaso da Baixada Santista, e 65,0%, no caso das bacias do PCJ. No Alto Tiet\u00ea, os consumidores \n\ndemonstraram concordar com um aumento de 43,7%. Esses percentuais elevados de aquiesc\u00eancia \n\nem pagar a mais de parte dos consumidores de \u00e1gua potabilizada era uma clara evid\u00eancia de que a \n\nsociedade achava que algo precisava ser feito para melhorar as condi\u00e7\u00f5es dos rios da regi\u00e3o, \n\ncombinada com o fato de as tarifas de \u00e1gua n\u00e3o serem, ent\u00e3o, t\u00e3o elevadas. \n\n                                                                                                                                                    \nseu reservat\u00f3rio, o que permitiria enquadrar este uso da \u00e1gua como do tipo consuntivo. \n\n42 Conforme j\u00e1 referido, a nota\u00e7\u00e3o PUB foi escolhida pelas bacias do PCJ. Na bacia do Para\u00edba do Sul adotou-se a nota\u00e7\u00e3o PPU, j\u00e1 \nreferida anteriormente. \n\n\n\n66 \n\n \n\nQuanto aos pre\u00e7os encontrados para conter o avan\u00e7o da polui\u00e7\u00e3o, apresentados no \n\nQuadro 4.2, observa-se que o rateio incluiu um pre\u00e7o para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, um segundo pre\u00e7o \n\npara o consumo e, por fim, um pre\u00e7o relativo \u00e0 remo\u00e7\u00e3o da carga org\u00e2nica, medida em DBO. \n\nQuadro 4.2 \u2013 Pre\u00e7os pela capta\u00e7\u00e3o, cons. e remo\u00e7\u00e3o de carga org\u00e2nica \nnas bacias do PCJ, Alto Tiet\u00ea e Baixada Santista \nBACIA CAPTA\u00c7\u00c3O \n\n(R$/m3) \nCONSUMO \n\n(R$/m3) \nREM DE CARGA ORG \n\n(R$/ton de DBO) \n\nPCJ 0,007 0,031 320,00 \n\nALTO TIET\u00ca 0,003 0,017 193,00 \n\nBAIXADA SANTISTA 0,001 0,006 228,00 \nFonte: FIPE/CNEC. S\u00e3o Paulo. 1995. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do mencionado Quadro 4.2 perfaz uma arrecada\u00e7\u00e3o capaz de fazer \n\nface ao montante pretendido para realizar 30%dos investimentos nessas bacias. A escolha do \n\npercentual de 30% sobre os investimentos, compreens\u00edvel porque n\u00e3o seria razo\u00e1vel tentar-se \n\ndebelar de uma s\u00f3 vez toda a polui\u00e7\u00e3o produzida no passado, poderia incidir em qualquer outro \n\nn\u00edvel de percentual, dependendo evidentemente da meta desejada e da disposi\u00e7\u00e3o a pagar dos \n\nusu\u00e1rios. \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da \u00e1gua utilizada entre pre\u00e7o de vaz\u00e3o derivada do curso d\u2019\u00e1gua \n\ne pre\u00e7o de vaz\u00e3o consumida, tamb\u00e9m razo\u00e1vel sob o ponto de vista pr\u00e1tico, n\u00e3o encontra amparo \n\nna legisla\u00e7\u00e3o que somente autoriza que seja cobrada a vaz\u00e3o outorgada, o que corresponde \u00e0 \u00e1gua \n\nutilizada, n\u00e3o separando esta em fra\u00e7\u00e3o consumida e fra\u00e7\u00e3o devolvida ao meio ambiente. O \n\nconsumo de \u00e1gua, nesse caso, corresponde a perdas de \u00e1gua do processo de uso e, a este, deve \n\nser dado tratamento outro, o da internaliza\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o cobrado, e n\u00e3o o de incidir-se-lhe um pre\u00e7o \n\nadicional a ser pago. Consoante j\u00e1 mencionado neste texto, a fun\u00e7\u00e3o de demanda, caso fosse \n\nconsiderada, capturariao efeito dessas perdas. \n\n4.3.3. Estudo de Pereira de Souza para as bacias do Jaguari, Atibaia e Piracicaba \n\nO estudo de Pereira de Souza, elaborado em 1995, abrangeu a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\npara fazer face aos custos com o descarte de efluentes nas bacias dos rios Jaguari, Atibaia e \n\nPiracicaba. Nesse trabalho, tamb\u00e9m j\u00e1 comentado no passado, o autor prop\u00f5e o pre\u00e7o pelo custo \n\nm\u00e9dio. Os investimentos considerados s\u00e3o essencialmente calcados nos custos de implanta\u00e7\u00e3o de \n\nlagoas anaer\u00f3bias, facultativas e sistemas de desnitrifica\u00e7\u00e3o. \n\nPereira de Souza prefere apresentar o resultado do estudo em termos de custo m\u00e9dio anual \n\npor habitante das regi\u00f5es servidas pelas bacias, o que \u00e9 interessante para fins de uma avalia\u00e7\u00e3o \n\npreliminar do impacto da cobran\u00e7a sobre o usu\u00e1rio final dos recursos h\u00eddricos para os quais a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de recupera\u00e7\u00e3o da qualidade \u00e9 dirigida. Esse resultado consta do Quadro \n\n\n\n67 \n\n \n\n4.3. \n\n\u00c9 interessante notar que o estudo faz uma atribui\u00e7\u00e3o dos custos a etapas diferentes do \n\nprocesso tal como ocorre na pr\u00e1tica. Nesse sentido, o autor estabelece parcelas que se distribuem \n\nentre o abastecimento, o consumo de \u00e1gua e o lan\u00e7amento dos efluentes. \n\nQuadro 4.3 \u2013 Impacto sobre o consumidor de \u00e1gua pot\u00e1vel \nREGI\u00c3O ATENDIDA N\u00cdVEL DE SATURA\u00c7\u00c3O (%) \n\nNORMAL CR\u00cdTICO \n\nMETROPOLITANA DE S. PAULO \nABASTECIMENTO \n\n \n0,11 a 0,25 \n\n \n29,00 \n\nZONA URB DE PIRACICABA \nCONSUMO \nLAN\u00c7AMENTO \n\n \n0,01 \n1,79 \n\n \n0,62 \n41,50 \n\nFonte: Pereira de Souza, Marcelo. 1995. \n\nObserva-se, no entanto, que a legisla\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo (1991), e a federal que viria a ser \n\neditada mais tarde (1997), n\u00e3o previram a cobran\u00e7a pelo consumo de \u00e1gua. Assim, entende-se essa \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre capta\u00e7\u00e3o e consumo como um artif\u00edcio para valorar diferentemente uma a\u00e7\u00e3o e \n\noutra, o que, por certo, tornar-se-ia desnecess\u00e1rio caso o estudo incorporasse uma an\u00e1lise da oferta \n\ne demanda por \u00e1gua. \n\nO estudo de Pereira de Souza deixa de avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de um pre\u00e7o \n\npor metro c\u00fabico de \u00e1gua utilizado para diluir os efluentes, o que ensejaria uma compara\u00e7\u00e3o direta \n\ncom outros trabalhos, assim como n\u00e3o considera o custo marginal como ponto de partida para a \n\nan\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, tampouco se refere, como j\u00e1 apontado, ao comportamento \n\ndemanda. \n\n4.3.4. Estudo de Carrera-Fernandez para a bacia do rio Vaza-Barris \n\nO rio Vaza-Barris \u00e9 de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, banhando os estados da Bahia e Sergipe. O \n\nestudo contratado pela Secretaria de Recursos H\u00eddricos do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos \n\nRecursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal foi elaborado por Carrera-Fernandez (1999) que \n\ndesenvolveu uma metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Para tanto, foram estabelecidas, \n\ninicialmente, fun\u00e7\u00f5es de demanda por \u00e1gua para os diversos usos m\u00faltiplos presentes na bacia. A \n\nnatureza dessas demandas, pouco divulgada, \u00e9 conhecida como Demanda Tudo-ou-Nada, que s\u00e3o \n\najustadas por meio de dois pares de pontos, obtidos pelo pre\u00e7o de reserva da \u00e1gua em cada uso. A \n\nfun\u00e7\u00e3o de demanda marshalliana, a que interessa para a forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o a ser cobrado, \u00e9 \n\njustamente a derivada da Demanda Tudo-ou-Nada. Em outras palavras, a curva de demanda \n\nordin\u00e1ria \u00e9 a curva marginal da curva de demanda Tudo-ou-Nada43. De posse das fun\u00e7\u00f5es de \n\n                                                 \n43 A demonstra\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o entre as demandas Tudo-ou-Nada e Marshalliana pode ser vista em CARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9 \n\net ali. Economia dos Recursos H\u00eddricos. EDUFBA. Salvador. 2001. (op.cit.). \n\n\n\n68 \n\n \n\ndemanda ordin\u00e1ria, determinam-se as elasticidades-pre\u00e7o que ser\u00e3o utilizadas na diferencia\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os. \n\nNo estabelecimento da oferta, o custo marginal tanto pode ser determinado para o horizonte \n\nde longo prazo, incluindo nete caso os investimentos na bacia, quanto para as situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de \n\nracionamento no curto prazo, sendo esta \u00faltima mais aderente ao custo social da \u00e1gua por abordar \n\no problema em situa\u00e7\u00e3o de escassez. O resultado desse estudo do Vaza-Barris \u00e9 apresentado no \n\nQuadro 4.4. No referido quadro s\u00e3o calculados os pre\u00e7os de demanda a partir da fun\u00e7\u00e3o de \n\ndemanda tudo-ou-nada, e os pre\u00e7os \u00f3timos, calculados com base na diferencia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os por \n\nmeio da regra do inverso da elasticidade. Os pre\u00e7os \u00f3timos s\u00e3o determinados para dois cen\u00e1rios, \n\num com limita\u00e7\u00e3o de recursos para investimentos, e o outro sem essa restri\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, s\u00e3o \n\ncalculados os pre\u00e7os de reserva, extra\u00eddos diretamente da curva da fun\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. \n\nQuadro 4.4 \u2013 Pre\u00e7os pelo uso da \u00e1gua para a bacia do rio Vaza-Barris \n \nUSO DA \u00c1GUA \n\n \nUNID \n\n \nPRE\u00c7O DE \nDEMANDA \n\nPRE\u00c7O \u00d3TIMO  \nPRE\u00c7O DE \nRESERVA \n\nC/ RESTR A \nINVEST \n\nS/ RESTR A \nINVEST \n\nABASTECIMENTO HUMANO R$/m3 0,247 6,14x10-2 1,90x10-1 0,49 \n\nABASTECIMENTO INDUSTRIAL R$/m3 1,300 1,75x10-1 2,32x10-1 2,74 \n\nIRRIGA\u00c7\u00c3O R$/m3 0,005 1,73x10-1 * 9,54x10-3 9,54x10-3 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O DE EFL INDUSTRIAL R$/kgDBO 0,205 2,51x10-2 4,58x10-2 0,41 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O DE ESGOTAMENTO \nSANIT\u00c1RIO \n\nR$/kgDBO 0,020 1,05x10-2 3,72x10-2 0,04 \n\nFonte: CARRERA-FERNANDEZ. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio Vaza-Barris. Salvador. 1999. \n\nA vantagem principal dessa metodologia reside no fato de, al\u00e9m de seguir a teoria \n\necon\u00f4mica, eliminar uma s\u00e9rie de coeficientes que s\u00e3o presentemente utilizados nas f\u00f3rmulas \n\nadotadas pelas bacias hidrogr\u00e1ficas onde j\u00e1 \u00e9 feita a cobran\u00e7a. A metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os, embora tenha adquirido notoriedade entre os gestores da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, n\u00e3o \n\nse popularizou em termos de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. O argumento para a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o desse m\u00e9todo foi o \n\nde que tal metodologia apelava para erudi\u00e7\u00e3o no campo da teoria econ\u00f4mica e, por esta raz\u00e3o, era \n\npouco compreendida por quem a manusearia. Esse argumento \u00e9 pouco razo\u00e1vel, uma vez que n\u00e3o \n\nse requer do gestor de recursos h\u00eddricos o conhecimento cient\u00edfico de tudo quanto ele dirige, antes \n\nreclamando-se-lhe, apenas, a capacidade de gerir, a qual depende da aplica\u00e7\u00e3o de conhecimento j\u00e1 \n\nproduzido sem que ele se tenha que imiscuir na intimidade da teoria ou mesmo na doutrina de \n\ndeterminado ramo do conhecimento. A notar, al\u00e9m da economia, s\u00e3o in\u00fameros os campos de \n\nci\u00eancias que conformam o cen\u00e1rio no qual o gestor de recursos h\u00eddricos atua, a\u00ed inclu\u00eddos os de \n\nhidrologia e hidrogeologia, a f\u00edsica e a meteorologia, o direito da \u00e1gua, a sa\u00fade p\u00fablica, entre v\u00e1rios \n\noutros. Dura seria a tarefa do gestor se tivesse que conhecer todo o conjunto de teorias sobre cada \n\num desses campos do conhecimento. \n\n\n\n69 \n\n \n\nEstudos de mesma natureza foram publicados por Carrera-Fernandez44 para as bacias do \n\nrio Pirapama, no Estado de Pernambuco, e para cerca de uma dezena e meia de outras bacias do \n\nEstado da Bahia. \n\n4.3.5. Estudo da FIPE para a bacia do rio Para\u00edba do Sul \n\nA Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas \u2013 FIPE desenvolveu, em 1997, um estudo \n\nde precifica\u00e7\u00e3o para a bacia do rio Para\u00edba do Sul baseado no custo m\u00e9dio e excluindo do c\u00e1lculo \n\nas parcelas de custo relativas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o (O&amp;M). Esse estudo, que se limitou aos \n\nusos da \u00e1gua para o abastecimento e dilui\u00e7\u00e3o de efluentes dom\u00e9sticos, j\u00e1 foi objeto de coment\u00e1rio \n\nanterior45. \n\nEmbora n\u00e3o tenha se cogitado trabalhar com o custo marginal, observa-se, no referido \n\ntrabalho, uma preocupa\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos da \u00e1gua entre os usu\u00e1rios, \n\numa vez que foram analisados diferentes modelos de produ\u00e7\u00e3o e consumo e diferentes estruturas \n\nde mercado. Foram estabelecidos pre\u00e7os para deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, para consumo e para a dilui\u00e7\u00e3o \n\nde efluentes. Trata-se, de modo simples, de um rateio dos custos entre os usu\u00e1rios da \u00e1gua com a \n\ncondi\u00e7\u00e3o complementar de igualarem-se receitas e custos futuros. \n\nO problema principal, como sucede com as metodologias baseadas no custo m\u00e9dio como \n\nsinalizador do n\u00edvel de pre\u00e7os, \u00e9 o da distributividade que, no caso, \u00e9 comprometida, pois, ao \n\ntrabalhar-se com o custo m\u00e9dio, imp\u00f5em-se, certamente, dificuldades aos que n\u00e3o podem pagar \n\nmuito, e cobra-se aqu\u00e9m da capacidade de pagar \u00e0queles que podem pagar mais. \n\nO estudo parece indicar que os pre\u00e7os tenham surgido do confronto entre oferta e demanda \n\nquando, em verdade, o procedimento adotado baseou-se somente na estimativa de demanda por \n\nmeio da disposi\u00e7\u00e3o a pagar dos usu\u00e1rios. Com efeito, como afirmam Carrera-Fernandez et ali \n\n(2001): \n\n\u201cEm vez de reconhecer uma curva de oferta \n\npositivamente inclinada, esse estudo considerou uma \n\ncurva de oferta vertical, ao n\u00edvel de disponibilidade do \n\nsistema h\u00eddrico, de modo que o pre\u00e7o da \u00e1gua nesse \n\ncaso seria determinado simplesmente pela interse\u00e7\u00e3o \n\ndessas duas curvas. Dessa forma, o m\u00e9todo utilizado no \n\nestudo foi simplesmente o da disposi\u00e7\u00e3o a pagar ajustada \n\n                                                 \n\n44 Ver CARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9; et GARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Economia dos Recursos H\u00eddricos. EDUFBA. Salvador. 2001. \n45 Ver CARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9; et GARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Economia dos Recursos H\u00eddricos. EDUFBA. Salvador. 2001. \n\n\n\n70 \n\n \n\npara financiar os valores do plano de investimento\u201d. \n\nQuanto \u00e0 precifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua para diluir efluentes, foram utilizados os principais \n\npar\u00e2metros que s\u00e3o a demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio \u2013 DBO, mediante a qual mede-se a carga \n\norg\u00e2nica, e os s\u00f3lidos suspensos.  \n\nOs custos inclu\u00edram os investimentos e sua deprecia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos custos com opera\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, e de considerarem o custo de oportunidade do controle de descartes em lugar do \n\ncusto com o processo de tratamento de \u00e1gua para debelar a agressividade imposta pelo efluente. \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 indicativa de que haveria uma redu\u00e7\u00e3o na disposi\u00e7\u00e3o a pagar dos usu\u00e1rios, com \n\nperda econ\u00f4mica para o sistema. Al\u00e9m disso, o estudo da FIPE admitiu uma curva de oferta vertical, \n\ncomo referido, curva esta para cujo limite inferior de pre\u00e7o n\u00e3o haveria oferta. \n\nO benef\u00edcio gerado pelos investimentos seria dimensionado pelo deslocamento da curva de \n\ndemanda para cima em raz\u00e3o da melhoria da qualidade da \u00e1gua. Os crit\u00e9rios acima poderiam levar \n\na uma precifica\u00e7\u00e3o adequada n\u00e3o fosse a ado\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o pelo custo m\u00e9dio, dado que este pode \n\nser superior ao benef\u00edcio unit\u00e1rio, tornando invi\u00e1vel os investimentos. \n\nO estudo levou em considera\u00e7\u00e3o os dados fornecidos pelas pr\u00f3prias companhias de \n\nsaneamento. Com base nos investimentos a serem feitos nos dezessete anos seguintes, totalizando \n\nU$3x106, mediante os quais reduzir-se-iam para 21% a carga org\u00e2nica e para 41% as mat\u00e9rias \n\ns\u00f3lidas em suspens\u00e3o, o estudo chegou aos pre\u00e7os mostrados no Quadro 4.5. \n\nQuadro 4.5 \u2013 Pre\u00e7os para a bacia do Para\u00edba do Sul \n e para o Estado de S\u00e3o Paulo \n\nUSO DA \u00c1GUA PARA\u00cdBA DO SUL ESTADO S.PAULO \n\nDERIVA\u00c7\u00c3O DO CURSO D\u2019\u00c1GUA (US$/m3) 3,60 3,10 \n\nCONSUMO (US$/m3) 41,90 12,70 \n\nDEMANDA BIOQU\u00cdMICA DE OXIG\u00caNIO (US$/t) 147,80 278,00 \n\nS\u00d3LIDOS SUSPENSOS (US$/t) 124,50 ND \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas \u2013 FIPE. S\u00e3o Paulo. 1997. \n\nPor fim, o quadro original do trabalho da FIPE incluiu uma coluna que, aqui, deixa de ser \n\napresentada. Trata-se da lista dos correspondentes pre\u00e7os na bacia francesa do Adour-Garonne. \n\nComo as economias da Fran\u00e7a e do Brasil s\u00e3o distintas em in\u00fameros aspectos e, mais \n\nespecificamente, as bacias dos rios Adour-Garonne e Para\u00edba do Sul s\u00e3o, tamb\u00e9m, \n\ndessemelhantes46, a utilidade da compara\u00e7\u00e3o, importante naquele momento inicial de estudos no \n\nqual alguma compara\u00e7\u00e3o que fosse poss\u00edvel era v\u00e1lida, deixa de ter relev\u00e2ncia atualmente. \n\n \n\n                                                 \n46 A bacia do Adour-Garonne \u00e9 essencialmente de uso agr\u00edcola enquanto que, na bacia do rio Para\u00edba do Sul, predominam os usos \n\nda \u00e1gua para o abastecimento urbano e industrial. \n\n\n\n71 \n\n \n\n4.3.6. Estudo de Carramaschi, Cordeiro Neto e Nogueira para irriga\u00e7\u00e3o no c\u00f3rrego da \n\nRocinha (DF) \n\nEsse estudo traz duas abordagens para a precifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Como referido no t\u00edtulo \n\ndesta se\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise \u00e9 feita para o uso da agricultura irrigada na regi\u00e3o de influ\u00eancia do c\u00f3rrego \n\nda Rocinha, Lago Descoberto, no Distrito Federal. \n\nNo momento em que a pesquisa de desenvolveu, entre julho e novembro de 1998, os \n\nirrigantes n\u00e3o pagavam pelo uso da \u00e1gua, e arcavam exclusivamente com os custos da capta\u00e7\u00e3o e \n\nrega. Os pesquisadores adotaram dois m\u00e9todos de trabalho. O primeiro foi o da fun\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, m\u00e9todo para o qual a \u00e1gua foi considerada como fator de produ\u00e7\u00e3o do processo de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. No segundo m\u00e9todo, considerando a \u00e1gua como bem de consumo, foi aplicada a \n\nvalora\u00e7\u00e3o contingente. Ambos os m\u00e9todos valeram-se de informa\u00e7\u00f5es recebidas por meio de 57 \n\nquestion\u00e1rios que foram aplicados no in\u00edcio da pesquisa a usu\u00e1rios da \u00e1gua de mesmo processo de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. \n\nO m\u00e9todo da fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o permitiu que se avaliasse o ganho l\u00edquido de produ\u00e7\u00e3o \n\nestimulado pela hip\u00f3tese de aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a. Para tanto, determinou-se, em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ngrupo-alvo da pesquisa, o custo de produ\u00e7\u00e3o antes e depois da simula\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia da \n\ncobran\u00e7a. A diferen\u00e7a em favor da produtividade mais elevada em raz\u00e3o da poss\u00edvel implementa\u00e7\u00e3o \n\nde um valor econ\u00f4mico para a \u00e1gua (cobran\u00e7a) corresponde ao referido ganho l\u00edquido. \n\nDe modo mais detalhado, o M\u00e9todo da Fun\u00e7\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o \u2013 MFP foi implementado \n\nconsiderando-se que o aumento da produtividade decorreu do processo de irriga\u00e7\u00e3o e que a \u00e1gua \n\nfoi o principal insumo que contribuiu para essa diferen\u00e7a de produtividade. Para tanto, seguiram-se \n\nos passos mencionados \u00e0 continua\u00e7\u00e3o: (i) levantaram-se, por cultivo, a vaz\u00e3o de \u00e1gua utilizada para \n\nirrigar, a \u00e1rea plantada, a produtividade agr\u00edcola e as rendas bruta e l\u00edquida dos usu\u00e1rios; (ii) \n\ncalcularam-se os custos incorridos nessa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; (iii) calculou-se a renda te\u00f3rica com \n\nbase na atividade econ\u00f4mica alternativa mais rent\u00e1vel; (iv) \u00e0 renda imediatamente anterior, \n\nacrescentou-se o valor relativo \u00e0 deprecia\u00e7\u00e3o do equipamento de irriga\u00e7\u00e3o e ao custo de produ\u00e7\u00e3o \n\ne comercializa\u00e7\u00e3o; e (v) por fim, deduziu-se da renda l\u00edquida do produtor irrigante o valor encontrado \n\nno item anterior, chegando-se ao ganho l\u00edquido propiciado pela irriga\u00e7\u00e3o, ganho este cujo m\u00e9rito se \n\natribui ao papel da \u00e1gua para fins de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nO m\u00e9todo da valora\u00e7\u00e3o contingente levou a precifica\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise estat\u00edstica com base na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o \u201ct\u201d Student, estabelecendo um novo intervalo de confian\u00e7a para a determina\u00e7\u00e3o de uma \n\nm\u00e9dia cujo n\u00edvel de confian\u00e7a fosse de 95%. Os n\u00edveis de pre\u00e7os obtidos por meio do tratamento \n\n\n\n72 \n\n \n\nestat\u00edstico permitem verificar o limiar da indiferen\u00e7a entre continuar irrigando ou encerrar atividades, \n\nisto \u00e9, os n\u00edveis de pre\u00e7os que d\u00e3o cobertura apenas aos custos vari\u00e1veis. O Quadro 4.6 apresenta \n\nesses pre\u00e7os para os produtores familiares e patronais. \n\nBaseados na teoria econ\u00f4mica, ambos os m\u00e9todos utilizados nesse trabalho de \n\nCarramaschi et ali buscam estimar fun\u00e7\u00f5es de demanda por \u00e1gua no uso a que a investiga\u00e7\u00e3o se \n\nprop\u00f4s, ou mecanismos que substituam estas fun\u00e7\u00f5es ? caso da curva de ganho ? chegando \u00e0 \n\nvalora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Dito de outro modo, s\u00e3o ferramentas da teoria que, simulando mercados \n\nhipot\u00e9ticos, prestam-se a solucionar um problema que ocorre na an\u00e1lise econ\u00f4mica que \u00e9 a falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 4.6 \u2013 Pre\u00e7os correspondentes ao limiar \n da indiferen\u00e7a entre continuar produzindo \n\n e abandonar o neg\u00f3cio da irriga\u00e7\u00e3o \nNatureza do usu\u00e1rio Pre\u00e7o (R$/m3) \n\nFamiliar irrigante 0,3549 \n\nPatronal irrigante 0,2205 \n\nFamiliar n\u00e3o irrigante 0,3704 \n\nPatronal n\u00e3o irrigante 0,2535 \nFonte: Adaptado de Carramaschi, Cordeiro Netto eNogueira  \n\npor transforma\u00e7\u00e3o de unidades, de R$/1.000m3 para R$/m3. \n\nAdicionalmente, os m\u00e9todos utilizados pelos autores carregam consigo a vantagem de n\u00e3o \n\nprecisar elaborar ju\u00edzos de valor normalmente impl\u00edcitos em uma fun\u00e7\u00e3o de utilidade e/ou de \n\nprodu\u00e7\u00e3o igualit\u00e1rias, fazendo com que a investiga\u00e7\u00e3o trabalhe com vari\u00e1veis reais como a dota\u00e7\u00e3o \n\nde recursos, al\u00e9m de caracter\u00edsticas e atributos individuais do universo dos agentes econ\u00f4micos \n\npesquisados. Tais elementos s\u00e3o essenciais na mensura\u00e7\u00e3o do valor de bens e servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\nevitando a possibilidade de vieses, principalmente no que se refere ao manejo de informa\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter distributivo. \n\n4.3.7. Estudo de Lanna para trechos da bacia do rio Vacaca\u00ed \n\nEm 1995, Lanna desenvolveu um estudo de cobran\u00e7a para alguns trechos da bacia do rio \n\nVacaca\u00ed, no Rio Grande do Sul, atendendo a demanda do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\n\u2013 CERH/RS. Foi adotada, no estudo, a metodologia do pre\u00e7o pelo custo marginal de longo prazo \n\npara culturas irrigadas de arroz que \u00e9 o uso predominante da \u00e1gua na regi\u00e3o. O autor trabalhou com \n\ndois horizontes temporais, um para vinte e, outro, para cinquenta anos. O resultado \u00e9 apresentado \n\nno Quadro 4.7. Os pre\u00e7os foram calculados para dois pontos da bacia com distintas vaz\u00f5es \n\nregularizadas, tendo-se adotado o pre\u00e7o \u00fanico com base na m\u00e9dia dos dois n\u00edveis de pre\u00e7os, \n\nponderada pelas respectivas vaz\u00f5es. No c\u00e1lculo dos valores-presente dos investimentos para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do custo marginal, Lanna utilizou uma taxa de desconto de 11%. Alternativamente, o \n\n\n\n73 \n\n \n\nautor fez uso de outra taxa, igual a 8%, a qual foi descartada nesta resenha por situar-se mais \n\ndistante do custo de oportunidade do capital na economia brasileira, \u00e0 \u00e9poca, e por n\u00e3o constituir \n\ninteresse direto desta pesquisa a verifica\u00e7\u00e3o da sensibilidade \u00e0 taxa de desconto, que f\u00f4ra um dos \n\nobjetivos do estudo de Lanna. \n\nQuadro 4.7 \u2013 Pre\u00e7o pelo custo marginal de longo prazo \nA\u00c7UDE INVESTIMENTO \n\nUS$103 \nVAZ\u00c3O REGULARIZ. \n\nm3/seg \nAMORTIZA\u00c7\u00c3O (US$/103m3) \n\n20 anos 50 anos \n\nVAC-4 8.416,00 1,541 0,022 0,0190 \n\nVAC-6/7 7.982,00 1,391 0,023 0,0200 \n\nM\u00c9DIA PONDERADA 0,022 0,0195 \nFonte: Adaptado de Lanna, Eduardo. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio Vacaca\u00ed (RS). 1995, por \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de unidades de R$/1.000m3 para R$/m3. \n\nA ado\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o pelo custo marginal tem, todavia, a vantagem de sinalizar-se para os \n\nusu\u00e1rios arrozeiros a necessidade de eles serem eficientes no uso dos recursos h\u00eddricos. O \n\ninteressante estudo de Lanna tornar-se-ia mais adequado ao interesse da gest\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica se houvesse considerado outros usos da \u00e1gua em competi\u00e7\u00e3o com os produtores de \n\narroz. \n\n4.3.8. Estudo de Pereira, Lanna e C\u00e2nepa para a bacia do rio dos Sinos \n\nO rio dos Sinos, no Rio Grande do Sul, tamb\u00e9m foi objeto de estudo do pesquisador Jaildo \n\nPereira. Trabalhando em conjunto com Eduardo Lanna e Eug\u00eanio C\u00e2nepa47, ele desenvolveu uma \n\nan\u00e1lise cujo objetivo era subsidiar a forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os a serem cobrados pelo uso dos recursos \n\nh\u00eddricos para fins de dilui\u00e7\u00e3o de efluentes. \n\nNesse trabalho, os autores buscam estabelecer o pre\u00e7o m\u00ednimo que deve ser cobrado ao \n\nusu\u00e1rio da \u00e1gua de modo a induzir o poluidor-pagador a situar os seus descartes em um n\u00edvel que \n\nesteja em conformidade com as normas48. O resultado \u00e9 apresentado em termos de percentagens \n\ndos custos operacionais dos setores usu\u00e1rios da \u00e1gua analisados, como mostrado no Quadro 4.8.  \n\nQuadro 4.8 \u2013 Impacto da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o de efluentes \n por setor na bacia do rio dos Sinos em % do custo operacional \n\n \nSETORES \n\nCEN\u00c1RIOS  \n\n1 2 3 \n\nCOUROS, PELES E SIMILARES  0,20 0,20 0,21 \n\nBEBIDAS E \u00c1LCOOL 0,02 0,02 0,02 \n\nT\u00caXTIL 1,61 1,63 1,66 \n\nALIMENTOS 1,40 1,42 1,45 \n\nQU\u00cdMICA E PETROQU\u00cdMICA 0,00 0,00 0,00 \n\nMETAL\u00daRGICA E SIDERURGIA 0,0002 0,0002 0,0002 \n\n                                                 \n47PEREIRA, Jaildo Santos; LANNA, Ant\u00f4nio Eduardo L.; et C\u00c1NEPA, Eug\u00eanio Miguel. Desenvolvimento de um sistema de apoio \u00e0 \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua: aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia do rio Dos Sinos, RS. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos \u2013 RBRH. Vol 4. Porto \nAlegre 1999. \n\n48 As normas aqui referidas s\u00e3o basicamente a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 20, de 1986, que viria, mais tarde, a ser aperfei\u00e7oada dando \norigem \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 357, de 2005. \n\n\n\n74 \n\n \n\nCELULOSE, PAPEL E PAPEL\u00c3O 0,0003 0,0003 0,0003 \n\nUNIDADE P\u00daBLICA 1,40 1,42 1,45 \nFonte: PEREIRA, LANNA et C\u00c1NEPA (op.cit.) \n\nNo Cen\u00e1rio 1, inexiste qualquer subs\u00eddio cruzado, enquanto que no Cen\u00e1rio 3, a ind\u00fastria \n\nsubsidia integralmente a agropecu\u00e1ria e paga integralmente os custos da polui\u00e7\u00e3o difusa. O Cen\u00e1rio \n\n2 encerra uma situa\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre os dois cen\u00e1rios extremos. \n\nApesar de basear-se em um crit\u00e9rio t\u00e9cnico, a metodologia adotada nesse estudo \u00e9 \n\ncaracteristicamente ad hoc, vez que n\u00e3o assegura a efici\u00eancia econ\u00f4mica no uso da \u00e1gua, por n\u00e3o \n\nserem aderentes aos postulados da economia. Com efeito, Ser\u00f4a da Motta49, em seu precioso \n\ncoment\u00e1rio ao estudo, aponta que, ainda que os pre\u00e7os m\u00ednimos possam conduzir a uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mais justa dos custos da cobran\u00e7a, a metodologia empregada por Pereira, Lanna et \n\nC\u00e2nepa n\u00e3o propicia a aloca\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos h\u00eddricos, tanto quanto n\u00e3o contribui para \n\nminimizar os custos sociais. \n\n4.3.9. Estudos de Lanna e Ara\u00fajo para o Cear\u00e1 \n\nApesar de costumar-se afirmar que a primeira experi\u00eancia de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua no \n\nBrasil ocorreu na bacia do rio Para\u00edba do Sul, constata-se que, no Estado do Cear\u00e1, o uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos come\u00e7ou a ser cobrado sete anos antes, em 1996. \u00c9 verdade que houve, no \n\nCear\u00e1, um movimento de negocia\u00e7\u00e3o sobre pre\u00e7os bem acanhado quando comparado com o que \n\nse passou no Para\u00edba do Sul; e que o governo estadual, no caso cearense, foi o grande \n\nprotagonista, tendo sido, em \u00faltima an\u00e1lise, o principal tomador da decis\u00e3o de indicar os n\u00edveis de \n\npre\u00e7os. No Para\u00edba do Sul, diferentemente, mesmo protagonizado pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\n\u2013 ANA, o processo decis\u00f3rio teve car\u00e1ter condominial com a participa\u00e7\u00e3o do comit\u00ea da bacia, \n\nembora o plano de recursos h\u00eddricos aprovado n\u00e3o estivesse detalhadamente elaborado a ponto de \n\ndar indica\u00e7\u00f5es mais refletidas para a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Resgata-se, aqui, o fato de que a \n\niniciativa cearense teve o m\u00e9rito de dar partida em um processo que j\u00e1 se arrastava havia v\u00e1rios \n\nanos no Pa\u00eds, tendo servido, al\u00e9m das finalidades a que se propunha, como efeito de demonstra\u00e7\u00e3o \n\nque viria a encorajar a introdu\u00e7\u00e3o, no Brasil, desse importante instrumento. \u00c9 que, apesar de a Lei \n\nestadual cearense ter autorizado a cobran\u00e7a, reinava, nos diversos foros de discuss\u00e3o nacional, um \n\ncerto receio quanto \u00e0 receptividade da nova obriga\u00e7\u00e3o fiscal. \n\nAlguns estudos foram elaborados no estado do Cear\u00e1 por Lanna e por Ara\u00fajo entre 1994 e \n\n1996. Esses estudos adotaram, como m\u00e9todo, a forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o igual ao custo m\u00e9dio, \n\n                                                 \n49 SER\u00d4A DA MOTTA, Ronaldo. Utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios econ\u00f4micos para a valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Brasil. IPEA. Texto para Discuss\u00e3o \n\nn. 556, 1998. \n \n\n\n\n75 \n\n \n\nresultando em U$0,03/m3. Paradoxalmente, tais estudos estabeleceram a compara\u00e7\u00e3o de seus \n\nresultados com textos elaborados no contexto da Pol\u00edtica Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o \u2013 PNI, a qual \u00e9 \n\nbaseada no custo marginal de longo prazo. \n\nOs referidos trabalhos, voltados para a irriga\u00e7\u00e3o, levaram \u00e0 op\u00e7\u00e3o pela vaz\u00e3o regulariz\u00e1vel \n\ndos barramentos em substitui\u00e7\u00e3o ao volume efetivamente utilizado pelos usu\u00e1rios por unidade de \n\ntempo. Os custos do gerenciamento, conforme proposto, seriam de responsabilidade do setor \n\np\u00fablico. Al\u00e9m disso, os autores introduziram uma pondera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea utilizada por cada irrigante \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total irrig\u00e1vel, com isso privilegiando o pequeno propriet\u00e1rio por usarem uma \n\npropor\u00e7\u00e3o maior da terra. Apesar da inten\u00e7\u00e3o socialmente louv\u00e1vel, o fato de adotar um coeficiente \n\nf\u00edsico de propor\u00e7\u00e3o entre peda\u00e7os de terra ? efetivamente irrigada e irrig\u00e1vel ? em detrimento da \n\nelasticidade-pre\u00e7o da demanda dos usu\u00e1rios, corresponde a uma forma n\u00e3o oficial de incidir-se um \n\ntributo sobre o grande propriet\u00e1rio de terra que pouco faz uso da \u00e1gua, podendo comprometer a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o destes, enquanto agricultores, para a forma\u00e7\u00e3o do PIB cearense e, por extens\u00e3o, do \n\nPIB nacional. Em outras palavras, estar-se-ia legislando sobre a pol\u00edtica agr\u00e1ria no contexto da \n\npol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, e com o agravante de estimular os produtores rurais a utilizarem todas \n\nas suas \u00e1reas irrig\u00e1veis, gerando distor\u00e7\u00f5es na reparti\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es necess\u00e1rias aos usu\u00e1rios e, \n\nde certo modo, n\u00e3o os induzindo necessariamente ao uso eficiente da \u00e1gua. \n\n4.4. COMENT\u00c1RIOS ADICIONAIS \n\nOs modelos do primeiro grupo, isto \u00e9, os modelos que estiveram no centro do debate \n\npioneiro sobre a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos no Brasil, primaram sempre pela busca de \n\ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos e/ou cient\u00edficos, embora alguns houvessem resvalado para o campo de \n\nmetodologias consideradas ad hoc, ou seja, m\u00e9todos que n\u00e3o baseados em postulados da teoria \n\necon\u00f4mica. A an\u00e1lise elaborada nas se\u00e7\u00f5es precedentes procurou indicar, para cada m\u00e9todo \n\nproposto, o espa\u00e7o em que este habita, destacando claramente o car\u00e1ter de perfilamento ou n\u00e3o \u00e0 \n\nteoria econ\u00f4mica. Em qualquer caso, todas as metodologias que surgiram, das quais a sele\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho constitui uma amostra fidedignamente representativa, foram de extrema utilidade \n\npara o enriquecimento do debate nacional em torno do tema. \n\nSucede, entretanto, que a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e9 caracterizada por um processo de \n\ntomada de decis\u00e3o que \u00e9, por excel\u00eancia, participativo. A figura dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica \n\nbem espelha essa caracter\u00edstica ao fazer amesendarem-se as mais distintas categorias de \n\nprofissionais interessados nos problemas que giram em torno do uso da \u00e1gua dos mananciais. \n\nEssa discuss\u00e3o coletiva, inerente ao trabalho dos comit\u00eas, costuma abordar temas dos mais \n\n\n\n76 \n\n \n\nvariados ramos do conhecimento humano. Em alguns casos visivelmente percept\u00edveis, a an\u00e1lise e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas s\u00e3o remetidas para o campo dos especialistas, aspecto j\u00e1 \n\nabordado neste texto. Assim ocorre, por exemplo, com a hidrologia e a hidrogeologia, campos \u00e0s \n\nvezes impenetr\u00e1veis para membros de comit\u00eas que n\u00e3o tenham as forma\u00e7\u00f5es de, respectivamente, \n\nhidr\u00f3logos e hidroge\u00f3logos. As quest\u00f5es jur\u00eddicas relativas ao uso dos recursos h\u00eddricos, por igual, \n\nsomente s\u00e3o tratadas por consultores desta \u00e1rea do conhecimento. O pr\u00f3prio instrumento da \n\ncobran\u00e7a suscitou delongado debate, entre os juristas, at\u00e9 que estes firmaram o conceito de pre\u00e7o \n\np\u00fablico para a natureza tribut\u00e1ria do instrumento. Por\u00e9m, quando a quest\u00e3o se situa no campo da \n\neconomia, praticamente todos se percebem investidos da capacidade e dotados do conhecimento \n\nnecess\u00e1rio a resolver os mais diferentes problemas. Foi assim que ocorreu com a cobran\u00e7a pelo \n\nuso da \u00e1gua que, depois de haver sido submetida a extenuantes debates a partir de tantas \n\nmetodologias fundamentadas na teoria econ\u00f4mica, passou a receber sugest\u00f5es cuja condi\u00e7\u00e3o \n\nessencial para entrar na discuss\u00e3o era a de trazerem consigo caracter\u00edsticas de simplicidade para \n\nque todos pudessem da discuss\u00e3o participar. A verdade \u00e9 que, em vez de tornarem simples o modo \n\nde apresentar as metodologias fundamentadas na teoria econ\u00f4mica, substitu\u00edram-nas por m\u00e9todos \n\nnitidamente descolados desta. \n\nEsse desfecho coincidiu, na pr\u00e1tica, com o abandono dos m\u00e9todos que at\u00e9 ent\u00e3o vinham \n\nsendo discutidos no presente texto (os do primeiro grupo) e a formula\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos outros que, \n\ncomo j\u00e1 referido, n\u00e3o s\u00e3o afinados com os postulados da teoria econ\u00f4mica. Tais m\u00e9todos que se \n\ntornaram suced\u00e2neos dos acima comentados s\u00e3o mostrados na se\u00e7\u00e3o imediatamente seguinte e \n\nreferidos, para efeito desta pesquisa, como modelos de cobran\u00e7a do segundo grupo. \n\n\n\n77 \n\n \n\n \nCAP\u00cdTULO 5 \n\n MODELOS DE COBRAN\u00c7A DO SEGUNDO GRUPO \n \n \n\n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nOs modelos denominados, neste trabalho, como integrantes do segundo grupo, foram \n\nconcebidos no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, federal e de alguns estados, em aberto debate com \n\nos segmentos representativos dos usu\u00e1rios da \u00e1gua e da sociedade civil organizada, a maior parte \n\nconstitu\u00edda de ocupantes de assentos em comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica e nos conselhos de \n\nrecursos h\u00eddricos. No momento em que tais modelos come\u00e7aram a ser discutidos, a Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas \u2013 ANA estava por ser criada50 e considerava-se que, logo que institu\u00edda a nova \n\nautarquia estivesse, a metodologia de cobran\u00e7a j\u00e1 deveria estar assentada, o que deu \n\nefervesc\u00eancia \u00e0 discuss\u00e3o. Como mencionado, naquela altura, o envolvimento maior com o tema \n\nera de pessoas dos comit\u00eas, al\u00e9m de t\u00e9cnicos de governos, federal e estaduais. A diversidade de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional nesse grupo de pessoas era, e \u00e9, bastante ampla e muito poucos estavam \n\nfamiliarizados com a t\u00e9cnica de precifica\u00e7\u00e3o do uso de bens p\u00fablicos que se perfilasse pelo \n\nconhecimento dos textos econ\u00f4micos51. \n\nRealmente, nesse ambiente, para que os representantes dos mencionados segmentos \n\npudessem opinar, necess\u00e1rio tornou-se que se constru\u00edssem modelos que primassem pela \n\nsimplicidade para que fossem access\u00edveis, em grau maior ou menor, a todos. A op\u00e7\u00e3o pela \n\nsimplicidade do conte\u00fado, que ali\u00e1s seria recomend\u00e1vel caso n\u00e3o comprometesse aspectos te\u00f3ricos \n\nfundamentais para a precifica\u00e7\u00e3o de uso de bem p\u00fablico, est\u00e1 presente nas express\u00f5es cunhadas \n\npelos m\u00e9todos do segundo grupo. Essas express\u00f5es, assinale-se, revestem-se de simplicidade na \n\nforma porque cada objetivo que buscam incorporar corresponde \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de um novo \n\ncoeficiente (ki). Elas s\u00e3o todas lineares, refletindo o caminho baseado no senso comum, ou seja, \n\nresultando do entendimento da maioria dos integrantes dos comit\u00eas de bacia e demais \n\nstakeholders. \n\nAssim sendo, apesar da relev\u00e2ncia que tem o tratamento do tema da cobran\u00e7a por meio do \n\ninstrumental econ\u00f4mico adequado, a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua passou a ser debatida, e \n\nconstru\u00edda, em torno de um modelo geral \u00fanico mediante o qual elege-se, por um crit\u00e9rio de \n\n                                                 \n50 O Projeto de Lei no 1617/1999, que deu origem \u00e0 nova ag\u00eancia, j\u00e1 se encontrava em discuss\u00e3o na C\u00e2mara Federal. \n51 Apesar de as t\u00e9cnicas utilizadas no c\u00e1lculo de vaz\u00f5es estarem adequadamente aderentes \u00e0 teoria do conhecimento da engenharia \n\n(hidrologia principalmente), as demais \u00e1reas do conhecimento eram, e ainda s\u00e3o, conduzidas com base em avalia\u00e7\u00f5es calcadas na \nl\u00f3gica e no consenso. \n\n\n\n78 \n\n \n\nconsenso, reitere-se, um pre\u00e7o b\u00e1sico, chamado pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio (PPU) ou pre\u00e7o unit\u00e1rio \n\nb\u00e1sico (PUB), e promove-se a modifica\u00e7\u00e3o deste pre\u00e7o b\u00e1sico, ou pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio, mediante o \n\nproduto por um fator que resulta da combina\u00e7\u00e3o de alguns coeficientes que s\u00e3o determinados, \n\nnovamente, com base no consenso. As duas bacias pioneiras na ado\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a \n\nfundamentada nesse crit\u00e9rio foram as do Para\u00edba do Sul e do PCJ, cujos mecanismos de cobran\u00e7a \n\naprovados s\u00e3o apresentados nas se\u00e7\u00f5es que se seguem. Subsequentemente, o mesmo modelo j\u00e1 \n\nest\u00e1 implementado em outras bacias hidrogr\u00e1ficas, as quais ser\u00e3o referidas adiante, na subse\u00e7\u00e3o \n\n5.2.3. \n\n5.2. ESTUDOS RELEVANTES NA DEFINI\u00c7\u00c3O DO SEGUNDO GRUPO \n\nAs duas bacias com maior concentra\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica no Brasil s\u00e3o a do rio \n\nPara\u00edba do Sul e a dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, abreviadamente referidas como bacias \n\nPCJ52. Os comit\u00eas dessas duas bacias optaram pela implanta\u00e7\u00e3o de modelos de cobran\u00e7a cujo \n\nprocesso de c\u00e1lculo corresponde aos estudos do segundo grupo de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o \n\natribu\u00edda neste trabalho. Essa escolha viria a ocorrer mais tarde com as demais bacias cujos rios \n\nprincipais s\u00e3o de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e que tiveram a cobran\u00e7a implantada, dado o fato de ser esta a \n\norienta\u00e7\u00e3o emanada da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA. \n\n5.2.1. Modelo aplicado na bacia do Para\u00edba do Sul \n\nApresenta-se, nesta se\u00e7\u00e3o, o trajeto que foi seguido na implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua na bacia do rio Para\u00edba do Sul. Este espa\u00e7o \u00e9 aproveitado, tamb\u00e9m, por tratar-se do \n\nprimeiro caso dos modelos de cobran\u00e7a do segundo grupo, para oferecer-se, ao final, uma cr\u00edtica \u00e0 \n\nreferida modelagem, aspecto que ser\u00e1 retomado com maior vigor na Parte III deste texto.  \n\nA primeira experi\u00eancia de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, desconsiderada a j\u00e1 referida \n\ncobran\u00e7a no Cear\u00e1, ocorreu na bacia do Para\u00edba do Sul. Esse pioneirismo \u00e9 explicado pelo elevado \n\ngrau de degrada\u00e7\u00e3o a que a bacia estava submetida em raz\u00e3o dos excessos cometidos pela \n\natividade econ\u00f4mica, principalmente a industrial e a vida urbana, que j\u00e1 vinha de v\u00e1rias d\u00e9cadas. \n\nCom efeito, a bacia do rio Para\u00edba do Sul \u00e9 uma das mais importantes, sen\u00e3o a mais importante, do \n\nBrasil sob o ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico, e \u00e9 t\u00e3o extensa quanto alguns estados, com uma \u00e1rea \n\nde 56.600 km2, dos quais 13.500 km2 se situam no estado de S\u00e3o Paulo, 22.600 km2 no estado do \n\nRio de Janeiro e 20.500 km2 no estado de Minas Gerais. Em seu territ\u00f3rio est\u00e3o localizados 184 \n\n                                                 \n52 O que habitualmente \u00e9 referido como PCJ \u00e9 a reuni\u00e3o de tr\u00eas bacias cont\u00edguas (Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed) que perfazem uma \n\n\u00fanica Unidade de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \u2013 UGRHI de acordo com a divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica paulista para fins de gest\u00e3o da \n\u00e1gua. Apesar de seguir, na pr\u00e1tica, o crit\u00e9rio do Estado de S\u00e3o Paulo, o rio principal do conjunto, que \u00e9 o Piracicaba, \u00e9 de dom\u00ednio \nda Uni\u00e3o por banhar uma pequena parte do territ\u00f3rio mineiro tamb\u00e9m. \n\n\n\n79 \n\n \n\nmunic\u00edpios, com 5,35 milh\u00f5es de habitantes, n\u00famero este que se eleva para cerca de 14 milh\u00f5es de \n\nhabitantes caso seja inclu\u00eddo, no c\u00f4mputo, o munic\u00edpio do Rio de Janeiro que, mesmo n\u00e3o \n\npertencendo \u00e0 bacia, \u00e9 um dos maiores benefici\u00e1rios desta para o seu abastecimento de \u00e1gua e de \n\nenergia. \n\nEntre os principais problemas que precisavam ser atenuados por meio da cobran\u00e7a, no \n\nPara\u00edba do Sul, destacavam-se: \n\n(i) Descarte de efluentes urbanos, a maior parte das cidades da bacia ainda n\u00e3o contava, como \n\nainda hoje sucede, com plantas depuradoras dos esgotos urbanos, do que resultavam, em maior ou \n\nmenor intensidade, \u00edndices de coliformes fecais e f\u00f3sforo, implicando elevad\u00edssimos custos de \n\ntratamento para que se revertesse o quadro de deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas; \n\n(ii) Descarte de efluentes industriais, resultado da presen\u00e7a de cerca de sete mil ind\u00fastrias, sendo a \n\nmetade em territ\u00f3rio paulista, aproximadamente 1000 no Estado do Rio de Janeiro, e 2500 em \n\nMinas Gerais. Em S\u00e3o Paulo, a degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pela ind\u00fastria provinha, e ainda prov\u00e9m, de \n\npouco mais de uma centena de grandes plantas, principalmente petroqu\u00edmicas, de papel e celulose, \n\nda siderurgia e de metal\u00fargicas que ainda n\u00e3o tratavam adequadamente seus rejeitos, al\u00e9m de uma \n\nquantidade enorme de f\u00e1bricas menores com descartes menos agressivos individualmente. No \n\ntrecho fluminense, n\u00e3o era menos grave o quadro de degrada\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, constatando-se a \n\npresen\u00e7a de sider\u00fargicas, ind\u00fastrias de alimentos, qu\u00edmicas e metal\u00fargicas. No trecho mineiro, a \n\nbacia tamb\u00e9m sofria a press\u00e3o do setor industrial, nomeadamente o metal\u00fargico, o t\u00eaxtil, as \n\npapeleiras e as f\u00e1bricas de produtos aliment\u00edcios. \n\n(iii) Rejeitos s\u00f3lidos, apesar dos avan\u00e7os j\u00e1 contabilizados no que diz respeito ao lixo perigoso, \n\nplenamente controlado no Rio de Janeiro e em S\u00e3o Paulo, os res\u00edduos dom\u00e9sticos e hospitalares \n\nainda eram fontes de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas na bacia do Para\u00edba do Sul. Adicionalmente, a\u00e7\u00f5es de \n\ndesmatamento, as queimadas, a atividade de minera\u00e7\u00e3o e as inunda\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o haviam sido \n\ntotalmente eliminadas. \n\nA gest\u00e3o efetiva do uso das \u00e1guas da bacia do Para\u00edba do Sul come\u00e7ou com a cria\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea para Integra\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Para\u00edba do Sul - CEIVAP, em 22 de mar\u00e7o de \n\n1996, por meio do Decreto Federal no 1.842, que ratificou ao Comit\u00ea a miss\u00e3o de promover a gest\u00e3o \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos da bacia, articulando-a com as pol\u00edticas p\u00fablicas a com as pol\u00edticas \n\nsetoriais do setor privado. Mas \u00e9 a partir de 2002 que a gest\u00e3o da bacia ganha uma nova din\u00e2mica \n\nimpulsionada pelo est\u00edmulo administrativo dado pela ANA, com a regulariza\u00e7\u00e3o do cadastro de \n\nusu\u00e1rios por meio do Cadastramento Declarat\u00f3rio, que deu origem ao GESTIN, como ficou \n\n\n\n80 \n\n \n\ndenominado o Cadastro de Usu\u00e1rios da bacia. A partir de 2006, o GESTIN passou a transferir as \n\ninforma\u00e7\u00f5es para o Cadastro Nacional de Usu\u00e1rios de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNARH. \n\nCom base no enriquecimento das informa\u00e7\u00f5es sobre os usos, foram sendo estimadas as \n\ndemandas de \u00e1gua, tanto para capta\u00e7\u00e3o quanto para dilui\u00e7\u00e3o de efluentes. Em 2006, as demandas \n\npara capta\u00e7\u00e3o alcan\u00e7avam 191,25 m3/seg, e as demandas para dilui\u00e7\u00e3o de efluentes se situavam \n\nem 73,5 m3/seg. S\u00e3o n\u00edveis de vaz\u00e3o altamente expressivos para uma bacia que tem vaz\u00e3o m\u00e9dia \n\nna foz igual a 310 m3/seg. \n\nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio Para\u00edba do Sul, inaugurando a metodologia \n\nadotada nos modelos do segundo grupoobjetivou atender a alguns requisitos da gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos, com destaque para: (i) indica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua; (ii) \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo, evidenciando o que se est\u00e1 cobrando; (iii) redu\u00e7\u00e3o do impacto \n\necon\u00f4mico sobre os usu\u00e1rios-pagadores; e (iv) gera\u00e7\u00e3o de recursos para obras e interven\u00e7\u00f5es e \n\na\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o na bacia. \n\nPode-se afirmar que a cobran\u00e7a no Para\u00edba do Sul passou por duas fases. A primeira, que \n\nvigorou desde sua aprova\u00e7\u00e3o, em 2002, at\u00e9 o final do ano de 2006; e, a segunda, a partir de janeiro \n\nde 2007, com o enriquecimento da formula\u00e7\u00e3o pela introdu\u00e7\u00e3o de novos coeficientes para refletir \n\ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a que o usu\u00e1rio deveria ser induzido. Esse enriquecimento da formula\u00e7\u00e3o em \n\n2007 proveio da sugest\u00e3o da ANA para que o Para\u00edba do Sul incorporasse alguns novos elementos \n\nque vinham sendo utilizados nos estudos do PCJ. No per\u00edodo 2002-2006, a express\u00e3o utilizada foi a \n\nseguinte: \n\n Cobran\u00e7a mensal= Qcap x [k0+k1+(1\u2013k1) x (1\u2013k2k3)]xPPU \n\nOnde: \n\nQcap \u00e9 a vaz\u00e3o captada durante o m\u00eas (m3/m\u00eas); \n\nko \u00e9 o multiplicador de pre\u00e7o unit\u00e1rio para capta\u00e7\u00e3o (inferior a 1,0 e estabelecido pelo comit\u00ea \n\nda bacia); \n\nk1 \u00e9 o coeficiente de consumo para cada uso da \u00e1gua, que corresponde \u00e0 fra\u00e7\u00e3o do volume \n\ncaptado que n\u00e3o \u00e9 devolvido, ap\u00f3s o uso, ao manancial; \n\nk2 \u00e9o percentual do volume de efluentes tratados em rela\u00e7\u00e3o ao volume total de efluentes \n\nproduzidos, isto \u00e9, a taxa de cobertura quantitativa de tratamento de efluentes dom\u00e9sticos \n\ne/ou industriais); \n\nk3 \u00e9 o n\u00edvel de efici\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o de demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio medida na esta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n81 \n\n \n\nde tratamento de efluentes; e \n\nPPU \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio correspondente \u00e0 cobran\u00e7a que incide sobre a vaz\u00e3o captada, ou \n\nseja, Qcap. \n\nA partir de janeiro de 2007, o mecanismo de cobran\u00e7a inicialmente utilizado foi objeto de \n\naltera\u00e7\u00e3o para detalhar mais as diversas condi\u00e7\u00f5es de usos da bacia. Essa modifica\u00e7\u00e3o, institu\u00edda \n\npor meio da Delibera\u00e7\u00e3o CEIVAP n\u00ba 65, de 28 de setembro de 2006, incluiu duas novas parcelas, \n\numa para as \u00e1guas transpostas, e outra para a cobran\u00e7a pelo uso na gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, de \n\nacordo com a express\u00e3o seguinte: \n\nCT=(Ccap+Ccons+CDBO+CPCH+Crural+Ctransp)kgest\u00e3o \n\nOnde: \n\nCT \u00e9 o pagamento anual pelo uso da \u00e1gua, referente a todos os usos do usu\u00e1rio; \n\nCcap \u00e9 a parcela referente \u00e0 vaz\u00e3o captada; \n\nCcons \u00e9 a parcela correspondente ao consumo de \u00e1gua, ou seja, \u00e0 parte da vaz\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 \n\ndevolvida ao manancial; \n\nCDBO \u00e9 a parcela correspondente ao uso da \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o de efluente; \n\nCPCH \u00e9 a parcela a ser paga pelos usu\u00e1rios da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica; \n\nCrural \u00e9 a parcela a ser paga pelos usu\u00e1rios rurais dos recursos h\u00eddricos; \n\nCtransp \u00e9 a parcela paga pela exporta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para o rio Guandu; e \n\nkgest\u00e3o \u00e9 um coeficiente que pode assumir valores um ou zero conforme os recursos arrecadados \n\nno exerc\u00edcio imediatamente anterior tenham retornado para aplica\u00e7\u00e3o na bacia, ou n\u00e3o \n\ntenham retornado, respectivamente. \n\nO coeficiente kgest\u00e3o foi concebido no \u00e2mbito das bacias do PCJ e assimilado pelo CEIVAP. \n\nRigorosamente, trata-se do que poderia ser referido como \u201ccoeficiente de descontentamento\u201ddo \n\ncomit\u00ea da bacia conforme se explica a seguir. O kgest\u00e3o \u00e9 um multiplicador bin\u00e1rio para transmitir \u00e0 \n\nautoridade gestora de recursos h\u00eddricos (no caso do PCJ, \u00e0 ANA e \u00e0s entidades gestoras dos \n\nestados de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Minas Gerais) se o usu\u00e1rio est\u00e1 disposto (kgest\u00e3o=1) ou n\u00e3o \n\nest\u00e1 disposto (kgest\u00e3o=0) a pagar pela \u00e1gua que utilizou. Ele estar\u00e1 disposto a pagar se o \n\ngovernotiver assegurado or\u00e7amentariamente o retorno para aplica\u00e7\u00e3o na bacia dos recursos \n\narrecadados com a cobran\u00e7a no exerc\u00edcio financeiro imediatamente anterior. E n\u00e3o estar\u00e1 disposto \n\na pagar em caso de essa garantia n\u00e3o ter sido dada via o or\u00e7amento p\u00fablico. Nos casos em que \n\n\n\n82 \n\n \n\nkgest\u00e3o=0, o comit\u00ea da bacia apresenta ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH a \n\nproposta de suspens\u00e3o do pagamento at\u00e9 que os recursos retornem \u00e0 bacia. Certamente o CNRH, \n\nque \u00e9 controlado pelo governo por maioria de votos, n\u00e3o aprovar\u00e1 uma proposta dessa natureza, \n\numa vez que o contingenciamento \u00e9 uma medida discricion\u00e1ria do governo, prevista em lei em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s rubricas or\u00e7ament\u00e1rias contingenci\u00e1veis, que perfazem a maior parte das rubricas. \n\nConv\u00e9m observar que o contingenciamento de verbas \u00e9 uma defesa de que o governo lan\u00e7a m\u00e3o \n\npara assegurar a governabilidade quando os recursos da arrecada\u00e7\u00e3o se tornam insuficientes para \n\nfazer face a todas as obriga\u00e7\u00f5es.Apesar disso, a cria\u00e7\u00e3o do referido coeficiente foi aprovada pelo \n\nComit\u00ea do Para\u00edba do Sul, por\u00e9m,pesquisando junto Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\nCNRH, verificou-se que o dispositivo nunca foi acionado por um comit\u00ea de bacia. \n\nA determina\u00e7\u00e3o de cada uma das parcelas \u00e9 feita como se segue: \n\n(i) Capta\u00e7\u00e3o \n\nA capta\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 vaz\u00e3o retirada de \u00e1gua adotando-se a unidade m3/ano. O c\u00e1lculo \n\ndo montante a pagar pela capta\u00e7\u00e3o \u00e9 dado por: \n\nCcap=QcapxPPUcapxkcapclasse \n\nOnde: \n\nCcap \u00e9 o pagamento anual pela \u00e1gua captada; \n\nQcap  \u00e9 a vaz\u00e3o captada em m3/ano; \n\nPPUcap  \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio da \u00e1gua captada em R$/m3; e \n\nkcapclasse \u00e9 um coeficiente que depende da classe de enquadramento do corpo d\u2019\u00e1gua do \n\nqual a \u00e1gua \u00e9 derivada. Esse valor \u00e9 tabelado pelo comit\u00ea. \n\nNos casos em que o usu\u00e1rio disponha de equipamento de medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o captada, \n\nconsideram-se tanto a vaz\u00e3o outorgada quanto a vaz\u00e3o medida pelo usu\u00e1rio, atribuindo-se \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a encontrada entre uma e outra o conceito de folga com que o usu\u00e1rio poder\u00e1 contar para \n\ncomportar eventuais incertezas inerentes \u00e0 sazonalidade do regime de vaz\u00f5es e fatores outros. \n\nNesse caso, a diferencia\u00e7\u00e3o dos montantes a cobrar \u00e9 dada por: \n\nCcap=(koutxQcapout+kmedxQcapmed)xPPUcapxkcapclasse \n\nOnde: \n\nCcap  \u00e9 o pagamento anual pela \u00e1gua captada; \n\n\n\n83 \n\n \n\nkout  \u00e9 o peso atribu\u00eddo \u00e0 vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o outorgada; \n\nkmed  \u00e9 o peso atribu\u00eddo \u00e0 vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o medida; \n\nQcapout  \u00e9 a vaz\u00e3o captada segundo os termos da outorga; \n\nQcapmed  \u00e9 a vaz\u00e3o medida ou prevista pelo usu\u00e1rio; \n\nPPUcap  \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio para capta\u00e7\u00e3o superficial; \n\nkcapclasse \u00e9 um coeficiente (tabelado) que leva em conta a classe de enquadramento do corpo \n\nd\u2019\u00e1gua do qual a \u00e1gua \u00e9 derivada. \n\nCom o objetivo de desestimular abusos na proposi\u00e7\u00e3o, pelos usu\u00e1rios, de reservas de \u00e1gua, \n\no comit\u00ea da bacia estabeleceu que os valores de kout e kmed s\u00e3o definidos de acordo com a regra \n\nseguinte: \n\n- se (Qcapmed/Qcapout)?0,7, ent\u00e3o kout=0,2 e kmed=0,8; \n\n- se (Qcapmed/Qcapout)<0,7, ent\u00e3o acresce-se a parcela de vaz\u00e3o a ser cobrada correspondente \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a entre 0,7xQcapmed e Qcapout, conforme a express\u00e3o abaixo cujas parcelas j\u00e1 foram \n\nanteriormente definidas: \n\nCcap=[0,2xQcapout+0,8xQcapmed+1,0x(0,7xQcapout-Qcapmed)]xPPUcapxkcapclasse \n\n-se n\u00e3o existir medi\u00e7\u00e3o de volumes captados, ent\u00e3o kout=1 e kmed=0, e a express\u00e3o assume a forma \n\nseguinte: \n\nCcap=QcapoutxPPUcapxkcapclasse \n\n- se (Qcapmed/Qcapout)>1, ent\u00e3o kout=0 e kmed=1, e a express\u00e3o assume a forma seguinte: \n\nCcap=QcapmedxPPUcapxkcapclasse \n\nPara a minera\u00e7\u00e3o de areia em leito de rios, o comit\u00ea estabeleceu um tratamento espec\u00edfico \n\nsegundo o qual o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o captada depende do volume anual de areia extra\u00eddo e de um \n\ncoeficiente que reflete a raz\u00e3o de mistura de \u00e1gua e areia da polpa dragada, isto \u00e9: \n\nQcap=Qareia x R, \n\nOnde: \n\nQcap \u00e9 o volume de \u00e1gua que \u00e9 levado com os gr\u00e3os de areia; \n\nQareia \u00e9 o volume de areia extra\u00eddo, medido em m3/ano; e \n\nR \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o volume m\u00e9dio de \u00e1gua e o volume m\u00e9dio de areia na mistura da polpa \n\n\n\n84 \n\n \n\ndragada. \n\nO comit\u00ea tamb\u00e9m estabeleceu que, para a extra\u00e7\u00e3o da areia, a metodologia acima somente \n\nse aplicaria \u00e0s atividades de minera\u00e7\u00e3o que, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o vinham sendo cobradas. Para as \n\ndemais atividades de minera\u00e7\u00e3o, permaneceram v\u00e1lidas as diretrizes constantes do Plano de \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da \u00c1gua, baseado na Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 29, de 11 de dezembro de 2002, bem assim as \n\ndiretrizes estabelecidas por meio da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 44, reagindo aos termos da Delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n24, de 2004, do CEIVAP. Observa-se que a extra\u00e7\u00e3o de areia implica tamb\u00e9m consumo de \u00e1gua, \n\nisto \u00e9, a \u00e1gua que, tendo sido captada juntamente com a extra\u00e7\u00e3o de areia, n\u00e3o retorna ao \n\nmanancial. Esse c\u00e1lculo aparece na determina\u00e7\u00e3o do consumo, que se segue. \n\n(ii) Consumo \n\nO consumo corresponde \u00e0 vaz\u00e3o retirada do corpo d\u2019\u00e1gua e que n\u00e3o retorna a este, medido \n\nem m3/ano. O c\u00e1lculo do montante a pagar pelo consumo \u00e9 dado por: \n\nCcons=(Qcaptot-Qlan\u00e7tot)xPPUconsx(Qcap/Qcaptotal) \n\nOnde: \n\nCcons \u00e9 o pagamento pela \u00e1gua retirada do leito e n\u00e3o devolvida a este; \n\nQcaptot \u00e9 o volume anual de \u00e1gua captado total igual ao Qcapmed, ou Qcapout caso n\u00e3o exista \n\nmedi\u00e7\u00e3o, em corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, estados, adicionado daqueles \n\nvolumes anuais captados diretamente por redes de concession\u00e1rias dos sistemas \n\nde distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \n\nQlan\u00e7tot \u00e9 o volume anual de \u00e1gua total lan\u00e7ado em corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, \n\nestadual ou por redes p\u00fablicas de coleta de esgotos ou em sistemas de disposi\u00e7\u00e3o \n\nem solo; \n\nQcap \u00e9 o volume anual de \u00e1gua captado igual ao Qcapmed ou Qcapout, se n\u00e3o houver \n\nmedi\u00e7\u00e3o; \n\nPPUcons  \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio para o consumo em R$/m3; e \n\nkcapclasse \u00e9 um coeficiente que depende da classe de enquadramento do corpo d\u2019\u00e1gua do \n\nqual a \u00e1gua \u00e9 derivada. Esse valor \u00e9 tabelado pelo comit\u00ea. \n\nO termo (Qcap/Qcaptot) reflete a rela\u00e7\u00e3o entre o volume anual de \u00e1gua captado em corpos \n\nd\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e o volume anual de \u00e1gua captado total. Sua presen\u00e7a na express\u00e3o \n\nenseja a pondera\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo consumo entre a Uni\u00e3o e os estados, contemplando o caso, \n\n\n\n85 \n\n \n\nn\u00e3o raro, em que o usu\u00e1rio capte \u00e1gua em corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednios distintos. \n\nNo uso da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, de dif\u00edcil determina\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o que retorna ao corpo \n\nd\u2019\u00e1gua, estabeleceu-se uma express\u00e3o espec\u00edfica, como se segue: \n\nCconsirrig=QcapxPPUconsxkcons \n\nOnde: \n\nCconsirrig \u00e9 o montante a ser pago pelo irrigante a t\u00edtulo de consumo; \n\nQcap \u00e9 a vaz\u00e3o captada sobre a qual incide o coeficiente de consumo produzindo a vaz\u00e3o \n\nconsumida, isto \u00e9, que n\u00e3o retorna ao corpo d\u2019\u00e1gua; \n\nPPUcons \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio referente ao consumo; e \n\nkcons \u00e9 o coeficiente relativo ao consumo, que ficou estabelecido em 0,5, exceto para o cultivo \n\ndo arroz para o qual \u00e9 0,04 , de acordo com a Delibera\u00e7\u00e3o CEIVAP no 65/2006. \n\nAdicionalmente, o comit\u00ea da bacia estabeleceu um coeficiente para estimular as boas \n\npr\u00e1ticas sob o ponto de vista agropecu\u00e1rio para os usu\u00e1rios deste setor. Com a introdu\u00e7\u00e3o desse \n\ncoeficiente, a cobran\u00e7a para o setor agropecu\u00e1rio \u00e9 determinada por meio da express\u00e3o seguinte: \n\nCagropec=(Ccap+Ccons)kagropec \n\nOnde: \n\nCagropec  \u00e9 o montante a ser pago pelo usu\u00e1rio da agropecu\u00e1ria; \n\nCcap  \u00e9 o montante relativo \u00e0 capta\u00e7\u00e3o; \n\nCcons  \u00e9 o montante relativo ao consumo; e \n\nkagropec \u00e9 o coeficiente que reflete a utiliza\u00e7\u00e3o, pelo usu\u00e1rio, de boas pr\u00e1ticas de uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no im\u00f3vel rural, fixado pelo comit\u00ea em 0,05. \n\nO comit\u00ea introduziu, tamb\u00e9m para a atividade de saneamento, um coeficiente indicativo do \n\nconsumo quando n\u00e3o houver informa\u00e7\u00e3o suficiente para determinar-se o retorno da \u00e1gua ao \n\nmanancial. Esse coeficiente foi fixado em kconssaneam=0,5. \n\nFinalmente, na cobran\u00e7a \u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o de areia em leito de rios, foi inserido um \n\ncoeficiente para indicar a retirada de \u00e1gua do leito sob a forma de umidade que vai embora com os \n\ngr\u00e3os da areia. A express\u00e3o do montante a pagar por essa \u00e1gua \u00e9: \n\nCconsareia=QareiaxUxPPUcons \n\n\n\n86 \n\n \n\nOnde: \n\nCconsareia \u00e9 o montante a pagar pelo uso da \u00e1gua devido \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de areia do leito do rio; \n\nQareia \u00e9 o volume de areia produzido em m3/ano; \n\nU \u00e9 o teor de umidade da areia produzida, medida no carregamento; e \n\nPPUcons \u00e9 o Pre\u00e7o P\u00fablico Unit\u00e1rio para o consumo de \u00e1gua, em R$/m3. \n\nDo mesmo modo como o comit\u00ea ressalvou na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela extra\u00e7\u00e3o de areia, \n\nficou estabelecido que a metodologia acima somente se aplica \u00e0s atividades de minera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\nestavam sendo objeto da cobran\u00e7a em 1o de janeiro de 2007. E que aquelas que j\u00e1 vinham pagando \n\npelo uso da \u00e1gua continuaram seguindo a disciplina prevista no Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00c1gua, objeto \n\nda Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 29, de 11 de dezembro de 2002, ou \u00e0 disciplina estabelecida pouco depois \n\npor meio da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 44, de 2004 que refletiu a proposta contida na Delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 24, \n\nde 2004, do CEIVAP. \n\n(iii) Lan\u00e7amento de efluente \n\nO lan\u00e7amento de efluente corresponde \u00e0 vaz\u00e3o de \u00e1gua de que o efluente se apropria em \n\nseu processo de dilui\u00e7\u00e3o da carga poluente que conduz. A base de c\u00e1lculo \u00e9 a carga de DBO5,2053 \n\nlan\u00e7ada (CODBO), calculada por meio da multiplica\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual referente \u00e0 \n\nDBO5,20 do efluente lan\u00e7ado (CDBO) pelo volume anual de \u00e1gua lan\u00e7ado (Qlan\u00e7fed), ou seja: \n\nCDBO=CODBOxPPUDBO \n\nOnde: \n\nCDBO \u00e9 o pagamento anual que o usu\u00e1rio far\u00e1 pelo lan\u00e7amento de carga de DBO5,20; \n\nCODBO  \u00e9 a carga anual de DBO5,20 efetivamente lan\u00e7ada, em kg; \n\nPPUDBO  \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio da carga de DBO5,20 lan\u00e7ada; \n\nA CODBO \u00e9 calculada da seguinte forma: CODBO=CDBOxQlan\u00e7fed, sendo CDBO a concentra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia anual de DBO5,20 lan\u00e7ada, em kg/m3. \n\n(iv) Transposi\u00e7\u00e3o de Bacias \n\nUm dos grandes projetos da engenharia brasileira \u00e9 a transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do Para\u00edba do \n\n                                                 \n\n53Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio - quantidade de oxig\u00eanio necess\u00e1ria para oxidar a mat\u00e9ria org\u00e2nica por decomposi\u00e7\u00e3o \nmicrobiana aer\u00f3bia para uma forma inorg\u00e2nica est\u00e1vel. A DBO5,20 \u00e9 considerada como a quantidade de oxig\u00eanio consumido durante \num per\u00edodo de tempo de 5 dias numa temperatura de incuba\u00e7\u00e3o de 20\u00b0C. \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nSul para o rio Guandu. A \u00e1gua transposta \u00e9 cobrada como se fosse pela utiliza\u00e7\u00e3o de mais um \n\nusu\u00e1rio da bacia, e o comit\u00ea decidiu, mediante a edi\u00e7\u00e3o da Delibera\u00e7\u00e3o CEIVAP n\u00ba 52/2005, de 16 \n\nde setembro de 2005, que o pre\u00e7o unit\u00e1rio a ser cobrado nessa transposi\u00e7\u00e3o seria igual a 15% dos \n\nrecursos arrecadados por meio da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua bruta na bacia do rio Guandu. \n\nEntende-se, nesse caso, tratar-se de disposi\u00e7\u00e3o a pagar, embora haja sido um percentual \n\nestabelecido com base no consenso de gestores de recursos h\u00eddricos e n\u00e3o por meio de pesquisa \n\njunto aos usu\u00e1rios. \n\nA simplicidade deferida ao caso n\u00e3o encontra amparo nos princ\u00edpios da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\ne, mesmo, sequer, nos princ\u00edpios comezinhos de reparti\u00e7\u00e3o de custos, principalmente pelo fato de \n\natribuir um valor de troca pelo uso do bem p\u00fablico que procede de uma bacia (a do Para\u00edba do Sul), \n\nvom base na capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o estimada de outra bacia (a do Guandu, que \u00e9 a de destino \n\ndas \u00e1guas exportadas), deixando \u00e0 parte uma s\u00e9rie de considera\u00e7\u00f5es outras que deveriam estar \n\npresentes nessa precifica\u00e7\u00e3o. Por sua relev\u00e2ncia, este tema ser\u00e1 retomado na subse\u00e7\u00e3o 8.2.3, \n\nmais adiante. \n\n(v) Aproveitamento de potencial hidroel\u00e9trico \n\nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, um dos temas focais nas \n\nan\u00e1lises conclusivasda presente investiga\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 objeto dasse\u00e7\u00f5es 10.4 e 10.5. Nesta altura, \u00e9 \n\noportuno apresentar a formula\u00e7\u00e3o aprovada no Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos dispondo \n\nsobre a cobran\u00e7a a este tipo de uso da \u00e1gua, ressalvado que, para Pequenas Centrais \n\nHidroel\u00e9tricas \u2013 PCHS, ainda n\u00e3o h\u00e1 determina\u00e7\u00e3o legal para que essa cobran\u00e7a seja \n\nimplementada. Apesar do referido impedimento, a cobran\u00e7a \u00e0s PCHS, quando solucionada a \n\ncontrov\u00e9rsia, dever\u00e1 ser procedida com base na express\u00e3o seguinte, a mesma adotada para as \n\nusinas hidroel\u00e9tricas (UHEs): \n\nCPCH = GHefetivoxTARxP \n\nOnde: \n\nCPCH \u00e9 o pagamento anual pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica em PCHs; \n\nGHefetivo \u00e9 a energia efetivamente gerada, anualmente, em MWh pela PCH; \n\nTAR \u00e9 a Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia (TAR), em R$/MWh, relativa \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\npela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, fixada, anualmente, pela ANEEL; e \n\n\n\n88 \n\n \n\nP \u00e9 o percentual definido em lei54, igual a 0,75% sobre a TAR. \n\nA nota\u00e7\u00e3o acima mostra que a express\u00e3o adotada no Para\u00edba do Sul incorpora uma s\u00e9rie \n\nde elementos t\u00e9cnicos que convergem para o interesse do uso racional da \u00e1gua. Os coeficientes \n\nrealmente incitam os usu\u00e1rios a adotarem essa postura, e a express\u00e3o alg\u00e9brica utilizada \n\nefetivamente deixa claro o conte\u00fado do que est\u00e1 sendo cobrado. Entretanto, o estabelecimento do \n\nquantum que se deve eleger para cada um desses coeficientes, tanto quanto para o n\u00edvel do PPU, \u00e9 \n\nque \u00e9 pass\u00edvel de questionamento. \u00c9 justamente o crit\u00e9rio de utilizar-se o consenso para solucionar \n\num problema micrecon\u00f4mico que confere o car\u00e1ter ad hoc embutido na metodologia empregada. \n\nNesse sentido, anote-se, por exemplo, o caso de como foi feita a determina\u00e7\u00e3o do PPU55. \n\nTomou-se a fra\u00e7\u00e3o m\u00ednima do numer\u00e1rio nacional (R$0,01) e aplicou-a como o menor dos pre\u00e7os \n\nunit\u00e1rios, atribu\u00eddo, no caso, ao primeiro n\u00edvel de abordagem do problema do uso da \u00e1gua que \u00e9 o \n\nda vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o. Desse modo, PPUcap=R$0,01/m3, foi a cifra adotada em todas as bacias, por \n\ntransmiss\u00e3o de experi\u00eancia de cada uma para a seguinte. Em outras palavras, convencionou-se que \n\no referencial para encontrar o valor de troca da \u00e1gua bruta de mananciais \u00e9 o acima referido \n\nquando, em verdade, tal valor deveria ser consent\u00e2neo com o resultado da intera\u00e7\u00e3o de oferta e \n\ndemanda em cada bacia. \u00c9 na falta desse requisito te\u00f3rico que reside o car\u00e1ter ad hoc da \n\nmetodologia utilizada, a qual se combate, nesta investiga\u00e7\u00e3o, principalmente por tratar-se da \n\ncobran\u00e7a pelo uso de um bem p\u00fablico que, portanto, reclama justeza para que esteja em \n\nconformidade com o direito do usu\u00e1rio. \n\nApesar do exemplo acima, conv\u00e9m observar que metodologias classificadas como ad hoc \n\nn\u00e3o s\u00e3o de todo conden\u00e1veis. Em geral, elas carregam consigo doses de conte\u00fado t\u00e9cnico e, \n\nquanto \u00e0 precifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, t\u00eam sido constru\u00eddas, conforme reiteradamente repetido, a partir do \n\nconsenso dos gestores de bacias hidrogr\u00e1ficas. Entretanto, tais metodologias somente s\u00e3o \n\naceit\u00e1veis quando a teoria econ\u00f4mica n\u00e3o conta com instrumental para resolver o problema em tela, \n\no que n\u00e3o \u00e9 o caso. Al\u00e9m disso,sublinha-se que o objeto da an\u00e1lise a que se est\u00e1 procedendo \u00e9 um \n\npre\u00e7o p\u00fablico, ou seja, trata-se de um pre\u00e7o a ser cobrado pelo uso de um dos mais procurados \n\nbens p\u00fablicos que \u00e9 a \u00e1gua bruta de mananciais. Cobrar por esse uso sem a precis\u00e3o que se requer \n\nquanto \u00e0 indu\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia de cada uso, pode produzir efeitos desfavor\u00e1veis que se propagar\u00e3o \n\npor uma extensa cadeia de rela\u00e7\u00f5es intersetoriais. \n\nAdicionalmente, como uma forma de receita p\u00fablica56 que \u00e9, o pre\u00e7o p\u00fablico deve, tanto \n\n                                                 \n54 Lei Federal no 9.984, de 17 de julho de 2000, que criou a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA. \n55 E, por igual, do PUB nas bacias do PCJ. \n56 MINIST\u00c9RIO DA FAZENDA. Secretaria do Tesouro Nacional \u2013 STN. Receitas P\u00fablicas: Manual de Procedimentos aplicado \u00e0 \n\n\n\n89 \n\n \n\nquanto poss\u00edvel, satisfazer aos crit\u00e9rios da eq\u00fcidade, da neutralidade e do n\u00e3o-confisco. Quanto \u00e0 \n\neq\u00fcidade, como os pre\u00e7os propostos para capta\u00e7\u00e3o e para consumo s\u00e3o os mesmos para usu\u00e1rios \n\ndistintos em termos de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, ficam desatendidas as dimens\u00f5es horizontal e \n\nvertical da eq\u00fcidade de uma s\u00f3 vez como est\u00e1 demonstrado pelos n\u00edveis de pre\u00e7os \n\n\u00f3timoscalculados no estudo de caso apresentado na Parte III. \n\nPelo crit\u00e9rio da neutralidade, uma nova receita p\u00fablica, ou o aumento de uma receita \n\np\u00fablica existente, n\u00e3o deve, como j\u00e1 referido neste texto, perturbar o equil\u00edbrio existente entre os \n\npre\u00e7os relativos da economia. Sucede que, ao abordar-se a quest\u00e3o sem necessariamente observar \n\nos n\u00edveis de elasticidade-pre\u00e7o da demanda das distintas classes de usu\u00e1rios, pode-se \n\ninadvertidamente estar comprometendo esse equil\u00edbrio. De outro lado, em se cobrando \n\neventualmente a maior em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o justo, risco que o processo do modelo adotado amea\u00e7a \n\nconcretizar para algumas classes de usu\u00e1rios em favor de outras que ser\u00e3o cobradas a menor, \n\nestar-se-\u00e1 desobedecendo ao crit\u00e9rio do n\u00e3o-confisco em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas que pagarem a mais do \n\nque o n\u00edvel de pre\u00e7o justo em fun\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Portanto,os m\u00e9todos t\u00eam toda a \n\nevid\u00eancia de estar maculando, de uma s\u00f3 vez, princ\u00edpios caros ao processo de implementa\u00e7\u00e3o da \n\ncobran\u00e7a de receitas p\u00fablicas, um dos pontos sagrados da economia do setor p\u00fablico57. \n\nRessalva-se, no entanto, que o n\u00edvel escolhido para o PPU da f\u00f3rmula adotada na \n\nbacia \u00e9 tal que permite gerar a arrecada\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para dar cobertura aos custos \n\nor\u00e7ados no Plano de Recursos H\u00eddricos. Ocorre que, embora necess\u00e1ria, a condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente sob o ponto de vista distributivo, al\u00e9m de n\u00e3o assegurar, pela falta de compromisso \n\nda forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o pelo custo marginal,que o usu\u00e1rio-pagador utilize eficientemente os \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nOs pre\u00e7os aplicados na bacia do Para\u00edba do Sul, aprovados em 2003 pela primeira vez, \n\nvigoraram at\u00e9 2006 e passaram a novos n\u00edveis a partir de 2007, que s\u00e3o os praticados no segundo \n\nquinqu\u00eanio pesquisado, ilustrados pelo Quadro 5.1. \n\nQuadro 5.1 \u2013 Pre\u00e7os para a cobran\u00e7a na bacia do \n Para\u00edba do Sul no segundo quinqu\u00eanio \n\nNATUREZA DO USO UNID PPU (R$) \n\nCAPTA\u00c7\u00c3O m3 0,01 \n\nCONSUMO m3 0,02 \n\n                                                                                                                                                    \nUni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios. 2a Edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia. 2005. \n\n57 As inquieta\u00e7\u00f5es acima comentadas s\u00e3o motivadoras do presente trabalho de pesquisa que pretende avaliar a justeza desses \npre\u00e7os quando comparados \u00e0queles que s\u00e3o obtidos por meio do instrumental econ\u00f4mico dispon\u00edvel. Mais do que isso, pretende, \ntamb\u00e9m, incluir no rol dos usos a precificar, com base na oferta e demanda, o pre\u00e7o que \u00e9 cobrado ao uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o \nhidroel\u00e9trica, que atualmente \u00e9 feito de modo inteiramente estranho ao ambiente da bacia onde h\u00e1 outras classes de usu\u00e1rios q ue \ncompetem pela \u00e1gua. \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\nLAN\u00c7AMENTO DBO5,20 kg 0,07 \nFonte: CEIVAP.2010. \n\nOs pre\u00e7os acima, conforme j\u00e1 comentado, t\u00eam seus n\u00edveis definidos por um crit\u00e9rio \n\ndescolado da an\u00e1lise de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de feitio microecon\u00f4mico, a qual requereria como \n\nponto de partida, pelo menos, uma breve avalia\u00e7\u00e3o em termos de receitas e custos marginais. \n\nAdicionalmente, a cobran\u00e7a pelo consumo, conforme j\u00e1 referido na an\u00e1lise do estudo da \n\nFIPE/CNEC para as bacias do Piracicaba, Alto-Tiet\u00ea e Baixada Santista, n\u00e3o \u00e9 prevista na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do que pode ser perfeitamente capturada pela curva de demanda de cada classe \n\nde usu\u00e1rio. A mant\u00ea-la no esquema de c\u00e1lculo, melhor resultaria se fosse referida como perda, e \n\nn\u00e3o consumo de \u00e1gua, j\u00e1 que um bem p\u00fablico n\u00e3o pode, quanto ao aspecto jur\u00eddico, ser consumido \n\nsen\u00e3o usado. \n\nNo que se refere \u00e0 necessidade de uma uma breve avalia\u00e7\u00e3o em termos de receitas e \n\ncustos marginais, este seria o caminho mais r\u00e1pido para verificar se a fra\u00e7\u00e3o m\u00ednima da moeda \n\ndivison\u00e1ria brasileira corresponde, como foi considerado, ou pelo menos se se aproxima do pre\u00e7o \n\np\u00fablico que reflete a real condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de cada bacia hidrogr\u00e1fica. N\u00e3o parece razo\u00e1vel fixar-\n\nse aprioristicamente o PPU em R$0,01/m3 de \u00e1gua captada sem que se submeta o processo de \n\nprecifica\u00e7\u00e3o \u00e0 lei da procura e da oferta. \n\nQuanto \u00e0 falta de amparo legal acima referida como constante do estudo da FIPE/CNEC, \n\nsublinha-se que, de fato, bens p\u00fablicos n\u00e3o podem ser vendidos58 e sim ser objeto de cobran\u00e7a por \n\nseu uso. Da\u00ed resulta ser impr\u00f3prio o termo consumo. Trata-se, em verdade, de perda de \u00e1gua. \n\nMas a quest\u00e3o central n\u00e3o \u00e9 a terminologia empregada e sim o fato de ter-se criado um \n\noutro n\u00edvel de pre\u00e7o unit\u00e1rio, al\u00e9m do pre\u00e7o unit\u00e1rio da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua,ou seja, o PPU pela perda \n\nde \u00e1gua (dita consumo na pr\u00e1tica adotada). Esse pre\u00e7o unit\u00e1rio a mais (para as perdas de \u00e1gua) \u00e9 \n\ndesnecess\u00e1rio na medida em que, quando o pre\u00e7o unit\u00e1rio da capta\u00e7\u00e3o \u00e9 adequadamente calculado \n\npor meio da aplica\u00e7\u00e3o da lei da procura e da oferta, ele pr\u00f3prio incitar\u00e1 o usu\u00e1rio da \u00e1gua a utiliz\u00e1-la \n\neficientemente, ou seja, o usu\u00e1rio se inclina a conter as perdas o mais que poss\u00edvel. Dito de outro \n\nmodo, o consumo tal como \u00e9 referido pela gest\u00e3o da bacia \u00e9 uma externalidade que o usu\u00e1rio \n\nimp\u00f5e a todos os demais em n\u00e3o devolvendo a totalidade da \u00e1gua captada. \u00c9 uma perda de \u00e1gua a \n\nser combatida por um s\u00f3 n\u00edvel de pre\u00e7o que a incorpore em conjunto com a capta\u00e7\u00e3o. \n\nDe maneira mais detalhada, a ado\u00e7\u00e3o de um tratamento rigoroso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \n\ncapta\u00e7\u00e3o e consumo resume-nas a uma \u00fanica a\u00e7\u00e3o, pois a parcela da vaz\u00e3o de consumo (ou perda, \n\n                                                 \n58 Exceto quando o Poder Executivo conta com a competente autoriza\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo, como ocorre, por exemplo com as \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es de patrim\u00f4nio p\u00fablico. \n\n\n\n91 \n\n \n\ncomo pretende esta an\u00e1lise) que puder ser evitada tender\u00e1 a corresponder ao excesso que o \n\nusu\u00e1rio deriva desnecessariamente do corpo d\u2019\u00e1gua, o que estar\u00e1 revelado em uma curva de \n\ndemanda baseada em pre\u00e7os econ\u00f4micos, ou seja, aqueles que incorporam externalidades \n\nimpostas \u00e0 sociedade. Sendo assim, ser\u00e1 a curva de demanda social que, resultando ser a curva de \n\ndemanda privada deslocada para cima e para a direita para incorporar as externalidades sobre \n\nterceiras partes, gerar\u00e1 o adicional de pre\u00e7o a ser cobrado com o objetivo de inibir o excesso, \n\nmedido na abscissa, onde se plotam as vaz\u00f5es derivadas.A Figura 5.1 explica o problema que, na \n\nliteratura econ\u00f4mica, \u00e9 referido como internaliza\u00e7\u00e3o das externalidades ou problema do custo \n\nsocial,ou ainda comoteorema de Coase59.  \n\nFig. 5.1 \u2013 Oferta e demanda por \u00e1gua \n\n \n\nFonte: CARRERA-FERNANDEZ et ali. Economia deRecursos H\u00eddricos. EDUFBA. \n\nSalvador. 2001. \n \n\nNo eixo das abcissas est\u00e1 representada a vaz\u00e3o utilizada de \u00e1gua e, no eixo das \n\nordenadas, o pre\u00e7o a cobrar por esse uso. A curva de custo marginal privado de longo prazo (CMGp) \n\ncorresponde \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de oferta S em seu trecho acima da intersec\u00e7\u00e3o com a curva de custo m\u00e9dio \n\nde longo prazo, esta \u00faltima n\u00e3o representada no referido gr\u00e1fico, por desnecess\u00e1rio. O benef\u00edcio \n\nmarginal (BMG) em cada n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua corresponde \u00e0 curva de demanda D. A \n\nintersec\u00e7\u00e3o dessas duas curvas \u00e9 o ponto EP, indicativo de que o usu\u00e1rio da \u00e1gua limitar\u00e1 sua \n\nvaz\u00e3o de uso em qP. Sucede que cada metro c\u00fabico adicional utilizado pelo usu\u00e1rio da \u00e1gua causa \n\num custo \u00e0 sociedade porquanto os demais usu\u00e1rios n\u00e3o poder\u00e3o dispor desse metro c\u00fabico. Para \n\nsolucionar o problema \u00e9 necess\u00e1rio internalizar o custo dessa externalidade, o que faz surgir uma \n                                                 \n\n59 COASE, Ronald. The problem of social cost.The Jornal of Law and Economics. v.3, n.1, 1960. Nessa obra o autor se ocupou em \ndiscutir os custos de transa\u00e7\u00e3o na aloca\u00e7\u00e3o de recursos. \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nnova curva de custo marginal que \u00e9 a curva de custo marginal social (CMGs), que equivale ao \n\ndeslocamento da fun\u00e7\u00e3o de oferta de S para S\u2019. A curva de custo marginal social faz o ponto de \n\nequil\u00edbrio passar de EP para ES, produzindo o aumento de pre\u00e7o de pPpara ps, e a redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \n\nde uso, de qppara qs. Essa redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, o principal resultado pretendido \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a. \n\nTrabalhar-se, portanto, com a curva de custo marginal social elimina a necessidade de \n\nadotar-se um pre\u00e7o para refletir o consumo ou perda de \u00e1gua como vem sendo aplicado na pr\u00e1tica \n\nda cobran\u00e7a adotada no pa\u00eds. \n\nNo lan\u00e7amento de efluentes, o PPU corresponde, efetivamente, a uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua prevista e o seu registro tanto pode ser feito em termos de DBO, como aparece no \n\nmencionado Quadro 5.1, quanto em termos de vaz\u00e3o correspondente \u00e0quele par\u00e2metro, isto \u00e9, a \n\nvaz\u00e3o necess\u00e1ria para promover a dilui\u00e7\u00e3o da carga agressiva do efluente. A escolha de um s\u00f3 \n\npar\u00e2metro (DBO) para traduzir a agressividade do efluente \u00e9 uma decis\u00e3o inerente \u00e0 fase inicial de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de cobran\u00e7a que, aos poucos, poder\u00e3o incorporar outros par\u00e2metros de \n\npolui\u00e7\u00e3o como os materiais s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, os coliformes termotolerantes e teores de outros \n\nagentes presentes nos efluentes em fun\u00e7\u00e3o dos usos predominantes da \u00e1gua na bacia. \n\nPor fim, n\u00e3o h\u00e1 de se negar que a decis\u00e3o colegiada sobre todos esses elementos ? PPU \n\ne coeficientes ? satisfaz ao princ\u00edpio da gest\u00e3o participativa na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. E \n\nque, portanto, os pre\u00e7os devem ser discutidos e definidos em car\u00e1ter final no ambiente do comit\u00ea. \n\nMas, esse necess\u00e1rio ritual n\u00e3o implica apresentar, para negocia\u00e7\u00e3o entre os membros do comit\u00ea, \n\nn\u00edveis de pre\u00e7os que n\u00e3o estejam solidamente embasados na teoria econ\u00f4mica. \u00c9 nesse ponto que \n\nse ancora a presente pesquisa, isto \u00e9, o de defender a necessidade da aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos \n\nfundamentados na teoria da an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. \n\n5.2.2. Modelo aplicado nas bacias do PCJ \n\nAs bacias do PCJ foram pioneiras em praticamente todos os avan\u00e7os da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos, o que foi um reflexo da r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o do setor h\u00eddrico por toda a parte no \n\npr\u00f3prio estado de S\u00e3o Paulo. Mesmo o Para\u00edba do Sul conforme a breve resenha da se\u00e7\u00e3o anterior, \n\nquando teve, em 2007, aprimorada a sua express\u00e3o de c\u00e1lculo dos n\u00edveis de pre\u00e7os a cobrar, tal \n\ninova\u00e7\u00e3o resultou de uma assimila\u00e7\u00e3o do processo que j\u00e1 se desenvolvia no PCJ havia alguns \n\nanos. \n\nA UGRHI-5, ou UGRHI do PCJ como \u00e9 denominado o conjunto das bacias do PCJ pela \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de bacias no estado de S\u00e3o Paulo (Nota de Rodap\u00e9 52), \u00e9 constitu\u00edda pelas bacias \n\n\n\n93 \n\n \n\ndos rios Piracicaba com 11.320 km2, Capivari com 1.570 km2 e Jundia\u00ed com 1.150 km2, cujos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua principais s\u00e3o afluentes da margem direita do Tiet\u00ea M\u00e9dio Superior. A UGRHI-PCJ tem uma \n\n\u00e1rea total de 15.320 km2, dos quais 92% est\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo. O restante, \n\ncorrespondendo a 1.280 km2, se situa no Estado de Minas Gerais. \n\nNo total, as bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed abrangem 58 munic\u00edpios do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo e 4 munic\u00edpios em Minas Gerais (Toledo, Itapeva, Extrema e Camanducaia) \n\ncompreendendo um contingente de aproximadamente 4,4 milh\u00f5es de habitantes.A regi\u00e3o das \n\nbacias do PCJ \u00e9 uma das mais ricas do pa\u00eds, com um parque produtivo diversificado, contando com \n\nmais de quatro mil f\u00e1bricas que geram 10% da produ\u00e7\u00e3o industrial de todo o Pa\u00eds. Al\u00e9m das \n\nind\u00fastrias, outras atividades produtivas presentes na regi\u00e3o exercem forte demanda sobre o meio \n\nh\u00eddrico, incluindo-se, entre essas atividades, a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel para uma expressiva \n\npopula\u00e7\u00e3o, a irriga\u00e7\u00e3o e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\nComo ocorre em praticamente todas as regi\u00f5es do Brasil ocupadas por cidades e atividades \n\necon\u00f4micas, as \u00e1guas das bacias do PCJ j\u00e1 estavam bastante comprometidas em sua quase \n\nqualidade desde os anos 1980, o que despertou a preocupa\u00e7\u00e3o dos dirigentes p\u00fablicos, \n\nprincipalmente os prefeitos, que come\u00e7aram a adotar medidas e formular programas inibidores da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental da bacia.Entre as a\u00e7\u00f5es empreendidas, a cria\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio \n\nIntermunicipal de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do PCJ foi a que mais produziu resultados, tendo contribu\u00eddo \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o de um vigoroso programa de GRH que incluiu, desde o in\u00edcio, a discuss\u00e3o \n\nsobre a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. \n\nAo Cons\u00f3rcio, juntou-se o Comit\u00ea das bacias do PCJ, inst\u00e2ncia deliberativa dos planos, \n\nprogramas e outras formas de interven\u00e7\u00f5es nas bacias, a\u00ed inclu\u00eddas as obras que viessem a se \n\nmostrar necess\u00e1rias. \n\nDepois de uma longa trajet\u00f3ria que trouxe grandes avan\u00e7os para a gest\u00e3o, o Comit\u00ea veio a \n\naprovar, em outubro de 2005, perante a plen\u00e1ria do CNRH, a cobran\u00e7a para uso da \u00e1gua de \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o na bacia, a qual foi definitivamente implantada a partir de janeiro/2006. Para \n\nexercer fun\u00e7\u00f5es de Ag\u00eancia de \u00c1guas do PCJ, foi convidado o Cons\u00f3rcio do PCJ na condi\u00e7\u00e3o de \n\nentidade delegat\u00e1ria. \n\nDe outro lado, a lei estadual paulista sobre o tema da cobran\u00e7a, editada no final de 2005, foi \n\nregulamentada em mar\u00e7o de 2006, propiciando o in\u00edcio da cobran\u00e7a nos corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio \n\nestadual no PCJ, j\u00e1 em 2007. As demandas por \u00e1gua na bacia s\u00e3o mostradas no Quadro 5.2. Do \n\ntotal de \u00e1gua captado, que \u00e9 de 68,8 m3/s, somente a ind\u00fastria e o abastecimento urbano utilizam \n\n\n\n94 \n\n \n\n31,4m3/s, dos quais, estima-se que 80% retornam ao leito dos rios. \n\nNo que concerne \u00e0 demanda para uso da \u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o, de 5,64 m3/s, atribui-se um \n\nretorno aos rios de cerca de 25%. As vaz\u00f5es para aq\u00fcicultura, pecu\u00e1ria e minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o pouco \n\napreci\u00e1veis como mostra o referido Quadro 5.2, e o PCJ ainda exporta 31 m3/s pelo Sistema \n\nCantareira, que transp\u00f5e \u00e1guas para o abastecimento urbano da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua em articula\u00e7\u00e3o com a outorga de direito de uso da \u00e1gua muito \n\ntem contribu\u00eddo para mitigar esses impactos. \n\nQuadro 5.2 \u2013 Vaz\u00f5es de usos da \u00e1gua do PCJ \n\nUsos Demanda m3/s \n\nDom\u00e9stico 15,8 \n\nIndustrial 15,6 \n\nIrriga\u00e7\u00e3o 5,64 \n\nAq\u00fcicultura 0,446 \n\nPecu\u00e1ria 0,0126 \n\nMinera\u00e7\u00e3o 0,0756 \n\nSub-total 37,57 \n\nExporta\u00e7\u00e3o* 31,20 \n\nTotal 68,8 \n\nFonte: Cons\u00f3rcio PCJ. Americana. SP. 2008. \n* Sistema Cantareira \n\nO estabelecimento dos valores cobrados pelo uso da \u00e1gua na bacia, de modo semelhante a \n\ncomo \u00e9 feito na bacia do Para\u00edba do Sul, depende de uma express\u00e3o linear que, na experi\u00eancia das \n\nbacias do PCJ, j\u00e1 nasceu com um n\u00edvel de elabora\u00e7\u00e3o bastante avan\u00e7ado, o qual serviu de \n\nexemplo, como mencionado, para o aprimoramento observado na metodologia do Para\u00edba do Sul a \n\npartir de janeiro de 2007. A express\u00e3o geral \u00e9 a seguinte: \n\nCmensal=Ccap+Ccons+Clan\u00e7+Ctransp+CPCH \n\nOnde: \n\nCmensal \u00e9 o montante a ser pago mensalmente pelo usu\u00e1rio; \n\nCcap \u00e9 o montante a ser pago mensalmente pelo usu\u00e1rio em raz\u00e3o da vaz\u00e3o captada; \n\nCcons \u00e9 o montante a ser pago mensalmente pelo usu\u00e1rio em raz\u00e3o da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o ao \n\nmanancial de uma fra\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o derivada; \n\nClan\u00e7 \u00e9 o montante a ser pago mensalmente pelo usu\u00e1rio em raz\u00e3o de lan\u00e7amento de efluente \n\ncom carga org\u00e2nica dentro de certos limites. \n\n\n\n95 \n\n \n\nCtransp \u00e9 o montante a ser pago mensalmente pelo operador do Sistema Cantareira que transp\u00f5e \n\n\u00e1guas do rio Atibaia para a Regi\u00e3oMetropolitana de S\u00e3o Paulo; e \n\nCPCH \u00e9 o montante a ser pago pela gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica de pequeno porte que segue \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o desse setor usu\u00e1rio da \u00e1gua. \n\nO processo de c\u00e1lculo das cinco parcelas que comp\u00f5em a cobran\u00e7a mensal \u00e9 apresentado a seguir: \n\n(i) Capta\u00e7\u00e3o \n\nA cobran\u00e7a pela vaz\u00e3o captada \u00e9 calculada por meio da f\u00f3rmula: \n\nCcap=(koutxQcapout+kmedxQcapmed)xPUBcapxkcapclasse \n\nOnde: \n\nCcap \u00e9 o montante a ser pago mensalmente pelo usu\u00e1rio a t\u00edtulo da \u00e1gua captada; \n\nkout    \u00e9 um coeficiente que incide sobre o volume outorgado para capta\u00e7\u00e3o Qcapout; \n\nkmed \u00e9 um coeficiente que incide sobre o volume de capta\u00e7\u00e3o medido Qcapmed, ou seja, o \n\nvolume efetivamente utilizado no m\u00eas; \n\nPUBcap60 \u00e9 o pre\u00e7o unit\u00e1rio b\u00e1sico estabelecido pelo comit\u00ea de bacia; e \n\nkcapclasse \u00e9 o coeficiente referido \u00e0 qualidade da \u00e1gua captada, o qual obedece a uma tabela \n\nestabelecida pelo comit\u00ea. \n\nDo mesmo modo como se procede na bacia do Para\u00edba do Sul, a separa\u00e7\u00e3o entre vaz\u00e3o de \n\ncapta\u00e7\u00e3o outorgada e vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o medida decorre do entendimento do comit\u00ea da bacia \n\nsegundo o qual os usu\u00e1rios deveriam contar com alguma folga entre estas duas medidas para \n\nacomodar eventuais incertezas na sua previs\u00e3o de demanda. O comit\u00ea da bacia deliberou os \n\nseguintes par\u00e2metros para os coeficientes: kout=0,2 e kmed=0,8. Isso significa que a vaz\u00e3o outorgada \n\ne n\u00e3o utilizada, isto \u00e9, a folga, \u00e9 cobrada na base de 20% do que \u00e9 cobrado pela vaz\u00e3o \n\nefetivamente utilizada. \n\nO tratamento dado no PCJ com a finalidade de desencorajar abusos por parte dos usu\u00e1rios \n\nao proporem as reservas de \u00e1gua que s\u00e3o as diferen\u00e7as entre as vaz\u00f5es outorgadas e as vaz\u00f5es \n\nmedidas, \u00e9 o mesmo que se aplica no Para\u00edba do Sul por meio da observa\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o \n\n(Qcapmed/Qcapout) nos casos em que esta seja inferior a 0,7 , se situe no intervalo de 0,7 a 1,0; ou seja \n\nmaior do que a unidade. \n\n                                                 \n60 Conforme j\u00e1 referido, o PUB nas bacias PCJ tem o mesmo significado do PPU da bacia do Para\u00edba do Sul. \n\n\n\n96 \n\n \n\n\u00c9 oportuno oferecer-se um coment\u00e1rio, tamb\u00e9m, ao coeficiente kcapclasse. Esse coeficiente foi \n\nintroduzido para refletir a compreens\u00e3o de que, quando a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua for feita em um ponto \n\ncuja qualidade da \u00e1gua esteja comprometida, a cobran\u00e7a a este usu\u00e1rio dever\u00e1 sofrer alguma \n\nredu\u00e7\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, o comit\u00ea das bacias do PCJ elaborou uma tabela para o referido \n\ncoeficiente atribuindo-lhe valores inversamente proporcionais ao n\u00edvel de qualidade da \u00e1gua no \n\nponto de tomada d\u2019\u00e1gua. Tais valores s\u00e3o apresentados no Quadro 5.3. \n\nObserva-se no referido quadro, que a varia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua entre as classes 1 e 4 \n\npromove uma redu\u00e7\u00e3o na cobran\u00e7a de 30% sobre seu montante. \u00c9 digno de destaque que a \n\nmudan\u00e7a entre as classes 1 e 4 em termos de n\u00edveis de admissibilidade de DBO \u00e9 de, pelo menos, \n\n233%, enquanto que a varia\u00e7\u00e3o do coeficiente redutor do pre\u00e7o a pagar \u00e9 de 30%. \n\nQuadro 5.3 \u2013 Valores de kcapclasse \nClasse da \u00e1gua kcapclasse \n\n1 1,0 \n\n2 0,9 \n\n3 0,9 \n\n4 0,7 \nFonte: Comit\u00ea PCJ. Piracicaba. 2012. \n\nInvestigando se os 30% de redu\u00e7\u00e3o est\u00e3o coerentes com os custos para o abatimento da \n\ncarga org\u00e2nica no intervalo da tabela, esta pesquisa foi informada que tais coeficientes foram \n\napenas arbitrados, sem que se tenha feito uma correspond\u00eancia com os custos para o mencionado \n\nabatimento. Registra-se, tamb\u00e9m, que a considera\u00e7\u00e3o da classe de enquadramento na cobran\u00e7a \n\npela capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 parte dos crit\u00e9rios gerais para a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos, \n\nconforme os termos da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH no 48, de 2005. \n\n(ii) Consumo \n\nA cobran\u00e7a pela vaz\u00e3o consumida \u00e9 calculada por meio da f\u00f3rmula: \n\nCcons=(QcapT-Qlan\u00e7T)xPUBconsx(Qcap/QcapT) \n\nOnde: \n\nCcons \u00e9 o montante a ser pago pelo usu\u00e1rio a t\u00edtulo de consumo, isto \u00e9, para remunerar o \n\nsistema de gest\u00e3o pela vaz\u00e3o que n\u00e3o retorna ao manancial; \n\nQcap \u00e9 a vaz\u00e3o captada pelo usu\u00e1rio em um dos mananciais de um dos dois dom\u00ednios; \n\nQcapT \u00e9 a vaz\u00e3o captada total pelo usu\u00e1rio nos mananciais de dom\u00ednios distintos; \n\nQlan\u00e7T \u00e9 a vaz\u00e3o total de lan\u00e7amentos de efluentes do usu\u00e1rio; e \n\nPUBcons \u00e9 o pre\u00e7o unit\u00e1rio b\u00e1sico estabelecido pelo comit\u00ea, para cobrar pelo consumo de \u00e1gua. \n\n\n\n97 \n\n \n\nA raz\u00e3o (Qcap/QcapT) que aparece na f\u00f3rmula corresponde a uma pondera\u00e7\u00e3o para refletir a \n\npropor\u00e7\u00e3o entre o volume anual de \u00e1gua captado em corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o (Qcap) e o \n\nvolume anual de \u00e1gua captado total (QcapT), uma vez que uma determinada quantidade de usu\u00e1rios \n\ncapta \u00e1guas dos dois dom\u00ednios, o que implica a necessidade de o consumo ter que ser calculado de \n\nforma integrada para o empreendimento como um todo. \n\n(iii)  Lan\u00e7amento de efluente \n\nA cobran\u00e7a pela vaz\u00e3o de efluente lan\u00e7ada para dilui\u00e7\u00e3o \u00e9 calculada por meio da f\u00f3rmula: \n\nCDBO=CODBOxQlan\u00e7fed \n\nOnde: \n\nCDBO \u00e9 o montante a ser pago pelo usu\u00e1rio pelo lan\u00e7amento do efluente ao corpo d\u2019\u00e1gua; \n\nCODBO \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da carga org\u00e2nica medida pela Demanda Bioqu\u00edmica de \n\nOxig\u00eanio (vide Nota de rodap\u00e9 no19); e \n\nQlan\u00e7fed \u00e9 a vaz\u00e3o lan\u00e7ada no corpo d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao qual a cobran\u00e7a \u00e9 \n\nfeita. \n\nA nota\u00e7\u00e3o acima \u00e9 indicativa de que a cobran\u00e7a pela dilui\u00e7\u00e3o de efluentes nas bacias do \n\nPCJ, diferentemente do que ocorre no Para\u00edba do Sul, toma por base a carga org\u00e2nica e n\u00e3o a \n\nvaz\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua necess\u00e1ria para abater este par\u00e2metro de agressividade. \n\n(iv) Transposi\u00e7\u00e3o de bacia \n\nA cobran\u00e7a pelo uso de \u00e1guas transpostas por meio do Sistema Cantareira \u00e9 considerada, \n\ncomo sucede no Para\u00edba do Sul, como um usu\u00e1rio a mais. Em geral, \u00e1guas transpostas s\u00e3o \n\nconsideradas como atendimento a um usu\u00e1rio externo \u00e0 bacia, o que significa dizer que a \u00e1gua \n\ncaptada \u00e9 totalmente consuntiva pois n\u00e3o h\u00e1 retorno ao leito original. Uma an\u00e1lise preliminar levaria \n\n\u00e0 suposi\u00e7\u00e3o de que o pre\u00e7o para a \u00e1gua transposta deveria ser superior ao pre\u00e7o da capta\u00e7\u00e3o, pois \n\nn\u00e3o haveria o retorno. Nesse caso, obviamente, a \u00e1gua para transposi\u00e7\u00e3o deveria ser cotada a um \n\npre\u00e7o que resultasse da soma dos pre\u00e7os de capta\u00e7\u00e3o e consumo. Entretanto, o pre\u00e7o aprovado foi \n\nPUBtransp=R$0,015/m3, ou seja, igual \u00e0 metade do pre\u00e7o para capta\u00e7\u00e3o. Curiosamente, o que \n\npoderia parecer verdadeiro quanto a esse pre\u00e7o aprovado, nada tem a ver com a realidade. Poder-\n\nse-ia imaginar que o pre\u00e7o de R$0,015/m3 estaria relacionado com o fato de que, em n\u00e3o \n\ndevolvendo a \u00e1gua \u00e0 bacia sob a forma de efluente, a SABESP61 n\u00e3o estaria contribuindo para o \n\n                                                 \n61 A Companhia de Saneamento de S\u00e3o Paulo \u2013 SABESP \u00e9 o usu\u00e1rio-pagador da \u00e1gua transposta do PCJ para o Alto Tiet\u00ea. \n\n\n\n98 \n\n \n\ncomprometimento da qualidade da \u00e1gua, uma vez que os efluentes normalmente trazem consigo \n\nalguns par\u00e2metros de agressividade, autorizados, ressalte-se, pela Resolu\u00e7\u00e3o no 357, do CONAMA. \n\nPor esse entendimento, o de n\u00e3o haver lan\u00e7amento de efluente, a SABESP poderia pagar um pre\u00e7o \n\nmenor. Na interpreta\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o a menor que f\u00f4ra aprovado, essa seria uma possibilidade cr\u00edvel. \n\nMas a verdade \u00e9 outra e \u00e9 explicada simplesmente pela disposi\u00e7\u00e3o a pagar da SABESP, por essa \n\n\u00e1gua do PCJ, que coincide com o pre\u00e7o de R$0,015/m3. \n\n(v) Gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \n\nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica62 est\u00e1 prevista pelo mesmo tipo \n\nde c\u00e1lculo que foi mostrado para a bacia do rio Para\u00edba do Sul, o que dispensa a presente al\u00ednea de \n\nestender-se neste coment\u00e1rio. \n\n(vi) Atividade rural \n\nNo que se refere \u00e0 atividade rural, observa-se nas bacias do PCJ uma abordagem diferente, \n\na qual \u00e9 procedida pela introdu\u00e7\u00e3o de um coeficiente espec\u00edfico, o krural, que substitui, em termos \n\nrelativos, a fun\u00e7\u00e3o do bin\u00f4mio (QcapT-Qlan\u00e7T) constante da express\u00e3o do montante a pagar pelo \n\nconsumo. \n\nO Comit\u00ea das bacias do PCJ incluiu, tamb\u00e9m para a irriga\u00e7\u00e3o, um coeficiente para o \n\nconsumo que \u00e9 diferente do que o que se estabeleceu para as demais atividades usu\u00e1rias da \u00e1gua. \n\nTrata-se do kretorno, que entra na express\u00e3o do consumo com n\u00edveis mais baixos dos que s\u00e3o \n\natribu\u00eddos \u00e0s demais atividades para refletir o entendimento segundo o qual a medi\u00e7\u00e3o do retorno \n\nda \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o dado o car\u00e1ter difuso deste retorno. Nesse caso, \n\nportanto, a cobran\u00e7a do consumo ao irrigante \u00e9 dada por: \n\nCcons=QcapxPUBconsxkretorno \n\nOnde: \n\nCcons \u00e9 o montante a ser pago pelo usu\u00e1rio pelo consumo da \u00e1gua na atividade de irriga\u00e7\u00e3o; \n\nQcap \u00e9 a vaz\u00e3o captada; \n\nPUBcons \u00e9 o pre\u00e7o unit\u00e1rio b\u00e1sico para o consumo; e \n\nkretorno \u00e9 o mencionado coeficiente que, para a irriga\u00e7\u00e3o, foi arbitrado em 0,5 pelo comit\u00ea. \n\nPor fim, foi criado posteriormente um coeficiente de gest\u00e3o (kgest\u00e3o), j\u00e1 assimilado na bacia do \n\n                                                 \n62 Nas bacias PCJ somente h\u00e1 a pequena gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica (PCHS). At\u00e9 o presente momento, esse tipo de equipamento ainda \n\nn\u00e3o est\u00e1 fazendo pagamentos pelo uso da \u00e1gua em decorr\u00eancia de dispositivo da Lei Federal no 9.984/2000, j\u00e1 comentada neste \ntexto. \n\n\n\n99 \n\n \n\nPara\u00edba do Sul como referido. O kgest\u00e3o entra como multiplicador geral da f\u00f3rmula de cobran\u00e7a, ou \n\nseja, esta f\u00f3rmula transforma-se-ia para: \n\nCmensal=(Ccap+Ccons+Clan\u00e7+Ctransp+CPCH)kgest\u00e3o \n\nEsse coeficiente foi criado para receber a atribui\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria de valores, ou zero ou \n\num. Como j\u00e1 anteriormente comentado (vide subse\u00e7\u00e3o 5.2.1), o comit\u00ea do Para\u00edba do Sul \n\nassimilou o conceito. A inten\u00e7\u00e3o do comit\u00ea \u00e9 de que o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de pagar ocorra \n\ndesde que os valores arrecadados no ano imediatamente anterior estejam efetivamente sendo \n\nconsignados no or\u00e7amento p\u00fablico para retorno sob a forma de aplica\u00e7\u00e3o na bacia. Em caso \n\ncontr\u00e1rio, ou seja, de os valores arrecadados n\u00e3o serem inclu\u00eddos na previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para \n\naplica\u00e7\u00e3o na bacia arrecadadora, o comit\u00ea atribui o valor zero para o kgest\u00e3o. Isso significa que o \n\ncomit\u00ea submeteria ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH a proposta de os \n\npagamentos serem suspensos pelos usu\u00e1rios, apesar de a \u00e1gua estar sendo utilizada. \n\nO Comit\u00ea das bacias do PCJ estabeleceu uma s\u00e9rie de valores para os pre\u00e7os unit\u00e1rios \n\nb\u00e1sicos e para os coeficientes. Esses valores foram-se alterando ao longo do tempo, seja por \n\nrevis\u00e3o seja por atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, como previsto na regulamenta\u00e7\u00e3o. O Quadro 5.4 ilustra os \n\nvalores atuais desses pre\u00e7os e coeficientes. \n\nDo mesmo modo como se comentou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia do rio Para\u00edba do Sul, a laboriosa \n\nformula\u00e7\u00e3o acima que vem sendo aplicada nas bacias do PCJ tamb\u00e9m incorpora uma s\u00e9rie de \n\nelementos t\u00e9cnicos indutores do uso racional da \u00e1gua.Os coeficientes s\u00e3o incitativos e fazem com \n\nque os usu\u00e1rios se inclinem a adotar a t\u00e3o almejada postura de racionalidade em suas decis\u00f5es de \n\nuso dos recursos h\u00eddricos. E, mais ainda: cada usu\u00e1rio sabe exatamente o que lhe est\u00e1 sendo \n\ncobrado. Por\u00e9m, tal como j\u00e1 se fez refer\u00eancia no caso do Para\u00edba do Sul, \u00e9 na fixa\u00e7\u00e3o de cada um \n\ndos coeficientes bem assim do PUB que residem potenciais distor\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\num pre\u00e7o p\u00fablico justo. \n\nQuadro 5.4 - Valores atribu\u00eddos pelo Comit\u00ea do PCJ \nFINALIDADE DA COBRAN\u00c7A UNIDADE R$/m3 \n\nCAPTA\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA BRUTA m3 0,01 \n\nCONSUMO DE \u00c1GUA m3  0,02 \n\nLAN\u00c7AMENTO DE EFLUENTE tonDBO5,20 0,10* \n\nTRANSPOSI\u00c7\u00c3O m3 0,10 \n\nkrural adimensional 0,015 \nFonte: Comit\u00ea PCJ. Piracicaba. 2012. \n*Em R$/ton de DBO5,20 \n\nA esta pesquisa interessa verificar as diferen\u00e7as que podem se apresentar entre os pre\u00e7os \n\nque v\u00eam sendo praticados e os que resultam de processos microecon\u00f4micos baseado em conduta \n\notimizante dos agentes, com o que poder\u00e1 ser esbo\u00e7ada uma an\u00e1lise cr\u00edtica como se procede na \n\n\n\n100 \n\n \n\nParte III em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobran\u00e7a na bacia do Para\u00edba do Sul. \n\n5.2.3. Aplica\u00e7\u00e3o de modelo de tipo do segundo grupo a outras bacias \n\nOs modelos de cobran\u00e7a aplicados \u00e0s bacias do Para\u00edba do Sul e do PCJ j\u00e1 foram levados \n\npara outras tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas, embora estejam em diferentes est\u00e1gios de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nEssas bacias s\u00e3o as dos rios Doce, Parana\u00edba e S\u00e3o Francisco. Na bacia do rio Doce, a cobran\u00e7a \u00e9 \n\nbaseada na express\u00e3o seguinte: \n\nCT=Ccap+Clan\u00e7+Ctransp+CPCH, \n\nOnde: \n\nCT \u00e9 a cobran\u00e7a total; \n\nCcap \u00e9 a parcela relativa \u00e0 vaz\u00e3o captada; \n\nClan\u00e7 \u00e9 a parcela relativa \u00e0 vaz\u00e3o de lan\u00e7amento de efluente; \n\nCtransp \u00e9 a parcela relativa \u00e0 vaz\u00e3o transposta; e \n\nCPCH \u00e9 a parcela relativa \u00e0 vaz\u00e3o utilizada pelas PCHS. \n\nPor seu turno, cada uma das parcelas \u00e9 composta do modo seguinte: \n\n(i) A conta a pagar pela capta\u00e7\u00e3o \u00e9 feita mediante a express\u00e3o seguinte: \n\nCcap=QcapxPPUcapxkcap \n\nOnde: \n\nQcap \u00e9 o volume anual de \u00e1gua captado; \n\nPPUcap \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio para capta\u00e7\u00e3o; \n\nkcap \u00e9 um coeficiente adimensional que considera objetivos espec\u00edficos a serem atingidos \n\nmediante a cobran\u00e7a pela capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\n(ii) A conta a pagar pelo lan\u00e7amento de efluentes \u00e9 feita mediante a express\u00e3o seguinte: \n\nClan\u00e7=CODBOxPPUlan\u00e7 \n\nOnde: \n\nCODBO \u00e9 a carga anual de DBO5,20 lan\u00e7ada; e \n\nPPUlan\u00e7 \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio para lan\u00e7amento de carga org\u00e2nica. \n\n\n\n101 \n\n \n\n(iii) A conta a pagar pela transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas para outra(s) bacia(s) \u00e9 feita mediante a express\u00e3o \n\nseguinte: \n\nCtransp=QtranspxPPUtranspxkclasse \n\nOnde: \n\nQtransp \u00e9 o volume anual de \u00e1gua transposto da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Doce para outras \n\nbacias; \n\nPPUtransp \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio para transposi\u00e7\u00e3o de bacia; e \n\nkclasse \u00e9 um oeficiente que leva em conta a classe de enquadramento do corpo d\u2019\u00e1gua no qual se \n\nfaz a transposi\u00e7\u00e3o. \n\n(iv) A conta a pagar pela gera\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 feita mediante a express\u00e3o seguinte: \n\nCPCH=EHxTARxk \n\nOnde: \n\nEH \u00e9 Energia anual de origem hidr\u00e1ulica efetivamente verificada; \n\nTAR \u00e9 Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia, fixada anualmente por resolu\u00e7\u00e3o homologat\u00f3ria da \n\nANEEL; e \n\nk \u00e9 o percentual da compensa\u00e7\u00e3o financeira que constitui pagamento pelo uso de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nNa gest\u00e3o da bacia do rio Doce, optou-se por n\u00e3o cobrar uma parcela relativa ao consumo, \n\ndecis\u00e3o adotada em decorr\u00eancia de alguns aspectos. O primeiro argumento para suprimir a \n\ncobran\u00e7a relativa a consumo de \u00e1gua \u00e9 a complexidade operacional para calcular o volume de \n\nconsumo quando h\u00e1 capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos em rios de diferentes dom\u00ednios. A dificuldade a\u00ed, \n\nportanto, \u00e9 a de como atribuir, com seguran\u00e7a, quanto da \u00e1gua captada deixa de ser devolvido a \n\ncada dom\u00ednio por um mesmo empreendimento. Em segundo lugar, no que diz respeito aos \n\nirrigantes, o c\u00e1lculo do consumo n\u00e3o \u00e9 trivial uma vez que o retorno da \u00e1gua ao manancial se d\u00e1 por \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o, de forma difusa e, portanto, de dif\u00edcil avalia\u00e7\u00e3o. Acresce-se a esses dois argumentos a \n\ndificuldade do preenchimento do Cadastro Nacional de Usu\u00e1rios de Recursos H\u00eddricos (CNARH) \n\nquando se tem que informar a localiza\u00e7\u00e3o dos lan\u00e7amentos em solo, al\u00e9m de uma avalia\u00e7\u00e3o feita \n\npelo comit\u00ea da bacia segundo a qual a cobran\u00e7a de uma parcela a t\u00edtulo de consumo tem sido \n\npouco incitativa \u00e0 economia no uso da \u00e1gua. \n\nOs argumentos e dificuldades acima v\u00eam corroborar as debilidades que modelos ad hoc \n\n\n\n102 \n\n \n\ncarregam consigo quanto \u00e0 precis\u00e3o dos montantes a cobrar dos usu\u00e1rios da \u00e1gua. \n\nNa delibera\u00e7\u00e3o do comit\u00ea da bacia (Delibera\u00e7\u00e3o CBH-Doce-26/2011), j\u00e1 se preveem, al\u00e9m \n\ndos valores dos coeficiente ki, os n\u00edveis de PPU a cobrar para o per\u00edodo que se estende entre 2011 \n\ne 2015, estes \u00faltimos, isto \u00e9, os pre\u00e7os p\u00fablicos unit\u00e1rios, ilustrados no Quadro 5.5. \n\nQuadro 5.5 \u2013 PPU projetado para a bacia do rio Doce \n no per\u00edodo 2011-2015 (RS/m3) \n\nPre\u00e7o 2011/2012 2013 2014 2015 \n\nPPUcap 0,018 0,021 0,024 0,030 \n\nPPUlan\u00e7 0,100 0,120 0,150 0,160 \n\nPPUtransp 0,022 0,027 0,031 0,040 \nFonte: AMORIM, MARCO ANT\u00d4NIO MOTA et ali. A cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Doce. In: Anais do XIX SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS \nHIDR\u00cdCOS. Alagoas. 2011. \n\nA cobran\u00e7a na bacia do rio Doce, como se pode observar, segue os mesmos crit\u00e9rios que \n\ncaracterizam o segundo grupo de propostas de cobran\u00e7a, com a diferen\u00e7a que exclui a parcela de \n\ncobran\u00e7a pelo consumo de \u00e1gua. \n\nAs parcelas consideradas, isto \u00e9, as de capta\u00e7\u00e3o, lan\u00e7amento, transposi\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o \n\nhidroel\u00e9trica, do mesmo modo como sucede com o Para\u00edba do Sul e com as bacias do PCJ, s\u00e3o \n\ncalculadas com base em um produto do pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio (PPU) pela vaz\u00e3o que, no caso, \u00e9 \n\nconsiderada anualmente, e por coeficientes espec\u00edficos (ki) para refletir cada condicionamento a \n\nque deve satisfazer o usu\u00e1rio-pagador. \n\n\u00c9 vis\u00edvel, pois, que, tamb\u00e9m na bacia do rio Doce, os montantes cobrados est\u00e3o sujeitos a \n\ncrit\u00e9rios que, por dependentes que s\u00e3o do consenso das pessoas encarregadas da gest\u00e3o, n\u00e3o \n\npodem assegurar que o mecanismo de cobran\u00e7a esteja embasado nos postulados da teoria \n\necon\u00f4mica, aspecto que esta pesquisa enfrenta mais detidamente na Parte III, tomando, como \n\ncen\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o, o sistema de precifica\u00e7\u00e3o da bacia do rio Para\u00edba do Sul. \n\nUma outra bacia onde a cobran\u00e7a j\u00e1 se encontra em aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 a do rio S\u00e3o Francisco. O \n\nmecanismo de cobran\u00e7a aplicado no S\u00e3o Francisco tamb\u00e9m segue o crit\u00e9rio das demais bacias j\u00e1 \n\napresentadas, fazendo uso da seguinte express\u00e3o geral: \n\nCT=(Ccap +Ccons +CDBO)xkgest\u00e3o \n\nOnde: \n\nCT \u00e9 o montante total a cobrar; \n\nCcap \u00e9 a parcela correspondente \u00e0 vaz\u00e3o captada; \n\nCcons \u00e9 a parcela correspondente \u00e0 vaz\u00e3o consumida; \n\n\n\n103 \n\n \n\nCDBO \u00e9 a parcela correspondente ao lan\u00e7amento de efluentes; e \n\nkgest\u00e3o \u00e9 um coeficiente que pode assumir valores um ou zero conforme os recursos arrecadados \n\nno exerc\u00edcio imediatamente anterior tenham retornado para aplica\u00e7\u00e3o na bacia, ou n\u00e3o \n\ntenham retornado, respectivamente. \n\nDeixa-se de expor, por desnecess\u00e1ria para os objetivos desta pesquisa, a composi\u00e7\u00e3o de \n\ncada uma das tr\u00eas parcelas que comp\u00f5em o montante a cobrar na bacia do S\u00e3o Francisco. Essa \n\nomiss\u00e3o adrede \u00e9 refor\u00e7ada pelo fato de que somente uma das bacias j\u00e1 mencionadas, a do \n\nPara\u00edba do Sul, ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise desta investiga\u00e7\u00e3o. Aliado a isso, os exemplos j\u00e1 \n\napresentados s\u00e3o por demais suficientes para demonstrar que a formula\u00e7\u00e3o implementada no S\u00e3o \n\nFrancisco tamb\u00e9m segue um modelo geral de express\u00e3o que inclui, como principais par\u00e2metros, um \n\npre\u00e7o unit\u00e1rio, as vaz\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o, consumo, lan\u00e7amento, transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e gera\u00e7\u00e3o \n\nhidroel\u00e9trica, associadas a coeficientes (ki) apropriados \u00e0 natureza de cada um dos tipos de vaz\u00e3o, \n\nelementos esses que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es propriamente ditas, s\u00e3o definidos com base no \n\nconsenso dos integrantes de cada comit\u00ea, observadas, evidentemente, as experi\u00eancias anteriores \n\n(Para\u00edba do Sul e PCJ principalmente), e deixando ao largo, conforme j\u00e1 multireferido, os princ\u00edpios \n\nb\u00e1sicos da an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os sob o enfoque da economia. \n\nEsse tratamento que \u00e9 dado ao problema \u00e9 tanto mais grave quando se tem em conta o fato \n\nde estar-se lidando, conforme j\u00e1 referido, com um pre\u00e7o p\u00fablico de um bem p\u00fablico de elevada \n\nrelev\u00e2ncia social e de significativa repercuss\u00e3o na cadeia de rela\u00e7\u00f5es interssetoriais da economia \n\ndo Pa\u00eds. \n\n5.3. NOTA SOBRE A APLICA\u00c7\u00c3O DA COBRAN\u00c7A A TRANSPOSI\u00c7\u00d5ES DE BACIAS \n\nConforme referido no modelo de estabelecimento de pre\u00e7os para as bacias do Para\u00edba do \n\nSul e do PCJ, em ambas h\u00e1 uma utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua fora dos limites da bacia. S\u00e3o as transposi\u00e7\u00f5es \n\nconhecidas como Sistema Cantareira, no PCJ, e Transposi\u00e7\u00e3o Para\u00edba do Sul \u2013 rio Guandu. \n\nA Transposi\u00e7\u00e3o Para\u00edba do Sul \u2013 rio Guandu \u00e9 uma not\u00e1vel obra de engenharia por sua \n\ncriatividade e arrojo, fazendo com que a mesma \u00e1gua sirva principalmente a dois usos econ\u00f4micos \n\ne sequenciais importantes: a gera\u00e7\u00e3o de energia no Complexo Hidroel\u00e9trico Lajes, e o \n\nabastecimento urbano atendendo \u00e0 cidade do Rio de Janeiro, a segunda maior capital estadual \n\nbrasileira. \n\nO Sistema Cantareira \u00e9 uma obra de engenharia de grande envergadura, que conduz a \n\n\u00e1gua por 48km ao longo dos quais interliga seis represas com diferentes n\u00edveis para, ao final, a \n\n\n\n104 \n\n \n\n\u00e1gua ser bombeada a 120metros de altura, na serra da Cantareira, chegando ao reservat\u00f3rio \n\nartificial de \u00c1guas Claras, onde \u00e9 tratada na esta\u00e7\u00e3o Guara\u00fa. A partir da esta\u00e7\u00e3o Guara\u00fa, a \u00e1gua, \n\ndepois de potabilizada, \u00e9 distribu\u00edda pela Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \u2013 RMSP. \n\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os pre\u00e7os que v\u00eam sendo cobrados em cada uma das \n\nacima mencionadas transposi\u00e7\u00f5es e os crit\u00e9rios que foram adotados para defini-los. Aproveita-se, \n\nadicionalmente, este espa\u00e7o, para comentar e relacionar alguns excertos de estudos de cobran\u00e7a \n\nem transposi\u00e7\u00f5es, um elaborado em 2002 para a transposi\u00e7\u00e3o do Para\u00edba do Sul, e outro, de 2008, \n\nrelativo a uma outra transposi\u00e7\u00e3o que foi acaloradamente discutida no Brasil: a transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o \n\nFrancisco. Em ambos os casos, os coment\u00e1rios limitar-se-\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \n\n\u00e1gua. Ao final da se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o oferecidos coment\u00e1rios pertinentes ao tema, conjecturando \n\nsobreposs\u00edveis caminhos da abordagem que ser\u00e1 feita na Parte III. \n\n5.3.1. Defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7ospelo uso de \u00e1guas transpostas na pr\u00e1tica corrente \n\nOs pre\u00e7os que s\u00e3o pagos pelas \u00e1guas exportadas, tanto na bacia do Para\u00edba do Sul quanto \n\nnas bacias do PCJ, foram estabelecidos no bojo da implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\nnessas bacias e n\u00e3o contaram com o aprofundamento necess\u00e1rio \u00e0 uma precisa an\u00e1lise de sua \n\nforma\u00e7\u00e3o sob o ponto de vista microecon\u00f4mico. Em ambos os casos, adotaram-se decis\u00f5es quase-\n\nexpeditas que t\u00eam a apar\u00eancia de disposi\u00e7\u00e3o a pagar dos poucos usu\u00e1rios-pagadores, num e \n\nnoutro casos.  \n\nNa precifica\u00e7\u00e3o para a Transposi\u00e7\u00e3o Para\u00edba do Sul \u2013 rio Guandu, o PPU foi estabelecido \n\ncom base em um percentual de 15% sobre sua arrecada\u00e7\u00e3o gerada pela cobran\u00e7a aos usu\u00e1rios da \n\nbacia do Guandu. A decis\u00e3o, pelo que se apurou, foi adotada como se tivesse havido a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o segundo a qual seus usu\u00e1rios abrissem m\u00e3o de 15% do total arrecadado para pagar \n\npelo uso da \u00e1gua transposta. Nesse caso, os usu\u00e1rios s\u00e3o majoritariamente os do setor el\u00e9trico e do \n\nsetor de saneamento (abastecimento de \u00e1gua). \n\nNa precifica\u00e7\u00e3o do PCJ, o pre\u00e7o adotado, de R$0,015/m3, correspondeu, como j\u00e1 \n\nmencionado, \u00e0 declara\u00e7\u00e3o da SABESP sobre quanto poderia pagar pela \u00e1gua transposta. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es outras como, por exemplo, os pre\u00e7os j\u00e1 definidos para a capta\u00e7\u00e3o (R$0,01/m3) e \n\npara consumo da \u00e1gua (R$0,02/m3) cuja soma seria, de direito, o valor a ser cobrado, foram \n\ndeixadas \u00e0 margem da avalia\u00e7\u00e3o e dos entendimentos. \n\nEm ambos os casos, o que j\u00e1 havia era a defini\u00e7\u00e3o de uma metodologia, faltando a decis\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de pre\u00e7os a cobrar, o que ocorreu no contexto das discuss\u00f5es entre os representantes \n\ndos comit\u00eas envolvidos, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, e o Conselho Nacional de Recursos \n\n\n\n105 \n\n \n\nH\u00eddricos \u2013 CNRH. \n\n(i). Estudo de Duarte Campos para a Transposi\u00e7\u00e3o Para\u00edba do Sul \u2013 rio Guandu \n\nUma das primeiras abordagens da precifica\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas transpostas do Para\u00edba do \n\nSul foi a de Jander Duarte Campos, em estudo no qual simulou como o processo poderia ser \n\ndesenvolvido. Apesar da l\u00f3gica com que o autor apresenta sua proposta, \u00e9 for\u00e7oso afirmar que, na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do pre\u00e7o unit\u00e1rio (PPU), foi seguida a pr\u00e1tica reinante nas discuss\u00f5es do \n\ncomit\u00ea que elege um numer\u00e1rio (R$0,01/m3) como ponto de partida para o processo de precifica\u00e7\u00e3o \n\npara os usos da bacia do Para\u00edba do Sul.Nomomento da elabora\u00e7\u00e3o do referido estudo, os pre\u00e7os \n\nque se cogitavam para a transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o eram exatamente os que vieram a ser aprovados mais \n\ntarde, por\u00e9m a formula\u00e7\u00e3o se encaixava no esquema geral dos modelos do segundo grupo de \n\nacordo com a classifica\u00e7\u00e3o convencionada na presente investiga\u00e7\u00e3o. Assim se expressava o autor \n\nquanto a pre\u00e7os63: \n\n\u201cOs valores do PPU foram considerados em R$ 0,01/m3 e \n\nR$ 0,02/m3, que se encontram em fase de aprova\u00e7\u00e3o final \n\npelo plen\u00e1rio do CEIVAP, para os setores industrial e de \n\nsaneamento b\u00e1sico localizados na bacia, \n\ncorrespondentes, respectivamente, \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e ao \n\nconsumo final em processo produtivo\u201d. \n\nEmbora esses dois n\u00edveis de pre\u00e7os tenham sido definidos com base em consenso dos \n\nmembros do comit\u00ea, \u00e9 a falta de um demonstrativo de sua composi\u00e7\u00e3o que afasta essa precifica\u00e7\u00e3o \n\ndos postulados aceitos pela teoria econ\u00f4mica. \n\nCom o tempo, a express\u00e3o alg\u00e9brica usada no Para\u00edba do Sul foi decomposta em um \n\nn\u00famero maior de parcelas, assumindo, em 2007, formato assemelhado ao do PCJ, ao mesmo \n\ntempo em que os n\u00edveis de pre\u00e7os se modificaram, passando a corresponder aos que foram citados \n\nna subse\u00e7\u00e3o5.2.1, referidos a capta\u00e7\u00e3o e consumo de \u00e1gua. \n\n(ii). Estudo de Thomas para a transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco \n\nAl\u00e9m das transposi\u00e7\u00f5es do Para\u00edba do Sul e do PCJ, h\u00e1 um caso not\u00e1vel para o qual alguns \n\npesquisadores que adotam modelos do tipo do segundo grupo j\u00e1 se manifestaram. Trata-se da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco, ora em fase de constru\u00e7\u00e3o das obras, tamb\u00e9m objeto de \n\ninteressante pesquisa no \u00e2mbito do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da COPPE-UFRJ, objetivando \n\n                                                 \n63 CAMPOS, Jander Duarte. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nas transposi\u00e7\u00f5es da bacia do rio Para\u00edba do Sul envolvendo o setor \n\nel\u00e9trico. COPPE-UFRJ. Rio de Janeiro. 2001. \n\n\n\n106 \n\n \n\n\u201celaborar uma proposta de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nas bacias que s\u00e3o interligadas por meio de \n\ntransposi\u00e7\u00f5es\u201d. Essa pesquisa, que embasa a tese de doutoramento de Thomas64, prop\u00f5e um \n\nmecanismo para a forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o a ser cobrado para transfer\u00eancia de \u00e1guas do rio S\u00e3o \n\nFrancisco em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s bacias do Nordeste setentrional do Brasil. O autor apresenta \n\nprimeiramente a base conceitual que tomou em considera\u00e7\u00e3o para, em seguida, desenvolver os \n\nmecanismos adotados para a cobran\u00e7a e, com isto, chegar aos pre\u00e7os. \n\nDepois de salientar a rela\u00e7\u00e3o funcional entre outorga e cobran\u00e7a, de por em relevo a \n\ndiferen\u00e7a entre outorga preventiva e a outorga de direito de uso da \u00e1gua, e de apresentar outras \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o in\u00edcio dos pagamentos ap\u00f3s emiss\u00e3o da outorga65, al\u00e9m de mencionar a \n\nnecessidade de diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os consoante o n\u00edvel de garantia da disponibilidade da \u00e1gua, o \n\nautor exp\u00f5e a f\u00f3rmula segundo a qual a cobran\u00e7a seja resultado do produto a seguir indicado: \n\nCobran\u00e7a=Base de C\u00e1lculo x Pre\u00e7o Unit\u00e1rio x [Coeficientes] \n\nOnde a base de c\u00e1lculo corresponde ao volume de \u00e1gua utilizado e que ser\u00e1 cobrado, o \n\npre\u00e7o unit\u00e1rio \u00e9 definido pelo comit\u00ea, que norteia sua decis\u00e3o de acordo com a necessidade de \n\nincentivar o uso racional da \u00e1gua e de obter recursos financeiros para fazer face \u00e0s a\u00e7\u00f5es de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da bacia, e os coeficientes constituem um meio de adapta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a a objetivos \n\nespec\u00edficos definidos pelo comit\u00ea. \n\nAdicionalmente, \u00e9 observado que a defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os depende de uma avalia\u00e7\u00e3o do \n\nimpacto da cobran\u00e7a sobre os usu\u00e1rios, uma vez que esses buscam sempre minimizar o pre\u00e7o a \n\npagar, e da considera\u00e7\u00e3o, no c\u00e1lculo, dos custos da ag\u00eancia de bacia que, em raz\u00e3o de dispositivo \n\nlegal, deve ter sustentabilidade financeira assegurada por uma parcela da cobran\u00e7a correspondente \n\na 7,5% da arrecada\u00e7\u00e3o. \n\nA proposta do estudo de Thomas traz consigo o m\u00e9rito de indicar a defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o a \n\ncobrar pela \u00e1gua transposta a partir da repercuss\u00e3o deste pre\u00e7o sobre o or\u00e7amento dos usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua, embora n\u00e3o aluda \u00e0 elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua das diferentes classes de \n\nusu\u00e1rios da bacia importadora, essencial para repartir entre eles de modo economicamente justo os \n\nsacrif\u00edcios impostos pela cobran\u00e7a, isto \u00e9, que quinh\u00e3o da cobran\u00e7a cada classe de usu\u00e1rio pode \n\nabsorver em seus custos. \n\nA proposta segue a estrutura b\u00e1sica dos mecanismos existentes, ou seja, as experi\u00eancias \n\n                                                 \n64 THOMAS, Patrick Thadeu. Proposta de cobran\u00e7a pelo uso das \u00e1guas transpostas da bacia do rio S\u00e3o Francisco. Tese de \n\nDoutoramento. COPPE-UFRJ. Rio de Janeiro. 2008. \n65 O texto se refere \u00e0 provis\u00e3o para que o pagamento pelo uso de \u00e1guas transpostas seja efetuado mesmo que o uso propriamente \n\ndito da \u00e1gua n\u00e3o se tenha materializado, o que \u00e9 discut\u00edvel sob o ponto de vista da legitimidade. \n\n\n\n107 \n\n \n\ndas bacias do PCJ e do Para\u00edba do Sul, tomando em considera\u00e7\u00e3o a vaz\u00e3o outorgada66, e \n\nobservando que a cobran\u00e7a tamb\u00e9m levar\u00e1 em conta a vaz\u00e3o que vier a ser medida quando o \n\nempreendimento estiver em opera\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, prop\u00f5e o autor que o PPUtransp seja o \n\nmesmo adotado na transposi\u00e7\u00e3o das Bacias PCJ para a Bacia do Alto Tiet\u00ea, cuja cobran\u00e7a foi \n\nimplementada em 2006, ou seja, PPUtransp=R$0,015/m3. Ele aduz que o coeficiente relativo \u00e0 \n\ntransposi\u00e7\u00e3o visa a diferenciar a cobran\u00e7a consoante o tipo de direito de acesso \u00e0 \u00e1gua que o \n\nusu\u00e1rio possui e consoante o n\u00edvel de garantia inerente \u00e0 outorga emitida. Nesse sentido, assim se \n\nmanifesta o autor: \n\n\u201cCom rela\u00e7\u00e3o ao terceiro componente dos mecanismos, \n\nprop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o de um \u00fanico coeficiente (kOUT), que \n\nvisa diferenciar a cobran\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o do tipo de direito de \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua [que] o usu\u00e1rio possui, bem como em \n\nfun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de garantia de disponibilidade h\u00eddrica que \n\naquela outorga fornece.\u201d. \n\nO coeficiente kOUT variar\u00e1, segundo a proposta, entre as condi\u00e7\u00f5es de outorga preventiva e \n\nde outorga67. Como o estudo \u00e9 para a bacia do S\u00e3o Francisco cujas obras de transposi\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \n\nest\u00e3o conclu\u00eddas, o referido coeficiente, correspondendo a uma condi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o reservada, \u00e9 igual, \n\ndiz o estudo, a um quinto do que ser\u00e1 adotado quando do in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do projeto, isto \u00e9, \n\nkOUT=0,20. \n\nCabe observar, entretanto, que o estabelecimento do pre\u00e7o p\u00fablico, tanto quanto do \n\ncoeficiente de que \u00e9 afetado para refletir determinados objetivos, n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o \n\nelementos da fun\u00e7\u00e3o de demanda, o que sugere afirmar-se que o pre\u00e7o p\u00fablico a ser cobrado n\u00e3o \n\nnecessariamente far\u00e1 justi\u00e7a ao usu\u00e1rio, e \u00e0 sociedade, sob o ponto de vista econ\u00f4mico. \n\nA circunst\u00e2ncia acima apontada est\u00e1 presente em todos os modelos do segundo grupo. A \n\nse\u00e7\u00e3o 5.4 se ocupa em aprofundar essas considera\u00e7\u00f5es, preparando o cen\u00e1rio para a Parte III, na \n\nqual analisar-se-\u00e3o os conjuntos de pre\u00e7os ora praticados na bacia do Para\u00edba do Sul para confronto \n\ncom os pre\u00e7os que ser\u00e3o estabelecidos com base em conduta otimizante sob o ponto de vista \n\nmicroecon\u00f4mico. Antes, por\u00e9m, discorre-se na subse\u00e7\u00e3o imediatamente seguinte sobre alguns \n\naspectos de relevo para precifica\u00e7\u00e3o em transposi\u00e7\u00f5es. \n\n5.3.2. Vis\u00e3o do problema nesta pesquisa: coment\u00e1rios pertinentes \n\n                                                 \n66 O estado, como tal a Uni\u00e3o Federal, por meio de uma entidade da Administra\u00e7\u00e3o Indireta (Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA) \n\noutorgou em seu pr\u00f3prio favor, para um \u00f3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Direta (Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional), esse uso da \u00e1gua.  \n67 O significado, no caso, \u00e9 da outorga definitiva. \n\n\n\n108 \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a a \u00e1guas transferidas entre uma bacia e outra corresponde, em \n\ntermos de pre\u00e7os, a uma transa\u00e7\u00e3o entre as economias das duas regi\u00f5es, a que exporta e a que \n\nimporta a \u00e1gua. A tomada d\u2019\u00e1gua de uma transposi\u00e7\u00e3o deve ser considerada como a de um usu\u00e1rio \n\ncomo outro qualquer, com a diferen\u00e7a que n\u00e3o h\u00e1 retorno de efluente \u00e0 bacia origin\u00e1ria uma vez que \n\na \u00e1gua transposta ter\u00e1 sido levada para outra vertente. \n\nUm aspecto importante a observar \u00e9 a natureza do uso que se d\u00e1 \u00e0 \u00e1gua transposta, pois o \n\npre\u00e7o a cobrar por esta depende, entre outros fatores, da capacidade de pagamento e da \n\nsensibilidade a varia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de cada setor usu\u00e1rio da bacia de destino das \u00e1guas. Al\u00e9m \n\ndesses elementos, entram na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os da \u00e1gua transposta os dados de oferta, refletidos \n\nna curva de custo marginal de longo prazo do sistema que produz a \u00e1gua, isto \u00e9, da bacia \n\nexportadora. \n\nExaminem-se, brevemente, em termos de demanda, os casos da transposi\u00e7\u00e3o Para\u00edba do \n\nSul \u2013 Guandu e da transposi\u00e7\u00e3o PCJ \u2013 Sistema Cantareira. No primeiro caso, a \u00e1gua transposta \u00e9 \n\nutilizada para gerar hidroeletricidade, termoeletricidade, acionar a pequena escala industrial e, \n\nsobretudo, abastecer com \u00e1gua a cidade do Rio de Janeiro. Esse conjunto de usos forma um uso \n\ncomposto cuja elasticidade-pre\u00e7o da demanda precisa ser determinada. Somente assim \u00e9 que se \n\npode conhecer a curva de demanda, a qual \u00e9 levada ao confronto com a curva de oferta (custo \n\nmarginal) no ponto de tomada d\u2019\u00e1gua para deriva\u00e7\u00e3o. Esse ponto \u00e9 o local onde a bacia de origem \n\ndas \u00e1guas \u201cvende\u201d a vaz\u00e3o a ser transposta para a bacia de destino das \u00e1guas. \n\nO caso da transposi\u00e7\u00e3o PCJ \u2013 Sistema Cantareira \u00e9 mais simples porquanto toda a vaz\u00e3o \u00e9 \n\ndestinada a um s\u00f3 uso que \u00e9 o abastecimento de uma parte da capital paulista. Entretanto, o c\u00e1lculo \n\nda elasticidade-pre\u00e7o da demanda deste uso tamb\u00e9m precisa ser feito para dar lugar \u00e0 curva de \n\ndemanda, a qual \u00e9 levada \u00e0 presen\u00e7a da curva de custo marginal (curva de oferta). \n\nApesar da refer\u00eancia feita acima \u00e0 necessidade de conhecerem-se as curvas de demanda \n\nem uma transposi\u00e7\u00e3o de bacia, o que se observa \u00e9 que os n\u00edveis de PPU (Para\u00edba do Sul \u2013 \n\nGuandu) e de PUB (PCJ \u2013 Sistema Cantareira) foram estabelecidos sem que se considerasse de \n\nmodo consistente tais curvas de demanda por \u00e1gua em cada caso. Isso significa que n\u00e3o se tem a \n\ngarantia de que os pre\u00e7os unit\u00e1rios estabelecidos sejam economicamente justos. E muito menos \n\nque induzam os usu\u00e1rios \u00e0 efici\u00eancia no uso da \u00e1gua transposta. De outro lado, observa-se que a \n\nfun\u00e7\u00e3o de oferta foi tamb\u00e9m ignorada em ambos os casos, pois, em vez de trazer-se o custo \n\nmarginal para o c\u00e1lculo, o que se fez foi estabelecer tanto o PPU quanto o PUB por meio de \n\nconven\u00e7\u00e3o entre os agentes da gest\u00e3o nos comit\u00eas das duas bacias sob a media\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia \n\n\n\n109 \n\n \n\nNacional de \u00c1guas (ANA). Observa-se que o debate sobre pre\u00e7os a pagar entre os agentes \n\nenvolvidos \u00e9 essencial. Mas \u00e9 necess\u00e1rio que estes partam de uma informa\u00e7\u00e3o sobre o n\u00edvel de \n\npre\u00e7os estudado que corresponda a um pre\u00e7o p\u00fablico indutor da efici\u00eancia econ\u00f4mica no uso da \n\n\u00e1gua. Esse \u00e9 aspecto central de discuss\u00e3o no presente trabalho investigativo. \n\nAs propostas de precifica\u00e7\u00e3o chegam, em determinados casos, a se distanciar ainda mais \n\nda realidade econ\u00f4mica. Nesse sentido, estudo de Thomas para a transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco \n\nsugere adotar como pre\u00e7o unit\u00e1rio nessa bacia o mesmo n\u00edvel de pre\u00e7o que \u00e9 praticado no Sistema \n\nCantareira. Uma formula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mais detida mostrariaque os dois pre\u00e7os somente poderiam \n\nser iguais em caso de coincid\u00eancia. \n\n5.4. COMENT\u00c1RIOS ADICIONAIS AOS MODELOS DO SEGUNDO GRUPO \n\nA an\u00e1lise elaborada at\u00e9 este ponto mostra que os trabalhos indicados como integrantes dos \n\nmodelos do segundo grupo guardam uma caracter\u00edstica comum entre si: a estrutura da express\u00e3o \n\nalg\u00e9brica, linear, que permite chegar-se ao montante a ser pago por cada categoria de usu\u00e1rio da \n\n\u00e1gua a t\u00edtulo de cobran\u00e7a pelo uso deste recurso natural. De modo gen\u00e9rico, esse montante a \n\npagar, \u00e9 calculado, conforme j\u00e1 explicitado, pela express\u00e3o: \n\nC=f(Qi, PUi, ki) \n\nEssa express\u00e3o, cujos componentes j\u00e1 foram identificados anteriormente e que v\u00eam sendo \n\ncomentados ao longo de todo o presente texto, reflete uma fun\u00e7\u00e3o de custo total constru\u00edda por \n\nmeio de um processo n\u00e3o aderente a alguma metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o, explicando o porqu\u00ea de a \n\nprecifica\u00e7\u00e3o mediante o seu uso n\u00e3o ser indutora da efici\u00eancia econ\u00f4mica no uso da \u00e1gua. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es em torno desse modelo geral foram apontadas na bacias do PCJ, que \n\ntrabalham com uma variedade mais ampla de coeficientes (ki), e do rio Doce, que suprimiu o pre\u00e7o \n\na cobrar pelo consumo, entre outras diferen\u00e7as mais significativas. \n\nEm qualquer caso e como j\u00e1 seguidamente referido, a cr\u00edtica principal a esse m\u00e9todo de \n\nestabelecer os pre\u00e7os a cobrar pelo uso da \u00e1gua reside no fato de que a lei da procura e da oferta \n\ntem sido parcialmente ignorada, e que, a parte n\u00e3o ignorada, isto \u00e9, a da oferta, seja elaborada sem \n\nque se observe o necess\u00e1rio compromisso com a efici\u00eancia no uso da \u00e1gua, o que \u00e9 comprovado \n\npelo abandono, no c\u00e1lculo, do custo marginal. Nesse sentido, n\u00e3o custa observar que, para algumas \n\natividades, a \u00e1gua \u00e9 um fator produtivo que tem substitutos. E que, mesmo naquelas atividades em \n\nque a \u00e1gua seja insubstitu\u00edvel, e portanto a procura seja inel\u00e1stica, s\u00e3o as alternativas locacionais, \n\nas quais influem na fun\u00e7\u00e3o de oferta, que se apresentam para solucionar o problema. \n\n\n\n110 \n\n \n\nSer\u00e1 sempre necess\u00e1rio, portanto, que se submeta o problema \u00e0 lei da procura e da oferta \n\npara que se possa afirmar estar-se construindo um processo do qual resultem pre\u00e7os justos porque \n\nindutores da efici\u00eancia. Em verdade, o processo nem \u00e9 t\u00e3o simples quanto a submiss\u00e3o do \n\nproblema \u00e0 referida lei da produra e da oferta. Ser\u00e1 necess\u00e1rio, conforme se demonstra na Parte III \n\ndeste texto, otimizar uma fun\u00e7\u00e3o indireta de utilidade de bem estar social que resulta do uso racional \n\nda \u00e1gua no ambiente da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nNo est\u00e1gio inicial desta investiga\u00e7\u00e3o, a expectativa quanto aos resultados que seriam \n\nencontrados era de indiferen\u00e7a entre se emergiriam diferen\u00e7as pouco ou significativamente \n\napreci\u00e1veis entre os pre\u00e7os praticados e ospre\u00e7os \u00f3timos que resultariam da metodologia que se \n\nprop\u00f5e. Caso as diferen\u00e7as entre os dois r\u00f3is de pre\u00e7os fossem pouco apreci\u00e1veis, estar-se-ia \n\nconfirmando que o consenso na atribui\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros e coeficientes como ocorre com os \n\nmodelos do segundo grupo estariam coerentes com os resultados baseados em postulados da \n\nteoria econ\u00f4mica. De outro lado, caso as diferen\u00e7as entre os pre\u00e7os vigentes e os ora obtidos \n\nmediante a conduta de otimiza\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos fossem apreci\u00e1veis, esta investiga\u00e7\u00e3o \n\npoderia estar contribuindo, como subs\u00eddio, para o aperfei\u00e7oamento da pol\u00edtica de pre\u00e7os pelo uso \n\ndos recursos h\u00eddricos no Pa\u00eds. Os resultados constantes da multireferida Parte III demonstram que \n\nh\u00e1 diferen\u00e7as apreci\u00e1veis entre tais conjuntos de pre\u00e7os, o que estimula a necessidade de levar-se \n\n\u00e0 discuss\u00e3o a metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, objeto desta pesquisa. \n\nPor fim, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que, aos recursos produzidos pela arrecada\u00e7\u00e3o com a \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, acrescentam-se os de algumas outras fontes, recursos estes que \n\ntamb\u00e9m contribuem para a recupera\u00e7\u00e3o e/ou preserva\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas em condi\u00e7\u00f5es \n\nsaud\u00e1veis. Tais fontes adicionais, ainda que n\u00e3o fa\u00e7am parte do objeto da presente investiga\u00e7\u00e3o, \n\nprecisam ser levadas em conta uma vez que habitam o mesmo ambiente econ\u00f4mico da cobran\u00e7a. \n\nEm outras palavras, a arrecada\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a cada bacia ser\u00e1 composta pela soma dos recursos \n\nproduzidos por meio da cobran\u00e7a com os recursos das demais fontes, as quais s\u00e3o revisitadas nas \n\nse\u00e7\u00f5es seguintes. \n\nRessalva-se, no entanto, que os recursos de fontes outras que n\u00e3o a cobran\u00e7a pelo uso da \n\n\u00e1gua somente s\u00e3o necess\u00e1rios para contribuir com a mitiga\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita, produzida em \n\nd\u00e9cadas do desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil. Isso significa afirmar que, uma vez eliminadas as \n\nsequelas do passado e suas causas, a gest\u00e3o da bacia pode ser enfrentada com recursos apenas \n\nda cobran\u00e7a, ressalvadas situa\u00e7\u00f5es decorrentes de eventuais novos acidentes ou epis\u00f3dios que \n\npoluam as \u00e1guas. \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \nRECURSOS FINANCEIROS COMPLEMENTARES \n\n \n \n\n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica fonte de recursos financeiros para aplica\u00e7\u00e3o nas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Nem poderia s\u00ea-lo, pois, constituindo o pr\u00f3prio territ\u00f3rio e sendo um corpo \n\nmaterial heterog\u00eaneo, a bacia \u00e9 tamb\u00e9m o cen\u00e1rio onde se desenrolam as demais atividades \n\necon\u00f4micas. Ocorre que, muito antes de a causa ambiental ter entrado contemporaneamente na \n\nagenda de preocupa\u00e7\u00f5es das sociedades, as atividades econ\u00f4micas, principalmente as produtivas, \n\nj\u00e1 vinham promovendo um sem-n\u00famero de agress\u00f5es ao meio ambiente, e o est\u00e1gio mais ou \n\nmenos adiantado de degrada\u00e7\u00e3o que se v\u00ea presente em cada bacia hidrogr\u00e1fica do Pa\u00eds nada \u00e9 \n\nsen\u00e3o resultado destas atividades. \n\nOra, se a recupera\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios das bacias tivesse que ser coberta apenas pelos \n\nrecursos da cobran\u00e7a, estes teriam que ser baseados em pre\u00e7os elevad\u00edssimos, muito \n\nprovavelmente imposs\u00edveis de coloca\u00e7\u00e3o em pr\u00e1tica. O que sucede \u00e9 que os diversos setores \n\necon\u00f4micos que degradaram as bacias t\u00eam contribu\u00eddo, de uma forma ou de outra, para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o destas. Um r\u00e1pido exame do ambiente econ\u00f4mico das bacias permite verificar que as \n\na\u00e7\u00f5es mitigat\u00f3rias de impactos ambientais t\u00eam se concretizado, em um grande n\u00famero de casos, \n\npor meio de contribui\u00e7\u00f5es de melhoria e outras formas de tributos cujas arrecada\u00e7\u00f5es s\u00e3o drenadas \n\npara aplica\u00e7\u00f5es nas bacias. Do mesmo modo, programas governamentais que s\u00e3o criados com \n\nbase em rubricas or\u00e7ament\u00e1rias das mais diversas proced\u00eancias tamb\u00e9m contribuem nesse sentido. \n\nPor exemplo, atualmente a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de saneamento objeto do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento \u2013 PAC, do Governo Federal, aliviam o n\u00edvel de pre\u00e7o p\u00fablico a ser cobrado pelo uso da \n\n\u00e1gua porque cumprem parte da destina\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o que deveria ser promovida pela \n\ncobran\u00e7a caso inexistisse este Programa. Nesse sentido, o Minist\u00e9rio do Planejamento divulga em \n\nseu website68 que o objetivo do PAC em rela\u00e7\u00e3o ao saneamento \u00e9:  \n\n\u201cAumentar a cobertura de abastecimento de \u00e1gua tratada, \n\nde coleta e tratamento de esgoto, e de coleta e \n\ndestina\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos s\u00f3lidos. Os \n\ninvestimentos do PAC s\u00e3o disponibilizados aos \n\nmunic\u00edpios, classificados em tr\u00eas grupos, conforme \n\n                                                 \n68www.pac.gov.br/infraestrutura-socialeurbana/saneamento (acesso em 07 de maio de 2016). \n\nhttp://www.pac.gov.br/infraestrutura-socialeurbana/saneamento\n\n\n112 \n\n \n\ndescri\u00e7\u00e3o a seguir. Os recursos destinados aos Grupos 1 \n\ne 2 s\u00e3o coordenados pelo Minist\u00e9rio das Cidades e os \n\ndestinados ao Grupo 3 s\u00e3o coordenados pela Funasa, \n\nvinculada ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\u201d. \n\nO referido website define que o Grupo 1 \u00e9 composto por grandes regi\u00f5es metropolitanas, \n\nmunic\u00edpios com mais de 70 mil habitantes nas regi\u00f5es Norte, Nordeste e Centro-Oeste e acima de \n\n100 mil nas regi\u00f5es Sul e Sudeste; o Grupo 2 abrange munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o entre 50 mil e 70 \n\nmil nas regi\u00f5es Norte, Nordeste e Centro-Oeste e munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o entre 50 mil e 100 mil \n\nhabitantes nas regi\u00f5es Sul e Sudeste; e o Grupo 3 \u00e9 integrado por munic\u00edpios com menos de 50 mil \n\nhabitantes. Percebe-se nessa classifica\u00e7\u00e3o que o PAC \u00e9 destinado a atuar em todos os munic\u00edpios \n\ndo pa\u00eds, por conseguinte em todas as bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras. \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o visa a analisar o papel ? e menos ainda a justeza ? dos recursos \n\nque s\u00e3o aplicados nas bacias al\u00e9m daqueles produzidos pela cobran\u00e7a. Entretanto, \u00e9 for\u00e7oso \n\nreconhecer que o instrumento da cobran\u00e7a e tais recursos cohabitam o mesmo ambiente de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Sendo assim, pelo menos um breve e panor\u00e2mico olhar para esses recursos \n\nestranhos \u00e0 cobran\u00e7a deve ser mantido para ter-se uma no\u00e7\u00e3o sobre outras fontes que somam \n\nesfor\u00e7os com os deste instrumento na gest\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica. As se\u00e7\u00f5es seguintes \n\nmostram as principais fontes de verbas aplicadas em bacias brasileiras e que podem servir, \n\nportanto, para atenuar o pre\u00e7o que \u00e9 cobrado pelo uso da \u00e1gua. \n\n6.2. N\u00cdVEL FEDERAL \n\nH\u00e1 uma variedade de fontes federais de recursos que contribuem com o equil\u00edbrio financeiro \n\nda bacia. Al\u00e9m das rubricas or\u00e7ament\u00e1rias que drenam recursos para as pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nsetores usu\u00e1rios da \u00e1gua ou atuantes nas bacias hidrogr\u00e1ficas sem necessariamente utilizarem os \n\nrecursos h\u00eddricos, destaca-se a compensa\u00e7\u00e3o financeira paga pelo setor de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nque, por sua import\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o dos montantes envolvidos, \u00e9 abordada em t\u00f3pico separado, \n\nneste cap\u00edtulo. Comentam-se brevemente, a seguir, algumas origens de recursos federais. \n\n6.2.1. Rubricas do Or\u00e7amentoGeral da Uni\u00e3o \n\nAs principais fontes de recursos para a composi\u00e7\u00e3o do que convencionou-se chamar de \n\n\u201cengenharia financeira\u201d da bacia s\u00e3o os or\u00e7amentos p\u00fablicos. Considerando a estrutura federativa \n\ndo Pa\u00eds distribu\u00edda em tr\u00eas esferas de poder, ser\u00e3o encontrados recursos or\u00e7ament\u00e1rios para \n\naplica\u00e7\u00e3o nas bacias tanto no n\u00edvel federal quanto, em menor escala, nos n\u00edveis estadual e \n\nmunicipal. Em verdade, mesmo os recursos da cobran\u00e7a tamb\u00e9m transitam pelos or\u00e7amentos \n\n\n\n113 \n\n \n\np\u00fablicos, federal e estaduais, mas o que se pretende por em relevo, nesta se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as verbas \n\noutras que n\u00e3o as da cobran\u00e7a. \n\nEm sua extenuante pesquisa para o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 MMA, Soares Neto69 \n\nassim situa a relev\u00e2ncia dos or\u00e7amentos p\u00fablicos: \n\n\u201cEm uma defini\u00e7\u00e3o bem precisa e simples, o or\u00e7amento \n\np\u00fablico \u00e9 a express\u00e3o monet\u00e1ria da vontade pol\u00edtica do \n\nlegislador, refletindo os anseios da sociedade. Essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto mais realista no setor de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos na medida em que os anseios deste setor \n\nprocedem, efetivamente, da base da sociedade, dado que \n\nsuas demandas, neste caso, nascem em comit\u00eas de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, domic\u00edlio povoado pela sociedade civil \n\norganizada, por representantes do setor privado e dos \n\ndiferentes n\u00edveis e \u00e1reas dos Poderes P\u00fablicos.\u201d. \n\nA transversalidade da gest\u00e3o ambiental, em particular do segmento dos recursos h\u00eddricos, \n\nfaz com que as demandasdeste \u00faltimo possam estar presentes em diversas rubricas do \n\nOr\u00e7amentos Geral da Uni\u00e3o \u2013 OGU. A\u00e7\u00f5es em favor da preserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es das bacias hidrogr\u00e1ficas v\u00e3o ser encontradas nos or\u00e7amentos dos setores de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas da agricultura, das minas e energia, da ind\u00fastria e com\u00e9rcio, da integra\u00e7\u00e3o nacional, do \n\nturismo, apenas para citar alguns exemplos. Essa multiplicidade de setores apoiadores da GRH vai \n\nse manifestar n\u00e3o somente no or\u00e7amento da Uni\u00e3o, como tamb\u00e9m nos or\u00e7amentos estaduais e \n\nmunicipais, conforme a aplicabilidade. \n\nAl\u00e9m dos setores de pol\u00edticas p\u00fablicas acima referidos, os or\u00e7amentos do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente \u2013 MMA, e, em particular da autarquia especial vinculada Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 \n\nANA, no plano federal, costumam conter rubricas que n\u00e3o as da cobran\u00e7a mas cujas a\u00e7\u00f5es operam \n\nem favor da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Sucede o mesmo, nos estados e munic\u00edpios, com \n\nsecretarias e autarquias cuja miss\u00e3o \u00e9 relacionada com o meio ambiente em geral e, com os \n\nrecursos da \u00e1gua, em particular. \n\n6.2.2. Programa de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias \u2013 PRODES \n\nO Programa de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias \u2013 PRODES, baseado em verbas do Tesouro \n                                                 \n69 SOARES NETO, Percy Baptista. Programa de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos \u2013 PRO\u00c1GUA NACIONAL. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico \n\nParcial 5. Contrato AS-241/2009 Projeto 704BRA 2041 ANA PRODOC (1658). Bras\u00edlia. 2010. \n \n\n\n\n114 \n\n \n\nNacional e que tamb\u00e9m se beneficia da arrecada\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a para aplica\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria bacia, \n\ntraz consigo uma filosofia de trabalho inovadora que consiste em pagar pelos resultados e n\u00e3o pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de obras. Criado pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA em 2001, esse programa \n\ndesembolsa, em favor do investidor em tratamento de esgotos urbanos, at\u00e9 50% do valor do \n\ninvestimento feito. Para receber apoio, o investimento tanto pode ter como objetivo a amplia\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura do servi\u00e7o de tratamento de efluentes urbanos quanto o aumento do grau de depura\u00e7\u00e3o \n\ndos efluentes, ou, ainda, os dois objetivos concomitantemente. \n\nO fato de o PRODES poder estender seu apoio at\u00e9 a metade do investimento significa que \n\na outra metade precisa ser aportada pelo pr\u00f3prio investidor, com isto quebrando a expectativa do \n\npaternalismo tradicionalmente inerente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira pelo qual o agente \n\necon\u00f4mico beneficiado por determinada pol\u00edtica de apoio financeiro praticamente n\u00e3o precisa se \n\nesfor\u00e7ar dadas as habituais diminutas propor\u00e7\u00f5es das contrapartidas. \n\nAs aplica\u00e7\u00f5es do PRODES nos anos em que o programa esteve mais ativo, isto \u00e9, entre \n\n2001 e 2004, foram suficientes para dar cobertura a 2,04% de servi\u00e7os de tratamento de esgotos de \n\ntodo o Brasil. Essa avalia\u00e7\u00e3o resulta da cobertura do servi\u00e7o de tratamento de efluentes urbanos \n\nproduzida no final de plano das aplica\u00e7\u00f5es de recursos feitas pelo referido programa no per\u00edodo, \n\nque beneficiou 3.748.000 habitantes70 e da estimativa da popula\u00e7\u00e3o brasileira em 2004, que era de \n\n184 milh\u00f5es de habitantes (IBGE, 1984). Tais aplica\u00e7\u00f5es foram concretizadas principalmente em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas cujos corpos d\u2019\u00e1gua banham territ\u00f3rios dos estados de S\u00e3o Paulo e Rio de \n\nJaneiro, os dois estados em que os agentes interessados mais se apresentaram com projetos. Mas \n\na grande vantagem que o PRODES vinha dando mostras de que era portador era a sua capacidade \n\nde alavancagem mediante recursos de outras fontes. \n\n6.3. N\u00cdVEL ESTADUAL \n\nAs rubricas dos or\u00e7amentos p\u00fablicos estaduais s\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a do que sucede com o \n\nor\u00e7amento p\u00fablico federal, uma importante fonte de recursos para o gerenciamento h\u00eddrico, s\u00f3 que \n\nem escala bem inferior \u00e0 da Uni\u00e3o. Entretanto, os recursos estaduais de maior significado s\u00e3o os \n\nque prov\u00eam dos fundos de recursos h\u00eddricos. \n\nOs fundos de recursos h\u00eddricos passaram, na fase de legisla\u00e7\u00e3o, por um processo de \n\ndecis\u00e3o curioso, resultado de modos divergentes de encarar o tema pela Uni\u00e3o, de um lado, e, \n\npelos estados, de outro. No que se refere \u00e0 Uni\u00e3o, o legislador optou por n\u00e3o criar o Fundo Nacional \n\n                                                 \n70 LIB\u00c2NIO, Paulo Augusto Cunha et ali. Balan\u00e7o Geral do Programa de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 PRODES. In: 23o \n\nCongresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Campo Grande. 2005. \n\n\n\n115 \n\n \n\nde Recursos H\u00eddricos, apesar das insistentes discuss\u00f5es t\u00e9cnicas apontando para essa \n\nnecessidade. O argumento principal que amparou essa decis\u00e3o orbitou em torno do tema da \n\ngovernabilidade. \u00c9 que, por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o simples, o legislador federal entendeu que a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um fundo para determinado setor das pol\u00edticas p\u00fablicas poderia impor uma situa\u00e7\u00e3o \n\ndelicada mediante a qual in\u00fameros outros setores poderiam vir a requerer igual tratamento, fazendo \n\naparecer uma certa quantidade de fundos setoriais. O receio era o de estar-se criando uma \n\ndificuldade para o Poder Executivo administrar porquanto, como os recursos de um fundo n\u00e3o \n\npodem ser aplicados sen\u00e3o naquilo para o que foram destinados, uma eventual \u201cprolifera\u00e7\u00e3o\u201d de \n\nfundos poderia, em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, \u201cengessar\u201d a capacidade do governante de adotar \n\ndecis\u00f5es necessariamente discricion\u00e1rias na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do or\u00e7amento p\u00fablico federal. \n\nEssa circunst\u00e2ncia, que se apresentou no momento em que se elaborava a Lei das \u00c1guas71 no \n\n\u00e2mbito da Uni\u00e3o, jogou por terra a ideia de instituir-se o que seria o Fundo Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\nEssa mesma quest\u00e3o foi abordada de modo distinto no ambiente legislativo dos estados. \n\nNesse caso, a maior parte dos legisladores raciocinou com a institui\u00e7\u00e3o de um instrumento que \n\nservisse de canal para receber transfer\u00eancias da Uni\u00e3o72 e que procedesse \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es desses \n\nrecursos transferidos de acordo com a disciplina setorial estabelecida. Nada mais razo\u00e1vel, em \n\nconseq\u00fc\u00eancia, que surgissem os fundos estaduais de recursos h\u00eddricos, que contam com recursos \n\noutros al\u00e9m das referidas transfer\u00eancias da Uni\u00e3o. Entre ditos outros recursos comparece, \n\nevidentemente, a arrecada\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua em corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio \n\nestadual, al\u00e9m da parcela da compensa\u00e7\u00e3o financeira paga pelo setor el\u00e9trico, tanto quanto dos \n\nrecursos oriundos de empr\u00e9stimos nos quais o estado \u00e9 o tomador, e de doa\u00e7\u00f5es recebidas, al\u00e9m \n\nde, em montantes de menor significado, as multas por infra\u00e7\u00f5es e os emolumentos recolhidos no \n\ncurso de processos para emiss\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das outorgas de direito de uso da \u00e1gua.  \n\nOs fundos estaduais podem ser operados, tamb\u00e9m, como instrumento de combate \u00e0s \n\ndisparidades regionais. Essa a\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter eminentemente social, baseia-se na possibilidade de \n\numa pequena parte dos recursos do fundo ser reservada para formar um quinh\u00e3o a ser aplicado em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas de regi\u00f5es menos desenvolvidas ou mesmo imersas em um quadro de \n\npobreza. S\u00e3o bacias nas quais dificilmente a cobran\u00e7a poderia render recursos para todas as suas \n\nnecessidades. Nessas bacias, em verdade, h\u00e1 dificuldade de que a cobran\u00e7a at\u00e9 mesmo prospere. \n\n                                                 \n71 Denomina\u00e7\u00e3o popular que tomou a Lei Federal no 9.433/1997. \n72 A atitude dos legisladores estaduais esteve baseada no fato de que a Uni\u00e3o \u00e9 a detentora da maior parte dos recursos arrecadados \n\npor meio da tributa\u00e7\u00e3o, o que faz com que os governos sub-nacionais (dos estados e munic\u00edpios) muito dependam do suporte \nfinanceiro do Governo Central. \n\n\n\n116 \n\n \n\nSendo assim, poder contar com recursos, ainda que parcimoniosos, advindos de outras regi\u00f5es do \n\nestado que ostentem uma condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica melhor constitui uma solu\u00e7\u00e3o para o atendimento a \n\ndeterminadas necessidades em regi\u00f5es n\u00e3o desenvolvidas. \n\n6.4. COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL \n\nPa\u00edses em desenvolvimento como o Brasil t\u00eam tirado proveito dos programas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional quando buscam importar o conhecimento novo produzido por outras \n\nsociedades mais adiantadas. No campo da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos foram muitas as \n\noportunidades trazidas pelas ag\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o que contribu\u00edram para o avan\u00e7o do Brasil \n\nperante uma s\u00e9rie de outros pa\u00edses. Em uma amostra de apenas dois documentos encontram-se \n\nrefer\u00eancias a v\u00e1rios desses programas de apoio contratados pelo governo brasileiro73, contendo \n\nv\u00e1rias a\u00e7\u00f5es no campo da Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Entre os que constam do Relat\u00f3rio do \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, destacam-se o Programa de Infraestrutura H\u00eddrica, o de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e o de Drenagem Urbana Sustent\u00e1vel, todos com mais de cinco \n\nanos de dura\u00e7\u00e3o e com resultados satisfat\u00f3rios. O segundo documento compulsado, editado pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas74, apresenta resultados de programas de apoio a organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais. Os programas encetados pelo governo com o apoio do Banco Mundial \u2013 BIRD e \n\ndo Banco Interamericano de Desenvolvimento \u2013 BID fizeram aportar aos \u00f3rg\u00e3os e entidades da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, aos comit\u00eas de bacia e a um sem-n\u00famero de organiza\u00e7\u00f5es do terceiro setor \n\navan\u00e7os altamente significativos, contribuindo para a expressiva transforma\u00e7\u00e3o observada na \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos do pa\u00eds durante os \u00faltimos vinte anos. Para algumas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, se a qualidade da \u00e1gua n\u00e3o se tornou saud\u00e1vel efetivamente, \u00e9 bem certo dizer-se \n\nque, pelo menos, o ritmo de degrada\u00e7\u00e3o a que vinha sendo submetida diminuiu sobremaneira. \n\nSomente o fato de o tema estar, ao longo de todos esses anos, sobre as mesas de discuss\u00f5es no \n\nPa\u00eds, despertou o consenso pelo qual um \u201cpequeno ex\u00e9rcito\u201d n\u00e3o desprez\u00edvel de t\u00e9cnicos, e n\u00e3o \n\nnecessariamente t\u00e9cnicos tamb\u00e9m, de alguma forma constitui um time de multiplicadores do \n\nconhecimento sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e, mais do que isto, que atuam como fiscais, \n\ndisseminados pela sociedade, dos usu\u00e1rios das \u00e1guas dos rios, lagos e aq\u00fc\u00edferos, um patrim\u00f4nio \n\nnatural a ser utilizado com racionalidade. \n\nDeve-se reconhecer que, nesse processo, a coopera\u00e7\u00e3o internacional desempenhou um \n\npapel de grande relevo. O conhecimento da gest\u00e3o da \u00e1gua na Fran\u00e7a, por exemplo, trouxe aos \n\n                                                 \n73 MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o. Bras\u00edlia. 2007. \n74 FUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS - FGV. Centro de Estudos em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governo da EAESP. Pesquisa Arquitetura \n\nInstitucional de Apoio \u00e0s Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil no Brasil. Relat\u00f3rio Final. Eixo da Coopera\u00e7\u00e3o Internacional. S\u00e3o Paulo. \n2013. \n\n\n\n117 \n\n \n\nmeios t\u00e9cnico e cient\u00edfico nacionais uma s\u00e9rie de novas ideias at\u00e9 ent\u00e3o pouco conhecidas no \n\nBrasil. A aplica\u00e7\u00e3o da palavra comit\u00ea para significar o \u201cparlamento das \u00e1guas\u201d em uma ou mais \n\nbacias foi, ali\u00e1s, importada no bojo desse processo. Por igual, pr\u00e1ticas de conviv\u00eancia com corpos \n\nd\u2019\u00e1gua de vaz\u00f5es pouco apreci\u00e1veis foram aprendidas mediante o contato com a experi\u00eancia das \n\nconfedera\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas espanholas. As no\u00e7\u00f5es sobre mercados de \u00e1gua advieram tamb\u00e9m \n\npela via da coopera\u00e7\u00e3o internacional enfocando as experi\u00eancias do Chile e do oeste dos Estados \n\nUnidos. \u00c9 incont\u00e1vel o n\u00famero de t\u00e9cnicos e pesquisadores que se beneficiaram desses programas \n\npara aprimorar seus conhecimentos nos campos da hidr\u00e1ulica, hidrologia, hidrogeologia, o direito da \n\n\u00e1gua, a economia dos recursos h\u00eddricos, a sociologia aplicada e muitos outros ramos do \n\nconhecimento cient\u00edfico. Reconhece-se inclusive que uma quantidade desses programas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, ao transmitirem o conhecimento pelo m\u00e9todo do learning-by-doing, terminaram por \n\nexercer, em termos de suporte financeiro, uma parte do papel que caberia \u00e0 cobran\u00e7a caso este \n\ninstrumento j\u00e1 estivesse sendo praticado. Assinale-se que o tema da cobran\u00e7a, apesar de j\u00e1 constar \n\ndo C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934, foi aperfei\u00e7oado sobremodo mediante a coopera\u00e7\u00e3o internacional, ao \n\nconhecer-se mais detidamente o modelo das \u201credevances\u201d que \u00e9 praticado na Fran\u00e7a75. \n\nUm outro emblem\u00e1tico exemplo a registrar \u00e9 o do Pro\u00e1gua, acordo de coopera\u00e7\u00e3o que foi \n\nfirmado pelo Governo brasileiro com o Banco Mundial, em 1997. No come\u00e7o, intitulava-se Pro\u00e1gua \n\nSemi\u00e1rido, pois era estritamente voltado para essa regi\u00e3o frequentemente visitada pela seca.O \n\nPro\u00e1gua Semi\u00e1rido foi, em grande medida, o respons\u00e1vel pelo refor\u00e7o institucional do setor de GRH \n\nem todos os estados nordestinos. Al\u00e9m disso, garantiu financeiramente a realiza\u00e7\u00e3o de obras de \n\nbarragens e adutoras, principalmente. O programa foi contratado em 1997 no \u00e2mbito do Acordo de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o 4310-BR do Banco Mundial no montante de 330 milh\u00f5es de d\u00f3lares, com contrapartida \n\nnacional de 198 milh\u00f5es de d\u00f3lares. O sucesso do programa fez com que o governo brasileiro e o \n\nBanco Mundial, em dado momento, ampliassem a coopera\u00e7\u00e3o que passou a alcan\u00e7ar todo o \n\nterrit\u00f3rio nacional. Essas a\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o internacional permitiram que o Brasil constru\u00edsse um \n\nsistema de planejamento e gest\u00e3o de recussos h\u00eddricos reconhecidamente inigual\u00e1vel em todo o \n\ncontinente latinoamericano. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico que, tamb\u00e9m, alicer\u00e7ou bases bem robustas para \n\npromover a gest\u00e3o da \u00e1gua, todos os demais pa\u00edses do continente ficaram para tr\u00e1s em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nsistema brasileiro. \n\nNa \u00e1rea do saneamento, onde ainda residem os principais problemas causadores de \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Brasil, foi destacada a coopera\u00e7\u00e3o com o Banco Interamericano do \n\n                                                 \n75 TH\u00c9RY, Herv\u00e9.  A Coppera\u00e7\u00e3o Franco-Brasileira na \u00c1rea do Meio Ambiente. CNRS. CREDAL. Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o. REDIAL, \n\n1994 no 5, pp 71-74. \n\n\n\n118 \n\n \n\nDesenvolvimento \u2013 BID.Grandes avan\u00e7os no servi\u00e7o de tratamento de esgotos urbanos de algumas \n\ndas maiores aglomera\u00e7\u00f5es urbanas brasileiras foram atenuados por meio de acordos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com o BID. O Global Environmental Facility \u2013 GEF foi, tamb\u00e9m, um programa atuante \n\nnas bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras, estimulando a pesquisa sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais do \n\nterrit\u00f3rio, os usos da \u00e1gua, os instrumentos de gest\u00e3o em uso e, de modo propositivo, oferecendo \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para solucionar uma s\u00e9rie de problemas identificados. \n\nH\u00e1, ainda outros organismos internacionais que muito colaboraram com o Brasil no setor de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Sobressaem-se, entre esses, o Banco Japon\u00eas para a Coopera\u00e7\u00e3o \n\nInternacional \u2013 JBIC e o Banco Alem\u00e3o para a Reconstru\u00e7\u00e3o \u2013 KFW, que atuaram e v\u00eam atuando \n\napoiando projetos em diversas regi\u00f5es do Brasil. \n\n6.5. COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA PAGA PELO SETOR EL\u00c9TRICO \n\nUma das inova\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 foi a Compensa\u00e7\u00e3o Financeira76, \n\ncomo \u00e9 referido simplesmente o ressarcimento \u00e0 Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios pelos agentes \n\necon\u00f4micos que exploram recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Em outras \n\npalavras, a compensa\u00e7\u00e3o financeira, que em v\u00e1rios estados \u00e9 estendida a outros setores usu\u00e1rios \n\nda \u00e1gua, \u00e9 uma indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios a t\u00edtulo de lucros cessantes pela \n\nimpossibilidade de se utilizarem terras que foram inundadas. O dispositivo legal da compensa\u00e7\u00e3o \n\nestabeleceu, adicionalmente, que devem ser beneficiados os estados e munic\u00edpios onde se \n\nlocalizarem m\u00e1quinas e/ou esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias n\u00e3o associadas a reservat\u00f3rios. \n\nEmbora o setor de GRH nutra permanentemente a expectativa de os recursos financeiros \n\nda compensa\u00e7\u00e3o serem empregados na pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos, a legisla\u00e7\u00e3o assim \n\nn\u00e3o obriga os governos estaduais a faz\u00ea-lo, raz\u00e3o porque em alguns estados os recursos recebidos \n\ns\u00e3o parcialmente drenados para outros setores. LIMA DA SILVA (2007) arg\u00fai com precis\u00e3o em sua \n\npesquisa77que os recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira s\u00e3o gastos pelas unidades federadas \n\nbenefici\u00e1rias em investimentos que depois se transformam em redes de abastecimento de \u00e1gua, \n\nesgotos, escolas etc. O fato de a aplica\u00e7\u00e3o dos referidos recursos poder ser em favor de setores \n\nn\u00e3o diretamente relacionados com a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos ? escolas, por exemplo ? \u00e9 uma \n\ndecorr\u00eancia natural da autonomia administrativa, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira que t\u00eam esses n\u00edveis de \n\ngovernos subnacionais. Do mesmo modo como ocorre com o exemplo das escolas, podem os \n\n                                                 \n76 A compensa\u00e7\u00e3o paga por Itaipu Binacional, referida como royalty, segue as normativas dadas pelo Tratado firmado entre Brasil e \n\nParaguai em 26 de abril de 1974 para projeto, constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do empreendimento. \n77 LIMA DA SILVA, Ludimila. A compensa\u00e7\u00e3o financeira das usinas hidroel\u00e9tricas como instrumento econ\u00f4mico de desenvolvimento \n\nsocial, econ\u00f4mico e ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Departamento de Economia da UnB. Orientador: Jorge Madeira Nogueira. \nBras\u00edlia. 2007. \n\n\n\n119 \n\n \n\nestados e munic\u00edpios aplicar os recursos da compensa\u00e7\u00e3o em uma gama variada de outros setores \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas, afastando ainda mais do setor h\u00eddrico o benef\u00edcio que a compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira pode produzir. Da\u00ed dizer-se que se trata de um desafio que os gestores de recursos \n\nh\u00eddricos t\u00eam pela frente, o de promoverem a necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o entre as esferas de poder \n\n(federal, estaduais e municipais) exercitando o proselitismo para que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos se d\u00ea \n\nem favor de atividades relacionadas com a gest\u00e3o das bacias. \n\nOs percentuais de distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira pelos entes federados, definidos \n\ninicialmente em 1990, foram alterados em ocasi\u00f5es posteriores, consolidando-se nos n\u00edveis \n\napresentados no Quadro 6.178. Nesse quadro, a percentagem de cada benefici\u00e1rio \u00e9 calculada \n\nsobre um montante que corresponde a 6,75% do Valor Comercial da Energia \u2013 VCE, ou seja, \u00e0 \n\nTarifa Atualizada de Refer\u00eancia \u2013TAR. Observa-se-se que, antes da edi\u00e7\u00e3o da Lei Federal no 9.984, \n\nem 17 de julho de 2000, o percentual era de 6,00%. A fra\u00e7\u00e3o de 0,75% veio a ser acrescentada a \n\nt\u00edtulo de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua ao setor de gera\u00e7\u00e3o de energia. \n\nQuadro 6.1 \u2013 Percentuais da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira \nBENEFICI\u00c1RIO % sobre os 6,75%VCE* \n\nESTADOS 45,0 \n\nMUNIC\u00cdPIOS 45,0 \n\nMINIST MEIO AMBIENTE 3,0 \n\nMINIST MINAS E ENERGIA 3,0 \n\nMINIST CI\u00caNC E TECN 4,0 \n\nTOTAL 100,0 \nFonte: Lei Federal no 9.984/2000 \n*Valor Comercial da Energia \n\nA justaposi\u00e7\u00e3o \u00e0 parcela de 6,00%, relativa \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira, da parcela de \n\n0,75%, relativa a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, mostra que os recursos da cobran\u00e7a ao setor de \n\nenergia s\u00e3o aportados \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos pelo mesmo canal de sa\u00edda do agente pagador \n\ndos recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira. E que o valor a ser cobrado pelo uso da \u00e1gua est\u00e1 \n\natrelado ao valor comercial da energia produzida, uma distor\u00e7\u00e3o a ser explorada naParte III deste \n\ntexto, como j\u00e1 referido. \n\n6.5.1. Benef\u00edcios da compensa\u00e7\u00e3o financeira para a GRH \n\nConsoante j\u00e1 mencionado, nem todos os recursos recebidos a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira pelos entes federados s\u00e3o aplicados na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. A autonomia \n\nadministrativa, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira desses n\u00edveis de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica explica essa \n\npossibilidade.Analisa-se, de modo breve, a destina\u00e7\u00e3o desses recursos, de modo mais detalhado \n\n                                                 \n78 As altera\u00e7\u00f5es foram procedidas mediante a Lei federal no 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, seguida da Lei federal no 9.433, de 7 de \n\njaneiro de 1997, e, por fim, da Lei federal no 9.984, de 17 de julho de 2000. \n \n\n\n\n120 \n\n \n\npara as aplica\u00e7\u00f5es feitas pela Uni\u00e3o Federal, e menos detalhado para as aplica\u00e7\u00f5es feitas por \n\nalgunsestados e munic\u00edpios dada \u00e0 dispers\u00e3o por uma quantidade grande de crit\u00e9rios que os \n\ngovernos sub-nacionais adotam. \n\n(i) Aplica\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o Federal \n\nA parcela da compensa\u00e7\u00e3o financeira que entra no caixa da Uni\u00e3o, correspondente a 10% \n\ndo total que \u00e9 despendido pelos agentes pagadores do setor el\u00e9trico, perfaz atualmente o montante \n\nde R$166.974.864,82 por ano, conforme-se depreende das cifras do Quadro 6.2, que mostra a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de recursos a este t\u00edtulo nos \u00faltimos cinco anos avalores hist\u00f3ricos. \n\nQuadro 6.2 \u2013 Recursos da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira destinados \u00e0 Uni\u00e3o Federal \nANO/INSTITUI\u00c7\u00c3O MMA MME FNDCT TOTAL \n\n2010 45.448.194,53 45.448.194,53 60.597.592,70 151.493.981,75 \n\n2011 49.073.996,82 49.073.996,82 65.431.995,76 163.579.989,41 \n\n2012 51.809.187,78 51.809.187,78 69.078.917,04 172.697.292,60 \n\n2013 47.727.618,73 47.727.618,73 63.636.824,97 159.092.062,43 \n\n2014 50.092.459,45 50.092.459,45 66.789.945,93 166.974.864,82 \n\nTOTAL 244.151.457,30 244.151.457,30 325.535.276,40 813.838.191,00 \nFonte:www.aneel.gov.br. \n\nOs montantes constantes da coluna extrema \u00e0 direita do mencionado Quadro 6.2 s\u00e3o \n\ntransferidos pela Secretaria do Tesouro Nacional para os minist\u00e9rios benefici\u00e1rios. Uma breve leitura \n\ndesse quadro permite verificar que as cifras s\u00e3o bastante significativas, e que poderiam, mesmo, \n\nfazer face \u00e0 totalidade das demandas da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos n\u00e3o f\u00f4ra a exist\u00eancia de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o observada nas bacias, que vem, como j\u00e1 referido, de per\u00edodos long\u00ednquos, al\u00e9m da \n\nnecessidade de promover-se o aumento de vaz\u00f5es em determinadas bacias hidrogr\u00e1ficas para \n\natender a demandas sempre crescentes. Isso ocorre porque a revers\u00e3o de estados de degrada\u00e7\u00e3o \n\nque j\u00e1 vem de algumas d\u00e9cadas, tanto quanto a amplia\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es, s\u00e3o interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas sob \n\na forma de obras e/ou servi\u00e7os que implicam somas significativas de recursos financeiros. \n\nAnalisando a distribui\u00e7\u00e3o da entrada de recursos por cada um dos minist\u00e9rios \n\ncontemplados, constata-se que as parcelas destinadas aos Minist\u00e9rios do Meio Ambiente e da \n\nCi\u00eancia e Tecnologia s\u00e3o propensas a dar um retorno mais robusto ao setor de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos. Essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 explicada pelo fato de os dois referidos minist\u00e9rios n\u00e3o terem um \n\ncompromisso espec\u00edfico com algum dos usos da \u00e1gua, antes se obrigando a prestigiar os usos \n\nm\u00faltiplos deste recurso natural, o que \u00e9 condizente com a \u201ccarta de princ\u00edpios\u201d da GRH. Essa \n\ncondi\u00e7\u00e3o, entretanto, n\u00e3o est\u00e1 presente no papel do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, o qual tem o \n\ncompromisso primordial, e \u00f3bvio, com a gera\u00e7\u00e3o de energia e, em segundo plano, com outras \n\nfinalidades como, por exemplo, o aproveitamento m\u00faltiplo dos recursos h\u00eddricos. \n\nhttp://www.aneel.gov.br/\n\n\n121 \n\n \n\nA parcela destinada ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 MMA \u00e9 aplicada prioritariamente em \n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es voltadas para a gest\u00e3o h\u00eddrica. De outro lado, a parcela drenada para o Minist\u00e9rio \n\nda Ci\u00eancia e Tecnologia \u2013 MCT \u00e9 aplicada por meio do Fundo Nacional de Desenvolvimento, \n\nCi\u00eancia e Tecnologia \u2013 FNDCT, que estoca os recursos no Fundo Setorial de Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\nCT-HIDRO. Destaca-se que o trabalho do CT\u2013HIDRO, ao aplicar os recursos em projetos cient\u00edficos \n\ne de desenvolvimento tecnol\u00f3gico destinados a aperfei\u00e7oar os diversos usos da \u00e1gua, d\u00e1 uma \n\npreciosa contribui\u00e7\u00e3o ao avan\u00e7o do estado da arte do conhecimento de interesse do setor de \n\nrecursos h\u00eddricos, contribuindo para o aumento da efici\u00eancia econ\u00f4mica da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndessesrecursos. Caso inexistisse o CT\u2013HIDRO, uma parcela da arrecada\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a, \n\ncertamente, teria que ser destinada, na gest\u00e3o da pr\u00f3pria bacia, para essa finalidade. \n\n(ii) A compensa\u00e7\u00e3o financeira aos estados e munic\u00edpios \n\nO montante de recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira que \u00e9 repassado aos estados e \n\nmunic\u00edpios \u00e9 nove vezes superior \u00e0quele destinado \u00e0 Uni\u00e3o, totalizando em 2014 \n\nR$1.502.773.783,35 (ANEEL, 2015), metade para cada n\u00edvel deentes federados, e o retorno \u00e0 bacia \n\nocorre com uma distribui\u00e7\u00e3o espacialmente heterog\u00eanea, e mesmo sem que se possa assegurar, \n\nconforme j\u00e1 mencionado, a plenitude do retorno, em termos de percentuais, deste montante. \n\nA heterogeneidade da distribui\u00e7\u00e3o sucede porque os n\u00edveis de pot\u00eancia hidroel\u00e9trica \n\ninstalada difere de um estado para outro, e apenas 70479 dos 5.565 munic\u00edpios brasileiros t\u00eam \n\nterras inundadas por barramentos ou s\u00e3o sede de m\u00e1quinas e equipamentos el\u00e9tricos. A \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e9 paga, portanto, a 22 estados e, como referido, a 704 munic\u00edpios. Quanto \n\n\u00e0 n\u00e3o garantia de um retorno pleno da compensa\u00e7\u00e3o financeira para a GRH, esta condi\u00e7\u00e3o resulta \n\ndo fato de os recursos ingressarem nos or\u00e7amentos estaduais e municipais e, a partir da\u00ed, seguirem \n\nas normas or\u00e7ament\u00e1rias de cada um destes entes federados. Em outras palavras, a compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira n\u00e3o constitui um recursocarimbado para uso apenas na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. A \n\nlegisla\u00e7\u00e3o veda, apenas, a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira para pagamento da \n\nfolha de pessoal e para pagamento de d\u00edvidas, exceto aquelas contra\u00eddas com a Uni\u00e3o federal e \n\nsuas entidades descentralizadas. \n\nA mencionada heterogeneidade no retorno dos recursos e a n\u00e3o garantia de retorno pleno \n\ndo montante recebido por compensa\u00e7\u00e3o financeira ao setor de GRH \u00e9 ilustrada por alguns \n\nexemplos, como se segue, para o caso dos estados: (i) o estado de Minas Gerais faz retornar \n\nsomente a metade dos recursos recebidos, por meio do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\n                                                 \n79 N\u00famero de municipalidades ressarcidas em 2014 (Fonte: Aneel. 2015). \n\n\n\n122 \n\n \n\nFHIDRO; (ii) o estado de S\u00e3o Paulo aplica em recursos h\u00eddricos o saldo dos recursos recebidos \n\ndepois de deduzido o valor previsto pelo Fundo de Agricultura; e (ii) o estado da Bahia aplica, na \n\nGRH, entre 65% e 75% do total recebido, sendo que somente 20% transitam pelo Fundo Estadual \n\nde Recursos H\u00eddricos \u2013 FERH. Os restantes, entre 25% e 35% do total recebido, s\u00e3o aplicados em \n\noutros setores de pol\u00edticas p\u00fablicas do Estado. \n\nA heterogeneidade \u00e9, pois, vis\u00edvel, e resulta de v\u00e1rios fatores, al\u00e9m de ser amparada, como \n\nj\u00e1 mencionado, pela autonomia administrativa e financeira de que gozam os entes federados no \n\nBrasil em raz\u00e3o de dispositivo constitucional r\u00edgido. Entre os fatores que afetam essa distribui\u00e7\u00e3o \n\ndesigual est\u00e3o a pr\u00f3pria heterogeneidade fisiogr\u00e1fica do territ\u00f3rio brasileiro, os diferentes est\u00e1gios \n\nde desenvolvimento dos estados e a maior ou menor relev\u00e2ncia que cada estado confere \u00e0 pol\u00edtica \n\nde recursos h\u00eddricos. \n\n6.5.2. Outros aspectos da compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\nManifesta\u00e7\u00f5es de gestores e t\u00e9cnicos do setor de recursos h\u00eddricos em entrevistas desta \n\npesquisa80 indicaram que a maioria opina em favor de que os recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\ndeveriam retornar integralmente para aplica\u00e7\u00e3o nas bacias hidrogr\u00e1ficas. No entanto, constatou-se, \n\nn\u00e3o \u00e9 o que ocorre na pr\u00e1tica pelos motivos j\u00e1 expostos, ou seja, que os estados e os munic\u00edpios \n\ns\u00e3o aut\u00f4nomos para destinarem seus recursos financeiros para os fins que mais lhes aprouver. \n\nAl\u00e9m disso, os est\u00e1gios de desenvolvimento s\u00e3o diferentes entre estados e entre munic\u00edpios, o que \n\njustifica a diferen\u00e7a entre os arranjos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros que eles constroem. Nesse \n\ncen\u00e1rio, apresenta-se, como desafio, o papel da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, que tem a \n\nmiss\u00e3o de implementar a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 PNRH e de coordenar o Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 SNRH. Em sua relevante miss\u00e3o, a ANA \n\npromove a necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o com os governos estaduais e municipais para diminuir as \n\ndist\u00e2ncias existentes entre os diferentes tratamentos que esses entes da Federa\u00e7\u00e3o conferem \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira. Mesmo assim, nada assegura que os recursos da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira cumpram papel de igual ou assemelhada efici\u00eancia em todos os estados e \n\nmunic\u00edpios que a recebem. Resta, todavia, considerar que, por menor que seja a quota recebida por \n\num estado ou munic\u00edpio, s\u00e3o recursos de grande import\u00e2ncia e que se acrescentam aos de outras \n\nfontes, em especial aos da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, objeto desta pesquisa. \n\nAduz-se, por fim, um coment\u00e1rio \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira em face da cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua \u00e0s Pequenas Centrais Hidroel\u00e9tricas \u2013 PCHS. Curiosamente, as PCHS n\u00e3o s\u00e3o usu\u00e1rias-\n\n                                                 \n80 Foram entrevistados 28 t\u00e9cnicos, gestores e pesquisadores no campo do gerenciamento h\u00eddrico, 25 dos quais externaram essa \n\nopini\u00e3o. \n\n\n\n123 \n\n \n\npagadoras da \u00e1gua. Essa anomalia adveio do processo de estabelecimento da cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. Sucedeu que, ao aumentar-se o percentual da compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira, de 6% para 6,75%, o legislador pretendeu, e determinou, que o diferencial de 0,75% \n\nseria, como j\u00e1 referido neste texto, correspondente a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Entretanto, n\u00e3o \n\nespecificou com clareza que a exce\u00e7\u00e3o contida no dispositivo legal que estabeleceu a compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira n\u00e3o deveria se aplicar \u00e0 cobran\u00e7a. \u00c9 que a compensa\u00e7\u00e3o financeira somente se aplica a \n\nusinas com pot\u00eancia m\u00e1xima instalada igual ou superior a 30MW. Por ironia dos fatos, as PCHS s\u00e3o \n\ninstala\u00e7\u00f5es que, por defini\u00e7\u00e3o, t\u00eam pot\u00eancia m\u00e1xima inferior a 30MW, gerando um inadvertido \n\ndesencontro produzido pela legifera\u00e7\u00e3o apressada em sua fase final. Explica-se esse car\u00e1ter de \n\napressamento. Na fase final da reda\u00e7\u00e3o do projeto de lei que criou a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 \n\nANA, pretendeu-se dar partida incontin\u00eanti na cobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico com o fito de gerar receita \n\npara a ANA se desenvolver. Duas omiss\u00f5es a\u00ed foram produzidas. A primeira, involunt\u00e1ria e j\u00e1 \n\nmencionada, a exclus\u00e3o das PCHS do rol dos usu\u00e1rios-pagadores conforme acima explicitado. E a \n\nsegunda, adrede, a ser mais pausadamente explorada na Parte III desta pesquisa, a centraliza\u00e7\u00e3o \n\nno Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, para aplica\u00e7\u00e3o pela ANA, da receita que, por direito, seria de cada \n\nbacia onde atuassem usu\u00e1rios-pagadores do setor el\u00e9trico. Ambas as prescri\u00e7\u00f5es entraram nas \n\nDisposi\u00e7\u00f5es Transit\u00f3rias quando o projeto de lei j\u00e1 se encontrava no Congresso Nacional81. A \n\njustificativa para tal centraliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o documentada, ficou na verbaliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos do setor, que \n\ndefendiam a centraliza\u00e7\u00e3o dessa receita por meio do argumento segundo o qual o sistema el\u00e9trico \n\nnacional \u00e9 interligado e que, portanto, as receitas advindas deste setor deveriam ser distribu\u00eddas por \n\ntodas as bacias do Pa\u00eds, o que seria, com maior praticidade, procedido pela ANA, entidade que \n\naplicaria, como aplica, os recursos no aperfei\u00e7oamento e amplia\u00e7\u00e3o da rede de observa\u00e7\u00e3o da \n\ntrama h\u00eddrica nacional e nos trabalhos de constru\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nPor a\u00ed, os recursos seriam drenados para tarefas como as medi\u00e7\u00f5es de vaz\u00f5es de rios bem assim \n\npara outros dados hidrol\u00f3gicos de interesse do setor. \n\nNada mais l\u00f3gico que assim se o fizesse, mas desde que esse crit\u00e9rio fosse estendido a \n\noutros usos da \u00e1gua, pois, apenas \u00e0 guisa de exemplo, as cultivares produzidas em qualquer bacia \n\nhidrogr\u00e1fica s\u00e3o habitualmente consumidas em outras regi\u00f5es fora da bacia, o que reflete a mesma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de interliga\u00e7\u00e3o. Do mesmo modo, produtos industrializados cujo processo produtivo \n\nimplicou o uso da \u00e1gua, e, portanto, se submeteram \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso desta, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nvendidos por toda a parte, no pa\u00eds e n\u00e3o somente na regi\u00e3o da bacia cuja \u00e1gua lhes serviu de \n\ninsumo produtivo. A verdade \u00e9 que uma economia, em seu todo, \u00e9 quase sempre interligada \n\n                                                 \n81 Mediante entendimento do Poder Executivo com o relator do Projeto de Lei. \n\n\n\n124 \n\n \n\nregionalmente, quaisquer que sejam os setores observados. E, reconhecer o car\u00e1ter de interliga\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o a um uso da \u00e1gua para fins de tarifa\u00e7\u00e3o a pre\u00e7o \u00fanico termina sendo um precedente que \n\nabriria espa\u00e7o a que outros usos reivindicassem a mesma condi\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mesmo para fazer \n\nprevalecer o princ\u00edpio dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua. \n\nOcorre que, a estender-se a v\u00e1rios usos a centraliza\u00e7\u00e3o do manejo da receita em autarquia \n\nfederal, o sistema tornar-se-ia invi\u00e1vel. O mais razo\u00e1vel teria sido n\u00e3o centralizar receita alguma e \n\ndefinir-se por meio de lei outra fonte de recursos or\u00e7ament\u00e1rios para apoiar o funcionamento da \n\nANA. \n\nConforme restou demonstrado, a compensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e9 um entre os v\u00e1rios refor\u00e7os \n\npara a busca do equil\u00edbrio financeiro das bacias, ainda que os benef\u00edcios n\u00e3o sejam distribu\u00eddos por \n\ntodas as bacias hidrogr\u00e1ficas do Pa\u00eds, pois h\u00e1 estados e munic\u00edpios que n\u00e3o se beneficiam deste \n\ninstrumento. Mas, nos estados e munic\u00edpios benefici\u00e1rios, n\u00e3o se deve perder de vista o fato de que \n\na compensa\u00e7\u00e3o financeira representa uma receita perene e pontual com que as bacias podem \n\ncontar. \n\n6.6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS \n\nOs cap\u00edtulos desta Parte II trouxe coment\u00e1rios relativos \u00e0 g\u00eanese e ao desenvolvimento do \n\ninstrumento da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos no Brasil, ao mesmo tempo em que foi \n\napresentado, panoramicamente, o conjunto formado por outras fontes de recursos que, em conjunto \n\ncom a cobran\u00e7a, \u00e9 destinado, entre outras finalidades, a promover o equil\u00edbrio financeiro da gest\u00e3o \n\ndas bacias hisrogr\u00e1ficas. \n\nConsiderando que o alvo principal da pesquisa \u00e9 o instrumento da cobran\u00e7a, o fato de \n\nagregar a este texto uma aprecia\u00e7\u00e3o a recursos oriundos de outras fontes serve apenas para \n\nmostrar o ambiente em que a cobran\u00e7a est\u00e1 imersa, uma vez que a aplica\u00e7\u00e3o do instrumento \u00e9 \n\nafetada pela maior ou menor presen\u00e7a desses outros recursos. E, quanto mais elevado for o \n\nmontante desses recursos outros que n\u00e3o os da cobran\u00e7a em uma dada bacia, tanto menor ser\u00e1 a \n\narrecada\u00e7\u00e3o a ser provida por meio do instrumento econ\u00f4mico da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Em \n\noutras palavras, se existirem duas bacias em condi\u00e7\u00f5es muito semelhantes de tamanho, \n\ncaracter\u00edsticas, e em termos de efeitos da agress\u00e3o ambiental que sofreu, quantitativa e \n\nqualitativamente, al\u00e9m de press\u00e3o de demanda, aquela que contar com uma massa mais elevada \n\nde recursos financeiros extra-cobran\u00e7a certamente apresentar\u00e1 pre\u00e7os p\u00fablicos a serem cobrados \n\nmais baixos do que as demais. \n\nN\u00e3o se haveria de esperar, portanto, que a cobran\u00e7a, \u00e0 escala de todo o territ\u00f3rio nacional, \n\n\n\n125 \n\n \n\nviesse a apresentar pre\u00e7os p\u00fablicos assemelhados, muito menos iguais, pois, apenas evidenciando \n\nexemplos extremos, h\u00e1 casos de bacias acentuadamente degradadas e recebendo pouco aux\u00edlio de \n\nfontes outras que n\u00e3o a arrecada\u00e7\u00e3o produzida pela cobran\u00e7a, tanto quanto h\u00e1 bacias hidrogr\u00e1ficas \n\npouco degradadas e que contam com recursos abundantes al\u00e9m daqueles oriundos da cobran\u00e7a. \n\nNo primeiro caso, os pre\u00e7os a cobrar tender\u00e3o a um n\u00edvel bem superior aos do segundo caso. \n\nNa pr\u00e1tica, entretanto, tem-se observado um movimento em dire\u00e7\u00e3o a uma quase \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, distor\u00e7\u00e3o que merece, pelo menos, alguma reflex\u00e3o. Oferecer elementos \n\npara essa reflex\u00e3o est\u00e1 no \u00e2mago do objetivo da presente investiga\u00e7\u00e3o que, na Parte III, procura \n\ndesvendar as diferen\u00e7as entre os pre\u00e7os que v\u00eam sendo praticados nas bacias e os pre\u00e7os que \n\nresultam de uma conduta de otimiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, a qual far\u00e1 parte, como j\u00e1 referido, das \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da pesquisa. \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPARTE III \nPRE\u00c7OS \u00d3TIMOS E PRE\u00c7OS PRATICADOS: UMA AVALIA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA \n\nCOM BASE NA EXPERI\u00caNCIA DA BACIA DO PARA\u00cdBA DO SUL \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 7 \n \n\nOBJETIVOS, M\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS \n \n \n\n7.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEsta Parte III da pesquisa cont\u00e9m uma an\u00e1lise comparativa da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nos \n\nmoldes em que \u00e9 praticadana bacia do rio Para\u00edba do Sul com uma metodologia para a forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os baseada em conduta otimizadora dos agentes econ\u00f4micos, objetivando oferecer subs\u00eddios para \n\nas pol\u00edticas p\u00fablicas referentes a este tema. No contexto da referida compara\u00e7\u00e3o \u00e9 destacada a \n\ndiferen\u00e7a encontrada na cobran\u00e7a ao setor de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, uma vez que este setor recebe um \n\ntratamento diferenciado em rela\u00e7\u00e3o aos demais setores usu\u00e1rios da \u00e1gua no Brasil. \n\nAntes de desenvolver o processo de precifica\u00e7\u00e3o na bacia propriamente dito,conv\u00e9m assinalar alguns \n\naspectos que refletem a complexidade do tema, algo que nem sempre \u00e9 observado na pr\u00e1tica corrente \n\nde modo adequado. Com efeito, um dos elementos essenciais na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que \u00e9 o \n\nestabelecimento da fun\u00e7\u00e3o de demanda,se apresenta com caracter\u00edsticas que variam de uso \n\npara uso dos recursos h\u00eddricos. A raz\u00e3o dessa variabilidade reside no fato de que, embora o bem \n\nnatural objeto do uso seja \u00fanico, isto \u00e9, a \u00e1gua bruta de fontes superficiais ou subterr\u00e2neas, este bem \u00e9 \n\nutilizado de distintas formas por distintos usu\u00e1rios. Para os servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e para \n\nf\u00e1bricas de bebidas, por exemplo, a \u00e1gua constitui mat\u00e9ria prima. Em outros tipos de ind\u00fastria, a \u00e1gua \n\nentra apenas como insumo necess\u00e1rio ao processo de fabrica\u00e7\u00e3o sem necessariamente incorporar-se \n\nao produto e n\u00e3o constituindo, portanto, mat\u00e9ria prima. \n\nPara a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, a \u00e1gua \u00e9 vista como um fluido natural que, em fun\u00e7\u00e3o de \n\ndesn\u00edveis topogr\u00e1ficos e da magnitude da vaz\u00e3o, \u00e9 dotado de potencial hidr\u00e1ulico, o qual \u00e9 explorado \n\nvia a transforma\u00e7\u00e3o em energia el\u00e9trica. Na irriga\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua entra como insumo produtivo que enseja \n\na medra das cultivares ap\u00f3s o que \u00e9 devolvida \u00e0 natureza por meio da evapotranspira\u00e7\u00e3o e pelo \n\nescoamento dos excessos. \n\nEm um outro uso, o da navega\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua funciona como uma \u201cestrada\u201d que permite a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es transportando pessoas e/ou cargas. De outro lado, o uso da \u00e1gua para \n\nlazer e turismo tira proveito n\u00e3o somente do referido papel de art\u00e9ria vi\u00e1ria (\u201cestrada\u201d) da qual o usu\u00e1rio \n\nse beneficia mediante o contato prim\u00e1rio ou secund\u00e1rio, como tamb\u00e9m extrai utilidade da beleza c\u00eanica \n\nque ela empresta aos locais de esta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias, resorts e outras formas de explora\u00e7\u00e3o dessa \n\natividade econ\u00f4mica, entrando na composi\u00e7\u00e3o de seu valor econ\u00f4mico. \n\n\n\n128 \n\n \n\nAdicionalmente, os usos da \u00e1gua para a pesca, piscicultura e aquacultura t\u00eam-na como \n\ndomic\u00edlio, isto \u00e9, a resid\u00eancia de diversas formas de vida aqu\u00e1tica. H\u00e1, ainda, a extra\u00e7\u00e3o de areia dos \n\nleitos de rios, um uso presente na bacia do Para\u00edba do Sul, que faz com que a areia \u201clavada\u201d, ao ser \n\nretirada, arraste consigo uma certa quantidade de \u00e1gua do rio pela umidade que envolve cada gr\u00e3o \n\ndesse material. A extra\u00e7\u00e3o dessa areia para constru\u00e7\u00f5es gera um uso consuntivo da \u00e1gua da bacia. \n\nA \u00e1gua \u00e9, tamb\u00e9m, um agente diluente e, nesta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada para abater par\u00e2metros de \n\nagressividade presentes em efluentes, urbanos e industriais. Em rela\u00e7\u00e3o a esse uso da \u00e1gua \n\ndispensam-se muitos cuidados porquanto os excessos que ocorrem com frequ\u00eancia nos teores dos \n\nreferidos par\u00e2metros degradam a sua qualidade fazendo com que, em muitos casos, ela n\u00e3o possa ser \n\naplicada a outros usos. \n\nPor fim, h\u00e1 um uso da \u00e1gua que \u00e9 pouco explorado no Brasil que se d\u00e1 pelo aproveitamento do \n\ngradiente de \u00e1guas termais para a produ\u00e7\u00e3o de energia. O volume estocado de \u00e1guas quentes no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro \u00e9 da ordem de 100x103 km3. Essas \u00e1guas, de baixa entalpia, est\u00e3o armazenadas em \n\naq\u00fc\u00edferos sedimentares e est\u00e3o ao alcance de meios tecnol\u00f3gicos de capta\u00e7\u00e3o, correspondendo ao \n\nabastecimento de uma cidade de 20 milh\u00f5es de habitantes, ou seja, o equivalente \u00e0 Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo, por cerca de 46 mil anos. \n\nAs refer\u00eancias acima sobre as diversas modalidades de uso da \u00e1gua s\u00e3o por demais \n\neloquentes para mostrar que a precifica\u00e7\u00e3o do uso deste recurso n\u00e3o \u00e9 trivial, pois, no caso da \u00e1gua \n\nbruta de mananciais, muitas e diferentes caracter\u00edsticas de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica est\u00e3o em torno de \n\num mesmo bem que se apresenta em maior ou menor volume na natureza conforme a regi\u00e3o e a \n\n\u00e9poca do ano que se considere. Portanto, onde a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 limitada, h\u00e1 competi\u00e7\u00e3o \n\nentre os usos, o que empurra a aten\u00e7\u00e3o do estudo de precifica\u00e7\u00e3o para uma criteriosa an\u00e1lise da \n\ndemanda, base da teoria marshalliana que precisa estar presente no problema. Dos m\u00faltiplos usos \n\nbrevemente referidos, destaca-se que a navega\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 objeto da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua vez \n\nque n\u00e3o depende de outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos, dependendo, antes, de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o emitida por uma capitania de portos. Tamb\u00e9m s\u00e3o isentos de cobran\u00e7a usos da \u00e1gua como \n\no lazer e turismo e a pr\u00f3pria pesca livre. Todos os demais usos, por dependerem de outorga, s\u00e3o \n\nsubmetidos ao instrumento da cobran\u00e7a. \n\nEsta Parte III, conclusiva da pesquisa que j\u00e1 revisitou, nas duas partes precedentes, o cen\u00e1rio \n\nem que se insere o tema da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua no Brasil, aborda diretamente o objeto da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. O foco desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelo uso da \u00e1gua na bacia \n\ndo rio Para\u00edba do Sul durante o per\u00edodo que se estende de 2003 a 2012 para fins de compara\u00e7\u00e3o com \n\n\n\n129 \n\n \n\nos pre\u00e7os praticados no mesmo per\u00edodo, buscando-se elementos que ensejem a fundamenta\u00e7\u00e3o de \n\numa cr\u00edtica \u00e0 metodologia que \u00e9 utilizada, tipicamentead hoc, em especial aprofundando a an\u00e1lise do \n\nmecanismo de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o que foi adotado para o uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de energia, e \n\nindicando, ao final, uma metodologia comprometida com o rigor cient\u00edfico que pode ser \u00fatil ao conte\u00fado \n\necon\u00f4mico das pol\u00edticas p\u00fablicas voltada paraa gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nPara a compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, o per\u00edodo de 2003 a 2012 foi dividido em duas etapas de cinco \n\nanos. A primeira, de 2003 a 2007 e,SA a segunda, entre 2008 e 2012. Essa segmenta\u00e7\u00e3o foi \n\nnecess\u00e1ria para acompanhar o planejamento da bacia que se deu em dois momentos: o primeiro em \n\n2002, inicialmente previsto para aplica\u00e7\u00e3o a partir do mesmo ano de 2002, e o segundo, em 2006, para \n\naplica\u00e7\u00e3o de novos pre\u00e7os a partir de 2007. Nota-se uma diferen\u00e7a entre o in\u00edcio e fim dos per\u00edodos \n\ndesta pesquisa (2003-2007 e 2008-2012) em rela\u00e7\u00e3o aos in\u00edcio e fim dos per\u00edodos da gest\u00e3o da bacia \n\n(2002-2006 e 2007-2012). O que ocorreu foi que, na pr\u00e1tica da gest\u00e3o da bacia, o in\u00edcio do primeiro \n\nper\u00edodo foi retardado para 2003em decorr\u00eancia das demarches na Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, ent\u00e3o ainda nascente.  \n\nO processo burocr\u00e1tico que se verificou na gest\u00e3o da bacia n\u00e3o permitiu que o in\u00edcio se desse \n\nem 2002 como inicialmente planejado. Apesar desse retardamento do in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o da \n\ncobran\u00e7a, o Comit\u00ea n\u00e3o postergou em mais um ano a finaliza\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, tendo-o encerrado em \n\n2006, ocasi\u00e3o em que procedeu ao replanejamento da cobran\u00e7a para vig\u00eancia dos novos pre\u00e7os a \n\npartir de 2007, fazendo com que o primeiro per\u00edodo se limitasse a quatro anos, e n\u00e3o se estendesse \n\naos cinco previstos, isto \u00e9, praticou os pre\u00e7os calculados para o primeiro quinqu\u00eanio apenas entre 2003 \n\ne 2006. \n\nPara acomodar esse desencontro temporal optou-se, na presente investiga\u00e7\u00e3o, por adotar o \n\nin\u00edcio da cobran\u00e7a em 2003 e encerrar-se o primeiro per\u00edodo em 2007, completando um quinqu\u00eanio, \n\nportanto, e situando o segundo per\u00edodo entre 2008 e 2012. A consequ\u00eancia dessa acomoda\u00e7\u00e3o foi \n\nter que considerar que os pre\u00e7os definidos pelo comit\u00ea para implementa\u00e7\u00e3o a partir de 2007 \n\ntivessem sido aplicados a partir de 2008. \n\nEssa acomoda\u00e7\u00e3o n\u00e3o veio a causar preju\u00edzo ao trabalho investigativo, uma vez que a \n\nprecifica\u00e7\u00e3o, tal como \u00e9 feita pelo comit\u00ea da bacia, n\u00e3o \u00e9 calculada considerando-se um per\u00edodo de \n\naplica\u00e7\u00e3o, e sim para o primeiro ano apenas, mediante simula\u00e7\u00f5es que promovam a cobertura dos \n\ncustos. Al\u00e9m disso,os n\u00edveis de pre\u00e7os unit\u00e1rios p\u00fablicos (PPUs, como s\u00e3o referidos) que a gest\u00e3o da \n\nbacia estabelece refletem fra\u00e7\u00f5es da moeda division\u00e1ria admitidas pelo consenso dos membros do \n\ncomit\u00ea. E \u00e9 justamente essa pr\u00e1tica da defini\u00e7\u00e3o depre\u00e7os p\u00fablicos sem que se recorra ao c\u00e1lculo \n\n\n\n130 \n\n \n\necon\u00f4mico que o presente trabalho de pesquisa vem de afrontar. \n\n7.2. OBJETIVOS \n\nConforme j\u00e1 mencionado, o objetivo geral da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 estudar o conjunto de pre\u00e7os \n\nunit\u00e1rios pagos pelos usu\u00e1rios da \u00e1gua na bacia do Para\u00edba do Sul, comparando-os com pre\u00e7os que \n\npoderiam ser cobrados a partir de uma conduta otimizadora desses usu\u00e1rios. Incluiu-se, na conduta de \n\notimiza\u00e7\u00e3o, o pre\u00e7o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, dado o fato de tratar-se de um setor que, do mesmo modo \n\nque os demais, compete pelo uso da \u00e1gua da bacia. Com essa inclus\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o \u00e0 \n\nhidroeletricidade passa, para fins de precifica\u00e7\u00e3o, a integrar o contexto econ\u00f4mico da pr\u00f3pria bacia e \n\nn\u00e3o ao contexto econ\u00f4mico do setor de energia, eliminando-se uma impropriedade no processo de \n\nprecifica\u00e7\u00e3o tal como hoje \u00e9 praticado. De modo mais preciso, essa inclus\u00e3o rep\u00f5e a demanda de \u00e1gua \n\npara gerar energia na sua condi\u00e7\u00e3o de vari\u00e1vel end\u00f3gena ao ambiente da bacia, uma vez que, mesmo \n\nsendo um uso que n\u00e3o retira \u00e1gua do leito do rio (instream use), a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica exige a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de uma vaz\u00e3o para ser turbinada, ou seja, ela exerce uma demanda por \u00e1gua no leito do \n\nrio, o que impede que o referido uso seja exclu\u00eddo do c\u00e1lculo dos pre\u00e7os. A exig\u00eancia de vaz\u00e3o de parte \n\ndo setor hidroel\u00e9trico vai um pouco mais longe: \u00e9 preciso que a vaz\u00e3o requerida ocorra nos pontos \n\nfavor\u00e1veis ao aproveitamento, ou seja, onde se combinam vaz\u00e3o com altura de queda para produzir o \n\npotencial hidr\u00e1ulico. Neste ponto, conv\u00e9m insistir no contra-argumento \u00e0s raz\u00f5es de se ter segregado, \n\nna pr\u00e1tica corrente da gest\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica dos demais usos da \u00e1gua. Para justificar esse \n\nisolamento, considerou-se que a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica constitui um uso n\u00e3o-consuntivo da \u00e1gua, algo \n\nque \u00e9 tolerado na pr\u00e1tica mas que n\u00e3o reflete exatamente a realidade82. A segunda raz\u00e3o alegada para \n\no isolamento da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o aos demais usos \u00e9 o car\u00e1ter interligado do sistema \n\nel\u00e9trico brasileiro, o que faz com que o quilowatt produzido em uma bacia possa ser vendido em outras \n\nbacias do territ\u00f3rio do pa\u00eds. A essa raz\u00e3o contrap\u00f5e-se o fato de uma quantidade expressiva de \n\ncultivares irrigadas bem como de produtos industrializados produzidos mediante o uso da \u00e1gua de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica serem transportados para outras bacias onde s\u00e3o vendidos. Al\u00e9m disso, nenhum dos \n\ntr\u00eas casos, isto \u00e9, a gera\u00e7\u00e3o, a ind\u00fastria e a irriga\u00e7\u00e3o, o pre\u00e7o pelo uso da \u00e1gua deve ser \u00fanico \u00e0 escala \n\nnacional, cada um devendo, antes, se submeter \u00e0 economia da bacia que lhe propiciou o uso de suas \n\n\u00e1guas. \n\nO cen\u00e1rio da an\u00e1lise foi a bacia do rio Para\u00edba do Sul, delineado em raz\u00e3o de v\u00e1rios \n\nargumentos apresentados na se\u00e7\u00e3o 7.5, bacia essa que \u00e9 utilizada por, praticamente, todos os setores \n\n                                                 \n82 Em verdade, trata-se de um uso da \u00e1gua dito instream use, mas que origina perda por evapora\u00e7\u00e3o a partir dos espelhos d\u2019\u00e1gua dos \n\nreservat\u00f3rios formados. Embora costume-se fazer refer\u00eancia ao fato de que a perda por evapora\u00e7\u00e3o seja motivo para consider\u00e1-lo um \nuso consuntivo da \u00e1gua, na pr\u00e1tica corrente a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica tem sido considerada um uso n\u00e3o consuntivo.  \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\nusu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos superficiais. \n\nNo escopo do objetivo geral desta pesquisa, acima mencionado, as seguintes etapas foram \n\ndesenvolvidas: \n\n(i) C\u00e1lculo dos pre\u00e7os unit\u00e1rios a serem cobrados aos setores usu\u00e1rios da bacia com base em conduta \n\notimizadora dos agentes econ\u00f4micos considerando os mesmos dados de vaz\u00f5es e de custos utilizados \n\npela gest\u00e3o da bacia (Comit\u00eade Integra\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul \u2013 CEIVAP) na sua \n\nproposi\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de pre\u00e7os a cobrar; \n\n(ii) Compara\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de pre\u00e7os calculados e os n\u00edveis de pre\u00e7os praticados para verificar as \n\ndiferen\u00e7as existentes entre a metodologia seguida nesta pesquisa, a qual \u00e9 baseada em postulados \n\nabrigados no corpo da teoria econ\u00f4mica, e a metodologia adotada pelo referido comit\u00ea de bacia; \n\n(iii) Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o do pre\u00e7o unit\u00e1rio que poderia ser cobrado ao setor hidroel\u00e9trico incluindo \n\neste setor no contexto da demanda por \u00e1gua da bacia, juntamente com os demais setores que \n\ncompetem pelo uso da \u00e1gua; e \n\n(iv) Apresenta\u00e7\u00e3odo pre\u00e7o unit\u00e1rio composto, economicamente justo, que poderia ser cobrado pela \n\nderiva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas transpostas da bacia do rio Para\u00edba do Sul para a bacia do rio Guandu. \n\nCom as reflex\u00f5es acima, esta Parte III busca oferecer subs\u00eddios para a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos \u2013 PNRH, especialmente no j\u00e1 referido tema da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, explorando uma \n\ndas finalidades deste instrumento da referida Pol\u00edtica que \u00e9 a de atuar como elemento indutor da \n\nefici\u00eancia econ\u00f4mica no uso da \u00e1gua bruta dos mananciais. \n\nA pesquisa de dados implicou um exaustivo trabalho de levantamento de informa\u00e7\u00f5es \n\nquantitativas que permitiu superar algumas dificuldades naturais de um setor ainda relativamente novo \n\nque \u00e9 o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, em particular no que diz respeito ao estabelecimento das \n\nfun\u00e7\u00f5es de demanda por cada setor usu\u00e1rio da \u00e1gua, ponto de passagem essencial para a an\u00e1lise da \n\nforma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. \n\n7.3. JUSTIFICATIVA \n\nConforme j\u00e1 mencionado na Introdu\u00e7\u00e3o que precede \u00e0 Parte I deste texto, a motiva\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa prende-se \u00e0 uma oportuna discuss\u00e3o que precisa ser travada sobre a op\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os pelo uso dos recursos h\u00eddricos com base no custo marginal em confronto com a proposta de \n\nforma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os com base no custo m\u00e9dio e a partir de um \u201cnumer\u00e1rio\u201d arbitr\u00e1rio tal como se vem \n\npraticando nas bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras. Essa raz\u00e3o central que motivou a elabora\u00e7\u00e3o da \n\npresente investiga\u00e7\u00e3o pode ser detalhadamente apresentada mediante as seguintes raz\u00f5es, todas de \n\n\n\n132 \n\n \n\nnatureza t\u00e9cnica: \n\n(i) O fato de a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos constituir a pr\u00e1tica de um pre\u00e7o p\u00fablico \n\nreclama precis\u00e3o em seu c\u00e1lculo sob o ponto de vista econ\u00f4mico, porquanto o estado n\u00e3o deve \n\ncobrar dos administrados, a mais, nem a menos, do que o pre\u00e7o justo; \n\n(ii) Os pre\u00e7os correntemente praticados nas bacias brasileiras onde o instrumento da cobran\u00e7a j\u00e1 est\u00e1 \n\nimplantado procedem de avalia\u00e7\u00f5es baseadas no custo m\u00e9dio associado a um numer\u00e1rio \n\narbitr\u00e1rio, em nada indicando o custo marginal de longo prazocomo ponto de partida ou como \n\nrefer\u00eancia. Aliado a isso, adota-se, como j\u00e1 referido, um \u201cnumer\u00e1rio\u201d como ponto de partida \n\npassando ao largo da lei da procura e da oferta; \n\n(iii) Pequenas diferen\u00e7as entre pre\u00e7os unit\u00e1rios, mesmo que se situem no espa\u00e7o da fra\u00e7\u00e3o \n\ncentesimal da moeda, produzem diferen\u00e7as apreci\u00e1veis nos montantes arrecadados a cada setor \n\nusu\u00e1rio, causando distor\u00e7\u00f5es que podem, e devem, ser eliminadas por meio de metodologias para \n\na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os p\u00fablicos que sejam aceitas pelos postulados da teoria econ\u00f4mica; \n\n(iv) Pre\u00e7os refletindo o custo marginal, ou que o tomam como ponto de partida, s\u00e3o pre\u00e7os indutores \n\nda efici\u00eancia econ\u00f4mica, o que n\u00e3o soe ocorrer com os pre\u00e7os que desposam o custo m\u00e9dio ou \n\ntomam-no como ponto de partida; e \n\n(v) O pre\u00e7o unit\u00e1rio que vem sendo cobrado ao setor de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica foi estebelecido por \n\nmeio de avalia\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, mediante um par\u00e2metro relacionado \n\ncom o valor comercial da energia, isto \u00e9, aderente ao mercado desta utilidade, sem que se \n\nconsiderassem as demandas por \u00e1gua exercidas por todo o conjunto dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua. \n\nCada um dos itens acima relacionados leva \u00e0 compreens\u00e3o de que a an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os para a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos, ainda que, na pr\u00e1tica da gest\u00e3o das \n\nbacias brasileiras, tenha sido elaborada com base no consenso, ao ter deixado de lado o \n\ninstrumental provido pela teoria econ\u00f4mica, criou distor\u00e7\u00f5es que merecem ser discutidas. Da \n\navalia\u00e7\u00e3o de tais distor\u00e7\u00f5es emergem reflex\u00f5es \u00fateis para o planejamento e gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil. Conforme exaustivamente referido, a presente pesquisa tem como motiva\u00e7\u00e3o a \n\nbusca do esclarecimento dessas distor\u00e7\u00f5es causadas pela aus\u00eancia, na pr\u00e1tica, de requisitos \n\nfundamentais da an\u00e1lise microecon\u00f4mica, em particular quanto \u00e0 an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelo \n\nuso da \u00e1gua bruta de parte de usu\u00e1rios m\u00faltiplos. \n\n7.4. METODOLOGIA E PROCEDIMENTOS \n\nA metodologia adotada consistiu em, inicialmente, escolher-se uma bacia hidrogr\u00e1fica que \n\n\n\n133 \n\n \n\nrefletisse um cen\u00e1rio prop\u00edcio \u00e0 an\u00e1lise econ\u00f4mica, isto \u00e9, que apresentasse algum pren\u00fancio, mesmo \n\nque a futuro n\u00e3o t\u00e3o pr\u00f3ximo, de escassez de \u00e1gua. Essa bacia, como demonstra-se na subse\u00e7\u00e3o \n\n7.5.2, \u00e9 a do rio Para\u00edba do Sul. Os passos metodol\u00f3gicos desta investiga\u00e7\u00e3o podem ser sintetizados \n\nna forma das se\u00e7\u00f5es seguintes: \n\n7.4.1. O que foi feito \n\nEssencialmente, o trabalho realizado consistiu em uma compara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os calculados \n\ncom base na otimiza\u00e7\u00e3o do comportamento dos agentes econ\u00f4micos envolvidos com os pre\u00e7os que \n\ns\u00e3o praticados na bacia. Esses agentes econ\u00f4micos s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os e/ou entidades de gest\u00e3o da \n\nbacia, de um lado, e, de outro, os usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos grupados por modalidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destes recursos. No percurso at\u00e9 materializar-se a referida compara\u00e7\u00e3o, dois aspectos \n\ninovadores foram incorporados. O primeiro foi a inclus\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica no rol dos setores \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua para fins da precifica\u00e7\u00e3o, uma vez que, na pr\u00e1tica corrente adotada nas bacias do \n\nPa\u00eds, este setor \u00e9 tratado \u00e0 parte como j\u00e1 referido. E o segundo foi o processo de c\u00e1lculo do pre\u00e7o \n\nunit\u00e1rio das \u00e1guas transpostas para a bacia do rio Guandu, dado que a este pre\u00e7o tamb\u00e9m \u00e9 \n\ndispensado, na pr\u00e1tica corrente da gest\u00e3o da bacia, tratamento \u00e0 parte. \n\nO fato de o pre\u00e7o cobrado ao setor hidroel\u00e9trico, tanto quanto o que \u00e9 cobrado pelo metro \n\nc\u00fabicode \u00e1gua transposta para o Guandu, ser estabelecido na pr\u00e1tica corrente por crit\u00e9rio ex\u00f3geno \u00e0 \n\neconomia da bacia do rio Para\u00edba do Sul constitui flagrante afronta ao princ\u00edpio da ado\u00e7\u00e3o da bacia \n\ncomo unidade f\u00edsico-territorial de planejamento do uso dos recursos h\u00eddricos. A este ponto voltar-se-\u00e1 \n\nna se\u00e7\u00e3o 10.4., que se ocupa de analisar a precifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica. \n\nNos usos das \u00e1guas da bacia do Para\u00edba do Sul apresentam-se duas circunst\u00e2ncias \n\nespec\u00edficas que levaram esta pesquisa a intitul\u00e1-las, para fins do c\u00e1lculo de pre\u00e7os, comousos \n\ncompostos. O uso composto da \u00e1gua resulta da destina\u00e7\u00e3o de uma mesma vaz\u00e3o de \u00e1gua para mais \n\nde uma finalidade, com ou sem re\u00faso. A primeira dessas duas circunst\u00e2ncias \u00e9 a da pr\u00f3pria \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para o Guandu, uma vez que as \u00e1guas transpostas s\u00e3o utilizadas por setores usu\u00e1rios \n\ndiferentes que s\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, o abastecimento urbano, a ind\u00fastria e a gera\u00e7\u00e3o \n\ntermoel\u00e9trica. Como medida de simplifica\u00e7\u00e3o do trabalho, a vaz\u00e3o para a gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica foi \n\nincorporada ao uso industrial das \u00e1guas pelas raz\u00f5es apresentadas na subse\u00e7\u00e3o 8.2.2, item (ii). E a \n\nsegunda circunst\u00e2ncia em que aparece o uso composto resulta do crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o utilizado na \n\npr\u00e1tica da gest\u00e3o da bacia em rela\u00e7\u00e3o aos usos rurais da \u00e1gua, crit\u00e9rio este que \u00e9 seguido pelo \n\npresente trabalho investigativo. Na bacia do Para\u00edba do Sul, considera-se uso rural tanto a \u00e1gua que se \n\ndestina \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o quanto a \u00e1gua para dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. O pre\u00e7o \u00e9 \u00fanico embora sejam usos \n\n\n\n134 \n\n \n\ndistintos, com fun\u00e7\u00f5es de demanda espec\u00edficas. A elasticidade-pre\u00e7o da demanda de um uso composto \n\nda \u00e1gua \u00e9 a m\u00e9dia ponderada das elasticidades-pre\u00e7o dos usos que o comp\u00f5em e os pesos que \n\nentram nessa pondera\u00e7\u00e3o s\u00e3o as vaz\u00f5es de cada uso, que podem ser considerados sub-usos do uso \n\ncomposto.  dos usos que o comp\u00f5em e os pesos que entram \n\nOs pre\u00e7os unit\u00e1rios calculados no contexto desta pesquisa, denominados pre\u00e7os \u00f3timos, \n\nseguiram, como j\u00e1 apontado em diversas oportunidades deste texto, uma metodologia baseada no \n\ncusto marginal de longo prazo e nas elasticidades-pre\u00e7o da demanda de cada uso. O c\u00e1lculo, \n\nelaborado para os quinqu\u00eanios 2003-2007 e 2008-2012, foi condicionado \u00e0 necessidade de os \n\nconjuntos de pre\u00e7os encontrados promoverem, em cada per\u00edodo analisado, a cobertura total dos custos \n\nda bacia, al\u00e9m de observarem a capacidade de pagamento dos diversos setores usu\u00e1rios da \u00e1gua, o \n\nque justifica a referida denomina\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \u00f3timos. \n\n\u00c9 importante dar destaque ao fato de que a escolha dosdois per\u00edodos de an\u00e1lise resultou da \n\nnecessidade de fazer-se coincidir a periodicidade do planejamento da bacia com os per\u00edodos adotados \n\npara o c\u00e1lculo dos pre\u00e7os \u00f3timos objeto desta pesquisa. Um pequeno descompasso temporal entre o \n\nper\u00edodo desta pesquisa e o do planejamento do comit\u00ea da bacia j\u00e1 foi elucidado neste texto. \n\nA inclus\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica entre os usos que tiveram pre\u00e7os unit\u00e1rios \u00f3timos \n\ncalculados, isto \u00e9, o fato de trazer este uso da \u00e1gua para o conjunto das demandas por \u00e1guas da bacia, \n\nmesmo em se tratando de um uso considerado n\u00e3o consuntivo, arrima-se na necessidade de garantir \n\nque a \u00e1gua esteja dispon\u00edvel para a gera\u00e7\u00e3o nas vaz\u00f5es requeridas em locais espec\u00edficos, ou seja, \n\nonde est\u00e3o implantadas as usinas geradoras. Em outras palavras, como a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \n\ncompete com os outros usos da \u00e1gua, ent\u00e3o a sua demanda espec\u00edfica precisa ser incorporada \u00e0 \n\ndemanda que o conjunto de todos os usos da \u00e1gua exerce sobre as disponibilidades da bacia. \n\nConforme j\u00e1 apontado, na pr\u00e1tica corrente o pre\u00e7o cobrado \u00e0 gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \u00e9 formado a partir \n\nde um indicador econ\u00f4mico do setor de energia, distor\u00e7\u00e3o que \u00e9 combatida neste trabalho investigativo. \n\nO pre\u00e7o a ser cobrado pelas \u00e1guas transpostas, por tratar-se de pre\u00e7o a um uso composto da \n\n\u00e1gua, tamb\u00e9m requereu um cuidado espec\u00edfico que consistiu no artif\u00edcio de substituir, em um primeiro \n\nmomento, a vaz\u00e3o da soma das duas tomadas d\u2019\u00e1gua de transposi\u00e7\u00e3o83pelas vaz\u00f5es por modalidade \n\nde uso dessas \u00e1guas na bacia do Guandu. Desse modo, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico considerado foi o \n\nconjunto das duas bacias, por\u00e9m com o cuidado de, na bacia do Guandu, acrescentarem-se apenas as \n\nvaz\u00f5es dos usos finais das \u00e1guas transpostas, ou seja, n\u00e3o se considerando os usos das \u00e1guas \n\naut\u00f3ctones do Guandu e seus afluentes. Isso significa afirmar que foram calculados pre\u00e7os unit\u00e1rios \n\n                                                 \n83 A transposi\u00e7\u00e3o do Guandu \u00e9 feita a partir de uma tomada d\u2019\u00e1gua no pr\u00f3prio rio Para\u00edba do Sul, e uma segunda no rio Pira\u00ed \n\n\n\n135 \n\n \n\ndas \u00e1guas transpostas exclusivamente em rela\u00e7\u00e3o aos usos da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, do \n\nabastecimento urbano e da ind\u00fastria. De posse desses pre\u00e7os por uso das \u00e1guas transpostas \n\nconsoante suas respectivas destina\u00e7\u00f5es (modalidades de uso), chegou-se ao pre\u00e7o composto do \n\nreferido par de tomadas d\u2019\u00e1gua que corresponde ao pre\u00e7o do metro c\u00fabico de \u00e1gua exportada da bacia \n\ndo Para\u00edba do Sul para a bacia do rio Guandu. Chegou-se, tamb\u00e9m, \u00e0 elasticidade-pre\u00e7o da demanda \n\ndesse uso composto. Portanto, o que se fez foi armar-se um artif\u00edcio que possibilitou a determina\u00e7\u00e3o, \n\nem um primeiro momento, do pre\u00e7o justo para o metro c\u00fabico de \u00e1gua transposta em cada modalidade \n\nde uso na bacia do Guandu. Em seguida, esse artif\u00edcio foi desarmado para chegar-se ao pre\u00e7odo metro \n\nc\u00fabico das \u00e1guas de transposi\u00e7\u00e3o, a\u00ed considerada como o referido uso composto da \u00e1gua, isto \u00e9, \n\ncomposto dos referidos usos efetivos na \u00e1rea do Guandu. \n\nEm um passo seguinte, os pre\u00e7os \u00f3timos foram comparados com os que estavam sendo \n\npraticados na bacia do Para\u00edba do Sul nos mesmos per\u00edodos escolhidos com o objetivo de apontar as \n\ndiferen\u00e7as entre os resultados dos dois m\u00e9todos, o da otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e o que foi estabelecido \n\npelo CEIVAP. \n\nDa compara\u00e7\u00e3o, nasceram algumas reflex\u00f5es para a Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, as quais \n\npoder\u00e3o ser \u00fateis aos formuladores das pol\u00edticas p\u00fablicas desse setor. Como consequ\u00eancia, resultou \n\ndesta pesquisa um subproduto que \u00e9 a metodologia para o c\u00e1lculo do pre\u00e7o a ser cobrado pelas \u00e1guas \n\ntranspostas para a bacia do rio Guandu, metodologia esta que, como indicado, \u00e9 calcada na \n\nelasticidade-pre\u00e7o da demanda do conjunto de usos usos da \u00e1gua na bacia recipiend\u00e1ria, os quais \n\nformam um \u00fanico uso no par de tomadas d\u2019\u00e1gua de transposi\u00e7\u00e3o. \n\n7.4.2. Como foi feito \n\nAfora as informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 bacia e \u00e0s caracter\u00edsticas dos usos da \u00e1gua em seu territ\u00f3rio, \n\nin\u00fameros dados quantitativos de interesse para o estudo da cobran\u00e7a foram levantados. De posse das \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas a custos e a vaz\u00f5es de demanda, projetaram-se duas s\u00e9ries de cada uma dessas \n\nvari\u00e1veis, uma para o per\u00edodo 2003-2007, e outra para o per\u00edodo 2008-2012, fazendo-se uso dos \n\nmesmos crit\u00e9rios de proje\u00e7\u00e3o que o CEIVAP considerou. Essas duas s\u00e9ries, de custos e de vaz\u00f5es, \n\njuntamente com a taxa m\u00e9dia social de desconto da economia brasileira para os per\u00edodos \n\nconsiderados,permitiram o c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo. \n\nEm seguida, determinaram-se as elasticidades-pre\u00e7o da demanda por uso da \u00e1gua bruta por \n\nmeio do estabelecimento das fun\u00e7\u00f5es de demanda ordin\u00e1ria de cada uso. A falta de um mercado de \n\nuso da \u00e1gua bruta no Brasil e os elevados custos de uma pesquisa de disposi\u00e7\u00e3o a pagar implicaram a \n\nrecorr\u00eancia ao m\u00e9todo de defini\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria por meio do conceito da demanda \n\n\n\n136 \n\n \n\ntudo-ou-nada (all-or-nothing demand) como explicitado ao longo dos c\u00e1lculos, neste texto. \n\nUma vez conhecidos o custo marginal de longo prazo, as vaz\u00f5es nos per\u00edodos considerados e \n\nas elasticidades-pre\u00e7o da demanda em cada uso da \u00e1gua bruta, estruturou-se e resolveu-se um \n\nsistema de equa\u00e7\u00f5es que condiciona os pre\u00e7os a n\u00edveis capazes de cobrir os custos da gest\u00e3o da \n\nbacia, inclu\u00edda a parcela de amortiza\u00e7\u00e3odos investimentos projetada para cada per\u00edodo de an\u00e1lise. A \n\nsubse\u00e7\u00e3o 8.1.2 exp\u00f5e a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que conduz a esse sistema de equa\u00e7\u00f5es e sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es. Depois de calculados os pre\u00e7os unit\u00e1rios \u00f3timos, estes foram foram levados \u00e0 \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os pre\u00e7os praticados pela bacia em cada um dos dois per\u00edodos. Adicionalmente, foi \n\ncalculada a arrecada\u00e7\u00e3o na bacia mediante os pre\u00e7os \u00f3timos, com o objetivo de demonstrar a \n\ncobertura plena a valores-presente dos custos com a Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos ao final de cada \n\nquinqu\u00eanio. Levantou-se, tamb\u00e9m, a arrecada\u00e7\u00e3o mediante os pre\u00e7os que s\u00e3o efetivamente cobrados \n\nna pr\u00e1tica e considerando as mesmas vaz\u00f5es projetadas, com cujos resultados complementou-se a \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos dois m\u00e9todos. \n\n7.4.3. Que dados foram necess\u00e1rios e como foram obtidos \n\nNas duas se\u00e7\u00f5es imediatamente anteriores s\u00e3o mencionados, de passagem, alguns dados que \n\nforam utilizados durante o trabalho investigativo. Para melhor compreens\u00e3o, explicita-se, a seguir, o \n\nconjunto completo desses dados e como foram obtidos. \n\n(i) Custos da gest\u00e3o da bacia inclu\u00eddos os investimentos \n\nInicialmente, conv\u00e9m observar que a express\u00e3o custos da gest\u00e3o que d\u00e1 t\u00edtulo a este item \n\nincluios custos com a administra\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua juntamente com a amortiza\u00e7\u00e3odos \n\ninvestimentos previstos no Plano de Recursos H\u00eddricos. Trata-se de uma pr\u00e1tica adotada na gest\u00e3o das \n\nbacias. Esses custos da gest\u00e3o, assim intitulados portanto, foram extra\u00eddos do Plano de Recursos \n\nH\u00eddricos da bacia, publicado em abril de 2002 para o primeiro quinqu\u00eanio84, e dos elementos coligidos \n\npela Ag\u00eancia de Bacia do Vale do Para\u00edba do Sul \u2013 AGEVAPpreviamente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nRecursos H\u00eddricos publicado em novembro de 2007, para o segundo per\u00edodo de cinco anos. \n\nOs or\u00e7amentos de custo elaborados pela gest\u00e3o da bacia oferecem as cifras por classes de \n\ndespesas e d\u00e3ouma indica\u00e7\u00e3o de que estas deveriam estender-se por vinte anos em programa\u00e7\u00e3o que \n\nseria elaborada a posterioripelo Comit\u00ea. Considerando a necessidade de contar-se com um \n\nescalonamento desses custos nos dois per\u00edodos de an\u00e1lise, elaborou-se, neste trabalho, uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos itens necess\u00e1rios nos dois per\u00edodos escolhidos para an\u00e1liseobservando-se, tanto \n\n                                                 \n84COPPETEC FUNDA\u00c7\u00c3O. Plano de Recursos H\u00eddricos para a Fase Inicial da Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua na Bacia do rio Para\u00edba do \n\nSul. PGRH-RE-010-R0. Vol. 5. Rio de Janeiro. 2002. \n\n\n\n137 \n\n \n\nquanto poss\u00edvel, os prazos de cada curso de a\u00e7\u00e3o indicado no referido planejamento. Conv\u00e9m observar \n\nque a parcela de investimento que entra em cada um dos quinqu\u00eanios de an\u00e1lise da pesquisa \n\ncorresponde \u00e0 amortiza\u00e7\u00e3o que pode ser concretizada nesses dois lapsos de cinco anos. \n\nObjetivando atender ao artif\u00edcio adotado para avaliar n\u00edveis de pre\u00e7os dos usos das \u00e1guas \n\ntranspostas, acrescentaram-se aos custos da bacia do Para\u00edba do Sul os custos que correspondem \u00e0 \n\ngest\u00e3o do Guandu, como se demonstra na subse\u00e7\u00e3o 8.2.3. \n\n(ii) Vaz\u00f5es de demanda por \u00e1gua bruta \n\nAs demandas foram extra\u00eddas dos j\u00e1 mencionados Planos de Recursos H\u00eddricos da bacia, \n\nseparando-as por uso da \u00e1gua para cada per\u00edodo de an\u00e1lise. A vaz\u00e3o para o setor de hidroeletricidade \n\nfoi obtida junto \u00e0 Secretaria de Energia do Minist\u00e9rio de Minas e Energia considerando o rendimento \n\ndas usinas existentes em cada \u00e9poca na bacia, rendimento este dado em unidade de pot\u00eancia el\u00e9trica \n\npor unidade de vaz\u00e3o [MW/(m3/s)]. Em ambos os per\u00edodos, foram inclu\u00eddos os usos da \u00e1gua transposta \n\npara o rio Guandu, cuja bacia foi incorporada \u00e0 do Para\u00edba do Sul, artif\u00edcio j\u00e1 comentado, o qual \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ao c\u00e1lculo dos pre\u00e7os para, depois, ser desarmado. Assinala-se que as parcelas mais \n\nexpressivas das vaz\u00f5es s\u00e3o de natureza n\u00e3o consuntiva devido ao grande uso da \u00e1gua para gerar \n\nenergia e para diluir efluentes. A distribui\u00e7\u00e3o temporal dessas vaz\u00f5es obedeceu, quanto ao \n\nabastecimento urbano, \u00e0 previs\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica85, enquanto que, no caso da ind\u00fastria, \n\nseguiu as estimativas de crescimento das demandas industriais por energia; para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, foram observadas as previs\u00f5es dos Planos Decenais editados em 1995 e em 200586; e, \n\nfinalmente, quanto aos usos da \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, urbanos e industriais, mantiveram-se \n\nas propor\u00e7\u00f5es dos coeficientes t\u00e9cnicos que determinam a vaz\u00e3o necess\u00e1ria para o abatimento da \n\ncarga de agressividade de cada um desses dois usos da \u00e1gua, coeficientes estes que s\u00e3o referidos \u00e0s \n\nrespectivas vaz\u00f5es de abastecimento. \n\n(iii) Elasticidades-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua bruta \n\nA obten\u00e7\u00e3o das elasticidades-pre\u00e7o da demanda em cada uso da \u00e1gua bruta foi uma das \n\ndificuldades que tiveram que ser superadas pela natural inexist\u00eancia de um mercado de \u00e1gua bruta no \n\nBrasil. O caminho seguido, como j\u00e1 indicado, foi a constru\u00e7\u00e3o das curvas de demanda marshalliana a \n\npartir da demanda do tipo tudo-ou-nada para cada uso da \u00e1gua.As demandas tudo-ou-nada resultam \n\n                                                 \n85  www.ibge.gov.br. \n86MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA \u2013 MME. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u2013 1996-2055. Grupo Coordenador do \n\nPlanejamento dos Sistemas El\u00e9tricos \u2013 GCPS. Bras\u00edlia. 1995; e MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA \u2013 MME et EMPRESA DE \nPESQUISA ENERG\u00c9TICA \u2013 EPE). Plano Decenal de de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u2013 2006-2015. Bras\u00edlia. 2005. Esses documenrtos \nforam consultados tanto para inferir a demanda industrial por \u00e1gua quanto para avaliar a demanda de \u00e1gua para gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica. \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\nda simula\u00e7\u00e3o de um mercado hipot\u00e9tico no qual se pode chegar, de modo singelo, ao custo de \n\noportunidade de determinado bem. O custo de oportunidade da \u00e1gua surge, por esta solu\u00e7\u00e3o, da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o pela alternativa mais barata, ou menos cara, ao interromper-se a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \n\nmanancial que vem sendo correntemente utilizado. A substitui\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica \u00e9 reveladora da m\u00e1xima \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a pagar dos usu\u00e1rios por meio da an\u00e1lise das prefer\u00eancias destes. Comprova-se, na se\u00e7\u00e3o \n\n9.1, que a demanda tudo-ou-nada \u00e9 a curva m\u00e9diada primitiva da demanda marshalliana, sendo esta \n\n\u00faltima aquela sobre a qual se determina a elasticidade-pre\u00e7o em cada uso da \u00e1gua de interesse para a \n\nprecifica\u00e7\u00e3o. \n\nAntes de proceder-se \u00e0 formula\u00e7\u00e3o do problema propriamente dito, justifica-se, na se\u00e7\u00e3o \n\nimediatamente seguinte, a escolha da bacia do rio Para\u00edba do Sul como cen\u00e1rio deste trabalho \n\ninvestigativo. \n\n \n\n7.5. CRIT\u00c9RIOS DE ESCOLHA DA BACIA PARA PESQUISA \n\nA escolha da regi\u00e3o de estudo cercou-se desete crit\u00e9rios principais, todos convergindo para a \n\nbusca de uma bacia cujo ambiente fosse o mais acentuadamente prop\u00edcio \u00e0 pr\u00e1tica da cobran\u00e7a pelo \n\nuso da \u00e1gua.Essa busca n\u00e3o significa afirmar que a falta de um desses crit\u00e9rios, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do primeiro \n\na ser comentado ? a outorga implantada ? comprometesse o interesse da investiga\u00e7\u00e3o. Seu objetivo \n\nfoi antes o deencontrar um cen\u00e1rio de investiga\u00e7\u00e3o que se caracterizasse por determinadas condi\u00e7\u00f5es \n\ncomo a generalidade em rela\u00e7\u00e3o aos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, a exist\u00eancia de determinada massa \n\ncr\u00edtica que ensejasse a an\u00e1lise de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o no longo prazo mediante a intera\u00e7\u00e3o de uma \n\nexpressiva multiplicidade de agentes econ\u00f4micos, al\u00e9m da exist\u00eancia de um sistema de gest\u00e3o para a \n\nbacia que estivesse em pleno funcionamento, de dados de vaz\u00f5es e de custos confi\u00e1veis, de uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial menos desigual da atividade econ\u00f4mica usu\u00e1ria da \u00e1gua e do grau mais ou menos \n\nacentuado de disputa estadual pelo uso da \u00e1gua, este \u00faltimo um pren\u00fancio da escassez do recurso, \n\nmesmo que relativa, o que \u00e9 um fator relevante para a implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a. Procurou-se, portanto, \n\num cen\u00e1rio real que fosse abundante quanto ao n\u00famero de agentes econ\u00f4micos atuantes, ao mesmo \n\ntempo que tamb\u00e9m contasse com uma verdadeira profus\u00e3o de fatores influentes na cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua. \n\n7.5.1. Coment\u00e1rios sobre o escopo de cada crit\u00e9rio \n\nConsiderando as dimens\u00f5es avantajadas do territ\u00f3rio brasileiro e a quantidade de bacias e \n\nsub-bacias hidrogr\u00e1ficas existentes, n\u00e3o s\u00e3o muitas as que oferecem um cen\u00e1rio rigorosamente \n\nprop\u00edcio \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e, em consequ\u00eancia, \u00e0 pesquisa sobre este \n\n\n\n139 \n\n \n\ninstrumento das pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para o planejamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Tal \n\nn\u00famero de bacias ou sub-bacias n\u00e3o supera a casa de duas ou tr\u00eas dezenas de exemplos. Assinala-se, \n\nainda e tamb\u00e9m como constata\u00e7\u00e3o, que o tra\u00e7o comum a todas as bacias ou sub-bacias que se \n\nenquadram num tipo de cen\u00e1rio favor\u00e1vel a cobrar-se pelo uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o n\u00edvel elevado, \n\npara o padr\u00e3o brasileiro, de produto bruto econ\u00f4mico, quadro nitidamente vis\u00edvel no sudeste e sul do \n\nBrasil, mais especificamente nos estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, al\u00e9m das regi\u00f5es do entorno \n\ndas principais cidades de estados das demais regi\u00f5es, em geral as capitais. \n\nObjetivando a escolha de um cen\u00e1rio rico no que se refere a fatores favor\u00e1veis a esse \n\nprop\u00f3sito, elaborou-se um filtro constitu\u00eddo dos crit\u00e9rios que nortearam o prisma de visada utilizado na \n\nescolha da bacia ou sub-bacia a ser levada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio para a presente pesquisa. Tais \n\ncrit\u00e9rios s\u00e3o brevemente comentados \u00e0 continua\u00e7\u00e3o. \n\n(i) Sistema de outorga implantado \n\nEste primeiro crit\u00e9rio \u00e9 de ordem legal, uma vez que a cobran\u00e7a somente pode ser realizada \n\nem bacias hidrogr\u00e1ficas onde a outorga j\u00e1 estiver institu\u00edda e sendo praticada. A exist\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre vaz\u00f5es de uso oficialmente permitidas, autorizadas ou concedidas constitui um dado \n\nessencial para que se disponha do quantum relativo ao uso da \u00e1gua que servir\u00e1 de multiplicador do \n\npre\u00e7o unit\u00e1rio para que se conhe\u00e7a o montante a cobrar de cada usu\u00e1rio. Como alguns autores \n\nchegam a afirmar, outorga e cobran\u00e7a s\u00e3o como que dedos de uma mesma m\u00e3o, pois os movimentos \n\nde cada um destes instrumentos se comp\u00f5em com os do outro para produzir um resultado comum. A \n\noutorga, autonomamente, atua tamb\u00e9m como elemento inibidor de conflitos entre usu\u00e1rios, e foi esta \n\nsua caracter\u00edstica que fez com que a implanta\u00e7\u00e3o das outorgas prosperassem praticamente em todo o \n\nterrit\u00f3rio nacional. Isso significa que, presentemente, qualquer bacia hidrogr\u00e1fica do territ\u00f3rio brasileiro \n\nonde haja demanda por \u00e1gua j\u00e1 se encontra, em maior ou menor grau, com diplomas de outorga \n\nexpedidos para uma expressiva quantidade de usu\u00e1rios da \u00e1gua. Justifica-se, assim, o fato de ser a \n\npr\u00e1tica do instrumento da outorga o \u00fanico crit\u00e9rio que, em faltando, impossibilita a pesquisa, dada a \n\ncondi\u00e7\u00e3o desta pesquisa como trabalho de economia aplicada a um caso real. \n\n(ii) Generalidade em rela\u00e7\u00e3o aos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua \n\nA descri\u00e7\u00e3o sucinta dos distintos usos dos recursos h\u00eddricos e suas caracter\u00edsticas, \n\napresentada neste texto, \u00e9 sugestiva de que a presen\u00e7a de todas as modalidades de uso da \u00e1gua em \n\numa bacia, especialmente se em quantidades significativas como se refere o crit\u00e9rio imediatamente \n\nseguinte, confere o car\u00e1ter generalista que o problema deve, desejavelmente, apresentar. Conforme \n\nser\u00e1 demonstrado, a diversidade de tipos de uso da \u00e1gua implicar\u00e1 a diversidade de pre\u00e7os a serem \n\n\n\n140 \n\n \n\ncobrados, distin\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 feita mediante a introdu\u00e7\u00e3o de \u00edndices de elasticidade-pre\u00e7o da demanda, \n\ndiferente de uso para uso e que pode, mesmo no interior de uma mesma categoria de uso, se \n\napresentar diferente entre usu\u00e1rios com maior ou menor sensibilidade a varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os. \n\nAdicionalmente, faz parte dos objetivos desta pesquisa uma discuss\u00e3o particular sobre o pre\u00e7o \n\nunit\u00e1rio do uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, a modalidade de energia predominante no cen\u00e1rio \n\nbrasileiro. O car\u00e1ter generalista dos usos concorrentes da \u00e1gua, neste caso, implica a necessidade de \n\nescolher-se um cen\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o onde o referido uso dos recursos h\u00eddricos esteja presente em \n\npropor\u00e7\u00f5es que nem sejam diminutas nem sejam excessivamente preponderantes. \n\n(iii) \u201cMassa cr\u00edtica\u201d de agentes econ\u00f4micos presentes no processo \n\nO pre\u00e7o a cobrar depende de oferta de vaz\u00f5es e de demanda pelo uso da \u00e1gua. A simples \n\nexist\u00eancia de um e outro fatores, al\u00e9m, evidentemente, do fator sobre o qual se discorreu no sub-item \n\n(i), acima comentado (sistema de outorga implantado), \u00e9 suficiente para que se comece a cobrar. \n\nEntretanto, \u00e9 somente quando a demanda total em termos de vaz\u00e3o se aproxima da disponibilidade \n\ntotal de vaz\u00f5es outorg\u00e1veisque a competi\u00e7\u00e3o se acirra, instigando os usu\u00e1rios da \u00e1gua \u00e0 busca da \n\nefici\u00eancia econ\u00f4mica no uso deste recurso natural. No limiar da igualdade entre demanda total e \n\ndisponibilidade total de \u00e1gua, os n\u00edveis de pre\u00e7os a cobrarse elevam, uma consequ\u00eancia natural da lei \n\nda procura e da oferta. Essa movimenta\u00e7\u00e3o para cima dos pre\u00e7os a cobrar \u00e9 capturada pela \n\nmetodologia da otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, forjada nas oficinas na Universidade Federal da Bahia \u2013 UFBA87 \n\nmediante m\u00e9todos agasalhados no corpo da teoria econ\u00f4mica. A metodologia adotada e posta em \n\npr\u00e1tica pelo comit\u00eada bacia, de car\u00e1terad-hoccomo j\u00e1 referido, n\u00e3o captura com precis\u00e3o a eleva\u00e7\u00e3o \n\ndos pre\u00e7os sob a referida circunst\u00e2ncia porque ignora a fun\u00e7\u00e3o de demanda, elemento essencial para o \n\nc\u00e1lculo de pre\u00e7os. \n\nAcrescenta-se que, al\u00e9m da bacia do Para\u00edba do Sul, escolhida como cen\u00e1rio desta pesquisa \n\ncomo se justifica adiante, a referida metodologia baseada no custo m\u00e9dio a partir de um numer\u00e1rio \n\narbitr\u00e1rio j\u00e1 est\u00e1 sendo empregada em tr\u00eas outras, como a do conjunto de bacias Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed (PCJ), a do rio S\u00e3o Francisco e a do rio Doce.No Brasil, h\u00e1 in\u00fameras regi\u00f5es que re\u00fanem essa \n\ncaracter\u00edstica aqui denominada massa cr\u00edtica. Em geral, bacias que se estendem pelas regi\u00f5es dos \n\ngrandes n\u00facleos urbanos s\u00e3o tendentes a preencher a condi\u00e7\u00e3o. Observa-se, tamb\u00e9m, que a outorga \n\nest\u00e1 institu\u00edda e em pr\u00e1tica j\u00e1 suficientemente testada em todas essas regi\u00f5es. \n\n(iv) Sistema de gest\u00e3o da bacia em pleno funcionamento \n\n                                                 \n87 O trabalho pioneiro \u00e9 devido a CARRERA-FERNANDEZ, JOS\u00c9. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio Paragua\u00e7u \u2013 Trecho Alto. \n\nTrabalho apresentado \u00e0 Superintend\u00eancia de Recursos H\u00eddricos do Estado da Bahia. Salvador. 1994. \n \n\n\n\n141 \n\n \n\nConforme j\u00e1 referido, um sistema de cobran\u00e7a somente opera de modo eficiente se houver o \n\ncorrespondente sistema de outorga implantado e funcionando adequadamente. Na verdade, como \n\ntamb\u00e9m referido, a coexist\u00eancia dos dois sistemas \u00e9 um requisito previsto em lei, o que d\u00e1 \n\nessencialidade ao crit\u00e9rio primeiro dentre os que ora se descrevem. Mas n\u00e3o \u00e9 menos verdadeiro que o \n\nsistema de gest\u00e3o dependa de outros instrumentos da pol\u00edtica setorial que s\u00e3o o enquadramento dos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua em classes de usos preponderantes, o sistema de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos, \n\neste \u00faltimo objeto do crit\u00e9rio quinto a seguir comentado, e os planos de recursos h\u00eddricos, outrora \n\nreferidos como planos diretores de bacias hidrogr\u00e1ficas. Ressalva-se, a tempo, que os planos de \n\nrecursos h\u00eddricos tamb\u00e9m comp\u00f5em, legalmente, o aparatus em que se insere a cobran\u00e7a, uma vez \n\nque a maior parte das leis sobre gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos prev\u00ea que a outorga seja emitida mediante \n\ncrit\u00e9rios vinculados \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es contidas nesses planos. Compreende-se que a inexist\u00eancia do \n\nplano de recursos h\u00eddricos prejudicaria um sistema de cobran\u00e7a menos do que a inexist\u00eancia da \n\noutorga, mas o que \u00e9 relevante enfatizar \u00e9 que a cobran\u00e7a traz resultados mais auspiciosos no que diz \n\nrespeito a contribui\u00e7\u00e3o para o uso racional da \u00e1gua quando o sistema de gest\u00e3o se encontra na \n\nplenitude de seu funcionamento. A condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que todos os instrumentos da pol\u00edtica \n\nsetorial acima referidos produzam seus respectivos efeitos \u00e9 a exist\u00eancia de um arcabou\u00e7o institucional \n\nque inclua necessariamente o comit\u00ea e a ag\u00eancia da bacia atuando em concerto com a entidade ou \n\n\u00f3rg\u00e3o gestor de recursos h\u00eddricos e os conselhos de recursos h\u00eddricos. O cen\u00e1rio de investiga\u00e7\u00e3o leva \n\nem conta, no presente trabalho, todos essses aspectos. \n\n(v) Exist\u00eancia de dados consistentes \n\nO crit\u00e9rio imediatamente anterior aludiu ao sistema de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos. \n\nTrata-se de um conjunto de dados que passa por atualiza\u00e7\u00f5es constantes e que subsidia o planejador, \n\no usu\u00e1rio, o administrador e outras categorias de tomadores de decis\u00f5es sobre a gest\u00e3o da bacia com \n\nos elementos necess\u00e1rios a uma consistente escolha para a tomada de decis\u00f5es. Essas decis\u00f5es \n\nprecisam estar lastreadas em dados precisos sobre vaz\u00f5es, previs\u00e3o de estiagens e cheias, saldo de \n\nvaz\u00f5es outorg\u00e1veis, potencial de oferta de \u00e1guas subterr\u00e2neas,localiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, custos \n\noperacionais e de manuten\u00e7\u00e3o e com a amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, entre \n\nmuitas outras informa\u00e7\u00f5es que lhes auxiliam em suas respectivas fun\u00e7\u00f5es. \n\nS\u00e3o esses dados constantes dos sistemas de informa\u00e7\u00f5es das diversas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\navaliadas para a sele\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio da presente investiga\u00e7\u00e3o que foram levados em conta como fonte \n\nque inspirasse maior confian\u00e7a na escolha da bacia que serviu de cen\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho investigativo. \n\n\n\n142 \n\n \n\n(vi) Inexist\u00eancia ou n\u00e3o-predomin\u00e2ncia de vazios territoriais econ\u00f4micos \n\nAlgumas bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o antropicamente exploradas em toda a sua extens\u00e3o, \n\nenquanto que outras apresentam espa\u00e7os f\u00edsicos economicamente vazios. Quanto maiores forem as \n\ndimens\u00f5es f\u00edsicas da bacia tanto maiores s\u00e3o as possibilidades da exist\u00eancia desses vazios territoriais. \n\nNa presente investiga\u00e7\u00e3o, considerou-se a distribui\u00e7\u00e3o uniforme da atividade econ\u00f4mica usu\u00e1ria da \n\n\u00e1gua como fator facilitador de um ambiente prop\u00edcio \u00e0 cobran\u00e7a. A ado\u00e7\u00e3o desse partido n\u00e3o significa \n\nque bacias com grandes extens\u00f5es territoriais e, ao mesmo tempo, com grandes vazios econ\u00f4micos, \n\nn\u00e3o correspondam a cen\u00e1rios \u00fateis ao objeto da pesquisa. A escolha poderia ter reca\u00eddo em uma bacia \n\ncom essas caracter\u00edsticas e os pre\u00e7os a que se chegassem seriam cobradosaos usu\u00e1rios onde quer \n\nque eles se localizassem, isto \u00e9, nas manchas representativas de atividade antr\u00f3pica intensa ou fora \n\ndestas. Entretanto, considerando que a tend\u00eancia de tais vazios \u00e9 de serem preenchidos ao longo do \n\ntempo, e que o modo como esta ocupa\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 dificilmente pode ser previsto com precis\u00e3o, a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do custo total de longo prazo, e consequentemente a defini\u00e7\u00e3o dos custos marginais de \n\nlongo prazo, essencial nesta investiga\u00e7\u00e3o, resultaria prejudicada pela dificuldade em determinar-se \n\naprioristicamente os investimentos que seriam feitos em tais vazios econ\u00f4micos do territ\u00f3rio. \n\n(vii) Grau de disputa entre estados pelo uso da \u00e1gua \n\nA experi\u00eancia brasileira de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos tem demonstrado sobejamente que o \n\ncar\u00e1ter federativo do Pa\u00eds faz com que as disputas por \u00e1gua entre unidades federadas sejam mais \n\nacirradas entre estados e menos entre munic\u00edpios de um mesmo estado. Afortunadamente, o n\u00edvel \n\nmais elevado de governo, o da Uni\u00e3o, tem dirimido satisfatoriamente as contendas interestaduais que \n\nt\u00eam surgido pelo uso da \u00e1gua. \n\nMuitas das bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras se disp\u00f5em fisicamente sobre mais de um territ\u00f3rio \n\nestadual e esta circunst\u00e2ncia reflete uma condi\u00e7\u00e3o potencial de conflito entre as unidades federativas \n\nque t\u00eam interesse em jogo. As transposi\u00e7\u00f5es de bacias com o transporte da \u00e1gua de um estado para \n\noutro corroboram o mencionado potencial de conflito. E, contrariamente, as transposi\u00e7\u00f5es de bacias \n\nintraestaduais n\u00e3o t\u00eam gerado conflito, ou, pelo menos, geram conflitos de menor envergadura e \n\nrepercuss\u00e3o. Como exemplo simb\u00f3lico das primeiras, tem-se a transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do S\u00e3o \n\nFrancisco para bacias do nordeste setentrional do Pa\u00eds, motivo de grandes conflitos institucionais. E, \n\ncomo exemplo simb\u00f3lico das transposi\u00e7\u00f5es intraestaduais, tem-se o sistema Cantareira, em S\u00e3o Paulo, \n\nque conduz \u00e1guas das bacias do PCJ para a regi\u00e3o da capital, que motivaram solu\u00e7\u00e3o pacificadora, \n\nainda que sob tens\u00e3o. No estado do Rio de Janeiro, tamb\u00e9m, \u00e9 exemplar a transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas da \n\nbacia do Para\u00edba do Sul para o rio Guandu, nunca questionada porquanto as \u00e1guas do Para\u00edba do Sul, \n\n\n\n143 \n\n \n\nembora de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, s\u00e3o transpostas para uma bacia dentro do territ\u00f3rio do pr\u00f3prio estado do \n\nRio de Janeiro, ainda que o curso do rio a jusante transite parcialmente pelo estado de Minas Gerais. \n\nA circunst\u00e2ncia de uma bacia hidrogr\u00e1fica banhar mais de um estado precisou ser considerada \n\nno presente estudo uma vez que, quanto maior for a quantidade de unidades federadas por onde \n\nescoam cursos d\u2019\u00e1gua da referida bacia, tanto maior ser\u00e1 a disputa entre estados al\u00e9m da disputa \n\nnatural entre usu\u00e1rios da \u00e1gua. Transposi\u00e7\u00f5es de bacias interestaduais s\u00e3o perturbadoras da gest\u00e3o, \n\ntanto da bacia de origem quanto da bacia de destino das \u00e1guas. \n\n7.5.2. Escolha da bacia do rio Para\u00edba do Sul \n\nInicialmente, relacionou-se um lote de dez bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras onde a cobran\u00e7a \n\npelo uso da \u00e1gua j\u00e1 \u00e9 praticada ou para as quais j\u00e1 h\u00e1 estudos avan\u00e7ados. Em seguida, fez-se passar \n\nesse lote pelo filtro dos crit\u00e9rios acima definidos. As bacias selecionadas foram as dos rios Capibaribe, \n\nDoce, dos Sinos, Paragua\u00e7u, Para\u00edba do Sul, Paranapanema, PCJ, Piranhas-A\u00e7u, S\u00e3o Francisco e \n\nTiet\u00ea, aqui enunciadas por ordem alfab\u00e9tica. A ilustra\u00e7\u00e3o da Figura 7.1 apresenta as manchas \n\nrepresentativas dessas bacias. \n\nFig 7.1 \u2013 Lote das bacias inicialmente selecionadas \n\n \nFonte: Desenho do autor. Salvador. 2013. \n\n\n\n144 \n\n \n\nAlternativamente \u00e0 inclus\u00e3o da bacia do S\u00e3o Francisco, que cont\u00e9m alguns vazios econ\u00f4micos, \n\ncogitou-se selecionar sua sub-bacia do rio Das Velhas, a qual se estende pela regi\u00e3o de Belo \n\nHorizonte. A acentuada presen\u00e7a de atividade econ\u00f4mica no rio Das Velhas a teria tornado mais \n\nindicada para os fins desta investiga\u00e7\u00e3o. No entanto, foi a falta de aproveitamentos hidroel\u00e9tricos de \n\nporte no rio Das Velhas e seus afluentes, uso da \u00e1gua de interesse para a pesquisa, que afastou a \n\nhip\u00f3tese de selecionar-se essa sub-bacia e adotar-se a bacia do rio S\u00e3o Francisco como um todo para \n\ncompor a lista amostral. \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o da bacia que tornou-se o cen\u00e1rio da pesquisa, foram atribu\u00eddos pesos iguais \n\naos diversos fatores avaliados. Essa simplicidade na ado\u00e7\u00e3o dos pesos para a compara\u00e7\u00e3o justifica-se \n\npelo fato de tratar-se de uma escolha singela entre dez bacias potencialmente indicadas para a an\u00e1lise, \n\no que n\u00e3o requereu um rigorismo que exigisse fossem sopesados os crit\u00e9rios alinhados para a \n\navalia\u00e7\u00e3o.Dito de outro modo, em se tratando de uma escolha singela entre dez bacias potencialmente \n\nindicadas para um estudo de cobran\u00e7a, deixou-se de lado uma preocupa\u00e7\u00e3o adrede em sopesar um \n\ncrit\u00e9rio mais enfaticamente do que outros, podendo a decis\u00e3o final se cercar de alguma aleatoriedade \n\numa vez que o cerne do estudo, isto \u00e9, a cobran\u00e7a, \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, aplic\u00e1vel a qualquer bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\nNa sequ\u00eancia, atribu\u00edram-se \u00e0s bacias escores variando de 1 a 10, os quais foram arbitrados \n\npelo pesquisador em raz\u00e3o dos objetivos do trabalho. O resultado fez a decis\u00e3o recair sobre a bacia do \n\nrio Para\u00edba do Sul conforme \u00e9 mostrado no Quadro7.1, por ser esta a que obteve o maior escore. \n\nQuadro7.1 \u2013 Bacias hidrogr\u00e1ficas e escores atribu\u00eddos \nCRIT\u00c9RIO DE \nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA \nCapibaribe. Doce Sinos Pb Sul* Paragua\u00e7u Paranapanema PCJ Pir-A\u00e7u** SFrancisco Tiet\u00ea \n\nSISTEMA OUTORGA \nIMPLANTADO \n\n10 9 10 10 10 9 9 9 9 10 \n\nGENERALIDADE REL \nUSOS M\u00daLTIPLOS. \n\n9 9 9 10 10 10 9 8 9 10 \n\nMASSA CR\u00cdTICA DE \nAGTES. ECON\u00d4MICOS \n\n8 9 9 10 8 9 10 7 10 10 \n\nFUNCIONAM.ENTO DO  \nSISTEMA DE GEST\u00c3O \n\n10 9 10 9 9 9 10 8 9 10 \n\nDADOS CONFI\u00c1VEIS 9 9 9 10 8 9 10 8 9 10 \nVAZIOS TERRITORIAIS \nECON\u00d4MICOS \n\n10 9 10 10 8 9 10 8 8 10 \n\nDISPUTA ESTADUAL 7 8 7 9 7 8 8 8 10 7 \nTOTAL 63 62 64 68 60 63 66 56 64 67 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n*Para\u00edba do Sul \n** Piranhas A\u00e7u \n\nUm exame expedito do referido Quadro 7.1 permite observar que o escore da bacia do \n\nPara\u00edba do Sul \u00e9 seguido de perto pelos das bacias do Tiet\u00ea e do PCJ, nesta ordem. As pequenas \n\ndiferen\u00e7as de escore observadas sugerem um empate entre as tr\u00eas mencionadas bacias e, qualquer \n\numa poderia servir de cen\u00e1rio ao estudo. E \u00e9 verdade que a metodologia desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel \n\na qualquer uma das tr\u00eas, como de resto \u00e9 aplic\u00e1vel a todas e quaisquer bacias hidrogr\u00e1ficas da \n\n\n\n145 \n\n \n\namostra constru\u00edda. \n\nNo entanto, a bacia do Para\u00edba do Sul preenche dois outros requisitos importantes deste \n\ntrabalho que s\u00e3o as presen\u00e7as da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica de porte e a disputa interestadual pela \u00e1gua, \n\nenquanto que a bacia do PCJ satisfaz ao crit\u00e9rio de disputa estadual mas somente conta com \n\ninstala\u00e7\u00f5es geradoras de energia de pequeno porte (PCHs). De sua parte, a bacia do Tiet\u00ea n\u00e3o \u00e9 alvo \n\nde disputa interestadual, apesar de ser objeto do aproveitamento hidroel\u00e9trico de porte. Conforme se \n\npode concluir, a bacia do rio Para\u00edba do Sul conta com elementos facilitadores da exist\u00eancia de um \n\ncen\u00e1rio para avalia\u00e7\u00e3o mais sortido, e portanto mais prop\u00edcio a esta pesquisa, tudo isto associado ao \n\nfato de seu territ\u00f3rio concentrar a mais expressiva contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o do PIB do Pa\u00eds, em \n\ntorno de 12%. \n\n7.6. A BACIA DO PARA\u00cdBA DO SUL \n\nA trajet\u00f3ria da gest\u00e3o da bacia do rio Para\u00edba do Sul j\u00e1 foi comentada na Parte II. Nesta se\u00e7\u00e3o, \n\nacrescentam-se alguns aspectos de interesse para a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, objeto central do \n\npresente texto. \n\nO primeiro destaque a ser feito refere-se a uma inova\u00e7\u00e3o que nasceu com a gest\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nbacia. Essa inova\u00e7\u00e3o reside no chamamento p\u00fablico aos usu\u00e1rios da \u00e1gua para que se apresentassem \n\nmediante uma declara\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o que vinham utilizando. Esse chamamento, medida bastante \n\ncriativa, foi feito por meio de edital publicado em jornais de grande circula\u00e7\u00e3o em 2001 e produziu \n\nefeitos altamente favor\u00e1veis pois foi significativo o n\u00famero de usu\u00e1riosent\u00e3o ainda n\u00e3o cadastrados \n\nque se apresentou \u00e0s entidades gestoras de recursos h\u00eddricos dos estados e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de \n\n\u00c1guas \u2013 ANA. A medida fez encorpar notavelmente o cadastro de usu\u00e1rios da bacia88. Esse cadastro \n\nfoi mais enriquecido ainda com a atua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea da bacia, que colocou na ordem do dia a \n\ndiscuss\u00e3o sobre os problemas de recursos h\u00eddricos despertando o interesse de uma coletividade mais \n\nampla de usu\u00e1rios que vieram a se incorporar ao processo e, com isto, a maior parte das vaz\u00f5es \n\nefetivamente utilizadas na bacia passou a ser do conhecimento do sistema de gest\u00e3o por meio de seus \n\nregistros. Como consequ\u00eancia, a propor\u00e7\u00e3o de usos clandestinos reduziu-se consideravelmente. \n\nO segundo aspecto a destacar reside no fato de o planejamento econ\u00f4mico para a gest\u00e3o do \n\nPara\u00edba do Sul haver passado por dois momentos principais. O primeiro, em 2002, quando se elaborou \n\no Plano de Recursos da bacia, o qual cont\u00e9m um or\u00e7amento de custo que incluiu os investimentos \n\nprevistos para os vinte anos seguintes. O segundo momento ocorreu em 2007, ocasi\u00e3o em que se \n\n                                                 \n88 SECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS (Minist\u00e9rio do Meio Ambiente). Panorama das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Brasileiras. Bras\u00edlia, \n\n2001. \n\n\n\n146 \n\n \n\nrepetiu o trabalho de or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o, ocasi\u00e3o em que se repetiu o trabalho de or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o. Em \n\nambas as oportunidades, a defini\u00e7\u00e3o do Pre\u00e7o P\u00fablico Unit\u00e1rio \u2013 PPU foi efetivada com a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura de pelo menos parte desses custos or\u00e7ados, sem entretanto adotar-se um processo de \n\nc\u00e1lculo que aproveitasse o escalonamento dos desembolsos, a futuro, para chegar-se ao custo \n\nmarginal da gest\u00e3o da bacia. A cr\u00edtica a essa postura do Comit\u00ea da bacia constitui, como j\u00e1 referido, \n\numa das motiva\u00e7\u00f5es do presente trabalho de pesquisa. \n\nAdicionalmente, tamb\u00e9m merece destaque o fato de que a gest\u00e3o da bacia durante todos os \n\nanos que v\u00eam desde a implanta\u00e7\u00e3o do CEIVAP tem seguido um curso normal de debates, de \n\nenfrentamento a problemas t\u00e9cnicos, administrativos e institucionais, um dos quais o longo percurso e \n\nos embara\u00e7os que est\u00e3o tendo que ser superados at\u00e9 que os recursos arrecadados se materializem na \n\nforma de investimento na bacia, com o consequente des\u00e2nimo dos profissionais que pretendem ver \n\nrapidamente produzidos os resultados desse exaustivo trabalho. Voltar-se-\u00e1 a este ponto nas \n\nconclus\u00f5esdo presente texto. \n\n \n\n7.7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS \n\nA escolha da bacia do rio Para\u00edba do Sul fez recair o estudo que ora \u00e9 apresentado sobre um \n\nterrit\u00f3rio acentuadamente pressionado pela atividade antr\u00f3pica, o que significa afirmar tratar-se de uma \n\nregi\u00e3o altamente prop\u00edcia ao estudo de cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos, pois quanto mais \n\nelevado \u00e9 o grau de ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de uma regi\u00e3o, tanto maior \u00e9 a proximidade entre os n\u00edveis \n\nde demanda e de disponibilidade da \u00e1gua dos mananciais. \u00c9 justamente essa proximidade que real\u00e7a o \n\ncar\u00e1ter econ\u00f4mico desse recurso natural. Tal circunst\u00e2ncia refor\u00e7a a import\u00e2ncia que tem o uso \n\nracional da \u00e1gua, objetivo para o qual o instrumento da cobran\u00e7a constitui uma das mais indicadas \n\nferramentas. Por conseguinte,  a referida circunst\u00e2ncia refor\u00e7a a necessidade da aplica\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nindutores da efici\u00eancia econ\u00f4mica, os quais s\u00e3o inarredavelmente definidos pela lei da procura e da \n\noferta, um aspecto repetidamente mencionado neste texto. \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 8 \nA OTIMIZA\u00c7\u00c3O DE PRE\u00c7OS: TRATAMENTO TE\u00d3RICO E MENSURA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\n8.1. MODELO CONCEITUAL \n\nO problema central a ser enfrentado na presente pesquisa \u00e9 o da precifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua \n\nem uma bacia hidrogr\u00e1fica brasileira para fins de compara\u00e7\u00e3o com os pre\u00e7os correntemente praticados \n\ne de um breve duelo entre os resultados das referidas metodologias. Dessa compara\u00e7\u00e3o surgir\u00e1 uma \n\ncr\u00edtica ao pre\u00e7o estabelecido para os diversos usos da \u00e1gua, em particular o uso para a gera\u00e7\u00e3o \n\nhidroel\u00e9trica. Para tanto, escolheu-se, mediante os crit\u00e9rios apresentados no cap\u00edtulo imediatamente \n\nanterior, a bacia do Para\u00edba do Sul, a que mais contribui para a forma\u00e7\u00e3o do PIB brasileiro89 e que \n\nperfaz com maior desenvoltura os requisitos que comp\u00f5em os crit\u00e9rios eleitos para a defini\u00e7\u00e3o do \n\ncen\u00e1rio de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNa abordagem ao problema, a quest\u00e3o-chave est\u00e1 em encontrar n\u00edveis de pre\u00e7os para os \n\ndiferentes usos da \u00e1gua que resultem de uma conduta otimizadora dos agentes econ\u00f4micos, mas que, \n\nde um lado observem o paradigma da distributividade econ\u00f4mica e, de outro, assegurem que os \n\nrecursos que venham a ser arrecadados deem cobertura aos custos da gest\u00e3o da bacia, inclu\u00eddos \n\nnestes as amortiza\u00e7\u00f5es dos investimentos. Consoante j\u00e1 mencionado, o processo de c\u00e1lculo \n\nobservando esse conjunto de requisitos \u00e9 referido como forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \u00f3timos pelo uso da \u00e1gua. \n\nIsto \u00e9, corresponde \u00e0 conduta otimizadora que resulta de an\u00e1lise do problema a partir de um prisma de \n\nvisada que observe a regi\u00e3o da bacia como um todo em seus aspectos econ\u00f4micos, sociais e \n\nambientais. Desnecess\u00e1rio \u00e9 afirmar-se que os pre\u00e7os encontrados para cada uso da \u00e1gua da bacia \n\ns\u00e3o iguais qualquer que seja o dom\u00ednio do corpo d\u2019\u00e1gua de onde provenha a vaz\u00e3o utilizada90. \n\nObserva-se tamb\u00e9m que, a varia\u00e7\u00e3o da disponibilidade da \u00e1gua no espa\u00e7o da bacia, com vaz\u00f5es \n\nsuficientes em algumas partes e at\u00e9 mesmo escassez em outras, poderia levar este estudo para um \n\nc\u00e1lculo de pre\u00e7os por sub-bacia ou, ainda, por sub-bacias de afluentes de segunda ordem. O princ\u00edpio \n\nda bacia como unidade de planejamento seguiria sendo satisfeito. No entanto, como se pretende que \n\nos resultados da metodologia ora proposta sejam comparados com os pre\u00e7os que s\u00e3o praticados na \n\nbacia do Para\u00edba do Sul, e estes se referem \u00e0 integralidade de seu territ\u00f3rio, a pesquisa acompanhou \n\n                                                 \n89 O PIB estimado da bacia em 2010, de R$230x109 (IBGE,2010), correspondia a aproximadamente 10% do PIB brasileiro. \n90 A autonomia dos entes federativos implica a possibilidade de surgirem pre\u00e7os diferentes para um mesmo uso da \u00e1gua. O estado d o \n\nParan\u00e1, por exemplo, n\u00e3o cobra pelo uso da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o. Entretanto, a irriga\u00e7\u00e3o em corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o no \nterrit\u00f3rio daquele Estado est\u00e1 sujeita \u00e0 cobran\u00e7a. Constitui papel da ANA promover a integra\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, tarefa na qual se inclui a harmonia dos pre\u00e7os praticados. \n\n\n\n148 \n\n \n\neste recorte territorial. \n\nO problema que constitui o objetivo desta pesquisa n\u00e3o se esgota, como j\u00e1 apontado, no \n\nc\u00e1lculo dos pre\u00e7os. Um segundo e importante passo \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os otimizados para os \n\ndiversos usos da \u00e1gua com os que foram praticados na bacia do rio Para\u00edba do Sul em dois per\u00edodos \n\nde planejamento adotados neste estudo, o primeiro entre 2003 e 2007 e, o segundo, entre 2008 e \n\n2012. Como j\u00e1 referido, tamb\u00e9m, dessa compara\u00e7\u00e3o resultar\u00e3o recomenda\u00e7\u00f5es para a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos no que se refere ao tema da precifica\u00e7\u00e3o, incidindo, principalmente, \n\nsobre a metodologia adotada para o estabelecimento do pre\u00e7o do uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o \n\nhidroel\u00e9trica. \n\n8.1.1. Formula\u00e7\u00e3o do problema \n\nO problema ora formulado reside no campo da An\u00e1lise de Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7os com base na \n\nTeoria Microecon\u00f4mica. Inicialmente, conv\u00e9m atentar para o fato de que o planejamento or\u00e7ament\u00e1rio \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 elaborado com base em planos que podem ser quinquenais ou decenais, ou \n\nmesmo qualquer outro per\u00edodo que se pretenda utilizar. Considerando que a estrutura do setor de \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil tomou em grande medida, como refer\u00eancia, a gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos francesa, e que, de acordo com essa experi\u00eancia, os planos s\u00e3o elaborados por quinqu\u00eanios, \u00e9 \n\nrazo\u00e1vel adotarse o mesmo per\u00edodo de cinco anos para a precifica\u00e7\u00e3o nas bacias brasileiras, como \n\nali\u00e1s, procedeu o comit\u00ea da bacia. \n\nQuanto \u00e0 metodologia de precifica\u00e7\u00e3o objeto da pesquisa ora conclu\u00edda,de modo mais preciso \n\nesta se baseia noestudo da conduta otimizadora de uma fun\u00e7\u00e3o indireta de utilidade de bem-estar \n\nsocial, com a diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os feita a partir das elasticidades-pre\u00e7o da demanda para cada tipo \n\nde uso da \u00e1gua e sujeita \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de prover, com os recursos dessa cobran\u00e7a, os fundos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 gest\u00e3o da bacia, a\u00ed inclu\u00edda, como j\u00e1 referido,a amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos. Esses \n\ncoment\u00e1rios reiteram o princ\u00edpio da unidade hidrogr\u00e1fica como estabelecido em lei, ao mesmo tempo \n\nem que inovam com a introdu\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo dos pre\u00e7os baseado no instrumental microecon\u00f4mico \n\nindutor da efici\u00eancia no uso da \u00e1gua com observ\u00e2ncia \u00e0 capacidade econ\u00f4mica das classes de \n\nusu\u00e1rios. \n\nNota-se que o m\u00e9todo traz consigo a vantagem de, al\u00e9m de recuperar os custos, priorizar, \n\nadicionalmente, as efici\u00eancias econ\u00f4mica e distributiva. Os dados principais a serem utilizados s\u00e3o os \n\ncustos operacionais e de manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos de uso coletivo da bacia, al\u00e9m da \n\namortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos e daqueles relativos ao comportamento das vaz\u00f5es de \u00e1gua que ser\u00e3o \n\nproduzidas e distribu\u00eddas ao longo do per\u00edodo quinquenal de planejamento. \n\n\n\n149 \n\n \n\nO m\u00e9todo, desenvolvido por Carrera-Fernandez (1999), baseia-se na teoria do second best e \n\ntem como fundamento a maximiza\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre os benef\u00edcios e os custos sociais combinada \n\ncom a minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos distributivos sobre a economia, com a condi\u00e7\u00e3o complementar de \n\ncobrirem-se todos os custos operacionais e de investimentos na bacia durante o per\u00edodo considerado. \n\nO ponto de partida \u00e9 o reconhecimento da exist\u00eancia de uma Fun\u00e7\u00e3o de utilidade indireta de bem-estar \n\nsocial do tipo: \n\nU=U(p,M), com ?U/?p<0 e ?U/?M>0,     (8.1) \n\nCondicionada \u00e0 restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da sociedade dada por: \n\nM(p)=?jpjqj(p)\u2013?jcj[qj(p)]       (8.2) \n\nOnde: \n\n\u201cp\u201d \u00e9 o vetor de pre\u00e7os da economia; \n\n\u201cM\u201d \u00e9 a renda da comunidade, a qual depende do vetor de pre\u00e7os da economia; \n\n\u201cqj\u201d \u00e9 a vaz\u00e3o de \u00e1gua utilizada e, portanto, objeto da cobran\u00e7a; e \n\n\u201ccj\u201d \u00e9 o custo operacional e de manuten\u00e7\u00e3o acrescidos da amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos de uso \n\ncoletivo. \n\nA conduta otimizadora resulta da defini\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que maximizem, sob a restri\u00e7\u00e3o dada, a \n\nfun\u00e7\u00e3o de utilidade indireta, para o que, a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para um \u00f3timo interior \u00e9: \n\n?U/?pj+?[pj(?qj/?pj)+qj\u2013(?cj/?qj)(?qj/?pj)]=0,        ?j   (8.3) \n\nonde ? \u00e9 o multiplicador de Lagrange, que corresponde \u00e0 utilidade marginal da renda. \n\nCom base na identidade de Roy [(?U/?pj)/(?U/?M)=\u2013qj)], e mediante algumas \n\nmanipula\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas, essa express\u00e3o evolui para: \n\n-qj(?U/?M)+?qj+?qj{[pj\u2013(?cj/?qj)]/pj}?j=0,       ?j    (8.4) \n\nA express\u00e3o ?j=(?qj/?pj)(pj/qj)<0 \u00e9 a elasticidade-pre\u00e7o da demanda do bem \u201cj\u201d, o que \n\npermite que a equa\u00e7\u00e3o acima seja apresentada do modo seguinte: \n\n(pj\u2013CMgj)/pj=?(1/|?j|),      ?j      (8.5) \n\nonde ?=1\u2013(?U/?M)/? \u00e9 uma constante de proporcionalidade que corresponde \u00e0 diferen\u00e7a \n\nrelativa entre benef\u00edcios e custos marginais. Da\u00ed resulta que a varia\u00e7\u00e3o percentual \n\ndo pre\u00e7o da \u00e1gua no uso \u201cj\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao seu custo marginal \u00e9 inversamente \n\nproporcional ao m\u00f3dulo de sua elasticidade-pre\u00e7o da demanda. \n\n\n\n150 \n\n \n\nDe modo pr\u00e1tico, a otimiza\u00e7\u00e3o condicionada pode ser pesquisada a partir do sistema de \n\nequa\u00e7\u00f5es seguinte: \n\n(pj*?CMGj)/pj*=?/|?j|,      ?j=1,...,n    (8.6) \n\n?jpj*qj?C=0 \n\nOnde: \n\npj* \u00e9 o pre\u00e7o \u00f3timo, inc\u00f3gnita do problema, da \u00e1gua na modalidade de uso \u201cj\u201d; \n\nCMGj \u00e9 o custo marginal de gerenciamento e de amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos no uso \n\n\u201cj\u201d; \n\n? \u00e9 uma constante de proporcionalidade correspondente \u00e0 diferen\u00e7a entre os \n\nbenef\u00edcios e os custos marginais da gest\u00e3o da bacia; \n\n|?j| \u00e9 o m\u00f3dulo da elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua no uso \u201cj\u201d; \n\nqj \u00e9 a vaz\u00e3o de \u00e1gua demandada na bacia com base nos investimentos realizados; e \n\nC \u00e9 o custo total da gest\u00e3o e de amortiza\u00e7\u00e3o de investimentos no per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise. \n\nO custo marginal de longo prazo pode ser determinado por um de dois caminhos: (i) o c\u00e1lculo \n\npor meio da avalia\u00e7\u00e3o do custo incremental; e (ii) o c\u00e1lculo baseado no conceito de racionamento. \n\nO m\u00e9todo do custo incremental resulta da avalia\u00e7\u00e3o do custo adicional ao se expandir a oferta \n\nde \u00e1gua em um metro c\u00fabico desse recurso, em nada importando qual venha ser o uso a que se \n\ndestine esse metro c\u00fabico. De outro lado, o m\u00e9todo baseado no conceito de racionamento admite a \n\npossibilidade da falta de uma vaz\u00e3o suficiente para satisfazer minimamente a todos os usos da \u00e1gua e, \n\nportanto, alguns usu\u00e1rios s\u00e3o alijados do benef\u00edcio de ter vaz\u00e3o \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para uso. De acordo \n\ncom Albouy (1997), o custo marginal de racionamento \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do custo operacional da unidade \n\nmarginal, isto \u00e9, o custo m\u00e9dio, e considera a possibilidade de racionamento de \u00e1gua em uma parte do \n\nano. O racionamento de \u00e1gua n\u00e3o reflete histoticamente uma situa\u00e7\u00e3o normal do estado de vaz\u00f5es da \n\nbacia do Para\u00edba do Sul cujo regime \u00e9 perenee \u00e9 acompanhado pari passu por meio de seu sistema de \n\ngest\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, opta-se, neste trabalho, pela metodologia do custo incremental, cuja express\u00e3o \n\n\u00e9 a seguinte: \n\n                                                    T         .               T   \n\n                                   CMGLP=[?(It+Rt)/(1+?)t]/[?qt/(1+?)t]     (8.7) \n                                            .      t=0                     ..t=0 \n\nOnde:  \n\nCMGLP \u00e9 o custo marginal de longo prazo; \n\n\n\n151 \n\n \n\nIt \u00e9 a amortiza\u00e7\u00e3o do investimento no ano \u201ct\u201d; \n\nRt representa o incremento dos custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o no ano \u201ct\u201d, a\u00ed inclu\u00eddo o custo do \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos; \n\nqt \u00e9 a capta\u00e7\u00e3o incremental anual de \u00e1gua bruta; \n\n? \u00e9 o custo de oportunidade do capital (taxa social de desconto); e \n\nT  \u00e9 o horizonte de planejamento nesta avalia\u00e7\u00e3o, assumido como de cinco anos. \n\nA amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos foi calculada com base no m\u00e9todo linear, adotando-se o \n\nper\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o do investimento indicado na Instru\u00e7\u00e3o Normativa no 162/98, emitida pela \n\nSecretaria da Receita Federal. O incremento dos custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o foi apurado com \n\nbase no crescimento das despesas or\u00e7ament\u00e1rias da gest\u00e3o da bacia, incluindo os gastos operacionais \n\nn\u00e3o somente do comit\u00ea e da ag\u00eancia de bacia como tamb\u00e9m os gastos operacionais com os \n\nequipamentos de uso coletivo e que s\u00e3o objeto da amortiza\u00e7\u00e3o.A capta\u00e7\u00e3o incremental de \u00e1gua bruta \n\nfoi estabelecida com base em uma proje\u00e7\u00e3o do crescimento das vaz\u00f5es a partir de s\u00e9ries tendenciais \n\nregistradas no passado recente. \n\nNo que se refere ao custo de oportunidade do capital, sua defini\u00e7\u00e3o constitui tema de relativa \n\ncomplexidade pela multiplicidade de propostas que v\u00eam sendo discutidas h\u00e1 alguns anos. O Banco \n\nMundial indica, por exemplo, que a taxa a utilizar deveria refletir o custo marginal do investimento em \n\ncada pa\u00eds, remetendo a quest\u00e3o para uma avalia\u00e7\u00e3o da taxa mediante a qual os agentes econ\u00f4micos \n\noptam por adiar o consumo. Apesar disso, na pr\u00e1tica, o Banco Mundial costuma recomendar a taxa de \n\n12% para a avalia\u00e7\u00e3o tanto econ\u00f4mica quanto financeira dos projetos que apoia91. A igualdade entre as \n\nduas taxas ? econ\u00f4mica e financeira ? parece pouco razo\u00e1vel dados os diferentes pontos de vista de \n\numa e outra an\u00e1lises. \n\nEm qualquer caso, a taxa de desconto social deve ser adotada em n\u00edvel inferior \u00e0s taxas de \n\nmercado uma vez que o governo e a sociedade t\u00eam capacidade de dilui\u00e7\u00e3o de risco bem superior \u00e0s \n\ndo agente econ\u00f4mico privado. Ora, a taxa m\u00e9dia de juro p\u00f3s-fixada no cr\u00e9dito a pessoas jur\u00eddicas no \n\nBrasil entre outubro de 2001 e outubro de 2002 foi de 14,80% a.a.92. Adotar-se, portanto, uma taxa \n\nsocial de desconto de 10,00% aa, \u00e9 razo\u00e1vel para a an\u00e1lise econ\u00f4mica de projetos, raz\u00e3o porqu\u00ea \n\no custo marginal foi calculado considerando-se ?=0,10. Essa taxa social de desconto foi mantida \n\ndurante os dois per\u00edodos de an\u00e1lise da pesquisa, uma vez que a tend\u00eancia era de redu\u00e7\u00e3o paulatina \n\n                                                 \n91   Entrevista ao engo John Briscoe (Diretor do Banco Mundial para o Brasil). Bras\u00edlia. 2006. \n92 BANCO CENTRAL DO BRASIL. Relat\u00f3rio de Economia Banc\u00e1ria e Cr\u00e9dito: Avalia\u00e7\u00e3o de Tr\u00eas Anos do Projeto Juros e Spread \n\nBanc\u00e1rio. Bras\u00edlia. Dez. 2002. \n\n\n\n152 \n\n \n\n(avalia\u00e7\u00e3oda \u00e9poca) da taxa de juro no cr\u00e9dito a pessoas jur\u00eddicas. Com efeito, em 2012, essa taxa se \n\nsituava em 13,90% a.a93. \n\nOs resultados da aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do instrumental acima ao caso da bacia do rio Para\u00edba do \n\nSul s\u00e3o apresentados na se\u00e7\u00e3o 8.3. A cobran\u00e7a dos pre\u00e7os p\u00fablicos produzidos por este m\u00e9todo \n\ntendem a incitaros usu\u00e1rios da \u00e1gua a uma postura de racionalidade na utiliza\u00e7\u00e3o deste recurso \n\nnatural, ao mesmo tempo em que promovem a internaliza\u00e7\u00e3o dos custos sociais, refletindo o \n\nverdadeiro valor do custo de oportunidade de cada uso da \u00e1gua da bacia. Al\u00e9m disso, como j\u00e1 \n\napontado, essa metodologia assegura a sustentabilidade financeira da gest\u00e3o da bacia. \n\nEstabelecem-se, neste cap\u00edtulo, as estimativas de vaz\u00f5es de demanda e de cifras de custos na \n\nbacia do Para\u00edba do Sul necess\u00e1rias ao c\u00e1lculo dos pre\u00e7os p\u00fablicos.O fato de o planejamento \n\necon\u00f4mico da bacia ter tido dois momentos principais fez com que os levantamentos fossem divididos \n\nem duas partes correspondentes aos per\u00edodos de refer\u00eancia adotados nesses momentos, com um \n\ndefasamento de um ano que se tornou necess\u00e1rio em raz\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o no planejamento da bacia, j\u00e1 \n\nmencionado neste texto. O primeiro per\u00edodo est\u00e1 relacionado com o programa inicial de gest\u00e3o ap\u00f3s a \n\naprova\u00e7\u00e3o oficial da cobran\u00e7a e estendeu-se durante o quinqu\u00eanio 2003-2007. E o segundo per\u00edodo \u00e9 \n\no que se estende entre 2008 e 2012.Os conjuntos de pre\u00e7os \u00f3timos de cada per\u00edodo foram levados \u00e0 \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os pre\u00e7os praticados na bacia nos respectivos per\u00edodos. Isto \u00e9, as vaz\u00f5es do primeiro \n\nper\u00edodo permitiram, juntamente com os custos correspondentes, a determina\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os p\u00fablicos \n\nunit\u00e1rios \u00f3timos que foram levados \u00e0 compara\u00e7\u00e3o com os que foram praticados na bacia durante \n\naquele intervalo de tempo. De modo an\u00e1logo, as vaz\u00f5es do segundo per\u00edodo serviram para produzir, \n\njuntamente com os custos deste mesmo per\u00edodo, os pre\u00e7os p\u00fablicos unit\u00e1rios \u00f3timos e compar\u00e1-los \n\ncom os que foram praticados na bacia durante o segundo per\u00edodo. \n\n\u00c9 oportuno, nesta altura, justificar a ado\u00e7\u00e3o de estimativas ent\u00e3o futuras de vaz\u00e3o e de custos \n\npara os dois mencionados per\u00edodos em vez de fazer-se uso das vaz\u00f5es e custos efetivamente \n\nobservadas na bacia,o que seria natural dado que ambos os quinqu\u00eanios j\u00e1 pertencem ao \n\npassado.Aparentemente, seria mais razo\u00e1vel trabalhar-se com as vaz\u00f5es e custos efetivamente \n\npraticados em ambos os per\u00edodos. No entanto este caminho foi afastado em raz\u00e3o de os pre\u00e7os \n\np\u00fablicos unit\u00e1rios, quando de sua fixa\u00e7\u00e3o pela gest\u00e3o da bacia, na pr\u00e1tica, costumarem resultar de \n\nprocedimento baseado em estimativas para um per\u00edodo que, efetivamente, representa um porvir. Como \n\nesta investiga\u00e7\u00e3o busca comparar pre\u00e7os estabelecidos com base em dados que foram definidosex-\n\nante pela gest\u00e3o da bacia, com pre\u00e7os cuja metodologia de c\u00e1lculo seja amparada pelos postulados da \n\n                                                 \n93 BANCO CENTRAL DO BRASIL. Pol\u00edtica Monet\u00e1ria e Opera\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito do Sistema Financeiro Nacional. Nota para a Imprensa. \n\nBras\u00edlia. 2013. \n\n\n\n153 \n\n \n\nteoria econ\u00f4mica, estes \u00faltimos tamb\u00e9m devem basear-se nos mesmos dados estimados ex-ante. De \n\noutro lado, avaliar-se um sistema de pre\u00e7os pelo uso da \u00e1gua com base em vaz\u00f5es e custos \n\nefetivamente praticados, ou seja, ex-post, tamb\u00e9m constitui uma investiga\u00e7\u00e3o de grande interesse para \n\na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, mas resulta ser um trabalho para uma pesquisa inteiramente distinta \n\ndesta, na qual poder-se-ia cotejar o previsto no planejamento com o executado pela gest\u00e3o. \n\nFinalmente, considerando que a tarefa da precifica\u00e7\u00e3oex-ante constitui o m\u00e9todo habitual de \n\nplanejamento por ser esta uma t\u00e9cnica baseada na antevis\u00e3o de futuro,ent\u00e3o o fato de a presente \n\npesquisa limitar-se \u00e0 compara\u00e7\u00e3o dos resultados de metodologias de forma\u00e7\u00e3o calcada em dados \n\nestabelecidos ex-ante resta plenamente justificado. \n\n8.1.2.Otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nA conduta de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelo uso da \u00e1gua bruta implica a necessidade de \n\nconhecerem-se as seguintes vari\u00e1veis: (i) custo marginal de longo prazo; (ii) elasticidade-pre\u00e7o da \n\ndemanda em cada uso da \u00e1gua; e (iii) diferen\u00e7a entre o benef\u00edcio marginal e o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio. \n\nO c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo depende dos incrementos dos custos totais anuais \n\nao longo de cada quinqu\u00eanio de planejamento com base na expectativa de evolu\u00e7\u00e3o das atividades de \n\ngest\u00e3o (inclu\u00edda a amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos como j\u00e1 ressalvado anteriormente)94 e, em seguida, \n\nde sua retroa\u00e7\u00e3o a valor-presente utilizando-se a taxa social de desconto, dividindo-se o somat\u00f3rio \n\ndesses valores-presente pelo somat\u00f3rio dos incrementos anuais de vaz\u00e3o projetados para o mesmo \n\nper\u00edodo de cinco e igualmente retroagidos com base na referida taxa social de desconto. \n\nOs coeficientes de elasticidades-pre\u00e7o da demanda dependem do conhecimento da fun\u00e7\u00e3o de \n\ndemanda como se comenta na subse\u00e7\u00e3o 7.4.2 deste texto. Tais coeficientes s\u00e3o o indicador chave \n\npara que o processo de precifica\u00e7\u00e3o satisfa\u00e7a ao crit\u00e9rio da distributividade pois \u00e9 a partir deste \n\nindicador que se procede \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os a serem cobrados. A diferencia\u00e7\u00e3o enseja, a seu \n\nturno, que o mecanismo de cobran\u00e7a d\u00ea tratamento econ\u00f4mico desigual a usu\u00e1rios desiguais, o que \n\ntorna mais justo o sistema de pre\u00e7os cobrados pelo uso da \u00e1gua e contribui, ao mesmo tempo, para a \n\nredu\u00e7\u00e3o das disparidades sociais. \n\nEssa contribui\u00e7\u00e3o de operar em favor da redu\u00e7\u00e3o de desigualdades \u00e9 importante, porquanto \n\naproveitar todas as possibilidades de promo\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o das disparidades sociais ? e n\u00e3o apenas \n\ntratar do crescimento do produto ?, constitui um imperativo de qualquer ramo das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\npois h\u00e1 evid\u00eancias de que, a partir de determinado n\u00edvel de renda, a redu\u00e7\u00e3o das disparidades contribui \n\n                                                 \n94 Tomando-se a gest\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como um projeto a analisar, os investimentos para atender a uma quantidade crescente de \n\nusu\u00e1rios refletem uma varia\u00e7\u00e3o no tamanho do projeto, condi\u00e7\u00e3o sine qua non para a perspectiva de longo prazo dessa an\u00e1lise. \n\n\n\n154 \n\n \n\nmais para o bem-estar de uma sociedade do que o crescimento do produto e da renda simplesmente. \n\nNesse sentido, revisita-se a colet\u00e2nea de textos do livro Os Limites do Poss\u00edvel95, que se refere \u00e0 \n\npesquisa de dois infectologistas ingleses cujos resultados foram publicados em 2010. Nos coment\u00e1rios \n\na essa pesquisa oferecidos pelo economista brasileiro, \u00e9 ressaltado que, a partir de um n\u00edvel de renda \n\nm\u00e9dia que assegure as necessidades b\u00e1sicas de todos, torna-se mais proveitoso atuar para reduzir a \n\ndesigualdade do que para aumentar o crescimento do produto. Eis um pequeno trecho dessa fonte \n\nconsultada em sua Parte I, cap\u00edtulo 1, intitulada O Desafio de Nosso Tempo: \n\nH\u00e1 algo profundamente corrosivo na desigualdade. O crescimento \n\necon\u00f4mico, nas sociedades onde existe grande desigualdade, n\u00e3o \n\naumenta o bem-estar; ao contr\u00e1rio, substitui as doen\u00e7as e as \n\ndificuldades da pobreza absoluta pelas doen\u00e7as e infelicidades da \n\nriqueza material. \n\nA quest\u00e3o da distributividade \u00e9, portanto, crucial, principalmente quando o tema est\u00e1 \n\nrelacionado com os pre\u00e7os de bens ou servi\u00e7os b\u00e1sicos, categoria em que se insere o pre\u00e7o pelo uso \n\nda \u00e1gua bruta de mananciais, que est\u00e1 na origem, meio e fim de uma s\u00e9rie demasiadamente longa de \n\nin\u00fameras correntes das cadeias de rela\u00e7\u00f5es interssetoriais, repercutindo em muitos segmentos da \n\neconomia. A ado\u00e7\u00e3o, portanto, de pre\u00e7os diferenciados quando da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\nrepresenta uma importante contribui\u00e7\u00e3o, mesmo que pare\u00e7a quase impercept\u00edvel, para a \n\nredu\u00e7\u00e3o das desigualdades e, consequentemente, para o aumento do bem-estar. \n\nNo que se refere \u00e0 terceira vari\u00e1vel, a diferen\u00e7a entre o benef\u00edcio marginal e o pre\u00e7o \n\np\u00fablico unit\u00e1rio, esta corresponde ao complemento para a unidade, da raz\u00e3o entre a utilidade \n\nmarginal da renda e o multiplicador indeterminado de Lagrange que resulta da conduta otimizadora da \n\nfun\u00e7\u00e3o de utilidade indireta do uso da \u00e1gua bruta, conforme a dedu\u00e7\u00e3o apresentada na Nota de \n\nRodap\u00e9 no 96 . De modo mais preciso, considerando que o multiplicador indeterminado de Lagrange \n\ncorresponde \u00e0 utilidade marginal do uso da \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 renda96, essa terceira vari\u00e1vel equivale \n\na quanto falta \u00e0 utilidade marginal da renda para que esta se iguale \u00e0 mencionada utilidade marginal do \n\nuso da \u00e1gua. \n\nDesenvolvem-se, nas se\u00e7\u00f5es seguintes, os c\u00e1lculos das ora referidas vari\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nbacia do rio Para\u00edba do Sul, considerada a exporta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas para a bacia cont\u00edgua do rio Guandu. \n\n                                                 \n95     LARA RESENDE, Andr\u00e9. Os Limites do Poss\u00edvel: a Economia al\u00e9m da Conjuntura. Portfolio Penguin. 1a ed. S\u00e3o Paulo. 2013. \n96 Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 demonstrada a partir das diferenciais totais da utilidade e da renda: dU=U\u2019(x1)dx1+U\u2019(x2)dx2 e \n\ndM=p1dx1+p2dx2+x1dp1+x2dp2, uma vez que M=p1x1+p2x2. Como os pre\u00e7os s\u00e3o constantes, ou seja, dp1, dp2=0, resulta que \ndM=p1dx1+p2dx2. E considerando que as condi\u00e7\u00f5es de primeira ordem para a otimiza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o lagrangeana \u00e9 U\u2019(x1)=?p1 e \nU\u2019(x2)=?p2, tem-se que dU=(?p1)dx1+(?p2)dx2, donde dU=?dM, donde finalmente ?=dU/dM. \n\n\n\n155 \n\n \n\nParticularmente, na abordagem \u00e0s elasticidades-pre\u00e7o da demanda figura um importante conceito que \n\n\u00e9 o dos pre\u00e7os de reserva, a ser abordado. \n\n8.2. FONTES DE DADOS  \n\nOs dados considerados no processo de precifica\u00e7\u00e3o foram levantados em trabalhos \n\nanteriormente publicados, em especial disserta\u00e7\u00f5es e teses da COPPE-UFRJ, que s\u00e3o comentados \n\nneste texto (vide Cap\u00edtulo 5). Al\u00e9m disso, de in\u00fameras buscas que foram feitas junto a membros da \n\nAGEVALE mediante visitas \u00e0 bacia ou pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis, tanto quanto a coleta \n\nde informa\u00e7\u00f5es e cifras constantes do website da AGEVALE foram de grande utilidade. \n\nEsse conjunto de dados prestou-se ao estabelecimento de in\u00fameros c\u00e1lculos do autor com o \n\nobjetivo de produzir equa\u00e7\u00f5es representativas de fun\u00e7\u00f5es microecon\u00f4micas de relevo no processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Tais fun\u00e7\u00f5es permitiram a determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de elasticidade-pre\u00e7o da \n\ndemanda para cada uso da \u00e1gua, essenciais para a diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. As vaz\u00f5es consideradas \n\npara cada ano inicial da s\u00e9rie de anos de cada per\u00edodo foram extra\u00eddas das mesmas publica\u00e7\u00f5es que \n\nprocederam aos estudos de precifica\u00e7\u00e3o adotados pelo comit\u00ea ea da bacia. Igualmente, os custos \n\nanuais da gest\u00e3o foram extra\u00eddos desses estudos. Os dados de vaz\u00e3o e de custos dos anos seguintes \n\nem cada per\u00edodo foram estabelecidos por interpola\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia do fato de a sequ\u00eancia de \n\ndados ter sido uma previs\u00e3o ent\u00e3o futura do planejamento da bacia. Essa preocupa\u00e7\u00e3o de trabalhar \n\ncom dados de previs\u00e3o tornou poss\u00edvel fazer-se a compara\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os \u00f3timos e os que s\u00e3o \n\npraticados na bacia, uma vez que estes \u00faltimos foram tamb\u00e9m dados previstos e n\u00e3o observados. \n\n8.2.1. Dados para o c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo \n\nPara o c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo, procederam-se a dois levantamentos. O \n\nprimeiro corresponde aos custos e vaz\u00f5es anuais de utiliza\u00e7\u00e3o na bacia considerando o par de \n\ntomadas d\u2019\u00e1gua da transposi\u00e7\u00e3o como um \u00fanico uso. E o segundo levantamento considerou os \n\nmesmos custos e vaz\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o na bacia do Para\u00edba do Sul substituindo a vaz\u00e3o transposta \n\npelas vaz\u00f5es de cada uso destas, isto \u00e9, a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, a ind\u00fastria97 e o abastecimento \n\nurbano na bacia do rio Guandu. \n\nSublinha-se que, embora a vaz\u00e3o transposta seja suficiente para atender \u00e0 gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\ne aos outros dois usos na sequ\u00eancia do curso d\u2019\u00e1gua uma vez que a gera\u00e7\u00e3o \u00e9 uso n\u00e3o consuntivo e \n\nest\u00e1 a montante dos outros dois, as vaz\u00f5es destes tr\u00eas usos s\u00e3o somadas para que o m\u00e9todo de \n\nc\u00e1lculo n\u00e3o perca a generalidade, pois a gera\u00e7\u00e3o poderia eventualmente estar a jusante dos outros \n\ndois usos. \n\n                                                 \n97 Inclu\u00edda a vaz\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica como se justifica na subse\u00e7\u00e3o 8.2.2(ii). \n\n\n\n156 \n\n \n\nEsses dois levantamentos correspondem a duas etapas de c\u00e1lculo dos pre\u00e7os \u00f3timos. A ordem \n\nde enuncia\u00e7\u00e3o dos levantamentos acima dada, embora seja a mais l\u00f3gica, ser\u00e1 invertida no momento \n\nda aplica\u00e7\u00e3o dos resultados destes, uma vez que os dados conjuntos da bacia do Para\u00edba do Sul com \n\nas vaz\u00f5es dos usos finais das \u00e1guas transpostas para o Guandu ser\u00e3o objeto da avalia\u00e7\u00e3o preliminar, \n\num artif\u00edcio para a forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do par de tomadas d\u2019\u00e1gua para transposi\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 referido. \n\nCom efeito, esse segundo levantamento corresponde a um artif\u00edcio para encontrar-se a elasticidade-\n\npre\u00e7o da demanda do uso das \u00e1guas detransposi\u00e7\u00e3o para o Guandu. \n\nA partir das previs\u00f5es feitas durante o per\u00edodo de 2001 e 2002 nos estudos para a bacia, \n\ndeterminaram-se os incrementos anuais dos custos de gest\u00e3o que foram, em seguida, transformados \n\npara valores-presente. Conforme j\u00e1 referido, os custos de gest\u00e3o incluem n\u00e3o somente os custos \n\noperacionais e de manuten\u00e7\u00e3o previstos, como tamb\u00e9m a previs\u00e3o de amortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos, \n\ndada a perspectiva do custo marginal considerada que \u00e9 de longo prazo, necessariamente levando em \n\nconta a varia\u00e7\u00e3o do tamanho do projeto98. \n\n(i) Incrementos dos custos anuais de gest\u00e3o da bacia \n\nNo or\u00e7amento do Para\u00edba do Sul, uma expressiva parte dos investimentos foi voltada para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, pois o quadro de deteriora\u00e7\u00e3o encontrado representava o maior \n\nentre todos os problemas. Reitera-se, tamb\u00e9m, que os custos considerados correspondem a dados de \n\ncar\u00e1ter ex-ante que foram utilizados pela gest\u00e3o da bacia para que se definissem pre\u00e7os mediante os \n\nquais fosse produzida a cobertura total dos custos em per\u00edodo ent\u00e3o vindouro, uma das preocupa\u00e7\u00f5es \n\nda gest\u00e3o do uso da \u00e1gua na bacia. \n\nAdicionalmente, para ensejar a compara\u00e7\u00e3o dos resultados, isto \u00e9, os da otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nobjeto desta pesquisa e os pre\u00e7os definidos pelo comit\u00ea, utilizam-se, no presente trabalho, os mesmos \n\ncustos adotados pelo comit\u00ea da bacia na defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os vigentes. \n\nAinda como condi\u00e7\u00e3o de comparabilidade, tanto a otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os quanto o m\u00e9todo \n\nutilizado na gest\u00e3o da bacia incorpora a restri\u00e7\u00e3o de as respectivas arrecada\u00e7\u00f5es promovidas pela \n\ncobran\u00e7a serem capazes de dar cobertura \u00e0 totalidade dos custos de gest\u00e3o. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o de maximizar o bem estar social significa afirmar que a conduta de otimiza\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 lastreda pelo custo marginal de longo prazo (fun\u00e7\u00e3o de oferta de longo prazo) associada a um \n\nprocesso de diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, diferentemente da conduta adotada pelo comit\u00ea, que baseia seus \n\nc\u00e1lculos no custo m\u00e9dio associado a um numer\u00e1rio arbitr\u00e1rio, e os diferencia segundo outras condi\u00e7\u00f5es \n\nque n\u00e3o levam em conta as elasticidades-pre\u00e7o da demanda em cada uso da \u00e1gua. Aqui, refor\u00e7a-se o \n\n                                                 \n98 O tamanho do projeto neste caso \u00e9 medido pela crescente quantidade de usu\u00e1rios. \n\n\n\n157 \n\n \n\nfato de que a conduta de otimiza\u00e7\u00e3o incorpora a seu c\u00e1lculo justamente os coeficientes de elasticidade-\n\npre\u00e7o da demanda de cada classe de usu\u00e1rio da \u00e1gua como elemento que promover\u00e1 a diferencia\u00e7\u00e3o \n\nde pre\u00e7os, e n\u00e3o outras modalidades de coeficientes definidos com base no consenso dos gestores, os \n\nquais, embora sejam cercados de uma certa dose de l\u00f3gica, s\u00e3o arbitr\u00e1rios e n\u00e3o encontram guarida \n\nno corpo da teoria econ\u00f4mica.Nas duas se\u00e7\u00f5es de segunda ordem que se seguem mostra-se como \n\nforam levantados os custos pelo comit\u00eada bacia. \n\n(i.1) Custos anuais e incrementos de custos para o per\u00edodo 2003-2007 \n\nAdotando-se a mesma planilha or\u00e7ament\u00e1ria elaborada pelo comit\u00ea para o quinqu\u00eanio 2003-\n\n2007, os custos foram classificados em tr\u00eas m\u00f3dulos, cada um estruturado em um certo n\u00famero de \n\nprogramas. O M\u00f3dulo I, intitulado Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, comporta os seguintes programas: \n\n\u2022 Planejamento; \n\n\u2022 Gerenciamento; \n\n\u2022 Sistema de Monitoramento e Informa\u00e7\u00f5es; e \n\n\u2022 Assist\u00eancia e Apoio T\u00e9cnico. \n\nO M\u00f3dulo II, voltado para investimentos que contribuem para a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental, \u00e9 integrado pelos cinco programas indicados a seguir: \n\n\u2022 Sistema de Coleta e Tratamento de Esgoto; \n\n\u2022 Controle da Polui\u00e7\u00e3o Industrial e Cargas Acidentais; \n\n\u2022 Coleta e Destina\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos; \n\n\u2022 Controle de Enchentes e Drenagem Urbana; e \n\n\u2022 Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas. \n\nPor fim, o M\u00f3dulo III, tamb\u00e9m relativo a investimentos, apresenta as cifras de custeio de \n\natividades de prote\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos recursos h\u00eddricos, e \u00e9 composto dos programas \n\nseguintes: \n\n\u2022 Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais; \n\n\u2022 Melhoria do Sistema de Abastecimento de \u00c1gua; e \n\n\u2022 Recupera\u00e7\u00e3o do Reservat\u00f3rio de Funil. \n\nO montante or\u00e7ado correspondia a a\u00e7\u00f5es destinadas a promover uma revers\u00e3o ampla dos \n\n\n\n158 \n\n \n\nprincipais problemas da bacia. Previa-se, no entanto, que sua completa implementa\u00e7\u00e3o somente \n\nocorreria no curso de vinte anos, o que confirma, pelo elevado montante, a magnitude da degrada\u00e7\u00e3o a \n\nque a bacia veio sendo submetida ao longo das d\u00e9cadas anteriores. Suas cifras s\u00e3o apresentadas \n\nnoQuadro 8.1. \n\nQuadro8.1 \u2013 Or\u00e7amento elaborado pelo comit\u00ea em 2002 para a gest\u00e3o da baciado Para\u00edba do Sul \nDISCRIMINA\u00c7\u00c3O CUSTO TOTAL (R$103) \n\nM\u00d3DULO I \u2013 GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS 306.059 \n\nPlanejamento 90.830 \n\nGerenciamento 58.839 \n\nSistema de monitoramento e informa\u00e7\u00f5es 116.847 \n\nAssist\u00eancia e apoio t\u00e9cnico 39.542 \n\nM\u00d3DULO II \u2013 RECUPERA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE AMBIENTAL 2.070.394 \n\nSistema de coleta e tratamento de efluentes urbanos 972.289 \n\nControle da polui\u00e7\u00e3o industrial e cargas acidentais 251.302 \n\nColeta e destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos 208.326 \n\nControle de enchentes e drenagem urbana 250.639 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas 377.357 \n\nM\u00d3DULO III \u2013 PROTE\u00c7\u00c3O E APROVEITAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS 679.171 \n\nProte\u00e7\u00e3o de mananciais 104.579 \n\nMelhoria do sistema e abastecimento de \u00e1gua 574.446 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de Funil 146 \n\nTOTAL GERAL 3.055.624 \nFonte: COPPETEC FUNDA\u00c7\u00c3O. Plano de Recursos H\u00eddricos para a Fase Inicial da Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua na Bacia \n\n do rio Para\u00edba do Sul. PGRH-RE-010-R0. Vol. 5. Rio de Janeiro. 2002. \n \n\nConforme j\u00e1 mencionado, percebe-se, da leitura das parcelas do referido Quadro 8.1, que a \n\nmais significativa \u00e9 referente aos investimentos na recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental da bacia, \n\ncorroborando assertivas oferecidas na Parte II da presente pesquisa segundo as quais a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, que j\u00e1 vem de d\u00e9cadas, \u00e9 um dos mais graves problemas que a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos enfrenta no Brasil. A participa\u00e7\u00e3o desse item no total do or\u00e7amento da bacia do \n\nPara\u00edba do Sul para vinte anos \u00e9 de 70,21%, um percentual efetivamente alto. \n\nDiante das cifras desse quadro e da incerteza quanto \u00e0 possibilidade de aprovisionar os \n\nrecursos financeiros de tamanha monta99, o Comit\u00ea da bacia optou por selecionar as interven\u00e7\u00f5es e \n\nmedidas mais necess\u00e1rias e formatar o que convencionou-se denominar Plano Zero de Recursos \n\nH\u00eddricos da Bacia, totalizando U$44x106 (equivalentes a R$108.749.799,00 em 31 de janeiro de 2002 \u2013 \n\nmercado livre do d\u00f3lar) para imediata implementa\u00e7\u00e3o. \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o, com o privil\u00e9gio de ter sido desenvolvida em per\u00edodo que se iniciou no \n\nfinal do primeiro lustro de aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a na bacia do Para\u00edba do Sul, verificou e p\u00f4de confirmar \n\no que o Comit\u00ea da bacia havia previsto, ou seja, o fato de que o montante do Plano Zero acima \n\n                                                 \n99 A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua dos corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o na bacia do Para\u00edba do Sul somente viria a ser aprovada em \n\nmar\u00e7o de 2002, e as dos estados banhados por rios da bacia do Para\u00edba do Sul tamb\u00e9m ainda n\u00e3o estavam regulamentadas. A de S\u00e3o \nPaulo, a mais adiantada, veio em 2004, e as de Minas Gerais e do Rio de Janeiro tardariam ainda mais (Rio de Janeiro em 2007 e \nMinas Gerais em 2008). \n\n\n\n159 \n\n \n\nmencionado exigiria um horizonte de tempo bastante superior a cinco anos para ser aplicado. Em \n\ndecorr\u00eancia dessa constata\u00e7\u00e3o, foi necess\u00e1rio estabelecer um plano de desembolso para cada um dos \n\nquinqu\u00eanios que condissesse com a capacidade operacional de estruturas novas, e portanto ainda sob \n\nteste, como os comit\u00eas e ag\u00eancias de bacia. No c\u00e1lculo de pre\u00e7os mediante a conduta otimizadora \n\nadotaram-se as mesmas cifras do comit\u00ea, as quais totalizaramR$3.055.624,00x103 para os vinte anos \n\nsubsequentes100, e a previs\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de R$49.345.100,00 no quinqu\u00eanio 2003-2007 mediante \n\noescalonamento apresentado noQuadro 8.2. Para elaborar esse escalonamento, selecionaram-se as \n\ninterven\u00e7\u00f5es mais necess\u00e1rias que s\u00e3o as que constam do Plano Zero adotado pelo Comit\u00ea. \n\nQuadro 8.2 \u2013 Cronograma de desembolso para o per\u00edodo 2003-2007 \nDISCRIMINA\u00c7\u00c3O 2003 2004 2005 2006 2007 TOTAL \n\nI \u2013 GEST REC H\u00cdDR  \n\nPlanejamento 3.218.436,00 2.402.863,00 1.396.510,00 1.264.451,00 1.237.703,00 9.519.963,00 \n\nGerenciamento 2.034.410,00 1.454.824,00 1.384.321,00 1.444.988,00 1.070.082,00 7.388.625,00 \n\nSist monit/informa\u00e7\u00e3o 854.452,00 595.751,00 275.743,00 560.081,00 974.230,00 3.260.257,00 \n\nAss/apoio t\u00e9cnico   283.691,00 569.277,00 496.612,00 274.290,00 1.623.870,00 \n\nII \u2013 QUALID AMB \n\nColeta/trat efl urbano 922.730,00 1.304.979,00 1.601.092,00 2.368.458,00 3.017.117,00 9.214.376,00 \n\nCtr pol ind/acidentes 410.950,00 919.499,00 1.302.844,00 924.691,00 733.776,00 4.291.760,00 \n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos 488.258,00   444.747,00   205.712,00 1.138.717,00 \n\nCtr enc/dren urbana   1.127.388,00 1.334.240,00 1.714.075,00 1.778.735,00 5.954.438,00 \n\nRecup \u00e1reas degradadas 813.764,00 624.120,00 444.750,00 1.069.630,00 1.131.419,00 4.083.683,00 \n\nIII \u2013 APR REC H\u00cdDR  \n\nProte\u00e7\u00e3o de mananciais   567.385,00 444.746,00 573.014,00 102.856,00 1.688.001,00 \n\nMelh sist abast \u00e1gua     667.130,00   514.280,00 1.181.410,00 \n\nRecup reservat\u00f3rio de Funil             \n\nTOTAL GERAL 8.743.000,00 9.280.500,00 9.865.400,00 10.416.000,00 11.040.200,00 49.345.100,00 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nPara o segundo quinqu\u00eanio (2008-2012), o montante foi de R$54.537.193,50. Ambas as \n\nprevis\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o resultaram de cronogramas de desembolso que levaram em considera\u00e7\u00e3o o \n\ncar\u00e1ter priorit\u00e1rio das diversas interven\u00e7\u00f5es e os n\u00edveis de custos operacionais e de manuten\u00e7\u00e3o que \n\ncomplementam a gest\u00e3o da bacia. O fato de considerar a impossibilidade de o Plano Zero do Comit\u00ea \n\nser implementado em cinco anos foi a \u00fanica utiliza\u00e7\u00e3o de dados ex-post desta pesquisa, coincidindo \n\ncom o comportamento adotado pelo Comit\u00ea. \n\nPara o c\u00e1lculo dos incrementos anuais, acrescentou-se um ano subsequente \u00e0 s\u00e9rie de 2003 a \n\n2007, de modo a poder-se contar com cinco, e n\u00e3o quatro, incrementos anuais. Esse ano adicional \n\n(2008), que n\u00e3o consta do referido Quadro 8.2, pertence \u00e0 s\u00e9rie que comp\u00f5e o segundo quinqu\u00eanio da \n\npesquisa, e o montante que lhe corresponde \u00e9 de R$11.700.000,00, extra\u00eddo do planejamento para o \n\nper\u00edodo subsequente. A inclus\u00e3o de um sexto ano apenas para o c\u00e1lculos dos incrementos constitui um \n\nartif\u00edcio, que tamb\u00e9m foi empregado, como ver-se-\u00e1, no quinqu\u00eanio 2008-2012, o qual incorpora o custo \n\nrelativo ao ano de 2013, apenas para fins de c\u00e1lculo de cinco, e n\u00e3o quatro, incrementos anuais de \n\ncusto. \n\n                                                 \n100 O total or\u00e7ado pelo comit\u00ea (R$3.055.624,00x103) \u00e9 diferente do total encontrado por Thomas (2002) em sua pesquisa \n\n(R$2.941.627x103). Optou-se, no presente trabalho, pela cifra definida pelo comit\u00ea que \u00e9 3,88% mais elevada. \n\n\n\n160 \n\n \n\nA busca de cinco incrementos em lugar de quatro tem o objetivo de atenuar eventuais \n\nassimetrias que podem se apresentar em s\u00e9ries muito curtas. Para tanto, procurou-se igualar o n\u00famero \n\nde incrementos ao n\u00famero de anos que comp\u00f5e a s\u00e9rie. Os multireferidos incrementos do primeiro \n\nquinqu\u00eanio de an\u00e1lise s\u00e3o apresentados no Quadro 8.3. Pelas raz\u00f5es j\u00e1 comentadas, o montante do \n\nano de 2008 figura em uma linha para c\u00e1lculo auxiliar, apenas. \n\nOs incrementos apresentados no referido Quadro 8.3 foram transformados para valores-\n\npresente do primeiro ano do per\u00edodo (2003) com base no custo de oportunidade do capital na economia \n\nbrasileira (taxa social de desconto) utilizado no c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo.  \n\nQuadro 8.3 \u2013 S\u00edntese dos custos anuais de gest\u00e3o da \n bacia do Para\u00edba do Sul a valores-corrente de cada \n\nano e incrementos do per\u00edodo 2003-2007 (R$) \nANO CUSTO INCREMENTO \n\n2003 8.743.000,00 --- \n\n2004 9.280.500,00 537.500,00 \n\n2005 9.865.400,00 584.900,00 \n\n2006 10.416.000,00 550.600,00 \n\n2007 11.040.200,00 624.200,00 \n\n2008 11.700.000,00 659.800,00 \n\nTOTAL* 49.345.100,00 2.957.000,00 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n* Excetuado o custo relativo ao ano 2008. \n\nA taxa adotada foi de 10,00% conforme justificado na subse\u00e7\u00e3o 8.1.1, e os valores-presente \n\nencontrados s\u00e3o exibidos no Quadro 8.4. O total de R$2.221.719,61 ser\u00e1 levado ao c\u00e1lculo do custo \n\nmarginal de longo prazo de acordo com a express\u00e3o apresentada na referida subse\u00e7\u00e3o 8.1.1.  \n\nQuadro 8.4 \u2013Incrementos de custo a valores-presente \n do primeiro ano da s\u00e9rie (2003-2007) \n\nANO INCREMENTO (R$) \n\n2003 488.636,36 \n\n2004 483.388,43 \n\n2005 413.673,93 \n\n2006 426.337,00 \n\n2007 409.683,89 \n\nTOTAL 2.221.719,61 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nEsse custo marginal comandar\u00e1, como j\u00e1 demonstrado, a forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de cada uso da \n\n\u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica para o per\u00edodo de 2003 a 2007. Na se\u00e7\u00e3o imediatamente seguinte, repete-\n\nse o roteiro de levantamento de custos para o segundo per\u00edodo pesquisado. \n\n(i.2) Custos anuais e incrementos de custos para o per\u00edodo 2008-2012 \n\nO ponto de partida foram os custos estimados para o Plano de Recursos H\u00eddricos conclu\u00eddo em \n\n2007. No momento em que se pesquisaram tais dados, o Plano encontrava-se em fase final de \n\nelabora\u00e7\u00e3o, com suas cifras or\u00e7ament\u00e1rias j\u00e1 consolidadas. \n\n\n\n161 \n\n \n\nBasicamente, o comit\u00ea manteve, com diferen\u00e7as pouco apreci\u00e1veis, a estrutura do or\u00e7amento \n\nque f\u00f4ra utilizada em 2002, o que confere uniformidade aos sistemas de custos nos dois per\u00edodos de \n\nan\u00e1lise (2003-2007) e (2008-2012), facilitando sobremodo a an\u00e1lise empregada nesta pesquisa. \n\nOQuadro 8.5apresenta o or\u00e7amento em grandes n\u00fameros. \n\nA parcela mais expressiva do or\u00e7amento \u00e9 a dos investimentos, que representam, neste \n\nsegundo per\u00edodo de an\u00e1lise, a quase totalidade dos custos, ascendendo a 99,23% do montante final. \n\nCompulsando-se os estudos elaborados pela AGEVAP sobre a cobran\u00e7a, verifica-se que, para \n\nesse segundo momento (2007), o conte\u00fado de dados adotado para a previs\u00e3o dos custos \u00e9 bem mais \n\nsubstancioso do que aquele considerado quando do primeiro trabalho de precifica\u00e7\u00e3o, em 2002. \n\nQuadro 8.5 \u2013 Or\u00e7amento elaborado pelo comit\u00ea em 2007 para a gest\u00e3o da bacia \n do Para\u00edba do Sul \n\nDISCRIMINA\u00c7\u00c3O CUSTO TOTAL \n(R$103) \n\nM\u00d3DULO I \u2013 GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS 36.130,67 \n\nPlanejamento 12.300,00 \n\nAmplia\u00e7\u00e3o da base de dados e informa\u00e7\u00f5es 11.430,67 \n\nFerramentas de constru\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o participativa 12.400,00 \n\nM\u00d3DULO II \u2013 RECUPERA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE AMBIENTAL 3.259.737,00 \n\nRedu\u00e7\u00e3o de carga poluidora 2.415.200,00 \n\nDrenagem urbana e controle de cheias 844.537,00 \n\nM\u00d3DULO III \u2013 PROTE\u00c7\u00c3O E APROVEIT DOS REC H\u00cdDRIC 1.392.950,00 \n\nAproveitamento e racionaliza\u00e7\u00e3o de uso dos Rec H\u00eddricos 1.104.000,00 \n\nProte\u00e7\u00e3o de mananciais e sustentab no uso do solo 289.250,00 \n\nTOTAL GERAL 4.689.117,67 \nFonte: AGEVAP. Resende \u2013 RJ. 2007. \n\nTal progresso se deveu, sem alguma d\u00favida, \u00e0 experi\u00eancia acumulada pelo comit\u00ea e sua \n\nag\u00eancia na tarefa da implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos na bacia. Relembra-se \n\nque a bacia do Para\u00edba do Sul \u00e9 a que reflete a maior variedade de problemas de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos em todo o Pa\u00eds, porquanto abriga uma intensa atividade antr\u00f3pica e praticamente todos os \n\nusos m\u00faltiplos da \u00e1gua, al\u00e9m do fato deseus cursos d\u2019\u00e1gua banharem tr\u00eas estados com experi\u00eancias \n\nde gest\u00e3o ainda hoje em est\u00e1gios distintos. Como indicativo adicional da complexidade do Para\u00edba do \n\nSul, no estado do Rio de Janeiro localiza-se uma colossal obra de transposi\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas e a \n\nbacia como um todo \u00e9 intensamente utilizada para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica de pequeno, m\u00e9dio e grande \n\ncalibres. Foi decisivo, tamb\u00e9m, nesse progresso da t\u00e9cnica or\u00e7ament\u00e1ria, o apoio da Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas \u2013 ANA que atuou com desenvoltura n\u00e3o somente nos corpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o \n\ncomo tamb\u00e9m no apoio aos estados \u00e0 escala de toda a bacia. \n\nDo mesmo modo como sucedeu com o or\u00e7amento de 2002, o or\u00e7amento de 2007 foi previsto \n\npara os vinte anos subsequentes. Informa\u00e7\u00f5es obtidas junto a integrantes da estrutura diretiva da \n\nAGEVAP permitiram estabelecer-se o montante de aproximadamente R$65,00x106 para o quinqu\u00eanio \n\n\n\n162 \n\n \n\n2008-2012. \n\nNesta pesquisa, ao elaborar-se o planejamento das parcelas relativas aos investimentos e \n\natividades a implementarna bacia, o resultado foi ligeiramente alterado (em 1,74% para mais), como \n\nmostrado noQuadro 8.6. Tal varia\u00e7\u00e3o foi uma decorr\u00eancia da pr\u00f3pria l\u00f3gica da elabora\u00e7\u00e3o do \n\ncronograma f\u00edsico financeiro que implicou a conclus\u00e3o de determinados itens configurados em barras \n\nde Gantt dentro do exerc\u00edcio em que come\u00e7aram, evitando a previs\u00e3o de realizar a uma pequena \n\nparcela destes no ano imediatamente seguinte. \n\nQuadro 8.6 \u2013 Cronograma de desembolso para o per\u00edodo 2008-2012 \nDISCRIMINA\u00c7\u00c3O 2008 2009 2010 2011 2012 TOTAL \n\nI \u2013 \u2013 GEST REC H\u00cdDR  \n\nPlanejamento 1.436.300,00 1.356.612,00 1.463.343,00 1.779.704,00 1.963.018,00 7.998.977,00 \n\nAmplia\u00e7 base dados/inf 988.431,00 1.205.556,00 1.489.759,00 1.463.204,00 1.717.729,00 6.864.679,00 \n\nFerram gest\u00e3o participat 1.422.658,00 1.450.523,00 1.589.339,00 1.551.334,00 1.556.738,00 7.570.592,00 \n\nII \u2013 QUALID AMBIENTAL  \n\nRedu\u00e7 cargas poluidoras 1.892.025,00 1.860.689,00 2.159.346,00 2.415.743,00 2.735.941,00 11.063.744,00 \n\nCtr enchent/dren urbana 2.893.964,00 3.212.346,00 3.249.925,00 3.195.198,00 3.210.196,00 15.761.629,00 \n\nIII \u2013 PROT/APRV R H\u00cdDR  \n\nAprov/racionaliz uso solo 1.643.964,00 2.024.598,00 1.918.168,00 2.267.705,00 2.200.795,00 10.055.230,00 \n\nPrt mananc/sust uso solo 1.422.658,00 1.314.676,00 1.370.120,00 1.269.712,00 1.438.583,00 6.815.749,00 \n\nTOTAL GERAL 11.700.000,00 12.425.000,00 13.240.000,00 13.942.600,00 14.823.000,00 66.130.600,00 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nAnalogamente a como se procedeu em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro quinqu\u00eanio de an\u00e1lise, \n\nacrescentou-se um sexto ano ao cronograma de custos, sem necessariamente ter constado do Quadro \n\n8.6, mas apenas para compor-se uma s\u00e9rie de cinco incrementos, e n\u00e3o quatro.O custo desse ano \n\nadicional foi estabelecido estendendo-se por mais um ano o cronograma de desembolso, mantidos os \n\ncrit\u00e9rios adotados na sua elabora\u00e7\u00e3o para o quinqu\u00eanio 2008-2012. O Quadro 8.7 apresenta os \n\nincrementos do referido per\u00edodo. O c\u00e1lculo do custo desse ano adicional n\u00e3o trouxe dificuldades uma \n\nvez que o or\u00e7amento original foi elaborado para vinte anos. Em outras palavras, o que precisou ser \n\nfeito foi nada mais do que o detalhamento de atividades de um ano j\u00e1 inclu\u00eddo no referido or\u00e7amento \n\noriginal. \n\nQuadro 8.7 \u2013 Incrementos anuais de custos a valores-corrente \n de cada ano do per\u00edodo 2008-2012 (R$) \n\nANO CUSTO INCREMENTO \n\n2008 11.700.000,00 --- \n\n2009 12.425.000,00 725.000,00 \n\n2010 13.240.000,00 815.000,00 \n\n2011 13.942.600,00 702.600,00 \n\n2012 14.823.000,00 880.400,00 \n\n2013 15.600.000,00 777.000,00 \n\nTOTAL* 66.130.600,00 3.900.000,00 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n* Excetuado o custo relativo ao ano 2013. \n\nEm seguida, as cifras apresentadas no Quadro 8.7 foram descontadas para valores de 2008 \n\ncom base no custo de oportunidade do capital na economia brasileira (taxa social de desconto) para \n\n\n\n163 \n\n \n\nfins do c\u00e1lculo docusto marginal de longo prazo. Como j\u00e1 referido, essa taxa foi considerada a mesma \n\n(10% a.a.) do per\u00edodo 2003-2007. O Quadro 8.8 apresenta os valores-presente em 2008 dos \n\nincrementos de custo. \n\nQuadro 8.8 \u2013 Incrementos de custo a valores-presente \n do primeiro ano da s\u00e9rie (2003-2007) \n\nANO INCREMENTO (R$) \n\n2003 --- \n\n2004 659.090,91 \n\n2005 673.553,72 \n\n2006 527.873,78 \n\n2007 601.325,05 \n\n2008 482.455,87 \n\nTOTAL 2.944.299,32 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nO total de R$2.944.299,32figurar\u00e1 no numerador da j\u00e1 referida express\u00e3o do custo marginal de \n\nlongo prazo, elemento b\u00e1sico do mecanismo de forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \u00f3timos. \n\n(ii) Levantamento das vaz\u00f5es anuais e seus incrementos nos dois per\u00edodos \n\nOs principais usos da \u00e1gua na bacia do Para\u00edba do Sul s\u00e3o o abastecimento urbano101, o \n\nabastecimento industrial, a gera\u00e7\u00e3o de energia, o abastecimento a atividades rurais e uma vaz\u00e3o \n\nsignificativa de transposi\u00e7\u00e3o para o rio Guandu, al\u00e9m da dilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos e industriais. A \n\nvaz\u00e3o transposta \u00e9 utilizada essencialmente para a gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica, abastecimento \n\nurbano e para a produ\u00e7\u00e3o industrial102.Conforme j\u00e1 mencionado, na experi\u00eancia da gest\u00e3o da bacia, a \n\nvaz\u00e3o que serve \u00e0s atividades rurais \u00e9 destinada principalmente a dois usos, a irriga\u00e7\u00e3o e a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o de animais, os quais tornam-se um uso composto, e assim ser\u00e1 mantido no curso desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nUm terceiro uso, de vaz\u00e3o pouco expressiva conforme a Nota de Rodap\u00e9 no103, \u00e9 o \n\nabastecimento das fam\u00edlias no meio rural. Por seu car\u00e1ter insignificante em termos de vaz\u00e3o, ele \u00e9 \n\ntomado em conjunto com o uso para a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais sob a denomina\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo nos \n\ncasos em que a \u00e1gua chega \u00e0s propriedades rurais por adu\u00e7\u00e3o. No caso em que a propriedade rural \n\nn\u00e3o seja conectada a qualquer adutora, a fam\u00edlia faz uso de \u00e1gua de cacimba, cuja vaz\u00e3o \u00e9 ainda mais \n\ninsignificante e, portanto, desprezada. Levando-se em conta que o planejamento da bacia no presente \n\n                                                 \n101\u00c9 usual referir-se a esse uso da \u00e1gua como abastecimento humano ou, ainda, abastecimento dom\u00e9stico. Sucede que o abastecimento \n\nhumano em zonas urbanas mescla outras destina\u00e7\u00f5es finais da \u00e1gua pot\u00e1vel como, por exemplo, a ind\u00fastria localizada no tecido \nurbano, os agentes econ\u00f4micos comerciais, al\u00e9m dos prestadores de servi\u00e7os, p\u00fablicos e privados, e outras fontes de demanda por \n\u00e1gua pot\u00e1vel em cidades. No presente trabalho, adota-se a terminologia de abastecimento urbano pelo fato de englobar todos esses \nusos em cidades. Abandonam-se, portanto, as refer\u00eancias a abastecimento humano ou abastecimento dom\u00e9stico. De outro lado, a \nexist\u00eancia de abastecimento humano em zonas rurais, isto \u00e9, abastecimento dom\u00e9stico no campo, est\u00e1 solucionada neste texto \nmediante a ado\u00e7\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o abastecimento rural, que engloba o conjunto formado pela irriga\u00e7\u00e3o, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e \na parcela pouco apreci\u00e1vel do uso humano disseminada no meio rural. \n\n102 Inclui a gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica conforme coment\u00e1rio expendido na subse\u00e7\u00e3o 8.2.2, item (ii). \n \n\n\n\n164 \n\n \n\ntrabalho foi elaborado para dois per\u00edodos distintos, de 2003 a 2007, e de 2008 a 2012, as vaz\u00f5es aqui \n\nconsideradas s\u00e3o as mesmas que foram estimadas pelo Comit\u00ea da Bacia para o ano inicial de cada um \n\ndesses dois per\u00edodos. Para os anos finais dos referidos per\u00edodos, procedeu-se a uma interpola\u00e7\u00e3o dos \n\ndados, comparando-se os resultados de cada ano com as estat\u00edsticas das tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o de \n\ncada setor usu\u00e1rio da \u00e1gua. O Quadro 8.9 sintetiza esses resultados ressaltando as vaz\u00f5es de cada \n\nuso apenas nos anos inicial e final de cada s\u00e9rie analisada, ou seja, as s\u00e9ries 2003-2007 e 2008-2012. \n\nQuadro 8.9 \u2013 Estimativas de demandas de \u00e1gua e carga org\u00e2nica despejada \n na bacia do Para\u00edba do Sul nos dois quinqu\u00eanios \n\nTIPO DE USO UNID 2003 2007 2008 2012 \n\nAbastecimento urbano m3/s 18,62 20,81 21,10 22,31 \n\nAbastecimento industrial m3/s 13,65 18,83 19,63 23,17 \n\nAbastecimento rural* m3/s 53,18 84,50 94,87 169,24 \n\nTransposi\u00e7\u00e3o p/ rio Guandu m3/s 180,00 180,00 180,00 180,00 \n\nDilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos t/dia 240,00 253,71 257,26 271,96 \n\nDilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais t/dia 40,00 50,60 53,66 67,89 \nFonte: AGEVAP. Resende. 2002 e 2007. \n*Usos agr\u00edcola e pecu\u00e1rio em conjunto. \n\n \n\nO referido Quadro 8.9 n\u00e3o considera o uso da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica uma vez que o \n\ncomit\u00eamanteve observ\u00e2ncia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o deste setor usu\u00e1rio da \u00e1gua, que fixou o pre\u00e7o a ser cobrado \n\n\u00e0s empresas geradoras por meio de uma percentagem do valor comercial da energia, aspecto que ser\u00e1 \n\nexplorado posteriormente no presente texto. Entretanto, no objetivo da busca dos pre\u00e7os \u00f3timos, objeto \n\ndesta pesquisa, o crit\u00e9rio de excluir do c\u00e1lculo de pre\u00e7os a demanda para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica ser\u00e1 \n\nafastado, porquanto o uso da \u00e1gua para tal finalidade, embora considerado n\u00e3o consuntivo, constitui \n\numa demanda importante de vaz\u00e3o que exerce press\u00e3o sobre as disponibilidades da bacia. Mas, mais \n\ndo que isso, sua inclus\u00e3o no conjunto dos usos da \u00e1gua resulta ser uma necessidade imperiosa do \n\nmecanismo de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que n\u00e3o pode deixar de considerar o conjunto completo dos usos \n\nque competem pela \u00e1gua no espa\u00e7o da bacia. \n\nVolta-se acomentar que a vaz\u00e3o transposta para o rio Guandu foi substitu\u00edda, em um primeiro \n\nmomento, pelas vaz\u00f5es dos usos nessa bacia recipiend\u00e1ria de \u00e1guas dos rios Para\u00edba do Sul e Pira\u00ed, \n\num artif\u00edcio a ser desarmado mais adiante com a apresenta\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do metro c\u00fabico de \u00e1gua \n\nexportada do Para\u00edba do Sul para o Guandu por meio do concurso dos pre\u00e7os desses usos, isto \u00e9, os \n\nque s\u00e3o dados \u00e0 \u00e1gua depois de transposta. Essa composi\u00e7\u00e3o obedece \u00e0 propor\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es \n\naproveitadas por cada uso no Guandu. Ao desarmar-se o referido artif\u00edcio, obt\u00e9m-se o pre\u00e7o da \u00e1gua \n\ntransposta como um uso localizado em um \u00fanico par de tomadas d\u2019\u00e1gua no ponto de deriva\u00e7\u00e3o. Esse \n\npre\u00e7o, como todos os demais, ser\u00e1 comparado com o seu correspondente que \u00e9 praticado pela gest\u00e3o \n\ndo comit\u00ea da bacia. \n\nAinda nos objetivos do presente trabalho investigativo, o mesmo conte\u00fado das demandas por \n\n\n\n165 \n\n \n\n\u00e1gua constantes do mencionadoQuadro 8.9 precisa ser reapresentado com a introdu\u00e7\u00e3o de alguns \n\ncrit\u00e9rios al\u00e9m da inclus\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica e da decomposi\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es transpostas. Entre \n\nesses crit\u00e9rios incluem-se a transforma\u00e7\u00e3o das unidades adotadas para os despejos, urbanos e \n\nindustriais, de tonelada de DBO/dia para m3/s, bem como a exclus\u00e3o da \u201careia lavada\u201d para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o, pela raz\u00e3o apresentada na subse\u00e7\u00e3o 8.2.2, item (viii).Al\u00e9m disso, observa-se, como j\u00e1 \n\nmencionado neste texto, que a vaz\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica utilizada na bacia do rio Guandu \u00e9 \n\nconsiderada como vaz\u00e3o de uso industrial pela justificativa apresentada na mesmasubse\u00e7\u00e3o 8.2.2, \n\nitem (ii).Para melhor compreens\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados nas estimativas de vaz\u00f5es apresentam-se, \n\nna se\u00e7\u00e3o seguinte, breves coment\u00e1rios a cada uso da \u00e1gua. \n\n8.2.2. Considera\u00e7\u00f5es relativas aos diferentes usos da \u00e1gua na bacia \n\nCom o objetivo de fazer-se a reapresenta\u00e7\u00e3o do quadro de demandas com os crit\u00e9rios \n\nintroduzidos por esta investiga\u00e7\u00e3o, tecem-se algumas considera\u00e7\u00f5es sobre cada um dos usos da \u00e1gua \n\nna bacia do Para\u00edba do Sul.  \n\n(i) Abastecimento urbano \n\nA demanda por \u00e1gua para o abastecimento urbano dentro da bacia corresponde \u00e0 soma das \n\nvaz\u00f5es para suas municipalidades que, no planejamento para o per\u00edodo de 2003 a 2007, partiu de \n\n18,62 m3/s. Inicialmente, a essa vaz\u00e3o se acrescenta a da Regi\u00e3o Metroplitana do Rio de Janeiro \u2013 \n\nRMRJ para atender ao artif\u00edcio adotado de considerar o conjunto formado pela bacia do Para\u00edba do Sul \n\ncom as \u00e1guas transpostas para o Guandu. \u00c9 mediante esse artif\u00edcio de agrega\u00e7\u00e3o de usos da \u00e1gua das \n\nduas bacias que se chegar\u00e1 ao pre\u00e7o das \u00e1guas transpostas. A vaz\u00e3o a acrescentar \u00e9 de 47,00 m3/s no \n\nin\u00edcio do per\u00edodo 2003-2007103.. No Quadro 8.9, j\u00e1 apresentado, esses 47,00 m3/s ainda est\u00e3o \n\nembutidos como parte do uso da vaz\u00e3o transposta para o rio Guandu, isto \u00e9, fazem parte dos 180,00 \n\nm3/s derivados para a bacia do rio Guandu.. \n\nPara o per\u00edodo de 2008 a 2012, a vaz\u00e3o destinada ao uso da \u00e1gua para o abastecimento \n\nurbano foi calculada com base na previs\u00e3o de crescimento demogr\u00e1fico, resultando em 69,37 m3/s no \n\nprimeiro ano do quinqu\u00eanio, a\u00ed inclu\u00edda a vaz\u00e3o demandada pela RMRJ. \n\nEm sua pesquisa, Duarte Campos104 observa que, \u00e0 \u00e9poca do Plano de Recursos H\u00eddricos de \n\n2002, havia a previs\u00e3o de aumentar a demanda ent\u00e3o futura da RMRJ para 80 m3/s. Esse autor refere-\n\n                                                 \n103Conforme j\u00e1 referido, esse artif\u00edcio ser\u00e1 desmontado mais adiante para a defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o unit\u00e1rio das \u00e1guas de transposi\u00e7\u00e3o tal \n\ncomo ele \u00e9 feita, isto \u00e9, em um s\u00f3 par de tomadas d\u2019\u00e1gua \n104 DUARTE CAMPOS, Jander. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nas transposi\u00e7\u00f5es da bacia do rio Para\u00edba do Sul envolvendo o setor el\u00e9trico. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. COPPE-UFRJ. Orientador: Jos\u00e9 Paulo Soares de Azev\u00eado. Rio de Janeiro. 2001. \n \n \n\n\n\n166 \n\n \n\nse, ainda, a um incremento de 5 m3/s para atender a duas deriva\u00e7\u00f5es (Paracambi e Pira\u00ed) na adutora \n\nque atende \u00e0 referida regi\u00e3o metropolitana. Levando-se em conta que essa informa\u00e7\u00e3o ainda era uma \n\nconjectura conforme o pr\u00f3prio autor, optou-se, nesta pesquisa, por considerar apenas a previs\u00e3o de \n\ncrescimento demogr\u00e1fico da regi\u00e3o beneficiada (RMRJ) feita pelo IBGE, do que resultaram as vaz\u00f5es \n\nde 69,37 m3/s em 2007, j\u00e1 referida, e de 74,86 m3/s em 2012 para esse uso da \u00e1gua no conjunto das \n\nduas bacias. \n\n(ii) Abastecimento industrial \n\nA demanda por \u00e1gua para o abastecimento industrial totalizou, no planejamento para o in\u00edcio \n\ndo per\u00edodo 2003-2007, 51,84 m3/s, dos quais 13,65 m3/s s\u00e3o utilizados na regi\u00e3o da bacia e 38,19 m3/s \n\nna regi\u00e3o beneficiada pela transposi\u00e7\u00e3o. Para o per\u00edodo de 2008 a 2012, o crescimento da demanda \n\npor \u00e1gua para a ind\u00fastria foi calculado indiretamente com base na estimativa da previs\u00e3o de \n\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o de energia para o setor fabril, extra\u00eddo do Plano Decenal de Energia (1996-\n\n2005), totalizando no in\u00edcio do per\u00edodo as vaz\u00f5es de 16,79 m3/s na bacia do Para\u00edba do Sul e 63,80 \n\nm3/s no conjunto Para\u00edba do Sul - Guandu. \n\nObserva-se que o uso industrial da \u00e1gua inclui o uso na gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica pelas raz\u00f5es a \n\nseguir aduzidas. A primeira, reside na semelhan\u00e7a das caracter\u00edsticas dos dois tipos de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, pois, em ambos, a \u00e1gua entra em uma f\u00e1brica, participa do processo produtivo, e \u00e9 \n\ndevolvida sob a forma de efluente. \n\nA principal diferen\u00e7a quanto ao uso da \u00e1gua entre uma planta termoel\u00e9trica e uma f\u00e1brica \n\npropriamente dita est\u00e1 nas propor\u00e7\u00f5es das vaz\u00f5es devolvidas ao corpo d\u2019\u00e1gua e no fato de a \u00e1gua das \n\ntermoel\u00e9tricas n\u00e3o sofrer a degrada\u00e7\u00e3o que sofre a \u00e1gua de processamento industrial em um n\u00famero \n\nsignificativo de setores fabris. Ora, como o espectro de varia\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de retorno entre os \n\ndiferentes setores industriais \u00e9 amplo, as plantas termoel\u00e9tricas enquadram-se naturalmente na \n\ncategoria de usu\u00e1rio industrial dos recursos h\u00eddricos, apesar de produzirem elevadas perdas de \u00e1gua \n\nde arrefecimento de seus sistemas de produ\u00e7\u00e3o de energia. E, a segunda raz\u00e3o, est\u00e1 relacionada com \n\no fato de um certo n\u00famero de f\u00e1bricas fazer sua pr\u00f3pria gera\u00e7\u00e3o, ou parte desta, por meio de plantas \n\ntermoel\u00e9tricas que integram a planta geral. \n\n(iii) Gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \n\nA demanda por \u00e1gua para gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica na regi\u00e3o no in\u00edcio do per\u00edodo de 2003 a 2007, \n\nconsiderada uso n\u00e3o consuntivo, foi de 902,57 m3/s na bacia do Para\u00edba do Sul, e de1.082,57 m3/s \n\npara o conjunto das duas bacias. Na regi\u00e3o beneficiada pela transposi\u00e7\u00e3o dos 180,00 m3/s, as usinas \n\ndo Complexo das Lajes s\u00e3o turbinadas com 540 m3/s, com os mesmos 180,00 m3/s mediante bombeio \n\n\n\n167 \n\n \n\nda \u00e1gua. Esse quadro \u00e9 revelador da import\u00e2ncia da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica na bacia em sua condi\u00e7\u00e3o \n\nde usu\u00e1ria da \u00e1gua porquanto o fato de as plantas fazerem a \u00e1gua recircular constitui um fator de \n\nefici\u00eancia no uso da \u00e1gua. \n\nAs \u00e1guas do Para\u00edba do Sul sustentam uma expressiva produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica \n\nrepresentada por v\u00e1rias usinas como Paraibuna (CESP), Santa Branca (LIGHT), Jaguari (CESP), Funil \n\n(FURNAS), todas com reservat\u00f3rio, al\u00e9m das usinas a fio d\u2019\u00e1gua de Picada (Cons\u00f3rcio Paraibuna), \n\nSobragi (Sider\u00fargica Barra Mansa), Complexo Anta-Simpl\u00edcio (FURNAS) e Ilha dos Pombos (LIGHT). \n\nEssas usinas se localizam na regi\u00e3o da pr\u00f3pria bacia. Adicionalmente, como j\u00e1 se discorreu, a gera\u00e7\u00e3o \n\nhidroel\u00e9trica est\u00e1 disseminada na demanda da transposi\u00e7\u00e3o para o rio Guandu, uma a partir do rio \n\nPira\u00ed, e a outra a partir do pr\u00f3prio Para\u00edba do Sul. Nessa deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1guas incluem-se as usinas de \n\nFontes, Nilo Pe\u00e7anha e Pereira Passos, todas do grupo LIGHT. \n\nO Quadro 8.10 apresenta algumas das principais caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas das usinas \n\ngeradoras que se situam na pr\u00f3pria bacia. De especial interesse nesse quadro \u00e9 a produtividade m\u00e9dia \n\nda \u00e1gua turbinada em cada uma das usinas, uma vez que permite estabelecer a vaz\u00e3o de demanda \n\npara a gera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 8.10 \u2013 Usinas hidroel\u00e9tricas na bacia do Para\u00edba do Sul (2002) \nUSINA PROPRIET\u00c1RIO POT\u00caNCIA (MW) PRODUTIVIDADE M\u00c9D DA \n\n\u00c1GUA TURBINADA (MW/m3/s) NOMINAL ASSEGURADA \n\nParaibuna CESP 86 50 0,7003 \n\nSanta Branca LIGHT 57 32 0,3924 \n\nJaguari CESP 28 14 0,5046 \n\nFunil FURNAS 222 121 0,5327 \n\nPicada* Cons\u00f3rcio Paraibuna 50 27 0,1054 \n\nSobragi* Sider\u00farg Barra Mansa 60 38 0,6252 \n\nCompl. Anta-Simpl\u00edcio FURNAS 333 191 0,6272 \n\nIlha dos Pombos LIGHT 187 115 0,2588 \n\nTOTAL OU M\u00c9DIA PONDERADA 1.023 115 0,4375 \nFonte: Secretaria de Energia \u2013 MME e ONS. Bras\u00edlia. 2013. \n* A fio d\u2019\u00e1gua. \n\nA produtividade m\u00e9dia de energia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vaz\u00e3o turbinada corresponde \u00e0 pot\u00eancia \n\nnominal que cada metro c\u00fabico de \u00e1gua propicia. O inverso dessa produtividade m\u00e9dia do fator \u00e1gua \n\ncorresponde, portanto, ao \u00edndice de utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por MW da pot\u00eancia nominal, isto \u00e9 (1/0,4375) \n\nMW/m3s-1=2,2853 m3s-1/MW. \n\nO produto desse coeficiente inverso pela pot\u00eancia nominal total de cada planta geradora d\u00e1 \n\nlugar ao aparecimento de sua demanda por \u00e1gua. Deve-se observar que a totalidade da vaz\u00e3o \n\nrequerida para gerar energia na bacia n\u00e3o \u00e9 o somat\u00f3rio dos requerimentos de todas as usinas uma \n\nvez que a mesma \u00e1gua pode ser utilizada por diferentes usinas que est\u00e3o sobre um mesmo curso \n\nd\u2019\u00e1gua. Por exemplo, as usinas Paraibuna, Santa B\u00e1rbara e Funil, por se localizarem sobre o leito do \n\n\n\n168 \n\n \n\npr\u00f3prio Para\u00edba do Sul, requerem, em conjunto, a vaz\u00e3o da maior delas em termos de vaz\u00e3o que, neste \n\ncaso, \u00e9 a de Funil, igual a 416,74 m3/s. Veja-se que Funil est\u00e1 a jusante das duas outras, mas \u00e9 ela que \n\ncomanda a demanda apenas por ser a que requer a maior vaz\u00e3o. \n\n(iv) Abastecimento rural \n\nO abastecimento rural foi a denomina\u00e7\u00e3o adotada pelo comit\u00ea para o uso composto da \n\nirriga\u00e7\u00e3o com a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Para a determina\u00e7\u00e3o daelasticidade-pre\u00e7o da demanda \n\ndesse uso composto, objeto da se\u00e7\u00e3o 9.5, ser\u00e3o preliminarmente calculadas as elasticidades de cada \n\nsub-uso (dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e irriga\u00e7\u00e3o), as quais compor\u00e3o uma m\u00e9dia ponderada por suas \n\nrespectivas vaz\u00f5es. O abastecimento rural inclui, por meio dos ramais que servem \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais, a demanda de \u00e1gua para uso estritamente dom\u00e9stico nas resid\u00eancias disseminadas pelo meio \n\nrural e n\u00e3o conectadas a redes p\u00fablicas de \u00e1gua pot\u00e1vel como casas dos fazendeiros e seus \n\nagregados. Mas no c\u00e1lculo da elasticidade-pre\u00e7o da demanda considerou-se esse uso dom\u00e9stico, por \n\nser inexpressivo, como parte da vaz\u00e3o de dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. As vaz\u00f5es consideradas no in\u00edcio \n\ndo per\u00edodo de 2003 a 2007 foram de 2,39/ m3/s para dessedentar animais e 50,79 m3/s para irriga\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto que, para o per\u00edodo de 2008 a 2012, estas vaz\u00f5es foram de 4,27 m3/s e 94,87 m3/s, \n\nrespectivamente. \n\n(v) Transposi\u00e7\u00e3o para o rio Guandu \n\nConforme j\u00e1 antecipado, para os fins da metodologia de pre\u00e7os \u00f3timos proposta nesta \n\npesquisa, no caso das \u00e1guas transpostas para a bacia do rio Guandu, a condi\u00e7\u00e3o de estas serem \n\ndestinadas a diferentes usos implicou a necessidade de recorrer-se a um artif\u00edcio. Esse artif\u00edcio foi o de \n\nseparar a vaz\u00e3o transposta105 nas parcelas de cada uso final para o c\u00e1lculo da elasticidade-pre\u00e7o do \n\nuso das \u00e1guas transpostas, pois este coeficiente depende da sensibilidade a pre\u00e7o de cada tipo de uso, \n\no que, por extens\u00e3o, significa que depende de sua natureza econ\u00f4mica. \n\nDe posse da elasticidade-pre\u00e7o do uso para a transposi\u00e7\u00e3o, determinou-se o pre\u00e7o por metro \n\nc\u00fabico desta submetendo-o \u00e0 metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o aplicada \u00e0 bacia do Para\u00edba do Sul e seus \n\nusos da \u00e1gua. Com isso, o artif\u00edcio foi desmontado, como previsto, produzindo o pre\u00e7o \n\neconomicamente justo de um uso composto de tr\u00eas modalidades de uso da \u00e1guas.Importa reiterar, \n\nnesta altura, que a vaz\u00e3o utilizada na produ\u00e7\u00e3o de energia termoel\u00e9trica, do mesmo modo como se \n\nprocedeu em rela\u00e7\u00e3o a plantas dessa natureza existentes no territ\u00f3rio da bacia, foi incorporada ao uso \n\nindustrial da \u00e1gua. \n\n                                                 \n105 A vaz\u00e3o autorizada para transposi\u00e7\u00e3o \u00e9 de at\u00e9 180 m3/s. A necessidade de trabalhar-se a favor da seguran\u00e7a operacional, isto \u00e9, \n\nassegurar-se a disponibilidade de vaz\u00e3o neste teto, levou a que, no c\u00e1lculo dos pre\u00e7os \u00f3timos, se considerasse uma vaz\u00e3o permanente \ntransposta dos 180 m3/s. \n\n\n\n169 \n\n \n\nSem que a ordem de enuncia\u00e7\u00e3o indique qualquer hierarquia na abordagem dos usos da \u00e1gua \n\ntransposta, o primeiro \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, especialmente do Complexo das Lajes que tinha no \n\nfinal de 2007 uma pot\u00eancia nominal instalada de 612 MW, em tr\u00eas plantas geradoras, sendo de 490 \n\nMW a energia garantida. O segundo uso \u00e9 o do abastecimento urbano, especialmente pela vaz\u00e3o \n\ndestinada \u00e0 CEDAE, de 47,00 m3/s em 2003, que potabiliza a \u00e1gua e distribui na cidade do Rio de \n\nJaneiro e munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana. E o terceiro \u00e9 a ind\u00fastria, principalmente a sider\u00fargica, \n\nde refino de petr\u00f3leo e de bebidas, que em 2003 demandavam, em conjunto, 13,51 m 3/s. Conforme \n\nreferido, no c\u00e1lculo dos pre\u00e7os, esses tr\u00eas usos da \u00e1gua transposta participaram do conjunto de todos \n\nos usos como se fossem praticados no interior da pr\u00f3pria bacia para, ao final, comporem o pre\u00e7o do \n\nuso composto que aqui se intitula Transposi\u00e7\u00e3o para o rio Guandu. \n\nDeve-se observar que, na compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que se estabelece na se\u00e7\u00e3o 10.2, a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para o Guandu somente \u00e9 considerada no segundo per\u00edodo de an\u00e1lise, uma vez que, na \n\ngest\u00e3o da bacia, o seu in\u00edcio somente foi aprovado em setembro de 2006. \n\n(vi) Dilui\u00e7\u00e3o de despejos urbanos \n\nA dilui\u00e7\u00e3o de despejos urbanos foi calculada com base na vaz\u00e3o de \u00e1gua da bacia necess\u00e1ria \n\nao abatimento da carga org\u00e2nica, medida em kg de oxig\u00eanio por dia. Em outras palavras, tomou-se \n\ncomo refer\u00eancia a vaz\u00e3o que dilui cada quilograma de DBO e multiplicou-se essa vaz\u00e3o pela carga \n\norg\u00e2nica total despejada nos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia, obtendo-se a vaz\u00e3o de dilui\u00e7\u00e3o. \u00c9 essa vaz\u00e3o de \n\ndilui\u00e7\u00e3o que \u00e9 outorgada para o uso da \u00e1gua destinada \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o de despejos urbanos. \n\nOutros par\u00e2metros de agressividade \u00e0s \u00e1guas da bacia como, por exemplo, a Demanda \n\nQu\u00edmica de Oxig\u00eanio \u2013 DQO, os Materiais S\u00f3lidos Suspensos \u2013 MS e teores de determinadas \n\nsubst\u00e2ncias foram desconsiderados tendo em vista o car\u00e1ter incipiente da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\nno Pa\u00eds que, por certo, com o tempo, far\u00e1 a inclus\u00e3o desses no processo de precifica\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3pria \n\ngest\u00e3o da bacia, como de resto todas as demais bacias no Brasil onde a cobran\u00e7a j\u00e1 \u00e9 praticada, ainda \n\nn\u00e3o os utilizam. \n\nA carga org\u00e2nica em 2003, estimada pelo comit\u00ea da bacia em 240 t de DBO/dia, acompanhou, \n\nao longo dos dois per\u00edodos de an\u00e1lise, o crescimento da vaz\u00e3o de demanda para o abastecimento. \n\nEssa proporcionalidade reflete um proxy da demanda de \u00e1gua efetivamente necess\u00e1ria, uma vez que \u00e9 \n\nesperado que, com o passar dos anos, a carga org\u00e2nica despejada nos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia v\u00e1 \n\nlentamente se reduzindo pela amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de tratamento de efluentes nos munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o considerada. \n\nA referida simplifica\u00e7\u00e3o do modelo ora utilizado na otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os significa que, na \n\n\n\n170 \n\n \n\nimpossibilidade de avaliar acuradamente qual seria o progresso da taxa de cobertura do servi\u00e7o de \n\ntratamento de efluentes na bacia, considerou-se que este n\u00e3o evoluiria, uma situa\u00e7\u00e3o-limite que pode \n\nser razo\u00e1vel em um intervalo de tempo de cinco anos, uma vez que as fases de concep\u00e7\u00e3o, projeto e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de plantas depuradoras varia em fun\u00e7\u00e3o do porte e da capacidade de tratamento destas, \n\nmas raramente \u00e9 inferior a dois, ou mesmo tr\u00eas anos. \n\nAs vaz\u00f5es de dilui\u00e7\u00e3o calculadas para o in\u00edcio do primeiro per\u00edodo (2003-2007) foram de \n\n597,63 m3/s na bacia do Para\u00edba do Sul, e de 2.099,84 m3/s no conjunto das duas bacias. No in\u00edcio do \n\nsegundo per\u00edodo de an\u00e1lise (2008-2012), as vaz\u00f5es foram respectivamente iguais a 640,62 m3/s e \n\n2.250,89 m3/s. A expressiva diferen\u00e7a entre as vaz\u00f5es para a bacia do Para\u00edba do Sul e para o \n\nconjunto das duas bacias deve-se \u00e0 demanda por \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o que \u00e9 exercida pela RMRJ. \n\nEssas vaz\u00f5es representam 40 vezes a vaz\u00e3o do efluente despejado, uma vez que cada metro \n\nc\u00fabico do efluente se apropria de 40 metros c\u00fabicos de \u00e1gua corrente do rio para a dilui\u00e7\u00e3o do \n\npar\u00e2metro de agressividade considerado (DBO). \n\nEm verdade, essa propor\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com \u00e1guas de um rio limpo, o que n\u00e3o \n\ncorresponde \u00e0 realidade em se tratando da bacia do Para\u00edba do Sul. Manteve-se, entretanto, essa \n\npropor\u00e7\u00e3o como proxy da demanda real dado o fato de a grande variabilidade do padr\u00e3o de qualidade \n\ndas \u00e1guas da bacia n\u00e3o permitir a ado\u00e7\u00e3o de uma m\u00e9dia que pudesse ser estabelecida com precis\u00e3o. \n\n(vii) Dilui\u00e7\u00e3o de despejos industriais \n\nA dilui\u00e7\u00e3o de despejos industriais recebeu o mesmo tratamento que foi dado \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes urbanos. A unidade de medida foi, tamb\u00e9m, a carga org\u00e2nica que, em 2003, era estimada em \n\n40 t de DBO/dia. \n\nEssa carga org\u00e2nica foi transformada em vaz\u00e3o de dilui\u00e7\u00e3o e teve sua trajet\u00f3ria calculada com \n\nbase na previs\u00e3o de crescimento da atividade industrial para os dois per\u00edodos de an\u00e1lise, sem se \n\nconsiderar que, com o tempo, a tend\u00eancia da empresa \u00e9 poluir cada vez menos.A propor\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \n\ndo rio para a dilui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vaz\u00e3o de efluente despejado \u00e9 de 11 metros c\u00fabicos para cada \n\nmetro c\u00fabico do efluente. \n\nAs vaz\u00f5es calculadas para o in\u00edcio do primeiro per\u00edodo (2003-2007) foram de 82,04 m3/s na \n\nbacia do Para\u00edba do Sul, e de 311,68 m3/s no conjunto das duas bacias. No in\u00edcio do segundo per\u00edodo \n\nde an\u00e1lise (2008-2012), as vaz\u00f5es foram respectivamente iguais a 100,95 m3/s e 383,52 m3/s \n\n(viii) \u00c1gua perdida com a extra\u00e7\u00e3o de areia para a constru\u00e7\u00e3o \n\nEmbora este uso da \u00e1gua n\u00e3o tenha sido inclu\u00eddo nos c\u00e1lculos de pre\u00e7os da presente \n\n\n\n171 \n\n \n\npesquisa, descrevem-se brevemente suas caracter\u00edsticas por tratar-se de uma atividade econ\u00f4mica \n\nrelevante em raz\u00e3o de fazer parte da cadeia produtiva da constru\u00e7\u00e3o, uma ind\u00fastria expressivamente \n\nempregadora de m\u00e3o de obra. A extra\u00e7\u00e3o de areia \u00e9 feita por tr\u00eas processos distintos. O primeiro \u00e9 o da \n\nretirada, por meio de dragas flutuantes, de \u00e1gua do pr\u00f3prio leito do rio, a qual traz consigo a areia. A \n\ncomposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da polpa \u00e9 de 60% de \u00e1gua e 40% de areia. \n\nO segundo processo implica a escava\u00e7\u00e3o submersa de antigos dep\u00f3sitos aluvionares situados \n\nnas partes inund\u00e1veis das plan\u00edcies ribeirinhas. O material \u00e9 retirado a partir do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico, \n\naprofundando-se at\u00e9 que seja alcan\u00e7ada a rocha viva, o que pode chegar a mais de 30 metros na bacia \n\ndo Para\u00edba do Sul. E, o terceiro processo, consiste na lavagem sob press\u00e3o de solos residuais, \n\nseparando-se a areia dos siltes, argilas e outras part\u00edculas coloidais. \n\nComo j\u00e1 referido, a extra\u00e7\u00e3o de areia deixou de ser considerada na presente pesquisa em \n\nraz\u00e3o de a cobran\u00e7a por este uso da \u00e1gua somente ter-se iniciado em mar\u00e7o de 2004, isto \u00e9, apenas \n\nparcialmante em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro quinqu\u00eanio de an\u00e1lise. \n\nCom base nos elementos levantados at\u00e9 este ponto, estudam-se os custos de gest\u00e3o e as \n\ndemandas de \u00e1gua mediante dois distintos prismas de avalia\u00e7\u00e3o. O primeiro diz respeito ao conjunto \n\ndas duas bacias, a do Para\u00edba do Sul e a do Guandu, e, o segundo, diz respeito exclusivamente \u00e0 \n\nbacia do Para\u00edba do Sul. \n\n8.2.3. Custos e demandas do conjunto formado pela bacia do Para\u00edba do Sul e vaz\u00f5es \n\nexportadas para o Guandu \n\nPreliminarmente, comenta-se que o fato de tomar-se o conjunto formado pela bacia do Para\u00edba \n\ndo Sul com as vaz\u00f5es cedidas ao Guandu tem o objetivo de calcular a elasticidade-pre\u00e7o de um uso \n\npeculiar da \u00e1gua que \u00e9 a da transposi\u00e7\u00e3o. Sucede que, ao acrescentarem-se vaz\u00f5es de modalidades \n\nespec\u00edficas de usos da \u00e1gua em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o, artif\u00edcio adotado, deve-se acrescentar, \n\ncomo contrapartida, uma parcela de custo de gest\u00e3o. \n\nO custo de gest\u00e3o a acrescentar foi calculado, na falta de um or\u00e7amento para a bacia do \n\nGuandu, como uma propor\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o do territ\u00f3rio do Guandu em rela\u00e7\u00e3o ao da bacia do Para\u00edba \n\ndo Sul, calculada sobre o custo de gest\u00e3o desta \u00faltima. O resultado desse c\u00e1lculo \u00e9 umaproxy do custo \n\ndessa gest\u00e3o conjunta e, mesmo, bastante veross\u00edmil na medida em que j\u00e1 havia, \u00e0 \u00e9poca, estimativas \n\nfeitas para a gest\u00e3o conjunta das duas bacias, em raz\u00e3o da expectativa de a gest\u00e3o da bacia do \n\nGuandu vir a ser assumida, por delega\u00e7\u00e3o, pela pr\u00f3pria AGEVAP106. \n\n                                                 \n106 Mais tarde, essa medida veio a ser concretizada por meio da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos do Rio de Janeiro \n\n\n\n172 \n\n \n\nA \u00e1rea da bacia do rio Guandu \u00e9 de 1.921 km2, mas ela drena uma \u00e1rea total de 3.600 km2 em \n\ndecorr\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es intermunicipais existentes, as quais t\u00eam implica\u00e7\u00f5es sobre os custos de \n\ngest\u00e3o. Da\u00ed, a propor\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas das duas bacias \u00e9 de (3.600 km2/55.400 km2), ou seja, \u00e9 igual \n\na 6,50%, percentual que, aplicado ao or\u00e7amento conhecido da gest\u00e3o da bacia do Para\u00edba do Sul \n\nproduz, para o conjunto das duas bacias, os custos apresentados no Quadro 8.11. \n\nQuadro 8.11 \u2013 Estimativas de or\u00e7amento de custode gest\u00e3o \n (Para\u00edba do Sul e Guandu) \n\nANO CUSTO (R$) ANO CUSTO (R$) \n\n2003 9.311.295,00 2008 12.460.500,00 \n\n2004 9.883.732,50 2009 13.232.625,00 \n\n2005 10.506.651,00 2010 14.100.600,00 \n\n2006 11.093.040,00 2011 14.848.869,00 \n\n2007 11.757.813,00 2012 15.786.495,00 \n\nTOTAL 55.552.531,50 TOTAL 70.429.089,00 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nPara manter o crit\u00e9rio de c\u00e1lculo baseado em cinco incrementos de custo utilizado no c\u00e1lculo \n\ndo custo marginal da bacia do Para\u00edba do Sul isoladamente, utilizam-se os custos do ano de 2008 para \n\no primeiro quinqu\u00eanio, e o custo do ano de 2013 para o segundo quinqu\u00eanio, igual a  R$16.614.000,00, \n\ne que n\u00e3o consta do j\u00e1 apresentado Quadro 8.11. Com esses elementos, os incrementos a valor-\n\ncorrente e a valor-presente de cada ano s\u00e3o os do Quadro 8.12. \n\nOs totais constantes das colunas de valores-presente do ano inicial de cada quinqu\u00eanio dos \n\nincrementos de custos ser\u00e3o levados ao c\u00e1lculo do custo marginal para o conjunto das duas bacias em \n\ncada per\u00edodo de an\u00e1lise, figurando no numerador da fra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n8.12 \u2013 Incrementos de custo do conjunto de bacias do Para\u00edba do Sul e do Guandu \n \nANO \n\nCUSTO (R$)  \nANO \n\nCUSTO (R$) \n\nVALOR-CORRENTE VALOR-PRESENTE VALOR-CORRENTE VALOR-PRESENTE \n\n2003 --- --- 2008 --- --- \n\n2004 572.437,50 520.397,73 2009 772.125,00 701.931,82 \n\n2005 622.918,50 514.808,68 2010 867.975,00 717.334,71 \n\n2006 586.389,00 440.562,73 2011 748.269,00 562.185,57 \n\n2007 664.773,00 454.048,90 2012 937.626,00 640.411,17 \n\n2008 702.687,00 436.313,34 2013 827.505,00 513.815,50 \n\nTOTAL 3.149.205,00 2.366.131,39 TOTAL 4.153.500,00 3.135.678,78 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nAborda-se, em seguida, o c\u00e1lculo do incremento de vaz\u00e3o a valor-presente em cada \n\nquinqu\u00eanio, que ser\u00e1 o denominador da fra\u00e7\u00e3o representativa do custo marginal de longo prazo. \n\nPreliminarmente refor\u00e7a-se o crit\u00e9rio da homogeneiza\u00e7\u00e3o das unidades de medida adotado \n\nnesta investiga\u00e7\u00e3o, o qual unificou, para todos os usos, o referencial em m3/s.Isso significa afirmar que \n\no uso da \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, tanto os urbanos quanto os industriais, foram transformados \n\n                                                                                                                                                    \nCERHI/-RJ no50/2010. \n\n\n\n173 \n\n \n\nda unidade de carga org\u00e2nica despejada, em t de DBO por dia, para unidade de vaz\u00e3oem m3/s. \n\nAdicionalmente, conforme j\u00e1 referido, o crit\u00e9rio de trabalho desta pesquisa fez incluir, entre os \n\nusos da \u00e1gua da bacia, a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, em frontal, e adrede, desacordo com os crit\u00e9rios que \n\ns\u00e3o presentemente praticados na GRH no Brasil. Isso porque, na pr\u00e1tica corrente, o uso da \u00e1gua para \n\na gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica recebe tratamento \u00e0 parte na fixa\u00e7\u00e3o de seu pre\u00e7o, que n\u00e3o leva em conta a \n\ndemanda e oferta de \u00e1gua, baseando-se, antes, em um crit\u00e9rio de precifica\u00e7\u00e3o que desposa apenas \n\numa avalia\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do setor el\u00e9trico com base em uma propor\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\nque \u00e9 paga pelas empresas geradoras. \n\nUma outra considera\u00e7\u00e3o importante foi o artif\u00edcio j\u00e1 mencionado de substituir a vaz\u00e3o de \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para o Guandu pelas vaz\u00f5es de diferentes usos da \u00e1gua importada por esta bacia. Tal \n\nartif\u00edcio, que implicou agregar os dados de vaz\u00f5es das duas bacias (a exportadora e a vaz\u00e3o importada \n\npelo Guandu), permitiu a precifica\u00e7\u00e3o de cada uso de per si.Ao final, remontou-se o uso \u00fanico \n\ncomposto que correponde \u00e0 soma das duas tomadas d\u2019\u00e1gua de transposi\u00e7\u00e3o, chegando-se ao pre\u00e7o \n\ndo uso do metro c\u00fabico dessa deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, o qual \u00e9 comparado com o que \u00e9 praticado na \n\nbacia. \n\nNeste contexto, algumas simplifica\u00e7\u00f5es adotadas no presente trabalho precisam ser \n\nevidenciadas. A primeira dessas simplifica\u00e7\u00f5es reside no fato de as vaz\u00f5es de retorno de alguns usos \n\nconsuntivos n\u00e3o serem consideradas como contribui\u00e7\u00e3o ao conjunto de vaz\u00f5es da bacia (vaz\u00f5es \n\nrecuperadas).Nomeadamente \u00e9 o caso das vaz\u00f5es dos usos da \u00e1gua de abastecimento urbano, \n\nabastecimento industrial e abastecimento rural, as quais retornam, respectivamente, em 80,24%, \n\n54,65% e 39,80% (DUARTE CAMPOS, 2001). \n\nEssa simplifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o prejudicou o resultado da pesquisa, uma vez que na precifica\u00e7\u00e3o \n\nelaborada pelo comit\u00ea da bacia tamb\u00e9m n\u00e3o se considera a recupera\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es para a finalidade \n\nde c\u00e1lculo dos pre\u00e7os. \n\nReconhece-se, entretanto, que se tais vaz\u00f5es fossem acrescentadas \u00e0 oferta de \u00e1gua, o custo \n\nmarginal reduzir-se-ia, produzindo altera\u00e7\u00f5es para menos nos pre\u00e7os unit\u00e1rios definidos pela conduta \n\notimizadora dos agentes. \n\nA segunda simplifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com as vaz\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, \n\nurbanos e industriais. No c\u00e1lculo, considerou-se, como j\u00e1 indicado neste texto, que cada metro c\u00fabico \n\nde efluente urbano descartado requer 40 m3 de \u00e1gua corrente para promover o abatimento da carga \n\norg\u00e2nica at\u00e9 os n\u00edveis aceit\u00e1veis pela norma.No caso dos efluentes industriais, essa rela\u00e7\u00e3o foi de um \n\nmetro c\u00fabico do efluente lan\u00e7ado para 11 m3 de \u00e1gua corrente no leito do rio. Essas propor\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\n\n\n174 \n\n \n\ncorrentemente utilizadas em c\u00e1lculos expeditos de demanda de vaz\u00e3o de dilui\u00e7\u00e3o de efluentes. \n\nPor fim,vale repetir que as vaz\u00f5es computadas resultam de uma avalia\u00e7\u00e3o feita \u00e0 escala da \n\nbacia que \u00e9 a unidade de planejamento e, como tal, o universo dentro do qual os pre\u00e7os pelo uso da \n\n\u00e1gua s\u00e3o praticados. \u00c9 poss\u00edvel que em situa\u00e7\u00f5es localizadas na bacia seja observada, por exemplo, \n\nescassez de \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda, enquanto que em outras haja excesso e, em terceiras \n\noutras, observe-se o equil\u00edbrio entre disponibilidade e demanda. \n\nPara enfrentar situa\u00e7\u00f5es dessa natureza, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel aplicar-se o m\u00e9todo da \n\notimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os operando por sub-bacias, por exemplo, ou por trechos da bacia (alto, m\u00e9dio e \n\nbaixo). Para tanto, necess\u00e1rio se faz o estabelecimento da fun\u00e7\u00e3o de oferta (custo marginal de longo \n\nprazo) e demanda ordin\u00e1ria em cada sub-bacia ou trecho da bacia que se pretenda estudar \n\nisoladamente. \n\nN\u00e3o se deve perder de vista, entretanto, o fato de que a an\u00e1lise isolada de uma sub-bacia ou \n\ntrecho da bacia n\u00e3o pode se descolar da an\u00e1lise da bacia como um todo, dado o fato de as \u00e1guas, e as \n\neconomias locais, estarem sempre interligadas, em maior ou menor grau.A an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os por sub-bacia ou por trecho da bacia \u00e9 afastada deste estudo por n\u00e3o contribuir \n\nnecessariamente para o objetivo da pesquisa que \u00e9 o de comparar metodologias e n\u00edveis de pre\u00e7os \n\nque foram aprovados para a totalidade da bacia. \n\nCom base nesses coment\u00e1rios, o panorama das vaz\u00f5es na bacia do Para\u00edba do Sul pode ser \n\nreescrito na forma do Quadro 8.13, e o mesmo panorama considerando o conjunto formado pela bacia \n\ndo Para\u00edba do Sul com as vaz\u00f5es dos usos beneficiados no Guandu pelas \u00e1guas transpostas pode ser \n\nreescrito na forma do Quadro 8.14 para os anos de in\u00edcio e fim de cada per\u00edodo estudado. \n\nQuadro 8.13 \u2013 Estimativas de demandas de \u00e1gua na bacia do Para\u00edba do Sul nos dois quinqu\u00eanios de \nplanejamento para otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nTIPO DE USO UNID 2003 2007 2008 2012 \n\nAbastecimento urbano m3/s 18,62 19,68 19,96 21,10 \n\nAbastecimento industrial m3/s 13,65 16,11 16,79 20,40 \n\nGera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica m3/s 902,57 1.174,12 1.256,19 1.652,09 \n\nAbastecimento rural* m3/s 53,18 84,50 94,87 169,24 \n\nDilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos m3/s 597,63 631,78 640,62 677,22 \n\nDilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais m3/s 82,04 96,85 100,95 122,63 \n\nTransposi\u00e7\u00e3o para o Guandu m3/s 180,00 180,00 180,00 180,00 \n\nTOTAL m3/s 1.847,69 2.203,04 2.309,38 2.842,68 \nFonte: CEIVAP. Resende. 2002. \n*Usos agr\u00edcola e pecu\u00e1rio em conjunto. \n\nConv\u00e9m observar que a totaliza\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es em ambos os Quadros, 8.13e8.14, transmite \n\numa falsa impress\u00e3o da vaz\u00e3o de que disp\u00f5e a bacia, pois est\u00e3o sendo somadas demandas de usos \n\nconsuntivos com demandas de usos n\u00e3o consuntivos da \u00e1gua.  \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\nQuadro 8.14 \u2013 Estimativas de demandas de \u00e1gua dabacias do Para\u00edba do Sul em conjunto com os usos \ndas vaz\u00f5es transpostas parao Guandu nos dois quinqu\u00eanios de planejamento para otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nTIPO DE USO UNID 2003 2007 2008 2012 \n\nAbastecimento urbano m3/s 65,62 69,37 70,34 74,36 \n\nAbastecimento industrial m3/s 51,85 61,21 63,80 77,49 \n\nGera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica m3/s 1.082,57 1.408,28 1.506,71 1.981,57 \n\nAbastecimento rural* m3/s 53,18 84,50 94,87 169,24 \n\nDilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos m3/s 2.100,00 2.220,00 2.250,80 2.379,60 \n\nDilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais m3/s 311,65 367,94 383,52 465,85 \n\nTOTAL m3/s 3.664,87 4.211,30 4.370,04 5.148,11 \nFonte: CEIVAP. Resende. 2002. \n*Usos agr\u00edcola e pecu\u00e1rio em conjunto. \n\nMas conv\u00e9m observar que os usos n\u00e3o consuntivos, principalmente a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica que \n\n\u00e9 o mais expressivo em termos de vaz\u00e3o, exigir\u00e3o, para ser satisfeitos, que os usos consuntivos n\u00e3o \n\nretirem \u00e1gua do leito em quantidades tais que n\u00e3o lhes deixem a vaz\u00e3o de que precisam. \n\nA \u00fanica situa\u00e7\u00e3o em que essa exig\u00eancia poderia desaparecer seria a de a gera\u00e7\u00e3o \n\nhidroel\u00e9trica, por exemplo, estar localizada integralmente nas cabeceiras dos cursos d\u2019\u00e1gua formadores \n\nda bacia, circunst\u00e2ncia absurda em qualquer sistema hidrogr\u00e1fico uma vez que nas cabeceiras as \n\nvaz\u00f5es observadas ainda s\u00e3o limitadas para justificar economicamente a instala\u00e7\u00e3o de plantas \n\ngeradoras, a menos que da modalidade de PCHs. \n\nPara o c\u00e1lculo do custo marginal ser\u00e1 necess\u00e1rio conhecer os incrementos anuais das vaz\u00f5es, \n\ndo mesmo modo como se procedeu em rela\u00e7\u00e3o aos custos. Admitindo-se um percentual de varia\u00e7\u00e3o \n\nanual uniforme entre os extremos (in\u00edcio e fim de cada per\u00edodo) mostrados no referido Quadro 8.14, \n\npode-se elaborar um cen\u00e1rio detalhando das vaz\u00f5es ano-a-ano para cada um dos dois per\u00edodos. \n\nO resultado deste detalhamento no tempo \u00e9 mostrado no Quadro 8.15, com dados j\u00e1 \n\nanualizados. No processo de anualiza\u00e7\u00e3o, todas vaz\u00f5es foram consideradas ininterruptas, isto \u00e9, \u00e0 \n\nbase de 24 horas por dia, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de irriga\u00e7\u00e3o, as quais foram calculadas com base em \n\n20 horas por dia, em raz\u00e3o dos turnos de rega que oscilam em torno dessa carga hor\u00e1ria di\u00e1ria. \n\nQuadro 8.15 \u2013 Vaz\u00f5es e incrementos anuais de vaz\u00f5es a valores-corrente dos anos de cada per\u00edodo \n de an\u00e1lise no conjunto das bacias do Para\u00edba do Sul e do Guandu \n\nANO VAZ\u00c3O (m3/ano) INCREMENTO (m3/ano) ANO VAZ\u00c3O (m3/ano) INCREMENTO (m3/ano)) \n\n2003 115.291.797.579,07 --- 2008 137.530.735.977,69 --- \n\n2004 119.224.631.005,89 3.932.833.426,82 2009 143.017.058.128,42 5.486.322.150,73 \n\n2005 123.370.157.946,31 4.145.526.940,41 2010 148.851.973.346,36 5.834.915.217,95 \n\n2006 127.742.739.378,19 4.372.581.431,88 2011 155.063.763.330,05 6.211.789.983,69 \n\n2007 132.357.821.454,55 4.615.082.076,36 2012 161.683.464.474,97 6.619.701.144,91 \n\n2008 137.317.784.014,27 4.959.962.559,72 2013 168.745.185.409,26 7.061.720.934,29 \n\nTOTAL 617.987.147.364,01* 22.025.986.435,20 TOTAL 746.146.995.257,48** 31.214.449.431,57 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n* Exceto a vaz\u00e3o de 2008. \n** Exceto a vaz\u00e3o de 2013. \n\nRelembra-se, ainda, que o uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica foi incorporado ao uso \n\nindustrial, uma pr\u00e1tica que j\u00e1 \u00e9 seguida nos estudos de precifica\u00e7\u00e3o da bacia. Observa-se, por fim e \n\n\n\n176 \n\n \n\nmais uma vez que, para fins de c\u00e1lculo dos incrementos, e somente para esta finalidade, foi \n\nacrescentado um ano ao final de cada per\u00edodo. Essa medida \u00e9 adotada em paralelo com a que foi \n\ntomada em rela\u00e7\u00e3o aos custos, apresentada na subse\u00e7\u00e3o 8.2.1 \u2013 (i.1), apenas para fins de contar-se \n\ncom cinco incrementos de vaz\u00f5es, e n\u00e3o com quatro, atenuando, como j\u00e1 mencionado, o efeito de \n\nassimetrias que podem se apresentar em s\u00e9ries acentuadamente curtas. \n\nAs demandas de \u00e1gua constantes do mencionado Quadro 8.15 constituem elementos \n\nimportantes na composi\u00e7\u00e3o da curva de pre\u00e7os (fun\u00e7\u00e3o de demanda), a qual \u00e9 levada ao confronto \n\ncom a oferta, esta \u00faltima baseada na curva de custo marginal de longo prazo.  \n\nComo \u00faltimo degrau que precede ao c\u00e1lculo do custo marginal de cada per\u00edodo de an\u00e1lise, \n\napresentam-se, no Quadro 8.16, os incrementos de vaz\u00f5es das duas s\u00e9ries de anos a valores-\n\npresente. \n\n \n\nQuadro 8.16\u2013 Incrementos das vaz\u00f5es anuais a valores-presente* no conjunto \n das bacias do Para\u00edba do Sul e Guandu \n2003-2007 2008-2012 \n\nANO INCREMENTO A VLR-PRES DE 2003 (R$) ANO INCREMENTO A VLR-PRES DE 2008 \n(R$) \n\n2003 3.575.303.115,29 2008 4.987.565.591,57 \n\n2004 3.426.055.322,66 2009 4.822.243.981,77 \n\n2005 3.285.185.147,92 2010 4.667.009.754,84 \n\n2006 3.152.163.155,77 2011 4.521.344.952,47 \n\n2007 3.079.746.514,90 2012 4.384.773.105,59 \n\nTOTAL 16.518.453.256,54 TOTAL 23.382.937.386,25 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n* Data-base: anos iniciais de cada per\u00edodo de an\u00e1lise \n\nO c\u00e1lculo dos valores-presente em 2003 e 2007 respectivamente foi feito aplicando-se a taxa \n\nsocial de desconto de 10,00% a.a., adotada nesta pesquisa, sobre os incrementos anuais constantes \n\ndo j\u00e1 referido Quadro 8.16. Os totais dos valores-presente dos incrementos das duas s\u00e9ries ser\u00e3o \n\nlevados ao denominador da f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo em cada per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise. \n\n8.3. C\u00c1LCULO FINAL DOS CUSTOS MARGINAIS \n\nDe posse dos totais dos incrementos de custos e de vaz\u00f5es a valores-presente de cada \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise, determinam-se os custos marginais de longo prazo para a gest\u00e3o do uso da \u00e1gua \n\nno conjunto formado pela bacia do Para\u00edba do Sul com os usos da \u00e1gua na bacia do Guandu, \n\nelemento-chave, juntamente com as elasticidades-pre\u00e7o da demanda em cada uso da \u00e1gua, para \n\nodesenvolvimento da conduta de otimiza\u00e7\u00e3o condicionada de pre\u00e7os, conforme j\u00e1 explicitado.O \n\nQuadro 8.17apresenta a s\u00edntese desse c\u00e1lculo. \n\n \n\nQuadro 8.17 \u2013Custo marginal de longo prazo para a bacia do Para\u00edba do Sul associada \n\n\n\n177 \n\n \n\n aos usos das \u00e1gua transpostas em cada per\u00edodo de an\u00e1lise \n \nPER\u00cdODO \n\nSOMA DOS VALORES-PRESENTE DOS INCREMENTOS  \nCUSTO MARGINAL (R$) CUSTOS (R$) VAZ\u00d5ES (m3/ano) \n\n2003-2007 2.366.131,39 16.518.453.256,54 1,43x10-4 \n\n2008-2012 3.135.678,78 23.382.937.386,25 1,34x10-4 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nO outro passo a ser dado al\u00e9m do c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo para cada \n\nquinqu\u00eanio de an\u00e1lise, \u00e9 a pesquisada elasticidade-pre\u00e7o da demanda em cada uso da \u00e1gua. O fato de \n\na cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua ser ainda nascente no Brasil, principalmente \u00e0 \u00e9poca dos dois per\u00edodos \n\nde an\u00e1lise desta pesquisa, implicou a necessidade de proceder-se ao c\u00e1lculo dessas elasticidades por \n\nmeio da demanda tudo-ou-nada, como se procede no cap\u00edtulo seguinte.\n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 9 \nELASTICIDADES PRE\u00c7OS DA DEMANDA PARA DIFERENTES USOS E PRE\u00c7OS \n\n\u00d3TIMOS FINAIS \n \n \n\n9.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO c\u00e1lculo das elasticidades-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua depende das respectivas fun\u00e7\u00f5es de \n\ndemanda em cada uso dos recursos h\u00eddricos e do par de valores de vaz\u00e3o e de pre\u00e7o que definem o \n\nponto da curva onde o coeficiente \u00e9 determinado. Sucede que essas fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o conhecidas \n\nporque h\u00e1 pouca informa\u00e7\u00e3o sobre cada um de seus usos. Em face da limita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \n\noptou-se, entre as duas principais alternativas restantes, pelo c\u00e1lculo da demanda tudo-ou-nada, a qual \n\napresenta vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda contingente (pesquisa de disposi\u00e7\u00e3o a pagar). \n\nA demanda contingente, embora reflita uma t\u00e9cnica bastante engenhosa, traz consigo duas \n\ndesvantagens. A primeira \u00e9 o fato de constituir uma solu\u00e7\u00e3o onerosaque envolve o treinamento de \n\npesquisadores de campo para a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, incorrendo-se em recursos \u00e0s vezes \n\nelevados para a sua realiza\u00e7\u00e3o. E a segunda desvantagem reside na possibilidade sempre presente de \n\nimprecis\u00e3o dos resultados uma vez que os usu\u00e1rios da \u00e1gua, quando entrevistados, nem sempre \n\nrevelam o quanto est\u00e3o dispostos a pagar, seja por motivo de seguran\u00e7a no controle de seu or\u00e7amento \n\npessoal seja porque pretendam, com o resultado da pesquisa, obter algum benef\u00edcio adicional. \n\nDe outro lado, a fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada se reveste de uma certa simplicidade, pois \n\ndepende de uma pesquisa n\u00e3o custosa da busca de alternativas ao uso da \u00e1gua. Adotada, portanto, \n\nnesta pesquisa, a fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada \u00e9 ajustada por meio de dois pares de pontos \n\ndefinidos pelo custo de oportunidade da \u00e1gua em cada uso, tamb\u00e9m referido como pre\u00e7o de reserva, o \n\nqual corresponde ao m\u00e1ximo valor que cada usu\u00e1rio estaria disposto a pagar e ficar indiferente entre \n\ncontinuar a utilizar a \u00e1gua do manancial sob an\u00e1lise ou optar por uma outra alternativa de obten\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua. Como simplifica\u00e7\u00e3o desse modelo, considera-se que a demanda tudo-ou-nada seja uma fun\u00e7\u00e3o \n\nde primeiro grau. A fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada \u00e9 a curva m\u00e9dia da primitiva da fun\u00e7\u00e3o de \n\ndemanda marshalliana conforme demonstram Carrera-Fernandez et ali (2001), do modo seguinte: \n\nParte-se de uma fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria por \u00e1gua no uso j, especificada por: \n\npj =pj(qj), com dpj(qj)/dqj &lt;0   (9.1) \n\nOnde: \n\n\n\n179 \n\n \n\npj \u00e9 o pre\u00e7o da \u00e1gua no uso \u201cj\u201d; e \n\nqj \u00e9 a quantidade demandada de \u00e1gua no uso \u201cj\u201d. \n\nA ordenada da fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria em qualquer ponto corresponde \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o a \n\npagar do usu\u00e1rio. No gr\u00e1fico da Figura 9.1, o ponto de coordenadas (q1;p1) indica que o usu\u00e1rio est\u00e1 \n\ndisposto a pagar o pre\u00e7o unit\u00e1rio \u201cp1\u201d pela quantidade \u201cq1\u201d, de \u00e1gua. \n\nO pre\u00e7o de reserva corresponde \u00e0 integral definida da fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria entre os \n\npontos zero e a vaz\u00e3o de \u00e1gua a utilizar em determinada unidade de tempo dividida por este mesmo \n\nvolume, como se segue: \n\n                                                                  qj \n\nprj(qj) = (1/qj)? pj(qj)dqj     (9.2) \n                                                                   0 \n\nO pre\u00e7o de reserva \u00e9 a ordenada da fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada que \u00e9 a curva mais \n\nelevada da j\u00e1 mencionada Figura 9.1. A express\u00e3o imediatamente anterior pode ser re-escrita do modo \n\nseguinte: \n\n                                                          qj \n\nprj(qj)qj =?pj(qj)dqj,     (9.3) \n                                                          0 \n \n\nFig. 9.1 \u2013 Fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria e fun\u00e7\u00e3o de demanda \u201ctudo-ou-nada\u201d \n\n \nFonte: Adaptado de CARRERA-FERNANDEZ et ali. Economia deRecursos  \n\nH\u00eddricos. EDUFBA.Salvador. 2001. \n\ncujo significado da integral definida \u00e9 o m\u00e1ximo pre\u00e7o que o usu\u00e1rio estaria disposto a pagar pelo uso \n\nda \u00e1gua e continuar indiferente entre pagar e poder dispor da \u00e1gua para uso ou, simplesmente, n\u00e3o \n\ndispor desta. Graficamente, a referida integral corresponde \u00e0 \u00e1rea por baixo da fun\u00e7\u00e3o de demanda \n\nordin\u00e1ria, indicada pela figura interior aos v\u00e9rtices 0ACq1. \n\n\n\n180 \n\n \n\nDe outro lado, diferenciando-se a fun\u00e7\u00e3o tudo-ou-nada, obt\u00e9m-se a fun\u00e7\u00e3o de demanda \n\nordin\u00e1ria, como se segue: \n\nd[prj(qj)qj]/dqj =pj(qj)     (9.4) \n\no que significa que a fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada \u00e9 a primitiva da fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria \n\nou marshalliana. \n\nPara o estabelecimento da fun\u00e7\u00e3o tudo-ou-nada simula-se a interrup\u00e7\u00e3o da disponibilidade da \n\nfonte que \u00e9 utilizada para cada uso, e buscam-se as duas alternativas de menor custo, como solu\u00e7\u00e3o \n\nque o usu\u00e1rio ir\u00e1 perseguir. Essas duas alternativas fornecer\u00e3o dois pontos da referida curva de \n\nprimeiro grau que ser\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o tudo-ou-nada. Conhecidos esses dois pontos para cada uso da \u00e1gua, \n\nestabelece-se a fun\u00e7\u00e3o tudo-ou-nada propriamente dita, que \u00e9 a curva de pre\u00e7os de reserva ou \n\ncurva m\u00e9dia da receita total, isto \u00e9, corresponde \u00e0 receita m\u00e9dia. Conhecida a receita m\u00e9dia, \n\ndetermina-se a receita marginal que ser\u00e1 a demanda ordin\u00e1ria ou marshalliana que se procura. \n\nFinalmente, a demanda ordin\u00e1ria d\u00e1 lugar ao c\u00e1lculo da elasticidade-pre\u00e7o da demanda no n\u00edvel \n\nde vaz\u00e3o praticado por cada uso da \u00e1gua na bacia. \n\nConsiderando que o objetivo do uso da demanda tudo-ou-nada \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o da elasticidade-\n\npre\u00e7o da demanda em cada uso para discriminar pre\u00e7os, e que o m\u00e9todo de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nlimita os custos aos estritamente necess\u00e1rios \u00e0 gest\u00e3o da bacia, eliminou-se a necessidade do c\u00e1lculo \n\ndos excedentes, do consumidor e do produtor. Esse c\u00e1lculo pode ser elaborado, entretanto, caso se \n\npretenda medir o bem-estar social na bacia mediante a aplica\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \u00f3timos.  \n\nNos itens seguintes ser\u00e3o avaliadas duas hip\u00f3teses alternativas para cada uso da \u00e1gua \n\nsimulando-se a interrup\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o dispon\u00edvel, como se o manancial utilizado se exaurisse \n\nsubitamente. Essas hip\u00f3teses alternativas foram pesquisadas na bacia por meio de informa\u00e7\u00f5es de \n\ngestores da AGEVAP e especialistas em recursos h\u00eddricos que atuam na regi\u00e3o. Fontes de dados \n\nsecund\u00e1rios tamb\u00e9m foram compulsadas nesse processo. Nelas, est\u00e3o presentes sempre o m\u00e1ximo \n\nn\u00edvel de pre\u00e7os que os usu\u00e1rios se disp\u00f5em a pagar pelo uso da \u00e1gua diante de uma hipot\u00e9tica \n\nparalisa\u00e7\u00e3o da oferta de \u00e1gua da fonte habitual. O pre\u00e7o de reserva em cada uso foi determinado com \n\nbase nas express\u00f5es que constam do trabalho de Carrera-Fernandez et al (2001). A nota\u00e7\u00e3o utilizada \n\npara os pre\u00e7os unit\u00e1rios dos diversos usos da \u00e1gua \u00e9 a que se segue: \n\np1, para o uso da \u00e1gua no abastecimento urbano; \n\np2, para o uso da \u00e1gua no abastecimento industrial; \n\np3, para o uso da \u00e1gua na gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica; \n\n\n\n181 \n\n \n\np4, para o uso da \u00e1gua no abatecimento rural; \n\np5, para o uso da \u00e1gua na dilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos; \n\np6, para o uso da \u00e1gua na dilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais; e \n\np7, para o uso da \u00e1gua na transposi\u00e7\u00e3o para a bacia do rio Guandu. \n\nDe acordo com o artif\u00edcio elaborado para avaliar o pre\u00e7o a ser cobrado pela \u00e1gua transposta, o \n\npre\u00e7o p7n\u00e3o entrou no conjunto das equa\u00e7\u00f5es uma vez que foi disseminado pelos pre\u00e7os dos tr\u00eas usos \n\ndessa \u00e1gua na bacia do Guandu, agregada \u00e0 bacia do Para\u00edba do Sul apenas para este prop\u00f3sito. \n\nComo anteriormente mencionado, dito pre\u00e7o aflora, portanto, de uma composi\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os p1, p2 e \n\np3 obedecidas as propor\u00e7\u00f5es, em termos de vaz\u00e3o, dos usos a que estes pre\u00e7os s\u00e3o atribu\u00eddos. Como \n\nsub-produto desse c\u00e1lculo do pre\u00e7o para a \u00e1gua transposta, surge sua elasticidade-pre\u00e7o da demanda \n\ndo uso Transposi\u00e7\u00e3o para o Guandu e, em consequ\u00eancia, sua pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o de demanda \n\nmarshalliana. Apesar de tratar-se de um sub-produto como referido, a elasticidade-pre\u00e7o da demanda \n\ndo uso composto que corresponde \u00e0s \u00e1guas transpostas ser\u00e1 de grande serventia para calcular-se o \n\npre\u00e7o real da transposi\u00e7\u00e3o para o Guandu quando alinhado aos demais pre\u00e7os em um s\u00f3 par de \n\ntomadas d\u2019\u00e1gua. \n\nSeguem-se as alternativas encontradas e os c\u00e1lculos elaborados para a determina\u00e7\u00e3o da \n\nelasticidade-pre\u00e7o nas modalidades de uso da \u00e1gua acima referidas. Ditas avalia\u00e7\u00f5es foram feitas para \n\no in\u00edcio de cada per\u00edodo de an\u00e1lise e, por comodidade de c\u00e1lculo, considerou-se que cada um dos \n\ncoeficientes de elasticidade-pre\u00e7o encontrados n\u00e3o sofreria altera\u00e7\u00e3o ao longo dos cinco anos de seu \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise. Os dados de vaz\u00e3o do in\u00edcio de cada per\u00edodo foram extra\u00eddos dos Planos de \n\nRecursos H\u00eddricos elaborados pelo CEIVAP para cada q\u00fcinq\u00fc\u00eanio.  \n\n9.2. ELASTICIDADE E ABASTECIMENTO URBANO \n\nO custo de oportunidade (pre\u00e7o de reserva) da \u00e1gua bruta para abastecimento urbano na bacia \n\ndo rio Para\u00edba do Sul \u00e9 o m\u00e1ximo pre\u00e7o que as concession\u00e1rias de servi\u00e7os se disp\u00f5em a pagar por \n\ncada metro c\u00fabico utilizado da \u00e1gua da bacia e permanecerem indiferentes entre continuar a utilizar \n\nessa fonte ou buscar a solu\u00e7\u00e3o alternativa que, entre as poss\u00edveis, seja a de menor custo. \n\nH\u00e1 v\u00e1rias alternativas de substitui\u00e7\u00e3o da fonte utilizada em caso de esta fenecer.Importa\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua de outras bacias por transposi\u00e7\u00e3o, tanto quanto abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, ou ainda a \n\ncompra de \u00e1gua em carros-pipa est\u00e3o entre as possibilidades que seriam procuradas.As duas \u00faltimas \n\napresentam custos menos onerosos e foram as consideradas. Mesmo o caso da alternativa de \u201ccarro-\n\npipa\u201dque \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o de pequena escala, pode ser considerada pela iniciativa dos consumidores de \n\n\n\n182 \n\n \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel (fam\u00edlias) pois, ainda que a companhia de saneamento resista a adot\u00e1-la, o fato de o \n\nconsumidor final buscar a solu\u00e7\u00e3o \u00e0s suas pr\u00f3prias expensas, constitui custo a contabilizar enquanto \n\nproblema de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos frente \u00e0 s\u00fabita interrup\u00e7\u00e3o do uso do manancial. \n\nA alternativa a partir de \u00e1guas subterr\u00e2neas apresentou-se a um custo m\u00e9dio de \n\nR$2,94/m3para o primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise (2003-2007), e de R$4,18/m3, para o segundo (2008-\n\n2012)107. De outro lado, a alternativa do carro-pipa teve seu custo situado em R$3,46/m3 para o \n\nprimeiro per\u00edodo, e em R$5,20/m3 para o segundo per\u00edodo de an\u00e1lise da pesquisa108. \n\nO \u00edndice de perdas da alternativa baseada em \u00e1guas de po\u00e7os \u00e9 de 5%, enquanto que o da \n\nalternativa por meio de carros-pipa \u00e9 praticamente zero. O custo m\u00e9dio da \u00e1gua produzida pelas \n\nconcession\u00e1rias de servi\u00e7os era de R$0,51/m3 no primeiro per\u00edodo (2003), e de R$0,80/m3 no segundo \n\nper\u00edodo. O pagamento adicional por cada metro c\u00fabico que o usu\u00e1rio est\u00e1 disposto a fazer \u00e9 dado por: \n\n?pr1=(1+?p,cp)cp,cp?(1+?m)cm    (9.5) \n\nOnde: \n\n?pr1 \u00e9 o acr\u00e9scimo em rela\u00e7\u00e3o ao que se paga correntemente para determinar-se o pre\u00e7o de reserva \n\nem cada alternativa, isto \u00e9, pr1p (alternativa de \u00e1guas de po\u00e7os) e pr1cp (alternativa de \u00e1guas de \n\ncarros-pipa); \n\ncp,cp \u00e9 o custo m\u00e9dio de cada metro c\u00fabico de \u00e1gua obtida em fonte alternativa \u00e0 habitual, isto \u00e9, por \n\nmeio de \u00e1gua de po\u00e7os (cp) e por meio de \u00e1gua de carro-pipa(ccp); \n\ncm \u00e9 o custo m\u00e9dio de \u00e1gua obtida da fonte habitualmente utilizada, ou seja, a concession\u00e1ria do \n\nservi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua; \n\n?p,cp \u00e9 o coeficiente de perda de \u00e1gua no abastecimento por meio de uma das fontes alternativas \u00e0 \n\nhabitual, isto \u00e9, por meio de po\u00e7os (?p), ou por meio do carro-pipa (?cp); e \n\n?m \u00e9 o coeficiente de perda de \u00e1gua no abastecimento por meio da fonte habitualmente utilizada, ou \n\nseja, as \u00e1guas superficiais da bacia do Para\u00edba do Sul. \n\nObserva-se que a primeira parte da express\u00e3o acima apresentada corresponde ao pr\u00f3prio \n\npre\u00e7o de reserva, isto \u00e9: \n\npr1=(1+?p,cp)cp,cp     (9.6) \n\n                                                 \n107 Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento \u2013 SNIS. \n108 Adaptado de Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento \u2013 SNIS e oferta de fornecedores da regi\u00e3o, dada a variabilidade \n\nde pre\u00e7os conforme a \u00e9poca de estiagens ou de normalidade. \n\n\n\n183 \n\n \n\nEntrando-se com os valores acima referidos na express\u00e3o do pre\u00e7o de reserva, obt\u00eam-se as \n\nordenadas e, por substitui\u00e7\u00e3o, asabcissas dos dois pontos da curva da demanda tudo-ou nada. Em \n\nseguida, determina-se a reta que passa pelos dois pontos obtidos, a qual representa \u00e0 pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o \n\ntudo-ou-nada. Obtida essa fun\u00e7\u00e3o, procede-se ao c\u00e1lculo da curva marginal que lhe corresponde e \n\ndetermina-se a elasticidade-pre\u00e7o da demanda, como se segue: \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007: \n\npr1p(2003-07)=(1+0,05).2,94, donde p1r1p(2003-07)=R$3,09/m3 \n\npr1cp(2003-07)=(1+0,00).3,46, donde pr1cp(2003-07)=R$3,46/m3 \n\nOs dois pre\u00e7os de reserva acima encontrados correspondem \u00e0s ordenadas da curva de \n\ndemanda tudo-ou-nada. As abcissas correspondem \u00e0s vaz\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o no primeiro ano da s\u00e9rie de \n\ncada lustro, ou seja, s\u00e3o as vaz\u00f5es de demanda dos referidos anos iniciais afetadas de seus \n\nrespectivos \u00edndices de perda.  \n\nDa\u00ed, para \u00e1guas de po\u00e7os, que t\u00eam perda de 5%, a abcissa \u00e9 igual a (65,62x1,05)=68,90 m3/s \n\ne, para \u00e1gua de carro-pipa, cuja perda \u00e9 zero, a abcissas\u00e3o os pr\u00f3prios65,62 m3/s. Os dois pares de \n\nponto s\u00e3o, portanto, (65,62;3,46) e (68,90;3,09). \n\nO passo seguinte \u00e9 estabelecer a equa\u00e7\u00e3o da reta que passa por esses dois pontos, a qual \n\nser\u00e1 a pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o tudo-ou-nada, e determinarsua correspondente curva marginal. A equa\u00e7\u00e3o da \n\nfun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada resulta ser pr1=13,86-0,16q.  \n\nConsiderando que ela \u00e9 a curva m\u00e9dia da receita total, ent\u00e3o a receita total \u00e9 dada por \n\nRT=13,86q-0,16q2, cuja primeira derivada \u00e9 dRT/dq=13,86-0,32q, que \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de demanda \n\nmarshalliana do setor de abastecimento urbano. Da\u00ed, calcula-se a elasticidade-pre\u00e7o da demanda no \n\nponto de coordenadas (65,62 ;3,46), isto \u00e9: \n\n|?1|2003-2007=(dq/dp)(p/q)=(1/0,32).(3,46/65,62)=0,17. \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012: \n\nSeguindo o mesmo roteiro utilizado para o primeiro quinqu\u00eanio, calculam-se os pre\u00e7os de \n\nreserva para o abastecimento urbano no per\u00edodo de an\u00e1lise 2008-2012: \n\npr1P(2008-12)=(1+0,05).4,18=R$4,39/m3; e \n\npr1CP(2008-12)=(1+0,00).5,20=R$4,20/m3. \n\nOs pares de pontos formados s\u00e3o, portanto, (70,34;5,20) e (73,86;4,18), pelos quais passa a \n\nfun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada p=20,28-0,23q, cuja correspondente curva marginal \u00e9 p=20,28-\n\n\n\n184 \n\n \n\n0,46q. Dessa \u00faltima express\u00e3o e das coordenadas do ponto de utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no segundo per\u00edodo \n\nde an\u00e1lise, calcula-sea elasticidade-pre\u00e7o da demanda: \n\n|?1|2008-2012=(dq/dp)(p/q)=(1/0,46).(5,20/70,34)=0,16. \n\n\u00c0 guisa de compara\u00e7\u00e3o, Carrera-Fernandez et ali (2001) encontraram em outras bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas coeficientes cerca de 20% abaixo dos valores ora calculados. Por exemplo, na bacia do \n\nVaza-Barris, entre a Bahia e Sergipe, registrou-se|?1|=0,13 , e, na bacia do rio Pirapama,em \n\nPernambuco, |?1|=0,13. Apesar dessa diferen\u00e7a, os resultados pesquisados para fins de compara\u00e7\u00e3o \n\ncorroboram o fato de que a demanda por \u00e1gua bruta para o abastecimento urbano \u00e9 acentuadamente \n\ninel\u00e1stica. \n\n9.3. ELASTICIDADE E USO DA \u00c1GUA PARA IND\u00daSTRIA  \n\nO custo de oportunidade (pre\u00e7o de reserva) da \u00e1gua bruta para uso industrial \u00e9 o m\u00e1ximo \n\npre\u00e7o que as f\u00e1bricas est\u00e3o dispostas a pagar por cada metro c\u00fabico utilizado da \u00e1gua da bacia e \n\npermanecerem indiferentes entre continuar a utilizar essa fonte ou buscar a solu\u00e7\u00e3o alternativa que, \n\nentre as poss\u00edveis, seja a de menor custo ou menos onerosa. \n\nEntre as alternativas de substitui\u00e7\u00e3o da fonte utilizada em caso de esta ter sua disponibilidade \n\ntotalmente interrompida, alinham-se: \n\n(i) abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\n(ii) aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de esgotos superficialmente tratadas em esta\u00e7\u00f5es de tratamento de efluentes, \n\ncomumente referidas como \u00e1guas de re\u00faso industrial; \n\n(iii) aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas transportadas por carros-pipa; \n\n(iv) capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de outras bacias; e \n\n(v) implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de recircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de processo combinados com abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas; \n\nAs segunda e quarta possibilidades foram afastadas por serem mais onerosas, embora a \u00e1gua \n\nde re\u00faso seja uma hip\u00f3tese altamente indicada como alternativa para o uso da \u00e1gua na dilui\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes, como efetivamente \u00e9 adotado neste \u00faltimo uso. \n\nDas possibilidades restantes selecionaram-se a recircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de processo combinada \n\ncom a abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, e a abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas sem recircula\u00e7\u00e3o, por \n\nserem as duas solu\u00e7\u00f5es menos custosas. Essas duas formas de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para fazer face \u00e0 \n\nsimula\u00e7\u00e3o de interrup\u00e7\u00e3o da oferta de \u00e1guas superficiais da bacia compuseram as duas alternativas \n\n\n\n185 \n\n \n\nque foram avaliadas ami\u00fade no que diz respeito a custo. \n\nNa recircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de processo combinada com abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de subsuperf\u00edcie, \n\nconsiderou-se que a \u00e1gua abstra\u00edda de po\u00e7os comparecia com uma propor\u00e7\u00e3o m\u00ednima tendo em vista \n\nque a \u00e1gua recirculada pode ser utilizada v\u00e1rias dezenas de vezes109. A \u00e1gua de po\u00e7o entra apenas \n\npara repor as perdas do processo de recircula\u00e7\u00e3o que s\u00e3o insignificantes. O custo unit\u00e1rio da \u00e1gua \n\nrecirculada foi de R$3,01/m3 no primeiro quinqu\u00eanio, e de R$4,28/m3 no segundo q\u00fcinq\u00fc\u00eanio. Essas \n\ncifras unit\u00e1rias foram obtidas a partir de Silva110.e em F\u00e9res111. \n\nO custo da abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas foi, como j\u00e1 utilizado para o abastecimento \n\nurbano, de R$2,94/m3 no primeiro quinqu\u00eanio, e de R$4,18/m3, no segundo, conforme j\u00e1 utilizado na \n\nse\u00e7\u00e3o (9.2). O custo corrente de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais pelas f\u00e1bricas foi de R$1,20/m3 no \n\nprimeiro quinqu\u00eanio, e de R$1,65/m3no segundo quinqu\u00eanio. Essas cifras foram obtidas junto ao \n\nDepartamento de Gest\u00e3o da Secretaria de Recursos H\u00eddricos \u2013 SRH, do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 \n\nMMA para ind\u00fastrias t\u00edpicas da bacia do Para\u00edba do Sul (2003). \n\nO \u00edndice de perdas pela utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 de 5% conforme j\u00e1 referido, e o \n\n\u00edndice de perdas para a reciclagem combinada com \u00e1guas de po\u00e7os foi admitido igual a zero.Por fim, o \n\n\u00edndice de perdas na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pelas f\u00e1bricas diretamente no Para\u00edba do Sul e seus afluentes \n\nfoi adotado igual a 8%, a partir de informa\u00e7\u00f5es obtidas em ind\u00fastrias da regi\u00e3o. \n\nO pagamento adicional por cada metro c\u00fabico que o usu\u00e1rio est\u00e1 disposto a fazer \u00e9 dado por: \n\n?pr2=cre,p?(1+?m)cm    (9.7) \n\nOnde: \n\n?pr2 \u00e9 o acr\u00e9scimo em rela\u00e7\u00e3o ao que as f\u00e1bricas pagam correntemente para determinar-se o pre\u00e7o de \n\nreserva em cada alternativa, isto \u00e9, pr1re (alternativa de recircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com refor\u00e7o de \n\n\u00e1guas de po\u00e7os) e pr1cp (alternativa de \u00e1guas de po\u00e7os exclusivamente); \n\n                                                 \n109 A literatura mostra interessante exemplo de recircula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na ind\u00fastria observado na Fran\u00e7a. A sider\u00fargica Usinor Dunkerque, \n\numa usina integrada que produzia nos anos 1980 cerca de 8x106 t/ano de a\u00e7o fazia circular 65.000 m3/h, mas somente captava 1.000 \nm3/h, isto \u00e9, recirculava a \u00e1gua 65 vezes, deixando no manancial 64.000 m3/h dispon\u00edveis para outros usos da \u00e1gua, e pagando bem \nmenos pelo uso dessa \u00e1gua, evidentemente. \n\n110 SILVA, Nilton de Paula ET ali. Estudo T\u00e9cnico e Econ\u00f4mico para implanta\u00e7\u00e3o de reuso da \u00e1gua em uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \nefluentes sanit\u00e1rios em uma ind\u00fastria eletr\u00f4nica. Programa de Mestrado Profissional em Engenharia Mec\u00e2nica. Universidade de \nTaubat\u00e9. S\u00e3o Paulo. 2006.  \n\n111 F\u00c9RES, J.; REYNAUD, A.; et THOMAS, A. Re\u00faso de \u00e1gua nas ind\u00fastrias da bacia do rio Para\u00edba do Sul. XVII Simp\u00f3sio Brasileiro \nde Recursos H\u00eddricos. S\u00e3o Paulo. 2007. \n\n \n\n\n\n186 \n\n \n\ncre,P \u00e9 o custo m\u00e9dio de cada metro c\u00fabico de \u00e1gua obtida em fonte alternativa \u00e0 habitual, isto \u00e9, por \n\nmeio de \u00e1guas de recircula\u00e7\u00e3o combinada com \u00e1guas de po\u00e7os (cre), e somente por meio de \n\n\u00e1guas de po\u00e7os (cP); \n\ncm \u00e9 o custo m\u00e9dio de \u00e1gua captada na bacia do Para\u00edba do Sul para uso industrial; e \n\n?m \u00e9 a perda no abastecimento industrial a partir de \u00e1guas superficiais da bacia do Para\u00edba do Sul. \n\nA primeira parte da express\u00e3o acima apresentada corresponde ao pr\u00f3prio pre\u00e7o de reserva, \n\nisto \u00e9: \n\n?pr2=cre,p,     (9.8) \n\ncujos valores s\u00e3o: \n\ncre(2003-2007)=R$3,01/m3; e cp(2003-2007)=R$2,94/m3; e \n\ncre(2008-2012)=R$4,27/m3; e cp(2008-2012)=R$4,18/m3. \n\nOs valores acima representam as ordenadas dos pontos pelos quais passa a curva de \n\ndemanda tudo-ou-nada de cada per\u00edodo de an\u00e1lise. Juntamente com as abcissas, tais ordenadas \n\nformam os pares de pontos (51,85;3,01) e (59,44;2,94) para o quinqu\u00eanio 2003-2007, e (61,21;4,28) e \n\n(64,27;4,18) para o quinqu\u00eanio 2008-2012. Determinam-se, a seguir, as fun\u00e7\u00f5es de demanda, tudo-ou-\n\nnada e ordin\u00e1ria, para cada um dos dois per\u00edodos e as consequentes elasticidades-pre\u00e7o da demanda. \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007: \n\nA fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada do primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise \u00e9\u00e9 p=4,41-0,027q, cuja \n\ncurva marginal correspondente (demanda ordin\u00e1ria) \u00e9 p=4,41-0,054q, e a elasticidade-pre\u00e7o da \n\ndemanda ordin\u00e1ria no ponto correspondente \u00e0 vaz\u00e3o do ano de 2003 \u00e9: \n\n|?2|2003-2007=(dq/dp)(p/q)=(1/0,05.(3,01/51,85)=1,08. \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012: \n\nA fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada do segundo per\u00edodo de an\u00e1lise \u00e9 \u00e9 p=6,28-0,03q, que tem \n\ncomo curva marginal correspondente (demanda ordin\u00e1ria) \u00e9 p=6,28-0,064q, e a elasticidade-pre\u00e7o da \n\ndemanda ordin\u00e1ria no ponto correspondente \u00e0 vaz\u00e3o do ano de 2003 \u00e9: \n\n|?2|2008-2012=(dq/dp)(p/q)=(1/0,07.(4,28/61,21)=1,07. \n\nO uso da \u00e1gua para a ind\u00fastria na bacia do Para\u00edba do Sul \u00e9, portanto, el\u00e1stico. Compulsando-\n\nse outros trabalhos elaborados para a bacia do Para\u00edba do Sul, foram encontrados n\u00edveis de \n\nelasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua por distintos usos do setor industrial significativamente \n\n\n\n187 \n\n \n\ndiferentes. Por exemplo, F\u00e9res et ali (2005), estudando a bacia do Para\u00edba do Sul, encontraram o \n\nm\u00f3dulo do coeficiente de elasticidade-pre\u00e7o da demanda igual a 0,53 para os estabelecimentos que \n\npraticam o re\u00faso da \u00e1gua, e 0,23 para aqueles que n\u00e3o adotaram essa pr\u00e1tica. De modo mais \n\ndetalhado, esses autores calcularam a elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua por setor da ind\u00fastria, \n\napresentados no Quadro 9.1. \n\nQuadro 9.1 \u2013 Elasticidades-pre\u00e7o da demanda por ramos \n industriais na bacia do Para\u00edba do Sul \n\nRAMO INDUSTRIAL |?D| \nALIMENTOS E BEBIDAS   0,82 \n\nT\u00caXTIL  0,04 \n\nVESTU\u00c1RIO, CAL\u00c7ADOS E ARTIGOS DE COURO  0,31 \n\nMADEIRA, BORRACHA E PL\u00c1STICO 0,40 \n\nPAPEL E CELULOSE 0,76 \n\nQU\u00cdMICA 0,71 \n\nMINERAIS N\u00c3O-MET\u00c1LICOS  0,22 \n\nMETALURGIA  0,48 \n\nM\u00c1QUINAS E EQUIPAMENTOS 0,31 \n\nOUTROS SETORES 0,33 \nFonte: Adaptado de F\u00e9res et ali (Seroa da Motta). Rio de Janeiro, 2000. \n\nEm outra fonte pesquisada, analistas do Banco Mundial112 encontraram -1,03 como m\u00e9dia da \n\nelasticidade-pre\u00e7o da \u00e1gua no contexto da ind\u00fastria chinesa, a partirdos dados do Quadro 9.2. \n\nQuadro 9.2 \u2013 Elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua \n no setor industrial chin\u00eas \n\nSETOR |?D| \nMinera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o 0,63 \n\nExtra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo 0,99 \n\nMinera\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de metais 0,85 \n\nAlimentos e bebidas 1,04 \n\nT\u00eaxtil 1,10 \n\nPolpa de celulose e papel 0,88 \n\nGera\u00e7\u00e3o de energia 0,57 \n\nRefino do petr\u00f3leo 1,19 \n\nQu\u00edmica 0,96 \n\nProdutos medicinais 1,10 \n\nConstru\u00e7\u00e3o 0,93 \n\nFundi\u00e7\u00e3o 1,11 \n\nEquipamentos industriais e maquin\u00e1rio 1,03 \n\nEquipamentos de transporte 1,16 \n\nEquipamentos eletr\u00f4nicos 1,14 \n\nProdutos de couro 1,20 \n\nM\u00e9dia 1,03 \nFonte: WANG, HUA ET ALI. 2002. (op. cit.) \n\nOs resultados da referida pesquisa ensejaram a assertiva seguinte, de seus autores: \n\n\u201cThe average price elasticity of industrial water demand is \n\nabout \u20131.0, showing that there is a great potential for the \n\n                                                 \n112WANG, Hua et ali. Valuing Water for Chinese Industries: A Marginal Productivity Assessment. The World Bank. Development. Research \n\nGroup. Washington. 2002. \n \n\n\n\n188 \n\n \n\nChinese government to use pricing policies for water \n\nconservation in the industrial sector\u201d. \n\nNota-se, pelos dados ora pesquisados, que a elasticidade-pre\u00e7o da demanda da ind\u00fastria \n\noscila em um intervalo de grande amplitude, constata\u00e7\u00e3o que se justifica pelas diferen\u00e7as entre os \n\nperfis das aglomera\u00e7\u00f5es industriais, e tamb\u00e9m pela \u00e9poca em que cada levantamento foi feito. \n\n9.4. ELASTICIDADE E GERA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA EL\u00c9TRICA  \n\nAntes de proceder-se ao c\u00e1lculo da elasticidade-pre\u00e7o propriamente dito, ressalta-se uma vez \n\nmais que este texto procura inovar ao trazer para o ambiente econ\u00f4mico da bacia o c\u00e1lculo do pre\u00e7o a \n\ncobrar pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica. Tal inova\u00e7\u00e3o resulta do reconhecimento de que o \n\nsetor de energia hidroel\u00e9trica compete com os demais pelas \u00e1guas da bacia, o que altera \n\nprofundamente o total da demanda por \u00e1gua, com apreci\u00e1veis reflexos na an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os. Nisso, h\u00e1 uma grande diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao modus operandi vigente no Brasilsegundo o \n\nqual a precifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de energia obedece \u00e0 disciplina do setor el\u00e9trico e \n\nn\u00e3o ao conjunto das for\u00e7as que conformam a demanda e a oferta presentes no territ\u00f3rio provedor de \n\n\u00e1gua que corresponde, em \u00faltima an\u00e1lise, \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica. Na pr\u00e1tica dos comit\u00eas de bacia \n\nbrasileiros, a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, embora compita pelas \u00e1guas da bacia com os demais usos, n\u00e3o faz \n\nparte do concerto de usu\u00e1rios quando o tema sobre a mesa \u00e9 a an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, uma \n\nviola\u00e7\u00e3odo princ\u00edpio b\u00e1sico da lei da procura e da oferta, e que este trabalho investigativo busca \n\noferecer meios que conduzam a uma poss\u00edvel forma de reparo. Por necess\u00e1rio, recorda-se que, apesar \n\nde as barragens hidroel\u00e9tricas do Para\u00edba do Sul formarem espelhos d\u2019\u00e1gua apreci\u00e1veis, o que gera \n\nevapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, o uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \u00e9 considerado n\u00e3o consuntivo, como \n\nj\u00e1 apontado.  \n\nO custo de oportunidade ou pre\u00e7o de reserva da \u00e1gua bruta para uso na gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \n\n\u00e9 o m\u00e1ximo pre\u00e7o que as usinas geradoras est\u00e3o dispostas a pagar por cada metro c\u00fabico utilizado de \n\n\u00e1gua da bacia e permanecerem indiferentes entre continuar a utilizar essa fonte ou buscar a solu\u00e7\u00e3o \n\nalternativa menos custosa poss\u00edvel. \n\nO espectro de alternativas de substitui\u00e7\u00e3o da fonte de produ\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 multivariado, \n\nincluindo as diversas fontes como a termoel\u00e9trica, a termonuclear, entre outras obten\u00edveis na regi\u00e3o, \n\nal\u00e9m da importa\u00e7\u00e3o de energia de outras regi\u00f5es do Pa\u00eds em virtude de o sistema el\u00e9trico gozar de \n\nelevado grau de interliga\u00e7\u00e3o113. \n\nEntre as alternativas relacionadas, optou-se pela obten\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica em escala \n\n                                                 \n113 Sistema Interligado Nacional \u2013 SIN. \n\n\n\n189 \n\n \n\nindustrial, por meio de plantas de m\u00e9dio e grande portes e, a segunda, por meio da referida importa\u00e7\u00e3o \n\nde energia de outras regi\u00f5es, o qu\u00ea, na pr\u00e1tica, j\u00e1 ocorre em consequ\u00eancia da mencionada \n\ncaracter\u00edstica de sistema interligado com que conta o Brasil. \n\nA perda de \u00e1gua adotada na alternativa por meio de energia t\u00e9rmica \u00e9 de 75%114. Esse \n\npercentual resulta da utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para produ\u00e7\u00e3o de vapor e para refrigera\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\nde processo. A perda na produ\u00e7\u00e3o de vapor \u00e9 desprez\u00edvel, mas a perda na refrigera\u00e7\u00e3o dos \n\ncondensadores \u00e9 elevada, respondendo praticamente por toda a perda de \u00e1gua da planta geradora.De \n\noutro lado, a referida perda por evapora\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios de plantas hidroel\u00e9tricas foi considerada \n\nde 2,45% da vaz\u00e3o m\u00e9dia de longo prazo115. \n\nO custo da \u00e1gua para gerar energia por meio de plantas t\u00e9rmicas foi de R$2,94/m3 no primeiro \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise (2003-2007) e de R$4,18/m3, no segundo per\u00edodo de an\u00e1lise (2008-2012). Nessa \n\nalternativa, considerou-se a abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas cujos pre\u00e7os s\u00e3o os mesmos utilizados \n\nna se\u00e7\u00e3o (9.2). Quanto \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de energia de outras regi\u00f5es, o custo da \u00e1gua foi de R$1,02/m3 \n\npara o quinqu\u00eanio (2003-2007), e de R$1,37/m3 para o quinqu\u00eanio (2008-2012). Esses pre\u00e7os resultam \n\nda aplica\u00e7\u00e3o de 0,75% sobre o valor comercial da energia (Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia)116 conforme \n\na legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\nAs vaz\u00f5es utilizadas em um e outro casos s\u00e3o: \n\n- Para a gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, aplicando-se o percentual de perda de \u00e1gua de 75% sobre a vaz\u00e3o \n\ndemandada, tem-se:qt(2003-2007)=211,63x1,75=370,35 m3/s, e qt(2008-2012)=294,54x1,75=515,44 m3/s; e \n\n- Para a energia importada de outras regi\u00f5es, a vaz\u00e3o que seria utilizada na bacia do Para\u00edba do Sul na \n\ngera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica procederia de ummixing das fontes produtoras de energia do Sistema \n\nInterligado Nacional \u2013 SIN.Consideradas as perdas de \u00e1gua em cada fonte, t\u00eam-se as vaz\u00f5es \n\ncorrespondentes \u00e0 energia importada, iguais a qei(2003-2007)=863,55 m3/s e a qei(2008-2012)=1.201,89 m3/s. \n\nOs pre\u00e7os e vaz\u00f5es acima encontrados d\u00e3o aparecimento aos pares coordenados \n\n(863,55;1,02) e (370,35;2,94) que representam os dois pontos da fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada no \n\nper\u00edodo 2003-2007. Igualmente, d\u00e3o lugar aos pares coordenados (1.201,89;1,37) e (515,44;4,18) que \n\nrepresentam os dois pontos da fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nadano per\u00edodo 2008-2012. Com esses \n\ndados, segue-se o c\u00e1lculo da elasticidade-pre\u00e7o da demanda em cada per\u00edodo. \n                                                 \n114 Parecer t\u00e9cnico de professores da UNICAMP (Sev\u00e1 Filho, Ars\u00eanio Oswaldo et Ferreira, Andr\u00e9 Luis) sobre projeto de usina \n\ntermoel\u00e9trica de grande porte em Americana (SP) indica perda m\u00e9dia de 83% sobre a vaz\u00e3o de \u00e1gua captada. No mesmo trabalho s\u00e3o \napontadas perdas de \u00e1gua das usinas t\u00e9rmicas Carioba II (82,5%), Bom Jardim (74,83%) e a TPP-Paul\u00ednia (75,66%). \n\n115 GUILHON, Luiz Guilherme, calculou perdas de 1,45% e de 3,45%, respectivamente, para os reservat\u00f3rios das usinas hidroel\u00e9tricas do \nParaibuna e Jaguari. Neste trabalho adotaram-se 2,45% (m\u00e9dia do intervalo calculado por Guilhon) como proxy do percentual de \nperdas dos reservat\u00f3rios na simula\u00e7\u00e3o de onde proviria a energia afluente ao Para\u00edba do Sul. \n\n116 www.aneel. Evolu\u00e7\u00e3o da Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia. \n\nhttp://www.aneel/\n\n\n190 \n\n \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007: \n\nA fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada no primeiro quinqu\u00eanio de an\u00e1lise \u00e9 p=4,38-0,0039q e sua \n\ncorrespondente fun\u00e7\u00e3o marshalliana \u00e9 p=4,38-0,0078q. A elasticidade-pre\u00e7o da demanda neste uso da \n\n\u00e1gua \u00e9: \n\n|?3|2003-2007=(dq/dp)(p/q)=(1/0,0078.(1,02/863,55)=0,15. \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012: \n\nA fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nadano segundo quinqu\u00eanio de an\u00e1lise \u00e9 p=6,29-0,0041q e sua \n\ncorrespondente fun\u00e7\u00e3o marshalliana\u00e9 p=6,29-0,0082q. A elasticidade-pre\u00e7o da demanda neste uso da \n\n\u00e1gua \u00e9: \n\n|?3|2003-2007=(dq/dp)(p/q)=(1/0,0082.(1,37/1.201,89)=0,14. \n\nEm trabalho similar para a bacia do rio Pirapama (Pernambuco), Carrera-Fernandez et ali \n\n(2001) encontraram coeficiente de elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua igual a 0,28. \n\n9.5. ELASTICIDADE E USO RURAL DA \u00c1GUA  \n\nComo j\u00e1 referido neste texto, o conjunto de usu\u00e1rios da \u00e1gua para o abastecimento rural foi \n\ntomado, na bacia do Para\u00edba do Sul117, como um usu\u00e1rio composto de dois usos: a irriga\u00e7\u00e3o e a \n\npecu\u00e1ria. A participa\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o na vaz\u00e3o desse uso composto \u00e9 de 95,69%, e a da \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o de animais \u00e9 de 4,31%, percentuais extra\u00eddos das vaz\u00f5es de cada um dos dois usos e \n\nconsiderado constante ao longo dos dois per\u00edodos de an\u00e1lise em raz\u00e3o de o perfil da economia na \n\nregi\u00e3o da bacia n\u00e3o ter se alterado muito. Esses percentuais resultaram das vaz\u00f5es outorgadas para \n\nirriga\u00e7\u00e3o (50,89 m3/s) e para a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais (2,29 m3/s) que, juntas, compuseram o uso \n\nrural da \u00e1gua, totalizando 53,18 m3/s, vaz\u00e3o adotada no Plano de recursos H\u00eddricos da bacia para fins \n\nde implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a118. Quanto \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, a elasticidade-pre\u00e7o da demanda \n\nno primeiro per\u00edodo receber\u00e1 a nota\u00e7\u00e3o|?4dessed(2003-2007)|, e quanto \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, |?4irrig(2003-2007)|. As \n\nnota\u00e7\u00f5esrelativasa esses usos no segundo per\u00edodo de an\u00e1lise seguir\u00e3o esse mesmo crit\u00e9rio, por \n\nanalogia. As elasticidades-pre\u00e7o finais, resultantes da composi\u00e7\u00e3o dos dois usos da \u00e1gua ser\u00e3o \n\ndenotadas por |?4|(2003-2007) e |?4|(2008-2012). \n\nObservados os crit\u00e9rios acima, a elasticidade-pre\u00e7o da demanda desse usu\u00e1rio composto ser\u00e1 \n\n                                                 \n117 Para permitir a compara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das duas metodologias em confronto, seguiu-se, neste caso, o mesmo crit\u00e9rio adotado pelo \n\ncomit\u00ea da bacia de considerar essas duas atividades como um \u00fanico uso da \u00e1gua. \n\n118 COPPETEC FUNDA\u00c7\u00c3O. Plano de Recursos H\u00eddricos para a Fase Inicial da Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua na Bacia do rio Para\u00edba \ndo Sul. PGRH-RE-010-R0. Vol. 5. Rio de Janeiro. 2002. \n\n \n\n\n\n191 \n\n \n\nestabelecida mediante a propor\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de usode cada uma das duas atividades, as quais s\u00e3o \n\nanalisadas em separado, como se segue. \n\n9.5.1.Dessedenta\u00e7\u00e3o de animais \n\nO custo de oportunidade (pre\u00e7o de reserva) da \u00e1gua bruta para a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais \u00e9 \n\no m\u00e1ximo pre\u00e7o que os propriet\u00e1rios de rebanhos ou de pequenas quantidades de cabe\u00e7as se disp\u00f5em \n\na pagar por cada metro c\u00fabico utilizado da \u00e1gua da bacia e permanecerem indiferentes entre continuar \n\na utilizar essa fonte ou buscar a solu\u00e7\u00e3o alternativa mais barata ou a menos cara. \n\nAs hip\u00f3teses alternativas consideradas para a busca de \u00e1gua a partir de outras fontes foram a \n\n\u00e1gua de po\u00e7os e a \u00e1gua de carros-pipa tal como se procedeu no caso do abastecimento urbano e, \n\ntamb\u00e9m, no abastecimento industrial. Uma terceira alternativa teria sido a de os propriet\u00e1rios \n\ntransportarem o rebanho para a dessedenta\u00e7\u00e3o em terras de bacias pr\u00f3ximas, cedidas ou de aluguel. \n\nEssa terceira alternativa foi abandonada dada a dificuldade em estimarem-se dist\u00e2ncias de transporte \n\ndo rebanho, o que geraria imprecis\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o do custo. \n\nO custo unit\u00e1rio de obten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea foi de R$2,94/m3 no per\u00edodo 2003-2007, e \n\nde R$4,18/m3no per\u00edodo 2008-2012. Na alternativa de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por meio de carro-pipa, os \n\ncustos foram R$3,46/m3 no per\u00edodo 2003-2007, e de R$5,20/m3 no per\u00edodo 2008-2012. A vaz\u00e3o de \n\n\u00e1gua de po\u00e7o adquirida no primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise foi de 2,39 m3/s, e de 4,27 m3/s no segundo \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise. Essas vaz\u00f5es est\u00e3o afetadas do coeficiente de perda igual a 5%. De outro lado, a \n\nvaz\u00e3o obtida por meio de carro-pipa foi de 2,51 m3/s no primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise, e de 4,48 m3/s, no \n\nsegundo. Relembra-se que n\u00e3o h\u00e1 perda de \u00e1gua no fornecimento por meio de carro-pipa. Os n\u00edveis de \n\npre\u00e7os e de vaz\u00e3o ora alinhados d\u00e3o lugar ao surgimento de dois pares de pontos para cada \n\nquinqu\u00eanio. Com esses pares coordenados calculam-se as elasticidades-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua, \n\ncomo se segue: \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007: \n\nOs dois pares de pontos do primeiro per\u00edodo s\u00e3o (2,51;2,94) e (2,39;3,46), pelos quais passa a \n\nreta da fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada, cuja equa\u00e7\u00e3o \u00e9 p=13,86-4,35q. Sua correspondente curva \n\nmarginal \u00e9 p=13,86-8,69q, que representa a fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria. Com base nesses \n\nelementos, a elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua no ponto (2,39;3,46) \u00e9: \n\n|?dessed|(2003-2007)=(dq/dp).(p/q)=(1/8,69).(3,46/2,39)=0,17. \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012: \n\nNo segundo per\u00edodo de an\u00e1lise, os dois pares de pontos s\u00e3o (4,48;4,18) e (4,27;5,20). A \n\n\n\n192 \n\n \n\nequa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada\u00e9 p=25,60-4,78q. Sua correspondente curva marginal \u00e9 \n\np=25,60-9,56q, que \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de demanda ordin\u00e1ria. A elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua no \n\nponto (2,39;3,46) \u00e9: \n\n|?dessed|(2008-2012)=(dq/dp).(p/q)=(1/9,56).(5,20/4,27)=0,13. \n\n9.5.2. Irriga\u00e7\u00e3o \n\nO pre\u00e7o de reserva da \u00e1gua bruta para a irriga\u00e7\u00e3o corresponde ao ganho adicional de que os \n\npropriet\u00e1rios de terra se apropriariam se irrigassem seus cultivos com \u00e1guas da bacia do Para\u00edba do \n\nSul em rela\u00e7\u00e3o ao valor da produ\u00e7\u00e3o sem irriga\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Carrera-Fernandez et ali (2001), o pre\u00e7o de reserva no uso da \u00e1gua para a \n\nirriga\u00e7\u00e3o \u00e9 dado por: \n\np4rirrig=(tirrig-tseq)Sirrig/qirrig    (9.9) \n\nOnde: \n\np4rirrig \u00e9 o pre\u00e7o de reserva em cada alternativa, isto \u00e9, considerando a terra irrigada ou terra de \n\nagricultura de sequeiro; \n\ntirrig \u00e9 o pre\u00e7o da terra irrigada referido em R$/ha; \n\ntseq \u00e9 o pre\u00e7o da terra de sequeiro referido em R$/ha; \n\nSirrig \u00e9 a \u00e1rea irrigada na bacia do Para\u00edba do Sul, referida em hectares; e \n\nqirrig \u00e9 a vaz\u00e3o utilizada na irriga\u00e7\u00e3o da bacia do Para\u00edba do Sul. \n\nO bin\u00f4mio tirrig-tseq, ao refletir a diferen\u00e7a entre os pre\u00e7os da terra (irrigada e de sequeiro), \n\ncorresponde a um proxy do lucro que os produtores auferem com a lavoura irrigada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles \n\nque operam em agricultura de sequeiro, indicando a renda ou quase-renda apropriada pelos \n\nfazendeiros que irrigam a terra. Essa renda ou quase-renda da terra \u00e9 tomada como uma medida do \n\ncusto de oportunidade da \u00e1gua no uso agr\u00edcola. \n\nApurou-se que o pre\u00e7o das terras irrig\u00e1veis na bacia era de R$31.700,00/ha no primeiro \n\nquinqu\u00eanio (2003-2007), e de R$52.100,00/ha no segundo (2008-2012). De outro lado, os pre\u00e7os das \n\nterras de sequeiro eram, respectivamente, R$26.200,00/ha para o quinqu\u00eanio de 2003 a 2007, e de \n\nR$44.200,00/ha para o quinqu\u00eanio subsequente da pesquisa. As \u00e1reas irrig\u00e1veis s\u00e3o de 84.644,83ha, e \n\nas de agricultura de sequeiro totalizam 41.631,86 ha. Esses pre\u00e7os de terras na bacia foram definidos \n\n\n\n193 \n\n \n\ncom base em laudo de avalia\u00e7\u00e3o de uma propriedade t\u00edpica119 combinado com coment\u00e1rios expeditos \n\nfruto da experi\u00eancia da AGEVAP. \n\nA vaz\u00e3o destinada \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 de 53,18 m3/s no primeiro per\u00edodo da pesquisa (2003-2007) e \n\nde 94,87 m3/s, no segundo per\u00edodo (2008-2012). As \u00e1guas de precipita\u00e7\u00e3o, fonte da atividade agr\u00edcola \n\nde sequeiro, correspondem a 77,42 m3/s, vaz\u00e3o encontrada a partir do defl\u00favio m\u00e9dio de 1562 mm \n\nanuais observados na bacia do Para\u00edba do Sul tomado em propor\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de sequeiro. \n\nEntrando-se com os valores acima referidos na express\u00e3o do pre\u00e7o de reserva, obt\u00eam-se as \n\nordenadas e, por substitui\u00e7\u00e3o, asabcissas dos dois pontos da curva da demanda tudo-ou nada. Em \n\nseguida, determina-se a reta que passa pelos dois pontos obtidos, que representa \u00e0 pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o \n\ntudo-ou-nada. Obtida essa fun\u00e7\u00e3o, procede-se ao c\u00e1lculo da curva marginal que lhe corresponde eda \n\nelasticidade-pre\u00e7o da demanda, como se segue: \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007 \n\nAplicando a express\u00e3o do pre\u00e7o de reserva para a irriga\u00e7\u00e3o, tem-se, para o primeiro \n\nquinqu\u00eanio de an\u00e1lise: \n\npr4irrig=[(31.700-26.200).84.644,83]/(50,79 . 365 . 86.400) \n\nDonde: \n\npr4irrig=R$0,29/m3 \n\nUtilizando-se a alternativa da produ\u00e7\u00e3o de sequeiro, encontra-se o seguinte pre\u00e7o de reserva: \n\nprirr=[(31.700-26.200).41.631,86]/(20,59 . 365 . 86400) \n\nDonde: \n\npr4irrig=R$0,35/m3 \n\nOs dois pre\u00e7os de reserva ora calculados definem, juntamente com suas correspondentes \n\nvaz\u00f5es, os dois pontos pelos quais passa a fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada. Esses pontos t\u00eam \n\ncoordenadas (50,79;0,29) e (15,62;0,35), que produzem a seguinte fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada: \n\np=0,39-0,0020q \n\nA curva marginal que corresponde \u00e0 demanda tudo-ou-nada acima encontrada \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de \n\ndemanda ordin\u00e1ria seguinte: \n\n                                                 \n119  MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO AGR\u00c1RIO \u2013 MDA et INSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA \n\nAGR\u00c1RIA. Laudo de Avalia\u00e7\u00e3o de s\u00edtio em Itatiaia. Rio de Janeiro. 2010. \n\n\n\n194 \n\n \n\np=0,39-0,0040q \n\nE a elasticidade-pre\u00e7o da demanda \u00e9 dada por: \n\n|?|=(dq/dp)(p/q)=(1/0,0038)(0,19/50,79)=0,98 \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012: \n\nAplicando a express\u00e3o do pre\u00e7o de reserva para a irriga\u00e7\u00e3o, tem-se, para o segundo \n\nquinqu\u00eanio de an\u00e1lise: \n\nprirr=[(52.100-44.200). 139.385,92]/(90,60 . 365 . 86400) \n\nDonde: \n\nprirr=R$0,39/m3 \n\nUtilizando-se a alternativa da produ\u00e7\u00e3o de sequeiro, encontra-se o seguinte pre\u00e7o de reserva: \n\nprseq=[(52.100-44.200) . 23.384,83]/(11,56 . 365 . 86400) \n\nDonde: \n\nprirr=R$0,51/m3 \n\nOs dois pre\u00e7os de reserva ora calculados definem, juntamente com suas correspondentes \n\nvaz\u00f5es, os dois pontos pelos quais passa a fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada. Esses dois pontos t\u00eam \n\ncoordenadas (90,60;0,41) e (7,55;0,51), que produzem a seguinte fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada: \n\np=0,52-0,00153q \n\nA curva marginal que corresponde \u00e0 demanda tudo-ou-nada acima encontrada \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de \n\ndemanda ordin\u00e1ria seguinte: \n\nP=0,52-0,0031q \n\nE a elasticidade-pre\u00e7o da demanda \u00e9 dada por: \n\n|?|=(dq/dp)(p/q)=(1/0,0031)(0,25/90,60)=0,89 \n\nDe posse das elasticidades-pre\u00e7o da demanda dos dois usos que comp\u00f5em o abastecimento \n\nrural (dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e irriga\u00e7\u00e3o), determina-se este coeficiente para o uso composto nas \n\npropor\u00e7\u00f5es de 95,50% para a irriga\u00e7\u00e3o e 4,50% para a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, chegando-se aos \n\nvalores seguintes: \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007 \n\n\n\n195 \n\n \n\nNo primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise, a elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua para o uso do \n\nabastecimento rural, composto de dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e irriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 dada por: \n\n|?4|(2003-2007)=[(2,39 . 0,17)+(50,79 . 0,90)]/(2,39+50,79), donde |?4|(2003-2007)=0,87 \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012: \n\nNo segundo per\u00edodo de an\u00e1lise, a elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua para o uso do \n\nabastecimento rural, composto de dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e irriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 dada por: \n\n|?4|(2008-2012)=[(4,27 . 0,13)+(90,60 . 0,89)]/(4,27+90,60), donde |?4|(2008-2012)=0,86. \n\nPesquisando-se trabalhos anteriores, n\u00e3o foram encontrados coeficientes de elasticidade-pre\u00e7o \n\npara esse uso composto da \u00e1gua (irriga\u00e7\u00e3o e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais). Entretanto, compara\u00e7\u00f5es \n\npodem ser feitas separadamente para cada sub-uso do uso composto, isto \u00e9, para a dessedenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais e para a irriga\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, encontraram-se em Carrera-Fernandez et Garrido (2001), \n\nvalores para a elasticidade-pre\u00e7o da demanda por \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o iguais em m\u00f3dulo a 0,96, na \n\nbacia do rio Pirapama (Pernambuco), e 0,97 na bacia do rio Vaza-Barris (Bahia-Sergipe). Encontrou-se \n\nem Bel\u00e9m120, refer\u00eancia a pesquisa realizada no Projeto Vale Central da Calif\u00f3rnia onde se registraram \n\ncoeficientes de elasticidade-pre\u00e7o de 1,5 (em m\u00f3dulo) para culturas de elevado valor de mercado, e de \n\n0,46 para culturas de baixo valor de mercado. Interessante assertiva \u00e9 encontrada em Divakar et ali121 \n\nao estudar a otimiza\u00e7\u00e3o da aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta entre usos m\u00faltiplos na bacia do rio Chao Phraya \n\n(Tail\u00e2ndia): \n\nOn the whole, as there is a big disparity in the elasticity of the \n\ndifferent water allocations, the agricultural sector in due \n\ncourse may be one which must adapt to changes. \n\nNesse trabalho de pesquisa, Divakar et ali desenvolvem um modelo de aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta \n\nentre os usos para a agricultura, uso dom\u00e9stico, ind\u00fastria e gera\u00e7\u00e3o de energia na referida bacia, isto \u00e9, \n\nos autores analisaram um tipo de problema semelhante em alguns aspectos ao do presente trabalho. \n\n9.6. ELASTICIDADE E USO DA \u00c1GUA PARA DILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES URBANOS \n\nCom o mesmo procedimento utilizado nos demais usos, o custo de oportunidade (pre\u00e7o de \n\nreserva) da \u00e1gua bruta para diluir efluentes urbanos \u00e9 o m\u00e1ximo pre\u00e7o que as concession\u00e1rias de \n\nservi\u00e7os se disp\u00f5em a pagar por cada metro c\u00fabico utilizado da \u00e1gua da bacia para reduzir a \n                                                 \n120BEL\u00c9M, M\u00c1RCIO GOMES. A efic\u00e1cia da cobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no setor de saneamento. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado (Orient: Prof. Jorge Madeira Nogueira). Departamento de Economia. UnB. Bras\u00edlia. 2008. \n121DIVAKAR, L; BABEL, M.S.; PERRET, S.R. et DAS GUPTA, A. Optimal allocation of bulk water supplies of competing use sectors based \n\non economic criterion: an application to the Chao Phraya River Basin. Thailand. In: Journal of Hydrology \u2013 401 (22-35). Elsevier. 2011. \n \n\n\n\n196 \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poluentes aos n\u00edveis aceitos pela normae permanecerem indiferentes entre continuar \n\na utilizar o procedimento corrente ou buscar a solu\u00e7\u00e3o alternativamais barata ou menos onerosa. \n\nEntre as alternativas poss\u00edveis, alinham-se a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento \n\nde efluentes em n\u00edvel secund\u00e1rio para descarte do efluente final no leito do rio em conformidade com \n\nos par\u00e2metros de norma, e a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de plantas de tratamento secund\u00e1rio geminadas \n\ncom plantas de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de re\u00faso para ind\u00fastria. Nessa segunda hip\u00f3tese, adotou-se uma \n\nreserva de 10%da vaz\u00e3o para \u00e1gua de re\u00faso, procedendo-se ao tratamento secund\u00e1rio do restante e \n\ndestinando o efluente final deste \u00e0 bacia. Essa reserva relativamente baixa foi adotada pela incerteza \n\nda demanda por um insumo ent\u00e3o novo, a \u00e1gua de re\u00faso, cuja receptividade poderia ser favor\u00e1vel ou \n\nn\u00e3o. Assim sendo, da vaz\u00e3o total de efluentes urbanos a tratar no primeiro quinqu\u00eanio de an\u00e1lise \n\n(52,50 m3/s), a parcela de 5,25 m3/s seria destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de re\u00faso, e 5,63 m3/s (10% de \n\n56,27 m3/s) seria a vaz\u00e3o para a mesma finalidade no segundo quinqu\u00eanio. \n\nNo processo de produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de re\u00faso,o esgoto tratado passa por filtros de areia cuja \n\nfinalidade \u00e9 remover as part\u00edculas s\u00f3lidas, da\u00ed sendo submetido ao processo de clora\u00e7\u00e3o, logo \n\nchegando ao produto final. A produ\u00e7\u00e3o dessa \u00e1gua ficaria a cargo das concession\u00e1rias de servi\u00e7os de \n\nsaneamento estaduais, servi\u00e7os aut\u00f4nomos ou entes privados de \u00e1guas e esgotos presentes nos tr\u00eas \n\nestados banhados pelas \u00e1guas da bacia do Para\u00edba do Sul. \n\nQuanto \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de tratamento secund\u00e1rio, que removeriam entre 85% e 90% da carga \n\norg\u00e2nica (DBO), o custo unit\u00e1rio apurado para o quinqu\u00eanio 2003-2007 foi de R$0,13/m3, e de \n\nR$0,18/m3 para o quinqu\u00eanio 2008-2012122. Como j\u00e1 referido, a vaz\u00e3o a tratar na bacia seria de 52,50 \n\nm3/s no primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise (2003-2007), e de 56,27 m3/s, no segundo (2008-2012). \n\nPara a alternativa do tratamento secund\u00e1rio de 90% do efluente recebido combinado coma \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de re\u00faso a partir dos 10% restantes, comp\u00f5em-se os custos dessas duas parcelas, \n\ncomo se segue: \n\nPara o per\u00edodo de an\u00e1lise de 2003 a 2007: \n\nCar(2003-2007)=0,90 . 0,13 + 0,10 . (0,13+3,50)=R$0,46/m3 \n\nA parcela igual a 3,50 dentro do par\u00eantesis corresponde \u00e0 estimativa para o primeiro per\u00edodo \n\nde an\u00e1lise do custo de produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de re\u00faso, a qual se acrescenta ao custo do tratamento \n\n                                                 \n\n122 PEREIRA, Roberto Maximiano. Aspectos econ\u00f4micos dos modelos de cobran\u00e7a da \u00e1gua pelo lan\u00e7amento de efluentes: a bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada no Curso de Mestrado em Economia da Universidade Federal da Bahia \ncomo requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Economia. Orientador: Prof. Jo\u00e3o Dam\u00e1sio de Oliveira Filho. Salvador. 2007. \n \n\n\n\n197 \n\n \n\nsecund\u00e1rio. \n\nPara o per\u00edodo de an\u00e1lise de 2008 a 2012: \n\nCar(2008-2012)=0,90 . 0,18 + 0,10 . (0,18+4,80)=R$0,66/m3 \n\nAnalogamente ao primeiro per\u00edodo, a parcela igual a 4,80 dentro do par\u00eantesis corresponde \u00e0 \n\nestimativa para o primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise do custo de produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de re\u00faso, a qual se \n\nacrescenta ao custo do tratamento secund\u00e1rio. \n\nCom os dados ora calculados, t\u00eam-se os seguintes pares de pontos pelos quais passam as \n\nretas da fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada: (52,50;0,13) e (46,66;0,46) para o quinqu\u00eanio 2003-2007, e \n\n(56,27;0,18) e (50,64;0,64) para o quinqu\u00eanio 2008-2012. O c\u00e1lculo das elasticidades \u00e9 apresentado a \n\nseguir: \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007 \n\nSubstituindo-se as coordenadas dos pontos (52,50;0,13) e (46,66;0,46) na equa\u00e7\u00e3o reduzida \n\nda reta p=a-bq, obt\u00e9m-se a fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada \u00e9 p=3,16-0,06q, da qual resulta a fun\u00e7\u00e3o \n\nde demanda marshalliana p=3,50-0,0016q que permite determinar a elasticidade-pre\u00e7o procurada no \n\nponto de coordenadas (52,50;0,46), como se segue: \n\n|?5|(2003-2007)=(dq/dp)(p/q)=1.244,35 . 0,46/2.099,84, donde |?5|(2008-2012)=0,27. \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012: \n\nAnalogamente ao procedimento anterior, substituem-se as coordenadas dos pontos \n\n(56,27;0,18) e (50,64;0,64) na equa\u00e7\u00e3o reduzida da reta p=a-bq, obtendo-se a fun\u00e7\u00e3o de demanda \n\ntudo-ou-nada p=4,80-0,08q, da qual resulta a fun\u00e7\u00e3o de demanda marshallianap=4,80-0,16q, que d\u00e1 \n\nlugar ao c\u00e1lculo da elasticidade-pre\u00e7o da demanda no ponto de coordenadas (52,50;0,46), como se \n\nsegue: \n\n|?5|(2008-2012)=(dq/dp)(p/q)=974,88 . 0,64/2.250,89, donde |?5|(2008-2012)=0,28. \n\n9.7. ELASTICIDADE E USO DA \u00c1GUA PARA DILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES INDUSTRIAIS \n\nAnalogamente aos usos anteriormente explicitados, o conceito de custo de oportunidade ou \n\npre\u00e7o de reserva da \u00e1gua bruta para a dilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais \u00e9 o m\u00e1ximo pre\u00e7o que as \n\nunidades fabris se disp\u00f5em a pagar por cada metro c\u00fabico utilizado da \u00e1gua da bacia e permanecerem \n\nindiferentes entre continuar a utilizar essa fonte ou buscar a solu\u00e7\u00e3o alternativa que, entre as poss\u00edveis, \n\nseja a mais barata ou, pelo menos, a menos cara. \n\nEntre as alternativas poss\u00edveis, alinham-se a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento \n\n\n\n198 \n\n \n\nde efluentes em n\u00edvel secund\u00e1rio123 para descarte do efluente final no leito do rio em conformidade com \n\nos par\u00e2metros de norma, e a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de plantas de tratamento terci\u00e1rio124, que incluem \n\nlagoas de polimento, resultando um rejeito l\u00edquido final com uma concentra\u00e7\u00e3o cerca de 75% mais \n\nbaixa do que o rejeito do tratamento secund\u00e1rio e, portanto, requerendo uma vaz\u00e3o de \u00e1guas correntes \n\naproximadamente quatro vezes menor para promover a dilui\u00e7\u00e3o. Em ambos os casos, as esta\u00e7\u00f5es \n\ncentralizadoras de tratamento seriam constru\u00eddas em grupos que atendessem \u00e0 demanda das f\u00e1bricas \n\npor meio de redes de coleta e situando-se na escala que otimizasse sua opera\u00e7\u00e3o. \n\nA express\u00e3o do pre\u00e7o de reserva \u00e9: \n\nPr6=(cts,tt-c)/qDBO    (9.10) \n\nOnde: \n\nPr6 \u00e9 o pre\u00e7o de reserva para a esta\u00e7\u00e3o de tratamento secund\u00e1rio ou terci\u00e1rio, conforme a \n\nalternativa; \n\ncts,tt \u00e9 o custo unit\u00e1rio do tratamento secund\u00e1rio e do tratamento terci\u00e1rio, respectivamente; \n\nc \u00e9 o custo unit\u00e1rio do tratamento correntemente utilizado; e \n\nqDBO \u00e9 a carga org\u00e2nica removida, expressa em toneladas de DBO. \n\nO diferencial de custo reflete o sacrif\u00edcio com que as f\u00e1bricas t\u00eam que arcar para, em \n\ncontrapartida, poderem descartar nos rios efluentes que se enquadrem nos padr\u00f5es de aceita\u00e7\u00e3o da \n\nnorma. Ao adotarem essa medida, os industriais est\u00e3o se apropriando de um ganho pois n\u00e3o ter\u00e3o que \n\npagar taxas ambientais certamente mais elevadas do que o referido diferencial de custo. \n\nOs custos do tratamento secund\u00e1rio foram estimados a partir de ETE similar(CETREL125) \u00e0s \n\nunidades que poderiam ser instaladas na bacia, com as adequa\u00e7\u00f5es de escala necess\u00e1rias, \n\ntotalizando, para o primeiro per\u00edodo (a valor presente de 2003), um custo de R$390x106, e de \n\nR$487,50x106 para o segundo per\u00edodo de an\u00e1lise (a valor presente de 2008). Os custos anuais de \n\nopera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o(O&amp;M) foram estimados em R$2x106 para o primeiro quinqu\u00eanio, e em \n\nR$2,5x106 para o segundo. Considerando uma vida \u00fatil de trinta anos para amortiza\u00e7\u00e3o, o custo anual \n\ndo investimento adicionado ao custo anual de O&amp;M resulta em R$15x106 para o primeiro per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise, e em R$20x106 para o segundo. \n\n                                                 \n123 No tratamento secund\u00e1rio de efluentes industriais incluem-se, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o da Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO), a \n\nremo\u00e7\u00e3o de nutrientes (nitrog\u00eanio e/ou f\u00f3sforo). \n124 No tratamento terci\u00e1rio de efluentes industriais incluem-se a remo\u00e7\u00e3o de coloides, metais pesados, compostos org\u00e2nicos refrat\u00e1rios, \n\nal\u00e9m da desinfec\u00e7\u00e3o do efluente tratado. \n125 \u00c0 \u00e9poca denominada Central de Tratamento de Efluentes L\u00edquidos do Polo Petroqu\u00edmico de Cama\u00e7ari. Presentemente integra o grup o \n\nOdebrecht como subsidi\u00e1ria (Odebrecht Ambiental). \n\n\n\n199 \n\n \n\nQuanto aos custos do tratamento terci\u00e1rio, informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da CETREL indicam que estes \n\ns\u00e3o cerca de 25% mais elevados do que os do tratamento secund\u00e1rio, em decorr\u00eancia principalmente \n\nda introdu\u00e7\u00e3o das lagoas de polimento. Da\u00ed, os custos anuais para essa alternativa de tratamento mais \n\navan\u00e7ado s\u00e3o, respectivamente para cada per\u00edodo, iguais a R$18,75x106 (2003-2007) e R$25x106 \n\n(2008-2012). \n\nAs vaz\u00f5es do rio requeridas para diluir o efluente resultante do tratamento secund\u00e1rio s\u00e3o mais \n\nelevadas do que aquelas requeridas pelo efluente que sai da planta de tratamento terci\u00e1rio, o qual \u00e9 \n\nmais depurado. Como mencionado, os efluentes de uma planta terci\u00e1ria requerem, para dilui\u00e7\u00e3o, \n\napenas um quarto da vaz\u00e3o que requerem os efluentes descartados por uma planta de tratamento \n\nsecund\u00e1rio. Entretanto, como eles est\u00e3o referidos \u00e0 unidade de carga org\u00e2nica, suas correspondentes \n\nabcissas podem ser medidas tamb\u00e9m em kg de DBO/dia j\u00e1 que as propor\u00e7\u00f5es n\u00e3o se alteram. A carga \n\norg\u00e2nica anual no tratamento secund\u00e1rio \u00e9 de 14,6x106 kg de DBO/ano para o primeiro quinqu\u00eanio e \n\nde 19x106 kg de DBO anuais para o segundo quinqu\u00eanio. No que se refere ao tratamento terci\u00e1rio, a \n\ncarga org\u00e2nica no primeiro quinqu\u00eanio \u00e9 igual 3,65x106 kg de DBO no primeiro quinqu\u00eanio, e de 4,75 \n\nkg de DBO por cada ano do segundo quinqu\u00eanio. \n\nOs custos unit\u00e1rios que resultam das cifras financeiras e de vaz\u00e3o acima s\u00e3o de R$1,03/kg de \n\nDBO e R$1,05/kg de DBO para o tratamento secund\u00e1rio nos primeiro e segundo quinqu\u00eanios \n\nrespectivamente; e de R$5,14/kg de DBO e R$5,26/kg de DBO para o tratamento terci\u00e1rio nos primeiro \n\ne segundo quinqu\u00eanios respectivamente. Nesse c\u00e1lculo, adotou-se a hip\u00f3tese, bastante veross\u00edmil, que \n\nem ambos os per\u00edodos de an\u00e1lise praticamente n\u00e3o havia tratamento de esp\u00e9cie alguma na bacia, com \n\no que c=0, na express\u00e3o do pre\u00e7o de reserva em ambos os quinqu\u00eanios. \n\nOs pares ordenados que deram origem \u00e0s retas das fun\u00e7\u00f5es de demanda tudo-ou-nada s\u00e3o, \n\nportanto, (14,6x106;1,03) e (3,65x106;5,14) no quinqu\u00eanio 2003-2007, e (19,0x106;1,05) e \n\n(4,75x106;5,26) no quinqu\u00eanio 2008-2012. Com esses elementos, passa-se ao c\u00e1lculo da elasticidade-\n\npre\u00e7o da demanda em cada per\u00edodo, como se segue: \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007 \n\nA fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nadaque passa pelos pontos (14,6x106;1,03) e (3,65x106;5,14) \u00e9 \n\np=6,51-3,753x10-7q, cuja correspondente curva marginal \u00e9 p=6,51-7,506x10-7q (demanda ordin\u00e1ria). A \n\nelasticidade-pre\u00e7o da demanda nesse primeiro quinqu\u00eanio \u00e9: \n\n|?6|(2003-2007)=(dq/dp)(p/q)=1,332x106 . 1,03/3,65x106, donde |?6|(2003-2007)=0,38. \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012: \n\n\n\n200 \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o de demanda tudo-ou-nada que passa pelos pontos (19,0x106;1,05) e (4,75x106;5,26) \n\n\u00e9 p=6,67-2,955x10-7q, cuja correspondente curva marginal \u00e9 p=6,67-5,91x10-7q (demanda ordin\u00e1ria). A \n\nelasticidade-pre\u00e7o da demanda \u00e9: \n\n|?6|(2008-2012)=(dq/dp)(p/q)=1,692x106 . 1,05/4,75x106, donde |?6|(2008-2012)=0,38. \n\n9.8. S\u00cdNTESE DAS ELASTICIDADES-PRE\u00c7O DA DEMANDA \n\nO resumo de todas as elasticidades-pre\u00e7o da demanda calculadas para os usos dos recursos \n\nh\u00eddricos \u00e9 apresentado no Quadro 9.3, enfocando os dois per\u00edodos de an\u00e1lise propostos neste \n\ntrabalho. Um breve exame desse quadro permite observar prontamente que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do \n\nabastecimento industrial e do abastecimento rural, todos os usos refletem demandas inel\u00e1sticas \n\nemrela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da \u00e1gua. E que o de menor m\u00f3dulo de elasticidade-pre\u00e7o da demanda \n\n\u00e9 a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, com |?D3|=0,15 no primeiro quinqu\u00eanio e |?D3|=0,14 no segundo quinqu\u00eanio \n\nde an\u00e1lise 126. \n\nQuadro 9.3 \u2013 Elasticidades-pre\u00e7o da demanda por uso da \u00e1gua \nno conjunto das bacias do Para\u00edba do Sul e do Guandu \n\n \nUSO DA \u00c1GUA \n\nELAST-PRE\u00c7O DA DEMANDA(|?D|) \n\n2003-2007 2008-2012 \n\nABASTECIMENTO URBANO 0,17 0,16 \n\nABASTECIMENTO INDUSTRIAL 1,08 1,07 \n\nGERA\u00c7\u00c3O HIDROEL\u00c9TRICA 0,15 0,14 \n\nABASTECIMENTO RURAL 0,86 0,85 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES URBANOS 0,30 0,28 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES INDUSTR. 0,38 0,38 \nFonte: C\u00e1lculos do texto \n\nAdiante, no c\u00e1lculo dos pre\u00e7os \u00f3timos, ver-se-\u00e1 que quanto maior for o valor absoluto de cada \n\numa dessas elasticidades, tanto mais pr\u00f3ximo do custo marginal estar\u00e1 o pre\u00e7o unit\u00e1rio a ser cobrado \n\npelo uso da \u00e1gua correspondente. Isso significa que, se em determinado uso da \u00e1gua, a diferen\u00e7a entre \n\no custo marginal e o pre\u00e7o for muito pequena, maior ser\u00e1 a contribui\u00e7\u00e3o desse espec\u00edfico uso para a \n\nefici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia. \n\n9.9. C\u00c1LCULO DOS PRE\u00c7OS P\u00daBLICOS \n\nA metodologia apresentada na se\u00e7\u00e3o 8.1, relativa \u00e0 formula\u00e7\u00e3o do problema, indica a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um sistema de equa\u00e7\u00f5es referente \u00e0 conduta de otimiza\u00e7\u00e3o condicionada. A forma geral \n\ndo sistema implica conhecer os custos anuais estimados com a gest\u00e3o da bacia (inclu\u00edda a \n\namortiza\u00e7\u00e3o dos investimentos), o custo marginal de longo prazo da \u00e1gua na bacia, as vaz\u00f5es \n\ndemandadas por cada tipo de uso da \u00e1gua, as elasticidades-pre\u00e7o da demanda de cada uso da \u00e1gua, e \n\n                                                 \n126 De modo preciso, essa elasticidade-pre\u00e7o da demanda do uso para a produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica resultou em |?D3|(2003-\n\n2007)=0,152 e |?D3|(2008-2012)=0,139. \n\n\n\n201 \n\n \n\ntem como inc\u00f3gnitas, al\u00e9m dos pre\u00e7os unit\u00e1rios dos diversos usos, a grandeza ? que, como visto na \n\ndescri\u00e7\u00e3o da metodologia, corresponde \u00e0 diferen\u00e7a entre o benef\u00edcio e o custo marginais. \n\nComo j\u00e1 mencionado, esse c\u00e1lculo foi feito em duas etapas. A primeira dessas etapas nada \n\nmais \u00e9 do que um passo auxiliar para chegar-se ao coeficiente de elasticidade-pre\u00e7o da demanda do \n\nuso intitulado Transposi\u00e7\u00e3o para o Guandu. Uma vez conhecido esse coeficiente, ingressou-se com ele \n\nna segunda etapa que, em termos pr\u00e1ticos, \u00e9 uma repeti\u00e7\u00e3o do mesmo mecanismo de c\u00e1lculo da \n\nprimeira e que produz os pre\u00e7os unit\u00e1rios finais. \n\nCom a vaz\u00e3o de transposi\u00e7\u00e3o para o Guandu disseminada pelos usos finais da \u00e1gua, s\u00e3o seis \n\nas modalidades de uso cujos pre\u00e7os s\u00e3o calculados nesta etapa. Conhecidos esses pre\u00e7os que \n\nresultam da primeira etapa e a elasticidade-pre\u00e7o da demanda do uso das \u00e1guas da referida \n\ntransposi\u00e7\u00e3o, ingressa-se com este coeficiente de elasticidade na segunda etapa, a qual corresponde \n\nao s\u00e9timo pre\u00e7o (p7). Desse modo, o trabalho na segunda etapa se resume a recalcular os sete pre\u00e7os \n\nunit\u00e1rios finais. \n\nConv\u00e9m destacar que os custos da primeira etapa de c\u00e1lculos s\u00e3o superiores aos custos da \n\nsegunda, pois resultam da agrega\u00e7\u00e3o dos custos de gest\u00e3o das duas bacias, enquanto que na \n\nsegunda etapa, os custos da gest\u00e3o s\u00e3o exclusivamente os da bacia do Para\u00edba do Sul. As vaz\u00f5es da \n\nprimeira etapa s\u00e3o, entretanto, inferiores \u00e0s da segunda, uma vez que \u00e0 vaz\u00e3o transposta por \n\nnecessidade da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, acrescentam-se as vaz\u00f5es dos usos no abastecimento urbano e \n\nno industrial. \n\nQuanto \u00e0 metodologia da forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os baseada na conduta de otimiza\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento dos agentes, resume-se a seguir, para comodidade de leitura, a enuncia\u00e7\u00e3o geral do \n\nproblema de otimiza\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 resolvido: \n\n(pj*?CMgj)/pj*=?/|?j|,                    ?j=1,...,n \n\n?jpj*qj?C=0 \n\nO sistema contendo os seis usos da \u00e1gua da bacia, \u00e9 formado na primeira etapa de c\u00e1lculos \n\npor sete equa\u00e7\u00f5es e sete inc\u00f3gnitas. Essas sete inc\u00f3gnitas s\u00e3o os pre\u00e7os das seis modalidades de \n\nusos da \u00e1gua al\u00e9m da part\u00edcula ? que, como j\u00e1 deduzido na subse\u00e7\u00e3o 8.1.2, corresponde \u00e0 diferen\u00e7a \n\nentre o benef\u00edcio marginal e o pre\u00e7o unit\u00e1rio. Das sete equa\u00e7\u00f5es, seis s\u00e3o de uma mesma fam\u00edlia, e \n\numa \u00fanica \u00e9 do tipo da segunda equa\u00e7\u00e3o do sistema acima exposto. Cada uma das referidas seis \n\nequa\u00e7\u00f5es corresponde a um uso da \u00e1gua, e, a s\u00e9tima e \u00faltima, comparece para restringir o sistema de \n\ngest\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de este ser auto-suficiente. Isto \u00e9, a \u00faltima equa\u00e7\u00e3o, ao ter o membro \u00e0 esquerda \n\n\n\n202 \n\n \n\nigualado a zero, responde pelo crit\u00e9rio de a gest\u00e3o da bacia n\u00e3o auferir ganhos tampouco incorrer em \n\nperdas financeiras (lucro zero). Nesta altura, vale a pena reiterar que a precifica\u00e7\u00e3o via a otimiza\u00e7\u00e3o \n\ndos pre\u00e7os minimiza as distor\u00e7\u00f5es na reparti\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es de \u00e1gua entre os usu\u00e1rios que competem \n\npor este recurso natural. \n\nNa segunda etapa de c\u00e1lculos, surge uma equa\u00e7\u00e3o adicional que corresponde ao pre\u00e7o \n\nunit\u00e1rio do uso das \u00e1guas transpostas (p7). O sistema passa a conter oito equa\u00e7\u00f5es e oito inc\u00f3gnitas, \n\nsendo sete dessas inc\u00f3gnitas as que refletem os pre\u00e7os dos sete usos, isto \u00e9, as modalidades de usos \n\nm\u00faltiplos acrescidas do uso intitulado Transposi\u00e7\u00e3o para o Guandu, e, a oitava, correspondendo \u00e0 \n\nrestri\u00e7\u00e3o da lucratividade zero.Pela relev\u00e2ncia que tem, insiste-se no aspecto conceitual \n\nmicroecon\u00f4mico que transparece das equa\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 fam\u00edlia da primeira equa\u00e7\u00e3o do sistema \n\nacima apresentado, que \u00e9 o fato de que a propor\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o da \u00e1gua em cada uso e \n\no custo marginal relativamente ao pr\u00f3prio pre\u00e7o \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 elasticidade-pre\u00e7o da \n\ndemanda do mesmo uso. Nesta pesquisa, os pre\u00e7os resultaram, como se revela em seguida, inferiores \n\nao custo marginal, o que significa que a diferen\u00e7a entre o benef\u00edcio marginal e o custo marginal ser\u00e1 \n\nnegativa, isto \u00e9, o valor de ? \u00e9 negativo. Com os elementos quantitativos j\u00e1 produzidos, o sistema de \n\nequa\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os apresenta-se, para cada um dos dois per\u00edodos, como mostrado no Quadro 9.4. A \n\nfun\u00e7\u00e3o restritiva que se agrega \u00e0s equa\u00e7\u00f5es acima para formar o sistema de otimiza\u00e7\u00e3o condicionada \n\nde pre\u00e7os \u00e9, como j\u00e1 indicado, a que iguala a zero a diferen\u00e7a entre receitas e custos da bacia a \n\nvalores-presente em ambos os per\u00edodos de an\u00e1lise. \n\nQuadro 9.4 \u2013 Sistemas de equa\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos dois  \nper\u00edodos de an\u00e1lise na primeira etapa de c\u00e1lculos \n\nPER\u00cdODO DE AN\u00c1LISE \n\n2003-2007 2008-2012 \n\n(p1-1,43x10-4)/p1=?/0,17 (p1-1,34x10-4)/p1=?/0,16 \n\n(p2-1,43x10-4)/p2=?/1,08 (p2-1,34x10-4)/p2=?/1,07 \n\n(p3-1,43x10-4)/p3=?/0,15 (p3-1,34x10-4)/p3=?/0,14 \n\n(p4-1,43x10-4)/p4=?/0,86 (p4-1,34x10-4)/p4=?/0,85 \n\n(p5-1,43x10-4)/p5=?/0,30 (p5-1,34x10-4)/p5=?/0,28 \n\n(p6-1,43x10-4)/p6=?/0,38 (p6-1,34x10-4)/p6=?/0,38 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nFrisa-se mais uma vez que, a igualdade a zero resulta do fato de tratar-se de uma pol\u00edtica \n\nvoltada para o uso de um bem p\u00fablico. Mas o m\u00e9todo acolhe qualquer n\u00edvel de r\u00e9dito que se pretenda \n\nrealizar. Seguem-se os c\u00e1lculos: \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007 \n\n(8.850.529.033,58xp1)+(7.362.248.536,45xp2)+(161.043.256.940,49xp3)+(7.282.697.103,22xp4)+(283.2\n\n16.929.074,57xp5)+(44.258.157.076,84xp6)-43.344.798,63=0 \n\n\n\n203 \n\n \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012 \n\n(9.487.172.860,47xp1)+(9.182.710.155,55xp2)+(225.332.209.094,21xp3)+(9.509.996.557,22xp4)+(304.5\n\n00.300.129,60xp5)+(55.201.862.100,09xp6)-58.082.111,08=0 \n\nUma das solu\u00e7\u00f5es do sistema acima, formada por ra\u00edzes n\u00e3o-negativas, conduz ao resultado \n\napresentado no Quadro 9.5. Nele, observa-se que os pre\u00e7os referentes \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos \n\ne \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o dos efluentes industriais est\u00e3o transformados quanto \u00e0 unidade de medida, pois em vez de \n\ncorresponderem a unidades monet\u00e1rias (reais) por metro c\u00fabico de vaz\u00e3o utilizada da bacia, est\u00e3o \n\nrepresentando unidades monet\u00e1rias (reais) por metro c\u00fabico de efluente despejado na bacia. Essa \n\ntransforma\u00e7\u00e3o foi feita apenas para utilizar a mesma unidade de medida utilizada na bacia para os dois \n\nreferidos usos da \u00e1gua e, com isso,poder fazer a compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Isso significa que os \n\npre\u00e7osdesses dois usos da \u00e1gua n\u00e3o correspondem \u00e0s correspondentes ra\u00edzes do sistema de \n\nequa\u00e7\u00f5es resolvido e sim \u00e0 grandezas transformadas delas. Esses dois pre\u00e7os s\u00e3o maiores do que as \n\nra\u00edzes encontradas, sendo o da dilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos quarenta vezes maior do que sua \n\ncorrespondente raiz, e, o da dilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais, onze vezes maior do que sua \n\ncorrespondente raiz, propor\u00e7\u00f5es que decorrem do fato de cada metro c\u00fabico do efluente urbano \n\ndescartado no curso d\u2019\u00e1gua apropria-se de quarenta metros c\u00fabicos de \u00e1gua para duluir-se, enquanto \n\nque cada metro c\u00fabico de efluente industrial se apropria apenas de onze metros c\u00fabicos de \u00e1gua do rio \n\npara a sua dilui\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 9.5 \u2013 Pre\u00e7os \u00f3timos na primeira etapa de c\u00e1lculos \n (bacias do Para\u00edba do Sul e Guandu) \n\nUSO DA \u00c1GUA NOTA\u00c7\u00c3O PRE\u00c7O (R$/M3) \n\n2003-2007 2008-2012 \n\nABASTECIMENTO URBANO p1 7,22x10-5 8,55x10-5 \n\nABASTECIMENTO INDUSTRIAL p2 1,24x10-4 1,24x10-4 \n\nGERA\u00c7\u00c3O HIDROEL\u00c9TRICA P3 6,89x10-5 8,10x10-5 \n\nABASTECIMENTO RURAL P4 1,20x10-3 1,21x10-4 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES URBANOS P5 3,59x10-3 4,04x10-3 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES INDUSTRIAIS P6 1,10x10-3 1,19x10-3 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nNo c\u00e1lculo dos pre\u00e7os ora encontrados foram consideradas vaz\u00f5es origin\u00e1rias do Para\u00edba do \n\nSul que s\u00e3o utilizadas no territ\u00f3rio da bacia do Guandu em decorr\u00eancia da transposi\u00e7\u00e3o. Conforme \n\nindicado anteriormente no presente texto, esse artif\u00edcio permitiu o c\u00e1lculo dos pre\u00e7os para uso das \n\n\u00e1guas do Para\u00edba do Sul que s\u00e3o utilizadas no Guandu consoante a destina\u00e7\u00e3o final da vaz\u00e3o \n\ntransposta. Em consequ\u00eancia, p\u00f4de-se fazer a composi\u00e7\u00e3o final do pre\u00e7o a ser cobrado pela \n\ntransposi\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m relevante, encontrar-se a elasticidade-pre\u00e7o do uso que \u00e9 exercido na bacia \n\npor meio das duas tomadas d\u2019\u00e1gua de transposi\u00e7\u00e3o para o Guandu. Com o referido coeficiente de \n\nelasticidade-pre\u00e7o das \u00e1guas transpostas volta-se \u00e0s equa\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio e sua nova distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n204 \n\n \n\nvaz\u00f5es para determinar os pre\u00e7os finais que devem ser praticados.  \n\nAs vaz\u00f5es transpostas para o Guandu s\u00e3o destinadas, como j\u00e1 referido, aos usos para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de hidroeletricidade, o abastecimento urbano e a ind\u00fastria. Essas vaz\u00f5es foram utilizadas no \n\nmodelo de c\u00e1lculo que chegou aos pre\u00e7os apresentados no referidoQuadro 9.5. Al\u00e9m disso, ditas \n\nvaz\u00f5es correspondem aos pesos da m\u00e9dia ponderada das elasticidades-pre\u00e7o, m\u00e9dia esta que reflete \n\na elasticidade-pre\u00e7o da demanda do uso da \u00e1gua de transposi\u00e7\u00e3o. Esse coeficiente de elasticidade-\n\npre\u00e7o \u00e9 a vari\u00e1vel que permite o c\u00e1lculo final do s\u00e9timo pre\u00e7o (p7), que \u00e9 o pre\u00e7o unit\u00e1rio a ser cobrado \n\npelas \u00e1guas transpostas, como se segue: \n\n(i) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007 \n\n?7(2003-2007)=(?1.q1+ ?2.q2+ ?3.q3)/(q1+q2+q3) \n\nDonde: \n\n?7(2003-2007)=[(0,17x47,00)+(0,15x180,00)+(1,08x33,23)]/(47,00+180,00+33,23) \n\nDonde: \n\n?7(2003-2007)=0,2723 \n\n(ii) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012 \n\n?7(2008-2012)=(?1.q1+ ?2.q2+ ?3.q3)/(q1+q2+q3) \n\nDonde: \n\n?7(2008-2012)=(0,16x50,38)+(0,14x180,00)+(1,07x40,88)/(47,00+180,00+40,88) \n\nDonde: \n\n?7(2008-2012)=0,2723 \n\nUma vez encontrada a elasticidade-pre\u00e7o da demanda pelo uso da \u00e1gua para a transposi\u00e7\u00e3o \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia do rio Guandu para cada quinqu\u00eanio da investiga\u00e7\u00e3o, passa-se \u00e0 segunda etapa de \n\nc\u00e1lculos, da qual resultar\u00e3o os pre\u00e7os finais em cada um desses dois quinqu\u00eanios. Essa segunda etapa \n\ntornou-se necess\u00e1ria em raz\u00e3o de a vaz\u00e3o transposta n\u00e3o coincidir com a soma das vaz\u00f5es de seus \n\nusos dado o car\u00e1ter n\u00e3o consuntivo da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, al\u00e9m das possibilidades de reciclagem de \n\n\u00e1gua em quaisquer dos usos da vaz\u00e3o derivada. A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es da segunda etapa \u00e9 \n\nbasicamente igual \u00e0 da primeira, com a diferen\u00e7a \u00fanica da inclus\u00e3o do s\u00e9timo uso da \u00e1gua (pre\u00e7o p7), \n\nque corresponde \u00e0 vaz\u00e3o transposta para a bacia do rio Guandu, e da redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es de tr\u00eas dos \n\ndemais usos que passam a ser apenas os praticados no territ\u00f3rio da bacia do Para\u00edba do Sul. \n\n\n\n205 \n\n \n\n9.10. PRE\u00c7OS \u00d3TIMOS FINAIS \n\nAt\u00e9 aqui, foram calculados os pre\u00e7os por uso da \u00e1gua para o conjunto das duas bacias \n\ncont\u00edguas, Para\u00edba do Sul e Guandu com a restri\u00e7\u00e3o de somente considerar, nesta \u00faltima, os diferentes \n\nusos das \u00e1guas transpostas. Em outras palavras, nesse processo, os usos das \u00e1guas transpostas para \n\no Guandu foram calculados consoante suas diferentes modalidades, isto \u00e9, gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, \n\nabastecimento industrial127 e abastecimento urbano. \n\nDe posse dos pre\u00e7os assim calculados, obteve-se o coeficiente de elasticidade-pre\u00e7o da \n\ndemanda de \u00e1guas transpostas para o Guandu, demanda esta individualizada na forma de um par de \n\ntomadas d\u2019\u00e1gua. Na presente se\u00e7\u00e3o, o referido coeficiente de elasticidade \u00e9 utilizado para a segunda \n\netapa de c\u00e1lculos que incluem os custos de gest\u00e3o exclusivamente da bacia do Para\u00edba do Sul e que \n\nconsideram as \u00e1guas transpostas como um uso individualizado, como referido, por meio da vaz\u00e3o total \n\nde suas duas tomadas d\u2019\u00e1gua, uma na calha do Para\u00edba do Sul propriamente dita, e outra na calha do \n\nrio Pira\u00ed.  \n\nPara essa etapa, os custos marginais dos dois per\u00edodos de investiga\u00e7\u00e3o resultam da divis\u00e3o da \n\nsoma dos incrementos dos custos anuais pela soma dos incrementos das vaz\u00f5es anuais somente da \n\nbacia do Para\u00edba do Sul, ambas as s\u00e9ries de incrementos tomadas a valores-presente. \n\nOs incrementos dos custos anuais a valores-presente do primeiro ano do quinqu\u00eanio 2003-\n\n2007 s\u00e3o extra\u00eddos do Quadro 8.4, e os correspondentes ao per\u00edodo 2008-2012 s\u00e3o extra\u00eddos do \n\nQuadro 8.8. O somat\u00f3rio dos referidos valores-presente no ano inicial de cada quinqu\u00eanio dos \n\nincrementos dos custos anuais s\u00e3o R$2.221.719,61 para o quinqu\u00eanio 2003-2007, e R$2.944.299,32 \n\npara o quinqu\u00eanio 2008-2012. \n\nO c\u00e1lculo dos incrementos anuais de vaz\u00e3o a valores-presente relativos ao primeiro ano de \n\ncada quinqu\u00eanio da pesquisa requereu a transforma\u00e7\u00e3o dos dados dos Quadros 8.13e8.14. Dita \n\ntransforma\u00e7\u00e3o implicou: \n\n(i) a anualiza\u00e7\u00e3o de todos os dados, uma vez que est\u00e3o em m3/s e/ou em t de DBO/dia; \n\n(ii) a transforma\u00e7\u00e3o de cargas org\u00e2nicas em suas equivalentes unidades de vaz\u00e3o de efluentes; \n\n(iii) a interpola\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es para encontrar os valores destas nos anos faltantes, isto \u00e9, de 2004 a \n\n2006, e de 2009 a 2011; e \n\n(iv) altera\u00e7\u00e3o do referencial das vaz\u00f5es de dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, passando de vaz\u00f5es de efluente \n\ndescartado para vaz\u00e3o de \u00e1gua necess\u00e1ria a diluir os efluentes descartados. \n\n                                                 \n127 Relembra-se que, na modalidade de abastecimento industrial, justificou-se a inclus\u00e3o do uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica. \n\n\n\n206 \n\n \n\nO resultado das transforma\u00e7\u00f5es acima enumeradas \u00e9 apresentado no Quadro 9.6. \n\nQuadro 9.6\u2013 Vaz\u00f5es de demanda na bacia do Para\u00edba do Sul (m3/ano) \n VALORES-CORRENTE VALORES PRESENTE \n\n   2003 57.989.252.644,99 2008 72.330.128.875,60 2003 57.989.252.644,99 2008 72.330.128.875,60 \n\n2004 60.495.055.091,46 2009 76.003.008.216,54 2004 54.995.504.628,60 2009 68.100.677.643,82 \n\n2005 63.162.615.244,34 2010 79.948.694.180,77 2005 52.200.508.466,40 2010 65.030.058.395,17 \n\n2006 66.003.736.308,42 2011 84.191.225.117,27 2006 49.589.584.003,32 2011 62.158.048.943,76 \n\n2007 69.031.156.475,25 2012 88.757.128.533,41 2007 47.149.208.712,01 2012 59.470.751.930,62 \n\n2008* 72.330.128.875,60 2013* 93.675.721.270,37 2008* 72.330.128.875,60 2013* 57.153.558.478,84 \n\nTOTAL 316.681.815.764,47 TOTAL 401.230.184.923,58 TOTAL 261.924.058.455,32 TOTAL 327.089.665.788,97 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n* Os valores relativos a essa linha n\u00e3o entram na soma das vaz\u00f5es. Apenas comp\u00f5em o quadro para ensejar o c\u00e1lculode  \n\num quinto incremento anual. \n\nUma vez obtidos os dados do j\u00e1 referido Quadro 9.6, determinam-se os incrementos anuais de \n\nvaz\u00e3o para fins de c\u00e1lculo do custo marginal de longo prazo calculando-se a diferen\u00e7a de vaz\u00e3o de \n\ncada ano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vaz\u00e3o do ano imediatamente anterior. Esses incrementos a valores-corrente e a \n\nvalores-presente s\u00e3o mostrados no Quadro 9.7..  \n\nQuadro 9.7\u2013 Incrementos de vaz\u00f5es de demanda na bacia do Para\u00edba do Sul (m3/ano) \n VALORES-CORRENTE VALORES PRESENTE \n\n2003 --- 2008 --- 2003 --- 2008 --- \n\n2004 2.505.032.563,12 2009 3.672.879.340,94 2004 2.277.302.330,11 2009 3.338.981.219,03 \n\n2005 2.666.780.030,39 2010 3.945.685.964,23 2005 2.203.950.438,34 2010 3.260.897.491,10 \n\n2006 2.840.330.581,69 2011 4.242.530.936,50 2006 2.133.982.405,48 2011 3.187.476.285,88 \n\n2007 3.026.619.203,07 2012 4.565.903.416,14 2007 2.067.221.639,96 2012 3.118.573.469,12 \n\n2008 3.298.160.833,03 2013 4.918.592.736,96 2008 2.047.898.388,10 2013 3.054.059.109,82 \n\nTOTAL 14.336.923.211,30 TOTAL 21.345.592.294,77 TOTAL 10.730.355.202,19 TOTAL 15.959.987.574,95 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nO total relativo \u00e0 soma dos valores-presente dos incrementos de vaz\u00f5es anuais em cada \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise \u00e9 levado ao c\u00e1lculo do custo marginal da gest\u00e3o da bacia, figurando no \n\ndenominador da fra\u00e7\u00e3o cujo numerador \u00e9 a somat\u00f3ria dos valores-presente dos custos anuais j\u00e1 \n\ncalculados. O resultado \u00e9 mostrado no Quadro 9.8.. \n\nQuadro 9.8 \u2013 Custo marginal de longo prazo para a bacia do Para\u00edba do Sul \nem cada per\u00edodo de an\u00e1lise \n\n \nPER\u00cdODO \n\nSOMA DOS VALORES-PRESENTE DOS INCREMENTOS  \nCUSTO MARGINAL  \n\n(R$) \nCUSTOS (R$) VAZ\u00d5ES (m3/ano) \n\n2003-2007 2.221.719,61 10.730.355.202,19 2,07x10-4 \n\n2008-2012 2.944.299,32 15.959.987.574,95 1,84x10-4 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nConhecido, para cada per\u00edodo de an\u00e1lise, o custo marginal da gest\u00e3o da bacia e as \n\nelasticidades-pre\u00e7o da demanda dos distintos usos da \u00e1gua, incluindo, agora, a transposi\u00e7\u00e3o como um \n\nuso pontual, as equa\u00e7\u00f5es relativas aos pre\u00e7os unit\u00e1rios podem ser estruturadas, como mostrado no \n\nQuadro 9.9.. \n\n \nQuadro 9.9 \u2013 Sistemas de equa\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos dois  \n\nper\u00edodos de an\u00e1lise na segunda etapa de c\u00e1lculos \n\n\n\n207 \n\n \n\nPER\u00cdODO DE AN\u00c1LISE \n\n2003-2007 2008-2012 \n\n(p1-2,07x10-4)/p1=?/0,17 (p1-1,84x10-4)/p1=?/0,16 \n\n(p2-2,07x10-4)/p2=?/1,08 (p2-1,84x10-4)/p2=?/1,07 \n\n(p3-2,07x10-4)/p3=?/0,15 (p3-1,84x10-4)/p3=?/0,14 \n\n(p4-2,07x10-4)/p4=?/0,86 (p4-1,84x10-4)/p4=?/0,85 \n\n(p5-2,07x10-4)/p5=?/0,30 (p5-1,84x10-4)/p5=?/0,28 \n\n(p6-2,07x10-4)/p6=?/0,38 (p6-1,84x10-4)/p6=?/0,38 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nDo mesmo modo como se procedeu na primeira etapa de c\u00e1lculos, estabelecem-se as \n\nequa\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o nos dois quinqu\u00eanios de investiga\u00e7\u00e3o, como se segue: \n\n(v) Para o quinqu\u00eanio 2003-2007 \n\n(2.511.381.447,81xp1)+(1.938.255.911,94xp2)+(134.266.433.040,61xp3)+(7.282.697.103,22xp4)+(80.36\n\n4.206.329,91xp5)+(11.651.825.414,65xp6)+(23.670.157.808,89xp7)-40.699.341,43=0 \n\n(vi) Para o quinqu\u00eanio 2008-2012 \n\n(2.692.032.286,83xp1)+(2.417.173.819,68xp2)+(187.865.996.621,15xp3)+(9.509.996.557,22xp4)+(86.40\n\n3.468.278,16xp5)+(14.530.840.417,03xp6)+(23.670.157.808,89xp7)-54.537.193,50=0 \n\nUma das solu\u00e7\u00f5es do sistema acima, formada por ra\u00edzes n\u00e3o-negativas, conduz ao resultado \n\napresentado no Quadro 9.10. Analogamente ao procedimento adotado na primeira etapa de c\u00e1lculos, \n\nos pre\u00e7os referentes \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos e \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o dos efluentes industriais est\u00e3o \n\ntransformados em termos de unidade de medida, correspondendo a unidades monet\u00e1rias (reais) por \n\nmetro c\u00fabico de vaz\u00e3o de efluente despejado na bacia e n\u00e3o por vaz\u00e3o corrente de \u00e1gua na bacia de \n\nque a massa de efluentes lan\u00e7ada se apropria para a sua dilui\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 9.10 \u2013 Pre\u00e7os \u00f3timos finais na bacia do Para\u00edba do Sul (segunda etapa de c\u00e1lculos) \nUSO DA \u00c1GUA NOTA\u00c7\u00c3O PRE\u00c7O (R$/m3) \n\n2003-2007 2008-2012 \n\nABASTECIMENTO URBANO p1 1,47x10-4 1,65x10-4 \n\nABASTECIMENTO INDUSTRIAL p2 1,95x10-4 1,81x10-4 \n\nGERA\u00c7\u00c3O HIDROEL\u00c9TRICA P3 1,43x10-4 1,63x10-4 \n\nABASTECIMENTO RURAL P4 1,92x10-4 1,80x10-4 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES URBANOS P5 6,65x10-3 6,91x10-3 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O DE EFLUENTES INDUSTRIAIS P6 1,93x10-3 1,93x10-3 \n\nTRANSPOSI\u00c7\u00c3O PARA O GUANDU P7 1,66x10-4 1,66x10-4 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nEm consequ\u00eancia, esses dois pre\u00e7os n\u00e3o correspondem a ra\u00edzes do sistema de equa\u00e7\u00f5es ora \n\nresolvido e sim a m\u00faltiplos das mencionadas ra\u00edzes nas propor\u00e7\u00f5es de quarenta vezes mais para a \n\ndilui\u00e7\u00e3o efluentes urbanos, e onze vezes mais no caso dos efluentes industriais, propor\u00e7\u00f5es estas que \n\nresultam das mesmas raz\u00f5es apresentadas na se\u00e7\u00e3o 9.9. \n\nNuma primeira abordagem aos pre\u00e7os unit\u00e1rios constantes do j\u00e1 apresentadoQuadro 9.10, \n\n\n\n208 \n\n \n\nverifica-se que todos est\u00e3o abaixo do custo marginal de longo prazo em ambos os per\u00edodos de an\u00e1lise.  \n\nDe outro lado, como teria que ocorrer, o referido conjunto apresenta alguns pre\u00e7os acima e \n\noutros abaixo do valor-presente do custo m\u00e9dio no primeiro ano de cada quinqu\u00eanio, que \u00e9 igual a: \n\n- No per\u00edodo 2003-2007 \n\nCME(2003-2007)=40.699.341,44/261.684.957.057,04 \n\nDonde: \n\nCME(2003-2007)=1,56x10-4/m3 \n\n- No per\u00edodo 2008-2012 \n\nCME(2008-2012)=54.537.193,49/327.089.665.788,97 \n\nDonde: \n\nCME(2008-2012)=1,67x10-4/m3 \n\nOs gr\u00e1ficos cartesianos da Figura 9.2 ilustram os custos marginal e m\u00e9dio de cada per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise. Um confronto entre os pre\u00e7os unit\u00e1rios \u00f3timos a cobrar em cada uso da \u00e1gua (Quadro 9.10) e \n\nos custos acima mencionados deixa transparecer, como j\u00e1 indicado, que todos os pre\u00e7os s\u00e3o inferiores \n\nao custo marginal e, como n\u00e3o poderia deixar de ser, alguns s\u00e3o maiores e alguns s\u00e3o menores do que \n\no custo m\u00e9dio128. \n\nFig. 9.2 \u2013 Custos marginal e m\u00e9dio de longo prazo em cada per\u00edodo de an\u00e1lise \n\n \n\n \n\nO fato de o custo marginal ser superior ao custo m\u00e9dio \u00e9 revelador de que h\u00e1 folga para \n\nexpans\u00e3o do sistema, isto \u00e9, uma vez o limite de disponibilidade de vaz\u00f5es permitindo, novos usu\u00e1rios \n\n                                                 \n128 Em virtude da ressalva feita aos pre\u00e7os para a dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, urbanos e industriais, essa compara\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda com os \n\npre\u00e7os por metro c\u00fabico de \u00e1gua da bacia utilizada para abater a carga org\u00e2nica, e n\u00e3o por metro c\u00fabico de efluente descartado. \n\n\n\n209 \n\n \n\npodem ser inseridos na bacia e/ou as vaz\u00f5es dos usu\u00e1rios j\u00e1 presentes ainda podem seu \n\nincrementadas. Uma expans\u00e3o do sistema de utiliza\u00e7\u00e3o da bacia, isto \u00e9, a entrada de novos usu\u00e1rios \n\ne/ou a amplia\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es dos usu\u00e1rios correntes, alterar\u00e1 a configura\u00e7\u00e3o das curvas da \n\nmencionada Figura 9.2 e, consequentemente, novos n\u00edveis de pre\u00e7os surgir\u00e3o. \n\nOutra relevante constata\u00e7\u00e3o, ainda que \u00f3bvia, emerge das diferen\u00e7as entre os pre\u00e7os \u00f3timos e \n\no custo marginal. Tais diferen\u00e7as afastam a solu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os otimizados da condi\u00e7\u00e3o de First Best, \n\ncorroborando tratar-se de uma solu\u00e7\u00e3o de Second Best.  \n\nAdicionalmente, conv\u00e9m explicar a raz\u00e3o de a vaz\u00e3o representada em cada um dos dois \n\ndiagramas da referida Figura 9.2 ser bem superior \u00e0 vaz\u00e3o m\u00e9dia na foz da calha principal, e mesmo \n\nbem superior \u00e0 vaz\u00e3o m\u00e1xima tamb\u00e9m na foz. Tr\u00eas dos usos da \u00e1gua respondem por essa aparente \n\nanomalia. Esses usos, todos n\u00e3o consuntivos, s\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica que, embora \n\nsomente tenha sido computada pela maior vaz\u00e3o das usinas em cada cascata, utiliza vaz\u00f5es de grande \n\nmagnitude.. E os dois outros usos que utilizam grandes vaz\u00f5es instream s\u00e3o a dilui\u00e7\u00e3o de efluentes \n\nurbanos e a dilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais, que comprometem uma massa de \u00e1gua de vaz\u00e3o assaz \n\nelevada para que se processe o abatimento dos par\u00e2metros de agressividade de que esses efluentes \n\ns\u00e3o portadores. A elevada demanda para esse uso explica, ali\u00e1s, o estado de deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nda bacia. O fato de um mesmo metro c\u00fabico ser utilizado mais de uma vez por usos n\u00e3o consuntivos \n\ndesfaz, portanto, a apar\u00eancia de anomalia relativamente \u00e0 vaz\u00e3o total utilizada. \n\nPor fim, e conforme j\u00e1 mencionado, os pre\u00e7os ora calculados contribuem para a efici\u00eancia no \n\nuso da \u00e1gua porque s\u00e3o produzidos por meio de m\u00e9todo de c\u00e1lculo consonante com o custo marginal. \n\nAl\u00e9m disso, o fato de guardarem rela\u00e7\u00e3o inversa, ainda que indiretamente, com elastidades-pre\u00e7o da \n\ndemanda, significa que a sensibilidade a pre\u00e7o dos usu\u00e1rios da \u00e1gua foi levada em conta. E s\u00e3o pre\u00e7os \n\nque promovem a cobertura de todos os custos com a gest\u00e3o da bacia em cada per\u00edodo de \n\nplanejamento considerado, uma consequ\u00eancia do processo de otimiza\u00e7\u00e3o condicionada. \n\nQuanto \u00e0 cobertura da totalidade dos custos, conv\u00e9m reiterar que essa condi\u00e7\u00e3o se \n\nmaterializa, em valores-presente, ao longo do horizonte temporal da an\u00e1lise, e n\u00e3o necessariamente \n\nem todos e cada um dos anos. Isso significa afirmar que alguns anos podem se apresentar deficit\u00e1rios \n\nno confronto receita a valor-presente versus custos a valor-presente, enquanto que outros apresentar-\n\nse-\u00e3o superavit\u00e1rios. Al\u00e9m disso, pode ocorrer que os anos deficit\u00e1rios sejam logo os primeiros, os \n\n\u00faltimos, ou mesmo anos intermedi\u00e1rios. Essas possibilidades dependem do espectro dos custos ao \n\nlongo do cronograma. Em algumas bacias pode ocorrer que, por exemplo, investimentos de custos \n\nelevados tenham parte de sua amortiza\u00e7\u00e3o mais descarregada no in\u00edcio do per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n210 \n\n \n\nconcorrendo para que os anos iniciais sejam deficit\u00e1rios.As cifras do Quadro 9.11 mostram que a bacia \n\ndo Para\u00edba do Sul, se praticasse a pol\u00edtica de pre\u00e7os \u00f3timos, arrecadaria, em ambos os quinqu\u00eanios de \n\nan\u00e1lise, toda a receita do per\u00edodo nos dois primeiros anos. \n\nQuadro 9.11 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do valor-presente das receitas e custos \nANO RECEITA CUSTO SALDO SALDO ACUM ANO RECEITA CUSTO SALDO SALDO ACUM \n\n2003 8.684.739,15 5.059.522,48 3.625.216,67 3.625.216,67 2008 11.753.554,38 8.252.109,28 3.501.445,10 3.501.445,10 \n\n2004 8.398.944,73 7.002.459,01 1.396.485,72 5.021.702,39 2009 11.155.608,28 9.483.270,56 1.672.337,71 3.501.565,74 \n\n2005 8.126.862,64 8.633.023,10 -506.160,46 4.515.541,93 2010 10.839.843,36 10.773.741,38 66.101,98 5.239.884,80 \n\n2006 7.867.777,13 9.647.092,85 1.779.315,71 2.736.226,21 2011 10.538.169,73 12.242.660,76 -1.704.491,03 3.535.393,77 \n\n2007 7.621.017,79 10.357.244,00 2.736.226,21 0,00 2012 10.250.017,75 13.785.411,52 -3.535.393,77 0,00 \n\nTOTAL 40.699.341,44 40.699.341,44 0,00 --- --- 54.537.193,50 54.537.193,50 0,00 --- \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nEssa circunst\u00e2ncia mostra que, dados os custos e vaz\u00f5es estimadas na bacia do Para\u00edba do \n\nSul, a gest\u00e3o da bacia se autofinancia com a receita dos dois primeiros anos em ambos os \n\nquinqu\u00eanios. Entretanto,como indicado acima, os espectros dos custos podem, em casos outros, fazer \n\nresultar situa\u00e7\u00e3o diferente da que se constata no Para\u00edba do Sul, com os anos deficit\u00e1rios se \n\napresentando mais cedo, e os superavit\u00e1rios mais tarde. Sob tais circunst\u00e2ncias, surge a necessidade \n\nda forma\u00e7\u00e3o de um fundo de reserva, pela ag\u00eancia de bacia, para dar cobertura aos anos deficit\u00e1rios \n\nque v\u00eam logo no in\u00edcio. A constitui\u00e7\u00e3o de fundos para apoio financeiro constitui uma medida \n\nabsolutamente razo\u00e1vel quando se trata de projetos sociais como \u00e9 o caso da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n9.10.1. Cobran\u00e7a a pre\u00e7o \u00fanico pelo custo marginal \n\nUma das possibilidades diante do m\u00e9todo ora empregado seria a de cobrar-se a todos os \n\nusu\u00e1rios pelo custo marginal de longo prazo, isto \u00e9, pelos n\u00edveis de custo marginal encontrados para os \n\nquinqu\u00eanios no Quadro 8.18 (pol\u00edtica de pre\u00e7o \u00fanico). Certamente, a efici\u00eancia da bacia como um todo \n\nseria mais elevada do que a cobran\u00e7a pelo pre\u00e7o igual ao custo m\u00e9dio como pol\u00edtica de pre\u00e7o \u00fanico \n\ntamb\u00e9m. E a lucratividade com o uso da \u00e1gua na bacia seria m\u00e1xima em ambos os per\u00edodos de \n\nan\u00e1lise. Para se ter uma ideia, caso a cobran\u00e7a fosse estabelecida pelo custo marginal de longo prazo \n\nda gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para todos os usu\u00e1rios indistintamente, o sistema de gest\u00e3o do \n\nPara\u00edba do Sul auferiria lucro ? o que n\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel em se tratando do uso de um bem p\u00fablico ?de \n\nmagnitudes iguais a R$13.482.518,34 no per\u00edodo 2003-2007, e a R$5.804.324,72 , no per\u00edodo 2008-\n\n2012. \n\nEsse pre\u00e7o \u00fanico seria confort\u00e1vel para uma s\u00e9rie de usu\u00e1rios mas n\u00e3o para todos. Para os \n\nusu\u00e1rios de menor capacidade de pagamento, seria um n\u00edvel de pre\u00e7o elevado, enquanto que, para os \n\nusu\u00e1rios de poder econ\u00f4mico alto, seria um n\u00edvel de pre\u00e7o suport\u00e1vel. Como j\u00e1 referido, entretanto, \n\nadotar um pre\u00e7o \u00fanico pelo custo marginal n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel, tamb\u00e9m, porque a economia brasileira, \n\ncomo j\u00e1 mencionado, \u00e9 intensamente afetada por interfer\u00eancias governamentais sob a forma de \n\n\n\n211 \n\n \n\ntributos, subs\u00eddios e pol\u00edticas de pre\u00e7os m\u00e1ximos e de pre\u00e7os m\u00ednimos, entre outras. Essas \n\ninterfer\u00eancias produzem grandes distor\u00e7\u00f5es no sistema econ\u00f4mico, o que implica a impossibilidade de \n\nse obter efici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o de recursos em todos os setores da economia, principalmente em se \n\ncobrando um pre\u00e7o \u00fanico a usu\u00e1rios de capacidades econ\u00f4micas t\u00e3o distintas. Em raz\u00e3o dessas \n\ndiferen\u00e7as setoriais, a busca da efici\u00eancia econ\u00f4mica cobrando-se pre\u00e7o \u00fanico, mesmo que \n\ncorresponda ao custo marginal, deixa de ser recomend\u00e1vel. \n\nPelos motivos acima expostos, o pre\u00e7o \u00fanico para todos os usu\u00e1rios, ainda que corresponda \n\nao custo marginal de longo prazo da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos o que \u00e9 indicativo de efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica, n\u00e3o contribuir\u00e1 necessariamente para o alcance de resultados socialmente \u00f3timos no \n\nconjunto da economia, porquanto outros setores e/ou mercados n\u00e3o est\u00e3o praticando o pre\u00e7o pelo \n\ncusto marginal. Isso significa afirmar que o conjunto da economia, dadas as comentadas distor\u00e7\u00f5es, \n\npode afastar-se ainda mais das condi\u00e7\u00f5es paretianas do bem-estar social. Nesse sentido, Carrera-\n\nFernandez et ali(2001) assim se manifestam: \n\n \u201c... em uma economia caracteristicamente marcada pela exist\u00eancia \n\nde mercados com retornos crescentes de escala e externalidades \n\ntecnol\u00f3gicas ? como \u00e9 o caso dos mercados de \u00e1guas e do \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos ?, os quais n\u00e3o operam sob as \n\ncondi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o do bem-estar econ\u00f4mico, n\u00e3o \u00e9 mais socialmente \n\n\u00f3timo ter pre\u00e7os refletindo custos marginais de produ\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nno longo prazo, para alguns mercados mas n\u00e3o todos, pois a \n\neconomia pode se afastar ainda mais das condi\u00e7\u00f5es Pareto \u00f3timo \n\ndo bem-estar social. Portanto, por mais paradoxal que pare\u00e7a, uma \n\neconomia com menos mercados operando com pre\u00e7os que reflitam \n\ncustos marginais, pode ser socialmente prefer\u00edvel. A intui\u00e7\u00e3o por \n\ntr\u00e1s desse resultado, que at\u00e9 certo ponto \u00e9 surpreendente, est\u00e1 \n\nfundamentada na teoria do second best.\u201d \n\n\u00c9 com lastro nessa argumenta\u00e7\u00e3o que a presente pesquisa prop\u00f5e, para a pr\u00e1tica na bacia do \n\nPara\u00edba do Sul, a ado\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os p\u00fablicos que resultem de uma conduta de otimiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\npara o uso dos recursos h\u00eddricos consoante a metodologia j\u00e1 explicitada na formula\u00e7\u00e3o do problema. \n\nNa referida metodologia, o custo marginal participa do processo por\u00e9m n\u00e3o reflete o n\u00edvel de pre\u00e7o \n\nfinal, e muito menos o \u00fanico pre\u00e7o a cobrar pelo uso da \u00e1gua. Contrariamente, o pre\u00e7o a cobrar se \n\ndiferencia de uso para uso com base no coeficiente de elasticidade-pre\u00e7o da demanda conferindo \n\n\n\n212 \n\n \n\ntratamento desigual a desiguais conforme os c\u00e1lculos ora apresentados. \n\nUma vez calculados os pre\u00e7os p\u00fablicos \u00f3timos, a etapa seguinte da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 o confronto \n\ncom os n\u00edveis de pre\u00e7os praticados na bacia durante os dois per\u00edodos de an\u00e1lise. Esse \u00e9 o conte\u00fado \n\ndas se\u00e7\u00f5es seguintes. \n\n9.10.2. Breves notas sobre os pre\u00e7os \u00f3timos e a segunda transposi\u00e7\u00e3o de bacia \n\nEstudos anteriores, especialmente o Plano de Desenvolvimento de Abastecimento da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo \u2013 PDDA, previram tr\u00eas possibilidades de transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas da bacia \n\ndo Para\u00edba do Sul para atender \u00e0 regi\u00e3o da capital paulista. Duas dessas possibilidades prop\u00f5em o \n\ntrajeto das \u00e1guas para a bacia do Alto Tiet\u00ea. A primeira tem como ponto de origem das \u00e1guas o leito do \n\npr\u00f3prio Para\u00edba do Sul no munic\u00edpio de Guararema e, como destino, a represa Biritiba. A segunda \n\nprev\u00ea a conex\u00e3o da represa Paraibuna (origem das \u00e1guas) com a represa Ponte Nova. Mas foi a \n\nterceira, a que prev\u00ea a liga\u00e7\u00e3o da represa Jaguari (bacia do Para\u00edba do Sul)129 com o reservat\u00f3rio \n\nAtibainha (Sistema Cantareira), a que veio a ser selecionada para concretiza\u00e7\u00e3o. A ilustra\u00e7\u00e3o da Figura \n\n9.3 mostra o trajeto das \u00e1guas. \n\nFig. 9.3 \u2013 Transposi\u00e7\u00e3o Para\u00edba do Sul \u2013 Sistema Cantareira \n\n \nFonte: www.ovale.com.br. \n\n \n\nNo espa\u00e7o da presente investiga\u00e7\u00e3o, chegou-se a esbo\u00e7ar o c\u00e1lculo do pre\u00e7o unit\u00e1rio para \n\nesse uso da \u00e1gua externo \u00e0 bacia. Entretanto, sua continua\u00e7\u00e3o foi interrompida pelo volumoso \n\ntrabalho de levantamento que seria necess\u00e1rio realizar para inserir a bacia do Para\u00edba do Sul no \n\ncontexto do Plano Diretor de Aproveitamento dos Recursos H\u00eddricos para a Macrometr\u00f3pole \n\nPaulista, revendo-se, a partir da\u00ed, o c\u00e1lculo da elasticidade-pre\u00e7o da demanda relativa a esse uso \n\nexterno \u00e0 bacia. Al\u00e9m disso, havia indecis\u00e3o sobre a vaz\u00e3o a transpor130, por ter a quest\u00e3o ficado no \n\ncentro de um debate pol\u00edtico entre os governos estaduais fluminense e paulista com a articula\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n129 Existe um reservat\u00f3rio com a mesma denomina\u00e7\u00e3o de Jaguari no pr\u00f3prio Sistema Cantareira. \n130 Entre 5 m3/s e 10 m3/s. \n\nhttp://www.ovale.com.br/\n\n\n213 \n\n \n\nGoverno Federal por meio da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA. \n\nNo que concerne \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o unit\u00e1rio para essa segunda transposi\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo \n\nde otimiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 elaborado acolhe perfeitamente o oitavo uso da \u00e1gua (pre\u00e7o p8) necessitando, para \n\ntanto, que seja definida a sua elasticidade-pre\u00e7o da demanda e o novo custo marginal do uso das \n\n\u00e1guas da bacia. Essa demanda adicional reproduzir\u00e1 um novo conjunto de pre\u00e7os unit\u00e1rios e uma \n\nnova arrecada\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o da bacia. A investiga\u00e7\u00e3o relativa a essa nova tomada d\u2019\u00e1gua para \n\nexporta\u00e7\u00e3o deixa de ser inclu\u00edda nesta pesquisa por falta de espa\u00e7o. \n\n\n\n214 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 10 \nPRE\u00c7OS \u00d3TIMOS E PRE\u00c7OS PRATICADOS: A BACIA DO PARA\u00cdBA DO SUL \n\n \n \n\n10.1. PRE\u00c7OS PRATICADOS NA BACIA \n\nAntes de proceder-se ao confronto dos pre\u00e7os \u00f3timos com os pre\u00e7os praticados na bacia do rio \n\nPara\u00edba do Sul, resgatam-se algumas quest\u00f5es que foram pontuadas ao longo do texto. Entre essas \n\nquest\u00f5es inclui-se o tratamento diferenciado que \u00e9 dado ao setor de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao qual \u00e9 apresentada uma proposi\u00e7\u00e3o de coloc\u00e1-lo no conjunto de todos os usu\u00e1rios. Essa proposi\u00e7\u00e3o \n\npode preencher uma lacuna do sistema que \u00e9, neste caso, a n\u00e3o satisfa\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio dos usos \n\nm\u00faltiplos da \u00e1gua. Por esse princ\u00edpio, o gestor dos recursos h\u00eddricos deve-se posicionar \n\nequidistantemente em rela\u00e7\u00e3o a todos os usu\u00e1rios, sem destaque ou privil\u00e9gio para qualquer um deles. \n\nEsse deve ser o tratamento, pelo menos a priori. O que sucede, entretanto, \u00e9 que a gera\u00e7\u00e3o \n\nhidroel\u00e9trica recebe a priori um tratamento \u00e0 parte, desatendendo ao mencionado princ\u00edpio dos usos \n\nm\u00faltiplos da \u00e1gua. \n\nQuest\u00f5es outras tamb\u00e9m s\u00e3o brevemente resgatadas, sendo uma delas a cr\u00edtica que se faz \u00e0 \n\nexpress\u00e3o alg\u00e9brica adotada nas bacias cujo leito principal \u00e9 de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, cr\u00edtica que incide \n\nsobre a defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o unit\u00e1rio de refer\u00eancia, seguidamente indicado neste texto como \u201cnumer\u00e1rio\u201d. \n\nEssa mesma cr\u00edtica tamb\u00e9m incide sobre a defini\u00e7\u00e3o dos coeficientes adotados para fazer face a \n\ncircunst\u00e2ncias que se apresentam em determinadas modalidades de uso da \u00e1gua, pondo em relevo o \n\nafastamento imposto pelo m\u00e9todo adotado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es paretianas. \n\n10.1.1. Considera\u00e7\u00f5es em torno dos pre\u00e7os p\u00fablicos praticados pelo comit\u00ea da bacia \n\nPreliminarmente, observa-se que o comit\u00ea da bacia do rio Para\u00edba do Sul iniciou a cobran\u00e7a \n\npelo uso da \u00e1gua em 2003 utilizando metodologia baseada em uma f\u00f3rmula alg\u00e9brica constru\u00edda com \n\nbase no consenso. Essa f\u00f3rmula \u00e9 calcada no conceito do pre\u00e7o pelo custo m\u00e9dio e arbitra um \n\nnumer\u00e1rio em torno do qual simula\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas para assegurara completa cobertura de custos. \n\nEsse processo contribui para afastar os resultados da precifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do \u00d3timo de \n\nPareto por n\u00e3o tomar como ponto de partida, como multiplamente j\u00e1 referido, o conceito de custo \n\nmarginal, o \u00fanico conducente \u00e0 efici\u00eancia econ\u00f4mica. Al\u00e9m disso, o numer\u00e1rio adotado induz uma \n\nordem de grandeza para os pre\u00e7os que n\u00e3o necessariamente desposa a ordem de grandeza que \n\nresulta da aplica\u00e7\u00e3o da lei da procura e da oferta, fio condutor da an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, \n\nmormente os pre\u00e7os p\u00fablicos. \n\n\n\n215 \n\n \n\n\u00c9 verdade que a metodologia praticada no Para\u00edba do Sul \u00e9 assemelhada \u00e0quela que \u00e9 \n\nutilizada nas bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \u2013 PCJ, cujos rios banham os estados de \n\nS\u00e3o Paulo e Minas Gerais. As diferen\u00e7as existentes entre as experi\u00eancias de cobran\u00e7a do Para\u00edba do \n\nSul e do PCJ residem principalmente em detalhes do formato da express\u00e3o alg\u00e9brica e na nota\u00e7\u00e3o \n\nutilizada por cada um dos dois comit\u00eas, mas os fundamentos s\u00e3o um s\u00f3. \n\nEm segundo lugar, mas n\u00e3o menos importante, a cobran\u00e7a no Para\u00edba do Sul, do mesmo \n\nmodo como faz o PCJ, adotou o conceito de consumo de \u00e1gua, que \u00e9 a parcela da \u00e1gua que n\u00e3o \n\nretorna aos mananciais no caso dos usos consuntivos. Para tanto, separou cada uso consuntivo \n\nda \u00e1gua em duas vaz\u00f5es, uma de capta\u00e7\u00e3o e uma de consumo, e criou um coeficiente para cada uma \n\ndessas vaz\u00f5es. Conquanto esse conceito n\u00e3o esteja previsto na legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 cobran\u00e7a de \n\nreceitas origin\u00e1rias, que s\u00e3o receitas oriundas da cobran\u00e7a pelo uso de bens p\u00fablicos, e n\u00e3o do \n\nconsumo de bens p\u00fablicos o que \u00e9 vedado por lei, \u00e9 razo\u00e1vel buscarem-se meios de impor aos \n\nusu\u00e1rios pre\u00e7os unit\u00e1rios mais elevados pela \u00e1gua perdida em raz\u00e3o do uso consuntivo. Mas o \n\nproblema, uma vez mais, est\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o, ou seja, como \u00e9 que se define qu\u00e3o mais \n\nelevado deve ser o pre\u00e7o unit\u00e1rio pelo \u201cconsumo\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o unit\u00e1rio da capta\u00e7\u00e3o? \n\nNo segundo quinqu\u00eanio de an\u00e1lise desta pesquisa, a gest\u00e3o da bacia do Para\u00edba do Sul adotou \n\num pre\u00e7o unit\u00e1rio para as perdas, isto \u00e9, para o que se conceituou como consumo de \u00e1gua, igual ao \n\ndobro do pre\u00e7o unit\u00e1rio da capta\u00e7\u00e3o. A d\u00favida que surge dessa medida resulta da falta de uma \n\njustificativa para o dobro e n\u00e3o, por exemplo uma e meia vez, ou qualquer outro coeficiente para esta \n\nrela\u00e7\u00e3o.  \n\nAnteriormente, no primeiro quinqu\u00eanio, fixou-se um pre\u00e7o unit\u00e1rio \u00fanico e a diferen\u00e7a foi dada \n\npelos coeficientes Ko e K1, tendo-se adotado Ko=0,40 , par\u00e2metro baseado exclusivamente no \n\nconsenso e sem uma justificativa t\u00e9cnica para a sua magnitude. Em ambos os casos, o valor de troca \n\nfoi imposto ao processo quando poderia resultar das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que est\u00e3o presentes nos \n\nsetores usu\u00e1rios da \u00e1gua e na valora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Al\u00e9m disso, o fato de a metodologia \n\nutilizada pelo comit\u00ea ser descolada do conceito de pre\u00e7o pelo custo marginal, repete-se, afasta o \n\nprocesso das condi\u00e7\u00f5es paretianas. \n\nDe outro lado, a otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os objeto desta investiga\u00e7\u00e3o elimina a necessidade de \n\ncriar-se uma fun\u00e7\u00e3o de consumo de \u00e1gua como se procede na bacia, porquanto, ao cobrar do usu\u00e1rio \n\npre\u00e7o refletindo o custo marginal de longo prazo incitar-se-lhe-\u00e1 a incorrer na m\u00ednima perda poss\u00edvel, a \n\nqual corresponde ao consumo, tornando desnecess\u00e1ria a introdu\u00e7\u00e3o deste conceito. A justificativa para \n\nessa exclus\u00e3o \u00e9 simples e baseia-se no fato de que o pre\u00e7o cobrado pelo uso da \u00e1gua, quando se trata \n\n\n\n216 \n\n \n\nde pre\u00e7o indutor de efici\u00eancia, ou seja, quando est\u00e1 referenciado pelo confronto do custo marginal com \n\na receita marginal, \u00e9 incitativo \u00e0 busca da minimiza\u00e7\u00e3o das perdas, operando em favor da minimiza\u00e7\u00e3o, \n\npelos usu\u00e1rios, das perdas de \u00e1gua. \n\nAdicionalmente ao fato de ter adotado o pre\u00e7o pelo custo m\u00e9dio com base em um numer\u00e1rio \n\narbitr\u00e1rio e concebido uma parcela para o consumo da \u00e1gua, o que deu origem a dois coeficientes, um \n\npara capta\u00e7\u00e3o e outro para consumo, a express\u00e3o num\u00e9rica utilizada na bacia traz consigo outros \n\ncoeficientes cuja defini\u00e7\u00e3o \u00e9 estritamente arbitr\u00e1ria. Esses coeficientes foram criados para refletir \n\ndeterminadas circunst\u00e2ncias como, por exemplo, indicar o papel que a \u00e1gua desempenha como \n\ndiluente para abater a carga org\u00e2nica dos efluentes, no que difere evidentemente da \u00e1gua captada para \n\nuso consuntivo. \n\nQuanto \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois coeficientes, um que correspondeao percentualde cobertura da a\u00e7\u00e3o \n\nde diluir, e outro que corresponde ao n\u00edvel de efici\u00eancia na redu\u00e7\u00e3o da demanda bioqu\u00edmica de \n\noxig\u00eanio. Todas essas preocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o inteiramente v\u00e1lidas. Esbarram, por\u00e9m, na defini\u00e7\u00e3o do \n\nquantumse deve atribuir a cada coeficiente, uma vez que a finalidade da f\u00f3rmulaest\u00e1 atrelada ao \n\nestabelecimento de valores monet\u00e1rios, isto \u00e9, que deveriam estar comprometidos com os postulados \n\nda teoria econ\u00f4mica em seu contexto da an\u00e1lise de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. \n\nA lei da procura e da oferta, base da an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os, \n\ndemonstrou, no exemplo adotado por esta pesquisa, que os pre\u00e7os unit\u00e1rios a cobrar pelo uso \n\nda \u00e1gua s\u00e3o significativamente diferentes dos que se praticam na bacia objeto do estudo. \n\nPortanto, apesar de a formula\u00e7\u00e3o adotada na gest\u00e3o da bacia corresponder a uma metodologia \n\nbaseada em algum tipo de l\u00f3gica, e ser, ao mesmo tempo, de natureza t\u00e9cnica, ela se distancia dos \n\npostulados aceitos no corpo da teoria econ\u00f4mica por n\u00e3o assegurar que o usu\u00e1rio submetido aos \n\npre\u00e7os que dela resultam v\u00e1 perseguir a efici\u00eancia m\u00e1xima de acordo com sua capacidade, j\u00e1 que \n\nest\u00e3o ausentes do c\u00e1lculo o n\u00edvel de custo marginal (fun\u00e7\u00e3o de oferta), as receitas marginal e m\u00e9dia \n\nque, em conjunto, conformam a fun\u00e7\u00e3o de demanda, al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o da sensibilidade do usu\u00e1rio \n\na varia\u00e7\u00f5es no pre\u00e7o a pagar que \u00e9 dada pela elasticidade-pre\u00e7o da demanda. \n\nObserva-se, ainda, que a defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o a ser cobrado pelo uso da \u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde energia hidroel\u00e9trica \u201ccorre por fora\u201d do ambiente econ\u00f4mico da bacia hidrogr\u00e1fica. De fato, o uso da \n\n\u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o dessa utilidade teve seu pre\u00e7o definido pela legisla\u00e7\u00e3o mediante um crit\u00e9rio de \n\nc\u00e1lculo que se baseou unicamente em um percentual, tamb\u00e9m arbitr\u00e1rio, de 0,75% do valor comercial \n\nda pr\u00f3pria energia, valor este que \u00e9 editado periodicamente via a Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia \u2013 \n\nTAR, pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL. A notar, o legislador levou o problema da \n\n\n\n217 \n\n \n\nprecifica\u00e7\u00e3o de um uso da \u00e1gua, o que \u00e9 inerente \u00e0 pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, para o ambiente de \n\noutro setor econ\u00f4mico que n\u00e3o o da bacia hidrogr\u00e1fica que \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, o verdadeiro e \u00fanico \n\nvalhacouto dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, pois \u00e9 na bacia que os usos m\u00faltiplos competem por esse \n\nrecurso natural dando origem, em conjunto, \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da demanda, a qual se deve confrontar com a \n\nfun\u00e7\u00e3o de oferta da \u00e1gua ? e n\u00e3o com a oferta de energia. A fun\u00e7\u00e3o de oferta de \u00e1gua, neste caso, \n\nprocede das a\u00e7\u00f5es empreendidas na bacia, correspondendo ao ramo ascendente de seu custo \n\nmarginal de longo prazo a partir do ponto de intersec\u00e7\u00e3o deste com a curva de custo m\u00e9dio de longo \n\nprazo. Justamente esse aspecto \u00e9 um dos alvos da presente pesquisa que procura refutar a \n\nrazoabilidade, sob o ponto de vista econ\u00f4mico, de a gera\u00e7\u00e3o de energia ser exclu\u00edda do rol dos \n\nusu\u00e1rios m\u00faltiplos da bacia para receber tratamento diferenciado e, o que parece ainda menos \n\nconvencional, que o referido tratamento quanto \u00e0 precifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua obede\u00e7a \u00e0 disciplina do \n\nsetor el\u00e9trico e n\u00e3o \u00e0 do setor de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Mais do que a razoabilidade acima \n\nreferida, a pr\u00f3pria legitimidade de construir-se o pre\u00e7o a cobrar do setor energ\u00e9tico por meio de fatores \n\nex\u00f3genos \u00e0 bacia pode ser posta em d\u00favida na medida em que o setor el\u00e9trico, parte interessada no \n\nprocesso, est\u00e1 atuando tamb\u00e9m como juiz ao definir o pre\u00e7o que vai pagar pelo uso da \u00e1gua. \n\nA raz\u00e3o para essa observa\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente e merece ser repisada: a gera\u00e7\u00e3o de energia \n\ncompete com os demais usos da \u00e1gua, em consequ\u00eancia, torna-se necess\u00e1rio que, na tarefa da \n\nprecifica\u00e7\u00e3o, seja considerado o concurso de todos os usos, inclusive a gera\u00e7\u00e3o de energia, uma vez \n\nque a demanda de \u00e1gua para este fim compromete, de alguma forma, a disponibilidade de \u00e1gua para \n\nos demais usos, mesmo em se tratando de um uso aqui considerado como n\u00e3o consuntivo da \u00e1gua. O \n\ninverso tamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro, a demanda dos outros usos tamb\u00e9m afeta a disponibilidade de \u00e1gua \n\npara a gera\u00e7\u00e3o hidroenerg\u00e9tica. \n\n10.1.2. N\u00edveis de pre\u00e7os praticados na bacia \n\nConforme j\u00e1 apontado em se\u00e7\u00e3o anterior, ocomit\u00ea da bacia elaborou, em 2002 e em 2007, dois \n\nprogramas quinquenais de precifica\u00e7\u00e3o, ambos no bojo dos respectivos planos de recursos h\u00eddricos \n\nque foram editados.O primeiro, que deveria ter entrado em vigor a partir de 2002, somente come\u00e7ou \n\nem 2003 e encerrou-se em 2006 tornando-se, portanto, quatrienal. E o segundo, que se estendeu de \n\n2007 a 2011. \n\nPor ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do plano para o primeiro desses dois per\u00edodos, a ag\u00eancia da bacia \n\n? a AGEVAP? ainda n\u00e3o havia sido criada, o que pode ser percebido pela diferen\u00e7a entre as \n\nprofundidades de abordagem do primeiro para o segundo plano. Mas \u00e9 tra\u00e7o comum a ambos os \n\nplanos o grau de aprofundamento no c\u00e1lculo das cifras que foram estabelecidas nos or\u00e7amentos das \n\n\n\n218 \n\n \n\nduas \u00e9pocas, o que torna algo homog\u00eaneo o conjunto de anos de todo o per\u00edodo que vai de 2003 a \n\n2012, e at\u00e9 mesmo \u00e0presente data. Essa circunst\u00e2ncia, associada ao fato de os pre\u00e7os unit\u00e1rios \n\naprovados pelo Comit\u00ea serem fixados a partir de estudos que n\u00e3o se baseiam em proje\u00e7\u00f5es futuras \n\nano-a-ano, ensejou que se comparassem, conforme j\u00e1 comentado, esses dois per\u00edodos (2003 a 2006 e \n\n2007 a 2011) com os quinqu\u00eanios 2003-2007 e 2008-2012 relativos aos c\u00e1lculos de pre\u00e7os \u00f3timos sem \n\ncomprometer o resultado da compara\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, os pre\u00e7os unit\u00e1rios de ambos os \n\nm\u00e9todos, os do comit\u00ea e os desta pesquisa (pre\u00e7os \u00f3timos), mant\u00eam a coer\u00eancia de seus respectivos \n\ncrit\u00e9rios. \n\n(i) Base de c\u00e1lculo adotada pelo Comit\u00ea da bacia no primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise (2003-2007) \n\nA base de c\u00e1lculo na verdade foi para 2002-2006, conforme j\u00e1 ressaltado, mas o retardamento \n\nnas a\u00e7\u00f5es iniciais de implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a na bacia levou seu in\u00edcio para 2003. Com isso, o Comit\u00ea \n\nconsiderou um intervalo de quatro anos (2003 a 2006) e n\u00e3o cinco como originalmente planejado. Para \n\nefeito desta pesquisa, entretanto, estendeu-se o per\u00edodo at\u00e9 2007, de sorte que se pudesse investigar \n\no quinqu\u00eanio inteiro, e que se seguisse com um segundo, 2008 a 2012, que totaliza o intervalo de \n\ntempo total deste trabalho investigativo. \n\nConforme j\u00e1 apresentado na Parte II, o estabelecimento da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua teve \n\nin\u00edcio com a concep\u00e7\u00e3o de uma express\u00e3o num\u00e9rica, criativa, ressalte-se, segundo a qual o montante a \n\ncobrar mensalmente seria calculado como se segue: \n\nCobran\u00e7a mensal=Qcap.[K0+K1+(1\u2013K1).(1\u2013K2K3)].PPU   (10.1) \n\nOs coeficientes Ki, j\u00e1 explicitados na Parte II, buscam refletir condi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 vaz\u00e3o \n\ncaptada (K0), ao consumo (K1) de \u00e1gua, que \u00e9 a vaz\u00e3o n\u00e3o devolvida ao manancial, ao volume de \n\nefluentes tratados (K2), e ao n\u00edvel de efici\u00eancia na redu\u00e7\u00e3o da demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (K3). \n\nMuito embora esses coeficientes n\u00e3o correspondam \u00e0 centralidade da an\u00e1lise do presente trabalho, \n\nisto \u00e9, embora n\u00e3o constituam o alvo principal aqui perseguido, tamb\u00e9m merecer\u00e3o coment\u00e1rios. O \n\nponto principal da cr\u00edtica \u00e9 o pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio (PPU) incidente sobre a vaz\u00e3o captada, o qual \u00e9 \n\nmultiplicado pela pr\u00f3pria vaz\u00e3o (Qcap) e pelo resultado da parte da express\u00e3o acima que est\u00e1 entre \n\ncolchetes. Comenta-se, por oportuno, que o conte\u00fado alg\u00e9brico entre colchetes evoluiu para um n\u00edvel \n\nde detalhamento maior a partir de 2007 comoser\u00e1 mostrado mais adiante. \n\nO PPU foi aprovado como numer\u00e1rio do c\u00e1lculo da cobran\u00e7a e definido mediante \n\ncrit\u00e9rios de negocia\u00e7\u00e3o entre os membros do comit\u00ea da bacia. Em verdade, era necess\u00e1rio que, \n\npara definir-se um numer\u00e1rio de partida, isto \u00e9, um valor de PPU a ser levado \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o no comit\u00ea, \n\nse procedesse a uma pesquisa com base em crit\u00e9rios que, como recorrentemente se tem referido \n\n\n\n219 \n\n \n\nneste texto, fossem embasados nos postulados da teoria econ\u00f4mica. Concorria para essa possibilidade \n\na exist\u00eancia, no Pa\u00eds, de uma s\u00e9rie razoavelmente grande de trabalhos apresentados e debatidos nos \n\nmais diversos foros que abordavam o tema da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nA Parte II desta pesquisa aprecia brevemente v\u00e1rios desses trabalhos. Ocorre, no entanto, \n\nque a discuss\u00e3o no comit\u00ea de bacia quando da oficializa\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de cobran\u00e7a, se cingia a \n\nexperimentar-se um n\u00edvel de pre\u00e7o para o PPU que fosse aceit\u00e1vel pelos usu\u00e1rios, portanto \n\nnecessariamente m\u00f3dico, ao mesmo tempo que se limitasse aos centavos em raz\u00e3o de essa ser a \n\nfra\u00e7\u00e3o m\u00ednima da moeda division\u00e1ria. \n\nAl\u00e9m disso, era preocupa\u00e7\u00e3o reinante no ambiente de debate que, quando o PPU fosse \n\nlan\u00e7ado na express\u00e3o acima, ele seria capaz de produzir uma arrecada\u00e7\u00e3o que cobrisse os custos \n\nor\u00e7ados para a gest\u00e3o da bacia. Para tanto, procedeu-se a uma simula\u00e7\u00e3o experimentando esse dado \n\nn\u00edvel de PPU. Estava, portanto, presente no rol de preocupa\u00e7\u00f5es do comit\u00ea, a necessidade de a \n\ncobran\u00e7a promover a auto-sustenta\u00e7\u00e3o financeira da gest\u00e3o da bacia, a\u00ed inclu\u00edda uma parte dos \n\ninvestimentos, tamb\u00e9m definida com base no consenso. \n\nAfirmava-se, por exemplo, que R$0,01/m3 seria o pre\u00e7o unit\u00e1rio a ser acolhido sem maiores \n\ncr\u00edticas porque, al\u00e9m de m\u00f3dico, traduzia simplicidade para o entendimento de todos. E, com efeito, as \n\nbacias do PCJ, pioneiras neste processo,tamb\u00e9m chegaram a anunciar e instaurar, bem antes da \n\naprova\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a, uma campanha de arrecada\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial, a Campanha do R$0,01/m3. Assim, \n\nantes mesmo que a cobran\u00e7a fosse institu\u00edda via legisla\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, o PCJ j\u00e1 recebia essa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \u00e0 guisa de a\u00e7\u00e3o em favor da boa aceita\u00e7\u00e3o da novidade que viria a ser mais tarde \n\ninstitu\u00edda, isto \u00e9, a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Por essa criativa a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do PCJ, a cobran\u00e7a \n\nchegaria, sen\u00e3o como uma boa-nova, pelo menos como algo a n\u00e3o impactar a vida econ\u00f4mica dos \n\nusu\u00e1rios-pagadores.  \n\nAinda a respeito da necess\u00e1ria simplicidade do crit\u00e9rio de c\u00e1lculo, Duarte Campos (2001, P\u00e1g. \n\n97), em seu excelente trabalho de pesquisa sobre a bacia do Para\u00edba do Sul, assim traduzia o \n\nsentimento que entusiasmava, e mesmo inebriava,o setor: \n\n\u201cNessa primeira fase do sistema de cobran\u00e7a foi adotado, como \n\npremissa b\u00e1sica, que a aceitabilidade por parte dos usu\u00e1rios-\n\npagadores e pelo p\u00fablico em geral \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia, de um lado, \n\nda simplicidade da metodologia de c\u00e1lculo da cobran\u00e7a, que \n\ndeve ser de f\u00e1cil compreens\u00e3o, e, de outro, da fixa\u00e7\u00e3o de \n\nvalores mediante um processo participativo. Al\u00e9m disso, a \n\n\n\n220 \n\n \n\nmetodologia deve ser baseada em par\u00e2metros facilmente \n\nquantific\u00e1veis\u201d. \n\nQuanto \u00e0 pr\u00e1tica da negocia\u00e7\u00e3o no comit\u00ea para a fixa\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de pre\u00e7os a cobrar, n\u00e3o h\u00e1 \n\nd\u00favida de que \u00e9 precisa a assertiva de Duarte Campos, pois um dos princ\u00edpios proclamados no \n\ncontexto da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o da tomada de decis\u00f5es mediante um processo que seja \n\nparticipativo e, tanto quanto poss\u00edvel, descentralizado.  \n\nEntretanto, afastar-se do rigor cient\u00edfico que cerca o tema da precifica\u00e7\u00e3o de bens, \n\nservi\u00e7os e mercadorias, particularmente em se tratando da cobran\u00e7a pelo uso de um bem \n\np\u00fablico, \u00e9 no m\u00ednimo discut\u00edvel, porquanto a compreens\u00e3o e aceitabilidade do p\u00fablico em geral \n\nn\u00e3o justifica que gestores da coisa p\u00fablica transijam com os crit\u00e9rios de efici\u00eancia no uso do \n\nbem p\u00fablico. \n\n. Nesse sentido, a precis\u00e3o de um pre\u00e7o p\u00fablico torna-se uma meta que n\u00e3o pode deixar de ser \n\nperseguida, ainda mais considerando-se que a vaz\u00e3o total de uso ascendia a 7,23x1010 m3/ano (dado \n\nde 2008 inclu\u00edda a vaz\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica), o que significa que qualquer diferen\u00e7a no pre\u00e7o \n\nunit\u00e1rio a cobrar em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o \u00f3timo, pequena que seja, para mais ou para menos, produz uma \n\ncolossal diferen\u00e7a de arrecada\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o ser justa em rela\u00e7\u00e3o a cada usu\u00e1rio-pagador a quem \n\nse esteja cobrando com distor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o justo que deve ser um pre\u00e7o indutor de \n\nefici\u00eancia econ\u00f4mica ou que se desvie deste, mesmo que s\u00f3 minimamente. \n\nO fato a destacar \u00e9 que a an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelo uso da \u00e1gua em bases \n\ncient\u00edficas n\u00e3o foi adotada, malgrado iniciativas de alguns \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e universidades que \n\nchegaram a elaborar estudos para discuss\u00e3o em foros oficiais, os conselhos de recursos h\u00eddricos, \n\ninclusive o nacional. Em qualquer caso, considerando que o presente trabalho n\u00e3o tem como meta \n\nprincipal a elabora\u00e7\u00e3o de resenha hist\u00f3rica do setor, esse n\u00e3o \u00e9 o ponto a aprofundar. \n\nA quest\u00e3o que neste momento interessa \u00e9 o estabelecimento de uma compara\u00e7\u00e3o entre os \n\npre\u00e7os baseados em fundamentos das ci\u00eancias econ\u00f4micas e os pre\u00e7os que ora se praticam, \n\noriginariamentead hoc, al\u00e9m da discuss\u00e3o em torno da precifica\u00e7\u00e3o pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia, ao final. \n\n(ii) Base de c\u00e1lculo adotada pelo Comit\u00ea da bacia no segundo per\u00edodo de an\u00e1lise (2008-2012) \n\nA express\u00e3o de c\u00e1lculo de pre\u00e7o aprovada pela gest\u00e3o da bacia evoluiu em 2007, como j\u00e1 \n\nreferido, para uma outra composta de um n\u00famero maior de parcelas.As novas parcelas contemplaram \n\nos usos da \u00e1gua no meio rural, o uso para agera\u00e7\u00e3o de energia de PCHs e para transposi\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n221 \n\n \n\nbacias, esta \u00faltima correspondendo \u00e0 transfer\u00eancia de \u00e1guas para o rio Guandu. Al\u00e9m disso, introduziu-\n\nse, na nova f\u00f3rmula, a exemplo do que j\u00e1 se havia feito na gest\u00e3o das bacias do PCJ, um coeficiente \n\nde gest\u00e3o (Kgest\u00e3o) com o objetivo de estimular a aplica\u00e7\u00e3o integral dos recursos arrecadados na pr\u00f3pria \n\nbacia.Por sua extens\u00e3o, a nova express\u00e3o \u00e9 mostrada em duas etapas, a primeira, simplificada, \n\ncontendo apenas as parcelas que identificam cada aspecto do uso que \u00e9 pass\u00edvel de cobran\u00e7a, e, a \n\nsegunda, decompondo cada uma dessas parcelas, como se segue: \n\nVC=(Vcap+Vcons+VDBO+VPCH+Vrural).Kgest\u00e3o                                    (10.2) \n\nOnde: \n\nVC \u00e9 o valor a cobrar; \n\nVcap \u00e9 a parcela a cobrar devida \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \n\nVcons \u00e9 a parcela a cobrar devida ao consumo de \u00e1gua; \n\nVDBO \u00e9 a parcela a cobrar devida ao lan\u00e7amento de efluentes; \n\nVPCH \u00e9 a parcela a cobrar devida ao aproveitamento de potencial hidr\u00e1ulico; \n\nVrural \u00e9 a parcela a cobrar devida aos usos rurais; e \n\nKgest\u00e3o \u00e9 o coeficiente indicativo do efetivo retorno ou do n\u00e3o retorno dos montantes arrecadados para \n\naplica\u00e7\u00e3o na bacia. \n\nDefinem-se, em seguida, as parcelas que comp\u00f5em a f\u00f3rmula do Valor a Cobrar \u2013VC: \n\n(i) Capta\u00e7\u00e3o \n\nVcap=QcapxPPUcapKcap-classe     (10.3) \n\nOnde: \n\nQcap \u00e9 a retirada de \u00e1gua do corpo h\u00eddrico quantificada pelo volume anual de \u00e1gua captado. \n\nPPUcap \u00e9 o Pre\u00e7o P\u00fablico Unit\u00e1rio para capta\u00e7\u00e3o superficial; e \n\nKcap-classe \u00e9 o coeficiente que leva em conta a classe de enquadramento do corpo d\u2019\u00e1gua no qual \n\nse faz a capta\u00e7\u00e3o \n\nNesse dispositivo de capta\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecida uma diferen\u00e7a entre vaz\u00e3o outorgada e vaz\u00e3o \n\nefetivamente captada. Tal diferen\u00e7a \u00e9 refletida na introdu\u00e7\u00e3o de dois sub-coeficientes, Kout e Kmed, os \n\nquais entram na f\u00f3rmula para desestimular o usu\u00e1rio a reservar \u00e1gua como medida de seguran\u00e7a \n\npara si pr\u00f3prio, o que causa externalidades negativas sobre outros usu\u00e1rios. \n\n\n\n222 \n\n \n\nConsiderando que a diferen\u00e7a que pode ser encontrada pouco afeta o montante \n\narrecadado, objeto da compara\u00e7\u00e3o a que se procede neste trabalho, deixa-se de detalhar a \n\nexpress\u00e3o em que comparecem os dois referidos sub-coeficientes. \n\n(ii) Consumo \n\nVcons=(QcapT\u2013Qlan\u00e7T).PPUcons.(Qcap/QcapT).Kcons   (10.4) \n\nOnde: \n\nQcapT \u00e9 o volume anual de \u00e1gua captado total, que corresponde \u00e0 soma do que \u00e9 captado na \n\nbacia com o que \u00e9 captado diretamente em redes de concession\u00e1rias de servi\u00e7os de \n\nabastecimento de \u00e1gua; \n\nQlan\u00e7T \u00e9 o volume anual de \u00e1gua lan\u00e7ado na bacia ou em redes p\u00fablicas de coleta de esgotos \n\nou em sistemas de disposi\u00e7\u00e3o em solo; \n\nPPUcons \u00e9 o Pre\u00e7o P\u00fablico Unit\u00e1rio para o consumo de \u00e1gua; e \n\nQcap \u00e9 o volume anual de \u00e1gua captado na bacia; \n\nObserva-se que a raz\u00e3o (Qcap/QcapT) visa relacionar o volume anual de \u00e1gua captado em \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e o volume anual de \u00e1gua captado total, permitindo a \n\npondera\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo consumo entre a Uni\u00e3o e os estados. A introdu\u00e7\u00e3o desse dispositivo \n\nresulta do fato de que um n\u00famero significativo de usu\u00e1rios faz capta\u00e7\u00e3o em corpos d\u2019\u00e1gua de \n\ndiferentes dom\u00ednios. N\u00e3o h\u00e1, evidentemente, cobran\u00e7a sobre a vaz\u00e3o adquirida a sistemas de \n\nabastecimento p\u00fablico de \u00e1gua. \n\nO Comit\u00ea adotou Kcons=0,5 para todos os usos exceto na cultura de arroz (irriga\u00e7\u00e3o), para a \n\nqual considera-se Kcons=0,004. \n\n(iii) Lan\u00e7amento \n\nVDBO= CODBO x PPUDBO    (10.5) \n\nOnde: \n\nCODBO \u00e9 o produto da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual referente \u00e0 carga org\u00e2nica (DBO5,20) do \n\nefluente lan\u00e7ado (em kg/m3) pelo volume anual de \u00e1gua lan\u00e7ado (Qlan\u00e7); e \n\nPPUDBO  \u00e9 o Pre\u00e7o P\u00fablico Unit\u00e1rio da carga de DBO5,20 lan\u00e7ada. \n\n \n\n \n\n\n\n223 \n\n \n\n(iv) Transposi\u00e7\u00e3o de Bacias \n\nVtransp=0,15.AG     (10.6) \n\nOnde: \n\nAG \u00e9 a arrecada\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio Guandu. \n\n\u00c9 curioso observar que a forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o para a transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas em favor da \n\nbacia do rio Guandu, a exemplo do que ocorre com o pre\u00e7o para a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nfeita com base em fatores ex\u00f3genos \u00e0 bacia do Para\u00edba do Sul. Essa medida corresponde a \n\nconsiderar que o pagamento pelo uso das \u00e1guas transferidas depende exclusivamente da economia \n\nda bacia do rio Guandu quando, minimamente, ter-se-ia que considerar ambas as bacias, a de \n\norigem e a de destino das \u00e1guas, como ali\u00e1s se procede na metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nobjeto desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n(v) Aproveitamento de Potencial Hidroel\u00e9trico \n\nVPCH=GHefetivo.0,0075.TAR     (10.7) \n\nOnde: \n\nGHefetivo \u00e9 a energia anual efetivamente gerada, em MWh pela PCH; e \n\nTAR \u00e9 a Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia (R$/MWh), fixada pela ANEEL. \n\n\u00c9 oportuno registrar que a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de energia em PCHs \n\nfoi inserida na f\u00f3rmula da bacia do Para\u00edba do Sul para incluir essa categoria de usu\u00e1rio no rol dos \n\nusu\u00e1rios-pagadores, uma vez que, n\u00e3o estando abrangidos pelo limite de pot\u00eancia para incid\u00eancia \n\nda compensa\u00e7\u00e3o financeira paga pelo setor el\u00e9trico, n\u00e3o est\u00e3o legalmente obrigados a destinar \n\nrecursos financeiros para pagamento pela \u00e1gua que utilizam.Os n\u00edveis dos Pre\u00e7os P\u00fablicos \n\nUnit\u00e1rios \u2013 PPU para a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o foram \n\nestabelecidos pelo Comit\u00ea de bacia e aprovados pelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\nCNRH, consoante as cifras do Quadro 10.1. Tais n\u00edveis de pre\u00e7os unit\u00e1rios foram programados \n\npara aplica\u00e7\u00e3o progressiva, partindo de 88% no primeiro ano (2007), 94% em 2008 e 100% a partir \n\nde 2009. \n\nQuadro 10.1 \u2013 N\u00edveis de PPU para \u00e1guas de dom\u00ednio \n da Uni\u00e3o na bacia do Para\u00edba do Sul \n\n(vig\u00eancia a partir de 01Jan2007) \nMODO DE USO UNID PRE\u00c7O UNIT \n\nCAPTA\u00c7\u00c3O R$/m3 0,01 \n\nCONSUMO R$/m3 0,02 \n\nLAN\u00c7AMENTO R$/kg de DBO 0,07 \n\nFonte: www.agevap.org.br \n\n\n\n224 \n\n \n\nAdicionalmente aos elementos da base de c\u00e1lculo ora comentados, conv\u00e9m apresentar \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es a respeito dos coeficientes multiplicadores. A finalidade desses coeficientes \n\n\u00e9 adaptar a f\u00f3rmula a objetivos espec\u00edficos definidos pelo comit\u00ea. \n\nNo caso da capta\u00e7\u00e3o, o Kcap-classe afeta a cobran\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua no \n\nponto de capta\u00e7\u00e3o, considerado o enquadramento do corpo h\u00eddrico em classes de usos \n\npreponderantes no ponto de interfer\u00eancia. Atribu\u00edram-se a esse coeficiente os valores apresentados \n\nno Quadro 10.2. Quanto ao consumo de \u00e1gua, uma das bases de c\u00e1lculo da cobran\u00e7a, foram \n\ndefinidos os coeficientes do modo como se comenta a seguir. \n\nQuadro 10.2 \u2013 Valores de KCAP-CLASSE \nCLASSE DO CORPO D\u2019\u00c1GUA KCAP-CLASSE \n\n1 1,0 \n\n2 0,9 \n\n3 0,9 \n\n4 0,7 \nFonte: www.agevap.org.br \n\nPara a irriga\u00e7\u00e3o foi adotada uma equa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o c\u00e1lculo do volume de consumo, \n\ndado o fato de inexistir uma devolu\u00e7\u00e3o pontual da \u00e1gua utilizada, j\u00e1 que ocorre por infiltra\u00e7\u00e3o difusa \n\nno solo. Nesse caso, adotou-se um coeficiente emp\u00edrico igual a 0,05 para as culturas em geral, \n\nexcetuada acultura de arroz, para a qual o coeficiente \u00e9 de 0,004. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao setor agropecu\u00e1rio, a cobran\u00e7a pela capta\u00e7\u00e3o e pelo consumo de \u00e1gua \n\nconsidera o coeficiente Kagropec, o qual \u00e9 relacionado com as boas pr\u00e1ticas de uso e conserva\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua no im\u00f3vel rural, adotando-se Kagropec=0,05. \n\nPara o setor de saneamento, a parcela de consumo depende de informa\u00e7\u00e3o dos \n\nrespons\u00e1veis pelos servi\u00e7os relativamente a seus \u00edndices de perdas f\u00edsicas, ou corresponde a um \n\ncoeficiente igual a 0,5 quando os dados informados n\u00e3o permitirem o estabelecimento do Vcons. \n\nA atividade de extra\u00e7\u00e3o de areia, exclu\u00edda desta pesquisa, tem o consumo de \u00e1gua \n\ndefinidocom base no teor de umidade do material produzido, medida que \u00e9 tomada no ato do \n\ncarregamento do ve\u00edculo transportador. \n\nPor fim, o coeficiente de gest\u00e3o (Kgest\u00e3o) considera o efetivo retorno \u00e0 bacia dos recursos \n\narrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nos rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, e segue a uma \n\nvalora\u00e7\u00e3o booliana, 1 ou 0. \u00c9 tomado Kgest\u00e3o=1 sempre que os recursos financeiros retornarem para \n\naplica\u00e7\u00e3o na bacia, e igual a zero, em caso de n\u00e3o retornarem. \n\nA norma da cobran\u00e7a no Para\u00edba do Sul prev\u00ea, ainda, um mecanismo diferenciado de \n\npagamento pelo uso dos recursos h\u00eddricos com o objetivo de estimular o usu\u00e1rio a realizar \n\n\n\n225 \n\n \n\ninvestimentos de interesse da bacia, permutando o pagamento que deveria realizar em raz\u00e3o do \n\nuso da \u00e1gua por invers\u00f5es de montante equivalente e que sejam aprovadas pelo comit\u00ea. Conforme \n\nse percebe, trata-se de uma medida compensat\u00f3ria criativa uma vez que induz \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nda tarefa de gest\u00e3o da bacia ao entregar ao usu\u00e1rio a decis\u00e3o sobre essa atitude de desvelo. \n\nDo mesmo modo como s\u00e3o tratados os coeficientes j\u00e1 existentes na f\u00f3rmula do primeiro \n\nper\u00edodo, nesta do segundo per\u00edodo de an\u00e1lise os novos coeficientes introduzidos s\u00e3o \n\npass\u00edveis de uma defini\u00e7\u00e3o baseada no consenso e na l\u00f3gica da gest\u00e3o, portanto sem a \n\ngarantia de que contribuam para produzir pre\u00e7os que assegurem a busca da efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica. As diferen\u00e7as quantitativas entre os dois m\u00e9todos, o da otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e o que \u00e9 \n\npraticado na bacia, s\u00e3o significativas conforme \u00e9 mostrado na se\u00e7\u00e3o subsequente. \n\n10.2.  AN\u00c1LISE COMPARATIVA DOS PRE\u00c7OS P\u00daBLICOS \n\nAntes de proceder-se \u00e0 compara\u00e7\u00e3o propriamente dita dos pre\u00e7os p\u00fablicos das duas \n\nmetodologias, isto \u00e9, a que \u00e9 aplicada na bacia e a de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, \u00e9 oportuno refor\u00e7ar \n\nalguns coment\u00e1rios \u00e0s express\u00f5es alg\u00e9bricas adotadas pelo Comit\u00ea, com as quais a cobran\u00e7a teve \n\nin\u00edcio e vem sendo praticada no Para\u00edba do Sul. \n\nO primeiro desses coment\u00e1rios, j\u00e1 referido, est\u00e1 relacionado com a decomposi\u00e7\u00e3o das \n\nvaz\u00f5es de abastecimento em uma parcela de capta\u00e7\u00e3o e outra relativa a consumo. Conquanto trate-\n\nse de um artif\u00edcio valioso, se bem analisado implica um trabalho redobrado que o uso da fun\u00e7\u00e3o de \n\ndemanda marshalliana resolve sem necessariamente efetuar qualquer decomposi\u00e7\u00e3o em parcelas. \n\nPara que tal afirma\u00e7\u00e3o tenha validade, \u00e9 preciso responder \u00e0 seguinte pergunta: como ser\u00e1 que a \n\nreferida fun\u00e7\u00e3o de demanda se desincumbe dessa tarefa?  \n\nA resposta est\u00e1 exatamente nos contornos da teoria neocl\u00e1ssica que historicamente surgiu \n\npara robustecer a teoria cl\u00e1ssica aprofundando o conceito da demanda como for\u00e7a prim\u00e1ria da \n\nforma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os dos bens e servi\u00e7os. Estudiosos da oferta que foram, os cl\u00e1ssicos pecavam por \n\nnegligenciar em rela\u00e7\u00e3oao papel da demanda. Entretanto, as bases da teoria neocl\u00e1ssica, lan\u00e7adas \n\nquase meio s\u00e9culo depois do advento da teoria cl\u00e1ssica com a obra seminal de Adam Smith (A \n\nRiqueza das Na\u00e7\u00f5es, 1776), vieram demonstrar por meio de diagramas que a fun\u00e7\u00e3o de procura, ao \n\ninteragir com a de oferta, conduz \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os indutores da efici\u00eancia econ\u00f4mica \n\nporquanto esta \u00e9 a \u00fanica conduta que leva o agente econ\u00f4mico a maximizar o lucro. E que isso \n\nocorre em qualquer regime de mercado, perfeito ou imperfeito.Nesse caso, o usu\u00e1rio da \u00e1gua, \n\nracional que \u00e9, ao submeter-se \u00e0 lei da procura e da oferta e, por via de consequ\u00eancia, pagar pelo \n\nuso deste recurso natural, busca por todos os meios a seu alcance evitar qualquer tipo de \n\n\n\n226 \n\n \n\ndesperd\u00edcio no uso do bem. A\u00ed reside a ess\u00eancia da cobran\u00e7a, instrumento da pol\u00edtica de recursos \n\nh\u00eddricos que, para ser justa, precisa ser aplicada mediante n\u00edveis de pre\u00e7os que brotem da intera\u00e7\u00e3o \n\ndas duas mencionadas for\u00e7as, da oferta e da procura, e n\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o pelo \n\ncusto pura e simplesmente como soe ocorrer na metodologia que vem sendo empregada no Pa\u00eds. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es de demanda ordin\u00e1rias ou marshallianas, ao interagirem com as \n\ncorrespondentes fun\u00e7\u00f5es de oferta, excluem, de pronto e portanto, a necessidade da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de dois dos coeficientes utilizados na bacia do Para\u00edba do Sul, K0 e K1. Essa \n\nexclus\u00e3o se d\u00e1 em decorr\u00eancia do efeito-renda, uma parcela que comp\u00f5e, juntamente com o efeito-\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o, o efeito-pre\u00e7o, e que entra em cena no momento em que o usu\u00e1rio da \u00e1gua decide a \n\nvaz\u00e3o que vai utilizar em face do pre\u00e7o que ter\u00e1 de pagar. Ele tem em mente o fato de que, se \n\nhouver desperd\u00edcio, estar\u00e1 pagando mais do que o que corresponde \u00e0 frui\u00e7\u00e3o que o uso da \u00e1gua lhe \n\nproporciona. \n\nAinda no contexto deste primeiro coment\u00e1rio, e atentando para a quest\u00e3o de ordem \n\nestritamente legal, conv\u00e9m observar que a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua deve incidir, segundo a lei, \n\nsobre as vaz\u00f5es captadas ou sobre as vaz\u00f5es utilizadas instream, em nenhum momento referindo-\n\nse a consumo de \u00e1gua bruta. Assim se exprime o texto da Lei Federal no 9.433, de 1997: \n\n\u201cArt. 20 \u2013 Ser\u00e3o cobrados os usos dos recursos h\u00eddricos \n\nsujeitos \u00e0 outorga nos termos do Art. 12 desta Lei\u201d. \n\nRevisitando-se o Art. 12, encontra-se a indica\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua que est\u00e3o sujeitos \u00e0 \n\noutorga, os quais incluem a deriva\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a abstra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, o \n\nlan\u00e7amento de efluentes, o aproveitamento de potenciais hidroel\u00e9tricos e outros usos que alterem o \n\nregime, a quantidade ou a qualidade da \u00e1gua existente em um corpo d\u2019\u00e1gua. Al\u00e9m disso, o referido \n\nartigo indica os usos que est\u00e3o dispensados da outorga e faz refer\u00eancia espec\u00edfica ao fato de que o \n\nuso da \u00e1gua para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 vinculado ao Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos, \n\nobedecida a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do setor el\u00e9trico. O que verdadeiramente se observa \u00e9 que,al\u00e9m \n\nda desnecessidade sob o ponto de vista econ\u00f4mico, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 fundamento legal para a \n\ncobran\u00e7a pelo consumo da \u00e1gua. O termo consumo, ali\u00e1s, constitui uma impropriedade porquanto a \n\n\u00e1gua bruta de rios, lagos e aq\u00fc\u00edferos, em sendo um bem p\u00fablico consoante j\u00e1 observado neste \n\ntexto, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o pode ser objeto de consumo sen\u00e3o de uso. A \n\nmanter a metodologia de precifica\u00e7\u00e3o praticada na bacia, \u00e9 prefer\u00edvel permutar a \n\nexpress\u00e3oconsumo de \u00e1gua porperda de \u00e1gua. \n\nUm segundo coment\u00e1rio refere-se, de igual modo, aos coeficientes K2 e K3. Esses dois \n\n\n\n227 \n\n \n\ncoeficientes, pelas mesmas raz\u00f5es apresentadas no coment\u00e1rio imediatamente anterior, podem ser \n\nsubstitu\u00eddos pela fun\u00e7\u00e3o de demanda por \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, pois o pre\u00e7o a pagar que \n\nresulta da intera\u00e7\u00e3o dela com a oferta incita o usu\u00e1rio, tal como ocorre nos usos consuntivos, a \n\nreagir pelo efeito-renda desfavor\u00e1vel buscando tecnologias limpas ou minimizando o grau de \n\nagressividade de seus descartes. \n\nPor fim, h\u00e1 um terceiro coment\u00e1rio que vem reiterar aspecto tamb\u00e9m j\u00e1 apontado. Trata-se \n\ndo fato de a express\u00e3o alg\u00e9brica utilizada no Para\u00edba do Sul, como de resto nas demais bacias \n\nonde o leito principal \u00e9 de dom\u00ednio da Uni\u00e3o131, corresponder a uma composi\u00e7\u00e3o de custo, \n\nsimplesmente. Conforme j\u00e1 indicado, \u00e9 por meio dessa constru\u00e7\u00e3o parcialmente descolada da teoria \n\necon\u00f4mica que a fun\u00e7\u00e3o de procura \u00e9 alijada da defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o a cobrar, com o agravante de o \n\npre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio (PPU) ser definido por crit\u00e9rio de natureza estritamente ad hoc como j\u00e1 \n\nmencionado. \n\nDe outro lado, o conjunto dos pre\u00e7os p\u00fablicos proposto pela metodologia da conduta \n\notimizadora se apresenta, conforme j\u00e1 reiteradamente mencionado, com algumas diferen\u00e7as em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos que v\u00eam sendo praticados na bacia. A primeira dessas diferen\u00e7as est\u00e1no tratamento em \n\nseparado do pre\u00e7o pela utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica como ocorre nas \n\nbacias onde se gera energia. Na pr\u00e1tica, essa diferen\u00e7a \u00e9 crucial porquanto a metodologia que ora \n\nse prop\u00f5e via os pre\u00e7os \u00f3timos indica que a arrecada\u00e7\u00e3o recolhida em raz\u00e3o desse uso da \u00e1gua de \n\numa dada bacia deva ser levada a benef\u00edcio direto da pr\u00f3pria bacia. \n\nObserva-se que a legisla\u00e7\u00e3o disp\u00f4s que essa receita fosse destinada ao Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente para aplica\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e do Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos mediante observ\u00e2ncia aos termos do Art. 22 da \n\nLei Federal no 9.433/1997. Ora, considerando que o mencionado Art.22 determina que a \n\narrecada\u00e7\u00e3o com a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos seja aplicada na bacia hidrogr\u00e1fica em \n\nque foi gerada, \u00e9 razo\u00e1vel esperar-se que pelo menos a metade (para dar um m\u00ednimo sentido de \n\nprioridade) dessa receita, seja drenada para fazer face aos compromissos decorrentes da gest\u00e3o da \n\nbacia. Se contasse com essa receita, certamente a bacia do rio Para\u00edba do Sul j\u00e1 estaria ostentando \n\numa condi\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o significativamente mais avan\u00e7ada hoje do que o que j\u00e1 foi poss\u00edvel \n\nrecuperar do passivo da degrada\u00e7\u00e3o ambiental que lhe foi imposta no passado. \n\nO pressuposto desta pesquisa foi o de a bacia contar com a integralidade da receita oriunda \n\nda gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, ou seja, os pre\u00e7os resultantes da metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o utilizada \n\n                                                 \n131 As express\u00f5es alg\u00e9bricas utilizadas nas demais bacias de rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o s\u00e3o assemelhadas \u00e0 do Para\u00edba do Sul e n\u00e3o \n\nexatamente iguais a esta. \n\n\n\n228 \n\n \n\nlevaram em conta a receita total obtida pelo referido uso da \u00e1gua. Entretanto, se, em vez da \n\ntotalidade da receita, lhe fosse assegurada uma parcela que refletisse o car\u00e1ter priorit\u00e1rio que o \n\nlegislador lhe atribuiu, os pre\u00e7os ora apresentados teriam que ser recalculados. \n\nA segunda diferen\u00e7a reside nos n\u00edveis dos pre\u00e7os \u00f3timos que, na bacia do rio Para\u00edba \n\ndo Sul, s\u00e3o acentuadamente inferiores aos correspondentes n\u00edveis de PPU (Pre\u00e7o Unit\u00e1rio \n\nP\u00fablico) ali praticados, mesmo depois de multiplicados pela express\u00e3o entre colchetes que \n\ncont\u00e9m o arranjo alg\u00e9brico dos coeficientes ponderadores. O Quadro 10.3 exibe os dois \n\nconjuntos de pre\u00e7os unit\u00e1rios, os \u00f3timos e os que foram estabelecidos pela gest\u00e3o da bacia para \n\ncada um dos per\u00edodos de an\u00e1lise, isto \u00e9, 2003-2007 e 2008-2012. \n\nObserva-se que ambas as modalidades de pre\u00e7os, isto \u00e9, os que resultam de uma conduta \n\nde otimiza\u00e7\u00e3o e os aprovados pelo comit\u00ea da bacia, promovem a arrecada\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 \n\ncobertura de custos por caminhos diferentes, com a diferen\u00e7a que os pre\u00e7os praticados pelo comit\u00ea \n\nproduzem quase sempresuper\u00e1vit, condi\u00e7\u00e3o que somente deve estar presente na forma\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os p\u00fablicos se o objetivo for o do aprovisionamento de recursos para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos, o que n\u00e3o \u00e9 o caso uma vez que a condi\u00e7\u00e3o superavit\u00e1ria da gest\u00e3o das bacias tem \n\nservido para fazer face, na maior parte das vezes, a itens de custeio. \n\n \n\nQuadro 10.3 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os \u00f3timos e os correspondentesn\u00edveis de PPU adotados \n\n pelo Comit\u00ea da bacia(R$/m3) \n\n \n\nUSO DA \u00c1GUA \n\n \n\npi \n\n2003-2007 2008-2012 \n\nPR \u00d3TIMO PPU PRATICADO PR \u00d3TIMO PPU PRATICADO \n\nABASTECIM. URBANO P1 1,47x10-4 1,20X10-2 1,65x10-4 6,81X10-3 \n\nABASTECIM. INDUSTR. P2 1,95x10-4 1,20X10-2 1,81x10-4 1,10X10-2 \n\nGERA\u00c7 HIDROEL\u00c9TR. P3 1,43x10-4 5,20x10-5 1,63x10-4 6,53x10-5 \n\nABASTECIM. RURAL P4 1,92x10-4 3,00X10-4 1,80x10-4 6,68X10-4 \n\nDILUI\u00c7. EFL. URBANOS P5 6,65x10-3 1,20X10-2 6,91x10-3 7,10X10-3 \n\nDILUI\u00c7. EFL. INDUSTR P6 1,93x10-3 1,20X10-2 1,93x10-3 1,09X10-3 \n\nTRANSPOSI\u00c7. GUANDU P7 1,66x10-4 4,69x10-5 1,66x10-4 5,21x10-4 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nObserva-se que o pre\u00e7o praticado na bacia para cobran\u00e7a das \u00e1guas transpostas foi obtido \n\ndo registro do montante cobrado em 2007 (\u00faltimo ano do quinqu\u00eanio) dividido por 180 m3/s, isto \u00e9, \n\np7(2003-2007)=R$266.493,00/(180 m3/s).(86.400 s/dia).(365 dias/ano)= R$4,69x10-5.O n\u00edvel de pre\u00e7o \n\nora encontrado foi adotado comoproxy do pre\u00e7o p7 por inexistir registro de cobran\u00e7a pelas \u00e1guas \n\ntranspostas antes desse ano.Para o segundo quinqu\u00eanio de an\u00e1lise, o pre\u00e7o foi calculado com base \n\nna arrecada\u00e7\u00e3o de 2012 (\u00faltimo ano do quinqu\u00eanio), resultando em p7(2008-\n\n2012)=R$2.959.922,00/(180 m3/s).(86.400 s/dia).(365 dias/ano)= R$5,21x10-4. Utilizar o pre\u00e7o do \n\n\u00faltimo ano do segundo quinqu\u00eanio foi uma medida de dar tratamento igual ao pre\u00e7o colhido no \n\n\n\n229 \n\n \n\nprimeiro quinqu\u00eanio, o qual s\u00f3 existiu a partir do \u00faltimo ano deste, conforme comentado acima. \n\nQuanto aos pre\u00e7os para dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, estes correspondem originalmente ao pre\u00e7o \n\ndo metro c\u00fabico de \u00e1gua do rio necess\u00e1rio para realizar a dilui\u00e7\u00e3o.A rela\u00e7\u00e3o \u00e9 de 40 m3 de \u00e1gua \n\npara cada metro c\u00fabico de efluente urbano lan\u00e7ado, e de 11 m3 de \u00e1gua para cada metro c\u00fabico de \n\nefluente industrial lan\u00e7ado, conforme j\u00e1 indicado na se\u00e7\u00e3o 8.2.2 item (vii). Adotando as nota\u00e7\u00f5es p5\u2019 \n\n(efluentes urbanos) e p6\u2019 (efluentes industriais) para esses pre\u00e7os originais, eles s\u00e3o iguais a: \n\np5\u2019(2003-2007)=8,42x10-5/m3, p6\u2019(2003-2007)=9,36x10-5/m3; e p5\u2019(2008-2012)=9,50x10-5/m3 e p6\u2019(2008-\n\n2012)=1,01x10-4/m3. Portanto, esses dois pares de pre\u00e7os para cada quinqu\u00eanio se referem ao \n\nvolume de \u00e1gua de que cada metro c\u00fabico de efluente, urbano e industrial, nesta ordem \n\nrespectivamente, se apropria para a sua dilui\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, o pre\u00e7o cobrado ao setor el\u00e9trico, o qual, na pr\u00e1tica, n\u00e3o \u00e9 drenado para o caixa da \n\nbacia de acordo com o crit\u00e9rio adotado na pr\u00e1tica de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, foi \n\nobtido a partir da publica\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL132, dividido pela \n\nvaz\u00e3o utilizada na gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica dentro do territ\u00f3rio da bacia do Para\u00edba do Sul, como se \n\nsegue: \n\n(i) No primeiro quinqu\u00eanio \n\np3=R$1.480.126,40/(902,57 . 365 . 86.400) \n\nDonde: \n\nP3=R$5,20x10-5/m3. \n\nPara\u00edba do Sul, como se segue: \n\n(ii) No segundo quinqu\u00eanio \n\np3=R$2.731.391,30/(1.326,71. 365 . 86.400) \n\nDonde: \n\nP3=R$6,53x10-5/m3. \n\nAnalisando-se os dados do referido Quadro 10.3, constatam-se diferen\u00e7as significativas \n\nentre os n\u00edveis de PPU aprovados para a bacia e os que se prop\u00f5emmediante a conduta de \n\notimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os nos diversos usos da \u00e1gua. \n\nMas a compara\u00e7\u00e3o que precisa ser feita n\u00e3o \u00e9 entre tais n\u00edveis de PPU e os pre\u00e7os \u00f3timos, \n\n                                                 \n132 www.aneel.gov.br. \n\n\n\n230 \n\n \n\npois sucede que os n\u00edveis de PPU s\u00e3o afetados pelos coeficientes ponderadoresj\u00e1 comentados, o \n\nque implica afirmar que os pre\u00e7os finais praticados na bacia s\u00e3o o resultado dessa opera\u00e7\u00e3o que \n\nenvolve cada PPU e seus correspondentes coeficientes, exce\u00e7\u00e3o feita aos casos do pre\u00e7o cobrado \n\n\u00e0 gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica que, como visto, corre por fora do ambiente econ\u00f4mico da bacia, e do pre\u00e7o \n\ncobrado pela transposi\u00e7\u00e3o para o Guandu. \n\nEsses dois pre\u00e7os excepcionados s\u00e3o formados a partir de fatores ex\u00f3genos ao cen\u00e1rio de \n\nc\u00e1lculo dos pre\u00e7os finais praticados em rela\u00e7\u00e3o aos demais usos da \u00e1gua, cen\u00e1rio este que \u00e9 a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, unidade de planejamento da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios definidores dos coeficientes acima referidos faz resultar, na pr\u00e1tica, \n\num novo conjunto de pre\u00e7os praticados pelo Comit\u00ea da bacia. O Quadro 10.4 apresenta o \n\nresultado133 em cotejo com os pre\u00e7os \u00f3timos que s\u00e3o extra\u00eddos do Quadro 10.3. \n\nQuadro 10.4 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os \u00f3timos e os correspondentespre\u00e7os cobrados pelo Comit\u00ea \n\nda bacia(R$/m3) \n\n \n\nUSO DA \u00c1GUA \n\n \n\npi \n\n2003-2007 2008-2012 \n\nPRE\u00c7O \u00d3TIMO PRE\u00c7O PRATICADO* PRE\u00c7O \u00d3TIMO PRE\u00c7O PRATICADO* \n\nABASTECIMENTO  URBANO P1 1,47x10-4 9,58X10-3 1,65x10-4 6,81X10-3 \n\nABASTECIMENTO INDUSTRIAL P2 1,95x10-4 1,16X10-2 1,81x10-4 1,10X10-2 \n\nGERA\u00c7\u00c3O HIDROEL\u00c9TRICA P3 1,43x10-4 5,20x10-5 1,63x10-4 6,53x10-5 \n\nABASTECIMENTO RURAL P4 1,92x10-4 2,00X10-4 1,80x10-4 6,68X10-4 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O EFL. URBANOS P5 6,65x10-3 6,42X10-3 6,91x10-3 7,10X10-3 \n\nDILUI\u00c7\u00c3O EFL. INDUSTRIAIS P6 1,93x10-3 4,37X10-3 1,93x10-3 1,09X10-3 \n\nTRANSPOSI\u00c7\u00c3O GUANDU P7 1,66x10-4 ---- 1,66x10-4 6,85x10-4 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\n*Por transforma\u00e7\u00e3o de cifras dadas em termos de capta\u00e7\u00e3o, consumo e lan\u00e7amento para os \u00edndices de cadausoespec\u00edfico da \u00e1gua. \n\nUma breve leitura do Quadro 10.4 permite observar que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os para a \n\ngera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica em ambos os quinqu\u00eanios, para a dilui\u00e7\u00e3o de efluentes urbanos no primeiro \n\nquinqu\u00eanio, e para a dilui\u00e7\u00e3o de efluentes industriais no segundo quinqu\u00eanio, todos os demais \n\npre\u00e7os unit\u00e1rios praticados na bacia s\u00e3o superiores aos pre\u00e7os \u00f3timos, a maior parte com vasta \n\nmargem.Tais diferen\u00e7as ficam mais vis\u00edveis quando apresentadas sob a dimens\u00e3o das \n\narrecada\u00e7\u00f5es que um e outro conjunto de pre\u00e7os produzem. \n\nEssa compara\u00e7\u00e3o, para refletir a verdadeira diferen\u00e7a entre os pre\u00e7os das duas \n\nmetodologias, \u00e9 feita mediante o mesmo conjunto de dados de vaz\u00e3o e com as mesmas \n\nmodalidades de uso.Igualmente, para fins de compara\u00e7\u00e3o, inclui-se o montante pela cobran\u00e7a ao \n\n                                                 \n\n133 Observa-se, uma vez mais, que a cobran\u00e7a pela deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1guas para a bacia do rio Guandu somente participou do segundo \n\nquinqu\u00eanio da pesquisa, em raz\u00e3o de ter sido estabelecida em 16 de setembro de 2006 e os primeiros boletos de cobran\u00e7a terem \n\nsido emitidos em 2007. \n\n \n\n\n\n231 \n\n \n\nsetor de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica tanto por meio dospre\u00e7os \u00f3timos quanto por meio dos pre\u00e7os \n\nefetivamente cobrados. \n\nOs resultados s\u00e3o apresentados noQuadro 10.5, elaborado com dados correntes de \n\nvaz\u00e3opara quatro anos selecionados da s\u00e9rie completa dos anos pesquisados,precisamente os \n\nprimeiro e \u00faltimo anos de cada quinqu\u00eanio objeto desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 10.5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as arrecada\u00e7\u00f5es pelos dois m\u00e9todos de precifica\u00e7\u00e3o exclu\u00edda \n a arrecada\u00e7\u00e3o pelo uso para hidroeletricidade \n\nMETODOLOGIA 2003 2007 2008 2012 \n\nPRE\u00c7OS PRATICADOS NA BACIA 18.098.210,82 21.295.726,14 23.225.478,03 27.937.522,87 \n\nPRE\u00c7OS \u00d3TIMOS 8.092.619,29 9.758.062,38 12.079.328,22 14.756.122,06 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nPara uma avalia\u00e7\u00e3o mais detida da repercuss\u00e3o dos pre\u00e7os sobre os or\u00e7amentos dos \n\ndiversos usos da \u00e1gua, apresentam-se, no Quadro 10.6e no Quadro 10.7, as arrecada\u00e7\u00f5es por uso \n\nda \u00e1gua em quatro anos selecionados. \n\nO primeiro desses dois quadros cont\u00e9m as arrecada\u00e7\u00f5es pela metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o \n\nde pre\u00e7os, e, o segundo, pela metodologia correntemente utilizada na gest\u00e3o da bacia. \n\nQuadro 10.6 \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o por uso da \u00e1gua pela metodologia dos pre\u00e7os \u00f3timos \n e considerando as vaz\u00f5es previstas no planejamento da bacia \n\nUSO DA \u00c1GUA 2003 2007 2008 2012 \n\nABASTECIM. URBANO 86.479,68 91.421,46 103.913,37 109.851,38 \n\nABASTECIM. INDUSTR. 83.861,10 98.996,48 96.011,53 116.621,26 \n\nGERA\u00c7\u00c3O HIDROEL\u00c9TR. 4.078.335,91 5.305.363,79 6.437.635,91 8.466.506,40 \n\nABASTECIM. RURAL 268.303,20 426.314,69 449.975,26 802.717,54 \n\nDILUI\u00c7. EFL. URBANOS 3.121.593,81 3.299.973,53 3.491.295,15 3.639.880,41 \n\nDILUI\u00c7. EFL. INDUSTR 454.045,60 535.992,42 559.250,28 679.298,35 \n\nTRANSPOSI\u00c7. GUANDU --- --- 941.246,71 941.246,71 \n\nTOTAL 8.092.619,29 9.758.062,38 12.079.328,22 14.756.122,06 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nAs cifras do Quadro 10.6 demonstram que a maior contribui\u00e7\u00e3o para a arrecada\u00e7\u00e3o total \n\npela metodologia da otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os adv\u00e9m do uso da \u00e1gua para gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica, ainda \n\nque seja gerada por um pre\u00e7o unit\u00e1rio m\u00f3dico tal como os demais. \n\nDo modo como est\u00e1 organizado o setor, caso a precifica\u00e7\u00e3o fosse baseada na conduta de \n\notimiza\u00e7\u00e3o, a receita do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente com a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua ao setor \n\nhidroel\u00e9trico seria significativamente ampliada. \n\nQuadro 10.7 \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o por uso da \u00e1gua pela metodologia praticada na bacia \n e considerando as vaz\u00f5es previstas no planejamento desta \n\nUSO DA \u00c1GUA 2003 2007 2008 2012 \n\nABASTECIMENTO URBANO 5.625.848,83 5.947.331,19 3.385.376,42 3.578.829,68 \n\nABASTECIMENTO INDUSTRIAL 5.005.463,30 5.908.856,81 4.068.137,62 4.941.399,70 \n\nGERA\u00c7\u00c3O HIDROEL\u00c9TRICA 1.480.126,40 2.700.167,81 2.731.391,30 3.733.364,90 \n\nABASTECIM. RURAL 335.416,90 532.953,59 1.318.794,40 2.352.616,88 \n\n\n\n232 \n\n \n\nDILUI\u00c7. EFL. URBANOS 3.769.356,29 3.984.751,63 6.573.100,15 6.948.635,51 \n\nDILUI\u00c7. EFL. INDUSTRIAL 1.881.999,10 2.221.665,12 1.257.568,26 1.527.643,34 \n\nTRANSPOSI\u00c7\u00c3O GUANDU ---  3.891.109,90 4.855.032,85 \n\nTOTAL 18.098.210,82 21.295.726,14 23.225.478,03 27.937.522,87 \nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nA assimetria entre os correspondentespre\u00e7os de um e outro m\u00e9todos se transmite \u00e0s \n\nrespectivas arrecada\u00e7\u00f5es apresentadas nos j\u00e1 referidos Quadros 10.6 e10.7. Em particular, \n\nobserva-se que a arrecada\u00e7\u00e3o pela cobran\u00e7a ao setor de gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica \u00e9 de 2,76 vezes \n\nmaior na metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do que na metodologia adotada na pr\u00e1tica da \n\ngest\u00e3o. \n\nCaso a arrecada\u00e7\u00e3o desse uso da \u00e1gua mediante o pre\u00e7o otimizado fosse integralmente \n\ndrenada para invers\u00f5es na bacia, a receita direta de que esta se beneficiaria, por ser ainda mais \n\nexpressiva do que \u00e9 na pr\u00e1tica corrente,muito provavelmente j\u00e1 teria sanado a maior parte dos \n\nproblemas causados pelas atividades antr\u00f3picas. \n\n\u00c9 digna de nota, tamb\u00e9m, a grandediferen\u00e7a entre a arrecada\u00e7\u00e3o do abastecimento urbano \n\nentre os dois m\u00e9todos. De acordo com a otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, a arrecada\u00e7\u00e3o deste uso da \u00e1gua \n\ndeveria deveria ser expressivamente inferior \u00e0 que \u00e9 praticada na bacia. Com efeito, seria mais justa \n\nse assim o fosse, pois trata-se de um usoda \u00e1gua de car\u00e1ter social acima de tudo, uma vez que \n\nmajoritariamente se dirige para o consumo humano de \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\nNo total, est\u00e1 sendo cobrado ao conjunto dos usu\u00e1rios, um montante acima do necess\u00e1rio \n\npara fazer face aos custos da gest\u00e3o e investimentos previstos. Al\u00e9m disso, nada assegura que os \n\npre\u00e7os praticados sejam indutores da efici\u00eancia econ\u00f4mica porquanto, como j\u00e1 referido, n\u00e3o tomam \n\no custo marginal como refer\u00eancia para o seu c\u00e1lculo. \n\nRetomando o tema da dicotomia do pre\u00e7o cobrado ao setor de gera\u00e7\u00e3o de energia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o definido pela metodologia da otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, era esperado que \n\nalguma diferen\u00e7a fosse constatada. A raz\u00e3o principal, j\u00e1 mencionada neste texto, \u00e9 o fato de \n\no pre\u00e7o cobrado na experi\u00eancia real ter sido definido consoante crit\u00e9rios do setor el\u00e9trico e \n\nn\u00e3o do gerenciamento h\u00eddrico. \n\nConv\u00e9m reparar que, no hist\u00f3rico da gest\u00e3o da bacia (ex-post), as vaz\u00f5es que foram \n\nestimadas no planejamento da cobran\u00e7a n\u00e3o foram efetivamente utilizadas. A diferen\u00e7a, a menor, \u00e9 \n\nsignificativa e decorre dos percal\u00e7os inerentes \u00e0 fase inicial de um setor de pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ncerto modo complexo, principalmente porque os usu\u00e1rios m\u00faltiplos, al\u00e9m de apresentarem \n\ncaracter\u00edsticas bem diferentes entre siest\u00e3o dispostos aleatoriamente no territ\u00f3rio da bacia.  \n\nPara se ter uma ideia dessa defasagem, tome-se um exerc\u00edcio financeiro a partir do qual o \n\n\n\n233 \n\n \n\nsetor j\u00e1 se encontrava razoavelmente bem estruturado, no caso, o ano de 2008 que \u00e9 o primeiro da \n\ns\u00e9rie da segunda fase de planejamento da bacia. A vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o anual em 2008, que deveria \n\nrondar o n\u00edvel de 1,16x109 m3 conforme a proje\u00e7\u00e3o desta pesquisa, foi de 6,30x108 m3 como \n\nindicado no Relat\u00f3rio T\u00e9cnico da AGEVAP editado em 2011134.  \n\nA raz\u00e3o entre esses dois n\u00edveis de vaz\u00e3o, igual a 1,81, \u00e9 muito pr\u00f3xima da raz\u00e3o entre os \n\nfaturamentos projetado e realizado que \u00e9 de 1,84, porquanto as cifras de faturamento s\u00e3o iguais, \n\nrespectivamente, a R$16.602.976,84 e R$9.160.917,00. O Quadro 10.8 exibe essa mesma \n\ncompara\u00e7\u00e3o para todos os anos da pesquisa. \n\nQuadro 10.8 \u2013 Vaz\u00f5es e faturamentos projetados e observados \nANO COBRAN\u00c7A (R$)  \n\nC=A/B \nVAZ\u00c3O (m3/ANO)  \n\nF=D/E \n \nG=C/F PROJETADA (A) OBSERVADA (B) PROJETADA (D) OBSERVADA (E) \n\n2003 16.618.084,42 8.664.300,00 1,92 1.017.603.648,00 605.806.560,00 1,68 1,14 \n\n2004 17.082.390,61 10.067.368,00 1,70 1.044.047.214,08 602.968.320,00 1,73 0,98 \n\n2005 17.565.942,51 10.315.169,00 1,70 1.071.377.746,37 669.193.920,00 1,60 1,06 \n\n2006 18.069.909,19 10.809.801,00 1,67 1.099.629.550,97 660.679.200,00 1,66 1,00 \n\n2007 18.595.558,33 8.907.180,00 2,09 1.128.838.341,32 653.110.560,00 1,73 1,21 \n\n2008 16.602.976,84 9.160.917,00 1,81 1.159.041.297,22 630.089.280,00 1,84 0,99 \n\n2009 17.212.924,78 10.300.790,00 1,67 1.194.230.088,66 630.720.000,00 1,89 0,88 \n\n2010 17.870.048,62 10.839.742,00 1,65 1.230.856.396,81 636.396.480,00 1,93 0,85 \n\n2011 18.579.984,58 10.295.163,00 1,80 1.268.987.420,92 637.657.920,00 1,99 0,91 \n\n2012 19.349.125,12 10.065.651,00 1,92 1.308.693.646,14 638.346.823,00 2,05 0,94 \n\nTOTAL 177.546.944,98 99.426.081,00 1,79 10.214.611.704,35 5.726.622.240,00 1,60 1,11 \n\nFonte: C\u00e1lculos do texto. \n\nO significado dessa propor\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es projetadas para as observadas \u00e9 que, na pr\u00e1tica, \n\no planejamento da bacia foi realizado com o cuidado de trabalhar-se a favor da seguran\u00e7a, isto, \u00e9 \n\npreviram-se vaz\u00f5es, nos dois momentos desse planejamento (2002 e 2006) com base no potencial \n\nestimado de usu\u00e1rios da bacia, v\u00e1rios dos quais ainda n\u00e3o se encontravam outorgados.Aliado a \n\nisso, como a precifica\u00e7\u00e3o na bacia foi feita com base em pre\u00e7os pelo custo m\u00e9dio associado a um \n\nnumer\u00e1rio arbitr\u00e1rio, e que fossem capazes de promover a arrecada\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a enfrentar os \n\ncustos da gest\u00e3o, n\u00e3o houve necessidade de se fazerem proje\u00e7\u00f5es futuras precisas de vaz\u00f5es e \n\ncustos como soe ocorrer na an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os baseada no custo marginal. O resultado \n\ndo processo utilizado pela gest\u00e3o da bacia \u00e9 que as vaz\u00f5es da demanda observada t\u00eam estado \n\naqu\u00e9m das que foram adotadas no planejamento. \n\n10.3. A QUEST\u00c3O DA COBERTURA DOS CUSTOS DE GEST\u00c3O \n\nUm dos objetivos da cobran\u00e7a \u00e9 o provimento de recursos financeiros para a gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua. Idealmente, a arrecada\u00e7\u00e3o de um determinado per\u00edodo deve igualar-se aos custos da gest\u00e3o \n\nnesse per\u00edodo, isto \u00e9, n\u00e3o deve deixar saldo, nem positivo nem negativo. \n\nComo visto anteriormente neste texto, os comit\u00eas de bacia calculam os pre\u00e7os para os \n\n                                                 \n134 AGEVAP-CEIVAP-VALLENGE. Bacia do rio Para\u00edba do Sul \u2013 Subs\u00eddios \u00e0s a\u00e7\u00f5es de melhoria da gest\u00e3o. Resende. 2011. \n\n\n\n234 \n\n \n\ndiversos usos da \u00e1gua mediante o estabelecimento de um n\u00edvel de Pre\u00e7o Unit\u00e1rio P\u00fablico (PPU), o \n\nqual \u00e9 levado a uma express\u00e3o alg\u00e9brica constitu\u00edda de coeficientes ponderadores organizados de \n\nmodo l\u00f3gico para afetar o PPU e reproduzir o multiplicador que incidir\u00e1 sobre a vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o, \n\nsobre a vaz\u00e3o de perda, dita de \u201cconsumo\u201d na terminologia adotada pelas bacias, e sobre a vaz\u00e3o \n\nde lan\u00e7amento de efluentes. Este texto demonstrou tamb\u00e9m que, na otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, as \n\nvaz\u00f5es de usos consuntivos podem ser transformadas em vaz\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o de cada uso de per si, \n\na qual j\u00e1 incorpora os efeitos das perdas de \u00e1gua em cada uso. \n\nNo que concerne \u00e0 cobertura dos custos de gest\u00e3o, ambas as metodologias buscam \n\natender a esse requisito por caminhos distintos. Na metodologia utilizada pelos comit\u00eas de bacia, \n\nprocede-se a essa verifica\u00e7\u00e3o por meio de simula\u00e7\u00e3o que toma como unidade o PPU, para o qual \n\narbitra-se um determinado n\u00edvel. Por exemplo, na bacia do Para\u00edba do Sul, adotou-se, no per\u00edodo \n\n2003-2007, o PPU igual a R$0,02/m3 de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para os usos do abastecimento urbano e \n\nabastecimento industrial. No per\u00edodo seguinte (2008-2012), esse n\u00edvel foi alterado para R$0,01/m3. \n\nUma vez definido o PPU, simulam-se valores para os coeficientes que entram na f\u00f3rmula de tal \n\nsorte que, multiplicando-se o resultado da express\u00e3o alg\u00e9brica pela vaz\u00e3o, encontra-se o montante \n\na cobrar a cada forma de uso (capta\u00e7\u00e3o, perda ou lan\u00e7amento) da \u00e1gua dentro de cada modalidade \n\nde uso deste recurso. Isso significa afirmar que para cada uso, o abastecimento urbano por exemplo \n\nmais uma vez, encontra-se a arrecada\u00e7\u00e3o que \u00e9 composta de tr\u00eas parcelas que s\u00e3o as formas de \n\nuso naquela modalidade de uso, ou seja, a capta\u00e7\u00e3o, a perda, dita \u201cconsumo\u201d, e o lan\u00e7amento de \n\nefluentes. Os pre\u00e7os praticados s\u00e3o objeto de reajustamento anual por meio do IPCA e de revis\u00e3o \n\nquinquenal, uma vez que a infla\u00e7\u00e3o afeta o equil\u00edbrio inicial previsto. Os resultados que seriam \n\nobservados com os pre\u00e7os definidos mediante a metodologia do comit\u00ea nos dois per\u00edodos de \n\nan\u00e1lise s\u00e3o apresentados, sob a forma de arrecada\u00e7\u00e3o e custos, no Quadro 10.9. Ressalta-se que, \n\nnesse quadro, n\u00e3o est\u00e3o incorporados os mencionados reajustes anuais. \n\nQuadro 10.9 \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o e custo anual pela metodologia de precifica\u00e7\u00e3o adotada na bacia \n observadas as vaz\u00f5es estimadas na presente investiga\u00e7\u00e3o (R$) \n\n \nANO \n\n2003-2007  \nANO \n\n2008-2012 \n\nARRECADA\u00c7\u00c3O CUSTO DIFEREN\u00c7A ARRECADA\u00c7\u00c3O CUSTO DIFEREN\u00c7A \n\n2003 18.098.210,82 8.743.000,00 9.355.210,82 2008 23.225.478,03 11.700.000,00 11.525.478,03 \n\n2004 18.956.620,09 9.280.500,00 9.676.120,09 2009 24.610.709,97 12.425.000,00 12.185.709,97 \n\n2005 19.905.412,92 9.865.400,00 10.040.012,92 2010 25.981.556,40 13.240.000,00 12.741.556,40 \n\n2006 20.738.728,27 10.416.000,00 10.322.728,27 2011 26.828.683,00 13.942.600,00 12.886.083,00 \n\n2007 21.295.726,14 11.040.200,00 10.255.526,14 2012 27.937.522,87 14.823.000,00 13.114.522,87 \n\nTOTAL 98.994.698,24 49.345.100,00 49.649.598,24 TOTAL 128.583.950,27 66.130.600,00 62.453.350,27 \n\nFonte:C\u00e1lculos do texto. \n\nDa leitura do Quadro 10.9, depreende-se que, se a expectativa de vaz\u00f5es houvesse se \n\nconfirmado, os pre\u00e7os unit\u00e1rios cobrados na bacia teriam produzido um saldo elevado em todos os \n\nanos dos dois per\u00edodos de an\u00e1lise. \u00c9 justamente o fato de as vaz\u00f5es esperadas n\u00e3o se terem \n\n\n\n235 \n\n \n\nconfirmado na pr\u00e1tica que fez com que os pre\u00e7os formados pelo custo m\u00e9dio e a partir de um \n\nnumer\u00e1rio arbitr\u00e1rio (metodologia adotada pelo Comit\u00ea) n\u00e3o tivessem produzido as elevadas \n\narrecada\u00e7\u00f5es apontadas no Quadro 10.9. \n\nNa metodologia da otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, procede-se ao equil\u00edbrio das receitas com os \n\ncustos por meio de um sistema de equa\u00e7\u00f5es que leva em considera\u00e7\u00e3o as elasticidades-pre\u00e7o da \n\ndemanda em cada uso da \u00e1gua, al\u00e9m de uma part\u00edcula que corresponde \u00e0 diferen\u00e7a relativa entre \n\nbenef\u00edcios e custos marginais. Esse equacionamento \u00e9 apresentado em duas distintas dimens\u00f5es: a \n\ndos pre\u00e7ose vaz\u00f5es a valores-presente e a dos pre\u00e7os a valores-presente e as vaz\u00f5es a valores-\n\ncorrente. \n\nA primeira dessas duas dimens\u00f5es assegura o equil\u00edbrio de todas as receitas em face de \n\ntodos os custos em cada per\u00edodo de precifica\u00e7\u00e3o. O Quadro 9.11, j\u00e1 apresentado na se\u00e7\u00e3o 9.10, \n\nmostra esses c\u00e1lculos relativamente \u00e0 bacia estudada. Tais c\u00e1lculos incluem no primeiro per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise (2003-2007) a receita da transposi\u00e7\u00e3o para o Guandu, uma vez que na forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\nessa deriva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua participou da demanda, ou seja, a receita das \u00e1guas transpostas s\u00e3o uma \n\ncontrapartida \u00e0 vaz\u00e3o utilizada para este fim. \n\nObserva-se, no referido Quadro 9.11, que os saldos acumulados finais em ambos os \n\nper\u00edodos de an\u00e1lise s\u00e3o iguais a zero, confirmando a performance do m\u00e9todo. Observa-se, ainda, \n\ncomo j\u00e1 ressaltado na se\u00e7\u00e3o 9.10, que os dois primeiros anos de aplica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \u00f3timos s\u00e3o \n\ncapazes de acumular os recursos necess\u00e1rios aos cinco anos em cada per\u00edodo de an\u00e1lise. Mas \u00e9 \n\nposs\u00edvel que, com outras cifras de receitas a partir do m\u00e9todo da otimiza\u00e7\u00e3o e com custos que \n\napresentem comportamento distinto do que foi observado na bacia sob an\u00e1lise, suceda exatamente \n\no contr\u00e1rio, isto \u00e9, que os primeiros anos sejam deficit\u00e1rios e o superavit compensat\u00f3rio somente \n\nvenha a ocorrer nos anos finais. Em qualquer caso, o saldo ao final do per\u00edodo ser\u00e1 sempre zero \n\ndado tratar-se da restri\u00e7\u00e3o ao processo de c\u00e1lculo de maximiza\u00e7\u00e3o condicionada. \n\nEm casos como esse, \u00e9 necess\u00e1rio que seja aprovisionado um fundo para financiar os anos \n\niniciais do programa da bacia. Uma medida dessa natureza \u00e9 perfeitamnte aplic\u00e1vel a pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, especialmente se relacionadas com o uso dos recursos naturais como \u00e9 o caso da \n\nGRH.No Brasil, institui\u00e7\u00f5es financeiras de fomento ao desenvolvimento como o BNDES, por \n\nexemplo, podem antecipar receitas a ag\u00eancias de \u00e1gua mediante a garantia dos receb\u00edveis. Nesses \n\ncasos o superavit dos anos finais \u00e9 drenado para o fundo financiador \u00e0 guisa de reposi\u00e7\u00e3o da \n\nantecipa\u00e7\u00e3o recebida. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo da otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os aplicada \u00e0 bacia do rio Para\u00edba do \n\n\n\n236 \n\n \n\nSul, apresenta-se o comportamento da arrecada\u00e7\u00e3o a valores-presente dos pre\u00e7os unit\u00e1rios \n\ncombinada com os custos a valores-corrente, ou seja utilizando o rol de pre\u00e7os encontrado no \n\nc\u00e1lculo da conduta otimizadora por\u00e9m multiplicando cada pre\u00e7o pela vaz\u00e3o corrente em cada ano. \n\nO Quadro 10.10 exibe o resultado encontrado. \n\nAs cifras Quadro 10.10 demonstram que, caso n\u00e3o seja aplicado o reajuste de pre\u00e7os \n\nunit\u00e1rios, o primeiro per\u00edodo de an\u00e1lise (2003-2007) torna-se deficit\u00e1rio em R$149.087,84 no final, \n\nenquanto que o segundo (2008-2012) \u00e9 superavit\u00e1rio em R$54.964,33 igualmente em seu final. \n\nVisivelmente, o reajuste peri\u00f3dico135 dos pre\u00e7os unit\u00e1rios \u00e9 uma necessidade para reajustar \n\na arrecada\u00e7\u00e3o, ora para mais ora para menos, tal como ocorre em ambos os m\u00e9todos de \n\nprecifica\u00e7\u00e3o, seja na metodologia de pre\u00e7os \u00f3timos seja na metodologia adotada pelo comit\u00ea da \n\nbacia. \n\nQuadro 10.10 \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o e custo anual a valores-corrente de vaz\u00f5es e valores-presente de pre\u00e7os pela \nmetodologia de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os (R$) \n\n \nANO \n\n2003-2007  \nANO \n\n2008-2012 \n\nARRECAD. CUSTO DIFEREN\u00c7A DIF. ACUM. ARRECADA\u00c7\u00c3O CUSTO DIFEREN\u00c7A DIF. ACUM. \n\n2003 9.032.826,45 8.743.000,00 289.826,45 289.826,45 2008 12.079.328,22 11.700.000,00 379.328,22 379.328,22 \n\n2004 9.410.611,93 9.280.500,00 130.111,93 419.938,38 2009 12.603.115,98 12.425.000,00 178.115,98 557.444,21 \n\n2005 9.812.871,85 9.865.400,00 -52.528,15 367.410,23 2010 13.180.271,10 13.240.000,00 -59.728,90 497.715,31 \n\n2006 10.241.432,40 10.416.000,00 -174.567,60 192.842,63 2011 13.814.168,89 13.942.600,00 -128.431,11 369.284,20 \n\n2007 10.698.269,54 11.040.200,00 -341.930,46 -149.087,84 2012 14.508.680,13 14.823.000,00 -314.319,87 54.964,33 \n\nTOTAL 111.403.540,49 148.876.782,00 -149.087,84 -149.087,84 TOTAL 66.185.564,33 66.130.600,00 54.964,33 54.964,33 \n\nFonte:C\u00e1lculos do texto. \n\n10.4. NOTAS SOBRE O PRE\u00c7O PELO USO DA \u00c1GUA PARA A GERA\u00c7\u00c3O HIDROEL\u00c9TRICA \n\nO estabelecimento do pre\u00e7o p\u00fablico pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica tomou um \n\nrumo peculiar no Brasil, pois apesar de a gera\u00e7\u00e3o constituir um dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua e, \n\nportanto, competir com os demais em um ambiente, pelo menos aprioristicamente, de igualdade de \n\noportunidades136, a forma\u00e7\u00e3o de seu pre\u00e7o baseou-se em crit\u00e9rio ex\u00f3geno ao setor de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos e mediante uma justificativa de que raramente se lan\u00e7a m\u00e3o por inapropriada para \n\na defini\u00e7\u00e3o de um pre\u00e7o p\u00fablico. Tal justificativa foi o entendimento segundo o qual 0,75% sobre o \n\nvalor comercial da energia correspondia a uma cifra adequada \u00e0 economia do setor de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia. De fato, na fase final de negocia\u00e7\u00e3o do texto da Lei Federal no 9.984 (cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas \u2013 ANA)137, que viria a ser sancionada em 17 de julho de 2000, optou-se por \n\ndefinir o pre\u00e7oa cobrar pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o com base em um percentual fixo, de \n\n                                                 \n135  Como j\u00e1 indicado, na experi\u00eancia brasileira o c\u00e1lculo desse reajuste \u00e9 feito mediante o comportamento do IPCA, \u00edndice editado \n\npelo IBGE, o qual o Banco Central adota como medidor da infla\u00e7\u00e3o. \n136 Trata-se de uma decorr\u00eancia do princ\u00edpio dos usos m\u00faltiplos da \u00e1gua. \n137 Normalmente, o Poder Executivo Federal promove uma discuss\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os ministeriais sobre aspectos considerados \n\nimportantes para a proposi\u00e7\u00e3o do texto a ser enviado ao Congresso Nacional. A Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica disp\u00f5e \nde uma assessoria parlamentar com a atribui\u00e7\u00e3o, entre outras, de fazer essa articula\u00e7\u00e3o interna ao Poder Executivo. Na pr\u00e1tica, \na referida assessoria promove discuss\u00f5es mesmo quando o projeto de lei j\u00e1 est\u00e1 em andamento nas comiss\u00f5es do Congresso \nonde se discutem propostas de emendas. O Projeto de Lei que criou a ANA encontrava-se, na altura, no Senado Federal, e \npassava por essas discuss\u00f5es finais. \n\n\n\n237 \n\n \n\n0,75%, a incidir sobre o valor comercial da energia, o que corresponde a um \u00edndice produzido e \n\natualizado pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013 ANEEL. Esse \u00edndice, j\u00e1 mencionado no \n\npresente texto, \u00e9 a Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia \u2013 TAR.Embora decidida poucos dias antes da \n\naprecia\u00e7\u00e3o terminativa na Comiss\u00e3o por onde o Projeto de Lei tramitava no Senado, vinha sendo \n\npensada no \u00e2mbito da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica sob forte influ\u00eancia do setor el\u00e9trico. \n\nTalvez tenha sido este o \u00faltimo resqu\u00edcio do predom\u00ednio do setor de energia no contexto da gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos como exaustivamente comentado na Parte I. \n\nReconhece-se que era uma forma pr\u00e1tica de rapidamente produzir receita para a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da estrutura\u00e7\u00e3o do setor de recursos h\u00eddricos no Brasil, receita esta que seria \n\nadministrada no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente pela ent\u00e3o nova ag\u00eancia a ser criada, a \n\nANA. Tratava-se de uma medida de ajustes finais no \u00e2mbito do Poder Executivo para dar seq\u00fc\u00eancia \n\naos trabalhos de edi\u00e7\u00e3o da lei que criaria a nova ag\u00eancia. Mas a pr\u00f3pria Lei que criou a referida \n\nag\u00eancia (Lei Federal no 9.984/2000) determinou que a receita pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia fosse aplicada consoante o dispositivo que generaliza, para todos os usos, a destina\u00e7\u00e3o dos \n\nmontantes arrecadados mediante a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua (Art. 22 da Lei Federal no 9.433, de \n\n1997). Portanto, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, detentor dessa receita, deveria aplicar a parcela \n\ncorrespondente\u00e0 bacia do Para\u00edba do Sul diretamente nesta. \n\nO dispositivo legal estabelece que a percentagem de 0,75% sobre o valor comercial da \n\nenergia constitui pagamento pelo uso de recursos h\u00eddricos. E com uma sutileza: constitui \n\npagamento e n\u00e3o o pagamento pelo uso da \u00e1gua, o que significa que pode ser, em determinados \n\ncasos, apenas uma parte da cobran\u00e7a.De fato, eis o que diz o par\u00e1grafo segundo da referida Lei \n\nFederal no 9.984/2000: \n\n\u201c\u00a7 2\u00ba A parcela a que se refere o inciso II do \u00a71\u00ba \n\nconstitui pagamento pelo uso de recursos h\u00eddricos e \n\nser\u00e1 aplicada nos termos do art. 22 da Lei n\u00ba 9.433, \n\nde 1997\u201d. \n\nDe outro lado, a cita\u00e7\u00e3o acima mostra explicitamente que permanece v\u00e1lido o dispositivo da \n\nLei Federal no 9.433/1997 que criou a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos, o qual prev\u00ea que a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos recursos deve ser feita prioritariamente nas bacias que produziram os recursos \n\narrecadados. Isso significa que a arrecada\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico n\u00e3o deveria ser \n\naplicada sem que se desse prioridade\u00e0 bacia arrecadadora, como tem ocorrido at\u00e9 o presente. Em \n\nseu j\u00e1 mencionado estudo sobre a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos ao setor el\u00e9trico, Duarte \n\n\n\n238 \n\n \n\nCampos (2001) assim se manifesta: \n\n\u201cA Lei 9.984/00, de cria\u00e7\u00e3o da ANA, deu importante passo \n\nna implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos no \n\nBrasil, ao instituir um percentual do valor da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, objeto \n\nda Lei 7.990/89, como pagamento pelo uso da \u00e1gua nas \n\nusinas hidroel\u00e9tricas, a ser aplicado prioritariamente \n\n(grifo deste pesquisador) na bacia hidrogr\u00e1fica em que \n\nesses recursos forem arrecadados, em conformidade com \n\na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei9.433/97)\u201d. \n\nConquanto n\u00e3o seja exato afirmar-se, como na cita\u00e7\u00e3o acima, que o c\u00e1lculo do pre\u00e7o a \n\ncobrar ao setor el\u00e9trico pelo uso da \u00e1gua seja estipulado com base em um percentual do valor da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira, \u00e9 absolutamente exato e oportuno por-se em relevo a segunda parte do \n\ncoment\u00e1rio ora transcrito segundo o qual a aplica\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria dos recursos deve-se dar em favor \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica onde a arrecada\u00e7\u00e3o houver sido produzida.Quanto ao percentual a que se \n\nrefere o mencionado autor, observa-se, para fins de precis\u00e3o apenas, que sua incid\u00eancia n\u00e3o se d\u00e1 \n\nsobre o valor da compensa\u00e7\u00e3o financeira, antes, tal incid\u00eancia est\u00e1 prevista em lei para afetar o \n\nvalor comercial da energia, indice produzido pela ANEEL por meio da Tarifa Atualizada de \n\nRefer\u00eancia \u2013 TAR. \n\nEsses argumentos s\u00e3o suficientes para mostrar que h\u00e1 duas distor\u00e7\u00f5es na aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ndispositivos legais referentes \u00e0 cobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico. Conv\u00e9m, no interesse desta \n\npesquisa, coment\u00e1-los mais detidamente. A primeira distor\u00e7\u00e3o reside no fato de o dinheiro n\u00e3o \n\nretornar, como prioridade, \u00e0 bacia onde foi arrecadado para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es efetivas. O que \n\nest\u00e1 ocorrendo \u00e9 que a bacia que gera energia recebe o benef\u00edcio apenas indiretamente, e dilu\u00eddo, \n\npor entre todas as demais bacias do Pa\u00eds uma vez que a ANA faz as aplica\u00e7\u00f5es desses recursos \n\nobservando orienta\u00e7\u00f5es discutidas e emanadas do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\nCNRH em favor de bacias e regi\u00f5es do Pa\u00eds que podem at\u00e9 mesmo nem ser produtoras de energia \n\nel\u00e9trica.  \n\n\u00c0 escala nacional, a arrecada\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico \u00e9 t\u00e3o significativa que a ANA \n\na tem utilizado, tamb\u00e9m, para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos t\u00e9cnicos contratados a terceiros visando ao \n\naprimoramento do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 SNRH. Tal contrata\u00e7\u00e3o de terceiros \u00e9 \n\n\n\n239 \n\n \n\nfeita no contexto do programa intitulado Inter\u00e1guas. Embora sejam tarefas relevantes e necess\u00e1rias, \n\nn\u00e3o parece justo que se utilizem os recursos oriundos de um setor usu\u00e1rio da \u00e1gua que, para tanto, \n\nexplorou algumas bacias hidrogr\u00e1ficas ali deixando a sua pegada ambiental, para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos, projetos e programas centralizados no Poder Federal, mesmo que as decis\u00f5es sobre tais \n\ntarefas emanem do Conselho Nacional de \u00c1guas \u2013 CNRH. Para fazer face a tais iniciativas \n\ncentralizadas h\u00e1 rubricas or\u00e7ament\u00e1rias outras que devem ser providas com os necess\u00e1rios \n\nrecursos que n\u00e3o os gerados pela cobran\u00e7a a algum setor de usu\u00e1rio da \u00e1gua, inlcusive a gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia. Muito mais j\u00e1 se poderia ter feito na bacia do rio Para\u00edba do Sul caso os recursos \n\ncobrados ao setor el\u00e9trico houvessem sido aplicados prioritariamente em seu territ\u00f3rio, que vem \n\nsendo duramente explorado para a produ\u00e7\u00e3o desta utilidade! \n\n\u00c9 importante assinalar que n\u00e3o se advoga, aqui, a simples retirada dos recursos da \n\ncobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA para aplica\u00e7\u00e3o na bacia. O que \n\ndeve ser tomado em conta \u00e9 a efetiva necessidade de a ANA contar com os recursos necess\u00e1rios \n\npara investir nos projetos, estudos e avalia\u00e7\u00f5es que s\u00e3o absolutamente necess\u00e1rios \u00e0 GRH no \n\nBrasil, e que, para tanto, deve contar com recursos do or\u00e7amento da Uni\u00e3o, e n\u00e3o com uma receita \n\nque, legitimamente, pertence \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica que foi explorada para a sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nUm argumento que foi utilizado em favor de a arrecada\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a ao setor de energia \n\nser canalizada para a manuten\u00e7\u00e3o do sistema de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos e outras \n\naplica\u00e7\u00f5es pela ANA \u00e9 o de que as bacias onde n\u00e3o se produz energia no restante do Pa\u00edsseriam \n\nprejudicadas por n\u00e3o disporem de potencial para a gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e, consequentemente, n\u00e3o \n\npoderem contar com o benef\u00edcio da arrecada\u00e7\u00e3o deste setor. A pr\u00e1tica demonstra, entretanto, que \n\nesse benef\u00edcio \u00e9 pouco significativo, uma vez que, do modo como vem sendo procedido, ele se dilui \n\npor todas as bacias do Pa\u00eds e, portanto, pode n\u00e3o ser concretamente percebido como melhorias \n\nefetivas, um dos objetivos da cobran\u00e7a. \n\nUma vez mais, ressalta-se que o objetivo desta pesquisa n\u00e3o \u00e9 dar combate \u00e0 perman\u00eancia \n\ndos recursos para aplica\u00e7\u00e3o direta pelo Governo Federal. O objetivo da presente investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nantes o de apontar o fato de que a precifica\u00e7\u00e3o pelo uso da \u00e1gua em geral encontra-se \n\ndistorcida, entre outras circunst\u00e2ncias j\u00e1 identificadas neste pr\u00f3prio texto, pela defini\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel de pre\u00e7os que s\u00e3o cobrados a todos os usos dos recursos h\u00eddricos e pela destina\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos da cobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico ao n\u00e3o serem drenados diretamente para as \n\nbacias geradoras do recurso. \n\nQuanto \u00e0 cobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico, h\u00e1 uma outra distor\u00e7\u00e3o a apontar. Trata-se da fixa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n240 \n\n \n\nde um percentual sobre um indicador estranho ao setor de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, ou seja, \n\nsobre o valor comercial da energia.Como j\u00e1 referido, de acordo com a pr\u00e1tica corrente, o montante a \n\npagar mensalmente por cada usina hidroel\u00e9trica resulta do produto da energia hidr\u00e1ulica produzida \n\npela Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia \u2013 TAR, fixada pela ANEEL. Presentemente, a TAR corresponde \n\na R$85,26/MWh.  \n\nPara o c\u00e1lculo do valor a recolher, a gera\u00e7\u00e3o de cada usina do Sistema Interligado Nacional \n\n\u2013 SIN chega ao conhecimento da ANEEL por meio de informe que lhe \u00e9 enviado pelo Operador \n\nNacional do Sistema \u2013 ONS. Anteriormente, quando o ONS ainda n\u00e3o havia sido criado138, essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o procedia da ELETROBR\u00c1S. Quanto aos sistemas isolados, as pr\u00f3prias concession\u00e1rias \n\n\u00e9 que prestam a informa\u00e7\u00e3o diretamente \u00e0 ANEEL. \n\nDe outro lado, as usinas com capacidade nominal igual ou inferior a 30 MW s\u00e3o isentas \n\ndessa obriga\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o, o pagamento referente \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso \n\nda \u00e1gua pelo setor el\u00e9trico \u00e9 feito juntamente com a compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos para a produ\u00e7\u00e3o de energia, dispositivo que j\u00e1 existia desde 1989, para beneficiar \n\na Uni\u00e3o, os estados e munic\u00edpios onde o setor el\u00e9trico estivesse presente. \n\nA compensa\u00e7\u00e3o financeira corresponde a 6% do valor comercial da energia e a cobran\u00e7a \n\nveio a adicionar a j\u00e1 mencionada taxa de 0,75% sobre o mesmo valor comercial da energia. \n\nDesse modo, a quest\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua,um relevante expediente que faz \n\nparte do gerenciamento h\u00eddrico, foi ser tratada de acordo com crit\u00e9riosde outro setor, ou seja, em \n\nambiente estranho \u00e0 sua economia. E, o que \u00e9 agravante, esse ambiente estranho \u00e9 o de um setor \n\nusu\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos que compete pela \u00e1gua com os demais setores usu\u00e1rios, \n\nconfigurando uma clara ofensa ao princ\u00edpio dos usos m\u00faltiplos proclamado na legisla\u00e7\u00e3o que criou a \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil. Privilegiou-se, dessa maneira, o setor el\u00e9trico que definiu, a \n\nseu talante, quanto pretendia pagar pelo uso da \u00e1gua, uma assimetria de tratamento em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais usos m\u00faltiplos que precisa ser corrigida. \n\nEm outra ordem de an\u00e1lise, a ideia de estabelecer-se um percentual fixo sobre o valor \n\ncomercial da energia para refletir a cobran\u00e7a ao uso da gera\u00e7\u00e3o de energia foi defendida sob o \n\nargumento de que o setor el\u00e9trico brasileiro \u00e9 totalmente interligado, isto \u00e9, o produto produzido por \n\nmeio do uso da \u00e1gua (a energia, medida em kWh) \u00e9 vendido em todo o Pa\u00eds. Nesse contexto, \n\ndecidiu-se que o pre\u00e7o p\u00fablico a ser pago a t\u00edtulo de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua deveria ser fixo e \u00fanico em \n\ntodo o territ\u00f3rio nacional em cada ano, como tem sido. \n\n                                                 \n138 O Operador Nacional do Sistema \u2013 ONS. Interligado foi criado por meio da Lei Federal no 9648/1998. \n\n\n\n241 \n\n \n\nO argumento parece falhar quando defrontado, mais uma vez, com o mesmo princ\u00edpio dos \n\nusos m\u00faltiplos da \u00e1gua, pois outros usos tamb\u00e9m t\u00eam seus produtos finais consumidos fora da \n\nbacia onde foram produzidos. Por exemplo, as cultivares produzidas em uma bacia tamb\u00e9m podem \n\nser consumidas em outras bacias. Adquirem-se, por exemplo, em S\u00e3o Paulo, mel\u00f5es e melancias \n\nirrigados no oeste da Bahia. \n\nA diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia \u00e9 que o fio condutor, nesse caso da irriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 a rodovia \n\npor onde transitam os produtos do campo. No entanto, o pre\u00e7o p\u00fablico para esse, como os de todos \n\nos demais usos da \u00e1gua \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia, segue a disputa da \u00e1gua na bacia onde \n\nse d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o. \n\nDe igual modo sucede com a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua ao setor industrial, pois compram-\n\nse no Nordeste brasileiro muitos produtos que foram industrializados no Sudeste fazendo uso de \n\n\u00e1gua local em seus processos produtivos. E, uma vez mais, os pre\u00e7os p\u00fablicos pagos pela \u00e1gua no \n\nNordeste e no Sudeste s\u00e3o diferentes entre si. \n\nN\u00e3o parece razo\u00e1vel, portanto, cobrar-se um pre\u00e7o \u00fanico pelo uso da \u00e1gua bruta para \n\na gera\u00e7\u00e3o de energia em todo o territ\u00f3rio nacional, tanto quanto n\u00e3o \u00e9 justific\u00e1vel que as \n\nbacias onde se produz a energia n\u00e3o se beneficiem de modo diferenciado do pagamento que \n\n\u00e9 feito por esse importante setor usu\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos. \n\n10.5. COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA \n\nEm algumas oportunidades, este texto referiu-se \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira que \u00e9 paga pelo \n\nsetor el\u00e9trico em raz\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para a gera\u00e7\u00e3o de energia. Na Parte II, \n\nfoi apresentado o dispositivo legal que a criou e a sequ\u00eancia de arrecada\u00e7\u00e3o que esta promoveu \n\nnos \u00faltimos cinco anos (2010-2014). \n\nNa presente se\u00e7\u00e3o, acrescentam-se alguns coment\u00e1rios sobre a compensa\u00e7\u00e3o apenas para \n\nesclarecer o contexto no qual se insere a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua ao setor energ\u00e9tico tal como \n\nfoi concebida e j\u00e1 comentada em se\u00e7\u00f5es antecedentes. Adicionalmente, a refer\u00eancia \u00e0 \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira pretende evidenciar a exist\u00eancia de uma fonte que poderia gerar recursos \n\nfinanceiros para a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, em substitui\u00e7\u00e3o aos recursos da cobran\u00e7a ao \n\nsetor de gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica. \n\nCom o objetivo de mostrar as linhas de contorno desse mecanismo, tecem-se alguns \n\ncoment\u00e1rios sobre suas caracter\u00edsticas principais. A compensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e9 recolhida por todas \n\nas usinas hidroel\u00e9tricas n\u00e3o enquadradas como Pequenas Centrais Hidroel\u00e9tricas \u2013 PCHs. As \n\n\n\n242 \n\n \n\nPCHs foram exlu\u00eddas dessa obriga\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de sua pot\u00eancia ser sempre inferior ao patamar \n\ndado na Lei que instituiu o dispositivo, patamar este igual a 30 MW.  \n\nNo c\u00e1lculo do valor comercial da energia, aplica-se a Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia \u2013 \n\nTAR, estabelecida pela ANEEL j\u00e1 multiplamente referida no presente texto. A TAR \u00e9 revisada a \n\ncada quatro anos por essa mesma ag\u00eancia reguladora, e \u00e9 reajustada anualmente pelo IPC-A. O \n\nvalor da energia produzida \u00e9 obtido pelo produto da energia de origem hidr\u00e1ulica efetivamente \n\ngerada, multiplicado pela TAR que \u00e9 o pre\u00e7o pago ao produtor de energia pelas concession\u00e1rias de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, deduzidos os custos com a transmiss\u00e3o, os encargos setoriais \n\nvinculados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e os tributos e empr\u00e9stimos compuls\u00f3rios. \n\nA compensa\u00e7\u00e3o financeira foi um mecanismo meticulosamente estudado e se mostra \n\nbastante apropriado em sua miss\u00e3o de fazer justi\u00e7a \u00e0 Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios remunerando-os \n\npela utiliza\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais, especialmente a terra e a \u00e1gua. \u00c9 interessante observar \n\nque a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos entre os munic\u00edpios e estados \u00e9 determinada de modo \n\npreciso, resultando do concurso de dois fatores: a regulariza\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o e a \u00e1rea inundada \n\npor reservat\u00f3rios de usinas hidroel\u00e9tricas. \n\nA regulariza\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o \u00e9 levada em conta em raz\u00e3o de a quantidade total de energia \n\ngerada em uma usina n\u00e3o resultar somente da \u00e1gua existente em seu pr\u00f3prio reservat\u00f3rio. De fato, \n\nparte dessa energia gerada s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0 \u00e1gua represada nos reservat\u00f3rios de outras \n\nusinas a montante. Para tanto, adotou-se o coeficiente de repasse, que representa o percentual da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira que permanecer\u00e1 na usina pagadora e determinando-se, por diferen\u00e7a, o \n\npercentual a ser distribu\u00eddo entre os reservat\u00f3rios de montante. Esse percentual \u00e9 calculado \n\nconsiderando a diferen\u00e7a entre a energia gerada pela central hidroel\u00e9trica quando todos os \n\nreservat\u00f3rios situados a montante est\u00e3o operando a fio d\u2019\u00e1gua, e a energia gerada quando estes \n\nreservat\u00f3rios est\u00e3o regularizando a vaz\u00e3o. \n\nNo que se refere \u00e0 \u00e1rea inundada por cada planta hidroel\u00e9trica, esta permite estabelecer \n\nas propor\u00e7\u00f5es com que o \u201cespelho d\u2019\u00e1gua\u201d se distribui entre os territ\u00f3rios dos munic\u00edpios, \n\ndeterminando a contribui\u00e7\u00e3o de cada um \u00e0 gera\u00e7\u00e3o. \n\nNo que se refere \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira devida por Itaipu Binacional ao Brasil, o crit\u00e9rio \n\nde distribui\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9, conforme j\u00e1 mencionado, o mesmo da compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\naplicada a \u00e1guas inteiramente brasileiras, exceto quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de \n\nmontante, porquanto, neste caso, da totalidade dos 90% destinados aos estados e munic\u00edpios em \n\nconjunto, 85% devem ser destinados \u00e0queles estados e munic\u00edpios diretamente atingidos pelo \n\n\n\n243 \n\n \n\nreservat\u00f3rio da usina, e os 15% restantes devem ser distribu\u00eddos com os estados e munic\u00edpios \n\nafetados por reservat\u00f3rios situados a montante. \n\nNo que diz respeito \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do mecanismo da compensa\u00e7\u00e3o financeira, os \n\nmontantes recolhidos s\u00e3o creditados ao Tesouro Nacional, no Banco do Brasil, em um prazo que \n\nn\u00e3o exceda a cinquenta dias ap\u00f3s o final do m\u00eas da gera\u00e7\u00e3o da energia, e a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pela \n\nSecretaria do Tesouro Nacional \u2013 STN entre os entes federados benefici\u00e1rios. No \u00e2mbito da Uni\u00e3o \n\nFederal, os recursos s\u00e3o destinados aos Minist\u00e9rios do Meio Ambiente \u2013 MMA e de Minas e Energia \n\n\u2013 MME, al\u00e9m do Fundo Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia \u2013 FNDCT, os quais fazem aplica\u00e7\u00f5es em \n\nseus respectivos programas. \n\nNo MMA, os recursos s\u00e3o aplicados na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, parte pela \n\nANA na implementa\u00e7\u00e3o desta Pol\u00edtica, parte pela Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Meio Ambiente \n\nUrbano \u2013 SRHM. No MME, a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos se d\u00e1 em projetos, programas e a\u00e7\u00f5es do \n\ninteresse do setor el\u00e9trico, portanto sem um compromisso mais forte com o princ\u00edpio dos usos \n\nm\u00faltiplos da \u00e1gua. OFNDCT promove licita\u00e7\u00f5es de projetos para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos cient\u00edficos \n\ne de desenvolvimento tecnol\u00f3gico no campo do planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nConforme pode ser observado, a compensa\u00e7\u00e3o financeira inunda praticamente todo o Pa\u00eds \n\ncom recursos que, desejavelmente, devem ser aplicados na preserva\u00e7\u00e3o e melhoria das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. Apenas o estado e os munic\u00edpios do Rio Grande do Norte, como j\u00e1 indicado, n\u00e3o se \n\nbeneficiam desse dispositivo. \u00c9 verdade, tamb\u00e9m, que alguns estados s\u00e3o contemplados com \n\nmontantes muito mais generosos que outros, tudo em decorr\u00eancia de fatores geogr\u00e1ficos \n\nassociados ao aproveitamento hidroel\u00e9trico. \u00c9 este o mesmo crit\u00e9rio que deveria ser estendido \u00e0 \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de energia, em contraste com o que se decidiu e se \n\npratica, isto \u00e9, terem-se destinado os recursos da cobran\u00e7apara aplica\u00e7\u00e3o pelo Governo Federal. \n\nPara se ter uma ideia, o total da compensa\u00e7\u00e3o financeira recolhido pelas empresas \n\ngeradoras ascende a R$1,669x1012 por ano139. Desse total, 10% s\u00e3o destinados \u00e0 Uni\u00e3o em \n\npercentuais de 3,0% para o Minist\u00e9rio de Minas e Energia \u2013 MME, 3,0% para o Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente \u2013 MMA, 4,0% para o Fundo Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia \u2013 FNDCT, gerido pelo \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia \u2013 MCT por meio da FINEP. \n\nConsiderando que cada minist\u00e9rio entre os relacionados tem miss\u00e3o e objetivos pr\u00f3prios, \n\nmuito provavelmente a a\u00e7\u00e3o de cada uma dessas unidades ministeriais n\u00e3o deve estar \n\nimpulsionando a GRH com o vigor que seria observado caso n\u00e3o houvesse a fragmenta\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                 \n139   ANEEL. Dado consolidado de 2014. \n\n\n\n244 \n\n \n\nrecursos nos percentuais acima assinalados. Conv\u00e9m observar que o montante destinado \n\nanualmente \u00e0 Uni\u00e3o a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira, de R$166.974.864,81 (2014), corresponde \n\na 90% do que \u00e9 drenado para a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA com os recursos da cobran\u00e7a \n\npelo uso da \u00e1gua ao setor el\u00e9trico140. \n\n\u00c9 importante notar que, quando do debate parlamentar em torno do Projeto de Lei Federal \n\nno 1617/1999, que deu origem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da ANA, o setor el\u00e9trico empreendeu um intenso trabalho \n\nde persuas\u00e3o para excluir dos munic\u00edpios o benef\u00edcio da compensa\u00e7\u00e3o financeira. O objetivo era, \n\nclaramente, o de criar fonte de recursos para fazer face \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua ao setor \n\nel\u00e9trico sem \u00f4nus adicional para o setor de energia. \n\nO projeto ainda encontrava-se na C\u00e2mara de Deputados e as rea\u00e7\u00f5es dos parlamentares \n\nlogo se fizeram sentir. O argumento dos deputados era calcado no fato de que a medida seria \n\nrecebida pelos gestores municipais simultaneamente como desprest\u00edgio a eles pr\u00f3prios e como \n\ndescaso dos deputados em rela\u00e7\u00e3o aos interesses das municipalidades. \n\nDe certo modo, esse contraponto explica a cria\u00e7\u00e3o da parcela correspondente a 0,75% \n\nal\u00e9m dos 6,00% da compensa\u00e7\u00e3o financeira para produzir os recursos que fariam face \u00e0 cobran\u00e7a \n\npelo uso dos recursos h\u00eddricos ao setor el\u00e9trico. Esse percentual foi decidido pelo Executivo Federal \n\nque, entretanto, havia deixado transparecer no calor das discuss\u00f5es que estava de acordo com a \n\nexclus\u00e3o dos munic\u00edpios do benef\u00edcio da compensa\u00e7\u00e3o. \n\nOs coment\u00e1rios acima insinuam que h\u00e1 espa\u00e7o para que a receita da cobran\u00e7a ao setor de \n\ngera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica seja efetivamente aplicada na bacia que a gerou, pois fontes alternativas para \n\na receita da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas se encontram dentro da pr\u00f3pria destina\u00e7\u00e3o da parcela da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira que \u00e9 destinada \u00e0 Uni\u00e3o Federal. Caso uma altera\u00e7\u00e3o dessa natureza seja \n\nprocedida, isto \u00e9, caso a receita da cobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico retorne integralmente para aplica\u00e7\u00e3o \n\nna regi\u00e3o que a gerou, ent\u00e3o a bacia do Para\u00edba do Sul poder\u00e1 contar com a contrapartida justa ao \n\nuso de seu potencial hidr\u00e1ulico pelo setor de energia, criando condi\u00e7\u00f5es para solucionar mais \n\nrapidamente os problemas da degrada\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas. \n\n\u00c9 oportuno afirmar, tamb\u00e9m, que, outras bacias, principalmente as que n\u00e3o s\u00e3o exploradas \n\npara a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica e n\u00e3o padecem com a mesma agudeza dos problemas que se \n\nencontram no Para\u00edba do Sul e seus afluentes, n\u00e3o precisam de tantos recursos financeiros, o que \n\n                                                 \n140  A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA teve um ingresso de R$185.527.627,58 em 2014 oriundo da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua ao \n\nsetor el\u00e9trico. Desse total, R$3.219.679,19 provieram da bacia do rio Para\u00edba do Sul. \n\n\n\n245 \n\n \n\npermite refor\u00e7ar o argumento de que a arrecada\u00e7\u00e3o pela cobran\u00e7a ao setor el\u00e9trico seja \n\nefetivamente drenada, em car\u00e1ter priorit\u00e1rio, para as bacias que a geraram. \n\nPor fim, as bacias de regi\u00f5es pouco desenvolvidas e que n\u00e3o ofere\u00e7am condi\u00e7\u00f5es para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica poderiam ser socorridas com recursos de um Fundo Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, o qual n\u00e3o foi criado em decorr\u00eancia de crit\u00e9rios de governabilidade conforme \n\nexplicado no presente texto, o qu\u00ea, de certa forma, continua sendo uma porta aberta \u00e0 discuss\u00e3o \n\ncom o legislador federal. \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nEsta pesquisa produziu uma s\u00e9rie de constata\u00e7\u00f5es que merecem ser real\u00e7adas. Sem a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de hierarquiz\u00e1-las segundo um crit\u00e9rio de import\u00e2ncia, a primeira delas \u00e9 o fato de \n\nexistir, na pr\u00e1tica brasileira da cobran\u00e7a, uma parcela relativa a \u201cconsumo\u201d de \u00e1gua bruta. Essa \n\nimpropriedade pode ser agilmente corrigida tratando o que \u00e9  considerado \u201cconsumo\u201d como o qu\u00ea \n\nefetivamente representa tal parcela, ou seja, uma perda de \u00e1gua, uma vez que ela n\u00e3o retorna ao \n\nmanancial. Dito de outra maneira, a fra\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o que deixa de retornar ao manancial \u00e9 uma \n\nvaz\u00e3o perdida e n\u00e3o consumida. Adotar-se o termo \u201cperda\u201d, al\u00e9m de corrigir essa impropriedade, \n\ninduz o usu\u00e1rio a pensar em meios de reduzi tais fra\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o, pois perdas existem para ser \n\neliminadas ou, pelo menos, minimizadas, enquanto que o consumo corresponde tanto mais a um \n\ndireito. \n\nAdicionam-se a essas raz\u00f5es o fato de que a \u00e1gua bruta, diferentemente da \u00e1gua \n\npotabilizada, \u00e9 um bem p\u00fablico. Sucede que bens p\u00fablicos n\u00e3o podem ser vendidos, o que \n\nafrontaria a norma legal. O que se pode cobrar \u00e9 um pre\u00e7o por seu uso. No caso da \u00e1gua \n\npotabilizada, trata-se de um produto industrializado e portanto ela \u00e9 vendida a consumidores das \n\ncompanhias de saneamento. Mas, distintamente, a \u00e1gua bruta constitui um bem p\u00fablico e por isso \n\nn\u00e3o pode ser vendido como bem de consumo. \n\nUma segunda constata\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a metodologia adotada na pr\u00e1tica da \n\nprecifica\u00e7\u00e3o que se cinge a uma composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelo custo m\u00e9dio dos fatores de produ\u00e7\u00e3o \n\nassociado a um numer\u00e1rio arbitr\u00e1rio. Essa metodologia, adotada n\u00e3o somente na bacia do Para\u00edba \n\ndo Sul como de resto em todas as bacias de rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o levar em conta \n\no custo marginal, que \u00e9 indutor de efici\u00eancia econ\u00f4mica, estabelece uma s\u00e9rie de coeficientes para \n\ndiferen\u00e7ar determinadas condi\u00e7\u00f5es do uso da \u00e1gua, coeficientes esses que, ao descartarem a \n\n\n\n246 \n\n \n\nelasticidade-pre\u00e7o da demanda como elemento que aponta a sensibilidade a pre\u00e7o de cada classe \n\nde usu\u00e1rio, se afasta dos postulados da economia, tornando a metodologia caracteristicamente ad \n\nhoc.  \n\nA terceira constata\u00e7\u00e3o prende-se ao tratamento que \u00e9 dado a um dos usos m\u00faltiplos da \n\n\u00e1gua que \u00e9 o da gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica. Em vez de alinh\u00e1-lo com os demais usos que competem pela \n\n\u00e1gua, d\u00e1-se-lhe um tratamento inteiramente alheio \u00e0 economia da bacia e perfilando-o pela \n\neconomia de seu pr\u00f3prio meio, isto \u00e9, o setor el\u00e9trico, ao fixar-se o pre\u00e7o com base no valor \n\ncomercial da energia. Al\u00e9m disso, a arrecada\u00e7\u00e3o por ele gerada n\u00e3o \u00e9 destinada \u00e0 bacia que a \n\nproduziu como ocorre com os demais usos da \u00e1gua. E os argumentos em favor desse tratamento \n\ndiferenciado n\u00e3o resistem a uma an\u00e1lise mais cr\u00edtica como j\u00e1 explorado neste texto. \n\nA quarta constata\u00e7\u00e3o, relevante, \u00e9 que tanto a metodologia aplicada na bacia estudada \n\nquanto a que aqui se prop\u00f5e, observa a cobertura da plenitude dos custos por meio da arrecada\u00e7\u00e3o \n\nque a cobran\u00e7a realiza. Trata-se de um aspecto positivo sob o ponto de vista das Pol\u00edticas P\u00fablicas, \n\numa vez que visa-se a autonomia da gest\u00e3o da bacia por meio de seus pr\u00f3prios recursos. \n\nAl\u00e9m das constata\u00e7\u00f5es acima, a elabora\u00e7\u00e3o da presente tese constituiu sempre um espa\u00e7o \n\npara confirmar algumas certezas que a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos propicia. Destacam-se, entre \n\nessas certezas: \n\n(i) O papel do comit\u00ea de bacia preenche a necessidade de manter-se ativa a vigil\u00e2ncia sobre v\u00e1rios \n\naspectos da gest\u00e3o do uso da \u00e1gua, particularmente no que concerne \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es dos recursos \n\nfinanceiros; \n\n(ii) A atua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea de bacia pondo em pr\u00e1tica seus instrumentos de planejamento, \n\nespecialmente o Plano de Recursos H\u00eddricos, \u00e9 um consistente caminho para combater a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de recursos outros que n\u00e3o os da cobran\u00e7a, podendo tornar mais \n\neficiente as invers\u00f5es feitas com base na compensa\u00e7\u00e3o financeira paga pelas usinas geradoras de \n\nenergia. Nesse sentido, o atua\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas combinada com o papel da ANA refor\u00e7a a atitude \n\ndos estados em destinarem seus recursos da compensa\u00e7\u00e3o financeira para aplica\u00e7\u00e3o nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas em conson\u00e2ncia com os Planos de Recursos H\u00eddricos; \n\n(iii) Os resultados dos pre\u00e7os \u00f3timos encontrados no Para\u00edba do Sul foram inferiores aos que s\u00e3o \n\npraticados na bacia. No entanto, os pre\u00e7os \u00f3timos podem, em outros casos, ser at\u00e9 mesmo \n\nsuperiores. O que comandar\u00e1 o sinal positivo ou negativo dessa diferen\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 na otimiza\u00e7\u00e3o \n\nde pre\u00e7os e sim na escolha arbitr\u00e1ria do numer\u00e1rio que caracteriza a natureza ad hoc do m\u00e9todo \n\nque vem sendo adotado nas bacia brasileiras; \n\n\n\n247 \n\n \n\n(iv) \u00c9 necess\u00e1rio que se reavalie a decis\u00e3o de um pre\u00e7o \u00fanico para o uso da \u00e1gua na gera\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica em todo o territ\u00f3rio nacional apenas lastreado no fato de o sistema el\u00e9trico ser interligado. \n\nParece injusto tratar igualmente as desiguais economias das bacias. Al\u00e9m disso, a centraliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos arrecadados na ANA retira das bacias geradoras de energia recursos que poderiam ter \n\nacelerado a sua recupera\u00e7\u00e3o ambiental; e \n\n(v) O fato de a rela\u00e7\u00e3o entre os pre\u00e7os e as elasticidades-pre\u00e7o da demanda contribuir para a \n\nredu\u00e7\u00e3o das desigualdades \u00e9 um dos pontos fortes da metodologia de otimiza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os ora \n\ndefendida, uma vez que n\u00e3o se deve perder a oportunidade de, atuando no tema da \u00e1gua, um bem \n\nsocial, dar-se um impulso em dire\u00e7\u00e3o ao bem estar das popula\u00e7\u00f5es. \n\nUma incerteza remanesce, entretanto, a respeito de uma caracter\u00edstica do Sistema Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos \u2013 SNRH. Trata-se da exist\u00eancia dos dois dom\u00ednios das \u00e1guas, o da Uni\u00e3o e os \n\ndos estados federados. O fato de o planejamento, tanto quanto a gest\u00e3o, se distribuir entre duas \n\nesferas de poder gera, aparentemente, uma dificuldade. Alguns t\u00e9cnicos do setor assim opinam e o \n\nfazem defendendo a transforma\u00e7\u00e3o do duplo dom\u00ednio em um \u00fanico, medida que implica altera\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional. Outros t\u00e9cnicos, no entanto, consideram que o duplo dom\u00ednio cria uma oportunidade \n\nde integrar os dois niveis de poder, refor\u00e7ando o sistema federativo. A presente investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\naderente a essa segunda linha de pensamente. \n\nAdicionalmente, o presente trabalho d\u00e1 lugar a algumas linhas de investiga\u00e7\u00e3o derivadas. \n\nComentam-se, brevemente, algumas dessas possibilidades. A primeira \u00e9 a medida da repercuss\u00e3o \n\nda cobran\u00e7a sobre os custos dos setores usu\u00e1rios da \u00e1gua. Trata-se de uma linha de investiga\u00e7\u00e3o \n\nque trar\u00e1, entre outras vantagens, a de estudar-se instigantes temas como \u00e1gua e ind\u00fastria, \u00e1gua e \n\nsaneamento, \u00e1gua e agricultura irrigada, \u00e1gua e energia, entre outros, tendo, como ponto de partida \n\no equil\u00edbrio resultante da competi\u00e7\u00e3o travada pelos usos m\u00faltiplos. \n\nA segunda linha de pesquisa que adv\u00e9m do presente trabalho est\u00e1 relacionada com o follow \n\nup do processo de gest\u00e3o implicando a compara\u00e7\u00e3o entre previsto e realizado em termos de vaz\u00f5es \n\nde oferta, vaz\u00f5es de demanda, custos operacionais, de investimento, pre\u00e7os praticados e resultados \n\nalcan\u00e7ados. Mediante uma investiga\u00e7\u00e3o dessa natureza cria-se a oportunidade do conhecimento \n\nmais aprofundado da din\u00e2mica de cada setor usu\u00e1rio da \u00e1gua, com benef\u00edcios para a t\u00e9cnica do \n\nplanejamento regional. \n\nUma terceira linha de pesquisa, \u00e9 a da avalia\u00e7\u00e3o de impactos econ\u00f4micos, diretos e \n\nindiretos, da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua  ?  e tamb\u00e9m da cobran\u00e7a pela dilui\u00e7\u00e3o de efluentes  ?  em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Essa investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada com base na teoria do insumo e produto (matriz \n\n\n\n248 \n\n \n\ninversa de Leontief), j\u00e1 existindo um precedente na pr\u00f3pria bacia ora estudada que foi objeto de \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado na UFBA. A pesquisa que deu origem \u00e0 referida disserta\u00e7\u00e3o pode ser \n\nampliada para medir os impactos, agora gerados por pre\u00e7os indutores da efici\u00eancia econ\u00f4mica, ou \n\nseja, os pre\u00e7os \u00f3timos. \n\nUma quarta linha de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a retomada do debate sobre o mercado de \u00e1guas. Para \n\ntanto, \u00e9 necess\u00e1rio que alguns pr\u00e9-requisitos estejam presentes. Entre esses pr\u00e9-requisitos \n\nalinham-se uma robusta provis\u00e3o legal que defina com clareza os direitos de propriedade, o que \n\nimplicaria a reavalia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei no 6.979/2001, que tramitou e encontra-se \n\narquivado na C\u00e2mara  Federal; uma clara defini\u00e7\u00e3o do objeto da negocia\u00e7\u00e3o associada \u00e0 \n\nvisibilidade do mercado e de seus agentes; um aparelho regulat\u00f3rio que j\u00e1 existe para implementar \n\no tema, isto \u00e9, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA; e a inser\u00e7\u00e3o do novo conceito nos valores \n\nculturais e sociais do pa\u00eds. No caso do aparelho regulat\u00f3rio, deve-se considerar a necessidade de \n\nrobustecer a capacidade de monitoramento n\u00e3o somente da ANA como tamb\u00e9m, e principalmente, \n\ndas entidades e \u00f3rg\u00e3os gestores estaduais e do Distrito Federal. \n\nO mercado de \u00e1guas em um ambiente econ\u00f4mico em que estejam presentes, na cobran\u00e7a, \n\npre\u00e7os indutores da efici\u00eancia, pode  produzir resultados altamente satisfat\u00f3rios, justificando a \n\nnecessidade da retomada de estudos nessa dire\u00e7\u00e3o. Alguns estudos j\u00e1 desenvolvidos no Brasil \n\ndevem ser atualizados e ampliados. \n\nAlguns aspectos abordados ao longo do presente texto merecem um coment\u00e1rio final. Um \n\ndesses aspectos, por sua relev\u00e2ncia na operacionaliza\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a, tem sido objeto de debate \n\nentre os t\u00e9cnicos do setor. Trata-se da lentid\u00e3o com que os recursos financeiros arrecadados \n\npercorrem o circuito que vai desde o recolhimento de cada real ao er\u00e1rio at\u00e9 o momento em que \n\neste real chega \u00e0 bacia para a concretiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es previstas no Plano de Recursos H\u00eddricos. \n\nEsse tr\u00e2nsito tortuoso dos recursos financeiros, evocado de passagem no final da se\u00e7\u00e3o 7.6, toca \n\nem questionamentos que, embora surgidos e recorrentemente debatidos no contexto da cobran\u00e7a \n\nem rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, tamb\u00e9m ocorrem nos rios de dom\u00ednio dos estados. Eles est\u00e3o \n\nrelacionados com a disciplina de gastos de recursos p\u00fablicos, a qual implica seguirem-se tr\u00e2mites \n\nque fazem tardar a chegada destes ao est\u00e1gio da aplica\u00e7\u00e3o na bacia. Reconhece-se que n\u00e3o h\u00e1 \n\noutro meio de tornar mais \u00e1geis as gest\u00f5es para o retorno \u00e0 bacia dos montantes arrecadados, uma \n\nvez que, neste aspecto, reside uma das principais diferen\u00e7as entre as normas das administra\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablica e privada: enquanto um funcion\u00e1rio de empresa privada pode praticar quaisquer atos que \n\nn\u00e3o sejam proibidos por lei, um funcion\u00e1rio p\u00fablico somente pode praticar atos que estejam \n\nexpressamente autorizados em lei, o que, na maior parte dos casos, torna o processo da gest\u00e3o \n\n\n\n249 \n\n \n\np\u00fablica mais lento. O debate em torno da quest\u00e3o \u00e9 aquecido pelos questionamentos dos usu\u00e1rios-\n\npagadores que querem ver o dinheiro que recolheram aos cofres p\u00fablicos aplicado na bacia com a \n\nmesma celeridade com que o setor privado desempenha a sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nUma an\u00e1lise mais detida da quest\u00e3o leva \u00e0 conclus\u00e3o de que esse n\u00e3o chega a constituir \n\num grande problema, pois a partir do retorno \u00e0 bacia do primeiro real pago pelo uso da \u00e1gua, o fluxo \n\nfinanceiro tende a tornar-se cont\u00ednuo e os investimentos come\u00e7am a se materializar. O problema \n\nocorreria se se observasse alguma forma de emperramento do processo, ou, o que \u00e9 tanto pior, \n\nquando o governo precisa apelar para o contingenciamento da verba da cobran\u00e7a, dificuldade que \n\nocorreu nos primeiros anos depois da implanta\u00e7\u00e3o do sistema e que j\u00e1 foi vencida pelos \n\nconsistentes argumentos do setor de recursos h\u00eddricos. O que deve ser acompanhado quanto ao \n\nfluxo do dinheiro da cobran\u00e7a \u00e9 a sua const\u00e2ncia, mesmo que a velocidade de circula\u00e7\u00e3o seja baixa, \n\nj\u00e1 que, como referido, uma vez que o primeiro real da arrecada\u00e7\u00e3o acabe de chegar \u00e0 bacia para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos investimentos previstos, o fluxo passa a ser cont\u00ednuo ou quase-cont\u00ednuo, \n\nacompanhando o ritmo dos recolhimentos. \u00c9 preciso, pois, que o cronograma de investimentos e \n\ndemais gastos na bacia hidrogr\u00e1fica se adequem ao ritmo de circula\u00e7\u00e3o do dinheiro da cobran\u00e7a e \n\nn\u00e3o o contr\u00e1rio. Embora a discuss\u00e3o sobre essa quest\u00e3o n\u00e3o seja est\u00e9ril dado que o aumento da \n\nvelocidade de circula\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados contribui para o aumento da efici\u00eancia do \n\nprocesso, cabe observar que a gest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos inserem-se, antes de \n\ntudo, no contexto das causas sociais. E os avan\u00e7os sociais costumam ocorrer a passos lentos, mas \n\nfirmes e para adiante, sem nunca retroceder. O que se tem observado \u00e9 que as amarras da \n\nburocracia do setor p\u00fablico t\u00eam sido desatadas como fruto desse debate na maior parte das vezes \n\nem que argumentos convincentes s\u00e3o apresentados \u00e0s autoridades que lidam com algum aspecto \n\noperacional de que a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua dependa. A discuss\u00e3o sobre da celeridade do fluxo \n\nfinanceiro \u00e9, portanto, menos relevante do que a busca do pre\u00e7o \u00f3timo a ser cobrado pelo uso da \n\n\u00e1gua, tema sobre o qual repousa o presente trabalho investigativo. Em outras palavras, desde que \n\nn\u00e3o contribuam para criar vazamento no fluxo circular da riqueza, o que ocorre quando h\u00e1 \n\ncontingenciamento, a lentid\u00e3o com que se arrastam os recursos da cobran\u00e7a pode ser tomada \n\ncomo um problema menor. \n\nEm outra ordem de abordagem, procurou-se demonstrar neste trabalho, por meio da an\u00e1lise \n\ndo sistema de precifica\u00e7\u00e3o pelo uso da \u00e1gua que vem sendo praticado no pa\u00eds, que o instrumento \n\nda cobran\u00e7a pode oferecer resultados mais satisfat\u00f3rios caso o m\u00e9todo de forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\nseja desenvolvido a partir de crit\u00e9rios aceitos pelos postulados da teoria econ\u00f4mica, contrastando \n\ncom os m\u00e9todos que v\u00eam sendo adotados que, apesar de apresentarem car\u00e1ter t\u00e9cnico, se afastam \n\n\n\n250 \n\n \n\ndos referidos postulados. A probabilidade de os resultados serem mais satisfat\u00f3rios com a \n\notimiza\u00e7\u00e3o resulta do car\u00e1ter indutor de efici\u00eancia no uso da \u00e1gua que \u00e9 propiciado pela forma\u00e7\u00e3o \n\ndo pre\u00e7o baseada no custo marginal, em contraste com o custo m\u00e9dio baseado em um numer\u00e1rio \n\narbitr\u00e1rio adotado em outras metodologias que, adicionalmente, incluem coeficientes de natureza \n\nemp\u00edrica no estabelecimento da diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, ignorando os coeficientes de elasticidade-\n\npre\u00e7o da demanda. \n\nEm particular, a cr\u00edtica que a presente pesquisa produziu incidiu essencialmente na an\u00e1lise \n\nda forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os ao contrapor-se a um m\u00e9todo, ora aplicado na bacia do rio Para\u00edba do Sul e \n\nem outras bacias brasileiras, cuja estimativa do pre\u00e7o p\u00fablico unit\u00e1rio foi concretizada entregando-\n\nse a decis\u00e3o ao comit\u00ea de bacia sem uma sinaliza\u00e7\u00e3o que observasse o custo marginal do uso da \n\n\u00e1gua na bacia e sua diferencia\u00e7\u00e3o com base no mencionado coeficiente de elasticidade-pre\u00e7o da \n\ndemanda. Al\u00e9m disso, e sem se afastar do tema da forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, a pesquisa se ocupou, \n\ntamb\u00e9m, em criticar a precifica\u00e7\u00e3o para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, a cujo crit\u00e9rio adotado, \n\nigualmente ad hoc, acrescentou-se a circunst\u00e2ncia da unifica\u00e7\u00e3o, \u00e0 escala nacional, da cifra unit\u00e1ria \n\nda cobran\u00e7a, e desatendendo \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o de proceder-se, mesmo que s\u00f3 prioritariamente,ao \n\nconcreto retorno da arrecada\u00e7\u00e3o \u00e0s bacias geradoras da receita. Volta-se a este tema ainda no \n\ncurso das presentes conclus\u00f5es. \n\nA metodologia aqui proposta, aderente \u00e0 teoria econ\u00f4mica e estudada para outras bacias no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, perfila-se pela conduta otimizadora dos agentes econ\u00f4micos em face de uma \n\nfun\u00e7\u00e3o indireta de bem-estar social associada \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que leva em conta a \n\nreferida elasticidade-pre\u00e7o da demanda de cada classe de usu\u00e1rio da \u00e1gua, no que contribui para a \n\nredu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, gritando, assim, para que seja posta em presen\u00e7a das \n\nmetodologias utilizadas, em particular a da bacia do Para\u00edba do Sul, criando uma rara oportunidade \n\nde compara\u00e7\u00e3o mediante a qual se poder\u00e1 eventualmente decidir pela ado\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os indutores da efici\u00eancia econ\u00f4mica (pre\u00e7os \u00f3timos) em substitui\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os formados a \n\npartir do custo m\u00e9dio. \n\nFoi observado anteriormente que a cobran\u00e7a se alia a outros instrumentos que visam \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos naturais das bacias hidrogr\u00e1ficas, principalmente os \n\nrecursos h\u00eddricos. Conforme exaustivamente comentado neste trabalho, a cobran\u00e7a, em si, \u00e9 um \n\ninstrumento animado, tamb\u00e9m, por outros objetivos, entre os quais o de induzir o usu\u00e1rio da \u00e1gua a \n\numa atitude de racionalidade quando de sua decis\u00e3o de utilizar a \u00e1gua bruta de mananciais. Nesse \n\nsentido, o compromisso com a efici\u00eancia deve constituir, principalmente para os gestores p\u00fablicos e \n\npara os usu\u00e1rios da \u00e1gua, uma postura inafast\u00e1vel em todo o processo de precifica\u00e7\u00e3o, pois \n\n\n\n251 \n\n \n\nreconhece-se que, somente mediante crit\u00e9rios que visem efici\u00eancia no uso desse valioso recurso \n\nnatural \u00e9 que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos poder\u00e1 oferecer uma contribui\u00e7\u00e3o mais c\u00e9lere \u00e0 busca \n\ndo estado de bem-estar social. \n\nV\u00e1rias raz\u00f5es justificam essa assertiva. A primeira dessas raz\u00f5es est\u00e1 no fato de os \n\nresultados da efici\u00eancia no uso da \u00e1gua afetarem um sem-n\u00famero de setores relacionados a jusante \n\ndo processo da cadeia de insumo e produto da economia. A lembrar, a \u00e1gua participa de uma \n\nexpressiva quantidade de setores e sub-setores, e seu uso eficiente desde o est\u00e1gio de \u00e1gua bruta \n\nde mananciais at\u00e9 o setor terci\u00e1rio da economia exerce um salutar efeito de demonstra\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\ndeve ser desperdi\u00e7ado. \n\nEm segundo lugar, mas n\u00e3o menos importante, quando a precifica\u00e7\u00e3o pelo uso da \u00e1gua traz \n\nconsigo a preocupa\u00e7\u00e3o com os relevantes aspectos de distributividade pela diferencia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os \n\nbaseada em preceitos da teoria econ\u00f4mica, esta precifica\u00e7\u00e3o vem de preencher uma importante \n\nlacuna em economias como a brasileira que \u00e9 a de contribuir para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades. \n\nConforme j\u00e1 referido, a partir de determinado n\u00edvel de renda que uma dada economia alcance, a \n\nredu\u00e7\u00e3o das disparidades contribui mais para o bem-estar do que o crescimento do produto e da \n\nrenda simplesmente. \n\nPor fim, uma cr\u00edtica consequente a esta investiga\u00e7\u00e3o incidiu sobre a cobran\u00e7a pelo uso da \n\n\u00e1gua ao setor el\u00e9trico tal como \u00e9 praticada no Brasil. Essa cr\u00edtica foi acompanhada de proposi\u00e7\u00e3o \n\nalternativa para o trato da quest\u00e3o, que foi a de alinhar a gera\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica aos demais usos da \n\n\u00e1gua, uma vez que a gest\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o dos usos m\u00faltiplos n\u00e3o prev\u00ea tratamento em separado \n\npara nenhum deles. Al\u00e9m disso, os recursos arrecadados por meio da cobran\u00e7a ao setor \n\nhidroel\u00e9trico deveriam beneficiar prioritariamente as bacias geradoras de tais recursos, o que se \n\ncontrap\u00f5e ao crit\u00e9rio adotado de dar aos recursos arrecadados uma destina\u00e7\u00e3o discricion\u00e1ria, a \n\ncrit\u00e9rio do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH e da entidade gestora nacional, a ANA, \n\nnem sempre fazendo com que o dinheiro retorne prioritariamente \u00e0 bacia que o gerou. Nesse \n\nsentido, a contribui\u00e7\u00e3o do presente trabalho reside na proposi\u00e7\u00e3o de estender-se ao uso da \u00e1gua \n\npara produ\u00e7\u00e3o de energia o mesmo tratamento conferido aos demais usos estimulando a r\u00e1pida \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis das bacias que fornecem energia para o \n\nconjunto da sociedade. Al\u00e9m disso, ao transferir-se da ANA para o comit\u00ea da bacia a atribui\u00e7\u00e3o de \n\ndefinir a destina\u00e7\u00e3o dos recursos recolhidos pelo setor el\u00e9trico, estar-se-\u00e1 dando um passo para \n\ndiminuir a interfer\u00eancia do governo na economia ao mesmo tempo em que se aumenta o est\u00edmulo \n\nao uso racional e eficiente da \u00e1gua, preocupa\u00e7\u00e3o que povoou esta pesquisa em todas as suas \n\netapas. \n\n\n\n252 \n\n \n\n\n\n253 \n\n \n\n__________________________________ \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nAGENCE DE L\u2019EAU LOIRE-BRETAGNE. Les aides et les redevances: 30 ans d\u2019 exp\u00e9rience des organismes de \nbassin.Orleans. 1997. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Arrecada\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul. Informativo Ger\u00eancia de \nArrecada\u00e7\u00e3o (GEARR) N\u00ba 003/2004. Bras\u00edlia. 2004. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. Evolu\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de bacias no Brasil. \nBras\u00edlia. 2002. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o. Bras\u00edlia. 2002. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. A Implementa\u00e7\u00e3o da Cobran\u00e7a pelo Uso de Recursos H\u00eddricos e Ag\u00eancia de \n\u00c1gua das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Editora Komedi. Bras\u00edlia. 2007. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do Para\u00edba do Sul. \n\nRelat\u00f3rio. CEDOC. Bras\u00edlia. 2008. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Regulariza\u00e7\u00e3o de usos e operacionaliza\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a na bacia do rio S\u00e3o \n\nFrancisco. Relat\u00f3rio. www.ana.gov.br. Bras\u00edlia. 2011. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA et AG\u00caNCIA DE BACIA DO VALE DO PARA\u00cdBA DO SUL \u2013 AGEVAP. A \ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nas bacias dos rios Para\u00edba do Sul e PCJ: avalia\u00e7\u00e3o e propostas de aperfei\u00e7oamento . \nBras\u00edlia. 2007. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA et AG\u00caNCIA DE \u00c1GUA DAS BACIAS DOS RIOS PIRACICABA, CAPIVARI E \nJUNDIA\u00cd \u2013 PCJ. A implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos e Ag\u00eancia de \u00c1gua das bacias dos rios \nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Bras\u00edlia. 2007. \n\nAGEVAP; CEIVAP et VALLENGE (Ag\u00eancia de Bacia do Vale do Para\u00edba do Sul; Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nPara\u00edba do Sul; et Vallenge, Consultoria, Projetos e Obras). Bacia do rio Para\u00edba do Sul: subs\u00eddios \u00e0s a\u00e7\u00f5es de melhoria \nde gest\u00e3o. Rio de Janeiro. 2011. \n\nALCOFORADO DE MORAES, M\u00e1rcia; AMORIM, Carlos Alberto; ALBUQUERQUE FILHO, Bruno \u00c9dson Martins de; et \n\nMENDES, Gabriela. Avalia\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos alocativos na gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas usando modelo \necon\u00f4mico-hidrol\u00f3gico integrado. In: REGA. Vol 6, no 2, p-49/64. Jul-Dez. 2009. \n\nALBIERO FILHO, \u00c2ngelo. A vis\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo - FIESP sobre a cobran\u00e7a. In: \n\nThame, Ant\u00f4nio Carlos Mendes (Org.). A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL \u2013 Instituto de Qualifica\u00e7\u00e3o e Editora\u00e7\u00e3o \nLtda. S\u00e3o Paulo. 2000. \n\nALBOUY, Yves. Marginal Cost Analysis and Pricing of Water and Electric Power: Methodology Notes. Copyright by the \nInter-American Development Bank. Distributed by The Johns Hopkins University Press. Baltimore. Maryland. USA. 1997.  \n\nALVIM, Augusto Mussi. A disposi\u00e7\u00e3o a pagar pelo uso da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pardinho. PUC-RS. Porto \n\nAlegre. 2007. \n\nAMIGUES, Jean-Pierre; BONNIEUX, Fran\u00e7ois; LE GOFFE, Philippe;  et POINT, Patrick. Valorisation des usages de \nl\u2019eau. Economica. Paris. 1995. \n\nAMORIM, Marco Ant\u00f4nio Mota; CARVALHO, Giordano Bruno B. de; THOMAS, Patrick T.; FREITAS, N\u00e9lson Neto de; \nFLECHA, Rodrigo. A cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Doce. In: Anais do XIX \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos Hidr\u00edcos. Alagoas. 2011. \n\nARANHA, Vivian Azev\u00eado. Estudo de condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a efic\u00e1cia da cobran\u00e7a na gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Departamento de Economia da UnB. Orientador: Jorge Madeira Nogueira. Bras\u00edlia. \n2006. \n\nARANHA, Vivian Azevedo. NOGUEIRA, Jorge Madeira. Dilemas da Cobran\u00e7a dos Recursos H\u00eddricos: O Dividendo \nDuplo - Arrecadar ou Alterar Comportamento? XVI Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, Jo\u00e3o Pessoa. 2005 \n\nARA\u00daJO, Jos\u00e9 Carlos de. Cobran\u00e7a de \u00e1gua bruta no Estado do Cear\u00e1. Relat\u00f3rio n. 1. Governo do Estado do \nCear\u00e1/Secretaria dos Recursos H\u00eddricos/Companhia de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. Fortaleza. 1996. \n\nAREND, Silvio C\u00e9sar et ali. A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pardo. CEPE, Santa Cruz do Sul, \n\nhttp://www.ana.gov.br/\n\n\n254 \n\n \n\nno25, p\u00e1gs. 36-56. Jan-jun.2007. \n\nAZEVEDO, L. Gabriel Todt de; et BALTAR, Alexandre Moreira.Water Pricing Reforms: Issues and Challenges of \nImplementation. In: International Journal of Water Resources Development. Vol 21, N 1, March 2005. The Third World \nCentre for Water Management. Chief Editor: Asit K. Biswas. Editor: Cecilia Tortajada. Routledge, Taylor &amp; Francis Group \nLtd. London. 2005. \n\nAZEVEDO, L. Gabriel Todt de; BALTAR, Alexandre Moreira; et FREITAS, Paula. A experi\u00eancia internacional da cobran\u00e7a \npelo uso da \u00e1gua. In: Thame, Antonio Carlos de Mendes. (Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL. S. Paulo. 2000. \n\nAZEVEDO, L. Gabriel Todt de.; MARGULIS, S\u00e9rgio; GORDON. G.; et MARTIN.P.: A Gest\u00e3o da Qualidade da \u00c1gua \nInser\u00e7\u00e3o de Temas Ambientais na Agenda do Setor H\u00eddrico. Banco Mundial. Bras\u00edlia. 2002. \n\nAZEVEDO, L. Gabriel Todt de; SIMPSON, Larry D. Management of water resources, Economic Notes. Washington D. C: \nThe World Bank, 1995. \n\nBANCO CENTRAL DO BRASIL. Pol\u00edtica Monet\u00e1ria e Opera\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito do Sistema Financeiro Nacional. Nota para \n\na Imprensa. Bras\u00edlia. 2013. \n\nBANCO CENTRAL DO BRASIL. Relat\u00f3rio de Economia Banc\u00e1ria e Cr\u00e9dito: Avalia\u00e7\u00e3o de Tr\u00eas Anos do Projeto Juros e \nSpread Banc\u00e1rio. Bras\u00edlia. Dez. 2002. \n\nBARRAQU\u00c9, Bernard. Les politiques de l\u2019eau en Europe. \u00c9ditions La D\u00e9couverte. Paris. 1996. \n\nBARTH, Fl\u00e1vio Terra. A cobran\u00e7a como suporte financeiro \u00e0 pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos. In: Thame, Antonio \n\nCarlos de Mendes. (Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL Editora, 2004. ISBN 85-87854 S. Paulo. 2000. \n\nBARTH, Fl\u00e1vio Terraet al. Modelos para gerenciamento de recursos h\u00eddricos. S\u00e3o Paulo: Cole\u00e7\u00e3o ABRH de Recursos \nH\u00eddricos. Nobel/ABRH, 1987. \n\nBAUMOL, W et BRADFORD, D. Optimal departures from marginal cost pricing. American Economic Review, v. 60, 1970. \n\nBOLAND, John. Forecasting the demand for water services in the developing world. The Johns Hopkins University. \nBaltimore. 1992. \n\nBORSOI, Z; DOMINGO, S, et TORRES, A. A pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos no Brasil. Revista do BNDES. V. 4, N. 8, dez \n1997.  \n\nBEL\u00c9M, M\u00e1rcio Gomes. A efic\u00e1cia da cobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no setor de saneamento. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Orient: Prof. Jorge Madeira Nogueira). Departamento de Economia. UnB. Bras\u00edlia. 2008. \n\nBISWAS, Asit K.Water Development and Environment. In: Water Resources, Environmental Planning, Management and \n\nDevelopment. McGraw Hill. New York. 1996. \n\nBORGES, Camila B. N.; MENDES, Ludmilson Abritta; MALTA, Luiz Ricardo S.; GASPAR, Patr\u00edcia; PEREIRA, Roberto \nMaximiano; OLIVEIRA FILHO, Jo\u00e3o Dam\u00e1sio; LEME DE BARROS, M\u00e1rio Thadeu; MARTINS, Jos\u00e9 Rodolfo S. A \ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua como indutor da participa\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico no processo de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos . \nIn Anais do XIX Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. Macei\u00f3. 2011. \n\nBORSOI, Z.; DOMINGO, S.; TORRES, A. A pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos no Brasil. Revista do BNDES, v. 4, n. 8, dez \n1997. \n\nBRAGA, Benedito P. F.; FLECHA, Rodrigo; SELI PENA, Dilma; et KELMAN, Jerson. A reforma institucional do setor de \n\nrecursos h\u00eddricos. IN: \u00c1guas Doces do Brasil. P\u00e1gs. 639-675. (Org; Aldo da Cunha Rebou\u00e7as; Benedito Braga; Jos\u00e9 \nGalizia Tundisi). Escrituras Edit. e Distrib. de Livros. S\u00e3o Paulo. 2000. \n\nBRAGA, Benedito P. F.; PORTO, M\u00f4nica et TUCCI, Carlos E. Morelli. Monitoramento de quantidade e qualidade das \n\n\u00e1guas. In: \u00c1guas doces do Brasil. Editora Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nBRAGA, Benedito P. F., STRAUSS, Clarice; et PAIVA, F\u00e1tima. Water Charges: Paying for the Commons in Brazil. In: \n\nInternational Journal of Water Resources Development. Vol 21, N 1, March 2005. The Third World Centre for Water \nManagement. Chief Editor: Asit K. Biswas. Editor: Cecilia Tortajada. Routledge, Taylor &amp; Francis Group Ltd. London. \n2005. \n\nBRASIL ASSIS, Rui; MART\u00cdNEZ JR, Francisco; GOMES, Leila de Carvalho; et AYABE,Eliseu Itiro. Quest\u00f5es relevantes \ndo processo de implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a da \u00e1gua no Estado de S\u00e3o Paulo. In: Thame, Antonio Carlos de Mendes. \n(Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL Editora, 2004. ISBN 85-87854 S. Paulo. 2000. \n\nBRESSER PEREIRA. Lu\u00eds Carlos. A Reforma do Estado dos Anos 90: L\u00f3gica e Mecanismos de Controle. In: Cadernos \nMARE da Reforma do Estado. Bras\u00edlia. 1996. \n\n\n\n255 \n\n \n\nBRIGAG\u00c3O, \u00c9dson N\u00e9ry.Integra\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise econ\u00f4mica e financeira a sistemas de apoio \u00e0 decis\u00e3o de \n\nenquadramento, outorga e cobran\u00e7a de recursos h\u00eddricos: aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia da barragem do rio Descoberto no Distrito \nFederal. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em tecnologia ambiental e recursos h\u00eddricos. UnB. Faculdade de Tecnologia. \nDepartamento de Engenharia Civil e Ambiental. Orientador: Oscar de Moraes Cordeiro-Netto. Bras\u00edlia. 2006. \n\nBRISCOE, John. The Financing of Hydropower, Irrigation and Water Supply Infrastructure in Developing Countries. \nPaper no 1 prepared for the Department of Economic and Social Affairs. United Nations. New York. 1998.  \n\nBRISCOE, John. Water as an Economic Good: the Idea and what it Means in Practice. In: World Congress of the \n\nInternational Commission on Irrigation and Drainage. Cairo. 1996. \n\nBROCHI, Dalto Favero; LAH\u00d3Z, Francisco Carlos Castro; TINEL, Paulo; et RAZERA, S\u00e9rgio. Processo, implanta\u00e7\u00e3o e \n\nprimeiros resultados da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nas bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Texto \napresentado na 36a Assembleia Nacional da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servi\u00e7os Municipais de Saneamento \u2013 \nASSEMAE. Joinville \u2013 SC. 2006. \n\nCARVALHO, Giordano Bruno Bomtempo de; THOMAS, Patrick Thadeu; et GONTIJO JR, Wilde Cardoso. Cobran\u00e7a pelo \nuso de recursos h\u00eddricos na transposi\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nGuandu. In: XVII Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. S\u00e3o Paulo. 2007. \n\nCAETANO, L. C. \u00c1gua Subterr\u00e2nea no Munic\u00edpio de Campos dos Goytacazes (RJ): Uma Op\u00e7\u00e3o para o Abastecimento . \nTese de Mestrado. Instituto deGeoci\u00eancias/UNICAMP, Campinas. 2000. \n\nCAMPOS, Jander Duarte. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nas transposi\u00e7\u00f5es da bacia do rio Para\u00edba do Sul envolvendo o \nsetor el\u00e9trico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Orientador: Prof Jos\u00e9 Paulo Soares de Azevedo). COPPE-UFRJ. Rio de \nJaneiro. 2001. \n\nCANALI, Gilberto Valente. Water Resources Management: Brazilian and European Trends and Approaches. \nOrganizador e co-editor. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos \u2013 ABRH. Porto Alegre. 2000.  \n\nC\u00c1NEPA, Eug\u00eanio. M; PEREIRA, Jaildo Santos; et LANNA, Ant\u00f4nio Eduardo. A Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos e o \n\nPrinc\u00edpio Usu\u00e1rio Pagador. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos \u2013 RBRH. Vol 4, N 1, jan-mar-1999 \n\nCARDOSO, Eleonora R. A precifica\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de uso urbano no vale do rio Cuiab\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado (Orient: Prof. Jorge Madeira Nogueira). Departamento de Economia. UnB. Bras\u00edlia. 2005. \n\nCARRAMASCHI, E. C.; CORDEIRO NETO, Oscar de Moraes; et NOGUEIRA, Jorge. Madeira. O pre\u00e7o da \u00e1gua para \nirriga\u00e7\u00e3o: um estudo comparativo de dois m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u2013 contingente e dose-resposta. Cadernos de \nCi\u00eancia &amp; Tecnologia, Bras\u00edlia, v. 17, n. 3, p. 59-81, set./dez. 2000.  \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio Paragua\u00e7u \u2013 Trecho Alto. Trabalho \napresentado \u00e0 Superintend\u00eancia de Recursos H\u00eddricos do Estado da Bahia. Salvador. 1994. \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9. Usos da \u00e1gua: aspectos econ\u00f4micos - curso de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Salvador: \nCentro Interamericano de Recursos da \u00c1gua (CIRA)/Universidade Cat\u00f3lica do Salvador (UCSal), 1997. \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9. O Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos e o papel da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua em \ncorpos d\u2019\u00e1gua do dom\u00ednio do Estado da Bahia. In WANDERLEY, Livio Andrade e IZERROUGENE, Bouzid (Orgs.). \nRestrutura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica: uma agenda. Salvador: Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da Universidade Federal \nda Bahia, p. 27-45, 1999.  \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9. O princ\u00edpio dos usos m\u00faltiplos dos recursos h\u00eddricos: uma an\u00e1lise a partir da bacia do \nrio Formoso no oeste baiano. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, v. 30, n. especial, p. 810-835. Fortaleza. 2.000. \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9. Cobran\u00e7a e pre\u00e7os \u00f3timos pelo uso e polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de mananciais. Revista \nEcon\u00f4mica do Nordeste, v. 28, n. 3, p. 249-277, 1997. \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9. Estudo de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do Vaza-Barris. Relat\u00f3rio \nFinal. Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio ambiente (SRH/MMA). Bras\u00edlia: 1999. \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9; et GARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Economia dos Recursos H\u00eddricos. EDUFBA. Salvador. \n\n2001. \n\nCARRERA-FERNANDEZ, Jos\u00e9; et GARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. O instrumento de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua em bacias \nhidrogr\u00e1ficas: uma an\u00e1lise dos estudos no Brasil.Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, v. 31, n. especial, 2000. \n\nCARVALHO, Giordano Bruno Bomtempo de;ACSELRAD, M. V. et THOMAS, Patrick Thomas.A Cobran\u00e7a pelo Uso da \n\u00c1gua nas Bacias dos Rios Para\u00edba do Sul e PCJ em 2006: avalia\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o. In: XVII Simp\u00f3sio Brasileiro de \nRecursos H\u00eddricos, 20., 2007, S\u00e3o Paulo. Anais: ABRH. \n\nhttp://arquivos.ana.gov.br/institucional/sag/CobrancaUso/Estudos/02.pdf\nhttp://arquivos.ana.gov.br/institucional/sag/CobrancaUso/Estudos/02.pdf\n\n\n256 \n\n \n\nCEIVAP. Delibera\u00e7\u00e3o no 24/2004. Resende. RJ. 2004. \n\nCEIVAP. Delibera\u00e7\u00e3o no 44/2004. Resende. RJ. 2004. \n\nCEIVAP. Delibera\u00e7\u00e3o no 52/2005. Resende. RJ. 2004. \n\nCEIVAP. Delibera\u00e7\u00e3o no 65/2006. Resende. RJ. 2004. \n\nCNRH. Resolu\u00e7\u00e3o no 29/2002. Bras\u00edlia. 2002. \n\nCNRH. Resolu\u00e7\u00e3o no 48/2005. Bras\u00edlia. 2002. \n\nCONTADOR, Cl\u00e1udio. Projetos sociais. Atlas. 4a Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. 2000. \n\nCHRISTOFIDIS, Demetrius. \u00c1gua e irriga\u00e7\u00e3o no Brasil. Universidade de Bras\u00edlia - UnB. Centro de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel. Bras\u00edlia. 1997. \n\nCHRISTOFIDIS, Demetrius. Situa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Irrigadas \u2013 M\u00e9todos e Equipamentos de Irriga\u00e7\u00e3o \u2013 Brasil. In: Anais do \nCiclo de Palestras da Secretaria Nacional deRecursos H\u00eddricos, SRH/MMA, Bras\u00edlia. 2000. \n\nCOASE, Ronald. The problem of social cost.The Jornal of Law and Economics. v.3, n.1, 1960. \n\nCOELHO, Frederico Menezes et ANTUNES, J\u00falio C\u00e9sar Oliveira. Balan\u00e7o h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Guandu \ncom a expans\u00e3o prevista do abastecimento p\u00fablico da Regi\u00e3o Metropolitana do Rio de Janeiro. In: XIX Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Recursos H\u00eddricos. \n\nCOELHO, Victor Monteiro Barbosa. Para\u00edba do Sul: um rio estrat\u00e9gico. Casa da Palavra. Rio de janeiro. 2012. \n\nCOIMBRA, Roberto Moreira et FREITAS, Marcos Aur\u00e9lio Vasconcelos de. O estado das \u00e1guas na bacia do rio Para\u00edba \n\ndo Sul. In Marco Aur\u00e9lio Vasconcelos de Freitas (org.): O estado das \u00e1guas no Brasil \u2013 1999: Perspectivas de gest\u00e3o e \ninforma\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos: Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013  ANEEL; Secretaria de Recursos H\u00eddricos do \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 SRH-MMA; e Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial \u2013 OMM. Bras\u00edlia. 1999. \n\nCOMIT\u00ca PARA INTEGRA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PARA\u00cdBA DO SUL \u2013 CEIVAP. Delibera\u00e7\u00e3o CEIVAP \nn\u00ba 08/01 (Implanta\u00e7\u00e3o da Cobran\u00e7apelo Uso de Recursos H\u00eddricos na Bacia do Rio Para\u00edba do Sul a partir de 2002). \nResende. 2001. \n\nCOMPANHIA ESTADUAL DE \u00c1GUAS E ESGOTOS \u2013 CEDAE. Plano Diretor de Abastecimento de \u00c1gua da Regi\u00e3o \nMetropolitana do Rio de Janeiro \u2013 Relat\u00f3rio final. Rio de Janeiro. 1985. \n\nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL \u2013 CETESB. Uso das \u00c1guas Subterr\u00e2neas para \nAbastecimento P\u00fablico no Estado de S\u00e3o Paulo - Relat\u00f3rio 43. S\u00e3o Paulo. 1997. \n\nCONS\u00d3RCIO ICF-KAISER-LOGOS. Caracteriza\u00e7\u00e3o Hidrogeol\u00f3gica da Bacia do Rio Para\u00edba do Sul no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 Nota T\u00e9cnica NT-01-015. In: Projeto Qualidade das \u00c1guas e Controle da Polui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica na Bacia doRio \nPara\u00edba do Sul, S\u00e3o Paulo. 1999. \n\nCOPPETEC FUNDA\u00c7\u00c3O. Plano de Recursos H\u00eddricos para a Fase Inicial da Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua na Bacia do \n\nrio Para\u00edba do Sul. PGRH-RE-010-R0. Vol. 5. Rio de Janeiro. 2002. \n\nCORDEIRO NETTO, Oscar de Moraes. A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. In: Anais do I Semin\u00e1rio sobre \u00c1gua no Distrito \n\nFederal. Secretaria do Meio Ambiente Ci\u00eancia e Tecnologia do Governo do Distrito Federal. 83-90. Bras\u00edlia. 1996. \n\nCORDEIRO NETTO, Oscar de Moraes. Interesse econ\u00f4mico de uma vaz\u00e3o remanescente em cursos d\u00b4\u00e1gua: um \nm\u00e9todo de estimativa. In: Anais do XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. Vit\u00f3ria. 1997.  \n\nCORDEIRO NETTO, Oscar de Moraes.; HESPANHOL, Ivanildo; et TUCCI, Carlos Eduardo Morelli. Cen\u00e1rios da gest\u00e3o \nda \u00e1gua no Brasil: uma contribui\u00e7\u00e3o para a \u201cVis\u00e3o Mundial da \u00c1gua\u201d. Bahia. An\u00e1lise&amp;Dados. V.13. no especial. P\u00e1gs. \n357-370. Salvador. 2003 \n\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA DE S\u00c3O PAULO \u2013 DAEE. Plano Diretor de Aproveitamento de \nRecursos H\u00eddricos para a Macrometr\u00f3pole Paulista. Volumes I e II. Documento elaborado pela Cobrape. S\u00e3o Paulo. \n2013. \n\nDANTAS NETO, J. et ali.An\u00e1lise de Demandas e Impacto da Implementa\u00e7\u00e3o da Cobran\u00e7a no Setor Agr\u00edcola na Cultura \nda Banana Pacovan Irrigada. Anais VIII Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos do Nordeste. Gravat\u00e1 \u2013 PE. 2006. \n\nDASSIE, Adriana Maria. Projeto Provedor de Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4mico-Financeiro do Setor de Energia El\u00e9trica. \nUniversidade Federal do Rio de janeiro \u2013 UFRJ. Grupo de Estudos do Setor El\u00e9trico \u2013 GESEL. Relat\u00f3rio Quadrimestral. \nJan-Abr/2011. \n\nDELGADO, C. D, ALBERICH, M. V. E. (Eds). Contribuciones al manejo de los recursos h\u00eddricos en America Latina. \n\nhttp://arquivos.ana.gov.br/institucional/sag/CobrancaUso/Estudos/Dantas_et_al.pdf\nhttp://arquivos.ana.gov.br/institucional/sag/CobrancaUso/Estudos/Dantas_et_al.pdf\n\n\n257 \n\n \n\nMexico: Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, 1997. \n\nDEPARTAMENTO INTERSINDICAL DE ESTAT\u00cdSTICAS E ESTUDOS ECON\u00d4MICOS \u2013 DIEESE. As tarifas de energia \nel\u00e9trica no Brasil: sistem\u00e1tica de corre\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dos valores. Nota T\u00e9cnica. S\u00e3o Paulo. 2007. \n\nDE SOUZA JR, Daniel I. A degrada\u00e7\u00e3o da bacia do rio Para\u00edba do Sul.ENGEVISTA, v. 6, n. 3, p. 99-105, Dezembro \n\n2004. Rio de Janeiro. \n\nDINAR, A.; SUBRAMANIAN, A. Water pricing experiences: an international perspective. World Bank Technical Paper, \nWashington, n386, 1997, 164 p. \n\nDIVAKAR, L; BABEL, M.S.; PERRET, S.R. et DAS GUPTA, A. Optimal allocation of bulk water supplies of competing use \nsectors based on economic criterion: an application to the Chao Phraya River Basin. Thailand. In: Journal of Hydrology \u2013 \n401 (22-35). Elsevier. 2011. \n\nDUARTE CAMPOS, Jander. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1guanas transposi\u00e7\u00f5es da baciado rio Para\u00edba do Sulenvolvendo o \nsetor el\u00e9trico. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. COPPE-UFRJ. Orientador: Jos\u00e9 Paulo Soares de Azev\u00eado. Rio de Janeiro. \n2001. \n\nDUPONT, D.; RENZETTI, S. The Role of Water in Manufacturing.Environmental and Resource Economics. Vol.18 , n.4 , \npp.411-432. Otawa. 2001. \n\nEASTER, K. William, BECKER, Nir et TSUR, Yacov. Economic Mechanisms for Managing Water Resources: Pricing, \nPermits and Markets. In: Biswas, Asit. Water Resources: Environmental Planning, Management and Development. Mc \nGraw Hill. New York. 1996. \n\nEMBID-IRUJO, Antonio. Water Prices in Spain. In: International Journal of Water Resources Development. Vol 21, N 1, \nMarch 2005. The Third World Centre for Water Management. Chief Editor: Asit K. Biswas. Editor: Cecilia Tortajada. \nRoutledge, Taylor &amp; Francis Group Ltd. London. 2005. \n\nEMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA \u2013 EPE et OPERADOR DO SISTEMA INTERLIGADO NACIONAL \u2013 ONS. \nSegunda Revis\u00e3o Quadrimestral das Proje\u00e7\u00f5es da Demanda de Energia El\u00e9trica do Sistema Interligado Nacional (2008 -\n2012). Nota T\u00e9cnica DEN 05/08 e Nota T\u00e9cnica ONS 118/2008. In: S\u00e9rie Estudos da Demanda (MME). Bras\u00edlia. 2008. \n\nFAO \u2013 Organisation des Nations Unies pour l'Alimentation et l'Agriculture. La situation mondiale de l\u2019alimentation et de \n\nl\u2019agriculture. Rome, 1993. \n\nFARIA, D. M. C. P. Avalia\u00e7\u00e3o contingente em projetos de abastecimento de \u00e1gua. Minist\u00e9rio do Planejamento e \nOr\u00e7amento / Secretaria de Pol\u00edtica Urbana / IPEA. Bras\u00edlia. 1995. \n\nF\u00c9RES, J.; REYNAUD, A.; et THOMAS, A. Re\u00faso de \u00e1gua nas ind\u00fastrias da bacia do rio Para\u00edba do Sul. XVII Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Recursos H\u00eddricos. S\u00e3o Paulo. 2007. \n\nF\u00c9RES, J.; REYNAUD, A.; THOMAS, A.; SEROA DA MOTTA, R. (2005). Demanda por \u00c0gua e Custos de Controle de \n\nPolui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica nas Ind\u00fastrias da Bacia do Rio Para\u00edba do Sul. in: Recursos H\u00eddricos - Jovem Pesquisador 2005. Org. \npor Campos, N., ed. ABRH, pp.235-253. \n\nFERRAZ, Carlos Alberto Leit\u00e3o. A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua: o caso da sub-bacia do rio de Ondas no Oeste da Bahia. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Orient: Prof Jorge Madeira Nogueira). UnB. FACE. Departamento de Economia. Bras\u00edlia. \n2008. \n\nFEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - FIESP.Desempenho recente da ind\u00fastria: os sinais \nda retomada s\u00e3o robustos? O que esperar para o fechamento do ano? S\u00e3o Paulo 2006. \n\nFONTENELE, E.; et ARA\u00daJO, J. C. Tarifa de \u00e1gua como instrumento de planejamento dos recursos h\u00eddricos da bacia do \n\nJaguaribe CE. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, Fortaleza, v. 32, n. 2, p. 234-251, abr.-jun. 2001. \n\nFORMIGA JOHNSSON, Rosa Maria; DUARTE CAMPOS, Jander; CANEDO DE MAGALH\u00c3ES, Paulo; CARNEIRO, P. \n\nRoberto Ferreira; VILLELA PEDRAS, Evaristo S.; THOMAS, Patrick Thadeu; et MIRANDA, S\u00e9rgio Fl\u00e1vio Passos de. A \nconstru\u00e7\u00e3o do pacto em torno da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio Para\u00edba do Sul. In: XV Simp\u00f3sio Nacional \nde Recursos H\u00eddricos \u2013 ABRH. Curitiba. 2003. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O COPPETEC. Laborat\u00f3rio de Hidrologia e Estudos de Meio Ambiente. Plano de recursos h\u00eddricos da bacia \ndo rio Para\u00edba do Sul. Trabalho elaborado para a Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-gest\u00e3o das \u00e1guas da bacia do rio Para\u00edba do Sul \u2013 \nAGEVAP. Relat\u00f3rio Final. Rio de Janeiro. 2008. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O DO DESENVOLVIMENTO ADMINISTRATIVO \u2013 FUNDAP. Cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua. Relat\u00f3rio Final. \nConv\u00eanio DAEE/FUNDAP. S\u00e3o Paulo. 1993. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS - FGV. Centro de Estudos em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governo da EAESP. Pesquisa \n\n\n\n258 \n\n \n\nArquitetura Institucional de Apoio \u00e0s Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil no Brasil. Relat\u00f3rio Final. Eixo da Coopera\u00e7\u00e3o \nInternacional. S\u00e3o Paulo. 2013. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS \u2013 FGV. Estudos econ\u00f4micos espec\u00edficos \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a para os setores \nagropecu\u00e1rio, industrial e hidroel\u00e9trico.Centro Internacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CIDS). Estudos de apoio \u00e0 \nimplanta\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias e de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua aplicados \u00e0 bacia do rio Para\u00edba do Sul. Rio de Janeiro. 2003.  \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO DE PESQUISAS ECON\u00d4MICAS \u2013 FIPE. Elabora\u00e7\u00e3o de estudo para implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a \npelo uso dos recursos h\u00eddricos do estado de S\u00e3o Paulo. Relat\u00f3rio Final. Conv\u00eanio FIPE/Departamento de \u00c1guas e \nEnergia El\u00e9trica (DAEE)/Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores S. A. (CENEC). S\u00e3o Paulo. 1997.  \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO DE PESQUISAS ECON\u00d4MICAS \u2013 FIPE. Estudo do princ\u00edpio usu\u00e1rio-pagador nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas dos rios Para\u00edba do Sul e Doce \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o a pagar na bacia do Para\u00edba do Sul e Regi\u00e3o Metropolitana \ndo Rio de Janeiro. Relat\u00f3rio Final. Conv\u00eanio FIPE/Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE). S\u00e3o \nPaulo. 1997. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO DE PESQUISAS ECON\u00d4MICAS \u2013 FIPE. Estudo do princ\u00edpio usu\u00e1rio-pagador nas bacias \nhidrogr\u00e1ficas dos rios Para\u00edba do Sul e Doce \u2013 C\u00e1lculo da tarifa m\u00e9dia e simula\u00e7\u00f5es. Relat\u00f3rio Final. Conv\u00eanio \nFIPE/Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE). S\u00e3o Paulo. 1997. \n\nGANDHI, Giordano. Tratamento e controle de efluentes industriais. Universidade Estadual do Rio de Janeiro. Rio de \nJaneiro. 2006. \n\nGARC\u00cdA, Luis E. Water Pricing: an Outsider\u2019s P\u00e8rspective. In: International Journal of Water Resources Development. \nVol 21, N 1, March 2005. The Third World Centre for Water Management. Chief Editor: Asit K. Biswas. Editor: Cecilia \nTortajada. Routledge, Taylor &amp; Francis Group Ltd. London. 2005. \n\nGARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Estudo de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia de F\u00eameas.Secretaria de Recursos \nH\u00eddricos Saneamento e Habita\u00e7\u00e3o (SRHSH) \u2013 Superintend\u00eancia de Recursos H\u00eddricos (SRH) / Governo do Estado da \nBahia, 1993. \n\nGARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. As bases para a pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos no Brasil. Uso eficiente de recursos \nnaturais e uma pol\u00edtica tribut\u00e1ria ecol\u00f3gica. Salvador: Goethe-Institut (ICBA), 1998. \n\nGARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Curso de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: aspectos institucionais. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica \u2013 IETEC. Belo Horizonte. 2004. \n\nGARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Distance-Learning Course on Water Pricing and Water Markets for The World Bank. \n\nWashington. 2003. \n\nGARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Forma\u00e7\u00e3o da tarifa de \u00e1gua bruta de mananciais subterr\u00e2neos: caso do aqu\u00edfero Tucano \nno Estado da Bahia. In: Rev. Nexos Econ\u00f4micos. EDUFBA. V.6.n.2. Dez 2012. Salvador. \n\nGARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Price Setting for Water Use Charges in Brazil. In: International Journal of Water Resources \nDevelopment. Vol 21, N 1, March 2005. The Third World Centre for Water Management. Chief Editor: Asit K. Biswas. \nEditor: Cecilia Tortajada. Routledge, Taylor &amp; Francis Group Ltd. London. 2005. \n\nGARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9, CARRERA-FERNANDEZ, J. Metodolog\u00eda para la determinaci\u00f3n de los precios \u00f3ptimos y \ncobro por el uso y contaminaci\u00f3n de las cuencas de Paragua\u00e7u e Itapicuru (Brasil). \n\nGOLDENSTEIN, Stela. A cobran\u00e7a como um instrumento de gest\u00e3o ambiental. In: Thame, Antonio Carlos de \nMendes.(Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL. S. Paulo. 2000. \n\nGRANJA E BARROS, F\u00e1bio Henrique. Tr\u00eas ensaios sobre a influ\u00eancia da governan\u00e7a ambiental: revisitando aspectos \n\nrelativos a comportamento dos agentes, crescimento econ\u00f4mico e pol\u00edticas p\u00fablicas. Tese apresentada ao \nDepartamento de Economia da Universidade de Bras\u00edlia como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nEconomia. Orientador: Prof. Bernardo Mueller; Co-orientador: Prof Jorge Madeira Nogueira. Bras\u00edlia. 2007. \n\nHARTMANN, Philipp. A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua como instrumento econ\u00f4mico na pol\u00edtica ambiental: estudo \ncomparativo e avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos modelos de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua bruta propostos e implementados no \nBrasil. Associa\u00e7\u00e3o de Ex-bolsistas na Alemanha \u2013 AEBA. Porto Alegre. 2010. \n\nHEARNE, Robert; EASTER, William K. Water allocation and water markets: an analysis of gains-from-trade in Chile. \nWashington D. C: World Bank Technical Paper, n. 15, 1995. \n\nHESPANHOL, Ivanildo. \u00c1gua e saneamento b\u00e1sico. In: \u00c1guas doces do Brasil. Editora Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nINSTITUTO TRATABRASIL.Esgotamento Sanit\u00e1rio inadequado e impactos na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o: um diagn\u00f3stico da \n\nsitua\u00e7\u00e3o nos 81 munic\u00edpios brasileiros com mais de 300 mil habitantes. S\u00e3o Paulo. 2010. \n\nJOURNAL OFFICIEL DE LA R\u00c9PUBLIQUE FRAN\u00c7AISE. Pollution des eaux: redevances. Paris. 1995. \n\n\n\n259 \n\n \n\nKELMAN, Jerson. Gerenciamento de recursos h\u00eddricos: outorga e cobran\u00e7a. Anais do XII Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nRecursos H\u00eddricos. Vit\u00f3ria, 1997. \n\nKELMAN, Jerson et RAMOS, Marilene. Custo, valor e pre\u00e7o da \u00e1gua na agricultura. In: THAME, AntonioCarlos de \nMendes. (Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na agricultura.IQUAL Editora, 2004. ISBN 85-87854 S. Paulo. 2004. \n\nKELMAN, Jerson; VEIGA F.P., M\u00e1rio; ARARIPE NETO, Trist\u00e3o A.; SALES, Paulo R. de Holanda; et VIEIRA, Ailton de \nMesquita. Hidreletricidade. In: \u00c1guas doces do Brasil. Editora Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nKEMPER, Karin Erika. O custo da \u00e1gua gratuita: aloca\u00e7\u00e3o e uso dos recursos h\u00eddricos no Vale do Curu, Cear\u00e1, Nordeste \n\nBrasileiro. Linkoping University. Linkoping. Su\u00e9cia. 1997. \n\nKEMPER, Karin Erika et FORMIGA JOHNSSON, Rosa Maria.Institutional and Policy Analysis of River Basin \n\nmanagement in the Jaguaribe River, Brazil. The World Bank. Washington DC. 2005. \n\nLABORAT\u00d3RIO DE HIDROLOGIA E ESTUDOS DO MEIO AMBIENTE DA COPPE/UFRJ - LABHID. Cobran\u00e7a pelo Uso \nda \u00c1gua Bruta: Experi\u00eancias Europ\u00e9ias e PropostasBrasileiras - Relat\u00f3rio GPS-RE-011-RO. In: Projeto PROAGUA \u2013 \nFortalecimento Institucional, Fase III: Sistema de Gest\u00e3o da Bacia do Rio Para\u00edba do Sul. Bras\u00edlia. 2001. \n\nLABORDE, L\u00edlian del Castillo. Institutional Framework for Water Tariffs in the Buenos Aires Concession. In: International \nJournal of Water Resources Development. Vol 21, N 1, March 2005. The Third World Centre for Water Management. \nChief Editor: Asit K. Biswas. Editor: Cecilia Tortajada. Routledge, Taylor &amp; Francis Group Ltd. London. 2005. \n\nLAH\u00d3Z, Francisco Carlos Castro. Hist\u00f3rico da implanta\u00e7\u00e3o da Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua nas bacias PCJ. In: Segundo \n\nSemin\u00e1rioIonal de Biotecnologia. Piracicaba. 2008. \n\nLAH\u00d3Z, Francisco Carlos Castro. Quest\u00f5es Pol\u00edticas para Implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua. In: \nECOLATINA. Belo Horizonte. 2001. \n\nLANNA, A. Eduardo (1995) - Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica:aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: \nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Cole\u00e7\u00e3o Meio Ambiente),171 p. 1995. \n\nLANNA, A. Eduardo (1999) - Instrumentos de Gest\u00e3o das \u00c1guas: vis\u00f5es laterais. In: Chassot, A. e Campos, H. Ci\u00eancias \n\nda Terra e Meio Ambiente: Di\u00e1logos para (inter) a\u00e7\u00f5es no Planeta. Editora UNISINOS, 231-247, 1999. \n\nLANNA, A. Eduardo et BRAGA, Benedito. HidroeconomiaIn: \u00c1guas doces do Brasil. Editora Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nLANNA, A.Eduardo. Aspectos econ\u00f4micos e financeiros da cobran\u00e7a pelo uso e polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Revista Brasileira de \nEconomia. v. 8, n. 2, 1991. \n\nLANNA, A.Eduardo. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua na bacia do rio Vacaca\u00ed (RS). Porto Alegre. 1995. \n\nLANNA, A.Eduardo. Estudos para cobran\u00e7a pelo uso de \u00e1gua bruta no Estado do Cear\u00e1 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria para a \nbacia do rio Curu. Governo do Estado do Cear\u00e1/Secretaria dos Recursos H\u00eddricos / Projeto de Desenvolvimento Urbano \n(PROURB) / Companhia de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos do Cear\u00e1 (COGERH). Fortaleza. 1995. \n\nLARA RESENDE, Andr\u00e9. Os limites do poss\u00edvel: a economia al\u00e9m da conjuntura. Portfolio Penguin. 1a ed. S\u00e3o Paulo. \n2013. \n\nLEEUWESTEIN, J\u00f6rgen Michel. Proposi\u00e7\u00e3o de suporte metodol\u00f3gico para enquadramento de cursos de \u00e1gua. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Orientador: Oscar de Moraes Cordeiro Netto). Universidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB. Faculdade de \nTecnologia. Departamento de Engenharia Civile Ambiental. Bras\u00edlia. 2000. \n\nLIB\u00c2NIO, Paulo Augusto Cunha et ali. Balan\u00e7o Geral do Programa de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 PRODES. \nIn: 23o Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Campo Grande. 2005. \n\nLIMA DA SILVA, Ludimila. A compensa\u00e7\u00e3o financeira das usinas hidroel\u00e9tricas como instrumento econ\u00f4mico de \n\ndesenvolvimento social, econ\u00f4mico e ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Departamento de Economia da UnB. \nOrientador: Jorge Madeira Nogueira. Bras\u00edlia. 2007. \n\nLYPSEI, R. G.; et LANCASTER, K. J. The general theory of the second best. In: Review of Economic Studies, v. 24, p. \n11-32, 1956-7. \n\nLLAMAS, Jos\u00e9; et GARRIDO, Raymundo-Jos\u00e9. Modelo de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas: aspectos econ\u00f4micos. In: \n\nAnais do XI Semin\u00e1rio - Curso do Programa CIRA. Universidade Cat\u00f3lica do Salvador, 1996. \n\nMACEDO, Hyp\u00e9rides Pereira de. A experi\u00eancia do Estado do Cear\u00e1 na cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. In: Thame, Antonio \nCarlos de Mendes. (Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL. S. Paulo. 2000. \n\nMACHADO, Paulo Affonso Leme. Gerenciamento de recursos h\u00eddricos: a Lei 9.433/1997. In: Silva &amp; Pruski Eds. \n\n\n\n260 \n\n \n\nMART\u00cdNEZ JR, Francisco.Princ\u00edpio do usu\u00e1rio pagador e desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Thame, Antonio Carlos de \n\nMendes. (Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL. S. Paulo. 2000. \n\nMART\u00cdN-HURTADO, Roberto; HALL, Alan; WINPENNY, J.; et GRAU, Gabriela. Pricing water resources to finance their \nsustainable management: A think-piece for the EUWI Finance Working Group. EU Water Initiative \u2013 Finance Working \nGroup (EUWI-FWG), GWP. Stockholm. 2012. \n\nMATHIAS, S\u00e9rgio G. et CORREIA LIMA, \u00c2ngelo Gustavo.An\u00e1lise Comparativa entre os CustosCorrespondentes \u00e0s \nUsinas Termoel\u00e9tricasVencedoras do Leil\u00e3o de Energia Nova Realizadoem 16/10/07 e os Custos Previstos para a Usina \nNuclear Angra 3. Texto para discuss\u00e3o. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. Bras\u00edlia. 2007. \n\nMATHIESEN, Lars; SKAAR, Jostein et SORGARD, Lars. Electricity Production in a Hydro System with a Reservoir \n\nConstraint. Norwegian School of Economics. Oslo. 2011. \n\nDE MAURO, Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio. Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e abastecimento p\u00fablico. In: Thame, Antonio Carlos de \nMendes. (Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL Editora, 2004. ISBN 85-87854 S. Paulo. 2000. \n\nMEJ\u00cdA, Abel; GAMBRILL, Mart\u00edn; et PINI, Paula Dias. A efici\u00eancia da ind\u00fastria da \u00e1gua no Brasil: principais quest\u00f5es e \nrecomenda\u00e7\u00f5es. In: Thame, Antonio Carlos de Mendes. (Org.). A Cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. IQUAL Editora, 2004. \nISBN 85-87854 S. Paulo. 2000. \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019\u00c9QUIPEMENT, DU LOGEMENT ET DES TRANSPORTS (FRANCE). 40 ans de Politique de l\u2019Eau em \nFrance. Economica. 1987. \n\nMESTRE RODR\u00cdGUEZ, Eduardo.Aspectos Institucionales del Cobro por el Uso del Agua en M\u00e9xico. In: Centro \nInteramericano de Recursos H\u00eddricos. CIRA \u2013 UCSAL. Salvador. Bahia. Brasil. 1996. \n\nMINIST\u00c9RIO DA FAZENDA. Secretaria do Tesouro Nacional \u2013 STN. Receitas P\u00fablicas: Manual de Procedimentos \n\naplicado \u00e0 Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios. 2a Edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia. 2005. \n\nMINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL \u2013 MIR, SEPLAN, BIRD e IICA. O gerenciamento dos recursos h\u00eddricos e o \nmercado de \u00e1guas. Bras\u00edlia, D.F., junho 1994. \n\nMINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL.  Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o. Bras\u00edlia. 2007. \n\nMINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA \u2013 MME. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u2013 1996-2055. Grupo \n\nCoordenador do Planejamento dos Sistemas El\u00e9tricos \u2013 GCPS. Bras\u00edlia. 1995. \n\nMINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA \u2013 MME et EMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA \u2013 EPE. Plano Decenal de de \nExpans\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u2013 2006-2015. Bras\u00edlia. 2005. \n\nMINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA. Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia \u2013 DNAEE.C\u00f3digo de \u00c1guas (Decreto \nno 24.643, de 10 de julho de 1934). Volume I. Bras\u00edlia. 1980. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 357 de 17 de mar\u00e7o de 2005. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \n\nBras\u00edlia. 2005. \n\nMORAES, M\u00e1rcia G. Alcoforado de, et ali. Avalia\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos alocativos na gest\u00e3o de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas usando modelo econ\u00f4mico-hidrol\u00f3gico integrado. REGA. Vol 6, no 2, p\u00e1gs. 49-64, jul-dez.2009. \n\nMUELLER, Bernardo; et MUELLER, Charles. The Role of Institutions in Sustainable Development. Universidade de \nBras\u00edlia. Depto de Economia. S\u00e9rie Textos para Discuss\u00e3o. Texto no 245. Bras\u00edlia. 2002. \n\nNATIONAL WATER COMMISSION. Water Policies for the Future.Reprinted by Water Information Center. New York. \n1973. \n\nN\u00c9RY, Marden Arbu\u00e9s. ICMS Ecol\u00f3gico: An\u00e1lise do desenho brasileiro de um subs\u00eddio ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado (Orient: Prof Charles Curt Mueller). UnB. Departamento de Economia. Centro de Estudos em Economia, Meio \nAmbiente e Agricultura \u2013 CEEMA. Bras\u00edlia. 2006. \n\nNOGUEIRA, Jorge Madeira et MEDEIROS, Marcelino A. A. As interfaces entre pol\u00edticas setoriais e pol\u00edtica do meio \nambiente: aspectos conceituais e operativos da pol\u00edtica p\u00fablica. Bras\u00edlia: ECONEPAMA, 2003. \n\nNOGUEIRA, Jorge Madeira et MEDEIROS, Marcelino A.Quanto vale aquilo que n\u00e3o tem valor? Valor de exist\u00eancia, \n\neconomia e meio ambiente. In: XXV Encontro Brasileiro de Economia. ANPEC. 861-879. Recife. 1997. \n\nNOGUEIRA, Jorge Madeira et MEDEIROS, Marcelino A. et ARRUDA, F.S.T. Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente : \nci\u00eancia ou empirismo. Caderno de Pesquisa em Pol\u00edticas de Desenvolvimento Agr\u00edcola e de Meio Ambiente. S\u00e9rie \nNEPAMA 002. Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. 1998. \n\n\n\n261 \n\n \n\nNOWAK, Fran\u00e7oise. Le prix de l\u2019eau. Economica. Paris. 1995. \n\nPEREIRA, Jaildo Santos. A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua como instrumento de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos: da \nexperi\u00eancia francesa \u00e0 pr\u00e1tica brasileira. Tese de Doutoramento (Orient: Prof Ant\u00f4nio Eduardo Le\u00e3o Lanna). COPPE-\nUFRJ. Rio de Janeiro. 2008. \n\nPEREIRA, Jaildo Santos; LANNA, A. Eduardo L.; et C\u00c1NEPA, Eug\u00eanio Miguel. Desenvolvimento de um sistema de \napoio \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua: aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia do rio Dos Sinos, RS. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos \u2013\nRBRH. Vol 4. Porto Alegre. 1999. \n\nPEREIRA DE SOUZA, Marcelo. A cobran\u00e7a e a \u00e1gua como bem comum. Revista Brasileira de Engenharia - Caderno de \nRecursos H\u00eddricos, v.13, n.1, p. 25-55. Rio de Janeiro. 1995. \n\nPEREIRA, Roberto Maximiano. Aspectos econ\u00f4micos dos modelos de cobran\u00e7a da \u00e1gua pelo lan\u00e7amento de efluentes: \na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada no Curso de Mestrado em Economia da \nUniversidade Federal da Bahia como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Economia. Orientador: Prof. \nJo\u00e3o Dam\u00e1sio de Oliveira Filho. Salvador. 2007. \n\nPIVELI, Roque Passos. Tratamento de Esgotos Sanit\u00e1rios. Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP. S\u00e3o Paulo. 2002. \n\nPORTO, M\u00f4nica F. A. et PORTO, Rubem La Laina. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Estudos Avan\u00e7ados. V. 22. P.43-60. \n\nS\u00e3o Paulo. 2008. \n\nPORTO, Rubem La Laina; AZEVEDO, Luiz Gabriel Todt de ; MELLO JUNIOR, Arisvaldo Vieira ; PEREIRA, Juliana \n\nGarrido ; ARROBAS, Daniele la Porta; NORONHA, Luiz Correa ;et PEREIRA, L\u00edlian Pena. Transfer\u00eancia de \u00c1gua entre \nBacias. Esta\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica. V. 7. 93p. Bras\u00edlia. 2005. \n\nRAMOS, Marilene. O princ\u00edpio poluidor-pagador e a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: a experi\u00eancia europ\u00e9ia e brasileira. In: \n\nMAY, Peter H.; LUTOSA, M. C.; VINHA,V. da (Org.). Economia do meio ambiente: teoria e pr\u00e1tica. Elsevier. Rio de \nJaneiro. 2003. \n\nREBOU\u00c7AS, Aldo da Cunha, BRAGA, Benedito, TUNDISI, Jos\u00e9 Galizia. \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2002. \n\nREP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL. PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. Livro Branco da Reforma do Aparelho do \n\nEstado. Bras\u00edlia. 1995. \n\nRIBEIRO, M\u00e1rcia M. R.; LANNA, A. Eduardoet PEREIRA, Jaildo Santos. Elasticidade-pre\u00e7o da demanda e a cobran\u00e7a \npelo uso da \u00e1gua. In: XVIII Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos. Belo Horizonte. 1999. \n\nROGERS, Peter. Integrating Water Resources Management with Economic and Social Development. Harvard University. \nPaper no 19 prepared for the Department of Economic and Social Affairs. United Nations. New York. 1998. \n\nSALATI, En\u00e9as; LEMOS, Haroldo Mattos de; et SALATO, Eneida. A \u00e1gua e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: \u00c1guas \n\ndoces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nSANTOS, Devanir Garcia. A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. 2000. 113 f. Disserta\u00e7\u00e3o  de Mestrado em Gest\u00e3o Econ\u00f4mica \n\ndo Meio Ambiente (orientador: prof. A\u00e9rcio Cunha dos Santos) \u2013 UnB. Bras\u00edlia. 2000. \n\nSOLLIER, S\u00e9verine. Expliquer le prix de l\u2019eau. Les \u00c9ditions de l\u2019Atelier. Paris 1995. \n\nSRH/MMA - SECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DO MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE, RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS E AMAZ\u00d4NIA LEGAL. Pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos - Lei n. 9.433 de 8 de janeiro de 1997. Bras\u00edlia, \n1997. \n\nSECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DO MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua Bruta: \n\nExperi\u00eancias Europ\u00e9ias e Propostas Brasileiras. Pro\u00e1gua. CEIVAP. COPPE/RJ. Rio de Janeiro. 2001. \n\nSECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DO MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Panorama das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nBrasileiras. Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 2001. \n\nSECRETARIA DO TESOURO NACIONAL. Portaria STN 437/2012. Manual de Contabilidade Aplicada ao Setor P\u00fablico. \nParte II \u2013 Procedimentos Cont\u00e1beis Patrimoniais aplicados \u00e0 Uni\u00e3o, estados, Distrito Federal e munic\u00edpios. 5a ed. \nBras\u00edlia. 2012. \n\nSER\u00d4A DA MOTTA, Ronaldo. Utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios econ\u00f4micos para a valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Brasil. IPEA Texto para \nDiscuss\u00e3o no 556. Rio de Janeiro. 1998. \n\nSETTI, Arnaldo A.; LIMA, Jorge EnochF. W.; et CHAVES, Adriana G. de M. Introdu\u00e7\u00e3o ao gerenciamento de recursos \nh\u00eddricos.Bras\u00edlia: ANEEL/ANA, 2001. \n\nhttp://lattes.cnpq.br/3316008918329052\n\n\n262 \n\n \n\nSEV\u00c1 FILHO, Ars\u00eanio Oswaldo et FERREIRA, Andr\u00e9 Lu\u00eds. Parecer T\u00e9cnico respondendo a quesitos formulados pela \n\nPrefeitura Municipal de Americana sobre o projeto de usina termoel\u00e9trica a g\u00e1s e a vapor. Americana (SP). 2001. \n\nSILVA, Nilton de Paula ET ali. Estudo T\u00e9cnico e Econ\u00f4mico para implanta\u00e7\u00e3o de reuso da \u00e1gua em uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \nefluentes sanit\u00e1rios em uma ind\u00fastria eletr\u00f4nica. Programa de Mestrado Profissional em Engenharia Mec\u00e2nica. Universidade de \nTaubat\u00e9. S\u00e3o Paulo. 2006. \n\nSIRONNEAU, Jacques. Le nouvel enjeu strat\u00e9gique mondial. Economica. Paris. 1996.. \n\nSOARES NETO, Percy Baptista. Programa de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos \u2013 PRO\u00c1GUA NACIONAL. \n\nRelat\u00f3rio T\u00e9cnico Parcial 5. Contrato AS-241/2009 Projeto 704BRA 2041 ANA PRODOC (1658). Bras\u00edlia. 2010. \n\nSONDOT\u00c9CNICA. Plano estrat\u00e9gico de recursos h\u00eddricos das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Guandu, da Guarda e \nGuandu Mirim. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA. Bras\u00edlia. 2007. \n\nSUGAI, MarthaR.V.B. Planejamento dos empreendimentos hidroel\u00e9tricos e termel\u00e9tricos com a implanta\u00e7\u00e3o dos \ninstrumentos das Pol\u00edticas de Recursos H\u00eddricos. In: Anais do Workshop Nacional sobre Opera\u00e7\u00e3o do \nSistemaHidroenerg\u00e9tico Brasileiro, ABRH/USP/FCTH, pp. 177-210, S\u00e3o Paulo. 2000. \n\nTELLES, Dirceu d\u2019Alkmin et DOMINGUES, Ant\u00f4nio F\u00e9lix. \u00c1gua na agricultura e pecu\u00e1ria. In: \u00c1guas doces do Brasil. \nEditora Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nTHAME, Ant\u00f4nio Carlos Mendes. \u00c1gua: enfrentando a escassez. Artigo publicado em cartilha de publica\u00e7\u00e3o gratuita. \nPiracicaba. 2010. \n\nTH\u00c9RY, Herv\u00e9.  A Coppera\u00e7\u00e3o Franco-Brasileira na \u00c1rea do Meio Ambiente. CNRS. CREDAL. Linhas de Investiga\u00e7\u00e3o. \n\nREDIAL, 1994 no 5, pp 71-74. \n\nTHOMAS, Patrick Thadeu et GOMES, Paulo Marcelo. Mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos para o \nsetor de extra\u00e7\u00e3o de areia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba do Sul. Bras\u00edlia. 2003. \n\nTHOMAS, Patrick Thadeu. Proposta de uma metodologia de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua vinculada \u00e0 escassez. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Orient: Prof Jos\u00e9 Paulo Soares de Azevedo). COPPE-UFRJ. Rio de Janeiro. 2002. \n\nTHOMAS, Patrick Thadeu. Proposta de cobran\u00e7a pelo uso das \u00e1guas transpostas da bacia do rio S\u00e3o Francisco. Tese \nde Doutoramento (Orient: Prof Jos\u00e9 Paulo Soares de Azevedo). COPPE-UFRJ. Rio de Janeiro. 2008. \n\nTOMANIK POMPEU, Cid. \u00c1guas doces no Direito brasileiro. In: \u00c1guas doces do Brasil. Editora Escrituras. S\u00e3o Paulo. \n\n2003. \n\nTOMANIK POMPEU, Cid. Curso de Direito de \u00c1gua no Brasil. UnB. 2002. \n\nTOMANIK POMPEU, Cid. Resenha sobre a natureza jur\u00eddica da cobran\u00e7a. S\u00e3o Paulo, 1991. \n\nTUCCI, Carlos Eduardo Morelli., HESPANHOL, Ivanildo et CORDEIRO NETTO, Oscar de Moraes. Cen\u00e1rios da gest\u00e3o \nda \u00e1gua no Brasil: uma contribui\u00e7\u00e3o para a \u201cVis\u00e3o Mundial da \u00c1gua\u201d. Bahia, An\u00e1lise&amp;Dados. Salvador. 2003. \n\nTUNDISI, Jos\u00e9 Galizia; BRAGA Benedito; et REBOU\u00c7AS, Aldo da Cunha. Os recursos h\u00eddricos e o futuro: s\u00edntese. In: \n\u00c1guas doces do Brasil. Editora Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nTUCCI, Carlos Eduardo Morelli. \u00c1gua no meio urbano. In: \u00c1guas doces do Brasil. Editora Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nTUNDISI, Jos\u00e9 Galizia; TUNDIZI, Takako Matsumura et ROCHA, Odete. Ecossistemas de \u00e1guas interiores. In: \u00c1guas \ndoces do Brasil. Editora Escrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nUNDP. Mainstreaming Gender in Water Management. Gender and Water Alliance \u2013 GWA. Version 2.1. Case Studies on \n\nBangladesh, Cameroon, Kenya, Nigeria and Zimbabwe. Nov 2006 \n\nVEIGA, M\u00e1rio. Evolu\u00e7\u00e3o do custo de energia el\u00e9trica no Brasil. Proje\u00e7\u00e3o de diapositivos. ENASE. Rio de Janeiro. 2009. \n\nVIANA, Luiz Fernando Gon\u00e7alves. Proposta de Modelo de Cobran\u00e7a de \u00c1gua Bruta no Estado do Cear\u00e1: uma revis\u00e3o \ndo modelo atual. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Economia Rural. Orientador: Prof. Jos\u00e9 C\u00e9sar Vieira Pinheiro. \nUniversidade Federal do Cear\u00e1. Fortaleza. 2011. \n\nVIANA, Luiz Fernando Gon\u00e7alves et ali. Demanda por \u00e1gua bruta para dilui\u00e7\u00e3o de esgoto dom\u00e9stico na bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Salgado, no Cear\u00e1: uma aplica\u00e7\u00e3o da demanda tudo-ou-nada. Rev. Econ NE, Fortaleza, no 3, p\u00e1gs \n795-814. Jul-set de 2013. \n\nVIEIRA, Vicente P. P. B. et GONDIM FILHO Joaquim. \u00c1gua doce no semi\u00e1rido. In: \u00c1guas doces do Brasil. Editora \nEscrituras. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nWANG, Hua et LALL, Somik. Valuing Water for Chinese Industries: A Marginal Productivity Assessment. The World \n\n\n\n263 \n\n \n\nBank. Development\\Research Group. Washington. 2002. \n\nWARNER, R. Water pricing and the marginal cost of water. Melbourne: Water Services Association of Australia, 1995. \n\nwww.aneel.gov.br. Relat\u00f3rios da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira.  \n\nwww.coenge.ufcg.edu.br. Simula\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua subterr\u00e2nea na bacia do rio Para\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa. \n\n2009. \n\nwww.ibge.gov.br. Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal. 2003. \n\nwww.ibge.gov.br. Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal. 2007. \n\nwww.pac.gov.br/infraestrutura-socialeurbana/saneamento. 2016. \n\nhttp://www.aneel.gov.br/\nhttp://www.coenge.ufcg.edu.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.pac.gov.br/infraestrutura-socialeurbana/saneamento"}]}}}