{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14930"}, {"@name": "filename", "#text": "21316_302790.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "iii \n\n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nDEPARTAMENTO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM PSICOLOGIA \n\n \n \n \n\nViviane Vieira \n \n \n \n \n \n \n\nAPOIO SOCIAL MATERNO E DESENVOLVIMENTO \nINFANTIL: CRIAN\u00c7AS NASCIDAS A TERMO E PR\u00c9-TERMO \n\n \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como \nrequisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de \nmestre em Psicologia, Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia, Curso \nde Mestrado, Centro de Filosofia e \nCi\u00eancias Humanas. \n \nOrientador: Prof. Dr. Mauro Lu\u00eds \nVieira \nCoorientadora: Profa. Dra. Lecila \nDuarte Barbosa Oliveira \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2012 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria \nda \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\n\n\nv \n\n \n\n \n \n\n \n \n\nViviane Vieira \n \n \n \n \n \n\nAPOIO SOCIAL MATERNO E DESENVOLVIMENTO INFANTIL: \nCRIAN\u00c7AS NASCIDAS A TERMO E PR\u00c9-TERMO \n\n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o aprovada como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o de grau de \nMestre no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia, Curso de \nMestrado, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade \nFederal de Santa Catarina, pela seguinte banca examinadora: \n\n \n \n\n_________________________________ \nOrientador: Prof. Dr. Mauro Lu\u00eds Vieira \nDepartamento de Psicologia, UFSC \n\n \n_______________________________ \n\nProfa. Dra. Fl\u00e1via Helena Pereira Padovani \nFaculdade de Medicina de Botucatu, UNES \n\n \n____________________________________ \nProfa. Dra. Andrea Barbar\u00e1 S. Bousfield \nDepartamento de Psicologia, UFSC \n\n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 13 de fevereiro de 2012.\n\n\n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico essa disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 minha m\u00e3e, \nMary, por n\u00e3o ter se cansado de \nrepetir que o melhor marido que eu \npoderia ter \u00e9 o estudo. Obrigado pela \ninsist\u00eancia e paci\u00eancia m\u00e3e, essa \ntamb\u00e9m \u00e9 uma conquista sua.  \n\n\n\n \n\n\n\nix \n\n \n\n \n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \nAgrade\u00e7o, primeiramente, \u00e0 minha fam\u00edlia. Ao meu pai por ter \n\nsempre exigido o melhor, \u00e0 minha m\u00e3e pelo incentivo e apoio constantes \ne ao Ronaldo por me ensinar todos os dias que podemos alcan\u00e7ar nossos \nsonhos com trabalho e disciplina. \u00c0s minhas queridas irm\u00e3s, Denise e \nMayara, por toda a ajuda e paci\u00eancia, especialmente por aguentar uma \nirm\u00e3 mais velha chata. Todos voc\u00eas tamb\u00e9m s\u00e3o os respons\u00e1veis por \ncada conquista minha, obrigada por estarem sempre presentes; \n\nAo Pablo, meu companheiro, meu amor, meu apoio. O que seria \ndessa disserta\u00e7\u00e3o sem voc\u00ea constantemente me relembrando de relaxar \num pouco, cuidando da casa e brigando para o Timmy parar de me \nincomodar? Devo essa disserta\u00e7\u00e3o a voc\u00ea. Obrigada por tudo; \n\n\u00c0 Dinda e \u00e0 Gisele, por estarem presente e sempre cuidando e \nfazendo companhia para a m\u00e3e e toda a fam\u00edlia! \n\nAo Professor Mauro, meu orientador desde o in\u00edcio da \nfaculdade. Sempre presente, com seu jeito objetivo e direto, me ensinou \nn\u00e3o s\u00f3 sobre Psicologia, mas sobre a vida. Professor excelente, \ndedicado, um exemplo de profissional. Obrigada Professor; \n\nAo NEPeDI, meu segundo lar. Quando entro no laborat\u00f3rio \nrealmente me sinto em casa. A todos os integrantes que passaram est\u00e3o \nno meu cora\u00e7\u00e3o e os futuros \u201cnepedianos\u201d que cuidem bem da nossa \ncasa; \n\n\u00c0 Professora Dra. Lecila Duarte Barbosa, que \u00e9 uma das \npessoas mais meigas e incentivadoras que j\u00e1 conheci. Sempre \nempolgada com novas ideias, foi essencial para que esse trabalho se \nconcretizasse! N\u00e3o tenho palavras pra expressar todo o apoio que me \nofereceste! Obrigada! \n\n\u00c0 Claudete Marcon, orientadora do meu est\u00e1gio e companheira \nda pesquisa, muito obrigada pelos seus ensinamentos. Minha passagem \nno HU se tornou muito mais especial pela sua presen\u00e7a, orienta\u00e7\u00e3o e, \nprincipalmente, pela amizade. Obrigada! \n\n\u00c0 Alessandra Zendron e Mariana Moura dos Santos, pela \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa e pela ajuda na coleta. Obrigada meninas pela \ncoragem de mergulhar no novo e se dedicarem com tanta paix\u00e3o ao \nprojeto; \n\n\n\nAos meus amigos Arthur e D\u00f3rio, por terem me feito acreditar \nque eu podia ir longe; \n\n\u00c0s minhas queridas amigas Neca, 'J\u00fas', L\u00e1, L\u00ea, M\u00f4, Janete e \nPil\u00f3 por toda a amizade e compreens\u00e3o pela minha dist\u00e2ncia nos \u00faltimos \ntempos. N\u00e3o estaria aqui sem a amizade de voc\u00eas; \n\n\u00c0 Bia pela ajuda, amizade e dicas maravilhosas para a minha \ndisserta\u00e7\u00e3o. Obrigada pelo apoio e pela presen\u00e7a, com certeza nossos \ncaminhos se cruzar\u00e3o no futuro.  \n\nAos meus colegas de mestrado pelo suporte, pelas conversas e \norienta\u00e7\u00f5es. Aprendi muito com voc\u00eas; \n\nAo Professor Dr. Jo\u00e3o Carlos Xicota por ter aberto as portas de \nv\u00e1rios locais e \u00e0 mestranda Geiziane Barcelos Braglia pelo apoio e \nempolga\u00e7\u00e3o; \n\nAos dois locais de coleta, pela abertura, ajuda e compreens\u00e3o da \npesquisa; \n\nAos membros da banca por aceitar participar e pela dedica\u00e7\u00e3o \nna avalia\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o; \n\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina, especialmente o \nDepartamento de Psicologia e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia por \napoiarem a minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica; \n\nAo CAPES pela bolsa no primeiro ano de mestrado, que foi \nessencial para que eu pudesse concretizar esse trabalho; \n\nPor fim, e principalmente, \u00e0s m\u00e3es e aos queridos beb\u00eas por \ncompartilharem conosco um peda\u00e7o de sua vida. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxi \n\n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \nRESUMO .............................................................................................. xiii \nABSTRACT ............................................................................................xv \nLISTA DE FIGURAS ......................................................................... xvii \nLISTA DE TABELAS ............................................................................19 \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................21 \n2. OBJETIVOS .......................................................................................27 \n\n2.1. Objetivo Geral: ............................................................................27 \n2.2. Objetivos Espec\u00edficos: .................................................................27 \n\n3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA .....................................................28 \n3.1 A Perspectiva Evolucionista ........................................................28 \n3.2 A rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e e beb\u00ea na perspectiva evolucionista ...................34 \n3.3. Apoio Social e Prematuridade ....................................................38 \n\n4. M\u00c9TODO ............................................................................................49 \n4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Pesquisa ........................................................49 \n4.2. Participantes ................................................................................49 \n4.3. Locais de Pesquisa .......................................................................50 \n4.4. Instrumentos ................................................................................51 \n\n4.4.1. Identifica\u00e7\u00e3o da d\u00edade e coleta de dados \nsociodemogr\u00e1ficos .........................................................................51 \n4.4.2. Avalia\u00e7\u00e3o do Apoio Social Materno...................................51 \n4.4.3. Avalia\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Infantil .............................52 \n4.4.4. Avalia\u00e7\u00e3o dos potenciais fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o ........53 \n\n4.5. Procedimento ...............................................................................54 \n4.6. Tratamento e An\u00e1lise de Dados .................................................57 \n4.7. Considera\u00e7\u00f5es \u00e9ticas ...................................................................60 \n\n5. RESULTADOS ...................................................................................62 \n5.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Participantes ..............................................62 \n5.2. Apoio Social .................................................................................65 \n5.3. Escala de Desenvolvimento Infantil Bayley II ..........................71 \n5.4. Qualidade do relacionamento conjugal e familiar ...................72 \n5.5. Gravidez, parto e rotina atual da crian\u00e7a .................................73 \n5.6. Escala de Risco Psicossocial de Rutter ......................................78 \n5.7. Correla\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es ...................................78 \n\n6. DISCUSS\u00c3O .......................................................................................89 \n6.1. An\u00e1lise das caracter\u00edsticas das participantes ............................89 \n6.2. O apoio social e sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento infantil ..91 \n6.3. Os outros fatores potenciais de risco e prote\u00e7\u00e3o: a rela\u00e7\u00e3o \ncom o apoio e o desenvolvimento infantil .........................................98 \n6.4. A racional da pesquisa .............................................................. 101 \n\n\n\n7. CONCLUS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................ 104 \n8. REFER\u00caNCIAS ............................................................................... 109 \nANEXO 1 .............................................................................................. 122 \nANEXO 2 .............................................................................................. 127 \nANEXO 3 .............................................................................................. 129 \nANEXO 4 .............................................................................................. 141 \nANEXO 5 .............................................................................................. 144 \nANEXO 6 .............................................................................................. 145 \nANEXO 7 .............................................................................................. 147 \n \n\n\n\nxiii \n\n \n\n \n \n\nVIEIRA,Viviane. Apoio Social Materno e Desenvolvimento Infantil: \ncrian\u00e7as nascidas a termo e pr\u00e9-termo. Florian\u00f3polis, 2012. 155 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nPsicologia, Universidade Federal de Santa Catarina. \n \nOrientador: Mauro Lu\u00eds Vieira \n \nCoorientadora: Lecila Duarte Barbosa Oliveira \n \nData da defesa: 13/02/2012 \n \n\n RESUMO \n\n \n \n\nQuando uma crian\u00e7a nasce toda a fam\u00edlia precisa se adaptar a esse novo \nintegrante. Os pais se reorganizam e transformam sua rotina para que o \nbeb\u00ea seja recepcionado no lar, principalmente a m\u00e3e. A intera\u00e7\u00e3o \nmaterno-infantil tem consequ\u00eancias em todo o seu desenvolvimento. \nEsse pode ser compreendido como um processo que envolve os \nmecanismos e as mudan\u00e7as nas aquisi\u00e7\u00f5es das habilidades cognitivas, \nemocionais, sociais da crian\u00e7a, podendo ser dividido tamb\u00e9m em fases \nsens\u00edveis ou momentos decisivos. Esse desenvolvimento pode ser \nafetado pelos potenciais fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o, ou seja, eventos que \nocorrem na vida do indiv\u00edduo que poder\u00e3o trazer comprometimentos ou \npodem contribuir com a supera\u00e7\u00e3o das adversidades. A prematuridade \u00e9 \num potencial fator de risco que pode comprometer a vincula\u00e7\u00e3o da m\u00e3e \ncom o beb\u00ea e gerar dificuldades no desenvolvimento da crian\u00e7a. J\u00e1 o \napoio social fornecido para a m\u00e3e contribui como um atenuante dos \nobst\u00e1culos da prematuridade, especialmente pelo seu efeito atenuante do \nestresse. A partir disso, o objetivo desse estudo \u00e9 comparar e analisar a \nrela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento infantil de crian\u00e7as nascidas a termo e \npr\u00e9-termo com o apoio social materno. Para isso foram investigadas 31 \nd\u00edades m\u00e3e-beb\u00ea (15 nascidas a termo e 16 nascidas pr\u00e9-termo), com \nidade entre cinco e sete meses de idade. Os locais de coleta foram dois \nambulat\u00f3rios de pediatria vinculados a Universidades. O question\u00e1rio \nfoi composto de quatro partes que investigaram os dados \nsociodemogr\u00e1ficos, o apoio social, a Escala Bayley de Desenvolvimento \nInfantil e os potenciais fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o. O procedimento \nenvolveu uma explica\u00e7\u00e3o para a m\u00e3e da voluntariedade da participa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\na aplica\u00e7\u00e3o da escala de desenvolvimento, a entrevista e a assinatura \nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido. As an\u00e1lises foram \nquantitativas (descritivas e correlacionais) e qualitativas (an\u00e1lise \ntem\u00e1tico-categorial do discurso). Os grupos, apesar de similares, \napresentaram diferen\u00e7a na escolaridade materna. Al\u00e9m disso, a renda de \nambos os grupos foi elevada, apontando uma caracter\u00edstica regional. As \nan\u00e1lises indicam dizer que os grupos apresentaram muitas semelhan\u00e7as, \ntanto na percep\u00e7\u00e3o do apoio como no desenvolvimento infantil, contudo \nas m\u00e3es dos nascidos pr\u00e9-termo apontaram mais apoio dos profissionais \nde sa\u00fade e dos psic\u00f3logos. Os resultados indicaram uma correla\u00e7\u00e3o entre \no Apoio Emocional e de Informa\u00e7\u00e3o com o Escala de Desenvolvimento \nMental do Bayley II no grupo das crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo.  Foram \ndiscutidos que o apoio social percebido e o acesso a um sistema de \nsa\u00fade efetivo foram os poss\u00edveis contribuintes para o desenvolvimento \ndas crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. Os resultados indicam tamb\u00e9m a \nimport\u00e2ncia de uma equipe de sa\u00fade preparada para orientar \u00e0 m\u00e3e e a \nvaloriza\u00e7\u00e3o do atendimento psicol\u00f3gico nas unidades neonatais. Al\u00e9m \ndisso, percebe-se diferen\u00e7as regionais no \u00e2mbito nacional com o acesso \na uma prepara\u00e7\u00e3o adequada para cuidado e estimula\u00e7\u00e3o aos pais de \ncrian\u00e7as nascidas prematuras. \n \n \nPalavras-chave: rela\u00e7\u00f5es m\u00e3e-crian\u00e7a, rec\u00e9m-nascidos prematuros, \napoio social, fatores de risco. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxv \n\n \n\n \n \n\n ABSTRACT \n\n \nWhen a child is born, the family must adapt to this new member. The \nparents transform their routine for the baby, especially the mother. The \nmother-child interaction has consequences  throughout his development. \nThe development can be understood as a process that involves the \nmechanisms and changes in the acquisition of cognitive, emotional, and \nsocial needs of the child, can also be divided into sensitive phases or \nmoments. This development can be affected by potential risk and \nprotective factors, in other words, events that occur in the life of the \nindividual that can compromise or contribute to overcoming adversity. \nPrematurity is a potential risk factor that can damage the mother's \nbonding with the baby and cause difficulties in child development. Since \nsocial support provided for the mother contributes as a mitigating \nobstacles of prematurity, especially mitigating the effect of stress. Thus, \nthe objective of this study is to compare and analyze the relationship \nbetween child development of children born at term and preterm \nmothers with social support. For this investigation were 31 mother-\ninfant dyads (15 born at term and 16 preterm), aged between five and \nseven months old. The collection sites were two pediatric clinics \naffiliated with universities. The questionnaire was composed of four \nparts to investigate the sociodemographic, social support, and the \nBayley Infant Development Scale and the potential risk and protective \nfactors.The procedure involved an explanation for the mother of the \nvoluntariness of participation, the application of the scale of \ndevelopment, the interview and signing the consent. Analyses were \nquantitative (descriptive and correlational) and qualitative (thematic-\ncategorical analysis of speech).Groups, although similar, show \ndifferences in maternal education. Moreover, the income of both groups \nwas high, indicating a regional characteristic. The analysis indicates that \nthe groups had many similarities in the perception of support such as \nchild development, but the mothers of preterm infants showed more \nsupport from health professionals and psychologists. The results show a \ncorrelation between emotional support and information to the scale of \nthe Bayley II Mental Development in the group of children born \npreterm. It is argued that the perceived social support and access to an \neffective health system was one of the possible contributors to the \ndevelopment of children born preterm. The results also indicate the \nimportance of a health team prepared for the mother and the \nenhancement of psychological care in neonatal units. Furthermore, we \n\n\n\n \n\n \n\nfind regional differences in the national level with access to adequate \npreparation for care and stimulation to the parents of premature infants. \n \nKeywords: mother child relations, premature infants, social support, risk \nfactors. \n \n\n\n\nxvii \n\n \n\n \n \n\n LISTA DE FIGURAS \n\n \nFigura 1.................................................................................................39 \nFigura 2.................................................................................................57 \nFigura3..................................................................................................57 \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n \n\n LISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1.................................................................................................59 \nTabela 2.................................................................................................63 \nTabela 3.................................................................................................67 \nTabela 4.................................................................................................69 \nTabela 5.................................................................................................71 \nTabela 6.................................................................................................71 \nTabela 7.................................................................................................72 \nTabela 8.................................................................................................73 \nTabela 9.................................................................................................74 \nTabela 10...............................................................................................76 \nTabela 11...............................................................................................78 \nTabela 12...............................................................................................79 \nTabela 13...............................................................................................80 \nTabela 14...............................................................................................87 \n\n  \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nQuando uma crian\u00e7a nasce, toda a fam\u00edlia se depara com o \ndesafio de se adaptar a esse novo integrante. Os pais se reorganizam e \ntransformam sua rotina. Saber atender ao choro, identificar as \nnecessidades da crian\u00e7a e assumir o papel parental s\u00e3o apenas algumas \ndas tarefas solicitadas aos pais. Para a m\u00e3e essa adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais \nsignificativa, pois geralmente ela passa a maior parte do seu dia em \ncompanhia da crian\u00e7a e passou os \u00faltimos nove meses compartilhando \nseu corpo, emo\u00e7\u00f5es e sentimentos com o beb\u00ea. A intera\u00e7\u00e3o materno-\ninfantil tem consequ\u00eancias no modo como a crian\u00e7a ir\u00e1 aprender a \nandar, pensar e se relacionar com outras pessoas, ou seja, em todo o seu \ndesenvolvimento. \n\nA compreens\u00e3o de desenvolvimento infantil passou por muitas \ntransforma\u00e7\u00f5es e n\u00e3o h\u00e1 consenso entre os estudiosos da \u00e1rea sobre \nquais aspectos devem ser enfatizados. Nesse estudo adota-se a \nconcep\u00e7\u00e3o do desenvolvimento infantil como um processo filogen\u00e9tico \n(hist\u00f3ria da esp\u00e9cie humana) e ontogen\u00e9tico (desenvolvimento do \nindiv\u00edduo) que envolve os mecanismos e as mudan\u00e7as nas aquisi\u00e7\u00f5es \ndas habilidades cognitivas, emocionais e sociais, passando pela \nmatura\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica, comportamental e afetiva da crian\u00e7a. Tem como \nfinalidade tornar a crian\u00e7a competente para responder as suas \nnecessidades e as do seu meio, considerando seu contexto de vida. Esse \nprocesso \u00e9 gradual e progressivo, por\u00e9m n\u00e3o cont\u00ednuo (Brazelton, 1994; \nCole &amp; Cole, 2004, Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade [OPAS], \n2005; Vieira &amp; cols., 2009).  \n\nO desenvolvimento infantil tamb\u00e9m pode ser compreendido em \nfases chamadas de momentos decisivos, segundo Brazelton (1994). \nEsses per\u00edodos s\u00e3o normalmente estressores para os pais, contudo criam \noportunidades para que os pais vislumbrem o aprendizado de seus filhos \ne estimulem seu desenvolvimento. \u00c9 importante ressaltar que essa \ndivis\u00e3o em etapas pelo autor n\u00e3o significa que estas s\u00e3o est\u00e1ticas, mas \nque durante suas pesquisas elas se apresentaram aproximadamente na \nmesma \u00e9poca. Al\u00e9m disso, Brazelton (1994) refere-se a diversas \nvari\u00e1veis n\u00e3o esperadas que podem comprometer ou acelerar o \ndesenvolvimento, ou seja, os fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o. \n\nComo fator de risco compreende-se os eventos negativos ou \nestressores na vida que, ao estarem presentes, aumentam a probabilidade \nda pessoa apresentar problemas f\u00edsicos, sociais ou emocionais, al\u00e9m de \nacentuar dist\u00farbios, transtornos e respostas desadaptadas. Entretanto, a \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos fatores de risco deve ser observada conjuntamente com \nos fatores de prote\u00e7\u00e3o, ou seja, verificando-se as influ\u00eancias que \nmelhoram e alteram as respostas pessoais a determinados riscos de \ndesadapta\u00e7\u00e3o. A caracter\u00edstica essencial destes fatores protetivos \u00e9 a \nmodifica\u00e7\u00e3o da resposta da pessoa \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de risco ou adversas mais \ndo que favorecer o desenvolvimento (Poletto &amp; Koller, 2008; Rutter, \n1985; Rutter, 1987). \n\nTanto os fatores de risco como os de prote\u00e7\u00e3o precisam ser \nabordados como processos em que diferentes fatos interagem entre si e \nalteram a trajet\u00f3ria individual da pessoa, podendo produzir uma \nexperi\u00eancia de cuidado, fortalecimento ou anteparo ao risco. Assim, \nesses fatores n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos e sim contextualizados com a hist\u00f3ria da \npessoa (Rutter, 1985; Rutter, 1987; Poletto &amp; Koller, 2008). Em raz\u00e3o \ndessa flexibilidade, nesse estudo os termos utilizados ser\u00e3o fatores \npotenciais de risco e prote\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o muitos os fatores potenciais de riscos para o \ndesenvolvimento infantil. Dentre esses fatores, o nascimento pr\u00e9-termo \n\u00e9 indicado como um grave problema na \u00e1rea da sa\u00fade da crian\u00e7a, pois as \ncondi\u00e7\u00f5es perinatais s\u00e3o as maiores causas da mortalidade infantil no \nBrasil e os \u00edndices de prematuridade v\u00eam aumentando a partir dos anos \nde 1990 (Nobre, Carvalho, Martinez &amp; Linhares, 2009). No Brasil, os \n\u00faltimos dados dispon\u00edveis no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), em 2005, \napontam um \u00edndice de 6,6% de nascimentos prematuros e na regi\u00e3o Sul \na preval\u00eancia de nascimentos pr\u00e9-termo variou de 3 a 15% entre os anos \nde 1978 a 2004 (Silveira &amp; cols., 2008). \n\nA prematuridade \u00e9 um fen\u00f4meno que abrange diversas \ndimens\u00f5es. Biologicamente, o conceito de prematuro ou pr\u00e9-termo foi \nestabelecido a partir de par\u00e2metros m\u00e9dicos que envolvem a avalia\u00e7\u00e3o \nda gesta\u00e7\u00e3o materna e da anatomia da crian\u00e7a. A perspectiva que toma \ncomo ponto de partida a idade gestacional foi estabelecida pela \nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade ([WHO], 1980), a qual considera \nprematura a crian\u00e7a nascida de uma gesta\u00e7\u00e3o com tempo inferior a 37 \nsemanas, contadas a partir da \u00faltima menstrua\u00e7\u00e3o da m\u00e3e. Essa \ndefini\u00e7\u00e3o ainda se subdivide em crian\u00e7as de risco \u2013 nascidas entre 32 e \n36 semanas \u2013 e de alto risco (nascidas antes de 32 semanas).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio anat\u00f4mico da crian\u00e7a, especificamente o \npeso, a defini\u00e7\u00e3o de prematuridade no nascimento estabelece duas \ntipifica\u00e7\u00f5es: baixo peso e muito baixo peso. O primeiro define crian\u00e7as \nque nascem antes do final da gesta\u00e7\u00e3o com peso inferior a 2.500 gramas \ne \u00e9 considerado como a situa\u00e7\u00e3o de menos risco entre os prematuros. O \ncrit\u00e9rio de muito baixo peso estabelece o nascimento do beb\u00ea prematuro \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n \n\ncom menos de 1500 gramas e ainda se subdivide em extremo baixo peso \n(menos que 1000 gramas) ([WHO], 1980). Essa \u00faltima situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nrelatada como de alto risco, haja vista as consequ\u00eancias biol\u00f3gicas, \nespecialmente no desenvolvimento f\u00edsico e emocional, em um beb\u00ea t\u00e3o \npequeno e vulner\u00e1vel.   \n\nO nascimento pr\u00e9-termo deve ser considerado tamb\u00e9m como um \nproblema na \u00e1rea do desenvolvimento infantil na medida em que, al\u00e9m \ndos perigos de mortalidade e morbidades, constitui-se em um risco \nrelativo para os dist\u00farbios de desenvolvimento e de comportamento. \nEstudos indicam que crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo apresentaram mais \nproblemas na \u00e1rea cognitiva (Laucht, Esser, &amp; Schmidt, 2002), motora \n(Carvalho, Linhares, &amp; Martinez, 2001) e do comportamento (Linhares, \nCarvalho, Machado &amp; Martinez, 2003; Linhares, Padovani, Bordin, \nMartins &amp; Martinez, 2004) em compara\u00e7\u00e3o a crian\u00e7as nascidas a termo. \nEsses problemas podem surgir nas diferentes fases do desenvolvimento, \ncomo no in\u00edcio do sentar e engatinhar, do andar, da fala, das rela\u00e7\u00f5es de \namizade, na pr\u00e9-escola e na adolesc\u00eancia (Brazelton, 1994; Cole &amp; \nCole, 2004; Cunningham &amp; cols., 1997; Greenley, Taylor, Drotar &amp; \nMinich, 2007; M\u00e9io &amp; cols., 2004; Nobre &amp; cols., 2009) \n\nEspecificamente, na intera\u00e7\u00e3o m\u00e3e-beb\u00ea a prematuridade \nconstitui-se um risco potencial para diversos aspectos psicol\u00f3gicos \nessenciais para o desenvolvimento da crian\u00e7a. Como geralmente a \ncrian\u00e7a fica sob cuidados especiais, muitas vezes internados em \nUnidades de Terapia Intensiva Neo-natais, a m\u00e3e toca pouco seu beb\u00ea, \nn\u00e3o amamenta e raramente segura no colo a crian\u00e7a. Al\u00e9m disso, a \ncrian\u00e7a nascida pr\u00e9-termo transmite um aspecto f\u00edsico fr\u00e1gil, diferente \ndos beb\u00eas \u201cbonitos\u201d visualizados rotineiramente. Todas essas \ndiferencia\u00e7\u00f5es do nascimento pr\u00e9-termo s\u00e3o poss\u00edveis fatores de risco na \nrela\u00e7\u00e3o m\u00e3e-beb\u00ea, especialmente para o desenvolvimento do apego.  \n\nO apego \u00e9 definido como um processo de forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo \nque gera um relacionamento singular entre duas pessoas, tornando-se \nespec\u00edfico e duradouro ao longo do tempo. \u00c9 importante ressaltar que \nesse la\u00e7o ocorre nas duas dire\u00e7\u00f5es (pais-beb\u00ea; beb\u00ea-pais) e n\u00e3o \u00e9 algo \nimediato; o apego se desenvolve ao longo do relacionamento dos pais \ncom o beb\u00ea. Este fen\u00f4meno \u00e9 observ\u00e1vel por meio de comportamentos \ncomo trocas de olhares prolongados, beijos, abra\u00e7os e car\u00edcias (Bowlby, \n1969; Klaus &amp; Kennel, 1993).  \n\nOutro ponto importante do desenvolvimento do apego \u00e9 o \nchamado \u201cper\u00edodo sensitivo\u201d.  Este momento \u00e9 definido como os \nprimeiros minutos, horas e dias de contato com a crian\u00e7a sendo decisivo \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\npara a qualidade do apego m\u00e3e-filho ao longo do tempo (Klaus &amp; \nKennel, 1993). Apesar de bastante controverso, o per\u00edodo sens\u00edvel n\u00e3o \u00e9 \ndeterminista, ou seja, nas situa\u00e7\u00f5es em que a m\u00e3e n\u00e3o puder iniciar o \napego nesse per\u00edodo o processo n\u00e3o \u00e9 irrevers\u00edvel. As m\u00e3es de crian\u00e7as \nnascidas pr\u00e9-termo s\u00e3o comumente afastadas de seus beb\u00eas nesse \nsens\u00edvel per\u00edodo inicial e podem desenvolver um apego comprometido, \ngerando, por conseq\u00fc\u00eancia, problemas no desenvolvimento infantil \n(Fuertes, Faria, Soares &amp; Crittenden, 2009; Klaus &amp; Kennel, 1993; \nVigod, Villegas, Dennis &amp; Ross, 2010). Contudo, esse processo pode \nser revertido por meio de diversos fatores potenciais de prote\u00e7\u00e3o como: \na estimula\u00e7\u00e3o do contato olho a olho com a crian\u00e7a, mesmo que esta \nesteja na incubadora, o toque no beb\u00ea sempre que poss\u00edvel, o projeto \nM\u00e3e Canguru1, a participa\u00e7\u00e3o em grupos de pais, os programas de \nfollow up2 do prematuro, o suporte transmitido pelos profissionais de \nsa\u00fade e o incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e apoio social do companheiro e da \nfam\u00edlia (Figueiredo, 2003; Figueiredo, Costa, Pacheco &amp; Pais, 2009; \nKlaus &amp; Kennel, 1993; Margotto, 2004; Vasconcelos, 2004, WHO, \n2003). \n\nDos diversos fatores de prote\u00e7\u00e3o referidos, o apoio (ou suporte) \nsocial \u00e9 relatado na literatura como um dos mais importantes durante a \ntransi\u00e7\u00e3o para a parentalidade (Crittenden, 1985; Elsenbruch &amp; cols., \n2007; Hernandez &amp; Hutz, 2009; Meadows, 2010), inclusive nas \nsitua\u00e7\u00f5es de prematuridade (Andreane, Cust\u00f3dio &amp; Crepaldi, 2006; Lee, \nLong &amp; Boore, 2009). Uma das influ\u00eancias ben\u00e9ficas da rede de apoio \nsocial \u00e9 seu efeito atenuante sobre o estresse. Segundo a literatura, uma \nrede de apoio social efetiva ajuda o indiv\u00edduo a enfrentar momentos \ndif\u00edceis e lidar com eventos estressantes, melhorando as habilidades \n\n                                                 \n1  O m\u00e9todo M\u00e3e Canguru \u00e9 um atendimento de beb\u00eas prematuros que \nprioriza o contato pele a pele com a m\u00e3e. \u00c9 um m\u00e9todo f\u00e1cil, com resultados \nefetivos comprovados. O projeto tem como caracter\u00edsticas o atendimento \nprecoce, cont\u00ednuo e prolongado do contato pele a pele entre a m\u00e3e e o beb\u00ea; \naleitamento materno exclusivo (de prefer\u00eancia); inicio no hospital e pode ser \ncontinuado em casa e evita a agita\u00e7\u00e3o vivenciada na ala de Unidade de Terapia \nIntensiva Neonatal ([WHO], 2003). \n2  Os programas de follow up envolvem o acompanhamento realizado, \ngeralmente por uma equipe multiprofissional de m\u00e9dicos, enfermeiros, \npsic\u00f3logos e fisioterapeutas, que verificam o desenvolvimento da crian\u00e7a \ndurante as diversas idades.N\u00e3o h\u00e1 uma regra sobre a frequ\u00eancia do \nacompanhamento nem qual prematuro deve participar (baixo ou alto risco). \nNormalmente o programa acompanha at\u00e9 os sete anos de idade e foca na \npreven\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental e f\u00edsica da crian\u00e7a (Margotto, 2004).  \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n \n\nadaptativas do sujeito diante de novas situa\u00e7\u00f5es, como a parentalidade \n(Goodwin, Costa &amp; Adonu, 2004; Montigry, Lacharite &amp; Amyot, 2006; \nNelson, 2004).  \n\nO apoio social \u00e9 compreendido como recurso posto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \npor outras pessoas que possam oferecer ajuda, encorajamento e \nconselhos, o que leva o indiv\u00edduo a sentir-se ou acreditar ser cuidado, \namado, seguro e pertencente a um grupo. O apoio social envolve a \nsatisfa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o apoio recebido, ou seja, como ele est\u00e1 \npercebendo o suporte oferecido a ele. Isso significa que a sensa\u00e7\u00e3o de \nsentir-se amado e a percep\u00e7\u00e3o do sujeito sobre o suporte recebido \u00e9 t\u00e3o \nimportante quanto o n\u00famero de pessoas nessa rede de apoio (Berkman, \n1984; Crittenden, 1985; Montigry &amp; cols., 2006; Nelson, 2004).  \n\nPelo seu efeito atenuante sobre momentos estressantes e os \nbenef\u00edcios durante momentos de adapta\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o do apoio social \npor m\u00e3es deve ser investigada tanto no nascimento da crian\u00e7a quanto \nnos diversos momentos decisivos no desenvolvimento infantil de seus \nfilhos. Al\u00e9m disso, a forma como esse apoio vai se distinguir nas d\u00edades \nm\u00e3e-crian\u00e7a com beb\u00eas nascidos a termo ou pr\u00e9-termo tamb\u00e9m torna-se \nrelevante, pois a prematuridade tem caracter\u00edsticas singulares e \napresenta desafios desenvolvimentais espec\u00edficos.  \n\nCom a import\u00e2ncia dos temas acima explicitados, um grupo de \npesquisadoras que trabalhavam na Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio, \nespecificamente a Profa. Dra. Lecila Duarte Barbosa Oliveira e a Mestre \nClaudete Marcon, experenciaram na pr\u00e1tica a import\u00e2ncia do apoio \nsocial, e outros diversos fatores protetivos, nos casos atendidos no dia-a-\ndia do hospital. Dessa forma, propuseram uma pesquisa em conjunto \ncom a medicina pedi\u00e1trica tamb\u00e9m desse hospital, o projeto denominado \n\u201cRela\u00e7\u00e3o entre a Rede de Apoio Social Percebida por M\u00e3es com o \nDesenvolvimento Infantil de Crian\u00e7as com e sem Risco Biol\u00f3gico\u201d.  \n\nO N\u00facleo de Estudos e Pesquisas em Desenvolvimento Infantil \n(NEPeDI www.nepedi.ufsc.br), coordenado pelo Professor Dr. Mauro \nLu\u00eds Vieira, tem uma experi\u00eancia pr\u00e9via com pesquisas em Apoio Social \nbem como o interesse em investigar outros aspectos ainda n\u00e3o estudados \npelo n\u00facleo. A partir do encontro de interesses e da presen\u00e7a da \npesquisadora em ambos os grupos formulou-se o presente projeto de \npesquisa.  \n\nA pesquisa aqui apresentada tem como objetivo ser apenas a \nprimeira etapa de um estudo longitudinal que se investigar\u00e1 o \ndesenvolvimento infantil da crian\u00e7a em diversos momentos decisivos. O \nprimeiro per\u00edodo cr\u00edtico aqui selecionado ser\u00e1 de cinco a sete meses de \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nidade. Esse momento \u00e9 caracterizado como uma fase repleta de avan\u00e7os \nmotores (iniciam-se os processos de sentar e engatinhar) e interacionais \n(a crian\u00e7a reage a presen\u00e7a de estranhos, sorri e se expressa com mais \nfacilidade).  \n\nPara que a pesquisa pudesse verificar esse momento decisivo das \ncrian\u00e7as de modo mais completo e detalhado, optou-se pela Escala de \nDesenvolvimento Infantil Bayley II como instrumento permanente nas \ndiversas fases da pesquisa. Essa escala \u00e9 reconhecida internacionalmente \npor sua qualidade e verifica as \u00e1reas motora e mental da crian\u00e7a. \n\nOutro ponto a se ressaltar \u00e9 a aplicabilidade da pesquisa aqui \napresentada. A partir dos dados coletados, pretende-se formular \nmateriais explicativos sobre os principais fatores potenciais de risco e \nprote\u00e7\u00e3o em cada um dos momentos decisivos, tanto para crian\u00e7as \nnascidas a termo quanto para as nascidas pr\u00e9-termo. Com isso, alguns \naspectos na preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade materno-infantil ser\u00e3o \ntrabalhados especificamente em cada per\u00edodo do Desenvolvimento \nInfantil de modo diferenciado e especializado.  Diante do exposto, \nlan\u00e7a-se a seguinte pergunta de pesquisa: Qual a rela\u00e7\u00e3o entre o \ndesenvolvimento mental e motor de crian\u00e7as entre cinco e sete \nmeses de idade, nascidas pr\u00e9-termo ou a termo, e o apoio social \npercebido por suas m\u00e3es? \n\n \n \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n \n\n 2. OBJETIVOS \n\n \n \n 2.1. Objetivo Geral: \n\nInvestigar a rela\u00e7\u00e3o entre o apoio materno e o desenvolvimento \ninfantil de crian\u00e7as nascidas a termo e pr\u00e9-termo.  \n \n\n 2.2. Objetivos Espec\u00edficos: \n\u2022 Descrever as vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas dos participantes;  \n\u2022 Identificar como a m\u00e3e percebe o apoio social; \n\u2022 Caracterizar o desenvolvimento de crian\u00e7as por meio da Escala \n\nde Desenvolvimento Infantil Bayley II; \n\u2022 Correlacionar o apoio social percebido pela m\u00e3e e o \n\nDesenvolvimento mental e motor das crian\u00e7as; \n\u2022 Verificar as rela\u00e7\u00f5es entre aspectos da gravidez, parto, p\u00f3s-\n\nparto e rotina atual da crian\u00e7a com o apoio social e o \ndesenvolvimento infantil; \n\n\u2022 Correlacionar o apoio social e o desenvolvimento das crian\u00e7as e \ncom a qualidade do relacionamento conjugal e familiar; \n\n\u2022 Verificar as rela\u00e7\u00f5es entre o apoio social e o desenvolvimento \ninfantil com a escala de Risco Psicossocial.\n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n 3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \nO ser humano \u00e9 uma esp\u00e9cie que, ao nascer, permanece por muito \n\ntempo imaturo, precisando de cuidados intensos e frequentes para \nsobreviver. Dentre as esp\u00e9cies animais, o ser humano \u00e9 aquele que \nnecessita que outro da mesma esp\u00e9cie forne\u00e7a carinho, cuidado e \naten\u00e7\u00e3o por um tempo muito longo. Assim, as intera\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o \nimportantes para o aprendizado e o desenvolvimento da crian\u00e7a. \n\nO beb\u00ea geralmente passa mais tempo com a figura materna e, por \nconseguinte, essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente importante. \nConcomitantemente com outras intera\u00e7\u00f5es que a crian\u00e7a tem (como os \nav\u00f3s, pai, pais adotivos), a m\u00e3e ainda \u00e9 a principal personagem estudada \nquando trata-se de cuidados prim\u00e1rios. A partir disso, prop\u00f5e-se nessa \nse\u00e7\u00e3o discutir esta rela\u00e7\u00e3o a partir da perspectiva evolucionista \n\nPara que possamos compreender melhor como a Psicologia \nEvolucionista compreende e estuda a d\u00edade m\u00e3e-crian\u00e7a, \u00e9 necess\u00e1rio \npontuar como essa teoria se desenvolveu, al\u00e9m seus pressupostos \nhist\u00f3ricos e epistemol\u00f3gicos. Com isso, inicia-se refletindo sobre a \nteoria da evolu\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento para a Psicologia Evolucionista, \nda compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e-beb\u00ea nessa perspectiva e finaliza-se \ncom os fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o, especialmente o apoio social e a \nprematuridade, nessa rela\u00e7\u00e3o. \n\n \n 3.1 A Perspectiva Evolucionista \n\nA perspectiva evolucionista iniciou com as descobertas de \nDarwin sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos. Este autor lan\u00e7ou sua teoria \nevolucionista no livro \u201cA origem das esp\u00e9cies\u201d, publicado em 1859, \nconsiderando os organismos vivos, incluindo o ser humano, como o \nresultado de um processo evolutivo, denominado sele\u00e7\u00e3o natural. De \nforma resumida, esta teoria afirma que as varia\u00e7\u00f5es entre as esp\u00e9cies \ninfluenciam na capacidade de sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o dos \norganismos e que aqueles indiv\u00edduos que possuem as caracter\u00edsticas \nanat\u00f4micas, fisiol\u00f3gicas e comportamentais que melhor lhes \npossibilitam resolver os problemas impostos pelo ambiente ter\u00e3o \nmaiores chances de sobreviver e se reproduzir. Essas caracter\u00edsticas \npodem ser passadas ao longo das gera\u00e7\u00f5es e tornarem-se adapta\u00e7\u00f5es \n(Souza, Ferreira, Cosentino, &amp; Varella, 2007). \n\nAl\u00e9m da sele\u00e7\u00e3o natural, outro conceito importante para a \ncompreens\u00e3o da teoria evolucionista \u00e9 o ambiente de adapta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n                                                                                                                          29 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nevolucion\u00e1rio (AAE). Durante 99% da hist\u00f3ria humana na terra nossos \nancestrais viveram em sociedades n\u00f4mades ca\u00e7ador-coletores, em \ngrupos pequenos de 30 a 60 indiv\u00edduos. De forma lenta, a sele\u00e7\u00e3o \nnatural esculpiu o c\u00e9rebro humano, favorecendo circuitos que melhor \nresolviam os problemas do dia-a-dia dos nossos ancestrais neste \nambiente (Tooby &amp; Cosmides, 1997; Hrdy, 2001; Souza &amp; cols., 2007).  \n\nA partir desta perspectiva, nossos mecanismos cognitivos seriam \nadaptados para aquele ambiente evolucion\u00e1rio ancestral, muito diferente \ndo nosso ambiente atual. A diferen\u00e7a entre esses dois ambientes \nresultaria em comportamentos \u201cmal-adaptativos\u201d, pois estes deixaram de \nser vantajosos para a sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o no ambiente atual. Este \nproblema est\u00e1 relacionado com as mudan\u00e7as frequentes da sociedade \natual e a adapta\u00e7\u00e3o exige um per\u00edodo de tempo prolongado (centenas ou \nmilhares de gera\u00e7\u00f5es) em um ambiente com condi\u00e7\u00f5es relativamente \nest\u00e1veis (Souza &amp; cols., 2007) \n\nContudo, nem todo o ambiente foi t\u00e3o modificado. Alguns dos \nproblemas enfrentados pelo ser humano atualmente ainda s\u00e3o os \nmesmos, ou seja, continuamos nos alimentando, escolhendo  parceiros \npara v\u00ednculos de curto, m\u00e9dio e longo prazo, tendo a necessidade de nos \nlocalizar espacialmente, etc. Ainda, em geral, as mudan\u00e7as foram \nsomente quantitativas, tais como a busca de alimento, atrav\u00e9s da coleta \ndireta ou de uma ida ao supermercado.  \n\nPercebe-se, a partir desses pressupostos que a vis\u00e3o de mundo, ou \nontologia, da teoria Evolucionista \u00e9 Materialista. Isso significa que \naquilo que \u00e9 real pertence a ordem da mat\u00e9ria. O mundo \u00e9 concreto e \nobserv\u00e1vel. J\u00e1 a antropologia foca-se, inicialmente, num determinismo \nambiental, com uma passividade do sujeito frente ao ambiente, ou seja, \nmonista. Este \u00faltimo t\u00f3pico apresenta-se cada vez mais distante das \nideias atuais, pois hoje o enfoque \u00e9 no interacionismo. Isto quer dizer \nque acredita-se que o ambiente n\u00e3o \u00e9 totalmente determinante, est\u00e1 \nsempre em intera\u00e7\u00e3o com diversas outras vari\u00e1veis ontogen\u00e9ticas do \nindiv\u00edduo (Ades, 2009; Vieira &amp; cols., 2009). \n\nA inser\u00e7\u00e3o das ideias evolucionistas na psicologia ocorreu de \ndiferentes formas e influ\u00eancias. Ades (2009) aponta quatro per\u00edodos: o \nfuncionalismo de William James, a etologia, a sociobiologia e, a \nforma\u00e7\u00e3o de uma psicologia evolucionista.  \n\nO primeiro momento consiste no surgimento do funcionalismo na \nsegunda metade do s\u00e9culo XIX, em oposi\u00e7\u00e3o ao estruturalismo em voga \nna \u00e9poca. Evidencia-se uma mudan\u00e7a no objeto de estudo e no objetivo \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nda psicologia, bem como uma amplia\u00e7\u00e3o de sua metodologia. A \npsicologia deixa de lado os aspectos estruturais da mente e foca nas \nposs\u00edveis fun\u00e7\u00f5es desta. Com isso, foi poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \nvariados de investiga\u00e7\u00e3o, indo al\u00e9m da introspec\u00e7\u00e3o experimental \nutilizada pelos estruturalistas. \n\nAp\u00f3s 30 anos da teoria da evolu\u00e7\u00e3o ser lan\u00e7ada, William James \nfalava em instintos em seu livro Princ\u00edpios de Psicologia (Ades, 2009; \nTooby &amp; Cosmides,1997). Este conceito foi utilizado por James para \ndesignar os circuitos neurais especializados que s\u00e3o comuns a todos os \nmembros da esp\u00e9cie, considerados produtos da hist\u00f3ria evolucionista. \nPara James, os instintos n\u00e3o s\u00f3 estavam presentes na esp\u00e9cie humana, \ncomo se apresentavam com uma maior variedade do que em outros \nanimais. Assim, William James foi, provavelmente, o primeiro a utilizar \no termo \u201cpsicologia evolucionista\u201d, sugerindo serem os fen\u00f4menos \npsicol\u00f3gicos o resultado de uma longa e lenta transforma\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \n(Ades, 2009).  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da biologia evolucionista para estudar a mente \nhumana causou um grande impacto na psicologia. Isso porque a vis\u00e3o de \nmente predominante era a de t\u00e1bula rasa, moldada apenas pela \nexperi\u00eancia, desconsiderando-se qualquer conte\u00fado inato (Tooby &amp; \nCosmides, 1997). Apesar disso, considerando-se o desenvolvimento da \nhist\u00f3ria da Psicologia, o funcionalismo de James foi fundamental \u00e0 \n\u00e9poca e ao contexto americano em que se desenvolveu. \n\nO segundo momento consiste no desenvolvimento da etologia, \nproposta por Lorenz e Tinbergen.  Esta surgiu inicialmente como uma \ntentativa de recuperar a no\u00e7\u00e3o de instinto, colocando-o numa perspectiva \nevolutiva, em oposi\u00e7\u00e3o paralela ao behaviorismo, que considerava \napenas a aprendizagem (Ades, 2009). Sua principal \u00eanfase consiste na \nbusca e detalhamento dos comportamentos universais. \n\nA etologia contribuiu de diversas formas, especialmente no \nm\u00e9todo, com o enfoque nos procedimentos de observa\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, \nexperimenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise desenvolvidos para o estudo do \ncomportamento animal e humano. Al\u00e9m disso, os estudos comparativos \ncontribu\u00edram com um aprofundamento do conhecimento do ser humano \npor meio do comportamento animal (Ades, 2009).  \n\nOutra contribui\u00e7\u00e3o da Etologia consiste na insist\u00eancia de que se \ndevem buscar ra\u00edzes instintivas (ou biol\u00f3gicas) no comportamento \nhumano. Tais caracter\u00edsticas, consideradas t\u00edpicas da esp\u00e9cie, devem ser \ninvestigadas, priorizando-se os estudos ou com beb\u00eas rec\u00e9m-nascidos na \ntentativa de surpreender o que n\u00e3o possa ser atribu\u00eddo \u00e0 experi\u00eancia \ncultural.  \n\n\n\n                                                                                                                          31 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nPor fim, vale citar as quatro quest\u00f5es que a Etologia aponta na \ninvestiga\u00e7\u00e3o do comportamento (Tinbergen, 1958): 1) Porqu\u00ea Causal - o \nque faz com que o indiv\u00edduo se comporte de tal maneira; 2) Porqu\u00ea \nFuncional - para que serve o comportamento, que conseq\u00fc\u00eancias este \ntraz para o indiv\u00edduo e para a esp\u00e9cie na sele\u00e7\u00e3o natural; 3) Porqu\u00ea \nOntogen\u00e9tico - como vai desenvolver-se o comportamento ao longo da \nvida da pessoa; 4) Porqu\u00ea Filogen\u00e9tico - como o padr\u00e3o de \ndesenvolvimento evoluiu ao longo da hist\u00f3ria de evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. \nAssim, uma an\u00e1lise integral do comportamento deve buscar respostas \npara estas quatro quest\u00f5es propostas, sendo, ent\u00e3o considerados tanto \naspectos proximais quanto finais do comportamento ao longo da hist\u00f3ria \nfilogen\u00e9tica da esp\u00e9cie e ontogen\u00e9tica do indiv\u00edduo. Essas quatro \nquest\u00f5es de Tinbergen at\u00e9 hoje s\u00e3o compreendidas como um caminho \neficiente na an\u00e1lise cient\u00edfica de um objeto a partir da perspectiva \nevolucionista. \n\nO terceiro momento de inser\u00e7\u00e3o das ideias evolucionistas na \npsicologia consistiu no desenvolvimento da sociobiologia, uma ci\u00eancia \nconstru\u00edda a partir da etologia com maior \u00eanfase no significado \nfuncional do comportamento social (questionando-se por que os animais \nforam selecionados para se comportar de determinadas formas) e nos \nprocessos causais do mesmo (por exemplo, investigando quais est\u00edmulos \neliciam determinados comportamentos). Seu desenvolvimento trouxe a \npossibilidade de uma s\u00e9rie de novas metodologias e iniciou uma revis\u00e3o \ndos pensamentos evolucionistas sobre o comportamento animal (Ades, \n2009; Laland &amp; Brown, 2002). \n\nA sociobiologia \u00e9 descrita como o estudo sistem\u00e1tico das bases \nbiol\u00f3gicas para os comportamentos sociais, sendo esta disciplina \nconstru\u00edda a partir de estudos te\u00f3ricos e experimentais em esp\u00e9cies \ncomo microorganismos, invertebrados, p\u00e1ssaros, mam\u00edferos e humanos \n(Laland &amp; Brown, 2002). Sua ambi\u00e7\u00e3o era aplicar \u00e0s sociedades animais \n(incluindo-se a humana) os princ\u00edpios de uma nova compreens\u00e3o dos \nmecanismos de sele\u00e7\u00e3o natural e sobreviv\u00eancia, em que a sele\u00e7\u00e3o atua, \nn\u00e3o sobre caracter\u00edsticas de uma esp\u00e9cie, mas sobre as caracter\u00edsticas do \nindiv\u00edduo. \n\nApesar de sua contribui\u00e7\u00e3o para a abordagem do comportamento \nsocial, a sociobiologia foi alvo de grandes cr\u00edticas e debates acalorados. \nSuas ideias foram de grande import\u00e2ncia ao estudo do comportamento \nanimal, no entanto, sua aplica\u00e7\u00e3o ao comportamento humano foi um \naspecto controverso, uma vez que possibilitou debates hoje bastante \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\ncriticados sobre a no\u00e7\u00e3o de \u201cgene ego\u00edsta\u201d, eugenia, darwinismo social, \nentre outros (Ades, 2009). \n\nO quarto e \u00faltimo momento de inser\u00e7\u00e3o das ideias evolucionistas \nna psicologia consiste na consolida\u00e7\u00e3o de uma psicologia evolucionista. \nEsta foi constitu\u00edda em torno de um conjunto de pressupostos, com \npresen\u00e7a institucional enquanto campo de pesquisa e disciplina \nacad\u00eamica (Ades, 2009).  \n\nNo Brasil, tal perspectiva remonta aproximadamente 15 anos e \nvem crescendo consideravelmente. Esse crescimento fica expl\u00edcito \nprincipalmente a partir de 2004, com a forma\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho \n(GT) de Psicologia Evolucionista na Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia (ANPEPP). Sendo que um marco \nhist\u00f3rico do grupo foi a sele\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o, por parte do Conselho \nNacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), de um \nprojeto no Edital Instituto do Mil\u00eanio, em 2005, com a participa\u00e7\u00e3o de \n16 pesquisadores de 9 institui\u00e7\u00f5es brasileiras (UFRN, UERJ, USP, \nUFSC, UFES, UFBA, UFPA, UFMT, UCG) \n\nO desenvolvimento de uma psicologia evolucionista, al\u00e9m da \ncontribui\u00e7\u00e3o das abordagens nos diferentes momentos hist\u00f3ricos j\u00e1 \ncitados, tamb\u00e9m foi propiciado por quatro avan\u00e7os na Ci\u00eancia, citados \npor Tooby e Cosmides (1997). O primeiro deles consiste na revolu\u00e7\u00e3o \ncognitiva, uma vez que esta proporcionou uma linguagem para \ndescrever os mecanismos mentais como programas que processam \ninforma\u00e7\u00f5es, sendo poss\u00edvel estudar a mente humana com mais \nprofundidade. O segundo avan\u00e7o \u00e9 caracterizado pelo desenvolvimento \nda paleoantropologia, estudos com povos ca\u00e7adores-coletores e da \nprimatologia. Tais estudos permitiram compreender o modo de vida dos \nnossos ancestrais e os problemas adaptativos que eles tiveram que \nsolucionar para sobreviver e reproduzir-se naquele ambiente.  \n\nO terceiro avan\u00e7o foi possibilitado pelas pesquisas sobre \ncomportamento animal, ling\u00fc\u00edstica e neuropsicologia, as quais \npermitiram verificar que a mente n\u00e3o \u00e9 uma t\u00e1bula rasa, moldada apenas \npela experi\u00eancia (Ades, 2009; Hrdy, 2001; Vieira &amp; Prado, 2004). Tais \nestudos t\u00eam verificado que os organismos j\u00e1 nascem com algum \nconhecimento sobre o mundo, o que os permite estabelecer \ndeterminadas rela\u00e7\u00f5es de acordo com as caracter\u00edsticas do ambiente em \nque se insere. Por fim, o quarto avan\u00e7o consiste na revolu\u00e7\u00e3o da \nbiologia evolucionista, a qual passou a ser tomada de forma mais \nconsistente, tendo seus conceitos como sele\u00e7\u00e3o de grupos, por exemplo, \npassado por um refinamento atrav\u00e9s de caracteriza\u00e7\u00f5es mais precisas do \nprocesso evolucion\u00e1rio da esp\u00e9cie. Verifica-se, ent\u00e3o, que tanto avan\u00e7os \n\n\n\n                                                                                                                          33 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nna pr\u00f3pria psicologia, quanto avan\u00e7os na Ci\u00eancia como um todo \npermitiram que a psicologia evolucionista pudesse se consolidar \nenquanto uma disciplina cient\u00edfica. \n\nAtualmente verifica-se uma epistemologia mais direcionada ao \nconstrutivismo interacionista, em que se busca enfatizar a rela\u00e7\u00e3o \nbiologia e cultura, sendo ambas consideradas aspectos em intera\u00e7\u00e3o de \num mesmo processo de desenvolvimento. Nessa perspectiva, o homem \u00e9 \nconsiderado \u201cbiologicamente cultural\u201d (Bussab &amp; Ribeiro, 1998).  \n\nA partir dessa concep\u00e7\u00e3o proposta por Tooby e Cosmides (1997) \ncultura e comportamento social s\u00e3o considerados um conjunto de \nsofisticados programas para resolver problemas adaptativos. Para \nfinalizar, em se tratando de psicologia do desenvolvimento \nevolucionista, atualmente verifica-se uma preocupa\u00e7\u00e3o no sentido de \nrealizar estudos considerando o desenvolvimento como uma rela\u00e7\u00e3o \nexistente entre aspectos biol\u00f3gicos, ecol\u00f3gicos e culturais. Assim, \nmuitos pesquisadores dessa \u00e1rea t\u00eam adotado uma perspectiva \ntranscultural, em busca de universalismos comportamentais entre as \nculturas, bem como de adapta\u00e7\u00f5es do comportamento frente ao ambiente \neco-cultural (Keller, 2007).  \n\nAp\u00f3s essa explicita\u00e7\u00e3o inicial da hist\u00f3ria e epistemologia da \nPsicologia Evolucionista, aponta-se agora como essa linha te\u00f3rica \ncompreende e estuda a rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e e beb\u00ea. \u00c9 importante ressaltar alguns \naspectos essenciais de se estudar essa rela\u00e7\u00e3o nesta perspectiva te\u00f3rica, \nou seja, o porqu\u00ea do foco na rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e-beb\u00ea.  \n\nAo olharmos a hist\u00f3ria da nossa esp\u00e9cie, o ser humano \u00e9 o \nmam\u00edfero que necessita de mais cuidados ao nascer e esses cuidados \nperpetuam por muito tempo. Sua imaturidade, assim, demanda de seu \ncuidador mais sensibilidade e aten\u00e7\u00e3o durante o desenvolvimento (Seidl \nde Moura &amp; Ribas, 2009; Toby &amp; Cosmides, 1997).  \n\nA m\u00e3e, como mostra nossa hist\u00f3ria evolutiva, normalmente \u00e9 a \nfigura principal de cuidado e durante a gravidez passa por diversos \nprocessos de adapta\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para o novo beb\u00ea. E a pr\u00f3pria \ncrian\u00e7a tamb\u00e9m j\u00e1 vem com diversas caracter\u00edsticas de propens\u00e3o ao \ncuidado, como um rosto agrad\u00e1vel, choro, capacidade de sugar, entre \noutras (Hrdy, 2001; Seidl de Moura &amp; Ribas, 2009; Toby &amp; Cosmides, \n1997). Por\u00e9m o beb\u00ea prematuro vem antes do per\u00edodo completo de \ndesenvolvimento e sem toda a prepara\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Desse modo, outros \nfatores precisar\u00e3o contribuir com o desenvolvimento dessa rela\u00e7\u00e3o, \ncomo outras figuras que incentivam e colaboram para que a m\u00e3e, ou \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\noutro cuidador, se aproximem e cuidem dessa crian\u00e7a geralmente muito \nfr\u00e1gil. No pr\u00f3ximo t\u00f3pico ser\u00e3o apresentadas com mais detalhes como \nessa rela\u00e7\u00e3o se desenvolve na perspectiva evolucionista e alguns estudos \nque investigaram esse tema. \n\n \n 3.2 A rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e e beb\u00ea na perspectiva evolucionista \n\nQuando pensamos em uma mulher gr\u00e1vida, alguns aspectos de \nseu corpo e seu comportamento s\u00e3o geralmente lembrados. Elas \nnormalmente s\u00e3o apontadas como mais chorosas, irritadi\u00e7as, gulosas e \nbravas. Culturalmente, isso tudo \u00e9 essencial para a identifica\u00e7\u00e3o da \nmulher como m\u00e3e, para seu reconhecimento do papel materno. Contudo, \nas vezes esquecemos a import\u00e2ncia biol\u00f3gica que essas caracter\u00edsticas \nt\u00eam na preserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana. \n\nUma das caracter\u00edsticas no in\u00edcio da gravidez geralmente \u00e9 o \nenjoo. Esse mal estar com alguns alimentos preserva que a mulher ingira \ncomidas que podem fazer mal para a crian\u00e7a e faz com que ela se torne \nmais seletiva nos tipos de nutrientes que ingerir (Hrdy, 2004; Kohl, \nKainer &amp; Schiefenhove, 2009; Profet, 1992). Sabe-se que o primeiro \ntrimestre \u00e9 um dos mais importantes na forma\u00e7\u00e3o f\u00edsica e neurol\u00f3gica da \ncrian\u00e7a, sendo esta \u00e9poca essencial o cuidado materno com subst\u00e2ncias \nprejudiciais ao desenvolvimento do feto. \n\nAl\u00e9m do enjoo, outras situa\u00e7\u00f5es vividas pela gestante tamb\u00e9m \ntem a sua fun\u00e7\u00e3o na sobreviv\u00eancia. Pode-se citar o aumento de \nhorm\u00f4nios, como ocitosina e prolactina, que colaboram na vincula\u00e7\u00e3o \ncom o beb\u00ea e na produ\u00e7\u00e3o de leite. No mais, durante todo o per\u00edodo \ngestacional, a m\u00e3e sofre altera\u00e7\u00f5es corporais e psicol\u00f3gicas que a \ntornam mais preparada para a chegada da nova crian\u00e7a (Hrdy, 2001).  \n\nUm dos maiores especialistas do apego, John Bolwby (1969), \nafirmou que a mulher passa por diversos mecanismos j\u00e1 selecionados na \nesp\u00e9cie que s\u00e3o essenciais para o desenvolvimento da vincula\u00e7\u00e3o m\u00e3e-\nbeb\u00ea. Ao observar d\u00edades como esta em diversas esp\u00e9cies, o autor \nverificou que a intera\u00e7\u00e3o da m\u00e3e com seu filhote contribu\u00eda com o \ndesenvolvimento de um la\u00e7o de proximidade intenso: o apego. Winnicot \n(1988) tamb\u00e9m percebeu que as m\u00e3es apresentam uma \u201cpreocupa\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria materna\u201d \u2013 uma mistura de diferentes n\u00edveis de preocupa\u00e7\u00e3o \ncom a crian\u00e7a e a correta identifica\u00e7\u00e3o das necessidades da mesma \u2013 que \ntamb\u00e9m soma-se \u00e0s caracter\u00edsticas maternas que ampliam a chance de \nsobreviv\u00eancia da crian\u00e7a (Figueiredo, Costa, Pacheco &amp; Pais, 2009). \n\nAl\u00e9m de toda a prepara\u00e7\u00e3o materna, o beb\u00ea tamb\u00e9m nasce com \nalgumas caracter\u00edsticas que facilitam sua sobreviv\u00eancia, como: \ncapacidade de suc\u00e7\u00e3o, reflexos de for\u00e7a nas m\u00e3os, habilidade para \n\n\n\n                                                                                                                          35 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nchorar, rosto redondo e agrad\u00e1vel, prefer\u00eancia por faces e vozes \nhumanas e responsividade ao \u201cmamanh\u00eas\u201d ou \u201cbaby talk\u201d (Bard, 2009; \nDissanayake, 2001; Figueiredo &amp; cols., 2009; Hrdy, 2001; Nunes, \nFernandes &amp; Vieira, 2007; Zeifman, 2001). Esse repert\u00f3rio no beb\u00ea \nfacilita que os cuidadores permane\u00e7am pr\u00f3ximos e entendam as \nnecessidades da crian\u00e7a, al\u00e9m de contribuir com a evolu\u00e7\u00e3o do apego \n(Figueiredo, 2003; Vieira &amp; Prado, 2004) \n\nDentre os estudos levantados nas bases de dados, grande parte \nprocurou realizar levantamentos bibliogr\u00e1ficos ou estudos te\u00f3ricos sobre \no tema, incluindo estudos internacionais (Bard, 2009; Crouch, 1999; \nDissanayake, 2001; Figueiredo, 2003; Nagy, 2010; Trevarthen, 2001; \nWinberg, 2005; Zeifman, 2001) e nacionais (Mendes &amp; Seidl-de-Moura, \n2009; Nunes &amp; cols., 2007; Ribas &amp; Seidl-de-Moura, 2004). Essas \npesquisas buscaram identificar quais as caracter\u00edsticas universais da \nintera\u00e7\u00e3o m\u00e3e e beb\u00ea presentes em outros estudos ou nas abordagens \nte\u00f3ricas que discutem a d\u00edade materno-infantil. \n\nPesquisas emp\u00edricas brasileiras sobre essa rela\u00e7\u00e3o na perspectiva \nda psicologia evolucionista s\u00e3o menos comuns. Seidl-de-Moura e cols. \n(2004) investigaram 30 d\u00edades m\u00e3e-beb\u00ea por meio de um question\u00e1rio e \nde observa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o. Os resultados indicaram que os beb\u00eas \npossu\u00edam algumas caracter\u00edsticas comuns durante a intera\u00e7\u00e3o, como \nolhar o ambiente e a m\u00e3e, vocalizar e mamar. As m\u00e3es tamb\u00e9m tinham \num repert\u00f3rio em comum, apesar de as particularidades e diferen\u00e7as \nindividuais entre elas terem sido pontuadas (velocidade do cuidado, \natividades paralelas, n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o). O estudo finaliza apontando os \naspectos universais e espec\u00edficos dos primeiros processos interacionais. \n\nTamb\u00e9m de origem brasileira, o artigo de Seidl-de-Moura e cols. \n(2008) relata uma pesquisa realizada com 56 d\u00edades m\u00e3e-beb\u00ea durante \nos primeiros cinco meses de vida. Por meio de v\u00eddeos, as fam\u00edlias foram \nobservadas e os tipos de intera\u00e7\u00e3o codificados. Os resultados novamente \nindicaram repert\u00f3rios comuns nesse processo interacional prim\u00e1rio e \npontuaram algumas caracter\u00edsticas diferenciadas culturalmente com o \navan\u00e7o da intera\u00e7\u00e3o da m\u00e3e com a crian\u00e7a (mais estimula\u00e7\u00e3o por objetos \nque contato face-a-face). \n\nAmbos os estudos nacionais apontaram a tend\u00eancia atual da \npsicologia evolucionista nas dimens\u00f5es antropol\u00f3gicas e \nepistemol\u00f3gicas do foco interacionista. Isso significa que o homem \npossui caracter\u00edsticas inatas selecionadas durante a sua hist\u00f3ria \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nfilogen\u00e9tica, contudo enfatizando o papel da cultura no aparecimento \ndos comportamentos. \n\nDentre os estudos internacionais emp\u00edricos, o artigo de Sokol, \nWebster, Thompson e Stevens (2005) foi o \u00fanico que n\u00e3o utilizou m\u00e3es \ne crian\u00e7as como participantes, buscando investigar a percep\u00e7\u00e3o auditiva \nde jovens no som de lamenta\u00e7\u00e3o. O link com a rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e-beb\u00ea est\u00e1 \npresente, pois a hip\u00f3tese gira em torno das caracter\u00edsticas similares entre \na lamenta\u00e7\u00e3o, o \u201cmamanh\u00eas\u201d e o choro. Os autores verificaram que estes \nsons possu\u00edam propriedades em comum e discutem a import\u00e2ncia do \nreconhecimento desses sons na sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana. \n\nO estudo portugu\u00eas de Figueiredo e cols. (2009) foi realizado \ncom m\u00e3es que tinham acabado de ter a crian\u00e7a, buscando verificar o \nenvolvimento materno com a crian\u00e7a. Resultados apontaram que m\u00e3es \ncom baixa escolaridade, desempregadas, sem companheiro, com \nproblemas psicol\u00f3gicos ou obstetr\u00edcios anteriores ou estado depressivo \napresentaram piores n\u00edveis de envolvimento. Caracter\u00edsticas da crian\u00e7a \ncomo: sexo feminino, problemas neonatais ou interna\u00e7\u00e3o em unidades \nde cuidado intensivo tamb\u00e9m foram correlacionadas com um menor \nn\u00edvel de vincula\u00e7\u00e3o com o beb\u00ea. Na discuss\u00e3o os autores afirmam que o \nmedo de investimento em uma crian\u00e7a que os pais tiveram pouco \ncontato corporal e que possuem risco de morte \u00e9 aumentado, pois muitos \nsistemas interacionais essenciais nesse per\u00edodo n\u00e3o puderam ser \niniciados.  \n\nDa mesma forma que os estudos emp\u00edricos brasileiros citados \nanteriormente, Fuertes, Farias, Soares e Crittenden (2009) realizaram \numa pesquisa observando 205 d\u00edades m\u00e3e-beb\u00ea durante uma situa\u00e7\u00e3o de \nbrincadeira livre. As crian\u00e7as possu\u00edam caracter\u00edsticas diferenciadas, \ndivididos em quatro grupos: prematuros de classe m\u00e9dia, a termo de \nclasse m\u00e9dia, prematuro de baixa renda e a termo de baixa renda. Os \nresultados indicaram que o melhor preditor da sensibilidade maternal era \na renda, assim como a prematuridade (esta com menor for\u00e7a). A \ndiscuss\u00e3o envolve diversos aspectos da perspectiva evolucionista, \nespecialmente relacionados na escolha de parceiros com melhores \ncondi\u00e7\u00f5es de suportar uma prole e na import\u00e2ncia da proximidade \nmaterna no desenvolvimento das habilidades sociais na crian\u00e7a.    \n\nA partir do exposto anteriormente, a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e \ne beb\u00ea para a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana ficou clara. Desde os \nprim\u00f3rdios da civiliza\u00e7\u00e3o, o ser humano adquiriu alguns \ncomportamentos inatos que hoje s\u00e3o esquecidos ou desvalorizados, \nespecialmente no rec\u00e9m-nascido (Nagy, 2010). \n\n\n\n                                                                                                                          37 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nApesar de poucos, os estudos sobre a rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e e beb\u00ea \nlevantados mostraram como a perspectiva evolucionista colabora nos \nestudos da psicologia do desenvolvimento. Esse olhar sobre toda a \nhist\u00f3ria da esp\u00e9cie humana, especialmente nas crian\u00e7as pequenas, \ncomprova como a filog\u00eanese est\u00e1 presente no desenvolvimento humano \ne deve ser valorizada e reconhecida como uma perspectiva essencial e \nde base para a psicologia do desenvolvimento.  \n\nAs pesquisas mencionadas acima consideram a perspectiva \nfilogen\u00e9tica, por\u00e9m seu foco geralmente \u00e9 em torno de caracter\u00edsticas \nontogen\u00e9ticas, pois essas s\u00e3o observ\u00e1veis e mais facilmente \nidentific\u00e1veis. Os estudos que investigam a rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e e beb\u00ea tendem a \nfocar em situa\u00e7\u00f5es da intera\u00e7\u00e3o que potencialmente podem gerar \nproblemas ou facilitar essa intera\u00e7\u00e3o.  Um dos momentos muito \nestudado \u00e9 a prematuridade.  \n\nO nascimento prematuro, como definido na introdu\u00e7\u00e3o, \u00e9 aquele \nque nasce em menos 37 semanas e \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de intenso risco para \no beb\u00ea. As causas pr\u00f3ximas, ou seja, \u00e0quelas que dizem respeito ao \nindiv\u00edduo e os diversos modos de funcionamento, sejam psicol\u00f3gicos ou \nbioqu\u00edmicos da prematuridade, s\u00e3o muitas. Pode-se apontar que fatores \ncomo a idade da m\u00e3e (especialmente m\u00e3es adolescentes), problemas no \naparelho genital feminino, altera\u00e7\u00f5es placent\u00e1rias, infec\u00e7\u00f5es, \nprimiparidade, doen\u00e7as gen\u00e9ticas, exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, al\u00e9m \nde fatores demogr\u00e1ficos e psicossociais (Kilsztajn, Rossbach, Nunes do \nCarmo &amp; Sugahara, 2003; Ramos &amp; Cuman, 2009). Como as causas s\u00e3o \ndiversas, a prematuridade normalmente \u00e9 vinculada ao estudo dos \nm\u00faltiplos fatores de risco que aumentam a chance da ocorr\u00eancia do \nnascimento pr\u00e9-termo.  \n\nA prematuridade \u00e9 um aspecto do desenvolvimento que pode ser \ninvestigado por diferentes maneiras e perspectivas. Os fatores de risco e \nprote\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da resili\u00eancia, s\u00e3o uma das formas mais comuns de se \nestudar o nascimento pr\u00e9-termo. Como citado na introdu\u00e7\u00e3o, os fatores \nde risco s\u00e3o vari\u00e1veis ambientais que aumentam a probabilidade de que \nocorra algum efeito indesej\u00e1vel no desenvolvimento. J\u00e1 os fatores de \nprote\u00e7\u00e3o s\u00e3o recursos individuais ou do ambiente que reduzem o efeito \nde risco (Poletto &amp; Koller, 2008; Rutter, 1987; Sapienza &amp; \nPedrom\u00f4nico, 2005). A rela\u00e7\u00e3o entre eles, ou seja, a forma que os \nfatores de risco e prote\u00e7\u00e3o interagem \u00e9 que vai indicar um progn\u00f3stico \ndo desenvolvimento da crian\u00e7a. Al\u00e9m disso, existe tamb\u00e9m a resili\u00eancia. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nA resili\u00eancia \u00e9 um conceito ainda em desenvolvimento. \nConsiderado antigamente como um \u201cpoder\u201d que o ser humano tinha de \nsuperar as adversidades, a resili\u00eancia hoje \u00e9 compreendida como \ncaracter\u00edsticas desenvolvidas em seres humanos, principalmente \ncrian\u00e7as, que podem contribuir na supera\u00e7\u00e3o das dificuldades. \nNormalmente a resili\u00eancia est\u00e1 relacionada com o manejo dos recursos \ndo indiv\u00edduo para enfrentar os potenciais fatores de risco e aproveitar os \nposs\u00edveis fatores de prote\u00e7\u00e3o. Essa capacidade \u00e9 relativa e, em raz\u00e3o \ndisso, n\u00e3o est\u00e1 presente em todos os momentos da vida do indiv\u00edduo. \nUma crian\u00e7a pode ser resiliente diante de uma dificuldade familiar, \ncontudo n\u00e3o conseguir diante de um problema na escola (Polleto &amp; \nKoller, 2008; Rutter, 2006; Sapienza &amp; Pedrem\u00f4nico, 2005).  \n\nNa rela\u00e7\u00e3o m\u00e3e e beb\u00ea esses potenciais fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o \ns\u00e3o essenciais. Muitos s\u00e3o as adversidades biol\u00f3gicas, sociais e \nemocionais que a mulher passa durante a gravidez, parto e puerp\u00e9rio. \nAl\u00e9m disso, os cuidados de um beb\u00ea s\u00e3o um desafio que envolve uma \nadapta\u00e7\u00e3o por parte dos pais, especialmente da m\u00e3e.  \n\nEssa breve explana\u00e7\u00e3o sobre os conceitos foi bem \ncontextualizada, pois esses s\u00e3o temas complexos com muitas teorias que \nexplicariam e aprofundariam melhor. Contudo, esses conceitos \nperpassam a todo o momento o estudo, especialmente com rela\u00e7\u00e3o ao \napoio social (fator potencial de prote\u00e7\u00e3o) e a prematuridade (fator \npotencial de risco), focando-se, assim, nestes dois temas para \nexplica\u00e7\u00f5es mais aprofundadas. \n\nComo citado na introdu\u00e7\u00e3o, a prematuridade \u00e9 um momento de \nintenso estresse para a fam\u00edlia e ir\u00e1 exigir dos pais habilidades para lidar \ncom um beb\u00ea t\u00e3o vulner\u00e1vel. Um dos efeitos atenuantes do estresse \u00e9 o \napoio social. Esse potencial fator protetivo favorece a adapta\u00e7\u00e3o e \napresenta para m\u00e3e recursos essenciais no cuidado da crian\u00e7a. Como o \nfoco do trabalho est\u00e1 nesses dois temas, o t\u00f3pico seguinte faz uma \nrevis\u00e3o da literatura desses dois fatores e apresenta como eles s\u00e3o \ndiscutidos na literatura atual. \n\n \n 3.3. Apoio Social e Prematuridade \n\n Ap\u00f3s a breve explana\u00e7\u00e3o sobre os fatores potenciais de risco e \nprote\u00e7\u00e3o, torna-se evidente a import\u00e2ncia do apoio social na \nprematuridade. A partir disso, foi realizado um levantamento da \nliteratura sobre esses dois temas na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, \nespecificamente nas bases de dados de artigos. Essa busca realizou-se \nnos meses de mar\u00e7o de 2010 at\u00e9 novembro de 2011 e buscou somente \n\n\n\n                                                                                                                          39 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\npesquisas dos \u00faltimos 11 anos (2000-2011). Na Figura 1 \u00e9 poss\u00edvel \nvisualizar o diagrama das etapas de inclus\u00e3o dos artigos. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\n  \n \n \n \n\n  \n  \n  \n  \n\nFigura 1 \nDiagrama da revis\u00e3o de literatura sobre Prematuridade e Apoio Social \n \n\nA partir do exposto na figura 1, foram selecionados 37 artigos \nque discutiam os dois temas: Prematuridade e Apoio Social. Muitos dos \ndocumentos exclu\u00eddos, especialmente do portal Capes, n\u00e3o possu\u00edam \nrela\u00e7\u00e3o nenhuma com os descritores utilizados. Pela grande quantidade \nde documentos encontrados neste portal, optou-se por investigar neste \nsomente os \u00faltimos seis anos (2005-2011). \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nOutro ponto importante \u00e9 ressaltar que grande parte dos \ndescritores utilizados foi obtida na terminologia recomendada pelas \nbases de dados BVS-Psi e Decs-Sa\u00fade. Esse vocabul\u00e1rio apresenta \n5.801 descritores atualizados nas l\u00ednguas portuguesa, inglesa e \nespanhola. Criado em 1974, os termos ali presentes s\u00e3o frequentemente \nrevisados e recomendados nos indexadores oficiais. Em seguida ser\u00e3o \nexpostos mais alguns coment\u00e1rios dos principais resultados encontrados \nneste levantamento.  \n\nDos artigos encontrados, 83,78% eram levantamentos de dados, a \nmaioria utilizou a entrevista como t\u00e9cnica e 70,27% tiveram uma \nabordagem de an\u00e1lise de dados quantitativa. Isso indica um \ndirecionamento dos estudos de modo geral. Desse levantamento, 11 \nestudos brasileiros apresentaram uma predomin\u00e2ncia qualitativa, \ndiferenciando-se do que \u00e9 encontrado de modo geral. Mais detalhes \nsobre os estudo levantados podem ser visualizados no Anexo 1.  \n\nO apoio social foi referido de formas diversas pelos autores. \nEnquanto alguns focaram em dimens\u00f5es envolvidas no suporte social, \noutros discutiram o apoio de modo geral. Os estudos de Flacking, \nNyqvist e Ewald (2007) e Flacking, Wallin e Ewald (2007) buscaram \ninvestigar o apoio material, mais especificadamente os recursos \nsocioecon\u00f4micos providos pelo governo, e a rela\u00e7\u00e3o deste com o \ndesmame na amostra (m\u00e3es de prematuros e n\u00e3o prematuros). Em \nambos os estudos os recursos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para as m\u00e3es e a sua \nsitua\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica foram fortemente correlacionadas com a \ndura\u00e7\u00e3o da amamenta\u00e7\u00e3o, indicando que esse tipo de suporte aumenta o \ntempo que a m\u00e3es amamentam seus beb\u00eas, sem diferen\u00e7as significativas \nem m\u00e3es de a termo ou pr\u00e9-termo. J\u00e1 o estudo de Leijon, Finnstrom e \nWadsby (2003) n\u00e3o identificou nenhuma diferen\u00e7a significativa entre o \nsuporte oferecido pelo governo, principalmente pelos profissionais de \nsa\u00fade, no desenvolvimento nos primeiros quatro anos de vida de \ncrian\u00e7as nascidas a termo ou pr\u00e9-termo. Discute-se que mesmo as \nfam\u00edlias de crian\u00e7as nascidas com idade gestacional acima de 37 \nsemanas possu\u00edam um bom suporte dos profissionais de sa\u00fade e isso \npode ter amenizado as diferen\u00e7as entre os grupos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao apoio de profissionais de sa\u00fade, o artigo de \nFlack, Ewald e Starrin (2007) discutem, a partir de uma an\u00e1lise \nqualitativa, o discurso de m\u00e3es de beb\u00eas prematuros que ficaram \ninternados em Unidade de Tratamento Intensivo Neonatal (UTIN). Os \nresultados principais indicam a import\u00e2ncia que os profissionais da \nUTIN exerceram para a forma\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo da m\u00e3e com o beb\u00ea e para \nenfrentar o momento da interna\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, Braga, Machado \n\n\n\n                                                                                                                          41 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\ne Bosi (2008) encontraram que o apoio recebido na UTIN foi importante \npara as oito m\u00e3es de prematuros entrevistadas. Neste estudo brasileiro, \nas m\u00e3es referiram que esse suporte dos profissionais foi muito \nimportante para a manuten\u00e7\u00e3o da amamenta\u00e7\u00e3o e na aproxima\u00e7\u00e3o com o \nbeb\u00ea.  \n\nAinda com refer\u00eancia ao apoio dos profissionais de sa\u00fade, o \nartigo de Souza e cols. (2010) retrata a experi\u00eancia de 18 m\u00e3es de \ncrian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo nos cuidados dom\u00e9sticos. A figura do \nprofissional de sa\u00fade \u00e9 citada diversas vezes nos grupos focais \nrealizados, especialmente no momento da alta, em que o medo do \nt\u00e9rmino desse suporte aparece nas falas. Sabe-se que o desafio de cuidar \nde uma crian\u00e7a nascida prematura \u00e9 acentuado no momento da alta e \nesse estudo ressalta que a linguagem extremamente t\u00e9cnica e a pouca \norienta\u00e7\u00e3o foram prejudiciais na experi\u00eancia de levar o beb\u00ea para casa.  \n\nCom um acompanhamento longitudinal e sistem\u00e1tico, Johnson, \nRing, Aderson e Marlow (2005) buscaram investigar os resultados de \numa interven\u00e7\u00e3o domiciliar, realizada por profissionais de sa\u00fade, no \ndesenvolvimento de crian\u00e7as prematuras extremas com dois e cinco \nanos de idade. Os resultados mostraram que houve uma vantagem \ncognitiva de crian\u00e7as acompanhadas pelo projeto aos dois anos de idade. \nContudo aos cinco anos de idade essa vantagem j\u00e1 n\u00e3o era mais \nencontrada. Os resultados s\u00e3o discutidos como decepcionantes, por\u00e9m \nos autores n\u00e3o arguiram sobre as limita\u00e7\u00f5es dos instrumentos utilizados, \nnem das interfer\u00eancias de outras vari\u00e1veis.  \n\nA pesquisa realizada por Correia, Carvalho e Linhares (2008) \ninvestigou o conte\u00fado do discurso de 20 m\u00e3es de prematuros, 10 delas \ncom indicadores cl\u00ednicos emocionais que participaram de um grupo de \napoio na UTIN. Os resultados indicaram que a comunica\u00e7\u00e3o com a \nequipe de sa\u00fade foi muito importante e as m\u00e3es com indicadores \ncl\u00ednicos emocionais apresentaram mais aspectos negativos dessa \ncomunica\u00e7\u00e3o. O grupo de apoio foi relevante para as m\u00e3es naquele \nmomento e o apoio dos profissionais de sa\u00fade frequentemente relatados. \nO estudo de Laterra, Casini, Andina e Hara (2000) verificou que o apoio \nde psic\u00f3logos foi importante para o aumento no tempo de gravidez de \nm\u00e3es com risco de nascimento prematuro. Os autores argentinos \ndiscutem que a conten\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica foi o fator respons\u00e1vel por esse \nefeito.  \n\nO apoio dos profissionais de sa\u00fade \u00e9 retratado novamente de \nmodo negativo no estudo de V\u00e9ras e Traverso-Y\u00e9pez (2011) em que o \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nM\u00e9todo Canguru \u00e9 analisado em uma maternidade na regi\u00e3o nordeste do \nbrasil. A pesquisa relata a precariedade de atendimento, em que tanto a \nparte f\u00edsica quanto o atendimento s\u00e3o inferiores aos preconizados na \npol\u00edtica nacional e o abandono das crian\u00e7as \u00e9 relativamente alto devido \n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e psicol\u00f3gicas das m\u00e3es nesse local. \nApesar de explicitado no artigo que as condi\u00e7\u00f5es encontradas \nprovavelmente s\u00e3o espec\u00edficas da regi\u00e3o geogr\u00e1fica, as autoras discutem \npontos importantes na rela\u00e7\u00e3o com a equipe de sa\u00fade. O estudo relata \nque muitas vezes a equipe n\u00e3o entende a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou mesmo \na falta de apoio dos familiares que ocorre na casa e da impossibilidade \nda perman\u00eancia da m\u00e3e na UTIN ou no projeto Canguru, gerando \nconflitos. Al\u00e9m disso, as autoras apontam algumas estrat\u00e9gias, nem \nsempre \u00e9ticas, que s\u00e3o utilizadas pelos profissionais para manter as m\u00e3es \nnos cuidados, al\u00e9m da frustra\u00e7\u00e3o destes com os abandonos e desapego \ndas m\u00e3es com as crian\u00e7as.  \n\nO acompanhamento de um beb\u00ea nascido prematuro nas UTIN\u00b4s e \ndurante o programa Canguru \u00e9 repleto de dificuldades quando se refere a \nm\u00e3es com um situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dificultada, especialmente pela falta \nde apoio de familiares para ficar com os outros filhos em casa ou do \nisolamento materno do resto da fam\u00edlia por falta de condi\u00e7\u00f5es para o \ntransporte. Diante dessas situa\u00e7\u00f5es, as autoras discutem sobre a \nimport\u00e2ncia da contextualiza\u00e7\u00e3o e subjetividade da situa\u00e7\u00e3o de cada \nm\u00e3e, o que ainda n\u00e3o ocorre quando trata-se da aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \np\u00fablicas no local pesquisado por V\u00e9ras e Traverso-Y\u00e9pez (2011). \n\nJ\u00e1 no estudo de Siqueira e Dias (2011), o apoio dos profissionais \nde sa\u00fade, especialmente na enfermaria do Canguru, foram relatadas \ncomo essenciais para o aleitamento materno e v\u00ednculo com o beb\u00ea. As \n21 m\u00e3es que responderam a entrevista semi-estruturada apontaram as \ndificuldades em aderir \u00e0s diferentes padroniza\u00e7\u00f5es exigidas nas unidades \nde interna\u00e7\u00e3o hospitalar e sobre a import\u00e2ncia que o apoio familiar teve \ndurante a interna\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. O artigo finaliza enfatizando a \nimport\u00e2ncia dos profissionais de sa\u00fade adotarem uma rotina mais \nconcreta nos hospitais e de incentivarem o apoio dos familiares durante \no per\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o dos beb\u00eas nascidos pr\u00e9-termo.   \n\nPercebe-se que, de modo geral, o apoio por profissionais de sa\u00fade \ns\u00e3o ben\u00e9ficos para a m\u00e3e e para o beb\u00ea quando presente. Contudo, os \nestudos indicam resultados inconclusivos quando este apoio \u00e9 verificado \nlongitudinalmente. As autoras Hodnett, Fredericks e Weston (2010) \nfocaram na rela\u00e7\u00e3o entre o suporte de programas preventivos de m\u00e3es \ncom risco de crian\u00e7as de baixo peso (principalmente prematuras) e \nrealizaram uma revis\u00e3o da literatura que investigaram a efetividade \n\n\n\n                                                                                                                          43 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\ndesses programas. Os resultados dos 17 ensaios revisados mostraram \nque os programas s\u00f3 foram efetivos para a redu\u00e7\u00e3o de cesarianas e da \ninterna\u00e7\u00e3o pr\u00e9-parto. Com um estudo muito parecido com este anterior, \nLu, Lu e Schetter (2005) investigaram 12 estudos experimentais que \nprocuraram a rela\u00e7\u00e3o entre a interven\u00e7\u00e3o psicossocial e a redu\u00e7\u00e3o do \nnascimento com crian\u00e7as de baixo peso. Dentre os ensaios levantados, \nsomente um demonstrou uma redu\u00e7\u00e3o efetiva desse tipo de nascimento, \npor\u00e9m nenhum preencheu os crit\u00e9rios de rigorosos de uma pesquisa \ninterventiva. Dessa forma, a rela\u00e7\u00e3o entre o apoio dos profissionais de \nsa\u00fade e o parto prematuro ainda mostra-se contradit\u00f3rio e exige mais \nestudos que investiguem esse aspecto. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao apoio dos profissionais de sa\u00fade, percebe-se que \nele \u00e9 apontado como importante pelas m\u00e3es quando presentes e \nextremamente prejudiciais quando ausentes. Isso significa que os \nprofissionais de sa\u00fade, especialmente no Brasil, s\u00e3o retratados de modo \ncontradit\u00f3rio e com diferen\u00e7as regionais. No \u00e2mbito internacional os \nestudos focam no apoio do governo de modo geral e buscam um estudo \ncom mais rigor cient\u00edfico para comprovar o efetivo benef\u00edcio desse \napoio.   \n\nArtigos que realizaram uma revis\u00e3o da literatura que envolviam \nos temas da prematuridade e apoio social somam-se cinco. Dois foram \ncitados anteriormente e, dentre os restantes, dois s\u00e3o brasileiros. O \nprimeiro, das autoras Andreani, Cust\u00f3dio e Crepaldi (2006), discutiu as \nrepercuss\u00f5es da prematuridade no sistema familiar, enfatizando os \ntrabalhos que focaram nas redes sociais. Como conclus\u00e3o, as \npesquisadoras apontaram a import\u00e2ncia do apoio na redu\u00e7\u00e3o do estresse \nparental e da import\u00e2ncia protetiva que a rede social tem para a fam\u00edlia e \npara o beb\u00ea. O estudo de Konstantyner, Leite e Taddei (2007) investigou \ntamb\u00e9m os efeitos do nascimento de uma crian\u00e7a de muito baixo peso \nna fam\u00edlia. Os resultados dos 22 artigos levantados apontaram que a m\u00e3e \n\u00e9 o membro que mais requer o apoio psicossocial e que as \nconsequ\u00eancias para a fam\u00edlia de uma crian\u00e7a com muito baixo peso s\u00e3o, \ngeralmente, negativas. Por fim, o artigo canadense de Vigod, Villegas, \nDennis e Ross (2010) buscou analisar 26 artigos que referiam sobre os \nfatores de risco na depress\u00e3o p\u00f3s-parto em m\u00e3es de prematuros baixo \npeso. Dentre os riscos investigados, a baixa percep\u00e7\u00e3o de apoio social \nfoi relacionada com maiores incid\u00eancias de depress\u00e3o p\u00f3s-parto. Nessa \nrevis\u00e3o de literatura sistem\u00e1tica os autores pontuam tamb\u00e9m os outros \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nfatores de risco relacionados, por\u00e9m enfatizam a presen\u00e7a do tema do \napoio social.  \n\nO tema da depress\u00e3o tamb\u00e9m foi recorrente nos estudos que \nenvolviam a prematuridade. O estudo de Madu e Ross (2006) investigou \na depress\u00e3o e as estrat\u00e9gias de enfrentamento em m\u00e3e de bebes a termo \ne pr\u00e9-termo. Os resultados demonstraram que as m\u00e3es dos dois grupos \napresentaram estrat\u00e9gias de coping diferenciadas e, nas m\u00e3es de beb\u00eas \nprematuros, a estrat\u00e9gia \u201cprocurar suporte social\u201d apareceu relacionada \ncom maior depress\u00e3o. Os pesquisadores arguiram que essa procura vem \nexatamente da falta do apoio e que essas m\u00e3es normalmente n\u00e3o \nencontram o suporte necess\u00e1rio. Elsenbruch e cols. (2006) demonstram \nque quanto maior o apoio social percebido pela gestante, menor o \u00edndice \nde depress\u00e3o e melhor a qualidade de vida, incluindo mais peso da \ncrian\u00e7a ao nascer e menos risco de prematuridade. Da mesma forma, os \nautores Poehlmann, Miller Schwichtenberg, Bolt e Dilworth-Bart (2009) \nencontraram uma rela\u00e7\u00e3o entre a sintomatologia depressiva e o apoio \nsocial provido pela fam\u00edlia em casais com filhos nascidos pr\u00e9-termo. \nEsse estudo longitudinal demonstrou que quanto mais suporte a m\u00e3e \napresenta, melhor a rela\u00e7\u00e3o com a crian\u00e7a e menor a chance do \naparecimento dos sintomas depressivos. Ainda no tema da depress\u00e3o, \nPreyde e Ardal (2003) investigaram como um grupo de apoio de por \npares (m\u00e3es de prematuros com outras m\u00e3es de prematuros) tem \ninflu\u00eancia na sintomatologia depressiva e ansiosa. Os resultados indicam \nque esse suporte esteve relacionado com menor aparecimento dos \nsintomas, al\u00e9m de uma redu\u00e7\u00e3o do estresse parental. \n\nOutro tema comum ao se realizar esse levantamento foi o \nestresse, principalmente o materno. Kim, Choi e Ryu (2010) \nencontraram que mulheres imigrantes na Coreia apresentaram menor \nestresse e melhor cuidados pr\u00e9-natais quando possu\u00edam mais apoio \nsocial. Ao encontro desse artigo, Nkansah-Amankra, Luchok, Hussey, \nWatkins e Liu (2010) tamb\u00e9m investigaram a rela\u00e7\u00e3o entre estresse e \nparto prematuro. Os autores discutem que quanto maior o estresse, \nmaior a chance de parto prematuro e que as redes sociais mostram-se \nexcelentes fatores protetivos para o estresse e, consequentemente, para o \nnascimento pr\u00e9-termo. Esse resultado tamb\u00e9m foi encontrado por Badr, \nAbdallah e Mahmoud (2005), que avaliou em quatro contextos \ndiferenciados as vari\u00e1veis preditivas do nascimento prematuro. Eles \nconcluem apontando tamb\u00e9m o estresse e a falta de suporte social. No \nestudo argentino de Grandi, Gonz\u00e1les, Naddeo, Basualdo e Salgado \n(2008) o estresse tamb\u00e9m foi relacionado ao parto prematuro e o apoio \nsocial como vari\u00e1vel para amenizar o estresse materno.  \n\n\n\n                                                                                                                          45 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nMantendo-se no tema do estresse, Jones, Rowe e Becker (2009), \ndiscutem a import\u00e2ncia do apoio social para os pais na prematuridade, \nespecialmente para melhores estrat\u00e9gias de enfrentamento e atitudes \npositivas com rela\u00e7\u00e3o ao beb\u00ea. Contudo, essa rela\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi encontrada \nna pr\u00e9-alta. Ap\u00f3s a sa\u00edda do hospital os 25 casais pesquisados \ndemonstraram que o apoio do companheiro foi essencial para os \ncuidados. O trabalho de Mu\u00f1oz e Oliva (2009) verificou como os \nestressores psicossociais estavam associados ao parto prematuro e a \nhipertens\u00e3o. Os resultados encontrados em 146 pu\u00e9rperas adolescentes \ndemonstraram que o apoio social familiar est\u00e1 associado com a redu\u00e7\u00e3o \ndos dois problemas do estudo e que o estresse aparece relacionado com \no aumento da press\u00e3o e a prematuridade. O estudo nacional de \nGuimar\u00e3es e Melo (2011) investigou o apoio social e a associa\u00e7\u00e3o deste \ncom a prematuridade em uma popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. O estudo \nindicou rela\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a do parto prematuro com o apoio material, \napontando que quanto mais apoio a m\u00e3e apresentava, menor a chance de \nela ter tido uma prematuridade anterior. O estudo finaliza apontando a \nimport\u00e2ncia da figura do pai no apoio dessas m\u00e3es durante o processo da \nprematuridade do beb\u00ea. Diferentemente dos estudos anteriores Dole e \ncols. (2003) n\u00e3o encontraram rela\u00e7\u00e3o do estresse maternal e a \nprematuridade com o suporte social. Os autores apenas relatam que \nfatores como a ansiedade com a gravidez, a presen\u00e7a de eventos \nnegativos e a discrimina\u00e7\u00e3o racial s\u00e3o fatores correlacionados com a \nprematuridade.  \n\nOutros fatores psicossociais foram relacionados com a \nprematuridade, como o estudo de Dole e cols. (2004) que investigou \nfatores como a etnia, o local de moradia, sintomas depressivos e \nansiosos e o apoio social com a prematuridade. Os fatores associados \ncom o nascimento pr\u00e9-termo foram a etnia, os mecanismos de \nenfrentamento e a presen\u00e7a do companheiro. Herrera e cols. (2006) \ninvestigou o risco biopsicossocial (suporte social, renda, local de \nmoradia) com a prematuridade e verificou uma rela\u00e7\u00e3o forte desta com \nos riscos. Al\u00e9m disso, os riscos biopsicossociais apresentaram rela\u00e7\u00e3o \ncom problemas no nascimento, baixo peso ao nascer e comorbidades na \ngravidez. O estudo canadense de Croteau, Marcoux e Brisson (2007) \nmostraram que os fatores como horas de trabalho, estresse, baixo ou \nmoderado suporte social e caracter\u00edsticas da postura materna \ncontribu\u00edram para a prematuridade. Corroborando com esses estudos, \nGarel, Dardennes e Blondel (2006) tamb\u00e9m encontraram rela\u00e7\u00e3o entre o \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nisolamento social da m\u00e3e de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo com um ano de \nidade com a ang\u00fastia materna.  \n\nO apoio paterno \u00e0s m\u00e3es durante o processo da prematuridade foi \ncitado anteriormente, por\u00e9m o estudo de Ghosh, Wilhelm, Dunkel-\nSchetter, Lombardi e Ritz (2010) realizaram um levantamento de dados \ncom m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e a termo e verificaram a \nimport\u00e2ncia do suporte do pai da crian\u00e7a para m\u00e3e como um moderador \ndo estresse cr\u00f4nico. Com um n\u00famero substancial de participantes (1027 \npr\u00e9-termo e 1282 a termo), o estudo aponta que o baixo suporte paterno \ne o estresse cr\u00f4nico durante a gravidez s\u00e3o potenciais fatores de risco \npara o nascimento prematuro, enquanto as mulheres com n\u00edveis \nmoderados e altos de apoio social apresentaram melhores resultados que \nos de baixo suporte. O estudo nacional de Fernandes, Lamy, Morsch, \nLamy Filho e Coelho (2011) tamb\u00e9m enfatiza import\u00e2ncia de uma rede \nde apoio social efetiva para que o abandono infantil n\u00e3o ocorra em beb\u00eas \nnascidos prematuros, especialmente suporte do pai da crian\u00e7a. Retratam \ntamb\u00e9m o papel da equipe de sa\u00fade para o empoderamento materno \ndurante os cuidados com a crian\u00e7a e o alto \u00edndice de abandono ainda \nexistente no caso de crian\u00e7as nascidas a termo.  \n\nDe modo geral, as figuras de apoio se repetem nos estudos, \nespecialmente o pai e a av\u00f3 materna da crian\u00e7a. Al\u00e9m disso, os \nprofissionais de sa\u00fade aparecem como presen\u00e7as essenciais durante o \ninternamento, quando facilitadoras do processo de vincula\u00e7\u00e3o com o \nbeb\u00ea. Normalmente s\u00e3o esses profissionais que incentivam o contato \ncom a crian\u00e7a e encorajam os pais \u00e0 cuidarem do seu beb\u00ea, n\u00e3o \nimportando qu\u00e3o fr\u00e1gil ele seja.  \n\nPara finalizar, tr\u00eas artigos de abordagem qualitativa investigaram \na percep\u00e7\u00e3o de m\u00e3es de prematuros com outras vari\u00e1veis. A pesquisa de \nNicolaou, Rosewell, Marlow e Glazebrook (2009) relatou a experi\u00eancia \nde 20 m\u00e3es na intera\u00e7\u00e3o com os beb\u00eas prematuros. O discurso focou na \nfalta de apoio informacional sobre a correta estimula\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e o \nfoco predominante das informa\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o fisiol\u00f3gica. O estudo \nnacional de Simioni e Geib (2008) informaram que as 12 m\u00e3es de \nprematuro sentiam-se desamparadas no meio dom\u00e9stico, com o apoio de \nintera\u00e7\u00e3o positiva presente, contudo o apoio material deficiente. As av\u00f3s \ndos beb\u00eas foram apontadas como essenciais nos cuidados com a crian\u00e7a \npr\u00e9-termo. O outro estudo nacional de Morais, Quirino e Almeida \n(2009) corrobora alguns aspectos da pesquisa anterior. O cuidado da \ncrian\u00e7a prematura no domic\u00edlio foi investigado em sete m\u00e3es por meio \nde entrevistas e observa\u00e7\u00e3o. Os resultados indicam que as m\u00e3es t\u00eam \n\n\n\n                                                                                                                          47 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\ndificuldades no cuidado do dia a dia e que o suporte emocional foi \nimportante nos obst\u00e1culos encontrados por elas.  \n\nA forma como o apoio social \u00e9 discutido na literatura levantada \nvaria imensamente. Seja como um fator potencial de prote\u00e7\u00e3o ou apenas \numa consequ\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, um aspecto fica evidente: \no apoio social apresenta rela\u00e7\u00e3o com a prematuridade. O que n\u00e3o se sabe \nafirmar \u00e9 como essa rela\u00e7\u00e3o se desenvolve e como ela refletir\u00e1 no \ndesenvolvimento mental e motor das crian\u00e7as. \n\nCom o pressuposto de que existe rela\u00e7\u00e3o entre o apoio social e o \ndesenvolvimento infantil e considerando os objetivos do estudo, e \ntamb\u00e9m do que foi encontrado na literatura pesquisada, \u00e9 importante que \na racional da pesquisa seja explicitada, ou seja, quais os resultados que \nesperamos encontrar. \n\n1) O desenvolvimento mental e motor das crian\u00e7as a termo ser\u00e1 \nmais adequado a idade que o das crian\u00e7as pr\u00e9-termo; \n\n2) As m\u00e3es das crian\u00e7as pr\u00e9-termo apresentar\u00e3o maior apoio \nsocial; \n\n3) O apoio dos profissionais de sa\u00fade ser\u00e1 mais presente nas \nd\u00edades com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e que esse apoio \nrefletir\u00e1 no desenvolvimento das crian\u00e7as; \n\n4) Em ambos os grupos de an\u00e1lise espera-se que a escolaridade, a \nrenda e outros fatores socioecon\u00f4micos sejam correlacionados \npositivamente com o apoio social e o desenvolvimento infantil; \n\n5) Devido ao potencial fator de risco que a prematuridade \u00e9, \nespera-se que as caracter\u00edsticas da gravidez e parto sejam mais \ncomplicadas, com menor Apgar, maior tempo de interna\u00e7\u00e3o, \nmais dificuldades e complica\u00e7\u00f5es na gravidez e parto, porem \nessas sejam atenuadas pelo apoio social; \n\n6) Espera-se que, principalmente nas d\u00edades com crian\u00e7as nascidas \npr\u00e9-termo, o apoio esteja positivamente correlacionado com o \ndesenvolvimento das crian\u00e7as; \n\n7) A qualidade do relacionamento conjugal e familiar estar\u00e1 \ncorrelacionada com o apoio e o desenvolvimento das crian\u00e7as \nem ambos os grupos e o pai, principalmente no grupo de \ncrian\u00e7as pr\u00e9-termo, ser\u00e1 uma das principais figuras de apoio; \n\n8) O risco psicossocial apresentar-se-\u00e1 maior no grupo com \ncrian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo e o apoio social ser\u00e1 apontado \ncomo um atenuante desse risco. \n \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nCom a racional da pesquisa apresentada, o pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 \ndemonstrar a efetiva\u00e7o do estudo. Inicia-se com a demonstra\u00e7\u00e3o do \nm\u00e9todo no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.  \n\n\n\n                                                                                                                          49 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\n 4. M\u00c9TODO \n\n \n 4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Pesquisa \n\nEssa pesquisa trata-se de um levantamento de dados que buscou \ndescrever e verificar a rela\u00e7\u00e3o entre o apoio social materno e o \ndesenvolvimento infantil. Mais especificadamente, pretendeu-se analisar \nessa rela\u00e7\u00e3o em crian\u00e7as nascidas a termo e pr\u00e9-termo. Al\u00e9m do \npotencial fator de prote\u00e7\u00e3o investigado \u2013 apoio social \u2013, alguns dados \nsociodemogr\u00e1ficos e o risco psicossocial tamb\u00e9m ser\u00e3o inclu\u00eddos nas \nan\u00e1lises. \n\nA presente pesquisa tem car\u00e1ter descritivo e correlacional. \nDescritiva por incluir uma descri\u00e7\u00e3o dos dois grupos de crian\u00e7as e suas \nm\u00e3es, ou seja, do fen\u00f4meno ou popula\u00e7\u00e3o estudada (Sampiere, Collado \n&amp; Lucio, 1994). \u00c9 correlacional por relacionar duas vari\u00e1veis principais \n(desenvolvimento infantil e apoio social materno) e explic\u00e1-las em cada \ngrupo espec\u00edfico de crian\u00e7as, conjuntamente com alguns fatores \npotenciais de risco. Como esse estudo foi feito em um momento \nespec\u00edfico no espa\u00e7o e na trajet\u00f3ria de vida dos participantes, \u00e9 \ncaracterizada como transversal.  \n\n  \n 4.2. Participantes \n\nParticiparam da pesquisa 31 d\u00edades m\u00e3e-crian\u00e7a. Destas, 15 eram \nnascidas a termo e 16 nascidas pr\u00e9-termo. A idade das crian\u00e7as foi entre \ncinco e sete meses. Todas frequentavam o ambulat\u00f3rio pedi\u00e1trico dos \nlocais de coleta e residiam na Grande Florian\u00f3polis, estado de Santa \nCatarina. Foram inclu\u00eddas nessa amostra m\u00e3es que tiveram qualquer tipo \nde parto, com qualquer idade e escolaridade, prim\u00edparas ou n\u00e3o e \nconvivendo com o pai da crian\u00e7a ou n\u00e3o. Apesar de relevadas na sele\u00e7\u00e3o \ndos participantes, essas caracter\u00edsticas diferenciadas foram vari\u00e1veis \npara an\u00e1lises posteriores. Outros crit\u00e9rios para a participa\u00e7\u00e3o dessas \nd\u00edades ser\u00e3o mais bem explicitados em seguida. \n\n\u2022 D\u00edade com crian\u00e7a nascida a termo: beb\u00eas que nasceram \nap\u00f3s 37 semanas de gesta\u00e7\u00e3o, sem defici\u00eancias neurol\u00f3gicas \nou fisiol\u00f3gicas identificadas. O parto pode ter tido \ncomplica\u00e7\u00f5es (como, por exemplo, ces\u00e1rea de urg\u00eancia), \ncontudo essa dificuldade no nascimento n\u00e3o pode ter \nenvolvimento com prematuridade. A m\u00e3e obrigatoriamente \nera a genitora biol\u00f3gica.  \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n\u2022 D\u00edade com crian\u00e7a nascida pr\u00e9-termo: infantes com idade \ngestacional inferior a 37 semanas, tempo este medido \npreferencialmente pelos m\u00e9todos Ballard3, Capurro4 e data \nda \u00faltima menstrua\u00e7\u00e3o, respectivamente. N\u00e3o foram \ninclu\u00eddas crian\u00e7as provenientes de gesta\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas (com \nsobreviv\u00eancia ou n\u00e3o do gemelar) nem as nascidas com \nextremo baixo peso (menos de 1000 gramas). A idade das \ncrian\u00e7as para as an\u00e1lises foram corrigidas, ou seja, sua data \nde nascimento foi trazida para o dia que completaria 37 \nsemanas, sendo o resto do tempo desconsiderado. Apesar de \ncrian\u00e7as prematuras apresentarem maior risco de \ndefici\u00eancias, foi selecionada para a amostra beb\u00eas que n\u00e3o \ntiveram nenhuma defici\u00eancia ou doen\u00e7a grave diagnosticada. \nA m\u00e3e obrigatoriamente era a genitora biol\u00f3gica.  \n\n \n 4.3. Locais de Pesquisa \n\nOs locais de coleta foram dois ambulat\u00f3rios de pediatria \nlocalizados na Grande Florian\u00f3polis. Ambos os contextos s\u00e3o \nambulat\u00f3rios-escola e conveniados a uma universidade. Atendem uma \npopula\u00e7\u00e3o predominantemente de baixa renda e fazem parte da rede de \nassist\u00eancia em sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nO primeiro ambulat\u00f3rio, identificado aqui como A, atende \nprincipalmente a regi\u00e3o continental da Grande Florian\u00f3polis. \u00c9 \nconveniado a uma universidade particular e seus servi\u00e7os incluem v\u00e1rias \nespecialidades m\u00e9dicas, por\u00e9m se concentram em pediatria e obstetr\u00edcia. \nSeu atendimento \u00e9 totalmente gratuito. Este local est\u00e1 na comunidade h\u00e1 \ncinco anos e possui uma boa estrutura de salas e equipamentos. Seus \npacientes s\u00e3o encaminhados via Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade ou por \nprocura do pr\u00f3prio paciente. Nesse local a coleta foi predominantemente \nde crian\u00e7as nascidas a termo. \n\nO local de coleta B foi um ambulat\u00f3rio-escola de pediatria dentro \ndo um hospital universit\u00e1rio geral. O ambulat\u00f3rio est\u00e1 presente na \n\n                                                 \n3\n  M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e precisa da idade gestacional. \u00c9 indicado para infantes \nprematuros, especialmente ap\u00f3s 20 semanas. Este m\u00e9todo analisa par\u00e2metros neurol\u00f3gicos \n(postura, \u00e2ngulo de flex\u00e3o do punho, retra\u00e7\u00e3o do bra\u00e7o, \u00e2ngulo popl\u00edteo, sinal do xale, \ncalcanhar-orelha) e par\u00e2metros f\u00edsicos (pele, lanugo, superf\u00edcie plantar, gl\u00e2ndula mam\u00e1ria, \nolhos/orelhas, genital masculino, genital feminino) (Ballard &amp; cols., 1991).  \n4  M\u00e9todo simples e de f\u00e1cil uso, indicado para crian\u00e7as nascidas ap\u00f3s 30 semanas. \nAvalia par\u00e2metros neurol\u00f3gicos (postura e sinal de xale) e f\u00edsicos (textura da pele; forma da \norelha; gl\u00e2ndula mam\u00e1ria; pregas plantares) (Capurro; Konichezky; Fonseca; &amp; Caldeyro-\nBarcia, 1978). \n\n\n\n                                                                                                                          51 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\ncomunidade desde 1980 e atende popula\u00e7\u00f5es de todo o estado de Santa \nCatarina. O atendimento no local \u00e9 totalmente gratuito e vinculado a \numa universidade p\u00fablica. Seus pacientes s\u00e3o encaminhados pelo \npr\u00f3prio hospital ou pela Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade. A estrutura f\u00edsica do \nambulat\u00f3rio \u00e9 pequena, por\u00e9m possui uma extensa equipe de sa\u00fade. \nQuando o espa\u00e7o foi insuficiente para a coleta adequada, utilizou-se a \nsala da psicologia na Unidade de Pediatria. Nesse ambulat\u00f3rio foram \ncoletadas principalmente crian\u00e7as prematuras, pois o local possui um \nprograma de follow-up refer\u00eancia no estado.  \n \n 4.4. Instrumentos \n Para realizar o levantamento de dados desejado e cumprir os \nobjetivos relatados foi constru\u00eddo um question\u00e1rio composto tr\u00eas partes \n(Anexo 3). Cada uma dessas etapas teve um objetivo espec\u00edfico. \n \n 4.4.1. Identifica\u00e7\u00e3o da d\u00edade e coleta de dados \nsociodemogr\u00e1ficos \nProtocolo de dados gerais \n\nEste instrumento constitui-se em um question\u00e1rio com quest\u00f5es \nfechadas que investigam aspectos sociodemogr\u00e1ficos como: sexo da \ncrian\u00e7a, idade da crian\u00e7a, idade, escolaridade e profiss\u00e3o dos pais, \ncomposi\u00e7\u00e3o familiar, n\u00famero de filhos e renda familiar, entre outros. \nEsses questionamentos foram utilizados para a descri\u00e7\u00e3o dos \nparticipantes e verifica\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia dessas vari\u00e1veis com os demais \naspectos investigados na pesquisa. \n\n \n 4.4.2. Avalia\u00e7\u00e3o do Apoio Social Materno \n4.4.2.1. Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do apoio social \n\nPara essa avalia\u00e7\u00e3o foi questionado o que era apoio para as \nparticipantes. As respostas foram anotadas pela pesquisadora no \nmomento da aplica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dessa pergunta, buscou-se identificar \ntamb\u00e9m nessa parte as principais figuras de suporte e se as m\u00e3es \nidentificavam os profissionais de sa\u00fade como fontes de suporte social. \nEssas perguntas foram realizadas tanto com o objetivo de enriquecer os \ndados quantitativos, quanto para verificar quais as rela\u00e7\u00f5es com as \noutras vari\u00e1veis e compreender melhor as diferen\u00e7as na percep\u00e7\u00e3o do \napoio em m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas a termo ou pr\u00e9-termo.  \n\n \n4.4.2.2. Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do apoio social \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nPara avaliar a percep\u00e7\u00e3o materna do apoio social recebido, foi \nutilizada a Escala de aferi\u00e7\u00e3o de apoio social (Griep, 2003; Griep, Chor, \nFaerstein, Werneck &amp; Lopes, 2005). Originalmente elaborada por \nSherbourne e Stewart (1991), essa escala foi traduzida, adaptada e \nvalidada para o Brasil pelo Estudo Pr\u00f3-Sa\u00fade. O processo ocorreu por \nmeio da an\u00e1lise de diversas medidas de apoio social, com teste piloto e \npesquisa bibliogr\u00e1fica sobre o assunto (Chor, Griep, Lopes &amp; Faerstein, \n2001). Ambos os estudos comprovaram a validade e fidedignidade da \nescala para medir o apoio social, mesmo com pequenas altera\u00e7\u00f5es da \nvers\u00e3o original. Essa escala foi utilizada por apresentar valida\u00e7\u00e3o \nbrasileira e buscar verificar o apoio percebido,ou seja, aferido pelo \nsujeito. Para facilitar a resposta e compreens\u00e3o das m\u00e3es sobre a escala, \numa grada\u00e7\u00e3o com as respostas (Anexo 6) foi formulada e oferecida \ndurante a aplica\u00e7\u00e3o. \n\nA escala \u00e9 do tipo Likert com cinco pontos (1 = \u201cnunca\u201d at\u00e9 5 = \n\u201csempre\u201d), que avalia a freq\u00fc\u00eancia com que a m\u00e3e percebe seus la\u00e7os \nsociais e recursos de outras pessoas de sua rede em caso de necessidade. \nEsta vers\u00e3o da escala mant\u00e9m o conjunto original de 19 itens e inclui \ntr\u00eas fatores: apoio material (ex. voc\u00ea conta com algu\u00e9m que a ajude, se \nficar de cama), emocional/informa\u00e7\u00e3o (ex. h\u00e1 algu\u00e9m para dar bons \nconselhos em situa\u00e7\u00e3o de crise) e intera\u00e7\u00e3o social positiva/apoio afetivo \n(ex. voc\u00ea tem algu\u00e9m com quem fazer coisas agrad\u00e1veis). \n\n \n 4.4.3. Avalia\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Infantil \nEscala Bayley de Desenvolvimento Infantil \n\nPara a an\u00e1lise do desenvolvimento infantil, foi utilizada a Escala \nBayley II, com material padronizado e seguindo as orienta\u00e7\u00f5es do \nmanual original. Essa escala \u00e9 constitu\u00edda de quesitos mentais, motores \ne de classifica\u00e7\u00e3o do comportamento. Apesar da valida\u00e7\u00e3o da escala no \nBrasil n\u00e3o existir, a escala Bayley II (Bayley, 1993) \u00e9 utilizada no \n\u00e2mbito nacional por diversos pesquisadores (Costa, Azambuja, \nPortuguez &amp; Costa, 2004; Eickmann, Lira &amp; Lima, 2002; Goto &amp; cols, \n2005; Graminha &amp; Martins, 1997; Lima, Barbarini, Gagliardo, Arnais &amp; \nGon\u00e7alves, 2004; Mallay-Diniz &amp; cols, 2004; Mello, Gon\u00e7alves &amp; \nSouza, 2004; Rugolo, 2005) e possui extensa utiliza\u00e7\u00e3o em estudos \ninternacionais. \n\nAl\u00e9m disso, o grupo de estudo envolvido nessa pesquisa estudou \nextensivamente todo o manual em ingl\u00eas, especialmente as atividades. \nPara facilitar no momento da aplica\u00e7\u00e3o, foi realizado uma tradu\u00e7\u00e3o livre \npara o portugu\u00eas, respeitando rigorosamente o apontado no caderno de \naplica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n                                                                                                                          53 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nA escala avalia individualmente crian\u00e7as entre 15 dias e 42 \nmeses. As habilidades mentais investigadas incluem mem\u00f3ria, \nhabitua\u00e7\u00e3o, solu\u00e7\u00e3o de problemas, conceitos num\u00e9ricos prim\u00e1rios, \ngeneraliza\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, vocaliza\u00e7\u00e3o, linguagem e estrat\u00e9gias \nsociais. A escala motora avalia o controle dos movimentos grossos e \nfinos, incluindo rolar, engatinhar, sentar, andar, correr e pular, \nmanipula\u00e7\u00e3o de escrita, movimento de pin\u00e7a e imita\u00e7\u00e3o dos movimentos \nde m\u00e3o. A escala comportamental avalia qualitativamente a crian\u00e7a \ndurante a avalia\u00e7\u00e3o e serve como complemento \u00e0s duas escalas \nanteriores (Bayley, 1993). \n\nA Escala Bayley possui procedimentos padronizados para sua \naplica\u00e7\u00e3o, contudo h\u00e1 uma flexibiliza\u00e7\u00e3o na ordem e velocidade de \napresenta\u00e7\u00e3o dos itens, dependendo da idade, temperamento e \ndesempenho da crian\u00e7a. A pontua\u00e7\u00e3o \u00e9 por meio de cr\u00e9ditos obtidos em \ncada atividade, que vai de 50 a 150 pontos. Ao final, soma-se e \ncompara-se os pontos com uma tabela padronizada no Manual e \nsubdividida por idade e verifica-se o \u00cdndice de Desenvolvimento Mental \ne o \u00cdndice de Desenvolvimento Motor. Esses dados foram passados para \no question\u00e1rio e utilizados para a posterior an\u00e1lise. A classifica\u00e7\u00e3o da \ncrian\u00e7a (abaixo, dentro ou acima dos limites normais) n\u00e3o foi \nconsiderada para an\u00e1lise, pois a padroniza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com crian\u00e7as \nestadunidenses.  \n\n \n 4.4.4. Avalia\u00e7\u00e3o dos potenciais fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o \n4.4.4.1. Relacionamento Conjugal e Familiar \n\nNessa se\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio foi identificada a situa\u00e7\u00e3o do casal e \nqualidade do relacionamento conjugal (se houver). Tamb\u00e9m foi \nquestionado sobre a rela\u00e7\u00e3o da m\u00e3e e do pai com o(s) filho (s). A jun\u00e7\u00e3o \ndos itens sobre a qualidade do ambiente familiar d\u00e1 uma m\u00e9dia de como \nest\u00e1 a din\u00e2mica do casal e dos pais com os filhos, o que \u00e9 um poss\u00edvel \nfator de risco e prote\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante ressaltar que alguns itens s\u00e3o \ninvertidos para a m\u00e9dia final, a fim da padroniza\u00e7\u00e3o da intensidade da \nm\u00e9dia. Nesse caso, quanto mais alta for a m\u00e9dia, pior \u00e9 a qualidade \ndessas rela\u00e7\u00f5es.  \n\n \n4.4.4.2. Gravidez, parto, p\u00f3s-parto e rotina atual da crian\u00e7a \n\nAs quest\u00f5es referentes \u00e0 gesta\u00e7\u00e3o e os momentos posteriores \nforam questionados visando descrever como se passaram fases e quais \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nos problemas encontrados. Perguntas com rela\u00e7\u00e3o aos sentimentos da \nm\u00e3e durante a gravidez e o parto tamb\u00e9m foram realizadas.  \n\nA outra se\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio investigou a rotina atual da crian\u00e7a. \nForam seis perguntas sobre a frequ\u00eancia da crian\u00e7a \u00e0 creche e sobre os \ncuidados di\u00e1rios que o beb\u00ea recebe. \n \n4.4.4.3. Escala de \u00cdndice Psicossocial de Rutter \n\nO \u00cdndice de Risco Psicossocial de Rutter (1987) \u00e9 composto por \n10 quest\u00f5es que avaliam os seguintes itens: baixo n\u00edvel educacional dos \npais; habita\u00e7\u00e3o superlotada; pais com doen\u00e7a psiqui\u00e1trica; hist\u00f3ria de \ndelinq\u00fc\u00eancia dos pais; problemas conjugais; maternidade/paternidade \nprecoces; rejei\u00e7\u00e3o da gravidez; falta de apoio e integra\u00e7\u00e3o social; \ndesemprego/doen\u00e7a dos pais por mais de um ano; e dificuldades para \nlidar com os problemas do cotidiano. A soma dos itens presentes indica \no n\u00famero de condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s quais a crian\u00e7a est\u00e1 exposta e \nclassificam o risco psicossocial em escore baixo, moderado e escore \nsevero. Este instrumento atenta para os fatores de risco e de prote\u00e7\u00e3o \npresentes no contexto da fam\u00edlia. \n\n \n 4.5. Procedimento \n\nInicialmente foi feito um treinamento com as pesquisadoras para \nque ocorresse uma melhor compreens\u00e3o da escala de desenvolvimento, \nproporcionando uma aplica\u00e7\u00e3o de forma padronizada, em fase anterior \u00e0 \ncoleta dos dados. Essa padroniza\u00e7\u00e3o inclu\u00eda desde a maneira de se \napresentar e direcionar a entrevista a como deveria se vestir durante a \naplica\u00e7\u00e3o. Os instrumentos contidos nos question\u00e1rios tamb\u00e9m foram \napresentados e discutidos em termos de conduta e \u00e9tica na pesquisa. \nDesse treinamento foi elaborado um manual (Anexo 4) para facilitar a \npadroniza\u00e7\u00e3o. \n\nConcomitantemente com o treinamento, a pesquisa foi submetida \nao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com seres Humanos da Universidade de \nSanta Catarina e aprovado sob o n\u00famero 310/2009. Ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o, foi \nfeito o contato com os funcion\u00e1rios dos ambulat\u00f3rios e o in\u00edcio do \nrecrutamento aos participantes.  \n\nForam realizadas duas aplica\u00e7\u00f5es piloto, uma com um infante \npr\u00e9-termo e outra com uma crian\u00e7a nascida a termo. Esse piloto \nforneceu informa\u00e7\u00f5es sobre problemas com o question\u00e1rio, dificuldades \nda aplica\u00e7\u00e3o da escala Bayley II e envolvimento das m\u00e3es e crian\u00e7as na \npesquisa. \n\nA forma de recrutamento foi por contato telef\u00f4nico pr\u00e9vio. O \nn\u00famero de telefone foi fornecido pela institui\u00e7\u00e3o da coleta ou por \n\n\n\n                                                                                                                          55 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\npesquisa em prontu\u00e1rio de sa\u00fade das d\u00edades que se encaixaram nos \ncrit\u00e9rios desejados da pesquisa. O convite foi feito de modo a explicitar \na voluntariedade da participa\u00e7\u00e3o, ressaltando para a m\u00e3e que n\u00e3o era \nobrigat\u00f3ria a participa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m que seria interessante para ela verificar \ntamb\u00e9m o desenvolvimento e seu filho.  \n\n\u00c9 importante explicitar que o n\u00famero de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-\ntermo que estavam na faixa et\u00e1ria solicitada foi bastante grande, em \ntorno de 150. Contudo, muitas dificuldades foram encontradas durante a \nfase de recrutamento. Inicialmente, em torno de 15% das crian\u00e7as pr\u00e9-\ntermo recrutadas pela data de nascimento tinham falecido. Sabe-se que a \nprematuridade \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de risco e o \u00f3bito infelizmente ainda \nocorre frequentemente. Outro fator que reduziu consideravelmente o \nn\u00famero de recrutados foi que muitas fam\u00edlias n\u00e3o residiam na Grande \nFlorian\u00f3polis, haja vista que o Local B \u00e9 um hospital de refer\u00eancia no \nnascimento e cuidados de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo em todo o estado \nde Santa Catarina. Ainda, dentro desse grupo de recrutamento, muitos \ntelefones de contato fornecidos no prontu\u00e1rio estavam desconectados ou \nn\u00e3o existiam, impedindo o contato com esses poss\u00edveis participantes.  \n\nAo fim desses obst\u00e1culos encontrados, foram contatadas \naproximadamente 40 m\u00e3es. Dessas, 12 j\u00e1 informaram no contato inicial \nque n\u00e3o desejavam participar da pesquisa por diversas raz\u00f5es. Das que \naceitaram participar, muitas n\u00e3o compareceram no dia marcado. Outras \nm\u00e3es solicitavam a remarca\u00e7\u00e3o do dia da aplica\u00e7\u00e3o, contudo com a \nmudan\u00e7a da data as crian\u00e7as n\u00e3o se encontravam na faixa et\u00e1ria exigida \nna pesquisa, excluindo-se, assim, esses participantes da pesquisa.  \n\nCom as d\u00edades de crian\u00e7as nascidas a termo, as dificuldades \nforam um pouco diferenciadas. Como a aplica\u00e7\u00e3o foi toda realizada no \nLocal A e este era vinculado a uma Universidade, o ambulat\u00f3rio fechava \nno per\u00edodo de f\u00e9rias escolares. Nesse local nos foi permitido aplicar uma \ntarde por semana, e pod\u00edamos marcar duas crian\u00e7as por dia. Tamb\u00e9m foi \nmuito freq\u00fcente nesse local crian\u00e7a que estavam fora da faixa et\u00e1ria \ndesejada e as aus\u00eancias n\u00e3o justificadas. Desse modo, o n\u00famero inicial \nde participantes desejados precisou ser reduzido. Tamb\u00e9m se optou por \nmanter o n\u00famero pr\u00f3ximo entre os dois grupos de d\u00edades, para que \nhouvesse similaridade nas an\u00e1lises.  \n\nCom as m\u00e3es convidadas que concordaram em participar, foi \nacordado o melhor momento da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista. A sala de \naplica\u00e7\u00e3o tinha apenas o material necess\u00e1rio \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da escala, sendo \num ambiente silencioso, que facilitou a concentra\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\ncrian\u00e7a na avalia\u00e7\u00e3o. Inicialmente a pesquisa foi explicada a m\u00e3e, sem \nenfatizar o aspecto do Apoio Social. Foi informado que alguns aspectos \ndo desenvolvimento da crian\u00e7a ser\u00e3o relacionados com aspectos da vida \nda m\u00e3e. Foi ressaltado que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e que suas \nrespostas devem ser sinceras. Foi explicado que os dados fornecidos \npela m\u00e3e eram sigilosos tanto para a institui\u00e7\u00e3o onde ocorre a pesquisa \ncomo para a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados do estudo. Apenas a avalia\u00e7\u00e3o da \ncrian\u00e7a foi colocada no prontu\u00e1rio, caso ela permitisse. Apesar de \nexplicitado toda a voluntariedade da pesquisa, nesse momento ainda n\u00e3o \nse apresentava o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido para n\u00e3o \nromper com a fluidez da aplica\u00e7\u00e3o.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da Escala Bayley II foi em um tapete de EVA \ncolorido (Figura 2), utilizando-se o material fornecido pela escala e uma \nmesa de madeira confeccionada no tamanho adequado para crian\u00e7as \npequenas. A m\u00e3e foi orientada sobre como agir na avalia\u00e7\u00e3o, \nespecialmente sobre como e em que momentos sua participa\u00e7\u00e3o seria \nnecess\u00e1ria. \n\nAp\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o da Escala foi solicitado \u00e0 m\u00e3e que respondesse \no question\u00e1rio formulado. Essa aplica\u00e7\u00e3o foi realizada em uma mesa \ncom cadeiras em formato de L (Figura 3). Tanto a aplica\u00e7\u00e3o com a m\u00e3e \ncomo com a crian\u00e7a poderia ser interrompida a qualquer momento, seja \npor desconforto f\u00edsico ou emocional. No caso da Escala Bayley II, \u00e9 \nposs\u00edvel a reaplica\u00e7\u00e3o desde que o intervalo de tempo n\u00e3o modifique as \natividades exigidas para a idade. Apenas uma crian\u00e7a necessitou de \nreaplica\u00e7\u00e3o, realizada dois dias depois, em raz\u00e3o de um mal estar da \ncrian\u00e7a. \n\nAp\u00f3s responder o question\u00e1rio, a m\u00e3e recebeu o Termo de \nConsentimento Livre e Esclarecido (Anexo 2) e foi convidada a assinar. \nNesse momento tamb\u00e9m ocorreu o convite para a participa\u00e7\u00e3o do estudo \nfuturamente, ou seja, na continua\u00e7\u00e3o desse estudo longitudinalmente, \ncontudo sem vincula\u00e7\u00e3o de obrigatoriedade dessa pesquisa com a \npr\u00f3xima. O tempo de dura\u00e7\u00e3o aproximado de cada aplica\u00e7\u00e3o foi de uma \nhora e meia. \n\n \n \n\n\n\n                                                                                                                          57 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\n                             \n  Figura 2                                                    Figura 3 \n  Tapete de Aplica\u00e7\u00e3o da                            Disposi\u00e7\u00e3o da mesa e das    \n  Escala Bayley II                                        cadeiras para a entrevista \n \n\nPara finalizar, a m\u00e3e recebeu dois presentes de agradecimento. \nPrimeiro um material formulado pelo estudo com atividades de \nestimula\u00e7\u00e3o adequada para a crian\u00e7a (Anexo 5). Nesse material tamb\u00e9m \nfoi solicitado que a m\u00e3e preenchesse, quando desejasse, com alguns \ndados da crian\u00e7a e recomendado que ela guarde esse material como \nlembran\u00e7a. Por fim, foi dado um mordedor-chocalho para a crian\u00e7a e \nressaltado o agradecimento pela participa\u00e7\u00e3o e disponibilidade.  \n\n \n 4.6. Tratamento e An\u00e1lise de Dados \n\nOs dados foram compilados para uma planilha de um programa \ninform\u00e1tico. Ap\u00f3s essa fase, foi realizada uma an\u00e1lise simples de \nfrequ\u00eancia e porcentagem, a fim de verificar os resultados que fossem \nexcessivos (n\u00fameros muito acima do esperado, m\u00e9dias muito baixas, \netc). A partir dessa an\u00e1lise inicial, 30% dos question\u00e1rios foram re-\nconferidos por outro pesquisador como forma de garantir a exatid\u00e3o dos \ndados compilados. \n\nComo primeira an\u00e1lise, os dados foram tratados inicialmente de \nmodo descritivo. Foram utilizados testes de freq\u00fc\u00eancia e porcentagem \nsimples (m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o), buscando descrever aos participantes \nnos seus dados sociodemogr\u00e1ficos, al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias dos \ninstrumentos aplicados. \n\nAs an\u00e1lises utilizadas a partir desse momento foram as n\u00e3o-\nparam\u00e9tricas. A op\u00e7\u00e3o por se utilizar esse tipo de an\u00e1lise deveu-se ao \nbaixo n\u00famero de participantes total e a distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o normal dos \ndados. \n\nNum segundo momento, os dados foram analisados \nseparadamente, com compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias entre os grupos (d\u00edades pr\u00e9-\ntermo e a termo). Para essa an\u00e1lise foi utilizado o teste de Mann-\nWhitney, que busca avaliar se h\u00e1 diferen\u00e7a estatisticamente significativa \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nentre as m\u00e9dias dos postos das duas condi\u00e7\u00f5es (Dancey &amp; Reidy, 2006). \nPor meio desse teste comparou-se m\u00e9dias do Apoio Social Materno, da \nEscala Bayley de Desenvolvimento Infantil, da Qualidade do \nRelacionamento Conjugal e Familiar, al\u00e9m de alguns fatores da hist\u00f3ria \nmaterna e da crian\u00e7a. \n\nCom o intuito de verificar as rela\u00e7\u00f5es entre os diversos fatores, \nfoi realizado o teste de correla\u00e7\u00e3o de Spearman, que busca verificar o \nrelacionamento entre duas vari\u00e1veis, ou seja, quando o valor de uma das \nvari\u00e1veis modifica, a outra muda de forma dependente (Dancey, &amp; \nReidy, 2006). O r5 de Spearman varia de 0 a 1 e pode-se dividi-la em \ntr\u00eas for\u00e7as: fraca \u2013 at\u00e9 0,3; m\u00e9dia \u2013 de 0,31 a 0,59; e forte \u2013 0,60 at\u00e9 \n1,00.  A correla\u00e7\u00e3o foi realizada entre todas as vari\u00e1veis num\u00e9ricas \ncoletadas para uma ampla an\u00e1lise dos dados obtidos. \n\nPara as an\u00e1lises dos dados categ\u00f3ricos, foi utilizada a an\u00e1lise do \nqui-quadrado. Este teste permite verificar as associa\u00e7\u00f5es entre duas ou \nmais vari\u00e1veis categ\u00f3ricas (Dancey &amp; Reid, 2006), indicando tamb\u00e9m o \ntamanho de seu efeito e sua for\u00e7a, esta interpretada da mesma forma que \nas correla\u00e7\u00f5es. Este teste foi realizado nas categorias do Risco \nPsicossocial de Rutter e com outros dados sociodemogr\u00e1ficos \ncateg\u00f3ricos. \n\nA an\u00e1lise tem\u00e1tico-categorial foi realizada com as quest\u00f5es \nabertas sobre os sentimentos e significados questionados \u00e0 m\u00e3e. Essa \nforma de an\u00e1lise qualitativa teve inicialmente uma leitura flutuante das \nrespostas por parte da pesquisadora, visando se familiarizar com o \nconte\u00fado. Ap\u00f3s essa etapa, a fala da m\u00e3e foi separada em unidades de \nan\u00e1lise, ou seja, em delimita\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados da frase a serem \ncategorizados. \n\nCom as Unidades de An\u00e1lise delimitadas pela pesquisadora, \npassou-se a verificar os diversos conte\u00fados apresentados e os \nsignificados que elas continham, unindo as similares em significado. \nCom esse conte\u00fado finalizado, os temas foram identificados e categorias \nassinaladas. Essas categorias foram definidas pela pesquisadora de \nmodo a explicitar bem seu conte\u00fado. Essa categoriza\u00e7\u00e3o foi, ent\u00e3o, \nanalisada de duas formas: presen\u00e7a ou aus\u00eancia nos grupos (frequ\u00eancia) \ne sentido desse conte\u00fado para aquele grupo de pessoas (Bardin, 2000; \n\n                                                 \n5  No caso dessa an\u00e1lise, a letra correta para se utilizar \u00e9 o p. Contudo, \npor receio da confus\u00e3o entre a signific\u00e2ncia e o valor da correla\u00e7\u00e3o, optou-se \npor utilizar a mesma letra que a correla\u00e7\u00e3o de Pearson, esta n\u00e3o param\u00e9trica. \n \n\n\n\n                                                                                                                          59 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nOliveira, 2008). O primeiro tipo de an\u00e1lise foi submetido a tr\u00eas ju\u00edzes \n(dois com forma\u00e7\u00e3o em psicologia, um com forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \ncomunica\u00e7\u00e3o) e o grau de confiabilidade exigido foi de, no m\u00ednimo, \n75%. Em seguida foram verificadas quais as categorias mais presentes \nem cada um dos grupos estudados e destrinchados os significados dessas \npresen\u00e7as ou aus\u00eancias de categorias. \n\nPara facilitar a compreens\u00e3o das an\u00e1lises e sua rela\u00e7\u00e3o com os \nobjetivos do estudo, foi formulada uma tabela resumindo as an\u00e1lises \ncom os objetivos. Essas informa\u00e7\u00f5es podem ser visualizadas na Tabela \n1. \nTabela 1 \nDescri\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises realizadas para o alcance dos objetivos do \nestudo. \n\nObjetivo An\u00e1lise(s) realizada(s) \n\nDescrever as vari\u00e1veis \nsociodemogr\u00e1ficas dos \nparticipantes;  \n\n\u2022 An\u00e1lise descritiva: distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia \ne porcentagem das vari\u00e1veis; \n\n\u2022 An\u00e1lise inferencial: compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias \nentre os dois grupos (Mann-Whitney, Qui-\nquadrado) \n\nIdentificar como a m\u00e3e \npercebe o apoio social \nrecebido; \n\n\u2022 An\u00e1lise descritiva: porcentagem de cada \ndimens\u00e3o da escala de apoio social em cada \num dos grupos participantes; \n\n\u2022 Descri\u00e7\u00e3o das categorias encontradas nas \nperguntas abertas sobre apoio social; \n\n\u2022 An\u00e1lise inferencial: compara\u00e7\u00e3o entre as \nm\u00e9dias de cada dimens\u00e3o da escala de apoio \nsocial em cada grupo investigado (Mann-\nWhitney); \n\n\u2022 Compara\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de palavras e o \nn\u00famero de categorias na fala das participantes \nem cada um dos grupos (Mann-Whitney); \n\n\u2022 Verifica\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es entre as \ncategorias encontradas nas falas entre os \ngrupos (Qui-quadrado); \n\nCaracterizar o \ndesenvolvimento de \ncrian\u00e7as por meio da \nEscala de \nDesenvolvimento \nInfantil Bayley II; \n\n\u2022 An\u00e1lise descritiva: distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia \ne porcentagem nas \u00e1reas da escala e das \nsub\u00e1reas da escala; \n\n\u2022 An\u00e1lise inferencial: compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias \nentre os dois grupos (Mann-Whitney) e entre \nas sub\u00e1reas (Qui-quadrado); \n\nCorrelacionar o apoio \u2022 An\u00e1lise inferencial: correla\u00e7\u00e3o entre as \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nsocial percebido pela \nm\u00e3e e o \nDesenvolvimento \nmental e motor das \ncrian\u00e7as; \n\ndimens\u00f5es de ambos os instrumentos \n(Correla\u00e7\u00e3o de Spearmann); \n\nVerificar as rela\u00e7\u00f5es \nentre aspectos da \ngravidez, parto, p\u00f3s-\nparto e rotina atual da \ncrian\u00e7a com o apoio \nsocial e o \ndesenvolvimento \ninfantil; \n\n\u2022 An\u00e1lise descritiva: distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia \ne porcentagem desses dados investigados; \n\n\u2022 An\u00e1lise inferencial: correla\u00e7\u00e3o entre as \ndimens\u00f5es de ambos os instrumentos com as \nvari\u00e1veis num\u00e9ricas (Correla\u00e7\u00e3o de \nSpearmann), an\u00e1lise das diferen\u00e7as entre as \nm\u00e9dias dos instrumentos com as categorias \ndos dados investigados (Mann-Whitney e \nKrukal-Whallis); \n\nCorrelacionar o Apoio \nSocial e o \ndesenvolvimento das \ncrian\u00e7as e com a \nqualidade do \nrelacionamento conjugal \ne familiar (QRC e \nQRF); \n\n\u2022 An\u00e1lise descritiva: distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia \ne porcentagem do QRC e QRF; \n\n\u2022 An\u00e1lise inferencial: correla\u00e7\u00e3o entre as \ndimens\u00f5es de ambos os instrumentos \n(Correla\u00e7\u00e3o de Spearmann) \n\nVerificar as rela\u00e7\u00f5es \nentre o Apoio Social e o \ndesenvolvimento \ninfantil com a escala de \nRisco Psicossocial; \n\n\u2022 An\u00e1lise descritiva: distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia \ne porcentagem do da Escala de Risco; \n\n\u2022 An\u00e1lise inferencial: compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias \ndos instrumentos com as tr\u00eas categorias do \nRisco Psicossocial (Kruskal-Wallis); \n\n \n 4.7. Considera\u00e7\u00f5es \u00e9ticas \n\nAlgumas considera\u00e7\u00f5es sobre os aspectos \u00e9ticos necessitam ser \nexplicitados. Al\u00e9m da aprova\u00e7\u00e3o dessa pesquisa no comit\u00ea de \u00e9tica, \nalguns cuidados foram tomados em toda a pesquisa. Inicialmente, como \no estudo envolvia uma avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento infantil \ndirecionada a psic\u00f3logos, todos os pesquisadores envolvidos tinham \ngradua\u00e7\u00e3o ou eram estudantes de psicologia treinados. Apesar da \nobrigatoriedade da presen\u00e7a do psic\u00f3logo n\u00e3o ser necess\u00e1ria em \nsitua\u00e7\u00f5es de pesquisa, esse cuidado extra foi em raz\u00e3o dos pontos \ninvestigados no restante da pesquisa tamb\u00e9m estarem relacionados a \naspectos psicol\u00f3gicos.  \n\nTamb\u00e9m por se tratar de uma avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \ninfantil, as m\u00e3es obtiveram as informa\u00e7\u00f5es sobre o resultado de seus \nfilhos ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e puderam tirar d\u00favidas com \nrela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de seus beb\u00eas. Houve tamb\u00e9m a entrega de \n\n\n\n                                                                                                                          61 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\numa cartilha com algumas atividades simples que poderiam ser feitas \nem casa para a correta estimula\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a pela m\u00e3e. Os resultados \nforam colocados no prontu\u00e1rio da crian\u00e7a, com o consentimento pr\u00e9vio \nda m\u00e3e, para que o ambulat\u00f3rio tamb\u00e9m pudesse acompanhar a crian\u00e7a \nap\u00f3s o momento da pesquisa. \n\nNos casos em que a crian\u00e7a apresentou alguma dificuldade maior \nno desenvolvimento, os profissionais respons\u00e1veis no ambulat\u00f3rio \nforam avisados e incentivados a acompanharem esses casos mais de \nperto. Nessas situa\u00e7\u00f5es as informa\u00e7\u00f5es providas no prontu\u00e1rio tamb\u00e9m \neram mais espec\u00edficas e relatavam mais detalhadamente as quest\u00f5es a \nserem investigadas no follow-up.  \n\nQuando as m\u00e3es apresentavam problemas de ordem psicol\u00f3gica, \ncomo sintomatologia depressiva ou grave rejei\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, os locais \nde acompanhamento tamb\u00e9m eram informados e era oferecido \natendimento psicol\u00f3gico para as m\u00e3es. Nos dois casos que isso ocorreu, \nas m\u00e3es n\u00e3o quiseram atendimento psicol\u00f3gico imediato, por\u00e9m \nreceberam uma lista de locais onde poderiam procurar esse atendimento \nmais pr\u00f3ximo de suas resid\u00eancias gratuitamente, como unidades b\u00e1sicas \nde sa\u00fade. \n\nO retorno dos resultados para os locais de pesquisa ainda est\u00e1 em \nfase de constru\u00e7\u00e3o, por\u00e9m foi acordado previamente a disponibilidade \nda pesquisadora em transmitir esses resultados nas faculdades \nvinculadas aos ambulat\u00f3rios e as profissionais que assim desejarem. \nUma c\u00f3pia da disserta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 entregue e as situa\u00e7\u00f5es de \ndevolu\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e3o no segundo semestre de 2012.  \n\nConcluindo, o retorno \u00e9tico tamb\u00e9m se ser\u00e1 feito com a \npublica\u00e7\u00e3o dos resultados em peri\u00f3dicos acad\u00eamicos e divulga\u00e7\u00e3o em \ncongressos. Esse retorno a academia tamb\u00e9m faz parte da \u00e9tica do \nretorno \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram com essa pesquisa e para o meio \ncient\u00edfico. Em seguida, apresenta-se os resultados encontrados. \n\n \n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n 5. RESULTADOS \n\n \n 5.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Participantes \n\nNo total, participaram do estudo 31 d\u00edades, 15 com crian\u00e7as \nnascidas a termo e 16 pr\u00e9-termo. A m\u00e9dia de idade das crian\u00e7as, j\u00e1 com \nas nascidas pr\u00e9-termo corrigidas (o tempo do nascimento anterior a 37 \nsemanas foi desconsiderado), foi de 209,26 dias (D.P.= 30,88), \nindicando que as crian\u00e7as tinham aproximadamente seis meses de idade. \nAs m\u00e3es apresentaram m\u00e9dia de idade de 29,65 anos (D.P.= 6,29) e os \npais de 32,65 anos (D.P.= 7,72).  \n\nNa amostra geral, 14 crian\u00e7as eram do sexo masculino (45,2%) e \n17 do sexo feminino. A maioria das fam\u00edlias era de composi\u00e7\u00e3o nuclear \n(74,2%), quatro de nuclear estendida (12,9%), tr\u00eas de mononuclear \nestendida (9,7%) e uma mononuclear (3,2%). A renda mensal familiar \nfoi de R$ 1902,86 (D.P.= 900,64), com uma m\u00e9dia de 4,29 (D.P.= 1,37) \npessoas morando na casa e de 6,16 (D.P.= 2,34) c\u00f4modos por moradia.  \n\nComo a pesquisa baseia-se em dois grupos, cabe aqui definir \nessas caracter\u00edsticas em cada um destes. No grupo das crian\u00e7as nascidas \na termo, sete eram meninos (46,7%) e oito eram meninas. Nas crian\u00e7as \nnascidas pr\u00e9-termo, sete eram meninos e nove eram meninas (56,3%). \nAl\u00e9m disso, acrescentam-se outras vari\u00e1veis que descrevem ambas as \namostras que podem ser verificadas na Tabela 2. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n                                                                                                                          63 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nTabela 2 \nVari\u00e1veis num\u00e9ricas dos dados sociodemogr\u00e1ficos dos participantes. \n Tipo de \n\nnascimento \n\nA  termo Pr\u00e9-termo \n\nVari\u00e1veis  M\u00e9dia (D.P.) M\u00e9dia (D.P.) \n\nIdade da Crian\u00e7a (dias) 1 225,87 (23,61) 193,69 (29,20) \n\nIdade da M\u00e3e 30,67 (5,45) 28,69 (7,03) \n\nIdade do Pai 34,20 (8,07) 31,20 (7,33) \n\nN\u00ba de Filhos 2,40 (1,64) 2,13 (1,31) \n\nN\u00ba de Pessoas na Casa 4,67 (1,54) 3,94 (1,12) \n\nN\u00ba de C\u00f4modos 6,13 (2,13) 6,19 (2,59) \n\nRenda Familiar (reais) 1803,33 (730,08) 2017,69 (1084,70) \n\nAnos de Escolaridade M\u00e3e1 8,53 (3,36) 11,38 (3,81) \n\nAnos de Escolaridade Pai  8,53 (3,18) 10,33 (3,79) \n\nTempo de Uni\u00e3o do Casal no \nNascimento da Crian\u00e7a (meses) \n\n73,50 (72,98) 56,12 (59,81) \n\n1 \u2013 Diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os grupos.  \n \n\nPercebe-se com a Tabela 2 que a idade da crian\u00e7a mostrou-se \nsignificativamente diferente entre os grupos (Z= 2,85; p&lt;0,005). Esse \nresultado aponta que as crian\u00e7as pr\u00e9-termo apresentaram menor idade na \n\u00e9poca da coleta que as crian\u00e7as a termo. \n\nNa compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias entre os anos de escolaridade da m\u00e3e \ne do pais nos dois grupos analisados, como demonstra a Tabela 2, as \nm\u00e3es das crian\u00e7as nascidas pr\u00e9- termo apresentaram maior m\u00e9dia de \nanos estudados e essa diferen\u00e7a foi estatisticamente significativa \n(Z=2,20; p<0,05). Na compara\u00e7\u00e3o das faixas de escolaridade, n\u00e3o houve \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa nas m\u00e3es. Os pais n\u00e3o \napresentaram diferen\u00e7a estatisticamente significativa nem na \ncompara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias como na compara\u00e7\u00e3o entre as faixas de \nescolaridade. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade, al\u00e9m da m\u00e9dia dos anos estudados, \ncabe a distribui\u00e7\u00e3o em faixas. Nas m\u00e3es do grupo com crian\u00e7as nascidas \na termo encontrou-se sete (46,7%) com Ensino fundamental incompleto, \numa com Ensino fundamental completo (6,7%), duas com Ensino m\u00e9dio \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nincompleto (13,3%), duas com Ensino m\u00e9dio completo (13,3%), duas \ncom ensino superior incompleto (13,3%) e uma com Ensino superior \ncompleto (6,7%). Os pais desse mesmo grupo apresentaram um \nanalfabeto (6,7%), quatro com Ensino fundamental incompleto (26,7%), \ndois com Ensino fundamental completo (13,3%), sete com Ensino \nm\u00e9dio completo (46,7%), um com Ensino superior completo (6,7%). \n\nNo grupo de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo as m\u00e3es relataram que \numa possu\u00eda Ensino fundamental incompleto (6,3%), tr\u00eas com Ensino \nfundamental completo (18,8%), duas com Ensino m\u00e9dio incompleto \n(12,5%), seis com Ensino m\u00e9dio completo (37,5%), duas com Ensino \nsuperior incompleto (12,5%), uma com Ensino superior completo \n(6,3%) e uma com P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o completa (6,3%). Os pais desse grupo \napresentaram um analfabeto (6,3%), um com Ensino fundamental \nincompleto (6,3%), dois com fundamental completo (12,5%), seis com \nEnsino m\u00e9dio incompleto (37,5%), um com Ensino m\u00e9dio completo \n(6,3%), dois com Ensino superior incompleto (12,5%) e dois com \nEnsino superior completo (12,5%). Cabe ressaltar que uma das m\u00e3es \nn\u00e3o sabia apontar a escolaridade do pai da crian\u00e7a. \n\nAl\u00e9m das caracter\u00edsticas informadas na Tabela 2, outras vari\u00e1veis \nde cada grupo podem ser descritas. A composi\u00e7\u00e3o familiar das fam\u00edlias \ncom crian\u00e7as nascidas a termo foi de 73,3% nuclear, 20% de nuclear \nestendida e 6,7% de mononuclear estendida. Desse grupo a maioria \n(N=12) tinha resid\u00eancia pr\u00f3pria e tr\u00eas fam\u00edlias moravam em casa \nalugada. \n\nNo grupo de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo a maioria tamb\u00e9m foi de \ncomposi\u00e7\u00e3o nuclear (75%), com 12,5% de mononuclear estendida, 6,3% \nde nuclear estendida e 6,3% de mononuclear. Ainda nesse grupo, 11 \nfam\u00edlias tinham resid\u00eancia pr\u00f3pria, quatro residiam em casa alugada e \numa em casa de familiares.  \n\nSobre a situa\u00e7\u00e3o do casal, nove m\u00e3es com crian\u00e7a nascida a termo \nest\u00e3o no primeiro casamento, cinco est\u00e3o no segundo relacionamento e \numa j\u00e1 teve dois casamentos passados. J\u00e1 os pais desse grupo, nove \nest\u00e3o no primeiro casamento e seis no segundo relacionamento marital. \nNo grupo das crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, 10 m\u00e3es est\u00e3o no primeiro e \nseis no segundo casamento e, entre os pais, nove est\u00e3o no primeiro \ncasamento, seis no segundo e um no terceiro relacionamento. N\u00e3o houve \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os dois grupos no n\u00famero \nde casamentos anteriores dos pais e das m\u00e3es. \n\nPara verificar a oscila\u00e7\u00e3o do relacionamento dos pais foram \nquestionadas as situa\u00e7\u00f5es do casal no momento do nascimento da \ncrian\u00e7a, o estado civil atual do casal e de cada um dos pais. No \n\n\n\n                                                                                                                          65 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nnascimento da crian\u00e7a, os casais com as crian\u00e7as nascidas a termo \napresentaram 14 pais com Uni\u00e3o Est\u00e1vel ou Casado (93,3%) e um \nsolteiro. A situa\u00e7\u00e3o permaneceu a mesma quando questionada sobre a \nsitua\u00e7\u00e3o do casal atual e, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual de cada um dos \npais, a m\u00e3e solteira permanece assim enquanto o pai est\u00e1 em Uni\u00e3o \nEst\u00e1vel com outra companheira. \n\nNo grupo com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo encontrou-se 12 \n(75%) pais casados ou em uni\u00e3o est\u00e1vel no nascimento da crian\u00e7a e \nquatro solteiros. Na situa\u00e7\u00e3o atual do casal, 13 (81,3%) m\u00e3es relataram \nestar casadas ou em uni\u00e3o est\u00e1vel e tr\u00eas solteiras. Com rela\u00e7\u00e3o ao estado \ncivil de cada um dos pais a distribui\u00e7\u00e3o permaneceu a mesma, sendo que \nos pais solteiros n\u00e3o tiveram envolvimento com outros parceiros. N\u00e3o \nhouve diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os dois grupos nessa \nvari\u00e1vel. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de filhos, nas d\u00edades com crian\u00e7as \nnascidas a termo cinco (33,3%) eram prim\u00edparas e as restantes tinham \ndois filhos ou mais. No outro grupo de an\u00e1lise, sete m\u00e3es eram \nprim\u00edparas (43,8%) e as outras nove tinham dois filhos ou mais. \n\nEm suma, as caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas das fam\u00edlias dos \ndois grupos foram bem similares, somente a idade das crian\u00e7as e a \nescolaridade materna apresentaram diferen\u00e7a estatisticamente \nsignificativa. \u00c9 importante notar que a popula\u00e7\u00e3o foco eram m\u00e3es de \nbaixa renda, haja vista que frequentam locais de tratamento de sa\u00fade \np\u00fablico. Contudo, percebe-se que a renda \u00e9 alta em ambos os grupos, \napresentando uma caracter\u00edstica regional. \n\nAp\u00f3s essa explana\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, \npassa-se para a demonstra\u00e7\u00e3o dos outros resultados encontrados. Inicia-\nse com a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do apoio social, seguido da Escala \nBayley de Desenvolvimento infantil II e, por fim, os outros instrumentos \nque vislumbraram alguns fatores potenciais de risco e prote\u00e7\u00e3o. \n \n 5.2. Apoio Social \n\nO apoio social pode ser dividido em partes, pois buscou-se \nresultados quantitativos e qualitativos. Foi questionado \u00e0 m\u00e3e sobre o \nque significa apoio para ela, qual(is) a(s) principal (is) figuras de apoio, \nse os profissionais de sa\u00fade s\u00e3o fonte de apoio e se recebeu atendimento \npsicol\u00f3gico. Tamb\u00e9m foi investigada a Escala de aferi\u00e7\u00e3o do apoio \nsocial, escala composta por 19 itens com tr\u00eas dimens\u00f5es. \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n5.2.1. O Significado do apoio social \nNessa se\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise, apresentar-se-\u00e1 primeiramente o resultado \n\ndas an\u00e1lises das falas em categoria. Foram encontradas, ap\u00f3s detalhada \nleitura das falas, quatro categorias, sejam estas: \n\n1. Apoio como uma figura humana: o apoio \u00e9 compreendido \ncom uma pessoa, fala relacionado a uma figura humana ou \nfiguras humanas, mesmo que sem identifica\u00e7\u00e3o ou sem \nnomea\u00e7\u00e3o; \n\n2. Apoio como uma estrutura f\u00edsica ou material: o apoio \u00e9 \nretratado como algo f\u00edsico, estrutural ou material. Podem ser \nlocais ou situa\u00e7\u00f5es que estejam relacionados a algo inerte, sem \nvida; \n\n3. Apoio como um conceito: o apoio \u00e9 compreendido como um \nconceito, que pode ser um sentimento ou um significado e \u00e9 \ndito de forma abstrata, como uma defini\u00e7\u00e3o da palavra; \n\n4. Apoio como outros: quando nenhuma das categorias anteriores \nexpressa o conte\u00fado da fala. \n \n\nAo enviar as falas com as unidades de an\u00e1lise para os ju\u00edzes \n(Anexo 7), estes j\u00e1 descritos no m\u00e9todo, as unidades de an\u00e1lise j\u00e1 \nencontravam-se sublinhadas com um espa\u00e7o para preenchimento. Os \nju\u00edzes encaminharam eletronicamente suas respostas que foram \navaliadas pela pesquisadora. Quando ocorreu algum impasse (categorias \ncom 50% de concord\u00e2ncia), dirigia-se ao conte\u00fado te\u00f3rico sobre o \nassunto ou mesmo o contexto da situa\u00e7\u00e3o, sendo que a decis\u00e3o final \ncoube \u00e0 pesquisadora. No total das falas sobre apoio foram encontrados \ndois impasses, ou seja, 2,74% do total. \n\nDa m\u00e9dia de unidades de an\u00e1lise por grupo, m\u00e3es com crian\u00e7as \nnascidas a termo apresentaram 2,53 (D.P.= 1,46) de unidades de an\u00e1lise. \nJ\u00e1 o outro grupo pesquisado apresentou m\u00e9dia de 2,19 (D.P. 0,98) de \nunidades de an\u00e1lise. Desse modo, as m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas a termo \nindicam mais conte\u00fado ou falas para an\u00e1lise, contudo essa diferen\u00e7a n\u00e3o \nfoi estatisticamente significativa.  \n\nAl\u00e9m da contabiliza\u00e7\u00e3o das unidades de an\u00e1lise, foram tamb\u00e9m \ninvestigadas as m\u00e9dias de vezes que as categorias foram suscitadas pelas \nparticipantes. Para a visualiza\u00e7\u00e3o desses dados, observa-se a Tabela 3. \n\n \n \n \n\n \n \n\n\n\n                                                                                                                          67 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nTabela 3 \nM\u00e9dia e desvio padr\u00e3o das categorias suscitadas nas falas das \nparticipantes sobre apoio por grupo de estudo. \n\nCategorias \nA termo Pr\u00e9-termo \n\nM\u00e9dia (D.P.) M\u00e9dia (D.P.) \nApoio como figura humana 1,47 (0,99) 0,94 (1,12) \nApoio como estrutura f\u00edsica ou material 0,33 (1,05) 0,06 (0,25) \nApoio como conceito 0,40 (0,83) 1,00 (1,03) \nApoio como outros 0,33 (0,62) 0,19 (0,54) \n\n \nNa Tabela 3 percebe-se que as m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas a \n\ntermo suscitam mais a categoria de apoio como figura humana em \ncompara\u00e7\u00e3o com o outro grupo. As participantes com crian\u00e7as nascidas \npr\u00e9-termo relatam mais o apoio como um conceito. Apesar dessas \ndiferen\u00e7as nas m\u00e9dias, n\u00e3o foi encontrada nenhum resultado \nestatisticamente significativo nas compara\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia. \n\nSobre o conte\u00fado das falas, foi poss\u00edvel perceber que ambos os \ngrupos apontavam algumas figuras de apoio imediatamente, como \n\u2018Sogra, marido\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a a termo 11), \u2018Marido, bisav\u00f3, \nsobrinha\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo 6). A figura do companheiro foi \nconstantemente relatada por ambos os grupos. \u00c9 importante citar que \numa das participantes citou a sogra como apoio, mas no sentido da \naus\u00eancia dela: \u2018Pessoas para ajudar, gostar. Minha sogra n\u00e3o sobe nem \numa vez para me ajudar' (m\u00e3e do a termo cinco). Percebe-se, dessa \nforma, que quando questionadas sobre o que \u00e9 apoio, as participantes \nfrequentemente relatavam as fontes de apoio, sejam elas ausentes ou \npresentes. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao apoio como conceito, mais frequente nas m\u00e3es de \ncrian\u00e7as pr\u00e9-termo, as falas eram um pouco mais distanciadas de algo \nconcreto como: \u2018Incentivo, ajuda\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo 1), \u2018Ajuda, \nsolidariedade, compreens\u00e3o\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo 16). Na \ncategoria apoio como estrutura f\u00edsica ou material, em ambos os grupos \nde an\u00e1lise o aparecimento foi baixo. Essas falas refletiam o apoio como \nalgum tipo de institui\u00e7\u00e3o ou ajuda material como \u2018Eu penso no \napoio[...] financeiro. Roupa, cal\u00e7ado, col\u00e9gio[...]\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a a \ntermo 8), \u2018Apoio escolar [...]\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo 2).  \n\n A classifica\u00e7\u00e3o do apoio como outros foi quando nenhuma das \ncategorias acima se encaixava ou mesmo a nega\u00e7\u00e3o a falar sobre o \nassunto. Essa categoria tamb\u00e9m apareceu pouco entre os dois grupos e \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\npode ser exemplificada pelas falas como: \u2018[...] que eu sempre tenho \nraz\u00e3o, que eu esteja certa\u2019 (m\u00e3e do beb\u00ea a termo 2), \u2018[...] n\u00e3o sinto \nnecessidade de falar disso agora. Sou auto-suficiente\u2019 (m\u00e3e do beb\u00ea \npr\u00e9-termo 2). \n\nEssas categorias ser\u00e3o posteriormente correlacionadas com outras \nvari\u00e1veis que explicam melhor a distribui\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados nos dois \ngrupos de an\u00e1lise. Continuando a an\u00e1lise do apoio social, passa-se a \ntratar das principais figuras de apoio no pr\u00f3ximo t\u00f3pico. \n\n5.2.2. Principais figuras de apoio \nNessa fase da pesquisa ser\u00e3o apresentadas as principais figuras de \n\napoio durante a gravidez da m\u00e3e, no momento do parto, na fase p\u00f3s-\nparto e nos cuidados di\u00e1rios atuais. Durante a gravidez, as m\u00e3es das \ncrian\u00e7as nascidas a termo informaram que o parceiro (N=8, 53,3%) foi a \nfigura principal, seguida de tr\u00eas participantes que informaram sua m\u00e3e \ncomo principal (20%), e uma (6,7%) participante em cada uma das \nseguintes figuras: pai, sogra, irm\u00e3/irm\u00e3o e outros parentes. As m\u00e3es de \ncrian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo indicaram tamb\u00e9m o parceiro como figura \nprincipal nessa fase (N=9; 56,3%), seguida de outros parentes (N=2; \n12,5%) e uma participante (6,3%) nas figuras da irm\u00e3o/irm\u00e3, v\u00f3, sogra e \nde outras pessoas, al\u00e9m de uma das participantes que afirmou ningu\u00e9m \nter dado apoio.  \n\nDurante o parto, as m\u00e3es das crian\u00e7as a termo afirmaram que o \nparceiro (50%) e a m\u00e3e (20%) s\u00e3o as principais figuras. As personagens \ndo irm\u00e3o/irm\u00e3, da sogra e de outras pessoas apareceram tamb\u00e9m na \nresposta, cada uma destas apontado por uma m\u00e3e (6,7%). Nas m\u00e3es das \ncrian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, o parceiro tamb\u00e9m foi a principal figura \ndurante o parto (68,8%), seguido de outros parentes (12,5%). As figuras \ndo irm\u00e3o/irm\u00e3 e de outras pessoas foram citadas uma vez cada (6,3%), e \numa m\u00e3e n\u00e3o identificou ningu\u00e9m como fonte de apoio nesse momento. \n\nNo momento ap\u00f3s o parto, novamente o parceiro aparece como \nprincipal figura para as m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas a termo (46,7%). Em \nseguida, a m\u00e3e (33,3%) e a irm\u00e3/irm\u00e3o aparecem (13,3%), seguido de \numa m\u00e3e que indicou a sogra (6,7%). Nos pr\u00e9-termo, a figura principal \nfoi o parceiro (50%), seguido da m\u00e3e (12,5%) e uma (6,3%) para as \nseguintes figuras: pai, irm\u00e3/irm\u00e3o, sogra, outros parentes, outras pessoas \ne ningu\u00e9m. Na tabela 4 apresenta-se as figuras principais nos cuidados \ndi\u00e1rios. \n \n \n \n \n\n\n\n                                                                                                                          69 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nTabela 4 \nDistribui\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia das figuras de apoio nos cuidados di\u00e1rios \nnos dois grupos de an\u00e1lise. \n \n\nTipo de nascimento Frequ\u00eancia Porcentagem \n\nA termo \n\nParceiro 7 46,7 \n\nM\u00e3e 3 20,0 \n\nIrm\u00e3/irm\u00e3o 1 6,7 \n\nSogra 3 20,0 \n\nNingu\u00e9m 1 6,7 \n\nPr\u00e9-termo \n\nParceiro 9 56,3 \n\nM\u00e3e 2 12,5 \n\nPai 2 12,5 \n\nIrm\u00e3/irm\u00e3o 1 6,3 \n\nOutros parentes 1 6,3 \n\nSogra 1 6,3 \n\n  \nAlgumas diferen\u00e7as foram encontradas entre os grupos, \n\nespecialmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 figura materna, que s\u00f3 aparece no grupo \ndas crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo no apoio p\u00f3s-parto e dos cuidados \ndi\u00e1rios. A afirma\u00e7\u00e3o que n\u00e3o percebeu o apoio de ningu\u00e9m tamb\u00e9m \napareceu mais no grupo das m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9- termo, e \ncabe ressaltar que n\u00e3o foi a mesma participante que afirmou essa \naus\u00eancia nas duas situa\u00e7\u00f5es. Apesar dessas pontua\u00e7\u00f5es, n\u00e3o houve \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativas nas figuras de apoio em \nnenhuma das situa\u00e7\u00f5es.  \n\nImportante tamb\u00e9m citar nesse momento as similaridades entre os \ndois grupos analisados, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 figura do parceiro. \nNos dois grupos analisados, o companheiro/parceiro \u00e9 retratado como a \nprincipal figura em todas as situa\u00e7\u00f5es questionadas, ou seja, \u00e9 a pessoa \nmais percebida pelas m\u00e3es nos momentos delicados durante a gravidez e \npuerp\u00e9rio, al\u00e9m do dia a dia. Outra figura importante \u00e9 o profissional da \nsa\u00fade, que \u00e9 debatido no pr\u00f3ximo t\u00f3pico. \n\n \n5.2.3. Profissionais de sa\u00fade como fonte de apoio \n\nNo momento da gravidez e puerp\u00e9rio \u00e9 muito comum o contato \ncom os profissionais de sa\u00fade. Para verificar se as m\u00e3es percebiam \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nalgum tipo de apoio dessas figuras, foi questionado se ela identificava os \nprofissionais de sa\u00fade como fonte de apoio. Do grupo com as crian\u00e7as \nnascidas a termo, 11 m\u00e3es (73,3%) responderam que sim, percebiam \ncomo fonte de apoio. Das m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, todas \nresponderam que identificavam os diversos profissionais de sa\u00fade como \napoiadores.  \n\nNa compara\u00e7\u00e3o entre os dois grupos com qui-quadrado, houve \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa (?2= 4,89; p<0,05; C=0,37; \np<0,05). Essa an\u00e1lise indica que as m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo \nidentificam significativamente mais do que as m\u00e3es das crian\u00e7as \nnascidas a termo os profissionais de sa\u00fade com fonte de apoio. \n\n \n5.2.4. Apoio psicol\u00f3gico \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao apoio psicol\u00f3gico, foi questionado \u00e0s m\u00e3es se \nreceberam atendimento psicol\u00f3gico antes da gravidez, durante a \ngravidez e depois da gravidez e por quanto tempo. Das m\u00e3es com \ncrian\u00e7as nascidas a termo, uma recebeu atendimento antes da gravidez, \nduas receberam durante a gravidez e nenhuma ap\u00f3s o parto. Das m\u00e3es \ncom crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, tr\u00eas receberam antes da gravidez, \ncinco durante a gravidez e sete ap\u00f3s o parto.  \n\nNa compara\u00e7\u00e3o entre os dois grupos de an\u00e1lise, houve diferen\u00e7a \nestatisticamente significativa no atendimento psicol\u00f3gico ap\u00f3s o parto \n(?2= 9,13; p<0,01; C=0,48; p<0,01). Esse resultado indica que as m\u00e3es \ncom crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo apontaram ter significativamente mais \nacesso ao atendimento psicol\u00f3gico ap\u00f3s o parto que as m\u00e3es de crian\u00e7as \nnascidas a termo.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia total de atendimento, as m\u00e3es com crian\u00e7as \nnascidas a termo apresentaram 2,49 meses em m\u00e9dia de atendimento. J\u00e1 \no outro grupo analisado apresentou uma m\u00e9dia de 6,05 meses de \natendimento. Na compara\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias, a diferen\u00e7a foi \nestatisticamente significativa (Z= 2,70; p<0,01), indicando que as m\u00e3es \nde crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo tamb\u00e9m tiveram mais tempo de \natendimento que o outro grupo analisado.  \n\nPara finalizar a an\u00e1lise do suporte social, foi tamb\u00e9m verificada \numa escala de aferi\u00e7\u00e3o do apoio. Os resultados dessa escala podem ser \nverificados na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n \n5.2.5. Apoio social \u2013 Escala de aferi\u00e7\u00e3o do apoio social \n\nPara melhor visualizar as dimens\u00f5es da escala de aferi\u00e7\u00e3o do \napoio social, este resultado ser\u00e1 apresentado em forma de tabela de \n\n\n\n                                                                                                                          71 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nmodo a analisar os participantes em grupos separados. Os dados podem \nser visualizados na Tabela 5. \n\n \nTabela 5 \nM\u00e9dia e desvio padr\u00e3o das dimens\u00f5es da escala de apoio social em \ncada um dos grupos. \n\n Participantes por grupo \nDimens\u00f5es da Escala A termo Pr\u00e9-termo \n\n M\u00e9dia (D.P.) M\u00e9dia (D.P.) \n\nMaterial 4,38 (0,93) 4,48 (0,64) \nAfetivo/Intera\u00e7\u00e3o Positiva 4,23 (0,73) 4,55 (0,56) \nEmocional/Informa\u00e7\u00e3o 4,28 (0,45) 4,10 (0,78) \n\n \nA partir da an\u00e1lise da Tabela 5 \u00e9 poss\u00edvel notar que as dimens\u00f5es \n\nApoio Material e Apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva possuem m\u00e9dias \nlevemente maiores para o grupo com as crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. J\u00e1 \na dimens\u00e3o Apoio emocional/informa\u00e7\u00e3o apresenta-se um pouco mais \nelevado para as d\u00edades com crian\u00e7as nascidas a termo. Essas m\u00e9dias, \npor\u00e9m, n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a estatisticamente significativa. Com a \nparte do apoio finalizada, inicia-se a apresenta\u00e7\u00e3o da Escala de \nDesenvolvimento Infantil Bayley II no pr\u00f3ximo t\u00f3pico. \n \n  5.3. Escala de Desenvolvimento Infantil Bayley II \n\nInicialmente cabe apresentar as m\u00e9dias dos participantes em cada \numa das \u00e1reas nos grupos investigados. Importante relembrar que a \nescala era composta de tr\u00eas subescalas: motora, mental e \ncomportamental. A primeira aponta o desenvolvimento motor e a \nsegunda o mental da crian\u00e7a na idade investigada. A escala \ncomportamental verifica o comportamento da crian\u00e7a no dia da \naplica\u00e7\u00e3o. Esses resultados podem ser visualizados na Tabela 6. \nTabela 6 \nM\u00e9dias e desvio padr\u00e3o das dimens\u00f5es da Escala Bayley II em nos \ngrupos estudados. \n\nEscala Bayley II Participantes por grupo \n\n A termo Pr\u00e9-termo \n M\u00e9dia (D.P.) M\u00e9dia (D.P.)  \n\nMotora 102,13 (9,84) 103,00 (9,60) \nMental 108,33 (5,88) 105,13 (6,82) \n\nComportamental 114,33 (15,78) 105,66 (20,30) \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \nAo visualizar a tabela 6, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a m\u00e9dia da parte \n\nmotora \u00e9 um pouco mais alta para as d\u00edades dos beb\u00eas nascidos pr\u00e9-\ntermo e na parte mental um pouco mais elevada na para o grupo dos \nbeb\u00eas nascidos a termo. Contudo, essas diferen\u00e7as n\u00e3o foram \nestatisticamente significativas. \n \n 5.4. Qualidade do relacionamento conjugal e familiar \n\nNessa se\u00e7\u00e3o dos resultados, se apresentar\u00e3o os resultados da \nqualidade do relacionamento conjugal (QRC) e do relacionamento \nfamiliar (QRF). O primeiro \u00e9 composto de tr\u00eas itens que verificam a \nrela\u00e7\u00e3o do casal, discuss\u00f5es e satisfa\u00e7\u00e3o com o relacionamento amoroso. \nO relacionamento familiar \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas itens do relacionamento \nconjugal mais tr\u00eas quest\u00f5es sobre a conviv\u00eancia familiar (rela\u00e7\u00e3o e \ndiscuss\u00e3o com os filhos, ajuda do pai nos cuidados com a crian\u00e7a). A \nop\u00e7\u00e3o de separar esses itens veio com a import\u00e2ncia que o parceiro \nisoladamente tem no apoio social, como visto nos resultados sobre as \nfiguras de apoio.  Os resultados podem ser visualizados na Tabela 7. \n \nTabela 7 \nM\u00e9dias do QRC e do QRF nos grupos com crian\u00e7as nascidas a \ntermo e crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. \n\nTipo de \n\nnascimento \nA termo Pr\u00e9-termo \n\n N M\u00e9dia (D.P.) N M\u00e9dia (D.P.) \nQRC 14 1,90 (0,79) 14 1,57 (0,46) \nQRF 14 2,18 (0,53) 14 2,15 (0,46) \n\n \nNos resultados \u00e9 poss\u00edvel perceber que os grupos s\u00e3o compostos \n\npor 14 participantes. Nas d\u00edades com crian\u00e7a nascida a termo, uma das \nm\u00e3es n\u00e3o tinha parceiro e n\u00e3o quis responder sobre a rela\u00e7\u00e3o com o pai \nda crian\u00e7a. No grupo com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, uma das m\u00e3es \nn\u00e3o quis responder e a outra n\u00e3o tinha contato algum com o pai da \ncrian\u00e7a. Dessa forma, n\u00e3o foi poss\u00edvel obter uma resposta nessa partes \ndas participantes.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel visualizar na Tabela 7 que as m\u00e9dias da QRC e da \nQRF foram mais altas no grupo com as crian\u00e7as nascidas a termo, \nindicando pior qualidade em ambos os sistemas. Essas m\u00e9dias foram \ncomparadas nos dois grupos e os resultados indicam que n\u00e3o houve \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os grupos de an\u00e1lise nessas \nvari\u00e1veis. \n\n\n\n                                                                                                                          73 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\n 5.5. Gravidez, parto e rotina atual da crian\u00e7a \nPara essa se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os resultados sobre quatro \n\nper\u00edodos importantes: a gravidez, parto, o p\u00f3s-parto e a rotina atual da \ncrian\u00e7a. As vari\u00e1veis num\u00e9ricas podem ser visualizadas na Tabela 8. \n \nTabela 8 \nVari\u00e1veis num\u00e9ricas da gravidez, parto e rotina atual da crian\u00e7a. \nTipo de nascimento A  termo Pr\u00e9-termo \n\nVari\u00e1veis  M\u00e9dia  (D.P.) M\u00e9dia  (D.P.) \n\nTempo de Gesta\u00e7\u00e3o ao descobrir \nGravidez (meses) \n\n2,13 (1,64) 2,88 (2,00) \n\nN\u00ba de Consultas Pr\u00e9-natais* 6,86 (2,71) 4,69 (3,50) \n\nTempo de Gesta\u00e7\u00e3o ao Nascer \n(dias)*** \n\n283,62 (8,68) 239,50 (17,09) \n\nPeso da Crian\u00e7a*** 3393,66 (383,41) 1965,31 (597,17) \n\nAltura da Crian\u00e7a*** 49,40 (1,55) 43,03 (4,10) \n\nApgar 1\u00ba minuto 8,27 (0,59) 7,53 (2,10) \n\nApgar 5\u00ba minuto 8,87 (0,52) 8,53 (1,19) \n\nTempo de interna\u00e7\u00e3o ap\u00f3s \nnascimento*** \n\n2,07 (1,28) 17,69 (23,04) \n\nTempo de Amamenta\u00e7\u00e3o 5,53 (2,66) 4,88 (2,39) \n\nTempo que passa no cuidado de \noutras pessoas (horas) \n\n1,00 (2,47) 1,44 (2,63) \n\nTempo que passa com a m\u00e3e \n(horas) \n\n12,40 (4,44) 14,50 (4,34) \n\n    * p<0,05; ***p<0,001. \n \n\nAo se observar a Tabela 8, \u00e9 poss\u00edvel perceber algumas \ndiferen\u00e7as entre os dois grupos analisados. O primeiro, o n\u00famero de \nconsultas pr\u00e9-natais, indica que as m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas a termo \ntiveram mais consultas que as m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo \n(Z=1,91; p<0,05). Essa diferen\u00e7a provavelmente est\u00e1 relacionada com a \nquest\u00e3o da prematuridade, pois as m\u00e3es que os beb\u00eas nasceram mais \ntarde tiveram a oportunidade frequentar o obstetra mais vezes. Al\u00e9m \ndisso, percebe-se tamb\u00e9m na Tabela 8 que as m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\ncom 40 semanas ou mais descobriram mais cedo a gravidez que as \noutras m\u00e3es. Apesar de n\u00e3o existir diferen\u00e7a estatisticamente \nsignificativa nesta vari\u00e1vel, as m\u00e3es que descobrem mais tarde a \ngravidez, iniciam o pr\u00e9-natal mais tardiamente tamb\u00e9m.  \n\nAs outras vari\u00e1veis como tempo de gesta\u00e7\u00e3o ao nascer (Z=4,57; \np<0,001), peso da crian\u00e7a (Z=4,47; p<0,001), altura da crian\u00e7a (Z=3,97; \np<0,001) e tempo de interna\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o nascimento (Z=4,73; p<0,001) \ns\u00e3o diferen\u00e7as j\u00e1 esperadas, haja vista que os beb\u00eas pr\u00e9-termo nascem \nantes do tempo, s\u00e3o menores e exigem cuidados prolongados ap\u00f3s o \nparto. As vari\u00e1veis categ\u00f3ricas relacionadas \u00e0 gravidez, ao parto e \u00e0 \nrotina atual da crian\u00e7a s\u00e3o apresentadas na Tabela 9. \n \nTabela 9 \nVari\u00e1veis categ\u00f3ricas sobre a crian\u00e7a dos dois grupos analisados. \n\nTipo de nascimento A termo Pr\u00e9-termo \n\nVari\u00e1veis  N % N % \n\nPlanejou gravidez \nSim 6 40% 4 25% \nN\u00e3o 9 60% 12 75% \n\nDesejou gravidez \nSim 12 80% 11 68,8% \nN\u00e3o  3 20% 5 31,2% \n\nTipo de parto \nNormal 7 46,7% 10 62,5% \nCes\u00e1rea 8 53,3% 6 37,5% \n\nComplica\u00e7\u00e3o no parto1* \nSim 6 40% 1 6,3% \nN\u00e3o 9 60% 15 93,8% \n\nComplica\u00e7\u00e3o no p\u00f3s-\nparto \n\nSim 5 33,3% 6 37,5% \nN\u00e3o 10 66,7% 10 62,5% \n\nGravidez de risco2* \nSim 3 20% 9 56,3% \nN\u00e3o 12 80% 7 43,8% \n\nCrian\u00e7a foi hospitalizada \nap\u00f3s sa\u00edda da \nmaternidade3* \n\nSim 0 0% 4 25% \n\nN\u00e3o 15 100% 12 75% \n\nAmamentou a crian\u00e7a \nSim  14 93,3% 14 87,5% \nN\u00e3o 1 6,7% 2 12,5% \n\nDificuldade em \namamentar \n\nSim 7 46,7% 7 43,7% \nN\u00e3o 8 53,3% 9 56,3% \n\n1-Diferen\u00e7a Estatisticamente significativa-  ?2: 5,04; C= 0,37; \n2- Diferen\u00e7a Estatisticamente significativa- ?2: 4,29; C= 0,35; \n3- Diferen\u00e7a Estatisticamente significativa- ?2: 4,31; C= 0,35; \n* p<0,05 \n  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao planejamento e o desejo da gravidez, \u00e9 poss\u00edvel \nvisualizar a maior parte das m\u00e3es dos dois grupos n\u00e3o planejou a \n\n\n\n                                                                                                                          75 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\ncrian\u00e7a, por\u00e9m desejou o beb\u00ea ap\u00f3s descobrir a gravidez. N\u00e3o houve \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os dois grupos nessas \nvari\u00e1veis.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amamenta\u00e7\u00e3o, a maioria das m\u00e3es amamentou, \npor\u00e9m muitas delas indicaram dificuldades em amamentar. Os \nresultados foram bem similares entre os dois grupos de an\u00e1lise, n\u00e3o \nsendo poss\u00edvel encontrar diferen\u00e7a estatisticamente significativa.  \n\nNa Tabela 9 observa-se que as m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas a \ntermo indicaram que tiveram mais complica\u00e7\u00f5es no parto que as m\u00e3es \ndas crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. Esse resultado, inicialmente, parece \ncontradit\u00f3rio ao esperado, considerando que o nascimento do pr\u00e9-termo \nnormalmente envolve mais tens\u00e3o durante o parto ou mesmo \u00e9 iniciado \npor alguma complica\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, ao verificar os di\u00e1rios de campo e a \nrespostas das participantes, nota-se que as m\u00e3es dos beb\u00eas nascidos a \ntermo consideraram qualquer mal estar (como, por exemplo, tontura, \nfalta de ar, entre outros) como uma complica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as participantes das \nd\u00edades dos beb\u00eas nascidos pr\u00e9-termo, n\u00e3o consideram complica\u00e7\u00e3o ter \nsangramentos ou at\u00e9 mesmo n\u00e3o estarem conscientes durante o parto.  \n\nNas outras vari\u00e1veis em que houve diferen\u00e7a estaticamente \nsignificativa, os resultados indicam que as m\u00e3es de crian\u00e7as pr\u00e9-termo \ntinham gravidez de risco, ou seja, parte sabia da possibilidade do \nnascimento prematuro, e os beb\u00eas que nasceram pr\u00e9-termo tiveram mais \ninterna\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o parto. \u00c9 importante ressaltar que essa interna\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\u00e9 a imediata ap\u00f3s o parto e sim quando a crian\u00e7a re-interna ap\u00f3s a sa\u00edda \nda maternidade.  \n\nComo intuito de verificar os sentimentos maternos em dois \nmomentos cr\u00edticos, questionou-se \u00e0s m\u00e3es sobre seus sentimentos \ndurante a gravidez e ap\u00f3s o parto. Os resultados foram analisados da \nmesma forma que a pergunta sobre o apoio social, como descrito no \nm\u00e9todo. Nesse caso foram encontradas tr\u00eas categorias para essas falas: \n\n1. Experi\u00eancia positiva: a gravidez/parto \u00e9 retratada de forma \npositiva, como algo bom, relacionado a sensa\u00e7\u00f5es, sentimentos \ne opini\u00f5es positivas; \n\n2. Experi\u00eancia negativa: a gravidez/parto \u00e9 relatada com palavras \nde cunho negativo, com algo que gerava dor ou desconforto, \nrelacionado a sensa\u00e7\u00f5es, sentimentos e opini\u00f5es negativas; \n\n3. Outros: quando nenhuma das categorias anteriores expressa o \nconte\u00fado da fala. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nOs ju\u00edzes nessa situa\u00e7\u00e3o foram os mesmos na categoriza\u00e7\u00e3o sobre \no apoio e tamb\u00e9m ocorreram alguns impasses, estes decididos pela \npesquisadora. No total, foram cinco impasses nos sentimentos na \ngravidez (4,63%) e tr\u00eas nos sentimentos no parto (7,89%). Para verificar \ncomo essas categorias se apresentaram nas participantes, a Tabela 10 \napresentar\u00e1 as m\u00e9dias e desvios padr\u00f5es por categoria em cada grupo. \n\n \nTabela 10. \nM\u00e9dia e desvio padr\u00e3o das categorias suscitadas nas falas das \nparticipantes sobre sentimentos na gravidez e no parto por grupo de \nestudo. \n\nCategorias \nA termo Pr\u00e9-termo \n\nM\u00e9dia (D.P.) M\u00e9dia (D.P.) \n\nSentimentos na \nGravidez \n\nExp. Positiva  1,33(1,50) 1,13 (1,15) \nExp. Negativa 1,93 (1,67) 1,75 (1,39) \n\nOutros 0,53 (1,06) 0,31 (0,79) \n\nSentimentos no \np\u00f3s-parto \n\nExp.Positiva  1,50 (1,28) 1,00 (1,00) \nExp. Negativa 1,43 (1,45) 1,73 (1,39) \nOutros 0,00 (0,00) 0,20 (0,56) \n\n \nPercebe-se ao analisar a Tabela 10 que os sentimentos negativos \n\nna gravidez s\u00e3o maiores que os positivos em ambos os grupos e mais \npresente ainda nas d\u00edades com crian\u00e7as nascidas a termo. J\u00e1 no p\u00f3s-parto \na situa\u00e7\u00e3o se inverte para as m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas a termo, que \nrelatam mais sentimentos positivos, enquanto as m\u00e3es de beb\u00eas nascidos \npr\u00e9-termo relatam mais sentimentos negativos nesse momento. Apesar \nda diferen\u00e7a encontrada nas m\u00e9dias, nenhuma compara\u00e7\u00e3o entre os \ngrupos teve diferen\u00e7a estatisticamente significativa. \n\nAs falas que relataram experi\u00eancias positivas refletiam \nsentimentos maternos como \u2018Felicidade, carinho\u2019 (m\u00e3e crian\u00e7a pr\u00e9-\ntermo seis), \u2018Tranquila, sem nenhum estresse [...]\u2019 (m\u00e3e crian\u00e7a a termo \num), \u2018al\u00edvio, nasceu agora est\u00e1 tudo bem[...]\u2019 (m\u00e3e crian\u00e7a a termo \noito). Ocorreram falas positivas no p\u00f3s-parto tamb\u00e9m das m\u00e3es das \ncrian\u00e7as pr\u00e9-termo, normalmente envolviam um momento de al\u00edvio ap\u00f3s \no desespero inicial como \u2018[...], quando vi que estava tudo bem, fiquei \nmais calma\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo 16), \u2018[...], comecei a curtir \nquando dei o primeiro mamar\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo quatro). Os \nsentimentos positivos na gravidez s\u00e3o muito similares entre os dois \ngrupos, pois para grande parte das participantes a prematuridade n\u00e3o era \ncogitada. As falas como experi\u00eancia negativa na gravidez eram muito \n\n\n\n                                                                                                                          77 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nrelacionadas aos sintomas f\u00edsicos e comuns da gesta\u00e7\u00e3o como: \u2018Os \nprimeiros quatro meses muito enjoo [...]\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo \n12), \u2018Bastante choro, sensibilidade [...]\u2019 (m\u00e3e do pr\u00e9-termo 14), \u2018 [...], \nchorona, nervosa. [...], ficava mais sens\u00edvel[...]\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a a \ntermo seis).  \n\nAs falas que refletiam uma experi\u00eancia negativa no p\u00f3s-parto \nenvolviam muitos aspectos da prematuridade para as m\u00e3es dos beb\u00eas \npr\u00e9-termo como \u2018Dif\u00edcil, achei que ia perd\u00ea-lo, chorava, preocupada \n[...]\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo tr\u00eas), \u2018N\u00e3o queria ouvir nada. \nPreocupa\u00e7\u00e3o. Desespero ao ver a sonda.\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo \n15), \u2018Estressada no primeiro m\u00eas, inconformada com o nascimento \nprematuro e interna\u00e7\u00e3o do filho\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo 14). Ao se \nanalisar as falas, percebe-se que o momento da interna\u00e7\u00e3o e os \nprocedimentos seguintes ao parto foram muito frustrantes para essas \nm\u00e3es, pois grande parte n\u00e3o esperava o parto prematuro e n\u00e3o sabia \ncomo proceder diante da interna\u00e7\u00e3o e fragilidade da crian\u00e7a. Diante do \ndesespero de n\u00e3o ver a crian\u00e7a ou v\u00ea-la em uma situa\u00e7\u00e3o extrema, como \ncom sonda ou muito magra, as m\u00e3es se assustavam, pois imaginavam \nseus beb\u00eas diferentes durante a gesta\u00e7\u00e3o. \n\nAs m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas a termo tamb\u00e9m referiam o p\u00f3s-\nparto como um experi\u00eancia negativa, por\u00e9m os conte\u00fados se diferenciam \num pouco, mais ligados a rejei\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, medo de criar ou \nrelacionamento com o parceiro: \u2018Rejei\u00e7\u00e3o. N\u00e3o era minha, n\u00e3o \naceitava\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a a termo 14), \u2018Medo de n\u00e3o ser capaz de \neducar, deixar passar necessidade [...]\u2019 (m\u00e3e crian\u00e7a a termo 15), \u2018[...], \nmas quando cheguei em casa tive complica\u00e7\u00f5es, pois o marido \u00e9 muito \nestressado e acaba n\u00e3o conseguindo deixar o trabalho em casa\u2019 (m\u00e3e \nda crian\u00e7a a termo 13).  \n\nA \u00faltima categoria, outras, apareceu nas falas das m\u00e3es nos \nsentimentos da gravidez explicando algo sobre o que sentia, contudo \nsem o ju\u00edzo de valor, como: \u2018[...] n\u00e3o esperava essa gravidez\u2019 (m\u00e3e da \ncrian\u00e7a pr\u00e9-termo 14), \u2018[...] nunca tive filho\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a a termo \ncinco). No p\u00f3s-parto, somente duas falas se encaixaram nessa categoria, \nselam elas: \u2018N\u00e3o lembro\u2019 (m\u00e3e da crian\u00e7a pr\u00e9-termo nove) e \u2018[...] Ai \nlogo me mandaram para o Canguru, a\u00ed eu ficava deitada\u2019 (m\u00e3e da \ncrian\u00e7a pr\u00e9-termo um). N\u00e3o ocorreu uma homogeneidade das falas nesse \ncaso, sendo que indicaram outros tipo de experi\u00eancia ou mesmo uma \nrecusa a falar sobre o assunto. \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das falas descritas, conclui-se que os \nsentimentos na gravidez eram similares nos dois grupos, enquanto no \np\u00f3s-parto os grupos se diferenciam mais, com a experi\u00eancia da \nprematuridade muito presente nas d\u00edades com crian\u00e7a pr\u00e9-termo. Para \nfinalizar os instrumentos, passa-se a analisar a escala de risco \npsicossocial de Rutter. Estes resultados s\u00e3o apresentados no pr\u00f3ximo \nt\u00f3pico. \n\n \n 5.6. Escala de Risco Psicossocial de Rutter \n\nA Escala de Risco Psicossocial de Rutter tem tr\u00eas n\u00edveis \nposs\u00edveis: baixo (nenhum dos itens assinalados), moderado (um ou dois \nitens assinalados) e severo (tr\u00eas ou mais itens assinalados). Os \nresultados nos dois grupos estudados podem ser observados na Tabela \n11. \n \nTabela 11 \nFrequ\u00eancia dos n\u00edveis da Escala Psicossocial de Rutter nos grupos \ncom crian\u00e7as nascidas a termo e pr\u00e9-termo. \n\nN\u00edveis de Risco  \nTipo de nascimento \n\nA termo Pr\u00e9-termo \n\nBaixo N= 3 (20%) N=8 (50%) \n\nModerado N=8 (53,3%) N=5 (31,3%) \n\nSevero  N=4 (26,7%) N=3 (18,8%) \n\n \nAo analisarmos a Tabela 11, \u00e9 poss\u00edvel perceber que nas d\u00edades \n\nde crian\u00e7as nascidas a termo a concentra\u00e7\u00e3o foi maior no n\u00edvel \nmoderado. J\u00e1 no outro grupo, a concentra\u00e7\u00e3o foi no n\u00edvel baixo. Apesar \ndessa diferen\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o, na compara\u00e7\u00e3o entre os grupos no qui-\nquadrado, n\u00e3o houve diferen\u00e7a estatisticamente significativa.  \n \n 5.7. Correla\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es \n\nNesse momento dos resultados, apresentar-se-\u00e1 as diversas \ncorrela\u00e7\u00f5es entre os instrumentos. Essa se\u00e7\u00e3o foi subdividida para \nfacilitar a compreens\u00e3o dos dados. Inicia-se pelas correla\u00e7\u00f5es com o \ninstrumento de apoio social. \n \n \n \n \n \n\n\n\n                                                                                                                          79 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\n5.6.1 O apoio social \nTabela 12 \nCorrela\u00e7\u00f5es entre as categorias das falas de apoio e o total de \nunidades de an\u00e1lise sobre apoio com diversas vari\u00e1veis nos dois \ngrupos de an\u00e1lise. \n \n\nTipo de \n\nnascimento \nCategorias  \n\nVari\u00e1vel \n\ncorrelacionada \n\nr de \n\nSpearm\n\nan \n\nA termo \n\nApoio como \nfigura humana \n\nTempo que \ndescobriu \ngravidez \n\n-0,54* \n\nApoio como \nconceito \n\nTempo de uni\u00e3o \ndo casal \n\n-0,55* \n\nApoio como \noutros \n\nIdade da crian\u00e7a -0,58* \n\nTotal de \nunidades de \nan\u00e1lise de \napoio \n\nTempo de \ninterna\u00e7\u00e3o da \ncrian\u00e7a \n\n0,60* \n\nEscore Mental \nBayley \n\n-0,62* \n\nApoio \nafetivo/intera\u00e7\u00e3o \npositiva \n\n-0,76* \n\nApoio emocional \ne de informa\u00e7\u00e3o \n\n-0,77** \n\nPr\u00e9-termo \nApoio como \nfigura humana \n\nIdade da m\u00e3e -0,54* \n\nIdade do pai -0,56* \nApoio como \nconceito \n\n-0,80** \n\n* p<0,05; **p<0,01. \n \n\nA tabela 12 apresenta as correla\u00e7\u00f5es das categorias com outras \nvari\u00e1veis e indica que, nas m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas a termo, quanto \nmais elas apontam a categoria apoio como figura humana, mais cedo \nelas descobriram a gravidez. O apoio como conceito neste mesmo grupo \napresentou uma correla\u00e7\u00e3o negativa com o tempo de uni\u00e3o do casal, \nindicando que quanto mais a m\u00e3e relatou essa categoria, menos tempo \nela tinha de uni\u00e3o com o companheiro no nascimento da crian\u00e7a. \n\nA categoria apoio como outros apresentou correla\u00e7\u00e3o com a idade \nda crian\u00e7a, indicando que quanto mais as m\u00e3es apontavam esta \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\ncategoria, menor a idade da crian\u00e7a no dia da aplica\u00e7\u00e3o. Por fim, \nrealizou-se a correla\u00e7\u00e3o com o total de vezes que todas as categorias \nforam ditas pelas participantes e, no grupo com crian\u00e7as a termo, essa \nan\u00e1lise indicou que quanto mais as m\u00e3es apontavam categorias, menos \ntempo as crian\u00e7as ficaram internadas, menor o Escore Mental na Escala \nBayley II, menor o apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva e menor o apoio \nemocional e de informa\u00e7\u00e3o.  \n\nNo grupo de m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo foram \nencontradas correla\u00e7\u00f5es somente com a categoria Apoio como figura \nhumana. Os resultados indicaram que quanto mais novos o pai e a m\u00e3e \neram, mais o apoio como figura humana foi citado. Outra correla\u00e7\u00e3o \nencontrada indica que quanto mais as m\u00e3es citavam a categoria Apoio \ncomo conceito, menos elas relatavam o apoio como figura humana.  \n\nNa correla\u00e7\u00e3o da escala de apoio social com as diversas vari\u00e1veis \nsociodemogr\u00e1ficas, da gravidez e parto da crian\u00e7a em que foi poss\u00edvel \nverificar algumas associa\u00e7\u00f5es. Para melhor compreens\u00e3o, esses dados \nforam apresentados na Tabela 13. \nTabela 13 \nCorrela\u00e7\u00f5es entre as dimens\u00f5es do apoio social com os dados \nsociodemogr\u00e1ficos e da rela\u00e7\u00e3o com a crian\u00e7a nas d\u00edades com \ncrian\u00e7as nascidas a termo e pr\u00e9-termo. \n\nTipo de nascimento \nDimens\u00e3o da \n\nEscala de Apoio \n\nVari\u00e1vel \n\ncorrelacionada \n\nr de \n\nSpearman \n\nA termo \n\nApoio material \nIdade do pai -0,53* \n\nPeso da crian\u00e7a ao \nnascer em gramas \n\n0,61* \n\nApoio \nafetivo/intera\u00e7\u00e3o \npositiva \n\nTempo da \ninterna\u00e7\u00e3o da \ncrian\u00e7a em dias \n\n-0,64* \n\nPr\u00e9-termo \nApoio \nafetivo/intera\u00e7\u00e3o \npositiva \n\nTempo da \ninterna\u00e7\u00e3o da \ncrian\u00e7a em dias  \n\n-0,76** \n\nTempo de \namamenta\u00e7\u00e3o \n\n0,56* \n\n* p<0,05; **p<0,01. \n \nA partir dessas correla\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel perceber que, no caso das \n\nm\u00e3es com crian\u00e7as nascidas a termo, quanto mais a m\u00e3e percebeu o \napoio material, mais jovem era o pai da crian\u00e7a e com mais peso a \ncrian\u00e7a nasceu. Outra associa\u00e7\u00e3o foi entre o apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n                                                                                                                          81 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\npositiva e o tempo da interna\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a ap\u00f3s o nascimento, \nindicando que quanto mais apoio afetivo a m\u00e3e percebia, menos tempo a \ncrian\u00e7a permaneceu internada. \n\n No caso das d\u00edades com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, ambas as \ncorrela\u00e7\u00f5es foram com o apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva, indicando que \nquanto maior a percep\u00e7\u00e3o dessa dimens\u00e3o, menos tempo a crian\u00e7a ficou \ninternada e mais a m\u00e3e amamentou. \n\nQuando comparamos as m\u00e9dias das dimens\u00f5es de apoio nas \nvari\u00e1veis categoriais, encontramos algumas diferen\u00e7as estatisticamente \nsignificativas. No grupo de m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas a termo, o apoio \nmaterial apresentou diferen\u00e7a nas m\u00e3es que desejaram ou n\u00e3o a crian\u00e7a. \nNas m\u00e3es que n\u00e3o desejaram a gravidez, a m\u00e9dia foi de 4,23 (D.P.=0,99) \ne nas m\u00e3es que afirmaram ter desejado a crian\u00e7a, a m\u00e9dia foi de 5,00 \n(D.P.=0,00). A diferen\u00e7a nessa compara\u00e7\u00e3o foi estatisticamente \nsignificativa (Z=2,02; p>0,05).  \n\nOutra dimens\u00e3o do apoio que as compara\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias tiveram \ndiferen\u00e7a nesse grupo, foi na \u2018apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva\u2019. Nesse \ncaso, a compara\u00e7\u00e3o foi feita entre m\u00e3es que afirmaram ter complica\u00e7\u00e3o \nno parto. As m\u00e3es que afirmaram n\u00e3o ter tido nenhuma complica\u00e7\u00e3o, a \nm\u00e9dia nessa dimens\u00e3o foi de 4,54 (D.P.= 1,15) e as que responderam ter \ntido complica\u00e7\u00e3o no parto, a m\u00e9dia foi de 3,76 (D.P.= 0,72). Essa \ncompara\u00e7\u00e3o foi estatisticamente significativa (Z=2,14; p<0,05).  \n\nNo grupo das crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, a \u00fanica diferen\u00e7a \nencontrada foi no apoio material na quest\u00e3o da gravidez de risco \n(Z=2,39; p<0,05). A compara\u00e7\u00e3o aponta que as m\u00e3es que n\u00e3o tinham \numa gravidez de risco tinham maior m\u00e9dia no apoio material (M=4,85; \nD.P.= 0,38) do que as m\u00e3es que apontaram que a gravidez era de risco \n(M= 4,19; D.P.= 0,67).  \n\nNas correla\u00e7\u00f5es com a QRC e QRF, as d\u00edades de m\u00e3es com \ncrian\u00e7as nascidas a termo a correla\u00e7\u00e3o negativa ocorreu entre a \ndimens\u00e3o do apoio emocional e de informa\u00e7\u00e3o com o QRF (r= -0,61; \np<0,05), de for\u00e7a alta, indicando que quanto maior a m\u00e9dia do apoio \nemocional, maior a Qualidade do Relacionamento Familiar. Nas \nfam\u00edlias com crian\u00e7a nascida pr\u00e9-termo, a correla\u00e7\u00e3o negativa, tamb\u00e9m \nde for\u00e7a alta, foi entre a Qualidade do Relacionamento Conjugal e o \napoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva (r= -0,71; p<0,01), indicando que \nquanto mais a m\u00e3e percebe essa dimens\u00e3o do apoio, melhor ela relata \nsua rela\u00e7\u00e3o conjugal.  \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Escala de Risco Psicossocial de Rutter, foram \nanalisadas as dimens\u00f5es da escala de apoio com os n\u00edveis de risco por \nmeio da an\u00e1lise de Kruskal-Wallis, ou seja, a Anova n\u00e3o param\u00e9trica. \nOs resultados indicaram que n\u00e3o houve diferen\u00e7a estatisticamente \nsignificativa das dimens\u00f5es nos tr\u00eas n\u00edveis em nenhum dos dois grupos \nestudados. \n\nPor fim, na correla\u00e7\u00e3o entre a Escala de apoio social e a escala de \ndesenvolvimento infantil Bayley II, uma das rela\u00e7\u00f5es foco do estudo, os \nresultados apontaram que houve uma associa\u00e7\u00e3o somente nas d\u00edades \ncom crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. Mais especificadamente, a correla\u00e7\u00e3o \npositiva ocorreu fortemente entre o apoio emocional e de informa\u00e7\u00e3o \npercebido pela m\u00e3e e a Escala Mental do Bayley, indicando que quanto \nmais a m\u00e3e percebeu o apoio emocional, maior foi o escore da crian\u00e7a \nna Escala mental (r= 0,62; p<0,05). \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es entre o apoio social, apresenta-se \nas rela\u00e7\u00f5es que ocorreram com a Escala Bayley de desenvolvimento \ninfantil II. Essas associa\u00e7\u00f5es podem ser visualizadas no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.  \n \n5.6.2. A Escala de desenvolvimento infantil Bayley II \n\nNas correla\u00e7\u00f5es dos dados sociodemogr\u00e1ficos e com algumas \nvari\u00e1veis num\u00e9ricas da gravidez, parto e rotina atual da crian\u00e7a, pode-se \nperceber associa\u00e7\u00e3o nas crian\u00e7as nascidas a termo entre a escala motora \ne o tempo de amamenta\u00e7\u00e3o (r=0,59; p&lt;0,05), indicando que quanto \nmais as m\u00e3es amamentaram, mais alto o escore das crian\u00e7as na escala \nmotora. Na escala comportamental, a correla\u00e7\u00e3o negativa foi com o \ntempo de aplica\u00e7\u00e3o da escala (r=-0,64; p<0,05) e com o n\u00famero de \npessoas na casa (r=-0,75; p<0,01). Dessa forma, quanto maior o tempo \nde aplica\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de pessoas residindo com a crian\u00e7a, pior ela \nreagiu durante a aplica\u00e7\u00e3o da escala. Com a escala mental n\u00e3o foi \nencontrada nenhuma correla\u00e7\u00e3o. \n\nNo grupo de an\u00e1lise com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, as \ncorrela\u00e7\u00f5es foram encontradas somente com a escala comportamental. \nOs resultados apontam que quanto maior a idade da crian\u00e7a (r=0,58; \np<0,05) e mais tempo a m\u00e3e amamentou a crian\u00e7a (r=0,64; p<0,01), \nmelhor a crian\u00e7a reagiu durante a aplica\u00e7\u00e3o da escala. Com as outras \nescalas n\u00e3o houve nenhuma correla\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa. \n\nNas compara\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias dos escores das subescalas com as \nvari\u00e1veis categ\u00f3ricas, encontrou-se diferen\u00e7as nas crian\u00e7as nascidas a \ntermo no escore mental, mais especificamente na compara\u00e7\u00e3o entre as \nm\u00e3es desse grupo que apontaram ou n\u00e3o ter tido algum doen\u00e7a na \ngravidez. A m\u00e9dia da escala mental nas m\u00e3es que apontaram ter tido \n\n\n\n                                                                                                                          83 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nalgum doen\u00e7a durante a gravidez foi 104,43 (D.P.= 6,19), e das m\u00e3es \nque relataram n\u00e3o terem apresentado nenhuma mol\u00e9stia foi de 111,75 \n(D.P.=2,77). Dessa forma, a m\u00e9dia foi menor em crian\u00e7as que as m\u00e3es \ntiveram alguma doen\u00e7a na gravidez (Z= 2,33; p<0,05). \n\nNas d\u00edades com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, a diferen\u00e7a tamb\u00e9m \nocorreu nas m\u00e9dias da escala mental do Bayley. Por\u00e9m, a compara\u00e7\u00e3o \nfoi estatisticamente significativa (Z= 2,51;p&lt;0,05) entre as m\u00e3es que \nrelataram que a gravidez era de risco (M= 100,43; D.P.=6,02) ou n\u00e3o \n(M=108,78; D.P.= 5,07), indicando que quando a gravidez era de risco, \nmenor foi a pontua\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na escala mental.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao QRC e QRF, n\u00e3o foi encontrada nenhuma \ncorrela\u00e7\u00e3o. Na escala de risco psicossocial de Rutter, tamb\u00e9m n\u00e3o houve \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa. Para continuar a apresenta\u00e7\u00e3o \ndas intera\u00e7\u00f5es entre os dados coletados, passa-se para a visualiza\u00e7\u00e3o dos \nresultados do QRC e QRF no pr\u00f3ximo t\u00f3pico. \n\n \n 5.6.3. A qualidade do relacionamento conjugal e familiar \n\nPara apresentar os dados correlacionados com o QRC e o QRF, \ninicia-se com a explana\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es com os dados \nsociodemogr\u00e1ficos e os dados da gravidez, parto e rotina da crian\u00e7a. \nForam encontradas duas correla\u00e7\u00f5es no grupo com crian\u00e7as nascidas a \ntermo. O primeiro foi entre a QRF e a renda familiar mensal, indicando \nque quanto maior a renda, melhor a qualidade do relacionamento \nfamiliar (r=0,55; p<0,05). O outro resultado encontrado foi que quanto \nmaior o n\u00famero de casamentos anteriores do pai, melhor o \nrelacionamento conjugal atual (r= -0,56; p<0,05). Ambas as correla\u00e7\u00f5es \nforam negativas e moderadas. \n\nNo grupo com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, foi encontrada uma \ncorrela\u00e7\u00e3o positiva e moderada entre o tempo de interna\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a \nem dias e o QRC (r=0,55; p<0,05) e QRF (r=0,54; p<0,05).  Esse \nresultado indica que quanto mais tempo a crian\u00e7a ficou internada logo \nap\u00f3s o parto, pior a m\u00e3e percebe seu relacionamento conjugal e familiar. \n\nNas compara\u00e7\u00f5es das m\u00e9dias da QRC e da QRF nas vari\u00e1veis \ncateg\u00f3ricas, foi poss\u00edvel perceber que, nas fam\u00edlias com crian\u00e7as \nnascidas a termo, h\u00e1 uma diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre \nas m\u00e3es que apontaram ou n\u00e3o complica\u00e7\u00f5es no p\u00f3s-parto na QRC. A \nm\u00e9dia das m\u00e3es que apontaram alguma complica\u00e7\u00e3o no p\u00f3s-parto foi de \n2,40 (D.P.=0,64) e das que n\u00e3o indicaram nenhuma complica\u00e7\u00e3o nessa \nfase foi de 1,63 (D.P.=0,75). Desse modo, as m\u00e3es que tiveram \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\ncomplica\u00e7\u00e3o no p\u00f3s-parto percebem seu relacionamento conjugal pior \ndo que aquelas que n\u00e3o apontaram complica\u00e7\u00e3o nenhuma, sendo essa \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa (Z=2,03; p<0,05).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, a diferen\u00e7a foi \ntamb\u00e9m na QRC, por\u00e9m referente ao sexo da crian\u00e7a. O resultado indica \nque m\u00e3es de meninos apontam m\u00e9dias mais altas na QRC (M=1,83; \nD.P.=0,28) que as m\u00e3es de meninas (M= 1,38; p<0,05). Desse modo, as \nm\u00e3es de meninas nascidas pr\u00e9-termo apontam melhor qualidade do \nrelacionamento conjugal que as m\u00e3es dos meninos (Z= 1,93; p<0,05). \n\nAs correla\u00e7\u00f5es realizadas entre a Escala de risco psicossocial de \nRutter e a QRC e QRF n\u00e3o foram estatisticamente significativas. \nApresentam-se, no pr\u00f3ximo t\u00f3pico, as correla\u00e7\u00f5es de algumas vari\u00e1veis \nda gravidez, parto e rotina atual da crian\u00e7a. \n \n5.6.4. Gravidez, parto, puerp\u00e9rio e rotina atual da crian\u00e7a \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos dados da gravidez, parto e rotina atual da \ncrian\u00e7a, grande parte das correla\u00e7\u00f5es j\u00e1 foi apresentada com os outros \ninstrumentos. Resta demonstrar as rela\u00e7\u00f5es com as vari\u00e1veis \nsociodemogr\u00e1ficas e a correla\u00e7\u00e3o do n\u00famero de categorias das falas das \nparticipantes com outras vari\u00e1veis. \n\nReferindo-se \u00e1s compara\u00e7\u00f5es entre os dados dessa se\u00e7\u00e3o e os \nsociodemogr\u00e1ficos, algumas quest\u00f5es categoriais apresentaram \ndiferen\u00e7as estatisticamente significativas. No grupo com crian\u00e7as a \ntermo, as m\u00e3es que planejaram seu filho tinham menos pessoas morando \nna casa (M=3,67) do que as que n\u00e3o planejaram (M= 5,33; Z= 2,00, p&lt;\n0,05). Al\u00e9m disso, a escolaridade era menor nas m\u00e3es que planejaram o \nfilho (M= 7,17) do que nas que n\u00e3o o fizeram (M= 9,44; Z= 1,97, p&lt;\n0.05). Na vari\u00e1vel desejar a gravidez, a diferen\u00e7a ocorreu no n\u00famero de \nconsultas pr\u00e9-natais (sim: M=7,73, n\u00e3o: M=3,67; Z= 2,16, p<0,05), no \npeso (sim: M= 3,248, n\u00e3o: M=3,975; Z= 2,45, p<0,01) e na altura (sim: \nM=48,96, n\u00e3o: M=51,17; Z= 2,49, p<0,01) da crian\u00e7a ao nascer. Desse \nmodo, as m\u00e3es que desejaram o beb\u00ea realizaram mais consultas pr\u00e9-\nnatais e tiveram beb\u00eas com menos peso e menor tamanho.  \n\nAs m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas a termo que tiveram parto normal \nrelataram menos sentimentos negativos durante a gravidez (M= 0,86) do \nque as que tiveram de parto ces\u00e1reo (M= 2,88). Essa diferen\u00e7a tamb\u00e9m \nfoi estatisticamente significativa (Z= 2,30, p<0,05). \n\nAs complica\u00e7\u00f5es no parto tamb\u00e9m apresentaram algumas \nvari\u00e1veis com diferen\u00e7a estatisticamente significativa. As m\u00e3es de a \ntermo que disseram ter tido complica\u00e7\u00f5es no parto tinham mais idade \n(sim: M=33,67, n\u00e3o: M=28,16; Z= 1,95, p<0,05), menor tempo de \n\n\n\n                                                                                                                          85 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\ngesta\u00e7\u00e3o (sim: M=277,20, n\u00e3o: M=287,63; Z= 2,15, p<0,05) e menor \ntempo de amamenta\u00e7\u00e3o (sim: M=3,92, n\u00e3o: M=6,61; Z= 1,98, p<0,05). \nA gravidez de risco tamb\u00e9m apresentou diferen\u00e7a, esta na idade do pai. \nAs m\u00e3es que apontaram sua gravidez ser de risco tinham os pais mais \njovens (M= 26,33) do que aquelas que disseram que a gravidez n\u00e3o era \nde risco (M= 36,17; Z= 2,11, p<0,05). \n\nNas d\u00edades com crian\u00e7a nascida pr\u00e9-termo, foram encontradas \ndiferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o ao planejamento e desejo da gravidez. A renda \ndas que planejaram a gravidez (M= 743,33) era menor que as das que \nn\u00e3o planejaram (M= 2,400; Z= 2,55, p<0,01). Al\u00e9m disso, o n\u00famero de \nconsultas pr\u00e9-natais foi maior nas m\u00e3es que planejaram (M=7,75) do \nque as que n\u00e3o o fizeram (M= 3,67; Z= 2,14, p<0,05).  \n\nNas vari\u00e1veis complica\u00e7\u00e3o no p\u00f3s-parto e gravidez de risco, \nalgumas diferen\u00e7as estatisticamente significativas foram encontradas. \nPrimeiramente no risco p\u00f3s-parto, as m\u00e3es que apontaram ter tido \nalguma complica\u00e7\u00e3o tiveram beb\u00eas maiores (M= 45,50) do que as que \nrelataram n\u00e3o ter tido nenhum tipo de problema (M= 41,31; Z= 2,19, p&lt;\n0,05). Al\u00e9m disso, m\u00e3es que anunciaram algum problema, tamb\u00e9m \nrelataram mais sentimentos negativos na gravidez (M= 1,50) do que as \nque n\u00e3o apontaram nenhum problema (M= 0,70; Z= 2,87, p<0,01). Na \nvari\u00e1vel gravidez de risco, as participantes que disseram que sua \ngesta\u00e7\u00e3o era de risco tinham menor renda familiar (sim: M= 1566,25, \nn\u00e3o: M= 2740,00; Z= 2,06, p<0,05) e menor Apgar (sim: M= 6,50, n\u00e3o: \nM= 8,71; Z= 2,21, p<0,05) da crian\u00e7a no primeiro minuto que as sem \nrisco. \n\nNos sentimentos durante a gravidez, a categoria experi\u00eancia \npositiva n\u00e3o apresentou nenhuma correla\u00e7\u00e3o estatisticamente \nsignificativa no grupo de m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas a termo. J\u00e1 no \ngrupo com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, quanto mais as m\u00e3es referiram a \nexperi\u00eancia como positiva, maior o n\u00famero de consultas pr\u00e9-natais (r= \n0,67; p<0,01) e menor o tempo de gesta\u00e7\u00e3o quando da descoberta da \ngravidez (r= -0,69; p<0,01).  \n\nJ\u00e1 a categoria experi\u00eancia negativa durante a gravidez apresentou, \nno grupo de m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas a termo, correla\u00e7\u00e3o positiva \ncom o n\u00famero de c\u00f4modos na casa (r= 0,58; p<0,05) e com o n\u00famero de \ncasamentos anteriores da m\u00e3e (r= 0,55; p<0,05). Dessa forma, esse \nresultado indica que quanto mais a m\u00e3e referiu \u00e0 experi\u00eancia como \nnegativa, mais c\u00f4modos ela tem na casa e mais casamentos anteriores \nela j\u00e1 teve. No grupo de m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, duas \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\ncorrela\u00e7\u00f5es foram encontradas com a experi\u00eancia negativa, uma com o \ntempo de uni\u00e3o do casal (r=-0,58; p<0,05) e uma com o tempo de \ngesta\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a ao nascer (r= 0,55; p<0,05). Com a primeira a \ncorrela\u00e7\u00e3o foi negativa, indicando que quanto mais tempo o casal tinha \nde uni\u00e3o no nascimento da crian\u00e7a, menos a m\u00e3e relatou a gravidez \ncomo negativa. Com a segunda indica que quanto maior o tempo de \ngesta\u00e7\u00e3o no nascimento, mais a m\u00e3e relatou experi\u00eancias negativas na \ngravidez. \n\nCom a categoria dos sentimentos na gravidez como outros, as \ncorrela\u00e7\u00f5es ocorreram somente no grupo com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-\ntermo. Os resultados indicam que quanto mais as m\u00e3es desse grupo \nreferiram \u00e0 categoria outras, menos consultas pr\u00e9-natais elas fizeram (r= \n-0,52; p<0,05), maior o tempo de gesta\u00e7\u00e3o quando descobriu a gravidez \n(r= 0,64; p<0,01) e maior o n\u00famero de c\u00f4modos na casa (r= 0,66; \np<0,01). \n\n \n5.6.5. A Escala de risco psicossocial de Rutter \n\nAs associa\u00e7\u00f5es entre a Escala psicossocial de Rutter e os outros \ninstrumentos j\u00e1 foram apresentadas anteriormente. Contudo, ainda \nrestam as correla\u00e7\u00f5es com os dados sociodemogr\u00e1ficos e da gravidez, \nparto e rotina atual da crian\u00e7a.  \n\nNo grupo com crian\u00e7as nascidas a termo n\u00e3o foi encontrada \nnenhuma associa\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa. J\u00e1 na an\u00e1lise das \nd\u00edades com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, diversas compara\u00e7\u00f5es de \nm\u00e9dias, por meio do teste de Kruskal-Wallys foram significativas. Esses \nresultados podem ser visualizados na Tabela 14. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n                                                                                                                          87 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nTabela 14 \nM\u00e9dias das diversas vari\u00e1veis que apresentaram diferen\u00e7as \nestatisticamente significativas entre os n\u00edveis da Escala de Risco \nPsicossocial de Rutter no grupo das crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o risco psicossocial N M\u00e9dia (D.P.) \n\nBaixo \n\nN. de casamento m\u00e3e 8 0,38 (0,52) \n\nN. de casamentos pai 8 0,50(0,54) \n\nEscolaridade pai em anos 8 12,13(2,70) \n\nEscolaridade m\u00e3e em anos 8 12,88 (4,67) \n\nAltura da crian\u00e7a ao nascer  7 43,71 (2,31) \n\nModerado \n\nN. de casamento m\u00e3e 5 0,00(0,00) \n\nN. de casamentos pai 5 0,00(0,00) \n\nEscolaridade pai em anos 4 10,25 (1,50) \n\nEscolaridade m\u00e3e em anos 5 11,20 (1,10) \n\nAltura da crian\u00e7a ao nascer  5 39,70 (3,73) \n\nSevero \n\nN. de casamento m\u00e3e 3 1,00 (0,00) \n\nN. de casamentos pai 3 1,33 (0,58) \n\nEscolaridade pai em anos 3 5,67 (5,13) \n\nEscolaridade m\u00e3e em anos 3 7,67 (0,58) \n\nAltura da crian\u00e7a ao nascer  3 47,00 (4,58) \n\n \nOs resultados das compara\u00e7\u00f5es do Rutter indicam que h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de casamentos da m\u00e3e (?2= 7,50; p&lt;\n0,05) e do pai (?2= 8,11; p&lt;0,05) nos diferentes n\u00edveis do risco \npsicossocial, com especial aten\u00e7\u00e3o para a maior m\u00e9dia encontrada no \nrisco severo. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade paterna (?2= 7,12; p&lt;0,05) e \nmaterna (?2= 6,58; p&lt;0,05), percebe-se tamb\u00e9m que quanto maior o \nrisco psicossocial, menor a escolaridade dos pais. Por fim, a altura da \ncrian\u00e7a ao nascer tamb\u00e9m se mostrou diferente nos diversos n\u00edveis (?2= \n6,68; p&lt;0,05), com menor tamanho as crian\u00e7as de fam\u00edlias do risco \nmoderado.  \n\nPara verificar mais especificadamente onde se encontravam as \ndiferen\u00e7as apresentadas na Tabela 14, realizou-se a compara\u00e7\u00e3o par a \npar com o teste Mann-Whitney de cada uma das vari\u00e1veis nas tr\u00eas \nposs\u00edveis categorias do Rutter: baixo, moderado e severo. Com rela\u00e7\u00e3o \nao n\u00famero de casamento da m\u00e3e (Z= 2,64) e do pai (Z=2,58), a \ndiferen\u00e7a ocorreu entre os grupos moderado e severo (p<0,05), o que \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nindica que os pais do grupo severo possu\u00edam mais casamentos anteriores \nque os pais do grupo moderado. \n\nNa vari\u00e1vel Escolaridade materna, a diferen\u00e7a encontrada foi \nentre dois grupos, entre o baixo e o moderado (Z=2,27; p&lt;0,05) e entre \no moderado e o severo (Z= 2,30; p<0,05), apontando que quanto maior a \nm\u00e9dia de escolaridade, menor a faixa de risco da fam\u00edlia. Na \nEscolaridade paterna a diferen\u00e7a encontrada foi entre as faixas baixo e \nsevero (Z= 2,27; p<0,05), indicando uma maior escolaridade na faixa de \nmenor risco. \n\nPor fim, na vari\u00e1vel altura da crian\u00e7a a diferen\u00e7a foi encontrada \nentre as faixas baixa e moderada (Z= 2,04; p<0,05). Desse modo, esse \nresultado indica que a m\u00e9dia de altura das crian\u00e7as foi maior nas \nfam\u00edlias com menor risco psicossocial.  \n\nNas associa\u00e7\u00f5es com as vari\u00e1veis categ\u00f3ricas, por meio do qui-\nquadrado, houve apenas uma associa\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa e \nesta foi o grupo das crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. A an\u00e1lise demonstrou \nque das 16 m\u00e3es, cinco das de baixo risco n\u00e3o apresentaram problemas \nno p\u00f3s-parto e tr\u00eas da de baixo risco apresentaram problemas. Nas de \nrisco moderado, todas as cinco m\u00e3es n\u00e3o apresentaram problemas e nas \nde risco severo, todas as tr\u00eas apresentaram problemas no p\u00f3s-parto. \nDessa forma, interpreta-se que a diferen\u00e7a estatisticamente significativa \nentre os n\u00edveis de risco e as complica\u00e7\u00f5es no p\u00f3s-parto (?2= 8,00; p&lt;\n0,05; C=0,71; p<0,05) apontam para uma maior concentra\u00e7\u00e3o de \ncomplica\u00e7\u00f5es p\u00f3s-parto nas m\u00e3es com alto risco psicossocial.  \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados, passa-se para a discuss\u00e3o dos \ndados analisados. O pr\u00f3ximo t\u00f3pico, a discuss\u00e3o, tamb\u00e9m ser\u00e1 dividido \nem t\u00f3picos para facilitar a leitura.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n                                                                                                                          89 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\n 6. DISCUSS\u00c3O \n\n \nNesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e3o explicitados os resultados de modo a relacion\u00e1-\n\nlos com o que \u00e9 encontrado na literatura. Para isso, diversos subt\u00edtulos \nforam criados para facilitar essa compreens\u00e3o. Primeiramente, as \nparticipantes foram definidas e seus dados sociodemogr\u00e1ficos \ncomparados com os dados encontrados nacionalmente, al\u00e9m de verificar \no porqu\u00ea de algumas diferen\u00e7as entre grupos de an\u00e1lise. No segundo \nmomento, o apoio social e o desenvolvimento infantil ser\u00e3o discutidos e \na pergunta de pesquisa respondida. Ap\u00f3s essa rela\u00e7\u00e3o principal ser \nevidenciada, outros fatores protetivos e de risco que contribu\u00edram com a \npesquisa ser\u00e3o apresentados e correlacionados com os fatores principais. \nEm seguida explica-se a parte \u00e9tica da pesquisa e, para finalizar, \nverificam-se as pontua\u00e7\u00f5es da racional da pesquisa que foram \nencontradas no estudo.  \n \n 6.1. An\u00e1lise das caracter\u00edsticas das participantes \n\nUm dos primeiros pontos a se ressaltar quando se analisa a \namostra \u00e9 que ambos os grupos s\u00e3o similares em grande parte das \nvari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, sendo que as diferen\u00e7as encontradas entre \nos dois foram com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade da crian\u00e7a e a escolaridade materna. \nA primeira diferen\u00e7a pode ser explicada pelo modo de contato em cada \num dos ambulat\u00f3rios. Como no ambulat\u00f3rio A somente era \ndisponibilizado um dia por semana e caso a participante n\u00e3o viesse no \nprimeiro dia marcado s\u00f3 era poss\u00edvel remarcar na pr\u00f3xima semana. No \nambulat\u00f3rio B os dias de uso eram mais flex\u00edveis, podendo remarcar, em \ncaso de aus\u00eancia, inclusive o dia seguinte. Al\u00e9m disso, os contatos do \nambulat\u00f3rio B foram disponibilizados via sistema informatizado do \nhospital, o que favoreceu a entrada desses participantes desde o primeiro \ndia em que se encaixavam na idade desejada. J\u00e1 no ambulat\u00f3rio das \ncrian\u00e7as a termo a contabiliza\u00e7\u00e3o era feita por um funcion\u00e1rio que \nbuscava qualquer crian\u00e7a na idade, seja no come\u00e7o da \u00e9poca desejada, \nseja nos \u00faltimos dias poss\u00edveis.   \n\nApesar das crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo serem mais novas, os \nresultados n\u00e3o foram influenciados por essa vari\u00e1vel, considerando que \na avalia\u00e7\u00e3o da Bayley II \u00e9 muito parecida nas idades selecionadas e essa \nera avaliada por um \u00edndice. Assim, em ambos os grupos as m\u00e3es tiveram \ncontato com a crian\u00e7a fora do \u00fatero por per\u00edodos parecidos. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nA escolaridade das m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo foi \nsuperior em anos do que as m\u00e3es dos nascidos a termo. Interpreta-se que \nessa diferen\u00e7a possa ser decorrente do ambulat\u00f3rio B pertencer a um \nhospital-escola, o que \u00e9 refer\u00eancia no estado em nascimento de crian\u00e7as \nprematuras. Dessa forma, a procura por esse local tem uma popula\u00e7\u00e3o \nmais variada, com diversas classes sociais, demonstrada pela renda mais \nelevada e, consequentemente, maior escolaridade. Contudo, a popula\u00e7\u00e3o \nfoco foi de baixa renda e a escolaridade por faixas n\u00e3o teve diferen\u00e7a \nestatisticamente significativa. \n\nOutro ponto a ressaltar \u00e9 a renda alta encontrada, apesar de a \npopula\u00e7\u00e3o foco ser a de baixa renda. Como informa o Instituto \nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica [IBGE] (2011a), Florian\u00f3polis \u00e9 a \nCapital com maior renda per capita do Brasil, com m\u00e9dia aproximada \nde R$ 1.573,00. Esses n\u00fameros est\u00e3o aproximados das m\u00e9dias \nencontradas na pesquisa, caracterizando mais uma quest\u00e3o regional \ncomum no Brasil, onde a renda familiar fica pr\u00f3xima do sal\u00e1rio m\u00ednimo \ne nos locais rurais \u00e9 ainda menor. Desse modo, para os n\u00edveis locais, as \nparticipantes t\u00eam renda acima da m\u00e9dia.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de filhos, a amostra apresentou m\u00e9dia \nacima de dois filhos para cada um dos grupos. Essa pode ser \nconsiderada uma m\u00e9dia alta quando comparamos com a m\u00e9dia \nencontrada pelo IBGE (2011b), que foi em torno de 1,7 filhos na Regi\u00e3o \nSul do Brasil. Esse maior n\u00famero de filhos pode estar vinculado \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o foco, que era de baixa renda e normalmente relacionada a um \nn\u00famero maior de filhos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao tipo de fam\u00edlias, a concentra\u00e7\u00e3o foi em nuclear e \ngrande parte com uni\u00e3o est\u00e1vel. Optou-se por juntar as op\u00e7\u00f5es casados e \nuni\u00e3o est\u00e1vel por esta comunh\u00e3o dos casais serem reconhecidas de \nforma muito similar tanto legalmente como na sociedade. O IBGE \n(2011b) aponta um aumento de 28,6% em 2000 para 36,4% em 2010 \nnas uni\u00f5es est\u00e1veis. Apesar do aumento das fam\u00edlias monoparentais ser \ntamb\u00e9m relatada pelo IBGE (2011b), poucas foram as fam\u00edlias que o pai \ne m\u00e3e da crian\u00e7a n\u00e3o estavam juntos no momento da pesquisa.  \n\nA inten\u00e7\u00e3o era de buscar dois grupos de an\u00e1lise similares para \nque essas diferen\u00e7as n\u00e3o interferissem nas an\u00e1lises posteriores. Apesar \ndas similaridades dos dois grupos, os dados sociodemogr\u00e1ficos se \ncomportaram diferentemente nas rela\u00e7\u00f5es com os outros instrumentos \nnos dois grupos de an\u00e1lise. Indicando, inclusive, melhores \u00edndices de \nprote\u00e7\u00e3o para as fam\u00edlias com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. Por\u00e9m essa \ndiscuss\u00e3o fica para os t\u00f3picos seguintes. \n \n\n\n\n                                                                                                                          91 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\n 6.2. O apoio social e sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento \ninfantil \n\nOs dois fen\u00f4menos foco do estudo, o apoio social materno e o \ndesenvolvimento infantil, n\u00e3o apontaram nenhuma diferen\u00e7a \nestatisticamente significativa entre os dois grupos. Contudo, algumas \nespecificidades em cada grupo precisam ser mais bem detalhadas. \n\nCome\u00e7ando pelo apoio social, os temas e as categorias \nencontradas nas falas n\u00e3o apresentam nenhuma diferen\u00e7a \nestatisticamente significativa, por\u00e9m alguns pontos devem ser \nressaltados. Primeiramente, verifica-se que a categoria mais relatada \npelas d\u00edades com crian\u00e7a nascida a termo \u00e9 a de apoio como figura \nhumana. Pode-se inferir que, para esse grupo, as pessoas que as \nenvolvem e ajudam no dia a dia imediatamente remetem ao significado \nde apoio. Esse grupo tamb\u00e9m foi o que mais verbalizou em n\u00famero de \ncategorias gerais, relatando mais informa\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 apoio. \nPor\u00e9m, como veremos a diante, nem sempre a maior verbaliza\u00e7\u00e3o \nsignifica o apoio real. \n\nO estudo de Madu &amp; Roos (2006) identificou que as m\u00e3es que \nrelatam a estrat\u00e9gia de enfrentamento \u201cbuscar a rede de apoio\u201d tiveram \nmaiores \u00edndices de depress\u00e3o. Pode-se cair no erro de achar que procurar \nsuporte n\u00e3o \u00e9 uma boa estrat\u00e9gia, contudo a pesquisa mostra que quando \nas m\u00e3es precisam buscar, normalmente esse apoio n\u00e3o apareceu \nnaturalmente diante da necessidade. Como o apoio \u00e9 muito importante \nnos momentos de crise, especialmente pelo seu efeito atenuante do \nestresse (Elsenbruch &amp; cols., 2006; Goodwin, Costa &amp; Adonu, 2004; \nMontigry, Lacharite &amp; Amyot, 2006; Nelson, 2004), espera-se que essa \nrede seja imediatamente ativada.  \n\nBuscando uma analogia com os resultados de Madu &amp; Roos \n(2006), os resultados dessa pesquisa tamb\u00e9m aponta que nem sempre a \nquantidade de palavras faladas sobre o apoio demonstra pessoas mais \nsuportadas pelos familiares e amigos. Algumas caracter\u00edsticas que \ncaminham nessa dire\u00e7\u00e3o s\u00e3o as correla\u00e7\u00f5es encontradas entre o total de \nunidades de an\u00e1lises e o desenvolvimento mental da crian\u00e7a e outras \nduas dimens\u00f5es da escala de aferi\u00e7\u00e3o do apoio.  \n\nNo grupo com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, a categoria mais \nreferida foi como conceito. Essa racionaliza\u00e7\u00e3o do apoio pode ter duas \nfontes: primeiramente com a quest\u00e3o da escolaridade, que foi mais alta \nnesse grupo e, assim, quando questionadas sobre o apoio imediatamente \ncompreenderam que a quest\u00e3o se referia ao conceito. Segundo, uma \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nposs\u00edvel interpreta\u00e7\u00e3o, foi que essas m\u00e3es poderiam estar mais distantes \nde figuras humanas como apoio, ou n\u00e3o estarem t\u00e3o atentas a estas \npessoas. Esta \u00faltima pode ser refor\u00e7ada pela correla\u00e7\u00e3o negativa dessa \ncategoria com apoio como figura humana encontrada nos resultados. \n\nOutro ponto a ser destacadas \u00e9 que as tr\u00eas m\u00e3es que mencionaram \nn\u00e3o ter ningu\u00e9m nos momentos de crise eram de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-\ntermo e indicaram uma dificuldade com essa rede. A sensibilidade \ndurante esses per\u00edodos podem deixar a m\u00e3e mais suscet\u00edvel a \nsentimentos amb\u00edguos e solid\u00e3o exacerbada (Braga, Machado &amp; Bosi, \n2008; Correia, Carvalho &amp; Linhares, 2008). Outros fatores como a \npossibilidade de sintomas depressivos que favorecem o isolamento \nsocial s\u00e3o comuns em m\u00e3es com beb\u00eas prematuros, podendo ser a causa \nde muito desses relatos.  \n\nNas principais figuras de apoio o mais importante a se destacar \nfoi a presen\u00e7a do companheiro como principal figura. Diversos estudos \nj\u00e1 demonstraram que o parceiro \u00e9 a fonte de apoio mais relatada e que \nter esse companheiro \u00e9 um potencial fator de prote\u00e7\u00e3o (Cust\u00f3dio, 2010; \nFernandes &amp; cols., 2011; Ghosh &amp; cols., 2010; Guimar\u00e3es &amp; Mello, \n2011; Jones, Rowe &amp; Becker, 2009). Nesse estudo as av\u00f3s apareceram \nmenos que o apontado pelas outras pesquisas, contudo elas estiveram \npresentes, assim como as sogras. \n\n A import\u00e2ncia do companheiro aparece nos dois grupos, \nindicando uma similaridade entre as participantes. Independentemente \ndo tipo de nascimento, o companheiro sempre \u00e9 uma figura presente e \nimportante. O papel do pai \u00e9 ajudar as m\u00e3es nas tarefas que ela n\u00e3o pode \nrealizar devido \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a e, nos casos com crian\u00e7as pr\u00e9-\ntermo, de cuidar dos filhos que ficaram em casa. Al\u00e9m disso, o pai \nfornece o suporte afetivo e de intera\u00e7\u00e3o positiva, sendo a pessoa que a \nm\u00e3e passa momentos de divers\u00e3o e relaxamento. Todos esses papeis que \no pai exerce s\u00e3o essenciais para atenuar o estresse materno e contribuir \ncom a adapta\u00e7\u00e3o aos momentos de crise, seja durante a gravidez, parto, \npuerp\u00e9rio e no dia a dia (Cust\u00f3dio, 2010; Fernandes &amp; cols., 2011; \nGhosh &amp; cols., 2010; Jones, Rowe &amp; Becker, 2009). \n\nCorroborando com esses resultados com o pai, as correla\u00e7\u00f5es da \nQRC e da QRF com o apoio apontam mais uma vez a import\u00e2ncia dos \npais. Nas m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas a termo, quanto melhor a \nqualidade do relacionamento familiar maior a m\u00e9dia do apoio emocional \ne de informa\u00e7\u00e3o. Nos pr\u00e9-termos a rela\u00e7\u00e3o foi entre uma melhor \nqualidade do relacionamento conjugal e o apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o \npositiva. Como boa parte das perguntas envolvia o relacionamento com \n\n\n\n                                                                                                                          93 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\no companheiro, esses resultados mostram a import\u00e2ncia desse \nrelacionamento na percep\u00e7\u00e3o do apoio. \n\nEnquanto a figura paterna foi relatada de modo muito similar \nentre os dois grupos, os profissionais de sa\u00fade foram apontados de \nforma diferenciada. Para todas as m\u00e3es do grupo com crian\u00e7as nascidas \npr\u00e9-termo os profissionais s\u00e3o fonte de apoio, j\u00e1 para algumas m\u00e3es dos \nnascidos a termo essas figuras n\u00e3o foram consideradas como suporte. \nEssa diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os dois grupos indica \nalgumas especificidades da prematuridade. No nascimento de uma \ncrian\u00e7a a termo, os pais geralmente passam pouco tempo na maternidade \ne o contato com os profissionais do local \u00e9 apenas o necess\u00e1rio e muitas \nvezes com pequenos conflitos. Durante os cuidados posteriores do beb\u00ea, \ndiversas m\u00e3es que participaram afirmaram que realizam o \nacompanhamento em Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade e n\u00e3o puderam \nescolher o m\u00e9dico(a) que desejavam e nem sempre conseguem \ndesenvolver um v\u00ednculo que permita tirar d\u00favidas ou mesmo se abrir \nsobre as dificuldades encontradas. \n\nNo grupo de m\u00e3es com crian\u00e7as pr\u00e9-termo, o contato com os \nprofissionais pode come\u00e7ar a ser mais pr\u00f3ximo j\u00e1 na gravidez, em \ndecorr\u00eancia da suspeita de risco. Durante o parto prematuro tamb\u00e9m \u00e9 \nnecess\u00e1rio uma equipe que ajude a m\u00e3e e a informe da situa\u00e7\u00e3o do beb\u00ea. \nPor\u00e9m a presen\u00e7a da equipe de sa\u00fade \u00e9 maior ainda ap\u00f3s o nascimento, \nmuitas vezes com interna\u00e7\u00f5es em UTIN\u00b4s prolongadas, o projeto \nCanguru em seguida e a prepara\u00e7\u00e3o para alta, al\u00e9m do follow-up.  \n\nApesar de mais fortemente presente, nem sempre esse \nprofissional \u00e9 bem quisto pelas m\u00e3es de prematuros. Estudos indicam \nque essa rela\u00e7\u00e3o pode ser envolta de conflitos, que mostra-se prejudicial \npara o apego da m\u00e3e com a crian\u00e7a, a amamenta\u00e7\u00e3o e os cuidados \ndomiciliares (Flacking, Nyqvist &amp; Ewald, 2007; Guimar\u00e3es &amp; \nMonticelli, 2007; Morais, Quirino &amp; Alemida, 2009; Nicolaou &amp; cols., \n2009; Simioni &amp; Geib, 2008; Siqueira &amp; dias, 2011; Souza &amp; cols., \n2010; V\u00e9ras &amp; Traverso-Y\u00e9pez, 2011).  \n\nA import\u00e2ncia desse profissional diante do nascimento prematuro \n\u00e9 essencial no in\u00edcio, pois o beb\u00ea fr\u00e1gil e pequeno assusta os pais, \nespecialmente a m\u00e3e, que n\u00e3o imagina seu beb\u00ea real dessa forma e passa \na comparar-lo com outros beb\u00eas. Esse momento t\u00e3o cr\u00edtico do \ndesenvolvimento do apego pode ter a participa\u00e7\u00e3o dos profissionais, \nincentivando a m\u00e3e a tocar, segurar ou participar dos cuidados ao beb\u00ea \nsempre que poss\u00edvel. Quando os pais participam desses cuidados iniciais \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nse sentem mais pr\u00f3ximos da crian\u00e7a e importantes no processo de \ndesenvolvimento (Flacking, Nyqvist &amp; Ewald, 2007; Morais, Quirino &amp; \nAlemida, 2009; Simioni &amp; Geib, 2008). \n\nOutro ponto cr\u00edtico muito relatado nesse in\u00edcio \u00e9 a amamenta\u00e7\u00e3o, \nper\u00edodo que a participa\u00e7\u00e3o dos profissionais \u00e9 influente. O local onde os \nbeb\u00eas pr\u00e9-termo dessa amostra nasceram \u00e9 um Hospital Amigo da \nCrian\u00e7a6, ou seja, incentiva o aleitamento materno e realiza o M\u00e9todo \nCanguru. Essas a\u00e7\u00f5es indicam terem sido efetivas, demonstrado pela \nades\u00e3o ao aleitamento de 14 das 16 m\u00e3es do estudo, al\u00e9m das altas \nm\u00e9dias de tempo de aleitamento total.  \n\nContudo, se o contato com esses profissionais nessa fase n\u00e3o \u00e9 \nefetivo, pode ser compreendido como agressivo ou mesmo uma ordem \n(Morais, Quirino &amp; Alemida, 2009; Siqueira &amp; Dias, 2011; Souza &amp; \ncols., 2010; V\u00e9ras &amp; Traverso-Y\u00e9pez, 2011). Esse tipo de rela\u00e7\u00e3o \nextremamente conflituosa n\u00e3o \u00e9 comum s\u00f3 no \u00e2mbito brasileiro, como \ntamb\u00e9m em outros pa\u00edses, que apresentaram resultados parecidos aos \nnossos se trata de rela\u00e7\u00f5es conflituosas com a equipe de sa\u00fade e as \nconsequ\u00eancias desses conflitos (Flacking, Nyqvist &amp; Ewald, 2007; \nFlacking, Wallin &amp; Ewald, 2007; Nicolaou &amp; cols., 2009). \n\nUma das cr\u00edticas mais comuns dos pais de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-\ntermo \u00e9 no momento da alta, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de \nseguran\u00e7a para cuidar da crian\u00e7a sozinhos. Como relatado em algumas \npesquisas (Morais &amp; cols., 2009; Nicolaou &amp; cols., 2009; Simoni &amp; \nGeib, 2008; Siqueira &amp; Dias, 2011; Souza &amp; cols., 2010) os pais acham \nque n\u00e3o v\u00e3o conseguir cuidar t\u00e3o bem como o hospital, pois n\u00e3o \npossuem toda a aparelhagem e prepara\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Al\u00e9m disso, referem \nque a linguagem dos profissionais \u00e9 muito t\u00e9cnica e os sentimentos s\u00e3o \nmuito amb\u00edguos ao sa\u00edrem do hospital, com um misto de inseguran\u00e7a e \nfelicidade. O papel dos profissionais \u00e9 dar essa seguran\u00e7a, esse \nempoderamento aos pais, para que eles se sintam capazes de cuidar do \nbeb\u00ea. Al\u00e9m disso, programas de follow-up tamb\u00e9m podem contribuir, \npois os pais sabem que podem recorrer a algum profissional no caso de \nd\u00favida e conversar sobre os medos e inseguran\u00e7as do dia a dia.  \n\n                                                 \n6  Hospital Amigo da Crian\u00e7a \u00e9 uma iniciativa da UNICEF criada em 1990, \njuntamente com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que incentiva os profissionais do \nhospital a mudarem sua rotina e reduzir o n\u00famero do desmame precoce. S\u00e3o 10 \npassos que os profissionais se comprometem e quando o fazem, recebem a \nsolenidade de uma placa e o reconhecimento como amigo da crian\u00e7a (UNICEF, \n2011) \n\n\n\n                                                                                                                          95 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nNo Brasil a realidade do acompanhamento mais pr\u00f3ximo da \ncrian\u00e7a prematura ainda est\u00e1 em crescimento, especialmente nos \nambientes rurais (Cust\u00f3dio, 2010; Guimar\u00e3es &amp; Melo, 2011; V\u00e9ras &amp; \nTraverso-Y\u00e9pez, 2011). Percebem-se as diferen\u00e7as regionais quando \ntrata-se do suporte de medidas de sa\u00fade p\u00fabica, disponibilidade de \nlocais com atendimento especializado e mesmo de estrutura f\u00edsica. Essas \ndiferen\u00e7as retratadas apontam que os resultados encontrados nessa \npesquisa possam ter forte rela\u00e7\u00e3o com a regi\u00e3o e as pol\u00edticas de sa\u00fade \nem pr\u00e1tica nesses locais.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao apoio do profissional psic\u00f3logo, a pesquisa \ntamb\u00e9m apontou que as m\u00e3es das crian\u00e7as pr\u00e9-termo tiveram mais \ncontato que as m\u00e3es dos nascidos a termo com esse profissional. Esse \nresultado tende a estar relacionado com a presen\u00e7a da psicologia no \nlocal B, em que existe esse servi\u00e7o dispon\u00edvel na maternidade, com \nparticipa\u00e7\u00e3o durante o parto, p\u00f3s-parto e no projeto Canguru. Haja vista \nque os atendimentos foram mais marcantes ap\u00f3s o parto, os resultados \nindicam que o profissional presente no hospital foi o que gerou o maior \nn\u00famero de atendimentos. \n\nO papel do psic\u00f3logo nessa fase se aproxima dos demais \nprofissionais, contribuindo com o empoderamento dos pais durante os \ncuidados com a crian\u00e7a, favorecendo o apego e o aleitamento, \nexplicitando as quest\u00f5es de estimula\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, entre \noutras. Contudo, um diferencial \u00e9 poder ser um profissional treinado em \nouvir as fam\u00edlias, suas afli\u00e7\u00f5es e sentimentos amb\u00edguos, sem o \njulgamento. Deixar as fam\u00edlias falarem dos conflitos, dos medos e da \ninseguran\u00e7a, al\u00e9m de perceber os casos que precisam de mais aten\u00e7\u00e3o \nem raz\u00e3o de neglig\u00eancia, abandono ou sinais de depress\u00e3o, acolhendo \nsempre suas falas, s\u00e3o alguns dos diferenciais dos psic\u00f3logos nesse \ncontexto (Romero &amp; Pereira-Silva, 2011; Set\u00fabal, 2009; Tonetto &amp; \nGomes, 2007). O tratamento mais humanizado, com valoriza\u00e7\u00e3o da \nsubjetividade de cada fam\u00edlia, s\u00e3o contribui\u00e7\u00f5es da psicologia no \nambiente hospitalar. \n\nOutra abordagem que pode ser multiprofissional e envolver o \npsic\u00f3logo s\u00e3o os grupos no hospital. Algumas experi\u00eancias demonstram \nque as m\u00e3es que ficam muito tempo nas unidades de interna\u00e7\u00e3o podem \nse vincular e ter mais uma rede de apoio (Correia, Carvalho &amp; Linhares, \n2008; Fernandes &amp; cols., 2011; Preyde &amp; Ardal, 2003). Os grupos \npodem ajudar a m\u00e3e a reconhecer que muitos dos seus sentimentos, nem \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nsempre de cunho positivo, s\u00e3o comuns e identificar outras maneiras de \nlidar com a situa\u00e7\u00e3o.  \n\nPara finalizar o apoio social, os resultados da Escala de Aferi\u00e7\u00e3o \ndo apoio necessitam ser discutidas. Apesar de n\u00e3o ocorrer diferen\u00e7a \nestatisticamente significativa entre os grupos, algumas pontua\u00e7\u00f5es \npodem ser feitas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e9dias apresentadas.  \n\nNo grupo com crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, a m\u00e9dia das \ndimens\u00f5es materiais e afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva foram maiores. Pode-se \ncompreender que o apoio material se deve a maior escolaridade e renda \ndessas m\u00e3es. J\u00e1 o apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva, a compreens\u00e3o dessa \ndiferen\u00e7a pode estar relacionada com um relacionamento conjugal e \nfamiliar mais tranquilo, como indicam as m\u00e9dias da QRC e QRF. Essa \ninterpreta\u00e7\u00e3o prov\u00e9m da ideia que os pais s\u00e3o as figuras que mais est\u00e3o \npresentes nos momentos de divers\u00e3o e relaxamento para m\u00e3e.  \n\nA dimens\u00e3o apoio emocional e de informa\u00e7\u00e3o foi um pouco mais \nalta nas m\u00e3es com crian\u00e7as nascidas a termo. Esse tipo de apoio \nnormalmente \u00e9 fornecido por parentes, amigos e profissionais de sa\u00fade, \nos quais ajudam a tirar d\u00favidas, dar conselhos e fornecer suporte nos \nmomentos de crise. Uma poss\u00edvel interpreta\u00e7\u00e3o dessa diferen\u00e7a \u00e9 com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 prematuridade, muitas fam\u00edlias n\u00e3o tinham experi\u00eancias e as \nd\u00favidas eram maiores. Quando o beb\u00ea nasce a termo os familiares \npodem contribuir com mais informa\u00e7\u00f5es, por\u00e9m um beb\u00ea fr\u00e1gil pode, \ninclusive, afastar algumas fontes de apoio pelo desconhecimento ou \nmesmo pelo medo de machucar uma crian\u00e7a pequena. \n\nAs correla\u00e7\u00f5es com as dimens\u00f5es do apoio fornecem mais \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a din\u00e2mica do apoio social com outras vari\u00e1veis. No \ngrupo das crian\u00e7as a termo o apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva apresentou \ncorrela\u00e7\u00e3o com o tempo de interna\u00e7\u00e3o, e foi maior nas m\u00e3es que n\u00e3o \nrelataram complica\u00e7\u00e3o no parto. As m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo \ntamb\u00e9m apresentaram correla\u00e7\u00e3o com um menor tempo de interna\u00e7\u00e3o e \ncom um maior tempo de amamenta\u00e7\u00e3o.  \n\nA dimens\u00e3o Apoio material tamb\u00e9m apresentou algumas \nrela\u00e7\u00f5es. Nas d\u00edades com crian\u00e7as a termo, o apoio material foi maior \nnas m\u00e3es que desejaram as crian\u00e7as. Al\u00e9m disso, m\u00e3es com pais mais \nnovos e com crian\u00e7as com maior peso tamb\u00e9m estavam relacionadas \ncom o apoio material. Compreende-se que pais com idade mais nova, \napesar de geralmente terem menor renda, ativam uma maior participa\u00e7\u00e3o \ndos outros familiares nas quest\u00f5es materiais. No outro grupo, as m\u00e3es \ncom gravidez sem risco tamb\u00e9m tinham maior fonte de apoio material. \nTodos esses resultados apontam para a caracter\u00edstica protetiva que o \napoio social teve para essas m\u00e3es. \n\n\n\n                                                                                                                          97 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nEsses potenciais fatores de prote\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionados com o \ndesenvolvimento dos beb\u00eas? Os resultados indicam que ambos os \ngrupos, a termo e pr\u00e9-termo, apresentaram m\u00e9dias muito pr\u00f3ximas no \ndesenvolvimento e, em ambos, essa avalia\u00e7\u00e3o se mostrou adequada para \na idade.  \u00c9 importante ressaltar que as crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo \ngeralmente apresentam problemas desenvolvimentais, especialmente at\u00e9 \nos dois anos de idade (Formiga &amp; Linhares, 2009). Ent\u00e3o o que \nexplicaria essa proximidade entre os grupos? \n\nAs correla\u00e7\u00f5es com a escala de desenvolvimento infantil pode \ncontribuir para compreendermos mais essa quest\u00e3o. Nas crian\u00e7as \nnascidas a termo, os resultados apontam que quanto melhor for a escala \nmotora da crian\u00e7a, mais tempo ela teve de amamenta\u00e7\u00e3o. Essa \ncorrela\u00e7\u00e3o somente refor\u00e7a a import\u00e2ncia que a amamenta\u00e7\u00e3o tem para o \ndesenvolvimento da crian\u00e7a, esta j\u00e1 relatada em diversos estudos \n(Andrade &amp; Guedes, 2005; Flacking, Nyqvist &amp; Ewald, 2007; Flacking, \nWallin &amp; Ewald, 2007; Flacking, Ewald &amp; Starrin, 2007). Outra rela\u00e7\u00e3o \nimportante foi na diferen\u00e7a entre as m\u00e9dias da escala mental nas m\u00e3es \nque apontaram algum tipo de doen\u00e7a na gravidez, indicando que \nmol\u00e9stias contra\u00eddas durante a gravidez podem ser fatores potenciais de \nrisco.  \n\nNo grupo com crian\u00e7as pr\u00e9-termo, a diferen\u00e7a tamb\u00e9m ocorreu na \nescala mental. Por\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o foi com a vari\u00e1vel gravidez de risco. \nM\u00e3es que relataram a gravidez como de risco tiveram menores m\u00e9dias \nna escala mental. A gravidez de risco pode indicar tanto a exposi\u00e7\u00e3o do \nbeb\u00ea a problemas por um tempo maior, gerando tamb\u00e9m um dano \ndesenvolvimental maior, ou pode indicar uma estimula\u00e7\u00e3o reduzida \nmaterna em decorr\u00eancia do receio da fragilidade da crian\u00e7a. \n\nAs correla\u00e7\u00f5es encontradas com a dimens\u00e3o do desenvolvimento \ncomportamental n\u00e3o indicam o grau de desenvolvimento da crian\u00e7a. \nContudo, esse resultado reafirma que longas aplica\u00e7\u00f5es levam a \nimpaci\u00eancia das crian\u00e7as e menor toler\u00e2ncia a avalia\u00e7\u00f5es.  \n\nAs correla\u00e7\u00f5es das diversas vari\u00e1veis com o desenvolvimento \ninfantil e com o apoio social deram pistas do por que dos resultados \nencontrados. Algumas considera\u00e7\u00f5es ainda ser\u00e3o feitas, por\u00e9m a \npergunta de pesquisa ainda falta ser respondida. Qual a rela\u00e7\u00e3o entre o \ndesenvolvimento mental e motor de crian\u00e7as entre cinco e sete \nmeses de idade, nascidas pr\u00e9-termo ou a termo, e apoio social \npercebido por suas m\u00e3es? \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nNa correla\u00e7\u00e3o realizada entre as dimens\u00f5es do apoio e da escala \nBayley, uma rela\u00e7\u00e3o foi encontrada nas crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. O \nresultado indica que quanto mais as m\u00e3es reconhecem o apoio \nemocional e de informa\u00e7\u00e3o, maior foi o escore da crian\u00e7a na Escala \nMental. Pode-se interpretar essa rela\u00e7\u00e3o a partir da compreens\u00e3o que o \npapel do apoio emocional e de informa\u00e7\u00e3o fornece \u00e0s fam\u00edlias, pois esta \ndimens\u00e3o \u00e9 aquela que a m\u00e3e busca quando necessita de um \nconselho/orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou de suporte quando passa por momentos \ndif\u00edceis. Verificando que essas m\u00e3es relataram a forte presen\u00e7a dos \nprofissionais de sa\u00fade e indicaram bom relacionamento com o \ncompanheiro, esse tipo de suporte parece estar bem consolidado. Assim, \nmuitos medos que as m\u00e3es de prematuros relatam como n\u00e3o saber \ncuidar, estimular, achar que \u00e9 muito fr\u00e1gil ou relatar o quanto se sentem \ndesamparadas (Flacking, Nyqvist &amp; Ewald, 2007; Morais, Quirino &amp; \nAlemida, 2009; Nicolaou &amp; cols., 2009; Simioni &amp; Geib, 2008; Siqueira \n&amp; Dias, 2011; Souza &amp; cols., 2010), fica atenuado com esse tipo de \nsuporte. Essa \u00e9 uma compreens\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o. \n\nComo o n\u00famero de participantes foi reduzido, a generaliza\u00e7\u00e3o \ncom rela\u00e7\u00e3o ao resultado encontrado deve ser feita com muitas \nressalvas. O local da pesquisa tinha muitas peculiaridades regionais, as \nm\u00e3es dos grupos apresentaram diferen\u00e7as na escolaridade e diversas \nrela\u00e7\u00f5es muito relatadas na literatura n\u00e3o foram encontradas. Contudo, \nessa primeira an\u00e1lise indica que as crian\u00e7as pr\u00e9-termo est\u00e3o se \ndesenvolvendo t\u00e3o bem quanto as crian\u00e7as nascidas a termo, apesar das \nadversidades e riscos que foram expostas. O porqu\u00ea da resili\u00eancia dessas \ncrian\u00e7as pode ter rela\u00e7\u00e3o com o alto grau de apoio que as m\u00e3es dos pr\u00e9-\ntermos tiveram acesso, especialmente dos profissionais de sa\u00fade, pela \nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mais est\u00e1vel e pela boa rela\u00e7\u00e3o com o parceiro, ou \nseja, os fatores potenciais protetivos que essas fam\u00edlias estavam \nenvoltas. Para explicitar melhor esses fatores e entender melhor esses \nresultados, \u00e9 necess\u00e1ria ainda a an\u00e1lise das outras vari\u00e1veis investigadas, \nas quais ser\u00e3o relatadas no pr\u00f3ximo t\u00f3pico. \n\n \n 6.3. Os outros fatores potenciais de risco e prote\u00e7\u00e3o: a rela\u00e7\u00e3o \ncom o apoio e o desenvolvimento infantil  \n\nPara complementar os resultados explicitado na se\u00e7\u00e3o anterior, \ninicia-se apresentando alguns potenciais fatores de risco encontrado nas \nparticipantes. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gravidez, ao parto, ao puerp\u00e9rio e \u00e0 rotina \natual da crian\u00e7a, os resultados indicaram que as crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-\ntermo realmente foram expostas a mais riscos e tiveram mais \nconsequ\u00eancias no \u00e2mbito biol\u00f3gico, com menor peso, altura e maior \n\n\n\n                                                                                                                          99 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\ntempo de interna\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o nascimento. Al\u00e9m disso, nas crian\u00e7as \nnascidas pr\u00e9-termo, foram relatadas mais gravidez de risco e mais \nhospitaliza\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a ap\u00f3s a sa\u00edda da maternidade e essas \nexperi\u00eancias foram relativamente marcantes para essas m\u00e3es, haja vista \nos conte\u00fados negativos expressados ap\u00f3s o parto. \n\nNo momento da gravidez, enquanto boa parte das m\u00e3es n\u00e3o \ncontava com a possibilidade da prematuridade, os conte\u00fados positivos e \nnegativos apareceram de modo similar entre os dois grupos. Por\u00e9m, \nap\u00f3s o parto, as m\u00e3es das crian\u00e7as nascidas a termo j\u00e1 relatam mais \nsentimentos positivos, enquanto as outras m\u00e3es indicam sentimentos \nmais negativos. Analisando-se as falas, a prematuridade aparece com \nfrequ\u00eancia como algo perturbador, que gerou diversos sentimentos \nrelacionados ao medo de perder a crian\u00e7a e n\u00e3o conseguir lidar muito \nbem com a situa\u00e7\u00e3o. Uma das m\u00e3es, inclusive, relatou que n\u00e3o \nconseguia lembrar-se dos sentimentos, claramente apontando a \nindisposi\u00e7\u00e3o em falar do assunto. \n\nA prematuridade normalmente surpreende os pais e deixa marcas \nque podem perpetuar para sempre no modo como eles lidam com as \ncrian\u00e7as que nasceram antes do previsto (Braga, Machado &amp; Bosi, 2008; \nCorreia, Carvalho &amp; Linhares, 2008; Flacking, Ewald &amp; Starrin, 2007). \nSuperar esses medos e lembran\u00e7as em uma idade t\u00e3o tenra \u00e9 uma tarefa \ndesafiante para esses pais. \n\nDas correla\u00e7\u00f5es dos dados da gravidez, parto, puerp\u00e9rio e rotina \natual, alguns resultados s\u00e3o interessantes para perceber como alguns \nfatores potenciais de risco e prote\u00e7\u00e3o se relacionam. Nas d\u00edades com \ncrian\u00e7a nascida a termo os potenciais fatores de prote\u00e7\u00e3o foram: planejar \ne desejar a crian\u00e7a, parto normal, menor idade materna, mais tempo de \namamenta\u00e7\u00e3o e menos casamentos anteriores da m\u00e3e. Nas d\u00edades com \ncrian\u00e7a nascida pr\u00e9-termo as vari\u00e1veis potencialmente protetivas foram: \nmaior renda, mais relato da gravidez experi\u00eancia positiva na gravidez, \nplanejamento da gravidez, aus\u00eancia de gravidez de risco e maior tempo \nde uni\u00e3o do casal.  \n\nPor\u00e9m, o instrumento que nitidamente media o \u00edndice de risco das \nfam\u00edlias do estudo, era a escala Psicossocial de Rutter. Nessa avalia\u00e7\u00e3o \nos resultados foram surpreendentes, na medida em que a concentra\u00e7\u00e3o \ndas fam\u00edlias a termo foi no risco moderado, enquanto nas fam\u00edlias pr\u00e9-\ntermo foi no risco baixo. Esperava-se que as d\u00edades com crian\u00e7as \nnascidas pr\u00e9-termo apresentassem mais riscos psicossociais, haja vista a \nvasta literatura observando nesse sentido (Dole &amp; cols., 2004; Leijon &amp; \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\ncols., 2003; Poehlmann &amp; cols., 2009; Rugolo, 2005; Vigod &amp; cols., \n2010). Por\u00e9m, boa parte destes estudos foca no momento da gravidez ou \nap\u00f3s o parto, o que poderia demonstrar outra situa\u00e7\u00e3o caso essas m\u00e3es \nfossem questionadas nesses momentos tamb\u00e9m. \n\nEsse instrumento tamb\u00e9m trouxe informa\u00e7\u00f5es interessantes com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s d\u00edades pr\u00e9-termo. Nas compara\u00e7\u00f5es da ANOVA entre os \nn\u00edveis de risco, um maior n\u00famero de casamentos e menor escolaridade \ndos pais s\u00e3o fatores potenciais de risco. \n\nAnalisando essa se\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o, pode-se inferir que as \nfam\u00edlias de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo estavam realmente envolvidas \nem um contexto com fatores potencialmente protetivos. Mais do que \nisso, percebe-se que as fam\u00edlias das crian\u00e7as nascidas a termo tamb\u00e9m \nestavam expostas a potenciais riscos, de ordem diferenciada dos \nnascidos pr\u00e9-termo, como apontou a Escala de risco psicossocial de \nRutter, por\u00e9m tamb\u00e9m apresentaram bom desenvolvimento das crian\u00e7as.  \nDessa forma, durante essa fase e com essas caracter\u00edsticas, as fam\u00edlias \nest\u00e3o apresentando estrat\u00e9gias de enfrentamento adequadas aos riscos, \nespecialmente com fortes fontes de apoio e situa\u00e7\u00e3o sociodemogr\u00e1fica \ntamb\u00e9m positiva, como a alta escolaridade materna. \n\nA escolaridade materna merece um destaque nesse estudo, pois \ndiversos outros estudos j\u00e1 encontraram rela\u00e7\u00e3o com essa vari\u00e1vel no \ndesenvolvimento de crian\u00e7a, inclusive relacionadas ao baixo peso, \namamenta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento cognitivo (Andrade &amp; cols., 2005; \nAngelsen, Jacobsen &amp; Bakketeig, 2001; Barbas, Costa, Luiz &amp; Kale, \n2009; Martins, Costa, Saforcada &amp; Cunha, 2004; Resegue, Puccini &amp; \nSilva, 2008; Schoeps &amp; cols. 2007). Quanto maior a escolaridade \nmaterna, mais a m\u00e3e entende as orienta\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, mais ela procura \nalternativas diante de dificuldades, al\u00e9m de maior alcance de \ntratamentos alternativos e ader\u00eancia a eles, muitos desses dif\u00edceis na \nsitua\u00e7\u00e3o da prematuridade, e, por decorr\u00eancia, melhores os resultados \npara a crian\u00e7a. \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m ressaltar que a alta escolaridade \nest\u00e1 vinculada com uma maior renda e, assim, com um maior acesso a \nservi\u00e7os de sa\u00fade com maior qualidade. \n\nComo dito anteriormente, diversas ressalvas com esses resultados \ndevem ser feitas. O assunto n\u00e3o est\u00e1 completamente encerrado e outras \nan\u00e1lises devem ser consideradas ao se investigar a prematuridade e o \ndesenvolvimento infantil. O estudo apresenta limita\u00e7\u00f5es, por\u00e9m indica \numa ideia da import\u00e2ncia das redes de apoio social, assim como das \npol\u00edticas de sa\u00fade efetivas, no desenvolvimento das crian\u00e7as. \n\n\n\n                                                                                                                          101 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nPara finalizar essa se\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante responder a outros \napontamentos feitos no estudo, mais especificamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nracional da pesquisa. Esse assunto \u00e9 discutido no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.  \n\n \n 6.4. A racional da pesquisa \n\nA partir das an\u00e1lises dos resultados e da discuss\u00e3o at\u00e9 aqui, \nalguns aspectos podem ser evidenciados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 racional da \npesquisa. Esse momento \u00e9 de revis\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os objetivos do \nestudo e o que a literatura pesquisada apresenta. Alguns pontos \nmostraram-se compat\u00edveis com o esperado, por\u00e9m outros n\u00e3o. \n\nO primeiro ponto, em que se esperava o desenvolvimento mental \ne motor com n\u00edveis superiores nos nascidos a termo, apresentou-se \nequivocada, pois os beb\u00eas pr\u00e9-termo demonstraram n\u00edveis de \ndesenvolvimento equiparado aos dos nascidos a termo. Apesar de esse \nresultado ir de encontro aos estudos que afirmaram serem esperadas \nessas complica\u00e7\u00f5es no desenvolvimento (Carvalho, Linhares, &amp; \nMartinez, 2001; Laucht, Esser, &amp; Schmidt, 2002; Linhares, Carvalho, \nMachado &amp; Martinez, 2003; Linhares, Padovani, Bordin, Martins &amp; \nMartinez, 2004), \u00e9 importante relevar com outros fatores envolvidos \ncomo: fatores potenciais protetivos que essas d\u00edades demonstraram, o \ngrupo de an\u00e1lise foi reduzido, as crian\u00e7as prematuras selecionadas eram \npr\u00e9-termo moderados ou leves e as crian\u00e7as nascidas a termo estavam \nexpostas a divervsos fatores potenciais de risco. Todas essas pontua\u00e7\u00f5es \npodem ajudar a compreender esse resultado e demonstrar a import\u00e2ncia \nda resili\u00eancia nesses casos de prematuridade. \n\nSobre o apoio social ser mais presente nas d\u00edades das crian\u00e7as \nnascidas a termo, essa ideia pareceu se confirmar parcialmente nos \nresultados. Apesar das m\u00e9dias da escala de apoio social n\u00e3o \napresentarem diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os grupos, as \nm\u00e3es das d\u00edades com crian\u00e7a pr\u00e9-termo indicaram maiores m\u00e9dias nas \ndimens\u00f5es apoio material e apoio afetivo/intera\u00e7\u00e3o positiva que as m\u00e3es \ndo outro grupo. Al\u00e9m disso, essas m\u00e3es relatam mais apoio dos \nprofissionais de sa\u00fade e nenhuma m\u00e3e relatou a aus\u00eancia de apoio \ndurante os momentos da gravidez, parto e cuidados di\u00e1rios.  \n\nEsse resultado, tamb\u00e9m j\u00e1 encontrado em outros estudos \n(Andreani, Cust\u00f3dio &amp; Crepaldi, 2006; Cust\u00f3dio, 2010), indica que no \nmomento da prematuridade as redes sociais s\u00e3o ativadas e funcionam \ncomo um fator protetivo. O efeito atenuante sobre o estresse e todo o \nsuporte efetivo fornecido pela rede e percebido pela m\u00e3e s\u00e3o essenciais \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\ndurante os momentos de crise, refletindo-se no desenvolvimento da \ncrian\u00e7a.  \n\nA quest\u00e3o do apoio dos profissionais de sa\u00fade tamb\u00e9m j\u00e1 \nresponde a outra ideia esperada no estudo, demonstrando que o apoio \ndesses profissionais \u00e9 mais presente no grupo com crian\u00e7as nascidas a \npr\u00e9-termo. Esse resultado torna-se mais essencial quando percebe-se a \nimport\u00e2ncia que esses profissionais t\u00eam para as m\u00e3es e do qu\u00e3o \nprejudicial eles podem ser quando ausentes (Flacking, Nyqvist &amp; Ewald, \n2007; Guimar\u00e3es e Monticelli, 2007; Morais, Quirino &amp; Alemida, 2009; \nNicolaou &amp; cols., 2009; Siqueira &amp; Dias, 2011; Souza &amp; cols., 2010; \nV\u00e9ras &amp; Traverso-Y\u00e9pez, 2011). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento e o apoio social, nas d\u00edades pr\u00e9-\ntermo foi encontradauma associa\u00e7\u00e3o entre essas duas vari\u00e1veis. Percebe-\nse a import\u00e2ncia do apoio emocional e a informa\u00e7\u00e3o t\u00eam nesses grupos e \ncomo ele pode contribuir para o desenvolvimento da crian\u00e7a. \n\nOs dados sociodemogr\u00e1ficos tamb\u00e9m apresentaram poucas \ncorrela\u00e7\u00f5es com o apoio social e com o desenvolvimento infantil, por\u00e9m \ntornaram-se evidentes com as outras vari\u00e1veis de risco e prote\u00e7\u00e3o \nenvolvidas. De modo geral, as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas foram \nsimilares entre as participantes, com ressalva para a escolaridade \nmaterna que apresentou diferen\u00e7a e foi correlacionada com o \u00edndice de \nrisco psicossocial. Desse modo, as vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas s\u00e3o \nimportantes quando tratam-se de poss\u00edveis riscos expostos a crian\u00e7a. \nEssa correla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi encontrada em outros estudos (Guimar\u00e3es &amp; \nMelo, 2011; Flacking, Nyqvist &amp; Ewald, 2007; Flacking, Wallin &amp; \nEwald, 2007; Leijon &amp; cols., 2003) \n\nAs caracter\u00edsticas dos potenciais fatores de risco comum \u00e0 \nprematuridade se apresentaram como o esperado. Revendo como o \ndesenvolvimento n\u00e3o foi prejudicado e como a rede de apoio dessas \nm\u00e3es foi bem presente, os resultados indicam a import\u00e2ncia do suporte \nsocial e de como ele pode ser um fator potencial de prote\u00e7\u00e3o efetivo, \nespecialmente para os casos em que os riscos biol\u00f3gicos e psicossociais \nest\u00e3o presentes.  \n\nReferente \u00e0 ideia da rela\u00e7\u00e3o do apoio e do desenvolvimento com \na QRC e QRF, os resultados confirmam parcialmente essa compreens\u00e3o. \nNo grupo com crian\u00e7as nascidas a termo a rela\u00e7\u00e3o foi com a QRF e nos \npr\u00e9-termos com a QRC. A figura do pai da crian\u00e7a tamb\u00e9m foi a \nprincipal fonte de apoio para ambas as d\u00edades de an\u00e1lise, indicando a \nimport\u00e2ncia que o companheiro tem para as m\u00e3es no momento da \nmaternidade, seja ela de risco ou n\u00e3o. \n\n\n\n                                                                                                                          103 \n      \n\n \n\n \n\n \n \n\nPor fim, esperava-se encontrar maior risco psicossocial nas \ncrian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo, o que n\u00e3o ocorreu. Os resultados indicaram \nque as m\u00e3es das crian\u00e7as pr\u00e9-termo se apresentaram com menor risco do \nque as m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas a termo. Parte disso pode ser \nexplicada, como j\u00e1 referido anteriormente, pela caracter\u00edstica das \nparticipantes de cada local de pesquisa, que acabaram por se diferenciar. \n\nDesse modo, todos os pontos esperados inicialmente na pesquisa \nforam respondidos, alguns apresentando-se de modo diferenciado \nenquanto outros foram ao encontro da literatura. A explicita\u00e7\u00e3o desses \npontos v\u00eam com o objetivo de demonstrar a similaridade dessa pesquisa \ncom outras de cunho nacional e internacional, por\u00e9m tamb\u00e9m para \napresentar o que se diferencia e suas peculiaridades e limita\u00e7\u00f5es. Estes \npontos, limita\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mais bem explicitados na se\u00e7\u00e3o \nConsidera\u00e7\u00f5es Finais, t\u00f3pico seguinte.  \n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n 7. CONCLUS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \nDiante dos resultados encontrados e da discuss\u00e3o realizada, \n\nalgumas quest\u00f5es necessitam de pondera\u00e7\u00f5es nesse momento. \nPrimeiramente, \u00e9 necess\u00e1rio explicar melhor a fase do desenvolvimento \nescolhida pelo estudo e as implica\u00e7\u00f5es envolvidas nessa decis\u00e3o. Como \nmuito dos estudos pesquisados trazem a \u00e9poca de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9 ao \nnascimento ou imediatamente p\u00f3s ao nascimento, o desenvolvimento \ninfantil muitas vezes \u00e9 ignorado pelas pesquisas e os sentimentos da m\u00e3e \nest\u00e3o inteiramente ligados \u00e0s necessidades de sobreviv\u00eancia do beb\u00ea e \u00e0 \nadapta\u00e7\u00e3o com seu filho.  \n\nComo a inten\u00e7\u00e3o do estudo foi verificar o desenvolvimento, \ntornou-se necess\u00e1rio que a crian\u00e7a e a m\u00e3e j\u00e1 estivessem mais adaptadas \n\u00e0 casa e rotina da fam\u00edlia, al\u00e9m da figura materna tamb\u00e9m j\u00e1 tivesse a \noportunidade cuidar sozinha da crian\u00e7a por um tempo, fora do hospital. \nDessa forma, a din\u00e2mica da fam\u00edlia j\u00e1 teria mudado com o beb\u00ea em casa \ne os pais j\u00e1 trariam outros conte\u00fados para o estudo, o que ocorreu. \nContudo, percebe-se pelas falas dos sentimentos maternos p\u00f3s-parto que \na prematuridade deixou marcas fortes nessas fam\u00edlias e se faz muito \npresente na lembran\u00e7a da m\u00e3e. Nessa fase de idade escolhida ocorre o \nretorno ao trabalho ou a proximidade dessa data para algumas m\u00e3es, \napesar da maioria das participantes serem do lar, por\u00e9m envolve outro \ndesafio para que a rede de apoio seja ativada e ajude no cuidado da \ncrian\u00e7a. \n\nOutro aspecto importante quanto da idade escolhida \u00e9 o retratado \npor Brazelton (1994), que refere alguns momentos decisivos do \ndesenvolvimento. Essas fases s\u00e3o repletas de avan\u00e7os desenvolvimentais \ne exigem muita energia dos cuidadores. Al\u00e9m disso, a pr\u00f3pria escala \nBayley II (Bayley, 1993) j\u00e1 avan\u00e7a nas quest\u00f5es motoras, avaliando o \nsentar, engatinhar, posturas e primeiros passos primitivos da crian\u00e7a, \nal\u00e9m de desafios mentais tamb\u00e9m. Assim, os pais estariam focados na \nestimula\u00e7\u00e3o e poder\u00edamos observar o esfor\u00e7o e envolvimento parental \nnos cuidados com a crian\u00e7a. \n\nEsse foco num momento mais tardio do desenvolvimento, \njuntamente com a rela\u00e7\u00e3o do desenvolvimento com o apoio na \u00e9poca \nescolhida, s\u00e3o algumas das contribui\u00e7\u00f5es desse estudo. Parte dos estudos \n(Badr, Abdallah &amp; Mahmoud, 2005; Dole &amp; cols., 2004; Elsenbruch &amp; \ncols., 2006; Guimar\u00e3es &amp; Melo, 2011; Hodnett, Fredericks &amp; Weston, \n2010; Ghosh &amp; cols., 2010; Kim &amp; cols., 2010; Nakansah-Amankra &amp; \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n \n\ncols., 2010) focou no apoio e rela\u00e7\u00e3o com o nascimento prematuro, ou \nseja, pr\u00e9-parto; ou ent\u00e3o no momento imediato a alta da crian\u00e7a (Garel, \nDardennes &amp; Blondel, 2006; Jones, Rowe &amp; Becker, 2009; Madu &amp; \nRoos, 2006; Morais, Quirino &amp; Almeida, 2009; Simioni &amp; Geib, 2008; \nSiqueira&amp; Dias, 2011; Souza &amp; cols., 2010). Esses tipos de pesquisas \ns\u00e3o essenciais para demonstrarem a import\u00e2ncia do apoio como fator \nprotetivo do nascimento pr\u00e9-termo e da volta para casa, contudo o \nsuporte social permanece sendo uma prote\u00e7\u00e3o nos momentos seguintes e \no desenvolvimento da crian\u00e7a tem fortes rela\u00e7\u00f5es com a forma que esse \napoio vai estar presente/ausente no dia a dia dos pais.  \n\nOutra contribui\u00e7\u00e3o do estudo, agora em \u00e2mbito nacional, \u00e9 com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre os nascidos a termo e pr\u00e9-termo com o apoio \nsocial. Estudos nacionais fazem essa compara\u00e7\u00e3o (Guimar\u00e3es &amp; Melo, \n2011; Mancini &amp; cols., 2002), por\u00e9m quando se trata de apoio social, os \nestudos encontrados focam nas fam\u00edlias com crian\u00e7as nascidas \nprematuras e, dessa forma, algumas peculiaridades do grupo com \ncrian\u00e7as pr\u00e9-termo n\u00e3o podem ser retratadas, pois n\u00e3o se sabe como um \ngrupo com crian\u00e7as a termo se comportaria. Com a compara\u00e7\u00e3o ficam \nmais claras as similaridades e diferen\u00e7as entre essas m\u00e3es e avan\u00e7a-se na \nnecessidade que cada um desses grupos tem de cuidados espec\u00edficos e \ndaquilo que pode ser aplicado a ambos.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es do estudo, ressalta-se ainda o tipo \nde an\u00e1lise. Abordagem quali-quanti s\u00e3o escassas no \u00e2mbito estudado e, \nprincipalmente no Brasil, os estudos focam na abordagem qualitativa. \nApesar de essencial, os avan\u00e7os estat\u00edsticos na \u00e1rea da Psicologia s\u00e3o \npresentes e tendem a contribuir com a investiga\u00e7\u00e3o de diversos \nfen\u00f4menos, devendo ser cada vez mais aplicada e comum nos estudos \nnacionais. \n\nComo \u00faltima contribui\u00e7\u00e3o do estudo pode-se citar a quest\u00e3o do \napoio do psic\u00f3logo. O papel desse profissional no hospital \u00e9 \nextensamente relatado na literatura brasileira, por\u00e9m quando trata-se dos \nestudos sobre apoio social, o relato da presen\u00e7a destes s\u00e3o mais \nescassos. Esses profissionais t\u00eam um papel importante tanto para as \nm\u00e3es com filhos pr\u00e9-termo como a termo. Assim, os resultados indicam \na import\u00e2ncia desses profissionais como fonte de apoio e como \ncolaboradores do est\u00edmulo ao desenvolvimento infantil das crian\u00e7as \n(Correia, Carvalho &amp; Linhares, 2008; Romero &amp; Pereira-Silva, 2011; \nSet\u00fabal, 2009; Tonetto &amp; Gomes, 2007). \n\nAinda que o estudo tenha diversas contribui\u00e7\u00f5es, muitas \nlimita\u00e7\u00f5es podem ser apontadas na disserta\u00e7\u00e3o. Primeiramente, com \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o ao pequeno n\u00famero de participantes. Como a amostra ficou \nreduzida, muitas an\u00e1lises n\u00e3o puderam ser realizadas, al\u00e9m do que os \nresultados encontrados precisam ser cuidadosamente interpretados, pois \nn\u00e3o representam esses grupos de modo geral. Al\u00e9m disso, as \nparticipantes pertenciam a uma regi\u00e3o brasileira que se diferencia das \ndemais com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 renda e acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, o que gera \num obst\u00e1culo quando a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 compreender esse fen\u00f4meno em \n\u00e2mbito nacional. Enquanto aqui na regi\u00e3o sul o projeto Canguru e a \naten\u00e7\u00e3o dada na UTIN mostraram-se efetiva e positiva para as m\u00e3es, o \nestudo de V\u00e9ras e Traverso-Y\u00e9pez (2011) apresentou uma realidade bem \ndiferente. E mesmo dentro da regi\u00e3o sul, percebe-se que o acesso aos \nservi\u00e7os de sa\u00fade especializados est\u00e3o concentrados nas regi\u00f5es \nmetropolitanas (Cust\u00f3dio, 2010), o que se torna mais uma limita\u00e7\u00e3o \ndesse estudo, haja vista que as participantes residiam, obrigatoriamente, \nna regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis.  \n\nAinda que as participantes perten\u00e7am a mesma regi\u00e3o, notou-se \nque a escolaridade foi estatisticamente diferente entre as d\u00edades. Essa \nvari\u00e1vel interveniente da pesquisa tem rela\u00e7\u00e3o ainda com diferenciais \ndentro de uma microrregi\u00e3o e mesmo da escolha do local do nascimento, \npode ter interferido tanto no modo como as m\u00e3es perceberam o apoio \ncomo no desenvolvimento das crian\u00e7as, haja vista a import\u00e2ncia dos \naspectos sociodemogr\u00e1ficos nesses fen\u00f4menos (Guimar\u00e3es &amp; Melo, \n2011; Flacking, Nyqvist &amp; Ewald, 2007; Flacking, Wallin &amp; Ewald, \n2007; Leijon &amp; cols., 2003).  \n\nOutra limita\u00e7\u00e3o a ser explicitada, \u00e9 a quest\u00e3o dessas fam\u00edlias j\u00e1 \nserem frequentadoras de ambulat\u00f3rio, terem um acompanhamento \nsistem\u00e1tico pelos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica e se interessarem nesses \nservi\u00e7os. Isso j\u00e1 demonstra uma preocupa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria com seu filho e \nindica que ser\u00e3o pais mais preocupados com o desenvolvimento de sua \ncrian\u00e7a. Dessa forma, a pesquisa apresentou um vi\u00e9s, pois os pais que \npoderiam apresentar problemas mais graves e, consequentemente, mais \nproblemas no desenvolvimento da crian\u00e7a, n\u00e3o frequentam tanto os \nservi\u00e7os de sa\u00fade ou se interessariam em participar da pesquisa.  \n\nAlguns pontos que n\u00e3o foram investigados na pesquisa tamb\u00e9m \npodem ser apontados como limita\u00e7\u00f5es. A falta de quest\u00f5es sobre os \nsentimentos ap\u00f3s a alta da crian\u00e7a poderia complementar os dados sobre \ncomo os profissionais de sa\u00fade ajudaram no empoderamento dos pais \nnos cuidados e como foi o in\u00edcio da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a no ambiente \ndomiciliar. Os estressores atuais tamb\u00e9m n\u00e3o foram investigados nessa \ndisserta\u00e7\u00e3o que, em outras pesquisas, mostraram-se muito importantes \nna rela\u00e7\u00e3o com o apoio social e a prematuridade (Cust\u00f3dio, 2010; Garel, \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n \n\nDardemmes &amp; Blondel, 2006; Ghosh &amp; cols., 2010; Jones, Rowe &amp; \nBecker, 2009; Kim, Choi &amp; Ryu, 2010; Nkansah-Amankra &amp; cols., \n2010) e poderiam contribuir com a discuss\u00e3o dos resultados \nencontrados. Al\u00e9m disso, a depress\u00e3o e ansiedade s\u00e3o fen\u00f4menos \ncomuns nas m\u00e3es de crian\u00e7as nascidas prematuras, e podem afetar a \npercep\u00e7\u00e3o do apoio e a sa\u00fade mental da m\u00e3e, inclusive com reflexo no \ndesenvolvimento das crian\u00e7as (Elsenbruch &amp; cols., 2006; Madu &amp; Roos, \n2006; Poehlmann &amp; cols., 2009; Vigod &amp; cols., 2010). \n\nPara finalizar as limita\u00e7\u00f5es do estudo, ressalta-se que somente a \nfala da m\u00e3e foi ouvida nessa pesquisa. A figura materna \u00e9 essencial \ndurante o cuidado com a prole, e ocorre toda uma prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \npsicol\u00f3gica para a recep\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. Contudo, na prematuridade \nmuitas das quest\u00f5es que contribuem na prepara\u00e7\u00e3o para o beb\u00ea, no \napego e na adapta\u00e7\u00e3o ao novo membro da fam\u00edlia, s\u00e3o interrompidas \ncom o nascimento prematuro. Nesse momento a figura paterna tende \nmuito a contribuir e \u00e9 a principal figura de suporte quando presente.  \n\nMesmo nas m\u00e3es que o nascimento foi a termo o pai \u00e9 presente e \nimportante nos momentos cr\u00edticos e nos cuidados di\u00e1rios. Assim, a fala \ndo companheiro teria acrescentado muito ao estudo e sobre algumas \nlacunas dos resultados. Contudo, ressalta-se que houve muitas \ndificuldades em conseguir uma participa\u00e7\u00e3o efetiva das m\u00e3es, a presen\u00e7a \nda figura paterna pode ser bem desafiante, pois normalmente eles \ntrabalham e apresentam mais dificuldades em querer participar da \npesquisa. \n\nA partir da avalia\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es desse estudo, \nalgumas quest\u00f5es podem ser apontadas para futuras pesquisas. A \npresen\u00e7a da fala do pai, como j\u00e1 explicitada, \u00e9 um dos aspectos a serem \ninvestigados com rela\u00e7\u00e3o ao apoio e a prematuridade, al\u00e9m de poder \nrelatar como a rela\u00e7\u00e3o conjugal e familiar est\u00e1 ap\u00f3s o nascimento da \ncrian\u00e7a. A presen\u00e7a de instrumentos que me\u00e7am os estressores, sintomas \ndepressivos e ansiosos podem vir a contribuir com pesquisas futuras, \npois acrescentam mais dados sobre os potenciais fatores de risco \nenvolvidos nessa fase. \n\nAl\u00e9m da figura do pai, o psic\u00f3logo tamb\u00e9m \u00e9 um personagem a \nser estudada com rela\u00e7\u00e3o ao apoio e a prematuridade, podendo ser \npessoalmente investigado ou ser uma das figuras questionadas \u00e0s m\u00e3es. \nEsse profissional pode ser investigado tanto nas pesquisas com a \nprematuridade como com o apoio isolado, pois nesse estudo ele tamb\u00e9m \napresentou rela\u00e7\u00e3o com as d\u00edades com crian\u00e7as nascidas a termo. \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nEssa disserta\u00e7\u00e3o foi baseada em crian\u00e7as nascidas prematuras \nmoderadas ou leves, excluindo-se os prematuros extremos. Esta \npopula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem muito a contribuir nesses fen\u00f4menos, \nconsiderando que os cuidados e as poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es \ndesenvolvimentais dessas crian\u00e7as s\u00e3o muito maiores. Considerando que \no n\u00famero de prematuros extremos est\u00e1 crescendo diante dos avan\u00e7os \ndos cuidados neonatais (Silveira &amp; cols., 2008), essa popula\u00e7\u00e3o cada vez \nmais se torna comum e deve ser tamb\u00e9m foco de estudos futuros. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o aos estudos futuros, indica-se que o n\u00famero \nde participantes seja maior e mais diversificado nas regi\u00f5es brasileiras, \npara que possa ser verificado quais as diferen\u00e7as e similaridades entre \nesses locais e contribuir com a equidade das pol\u00edticas de sa\u00fade materno-\ninfantil. Al\u00e9m disso, as an\u00e1lises devem apontar para uma rela\u00e7\u00e3o quali-\nquanti em que os aspectos podem ser aprofundados e os fen\u00f4menos \nexplicados de forma integrada. \n\nCom os avan\u00e7os dos cuidados neonatais, a popula\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as \nnascidas prematuras que se desenvolver\u00e3o, cresce a cada ano. O foco \nque era na sobreviv\u00eancia do beb\u00ea nascido pr\u00e9-termo agora necessita ser \nvoltado tamb\u00e9m para os cuidados posteriores e como essa crian\u00e7a ir\u00e1 se \ndesenvolver longitudinalmente. As pol\u00edticas de sa\u00fade-p\u00fablica precisam \nestar mais voltadas para a rela\u00e7\u00e3o da m\u00e3e com a crian\u00e7a e o \nacompanhamento dessas fam\u00edlias por um longo tempo, n\u00e3o apenas \ndurante os per\u00edodos de interna\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, fica clara a necessidade \ndos servi\u00e7os de sa\u00fade estarem mais presentes em cidades menores, \nconsiderando que nessa pesquisa a presen\u00e7a desses servi\u00e7os foram \nimportantes para a supera\u00e7\u00e3o das adversidades no desenvolvimento das \ncrian\u00e7as. \n\n Por fim, os profissionais de sa\u00fade envolvidos nos momentos \ncr\u00edticos, como gravidez, parto e puerp\u00e9rio, devem se atentar para a rede \nde apoio social que essa m\u00e3e e essa fam\u00edlia t\u00eam para que os potenciais \nfatores de risco sejam atenuados, estimulando, sempre que poss\u00edvel, \nesses la\u00e7os de suporte. E, acima de tudo, os profissionais de sa\u00fade \ndevem ser tamb\u00e9m a fonte de suporte, trabalhando a autoestima e a \nseguran\u00e7a dos pais para que eles estejam preparados para o desafio de \ncuidar e educar uma crian\u00e7a.  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n \n\n 8. REFER\u00caNCIAS \n\n \nAdes, C. (2009). Um olhar Evolucionista para a Psicologia. Em: Emma \nOtta, M.E.Y. (org). Psicologia evolucionista. Rio de Janeiro: Guanabara \nKoogan.10-21. \n\nAndrade, I.S.N. &amp; Guedes, E.C.F. (2005). Suc\u00e7\u00e3o do rec\u00e9m-nascido \nprematuro: compara\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo M\u00e3e-Canguru com os cuidados \ntradicionais. Revista Brasileira de Sa\u00fade Materno-Infantil, 5(1), 61-69.  \n\nAndrade, S.A.; Santos, D.N.; Bastos,A.C.; Pedrom\u00f4nico, M.R.M.; \nAlmeida-Filho, N.; &amp; Barreto, M.L. (2005). Ambiente familiar e \ndesenvolvimento cognitivo infantil: uma abordagem epidemiol\u00f3gica. \nRevista de Sa\u00fade P\u00fablica, 39(4), 606-611. \n\nAndreani, G.; Cust\u00f3dio, Z. A. O.; &amp; Crepaldi, M.A. (2006). Tecendo as \nredes de apoio na prematuridade. Aletheia, 24, 115-126. \n\nAngelsen, N.K.; Vik, T.; Jacobsen, G.; &amp; Bakketeig, L.S. (2001). Breast \nfeeding and cognitive developmente at age 1 and 5 years. Archive of \nDisease in Childhood, 85, 183-188. \n\nBadr, L.K.; Abdallah, B.; &amp; Mahmoud, A. (2005). Precursors os \nPreterm Birth:  Comparison os Three Ethnic Groups in the middle East \nand The United States. JOGNN, 34(4), 444-452. \n\nBallard, J.L.; Khoury, J.C.; Wedig, K.; Wang, L.; Eilers-Walsman, B.L.; \n&amp; Lipp, R. (1991). New Ballard Score, expanded to include extremely \npremature infants.  Journal of Pediatrics, 119(3), 417-423. \n\nBarbas, D.S.; Costa, A.J.L.; Luiz, R.R.; &amp; Kale, P.L. (2009). \nDeterminantes do peso insuficiente e do baixo peso ao nascer na cidade \ndo Rio de Janeiro, Brasil, 2001. Epidemiologia e Servi\u00e7os em Sa\u00fade, \n18(2), 161-170.  \n\nBard, K.A. (2009). Social Cognition: Evolutionary History of Emotional \nEngagements with Infants. Current Biology, 19(20), 941-943. \n\nBardin L. (2000). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Editora Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nBarton L.R.; Roman L. A.; Fitzgerald, H. E.; &amp; Mckinney, M.H. (2002) \nInformal social support characteristics and utilization of parenting \nsupport services among low-income african american mothers of \npremature infants. Infant Mental Health Journal, 23(3), 278\u2013292. \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nBayley, N. (1993). Bayley Scales of Infant Development. Second \nEdition. Calif\u00f3rnia: The Psychological Corporation.  \n\nBerkman, L.F. (1984). Assessing the physical health effects of social \nnetworks and social support. Annual Review of Public Health, 5, 413-\n432. \n\nBolwby, J. (1969). Apego e perda. Volume 1. Nova York: Basic Books. \n\nBraga, D.F.; Machado, M.M.T.; &amp; Bosi, M.L.M. (2008). Amamenta\u00e7\u00e3o \nexclusiva de rec\u00e9m-nascidos prematuros: percep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias de \nlactantes usu\u00e1rias de um servi\u00e7o p\u00fablico especializado. Revista de \nNutri\u00e7\u00e3o, 21(3), 293-302. \n\nBrazelton, T.B. (1994). Momentos decisivos do Desenvolvimento \nInfantil. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. \n\nCapurro, H.; Konichezky, S; Fonseca, D.; &amp; Caldeyro-Barcia R. (1978). \nA simplified method for diagnosis of gestational age in the newborn \ninfant. Journal of Pediatrics, 93(1), 120-122. \n\nCarvalho, A. E. V.; Linhares, M. B. M.; &amp; Martinez, F. E. (2001). \nHist\u00f3ria de desenvolvimento e comportamento de crian\u00e7as prematuras e \nde baixo peso (&lt;1500g). Psicologia: Reflex\u00e3o e Cr\u00edtica, 14(1), 1-33. \n\nChor, D.; Griep, R. H.; Lopes, C. S.; &amp; Faerstein, E. (2001). Medidas de \nrede e apoio social no Estudo Pr\u00f3-Sa\u00fade: pr\u00e9-testes e estudo \npiloto. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 17(4), 887-896. \n\nClark, C.A.; Woodward, L.J.; Horwood, L.J.; &amp; Moor, S. (2008). \nDevelopment of Emotional and Behavioral Regulation in Children Born \nExtremely Preterm and Very Preterm: Biological and Social Influences. \nChild Development, 79(5), 1444-1462. \n\nCole, M.; &amp; Cole, S.R. (2004). O desenvolvimento da crian\u00e7a e do \nadolescente (4\u00aa Ed.). Porto Alegre: Artmed. \n\nCorreia, L.L.; Carvalho, A.E.V.; &amp; Linhares, M.B.M. (2008). Verbal \ncontents expressed by mothers of preterm infants with clinical emotional \nsymptoms. Revista Latino-Americana de Enfermagem, 16(1), 64-70.  \n\nCrittenden, P. M. (1985). Social networks, quality of child rearing, and \nchild development. Child Development, 56, 1298-1313. \n\nCroteau, A.; Marcoux, S.; &amp; Brisson, C. (2007). Work Activity in \nPregnancy, Preventive Measures, and the Risk of Preterm Delivery. \nAmerican Jounal of Epidemiology, 166(8), 951-965.  \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n \n\nCrouch, M. (1999). The Evolutionary Context of Postnatal Depression. \nHuman Nature, 10(2), 163-182. \n\nCunningham, F.G.; MacDonald P.C.; Gant N.F.; Leveno, K.J.; Gilstrap, \nL.C.; Hankins, G.V.D.; &amp; Clark, S.L. (1997). Williams obstetrics (20 \nEd). Stamford: Applenton &amp; Lange.  \n\nCust\u00f3dio, Z.A.O. (2010). Redes sociais no contexto da prematuridade: \nfatores de risco e prote\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da crian\u00e7a ao longo \ndos seus primeiros dois anos de vida. Tese de Doutorado. Universidade \nFederal de Santa Catarina, 284 f. \n\nDessen, M.A., &amp; Braz, M.P. (2000). Rede social de apoio durante \ntransi\u00e7\u00f5es familiares decorrentes do nascimento de filhos. Psicologia: \nTeoria e Pesquisa, 16(3), 221-231. \n\nDissanayake, E. (2009). Becoming Homo Aestheticus: Sources of \nAesthetic Imagination in Mother-Infant Interactions. SubStance , 94/95, \n85-103. \n\nDole, N.; Savitz, D.A.; Hertz-Picciotto, I.; Siega-Riz, A.M.; McMahon, \nM.J.; &amp; Buekens, P. (2003). Maternal Stress and Preterm Birth. \nAmerican Jounal of Epidemiology, 157(1), 14-24.  \n\nDole, N.; Savitz, D.A.; Siega-Riz, A.M.; Hertz-Picciotto, I.; McMahon, \nM.J.; &amp; Buekens, P. (2004). Psychosocial Factors and Preterm Birth \nAmong African American and White Women in Central North Carolina. \nAmerican Jounal of Public Health, 94(8), 1358-1365.  \n\nElsenbruch, S.; S.Benson, S.; R\u00fccke, M.; Rose, M.; Dudenhausen, J.; \nPincus-Knackstedt, M.K.; Klapp, B.F.; &amp; Arck, P.C. (2007). Social \nsupport during pregnancy: effects on maternal  depressive symptoms, \nsmoking and pregnancy outcome. Human Reproduction, 22(3), 869\u2013\n877. \n\nFernandes, R.T.; Lamy, Z.C.; Morsch, D.; Lamy Filho,  F.; &amp; Coelho, \nL.F. (2011). Tecendo as teias do abandono: Al\u00e9m das Percep\u00e7\u00f5es das \nm\u00e3es de beb\u00eas prematuros. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, 16(10), 4033-\n4042. \n\nFigueiredo, B. (2003). Vincula\u00e7\u00e3o Materna: contributo para a \ncompreens\u00e3o das dimens\u00f5es envolvidas no processo inicial de \nvincula\u00e7\u00e3o da m\u00e3e ao beb\u00e9. Revista Internacional de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica \ny de la Salud, 3(3), 521-539. \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n Figueiredo, B.; Costa, R.; Pacheco, A.; &amp; Pais, L. (2009). Mother-to-\nInfant Emotional Involvement at Birth. Maternal Child Health Journal, \n13, 539\u2013549. \n\nFlacking, R.; Ewald, U.; &amp; Starrin, B. (2007). \u201cI wanted to do a good \njob\u201d: Experiences of \u2018becoming a mother\u2019 and breastfeeding in mothers \nof very preterm infants after discharge from a neonatal unit. Social \nScience &amp; Medicine, 64, 2405-2416. \n\nFlacking, R.; Nyqvist, K.H.; &amp; Ewald, U. (2007). Effects of \nsocioeconomic status on breastfeeding duration in mothers of preterm \nand term infants. European Jounal of Public Health, 17(6), 579-584.  \n\nFlacking, R.; Wallin, L.; &amp; Ewald, U. (2007). Perinatal and \nsocioeconomic determinants of breastfeeding duration in very preterm \ninfants. Acta Pediatrica, 96, 1126-1130. \n\nFormiga, C.K.M.R. &amp; Linhares, M.B. (2009). A avalia\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento inicial de crian\u00e7as nascidas pr\u00e9-termo. Revista da \nEscola de Enfermagem, 43(2), 472-480.  \n\nFuertes, M.; Faria, A.; Soares, H.; &amp; Crittenden, P. (2009). \nDevelopmental and evolutionary assumptions in a study about the \nimpact of premature birth and low income on mother\u2013infant interaction. \nActa Ethologica, 12, 1\u201311. \n\nGarel, M.; Dardennes, M.; &amp; Blondel, B. (2006). Mothers\u00b4 \npsychological distress 1 year after very preterm childbirth. Results of the \nepipage qualitative study. Child: care, health and development, 33(2), \n137-143.  \n\nGhosh, J.K.C.; Wilhelm, M.H.; Dunkel-Schetter, C.; Lombardi, C.A.; &amp; \nRitz, B.R. (2010). Paternal support and preterm birth, and the \nmoderation of effects of chronic stress: a study in Los Angeles County \nmothers. Archive Womens Mental Health, 13, 327-338. \n\nGoodwin, R.; Cost, P.; &amp; Adonu, J. (2004). Social support and its \nconsequences: \u2018Positive\u2019 and \u2018deficiency\u2019values and their implications \nfor support and self-esteem. British Journal of Social Psychology, 43, 1-\n10. \n\nGrandi, C.; Gonz\u00e1les, M.A.; Naddeo, S.; Basualdo, M.N.; &amp; Salgado, \nM.P. (2008). Relaci\u00f3n entre estr\u00e9s psicosocial Y parto prematuro. Uma \ninvestigaci\u00f3n interdisciplinaria en El \u00e1rea urbana de Buenos Aires. \nRevista Del Hospital Materno Infantil Ram\u00f3n sarda, 27(2), 51-60. \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n \n\nGreenley, R. N.; Taylor, G.; Drotar, D.; &amp; Minich, N. M. (2007). \nLongitudinal relationships between early adolescent family functioning \nand youth adjustment: An examination of the Moderating role of very \nlow birth weight.  Journal of Pediatric Psychology, 32(4), 453-462. \n\nGriep, R. H. (2003). Confiabilidade e Validade de Instrumentos de \nMedida de Rede Social e de Apoio Social Utilizados no Estudo Pr\u00f3-\nSa\u00fade. Tese de Doutorado, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo \nCruz, Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro. \n\nGriep, R. H.; Chor, D.; Faerstein, E.; Werneck, G. L.; &amp; Lopes, C. S. \n(2005). Validade do constructo de escala de apoio social do Medical \nOutcomes Study adaptada para o portugu\u00eas no Estudo Pr\u00f3-Sa\u00fade. \nCadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 21(3), 703-714. \n\nGuimar\u00e3es, E.C.; &amp; Melo, E.C.P. (2011). Caracter\u00edsticas do Apoio \nSocial associados \u00e0 baixa prematuridade em uma popula\u00e7\u00e3o de \npu\u00e9rperas de baixa renda. Escola Anna Nery, 15(1), 54-61. \n\nGuimar\u00e3es, G.P. &amp; Monticelli, M. (2007). (Des)motiva\u00e7\u00e3o da pu\u00e9rpera \npara praticar o m\u00e9todo m\u00e3e-Canguru. Revista Ga\u00facha de Enfermagem, \n28(1), 11-20. \n\nHernandez, J.A.E.; &amp; Hutz C.S. (2009). Transi\u00e7\u00e3o para a parentalidade: \najustamento conjugal e emocional. PSIC, 40(4), 414-421. \n\nHerrera, J.A.; Ersheng, G.; Shahabuddin, S.K.M.; Lixia, D.; Wei, Y.; \nFaisal, M.; Barua, P.C.; &amp; Akhtner, H. (2006). Evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica Del \nriesgo biopsicosocial prenatal en la predicci\u00f3n de las complicaciones \nmaterna y perinatales en Asia. Colombia M\u00e9dica, 37(2), 6-14. \n\nHodnett, E.; Fredericks, S.; &amp; Weston, J. (2010). Support during \npregnancy for women at increased risk of low birthweight babies. The \nCrochrane Library, 9(CD000198), 1-29.   \n\nHrdy, S. B. (2001). M\u00e3e Natureza: Uma vis\u00e3o feminina da evolu\u00e7\u00e3o, \nmaternidade, filhos e sele\u00e7\u00e3o natural. Rio de Janeiro: Campus.  \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica [IBGE] (2011a). \nIndicadores Sociais Municipais. Uma an\u00e1lise dos resultados do universo \ndo censo demogr\u00e1fico 2010. Rio de Janeiro: IBGE \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica [IBGE] (2011b). Censo \n2010: Pa\u00eds tem decl\u00ednio de fecundidade e migra\u00e7\u00e3o e aumentos na \nescolariza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e posse de bens dur\u00e1veis. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/resultado\ns _preliminares_ \namostra/default_resultados_preliminares_amostra.shtm. Acesso em 02 \nde dezembro de 2011. \n\nJohnson, S.; Ring, W.; Anderson, P.; &amp; Marlow, N. (2005). Randomised \ntrial of parental support for families with very preterm children: \noutcome at 5 years. Ach. Dis. Child, 90, 909-915.  \n\nJones, L.; Rowe, J.; &amp; Becker, T. (2009). Appraisal, Coping, and Social \nSupport as Predictors of Psychological Distress and Parenting Efficacy \nin Parents of Premature Infants. Children\u00b4s Health Care, 38, 245-262.   \n\nKeller, H. (2007). Cultures of infancy. Mahwah: Lawrence Erlbaum \nAssociates. \n\nKilsztajn, S.; Rossbach, A.; Nunes do Carmo, M.S.; &amp; Sugahara G.T.L. \n(2003). Assist\u00eancia pr\u00e9-natal, baixo peso e prematuridade no Estado de \nS\u00e3o Paulo, 2000. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, 37(3), 303-310. \n\nKim, Y.A.; Choi, S.Y.; &amp; Ryu, E. (2010). Social Support, and Practice \nof Prenatal Care in Married Immigrant Women in Korea. Journal of \nTranscultural Nursing, 21(4), 325-331.  \n\nKlaus, M.H.; &amp; Kennell, J.H.(1993). Pais/Beb\u00ea: a forma\u00e7\u00e3o do apego. \nPorto Alegre: Artes M\u00e9dicas.  \n\nKohl S; Kainer F; Schiefenhovel W. (2009). Nausea and vomiting as \nevolutionary mechanisms of the complex adaptation reaction to \npregnancy. Z Geburtshilfe Neonatol, 213(5), 186-93. \n\nKonstantyner, T.; Leite, H.P.; &amp; Taddei, A.C. (2007). Effects of a very \nlow birth weight newborn on family: literature review. Nutrici\u00f3n \nHospitalaria, 22(2), 138-145.  \n\nLaland, K. N.; Brown, G. R. (2002). Sense and nonsense: Evolutionary \nperspectives \n\nLaterra, C.; Casini, S.; Andina, E.; &amp; Hara, C.L. (2000). Amenaza de \nparto pret\u00e9rmino. Importancia de la contenci\u00f3n psicol\u00f3gica. Revista Del \nHospital Materno Infantil Ram\u00f3n Sard\u00e1, 19(1), 21-28. \n\nLaucht, M.; Esser, G.; &amp; Schmidt, M. H. (2002). Vulnerability and \nresilience in the development of children at risk: The role of early \nmother- child interaction. Revista de Psiquiatria Cl\u00ednica, 29(1), 20-27. \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n \n\nLee, L.; Halpern, C. T.; Hertz-Picciotto, I.; Martin S. L.; &amp; Suchindran, \nC. M. (2006). Child care and social support modify the association \nbetween maternal depressive symptoms and early childhood behaviour \nproblems: a US national study. Journal of Epidemiology Community \nHealth, 60, 305\u2013310. \n\nLee, S-N. C.; Long, A.; &amp; Boore, J. (2009). Taiwanese women\u2019s \nexperiences of becoming a mother to a very-low-birth-weight preterm \ninfant: A grounded theory study. International Journal of Nursing \nStudies, 46, 326\u2013336.  \n\nLeijon, I.; Finnstrom, O.; Sydsjo, G.; &amp; Wadsby, M. (2003). Use of \nhealthcare resources, family function, and socioeconomic support during \nthe first four years after preterm birth. Arch. Dis. Child Fetal Neonatal \nEd, 88, 415-420.  \n\nLinhares, M. B. M; Carvalho, A. E. V.; Padovani, F. H. P.; Bordin, M. \nB.; Martins, I. M. B.; &amp; Martinez, F. E. (2004). Compreens\u00e3o do fator \nde risco da prematuridade sob a \u00f3tica desenvolvimental. Em: Marturano, \nE. M.; Linhares, M. B. M.; &amp; Loureiro, S. R. (Eds.), Vulnerabilidade e \nprote\u00e7\u00e3o: Indicadores na trajet\u00f3ria de desenvolvimento do escolar (p.11-\n38). S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\nLinhares, M.B.M.; Carvalho, A.E.V.; Machado, C.; &amp; Martinez \nF.E.(2003). Desenvolvimento de beb\u00eas nascidos pr\u00e9-termo no primeiro \nano de vida. Paid\u00e9ia, 13(25), 59-72. \n\nLu, Q.; Lu, M.C.; &amp; Schetter, C.D. (2005). Learning from success and \nFailure in Psychosocial Intervention: An Evaluation of Low Birth \nWeight Trials. Journal of Health Psychology, 10(2), 185-195.  \n\nMadu, S.N.; &amp; Roos, J.J. (2006). Depression among mothers with \npreterm infants and their stress-coping strategies. Social Behavior and \nPersonality, 34(7), 877-890. \n\nMargotto, P.R. (2004). Assist\u00eancia ao Rec\u00e9m-Nascido de Risco. \nBras\u00edlia. \n\nMartins, M.F.D.; Costa, J.S.D.; Saforcada, E.T.; &amp; Cunha, M.D.C. \n(2004). Qualidade do ambiente e fatores associados: um estudo em \ncrian\u00e7as de Pelotas, Rio Grande do Sul, Brasil. Caderno de Sa\u00fade \nP\u00fablica, 20(3), 710-718. \n\nMeadows, S.O. (2010). Maternal Mental Health: A Cumulative \nPerspective The Association Between Perceptions of Social Support and \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nMaternal Mental Health: A Cumulative Perspective. Journal of Family \nIssues, 20(10), 1-28. \n\nM\u00e9io, M. D. B. B.; Lopes, C. S.; Morsch, D. S.; Monteiro, A. P. G.; \nRocha, S. B.; Borges, R. A.; &amp; cols. (2004). Desenvolvimento cognitivo \nde crian\u00e7as prematuras de muito baixo peso na idade pr\u00e9-escolar. Jornal \nde Pediatria, 80(6), 495-502. \n\nMendes, D.M.L.F.; &amp; Seild de Moura, M.L. (2009). Express\u00f5es faciais \nde emo\u00e7\u00f5es em beb\u00eas: import\u00e2ncias e evid\u00eancias. Estudos e Pesquisa em \nPsicologia, 9(2), 307-327.  \n\nMontigry, F.; Lacharite, C.; &amp; Amyot, E. (2006). The transition to \nfatherhood: the role of formal and informal support structures during the \npost-partum period. Texto Contexto de Enfermagem, 15(4), 601-609. \n\nMorais, A.C.; Quirino, M.D.; &amp; Almeida, M.S. (2009). O cuidado da \ncrian\u00e7a prematura no domic\u00edlio. Acta Paulista de Enfermagem, 22(1), \n24-30. \n\nMu\u00f1oz, M.; &amp; Oliva, P. (2009). Los estressores psicosociales se asocian \na s\u00edndrome hipertensivo Del embarazo y/o s\u00edntomas de parto prematuro \nem el embarazo adolescente. Revista Chilena de Obstetr\u00edcia e \nGinecologia, 74(5), 281-285.  \n\nNagy, E. (2010). The Newborn Infant: A Missing Stage in \nDevelopmental Psychology.  Infant and Child Development. \n\nNelson, T.N. (2004). The role of family values and perceived family \nsocial support in stress appraisal among black and white college \nstudents. Tese de Doutorado em Filosofia. Florida State University. \n\nNicolaou, M.; Rosewell, R.; Marlow, N.; &amp; Glazebrook, C. (2009). \nMother\u00b4s experiences of interacting with their premature infants. \nJournal of Reproductive and Infant Psychology, 27(2), 183-194. \n\nNkansah-Amankra, S.; Luchok, K.J.; Hussey, J.R.; Watkins, K.; &amp; Liu, \nX. (2010). Effects of Maternal Stress o Low Birth Weight and Preterm \nBirth Outcomes Across Neighborhoods of South Carolina, 2000-2003. \nMaternal Child Health Journal, 14, 215-226.  \n\nNobre, F. D. A.; Carvalho, A. E. V.; Martinez, F. E.; &amp; Linhares, M. B. \nM. (2009). Estudo Longitudinal do Desenvolvimento de Crian\u00e7as \nNascidas Pr\u00e9-Termo no Primeiro Ano P\u00f3s-natal. Psicologia: Reflex\u00e3o e \nCr\u00edtica, 22(3), 362-369. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n \n\n Nunes, S.A.N.; Fernandes, M.G.,; &amp; Vieira, M.L. (2007). Intera\u00e7\u00f5es \nSociais Precoces: Uma An\u00e1lise das Mudan\u00e7as nas Fun\u00e7\u00f5es Parentais. \nRevista Brasileira de Crescimento e Desenvolvimento Humano, 17(3), \n160-171. \n\nOliveira, D.C. (2008). An\u00e1lise de conte\u00fado tem\u00e1tico-categorial: uma \nproposta de sistematiza\u00e7\u00e3o. Revista de Enfermagem da UERJ, 16(4), \n569-576. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade [OPAS] (2005) Manual para \nvigil\u00e2ncia do desenvolvimento infantil no contexto da AIDPI. \nWashington: OPAS. \n\nPoehlmann, J.; Miller Schwichtenberg, A.J.; Bolt, D.; &amp; Dilworth-Bart, \nJ. (2009). Predictors of Depressive Symptom Trajectories in Mother of \nPreterm or Low Birth Weight Infants. Journal of Family Psychology, \n23(5), 690-704. \n\nPoletto, M.; &amp; Koller, S. H. (2008). Contextos ecol\u00f3gicos: promotores \nde resili\u00eancia, fatores de risco e de prote\u00e7\u00e3o. Estudos de Psicologia \n(Campinas), 25(3), 405-416. \n\nPreyde, M.; &amp; Ardal, F. (2003). Effectiveness of a parent \u201cbuddy\u201d \nprogram for mothers of very preterm infants in a neonatal intensive care \nunit. CMAJ, 168(8), 969-973.  \n\nProfet, M. (1992). Preganancy Sickness as Adaption: A Deterrent to \nMaternal Ingestion of Teratogens. Em: Barkow, J.H.; Cosmides, L.; &amp; \nTooby, J. The adapted Mind, 327-366. Nova York: Oxford University \nPress. \n\nRamos, H.A.C.; &amp; Cuman, R.K.N.(2009). Fatores de risco para \nprematuridade: pesquisa documental. Escola de Enfermagem Anna Nery \nRevista de Enfermagem, 13 (2), 297-304. \n\nResege, R.; Puccini, R.F.; &amp; Silva, E.M.K. (2008). Risk factors \nassociated with developmental abnormalities among hogh-risk children \nattended at a multidisciplinary clinic. S\u00e3o Paulo Medical Journal, 126 \n(1), 4-10 \n\nRibas, A.F.P.; &amp; Seidl de Moura, M.L. (2005). Responsividade Materna \ne Teoria do Apego: Uma Discuss\u00e3o Cr\u00edtica do Papel de Estudos \nTransculturais. Psicologia: Reflex\u00e3o e Cr\u00edtica, 17(3), 315-322. \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nRomero, N.S. &amp; Pereira-Silva, N.L. (2011). O psic\u00f3logo no processo de \ninterven\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de humaniza\u00e7\u00e3o. Psicologia e \nSociedade, 23(2), 332-339. \n\nRugollo, L.M.S.S. (2005). Crescimento e desenvolvimento a longo \nprazo do prematuro extremo. Jornal de Pediatria, 81(1), 101-110. \n\nRutter, M. (1985). Resilience in the face of adversity: protective factors \nand resistance to psychiatric disorder. British Journal of Psychiatric, \n147 (6), 598-611.  \n\nRutter, M. (1987). Psychosocial resilience and protective mechanisms. \nAmerican Journal of Orthopsychiatry, 57 (3), 316-331. \n\nRutter, M. (2006). Implications of Resilience Concepts for Scientific \nUnderstanding. Annals New York Academy of Science, 1094, 1-12. \n\nSampiere, R. H.; Collado, C. F., &amp; Lucio, P. B. (1994). Definici\u00f3n del \ntipo de investigaci\u00f3n a realizar: basicamente explorat\u00f3ria, descriptiva, \ncorrelacional o explicativa. Em R. H. Sampiere, C. F. Collado &amp; P. B. \nLucio, Metodologia de La investigaci\u00f3n (pp. 57-73). Col\u00f4mbia: \nMcgraw-Hill. \n\nSapienza, G.; &amp; Pedrom\u00f4nico, M.R.M. (2005). Risco, prote\u00e7\u00e3o e \nresili\u00eancia no deesenvolvimento da crian\u00e7a e do adolescente. Psicologia \nem Estudo, 10(2), 209-216.  \n\nSchoeps, D.; Almeida, M.F.; Alencar, G.P.; Fran\u00e7a J\u00fanior, I.; Novaes, \nH.M.D.; Siqueira, A.A.F.; Campbell, O.; &amp; Rodrigues, L.C. (2007). \nFatores de risco para mortalidade neonatal precoce. Revista de Sa\u00fade \nP\u00fablica, 41(6), 1013-1022. \n\nSeidl-de-Moura, M. L.; Ribas, A. F. P.; Seabra, K. C.; Pess\u00f4a, L. F.; \nNogueira, S. E.; Mendesa, D. M. L. F.; Rocha, S.B.;  &amp; Vicentea, C. C. \n(2008) Intera\u00e7\u00f5es M\u00e3e-Beb\u00ea de Um e Cinco Meses: Aspectos Afetivos, \nComplexidade e Sistemas Parentais Predominantes. Psicologia: \nReflex\u00e3o e Cr\u00edtica, 21(1), 66-73. \n\nSeidl-de-Moura, M. L.; Ribas, A. F. P.; Seabra, K. C.; Pess\u00f4a, L. F.; \nRibas J\u00fanior, R.C.; &amp; Nogueira, S. E. (2004). Intera\u00e7\u00f5es Iniciais M\u00e3e-\nbeb\u00ea Psicologia: Reflex\u00e3o e Cr\u00edtica, 17(3), 295-302. \n\nSeidl-de-Moura, M. L.; Ribas, A. F. P. (2009). Evolu\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento Humano. Em: Emma Otta, M.E.Y. (org). Psicologia \nevolucionista. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan.77-85. \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n \n\nSet\u00fabal, M.S.V. (2009). Relato da hist\u00f3ria da inser\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do \natendimento psicol\u00f3gico  a beb\u00eas e suas fam\u00edlias em uma Unidade de \nNeonatologia. Revista Paulista de Pediatria, 27(3), 340-344. . \n\nSherbourne, C. D.; &amp; Stewart, A. L. (1991). The MOS social support \nsurvey. Social Science &amp; Medicine, 32(6), 705-714. \n\nSilveira, M. F.; Santos, I. S.; Barros, A. J. D.; Matijasevich, A.; Barros, \nF. C.; &amp; Victora, C. G. (2008). Aumento da prematuridade no Brasil: \nRevis\u00e3o de estudos de base populacional. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, \n42(5), 957-964. \n\nSimoni, A.S.; &amp; Geib, L.T.C. (2008). Percep\u00e7\u00e3o materna quanto ao \napoio social recebido no cuidado \u00e0s crian\u00e7as prematuras no domic\u00edlio. \nRevista Brasileira de Enfermagem, 61(5), 645-651. \n\nSiqueira, M.B.C.; &amp; Dias, M.A.B. (2011). A percep\u00e7\u00e3o materna sobre a \nviv\u00eancia e aprendizado de cuidado de um beb\u00ea prematuro. \nEpidemiologia e servi\u00e7os de sa\u00fade, 20(1), 27-36.   \n\nSokol, R. I.; Webster, K. L.; Thompson, N. S.; &amp; Stevens, D. A. (2005). \nWhining as Mother-directed Speech. Infant and Child Development, 14, \n478\u2013490  \n\nSouza, A. A.; Ferreira, J.; Cosentino, L.; &amp; Varella, M. (2007). Uma \nLonga Hist\u00f3ria. Revista Psique Especial , 8-13. \n\nSouza, N.L.; Pinheiro-Fernandes, A.C.; Clara-Costa, I.C.; Cruz-Enders, \nB.; Carvalho, J.B.L.; &amp; Silva, M.L.C. (2010). Domestic maternal \nexperience with preterm newborn children. Revista de Salud P\u00fablica, \n12(3), 356-367. \n\nTaylor, N.; Donovan, W.; &amp; Leavitt, L. (2008) Consistency in infant \nsleeping arrangements and mother\u2013infant interaction. Infant Mental \nHealth Journal, 29(2), 77\u201394. \n\nTinbergen, N. (1958). Curious Naturalists. London: Country Life. \n\nTonetto, A.M. &amp; Gomes, W.B. (2007). A pr\u00e1tica do psic\u00f3logo hospitalar \nem equipe multidisciplinar. Estudos de Psicologia (Campinas), 24(1), \n89-98. \n\nTooby, J. &amp; Cosmides, L. (Orgs.) (1997). The adapted mind: \nEvolutionary psychology and the generation of culture. New York: \nOxford University Press. \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nTrevarthen, C. (2001). Intrinsic Motives for Companionship In \nUnderstanding: Their Origin, Development, and Significance for Infant \nMental Health. Infant Mental Health Journal, 22(1\u20132), 95\u2013131. \n\nUNICEF (2011). Iniciativa Hospital Amigo da Crian\u00e7a. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.unicef.org/brazil/pt/activities_9994.htm . Acesso em 15 de \nnovembro de 2011. \n\nVasconcelos, M.G.L. (2004). Implanta\u00e7\u00e3o de um grupo de apoio \u00e0 m\u00e3e \nacompanhante de rec\u00e9m-nascido pr\u00e9-termo de baixo peso em um \nHospital Amigo da Crian\u00e7a na cidade de Recife/PE. Tese de Doutorado. \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 165 f. \n\nV\u00e9ras, R.M.; &amp; Traverso-Y\u00e9pez, M. (2011). The Kangaroo Programa t \nBrazilian maternity hospital: the preterm/low-weight babies\u00b4health-care \nunder examination. Nursiring Inquiry, 18(1), 84-91. \n\nVieira M.L.; &amp;, Prado A.B. Abordagem evolucionista sobre a rela\u00e7\u00e3o \nentre filog\u00eanese e ontog\u00eanese no desenvolvimento infantil.  Em: Moura, \nM.L.S. (org). O beb\u00ea do s\u00e9culo XXI e a psicologia em desenvolvimento, \n155-199. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo.  \n\nVieira, M.L., Martins, G.D.F., Macarini, S.M.; Hansen, J., Prado A.B., \nWanderlind, F.H., &amp; Vieira, V. (2009). Psicologia do Desenvolvimento \nEvolucionista: aspectos te\u00f3ricos e implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Em: Segatta, J. \n&amp; Machado, N. (orgs). Psicologia: fundamentos, 185-210. Rio do Sul: \nUnidavi \n\nVigod, S.N.; Villegas, L.; Dennis C-L.; &amp; Ross L.E. (2010) Prevalence \nand risk factors for postpartum depression among women with preterm \nand low-birth-weight infants: a systematic review. BJOG, 117, 540\u2013550,  \n\nWHO Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. (1980). The incidence of low \nbirth weight: A critical review of available information. World Health \nStatistics Quarterly, 33, 197-224. \n\nWHO Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. (2003). A practical guide \nkangaroo mother care. Su\u00ed\u00e7a: World Health Organization. \n\nWinberg, J. (2005). Mother and Newborn Baby: Mutual Regulation of \nPhysiology and Behavior-A Selective Review. Wiley Periodicals, 217-\n229. \n\nWinnicott, D. (1988). Os beb\u00eas e suas m\u00e3es. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n \n\nZeifman, D.M. (2001). An Ethological Analysis of Human Infant \nCrying: Answering Tinbergen's Four Questions. John Wiley &amp; Sons, \n265-272. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n  \n\n \n \n\n  \n\n  \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n ANEXO 1 \n\nCaracter\u00edsticas aprofundadas dos artigos do Levantamento da Literatura \nsobre o tema do Apoio Social e Prematuridade. \n\n \n\nEstudo \nOrige\nm \n\nAno M\u00e9todo T\u00e9cnica Amostra \nAn\u00e1lise de \ndados \n\nAndreani \ne cols. \n\nBrasil 2006 \nLevantame\nnto de \nDados \n\nRevis\u00e3o da \nLiteratura \n\nArtigos \nque \ntratavam \nda \nprematurid\na-de e \nrepercuss\u00f5\nes na \nfam\u00edlia \n\nQualitativa \n\nKonstsnty\nner e cols. \n\nBrasil 2007 \nLevantame\nnto de \nDados \n\nRevis\u00e3o da \nLiteratura \n\n22 artigos \nque \ntratavam \ndas \nrepercuss\u00f5\nes do \nnascimento \nde crian\u00e7as \ncom muito \nbaixo peso \nna fam\u00edlia \n\nQuantitativ\na \n\nCorreia e \ncols. \n\nBrasil 2008 \nLevantame\nnto de \nDados \n\nEntrevista \n\n20 m\u00e3es de \nprematuros \nmuito \nbaixo peso \n\nQuali-\nquanti \n\nSimioni e \nGeib \n\nBrasil 2008 \nLevantame\nnto de \nDados \n\nEntrevista \n12 m\u00e3es de \nprematuros \n\nQualitativa \n\nBraga e \ncols. \n\nBrasil 2008 \nLevantame\nnto de \nDados \n\nEntrevista \nOito m\u00e3es \nde \nprematuros \n\nQualitativa \n\nMorais e \ncols. \n\nBrasil 2009 \nLevantame\nnto de \nDados \n\nEntrevista \ne Observa-\n\u00e7\u00e3o \nIndireta \n\nSete m\u00e3es \nde \nprematuros \n\nQualitativa \n\nLaterra e \ncols. \n\nArgent\nina \n\n2000 \nExperimen\nto \n\nEntrevista \n\n148 m\u00e3es \nde \nprematuros \n(84 grupo \nexperiment\nal e 64 \ngrupo \ncontrole) \n\nQuantitativ\na \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n \n\nPreyde e \nArdal, \n2003 \n\nCanad\n\u00e1 \n\n2003 \nExperimen\nto \n\nEntrevista \n\n60 m\u00e3es de \nprematuros \n(32 grupo \nexperiment\nal e 28 \ngrupo \ncontrole) \n\nQuantitativ\na \n\nLeijon e \ncols. \n\nSu\u00ed\u00e7a 2003 \nExperimen\nto \n\nEntrevista \n\n78 m\u00e3es de \nprematuro \n(39 grupo \nexperiment\nal e 39 \ncontrole) \n\nQuantitativ\na \n\nDole e \ncols. \n\nEstado\ns \nUnidos \n\n2003 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n\n1962 \nmulheres \ngr\u00e1vidas \n(231 com \nnascimento \npr\u00e9-termo) \n\nQuantitativ\na \n\nDole e \ncols. \n\nEstado\ns \nUnidos \n\n2004 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n1898 \nmulheres \ngr\u00e1vidas \n\nQuantitativ\na \n\nJohnson e \ncols. \n\nInglate\nr-ra \n\n2005 \nExperimen\nto \n\nEntrevista \n\nPais de \n284 \ncrian\u00e7as \nprematuras \n\nQuantitativ\na \n\nBadr e \ncols. \n\nEstado\ns \nUnidos\n/Egito/ \nL\u00edbano \n\n2005 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n\n294 m\u00e3es \nde \nprematuros \n(118 \nlibanesas, \n104 \neg\u00edpcias, \n40 \nestadunide\nn-ses \nmexicanas \ne 32 \nestadunide\nn-ses \nbrancas) \n\nQuantitativ\na \n\nLu e cols. \nEstado\ns \nUnidos \n\n2005 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nRevis\u00e3o \nsistem\u00e1ti-\nca da \nliteratura \n\n12 artigos \nque \ninvestigava\nm por \nmeio de \nexperiment\nos o apoio \nsocial \ncomo \n\nQuali-\nquanti \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\npreventivo \ndo \nnascimento \nde crian\u00e7as \ncom baixo \npeso \n\nElsenbruc\nh e cols. \n\nAlema\n-nha/ \nEstado\ns \nUnidos \n\n2006 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nQuestion\u00e1-\nrio \n\n896 \ngr\u00e1vidas \nno \nprimeiro \ntrimestre \n\nQuantitativ\na \n\nMadu e \nRoos. \n\n\u00c1frica \ndo Sul \n\n2006 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n\n100 m\u00e3es \n(50 de \ncrian\u00e7as \nnascidas \npr\u00e9-termo \ne 50 \nnascidas a \ntermo) \n\nQuantitativ\na \n\nGarel e \ncols. \n\nFran\u00e7a 2006 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n21 m\u00e3es de \nprematuros \n\nQualitativa \n\nHerrera e \ncols. \n\nArgent\ni-na/ \nChina/ \nBlangl\na-desh \n\n2006 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n565 \nprim\u00edperas \n\nQuantitativ\na \n\nFlacking, \nEwald e \ncols. \n\nSu\u00ed\u00e7a 2007 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n\n25 m\u00e3es de \nprematuros \nque \nreceberam \ncuidados \nna UTI \nneonatal \n\nQualitativa \n\nFlacking, \nNyqvist e \ncols. \n\nSu\u00ed\u00e7a 2007 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nSurvey \n\n37343 \nprontu\u00e1rios \nde m\u00e3es \n(2093 \nm\u00e3es de \nprematuros\n) \n\nQuantitativ\na \n\nFlacking, \nWallin e \ncols. \n\nSu\u00ed\u00e7a 2007 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nSurvey \n\n225 \nprontu\u00e1rios \nde m\u00e3es de \nprematuros \n\nQuantitativ\na \n\nCroteau e \ncols. \n\nCanad\n\u00e1 \n\n2007 \nExperimen\nto \n\nEntrevista \n\n5755 m\u00e3es \n(1242 para \no grupo \nexperiment\nal e 4513 \n\nQuantitativ\na \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n \n\npara o \ngrupo \ncontrole) \n\nGrandi e \ncols. \n\nArgent\nina \n\n2008 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nQuestion\u00e1r\nio \n\n202 m\u00e3es \n(100 de \ncrian\u00e7as \npr\u00e9-termo \ne 102 de \ncrian\u00e7as a \ntermo) \n\nQuantitativ\na \n\nMu\u00f1oz e \nOliva \n\nChile 2009 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n146 m\u00e3es \nadolescent\nes \n\nQuantitativ\na \n\nJones e \ncols. \n\nAustr\u00e1\n-lia \n\n2009 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nQuestion\u00e1-\nrio \n\n25 casais \npais de \nprematuros \n\nQuantitativ\na \n\nNicolaou e \ncols. \n\nInglate\nr-ra \n\n2009 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n20 m\u00e3es de \nprematuros \n\nQualitativa \n\nPoehlman\nn e cols. \n\nEstado\ns \nUnidos \n\n2009 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista  \n181 d\u00edades \nm\u00e3e-beb\u00ea \nprematuro \n\nQuantitativ\na \n\nKim e \ncols. \n\nCor\u00e9ia 2010 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n165 m\u00e3es \nimigrantes \nna Cor\u00e9ia \n\nQuantitativ\na \n\nVigod e \ncols. \n\nCanad\n\u00e1 \n\n2010 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nRevis\u00e3o da \nliteratura \n\n26 artigos \nque \ntratavam \nda \ndepress\u00e3o \nem m\u00e3es \nde crian\u00e7as \npr\u00e9-termo \n\nQuantitativ\na \n\nHodnett e \ncols. \n\nEstado\ns \nUnidos \n\n2010 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nRevis\u00e3o da \nliteratura \n\n17 \nexperiment\nos que \ninvestigara\nm o \nsuporte \nsocial \ndurante a \ngravidez \nde \nmulheres \ncom risco \nde beb\u00eas \ncom baixo \npeso \n\nQualitativa \n\nNkansah-\nAmankra \n\nEstado\ns \n\n2010 \nLevantame\nnto de \n\nSurvey \nDados de \n8064 \n\nQuantitativ\na \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\ne cols. Unidos dados mulheres  \n\nGhosh e \ncols.  \n\nEstado\ns \nUnidos \n\n2010 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \npor \ntelefone \n\n1027 m\u00e3es \nde beb\u00eas \npr\u00e9-termo \ne 1282 \nm\u00e3es de \nbeb\u00eas a \ntermo \n\nQuantitativ\na \n\nSouza e \ncols. \n\nBrasil 2010 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nGrupos \nfocais \n\n18 m\u00e3es de \nbeb\u00eas \nprematuros \n\nQualitativa \n\nSiqueira e \nDias \n\nBrasil 2011 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n21 m\u00e3es de \nbeb\u00eas pr\u00e9-\ntermo \n\nQualitativa \n\nV\u00e9ras e \nTraverso-\nY\u00e9pez \n\nBrasil 2011 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista, \nobserva\u00e7\u00e3o \ne grupo \nfocal \n\n11 m\u00e3es de \nbeb\u00eas pr\u00e9-\ntermo e 12 \nprofissiona\nis de sa\u00fade \n\nQualitativa \n\nFernandes \ne cols. \n\nBrasil 2011 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nGrupos \nfocais \n\n12 m\u00e3es de \nbeb\u00eas \nnascidos \nprematuros \n\nQualitativa \n\nGuimar\u00e3es \ne Melo \n\nBrasil 2011 \nLevantame\nnto de \ndados \n\nEntrevista \n\n108 m\u00e3es \nde beb\u00eas \npr\u00e9-termo \ne 228 m\u00e3es \nde beb\u00eas a \ntermo \n\nQuantitativ\na \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n ANEXO 2 \n\n Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \nPrezado(a) Senhor(a): \n Vimos atrav\u00e9s do presente, solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para que seu \nfilho(a) participe da pesquisa nomeada \u201cRede de apoio percebida pela \nm\u00e3e como fator contribuinte do desenvolvimento infantil\u201d. O objetivo \ndo trabalho \u00e9 avaliar o desenvolvimento de crian\u00e7as e analisar como \nalguns fatores familiares est\u00e3o relacionados no processo de \ndesenvolvimento de seu filho (a). \n\nSomos pesquisadoras da Universidade Federal de Santa \nCatarina e estaremos desenvolvendo este trabalho durante o ano de 2010 \na 2011.  \n\nSua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e acontecer\u00e1 atrav\u00e9s de resposta \nde question\u00e1rio pr\u00f3prio, al\u00e9m da Escala de aferi\u00e7\u00e3o de apoio social. \nCaso seja permitida a participa\u00e7\u00e3o de seu(a) filho(a), solicitamos sua \nautoriza\u00e7\u00e3o para que possamos aplicar a avalia\u00e7\u00e3o (Escala de \nDesenvolvimento Bayley II).   \n\nInformamos que os dados respondidos no question\u00e1rio ser\u00e3o \nmantidos em sigilo, sendo utilizados somente para fins de pesquisa.  A \nqualquer momento, voc\u00ea e seu filho poder\u00e3o deixar de participar das \natividades, sem qualquer tipo de preju\u00edzos \u00e0 continuidade do tratamento \nque vem desenvolvendo nessa institui\u00e7\u00e3o. Caso haja interesse, \ncomprometemo-nos ao final de nosso trabalho fornecer-lhe um parecer \nsobre a atividade realizada, \n\nSe tiver alguma d\u00favida ou para esclarecimentos sobre o \ntrabalho que ser\u00e1 realizado, entre em contato com Lecila Duarte Barbosa \nOliveira (3234 1254), Claudete Marcon (3721 9145) ou Viviane Vieira \n(8459 4002). \n---------------------------------------------------------------------------------------\n-------------------------- \n \nEu, \nSr(a)............................................................................................................\n.......RG n.............considero-me informado(a) sobre a atividade a ser \nrealizada, aceito participar e autorizo a participa\u00e7\u00e3o do(a) meu(a) \n\nC\u00f3digo: \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\nfilho(a)............................................................................................, idade: \n...................... Gostaria de participar dessa pesquisa tamb\u00e9m em outro \nmomento, quando meu filho (a) estiver com mais idade. \n                   Sim                                            N\u00e3o \n \nTelefones para contato: 1) \n                                       2) \n \nFlorian\u00f3polis, ______/_______/_________ \n\n                                                    \n____________________________________________ \n\n                                                              Assinatura do pai ou respons\u00e1vel. \n\n  \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nANEXO 3 \n\nQuestion\u00e1rio \nQuestion\u00e1rio n0 __________________ \nData: ______________________________  Hora in\u00edcio:________Hora \nt\u00e9rmino:__________ \nLocal de aplica\u00e7\u00e3o \n__________________________________________________________\n_             \nAplicadoras:________________________________________________\n________________ \n\nPerguntas Bayley II- Comportamental: \n\n1- \u201cO qu\u00e3o t\u00edpico foi o comportamento de seu filho (a)? O fulano \nbrincou como ele(a) normalmente brinca? Ele(a) estava chateada ou \nfeliz como usualmente? Estava alerta ou ativo(a) como \nusualmente?\u201d \n1. Muito At\u00edpico; cuidador nunca viu esse tipo de comportamento \n2. Em sua maioria at\u00edpico \n3. Um pouco t\u00edpico, cuidador viu esse tipo de comportamento em \nalgumas situa\u00e7\u00f5es \n4. T\u00edpico \n5. Muito t\u00edpico; cuidador sempre v\u00ea esse tipo de comportamento \n2- \u201cVoc\u00ea acha que o fulano foi bem como ele(a) poderia? Voc\u00ea viu o \nfulano se sair melhor ou pior nesses tipos de coisas como a que nos \nrealizamos hoje?\u201d \n1. Indicador pobre da performance \u00f3tima da crian\u00e7a, ela sempre se \napresenta muito melhor \n2. Pouco adequado \n3. Adequado, crian\u00e7a se apresenta assim, na m\u00e9dia \n4. Bom \n5. Excelente, crian\u00e7a nunca se apresentou t\u00e3o bem \n\nDADOS GERAIS \n1. Sexo da crian\u00e7a:     1.   Masculino      2.   Feminino \n2. Data de nascimento da crian\u00e7a: _____/_____/_________ \n3. Idade da m\u00e3e:____________________ \n4. Idade do pai:_____________________ \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n5. Cidade que reside:_______________________________________ \n6. No de filhos: \n_________________________________________________________ \n7. Idade dos filhos: \n______________________________________________________ \n8. Composi\u00e7\u00e3o Familiar: \n1.   Nuclear (pai, m\u00e3e e filhos)   \n2.   Nuclear estendida (pai, m\u00e3e, filho e outros parentes e amigos) \n3.   Mononuclear (m\u00e3e e filhos)   \n 4.  Mononuclear estendida (m\u00e3e, filhos e outros parentes e amigos \n9. No de pessoas na casa \nmaterna:___________________________________________ \n10. No de c\u00f4modos na casa: \n________________________________________________ \n11. Situa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel: 1.   Pr\u00f3pria    2.  Alugada     3.   Emprestada       \n4. Casa de familiares \n12. Renda familiar aproximada \natual:____________________________________________ \n\n13.Escolaridade M\u00e3e Pai \n\n1.Analfabeto   \n\n2.Semi-analfabeto   \n\n3.Fundamental incompl.   \n\n4.Fundamental comple.   \n\n5.M\u00e9dio incompl.   \n\n6.M\u00e9dio compl.   \n\n7.Superior incompl.   \n\n8.Superior compl.   \n\n9.P\u00f3s incompl.   \n\n10.P\u00f3s compl.   \n \n14. Profiss\u00e3o materna*: \n_______________________________________________________ \n15. Profiss\u00e3o paterna*: \n________________________________________________________ \n*Se desempregado, colocar o tempo de \ndesemprego_______________________ \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n16. Possui religi\u00e3o?   1.  N\u00e3o     2. Sim, \nqual?_______________________________________ \n16.1 Frequenta os cultos da religi\u00e3o?  1.  N\u00e3o   2.  Sim, quantas vezes \nno m\u00eas? __________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n\nAMBIENTE FAMILIAR \n1. Tempo de relacionamento dos pais no nascimento da crian\u00e7a: \n________ \n2. Classifica\u00e7\u00e3o para as perguntas abaixo: \n\n1. Solteira \n2. Uni\u00e3o est\u00e1vel \n3. Casada \n4. Separada/divorciada \n5. Vi\u00fava \n\n2.1 Situa\u00e7\u00e3o do casal no nascimento da crian\u00e7a: ____ \n2.2 Situa\u00e7\u00e3o atual do casal: ____ \n2.3 Situa\u00e7\u00e3o conjugal atual da m\u00e3e: ____ \n2.4 Situa\u00e7\u00e3o conjugal atual do pai: ____ \n\n3. No de casamento anteriores da m\u00e3e: ____ \n4. No de casamentos anteriores do pai: ____ \n5. Qualidade da vida familiar atual \n5.1 Como voc\u00ea avalia a vida de sua fam\u00edlia agora? \u00c9 tranquila , \n\nmenos tranquila, ou extremamente dif\u00edcil ou tumultuada? \n\nMuito tranquila    \n\n1 2 3 4 \n\n5.2 Qualidade do relacionamento com seu marido/companheiro \n(se houver). Como voc\u00ea avalia sua vida atual com seu \nmarido/companheiro? \n\nNada conflituosa    \n\n1 2 3 4 \n\n5.3 Conflito com marido/companheiro. Em termos de conflito \n(brigas e discuss\u00f5es), como avalia a sua rela\u00e7\u00e3o com seu \nmarido/companheiro? \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\nNada conflituosa    \nExtremamente \n\n1 2 3 4 \n\n5.4 Conflito entre voc\u00ea e seus filho. Em termos de conflito (brigas \ne discuss\u00f5es), como avalia a sua rela\u00e7\u00e3o com seus filhos? \n\nNada conflituosa    \nExtremamente \n\n1 2 3 4 \n\n5.5 Conviv\u00eancia entre voc\u00ea e seus filhos. Agora vamos falar de \ncomo se relacionam. Como voc\u00ea avalia sua rela\u00e7\u00e3o com eles? \n\nNada pr\u00f3xima    \nExtremamente \n\n1 2 3 4 \n\n5.6 Atitude do pai/padrasto. Como voc\u00ea avalia a atitude do \npai/padrasto com os filhos? \n\nNada pr\u00f3xima    \nExtremamente \n\n1 2 3 4 \n\n5.7 Participa\u00e7\u00e3o nos cuidados da crian\u00e7a. Como voc\u00ea avalia a \nparticipa\u00e7\u00e3o do pai/padrasto nos cuidados em rela\u00e7\u00e3o aos filhos? \n\nNada  Um pouco Razoavelmente Bastante \n\n1 2 3 4 \n\n \nGRAVIDEZ, PARTO E P\u00d3S PARTO \n\n1. Gravidez planejada?: 1.  Sim     2.   N\u00e3o \n2. Gravidez desejada? 1.  Sim     2.   N\u00e3o \n3. Doen\u00e7as durante a gravidez? 1.  N\u00e3o     2.   Sim, \nqual(is)___________________________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n4. Sentimentos durante a gravidez: \n______________________________________________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n\n\n\n133 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n__________________________________________________________\n______________________________________________________ \n5. Descobriu a gravidez com quanto tempo: \n______________________________________ \n6. N\u00famero de consultas pr\u00e9-natais: \n______________________________________________ \n5. Tipo de parto: 1.   Normal    2. Ces\u00e1rea \n6. Complica\u00e7\u00f5es no parto?: 1. N\u00e3o       2. Sim, \nqual(is)_______________________________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n7. Complica\u00e7\u00f5es p\u00f3s-parto?  1.  N\u00e3o     2. Sim, \nqual(is)_______________________________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n8. Tempo de gesta\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a ao nascer \n(semanas):______________________________ \n9. Era gravidez de risco? 1. N\u00e3o          2. Sim \n9.1 Quais os \nriscos?____________________________________________________\n_______ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n10. O que levou ao parto prematuro (caso seja prematuro)? \n10.1. Doen\u00e7a materna. Qual \n(is)?________________________________________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n10.2. Doen\u00e7a da crian\u00e7a. Qual (is)? \n______________________________________________ \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n__________________________________________________________\n__________________ \n10.3. Outros \n__________________________________________________________\n_______ \n__________________________________________________________\n__________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n11. Peso da crian\u00e7a ao nascer \n(gr.):______________________________________________ \n12. Altura da crian\u00e7a ao nascer (cm): \n____________________________________________ \n13. Apgar 1\u00ba \nminuto:___________________________________________________\n_______ \n14. Apgar 5\u00ba \nminuto:___________________________________________________\n_______ \n15. Tempo de interna\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a ap\u00f3s nascimento \n(dias):_________________________ \n16. Sentimentos ap\u00f3s o parto: \n__________________________________________________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n______________________________________________________ \n17. Amamentou? 1. N\u00e3o*    2. Sim, quanto tempo? \n__________________________________ \n*Se a m\u00e3e n\u00e3o amamentou, perguntar o porqu\u00ea \n____________________________________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n18. Dificuldade para amamentar? 1. N\u00e3o    2. Sim, qual \n(is)__________________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n19. Principal pessoa que voc\u00ea contou durante a gravidez: \n___________________________ \n20. Principal pessoa que voc\u00ea contou durante o parto: \n______________________________ \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n21. Principal pessoa que voc\u00ea contou ap\u00f3s o parto: \n_________________________________ \n22. Voc\u00ea recebeu atendimento psicol\u00f3gico... \n22.1. Antes da gravidez : 1. N\u00e3o   2. Sim. Quando, onde e por quanto \ntempo?_____________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n22.2. Durante a gravidez : 1. N\u00e3o   2. Sim. Quando, onde e por quanto \ntempo?____________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n22.3. Depois da gravidez : 1. N\u00e3o   2. Sim. Quando, onde e por quanto \ntempo?_____________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n23. Qual a maior (es) dificuldade (s) encontrada por voc\u00ea no \ncuidado da crian\u00e7a no dia a \ndia?______________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n______________________________________________________ \n24. A crian\u00e7a j\u00e1 foi hospitalizada ap\u00f3s a sa\u00edda da maternidade? 1. \nN\u00e3o   2. Sim, quantas vezes, por quanto tempo e por quais motivos? \n_______________________________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n__________________________________________________________\n__________________ \n\nROTINA DA CRIAN\u00c7A \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n1. Crian\u00e7a frequenta creche?   1.  N\u00e3o        2.  Sim. H\u00e1 quanto tempo? \n__________________ \n2. Quantas horas por dia a crian\u00e7a passa na \ncreche?________________________________ \n3. Quantas horas por dia a crian\u00e7a passa nos cuidados de outras \npessoas?______________ \n4. Quantas horas por dia a crian\u00e7a passa com \nvoc\u00ea?________________________________ \n5. A crian\u00e7a apresenta alguma doen\u00e7a/defici\u00eancia atualmente? \n______________________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n6. Qual a principal pessoa que te ajuda nos cuidados di\u00e1rios? \n________________________ \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________ \n\nAPOIO SOCIAL \n \n1. Quando voc\u00ea pensa em apoio, qual (is) a (s) palavra(s) vem a sua \nmente? \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n____________________________________  \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n______________ \n2. Pensando em apoio, existe alguma pessoa principal que voc\u00ea \nconta para receber carinho? Quem? \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n______________________________________________________ \n3. Existe alguma pessoa principal que voc\u00ea conta para dar \nconselhos, conversar? Quem? \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n______________________________________________________ \n4. Existe alguma pessoa principal que voc\u00ea conta para te ajudar nas \ntarefas di\u00e1rias? Quem? \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n______________________________________________________ \n5. H\u00e1 algu\u00e9m que voc\u00ea gostaria de receber apoio e n\u00e3o recebe? \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n________________________________ \n6. Voc\u00ea identifica os profissionais de sa\u00fade como uma fonte de \napoio? 1. Sim    2. N\u00e3o \nSe sim, qual (is) profissional (is)? \n_______________________________________________ \n__________________________________________________________ \n7. Escala de apoio social percebido \n\nSe precisar, com que freq\u00fc\u00eancia \nvoc\u00ea conta com algu\u00e9m... \n\nNunca \nRarament\n\ne \n\n\u00c0s \nveze\ns \n\nQuase \nsempr\ne \n\nSem\npre \n\n1. que a ajude se ficar de cama? 1 2 3 4 5 \n\n2. para lev\u00e1-la ao m\u00e9dico? 1 2 3 4 5 \n\n3. para ajud\u00e1-la nas tarefas di\u00e1rias se \nficar doente? \n\n1 2 3 4 5 \n\n4. para preparar suas refei\u00e7\u00f5es se n\u00e3o \npuder prepar\u00e1-la? \n\n1 2 3 4 5 \n\n5. que demonstre afeto por voc\u00ea? 1 2 3 4 5 \n\n6. que lhe d\u00ea um abra\u00e7o? 1 2 3 4 5 \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n7. que voc\u00ea ame  que fa\u00e7a voc\u00ea se \nsentir querida? \n\n1 2 3 4 5 \n\n8. para ouvi-la quando voc\u00ea precisar \nfalar? \n\n1 2 3 4 5 \n\n9. em quem confiar ou para falar de \nvoc\u00ea ou de seus problemas? \n\n1 2 3 4 5 \n\n10. para compartilhar suas \npreocupa\u00e7\u00f5es e medos mais \u00edntimos? \n\n1 2 3 4 5 \n\n11. que compreenda seus problemas? 1 2 3 4 5 \n\n12. para dar bons conselhos em \nsitua\u00e7\u00f5es de crise? \n\n1 2 3 4 5 \n\n13. para dar informa\u00e7\u00e3o que a ajude a \ncompreender uma determinada \nsitua\u00e7\u00e3o? \n\n1 2 3 4 5 \n\n14. de quem voc\u00ea realmente quer \nconselhos? \n\n1 2 3 4 5 \n\n15. para dar sugest\u00f5es de como lidar \ncom um problema pessoal? \n\n1 2 3 4 5 \n\n16. com quem fazer coisas \nagrad\u00e1veis? \n\n1 2 3 4 5 \n\n17. com quem distrair a cabe\u00e7a? 1 2 3 4 5 \n\n18. com quem relaxar? 1 2 3 4 5 \n\n19. para se divertir junto? 1 2 3 4 5 \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nRisco Psicossocial \n\n \nEscore \n\nBaixo = 0 \nModerado = 1 ou 2 \nSevero = > 2 \n\n \n \n \n \n \n\nRISCO PSICOSSOCIAL \n\n\u00cdndice de risco psicossocial de Rutter \n\nBaixo n\u00edvel educacional dos pais                Sim  (    ) N\u00e3o  (    ) \n\nHabita\u00e7\u00e3o superlotada                                 Sim  (    ) N\u00e3o  (    )  \n\nPais com doen\u00e7a psiqui\u00e1trica (dist\u00farbio moderado ou severo \u2013 DMS-IV)  \nSE A M\u00c3E N\u00c3O CONTOU, PERGUNTAR \n\nSim  (    )   N\u00e3o  (    ) \n\nHist\u00f3ria de delinq\u00fc\u00eancia (pais)  \nSE A M\u00c3E N\u00c3O CONTOU, PERGUNTAR \n\nSim  (    ) N\u00e3o  (    ) \n\nProblemas conjugais (conflitos freq\u00fcentes, separa\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncia emocional)   \nSE A M\u00c3E N\u00c3O CONTOU, PERGUNTAR \n\nSim  (    ) N\u00e3o  (    ) \n\nMaternidade/Paternidade precoces (&lt;18 anos ou relacionamento &lt;6m)  Sim  (    ) N\u00e3o  (    ) \n\nRejei\u00e7\u00e3o da gravidez                       Sim  (    ) N\u00e3o  (    ) \n\nFalta de apoio e integra\u00e7\u00e3o social (falta de amigos e de ajuda no cuidado da \ncrian\u00e7a)           \n\nSim  (    ) N\u00e3o  (    ) \n\nDificuldades severas cr\u00f4nicas (desemprego/doen\u00e7a por + de 1 ano)       Sim  (    )  N\u00e3o  (    ) \n\nFalta de capacidade de lidar com problemas (lidar inadequado com eventos \nestressores do problema, retraimento, resigna\u00e7\u00e3o, dramatiza\u00e7\u00e3o exagerada) \n\nSim  (    ) N\u00e3o  (    ) \n\nEscore Motor: \n\nEscore Mental: \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Comportamental: \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\nDi\u00e1rio de campo: \n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________\n__________________________________________________________ \n \n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n ANEXO 4 \n\nManual de aplica\u00e7\u00e3o do estudo apresentado a todas as pesquisadoras \n \n\n Apoio Social Materno e Desenvolvimento Infantil: Fatores \nPotenciais de Risco e Prote\u00e7\u00e3o em Crian\u00e7as Nascidas A Termo e \n\nPr\u00e9-Termo \n \n\nQual a rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento mental e motor de \ncrian\u00e7as entre cinco e sete meses de idade, nascidas pr\u00e9-termo ou a \ntermo, e apoio social percebido por suas m\u00e3es? \n\nO Pesquisador \n\u2022 \u00c9 aquele que, independente do objetivo do estudo, busca o rigor \n\ncient\u00edfico;  \n\u2022 Rigor cient\u00edfico \u00e9: \n\n\u2013 Padroniza\u00e7\u00e3o, \n\u2013 Fidedignidade, \n\u2013 \u00c9tica. \n\n\u2022 Busca investigar o fen\u00f4meno de modo a se aproximar de uma \nde suas vers\u00f5es;  \n\n\u2022 Reconhece os limites e vieses de sua pesquisa, n\u00e3o existe \nestudo perfeito; \nAdimite que erros acontecem, mas busca minimiz\u00e1-los por meio \n\nde t\u00e9cnicas. \nE na pr\u00e1tica? \n\n\u2022 Tente sempre usar a mesma vestimenta ou pelo menos cores \nsimilares; \n\n\u2022 Evite fica frente a frente com o participante, estudos mostram \nque em L as respostas s\u00e3o mais fidedignas e o sujeito fica mais \nconfort\u00e1vel; \n\n\u2022 Tenha muito respeito pelo participante, trate-o com aten\u00e7\u00e3o e \nagrade\u00e7a sempre sua participa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Sempre que puder d\u00ea uma lembran\u00e7a ou mesmo forne\u00e7a \nalimentos \u2013 o participante sente-se mais bem recebido.  \n\nNessa pesquisa... \n\u2022 Rapport inicial \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Coloque as balas na mesa, ofere\u00e7a \u00e0 m\u00e3e; \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n\u2022 Seja agrad\u00e1vel, explique e deixe bem claro que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nvolunt\u00e1ria. Lembre-a sempre que ela pode desistir a qualquer \nmomento; \n\n\u2022 Explique que a crian\u00e7a n\u00e3o vai fazer tudo, que a m\u00e3e pode \najudar, mas somente quando voc\u00ea solicitar; \n\n\u2022 Convide-a para sentar no tapete e inicia o Bayley II \nIn\u00edcio Aplica\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o, convide a m\u00e3e para sentar no tapete e inicie \na aplica\u00e7\u00e3o do Bayley; \n\n\u2022 No caso de algum imprevisto (crian\u00e7a dormindo, atraso com \nmaterial, estranhamento...) inicie com as perguntas dos dados \ngerais e do ambiente familiar. Evite a todo o custo entrar em \ngravidez, parto e p\u00f3s-parto (sentimentos...)  \n\nInstrumentos \n\u2022 Convide a m\u00e3e para voltar \u00e0 mesa e, caso a crian\u00e7a esteja muito \n\nagitada, a observadora brinca com o beb\u00ea enquanto a m\u00e3e \nresponde; \n\n\u2022 Inicie perguntando o que ela achou do comportamento de seu \nfilho na escala; \n\n\u2022 Cuidado com indu\u00e7\u00f5es, conclus\u00f5es precipitadas ou pr\u00e9-\njulgamentos; \n\n\u2022 Nas escalas, tente ajudar a m\u00e3e a entender a grada\u00e7\u00e3o do \nfen\u00f4meno (muito, mais ou menos?).  \n\n\u2022 Quando tiverem perguntas abertas, tente fazer com que a m\u00e3e \nrealmente diga o que se passa na cabe\u00e7a, de forma natural. Caso \nela tenha dificuldades, diga que \u00e9 algo dela mesmo, que n\u00e3o \ntem respostas certas ou erradas. Siga essa ordem para incentivo: \n\n\u2022 Abane com a cabe\u00e7a, fa\u00e7a uhum, sim...; \n\u2022 Repita a \u00faltima palavra dita por ela (t\u00e9nica espelho); \n\u2022 Pergunte o que ela quis dizer com isso; \n\u2022 D\u00ea exemplo.  \n\n\u2022 Na d\u00favida, pergunte novamente; \n\u2022 Na escala de Apoio Social utilize a grada\u00e7\u00e3o em cores. Ela \n\nauxilia na aplica\u00e7\u00e3o e foi utilizada com todas as m\u00e3es \u2013 \nindependentemente da escolaridade; \n\n\u2022 Auxilie durante a aplica\u00e7\u00e3o para lembr\u00e1-la da grada\u00e7\u00e3o, caso \nela esque\u00e7a; \n\n\u2022 Se ela fica em d\u00favida, diga para ela reponder o que melhor se \nencaixa de como ela se sente.  \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n\u2022 Quando estiver se aproximando do fim da aplica\u00e7\u00e3o, informe \u00e0 \nm\u00e3e: j\u00e1 estamos quase acabando... Estamos chegando ao fim... \nFalta s\u00f3 mais um pouco... \n\n\u2022 Confira o material, veja se faltou alguma resposta; \n\u2022 Convide a m\u00e3e a assinar o termo de consentimento e informe \n\nsobre a pesquisa futura; \n\u2022 Destaque a parte de cima do termo de consentimento e entregue \n\n\u00e0 m\u00e3e juntamente com a cartilha e o presente  \nE para finalizar... \n\n\u2022 Cheque as respostas da escala com a observadora; \n\u2022 Pontue no final o que a crian\u00e7a fez no mental e no motor (bruto \n\ne porcentagem) \n\u2022 Em casa, pontue a escala comportamental. Em caso de d\u00favida, \n\nconverse com o observador; \n\u2022 Escreva no prontu\u00e1rio como foi a aplica\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Junte todos esses documentos com o termo assinado pela m\u00e3e e \n\ncoloque no envelope; \n\u2022 E agora relaxe!  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\n ANEXO 5 \n\nMaterial presenteado \u00e0 m\u00e3e com atividades de estimula\u00e7\u00e3o \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n  \n\n ANEXO 6 \n\n \nGrada\u00e7\u00e3o para a resposta da Escala de Aferi\u00e7\u00e3o do Apoio Social \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nANEXO 7 \n\n \nMaterial enviado aos ju\u00edzes das falas para an\u00e1lise \n\n \nOl\u00e1 queridos(as) avaliadores(as)! \n  \n\nCom o intuito de analisar o que as m\u00e3es de crian\u00e7as a termo e \npr\u00e9-termo entendiam como apoio, durante a pesquisa realizamos a \nseguinte pergunta \u00e0s m\u00e3es: O que \u00e9 apoio para voc\u00ea? \u00c9 importante \nressaltar que as m\u00e3es ainda n\u00e3o tinham tido contato com a escala de \napoio (ela foi aplicada em seguida). As falas das participantes foram \ntranscritas e algumas partes est\u00e3o em par\u00eanteses para que se possa \nentender o contexto da fala, por\u00e9m n\u00e3o fazem parte do discurso da m\u00e3e.  \n Outro ponto importante \u00e9 que as m\u00e3es de crian\u00e7as pr\u00e9-termo e a \ntermo est\u00e3o misturadas, para evitar concep\u00e7\u00f5es anteriores atrapalhem na \nan\u00e1lise das categorias. Abaixo vem a defini\u00e7\u00e3o das categorias para a \nan\u00e1lise posterior e voc\u00eas est\u00e3o convidadas, caso queiram, a dar opini\u00f5es \nsobre essas defini\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m, sintam-se livres para opinar em qualquer \ncoisa.  \n \n\n1. Apoio como uma figura humana: o apoio \u00e9 compreendido \ncom uma pessoa, fala relacionado a uma figura humana ou \nfiguras humanas, mesmo que sem identifica\u00e7\u00e3o ou sem \nnomea\u00e7\u00e3o; \n\n2. Apoio como uma estrutura f\u00edsica ou material: o apoio \u00e9 \nretratado como algo f\u00edsico, estrutural ou material. Podem ser \nlocais ou situa\u00e7\u00f5es que estejam relacionados a algo inerte, sem \nvida; \n\n3. Apoio como um conceito: o apoio \u00e9 compreendido como um \nconceito, que pode ser um sentimento ou um significado e \u00e9 \ndito de forma abstrata, como uma defini\u00e7\u00e3o da palavra; \n\n4. Apoio como outros: quando nenhuma das categorias anteriores \nexpressa o conte\u00fado da fala. \nAs unidades para an\u00e1lise est\u00e3o sublinhas e seguidas de um \n\nquadrado para colocar o n\u00famero da categoria que voc\u00eas pensam que ela \npertence. Caso achem que tem mais de uma categoria na unidade, \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\ncoloquem os dois n\u00fameros que vou avaliar onde pode estar a confus\u00e3o e \ndestrinchar melhor as categorias.  \n\n \n\nN\u00ba Fala \n\n1 \nEu penso no apoio emocional[ ], financeiro[ ]. Roupa[ ], cal\u00e7ado[ ], \ncol\u00e9gio[ ]. Meus pais est\u00e3o dando, dando apoio[ ]. \n\n2 Ajuda[ ]. \n\n3 Ajuda[ ], uni\u00e3o[ ]. \n\n4 Fam\u00edlia dele (do companheiro) [ ], companheiro[ ]. \n\n5 Incentivo[ ], ajuda[ ]. \n\n6 Pessoas com quem possa contar[ ]. \n\n7 M\u00e3e[ ] e o marido[ ]. \n\n8 Ajuda[ ], solidariedade[ ], compreens\u00e3o[ ]. \n\n9 M\u00e3e (av\u00f3 do beb\u00ea) [ ], pai do beb\u00ea[ ]. \n\n10 \nSei l\u00e1[ ], seria isso aqui (o ambulat\u00f3rio) [ ]. Em casa tenho a minha \nm\u00e3e[ ]. Ter algu\u00e9m do teu lado que te d\u00ea for\u00e7a[ ], te incentivar[ ]. \n\n11 \nUma pessoa que est\u00e1 sempre[ ], at\u00e9 para te ajudar[ ], com quem voc\u00ea \npossa contar[ ]. \n\n12 \nAmparar[ ], ajudar[ ]. Se voc\u00ea tiver alguma necessidade[ ], ter quem \nlhe ajudar[ ]. \n\n13 \nQuando uma pessoa te ajuda[ ], como se fosse algo que eu preciso[ ], \numa pessoa que t\u00e1 me apoiando[ ]. \n\n14 M\u00e3e[ ], fam\u00edlia[ ]. \n\n15 \nPessoas concordam com o que eu falo[ ], que eu sempre tenho raz\u00e3o[ \n], que eu esteja certa[ ]. \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n16 Ajuda[ ]. \n\n17 Marido[ ]. \n\n18 Saber se est\u00e1 bem[ ]. \n\n19 \nApoio escolar[ ], uma estrutura familiar[ ]. N\u00e3o sinto necessidade de \npensar nisso     agora[ ]. Sou autosuficiente[ ]. \n\n20 \nPessoa para ajudar[ ], gostar[ ]. Minha sogra n\u00e3o sobe nem uma vez \npara me ajudar[ ]. \n\n21 \n\u00c9 uma pessoa que tu confia[ ], que pode te dar for\u00e7a[ ]. Pessoa que \nesteja sempre presente para ti[ ]. \n\n22 Importante[ ], fundamental[ ]. \n\n23 Compreens\u00e3o[ ], companheirismo[ ], prote\u00e7\u00e3o[ ], carinho[ ]. \n\n24 Sogra[ ], marido[ ]. \n\n25 Pais[ ]. \n\n26 Marido[ ], bisav\u00f3[ ], sobrinha[ ]. \n\n27 Carinho[ ], gratid\u00e3o[ ]. \n\n28 Nos pais[ ], fam\u00edlia[ ]. \n\n29 M\u00e3o[ ], minha v\u00f3[ ]. \n\n30 Nada[ ]. \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n31 Seguran\u00e7a[ ]. \n\n \n \n \nOl\u00e1 queridos(as) avaliadores(as)! \n  \n\nCom o intuito de analisar o que as m\u00e3es de crian\u00e7as a termo e \npr\u00e9-termo sentiram durante a gravidez e ap\u00f3s o parto, perguntamos para \nas m\u00e3es: Quais os sentimentos durante a gravidez? e Quais eram os \nseus sentimentos ap\u00f3s o parto? As falas das participantes foram \ntranscritas e algumas partes est\u00e3o em par\u00eanteses para que se possa \nentender o contexto da fala, por\u00e9m n\u00e3o fazem parte do discurso da m\u00e3e.  \n Outro ponto importante \u00e9 que as m\u00e3es de crian\u00e7as pr\u00e9-termo e a \ntermo est\u00e3o misturadas, para evitar concep\u00e7\u00f5es anteriores atrapalhem na \nan\u00e1lise das categorias. Contudo, nesse caso as m\u00e3es relatam suas \nexperi\u00eancias que muitas vezes informa a qual categoria ela pertence. \nMas retirar esses conte\u00fados tamb\u00e9m atrapalharia na an\u00e1lise, ent\u00e3o decidi \ndeixar. Abaixo vem a defini\u00e7\u00e3o das categorias para a an\u00e1lise posterior e \nvoc\u00eas est\u00e3o convidadas, caso queiram, a dar opini\u00f5es sobre essas \ndefini\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m, sintam-se livres para opinar em qualquer coisa.  \n \n\n4. Experi\u00eancia positiva: a gravidez/parto \u00e9 retratada de forma \npositiva, como algo bom, relacionado a sensa\u00e7\u00f5es, sentimentos \ne opini\u00f5es positivas; \n\n5. Experi\u00eancia negativa: a gravidez/parto \u00e9 relatada com palavras \nde cunho negativo, com algo que gerava dor ou desconforto, \nrelacionado a sensa\u00e7\u00f5es, sentimentos e opini\u00f5es negativas; \n\n6. Outros: quando nenhuma das categorias anteriores expressa o \nconte\u00fado da fala. \nAs unidades para an\u00e1lise est\u00e3o sublinhas e seguidas de um \n\nquadrado para colocar o n\u00famero da categoria que voc\u00eas pensam que ela \npertence. Primeiro vem o quadro dos sentimentos na gravidez e depois \ndos sentimentos no parto. Caso achem que tem mais de uma categoria \nna unidade, coloquem os dois n\u00fameros que vou avaliar onde pode estar \na confus\u00e3o e destrinchar melhor as categorias.  \n\n \n \n \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nN\u00ba Fala- sentimentos na gravidez \n\n1 Revolta no in\u00edcio[ ]. Gostava[ ], tudo de bom[ ]. \n\n2 \nA crian\u00e7a estava escrevendo a qualifica\u00e7\u00e3o comigo (risos) [ ]. Super \nbom[ ]. \n\n3 \nNo come\u00e7o, bastante medo[ ], bem estressante[ ]. Achei que ai \nperder[ ]. Depois foi bem calma[ ]. \n\n4 \nAchava que ningu\u00e9m gostava de mim[ ], ningu\u00e9m ia dar mais aten\u00e7\u00e3o \npara mim[ ]. Ele (marido) trazia tudo para ela (filha) [ ], n\u00e3o me dava \nmais aten\u00e7\u00e3o[ ]. \n\n5 \nOs primeiros 4 meses muito enj\u00f4o[ ]. No ultrasom ficava \nemocionada[ ] e quando ele se movia na barriga[ ]. \n\n6 \n\nQuerer ver[ ], t\u00ea-la no colo[ ], tomava banho de uma hora para que a \nbeb\u00ea sentisse a \u00e1gua na barriga[ ], expectativa de fazer shantala[ ]. \nFrustra\u00e7\u00e3o de ter que ser internada na gesta\u00e7\u00e3o[ ] e n\u00e3o ter o parto \nplanejado[ ]. \n\n7 S\u00f3 alegria[ ]. Era o primeiro[ ], nunca tive filho[ ]. \n\n8 \nA \u00fanica coisa que me afetou, sou uma pessoa agitada, foi ter ficado \nparada[ ]. Chorei muito[ ], at\u00e9 um tipo de depress\u00e3o[ ]. Tive fases[ ], \ncurti a gravidez[ ]. \n\n9 Muito sens\u00edvel[ ], n\u00e3o sabia que estava gr\u00e1vida[ ]. \n\n10 \nBastante choro[ ], sensibilidade[ ], felicidade[ ]. No in\u00edcio um pouco \nperturbada[ ], n\u00e3o esperava essa gravidez[ ]. \n\n11 Preocupada[ ] e feliz[ ]. \n\n12 Raiva[ ], medo[ ]. \n\n13 \nTristeza[ ] e confus\u00e3o[ ], porque estava longe da fam\u00edlia[ ] e a \ngravidez foi meio inesperada[ ], estourou a camisinha[ ]. \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n14 Felicidade[ ], carinho[ ]. \n\n15 Amor[ ], afeto[ ], carinho[ ]. \n\n16 \nSei l\u00e1[ ], fica mais sens\u00edvel[ ]... chorona[ ], nervosa[ ]. Dizem que \u00e9 \nnormal[ ]. Ficava mais sens\u00edvel, [ ] bem diferente[ ]. \n\n17 \n(no come\u00e7o...)Praticamente sozinha[ ], chorando muito[ ],    marido \narrumou outra mulher[ ]. Ele at\u00e9 morou com a oura[ ]. Depois foi \nmais tranq\u00fcila[ ], n\u00e3o chorei[ ], s\u00f3 reclamei[ ]. Super tranq\u00fcila[ ]. \n\n18 Medo no in\u00edcio[ ]. Alegria[ ] \n\n19 N\u00e3o lembra. [ ] \n\n20 \nMedo de ter algum problema durante a gravidez ou depois[ ], como \nna educa\u00e7\u00e3o [ ] (da crian\u00e7a). \n\n21 \nAlegria[ ], feliz[ ], passando a m\u00e3o na barriga para sentir[ ], tranq\u00fcilo[ \n]. \n\n22 Ansiosa[ ], com medo do parto normal[ ] \n\n23 \nChorona[ ], emotiva[ ], sens\u00edvel[ ], irritada as vezes[ ]. \n\n24 Feliz[ ]. \n\n25 \nNervosa[ ], porque minha irm\u00e3 faleceu quando estava no 2\u00ba m\u00eas de \ngeta\u00e7\u00e3o[ ]. \n\n26 \nChorava. [ ] Tava mais tempo no HU que em casa[ ]. Procurava nem \npensar[ ], s\u00f3 pensava que ia dar certo[ ]. \n\n27 Medo[ ], alegria[ ], tristeza[ ], confiante[ ]. \n\n28 \nTranquila[ ], sem nenhum estresse[ ]. Quando descobri que estava \ngr\u00e1vida, chorei    muito[ ]. Depois ficou tudo bem[ ], a gente quis ela[ \n]. \n\n29 \nPrincipalmente no in\u00edcio foi desespero[ ], eu e meu pai a gente n\u00e3o se \ndava muito[ ], a\u00ed casei s\u00f3 pra sair de casa[ ] e j\u00e1 fiquei gr\u00e1vida[ ]. \nFiquei em p\u00e2nico[ ]. \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n30 Melancolia[ ], pra tudo chorava[ ]. \n\n31 Preocupada[ ], feliz[ ], ansiosa[ ]. \n\n \n \n \n\nN\u00ba Fala- sentimentos ap\u00f3s parto \n\n1 \nDepois de 6 dias ap\u00f3s o parto, o sentimento foi de alegria[ ], pois o \npai assumiu a crian\u00e7a e a rela\u00e7\u00e3o comigo. [ ] \n\n2 \nN\u00e3o queria ouvir nada[ ]. Preocupa\u00e7\u00e3o[ ]. Desespero ao ver na sonda[ \n].  \n\n3 \nProte\u00e7\u00e3o[ ]. Fiquei braba com as enfermeiras, porque ela queriam dar \nleite s\u00f3 de 3 em e horas e eu queria de 2 em 2 horas[ ]. Ficava com d\u00f3 \nda fome dele[ ]. \n\n4 \nQueria v\u00ea-lo[ ], peg\u00e1-lo[ ], ver como ele tava[ ]. Disseram que ele era \nde risco[ ]. E    feliz[ ].  \n\n5 \nAmor[ ]. \n\n6 Rejei\u00e7\u00e3o[ ]. N\u00e3o era minha[ ], n\u00e3o aceitava[ ]. \n\n7 \nApavorada[ ], n\u00e3o sabia o que falar[ ].  \n\n8 \nTristinha porque n\u00e3o vi o beb\u00ea[ ]. \n\n9 M\u00e3e n\u00e3o respondeu \n\n10 \nTranq\u00fcilidade[ ], apreens\u00e3o[ ], alegria[ ]. \n\n11 M\u00e3e n\u00e3o respondeu \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n12 \nFelicidade[ ], alegria[ ]. \n\n13 \nFeliz[ ], felicidade[ ]. \n\n14 \nAl\u00edvio[ ], nasceu agora t\u00e1 tudo bem[ ]. Levaram ela e demoraram pra \ntrazer, a\u00ed tive vontade de sair correndo[ ]. trouxeram ela, a\u00ed fiquei \nmais calma[ ]. \n\n15 N\u00e3o lembro[ ]. \n\n16 \nEu n\u00e3o gostava[ ], era muito movimento[ ], queria ficar sozinha[ ]. \nPrimeiro \u00e9 dif\u00edcil[ ], n\u00e3o queria tumulto, queria calma[ ]. \n\n17 Muita felicidade[ ]. \n\n18 Bom[ ], \u00f3timo[ ], muita felicidade[ ]. \n\n19 \nEstressada no primeiro m\u00eas[ ], inconformada com o nascimento \nprematuro[ ] e interna\u00e7\u00e3o do filho[ ]. \n\n20 \nMedo[ ], desespero de entrar no mesmo lugar que perdi o outro filho[ \n]. \n\n21 \nDif\u00edcil[ ], achei que ia perd\u00ea-lo[ ], chorava[ ] preocupada[ ], feliz[ ].  \n\n22 \nDebilidade no in\u00edcio. [ ] Quando minha filha foi posta nos meus \nbra\u00e7os, me apaixonei[ ] e fiquei feliz[ ]. \n\n23 \n\nO primeiro sentimento foi ver como a filha era linda[ ]. Mas no in\u00edcio \nsenti impot\u00eancia [ ] porque a m\u00e3e n\u00e3o podia ficar cuidando o tempo \ntodo da filha[ ], fiquei acamada[ ]. Depois sentimento de amor[ ] e \npaix\u00e3o[ ]. \n\n24 \nMedo de n\u00e3o ser capaz de educar[ ], deixar passar necessidade[ ]. \nAlegria[ ], felicidade[ ]. Alivio no momento que escutei o choro[ ].  \n\n25 \nNo in\u00edcio fiquei pensando ser\u00e1 que \u00e9 ser\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 [ ] (meu). Como \nsaiu isso de dentro de mim? [ ] Ai depois que amamentei \u00e9 que fui me \naproximando[ ]. \n\n26 Assustada[ ], comecei a curtir quando dei o primeiro mamar[ ]. \n\n27 \nAlegria quando tive[ ], Mas quando cheguei em casa tive \ncomplica\u00e7\u00f5es[ ], pois o marido \u00e9 muito estressado e acaba n\u00e3o \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nconseguindo separar o trabalho da casa[ ]. \n\n28 Maravilhoso[ ]. \n\n29 \nTristeza porque a crian\u00e7a estava entubada [ ]e o pai n\u00e3o veio ver[ ]. \nFeliz[ ]. \n\n30 \nFiquei muito nervosa[ ], quando vi que estava tudo bem, fiquei mais \ncalma[ ]. \n\n31 \nInseguran\u00e7a[ ]. \u00c9 terr\u00edvel ser m\u00e3e de prematuro[ ]. Levei 23 pontos[ ], \nfoi muito desconfort\u00e1vel[ ]. Ai logo me mandaram pro \u201cCanguru\u201d [ ], \na\u00ed eu ficava deitada[ ]."}]}}}