{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08796"}, {"@name": "filename", "#text": "13670_214312.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o\nH\u00e9lida Helena Neves Pegas\nESTRAT\u00c9GIAS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O VISUAL PARA UM PROCESSO DE AVALIA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (AAE)\nFlorian\u00f3polis\n2005\nESTRAT\u00c9GIAS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O VISUAL PARA UM PROCESSO DE AVALIA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (AAE)\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutora em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental.\nOrientadora:\nProf. Sandra Sulamita Nahas Baasch, Dr-.\nFlorian\u00f3polis\n2005\nP376e Pegas, H\u00e9lida Helena Neves\nEstrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o visual para um processo de avalia\u00e7\u00e3o Ambiental (AAE) / H\u00e9lida Helena Neves Pegas ; orientadora Sandra Sulamita Nahas Baasch. - Florian\u00f3polis, 2005.\n311f. : il.\nTese - (Doutorado) Universidade Federal de Santa Catarina, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 2005.\nInclui bibliografia\n1.\tComunica\u00e7\u00e3o visual. 2. Impacto ambiental - Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (Ilha de Santa Catarina, SC) - Avalia\u00e7\u00e3o. 3. Planejamento urbano - Aspectos ambientais. 4. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. 5. Fotografia. I. Baasch, Sandra Sulamita\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte por: On\u00e9lia Silva Guimar\u00e3es CRB-14/071\nESTRAT\u00c9GIAS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O VISUAL PARA UM PROCESSO DE AVALIA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL (AAE)\nEste tese foi julgada e aprovada para a obten\u00e7\u00e3o de grau de Doutor em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis 29 de abril de 2005.\nProf. Edson Pacheco Paladini, Dr. Coordenador\nProf*. Sandra Sulamita Nahas Baasch, Dr*. Orientadora\nProf. Francisco Caruso Gomes J\u00fanior, Dr. Examinador Externo\nProf3. Neres de Lourdes da Rosa Bitencourt, Dr3. Examinadora Externa\nProf. Eduardo Juan Soriano Sierra, Dr. Membro\nProf. Harrysson Luis da Silva, Dr. Moderador\nProf. Marcus Polette, Dr. Membro\nAs mulheres da minha vida. \u00c9lida minha m\u00e3e; Dad\u00e1, \u201cmeu Anjo da Guarda\u201d Z\u00f4, minha tia; Betica e Bella, minhas filhas; Luana, Marcela e Sophia, minhas netas; M\u00f4ni, minha irm\u00e3;\nAs minhas amigas maravilhosas: Renata, Ana, Elaine, Cris, Neres, Carla, Sandra, Angela, P\u00e3mela, Daia, Cac\u00e1, Martinha, Susana, Elo,L\u00e9ia, Eva, Maria, Jane, Luciana, Graci, C\u00e1tia e Java.\nAgradecimento\nAgrade\u00e7o ao universo o fato de ter colocado no meu caminho todas as pessoas que de uma forma ou outra fizeram parte deste processo.\nPIEGAS, H\u00e9lida Helena Neves. Estrat\u00e9gias de Comunica\u00e7\u00e3o Visual para um Processo de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental (AAE). Florian\u00f3polis, 2005. 311f. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2005.\nRESUMO:\nNo presente trabalho prop\u00f5e-se o desenvolvimento de estrat\u00e9gias para legitimar um processo de (AAE) Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o e instrumentaliza\u00e7\u00e3o da comunidade. Para tanto, utilizamo-nos da vari\u00e1vel ambiental, atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o dos resultados de uma Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA), tendo como referencial o plano diretor dos balne\u00e1rios/85 proposto para a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (Florian\u00f3polis - SC), como instrumento indutor dos processos participativos de gest\u00e3o e planejamento urbanos. O referencial te\u00f3rico \u00e9 composto das seguintes partes. Inicialmente, aborda o fen\u00f4meno urbano e o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileiro, do ponto de vista hist\u00f3rico. Busca contestar o planejamento urbano e a falta de legitimidade das leis urbanas. Para tanto, elabora-se uma discuss\u00e3o sobre alguns conceitos como legalidade e legitimidade, avan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o de certos aspectos da fun\u00e7\u00e3o do direito urban\u00edstico, bem como a perspectiva da nova lei Estatuto da Cidade. No que tange aos instrumentos urban\u00edsticos, adota-se o plano diretor como refer\u00eancia b\u00e1sica para a implementa\u00e7\u00e3o de um processo de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica que propicia, entre outros aspectos, uma metodologia inovadora de relev\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o como indutores de uma efetiva educa\u00e7\u00e3o ambiental da participa\u00e7\u00e3o popular e seu papel na constru\u00e7\u00e3o da cidadania. Busca-se embasamento te\u00f3rico na comunica\u00e7\u00e3o visual como instrumento do planejamento e da gest\u00e3o ambiental, tendo a fotografia como linguagem representacional que busca dar visibilidade \u00e0 problem\u00e1tica abordada, ou seja, o ato fotogr\u00e1fico \u00e9 tomado como uma tecnologia de inclus\u00e3o. A instrumentaliza\u00e7\u00e3o da comunidade constru\u00edda a partir da divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da (AIA) Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos permitir\u00e1 trabalhar mais aprofundadamente dois pressupostos: \u201cvisibilidade dos conflitos\u201d e \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\u201d, t\u00e3o imprescind\u00edveis na forma\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o dos processos participativos. Concordando plenamente com a id\u00e9ia de que a AAE transcende a uma simples abordagem para mitiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 que propomos apresentar uma alternativa: AAE como instrumento de educa\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis ambiental fazendo uso da linguagem visual. A fotografia neste caso, atribuir\u00e1 sentido \u00e0 realidade urbano ambiental, pois mostra uma dimens\u00e3o invis\u00edvel da informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 poss\u00edvel extrair do cotidiano, exatamente porque esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 na realidade ambiental mas \u00e9 elaborada a partir dos impactos que aquela realidade cria diariamente. Estas imagens podem concretizar a informa\u00e7\u00e3o e serem portanto mais reais do que o pr\u00f3prio ambiente. Prop\u00f5e-se um estudo de caso visando uma pr\u00e1tica ambiental fundamentada nos pressupostos definidos no contexto desta pesquisa - a urbaniza\u00e7\u00e3o depredadora da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, na Ilha de Santa Catarina passa a ser o exemplar da discuss\u00e3o. Destacando-se neste, a cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias da AAE que visam a legitima\u00e7\u00e3o de um processo de AAE atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o e instrumentaliza\u00e7\u00e3o da comunidade em quest\u00e3o.\nPIEGAS, H\u00e9lida Helena Neves. Estrat\u00e9gias de Comunica\u00e7\u00e3o Visual para um Processo de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental (AAE). Florian\u00f3polis, 2005. 311f. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2005.\nABASTRACT\nThis study proposes the development of strategies to legitimize a process of Strategic Environmental Evaluation (SEA) through motivation and instrumentalization of the community. It uses the environmental variable through the public distribution of the results of an Environmental Impact Evaluation (EIE), using as a reference the Master Plan for the Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o watershed in (Florian\u00f3polis - SC), as a tool to induce the participative processes of urban management and planning. The theoretical reference is composed of the following elements. In the first instance, it involves urban phenomena and the process of Brazilian urbanization from a historic point of view. The study questions urban planning and the lack of legitimacy of urban laws. To do so, it discusses concepts such as legality and legitimacy and considers certain aspects of the function of urban law, as well as the central concepts of the new federal City Statue. The master plan was adopted as the basic reference for the implementation of a process of Strategic Environmental Evaluation that provided an innovative methodology important for the construction and democratization of information as catalysts of effective environmental education, public participation and their role in the construction of citizenship. The study sought theoretical foundation in visual communication as a planning tool and of environmental management, using photography as a representational language that gives visibility to the problem analyzed. That is, the photographic act was considered as a technology of inclusion. The instrumentalization of the community built upon the publication of the results of the Evaluation of Impacts would allow working with two suppositions in greater depth. These are: \u201cvisibility of conflicts\u201d and \u201cdemocratization of information\u201d, both of which are essential in the formation and sustentation of participative processes. In full agreement with the idea that the SEA is more than just a basic tool for mitigation, we present an alternative: the SEA as a tool for education, raising awareness and motivation of environmental praxis by making use of visual language. In this case, photography gives meaning to the urban environmental reality because it shows an invisible dimension of information that can be extracted from daily life, precisely because this information is not in the environmental reality but is elaborated from the impact that that reality creates daily. These images can make information concrete and therefore be more real than the environment itself. A case study is proposed that involves an environmental practice based on the suppositions defined in the context of this study. The degrading urbanization of Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o on Santa Catarina Island is used as an example for this discussion. With this emphasis, the study proposes the creation of SEA strategies that seek the legitimization of a process of SEA through the motivation and instrumentalization of the community in question.\nKey words: Visual Communication Strategies. Environmental Evaluation Process. Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o Watershed basin.\nSUM\u00c1RIO\nPARTE I - PROCESSO DE DEMARCA\u00c7\u00c3O DO FEN\u00d4MENO\n1\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n1-1\tExposi\u00e7\u00e3o do assunto (contextualiza\u00e7\u00e3o)............................. 11\n1-2\tDefini\u00e7\u00e3o do Problema.................................................. 14\n1-3\tProposta e justificativa do trabalho................................... 16\n1-4\tObjetivos.............................................................. 18\n1-5\tProcedimentos metodol\u00f3gicos............................................ 19\n1-5-1\tNatureza da pesquisa: processo como procedimento metodol\u00f3gico.......\t19\nL5.2\tDesenvolvimento do estudo: narrativa do processo....................... 21\nL5.3\tMetodologia e estrutura do trabalho.................................... 31\n1-5.4\tInstrumentos metodol\u00f3gicos............................................. 35\nPARTE II - REFERENCIAL TE\u00d3RICO\nO Fen\u00f4meno Urbano e o Processo de Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileiro\n2-1\tIntrodu\u00e7\u00e3o: o fen\u00f4meno urbano............................................ 37\n2.2\tA forma\u00e7\u00e3o e o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano brasileiro............ 39\n2-2-1\tModelo da ocupa\u00e7\u00e3o na zona costeira brasileira........................... 42\n2-2.1.1\tA coloniza\u00e7\u00e3o............................................................ 42\n2.2.1.2\tIndustrializa\u00e7\u00e3o - e as mudan\u00e7as estruturais no papel da cidade.......... 52\n2.2.L3\tDo \u00c8den ao concreto vertical - a ind\u00fastria na transforma\u00e7\u00e3o da paisagem\nliton\u00e2nea............................................................... 59\n2.2.1.4\t\u201cO Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - a utopia em constru\u00e7\u00e3o...............\n66\n3\nInstrumentos Urban\u00edsticos: Direitos e Garantias dos Direitos\n34\tPlanejamento urbano no Brasil - uma trag\u00e9dia ineficiente................ 74\n3>2\tLegalidade X Legitimidade - um impasse do planejamento urbano\nbrasileiro............................................................. 87\n3.3\tLegalidade e Legitimidade - discuss\u00e3o de alguns conceitos............... 89\n3>4\tA ilegalidade urbana e o meio ambiente.................................. 92\n3.4.1\tImpactos ambientais negativos decorrentes da ilegalidade urbana......... 93\n3.4.2\tA fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e suas perspectivas na quest\u00e3o urbano\nambiental.............................................................. 97\n3\u20185\tAlguns aspectos da fun\u00e7\u00e3o do direito urban\u00edstico....................... 98\n3\u20186\tA perspectiva da nova lei: Estatuto da Cidade.......................... 101\n3'6.1\tComentando o Estatuto da Cidade........................................ 107\n3.6.2\tPrinc\u00edpios e diretrizes da pol\u00edtica urbana norteadora do Plano Diretor.\t109\n3.6.2.1\tPrinc\u00edpios constitucionais norteadores do Plano Diretor................ 110\n3.6.2.1.1\tFun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel.............. 110\n3.6.2.2\tFun\u00e7\u00e3o social da propriedade........................................... 110\n3.6.2.3\tParticipa\u00e7\u00e3o popular: requisito constitucional do Plano\tDiretor....... 111\n3.6.2.4\tDireito \u00e0 publicidade einforma\u00e7\u00e3o..................................... 111\n3-6.3\tResponsabilidade administrativa e obrigatoriedade do Plano\tDiretor..\t112\n3.7\tInstrumentos urban\u00edsticos............................................. 112\n3.7.1\tPlano Diretor - estrutura............................................. 113\n3.7.2\tLei do zoneamento..................................................... 115\nAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE): Mais do que um Procedimento Avaliativo, um Processo Educativo\n4.1\tAAE uma nova metodologia na constru\u00e7\u00e3o de um\tsaber ambiental........... 117\n4.2\tConceito e terminologia da (AAE)....................................... 124\n4.3\t\u201cAAE\u201d uma extens\u00e3o evolutiva da \u201cAIA\u201d.................................. 126\n4.4\t\u201cAAE\u201d recomenda\u00e7\u00f5es, desafios e barreiras.............................. 132\n4.4.1\tRecomenda\u00e7\u00f5es e justificativas para o uso da \u201cAAE\u201d..................... 132\n4.A2\tQuest\u00f5es chaves para \u201cAAE\u201d............................................. 134\n4.4.3\tGenesis e as etapas da AAE............................................. 137\n4.5\tVantagens e restri\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o da AAE..................... 143\n4.5J\tVantagens da aplica\u00e7\u00e3o do processo de AAE.............................. 143\n4.5.2\tBarreiras da aplica\u00e7\u00e3o de AAE.......................................... 145\n4.6\tA indica\u00e7\u00e3o do uso da AAE no contexto brasileiro....................... 148\nA Quest\u00e3o Ambiental e a emerg\u00eancia de um campo de a\u00e7\u00e3o Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico\n5.1\tA natureza como patrim\u00f4nio coletivo..................................... 150\n5.2\tO risco ambiental como instrumento das pr\u00e1ticas participativas na\nforma\u00e7\u00e3o da cidadania.................................................. 153\n5.3\tA participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o p\u00fablica e o processo de constru\u00e7\u00e3o da\ncidadania.............................................................. 155\nComunica\u00e7\u00e3o como Instrumento do Planejamento e da Gest\u00e3o Ambiental\n6.1\tComunica\u00e7\u00e3o como instrumento de mudan\u00e7a social..................... 159\n6.2\tObjetivos da comunica\u00e7\u00e3o........................................... 161\n6.2.1\tObjetivos de uma comunica\u00e7\u00e3o visual................................ 162\n63\tA linguagem fotogr\u00e1fica como tradutora do risco ambiental, como fio\nindutor da hist\u00f3ria do processo de transforma\u00e7\u00e3o do lugar.......... 163\n634\tAtributos da imagem fotogr\u00e1fica.................................... 166\n6333\tChoque: vencendo a mambrana da opacidade........................... 168\nPARTE III\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o - uma Urbaniza\u00e7\u00e3o Depredadora\n7.1\tApresenta\u00e7\u00e3o da Lagoa da\tConcei\u00e7\u00e3o................................. 172\n7.1.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o.......................................................... 173\n7.L2\tConstitui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do\tambiente.................................. 173\n7.1.3\n7.2\n7.2.1\n7.2.1.1\n7.2.1.2\n7.2.1.3\n7.2.1.4\n7.2.1.4.1\n7.2.1.5\n7.2.1.6\n7.3\n8\n8.1\n8.2\n8.3\n8.4\n8.4.1\n8.4.1.1\n8.4.1.2\n8.4.1.3\n8.4.1.4\n8.4.2\n8.4.3\n8.44\n8.4.5\n8.4.6\n8.4.7\n8.5\n8.6\n9\n9.1\n9.2\n9.2.1\n9.2.2\n9.2.2.1\n10\nColeta de res\u00edduos s\u00f3lidos: COMCAP................................. 182\nSistema Vi\u00e1rio..................................................... 183\nProjetos que contemplam o sistema vi\u00e1rio........................... 184\nLeis que protegem a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o............................. 185\nOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs) e Associa\u00e7\u00f5es de bairros....\t193\nConcluindo o diagn\u00f3stico ambiental................................. 198\nConstruindo um Olhar: Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nConhecendo a comunidade........................................... 199\nO Plano Diretor da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o....... 200\nMapa de zoneamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o....\t210\nTratamento descritivo dos impactos por microbairro................ 212\nBarra da Lagoa.................................................... 213\nAn\u00e1lise do Plano de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana da Barra da Lagoa/92.... 214\nDiscuss\u00e3o mediante os condicionantes legais e a ocupa\u00e7\u00e3o indevida.\t214\nRela\u00e7\u00e3o de alguns impactos........................................ 216\nConsequ\u00eancias dos impactos........................................ 221\nCaminho da Barra da Lagoa......................................... 222\nPorto da Barra.................................................... 227\nRetiro da Lagoa................................................... 230\nCanto da Lagoa.................................................... 236\nCosta da Lagoa.................................................... 241\nCentrinho da Lagoa................................................ 249\nPensando od impactos.............................................. 260\nUm retorno a comunidade........................................... 261\nAAE - Uma Nova Metodologia para a \u201cPraxis Ambiental\u201d: construindo estrat\u00e9gias\nAn\u00e1lise comparativa do fluxograma de uma AAE.............................. 270\nCriando estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o visual................................. 275\nComposi\u00e7\u00e3o da mostra fotogr\u00e1fica.......................................... 276\nVeiculando amostra fotogr\u00e1fica............................................ 277\nDivulga\u00e7\u00e3o da motra fotogr\u00e1fica no Centrinho da Lagoa..................... 278\nConclus\u00e3o e Recomenda\u00e7\u00f5es...........................\n293\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas............................................. 295\nAnexo.................................................................. 312\nLista de Abreviaturas e Siglas\nAAE AA AIA AMOLA AMORELA AMOCANTO ANAMMA ACIF AIH\nAPP APL APC AEH AAH ARE ARP ATR ATE AMC AMS AC ACI AT AVV AVL AEP ASE CECCA CELESC CIAM CNMAD CNUDM CONAMA COMCAP EA EIA EMBRATUR ECE ETA FATMA FLORAM FURG/RS GCI GERCO GERCO/SC GI-GERCO GIZC GEPAM IBAMA IBGE IPHAN IA\nIPUF LMP\nAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica\nAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Moradores da Lagoa\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Moradores da Bacia da Lagoa\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Moradores do Canto da Lagoa\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios e Meio ambiente\nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Florian\u00f3polis\n\u00c1reas de incentivo \u00e0 hotelaria\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Limitada\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural\n\u00c1rea de Elemento H\u00eddrico\n\u00c1rea Adjacente ao Elemento H\u00eddrico\n\u00c1rea Residencial Exclusiva\n\u00c1rea Residencial Predominante\n\u00c1rea Tur\u00edstica Residencial\n\u00c1rea Tur\u00edstica Exclusiva\n\u00c1rea Mista Central\n\u00c1rea Mista de Servi\u00e7o\n\u00c1reas constru\u00eddas\n\u00c1rea Comunit\u00e1ria Constitucional\n\u00c1rea do terreno\n\u00c1rea Verde Vi\u00e1ria\n\u00c1rea Verde de Lazer\n\u00c1rea de Execu\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos\n\u00c1rea de Sistema de Saneamento e Energia\nCentro de Estudos Cultura e Cidadania\nCentral El\u00e9trica de Santa Catarina\nCongresso Internacional de Arquitetura Moderna\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar\nConselho Nacional de Meio Ambiente\nCompanhia de Melhoramentos da Capital\nEstudo Ambiental\nEstudo de Impacto Ambiental\nEmpresa Brasileira de Turismo\nComiss\u00e3o Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia\nEsta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1guas\nFunda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente\nFunda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente\nFunda\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria do Rio Grande do Sul\nGerenciamento Costeiro Integrado\nGerenciamento Costeiro\nGerenciamento Costeiro em Santa Catarina\nGrupo de Integra\u00e7\u00e3o do Gerenciamento Costeiro\nGerenciamento Integrado da Zona Costeira\nGer\u00eancia de Planejamento Ambiental\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nInstituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Nacional\n\u00cdndice de Aproveitamento\nInstituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis\nLinha Preamar M\u00e9dia\nLTM MMA MP/SC MET ONG OEMA ONU PIB PDN PMF PNGC PNUMA PPP PAC REA SDE SDS SDM SETUR SEA SUSP SEDU/PR SNUC UEP UFSC URSS ZEE\nLinha Limite dos Terrenos de Marinha\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina\nMinist\u00e9rio do Esporte e Turismo\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental\n\u00d3rg\u00e3o Estadual de Meio Ambiente\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nProduto Interno Bruto\nPlano de Desenvolvimento Nacional\nPrefeitura Municipal de Florian\u00f3polis\nPlano Nacional de Gerenciamento Costeiro\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente\nPlano Pol\u00edtica e Programa\nProje\u00e7\u00e3o da \u00e1rea constru\u00edda\nRelat\u00f3rio de Estudo Ambiental\nSecretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Integra\u00e7\u00e3o ao MERCOSUL\nSecretaria de Estado do Desenvolvimento Social e do Meio Ambiente Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente Secretaria Municipal de Turismo, Cultura e Esportes\nStrategic Enviromental Assessment\nSecretaria de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o P\u00fablico\nSecretaria de Desenvolvimento Urbano, da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nUnidades Espaciais de Planejamento\nUniversidade Federal de Santa Catarina\nUni\u00e3o Sovi\u00e9tica\nZoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico\nPARTE I - PROCESSO DE DEMARCA\u00c7\u00c3O DO FENOMENO\n1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n1.1\tExposi\u00e7\u00e3o do assunto (contextualiza\u00e7\u00e3o)\nOs processos acelerados de urbaniza\u00e7\u00e3o de pa\u00edses como o Brasil, tem sido alvo de in\u00fameros estudos que buscam analisar descritivamente alguns dos principais fatores geradores destes movimentos: como, por exemplo, a migra\u00e7\u00e3o rural decorrente da injusta distribui\u00e7\u00e3o de terra; conseq\u00fcente tamb\u00e9m da mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; da ascens\u00e3o social do mundo urbano, da busca por melhores oportunidades de emprego. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa invadiram o mundo rural, desvalorizando a vida rural, supervalorizando o espa\u00e7o urbano.\n\u00c9 apontado tamb\u00e9m como fator gerador de migra\u00e7\u00e3o o descaso das pol\u00edticas p\u00fablicas, que ao n\u00e3o ultrapassarem o \u00e2mbito dos munic\u00edpios, inviabilizam sobre maneira uma solu\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dio prazo para o problema da migra\u00e7\u00e3o rumo ao caos urbano.\nA migra\u00e7\u00e3o oriunda da ind\u00fastria tur\u00edstica; o turismo considerado ind\u00fastria e com objetivos puramente econ\u00f4micos, tem desencadeado um r\u00e1pido processo de urbaniza\u00e7\u00e3o criando, na maioria das vezes uma outra finalidade para o territ\u00f3rio em quest\u00e3o, que dissipando rapidamente a cultura como ess\u00eancia do lugar, como cerne do produto tur\u00edstico, vem homogeneizando esta cultura al\u00e9m dos lugares e paisagens.\nO munic\u00edpio de Florian\u00f3polis SC, do qual a ilha constitui a maior parte do territ\u00f3rio, tem sido ao longo dos \u00faltimos vinte anos, alvo deste movimento migrat\u00f3rio. O processo de expans\u00e3o urbana foi particularmente acelerado pelo desenvolvimento do turismo. Com uma extens\u00e3o litor\u00e2nea bastante peculiar, de natureza insular, aliada a outros fatores como montanhas, dunas, lagoas, mangues, a ilha de Santa Catarina goza de caracter\u00edsticas biogeogr\u00e1ficas das mais diversas. Os diferentes tipos de solo e de perfis topogr\u00e1ficos, interagindo com fatores f\u00edsicos e biol\u00f3gicos proporcionam o desenvolvimento de v\u00e1rios ambientes ex\u00f3ticos (LAGO,1996).\nFoi somente a partir da efetiva coloniza\u00e7\u00e3o da ilha em meados do s\u00e9culo XVIII que estes recursos v\u00e3o come\u00e7ar a sofrer maiores impactos (LAGO,1996).\nEm cerca de 250 anos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da ilha pela nossa civiliza\u00e7\u00e3o, esbarramos com um quadro que necessariamente nos conduz a reflex\u00f5es de cunho ecol\u00f3gico, biol\u00f3gico, pol\u00edtico, e, mais que tudo \u00e9tico.\nA contradi\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea entre o espa\u00e7o natural e o espa\u00e7o artificial (gerado a partir da interven\u00e7\u00e3o humana que tende a ocupar destruindo) ainda apresenta-se como problema insol\u00favel para nossa sociedade, \u201cpois a cidade est\u00e1 associada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e dos elementos artificiais caracterizando-se por uma destrui\u00e7\u00e3o definitiva e irrevers\u00edvel dos ambientes naturais\u201d.\nQuando falamos do crescimento e transforma\u00e7\u00e3o da cidade, da velocidade da expans\u00e3o urbana, do uso e ocupa\u00e7\u00e3o descontrolado do solo urbano; \u00e9 comum nos referirmos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o e investimento do poder p\u00fablico no espa\u00e7o.\nA presen\u00e7a do aparelho de Estado na gest\u00e3o da cidade foi por n\u00f3s incorporada a tal ponto que nos parece fazer parte do cen\u00e1rio urbano como o pr\u00f3prio asfalto. Falamos tamb\u00e9m da emerg\u00eancia de pol\u00edticas urbanas (autoridade pol\u00edtico-administrativa) encarregadas da gest\u00e3o desta dimens\u00e3o p\u00fablica. Por\u00e9m num Estado capitalista, o pr\u00f3prio espa\u00e7o urbano se torna campo de investimento do capital, a press\u00e3o da classe capitalista sobre a a\u00e7\u00e3o do estado se d\u00e1 no sentido deste beneficiar a maximiza\u00e7\u00e3o da rentabilidade e retorno dos investimentos, definindo assim a forma de ocupa\u00e7\u00e3o da terra urbana. A l\u00f3gica capitalista passa a ser um par\u00e2metro essencial na condu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o da cidade, que se expressa tamb\u00e9m na interven\u00e7\u00e3o do Estado.\ndesembocando na pr\u00e1tica do planejamento urbano, tal como conhecemos hoje.\nUm conjunto de leis intermin\u00e1veis norteia, por exemplo, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, mapeando e zoneando \u00e1reas, resultando num produto chamado Plano Diretor.\nO Plano Diretor de uma cidade \u00e9, portanto, o instrumento legal que regula o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, por\u00e9m sua legitimidade \u00e9 bastante contestada, uma vez que legitimado refere-se a habilitar a ser apreendido, conhecido, operacionalizado pelo cidad\u00e3o (BUARQUE, 2000).\nUma cidade n\u00e3o pode ser t\u00e3o somente o resultado positivo ou negativo de sua planifica\u00e7\u00e3o operacional, de seu desenho projetado como algo que possa funcionar tal uma engrenagem; mecanicamente.\nO controle de implementa\u00e7\u00e3o de um plano dever\u00e1 ser tanto mais efetivo, quanto maior for a participa\u00e7\u00e3o e o conhecimento da sociedade neste processo de constru\u00e7\u00e3o.\nAcreditamos que as hip\u00f3teses de correspond\u00eancia da realidade ao plano ser\u00e3o bem maiores na medida em que a participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o se fizer valer, atrav\u00e9s do seu conhecimento de sua for\u00e7a, do seu querer; diminuindo sobre maneira o jogo de for\u00e7as econ\u00f4mico-sociais e pol\u00edtico-administrativas a que qualquer plano est\u00e1 sujeito no per\u00edodo de sua implementa\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o.\nA experi\u00eancia pr\u00e1tica cotidiana e o \u201csaber local\u201d dos cidad\u00e3os deveram ter livre express\u00e3o e ser incorporados \u00e0 an\u00e1lise e ao desenho da interven\u00e7\u00e3o planejadora.\nEstabelecer canais de comunica\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o e seus dirigentes \u00e9 trabalhar no sentido de preparar \u201cindiv\u00edduos capazes de uma percep\u00e7\u00e3o urbana que lhes possibilitem selecionar alternativas de a\u00e7\u00e3o, capacidade indispens\u00e1vel ao exerc\u00edcio da cidadania. Exercita-se a cidadania na medida em que se aprende a ler a cidade, as suas respostas e desafios\u201d (FERRARA, 1999, p.79).\n\"De uma cidade n\u00e3o aproveitamos as sete ou setenta e sete maravilhas, mas as respostas que d\u00e1 as nossas perguntas\" (CALVINO, 1990, 52).\n1.2\tDefini\u00e7\u00e3o do problema\nPara reverter este processo \u00e9 necess\u00e1rio criar conhecimento e transferi-lo para a sociedade. A vis\u00e3o limitada de tratar os processos de forma isolada ou compartimentada \u00e9 uma das primeiras causas do problema urbano. Este deve ser tratado de forma interdisciplinar, exigindo uma ampla vis\u00e3o na busca de solu\u00e7\u00f5es adequadas. Segundo Coelho (2001) na problem\u00e1tica urbano ambiental \u00e9 necess\u00e1rio problematizar a realidade e construir com um objeto de investiga\u00e7\u00e3o, que arrisca em uma interpreta\u00e7\u00e3o coerente dos processos ecol\u00f3gicos (biof\u00edsico-qu\u00edmicos) e sociais, \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do ambiente urbano, mas do que isto, \u00e9 preciso encontrar pr\u00e1ticas inovadoras de gest\u00e3o urbana com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade (atrav\u00e9s de comit\u00eas, associa\u00e7\u00f5es de bairros, f\u00f3runs participativos) na discuss\u00e3o de prioridades e na defini\u00e7\u00e3o das medidas de controle.\nMuito s\u00e3o os trabalhos que v\u00eam sendo desenvolvidos junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, no sentido da apreens\u00e3o do seu territ\u00f3rio e a conseq\u00fcente transforma\u00e7\u00e3o deste em lugar.\nA avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental \u00e9 um instrumento da pol\u00edtica ambiental que pode ser utilizado neste sentido, como pr\u00e1tica inovadora, pois se trata de um conjunto de procedimentos capaz de assegurar que se fa\u00e7a um exame sistem\u00e1tico dos impactos ambientais de uma a\u00e7\u00e3o ou proposta e que os resultados sejam apresentados de forma adequada ao p\u00fablico em geral, e por eles considerados.\nMais especificamente a Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE) como um tipo de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA) \u00e9 destinada a avalia\u00e7\u00e3o de Planos, Pol\u00edticas, Programas e Projetos. Por\u00e9m esta pr\u00e1tica ao inv\u00e9s de somente avaliar implica\u00e7\u00f5es ambientais futuras, pode ajudar a mudar novas propostas com base no conhecimento sobre os impactos ambientais que resultaram de pol\u00edticas anteriores. A AAE deve, segundo Partid\u00e1rio (2000), ser vista como um aux\u00edlio \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, planejamento e\n-que a informa\u00e7\u00e3o veiculada seja suficiente e de boa qualidade, e que os resultados sejam considerados na tomada de decis\u00e3o.\nConcordando plenamente com a id\u00e9ia de que a AAE transcende a uma simples abordagem para mitiga\u00e7\u00e3o \u00e9 que propomos apresentar uma alternativa, vendo a AAE, como instrumento de educa\u00e7\u00e3o ambiental envolvendo-se diretamente na conscientiza\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais.\nO envolvimento p\u00fablico \u00e9 elemento fundamental dentro do processo de AAE.\nTemos na AAE um caminho para a consolida\u00e7\u00e3o de uma efetiva gest\u00e3o participativa na \u00e1rea do planejamento urbano. Nosso problema reside em como atingir a comunidade para que esta se engaje e converta as incipientes pr\u00e1ticas participativas em f\u00f3runs decisivos pautados pelo senso coletivo.\nO processo de AAE pressup\u00f5e segundo autores como Partid\u00e1rio (2000),Sadler e Verheem (1996), Th\u00e9rivel (1992), B\u00fchrs e Bartlett (1993), a participa\u00e7\u00e3o popular na tomada de decis\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o existem atualmente modos operacionais consolidados que viabilizem adequadamente tal diretriz. Diante disso a pergunta que fica \u00e9:\nComo motivar os membros de uma comunidade para a sua efetiva participa\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00e3o num processo de AAE?\nNa tentativa da busca por viabilizar a \"ess\u00eancia\" da proposta da AAE, apresentada posteriormente, no sentido do pressuposto acima referido, e constatando que poucos documentos foram produzidos na academia, n\u00e3o chegando verdadeiramente a propor mecanismos que garantam a sensibiliza\u00e7\u00e3o e muito menos a motiva\u00e7\u00e3o das comunidades para um trabalho participativo na tomada de decis\u00e3o, no processo de AAE \u00e9 que pensamos essa lacuna como possibilidade de uma atua\u00e7\u00e3o mais incisiva. Entretanto a sensibiliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem sido contemplada nos diversos e diferentes programas voltados para a quest\u00e3o ambiental. Segundo Morin (1998) a psicologia social e a geografia tem usado a percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o comportamento dela\nresultante, entendendo-a como possibilitadora do ajuste do indiv\u00edduo ao meio natural.\nA sensibiliza\u00e7\u00e3o pode ser tratada, j\u00e1 a partir da id\u00e9ia de percep\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo no problema. Mas isto s\u00f3 n\u00e3o basta, \u00e9 preciso garantir a participa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica deste indiv\u00edduo nos processos de gest\u00e3o.\nNesse sentido lan\u00e7amos a id\u00e9ia de que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 um caminho a ser adotado.\nA proposta que apresentamos no sentido de operacionaliza\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o envolve o compromisso de:\n1 \u00b0. Romper com a id\u00e9ia de que a simples divulga\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras seja eficaz para sensibilizar e motivar a comunidade. Pois a listagem descritiva geralmente exaustiva desse quadro, n\u00e3o vai ao encontro de uma linguagem mais universal e desta maneira j\u00e1 se coloca segregando, reduzindo o p\u00fablico a que se destina.\n\u00c9 importante tamb\u00e9m colocar que dificilmente h\u00e1 a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de mitigar impactos negativos sobre o meio biol\u00f3gico, restando o pr\u00f3prio impacto negativo como fator de desesperan\u00e7a. Portanto, desenvolver estrat\u00e9gias de sensibiliza\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o para o processo de AAE passa a ser uma nova refer\u00eancia.\n2\u00b0 Apresentar uma alternativa \u00e0 abordagem do processo da AAE atrav\u00e9s do recurso da linguagem visual como instrumento capaz de incorporar a no\u00e7\u00e3o dos impactos negativos enquanto instrumentos de sensibiliza\u00e7\u00e3o, introduzindo a id\u00e9ia de risco ambiental como fortalecedor da sensibiliza\u00e7\u00e3o e principalmente como motivador para o efetivo envolvimento da comunidade na perspectiva da AAE.\n1.3\tProposta e justificativa do trabalho\nreferencial o Plano Diretor dos balne\u00e1rios/85 proposto para a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (Florian\u00f3polis - SC), como instrumento indutor dos processos participativos de gest\u00e3o e planejamento urbanos.\nA escolha de trabalhar restringindo nossa abordagem \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o tem in\u00fameros fatores que se apresentam com enorme relev\u00e2ncia dentro do que nos propomos desenvolver, no sentido de uma contribui\u00e7\u00e3o que este trabalho possa significar, mediante o atual contexto vivido pelo lugar.\nTratando-se de um ecossistema lagunar bastante complexo e fr\u00e1gil, a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o exp\u00f5em uma regi\u00e3o costeira grande e diversificada; aonde as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas massificadas representam um grande risco ao patrim\u00f4nio natural; onde mais do que nunca \u00e9 preciso evitar o uso irracional e a explora\u00e7\u00e3o desordenada do ecossistema, atrav\u00e9s de posicionamentos especiais das comunidades envolvidas e dos governantes, objetivando o ordenamento territorial face \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria que ali se faz.\nAl\u00e9m do interesse ecol\u00f3gico que este ecossistema suscita, trata-se tamb\u00e9m de um patrim\u00f4nio paisag\u00edstico, arqueol\u00f3gico e econ\u00f4mico bem como expoente da identidade hist\u00f3rico-cultural do povo catarinense; de um lugar em especial onde a velocidade de expans\u00e3o urbana foi mais incisiva nos \u00faltimos anos; sendo tamb\u00e9m numa contraposi\u00e7\u00e3o \u201co lugar no mundo com maior n\u00famero de \u201cONG\u2019s\u201d por metro quadrado\u201d, afirma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria comunidade, onde o trabalho de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria come\u00e7a a dar mostra de interesse e a\u00e7\u00e3o.\nA instrumentaliza\u00e7\u00e3o da comunidade constru\u00edda a partir da divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da (AIA) Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais permitir\u00e1 trabalhar mais aprofundadamente dois pressupostos: \u201cvisibilidade dos conflitos\u201d e \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\u201d, t\u00e3o imprescind\u00edveis na forma\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o dos processos participativos. A AAE parte do pressuposto que as pol\u00edticas p\u00fablicas sejam elas: planos, programas ou projetos s\u00e3o impactos ambientais. Ao avaliar estes instrumentos e com o trabalho de divulga\u00e7\u00e3o desses, estar\u00edamos dando in\u00edcio a um processo de AAE. Como estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o da comunidade no sentido da educa\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e almejando uma pr\u00e1xis ambiental \u00e9 que fazemos uso da linguagem visual.\nA fotografia neste caso, acreditamos atribuir\u00e1 sentido \u00e0 realidade urbano ambiental, pois mostra uma dimens\u00e3o invis\u00edvel da informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 poss\u00edvel extrair do cotidiano, exatamente porque esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 na realidade ambiental, mas \u00e9 elaborada a partir dos impactos que aquela realidade cria diariamente. Estas imagens podem concretizar a informa\u00e7\u00e3o e serem, portanto, mais reais do que o pr\u00f3prio ambiente.\nSubmeter a teoria \u00e0 realidade e a pr\u00e1xis humana \u00e9 de alguma forma trabalhar em meio a uma sociedade heterog\u00eanea, onde hoje meros recebedores passivos de benef\u00edcios materiais possam se transformar em agentes controladores do pr\u00f3prio processo.\n1.4\tObjetivos\nObjetivo geral\nPropor estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o visual como instrumento motivador de um processo de (AAE) Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental.\nObjetivos espec\u00edficos\n-\tFazer uma leitura evolutiva do processo hist\u00f3rico de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira dando \u00eanfase a ocupa\u00e7\u00e3o da orla;\n-\tTrazer a trajet\u00f3ria do planejamento do urbano brasileiro buscando entender sua latente inefici\u00eancia na destina\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano;\n-\tTrazer alguns conceitos e discuss\u00f5es que visem esclarecer o paradoxo de Legalidade x Legitimidade;\n-\tIdentificar o Plano Diretor e a Lei de Zoneamento como instrumentos urban\u00edsticos que mais diretamente incidem sobre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, justificando-os como estruturas legais n\u00e3o legitimadas;\n-\tPesquisar o arcabou\u00e7o conceitual da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA) e da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE);\n-\tIdentificar na AAE a possibilidade de uma nova metodologia para uma posterior pr\u00e1xis ambiental;\n-\tDemonstrar a efici\u00eancia da linguagem visual (fotogr\u00e1fica) como instrumento de planejamento urbano, na forma\u00e7\u00e3o dos processos de participa\u00e7\u00e3o e comprometimento da comunidade em quest\u00e3o;\n1.5\tProcedimentos Metodol\u00f3gicos\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos referem-se a: natureza da pesquisa, desenvolvimento do estudo, instrumentos metodol\u00f3gicos, metodologia e estrutura do trabalho.\n1.5.1\tNatureza da pesquisa: processo como procedimento metodol\u00f3gico\nNossos procedimentos metodol\u00f3gicos constitu\u00edram-se de atitudes te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas na busca por poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es da problem\u00e1tica abordada, fato que acabou por definir-se como um processo permanente e inacabado, numa articula\u00e7\u00e3o particular entre teoria e dados.\nDe acordo com Demo (1988, p. 34) a pesquisa \u00e9 uma pr\u00e1tica cotidiana, \u201cum questionamento sistem\u00e1tico cr\u00edtico e criativo, mais a interven\u00e7\u00e3o competente na realidade, ou o di\u00e1logo cr\u00edtico permanente com a realidade em sentido te\u00f3rico e pr\u00e1tico\u201d.\nCumpre ressaltar que, quanto \u00e0 forma de abordagem do problema, nossa pesquisa pode ser compreendida como qualitativa, ao revelar uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o sujeito e a realidade, ou seja, um v\u00ednculo indissoci\u00e1vel entre o mundo objetivo e a subjetividade dos atores envolvidos que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de ser codificado em n\u00fameros.\nNesta sociedade da m\u00eddia ou p\u00f3s-m\u00eddia, as pessoas s\u00e3o bombardeados\npermanentemente por informa\u00e7\u00f5es, at\u00e9 em excesso, de forma que n\u00e3o t\u00eam opini\u00e3o pr\u00f3pria e, quando inquiridas, acabam repetindo a vers\u00e3o dos fatos e as opini\u00f5es expressas pela m\u00eddia, num ciclo chamado por Marcondes (1991, p.46) de \"Circuito tautol\u00f3gico\". Assim como as pessoas perderam a no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 real e o que n\u00e3o era, tamb\u00e9m perderam a no\u00e7\u00e3o de qual \u00e9 sua opini\u00e3o a respeito de um assunto.\n(...) o que \u00e9 aconselh\u00e1vel atualmente \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas com pesquisa antropol\u00f3gica: observa\u00e7\u00e3o e estudo de caso. A observa\u00e7\u00e3o, que poder\u00e1 ser participante ou n\u00e3o, permite analisar o que est\u00e1 acontecendo e ver em que medida os fatos correspondem \u00e0quilo que os sujeitos dizem a respeito; o estudo de caso serve para penetrar em profundidade nos sentimentos e nas motiva\u00e7\u00f5es das pessoas (BARRETO, 1995, p.105).\nDo ponto de vista dos procedimentos t\u00e9cnicos, a presente pesquisa classifica-se como uma pesquisa-a\u00e7\u00e3o, pois foi \u201cconcebida e realizada em estreita associa\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o ou com a resolu\u00e7\u00e3o de um problema coletivo. Os pesquisadores e participantes representativos da situa\u00e7\u00e3o ou do problema est\u00e3o envolvidos de modo cooperativo ou participativo\u201d (Gil, 1991), caracterizando sobremaneira o estudo de caso proposto. Segundo Yin (2001, p. 27) o estudo de caso \u00e9 um tipo de pesquisa que lida com \u201cobserva\u00e7\u00e3o direta e s\u00e9rie sistem\u00e1tica de entrevistas.\u201d Esse modelo, exp\u00f5e o autor, e \u00e9 indicado para se analisar acontecimentos atuais.\nAssim entre as vantagens do estudo de caso, pode-se afirmar que fornece flexibilidade de planejamento, despertando no pesquisador o est\u00edmulo a novas descobertas. O mesmo autor argumenta que os estudos de caso podem basear-se em evid\u00eancias tanto quantitativas quanto qualitativas (YIN,\n2001).\nPor se tratar de uma pesquisa qualitativa, segundo Minayo e Deslandes (1999) propicia um crit\u00e9rio de aprofundamento e abrang\u00eancia da compreens\u00e3o do que \u00e9 pesquisado, como por exemplo, um grupo social, uma organiza\u00e7\u00e3o, uma institui\u00e7\u00e3o, etc.\nPor n\u00e3o se tratar de um crit\u00e9rio num\u00e9rico, uma amostra pode ser considerada ideal quando refletir a totalidade nas suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es, isto \u00e9: privilegia as pessoas que apresentam os atributos que se pretende investigar, e considera-os em n\u00famero suficiente para permitir certa reincid\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es.\numa esp\u00e9cie de representatividade do grupo maior, dos sujeitos que participar\u00e3o do estudo.\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos abordados e a relev\u00e2ncia do processo s\u00e3o os principais focos de nosso procedimento metodol\u00f3gico, respaldados na ci\u00eancia contempor\u00e2nea que trabalha com a id\u00e9ia de desmistifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cientifico como procedimento regulado por normas r\u00edgidas para o investigador seguir visando a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nA pesquisa dentro do contexto contempor\u00e2neo deve orientar-se pelas caracter\u00edsticas do problema, das hip\u00f3teses (quando explicitadas), das condi\u00e7\u00f5es e da capacidade cr\u00edtica do investigador. Assim sendo, h\u00e1 tantos m\u00e9todos quantos forem os problemas analisados e os investigadores existentes.\nPortanto, n\u00e3o h\u00e1 apenas um m\u00e9todo de racioc\u00ednio capaz de dar conta do complexo mundo de investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e o ideal n\u00e3o \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo em particular, mas de v\u00e1rios m\u00e9todos que ampliem a nossa capacidade de olhar para um problema que desejamos analisar (POPPER, 1993).\nNum per\u00edodo hist\u00f3rico marcado pelo indeterminismo e pela incerteza, os m\u00e9todos cient\u00edficos tamb\u00e9m tendem a rever suas verdades absolutas e o conceito de m\u00e9todo cient\u00edfico vive uma re-significa\u00e7\u00e3o e deve ser entendido como a descri\u00e7\u00e3o (n\u00e3o-prescritiva e n\u00e3o-dogm\u00e1tica) e a reflex\u00e3o do processo de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica criado pelo pesquisador.\nComo diz H. Maturana \u201cobservar \u00e9 tanto o ponto inicial definitivo quanto a quest\u00e3o mais fundamental em qualquer tentativa de se compreender a realidade e a raz\u00e3o como fen\u00f4menos do dom\u00ednio humano\u201d (MATURANA, 1988, p. 27).\n1.5.2\tDesenvolvimento do estudo: narrativa do processo\nO presente estudo est\u00e1 relacionado com o tema abordado em nossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, onde realizamos uma pesquisa sobre a evolu\u00e7\u00e3o das cidades, num processo de transforma\u00e7\u00e3o da aldeia \u00e0 metr\u00f3pole, chegando \u00e0 complexa e dif\u00edcil leitura da cidade contempor\u00e2nea.\nO caos urbano e a conseq\u00fcente falta de legibilidade de nossas cidades,\nem especial dos centros hist\u00f3ricos, geralmente perdidos e abandonados num emaranhado de avenidas e elevados, determinaram nosso objeto de estudo.\nNesse sentido, passamos a investigar o aspecto funcional da cor como possibilidade de ressaltar a visibilidade, de propiciar uma leitura de percurso que fornecesse de alguma forma uma evid\u00eancia aquele patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico, suscitando a id\u00e9ia de um museu a c\u00e9u aberto.\nPor\u00e9m, a preocupa\u00e7\u00e3o com a velocidade da expans\u00e3o urbana, com a evidente falta de planejamento urbano, assim como o conseq\u00fcente comprometimento do patrim\u00f4nio natural e arquitet\u00f4nico como historia ilustrada da civiliza\u00e7\u00e3o foram aspectos que, de alguma forma, ficaram em aberto e nos motivaram a dar continuidade aos estudos.\nA emerg\u00eancia da crise ambiental veio mobilizar todo o pensamento te\u00f3rico com a finalidade de compreender a problem\u00e1tica criada por um processo que se alimenta da destrui\u00e7\u00e3o de suas bases ecol\u00f3gicas de sustentabilidade e de suas condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade. Nada \u00e9 t\u00e3o claramente insustent\u00e1vel quanto o fato urbano. O modelo capitalista converteu a cidade em um lugar onde se aglomera a produ\u00e7\u00e3o, se congestiona o consumo, se amontoa a popula\u00e7\u00e3o e se degrada a energia.\nDesse modo, \u00e9 cada vez mais not\u00f3ria a complexidade do processo de transforma\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio urbano crescentemente amea\u00e7ado e diretamente afetado por riscos e agravos s\u00f3cio-ambientais.\nNesse sentido, torna-se cada vez mais premente a necessidade de se implementar pol\u00edticas orientadas para tornar as cidades social e ambientalmente sustent\u00e1veis; como possibilidade de garantir mudan\u00e7as s\u00f3cio-institucionais, criando condi\u00e7\u00f5es para uma gest\u00e3o ambiental urbana efetivamente participativa e democr\u00e1tica.\nPensar em atingir tais objetivos nos transportavam imediatamente para a necessidade de que se multiplicassem as pr\u00e1ticas sociais pautadas pelo compromisso com a defesa da qualidade de vida e com a amplia\u00e7\u00e3o do direito a informa\u00e7\u00e3o.\nfortalecimento de uma vis\u00e3o co-respons\u00e1vel, na qual prevale\u00e7a a no\u00e7\u00e3o do interesse coletivo; formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em torno da valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e cidad\u00e3s.\nPor\u00e9m, sonhar a meta da constru\u00e7\u00e3o ou condu\u00e7\u00e3o das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, no sentido da forma\u00e7\u00e3o de cidades sustent\u00e1veis significava estar comprometido com processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas urban\u00edsticas que incorporassem a dimens\u00e3o ambiental na produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, incorporando a id\u00e9ia de limite dos recursos naturais b\u00e1sicos como a \u00e1gua, o solo e o ar, buscando alternativas para reduzir sua degrada\u00e7\u00e3o e desperd\u00edcio e finalmente buscar viabilizar e respeitar os canais institucionais para o engajamento da popula\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas de co-responsabilidade.\nTrabalhar no sentido de cidades sustent\u00e1veis obrigava-nos a conjuga\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e ambientais.\nImersos nesse contexto, ingressamos no curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas, a fim de dar inicio ao nosso doutoramento.\nPodemos afirmar que as vivencias ao longo deste per\u00edodo, atrav\u00e9s das discuss\u00f5es realizadas no elenco de disciplinas cursadas, definiram toda a trajet\u00f3ria percorrida e explicitam a relev\u00e2ncia de tais disciplinas na constru\u00e7\u00e3o de nosso projeto, ou ainda, como essas foram determinantes em nosso processo acad\u00eamico, social e individual. Parecendo-nos imposs\u00edvel conceber estas inst\u00e2ncias dissociadas umas das outras.\nA disciplina intitulada \u201cTurismo e suas Representa\u00e7\u00f5es Espaciais\u201d, ministrada pela Profa. Dra. Alina Santiago, merece um destaque particular, ao ter nos auxiliado com a proposta de constru\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico ambiental numa \u00e1rea na qual o turismo tivesse significativa relev\u00e2ncia. Optamos, ent\u00e3o, por trabalhar na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, da qual resultou num relat\u00f3rio intitulado \u201cAvenida das Rendeiras: sob o olhar da comunidade\u201d.\nTal escolha pautou-se em decorr\u00eancia da referida avenida ser uma esp\u00e9cie de \u00edcone tur\u00edstico da lha de Santa Catarina. Nesse momento, pudemos observar que as entrevistas realizadas nos colocavam num contato direto com a comunidade local, num processo que vai al\u00e9m de uma simples pesquisa bibliogr\u00e1fica, atendendo, assim, a uma necessidade de comunica\u00e7\u00e3o que nos levou a um estado de encantamento pelo lugar, assim como pela comunidade.\nA partir disso, podemos perceber que estava definido que era para aquela e naquela comunidade que desej\u00e1vamos dar continuidade ao nosso prop\u00f3sito de pesquisa.\nA constata\u00e7\u00e3o de que a falta de planejamento urbano, acoplado \u00e0 velocidade de expans\u00e3o urbana: ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o descontrolados do solo, come\u00e7avam a inviabilizar o local como ponto referencial do turismo da capital. Tais fatos nos conduziram ao estudo do Plano Diretor da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o com o objetivo de compreender o que norteava o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo da regi\u00e3o citada, uma vez que os moradores se revelavam profundamente insatisfeitos com a veloz e desordenada forma de ocupa\u00e7\u00e3o do seu lugar.\nQuest\u00f5es como o turismo e a interdepend\u00eancia deste com o urbano, como vetor respons\u00e1vel pela intensifica\u00e7\u00e3o do uso da zona urbana costeira brasileira, levaram-nos a pesquisar o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o desde seus prim\u00f3rdios, a fim de compreender o qu\u00e3o significativa era esta nova ind\u00fastria, que tinha como mat\u00e9ria prima a natureza e que, em uma velocidade estonteante, passava a transformar o espa\u00e7o, a cultura do lugar, o pr\u00f3prio lugar, em territ\u00f3rio da especula\u00e7\u00e3o.\nO estudo mais detalhado do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios 1985, proposto para a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, e dos planos de reestrutura\u00e7\u00e3o de 1991 e 1992, que contempla algumas localidades espec\u00edficas, tais como a Praia Mole, Retiro da Lagoa e Barra da Lagoa com um novo planejamento, determinando altera\u00e7\u00f5es significativas na lei de zoneamento, bem como o conjunto de leis que amparavam estas reformas, foram por n\u00f3s revistos.\nTal revis\u00e3o nos levou a adiantar algumas conclus\u00f5es como:\nPlanejamento urbano, n\u00e3o falta aparato jur\u00eddico que regulamente ou oriente a quest\u00e3o. Um cabedal sem fim de leis norteiam, por exemplo, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, as ilegalidades e irregularidades na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano configuram nossa realidade frente \u00e0 quest\u00e3o. Nossas leis s\u00e3o legais enquanto leis, aprovadas, regulamentadas, por\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o legitimadas. Num primeiro momento isto nos remetia diretamente a pensar que a regulamenta\u00e7\u00e3o do uso do solo n\u00e3o vinha sendo adequadamente fiscalizada e que a sua responsabilidade cabia a agentes de um n\u00edvel administrativo por demais distante da realidade local para ser eficaz.\nPod\u00edamos tamb\u00e9m dizer que a dimens\u00e3o legal do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileiro ainda n\u00e3o tinha sido devidamente estudada, e que vem sendo estabelecida uma contradi\u00e7\u00e3o permanente entre ordem urban\u00edstica (planejamento urbano e legisla\u00e7\u00e3o) e gest\u00e3o; e que a simples interpreta\u00e7\u00e3o da ordem urban\u00edstica n\u00e3o seria suficiente para analisar as ilegalidades e irregularidades do aglomerado residencial, por exemplo. Sab\u00edamos, desde ent\u00e3o, que outros valores relacionados com a realidade social teriam que ser incorporados a discuss\u00e3o.\nDando prosseguimento \u00e0 nossa busca por respostas, formas e f\u00f3rmulas que viabilizassem a quest\u00e3o do planejamento urbano, com toda a complexidade que o assunto encerra; buscamos, na disciplina Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Consci\u00eancia, ministrada pelo Prof. Dr. Francisco Fialho, contato com discuss\u00f5es sobre as v\u00e1rias formas de consci\u00eancia humana, onde nossa escolha recaiu sobre o tema consci\u00eancia social.\nPensar a educa\u00e7\u00e3o libertadora comprometida com a pr\u00e1xis social nos parecia um caminho de transcend\u00eancia da consci\u00eancia individual para uma consci\u00eancia social. Pensar na sustentabilidade do meio nos obrigava a, numa ordem que deveria preceder, a pensar na sustentabilidade do ser; n\u00e3o do indiv\u00edduo fechado em si mesmo, mas do indiv\u00edduo capaz de agir e ser dentro de um processo de uma consci\u00eancia maior, de uma consci\u00eancia planet\u00e1ria.\nA constru\u00e7\u00e3o dessa consci\u00eancia social, planet\u00e1ria, como ponto final deveria ser a meta de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental que objetivasse a cidadania ambiental.\nSabemos que a depreda\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 insepar\u00e1vel do caos urbano nacional. Conseq\u00fcentemente, os problemas urbanos relacionam-se diretamente com um significativo rol de problemas ambientais b\u00e1sicos vivenciados pelo povo brasileiro.\nA realidade contempor\u00e2nea pressup\u00f5e, pois, redobrada aten\u00e7\u00e3o relativamente ao entendimento da quest\u00e3o ambiental em toda sua complexidade. Diante da magnitude dos problemas ecol\u00f3gicos, a rediscuss\u00e3o minuciosa dos paradigmas que t\u00eam orientado a humanidade nos \u00faltimos s\u00e9culos imp\u00f5e-se de modo indiscut\u00edvel. \u00c9 com base nessa conjuntura que podemos melhor compreender uma no\u00e7\u00e3o com a de cidadania ambiental. A no\u00e7\u00e3o de cidadania ambiental \u00e9 indissoci\u00e1vel de uma contextualiza\u00e7\u00e3o social e\ncultural em qualquer plano, perspectiva ou sistema de rela\u00e7\u00f5es.\nDiscutir as implica\u00e7\u00f5es de uma cidadania ambiental passa por princ\u00edpios como entender que o ambiente se configura como um direito difuso, isto \u00e9, n\u00e3o disp\u00f5e de um corpo espec\u00edfico, e qualquer objeto do interesse difuso \u00e9 sempre um bem coletivo insuscet\u00edvel de divis\u00e3o, a satisfa\u00e7\u00e3o de um interessado implica necessariamente na satisfa\u00e7\u00e3o de todos; logo, esta no\u00e7\u00e3o de cidadania ambiental solicita novos paradigmas, indispens\u00e1veis para uma releitura do mundo.\nQuest\u00f5es como essas orientavam o nosso pensamento e estreitavam os objetivos para o desenvolvimento de uma proposta de trabalho tendo sempre presente a id\u00e9ia de que este trabalho deveria ser uma pequena contribui\u00e7\u00e3o de forma a tornar melhor a vida da comunidade da Lagoa, da qual faz\u00edamos parte na \u00e9poca como moradores do local.\nDando prosseguimento ao curso de disciplinas, outras contribui\u00e7\u00f5es foram se somando, cabendo destacar as disciplinas de Ergonomia Aplicada e Gest\u00e3o Ambiental. A primeira, de responsabilidade do prof. Dr. Jos\u00e9 Luiz Fonseca, colocou-nos em contato com a discuss\u00e3o sobre as diferentes formas de gest\u00e3o participativa - participa\u00e7\u00e3o popular e ainda foi chave para uma comunica\u00e7\u00e3o mais direta com o \u201cIPUF\u201d (Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis), onde, a partir deste momento, garantimos um acesso menos controlado e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de documentos de fundamental import\u00e2ncia para o trabalho.\nAprofundar a reflex\u00e3o sobre as dimens\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o, e desta como possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o da cidadania, foi nosso pr\u00f3ximo foco.\nA participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o p\u00fablica e as transforma\u00e7\u00f5es qualitativas na rela\u00e7\u00e3o Estado/sociedade civil; a import\u00e2ncia de se constituir uma esfera p\u00fablica n\u00e3o estatal, da cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es voltadas para a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que n\u00e3o fossem controladas pelo Estado, mas que, ao contr\u00e1rio, tivessem sobre ele uma a\u00e7\u00e3o fiscalizadora e controladora.\nPor ocasi\u00e3o da disciplina de Gest\u00e3o Ambiental, desenvolvida pela prof. Dora Orth, nos foi possibilitado trabalhar com os mais variados tipos de instrumentos urban\u00edsticos que, disponibilizados, deveriam auxiliar o processo de gest\u00e3o urbana.\nDesenvolvemos, nesta disciplina, um paralelo entre os processos de gest\u00e3o e planejamento urbano propostos para as tr\u00eas capitais da regi\u00e3o sul: Porto Alegre, Florian\u00f3polis e Curitiba. Esse paralelo s\u00f3 fez refor\u00e7ar a no\u00e7\u00e3o de desarticula\u00e7\u00e3o que o processo de gest\u00e3o e planejamento urbano florianopolitano atravessava. O complexo emaranhado dessa situa\u00e7\u00e3o abria-se para n\u00f3s como um significativo campo de pesquisa.\nNesta \u00e9poca a localidade da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o j\u00e1 vivia o in\u00edcio de um f\u00f3rum participativo, com metas bem definidas no sentido de atuar no planejamento de seu lugar. \u201cPipocavam\u201d, em cada canto, projetos, ONGs, trabalhos, todos direcionados a uma atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do planejamento e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano, buscando definir prioridades de um projeto coletivo que, em princ\u00edpio teriam sua representatividade garantida pela constitui\u00e7\u00e3o do referido f\u00f3rum.\nNesse momento, tomamos contato com as tr\u00eas disciplinas que foram de uma forma final determinantes do nosso trabalho; estas disponibilizadas pela prof. Dra. Sandra Sulamita Nahas Baasch, hoje nossa orientadora e amiga.\nA disciplina de gest\u00e3o ambiental, por sua condi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e pelo tipo de encaminhamento dado a esta, veio remexer todos os nossos conceitos quanto \u00e0 quest\u00e3o ambiental; discuss\u00f5es sobre a problem\u00e1tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel e as interfaces que este tema favorece induziram a constru\u00e7\u00e3o de um campo de interdisciplinaridades. Reunindo ensaios sociol\u00f3gicos, antropol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos e arquitet\u00f4nicos, agron\u00f4micos, econ\u00f4micos, pedag\u00f3gicos, geol\u00f3gicos, ecol\u00f3gicos, entre outros, que questionavam o desenvolvimento sustent\u00e1vel como necessidade e/ou possibilidade. Estas manifesta\u00e7\u00f5es s\u00f3 fizeram ampliar nossos horizontes, levando-nos \u00e0 escolha de trabalhar o pol\u00eamico tema sustentabilidade do ser como suporte para a sustentabilidade do meio.\nformalizada, \u00e0 Gest\u00e3o Ambiental, acabou por carregar o grupo origin\u00e1rio da primeira.\nAl\u00e9m do estudo detalhado da (AIA), Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental, como instrumento da pol\u00edtica ambiental formada por um conjunto de procedimentos capaz de assegurar desde o in\u00edcio de determinado processo que se fa\u00e7a um exame sistem\u00e1tico dos impactos ambientais de uma a\u00e7\u00e3o ou proposta e suas alternativas; um dos elementos b\u00e1sicos do processo de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental \u00e9 o car\u00e1ter interdisciplinar da equipe de execu\u00e7\u00e3o.\nMovidos pelo interesse no estudo em si, e pela importante caracter\u00edstica multidisciplinar do grupo, dentro do contexto, propomos a realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental das a\u00e7\u00f5es na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, tendo como diretriz o Plano Diretor dos Balne\u00e1rios de 85.\nA turma foi dividida em tr\u00eas grandes grupos visando atender os tr\u00eas diferentes meios: antr\u00f3pico, bi\u00f3tipo f\u00edsico.\nAo final estas avalia\u00e7\u00f5es passariam por interse\u00e7\u00f5es a fim de gerar um quadro de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o, procedimento estes que deveriam garantir a ado\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente em quest\u00e3o. Por\u00e9m, este processo visto pela \u00f3tica de um produto final, deixou a desejar, talvez pelo tamanho excessivo da turma e pela falta de estreitamento das discuss\u00f5es, mas teve certamente como saldo positivo o interesse de um grupo de oito pessoas que propuseram dar continuidade ao trabalho, ingressando numa nova disciplina especialmente criada para atender esta demanda: sustentabilidade aplicada I e II.\nNosso grupo de trabalho, ficava assim interdisciplinarmente composto: Andr\u00e9 Boclin (Eng. Florestal), Heloisa Azambuja (Administradora), Lu\u00eds Eduardo Pereira (Ocean\u00f3logo) (in mem\u00f3ria), Roberto Marimon (Ge\u00f3logo), Suzana Paulo (Odont\u00f3loga) , Nelson Makowiecky (Odont\u00f3logo), Sandra Sulamita Nahas Baasch (eng. Florestal) e eu (Matem\u00e1tica).\nA estes, s\u00f3 me resta, mesmo fora do espa\u00e7o destinado a agradecimentos formais, agradecer por tudo, pelos profissionais competentes e atuantes que s\u00e3o, pela grandeza de sentimentos que carregam, pelo conv\u00edvio que me proporcionaram, pelos amigos que s\u00e3o. Ao universo, agrade\u00e7o \u00e0 conspira\u00e7\u00e3o de ter nos juntado.\nPor dois anos, trabalhamos com afinco e acredito que de alguma forma continuamos todos trabalhando meio juntos, compartilhando nossas vidas, alegrias, perdas, desilus\u00f5es e esperan\u00e7as, \"passando pelo processo\", individual mas solid\u00e1rio, de ser.\nNosso trabalho propunha, atrav\u00e9s desta equipe interdisciplinar formada por profissionais de diversas \u00e1reas, fazer um levantamento de alguns impactos ambientais envolvendo os aspectos tanto antr\u00f3picos, f\u00edsicos e bi\u00f3ticos provocados pela inobserv\u00e2ncia do Plano Diretor/85 enquanto lei de zoneamento proposto para a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nA partir de um consenso de que somente o entrosamento interdisciplinar poderia subsidiar de maneira coerente e criteriosa as an\u00e1lises ecossist\u00eamicas, como os ecossistemas urbanos e ambientais, \u00e9 que foi permitido avaliar os impactos sobre o Plano Diretor referente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nO envolvimento com a comunidade da Lagoa atrav\u00e9s de entrevistas com a popula\u00e7\u00e3o, bem como o contato com as associa\u00e7\u00f5es de bairro, foram determinantes para o conhecimento dos sentimentos que n\u00e3o poderiam ser avaliados pelo simples desenho de uma carta de zoneamento.\nDentro deste contexto o estudo buscou relatar as transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4mico-culturais da bacia hidrogr\u00e1fica observando, inicialmente, as diretrizes previstas pelo Plano Diretor de 1976, bem como as propostas de reformula\u00e7\u00e3o apontadas pelo Plano Diretor dos Balne\u00e1rios da Ilha/85 e os conseq\u00fcentes planos de reestrutura\u00e7\u00e3o urbana 91/92 propostos para a Barra da Lagoa, Retiro da Lagoa e Praia Mole, que visaram a reorganiza\u00e7\u00e3o do planejamento adequando a forma de utiliza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, envolvendo a hierarquiza\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio e a previs\u00e3o dos equipamentos necess\u00e1rios a fim de que \u00e1reas de especial interesse tur\u00edstico pudessem garantir o seu papel dentro do crit\u00e9rio \"qualidade de vida\".\nA partir da an\u00e1lise dos referidos planos, in\u00fameros impactos associados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ligados \u00e0 expans\u00e3o urbana, emergiram como causadores das altera\u00e7\u00f5es ambientais observadas na \u00e1rea. Por\u00e9m depar\u00e1vamos neste momento com uma incapacidade em concluir esta pesquisa, pois n\u00e3o nos satisfazia como resultado um quadro de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o.\nNosso trabalho individual come\u00e7a a partir do momento em que a AIA, aplicada com base no Plano Diretor, nos leva a constatar a incongru\u00eancia do mesmo como referencial, e os estudos sobre AAE, que propunham um processo cont\u00ednuo de avalia\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de um produto acabado na forma de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o. Era preciso avan\u00e7ar mais no sentido de envolver a comunidade e para isto tentar formas de instrumentaliz\u00e1-la sensibiliz\u00e1-la e por fim motiv\u00e1-la no sentido de a\u00e7\u00e3o no planejamento do seu lugar.\nNeste momento surgia como lei aprovada e regulamentada. \"O Estatuto da Cidade\", constituindo, sem d\u00favida alguma, num dos avan\u00e7os legislativos concretizados nos \u00faltimos anos.\nA aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade e lei n\u00b0 10.257/2001 significava um primeiro passo para que n\u00f3s brasileiros tiv\u00e9ssemos assegurado o direito a cidades sustent\u00e1veis. Constru\u00edda com esfor\u00e7o coletivo e legitimidade social a aprova\u00e7\u00e3o desta lei \u00e9 uma conquista dos movimentos populares que se mobilizaram por mais de uma d\u00e9cada na luta por sua aprova\u00e7\u00e3o.\nNo contexto da nova lei est\u00e1 absolutamente valorizado o processo de planejamento para a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Um planejamento que deve contar permanentemente com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade tendo como caracter\u00edstica ser integrado e integrador e ter como refer\u00eancia b\u00e1sica um Plano Diretor. Esta lei vinha coroar de certa forma o que busc\u00e1vamos com nossa proposta de trabalho, o envolvimento e a resposta \u00e0 comunidade. Trabalhar com a comunica\u00e7\u00e3o visual no sentido de estampar a realidade, os conflitos existentes na \u00e1rea em estudo pode levar as comunidades envolvidas a um processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o e posterior motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho participativo e cidad\u00e3o do planejamento do seu lugar.\nAssim come\u00e7a nosso processo, e como processo n\u00e3o se finaliza, somente relatamos em nosso trabalho de tese um par\u00eanteses desse movimento que sem d\u00favida est\u00e1 se fazendo.\n1.5.3\tEstrutura e Metodologia do trabalho\nA primeira parte composta pelo cap\u00edtulo I, refere-se ao processo de demarca\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, onde s\u00e3o apresentados uma breve exposi\u00e7\u00e3o do assunto conduzindo-nos a defini\u00e7\u00e3o do problema, e a posterior proposta e justificativa da pesquisa, bem como, os objetivos e procedimentos metodol\u00f3gicos desta.\nA segundo parte, constitui-se na constru\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico encerrando cinco cap\u00edtulos.\nO cap\u00edtulo II, trata o fen\u00f4meno urbano e o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileiro, enfatizando o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o da zona costeira, desde os tempos do Brasil col\u00f4nia at\u00e9 nossos dias. A evidente falta de planejamento urbano brasileiro, ao longo da hist\u00f3ria dessas ocupa\u00e7\u00f5es, nos levaram a elabora\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo III, onde abordamos a ineficiente trajet\u00f3ria desse planejamento. Foram levantados discuss\u00f5es de conceitos tais como legalidade e legitimidade, apontando esta dualidade, Legalidade x Legitimidade como um impasse do planejamento urbano brasileiro.\nAbordamos ainda, neste cap\u00edtulo, temas como: o direito urban\u00edstico, a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e suas perspectivas na quest\u00e3o urbana ambiental; bem como a ilegalidade urbana e os impactos ambientais negativos decorrentes dessa. Buscando objetivar o desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e a garantia do direito \u00e0 cidades sustent\u00e1veis, elegemos a Lei n\u00b0. 10.257 (Estatuto da Cidade), como uma nova perspectiva para a quest\u00e3o urbano ambiental; onde acha-se valorizado o processo de planejamento para a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tendo como referencia b\u00e1sica um Plano Diretor elaborado a partir de uma gest\u00e3o democr\u00e1tica, garantindo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso e o poder de interfer\u00eancia, de decis\u00e3o tanto na elabora\u00e7\u00e3o quanto no monitoramento de tal plano. Dispomos ainda neste cap\u00edtulo, t\u00f3picos estruturais sobre os instrumentos urban\u00edsticos tratados: Plano Diretor e Lei de Zoneamento.\nNo cap\u00edtulo IV intitulado \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE) - mais\ndo que um procedimento avaliativo, um processo educativo\u201d, elaboramos um estudo sobre AAE envolvendo desde: conceitos, g\u00eanesis, etapas, recomenda\u00e7\u00f5es, desafios, barreiras, vantagens, restri\u00e7\u00f5es e justificativas para o uso deste processo de avalia\u00e7\u00e3o. Abordamos, neste cap\u00edtulo tamb\u00e9m, a indica\u00e7\u00e3o deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o no contexto brasileiro, trazendo-a como possibilidade de uma nova metodologia na constru\u00e7\u00e3o do saber ambiental imprescind\u00edvel aos processos de planejamento urbanos que visam pr\u00e1ticas participativas.\nNo cap\u00edtulo V, discutimos a quest\u00e3o ambiental e a emerg\u00eancia de um campo de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtico pedag\u00f3gico; a natureza como patrim\u00f4nio coletivo; a import\u00e2ncia de trabalhar o riso ambiental como instrumento das pr\u00e1ticas participativas; a participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o p\u00fablica e o processo de constru\u00e7\u00e3o da cidadania.\nO cap\u00edtulo VI, \u201cComunica\u00e7\u00e3o como instrumento do planejamento e da gest\u00e3o ambiental\u201d trata a comunica\u00e7\u00e3o como um importante aparato da gest\u00e3o ambiental, como instrumento de mudan\u00e7a social. Discutimos nesse espa\u00e7o o papel da informa\u00e7\u00e3o no rol dos direitos dos cidad\u00e3os e a relev\u00e2ncia do fornecimento de informa\u00e7\u00e3o a esses cidad\u00e3os sobre atividades que possam alterar, impactar significativamente o seu meio ambiente. A comunica\u00e7\u00e3o visual \u00e9 tratada aqui como princ\u00edpio norteador de uma gest\u00e3o urbano ambiental participativa, fomentando atrav\u00e9s do esclarecimento, do conhecimento, a atua\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria na administra\u00e7\u00e3o desses conflitos. Tra\u00e7amos, tamb\u00e9m nesse cap\u00edtulo, as linhas gerais sobre os objetivos de uma comunica\u00e7\u00e3o, mais especificamente de uma comunica\u00e7\u00e3o visual. Finalizando o cap\u00edtulo, trazemos a linguagem fotogr\u00e1fica como importante dispositivo de adequa\u00e7\u00e3o no tratamento do risco ambiental. Os atributos da imagem fotogr\u00e1fica e o documento fotogr\u00e1fico como dispositivo capaz de fragmentar o espa\u00e7o transformando-o em lugar informado, devendo, ao nosso ver, al\u00e9m de sensibilizar e informar, instrumentalizar e motivar a comunidade em quest\u00e3o, ao engajamento no processo de planejamento e gest\u00e3o de seu espa\u00e7o.\nHidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, focalizando desde: localiza\u00e7\u00e3o; caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente; hist\u00f3rico da coloniza\u00e7\u00e3o; levantamento quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de saneamento, abastecimento de \u00e1gua, coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos; sistema vi\u00e1rio, projetos propostos para este; leis que protegem a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, bem como as Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs) que ali atuam.\nNesta etapa foi trabalhada al\u00e9m da pesquisa bibliogr\u00e1fica, entrevistas abertas com a popula\u00e7\u00e3o local, com o objetivo de melhor conhecer esta comunidade.\nCaracterizam-se como entrevistas abertas pois n\u00e3o partem de uma pergunta definida, buscando, isto sim ,atrav\u00e9s de uma conversa informal, saber o que a comunidade acha do seu lugar; como pensam em enfrentar a problem\u00e1tica vivida pelo local. Estas entrevistas nos levaram a elabora\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo VIII intitulado \u201cConstruindo um olhar: Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\u201d\nA constata\u00e7\u00e3o da diversidade geogr\u00e1fica do lugar, como tamb\u00e9m as diferen\u00e7as s\u00f3cio cultural e econ\u00f4micas das diferentes localidades abordadas, n\u00e3o nos permitiram tratar a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o como um \u00fanico bairro, optando-se ent\u00e3o, como estrat\u00e9gica de abordagem, pela subdivis\u00e3o em sete microbairros: Barra da Lagoa, Caminho da Barra, Retiro da Lagoa, Porto da Lagoa, Centrinho da Lagoa, Canto da Lagoa e Costa da Lagoa.\nEm etapa posterior fizemos um estudo da legisla\u00e7\u00e3o contemplada pelo Plano Diretor dos Balne\u00e1rios de 1985, como a pr\u00f3pria Lei do zoneamento e os Decretos que incidiram sobre estes. Para uma maior compreens\u00e3o deste plano, foram elaborados mapas de zoneamento.\nOs mapas de zoneamento por microbairro foram criados a partir do mapa de zoneamento geral da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o disponibilizado pelo IPUF. Tomados em forma de fotoc\u00f3pia (x\u00e9rox), preto e branco, tamanho A3, foram trabalhados extinguindo-se as linhas de cota, criando-se uma legenda a partir de diferentes cores atribu\u00eddas a diferentes designa\u00e7\u00f5es de uso, a fim de propiciar uma maior legibilidade ao observador.\nlegibilidade localizacional das designa\u00e7\u00f5es de usos propostas. \u00c9 feito tamb\u00e9m o registro fotogr\u00e1fico dos principais impactos ocorridos, sendo estes apresentados no contexto de cada microbairro.\nDiscutimos ainda neste cap\u00edtulo os danos causados pelos diferentes impactos. Finalizamos o capitulo pensando estrat\u00e9gias para a divulga\u00e7\u00e3o destes resultados.\nO Cap\u00edtulo IX intitulado, AAE Uma Nova Metodologia Para A Pr\u00e1xis Ambiental, em principio faz uma an\u00e1lise comparativa do fluxograma das etapas/fases de uma AAE com o processo ambiental vivido pela Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o; determinando assim o est\u00e1gio em que esse processo se encontra e em que momento nossa pesquisa ir\u00e1 incidir sobre ele.\nNeste cap\u00edtulo trabalhamos levando as estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o propostas, abordando a forma de composi\u00e7\u00e3o e a veicula\u00e7\u00e3o destas.\nFinalizando levamos um exemplo de como esta divulga\u00e7\u00e3o foi feita, usando para tal a mostra destinada ao Centrinho da Lagoa.\nO Cap\u00edtulo X trata da conclus\u00e3o e faz recomenda\u00e7\u00f5es para trabalhos\nfuturos.\n1.5.4\tInstrumentos metodol\u00f3gicos\n-Entrevistas abertas\n-\tDiagn\u00f3stico ambiental\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o tendo como refer\u00eancia o Plano Diretor dos balne\u00e1rios/85\n-\tComo tradutora do risco ambiental\n-\tElabora\u00e7\u00e3o de mapas de zoneamento\n-\tFotografia dos impactos\n-\tDivulga\u00e7\u00e3o dos resultados de uma AIA atrav\u00e9s da linguagem visual. Exposi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica dos impactos ambientais, por microbairro, acompanhados por seus respectivos mapas de zoneamento.\nAdotamos um procedimento metodol\u00f3gico com vias a sensibilizar e motivar a comunidade envolvida atrav\u00e9s do uso de mapas tem\u00e1ticos ilustrados com fotografias que buscam mostrar e localizar os impactos ambientais do local.\nOs pain\u00e9is tem\u00e1ticos, utilizados como tecnologias intelectuais, justificam-se pelo fato de lan\u00e7armos m\u00e3o da linguagem visual como um recurso de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se restringe ao texto verbal escrito ou falado que se caracteriza como uma forma elitista de representa\u00e7\u00e3o do conhecimento, uma vez que se o individuo n\u00e3o \u00e9 alfabetizado, est\u00e1 exclu\u00eddo. Enquanto que a linguagem visual \u00e9 uma forma de comunica\u00e7\u00e3o universal.\nN\u00e3o se tratava de um radical abandono da linguagem verbal, como elemento da gest\u00e3o social do conhecimento, mas antes de buscar uma ferramenta intelectual tecnicamente evolu\u00edda e pertinente \u00e0s formas de conhecimento, armazenamento e processamento das representa\u00e7\u00f5es de impactos ambientais gerados.\nOptamos pela n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de um quadro descritivo de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o, como um documento de retorno \u00e0 comunidade, porque nossa id\u00e9ia era buscar outras formas de visibilidade a estes conflitos num processo de real democratiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, da\u00ed nossa escolha pelos dispositivos visuais.\nDesse modo, ao acreditarmos que o processo de retorno \u00e0 comunidade\nera de vital import\u00e2ncia, assim como, o respeito aos cidad\u00e3os e cidad\u00e3s do local, n\u00e3o pod\u00edamos levar um produto acabado, um documento pronto, mas sim uma proposta que pudesse se reverter em uma pr\u00e1xis ambiental, no qual os indiv\u00edduos eram atores inclusos do contexto descrito. Nesse sentido, buscamos um modo de constru\u00e7\u00e3o cooperativo, no qual todos se sentissem participantes do processo, seja fazendo uso da representa\u00e7\u00e3o visual do problema no qual os indiv\u00edduos afetados se identificassem.\nAssim, as tecnologias utilizadas s\u00e3o aqui, defendidas como tecnologias de inclus\u00e3o, ao contr\u00e1rio das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o, consideradas por n\u00f3s, como uma forma tecnol\u00f3gica de exclus\u00e3o.\nOutros fatores que compuseram o elenco contr\u00e1rio \u00e0s medidas de mitiga\u00e7\u00e3o foram: o Plano Diretor proposto para a regi\u00e3o era por si s\u00f3 impactante, levando-nos a crer que n\u00e3o poderia ser considerado como refer\u00eancia. Ainda, o surgimento do Estatuto da Cidade, como lei regulamentada que prev\u00ea a participa\u00e7\u00e3o popular no planejamento e gest\u00e3o urbana, na elabora\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos novos planos diretores agora obrigat\u00f3rios.\nA lei prev\u00ea e tenta garantir espa\u00e7os democr\u00e1ticos de instrumentaliza\u00e7\u00e3o da comunidade, a fim de que essa possa ser realmente representativa.\nTal procedimento visava construir, de modo cooperativo, a base para uma avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica.\nPARTE II - REFERENCIAL TE\u00d3RICO\n2\tO Fen\u00f4meno Urbano e o Processo de Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileiro\n2.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o: O Fen\u00f4meno Urbano\nO Fen\u00f4meno urbano, pr\u00f3prio das sociedades modernas, n\u00e3o pode ser confundido com a exist\u00eancia ou surgimento das cidades ao longo da hist\u00f3ria, estas s\u00e3o t\u00e3o antigas historicamente que podem ser relacionadas \u00e0 exist\u00eancia dos primitivos aglomerados humanos. Somente a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial, \u00e9 que a cidade e o urbano come\u00e7am a assumirem caracter\u00edsticas culturais, sociais e econ\u00f4micas distintas. A cidade origin\u00e1ria da revolu\u00e7\u00e3o industrial, como o produto da industrializa\u00e7\u00e3o sofreu e sofre uma mudan\u00e7a progressiva de natureza, n\u00e3o s\u00f3 por for\u00e7a dos impulsos aglomerativos, mas tamb\u00e9m por sua forma de organiza\u00e7\u00e3o.\nComo diz Pechman, \u201ca irup\u00e7\u00e3o do tema urbano na cidade s\u00f3 pode ser compreendida se vista numa perspectiva que desconsidera qualquer continuidade no que diz respeito \u00e0 hist\u00f3ria da cidade\u201d. Ou dito de outra forma, a hist\u00f3ria da cidade n\u00e3o \u00e9 a hist\u00f3ria do urbano. \u201cEpistemologicamente o urbano deve ser visto como ruptura, momento novo, onde os discursos sobre a cidade, ser\u00e3o uma tentativa de formar um novo objeto\u201d (PECHMAN, 1991 p.126).\nA constru\u00e7\u00e3o do urbano como tema, objeto do conhecimento e a\u00e7\u00e3o, confunde se com o per\u00edodo no qual a quest\u00e3o social \u00e9 re-elaborada em problemas urbanos. O final do s\u00e9culo XIX \u00e9 marcado pelo nascimento de um movimento intelectual e pol\u00edtico de produ\u00e7\u00e3o de uma nova ci\u00eancia: o urbanismo, cujo o objeto \u00e9 o urbano.\nEsta nova ci\u00eancia surge na Europa e nos Estados Unidos, intimamente comprometida com um projeto de reforma social. Este processo tamb\u00e9m hist\u00f3rico do urbano est\u00e1 no veio da id\u00e9ia de planejamento urbano, como o conjunto de t\u00e9cnicas e medidas capazes de intervirem na cidade transformando a sociedade e conseq\u00fcentemente a popula\u00e7\u00e3o e seu modo de vida.\nPor\u00e9m o que se pode afirmar, quando num salto nos deparamos com a realidade brasileira e enfocamos o quadro urbano brasileiro, s\u00e3o as\ndificuldades e limita\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da a\u00e7\u00e3o do planejamento urbano em nossa sociedade. Propostas, t\u00e9cnicas e instrumentos urban\u00edsticos fetichizados, tidos como milagrosos, n\u00e3o d\u00e3o conta da nossa realidade urbana.\nO planejamento e a gest\u00e3o urbana, para resultar bem-sucedidos, tem de superar alguns conflitos seculares, abrindo-se, dando perspectivas para novas experi\u00eancias onde envolvam-se governos realmente democr\u00e1ticos, comprometidos com a justi\u00e7a social, com a constru\u00e7\u00e3o da cidadania. Onde o homem seja o foco de qualquer processo construtivo.\nAs experi\u00eancias tentadas por urbanistas tradicionais como os defensores das cidades-jardins, da ruraliza\u00e7\u00e3o da vida urbana revelam a fal\u00eancia da filosofia urbana tradicional; o retorno \u00e0 vida rural n\u00e3o resolve o problema, porque o homem tem na cidade, apesar de todos os males, vantagens que n\u00e3o encontra no ambiente rural. Fugir da cidade n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o, pois tal pr\u00e1tica n\u00e3o tem solucionado os problemas da vida; trata-se de uma solu\u00e7\u00e3o ut\u00f3pica e enganadora.\n\u201cO problema ent\u00e3o se coloca em termos concretos e respons\u00e1veis: atinge a consci\u00eancia da necessidade do valor urbano; o problema n\u00e3o \u00e9 mais fugir da cidade com alternativas ut\u00f3picas e insustent\u00e1veis, e sim criar cidades de forma diferente\u201d (GUIDUCCI, 1980 p.44).\nFal\u00e1cias tamb\u00e9m comuns s\u00e3o as apresentadas pela maioria dos planos de desenvolvimento urbano que se baseiam em quantidades emp\u00edricas e estat\u00edsticas, que retratam um dado momento da vida da cidade, como justificativa para decis\u00f5es, cujas conseq\u00fc\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o devidamente determinadas; da mesma forma que uma pilha de tijolos, alguns sacos de cimento, um monte de areia e cal, n\u00e3o constituem um edif\u00edcio; assim tamb\u00e9m, a cole\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as n\u00e3o pode dar sequer dar a id\u00e9ia de uma m\u00e1quina em funcionamento, de igual modo n\u00e3o se estabelece a verdadeira no\u00e7\u00e3o de uma cidade em seu conceito social, simplesmente elencando o n\u00famero de edif\u00edcios, as \u00e1reas constru\u00eddas, as \u00e1reas destinadas a preserva\u00e7\u00e3o ou ao n\u00e3o uso, as \u00e1reas das pra\u00e7as e, das ruas, a quantidade de ve\u00edculos que nelas trafegam, as maquinas operatrizes e suas industrias e a quantidade de pessoas que nela habitam.\nPara sustentar a execu\u00e7\u00e3o desses projetos mirabolantes de desenvolvimento urbano, lan\u00e7a-se m\u00e3o tamb\u00e9m da conhecida \u201cfal\u00e1cia da necessidade\u201d que, na maioria das vezes, nada mais \u00e9, do que uma forma ardilosa de satisfazer o interesse dos poderosos grupos econ\u00f4micos. O conceito extremamente el\u00e1stico das ditas \u201cnecessidades b\u00e1sicas\u201d alimento, trabalho, moradia, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e transporte, tem, como \u00e9 f\u00e1cil observar, servido de base para o sustento de proposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, com o fim claro de atingir outros objetivos que n\u00e3o o bem estar do homem urbano, causando danos, que vem cada vez mais, desagradando e segregando a nossa sociedade.\nComo diz Maricato (2001) a dimens\u00e3o da trag\u00e9dia urbana brasileira est\u00e1 a exigir o desenvolvimento de propostas que, acreditamos, devem partir do conhecimento da realidade emp\u00edrica respaldado pelas informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas sobre o ambiente constru\u00eddo para evitar a formula\u00e7\u00e3o de novas \u201cid\u00e9ias fora do lugar\u201d t\u00e3o caracter\u00edsticas do planejamento urbano no Brasil.\nE citando o psic\u00f3logo Mitscherlich: \u201cpara fazer crescer nossas cidades diferentes de como ocorre agora, devemos voltar a nos sentir respons\u00e1veis e interessados por elas\u201d (MITSCHERLICH apud GUIDUCCI, 1980, p. 92).\nPortanto, rever historicamente o curso da forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano brasileiro faz-se necess\u00e1rio, quando nosso tema de pesquisa envolve os problemas ambientais decorrentes deste modelo de expans\u00e3o urbana, da acelerada e desordenada ocupa\u00e7\u00e3o do solo brasileiro.\n2.2\tA Forma\u00e7\u00e3o e o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano brasileiro\nO Brasil como os demais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, apresentou um intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o; a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, este processo pode ser mais facilmente observado, ao confrontarmos os dados referentes ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana: que, por exemplo, em 1940 girava em torno de 26%, totalizando 18,8 milh\u00f5es de habitantes e em 2000 atinge a marca de 81,2%, totalizando 138 milh\u00f5es de habitantes (MARICATO, 2001).\nPodemos dizer, ao repassarmos por alguns marcos hist\u00f3ricos, que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira come\u00e7a realmente a se consolidar a partir do final do s\u00e9culo XIX, at\u00e9 ent\u00e3o, o ritmo da urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil pr\u00e9-colonial e republicano foi impresso de forma bastante lenta e linear. Atrav\u00e9s da hist\u00f3ria \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a forma\u00e7\u00e3o territorial brasileira, nunca recebeu aten\u00e7\u00e3o por parte dos governos, deixando-se o tratamento das quest\u00f5es urbanas, principalmente voltadas ao tema da propriedade urbana, ao encargo das necessidades e tend\u00eancias pol\u00edticas elitistas.\nO descobrimento do Brasil vem marcar o in\u00edcio de um tipo de assentamento, onde a escolha pelo litoral come\u00e7a a dar evid\u00eancia do dom\u00ednio da nova cultura; at\u00e9 ent\u00e3o a civiliza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena desfrutava da terra como um todo, sem deixar evidente uma prefer\u00eancia pela beira-mar; \u00e9 f\u00e1cil constatar tal afirma\u00e7\u00e3o por registros hist\u00f3ricos onde a diversidade da ocupa\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 assinalada pelos rastros, sambaquis e etc; fazendo-se poss\u00edvel a afirma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter n\u00f4made das civiliza\u00e7\u00f5es anteriores ao descobrimento.\nPor\u00e9m os fluxos de coloniza\u00e7\u00e3o do novo mundo partiram de centros de difus\u00e3o assentados na costa. O padr\u00e3o de conforma\u00e7\u00e3o territorial que se articulava, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de rotas oce\u00e2nicas \u00e9 denominado de \u201cBacia de Drenagem\u201d, reproduz um desenho na estrutura\u00e7\u00e3o da rede de circula\u00e7\u00e3o no qual todos os caminhos demandam um eixo principal, e este finaliza seu percurso num porto mar\u00edtimo.\nForam estes pontos estrat\u00e9gicos situados \u00e0 beira-mar, os n\u00f3s entre os fluxos terrestres e mar\u00edtimos, onde podemos dizer deu-se in\u00edcio \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o territorial brasileira.\nAs zonas costeiras enquadram uma localiza\u00e7\u00e3o diferenciada, pois em qualquer parte do mundo, estas apresentam caracter\u00edsticas naturais e de ocupa\u00e7\u00e3o que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias, circunscrevendo assim um monop\u00f3lio de certas atividades; esta interface da base terrestre com o mar, sendo este ultimo o qualificativo b\u00e1sico desta posi\u00e7\u00e3o, vai propiciar alguns usos quase que\nexclusivos do litoral.\nA explora\u00e7\u00e3o de todos os recursos marinhos, e a conseq\u00fcente instala\u00e7\u00e3o de todos os equipamentos referentes a estas atividades, podem num primeiro momento dar-nos uma id\u00e9ia da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da beira-mar. A atividade portu\u00e1ria vem tamb\u00e9m qualificando o litoral, como eixo e terminal da circula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mundial, atribuindo-lhe valor destacado no que se refere ao transporte.\nModernamente, ou melhor, nos \u00faltimos 40 anos, o litoral vem sendo acrescido de outro atributo que atrav\u00e9s de uma apropria\u00e7\u00e3o cultural, qualifica-o como espa\u00e7o de lazer preferencial; este novo movimento vem sustentar uma das ind\u00fastrias litor\u00e2neas de maior dinamismo na atualidade: a industria tur\u00edstica.\nTodas estas atividades e caracter\u00edsticas do espa\u00e7o litor\u00e2neo resultam no quadro atual em que cerca de dois ter\u00e7os da humanidade habitam em zonas costeiras, localizando-se neste espa\u00e7o a maior parte das metr\u00f3poles contempor\u00e2neas. O litoral, portanto, abriga um contingente populacional bastante denso e concentrado.\nO claro perfil urbano, a crescente concentra\u00e7\u00e3o e velocidade desta expans\u00e3o urbana, justificam tomar o litoral como localiza\u00e7\u00e3o diferenciada, pass\u00edvel de imprimir especificidades nas formas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo nele praticados.\nO espa\u00e7o litor\u00e2neo \u00e9 fr\u00e1gil finito e relativamente escasso. As terras \u00e0 beira-mar constituem uma pequena fra\u00e7\u00e3o da abrang\u00eancia territorial. As qualidades raras destes recursos naturais e ambientais t\u00eam funcionado como alavanca na eleva\u00e7\u00e3o do valor do lugar, e o pre\u00e7o da terra \u00e9, assim, o resultado de sua valoriza\u00e7\u00e3o social real, com toda a carga de manipula\u00e7\u00e3o dos interesses vigentes no contexto. \u00c9 obvio, no entanto, que n\u00e3o s\u00f3 o pre\u00e7o da terra vai traduzir o valor real de um lugar, mas \u00e9 certo que, este fornece indica\u00e7\u00e3o preciosa dos vetores que comandam o uso do solo e seu ritmo de ocupa\u00e7\u00e3o.\nimpactos ambientais como processos gerados por esta ocupa\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria j\u00e1 vem sendo sinalizados, pela transforma\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, culturais, sociais at\u00e9 mesmo hist\u00f3ricas deste espa\u00e7o.\n2.2.1\tModelo da ocupa\u00e7\u00e3o na zona costeira brasileira\nA ocupa\u00e7\u00e3o da zona costeira brasileira perpassa por quatro momentos diferentes e decisivos desse modelo, s\u00e3o eles: coloniza\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o, advento do turismo e o novo paradigma do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n2.2.1.1\tA Coloniza\u00e7\u00e3o.\nPartindo-se do conhecimento de que em todas as \u00e1reas coloniais do territ\u00f3rio americano, o colonizador chegou inicialmente as novas terras por via mar\u00edtima, entende-se porque as zonas litor\u00e2neas desde l\u00e1 foram as primeiras a estabelecerem-se como n\u00facleos, povoados e posteriormente como cidades.\nNo per\u00edodo colonial, a organiza\u00e7\u00e3o espacial ordena-se sobre a distin\u00e7\u00e3o de dois eixos, o econ\u00f4mico e o pol\u00edtico: o econ\u00f4mico referindo-se ao espa\u00e7o nacional e o pol\u00edtico ao espa\u00e7o do sistema colonial portugu\u00eas, pois a forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social \u00e9 parte org\u00e2nica do estado colonial portugu\u00eas.\nO processo brasileiro de povoamento iniciou-se tardiamente, pois Portugal s\u00f3 deu in\u00edcio a coloniza\u00e7\u00e3o a partir de 1530.\nDescoberto o Brasil, a coroa portuguesa foi confrontada por dois problemas: ocupar as novas terras conquistadas e assegurar a rentabilidade da col\u00f4nia; por\u00e9m, n\u00e3o interessava a Portugal, fazer invers\u00f5es e capital necess\u00e1rias a uma coloniza\u00e7\u00e3o tradicional, mesmo porque o caminho para a \u00cdndia j\u00e1 fora restabelecido e o com\u00e9rcio com o Oriente prosperava, e aqui num primeiro momento n\u00e3o tinham sido encontrados metais nem pedras preciosas cingindo a explora\u00e7\u00e3o das terras brasileiras \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do pau-brasil e a nenhuma aplica\u00e7\u00e3o de recursos portugueses.\nsucess\u00e3o. Aos capit\u00e3es foi dado o direito de usufruto sobre as terras, de escravizar os \u00edndios e de recolher algum tributo. Al\u00e9m disso, para assegurar a coloniza\u00e7\u00e3o estes deveriam ceder em sesmarias glebas de terras para ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o.\nSesmaria foi um instrumento jur\u00eddico portugu\u00eas criado por D. Fernando I em 1375. Este instrumento visava minimizar os problemas portugueses gerados com o in\u00edcio do modelo econ\u00f4mico mercantil europeu na idade m\u00e9dia \u00e0queles que se comprometessem dentro de um espa\u00e7o determinado de tempo, cultivar as terras e conservar as edifica\u00e7\u00f5es. Este instrumento foi trazido ao Brasil em 1530 por Martim Afonso de Souza atrav\u00e9s da carta real que o autorizava a ceder em sesmarias glebas de terra a quem bem lhe aproveitasse.\nDesde j\u00e1 podemos apontar tr\u00eas modifica\u00e7\u00f5es sofridas pelo instituto jur\u00eddico das sesmarias em seu transporte para o Brasil. Aqui n\u00e3o existiam terras abandonadas, os nativos viviam da ca\u00e7a e da pesca e eram essencialmente n\u00f4mades, assim exceto as pequenas culturas de mandioca e milho, as terras eram virgens. A legisla\u00e7\u00e3o das sesmarias n\u00e3o determinava a necessidade da constitui\u00e7\u00e3o de sesmeiros para fiscalizar as concess\u00f5es. As sesmarias que em Portugal eram concedidas a lavradores, aqui eram concedidas a fidalgos e a ordens eclesi\u00e1sticas.\nO instituto jur\u00eddico das sesmarias floresceu no Brasil, e ao longo do seu desenvolvimento foi perdendo irremediavelmente suas caracter\u00edsticas originais. Sobre essas concess\u00f5es de terra foram expedidos um incont\u00e1vel n\u00famero de avisos e regulamentos que complicavam o pr\u00f3prio processo de outorga e introduzia altos impostos sobre a terra, fazendo com que os sesmeiros abandonassem suas terras o fossem ocupando outras terras onde n\u00e3o tinham nenhum encargo.\nOs fidalgos portugueses estavam acostumados a uma sociedade organizada aristocraticamente, com terras lavradas por servos, e n\u00e3o iriam certamente procurar implantar outro tipo de organiza\u00e7\u00e3o social aqui. A ocupa\u00e7\u00e3o de nosso territ\u00f3rio deu-se ent\u00e3o se respeitando a estrutura social portuguesa pela concess\u00e3o de sesmarias a candidatos de latif\u00fandios; ocorrendo sem que houvesse um plano de ocupa\u00e7\u00e3o geograficamente determinado, mas devido ao livre arb\u00edtrio e conveni\u00eancias pessoais.\nAssim vai se estruturando o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial brasileiro.\nOs principais n\u00facleos coloniais portugueses baseavam sua localiza\u00e7\u00e3o costeira na necessidade de se defender e no desejo de explorar a terra; sendo o objetivo das primitivas cidades puramente comerciais e militares.\nCom o desenvolvimento do cultivo da cana de a\u00e7\u00facar em meados do s\u00e9culo XVI a col\u00f4nia encontra sua base de riqueza. Os primeiros assentamentos lusitanos em terras brasileiras localizaram-se, com rar\u00edssimas exce\u00e7\u00f5es, na zona costeira. Dos dezoito n\u00facleos pioneiros fundados pelos portugueses no s\u00e9culo XVI somente S\u00e3o Paulo n\u00e3o se encontrava \u00e0 beira-mar.\nDurante o per\u00edodo colonial os conjuntos mais expressivos de ocupa\u00e7\u00e3o do litoral foram: mais ao norte Olinda, Recife e o Rec\u00f4ncavo Baiano (Salvador), seguidos pelo litoral fluminense (Rio de Janeiro) e o litoral paulista (Santos) estendendo-se at\u00e9 a ilha de Santa Catarina.\nA \u00e1rea polarizada por Olinda e Recife era essencialmente dedicada ao cultivo da cana de a\u00e7\u00facar, sendo a \u00e1rea de excel\u00eancia do s\u00e9culo do a\u00e7\u00facar (1570-1670) onde se fixam a maior parte dos assentamentos coloniais do per\u00edodo. O Rec\u00f4ncavo Baiano, \u00e1rea polarizada pela cidade de salvador, principal sede do governo geral, ponto de escala das rotas internacionais do imp\u00e9rio portugu\u00eas, destacou-se tamb\u00e9m pela produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, e como ponto articulador de outros circuitos internos ligados a minera\u00e7\u00e3o e a pecu\u00e1ria. No final do s\u00e9culo XVIII, Salvador configurava-se como a maior cidade brasileira.\nO litoral fluminense com destaque na cidade do Rio de Janeiro tem sua expans\u00e3o claramente pautada no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, quando passa a sediar a corte portuguesa. Esta zona caracterizava-se tamb\u00e9m pela agricultura canavieira, mas destacava-se como fabricante de aguardente, e como zona de produ\u00e7\u00e3o de abastecimento para as \u00e1reas mineradoras e no embarque dos produtos minerais. Essa zona, tanto ao norte quanto ao sul da ba\u00eda de Guanabara apresentava diversos n\u00facleos populacionais garantindo uma vasta extens\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o da zona costeira.\nO litoral paulista era polarizado por Santos e S\u00e3o Vicente, sendo estes os principais p\u00f3los representativos do escoamento e da produ\u00e7\u00e3o cafeeira no Brasil.\nEstas eram, portanto, as zonas de adensamento da ocupa\u00e7\u00e3o na costa brasileira, verificando-se, por\u00e9m, a exist\u00eancia ao longo do litoral de cidades portu\u00e1rias relativamente isoladas que se constitu\u00edam como centros de uma produ\u00e7\u00e3o mais local ou ainda como pontos terminais de alguns sistemas espec\u00edficos no interior; \u00e9 o caso de Bel\u00e9m no Par\u00e1, S\u00e3o Luiz no Maranh\u00e3o, Fortaleza no Cear\u00e1 e Vit\u00f3ria no Esp\u00edrito Santo. O restante da vasta extens\u00e3o litor\u00e2nea permaneceu isolada ou muito pouco ocupada, dando ref\u00fagio as tribos ind\u00edgenas e aos escravos fugitivos, instalando-se assim pequenas comunidades voltadas somente para o autoconsumo.\nAo longo de quase todo s\u00e9culo XIX as localiza\u00e7\u00f5es definidas pela estrutura colonial mantiveram uma continuidade de crescimento.\nNo final do s\u00e9culo XIX efetiva-se a unifica\u00e7\u00e3o dos eixos economia e pol\u00edtica sob um mesmo territ\u00f3rio, devido ao rompimento do estado colonial portugu\u00eas, formando-se assim uma estrutura espacial \u00fanica.\nProclamada a independ\u00eancia, o governo imperial encontrou um verdadeiro caos na ocupa\u00e7\u00e3o das terras brasileiras - legislativo e de fato. O instituto jur\u00eddico das sesmarias \u00e9 nesta \u00e9poca formalmente extinto; tomando lugar a constitui\u00e7\u00e3o de 1824 que previa a promulga\u00e7\u00e3o de uma lei regulamentando a ocupa\u00e7\u00e3o da terra, desta forma em 1850 foi publicada a Lei N\u00b0601, tamb\u00e9m conhecida como LEI DE TERRAS, justamente com a finalidade de normatizar todas as quest\u00f5es relativas \u00e0s terras brasileiras, firmando o direito dos posseiros, definindo um dom\u00ednio direto e indireto e a cria\u00e7\u00e3o de um imposto territorial; sem que o governo imperial deixasse de cuidar das terras fronteiri\u00e7as, talvez, como afirma Lacerda (1960, p. 34), o \u201cprincipal m\u00f3vel da lei\u201d.\nA lei permitiu a reorganiza\u00e7\u00e3o das antigas sesmarias, a legitima\u00e7\u00e3o das posses onde existisse, (\u201ccultura efetiva at\u00e9 hoje\u201d) e a defini\u00e7\u00e3o de terras devolutas, como aquelas que n\u00e3o sendo de sesmarias regularizadas ou posses legitimadas seriam devolvidas ao dom\u00ednio da na\u00e7\u00e3o; permitindo a venda das terras devolutas ap\u00f3s sua demarca\u00e7\u00e3o.\nimport\u00e2ncia. Embora ambos os sistemas (sesmarias e posse) se baseassem na ocupa\u00e7\u00e3o efetiva da terra, um deles passava pela mera posse, sem qualquer registro embora leg\u00edtimo, enquanto o outro passava por um sistema formal e oficial em rela\u00e7\u00e3o a terra, com titula\u00e7\u00e3o. Essa dualidade, parida nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas do Brasil col\u00f4nia, \u00e9 o signo fundante de nosso direito e perpassar\u00e1 toda a hist\u00f3ria urbana brasileira.\nA promulga\u00e7\u00e3o da lei de terras, confirmou de forma inequ\u00edvoca esta dualidade estatut\u00e1ria que marca indelevelmente, o territ\u00f3rio das cidades; deslegitimando a posse (ocupa\u00e7\u00e3o como meio de acesso legal \u00e0 terra no pa\u00eds), a forma admitida de aquisi\u00e7\u00e3o da terra no Brasil passou a ser a compra, absolutizando o direito de propriedade e inserindo a terra, sob forma de mercadoria, em um mercado imobili\u00e1rio urbano nascente.\nEsta legisla\u00e7\u00e3o que definiu as \u201cterras devolutas\u201d foi levada ao estados formados, ap\u00f3s a proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica, e pelo artigo 64 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 estes passaram a ter todos os direitos sobre as terras devolutas localizadas em seu territ\u00f3rio.\nA import\u00e2ncia das cidades processa-se rapidamente neste final de s\u00e9culo, quando estas perdem o seu aspecto colonial. A cidades do sul mostram um maior dinamismo e crescimento, em contraste com o norte e o nordeste brasileiro. Porto Alegre torna-se eixo comercial das regi\u00f5es agr\u00edcolas do centro e norte da prov\u00edncia, e por sua localiza\u00e7\u00e3o na conflu\u00eancia da navega\u00e7\u00e3o, desponta para um grande desenvolvimento.\nPor outro lado o aumento da import\u00e2ncia de S\u00e3o Paulo d\u00e1-se devido ao caf\u00e9. O com\u00e9rcio desenvolve-se n\u00e3o se restringindo mais a poucas ruas, mas deslocando-se do centro antigo e espalhando-se irregularmente em todas as dire\u00e7\u00f5es, formando v\u00e1rios distritos e n\u00facleos de povoa\u00e7\u00e3o mais afastados.\nAssim como S\u00e3o Paulo o Rio de Janeiro tamb\u00e9m se baseia no caf\u00e9, e como capital do imp\u00e9rio, \u00e9 sede do poder. Como conseq\u00fc\u00eancia deste progresso o Rio de Janeiro torna-se objeto de onerosos melhoramentos urbanos, acelerando o crescimento da cidade tanto em \u00e1rea f\u00edsica como em popula\u00e7\u00e3o. O saneamento deficiente, como podemos perceber desde remotas \u00e9pocas, era respons\u00e1vel por tem\u00edveis doen\u00e7as. Apesar de \u201cpobres e ricos no Brasil viverem em maior proximidade f\u00edsica do que em outros pa\u00edses, as novas zonas residenciais criadas pelas melhorias no transporte urbano s\u00e3o mais\nestratificadas do que no per\u00edodo colonial e no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. As novas \u00e1reas ao sul atraem os ricos, enquanto o oeste abriga os pobres, mais propensos a sofrer com os problemas do desenvolvimento urbano e a industrializa\u00e7\u00e3o\u201d (IANNI, 1985, p. 53).\nOs ricos abandonam os centros das cidades, caracterizados por maci\u00e7a edifica\u00e7\u00e3o tanto comercial como residencial, construindo suas casas nos bairros novos e mais distantes. \u00c0s classes mais baixas, cabem as casas superpovoadas e insalubres - os corti\u00e7os s\u00e3o o exemplo t\u00edpico da habita\u00e7\u00e3o popular da \u00e9poca. Com o passar dos anos mais e mais trabalhadores transferem-se para longe do centro da cidade, incentivados pela elite que preocupada com o saneamento urbano defende a constru\u00e7\u00e3o de moradias populares nos sub\u00farbios, em bairros desprovidos da maior parte dos servi\u00e7os p\u00fablicos, por\u00e9m bastante assegurados em distancia de sua nobre vis\u00e3o.\nO Estado brasileiro mant\u00e9m-se omisso quanto \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, isso quando n\u00e3o favorece de forma ativa, mas indiretamente este cen\u00e1rio sedimentando e refor\u00e7ando as desigualdades com pol\u00edticas voltadas sempre para uma minoria, um pequeno segmento desta sociedade.\nMesmo com a constitui\u00e7\u00e3o do estado independente, e estando as quest\u00f5es de ordem institucionais e econ\u00f4micas aparentemente resolvidas, as quest\u00f5es sociais continuavam patinando e as transforma\u00e7\u00f5es, na realidade s\u00f3 v\u00eam garantir a preserva\u00e7\u00e3o da mesma ordem econ\u00f4mica e social: o que era col\u00f4nia passa a ser na\u00e7\u00e3o-estado, o que era explora\u00e7\u00e3o colonial transforma-se em expatria\u00e7\u00e3o de excedente; pois ao nascer, o estado brasileiro assumiu uma d\u00edvida externa com a coroa brit\u00e2nica - fazendo com que a remessa de uma grande parcela de seu excedente fosse para fora do pa\u00eds - o tributo colonial toma ent\u00e3o a forma de pagamento da d\u00edvida externa.\nO Brasil inseria-se definitivamente nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-financeiras internacionais assegurando o padr\u00e3o produtivo dependente da vida econ\u00f4mica do pa\u00eds. \u201cIndependentemente de Portugal, o pa\u00eds passou \u00e0 tutela brit\u00e2nica\u201d (VIOTTI, 1985, p.122). O Brasil com tantas dificuldades para sair do sistema colonial que lhe tinham legado tr\u00eas s\u00e9culos de forma\u00e7\u00e3o, assistia a agora, como diz Prado J\u00fanior (1945), ao seu refor\u00e7amento. O Brasil de 1850 era uma na\u00e7\u00e3o livre, n\u00e3o dominada, por\u00e9m dependente.\nO imperialismo, as trocas desiguais foram atitudes condenat\u00f3rias no\nA sociedade colonial forjada por for\u00e7as externas constituiu, na independ\u00eancia, as condi\u00e7\u00f5es de sua reprodu\u00e7\u00e3o por suas pr\u00f3prias for\u00e7as. A base institucional dessa reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 o estado, criado precisamente com este fim. Sua base de produ\u00e7\u00e3o material \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o entravada que determinaria sua evolu\u00e7\u00e3o futura (DE\u00c1K, 1999, p.30).\nFoi, no entanto, a instala\u00e7\u00e3o da malha ferrovi\u00e1ria, em meados do s\u00e9culo XX, que veio transformar o padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o essencialmente litor\u00e2neo. Com as possibilidades abertas por esse meio de transporte, a instala\u00e7\u00e3o industrial passou a avaliar outros fatores de localiza\u00e7\u00e3o, como a proximidade de fontes energ\u00e9ticas ou de mat\u00e9ria prima.\nAs primeiras ondas de industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds escapa, portanto, dos espa\u00e7os litor\u00e2neos, inaugurando dessa maneira a expressiva urbaniza\u00e7\u00e3o do interior. Um exemplo claro disso \u00e9 o crescimento da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, anteriormente polarizados por Santos e S\u00e3o Vicente. A articula\u00e7\u00e3o destas localidades em diversas dire\u00e7\u00f5es para o interior v\u00e3o garantir uma rede de popula\u00e7\u00f5es, chegando a atingir extens\u00f5es que envolvem Minas Gerais, Goi\u00e1s, o Peru e, ao sul, a Ilha de Santa Catarina.\nNo per\u00edodo colonial, e tamb\u00e9m mais tarde, at\u00e9 o p\u00f3s-guerra, as interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nas cidades s\u00e3o apenas ditadas pelas fun\u00e7\u00f5es administrativas dos diferentes estados, pois n\u00e3o existe uma no\u00e7\u00e3o de modelo urban\u00edstico. A constitui\u00e7\u00e3o imperial nada dispunha sobre o assunto, encarregando as c\u00e2maras municipais de faz\u00ea-lo.\nA urbaniza\u00e7\u00e3o do interior, que evolui de forma atomizada \u00e9 refor\u00e7ada pelo movimento do capital local, propiciando investimentos em infra-estrutura de ordem privada. A cria\u00e7\u00e3o urbana aqui tratada, refere-se muito mais a gera\u00e7\u00e3o de cidades do que a um verdadeiro processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, sendo a mecaniza\u00e7\u00e3o do trabalho e da industria o vetor deste impulso.\nAs cidades eram, na verdade, entrepostos comerciais que serviam aos prop\u00f3sitos da economia agr\u00edcola e escravagista. Seu planejamento e\norganiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o estavam no rol de preocupa\u00e7\u00e3o dos legisladores portugueses e brasileiros. A legisla\u00e7\u00e3o para a ocupa\u00e7\u00e3o das terras brasileiras durante o Brasil col\u00f4nia, durante os tempos do Imp\u00e9rio e at\u00e9 mesmo no in\u00edcio da Rep\u00fablica, era praticamente inexistente. Percebemos que em nenhum momento h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o em regulamentar a ocupa\u00e7\u00e3o havida em povoados, vilas e cidades que se formavam. A preocupa\u00e7\u00e3o centrava-se na explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria das terras brasileiras. S\u00f3 quando come\u00e7ou a se intensificar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, iniciou-se a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, os olhos dos legisladores voltaram-se \u00e0s cidades.\nAs reformas urbanas realizadas, em diversas cidades brasileiras entre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX lan\u00e7aram, como diz Maricato (2000), \u201cas bases de um urbanismo moderno \u201ca moda\u201d da periferia. Realizavam-se obras de saneamento b\u00e1sico para a elimina\u00e7\u00e3o de epidemias, ao mesmo tempo em que se promovia o embelezamento paisag\u00edstico e eram implantadas as bases legais para um mercado de corte capitalista. A popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda desse processo era expulsa para os morros e franjas da cidade. Manaus, Bel\u00e9m, Porto Alegre, Curitiba, Santos, Recife, S\u00e3o Paulo e especialmente o Rio de Janeiro, s\u00e3o cidades que passaram por mudan\u00e7as que conjugaram saneamento ambiental, embelezando e segrega\u00e7\u00e3o territorial, neste per\u00edodo\u201d Maricato (2000). Mas \u00e9 somente na virada do s\u00e9culo XIX e nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade come\u00e7a realmente a se consolidar, impulsionado pelo surgimento do trabalhador livre, a proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica e de uma ind\u00fastria incipiente que se desenrola na esteira das atividades ligadas \u00e0 cafeicultura e \u00e0s necessidades b\u00e1sicas do mercado interno.\nNa d\u00e9cada de vinte \u00e9 que se iniciam os debates que introduzem as preocupa\u00e7\u00f5es com a ordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. No Brasil, estes v\u00eam culminar com a elabora\u00e7\u00e3o do plano do Rio de Janeiro, primeiro tra\u00e7ado do planejamento urbano oficial, ao qual se tem acesso; este se identificava claramente com o modelo europeu fazendo com que as interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas urbanas, mesmo que escassas, visassem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma nova imagem de cidade; a moderniza\u00e7\u00e3o torna-se, ent\u00e3o, o seu princ\u00edpio organizador. O centro \u00e9 remodelado, para a abertura de corredores de transito. A densidade continuou como marca principal, pois os novos edif\u00edcios ainda eram\nconstru\u00eddos na linha da rua, em nome de um maior aproveitamento dos espa\u00e7os e da uniformidade da arquitetura, onde se constru\u00edam edifica\u00e7\u00f5es com mais andares.\nO aparelho administrativo do Estado passa pouco a pouco, a assumir parcelas cada vez maiores dos investimentos urbanos, buscando atender e criar novas condi\u00e7\u00f5es exigidas pela produ\u00e7\u00e3o industrial em seu processo de acumula\u00e7\u00e3o. Come\u00e7a nesta fase a configurar-se o monop\u00f3lio do Estado Republicano; os servi\u00e7os de \u00e1gua, esgoto e transporte ferrovi\u00e1rio, essencial \u00e0 classe trabalhadora mais pobre, ficam a cargo do Estado, perpetuando-se esta situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a d\u00e9cada de quarenta, quando isto tende a se alargar. \u201cAs empresas privadas de transporte urbano (\u00f4nibus) s\u00e3o encampadas pelo poder p\u00fablico... assim como servi\u00e7os telef\u00f4nicos e a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para os grandes centros urbanos\u201d (CAMPOS FILHO, 1989, p. 33).\nCom a ascens\u00e3o de Get\u00falio Vargas nos anos trinta, caracterizado pelo populismo, a pobreza passa a ser encarada como obst\u00e1culo \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o, devendo ser combatida atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho. Esta concep\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social reflete-se no ambiente f\u00edsico, pois \u00e9 necess\u00e1rio dar condi\u00e7\u00f5es de vida aos trabalhadores; era preciso que tamb\u00e9m os oper\u00e1rios tivessem uma infra-estrutura adequada, que lhes permitissem produzir e contribuir com o projeto de desenvolvimento do pa\u00eds, e da conseq\u00fcente moderniza\u00e7\u00e3o do meio urbano.\nO novo modelo pol\u00edtico brasileiro traz uma posi\u00e7\u00e3o diferenciada, sendo f\u00e1cil perceber a posi\u00e7\u00e3o de relevo tomada pelo urbanismo e planejamento, na figura dos interventores nomeados por Vargas, para atender aos at\u00e9 ent\u00e3o exclu\u00eddos do foco das interven\u00e7\u00f5es governamentais; por\u00e9m todas essas iniciativas, \u201cn\u00e3o se efetivaram, criando um abismo entre a cidade \u201creal\u201d e a \u201clegal\u201d; a simples normatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o resolveu os problemas urbanos existentes\u201d (CAMPOS FILHO, 1989, p. 36).\nEste problema como poderemos observar, ainda persiste no cen\u00e1rio nacional. Num contraponto surge tamb\u00e9m nesta \u00e9poca, por parte das elites dominantes, o que podemos chamar de um certo antiurbanismo, onde o crescimento urbano \u00e9 tido como gerador de problemas. As d\u00e9cadas de trinta e quarenta assistiram esta nova tend\u00eancia, que baseia seu projeto de\nmoderniza\u00e7\u00e3o no industrialismo e na urbaniza\u00e7\u00e3o, cujos objetivos s\u00e3o o embelezamento, a monumentalidade e o controle social sobre o uso do espa\u00e7o, orientando a interven\u00e7\u00e3o.\nOcorrem nesta \u00e9poca, influenciados pela constru\u00e7\u00e3o do primeiro plano urban\u00edstico oficial do Rio de Janeiro, a elabora\u00e7\u00e3o dos planos diretores de Porto Alegre, que implanta seu sistema de avenidas, Curitiba, com o plano Agache; ocorrem tamb\u00e9m a semana do urbanismo em 1935, e a institui\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio de plano de urbanismo 1943, em Salvador; enquanto isso S\u00e3o Paulo e Recife tamb\u00e9m s\u00e3o contemplados com um Plano Diretor. Mas todas essas iniciativas se d\u00e3o sob a \u00e9gide dos interventores nomeados por Vargas, e baseiam-se principalmente nos primeiros esbo\u00e7os de zoneamento, tentando controlar o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, mas n\u00e3o se efetivam, ou melhor, n\u00e3o s\u00e3o eficazes.\nO resultado foi a chamada \u201curbaniza\u00e7\u00e3o sociop\u00e1tica\u201d, termo usado por Kovarick (1983), para caracterizar as migra\u00e7\u00f5es desordenadas e a congest\u00e3o, incha\u00e7o das cidades, onde os graus de solidariedade e sociabilidade foram se apagando, gradativamente.\n\u00c9 preciso, no entanto, n\u00e3o se iludir com esta preocupa\u00e7\u00e3o e mesmo participa\u00e7\u00e3o do Estado no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades brasileiras, uma vez que estes fatos se d\u00e3o em face de os capitais nacionais e internacionais pretenderem na realidade, aumentarem seus lucros, investindo em setores mais rent\u00e1veis e procurando manter o sal\u00e1rio dos trabalhadores achatados; de tal modo, que o baixo poder aquisitivo desta classe passou a exigir, e at\u00e9 hoje exige, um servi\u00e7o estatal subsidiado, cujos custos de investimento e opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o sejam cobertos pelos recursos obtidos pela cobran\u00e7a de taxas e tarifas, e sim atrav\u00e9s dos recursos p\u00fablicos provenientes do or\u00e7amento como um todo.\nEste processo apresenta como caracter\u00edstica principal a n\u00e3o universalidade. As elites v\u00e3o buscando cada vez mais afastar de suas vistas a popula\u00e7\u00e3o pobre, criando por meio de reformas urbanas, uma cidade \u201cpara ingl\u00eas ver\u201d. Esta concep\u00e7\u00e3o de urbanismo denominado c\u00edvico-embelezador, idealizador de grandes pra\u00e7as, avenidas e bulevares, no centro c\u00edvico das cidades marcou o inicio do s\u00e9culo XX. A massa urbana vai, em raz\u00e3o disto, se assentando principalmente nas periferias das cidades, que \u00e9 onde sua baixa\ncapacidade aquisitiva lhe permite pagar aluguel ou comprar seu terreno.\nOs lotes s\u00e3o oferecidos a partir de um loteamento que vai se implantando de modo a ter o m\u00ednimo custo para permitir um pre\u00e7o baixo de venda, ao alcance desta faixa da popula\u00e7\u00e3o, que cresce de modo r\u00e1pido, vegetativamente e por migra\u00e7\u00e3o. O poder p\u00fablico por sua vez, especialmente ao n\u00edvel das prefeituras municipais, n\u00e3o se compromete em levar o m\u00ednimo de infra-estrutura a esta periferia urbana nascente, pois n\u00e3o possui recursos p\u00fablicos para tal, em decorr\u00eancia, \u00e9 l\u00f3gico, do pr\u00f3prio modelo de desenvolvimento elitista e voltado para o mercado externo, que na \u00e9poca come\u00e7ava a ser praticado. A clandestinidade do parcelamento do solo urbano, j\u00e1 nesta \u00e9poca bem configurada, d\u00e1 ao poder p\u00fablico o motivo para n\u00e3o instalar os equipamentos urbanos necess\u00e1rios e imprescind\u00edveis, como pavimenta\u00e7\u00e3o, luz, \u00e1gua, esgoto, canaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais e de cursos d'\u00e1gua, pois este n\u00e3o a reconhece oficialmente.\n\u201cEssa situa\u00e7\u00e3o de pen\u00faria dos bairros populares na cidade deriva, primordialmente, por um lado, do fato de que o processo de desenvolvimento brasileiro se faz acompanhar, e muitos afirmam, inevitavelmente, de uma concentra\u00e7\u00e3o de renda\u201d (CAMPOS FILHO, 1989, p. 36).\nN\u00e3o h\u00e1 como n\u00e3o reconhecer a industrializa\u00e7\u00e3o que se afirma a partir de 1930 e vai at\u00e9 o final da II Guerra Mundial, como um caminho de avan\u00e7o relativo, de iniciativas end\u00f3genas e de fortalecimento do mercado interno, com grande desenvolvimento das for\u00e7as produtivas. Mas esta \u201cconstru\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma da na\u00e7\u00e3o\u201d seria interrompida pelo rearranjo por que passa o processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro ap\u00f3s o final da segunda guerra, quando se verifica sobre ele um significativo e crescente controle do capital internacional.\n2.2.1.2\tIndustrializa\u00e7\u00e3o - e as mudan\u00e7as estruturais no papel da cidade\nindustrializa\u00e7\u00e3o brasileiro, ancora-se agora na maci\u00e7a entrada do capital estrangeiro, e v\u00e1rios ramos industriais importantes v\u00e3o sofrer grande depend\u00eancia do abastecimento de insumos externos, o que condiciona sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e0 proximidade com s\u00edtios portu\u00e1rios.\nPode-se dizer que setores altamente ligados ao transporte mar\u00edtimo, seja pela importa\u00e7\u00e3o de insumos ou exporta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, v\u00e3o localizar suas plantas industriais, prioritariamente nas zonas costeiras. O processamento mineral, o beneficiamento da soja a elabora\u00e7\u00e3o da pasta de celulose aparecem como alguns dos setores industriais de clara \u00edndole litor\u00e2nea. A instala\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios destes ramos numa mesma localidade acabou por gerar alguns dos grandes complexos industriais na zona costeira, como \u00e9 o caso de Cubat\u00e3o SP, Cama\u00e7ari SP, Aratu SP, etc...\nPara que possamos ter id\u00e9ia da magnitude e velocidade desse processo, \u00e9 relevante citar que \u201ca atividade industrial era respons\u00e1vel por 24% do produto interno bruto em 1950, percentual que se eleva para mais de 40% em 1980 (isto levando-se em conta que o PIB brasileiro cresceu em m\u00e9dia cerca de 7% ao ano, no per\u00edodo)\u201d (EGLER, 1995, p. 07).\nA industrializa\u00e7\u00e3o como podemos perceber, n\u00e3o pode ser desprezada na avalia\u00e7\u00e3o dos vetores da veloz e intensa ocupa\u00e7\u00e3o da costa brasileira. Apesar de sua incid\u00eancia se manifestar de forma concentrada e pontual, de certo modo acentuando o padr\u00e3o hist\u00f3rico de assentamento, o impacto direto ou indireto da atividade industrial \u00e9 bastante sens\u00edvel, tanto ambiental quanto socialmente. O potencial impactante da atividade industrial sobre o meio ambiente \u00e9 expl\u00edcito, \u00e9 vis\u00edvel no que toca \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, ou com problemas de dejetos s\u00f3lidos e l\u00edquidos gerados por esses processos, por\u00e9m no que tange aos efeitos sociais, esta aprecia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o rapidamente percept\u00edvel pois refere-se principalmente ao mercado de empregos diretos ou indiretos, din\u00e2mica populacional, atraindo fluxos migrat\u00f3rios para os locais de instala\u00e7\u00e3o industrial e seus entornos.\nA rela\u00e7\u00e3o industria/crescimento urbano resultaram na conforma\u00e7\u00e3o das atuais regi\u00f5es metropolitanas da zona costeira brasileira, gerando tamb\u00e9m novos extratos sociais, sob a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cclasse m\u00e9dia\u201d que se beneficiou num dinamismo subjacente ao setor gerador de servi\u00e7os e produtos conexos, enfim da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\n\u201cEntre 1940 e 1980, d\u00e1-se a verdadeira invers\u00e3o quanto ao lugar de resid\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o brasileira, triplicando a popula\u00e7\u00e3o total do Brasil, ao passo que a popula\u00e7\u00e3o urbana se multiplica por sete vezes e meio. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 a popula\u00e7\u00e3o urbana passa dos 77%, ficando quase igual \u00e0 popula\u00e7\u00e3o total de 1980\u201d (SANTOS, 1994, p. 29). Em 1950 o processo de industrializa\u00e7\u00e3o entra em nova etapa. O pa\u00eds passa a produzir bens dur\u00e1veis e at\u00e9 mesmo bens de produ\u00e7\u00e3o, (eletrodom\u00e9sticos - bens eletr\u00f4nicos e autom\u00f3veis), que iriam promover mudan\u00e7as significativas no modo de vida dos consumidores, de in\u00edcio restritos \u00e0 faixa de maior renda, e tamb\u00e9m na habita\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcentemente na cidade.\nDa ocupa\u00e7\u00e3o do solo at\u00e9 o interior da moradia, a transforma\u00e7\u00e3o foi profunda. O centro das decis\u00f5es \u00e9 cada vez mais externo ao pa\u00eds, pois \u00e9 crescente o controle do capital estrangeiro. Este grau de depend\u00eancia externa interferiu, como sempre, decisivamente na produ\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo no Brasil; basta constatar a preda\u00e7\u00e3o ambiental que acompanha cada ciclo econ\u00f4mico brasileiro. Por exemplo, o ciclo do caf\u00e9, do ouro, da cana, que utilizaram no seu auge os melhores esfor\u00e7os e a energia do pa\u00eds, porem estes s\u00e3o imobilizados e abandonados quando o produto que \u00e9 objeto deste movimento deixa de ser demandado pelo mercado externo, restando o pa\u00eds \u00e0 imagem de um territ\u00f3rio arrasado.\nA busca de uma r\u00e1pida industrializa\u00e7\u00e3o levada a cabo pelo governo Kubitschek em 1955 traduzida na fase s\u00edmbolo do governo, \u201cvamos prosperar 50 anos em 5\u201d, exigiu uma concentra\u00e7\u00e3o de capitais nos setores de infra-estrutura regional como estradas, hidrel\u00e9tricas, aeroportos, sistema de comunica\u00e7\u00e3o, sider\u00fargica e p\u00f3los petroqu\u00edmicos.\nCom isso ocorre o que chamamos de descentraliza\u00e7\u00e3o do poder, ou seja, o poder local em n\u00edvel estadual e at\u00e9 mesmo municipal ganham mais autonomia e respaldo; mesmo que comprometidos com todas as pr\u00e9-decis\u00f5es do executivo federal que ainda ditava as diretrizes do desenvolvimento.\nPor\u00e9m s\u00e3o as cidades e os poderes locais que primeiro recebem o impacto dos problemas sociais advindos deste modelo de desenvolvimento, o que amplia consideravelmente as tens\u00f5es nas diversas redes urbanas, marcadas a partir de interesses econ\u00f4micos distintos devidamente localizados no espa\u00e7o.\nO final da d\u00e9cada de 50 traz consigo um outro fen\u00f4meno que impulsiona tamb\u00e9m a ocupa\u00e7\u00e3o da zona costeira, trata-se da \u201csegunda resid\u00eancia\u201d; altamente disseminado em longos espa\u00e7os e nos entornos das capitais estaduais e grandes aglomera\u00e7\u00f5es no litoral brasileiro. \u201cAs resid\u00eancias de veraneio podem ser apontadas como o fator numericamente mais expressivo da urbaniza\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea, pois ocorrem ao longo de toda a costa, revelando um dinamismo que se mant\u00e9m (obviamente em ritmo menor) mesmo em per\u00edodos de crise acentuada do setor da constru\u00e7\u00e3o civil no pa\u00eds\u201d (MORAES, 1999, p. 38).\nO car\u00e1ter impactante da atividade de veraneio pode ser abordado em dois termos: ambientais, referindo-se ao uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano; e sociais, pois esta atividade come\u00e7a a desorganizar em muito a sociabilidade do local onde se instala, inaugurando um mercado de terras \u00e1vido e sempre em ascens\u00e3o gerando uma tens\u00e3o fundi\u00e1ria forte e conflitiva.\nOutros processos, no entanto, vem dando incrementos \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea p\u00f3s-cinq\u00fcenta impulsionados por fatores sociais, como por exemplo o movimento migrat\u00f3rio em dire\u00e7\u00e3o a costa trazendo um contingente populacional que n\u00e3o \u00e9 absorvido pela ind\u00fastria nem pelo setor de servi\u00e7os institucionalizados ficando assim \u00e0 merc\u00ea do mercado informal.\nCom a forma socialmente perversa da moderniza\u00e7\u00e3o operada no p\u00f3s-guerra, marcada pela seletividade e exclud\u00eancia social, as popula\u00e7\u00f5es marginalizadas v\u00e3o alojar-se no espa\u00e7o urbano litor\u00e2neo e exatamente em \u00e1reas deixadas sem uso, por outras atividades, geralmente \u00e1reas de grande vulnerabilidade e ou prote\u00e7\u00e3o ambiental (encostas \u00edngremes, zonas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es, \u00e1rea de defesa de manguesais, etc). A forma espont\u00e2nea e prec\u00e1ria de assentamento destas popula\u00e7\u00f5es vai resultar, sem sombra de d\u00favidas, em efeitos impactantes significativos no que tange \u00e0 qualidade de vida do local; assim a faveliza\u00e7\u00e3o ao lado do processo de segunda resid\u00eancia v\u00e3o compor a paisagem das grandes periferias nas cidades litor\u00e2neas.\nAs d\u00e9cadas de sessenta e setenta s\u00e3o marcadas pela ditadura. O pa\u00eds mergulha novamente num centralismo autorit\u00e1rio que alocava todas as decis\u00f5es ao n\u00edvel do executivo federal. A pol\u00edtica urbana como n\u00e3o poderia deixar de ser, tamb\u00e9m \u00e9 centralizada nas m\u00e3os do estado de forma mais objetiva e menos jur\u00eddica; o planejamento cumpre o papel de ordenador e\nracionalizador da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, refletindo-se numa vontade do sistema nacional de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano.\nSurgem, neste momento padr\u00f5es urbanos traduzidos na id\u00e9ia do plano. O t\u00e9cno-burocratismo desenvolvimentista n\u00e3o pretende mais criar a cidade ideal mas, sim gerir com efici\u00eancia a j\u00e1 existente. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o das grandes regi\u00f5es metropolitanas \u00e9 considerado excessivo e deve ser contido, o \u201ccaos\u201d \u00e9 agravado pelo tamanho do aglomerado, aumentando a incapacidade do governo de fazer frente \u00e0 demanda por servi\u00e7os p\u00fablicos.\nUma das estrat\u00e9gias para minimizar o problema seria o apoio aos centros intermedi\u00e1rios e \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de investimentos em infra-estrutura. Exemplos desta conduta foi a cria\u00e7\u00e3o do Parque Industrial de Curitiba, o incremento da Zona Industrial no Rio Grande do Sul entre outros p\u00f3los de a\u00e7\u00e3o.\nA pol\u00edtica de desenvolvimento urbano formalmente desenhada, contudo, foi atropelada pelas decis\u00f5es de cunho econ\u00f4mico, parte delas sob o comando do setor privado nacional ou multinacional e, assim, o sistema econ\u00f4mico enfatiza a concentra\u00e7\u00e3o de capital em poucos centros, como forma de garantir maior retorno.\nA conseq\u00fc\u00eancia mais direta deste modelo de desenvolvimento foi, como diz Leal (1998, p. 93) \u201ca gera\u00e7\u00e3o, ou melhor, o aumento de uma distribui\u00e7\u00e3o desigual de direitos no pa\u00eds, n\u00e3o apenas no aspecto da renda, mas tamb\u00e9m no da distribui\u00e7\u00e3o de direitos propriamente ditos: \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, ao trabalho digno, \u00e0 morada, \u00e0 propriedade, etc\u201d.\nA dimens\u00e3o social marcada e massacrada pelo ritmo desordenado do crescimento urbano pela desorganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e industrial passa a uma inst\u00e2ncia reivindicat\u00f3ria; surgem os movimentos sociais buscando o direito m\u00ednimo do cidad\u00e3o urbano, isto significa ter o cidad\u00e3o, direito a habitar, ter transporte e algum lazer, servi\u00e7os essenciais \u00e0 sa\u00fade, como \u00e1gua pot\u00e1vel, drenagem das \u00e1guas e tamb\u00e9m servi\u00e7os essenciais de seguran\u00e7a como ruas iluminadas e transit\u00e1veis o ano todo.\nA gente quer sa\u00edda para qualquer parte,\nA gente n\u00e3o quer s\u00f3 comida\nA gente quer bebida, divers\u00e3o bal\u00e9\nA gente n\u00e3o quer s\u00f3 comida\nA gente quer a vida como a vida quer\nBebida \u00e9 \u00e1gua\nComida \u00e9 pasto.\nVoc\u00ea tem sede de que?\nVoc\u00ea tem fome de que?\u201d\nA gente n\u00e3o quer s\u00f3 comer...\nA gente quer comer e quer fazer amor...\nO estado brasileiro, portanto, erigindo a partir de pr\u00e1ticas pol\u00edticas conservadoras e privativistas, continua n\u00e3o sabendo ouvir e atender as demandas sociais latentes e expressas na realidade cotidiana de seu povo (SILVA, 1976).\nNo entanto, o atendimento concreto, na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida e dos direitos m\u00ednimos que deveriam ser assegurados nas cidades, fica enormemente prejudicado pela forma como est\u00e1 organizado o espa\u00e7o urbano, e com a especula\u00e7\u00e3o que se instala sobre este; \u00e9 dificultado tamb\u00e9m pelas estruturas pol\u00edtico-administrativas que impedem o atendimento ao direito do cidad\u00e3o de participar da gest\u00e3o de sua cidade. Assim fechados ainda mais os canais de comunica\u00e7\u00e3o com os instrumentos oficiais de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, enfraquecem-se os mecanismos de integra\u00e7\u00e3o social.\nOs segmentos tecnocr\u00e1ticos-militares e empresariais conseguem, por sua vez mais do que nunca privatizar lucros e socializar preju\u00edzos \u00e0s custas do contribuinte, produzindo significativas transforma\u00e7\u00f5es nas estruturas urbanas, esvaziando as liberdades p\u00fablicas e garantias individuais. Em contraponto no in\u00edcio dos anos oitenta surgem com expressiva intensidade formas de contesta\u00e7\u00e3o social, atestando fundamentalmente a ILEGITIMIDADE DO PODER POL\u00cdTICO INSTITU\u00cdDO (GOHN,1997).\nPor\u00e9m, enquanto o crescimento econ\u00f4mico se manteve acelerado o modelo \u201cfuncionou\u201d criando uma nova classe m\u00e9dia, mas mantendo grandes contingentes sem acesso a direitos sociais e civis b\u00e1sicos: legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, previd\u00eancia social, moradia e saneamento b\u00e1sico, dentre outros.\n\u201cDe uma certa forma toda a Am\u00e9rica Latina tem uma proposta de desenvolvimento imposta pela economia e bancos internacionais, desconsiderando pois, os problemas locais, regionais e nacionais de sua cidadania esfarrapada\u201d (SANTOS, 1982, p. 34).\n\u00c9 a partir da d\u00e9cada de 1980 que os conflitos e as diferen\u00e7as de classes v\u00e3o se acirrar, pois neste momento uma minoria privilegiada ganha import\u00e2ncia extraordin\u00e1ria em dinheiro e lucros, detendo um contingente desmesurado da propriedade urbana, principalmente para fins especulativos, enquanto a maioria, detentora de rendimentos escassos, fica \u00e0 margem de tudo integrada pela escassez e pobreza.\n\u201cEsta nova situa\u00e7\u00e3o, faz com que haja uma ruptura sens\u00edvel no modelo hegem\u00f4nico de desenvolvimento sustentado pelas elites dominantes, come\u00e7ando a surgir indicadores sociais de agravamento da estabilidade e ordem social at\u00e9 ent\u00e3o mantidas pelo estado\u201d (FARIA, 1996, p. 74).\nA regress\u00e3o que se seguiu nos anos 1980 e 1990, quando as taxas de crescimento demogr\u00e1fico superaram as de crescimento do PIB, fazendo, por exemplo, com que a evolu\u00e7\u00e3o do PIB per capta fosse negativo na d\u00e9cada de oitenta, trouxeram um forte impacto social e ambiental, ampliando ainda mais o universo da desigualdade social.\nCom o incremento da industria tur\u00edstica, estabelecido a partir dos anos 1960 no Brasil, o espa\u00e7o urbano, principalmente o litor\u00e2neo, sofreu e vem sofrendo uma brutal transforma\u00e7\u00e3o. No veio do planejamento urbano, o tema da moderniza\u00e7\u00e3o que tendeu a predominar sobre a quest\u00e3o social durante longo tempo, com o aquecimento da ind\u00fastria tur\u00edstica, surge um novo padr\u00e3o de desenvolvimento e organiza\u00e7\u00e3o, voltados para a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano; este novo padr\u00e3o \u00e9 reconhecido como ecol\u00f3gico: a preocupa\u00e7\u00e3o passa a ser a de manter um equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, onde a ordem social mais uma vez deixa de ser a base das a\u00e7\u00f5es, sendo substitu\u00edda pelo meio ambiente, enquanto o objeto da a\u00e7\u00e3o passa da sociedade para a natureza, onde o homem est\u00e1 inclu\u00eddo mas n\u00e3o \u00e9 o centro da a\u00e7\u00e3o. E numa an\u00e1lise mais\nalargada, do mundo globalizado, o planeta e n\u00e3o mais o estado nacional, tornase o novo territ\u00f3rio da a\u00e7\u00e3o coletiva. A vis\u00e3o do todo prevalece, ofuscando de certa forma, a vis\u00e3o mais localizada.\n\u00c9 preciso que algo tenha import\u00e2ncia mundial reconhecida para que goze de aten\u00e7\u00e3o, ou seja, dito de import\u00e2ncia planet\u00e1ria; processo este que acreditamos, venha desmantelando culturas menores, determinando at\u00e9 mesmo sua extin\u00e7\u00e3o. Numa contraposi\u00e7\u00e3o o mundo globalizado \u00e9 cada vez mais excludente, pois cada vez mais a competitividade se instala, deixando para pa\u00edses como o Brasil, onde a diversidade econ\u00f4mica e cultural s\u00e3o enormes, o gosto amargo da segrega\u00e7\u00e3o social.\n2.2.1.3\tDo \u00c9den ao Concreto Vertical - A ind\u00fastria tur\u00edstica na transforma\u00e7\u00e3o da paisagem litor\u00e2nea\nNo Brasil o turismo como fen\u00f4meno social come\u00e7ou depois de 1920. Pode-se colocar como marco a cria\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira de turismo em 1923, que depois se tornaria o Touring Club. O turismo surge no Brasil vinculado ao prazer, n\u00e3o possuindo cunho de aventura ou educativo como na Europa (LEMOS, 1999).\nPartiu dos ge\u00f3grafos europeus e americanos nas d\u00e9cadas de 60 e 70 o interesse em termos acad\u00eamicos de estudar as modifica\u00e7\u00f5es trazidas pelo turismo sobre o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, as modifica\u00e7\u00f5es nas paisagens decorrentes do deslocamento de pessoas.\nEstes estudos v\u00e3o nos mostrar que a interdepend\u00eancia entre turismo e urbano acontece tanto em virtude dos efeitos dos fluxos de pessoas sobre o espa\u00e7o urbano como em virtude do turismo requerer equipamentos de consumo coletivos, mas n\u00e3o p\u00fablicos e lazer tur\u00edstico que passam a transformar o espa\u00e7o. Da\u00ed decorre todo um processo de valoriza\u00e7\u00e3o do uso do solo urbano e de segrega\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam acesso aos servi\u00e7os oferecidos, uma vez que, com raras exce\u00e7\u00f5es em pa\u00edses n\u00e3o-desenvolvidos como o Brasil, tais equipamentos n\u00e3o s\u00e3o acess\u00edveis \u00e0s popula\u00e7\u00f5es menos favorecidas. O turismo surge ent\u00e3o como ind\u00fastria, onde a mat\u00e9ria prima \u00e9 a natureza e assim como os demais setores da economia moderna dependem da apropria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da natureza e das sociedades locais.\nA interdepend\u00eancia do turismo com o urbano fez deste um vetor respons\u00e1vel pela intensifica\u00e7\u00e3o do uso da zona urbana costeira brasileira nas \u00faltimas d\u00e9cadas. O turismo d\u00e1 in\u00edcio a uma forma, sem precedentes na hist\u00f3ria, de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que, ao valorizar novas \u00e1reas, faz com que suas caracter\u00edsticas ambientais se tornem secund\u00e1rias. Por exemplo, o aterro de mangues e lagunas, a elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestas originais, a ocupa\u00e7\u00e3o de dunas e restingas, a ocupa\u00e7\u00e3o sobre altas declividades s\u00e3o perfeitamente poss\u00edveis e extremamente freq\u00fcentes, em todo o nosso litoral.\nA transforma\u00e7\u00e3o e desconfigura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural para a implanta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es \u00e9 a marca do desenvolvimento acelerado dos centros tur\u00edsticos, onde a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 freq\u00fcentemente afastada de seu local de moradia e atividade de origem, seja fisicamente, vendendo sua terra e deslocando-se para outro lugar, seja participando informal e marginalmente da economia, seja menosprezando seus pr\u00f3prios valores culturais, submetendo-se aos novos.\nS\u00e3o v\u00e1rias as formas pelas quais se produz rapidamente este \u201cnovo espa\u00e7o\u201d, aquele que dever\u00e1 proporcionar o descanso ou o consumo da natureza \u201cdiferenciada\u201d ou, se preferirmos, das especificidades do territ\u00f3rio.\nUm dos autores que melhor sistematizou a quest\u00e3o entre a din\u00e2mica do turismo com a din\u00e2mica da urbaniza\u00e7\u00e3o foi o pesquisador australiano Mullins. Este parte do princ\u00edpio geral de que os \u201ccentros tur\u00edsticos representam uma nova e extraordin\u00e1ria forma de urbaniza\u00e7\u00e3o, porque se tratam de cidades constru\u00eddas unicamente para o consumo\u201d (MULLINS, 1991, p. 42).\nEnquanto a urbaniza\u00e7\u00e3o ocidental emergiu no s\u00e9culo XIX com base na industrializa\u00e7\u00e3o, na produ\u00e7\u00e3o e no com\u00e9rcio as cidades tur\u00edsticas evolu\u00edram no final do s\u00e9culo XX como s\u00edtios de consumo. Este consumo, no entanto, n\u00e3o implica, pelo menos num primeiro momento, no consumo de necessidades b\u00e1sicas sob a forma de habita\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte e assim por diante; evoluindo, isto sim, no sentido da alegria, do prazer, do relaxamento, das recrea\u00e7\u00f5es.\nfato destes n\u00e3o se constru\u00edrem para eles e sim para serem, numa l\u00f3gica capitalista, vendidos e portadores de lucro.\nPreocupante, por\u00e9m, \u00e9 o fato de que este tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o atrelada ao turismo, caracter\u00edstico do litoral brasileiro, e que vem evoluindo numa velocidade exponencial, n\u00e3o parece apontar para o alcance de uma meta, ou seja, o neg\u00f3cio \u00e9 desbravar, descobrir novos lugares em potencial e repetir infinitamente o modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Saturando, massificando e porque n\u00e3o dizer, globalizando o espa\u00e7o natural.\nO lugar urbanizado nestes moldes passa ent\u00e3o a ser de certa forma desinteressante, pois ou est\u00e1 polu\u00eddo, ao p\u00e9 da letra, ou por tratar-se de um lugar onde o urbano matou o buc\u00f3lico, o natural e a falta de infra-estrutura vai colaborando na emerg\u00eancia da busca por outras paisagens mais agrestes, menos tocadas pela m\u00e3o humana. Como diz significativamente a publicidade de uma revista de viagens e lazer, a VIP da Editora Abril do ano de 2000, ao se referir a estes ainda inexplorados lugares: \u201caqui, o \u00f3cio \u00e9 a alma do neg\u00f3cio\u201d. Assim a produ\u00e7\u00e3o e o consumo da natureza, dos lugares de turismo, criam contraditoriamente sua pr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o.\nUm outro enfoque da expans\u00e3o urbana por turismo est\u00e1 associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de resid\u00eancias secund\u00e1rias. Desde meados da d\u00e9cada de 1970 este modelo de descentraliza\u00e7\u00e3o tem apresentado um enorme crescimento. Este modelo, no entanto, \u00e9 dependente de um movimento metropolitano centralizado, um tipo particular de \u201cdin\u00e2mica localidade central\u201d (RODRIGUES, 1997, p. 169).\nNa realidade trata-se de uma tend\u00eancia \u00e0 periferiza\u00e7\u00e3o, necessitando de uma interface com a metr\u00f3pole multifuncional e historicamente estabelecida.\nEsta descentraliza\u00e7\u00e3o pode tamb\u00e9m ser vista como uma centraliza\u00e7\u00e3o, pois ao afastar-se dos grandes centros (descentraliza\u00e7\u00e3o), mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com este, no que tange a servi\u00e7os e consumo de necessidades b\u00e1sicas (centraliza\u00e7\u00e3o).\nA rela\u00e7\u00e3o turismo/urbaniza\u00e7\u00e3o inserida no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o vai permitir, como vimos, destacar aspectos particulares e ao mesmo tempo princ\u00edpios gerais de grande import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o de nossa contemporaneidade.\nH\u00e1, portanto, v\u00e1rias mudan\u00e7as, altera\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o, que ocorrem no\nespa\u00e7o constru\u00eddo, nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho e nas rela\u00e7\u00f5es sociais.\nComo \u00e9 f\u00e1cil observar pelo j\u00e1 exposto, o espa\u00e7o urbano n\u00e3o se delineia de maneira aleat\u00f3ria, ele cumpre uma l\u00f3gica coerente com o modo de produ\u00e7\u00e3o dominante em cada momento hist\u00f3rico, sendo transformado e recriado para atender suas exig\u00eancias. O espa\u00e7o urbano \u00e9, portanto, a resultante do processo de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, assumindo o estado geralmente um papel de regulador, normatizador e produtor deste espa\u00e7o.\nA manifesta\u00e7\u00e3o mais concreta de interven\u00e7\u00e3o do estado promovendo o inter- relacionamento entre o urbano e o turismo consiste no que se convenciona denominar de Planos Urbanos -Tur\u00edsticos, ou seja, pol\u00edticas p\u00fablicas que prop\u00f5em a ocupa\u00e7\u00e3o planejada do espa\u00e7o a partir da abertura de estradas, com a defini\u00e7\u00e3o e destina\u00e7\u00e3o de zonas espec\u00edficas tais como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes ou limitadas, al\u00e9m de zonas residenciais, zonas destinadas ao lazer tur\u00edstico, zonas industriais, etc. (DEAK; SCHIFFER 1999).\nPor\u00e9m a critica que podemos fazer a este modelo de planejamento urbano que se caracteriza por um zoneamento e que surge com for\u00e7a total na d\u00e9cada de 1980 no Brasil, \u00e9 que este se resumiu ao ato de estabelecer uma divis\u00e3o espacial para fins de separa\u00e7\u00e3o e controle de usos da terra.\nA id\u00e9ia de que os diferentes usos da terra, sobretudo as diversas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do viver urbano - produzir, morar, circular e recrear-se, deveriam ser objeto de uma separa\u00e7\u00e3o r\u00edgida, j\u00e1 era o ponto culminante dos Congressos Internacionais de Arquitetura Moderna - CIAM IV em 1933 do qual derivou a \u201cCarta de Atenas\u201d. Le Corbusier, figura de destaque do Urbanismo Moderno defendia a separa\u00e7\u00e3o funcional com verdadeira obsess\u00e3o, considerando-a a chave-mestra do ordenamento da cidade.\nO zoneamento funcionalista ou excludente, ainda que aqui j\u00e1 mais suavizado, n\u00e3o deixou de excluir, no entanto, certos usos e n\u00e3o raro certos grupos sociais. A pretensa organiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do uso do solo urbano inerente \u00e0 l\u00f3gica capitalista, terminou por legitimar o conseq\u00fcente aumento da especula\u00e7\u00e3o, uma vez que provoca a valoriza\u00e7\u00e3o do mesmo.\nprevalecendo o atendimento a uma reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital. O estado no caso, tem se limitado a propiciar infra-estruturas b\u00e1sicas - abertura de estradas, ilumina\u00e7\u00e3o, saneamento e etc; al\u00e9m de oferecer facilidades aos grupos de \u201cempres\u00e1rios-terrenos\u201d, participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria nos empreendimentos, entre outros. Em geral a maior parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem alcance a estas benfeitorias como os servi\u00e7os de hotelaria, gastronomia e com\u00e9rcio encontrados nessas \u00e1reas, pois se destinam \u00e0s classes dominantes pelo n\u00edvel de sofistica\u00e7\u00e3o.\nOutro aspecto que merece ser ressaltado, \u00e9 que embora sejam muitos os planos formulados, poucos foram autorizados e implementados; em decorr\u00eancia da descontinuidade administrativa dos governos e pela falta de recursos financeiros, somando-se a estes fatores a pr\u00f3pria din\u00e2mica do capitalismo, como por exemplo os conflitos advindos dos v\u00e1rios interesses em jogo.\nUm dos primeiros planos urbanos-tur\u00edsticos desenvolvidos no Brasil foi o projeto Turis (1972/1973) que procurou integrar o litoral do Rio de Janeiro a Santos, SP (QUADRO 1, fig. 1a) e ainda durante a d\u00e9cada de setenta foi implementado o Plano Diretor da orla mar\u00edtima da Bahia.\nCom o II Plano de Desenvolvimento Nacional (II PDN-1975/1979) foram definidas diretrizes que tentavam reestruturar a rede urbana nacional e ampliar a efici\u00eancia dos centros urbanos. No caso do nordeste, a constru\u00e7\u00e3o de algumas rodovias possibilitou a sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0s demais regi\u00f5es do pa\u00eds. Por exemplo, a BR 101 ligando Natal (RN) a Os\u00f3rio (RS), a BR 316 ligando Macei\u00f3 (AL) a Bel\u00e9m (PA), a BR 235 que liga Aracaj\u00fa (SE) a Juazeiro (BA) e a BR 116 que liga Fortaleza (CE) ao Rio de Janeiro (RJ), s\u00e3o algumas das redes estrat\u00e9gicas deste plano (QUADRO 1, fig. 1 b e fig. 1 c)\nFig 1a: Brasil 1955\nFig 1b: Brasil 1964\nFig 1c: Brasil 1975\nFig. 01 - Principais rodovias pavimentadas\nFonte: IBGE/DNER, mapa rodovi\u00e1rio nacional Adapta\u00e7\u00e3o da autora\nA instala\u00e7\u00e3o desta malha rodovi\u00e1ria sem d\u00favidas, veio colaborar com a crescente urbaniza\u00e7\u00e3o da zona costeira brasileira nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tendo inicialmente incrementado o turismo nas regi\u00f5es nordeste e sudeste e finalmente atingindo a regi\u00e3o sul (D\u00c9AK; SCHIFFER, 1999).\nA ocupa\u00e7\u00e3o indiscriminada e desordenada do solo litor\u00e2neo por frentes de turismo, tem provocado uma forte especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e a invas\u00e3o de terras em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa tem gerado interfer\u00eancias negativas no meio ambiente natural e cultural, direta ou indiretamente afetados. Esses processos t\u00eam sido dif\u00edceis de controlar, uma vez que ocorrem geralmente em terra de particulares ou em \u00e1reas p\u00fablicas inadequadamente protegidas. A regulamenta\u00e7\u00e3o do uso do solo n\u00e3o tem sido adequadamente manejada, pois sua responsabilidade cabe a agentes de um n\u00edvel administrativo por demais distantes da realidade local resultando assim num projeto nada eficaz.\nA ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e as interfer\u00eancias j\u00e1 citadas t\u00eam resultado em amea\u00e7as ao patrim\u00f4nio natural, \u00e0 beleza e \u00e0 paisagem desta zona, em fun\u00e7\u00e3o dos desmatamentos arbitr\u00e1rios, do comprometimento dos mananciais, dentre outros fatores. Tamb\u00e9m tem levado \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o das culturas locais de popula\u00e7\u00f5es nativas que acabam por modificar seu estilo de vida quando n\u00e3o est\u00e3o preparadas para conviver com padr\u00f5es culturais diferentes dos seus e trabalhar em atividades econ\u00f4micas diferentes das que tradicionalmente\nrealizavam. A pesca excessiva, fruto da expans\u00e3o irregular da frota de barcos, e o parcelamento do solo para constru\u00e7\u00e3o de loteamentos, resultantes da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, contribu\u00edram para o colapso das atividades tradicionais. Em fun\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o sofrida por essas localidades, suas atividades econ\u00f4micas voltaram-se quase que exclusivamente para a atividade tur\u00edstica; nessa transi\u00e7\u00e3o surgem tamb\u00e9m outras irregularidades na forma de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, como o fato das altas taxas de ocupa\u00e7\u00e3o praticadas com a finalidade de poder, de alguma forma, ganhar com o advento tur\u00edstico (casas e apartamentos de fundo de quintal).\nEssa situa\u00e7\u00e3o preocupa todos. \u00c9 f\u00e1cil perceber que se estas interfer\u00eancias n\u00e3o forem minimizadas ou revertidas, poder\u00e3o comprometer tamb\u00e9m a pr\u00f3pria atividade econ\u00f4mica tur\u00edstica, \u201cpois o turismo \u00e9 orientado no sentido de usufruir valores ambientais e culturais regionais, n\u00e3o se beneficiando das altera\u00e7\u00f5es que ele mesmo provoca, ao se transformar em externalidades para a pr\u00f3pria atividade\u201d (MAY; PASTUK, 1998, p. 267).\nVisando minimizar, ou de alguma forma antevendo esta situa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica de ocupa\u00e7\u00e3o indiscriminada, surge em 1988 com a resolu\u00e7\u00e3o n\u00b010 do CONAMA (Conselho Nacional de Meio Ambiente) a proposta de zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, baseando-se na estrutura\u00e7\u00e3o das APA's (\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental), medida anteriormente criada e regulamentada em Lei Federal n\u00b0>938 /81, estabelecendo normas de uso de acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais bi\u00f3ticas, geol\u00f3gicas, urban\u00edsticas, agropastor\u00eds, extrativistas, culturais e outras.\nEste zoneamento representa uma tentativa de introduzir a vari\u00e1vel ambiental como elemento do planejamento, fornecendo diretrizes para formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que concorram para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, a melhoria da qualidade de vida humana, respeitando a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o e produtividade dos ecossistemas (capacidade suporte) das \u00e1reas inclusas nos limites das APA's.\nDesde que o documento \u201cNOSSO FUTURO COMUM\u201d, tamb\u00e9m conhecido como \u201cRelat\u00f3rio Brundtland\u201d (comiss\u00e3o mundial sobre o meio ambiente 1988) popularizou a express\u00e3o desenvolvimento sustent\u00e1vel, o debate em torno do \u201cdesenvolvimento\u201d j\u00e1 bastante enfraquecido, sobre o \u00e2ngulo te\u00f3rico, desde o final dos anos setenta, passou aqui a ser quase que\nmonopolizado pelo discurso da \u201csustentabilidade\u201d.\n2.2.1.4\t\u201cO Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d - A Utopia em Constru\u00e7\u00e3o\nA colet\u00e2nea \u201cSustainable Cities\u201d Strem Etol, (1992) foi um dos primeiros e mais representativo documento em mat\u00e9ria de desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, seguidos por White (1994); Roseland (1997), por\u00e9m como claramente coloca Souza (2002) \u201ca densidade reflexiva destas obras \u00e9 baix\u00edssima. Do ponto de vista da ci\u00eancia social sendo esta a caracter\u00edstica t\u00edpica das abordagens do desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel\u201d (SOUZA, 2002, p. 146).\n\u201cVerifica-se tamb\u00e9m como caracter\u00edstica da corrente majorit\u00e1ria deste desenvolvimento: a cren\u00e7a inabal\u00e1vel no crescimento econ\u00f4mico, como parte essencial da solu\u00e7\u00e3o para os pr\u00f3prios problemas ambientais\u201d (REES, 1992, p. 47).\nEssa \u201cfixa\u00e7\u00e3o no crescimento\u201d como coloca Rees (1992) acarreta uma situa\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o, por\u00e9m, disfar\u00e7ada e bastante dissimulada entre dois objetivos mais ou menos contradit\u00f3rios: o crescimento econ\u00f4mico e a prote\u00e7\u00e3o ambiental; e no caso do \u201cdesenvolvimento urbano sustent\u00e1vel\u201d esta contradi\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente na id\u00e9ia de moderniza\u00e7\u00e3o com sustentabilidade ecol\u00f3gica das cidades. As id\u00e9ias de desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o s\u00e3o tomadas por n\u00f3s como sin\u00f4nimos; quando na realidade a \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d expressa um processo e o desenvolvimento uma pol\u00edtica. Esta fronteira entre moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento nunca foi muito clara no contexto do planejamento urbano brasileiro.\nComo coloca Almeida (2001), a moderniza\u00e7\u00e3o indica a capacidade que tem um sistema social de produzir a modernidade, e o desenvolvimento se refere \u00e0 vontade dos diferentes atores sociais (ou pol\u00edticos) de transformar sua sociedade. O pr\u00f3prio relat\u00f3rio Brundtland j\u00e1 havia reputado o crescimento econ\u00f4mico como um \u201cimperativo estrat\u00e9gico\u201d, para fazer face ao desafio da pobreza no mundo, pobreza esta que conforme \u00e9 ressaltado pelo relat\u00f3rio, \u00e9 um importante fator de degrada\u00e7\u00e3o ambiental em escala global.\nVale aqui fazer uma pequena reflex\u00e3o: atividade sustent\u00e1vel \u00e9 aquela que pode continuar indefinidamente, implica em perman\u00eancia maior no tempo; logo crescimento, ou desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o, pois nada que seja f\u00edsico pode crescer indefinidamente no planeta.\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel em seu discurso trabalha com a melhoria da qualidade de vida do homem, respeitando a capacidade de suporte dos ecossistemas que o abrigam; mas o uso sustent\u00e1vel de recursos pode ser conduzido com crit\u00e9rios apenas tecnocr\u00e1ticos, por\u00e9m o desenvolvimento sustent\u00e1vel, n\u00e3o.\nCerto \u00e9, no entanto, que a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel tem como uma de suas premissas fundamentais o reconhecimento da \u201cinsustentabilidade\u201d ou inadequa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e ambientais do padr\u00e3o de desenvolvimento das sociedades contempor\u00e2neas. Essa no\u00e7\u00e3o nasce da compreens\u00e3o do car\u00e1ter finito da natureza, e das injusti\u00e7as sociais provocadas pelo modelo de desenvolvimento urgente no mundo.\nN\u00f3s arriscamos dizer que as propostas tanto te\u00f3ricas, quanto \u00e0s pr\u00e1ticas embandeiradas pelo \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, na atual circunst\u00e2ncia, nada mais s\u00e3o do que uma nova engendra\u00e7\u00e3o do modelo capitalista, que diante ao dueto antag\u00f4nico economia-ecologia, tenta atrav\u00e9s do discurso da sustentabilidade manter o povo afastado da consci\u00eancia de um modelo sustent\u00e1vel.\nA fal\u00e1cia da sustentabilidade ainda ousa mais, quando coloca, por exemplo, que o problema n\u00e3o est\u00e1 no consumo tecnol\u00f3gico, mas em sua distribui\u00e7\u00e3o, ou seja, no acesso elitizante deste, ou ainda, que o problema n\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o, mas a forma como esta \u00e9 feita e para quem se destina, que a segrega\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \u00fanica e exclusivamente por um processo err\u00f4neo de divis\u00e3o. Neste sentido, a sustentabilidade surge como se fosse o reencantamento do mundo, ou da modernidade, configurando uma nova racionalidade ao desenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.\nA id\u00e9ia de que, ao buscar-se um desenvolvimento sustent\u00e1vel, hoje, est\u00e1-se, ao menos implicitamente, pensando em um desenvolvimento capitalista sustent\u00e1vel, ou seja, uma sustentabilidade dentro de um quadro institucional de um capitalismo de mercado. No entanto, (...) o conceito corre o risco de tornarse um conceito vazio, servindo apenas para dar uma nova legitimidade para a expans\u00e3o insustent\u00e1vel do capitalismo (STAHEL, 1995, p.75).\nNo entanto para fazer frente a esta id\u00e9ia e desde j\u00e1 afirmando que a pobreza e a segrega\u00e7\u00e3o social s\u00e3o estruturais dentro do modelo capitalista revestido ou n\u00e3o da sustentabilidade, \u00e9 que propomos a an\u00e1lise do seguinte quadro.\nPara que um percentual da popula\u00e7\u00e3o mundial desfrute se \u00e9 que se pode dizer isso, do uso de seu autom\u00f3vel particular \u00e9 necess\u00e1rio que uma outra parcela bem maior preocupe-se t\u00e3o somente em garantir o que comer, este \u00e9 o \u201cequil\u00edbrio segreg\u00e1rio\u201d do capitalismo. A extens\u00e3o planet\u00e1ria de um \u201cprivil\u00e9gio\u201d como o autom\u00f3vel seria totalmente insustent\u00e1vel. Por exemplo:\nSe a todos, maiores de 18 anos, fosse estendido o direito de possuir um autom\u00f3vel, esta frota n\u00e3o seria comportada pela superf\u00edcie terrestre, equivalente a 1/3 da crosta terrestre. Resultado obtido a partir de c\u00e1lculos considerando superf\u00edcie da calota terrestre, superf\u00edcie m\u00e9dia de um autom\u00f3vel e popula\u00e7\u00e3o mundial maior que 18 anos (IBGE, 2002).\nSe multiplicarmos a superf\u00edcie m\u00e9dia de um autom\u00f3vel pelo n\u00famero da popula\u00e7\u00e3o mundial maior que 18 anos, este resultado excederia em muito a superf\u00edcie da calota terrestre, o que caracteriza uma impossibilidade.\nO mesmo equivale para o consumo, por exemplo, de energia; \u00e9 preciso que, para que uns desfrutem largamente deste bem, outros passem \u00e0 margem dele, ou melhor, a margem de muito mais do que este pr\u00f3prio bem.\nA fronteira entre o ter e n\u00e3o ter n\u00e3o se traduz t\u00e3o somente na forma material, ela ocupa o espa\u00e7o do ser ou do n\u00e3o ser.\nEm sua poesia musicada, Caetano Veloso (1970) nos traz na forma de um trocadilho rimado esta condi\u00e7\u00e3o.\n\u201cUns\u201d\n... Uns cem\nUns sem\nUns v\u00eam\nUns t\u00eam\nUns nada t\u00eam\nUns mal uns bem\nUns nada al\u00e9m\nNunca est\u00e3o todos\nUns bichos\nUns Deuses\nUns dizem fim\nUns dizem sim E n\u00e3o h\u00e1 outros.\n\u201cEm suma, da maneira como est\u00e1 posta, embalada apenas numa \u201cprega\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, a nova id\u00e9ia de desenvolvimento sustent\u00e1vel (e sua aceita\u00e7\u00e3o), erige-se como tentativa de implementa\u00e7\u00e3o de uma proposta de mudan\u00e7a precisamente para se garantir que nada mude, transformando o discurso da sustentabilidade numa quimera, numa pura ilus\u00e3o\u201d (VARGAS, 2001, p. 233).\nDe fato desenvolvimento implica em \u201cdes-envolver isto \u00e9 des-embrulhar, des-atar. Em outras palavras, implica num processo no qual s\u00e3o envolvidos valores sociais e culturais que devem fluir do interior do homem.\u201d\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel tem que ser pautado pelo processamento harm\u00f4nico do crescimento econ\u00f4mico, da equidade social e da conserva\u00e7\u00e3o da natureza como dimens\u00f5es diferentes, mas complementares de um mesmo processo. N\u00e3o haver\u00e1 um verdadeiro desenvolvimento sem estes tr\u00eas elementos conjugados e processados de forma harm\u00f4nica. Sem crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atender \u00e0s demandas b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o; mas crescimento econ\u00f4mico sem distribui\u00e7\u00e3o de renda gera riqueza para poucos socializando a mis\u00e9ria para muitos. Pode se dizer tamb\u00e9m que a concentra\u00e7\u00e3o de renda origina formas predat\u00f3rias de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais renov\u00e1veis, pois por um lado favorece o consumo perdul\u00e1rio dos mais ricos versus a simples necessidade de susbsist\u00eancia dos mais pobres.\nPor outro lado, crescimento econ\u00f4mico mesmo se praticado com\neq\u00fcidade social mas com apropria\u00e7\u00e3o dos recursos renov\u00e1veis com taxas superiores \u00e0 capacidade de renova\u00e7\u00e3o natural destes recursos ou sem respeitar a capacidade de suportar dos ecossistemas na assimila\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, conduzir\u00e1, sem sombra de d\u00favidas, \u00e0 insustentabilidade da vida no planeta. A gama de duetos antag\u00f4nicos s\u00f3 faz demonstrar a complexidade do tema.\nResumidamente, o objetivo central de uma pol\u00edtica ambiental voltada para os princ\u00edpios da sustentabilidade ser\u00e1 definitivamente a harmonia nas rela\u00e7\u00f5es entre homem-sociedade e natureza, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas antr\u00f3picas socialmente justas e ecologicamente sustent\u00e1veis, como \u00fanica forma de garantir qualidade de vida adequada e permanente \u00e0 esp\u00e9cie humana como um todo.\nPodemos tamb\u00e9m afirmar que, o recente \u201cambientalismo sustentativista\u201d \u00e9 um avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao \u201cpreservacionismo' e o \u201cconservadorismo\u201d estes preocupados t\u00e3o somente com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e com o uso racional dos recursos naturais sem vincular explicitamente a isto \u00e0 equidade social.\nA relev\u00e2ncia de um planejamento, que garanta uma rela\u00e7\u00e3o interdependente entre ocupa\u00e7\u00e3o do solo, apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e todas as atividades antr\u00f3picas. O cuidado com o meio ambiente passa por se envolver na solu\u00e7\u00e3o de problemas como saneamento b\u00e1sico, sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o e todos aqueles necess\u00e1rios a qualidade de vida do homem. A abordagem integrada destes problemas pode nos conduzir a a\u00e7\u00f5es ou solu\u00e7\u00f5es que vizem garantir efici\u00eancia e efic\u00e1cia nos resultados, dentro de uma \u00f3tica hol\u00edstica.\nSegundo Mu\u00f1oz (1993) numa vis\u00e3o a curto prazo \u00e9 freq\u00fcente que as aspira\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e ecol\u00f3gicas apresentem-se como conflitantes. A solu\u00e7\u00e3o impl\u00edcita numa pol\u00edtica ambiental para a sustentabilidade passa pela pr\u00e1tica do planejamento participativo e da negocia\u00e7\u00e3o entre os diferentes atores sociais envolvidos, como instrumentos de solu\u00e7\u00e3o de conflitos para atingir o ideal concreto de desenvolvimento sustent\u00e1vel que a sociedade, nos seus diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o, deseje estabelecer.\nexpans\u00e3o ilimitada do consumo material, o uso indiscriminado dos recursos naturais e o crescimento exponencial da popula\u00e7\u00e3o.\nEstes fatores devem ser enfrentados atrav\u00e9s da conscientiza\u00e7\u00e3o em prol da implanta\u00e7\u00e3o de um estilo n\u00e3o predat\u00f3rio quanto ao uso dos recursos naturais, do desenvolvimento de tecnologias ambientalmente adequadas e de uma \u00e9tica de solidariedade planet\u00e1ria, que n\u00e3o propicie o consumo delet\u00e9rio. H\u00e1, no entanto, que salientar que a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente n\u00e3o se reduz apenas ao uso de tecnologias adequadas, implica tamb\u00e9m e fundamentalmente numa mudan\u00e7a de h\u00e1bitos e atitudes, evitando, por exemplo, desperd\u00edcios de materiais e de energia, buscando a elimina\u00e7\u00e3o do consumo perdul\u00e1rio de uns poucos e o subconsumo de muitos. Mais do que isso, \u00e9 preciso trabalhar no sentido da \u201cconsci\u00eancia social\u201d. Entendendo-se que a consci\u00eancia ecol\u00f3gica al\u00e9m da beleza e sensibilidade pressup\u00f5e a racionalidade e solidariedade.\nNeste contexto, acreditamos que o planejamento praticado de forma participativa, se constitua num poderoso e adequado instrumento, que incorporando a dimens\u00e3o ambiental \u00e0s pol\u00edticas de desenvolvimento seja o elemento constitutivo de uma vis\u00e3o sens\u00edvel tanto aos limites como \u00e0s oportunidades derivadas dos fatores ambientais.\nCabe ressaltar que, a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente n\u00e3o pode ser considerada como uma atividade pr\u00f3pria apenas de um setor espec\u00edfico; tratase pelo contr\u00e1rio, de uma dimens\u00e3o, de uma vis\u00e3o do mundo, que deve permear todas as atividades do homem. Assim traduz-se a necessidade de criar mecanismos de coordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, com participa\u00e7\u00e3o de planejadores, decisores e segmentos organizados da sociedade, incorporando-os no processo de gest\u00e3o racional da natureza.\n\u00c9 priorit\u00e1rio propiciar mecanismos de educa\u00e7\u00e3o, que permitam a popula\u00e7\u00e3o repensar seus h\u00e1bitos e atitudes em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Sem uma mudan\u00e7a interior traduzida na incorpora\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de sustentabilidade ambiental nos afazeres pessoais, dom\u00e9sticos, n\u00e3o haver\u00e1 possibilidades de desenvolvimento real e duradouro.\nN\u00e3o adianta uma preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais desvinculadas da quest\u00e3o social. O atual sistema capitalista apoiado na pura l\u00f3gica do mercado, na financeiriza\u00e7\u00e3o da riqueza, sob a forma monet\u00e1ria deve nos fazer, isso sim, questionar as bases a partir das quais este processo se d\u00e1.\nPois como analisa Kurz (1996), conciliar dinheiro (crescimento equilibrado) e natureza (desenvolvimento sustent\u00e1vel) sobre o pano de fundo de um mercado global pautado pela efici\u00eancia econ\u00f4mica e pelo desafio ecol\u00f3gico, estar-se-\u00e1 apenas inutilmente tentando conciliar lobo e cordeiro.\nPrecisamos eleger, criar um novo modelo. Onde a reforma social seja a base sobre a qual se estruturem as propostas. O homem como o ser a ser sustent\u00e1vel deve implicar em um ambiente igualmente sustent\u00e1vel. A sustentabilidade do ser precede a sustentabilidade do meio.\nAs duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, no entanto, s\u00f3 fez ampliar o processo de acumula\u00e7\u00e3o do capital e da propriedade em geral, mesmo a par dos resultados e efeitos catastr\u00f3ficos que isso representa.\nAlguns polit\u00f3logos da modernidade, como Enzenberger (1995), sustentam que a t\u00e9cnica amplificou a possibilidade de in\u00fameros lugares entrarem em circuitos produtivos jamais sonhados, originando-se assim uma batalha mundial entre os interesses transnacionais, n\u00e3o tanto para a produ\u00e7\u00e3o nem t\u00e3o pouco por espa\u00e7os f\u00edsicos de mercado privado, mas simplesmente para gerar mais capital, que por sua vez gera mais capital. Esta mesma l\u00f3gica insere qualquer espa\u00e7o, principalmente o urbano, no circuito global da produ\u00e7\u00e3o e do consumo e os pa\u00edses pobres passam a ocupar um lugar de expans\u00e3o das possibilidades de lucro com baixo custo.\nO modelo econ\u00f4mico produtivo rege o modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o, estes fen\u00f4menos n\u00e3o s\u00e3o separ\u00e1veis, mas decorrentes e indissoci\u00e1veis. O desenvolvimento do capitalismo, a industrializa\u00e7\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o s\u00e3o um s\u00f3 processo.\nO dif\u00edcil entendimento desse dueto como processo interdependente leva-\nnos a constru\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o t\u00e3o comum hoje em nossa sociedade; pensar a produ\u00e7\u00e3o, a industrializa\u00e7\u00e3o como algo que n\u00e3o pode parar, pois se traduz no retrato do progresso, por outro lado, nossas cidades n\u00e3o podem mais crescer, as grandes metr\u00f3poles tornam-se desagrad\u00e1veis, insalubres e registram grande n\u00famero de indicadores atrelados a n\u00e3o qualidade de vida.\nCabe ent\u00e3o aqui os questionamentos:\nQual a perspectiva de continuidade do processo urbano?\nQue pol\u00edticas nossos governos estar\u00e3o prestes a gerar para organiza\u00e7\u00e3o do mundo completamente urbanizado?\n3\tInstrumentos Urban\u00edsticos: Direitos e Garantia dos Direitos\n3.1\tPlanejamento Urbano no Brasil - Uma trajet\u00f3ria ineficiente\nA ideologia nasce para fazer com que os homens creiam que suas vidas s\u00e3o o que s\u00e3o em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o de certas entidades (a Natureza, os Deuses ou Deus, a Raz\u00e3o ou a Ci\u00eancia, a Sociedade, o Estado) que existem em si e por si e \u00e0s quais \u00e9 leg\u00edtimo e legal que se submetam (...) enquanto n\u00e3o houver um conhecimento da hist\u00f3ria real, enquanto a teoria n\u00e3o mostrar o significado da pr\u00e1tica imediata dos homens, enquanto a experi\u00eancia comum de vida for mantida sem cr\u00edtica e que sem pensamento, a ideologia se manter\u00e1 (CHAU\u00cd, 1981, p. 87).\nAcreditamos que um primeiro passo \u00e9 pensar historicamente a ess\u00eancia da ideologia e a pr\u00e1xis que marcou o planejamento urbano brasileiro, e que perdura at\u00e9 nossos dias, para que reveladas nos oportunizem um estado novo, o nascimento de uma nova vis\u00e3o.\n\u00c9 bastante dif\u00edcil apresentar a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, ou percurso hist\u00f3rico do planejamento urbano no Brasil, pois nele, discurso e pr\u00e1tica se confundem. Comumente o discurso do Estado acerca de sua a\u00e7\u00e3o sobre o urbano \u00e9 por n\u00f3s considerada como sendo a pol\u00edtica p\u00fablica do governo, no campo do planejamento urbano, por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio diferenciar o discurso da a\u00e7\u00e3o real do Estado cujos objetivos, ali\u00e1s, freq\u00fcentemente s\u00e3o ocultos.\nAbordaremos esta problem\u00e1tica atrav\u00e9s de uma linha pontuada por marcos do planejamento urbano no Brasil, partindo do final do s\u00e9culo XIX at\u00e9 os dias de hoje. A hist\u00f3ria do planejamento urbano pode ser concebida em tr\u00eas grandes per\u00edodos:\na) de 1875 a 1930, planos de melhoramentos e embelezamento;\nEmbelezamento\nA id\u00e9ia de embelezamento urbano que nos chegou principalmente atrav\u00e9s da Fran\u00e7a, enfatizava a beleza monumental de origem renascentista.\nO termo embelezar tem enorme resson\u00e2ncia no discurso propagand\u00edstico da\n\u00e9poca. Designa, mais do que a imposi\u00e7\u00e3o de novos valores est\u00e9ticos, a cria\u00e7\u00e3o de uma nova fisionomia arquitet\u00f4nica para a cidade. Encobre, por assim dizer, m\u00faltiplas \"estrat\u00e9gias\". A erradica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora que residia na \u00e1rea central; (...) a mudan\u00e7a de fun\u00e7\u00e3o do centro, atendendo -num plano mais imediato - aos interesses especulativos que cobi\u00e7avam essa \u00e1rea altamente valorizada - num plano mais geral - \u00e0s exig\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o do capital comercial e financeiro; raz\u00f5es ideol\u00f3gicas ligadas ao \"desfrute\" das camadas privilegiadas; raz\u00f5es pol\u00edticas decorrentes de exig\u00eancias espec\u00edficas do estado republicano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela cidade que era a sede do poder pol\u00edtico nacional (BENCHIMOL, 1992, p. 228).\nDurante muito tempo o embelezamento foi meta das interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no n\u00edvel municipal, e foi sobre a \u00f3tica do embelezamento que nasceu o planejamento urbano brasileiro.\nEm 1875 foi produzido o primeiro documento no qual foram utilizados o conceito de plano associado ao espa\u00e7o urbano. Este documento foi criado pela Comiss\u00e3o de Melhoramentos da Cidade do Rio de Janeiro, sendo tamb\u00e9m denominado de \u201cPlano de Engenheiros\u201d ou \u201cProposta de Pereira Passos\u201d e encerrava, segundo Villa\u00e7a apud De\u00e1k (1999), o primeiro plano abrangente a ser feito no Brasil, embora se tratando exclusivamente da reforma do Rio. Este plano foi abandonado, destacando-se, contudo, como base fundamental na elabora\u00e7\u00e3o dos planos subseq\u00fcentes.\nNas tr\u00eas d\u00e9cadas que se seguiram o governo carioca come\u00e7ou a desenvolver e manter uma significativa atividade planejadora. \u201cOs planos eram elaborados, debatidos, contestados, adiados, apoiados, recusados ou executados, revelando ser ineg\u00e1vel que o planejamento (tal como concebido na \u00e9poca) j\u00e1 se havia tornado uma atividade rotineira e importante na administra\u00e7\u00e3o urbana\u201d (VILLA\u00c7A apud DE\u00c1K, 1999, p. 196).\nO per\u00edodo 1875/1930 representou a \u00e9poca na qual a classe dominante brasileira tinha uma proposta urbana, que era apresentada com anteced\u00eancia e debatida abertamente. Suas condi\u00e7\u00f5es de hegemonia eram tais que lhe permitia faze-lo. Manifesta\u00e7\u00f5es dessa hegemonia foram, por exemplo, o slogan \"O Rio civiliza se\", referindo-se \u00e0s reformas de Pereira Passos, cunhada e difundida na \u00e9poca.\nUm bairro inteiro de casebres feios, insalubres, ruins, foi todo comprado por uma poderosa companhia, arrasado, e no local constru\u00eddo um bairro elegante, bonito, confort\u00e1vel em todos os sentidos, realizando a companhia excelente neg\u00f3cio do ponto de vista financeiro (BENCHIMOL, 1992, p.197).\nO Plano de Pereira Passos representa o \u00e1pice desse per\u00edodo. A partir de ent\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de hegemonia da nossa classe dominante no trato do urbano ser\u00e3o cada vez mais dif\u00edceis.\nb) da beleza \u00e0 efici\u00eancia;\nA \u00edntima liga\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o das obras do porto e da cidade fizeram com que a Comiss\u00e3o de Melhoramentos da Cidade do Rio de Janeiro fosse al\u00e9m de planejar ruas e pra\u00e7as, marcando talvez assim o fim do urbanismo embelezador.\nAnuncia-se o per\u00edodo em que as obras de infra-estrutura come\u00e7am a ofuscar a import\u00e2ncia das obras de embelezamento e \u00e9 esta a t\u00f4nica do relat\u00f3rio do prefeito de S\u00e3o Paulo, Raymundo Duprat (1912) que declara que \u201cmais importante que a exist\u00eancia de monumentos e pra\u00e7as, deve-se dar \u00e0 cidade uma disposi\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica\u201d (DUPRAT apud DE\u00c1K, 1999, p. 198).\nAs grandes obras urbanas v\u00e3o privilegiar a constru\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es gerais de produ\u00e7\u00e3o do capital, logo, as obras de infra-estrutura s\u00e3o priorizadas enquanto as de habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o delegadas ao esquecimento.\nIncomodada com a proximidade da cidade oper\u00e1ria (como j\u00e1 colocamos anteriormente) a classe dominante retira-se dos centros das cidades fundando o que podemos chamar no Brasil de cidades jardins, por\u00e9m n\u00e3o abandona a id\u00e9ia de melhor organizar aquele centro onde na realidade dispunha do com\u00e9rcio. J\u00e1 naquela \u00e9poca os interesses imobili\u00e1rios estavam por detr\u00e1s dos grandes projetos urbanos os quais patrocinavam, discutiam, atacavam ou defendiam.\nPara substituir o planejamento antigo reformulam-se os conceitos de \u201cglobal\u201d ou \u201cgeral\u201d de forma a incluir n\u00e3o s\u00f3 mais as \u00e1reas centrais e os bairros de altas rendas, mas tamb\u00e9m todos os aspectos e problemas da cidade.\nO novo discurso j\u00e1 insinuava o \u201ccaos urbano\u201d e indicava a valoriza\u00e7\u00e3o do planejamento, principalmente a longo prazo.\nMas este discurso, que se propaga atravessando d\u00e9cadas \u00e9 usado ali n\u00e3o para justificar as obras que eram executadas, mas para tentar justificar a falta de solu\u00e7\u00f5es e propostas para os problemas que se agravavam em nossas cidades.\nPassa-se da cidade bela a cidade eficiente, por\u00e9m em ambas o\ninteresse imobili\u00e1rio estar\u00e1 sempre presente.\nEste per\u00edodo era marcado pelo antagonismo entre a cidade bela do consumo e a cidade eficiente da produ\u00e7\u00e3o. A reprodu\u00e7\u00e3o do incipiente modelo capitalista e imprime na cidade a marca da produ\u00e7\u00e3o. O mercado imobili\u00e1rio debatia-se e refor\u00e7ando o que na \u00e9poca foi conhecido como o princ\u00edpio da irracionalidade no uso do solo urbano. Como, por exemplo, armaz\u00e9ns e velhos barrac\u00f5es sobreviviam em terras altamente valorizadas, uma vez que estavam dispostos junto \u00e0 \u00e1reas nobres da cidade? Pensar a cidade sobre o ponto de vista econ\u00f4mico \u00e9 marco deste per\u00edodo. Pela primeira vez na hist\u00f3ria do planejamento brasileiro a presen\u00e7a atuante de um economista passa a figurar junto aos engenheiros e arquitetos nos quadros do planejamento.\nc)\tde 1930 a 1990, planos-discursos\nEste per\u00edodo pode, para melhor entendimento ser dividido em tr\u00eas subper\u00edodos:\n1\u00b0) 1930-1965: Urbanismo do Plano Diretor;\n2\u00b0) 1965-1971: Superplanos;\n3\u00b0) 1971-1992: Planos sem mapa.\n1\u00b0) 1930-1965: Urbanismo Multidisciplinar e do Plano Diretor;\nDurante a d\u00e9cada de 1930 entra em voga nos estudos urbanos o que Marilena Chau\u00ed chama de \"lema positivista por excel\u00eancia\": \"saber para prever, prever para prover\" (CHAU\u00cd, 1981, p. 27). Em outras palavras era preciso um conhecimento sistem\u00e1tico da cidade a fim de que se pudesse fazer uma previs\u00e3o cientificamente fundamentada sobre as transforma\u00e7\u00f5es urbanas totalizando na pr\u00e1tica um conjunto de regras e de normas com as quais a a\u00e7\u00e3o controlaria a realidade social.\nPor\u00e9m a d\u00e9cada de 30 \u00e9 caracterizada por uma situa\u00e7\u00e3o certamente transit\u00f3ria de contrastes, de um lado a crescente organiza\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia das classes populares, de outro a fragilidade das classes dominantes. Neste per\u00edodo o pa\u00eds vive uma situa\u00e7\u00e3o na qual nenhum dos grupos econ\u00f4micos det\u00e9m com exclusividade o poder pol\u00edtico. Como exemplo ilustrativo deste momento podemos tomar as id\u00e9ias defendidas por Agache:\nAs cidades-jardim s\u00e3o pequenas aglomera\u00e7\u00f5es sat\u00e9lites criadas perto de grandes centros urbanos [...] possuem como indica o nome, muitos jardins p\u00fablicos e particulares e sua organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 estudada sob o ponto de vista social formando uma entidade completa\u201d. Prossegue ent\u00e3o mais adiante: \u201cA favela tamb\u00e9m \u00e9 uma esp\u00e9cie de cidade sat\u00e9lite de forma\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, que encolheu, de prefer\u00eancia, o alto dos morros, composta por\u00e9m de uma popula\u00e7\u00e3o meio n\u00f4made, avessa a toda e qualquer regra de higiene. (AGACHE apud 1999, p.203).\nOu ainda o que proferiu Salgado Filho ministro do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio do governo Vargas, ao se referir aos favelados:\nMas ser\u00e1 obra social atender-se a esses habitantes das \u201cfavelas\u201d do Distrito Federal que n\u00e3o s\u00e3o, a rigor oper\u00e1rios? [...] todos os indiv\u00edduos que ocupam essas \u201cfavelas\u201d, essas casas, j\u00e1 denominadas de cachorro, n\u00e3o s\u00e3o trabalhadores que vivem de um trabalho honesto [...] pergunto \u00e0 c\u00e2mara: ser\u00e1 obra social fazer-se uma edifica\u00e7\u00e3o para esses vadios? (BMTIC apud BONDUKI, 1994, p.180).\nFazendo uso ideol\u00f3gico do planejamento urbano podemos dizer que esta \u00e9poca procurar\u00e1 legitimar-se por meio das pol\u00edticas habitacionais e por\u00e9m com tais id\u00e9ias \u00e9 f\u00e1cil perceber que os planos n\u00e3o seriam elaborados para serem executados. Um outro exemplo marcante que assinala a inefici\u00eancia do planejamento urbano do per\u00edodo sistematizado no Plano Diretor foi o primeiro Congresso Brasileiro de Urbanismo (1941).\nProblemas das mais diversas naturezas foram abordados, distantes da id\u00e9ia de embelezamento urbano, por\u00e9m totalmente desconectados com a realidade vigente. Os temas abordados tais como Sexualismo e Urbanismo, Higiene Mental e suas liga\u00e7\u00f5es com o Urbanismo, o Urbanismo e a Crian\u00e7a, quest\u00f5es como se o Urbanista deve ser um arquiteto um engenheiro ou um ge\u00f4metra dentre outros s\u00f3 revelam o quanto \u00e0quela classe estava alienado e perdida, sem condi\u00e7\u00f5es alguma de enfrentar os reais problemas de nossas cidades que cresciam assustadoramente, como por exemplo o crescimento descontrolado, a car\u00eancia de habita\u00e7\u00e3o popular, o crescimento das favelas, a falta de um programa de saneamento b\u00e1sico, dentre outros.\n\u201cchic\u201d.\nOs planos, como meios de divulga\u00e7\u00e3o antecipadas de obras, v\u00e3o tornando-se assim, paulatinamente invi\u00e1veis, no entanto, as obras permanecem, o que acaba \u00e9 o plano de obra. Os novos planos passam a figurar como puro discurso, pois a classe dominante n\u00e3o tem propostas para resolver os problemas urbanos que agravam-se cada vez mais.\nOcorre tamb\u00e9m nesta \u00e9poca a divulga\u00e7\u00e3o dos planos para as duas maiores cidades do pa\u00eds, marcando sem d\u00favida uma nova etapa na hist\u00f3ria do planejamento urbano no Brasil.\nA principal novidade que os planos do Rio e S\u00e3o Paulo traziam era o destaque para a infra-estrutura, principalmente a de saneamento e transportes; por\u00e9m havia bastante diferen\u00e7as entre eles.\nO plano Agache vem do espa\u00e7o portando a luz do saber e, num pacote que desaba instantaneamente sobre administra\u00e7\u00e3o municipal. Al\u00e9m da parte da remodela\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, o plano a Agache desenvolve bastante os estudos de abastecimento de \u00e1gua, coleta de esgotos, combate a inunda\u00e7\u00f5es e limpeza p\u00fablica. No final apresenta um detalhado conjunto de leis urban\u00edsticas (inclusive de leis federais para a atingirem todas as cidades do pa\u00eds) versando sobre loteamentos, desapropria\u00e7\u00f5es, gabaritos, edifica\u00e7\u00f5es e est\u00e9tica urbana. H\u00e1 tamb\u00e9m estudos sobre planos de habita\u00e7\u00e3o para as classes oper\u00e1rias(com uma pol\u00edtica \"destrutiva\", para as anti-higi\u00eanica e, uma \"construtiva\", para as sadias e a pre\u00e7os m\u00f3dicos) inclu\u00eddo considera\u00e7\u00f5es sobre \"empr\u00e9stimos a taxas m\u00ednimas\", financiamentos e subven\u00e7\u00f5es \"a sociedades construtoras, limitando-lhe o rendimento\", e a cooperativas. O zoneamento n\u00e3o \u00e9 desenvolvido. O plano Agache \u00e9 o primeiro do superplanos. O de Prestes Maia \u00e9 o \u00faltimo dos planos de melhoramentos e embelezamento. Ambos encerram um _per\u00edodo dos planos de melhoramentos e embelezamento (VILLA\u00c7A apud DE\u00c1K, 1999, p. 207).\nCome\u00e7a a se gestar neste per\u00edodo (segunda metade do s\u00e9culo XX) um novo discurso pronunciado por lideran\u00e7as pol\u00edticas e sociais, sendo usado para mais uma vez tentar justificar n\u00e3o as obras que eram executadas mas a falta de solu\u00e7\u00f5es para os problemas urbanos. O \"Caos urbano\", o crescimento descontrolado, a necessidade de um novo tipo de planejamento s\u00e3o a t\u00f4nica deste novo per\u00edodo.\n2\u00b0) de 1965 a 1971: Planejamento Integrado e os Superplanos\nOs planos n\u00e3o poderiam mais se limitaram a obras de remodela\u00e7\u00e3o urbana, deveriam isto sim ser integrados tanto do ponto de vista espacial, atingindo e integrando toda a cidade. Do ponto de vista interdisciplinar os problemas urbanos n\u00e3o poderiam mais se encerrar no \u00e2mbito da engenharia e da arquitetura. A cidade tem que ser vista como um organismo econ\u00f4mico e social, gerenciado por um aparato pol\u00edtico-institucional.\nCentrado nas id\u00e9ias de globalidade, de sofistica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e de interdisciplinaridade do planejamento os superplanos, podemos dizer, que se caracterizam por:\n-\tSua complexidade, uma vez que eram elaborados fora das administra\u00e7\u00f5es municipais, e, por outro lado, tamb\u00e9m fora dos interesses da classe dominante. Estes planos passam, no entanto, a despejar sobre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica um verdadeiro comp\u00eandio de c\u00e1lculos, padr\u00f5es t\u00e9cnicos, modelos a serem seguidos, recomenda\u00e7\u00f5es e um cabedal sem fim de leis, que para serem absorvidos pelos \u00f3rg\u00e3os competentes pressuporiam sua total paralisa\u00e7\u00e3o no sentido de estud\u00e1-los e debat\u00ea-los. Considerando que as possibilidades de discord\u00e2ncia seriam inerentes a esse processo, fica claro perceber o qu\u00e3o invi\u00e1vel torna-se essa id\u00e9ia de proposta t\u00e9cnica, defasada dos aspectos pol\u00edticos.\nUm outro fator desagregador desse tipo de planejamento, \u00e9 que quanto mais abrangente ficavam os planos menores eram as reais possibilidades de se tornarem o instrumento adequado para a integra\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica da \u00e9poca j\u00e1 vinha sendo crescentemente setorizada e especializada e os planos emitiam em larga escala recomenda\u00e7\u00f5es aos mais variados \u00f3rg\u00e3os das esferas municipais, estaduais e federais.\n-\tA id\u00e9ia de aprova\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos planos integrados \u00e9 outra manifesta\u00e7\u00e3o de sua aliena\u00e7\u00e3o, pois estes, como j\u00e1 dissemos, apresentavam uma enorme quantidade de recomenda\u00e7\u00f5es sobre todos os aspectos da cidade. Por\u00e9m essas recomenda\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram vinculadas nem \u00e0 obra espec\u00edficas, nem a leis, nem t\u00e3o pouco endere\u00e7adas a um \u00f3rg\u00e3o espec\u00edfico ao qual caberia execut\u00e1-la.\nEnt\u00e3o, como aprov\u00e1-las? Como execut\u00e1-las?\nUm exemplo elucidativo de deste tipo de planejamento foi o plano de Doxiadis para o Rio de Janeiro. Todo redigido em ingl\u00eas, contando mais de 500 p\u00e1ginas, onde um dos itens de recomenda\u00e7\u00f5es versa sobre sua validade enquanto lei que deve ser aprovada. Na mesma, um par\u00eantese demonstra que a lei n\u00e3o deve ser uma camisa de for\u00e7a, mas apenas um guia. Estava oficialmente registrada a lei da \"obedi\u00eancia flex\u00edvel\".\nCabe ressaltar aqui, que alguns outros planos continham propostas de leis claras por\u00e9m exaustivas em quantidade e abrang\u00eancia e que somente numa Ditadura, uma C\u00e2mara Municipal poderia aprovar rapidamente tamanho e t\u00e3o complexo comp\u00eandio de leis.\nO Plano Urban\u00edstico B\u00e1sico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo (PUB) foi contratado em mar\u00e7o de 1968 e o trabalho foi entregue no in\u00edcio de 1969. Nesse mesmo ano findou-se a gest\u00e3o de Faria lima. Das mesas do cons\u00f3rcio foi direto para as prateleiras da prefeitura, com todas as suas 3400 p\u00e1ginas. (...) O PUB passou para as gavetas da prefeitura de S\u00e3o Paulo como o Plan for Urban passou para as gavetas de estado da Guanabara, e tudo foi esquecido (VILLA\u00c7A apud DE\u00c1K, 1999, p. 203).\nA quest\u00e3o internalizada entretanto, era que quanto mais complexos e abrangentes os planos se tornavam, mais crescia a variedade de problemas sociais nos quais estes se envolviam, e, com isso mais se distanciavam dos interesses reais da classe dominante e portanto das suas possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o.\n3\u00b0) de 1971 a 1992: o plano sem mapa\nCom a express\u00e3o \u201cplanos sem mapa\u201d, pretendeu-se designar o novo tipo de plano que a ideologia dominante criou, nas suas constantes tentativas de dar a impress\u00e3o de que tudo estava sob controle, que estava cuidando do planejamento e aperfei\u00e7oando-o continuamente. O novo tipo de plano apresenta apenas pol\u00edticas, diretrizes e objetivos. Com isto elimina as disc\u00f3rdias e oculta os conflitos. O diagn\u00f3stico, os mapas e as estat\u00edsticas s\u00e3o aqui completamente dispensados. Essa id\u00e9ia de um plano contendo somente diretrizes b\u00e1sicas, vem atender novamente aos interesses da classe dominante, uma vez que est\u00e1 pautado em diretrizes e associado a um posterior detalhamento, que certamente n\u00e3o ocorre.\nNo plano de diretrizes abrem-se propostas das mais variadas naturezas abordando diferentes assuntos como por exemplo desde tarifa de transporte \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da propriedade. Estes planos de diretrizes gerais foram os planos predestinados \u00e0s prateleiras.\nFrente ao exposto como trajet\u00f3ria do planejamento urbano brasileiro fica f\u00e1cil constatar que em pelo 120 anos o planejamento urbano brasileiro encarnado na id\u00e9ia de um plano n\u00e3o atingiu os objetivos que se prop\u00f4s. Podemos dizer que neste processo os planos passam a ser encarados e avaliados n\u00e3o por seus efeitos, n\u00e3o por suas capacidades reais de orientar a a\u00e7\u00e3o do estado, mas por suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, sua l\u00f3gica, seus aspectos t\u00e9cnicos, pelo m\u00e9rito de suas propostas idealizadas, independentemente sua operacionaliza\u00e7\u00e3o.\nO planejamento urbano passa a ser uma a atividade intelectual pura. Os planejadores s\u00e3o vistos como profissionais encarregados de pensar, apenas pensar sobre a cidade. E como diz De\u00e1k (1999) esses profissionais na maioria das vezes est\u00e3o de tal maneira afastados da administra\u00e7\u00e3o e muito mais grave, dos problemas reais da cidade que freq\u00fcentemente s\u00e3o rotulados de poetas.\n\u00c9 ilus\u00f3rio pensar que algum plano destas \u00faltimas d\u00e9cadas tenha realmente implantado \"concep\u00e7\u00f5es de cidade\", \"pressupostos urban\u00edsticos\", \"estrat\u00e9gias\" ou \"pol\u00edticas p\u00fablicas\", de outra maneira estar\u00edamos aceitando o discurso e levando-o a s\u00e9rio; seria pensar os planos como verdadeiros e acreditar que foram pensados como o real objetivo de atingir as metas que anunciavam. Por\u00e9m cabe destacar que o zoneamento \u00e9 o \u00fanico aspecto do planejamento urbano brasileiro que tem sido vivo e conseq\u00fcente, embora sabidamente elitista (MARICATO, 2001).\nCabe tamb\u00e9m ressaltar que al\u00e9m do zoneamento, alguns planos e pol\u00edticas nacionais, setoriais e regionais como transporte, energia e saneamento foram levados a s\u00e9rio por seus governantes e idealizadores o que j\u00e1 n\u00e3o aconteceu com os planos urbanos em especial os metropolitanos. O plano de metas de Juscelino Kubitschek, a exemplo do que foi dito, refletia sua vontade e as reais propostas que a burguesia hegem\u00f4nica apresentava para o pa\u00eds.\npodemos perceber a maioria dos planos mofaram em gavetas e pastas se perpetuando t\u00e3o somente como obras de refer\u00eancia.\nDiante de tais constata\u00e7\u00f5es algumas perguntas nos voltam como inevit\u00e1veis: o que faltou para que estes planos diretores como estruturas legais fossem implantados? E como entender, nos dias de hoje, a sobreviv\u00eancia da id\u00e9ia de Plano Diretor como algo importante e conseq\u00fcente apesar de seus incont\u00e1veis fracassos?\nComo um encaminhamento de resposta a primeira pergunta talvez possamos referenciar Marx e Engels quando dizem que: \"cada nova classe no poder \u00e9 obrigada, quanto mais n\u00e3o seja para atingir seus fins, a representar o seu interesse como sendo interesse comum a todos os membros da sociedade...\" dar a seus pensamentos a forma da universalidade, a represent\u00e1-los como sendo os \u00fanicos razo\u00e1veis, os \u00fanicos verdadeiramente v\u00e1lidos (s.d, os p.57).\nNos parece claro perceber que a falta de legitimidade social destes planos, atrelada, \u00e9 \u00f3bvio, ao crescimento da consci\u00eancia popular urbana no Brasil com o fortalecimento dos movimentos populares, come\u00e7ava a impedir a a\u00e7\u00e3o da classe dominante culminada por seus planos diretores.\nAs popula\u00e7\u00f5es urbanas marginalizadas, os milh\u00f5es de clandestinos manifestava-se, pressionando as for\u00e7as do atraso e trazendo \u00e0 luz aquilo que os v\u00e1rios tipos de planos diretores vinham ocultando havia d\u00e9cadas. N\u00e3o reivindicaram planos diretores, pois estavam conscientes de que eles vinham servindo apenas para tentar perpetuar a inani\u00e7\u00e3o do Estado. (DE\u00c1K, 1999, p. 232)\nOs anos 1970 marcam uma nova etapa na consci\u00eancia popular urbana no Brasil, com o fortalecimento dos movimentos populares que cresciam muito em organiza\u00e7\u00e3o, ades\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o, chegando aos anos 80 a influenciar na elabora\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Por\u00e9m diante desta mobiliza\u00e7\u00e3o popular dos anos 80 a fac\u00e7\u00e3o da classe dominante com interesse no espa\u00e7o urbano reage novamente com a id\u00e9ia de um Plano Diretor (artigo 182 par 1\u00b0) exig\u00eancia constitucional desse plano para cidades com mais de 20.000 habitantes.\na propriedade urbana est\u00e1 ou n\u00e3o cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o social. As dificuldades e obst\u00e1culos legais foram muitos pois a lei federal (Estatuto da Cidade) mencionada no artigo 182, e que seria um instrumento necess\u00e1rio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios dispositivos que marcavam o avan\u00e7o das conquistas populares na esfera do urbano, ficou por mais de dez anos tramitando no Legislativo Federal como projeto de lei n\u00b0 181/1989 at\u00e9 ser regulamentada e aprovada em julho de 2001.\nFinalmente, a d\u00e9cada de 1990 marca o fim de um per\u00edodo na hist\u00f3ria do planejamento urbano, pois se inicia seu processo de politiza\u00e7\u00e3o conseq\u00fcente do avan\u00e7o da consci\u00eancia organiza\u00e7\u00e3o popular. Esta politiza\u00e7\u00e3o fica bastante evidente por ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de alguns planos e dos conte\u00fados e debates travados nestes. A recusa de um diagn\u00f3stico t\u00e9cnico como revelador dos problemas urbanos n\u00e3o satisfazia mais a popula\u00e7\u00e3o pois esta estava cansada de saber de seus problemas.\nFrases como: \"Expert \u00e9 aquele a quem o problema diz respeito \"pichada nas paredes da C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Paulo por ocasi\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o denominada Profitop\u00f3lis com elabora\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federal da Alemanha, revela um profundo descr\u00e9dito ao diagn\u00f3stico t\u00e9cnico convencional, geralmente elaborado por escrit\u00f3rios, departamentos por demais distantes do problema local (caso tamb\u00e9m dos planos de diagn\u00f3sticos feitos por escritores estrangeiros para as grandes metr\u00f3poles brasileiras. Exemplos: Dox\u00edadis, Agache, entre outros.).\nO in\u00edcio da politiza\u00e7\u00e3o dos planos se caracteriza pelos debates e processos de negocia\u00e7\u00e3o de natureza pol\u00edtica entre interesses que aparecem claramente como conflitantes. \u00c9 bastante significativo que tenham sido aspectos urban\u00edsticos referentes ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, os que mais pol\u00eamica geraram impedindo a aprova\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios planos diretores, ou ainda instalando um processo de descumprimento de planos aprovados no que se refere \u00e0 designa\u00e7\u00e3o prevista pela lei de zoneamento. Estas a\u00e7\u00f5es finalmente s\u00e3o desveladas vindo \u00e0 tona um aspecto que vinha sendo ocultado (durante quase 100 anos) pelo Plano Diretor: os interesses vinculados ao espa\u00e7o urbano.\nsim, estar nas plataformas dos movimentos populares e dos partidos pol\u00edticos.\nO \"Estatuto da Cidade\", com a regulamenta\u00e7\u00e3o do artigo 182, \u00e9 uma frente que se abre, talvez a mais importante, pois dela acreditamos, dependa a futura credibilidade dos Planos Diretores.\nO s\u00e9culo XXI\nRapidez e intensidade caracterizaram o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o desde praticamente o ter\u00e7o inicial do s\u00e9culo passado. Foi a partir da\u00ed que a escala alcan\u00e7ada pela urbaniza\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a provocar iniciativas por parte do estado e modifica\u00e7\u00f5es na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; um dos resultados neste sentido foi o aparecimento de uma nova atividade governamental (planejamento urbano) com finalidade espec\u00edfica de tratar dessas novas entidades que estavam surgindo: as aglomera\u00e7\u00f5es urbanas.\nPor\u00e9m os abundantes exemplos de planos urbanos que ficaram no papel e os n\u00e3o menos abundantes exemplos de leis que n\u00e3o s\u00e3o seguidas exigem uma nova atitude em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento urbano. Os planos diretores, como diz Rolnik (1997), de modo geral, n\u00e3o escapam de um destino tradicional: boas inten\u00e7\u00f5es descoladas de implementa\u00e7\u00e3o.\nA dist\u00e2ncia entre plano e gest\u00e3o se presta ainda ao papel ideol\u00f3gico de encobrir com palavras e conceitos modernos (e mais recentemente p\u00f3s-modernos), pr\u00e1ticas arcaicas: a) as obras s\u00e3o definidas pelas megaempreiteiras que financiam as campanhas eleitorais; b) suas localiza\u00e7\u00f5es obedecem \u00e0 l\u00f3gica da extra\u00e7\u00e3o de renda imobili\u00e1ria e do bem-estar da cidade oficial; c) o conjunto delas forma um cen\u00e1rio segregado marcado por simbologia exclusiva; d) as leis se aplicam a uma parte apenas da cidade: a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 discriminat\u00f3ria; e e) a pol\u00edtica habitacional inexiste ou \u00e9 constitu\u00edda apenas por a\u00e7\u00f5es pontuais compensat\u00f3rias. (MARICATO, 2001, p. 116).\nO descasamento entre lei e gest\u00e3o, deve ser superado, mas para que isso ocorra \u00e9 necess\u00e1rio que os planos deixem de ser traduzidos apenas por seu car\u00e1ter normativo, que se esgota na aprova\u00e7\u00e3o de uma lei, mas que estes sejam comprometidos com um processo, com uma esfera de gest\u00e3o democr\u00e1tica que possa constantemente corrigir seus rumos.\narticula\u00e7\u00f5es voltadas a uma revis\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0 cidade e sua constitucional fun\u00e7\u00e3o social.\nImplica, em outras palavras, pensar uma gest\u00e3o mais democr\u00e1tica das cidades, um planejamento urbano \u00e9tico, o direito \u00e0 cidadania e condi\u00e7\u00f5es de vida digna para todos os cidad\u00e3os. O que nos \u00faltimos anos tem se apresentado como inovador, \u00e9 o tratamento destas quest\u00f5es espec\u00edficas de forma integrada e sist\u00eamica, tendo a din\u00e2mica urbana como refer\u00eancia.\nO s\u00e9culo XXI desponta com uma nova modalidade de concep\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, pautada por uma pol\u00edtica redistributiva, com grande influ\u00eancia na constituinte de 1986, onde o foco de interven\u00e7\u00e3o \u00e9 a propriedade privada da terra, o uso do solo urbano e a participa\u00e7\u00e3o direta das camadas populares na gest\u00e3o da cidade (ROLNIK, 1997)\nEm v\u00e1rias cidades importantes do pa\u00eds como Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo e Porto Alegre (esta \u00faltima tomada como exemplo mundial de reforma urbana) os planos diretores v\u00eam colocando a reforma urbana redistributiva como elemento do planejamento, com \u00eanfase na quest\u00e3o social.\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 nos artigos 182, 183 d\u00e1 origem a lei n\u00b0 10.257 de 10 de julho de 2001, conhecida como Estatuto da Cidade, constituindo sem d\u00favida alguma, um dos maiores avan\u00e7os legislativos concretizados nos \u00faltimos anos.\nA despeito das cr\u00edticas que possa se fazer sobre os trabalhos do poder constituinte e de seu resultado, n\u00e3o podemos esquecer o significado pol\u00edtico-social que a constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988 representou e representa na hist\u00f3ria pol\u00edtica da cidadania nacional.\nEsta carta pol\u00edtica facilita a forma\u00e7\u00e3o de novos sujeitos sociais, alarga o processo de produ\u00e7\u00e3o normativa, introduz inova\u00e7\u00f5es no direito processual, adensa os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, revela o alcance dos direitos sociais, assegurando novos direitos coletivos e instaura caminhos para pol\u00edticas urbanas objetivas (LEAL, 1998, p. 99).\nO Estado tem fun\u00e7\u00e3o fundamental nesse processo, por\u00e9m dentro de um novo contexto n\u00e3o mais exercendo sua tend\u00eancia autorit\u00e1ria. A sobreposi\u00e7\u00e3o de seus atos ao consentimento do cidad\u00e3o deve aqui ser substitu\u00edda por um novo modelo de gest\u00e3o do interesse p\u00fablico, em que o papel do cidad\u00e3o \u00e9 valorizado como colaborador, co-gestor, prestador e fiscalizador das atividades\nda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, cabendo ao Estado as atribui\u00e7\u00f5es constitucionais atinentes \u00e0 garantia e concretude destas esferas p\u00fablicas democr\u00e1ticas como reais mecanismos de gest\u00e3o, de modo que suas atividades sejam integradas com as prioridades sociais estabelecidas nessas inst\u00e2ncias. Acreditamos que este seja o caminho que ir\u00e1 equacionar a velha quest\u00e3o da governabilidade x legitimidade.\nO destino atual do planejamento urbano brasileiro, seu perfil, a credibilidade dos Planos Diretores est\u00e3o diretamente ligados aos avan\u00e7os da consci\u00eancia de classe, da organiza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico das classes populares que ao elaborarem, executarem e acompanharem um Plano Diretor-processo n\u00e3o ter\u00e3o como resultado imediato um produto t\u00e9cnico e sim ingressam num processo infindo de consci\u00eancia do querer decis\u00f3rio para seu espa\u00e7o, e como tais v\u00e3o legitimando a a\u00e7\u00e3o para que esta posteriormente incorpore a forma da lei. A legitimidade social deve ao nosso ver preceder a legalidade de qualquer processo.\n3.2\tLegalidade X Legitimidade - Um impasse do planejamento urbano brasileiro\n\u201c[...] os Direitos s\u00e3o garantias, e as garantias s\u00e3o Direitos\u201d (CADEMARTORI, 1999, p. 84) este trocadilho inicial parece nortear o aparato pol\u00edtico-jur\u00eddico brasileiro.\n[...] a explicita\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pol\u00edtica do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o levou ao reconhecimento inquestion\u00e1vel de que a cidade e a cidadania s\u00e3o o mesmo tema, com o que a discuss\u00e3o sobre o planejamento urbano - seus princ\u00edpios, metodologias, estrat\u00e9gias e instrumentos - n\u00e3o pode mais ser dissociada da discuss\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-institucionais-legais de gest\u00e3o das cidades (FERNANDES, 2001, p. 72).\nNossas cidades s\u00e3o m\u00e1quinas produtoras de irregularidades. No centro dessa problem\u00e1tica est\u00e1 o n\u00f3 da valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e imobili\u00e1ria que ajuda a definir quem se apropria dos ganhos imobili\u00e1rios e ajuda a definir tamb\u00e9m quem tem o direito \u00e0 cidade ou ao ex\u00edlio urbano na n\u00e3o-cidade (MARICATO, 2001, p.94).\nN\u00e3o \u00e9 por falta de planos e leis que nossas cidades tomaram o rumo que\ntomaram. No amplo arcabou\u00e7o da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica existente est\u00e3o dispon\u00edveis instrumentos capazes de garantir a promessa de todo o Plano Diretor, no sentido de um desenvolvimento urbano harm\u00f4nico, equilibrado, sustent\u00e1vel; e outros qualificativos semelhantes que invariavelmente se apresentam nas introdu\u00e7\u00f5es de qualquer Plano Diretor. A lei de zoneamento, por exemplo, acess\u00edvel a poucos especialistas, vem demonstrar at\u00e9 que ponto pode chegar o grau de detalhismo e t\u00e9cnica da legisla\u00e7\u00e3o; o problema \u00e9 traduzido, somente quando percebemos que este instrumento s\u00f3 vigora no papel pois na pr\u00e1tica a lei n\u00e3o se efetua. \u00c9 comum constatarmos que em grande parte das cidades o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo se d\u00e1 sob uma total aus\u00eancia de regras, tratando-se na maioria das vezes, \u00e9 l\u00f3gico, de zonas que n\u00e3o foram atingidas pelo alvo do mercado imobili\u00e1rio, pois quanto mais valorizada for uma \u00e1rea para este mercado maior e mais detalhada ser\u00e1 sua legisla\u00e7\u00e3o. Cabendo ressaltar que isto n\u00e3o impede que esta lei continue a ser burlada.\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo obedece a uma estrutura informal de poder: a lei de mercado precede a lei/norma jur\u00eddica. Esta \u00e9 aplicada de forma arbitr\u00e1ria. A ilegalidade \u00e9 tolerada porque \u00e9 v\u00e1lvula de escape para um mercado fundi\u00e1rio altamente especulativo. Tanto a argumenta\u00e7\u00e3o de cunho liberal quanto a estatizante s\u00e3o utilizadas para assegurar manuten\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios. Regula\u00e7\u00e3o exagerada convive com total laissez faire em diferentes \u00e1reas de uma mesma cidade (...) as novas favelas e loteamentos ilegais surgem nas terras vazias desprezadas pelo mercado imobili\u00e1rio privado. N\u00e3o \u00e9 por outro motivo que as favelas se multiplicam em \u00e1reas p\u00fablicas, \u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis sobre as quais incidem leis protecionistas como \u00e9 o caso das \u00e1reas non edificandi nas beiras dos c\u00f3rregos (Lei federal 6.766/79). Nas terras vazias situadas em regi\u00f5es valorizadas pelo mercado imobili\u00e1rio, at\u00e9 mesmo quando s\u00e3o p\u00fablicas, a invas\u00e3o n\u00e3o \u00e9 admitida. A\u00ed o poder de pol\u00edcia municipal \u00e9 exercido e as normas se aplicam (MARICATO, 2001, p. 83).\nUm problema ent\u00e3o se apresenta para n\u00f3s:\nSe n\u00e3o temos falta de leis que orientem o rumo urbano, garantindo seu desenvolvimento equilibrado, ent\u00e3o qual a verdadeira efic\u00e1cia destas e porque tais normas n\u00e3o s\u00e3o aplicadas em sua amplitude? As solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem passar por elencar mais leis e aparatos jur\u00eddicos de forma a nos proteger e garantir. A nosso ver o problema parece ser de ordem operacional, temos instrumentos e n\u00e3o conseguimos oper\u00e1-los com efici\u00eancia; as leis, como instrumentos legais, n\u00e3o gozam de legitimidade, n\u00e3o s\u00e3o operacionalizadas, fazendo-nos recorrer ao velho chav\u00e3o: a falta de vontade pol\u00edtica de nossos\ngovernos; a inoperabilidade destes em se tratando da quest\u00e3o urbana; a reclama\u00e7\u00e3o por maior fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, como agentes capazes de garantir o cumprimento da lei \u00e9 uma t\u00f4nica neste quadro. Por\u00e9m, esta interven\u00e7\u00e3o com monop\u00f3lio do Estado (autoridade pol\u00edtico-administrativa) na gest\u00e3o urbana brasileira, como j\u00e1 foi poss\u00edvel observar s\u00f3 beneficiou a maximiza\u00e7\u00e3o da rentabilidade, gerindo o retorno dos investimentos de forma a garantir sempre mais rentabilidade; definindo assim conseq\u00fcentemente a forma de ocupa\u00e7\u00e3o da terra urbana - modelo segregacionista.\nA solu\u00e7\u00e3o, portanto, n\u00e3o parece estar no suporte de um Estado forte e regulador. Nossos problemas n\u00e3o se traduzem, nem pela falta de instrumentos jur\u00eddicos urban\u00edsticos, nem pela atua\u00e7\u00e3o de um Estado forte, regulador, disponibilizando instrumentos mais aperfei\u00e7oados ou virtuosos.\nA quest\u00e3o central n\u00e3o \u00e9 a t\u00e9cnica, a lei ou a for\u00e7a pol\u00edtica dos governos, mas sim a ilegitimidade conferida a estes poderes.\nMuitos governos por meio de seus planos urbanos, t\u00eam ou tiveram a pretens\u00e3o de dar rumos \u00e0 esfera urban\u00edstica sem enfrentar quest\u00f5es sociais, transformando apenas o ambiente constru\u00eddo.\n\u201cNenhum instrumento \u00e9 adequado em si, mas depende de sua finalidade e opera\u00e7\u00e3o. Nenhuma virtualidade t\u00e9cnica substitui o controle social sobre esta pr\u00e1tica\u201d (MARICATO, 2001, p. 96).\nA ilegitimidade proferida na realidade \u00e9 reveladora da falta de envolvimento social, popular nos processos de regula\u00e7\u00e3o urbana.\n3.3\tLegalidade e Legitimidade discuss\u00e3o de alguns conceitos\nO poder nunca se ap\u00f3ia exclusivamente na for\u00e7a. \u00c9 impens\u00e1vel uma rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que descanse exclusivamente na coer\u00e7\u00e3o dos s\u00faditos, mas antes exige-se uma fundamenta\u00e7\u00e3o para o mesmo. Com efeito a for\u00e7a \u00e9 elemento indispens\u00e1vel para o exerc\u00edcio do poder, mas ela nunca pode ser o seu fundamento exclusivo. Assim, a for\u00e7a \u00e9 fator necess\u00e1rio do poder, mas nunca suficiente por si s\u00f3 para obter uma rela\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00e3o pol\u00edtica por parte dos s\u00faditos (CADEMARTORI, 1999, p. 91).\nBobbio vai mais al\u00e9m, entende que o problema dessa obriga\u00e7\u00e3o pol\u00edtica,\n(...) pode ser posto como uma an\u00e1lise das raz\u00f5es pelas quais se obedece aos comandos de quem det\u00e9m um certo tipo de poder ou como determina\u00e7\u00e3o dos casos em que se deve obedecer e dos casos em que \u00e9 l\u00edcita a desobedi\u00eancia\nA an\u00e1lise das raz\u00f5es de obedi\u00eancia tem sido posta ao longo da hist\u00f3ria do pensamento pol\u00edtico por v\u00e1rios autores, que se preocuparam n\u00e3o s\u00f3 com a descri\u00e7\u00e3o do poder (enquanto lei), mas tamb\u00e9m da sua justifica\u00e7\u00e3o, aceitabilidade ou melhor, da sua legitimidade.\nA defini\u00e7\u00e3o do Estado como Democr\u00e1tico e de Direito (artigo 1\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o) pressup\u00f5e o reconhecimento de duas ordens distintas de refer\u00eancia \u00e9tica: a \u00e9tico pol\u00edtica e a \u00e9tico-jur\u00eddica. \u00c0 ordem \u00e9tico-jur\u00eddica corresponde o conceito de legalidade e \u00e0 ordem \u00e9tico pol\u00edtica o conceito de legitimidade.\nHistoricamente as duas ordens t\u00eam aparecido confundidas e raramente distinguidas; ocorrendo desde o Direito Romano at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII onde come\u00e7am os debates p\u00f3s-revolucion\u00e1rios sobre a legitimidade da monarquia francesa. Mas somente em 1922 \u00e9 que a sociologia, atrav\u00e9s da obra de Max Weber (teoria weberiana) faz a conex\u00e3o entre os dois conceitos: a legalidade seria uma legitimidade objetivamente garantida. Em outras palavras a lei (legalidade) seria a garantia das necessidades, dos direitos requeridos (legitimidade).\nA legitimidade na \u00f3tica weberiana refere-se a raz\u00f5es de obedi\u00eancia, motivos pelos quais justificam-se os comandos, ou melhor, sua ades\u00e3o. Recentemente Bobbio (1987) burilou o conceito weberiano, colocando sobre o dinamismo existente entre as rela\u00e7\u00f5es das duas ordens, observando que nenhuma delas \u00e9 est\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o aos fatos sociais e muito menos entre si; destacando o papel do consenso, como t\u00e9cnica social imprescind\u00edvel \u00e0 din\u00e2mica pol\u00edtica (da legitimidade), para objetivar-se numa din\u00e2mica jur\u00eddica (da legalidade), possibilitando um equil\u00edbrio, evitando o clima de tens\u00e3o e garantindo o respeito, o ajustamento dos valores que correspondem no sentimento coletivo \u00e0 aspira\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a.\nlegalidade e necessitam funcionar com alto n\u00edvel de coer\u00e7\u00e3o\u201d (MOREIRA NETO, 2001, p. 7).\n\u00c9 necess\u00e1rio, no entanto, para trabalhar conceitos como legalidade e legitimidade que se venha buscar tamb\u00e9m o entendimento do que vem a ser interesse p\u00fablico. Pois o estado administrativo democr\u00e1tico (em nosso foco, por exemplo, os \u00f3rg\u00e3os ligados ao planejamento urbano) deveria beneficiar-se atrav\u00e9s de instrumentos legais (leis), na regula\u00e7\u00e3o dos interesses p\u00fablicos, e seu respaldo se afirmaria segundo a legitimidade que estes instrumentos alcan\u00e7ariam, ou seja, o quanto, ao serem cumpridas as leis, estas espelham na realidade o interesse (p\u00fablico popular); caso contr\u00e1rio podemos dizer que o estado sofre com a falta de reconhecimento pol\u00edtico; seja pela aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o, clareza, inten\u00e7\u00e3o, abertura e etc que s\u00e3o t\u00e3o importantes para sua manuten\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 pol\u00edtica cabe a arte de interpretar os interesses da sociedade e de chegar a decis\u00f5es capazes de satisfaz\u00ea-los; ao direito, a n\u00e3o menos dif\u00edcil arte de cristalizar em normas de observ\u00e2ncia geral e obrigat\u00f3ria as viv\u00eancias sociais. A capta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos interesses da sociedade \u00e9 imediata e define a legitimidade enquanto a cristaliza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica desses interesses \u00e9 mediata e define a legalidade. (MOREIRA NETO, 2001, p. 13).\nA legitimidade pressup\u00f5e, portanto, a capacidade do sistema pol\u00edtico para criar e manter a cren\u00e7a de que as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas existentes s\u00e3o as mais convenientes \u00e0 sociedade; j\u00e1 a legalidade pode ser entendida como a a\u00e7\u00e3o conforme a lei.\nPelo at\u00e9 aqui exposto \u00e9 f\u00e1cil pensar que a legitimidade deveria preceder a legalidade, por\u00e9m no quadro de uma leitura hist\u00f3rica vamos perceber que tanto a legitimidade precedeu a legalidade, como por vezes, a legitimidade foi ilegal e a legalidade foi ileg\u00edtima, numa evolu\u00e7\u00e3o secular, ora paralela, ora divergente e ora convergente, conforme as \u00e9pocas e as sociedades at\u00e9 que se faz sentir em nossos dias uma nov\u00edssima necessidade social: a de concili\u00e1-las.\nCom a consci\u00eancia desse fundamental interesse conciliat\u00f3rio estrutura-se o conceito constitucionalizado do Estado Democr\u00e1tico de Direito, fundindo uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica submetida simultaneamente \u00e0 lei - o Estado de Direito- e ao interesse social prevalecente- o Estado Democr\u00e1tico.\nSegundo Moreira Neto (2001), a submiss\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ao direito\ntrouxe como conseq\u00fc\u00eancia a unifica\u00e7\u00e3o dos interesses sociais pol\u00edtica e juridicamente definidos de nossa sociedade, surgindo assim o conceito de interesse p\u00fablico como \u201cinteresses coletivos gerais que a sociedade comete ao Estado, para que ele os satisfa\u00e7a, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica juridicamente embasada (constitui\u00e7\u00e3o da lei) ou atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o jur\u00eddica politicamente fundada (aplica\u00e7\u00e3o da lei)\u201d (MOREIRA NETO, 2001, p. 7).\nO interesse p\u00fablico, antes ou depois de legislado, \u00e9 sempre o padr\u00e3o de legitimidade. Bobbio (1987) coloca que a legitimidade \u00e9 muito mais ampla que a legalidade, simplesmente porque \u00e9 imposs\u00edvel em qualquer sociedade, que a lei defina exaustivamente todas as hip\u00f3teses do interesse p\u00fablico. A simples constata\u00e7\u00e3o, dessa realidade, segundo o autor, traz como imperiosa a necessidade da permanente integra\u00e7\u00e3o positiva da legitimidade na a\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do estado.\nN\u00e3o podemos ignorar as vig\u00eancias sociais emergentes como o interesse p\u00fablico, tanto em termos da legalidade quanto da legitimidade. As manifesta\u00e7\u00f5es infraconstitucionais de n\u00edvel em n\u00edvel tornam-se cada vez mais vinculadas \u00e0 gradual redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o decis\u00f3rio aberto somente a legisladores, administradores e julgadores.\n\u00c9 necess\u00e1rio que a Popula\u00e7\u00e3o em Geral se envolva nos processos decis\u00f3rios, a constru\u00e7\u00e3o da cidade perpassa pela constru\u00e7\u00e3o da cidadania. Mas este \u00e9 um processo no qual a rela\u00e7\u00e3o comunidade-poder p\u00fablico tem que se estabelecer. S\u00f3 desta forma cada agente estar\u00e1 legitimando constantemente o processo da constru\u00e7\u00e3o urbana.\n3.4\tA ilegalidade urbana e o meio ambiente\nO homem transforma o meio ambiente em que vive moldando-o, modificando-o de maneira a atender suas necessidades criando um ambiente artificial com o qual se relaciona, surgindo desse modo um \"ecossistema social\" formado pelas edifica\u00e7\u00f5es, e equipamentos e altera\u00e7\u00f5es para ele produzidas, o que vem finalmente, como conhecemos, a constituir o conceito de cidades. Como meio ambiente entendemos a \"Integra\u00e7\u00e3o do conjunto de elementos naturais, artificiais e culturais que propiciem o desenvolvimento equilibrado da\nEm algumas cidades brasileiras a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 alarmante de: quase metade do espa\u00e7o constru\u00eddo est\u00e1 na esfera do ilegal e do informal. As principais, mas n\u00e3o \u00fanicas, causas da ilegalidade urbana s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 natureza da ordem jur\u00eddica vigente, ao sistema pol\u00edtico de organiza\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio. Historicamente a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica estabeleceu padr\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendiam a realidade econ\u00f4mica da classe trabalhadora, acabando por fazer enorme distin\u00e7\u00e3o entre as classes sociais no que se referia ao acesso \u00e0 terra urbana; desenvolvendo assim um processo de exclus\u00e3o social e espacial das camadas pobres da popula\u00e7\u00e3o.\nA grande maioria das cidades brasileiras, em especial as litor\u00e2neas, recebeu nestes \u00faltimos vinte anos contingentes populacionais a taxas muito superiores \u00e0 capacidade de suporte, no sentido de gera\u00e7\u00e3o de empregos. O crescimento demogr\u00e1fico n\u00e3o tem sido acompanhado por investimentos p\u00fablicos de infra-estrutura e oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos.\nEsta inadequada gest\u00e3o do crescimento urbano n\u00e3o vem, \u00e9 l\u00f3gico, contribuindo para implementa\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento urbano dentro dos padr\u00f5es ditos \"sustent\u00e1veis\". As favelas, os corti\u00e7os, os loteamentos irregulares e clandestinos, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o como por exemplo as restingas, a orla de lagos e lagoas pelas elites, todos t\u00eam na ilegalidade seu ponto comum, como, resultado de uma combina\u00e7\u00e3o de fatores econ\u00f4micos, pol\u00edticos e jur\u00eddicos e com conseq\u00fc\u00eancias ambientais desastrosas extrapolando in\u00fameras vezes o limite espacial dessas ocupa\u00e7\u00f5es.\n3.4.1\tImpactos ambientais negativos decorrentes da ilegalidade urbana\nforma de a\u00e7\u00e3o urban\u00edstica.\nA ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas pode ocorrer segundo a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 303/02 em:\n1.\tTopo de morros;\n2.\t\u00c1reas de mananciais;\n3.\tOutras \u00e1reas protegidas;\n4.\tAmbiente cultural.\n1.\tOcupa\u00e7\u00e3o de topo de morros:\nA lei federal n\u00b0 6766/79, que disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano, visando \u00e0 seguran\u00e7a das moradias, bem como a preserva\u00e7\u00e3o das matas, pro\u00edbe a constru\u00e7\u00e3o em terrenos de alta declividade. Diz o par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 3\u00b0 da lei:\n\"N\u00e3o ser\u00e1 permitido o parcelamento do solo em terreno com declividade igual ou superior a 30%, salvo se atendidas exig\u00eancias espec\u00edficas das autoridades competentes\".\nAs \u00e1reas invadidas s\u00e3o, em sua maioria p\u00fablicas, em via de regra valorizadas pela proximidade com o centro da cidade, onde os moradores buscam maior economia com o transporte e proximidade com o local de trabalho. Estas \u00e1reas v\u00e3o se caracterizar como favelas; o alto empreendimento determinando o baixo custo das moradias e o inadequado padr\u00e3o de qualidade observado nos esgotos a c\u00e9u aberto, pela aus\u00eancia de coleta de lixo, pelo ineficiente abastecimento de \u00e1gua e luz, s\u00e3o as marcas destes locais. Por outro lado, n\u00e3o somente a classe menos privilegiada invade estas \u00e1reas, ou \u00e9 a \u00fanica causadora das ilegalidades.\nAs elites tamb\u00e9m procuram os topo de morro, s\u00f3 que numa situa\u00e7\u00e3o bem mais confort\u00e1vel, com vista para o mar, lagoas, entre outros aspectos. Os loteamentos irregulares, clandestinos acontecem e posteriormente aplica-se neste caso a lei do perd\u00e3o, anistiados, a ilegalidade passa a gozar da legalidade inaceit\u00e1vel.\n2.\tOcupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de mananciais:\nMuito mais comum do que se imagina \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de mananciais (fontes, nascentes, cabeceiras de cursos d'\u00e1gua e no pr\u00f3prio corpo d'\u00e1gua, rios lagos, lagoas e etc) utilizados para o abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua.\nNestes locais se formam ecossistemas como v\u00e1rzeas, a brejos e, alagados com enorme variedade de esp\u00e9cies animais. Os excedentes aqu\u00edferos formam riachos, ribeir\u00f5es e rios, ou seja, uma rede h\u00eddrica de tamanhos variados.\nA polui\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas, oriunda do esgoto produzido pelos moradores, acaba por desembocar no corpo d'\u00e1gua contaminando a \u00e1rea que abastece a cidade e a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o poluidora. A \u00e1gua consumida \u00e9 na maioria das vezes coletada clandestinamente. O dep\u00f3sito de lixo sem nenhuma destina\u00e7\u00e3o adequada, provoca o assoreamento e a contamina\u00e7\u00e3o do corpo d'\u00e1gua.\n3.\tOcupa\u00e7\u00e3o de outras \u00e1reas protegidas:\nS\u00e3o tamb\u00e9m consideradas \u00e1reas protegidas pela Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 303/02, pelo Decreto Estadual 14.250/81 e Lei Estadual 5793/80:\n-\tdunas m\u00f3veis, fixas e semi-fixas;\n-\tmangues e suas \u00e1reas de estabiliza\u00e7\u00e3o;\n-\tpraias, cost\u00f5es, t\u00f4mbulos, restingas e ilhas;\n-\t\u00e1reas de faixas marginais ao corpo de \u00e1gua;\n-\t\u00e1reas de Parques Florestais e de Reservas Biol\u00f3gicas.\nEstas \u00e1reas s\u00e3o consideradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs).\n-\ta supress\u00e3o da floresta e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa;\n-\ta explora\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de pedras;\n-\to dep\u00f3sito de res\u00edduos s\u00f3lidos;\n-\tqualquer forma de parcelamento do solo.\nNas dunas:\n-\ta circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores\n-\ta altera\u00e7\u00e3o do relevo;\n-\ta extra\u00e7\u00e3o de areia;\n-\ta constru\u00e7\u00e3o de muros e cercas de veda\u00e7\u00e3o de qualquer\nnatureza.\n]\nNos mangues:\n-\tcorte de vegeta\u00e7\u00e3o;\n-\texplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais;\n-\taterro e abertura de valas de drenagem;\n-\tlan\u00e7amento no solo e nas \u00e1guas de efluentes l\u00edquidos poluentes.\nNas \u00e1reas de praia:\n-a constru\u00e7\u00e3o de rampas, muros ou cercas de veda\u00e7\u00e3o de qualquer esp\u00e9cie;\n-\textra\u00e7\u00e3o de areia.\nNas faixas litor\u00e2neas:\n-\tas obras de defesa contra eros\u00e3o provocada pelo mar que possam acarretar a diminui\u00e7\u00e3o da faixa de areia com a natureza da praia.\nFig. 02 \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs)\n4 Agress\u00e3o ao meio no ambiente cultural:\n3.4.2\tA fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e suas perspectivas na quest\u00e3o urbano-ambiental\nAt\u00e9 mais ou menos o in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, a quest\u00e3o dos assentamentos irregulares no Brasil foi ignorada pela legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica.\nNo decorrer dos anos subseq\u00fcentes as comunidades ocupantes, t\u00eam se organizado e exercido press\u00f5es junto ao poder p\u00fablico a fim de obter dele a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e a urbaniza\u00e7\u00e3o de seus lotes.\nNos \u00faltimos anos tem-se fortalecido o princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, em detrimento do pensamento individualista institu\u00eddo pelo c\u00f3digo civil brasileiro, no que tange \u00e0 propriedade (FERNANDES; ALFONSIN, 2002).\nA terra, sob a \u00f3tica da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, passa a ser vista n\u00e3o como um bem cuja destina\u00e7\u00e3o se d\u00e1 exclusivamente em raz\u00e3o da pura vontade do propriet\u00e1rio, mas sim como um bem que deve ser manejado para atender a toda a coletividade.\nA fun\u00e7\u00e3o social da propriedade ap\u00f3ia-se na tentativa de um equil\u00edbrio entre o interesse privado e o interesse p\u00fablico, buscando orientar a utiliza\u00e7\u00e3o do bem predeterminando seu uso.\nNesta constru\u00e7\u00e3o o interesse coletivo prevalece, ficando o interesse individual subordinado ao complexo sistema da boa urbaniza\u00e7\u00e3o.\nA men\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade est\u00e1 contida na constitui\u00e7\u00e3o federal de 1988 no artigo 182 par\u00e1grafo 2\u00b0 - da pol\u00edtica urbana - vinculando a sua efetividade ao atendimento das exig\u00eancias fundamentais de ordena\u00e7\u00e3o da cidade pontuadas no Plano Diretor. Com a regulamenta\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o da\n3.5\tAlguns aspectos da fun\u00e7\u00e3o do direito urban\u00edstico\nA concep\u00e7\u00e3o dominante do direito, enquanto regra de conduta das rela\u00e7\u00f5es sociais, que em princ\u00edpio devem ser obedecidas por todos os cidad\u00e3os, ilustra bem o papel do direito urban\u00edstico em nossa sociedade. Este se configura de forma cada vez mais complexa, com alto grau de diversidade entre seus habitantes, exigindo novas formas de gest\u00e3o.\nNa inten\u00e7\u00e3o de atender essa complexidade o direito parece vir, criando incessantemente novas especialidades destacando-se por exemplo o direito urban\u00edstico, o direito ambiental, o direito do consumidor dentre outras.\nA nova ordem constitucional (Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 nos artigos 182 e 183) apresenta-se como um marco para o direito urban\u00edstico, dispondo sobre algumas normas urban\u00edsticas como Plano Diretor procurando disciplinar a ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, destacando-se o parcelamento, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\nA principal caracter\u00edstica do direito urban\u00edstico refere-se ao fato de ser um instrumento normativo, a partir do qual o poder p\u00fablico atua no meio social e no dom\u00ednio privado para ordenar o espa\u00e7o no interesse coletivo.\nO conjunto de normas urban\u00edsticas, que configuram o direito urban\u00edstico, compreende aquelas voltadas para assegurar os interesses da comunidade, como por exemplo, disciplinar o uso a ocupa\u00e7\u00e3o e o parcelamento do solo, regular o sistema vi\u00e1rio, dispor sobre o planejamento urbano, impor limita\u00e7\u00f5es e comportamentos para o exerc\u00edcio do direito de propriedade e de construir e instituir os instrumentos de interven\u00e7\u00e3o urbana; Por\u00e9m na realidade a norma jur\u00eddica urban\u00edstica tem demonstrado, a despeito de seu papel regulador e ordenador dos espa\u00e7os urbanos, dificuldades para se tornar eficaz. Isso pode ser constatado pela dimens\u00e3o do caos urbano de nossas cidades atingindo\nmesmo aquelas que desde muito contam com grande arcabou\u00e7o normativo tais como planos diretores, leis de zoneamento dentre outros.\nCabe, por\u00e9m, ressaltar que grande parte dos munic\u00edpios brasileiros, a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica resume-se t\u00e3o somente aos c\u00f3digos municipais de obras, posturas e tribut\u00e1rios, na maioria das vezes desatualizados e nem sempre aplicados.\nPor outro lado, para muitos munic\u00edpios de maior porte com um conjunto de leis urban\u00edsticas mais abrangentes, a dificuldade reside, freq\u00fcentemente, na complexidade dos diversos instrumentos, na desarticula\u00e7\u00e3o entre estes, e no excesso de regula\u00e7\u00e3o; sem se esquecer, ainda, que muitas dessas leis possuem um car\u00e1ter elitista desde sua formula\u00e7\u00e3o. Tudo isso vem se acarretando num efeito contr\u00e1rio ao previsto; o ordenamento do espa\u00e7o urbano- contribuindo para aumentar as irregularidades e as ilegalidades (FERNANDES, 2001).\nOs poderes p\u00fablicos municipais t\u00eam se declarado ineficiente em acompanhar o dinamismo dos processos de transforma\u00e7\u00e3o e crescimento das cidades, e isso se cristaliza aos nossos olhos na sua necessidade sempre frustrada de fiscaliza\u00e7\u00e3o.\nEste conflito fica mais f\u00e1cil de ser entendido num primeiro momento quando ao nos depararmos com as irregularidades, as impunidades e as pr\u00e1ticas de regulariza\u00e7\u00f5es que inevitavelmente se seguem a estas. Numa l\u00f3gica direta de causa efeito, atribu\u00edmos ent\u00e3o ao poder p\u00fablico a culpa pela falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e pelas pr\u00e1ticas de prolifera\u00e7\u00e3o de sistemas corretivos (como por exemplo a anistia de taxas e impostos nos programas de regulariza\u00e7\u00e3o, que acabam por oferecer de uma certa maneira vantagens a quem se estabelece ilegalmente) favorecendo sempre mais a ilegalidade.\nA pulveriza\u00e7\u00e3o das regras estimula a elabora\u00e7\u00e3o de novas normas, por meio de novos instrumentos, toda vez que surgem problemas cuja solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 contemplada nos instrumentos vigentes e assim o aparato jur\u00eddico urban\u00edstico vai se tornando cada vez mais complexos e n\u00e3o menos ineficiente (FERNANDES, 2001). coloca que a forma com que o estado articula-se com a sociedade na elabora\u00e7\u00e3o das normas urban\u00edsticas \u00e9 que ir\u00e1 determinar o grau de sua efic\u00e1cia.\nDiante da complexidade das sociedades, o estado, ao elaborar as\nnormas urban\u00edsticas, deve considerar a heterogeneidade social, buscando promover a justa distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios sociais advindos dos preceitos urban\u00edsticos. De modo geral essas regras acabam atendendo apenas uma parte da sociedade, o que gera conflito entre seus v\u00e1rios segmentos, bem como a exclus\u00e3o de parte dessa sociedade.\nPara minimizar esses conflitos \u00e9 fundamental institucionalizar o processo de participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na formula\u00e7\u00e3o das normas de gest\u00e3o urbana das cidades. Um dos princ\u00edpios estabelecidos na Agenda Habitat 1996, est\u00e1 associado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular, pelo cont\u00ednuo di\u00e1logo entre todos os setores envolvidos no desenvolvimento urbano (setor p\u00fablico-privado e comunidade).\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade na discuss\u00e3o e o poder de decis\u00e3o quanto \u00e0s normas urban\u00edsticas que orientem a destina\u00e7\u00e3o e a conseq\u00fcente organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos deve refletir as demandas da maioria, isto com certeza minimizaria o que hoje chamamos de ilegalidade aceit\u00e1vel ou ainda de legalidade inaceit\u00e1vel. Uma gest\u00e3o urbana democr\u00e1tica que articule a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes atores sociais, que produzem e vivem os espa\u00e7os urbanos, ir\u00e1 propiciar a incorpora\u00e7\u00e3o da cidade ilegal nas formula\u00e7\u00f5es de propostas que devem atingir a fun\u00e7\u00e3o social da cidade.\nPor outro lado, as dificuldades de aplicabilidade de uma gest\u00e3o democr\u00e1tica est\u00e3o associadas \u00e0 falta de condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sua implementa\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es existentes e dispon\u00edveis s\u00e3o prec\u00e1rias sendo necess\u00e1rio organiz\u00e1-las, sistematiz\u00e1-las, e mais do que isto, divulg\u00e1-las em larga escala. A complexidade da legisla\u00e7\u00e3o urbana acaba induzindo uma demanda por informa\u00e7\u00f5es que quase nunca s\u00e3o fornecidas objetivamente, podendo ser tamb\u00e9m considerado um fator decisivo na atua\u00e7\u00e3o irregular.\nFrente \u00e0 complexidade da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \u00e9 preciso desenvolver uma revis\u00e3o geral desta no sentido de eliminar os conflitos existentes (como por exemplo leis municipais menos restritoras que a lei federal a qual est\u00e1 subjugada) e simplificar os conte\u00fados das normas. No entanto a revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o urbana, em especial a lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, passa por embates pol\u00edticos nem sempre f\u00e1ceis de serem superados e, por esse motivo, \u00e9 bem comum que as administra\u00e7\u00f5es municipais venham editando novas leis a fim de contornar os problemas decorrentes da legisla\u00e7\u00e3o existente; o que ao nosso ver, no final acaba por maximizar estas dificuldades, pois como j\u00e1\ncolocamos, fica quase invi\u00e1vel se orientar num cabedal sem fim de leis e emendas que se configura no aparato jur\u00eddico municipal.\nPor outro lado, e julgamos necess\u00e1rio uma maior divulga\u00e7\u00e3o dos instrumentos urban\u00edsticos para que se possa empreender um processo de conscientiza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, o que contribuiria para melhorar a capacidade de compreens\u00e3o desta quanto \u00e0s regras estabelecidas nas leis.\n3.6\tA perspectiva da nova lei: Estatuto da Cidade\nA cidade \u00e9 fruto do trabalho coletivo de uma sociedade. Nela est\u00e1 materializada a hist\u00f3ria de um povo, suas rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, religiosas. Sua experi\u00eancia ao longo do tempo, como muito bem coloca Munford (1982) \u00e9 determinada pela necessidade humana de se agregar, de se inter-relacionar, de se organizar em torno do bem-estar comum, de produzir e trocar bens e servi\u00e7os, de criar o e manifestar sentimentos, anseios, pensamentos (arte, cultura) que s\u00f3 ir\u00e3o se materializar em meio a diversidade que a vida urbana proporciona.\nA t\u00f4nica de nosso momento hist\u00f3rico \u00e9, sem d\u00favida nenhuma, a quest\u00e3o urbano-ambiental. Buscamos cidades mais justas e mais democr\u00e1ticas, que possam de alguma forma responder a realiza\u00e7\u00e3o de nossos sonhos, objetivando assim o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e a garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis. O congresso nacional aprovou depois de quase onze anos de tramita\u00e7\u00e3o e a Lei n\u00b0 10.257: o Estatuto da Cidade.O Estatuto da Cidade \u00e9 a lei federal de desenvolvimento urbano exigida constitucionalmente, que regulamenta os instrumentos de pol\u00edtica urbana que devem ser aplicados pela uni\u00e3o, estados e especialmente pelos munic\u00edpios.\nPoucas foram as leis, na hist\u00f3ria do Brasil, constru\u00eddas com tanto esfor\u00e7o coletivo e legitimidade social. Esta aprova\u00e7\u00e3o foi uma conquista dos movimentos populares, conduzida a partir da ativa participa\u00e7\u00e3o de entidades civis, de movimentos sociais em defesa do direito \u00e0 cidade e \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e lutas cotidianas por melhores servi\u00e7os p\u00fablicos de oportunidades de uma vida digna.\npara constru\u00e7\u00e3o de cidades onde a meta recai na preserva\u00e7\u00e3o do bem-estar coletivo da popula\u00e7\u00e3o. Sabemos no entanto que a conquista do Estatuto s\u00f3 se efetivar\u00e1 na medida em que as for\u00e7as sociais que o constru\u00edram busquem torn\u00e1-la realidade no cotidiano das pr\u00e1ticas administrativas de nossas cidades.\nNeste contexto est\u00e1 absolutamente valorizado o processo de planejamento para a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica um planejamento que deve contar permanentemente com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade e buscar com isto, constantemente, a melhoria do desempenho e da capacidade t\u00e9cnico administrativa das prefeituras. Este planejamento deve como j\u00e1 dissemos a ser integrado e integrador, e ter como refer\u00eancia b\u00e1sica um Plano Diretor, por\u00e9m este n\u00e3o mais como produto acabado e pronto para ser consumido, mas como o processo cont\u00ednuo de a\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o, decis\u00e3o, de escolha cidad\u00e3.\nDiretrizes gerais do Estatuto da Cidade\nAs diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana estabelecidas no Estatuto da Cidade como normas gerais para de direito urban\u00edstico s\u00e3o um para, em especial para os munic\u00edpios, normas balizadoras e indutoras da aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica urbana regulamentados na lei. As diretrizes gerais se apresentam o na forma de 17 par\u00e2metros no artigo 2\u00b0 do Estatuto, abaixo exibidas e comentadas.\nI- garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis, entendido como direito \u00e0 terra urbana, a moradia, ao saneamento ambiental, a infra-estrutura urbana, ao transporte aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es;\nAssegurar o pleno exerc\u00edcio do direito \u00e0 cidade \u00e9 a diretriz chave da pol\u00edtica urbana que deve ser implantada nas cidades brasileiras, tendo as pessoas humanas como a prioridade desta pol\u00edtica. O pleno exerc\u00edcio do direito a cidades sustent\u00e1veis compreende condi\u00e7\u00f5es dignas de vida, de exercitar plenamente a cidadania e os direitos humanos (direitos civis e pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, culturais e ambientais), de participar da gest\u00e3o da cidade, de viver numa cidade com qualidade de vida, sob os aspectos social e ambiental.\nII-\tgest\u00e3o democr\u00e1tica por meio da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade na formula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento de planos, programas e projetos de desenvolvimento urbano;\nA gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade \u00e9 reconhecida como uma diretriz para o desenvolvimento sustent\u00e1vel das cidades, com base nos preceitos constitucionais da democracia participativa, da cidadania, da soberania e participa\u00e7\u00e3o popular.\nO direito a participa\u00e7\u00e3o popular ser\u00e1 respeitado quando os grupos sociais marginalizados e exclu\u00eddos tiverem acesso a vida pol\u00edtica e econ\u00f4mica da cidade. Para ser exercido, este direito pressup\u00f5e a capacita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos diversos grupos sociais. na gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, deve ser assumido politicamente que existem diversos atores sociais com concep\u00e7\u00f5es de vida e de cidade conflitantes.\nO desafio \u00e9 construir uma cultura pol\u00edtica com \u00e9tica na cidade, viabilizando que os conflitos de interesse sejam mediados e negociados em esferas p\u00fablicas democr\u00e1ticas. Assume-se como princ\u00edpio b\u00e1sico da pol\u00edtica urbana o imperativo de se discutir os rumos das cidades com os v\u00e1rios setores da sociedade. Garante-se, dessa forma, a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es de interesse p\u00fablico, por meio dos instrumentos estabelecidos na lei.\nA comunidade e o Estado atuam assim, conjuntamente, na gest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da coisa p\u00fablica. A gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade pressup\u00f5e a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil para interferir no processo pol\u00edtico em nome das demandas sociais por meio do exerc\u00edcio da cidadania. Assim, a democracia participativa \u00e9 um instrumento de garantia dos direitos fundamentais, reunidos, por sua vez, no direito \u00e0 cidade.\nIII-\tcoopera\u00e7\u00e3o entre os governos, a iniciativa privada e os demais setores da sociedade no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, em atendimento ao interesse social;\ntodo. Esta diretriz contrap\u00f5e-se a uma no\u00e7\u00e3o de parcerias entre o poder p\u00fablico e a iniciativa privada, cujo principal benefici\u00e1rio seja o capital imobili\u00e1rio.\nIV-\tplanejamento do desenvolvimento das cidades, da distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o e das atividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia, de modo a evitar e corrigir as distor\u00e7\u00f5es do crescimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio ambiente.\nA pr\u00e1tica do planejamento urbano, portanto, mais do que estabelecer modelos ideais de funcionamento das cidades, deve contemplar os conflitos e possuir uma fun\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o dos desequil\u00edbrios de todas as ordens que s\u00e3o causados pela urbaniza\u00e7\u00e3o.\nV-\toferta de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios, transporte e servi\u00e7os p\u00fablicos adequados aos interesses e necessidades da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0s caracter\u00edsticas locais;\nDesta forma do busca-se evitar a concentra\u00e7\u00e3o da oferta de servi\u00e7os e equipamentos em apenas um setor da cidade.\nVI-\tordena\u00e7\u00e3o e controle do uso do solo, de forma a evitar:\na utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos im\u00f3veis urbanos; a proximidade de usos incompat\u00edveis ou inconvenientes; o parcelamento do solo, a edifica\u00e7\u00e3o ou uso excessivos ou inadequados em rela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tinfra-estrutura\turbana;\na instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades que possam funcionar como p\u00f3los geradores de tr\u00e1fego, sem a previs\u00e3o da infra-estrutura correspondente; a reten\u00e7\u00e3o especulativa de im\u00f3vel urbano, que resulte na sua subutiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o\tutiliza\u00e7\u00e3o;\na deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas;\nA polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, incorporando a dimens\u00e3o de seus efeitos sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os no mercado e na adequa\u00e7\u00e3o entre as reais condi\u00e7\u00f5es das diferentes partes da cidade e a ocupa\u00e7\u00e3o que essas \u00e1reas podem receber.\nA lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, portanto, pode passar a induzir usos e ocupa\u00e7\u00f5es espec\u00edficos, quando identifica distor\u00e7\u00f5es entre a capacidade e a real utiliza\u00e7\u00e3o de cada parcela da cidade. Da mesma maneira, a lei pode mediar conflitos entre usos e ocupa\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis na cidade.\nVII\t- integra\u00e7\u00e3o e complementariedade entre as atividades urbanas e rurais, tendo em vista o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico do munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia;\nEsta diretriz afirma a responsabilidade do munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o ao controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo das zonas rurais e urbanas, levando em conta a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia destas na perspectiva do desenvolvimento econ\u00f4mico do munic\u00edpio.\nVIII\t- ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo de bens e servi\u00e7os e de expans\u00e3o urbana compat\u00edveis com os limites da sustentabilidade ambiental, social e econ\u00f4mica do Munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia;\nColoca-se a id\u00e9ia do direito \u00e0s cidades sustent\u00e1veis, como um dos princ\u00edpios norteadores da pol\u00edtica urbana. A sustentabilidade, aqui, \u00e9 percebida no seu sentido mais amplo, indo al\u00e9m do equil\u00edbrio ambiental e incorporando as dimens\u00f5es econ\u00f4micas e sociais.\nIX\t- justa distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e \u00f4nus decorrentes do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o.\nUm dos objetivos da pol\u00edtica urbana passa a ser o estabelecimento de mecanismos de corre\u00e7\u00e3o dessas distor\u00e7\u00f5es, de maneira a compensar perdas ou ganhos excessivos em decorr\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica e dos investimentos p\u00fablicos e privados na cidade.\nX\t- adequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de poil\u00edtica econ\u00f4mica, tribut\u00e1ria e financeira e dos gastos p\u00fablicos aos objetivos do desenvolvimento urbano, de modo a privilegiar os investimentos geradores de bem-estar geral e a frui\u00e7\u00e3o\ndos bens pelos diferentes segmentos sociais;\nColoca-se aqui a fun\u00e7\u00e3o redistributiva da pol\u00edtica urbana. Taxas e impostos, como o Imposto Predial e Territorial Urbano, e os investimentos provenientes do or\u00e7amento p\u00fablico devem promover justi\u00e7a social, e devem ser coerentes aos objetivos das pol\u00edticas de desenvolvimento urbano.\nXI\t- recupera\u00e7\u00e3o dos investimentos do Poder P\u00fablico de que tenha resultado a valoriza\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis urbanos;\nDeterminados investimentos p\u00fablicos provocam valoriza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis do entorno, produzindo ganhos imobili\u00e1rios para alguns propriet\u00e1rios urbanos. O Estatuto prop\u00f5e mecanismos que permitam que parte desses ganhos sejam revertidos ao conjunto da sociedade, devolvendo para os cofres p\u00fablicos parte desta valoriza\u00e7\u00e3o decorrente unicamente desta a\u00e7\u00e3o.\nXII\t- prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e constru\u00eddo, do patrim\u00f4nio cultural, hist\u00f3rico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e arqueol\u00f3gico;\nReconhece-se a prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio - em suas v\u00e1rias dimens\u00f5es -como parte do direito \u00e0s cidades sustent\u00e1veis, a ser garantido pelos instrumentos urban\u00edsticos.\nXIII\t- audi\u00eancia do Poder P\u00fablico municipal e da popula\u00e7\u00e3o interessada nos processos de implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades com efeitos potencialmente negativos sobre o meio ambiente natural ou constru\u00eddo, o conforto ou a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o;\nEsta diretriz relaciona-se ao direito \u00e0 gest\u00e3o democr\u00e1tica das cidades, garantindo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso e o poder de interfer\u00eancia nos processos de decis\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana.\nXIV\t- regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda mediante o estabelecimento de normas especiais de urbaniza\u00e7\u00e3o, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e edifica\u00e7\u00e3o, consideradas a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o e as normas ambientais;\nCom esta diretriz, o estatuto da Cidade aponta para a necessidade da\nconstitui\u00e7\u00e3o de um novo marco legal urbano que constitua uma prote\u00e7\u00e3o legal ao direito \u00e0 moradia para as pessoas que vivem nas favelas, nos loteamentos populares, nas periferias e nos corti\u00e7os, mediante a legaliza\u00e7\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas ocupadas pela popula\u00e7\u00e3o considerada pobre ou miser\u00e1vel.\nXV\t- simplifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e das normas edil\u00edcias, com vistas a permitir a redu\u00e7\u00e3o dos custos e o aumento da oferta dos lotes e unidades habitacionais;\nA simplifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o deve ser buscada, de maneira a permitir -dentro da lei - um uso intenso e racional dos recursos territoriais e dos investimentos p\u00fablicos, sem que isso ameace a salubridade e qualidade ambiental. Se a legisla\u00e7\u00e3o for mais simples, certamente ser\u00e1 mais conhecida e praticada pelo conjunto dos cidad\u00e3os.\nXVI\t- Isonomia de condi\u00e7\u00f5es para os agentes p\u00fablicos e privados na promo\u00e7\u00e3o de empreendimentos e atividades relativos ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, atendido o interesse social.\nAs regras de produ\u00e7\u00e3o da cidade devem ser fruto de um pacto entre os entes p\u00fablicos e privados e, uma vez estabelecidas, devem ser respeitadas por todos. Dessa forma, combatem-se pr\u00e1ticas historicamente estabelecidas de interven\u00e7\u00f5es estatais autorit\u00e1rias, urbanizando e implementando equipamentos sem dialogar com a cidade e sua popula\u00e7\u00e3o.\n3.6.1\tComentando o Estatuto da Cidade\nO conte\u00fado regulat\u00f3rio do Estatuto da Cidade \u00e9 bastante complexo, e seus instrumentos significam interfer\u00eancias em muitas inst\u00e2ncias do poder p\u00fablico - nos poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio e nas esferas federal, estadual e municipal - e da sociedade civil. A entrada em vig\u00eancia do Estatuto levar\u00e1 \u00e0 necessidade de in\u00fameros rearranjos e recontrata\u00e7\u00f5es pol\u00edticos e sociais.\nmais do que normatizar - as formas de uso ocupa\u00e7\u00e3o do solo; a amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de regulariza\u00e7\u00e3o das posses urbanas, at\u00e9 hoje situadas na amb\u00edgua fronteira entre o legal e o ilegal; e tamb\u00e9m uma nova estrat\u00e9gia de gest\u00e3o que incorpora a id\u00e9ia de participa\u00e7\u00e3o direta do cidad\u00e3o em processos decis\u00f3rios sobre o destino da cidade.\nNo primeiro conjunto - dos novos instrumentos urban\u00edsticos - a evidente intera\u00e7\u00e3o entre regula\u00e7\u00e3o urbana e a l\u00f3gica de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os no mercado imobili\u00e1rio \u00e9 enfrentada por meio de dispositivos que procuram coibir a reten\u00e7\u00e3o especulativa de terrenos e de instrumentos que consagram a separa\u00e7\u00e3o entre o direito de propriedade e potencial construtivo dos terrenos atribu\u00eddo pela legisla\u00e7\u00e3o urbana.\nO segundo conjunto de instrumentos trata da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de \u00e1reas ocupadas - e n\u00e3o tituladas - da cidade. Os n\u00fameros n\u00e3o s\u00e3o precisos, por\u00e9m podemos afirmar que mais da metade de nossas cidades \u00e9 constitu\u00edda por assentamentos irregulares, ilegais ou clandestinos, que contrariam de alguma maneira as formas legais de urbaniza\u00e7\u00e3o. Uma parte significativa destes assentamentos \u00e9 composta por posses de propriedades p\u00fablicas ou privadas abandonadas ou n\u00e3o utilizadas. Desde a d\u00e9cada de 1970, os munic\u00edpios v\u00eam investindo nas chamadas favelas, reconhecendo sua exist\u00eancia como parte da cidade. Entretanto, embora a urbaniza\u00e7\u00e3o das favelas venha sendo defendida e praticada h\u00e1 d\u00e9cadas, a titularidade definitiva destas \u00e1reas para seus verdadeiros moradores vem esbarrando em processos judiciais intermin\u00e1veis e enormes dificuldades de registro junto aos cart\u00f3rios.\nNo terceiro conjunto de instrumentos, o Estatuto incorpora o que existe de mais vivo e vibrante no desenvolvimento de nossa democracia - a participa\u00e7\u00e3o direta (e universal) dos cidad\u00e3os nos processos decis\u00f3rios. Audi\u00eancias p\u00fablicas, plebiscitos, referendos, estudos de impacto de vizinhan\u00e7a, al\u00e9m da obrigatoriedade de implementa\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos participativos, s\u00e3o assim mencionados como instrumentos que os munic\u00edpios devem utilizar para ouvir, diretamente, os cidad\u00e3os em momentos de tomadas de decis\u00e3o, na sua interven\u00e7\u00e3o sobre o territ\u00f3rio.\nDiferentemente da concep\u00e7\u00e3o tradicional - que pratica uma separa\u00e7\u00e3o total entre planejamento e gest\u00e3o, havendo inclusive um conflito entre essas duas dimens\u00f5es, operando o planejamento apenas na esfera t\u00e9cnica e a gest\u00e3o na dimens\u00e3o pol\u00edtica -, o novo paradigma parte do pressuposto que a cidade \u00e9 produzida por uma multiplicidade de agentes que devem ter sua a\u00e7\u00e3o coordenada, n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de um modelo produzido em escrit\u00f3rios, mas a partir de um pacto - a cidade que queremos - que corresponda ao interesse p\u00fablico da cidade.\nO Plano Diretor pode ser definido como um conjunto de princ\u00edpios e regras orientadoras da a\u00e7\u00e3o dos agentes que constroem e utilizam o espa\u00e7o urbano.\nDe acordo com as diretrizes expressas no Estatuto, os Planos Diretores devem contar necessariamente com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos econ\u00f4micos e sociais, n\u00e3o apenas durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, mas, sobretudo, na implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das decis\u00f5es do Plano. Assim, mais do que um documento t\u00e9cnico, normalmente herm\u00e9tico ou gen\u00e9rico, distante dos conflitos reais que caracterizam a cidade, o Plano passa a significar um espa\u00e7o de debate dos cidad\u00e3os e de defini\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es, conscientes e negociadas, por uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio. N\u00e3o se trata aqui da tradicional fase de \u201cconsultas\u201d que os planos diretores costumam fazer - a seus interlocutores preferenciais, \u201cclientes\u201d dos planos e leis de zoneamento, que dominam sua linguagem e simboliza\u00e7\u00e3o, mas de um processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva da \u201ccidade que queremos\u201d.\n3.6.2\tPrinc\u00edpios e Diretrizes da Pol\u00edtica Urbana Norteadora do Plano Diretor\nEm raz\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o adotada no texto constitucional, o Plano Diretor \u00e9 o principal instrumento para os Munic\u00edpios promoverem pol\u00edticas urbanas com pleno respeito aos princ\u00edpios das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e da propriedade urbana e da garantia de bem estar de seus habitantes.\nOs princ\u00edpios constitucionais fundamentais norteadores do Plano Diretor\ns\u00e3o:\n\u2022\tDa fun\u00e7\u00e3o social da propriedade;\n\u2022\tDo desenvolvimento sustent\u00e1vel;\n\u2022\tDas fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade;\n\u2022\tDa igualdade e da justi\u00e7a social;\n\u2022\tDa participa\u00e7\u00e3o social.\n3.6.2.1\tPrinc\u00edpios Constitucionais Norteadores do Plano Diretor\n3.6.2.1.1\tFun\u00e7\u00f5es Sociais da Cidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\nA incorpora\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social das cidadescomo preceito que deve balizar a pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, \u00e0 luz do desenvolvimento sustent\u00e1vel, aponta para a possibilidade de superarmos o marco da cr\u00edtica e da den\u00fancia do quadro de desigualdade social, e passarmos para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e9tica urbana, em que os valores ambientais e culturais se sobreponham no estabelecimento de novas cl\u00e1usulas dos contratos sociais origin\u00e1rios de novos paradigmas da gest\u00e3o p\u00fablica, mediante pr\u00e1ticas de cidadania que reconhe\u00e7am e incorporem os setores da sociedade exclu\u00eddos de seus direitos e necessidades b\u00e1sicas.\n3.6.2.2\tFun\u00e7\u00e3o Social da Propriedade\nPara a propriedade urbana atender sua fun\u00e7\u00e3o social, o Estatuto da Cidade aponta as seguintes diretrizes de ordena\u00e7\u00e3o e controle do solo, no inciso VI do artigo 2\u00b0, visando a evitar:\na)\tA utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos im\u00f3veis urbanos;\nb)\tA proximidade de usos incompat\u00edveis ou inconvenientes;\nc)\tO parcelamento do solo, a edifica\u00e7\u00e3o ou o uso excessivos ou inadequados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infra-estrutura urbana;\nd)\tA instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades que possam funcionar como p\u00f3los geradores de tr\u00e1fego, sem a previs\u00e3o da infra-estrutura correspondente;\ne)\tA reten\u00e7\u00e3o especulativa de im\u00f3vel urbano, que resulte na sua subutiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o;\nf)\tA deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas;\ng)\tA polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\n3.6.2.3\tParticipa\u00e7\u00e3o Popular: Requisito Constitucional do Plano Diretor\nO planejamento participativo tem como elemento obrigat\u00f3rio a participa\u00e7\u00e3o popular em todas as suas fases, o que pressup\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle popular para as a\u00e7\u00f5es do Executivo e Legislativo, devendo ser compreendido como um processo resultante de pr\u00e1ticas de cidadania voltadas para eliminar as desigualdades sociais e os obst\u00e1culos para efetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 cidade.\nIncorporando esta concep\u00e7\u00e3o de planejamento prevista no texto constitucional, o Estatuto da Cidade aponta os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular no Plano Diretor garantindo:\nI.\tA promo\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e debates com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade;\nII.\tA publicidade quanto aos documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos;\nIII.\tO acesso de qualquer interessado aos documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos.\n3.6.2.3\tDireito \u00e0 Publicidade e Informa\u00e7\u00e3o\nA participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o no planejamento da cidade pressup\u00f5e a apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre as informa\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 vida na cidade (atividades, servi\u00e7os, planos, recursos, sistema de gest\u00e3o, formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano).\nO Plano Diretor, como instrumento do planejamento participativo para garantir o direito da comunidade participar\nde todas as fases do processo, deve conter mecanismos e sistemas de informa\u00e7\u00e3o, de consulta e participa\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o democr\u00e1ticos.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, devem ser constitu\u00eddos sistemas regionais e setoriais de informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade acess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em bibliotecas, terminais de computador, publica\u00e7\u00f5es (Di\u00e1rio Oficial), cadastros, mapas dispon\u00edveis nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.\nO direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o obriga o Poder P\u00fablico a prestar informa\u00e7\u00f5es sobre todos os atos referentes ao processo do Plano Diretor, como fornecer as propostas preliminares do plano e publicara minuta de projeto de lei do Plano.\n3.6.3\tResponsabilidade\tAdministrativa\te\nObrigatoriedade do Plano Diretor\nA Obrigatoriedade do Plano Diretor para os Munic\u00edpios, nos termos do artigo 41, o Plano Diretor \u00e9 obrigat\u00f3rio para cidades:\nI.\tCom mais de vinte mil habitantes;\nII.\tIntegrantes de regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas;\nIII.\tOnde o Poder P\u00fablico municipal pretenda utilizar os instrumentos previstos no \u00a7 4\u00b0 art. 182 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;\nIV.\tIntegrantes de \u00e1reas de especial interesse tur\u00edstico;\nV.\tInseridas na \u00e1rea de influ\u00eancia de empreendimentos ou atividades com significativo impacto ambiental de \u00e2mbito regional ou nacional.\n3.7\tInstrumentos urban\u00edsticos\nDentre o processo de planejamento urbano e a gama de instrumentos\nurban\u00edsticos que possam baliz\u00e1-lo escolhemos trabalhar com o Plano Diretor, mais especificamente com a Lei de Zoneamento por se tratar de um aparato bastante difundido nos \u00e2mbitos municipal, estadual e federal, e que melhor discorre sobre o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. De f\u00e1cil compreens\u00e3o, possibilita trabalhar melhor a informa\u00e7\u00e3o, ou seja, democratizar esta pautando-a na comunica\u00e7\u00e3o visual sobre a forma de mapas tem\u00e1ticos, ilustrativos, cartas, e fotografias do lugar em quest\u00e3o.\nO aparato que pode ilustrar uma Lei de Zoneamento se bem trabalhado consiste num recurso pedag\u00f3gico dos mais ricos pois possibilita um entendimento gradativo da quest\u00e3o ambiental e um conseq\u00fcente e abrangente engajamento no processo de planejamento por parte da comunidade.\n3.7.1\tPlano Diretor - estrutura\nO Plano Diretor, executado pelo governo municipal, com a participa\u00e7\u00e3o dos segmentos representativos da sociedade, \u00e9 o instrumento de orienta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e expans\u00e3o urbana devendo conter as diretrizes para o crescimento econ\u00f4mico e social justo e ecologicamente equilibrado.\nAs diretrizes do plano devem assegurar as condi\u00e7\u00f5es adequadas de vida dos habitantes e, para isso deve objetivar a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nO plano deve ter como objetivo a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente urbano, garantindo que a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis n\u00e3o comprometa a qualidade dos mesmos para uso das gera\u00e7\u00f5es atual e futuras.\nEtapas de elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Diretor de desenvolvimento urbano:\n1 - Levantamento de dados\nO Levantamento de dados deve compreender a coleta de informa\u00e7\u00f5es sobre os meios f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico. Entre os dados mais importantes, do ponto de vista ambiental, citam-se:\n-\tMeio f\u00edsico:caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, topografia, geomorfologia, geologia e solos, hidrologia superficial, hidrogeologia;\n-\tMeio bi\u00f3tico e ecossistemas;\n-\tMeio Antr\u00f3pico: aspectos demogr\u00e1ficos, usos do solo, infra-estrutura sanit\u00e1ria existente e/ou projetada, qualidade e ambiental existente, aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos, aspectos pol\u00edticos e institucionais.\n2\t- Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o existente\nCom base nos dados levantados avaliam-se as condi\u00e7\u00f5es ambientais tais como:\n-\tMapeamento das \u00e1reas pr\u00f3prias ou impr\u00f3prias para ocupa\u00e7\u00e3o urbana; - Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o dos solos ;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica;\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\n-\tIndica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1reas degradadas;\n-\tN\u00edveis de ru\u00eddos\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou ao uso controlado;\n-\tPrincipais fontes de polui\u00e7\u00e3o do ar, do solo, da \u00e1gua e ac\u00fastica;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos recursos naturais sujeitos \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o dos usos de maiores impactos ambientais;\n-\tNecessidades b\u00e1sicas de infra-estrutura sanit\u00e1ria;\n-\t\u00c1reas de poss\u00edvel expans\u00e3o e barreiras ao crescimento da cidade.\n3\t- Progn\u00f3sticos\nNesta fase s\u00e3o avaliadas:\n-\tProje\u00e7\u00f5es de crescimento da popula\u00e7\u00e3o;\n-\tPerspectivas de crescimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico;\n-\tPrioridades para o desenvolvimento;\n-\tPrevis\u00e3o da qualidade ambiental futura.\n4\t- Propostas\nEsta fase cont\u00e9m as propostas que devem integrar um documento aprovado pelo poder legislativo municipal, na forma da lei do Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano e inclui:\n-\tDefini\u00e7\u00e3o dos diversos usos do solo; zoneamento;\n-\tDefini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem ocupadas ou preservadas; tipos de ocupa\u00e7\u00e3o\n-\tEstabelecimentos de diretrizes para o parcelamento do solo: dimens\u00f5es dos lotes, em \u00edndices de ocupa\u00e7\u00e3o; \u00e1reas livres institucionais;\n-\tInfra-estrutura a ser implementada; servi\u00e7os de saneamento; equipamentos comunit\u00e1rios;\n-\tSistema vi\u00e1rio; sistema de transporte de passageiros;\n-\tN\u00edveis de qualidade a serem alcan\u00e7ados; padr\u00f5es de qualidade do ar e da \u00e1gua;\n-\tDesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico;\n-\tSistema de planejamento e gest\u00e3o: estrutura funcional; legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; sistema de informa\u00e7\u00f5es.\nAl\u00e9m da Lei do Plano Diretor s\u00e3o necess\u00e1rias outras leis b\u00e1sicas:\n- Lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\n-\tLei do parcelamento do solo;\n-\tLei do sistema vi\u00e1rio;\n-\tC\u00f3digo de obras;\n-\tC\u00f3digo de posturas.\n5\t- Avalia\u00e7\u00e3o\nO Plano Diretor deve ser um documento din\u00e2mico, sendo constantemente avaliado em reformulado de forma a adequar seu desenvolvimento da cidade. Erro a avalia\u00e7\u00e3o deve ser feita pelo poder p\u00fablico municipal com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade.\n3.7.2\tLei do zoneamento\nDisciplina o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (densidades, taxas de ocupa\u00e7\u00e3o, taxas de impermeabilidade, entre outros) sendo importante instrumento para ordenar o desenvolvimento da cidade e garantir a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de valor ambiental.\nA Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo deve considerar:- As compatibilidades dos usos;\n-\tAs caracter\u00edsticas do meio e sua import\u00e2ncia do ponto de vista ecol\u00f3gico, paisag\u00edstico ou hist\u00f3rico-cultural;\n-\tA topografia do terreno \u00e1reas a preservar ou de uso restrito\n-\tQualidade ambiental existente e capacidade do meio de receber novas cargas poluidoras;\n-\tUsos poluidores em rela\u00e7\u00e3o aos demais usos;\n-\tCapacidade do meio de dispersar e depurar poluentes;\n-\tInfra-estrutura sanit\u00e1ria existente projetada;\n-\tCondi\u00e7\u00f5es do solo para uso de solu\u00e7\u00f5es individuais de saneamento;\n-\tQualidade ambiental desej\u00e1vel;\n-\tRela\u00e7\u00f5es entre as caracter\u00edsticas ambientais e os aspectos sociais, econ\u00f4micos, culturais e pol\u00edticos.\n4\tAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica - Mais do que um procedimento avaliativo, um processo educativo\n4.1\tAAE uma nova metodologia na constru\u00e7\u00e3o de um saber ambiental\nO meio ambiente vem ocupando hoje um espa\u00e7o importante nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, nos meios acad\u00eamicos e em toda a sociedade. A quest\u00e3o ambiental transcendeu os limites da sua inser\u00e7\u00e3o inicial para se tornar uma preocupa\u00e7\u00e3o permanente entre todas as \u00e1reas do conhecimento, consolidando-se como um fen\u00f4meno global, constitu\u00eddo por diversas dimens\u00f5es interdependentes sobre as quais se debru\u00e7am governos, pesquisadores, empresas, institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.\nDentre as in\u00fameras e diferentes formas que prop\u00f5em o enfrentamento da crise ambiental, sejam elas propostas por trabalhos acad\u00eamicos, por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, ou por outros setores da sociedade preocupados com a quest\u00e3o; \u00e9 un\u00e2nime suscitar o debate sobre conscientiza\u00e7\u00e3o, cidadania, participa\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, como alternativas de solu\u00e7\u00e3o para a crise ambiental.\nEssa preocupa\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel de Brasil, fica muito bem evidenciada na crescente aplica\u00e7\u00e3o de investimentos na \u00e1rea ambiental. Segundo dados publicados no jornal \u201cFolha de S\u00e3o Paulo\u201d de Mar\u00e7o de 1997, houve um consider\u00e1vel aumento de entidades ambientalistas no Brasil a partir da ECO-92, em sua grande maioria atuando em projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nMas que educa\u00e7\u00e3o ambiental seria essa?\nEm que princ\u00edpios filos\u00f3ficos estaria fundamentada?\nQuem seriam os novos agentes sociais dessa educa\u00e7\u00e3o?\nSeria a educa\u00e7\u00e3o ambiental a redentora das quest\u00f5es ambientais?\nEssas indaga\u00e7\u00f5es nos parecem fundamentais, e t\u00eam o intuito de nos induzir a uma reflex\u00e3o ou melhor um movimento reflexivo, a cerca do que pensamos como educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nNo dizer de Chau\u00ed a reflex\u00e3o \u00e9 radical porque permite \u201ca volta da consci\u00eancia para si mesma para conhecer-se enquanto capacidade para o conhecimento, o sentimento e a a\u00e7\u00e3o\u201d (CHAU\u00cd, 1994, p. 65).\nIniciamos nossa reflex\u00e3o centrando-nos na cr\u00edtica aos programas educacionais com enfoque comportamental e conservador, que at\u00e9 hoje s\u00e3o largamente difundidos nos meios educacionais e na sociedade em geral, com conte\u00fados abstratos, desvinculados das condi\u00e7\u00f5es reais, concretas da vida dos indiv\u00edduos imersos no processo, ou ainda vinculados a id\u00e9ia de que \u00e9 poss\u00edvel transformar a sociedade somente por meio da educa\u00e7\u00e3o, por ser esta capaz de minimizar as diferen\u00e7as sociais e econ\u00f4micas entre os indiv\u00edduos, homogeneizando assim, as rela\u00e7\u00f5es sociais.\nNa realidade, a educa\u00e7\u00e3o ocorre mediando todas as rela\u00e7\u00f5es sociais, n\u00e3o havendo um \u00fanico tipo de educa\u00e7\u00e3o, pois ela sempre expressa uma doutrina pedag\u00f3gica baseada em alguma filosofia de vida, concep\u00e7\u00e3o de homem e sociedade. Ela esta presente na igreja, na rua, no boteco da esquina, no trabalho, na fam\u00edlia, no grupo de amigos enfim no cotidiano das pessoas e de uma dada realidade social concreta como diz (FREIRE, 1978, p. 23) \u201cN\u00e3o h\u00e1 educa\u00e7\u00e3o fora das sociedades humanas e n\u00e3o h\u00e1 homem no vazio.\u201d\nPor ser um \u201cfato social\u201d a educa\u00e7\u00e3o se imp\u00f5e coercitivamente ao indiv\u00edduo, determinando, assim, a integra\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \u00e0 forma social vigente.\nNesse processo, no entanto, est\u00e1 contida sua natureza contradit\u00f3ria. Se por um lado a educa\u00e7\u00e3o tem uma fun\u00e7\u00e3o conservadora reprodutora, afirmando o aspecto da \u201cincorpora\u00e7\u00e3o' sua din\u00e2mica atua em sentido oposto, trazendo uma necessidade de ruptura e \u201cprogresso', uma fun\u00e7\u00e3o inovadora, capaz de funcionar como instrumento de transforma\u00e7\u00e3o. Vista sob estes dois aspectos, incorpora\u00e7\u00e3o e progresso, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 aprendida em sua forma integrada como \u201cplena realiza\u00e7\u00e3o da natureza humana\u201d (VIEIRA PINTO 1992, p. 96).\n\u00c9 importante tamb\u00e9m enfatizar outro aspecto fundamental, al\u00e9m de sua fun\u00e7\u00e3o social, a educa\u00e7\u00e3o tem uma significa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Isto se deve ao fato de que no processo educacional o indiv\u00edduo \u00e9 habilitado a atuar no contexto social em que vive, n\u00e3o simplesmente reproduzindo as experi\u00eancias anteriores, transmitidas pelas gera\u00e7\u00f5es que o antecederam, mas tamb\u00e9m somando a essas sua an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, por meio das quais ele se torna capaz de reorganizar e estruturar a sociedade.\ntamb\u00e9m um instrumento estrat\u00e9gico de liberta\u00e7\u00e3o por parte da classe dominada, uma vez que mediante seus intelectuais, ela pode lan\u00e7ar no \u00e2mbito da sociedade civil sua contra-ideologia.\nGramsci (1968) atribui \u00e0 escola e \u00e0s outras institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil, n\u00e3o s\u00f3 o papel que Althusser denominava de \u201caparelhos ideol\u00f3gicos do estado\u201d, mas tamb\u00e9m o de uma dupla fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica: a de conservar e ao mesmo tempo minar as estruturas do modelo social e econ\u00f4mico.\nPara Gramsci (1968) toda a rela\u00e7\u00e3o de hegemonia \u00e9 necessariamente uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Na medida em que uma contra-ideologia pode apoderar-se da educa\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica destruindo-a e reorganizando-a numa nova educa\u00e7\u00e3o, que, por sua vez, divulgar\u00e1 uma nova concep\u00e7\u00e3o de mundo.\nDe acordo com esses conceitos, entende-se que o educador tem um papel pol\u00edtico- pedag\u00f3gico transformador: sua atividade n\u00e3o \u00e9 neutra, j\u00e1 que seu trabalho esta voltado sempre para os grupos dominados. Esses pressupostos orientam a pr\u00e1tica educativa e deveriam privilegiar o di\u00e1logo, os encaminhamentos conjuntos na solu\u00e7\u00e3o de problemas e sobretudo, a constru\u00e7\u00e3o de um saber coletivo. O educando deveria tornar-se sujeito, exatamente, pela possibilidade de criar e recriar o conhecimento e intervir na realidade modificando-a.\nMediante aos conceitos referidos trazemos \u00e0 reflex\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Quando falamos do papel da educa\u00e7\u00e3o ambiental, estamos considerando a educa\u00e7\u00e3o um processo de interven\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es sociais, que tem sempre uma fun\u00e7\u00e3o transformadora.\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que visa a constru\u00e7\u00e3o da cidadania, e que deve ser exercida segundo os mesmos princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o geral, fundamentada nas regentes contribui\u00e7\u00f5es do conhecimento cient\u00edfico, principalmente da filosofia da educa\u00e7\u00e3o, que critica a educa\u00e7\u00e3o tradicional, onde se atribui grande valor \u00e0 transmiss\u00e3o do conhecimento e quase nenhum valor \u00e0 bagagem trazida pelo educando.\nNesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o pode se pautar apenas na transmiss\u00e3o dos recentes conhecimentos da ecologia, mas colocar-se tamb\u00e9m como uma estrat\u00e9gia de reflex\u00e3o mais ampla, que nos conduza ao questionamento do modelo de sociedade em que vivemos, na qual a id\u00e9ia de desenvolvimento est\u00e1 pautada no aumento do consumo desenfreado e no\ndesperd\u00edcio dos recursos naturais, desconsiderando a sustentabilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nAs representa\u00e7\u00f5es de grande parte da popula\u00e7\u00e3o, assim como de entidades que trabalham com essa quest\u00e3o, \u00e9 que a educa\u00e7\u00e3o ambiental significa, \u201cn\u00e3o jogar lixo na rua\u201d, \u201ccuidar de plantas\u201d, \u201cn\u00e3o desperdi\u00e7ar \u00e1gua\u201d, \u201creciclar o lixo\u201d, \u201cgarantir a preserva\u00e7\u00e3o de determinadas esp\u00e9cies animais e vegetais\u201d, \u201cpreservar os recursos naturais\u201d.\nEmbora essas quest\u00f5es sejam important\u00edssimas, elas s\u00f3 funcionar\u00e3o como educa\u00e7\u00e3o ambiental, se forem remetidas a uma discuss\u00e3o mais ampla, com a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nas decis\u00f5es da problem\u00e1tica ambiental, na qual sejam priorizadas as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas, sociais e culturais que influenciam decisivamente a rela\u00e7\u00e3o entre humanidade e natureza. Caso contr\u00e1rio estaremos, ao nosso ver, praticando n\u00e3o uma educa\u00e7\u00e3o ambiental, mas sim um adestramento ou \u201ctreinamento ambiental\u201d contribuindo assim para que esta educa\u00e7\u00e3o exer\u00e7a somente a fun\u00e7\u00e3o de perpetuar o status quo.\nA educa\u00e7\u00e3o, da forma como a pensamos, capaz de responder \u00e0 complexidade da quest\u00e3o ambiental, est\u00e1 pautada na participa\u00e7\u00e3o de toda sociedade, da elite acad\u00eamica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral, como agentes sociais transformadores de uma nova realidade, com a promo\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas inovadoras e pela dissemina\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias alternativas centradas no respeito \u00e0s singularidades e \u00e0s diferen\u00e7as \u00e9tnicas e culturais.\nSegundo Villaverde (1985) o estudo do meio como fonte de conhecimento e de forma\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a j\u00e1 estava impl\u00edcito na obra de Rosseau (1987), quando afirmava que \u201cA natureza \u00e9 nosso primeiro mestre.\u201d O relacionamento do homem com seu meio como j\u00e1 vimos , n\u00e3o caminhou de forma assim t\u00e3o harm\u00f4nica, muito ao contr\u00e1rio, na sociedade moderna, marcada pelo desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, as id\u00e9ias desenvolvimentistas apareceram como incompat\u00edveis com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, predominando a tradi\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica do homem como o dominador e explorador dos recursos naturais considerados como infinitos e inesgot\u00e1veis.\nacidentes ambientais.\nA partir de Hiroshima, mais precisamente a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 50 a humanidade atingiu a capacidade de auto-exterm\u00ednio; foi diante disto e das poss\u00edveis cat\u00e1strofes ambientais sempre latentes, e de repercuss\u00e3o mundial, que come\u00e7a a ser despertada a consci\u00eancia da necessidade de preservar o meio ambiente, n\u00e3o s\u00f3 para esta gera\u00e7\u00e3o, mas principalmente para as gera\u00e7\u00f5es futuras.\nOs anos 1970 s\u00e3o considerados como marco de tomada de consci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais. Nessa \u00e9poca florescem v\u00e1rios dos movimentos sociais que tinham por finalidade combater a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Em 1972 realizou-se em Estocolmo (Su\u00e9cia) a primeira Confer\u00eancia Mundial para o Meio Ambiente e Desenvolvimento, que em uma de suas in\u00fameras resolu\u00e7\u00f5es j\u00e1 ressaltava a necessidade de realizar a educa\u00e7\u00e3o ambiental com base em um enfoque interdisciplinar, escolar, extra-escolar.\nDesde ent\u00e3o, v\u00e1rios encontros, semin\u00e1rios e congressos v\u00eam sendo promovidos em \u00e2mbito mundial para se discutir esta quest\u00e3o, cabe no entanto mencionar a Primeira Confer\u00eancia Inter Governamental de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental realizada em 1977 em Tibilissk, na Ge\u00f3rgia (ex-URSS) marco de defini\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental como uma dimens\u00e3o dada ao conte\u00fado e \u00e0 pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o orientada para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas concretos do meio ambiente, por meio de enfoques interdisciplinares e de uma participa\u00e7\u00e3o ativa e respons\u00e1vel de cada indiv\u00edduo e da coletividade.\nEsses encontros t\u00eam sem sombra de d\u00favidas, permitido um debate amplo e troca de experi\u00eancias importantes entre especialistas do mundo inteiro, voltados para a educa\u00e7\u00e3o ambiental, favorecendo sobre maneira o crescimento da discuss\u00e3o de pontos importantes e a socializa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas bem-sucedidas.\nO que se percebe hoje em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 que se tem muito a fazer, a se construir, principalmente no que se refere ao desenvolvimento te\u00f3rico e metodol\u00f3gico de consist\u00eancia, uma vez que ap\u00f3s a ECO92, por ter representado um importante evento catalisador educativo, n\u00e3o s\u00f3 nacional como planet\u00e1rio, tamb\u00e9m contribui para o surgimento de um modismo oportunista com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental (REIGOTA, 1994).\nA despeito de todas as controv\u00e9rsias que possa haver entre as v\u00e1rias\nlinhas voltadas para a quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental, (SORRENTINO, 1997) ressalta algumas tend\u00eancias educativas com base na avalia\u00e7\u00e3o do processo de amadurecimento de diversos projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental, tais como:\n-\tinstigar os indiv\u00edduos a analisar e participar na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais da coletividade;\n-\testimular uma vis\u00e3o global (abrangente, hol\u00edstica) e cr\u00edtica das quest\u00f5es ambientais;\n-\tpromover um enfoque interdisciplinar, que resgate e construa novos saberes;\n-\tpossibilitar um conhecimento interativo por meio de interc\u00e2mbio e debates de pontos de vista;\n-\tpropiciar um auto-conhecimento que contribua para o desenvolvimento de valores (espirituais e materiais) atitudes, comportamentos, e habilidades voltados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente e da qualidade de vida da nossa e de todas as esp\u00e9cies, desta e das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nO desfio que se enfrenta hoje, no que se refere \u00e0 quest\u00e3o ambiental, \u00e9 o superar os modelos tradicionais reproduzidos no seio da sociedade, quer seja pelos partidos pol\u00edticos, pelos movimentos sociais ou pela sociedade civil em geral. Nesse sentido, os programas educativos relacionados \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, assim como as pol\u00edticas ambientais, demandam novos enfoques e novas metodologias, que desvelem a realidade contradit\u00f3ria e geradora de desigualdades na qual estamos imersos e que transcendam a mera aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis, aprendendo as subjetividades e incorporando assim, novos elementos, tais como, manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas expressas pela literatura, cinema, pela m\u00fasica, pelas artes em geral, dentre outras.\nOutra quest\u00e3o desafiadora que em nossa proposta de trabalho aparece como \u201cnorte\u201d para uma \u201cpr\u00e1xis ambiental\u201d, convite para viver um comprometimento ambiental, e porque n\u00e3o dizer, como um novo instrumento de gest\u00e3o ambiental urbana, atrelado a uma pr\u00e1tica educativa, \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o.\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial a qualquer processo educativo. Em se tratando da educa\u00e7\u00e3o ambiental este \u00e9 o momento de problematizar, questionar e refletir sobre a a\u00e7\u00e3o empreendida. \u00c9 essa a\u00e7\u00e3o que impulsiona novas\nreflex\u00f5es.\nFinalmente, pensando em novos instrumentos de gest\u00e3o ambiental urbana, enfatizamos a import\u00e2ncia dos processos de avalia\u00e7\u00f5es ambientais como uma metodologia desencadeante de reflex\u00f5es mais profundas sobre temas relevantes da quest\u00e3o ambiental. Acreditamos que esses propiciem di\u00e1logos, trocas de experi\u00eancias e conhecimentos, e despertem nos sujeitos envolvidos, sentimentos e emo\u00e7\u00f5es nas suas inter-rela\u00e7\u00f5es sociais e na rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente natural.\nPensando assim, a ado\u00e7\u00e3o de um processo de \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica\u201d AAE pode ser visto tamb\u00e9m como um processo pedag\u00f3gico problematizador, tornando-se um dos fatores mais importantes para se fazer uma educa\u00e7\u00e3o ambiental com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidadania, uma vez que essa metodologia reconhece o indiv\u00edduo como sujeito transformador, estimulando, dessa forma, a participa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e valorizando os seus conhecimentos acerca da quest\u00e3o ambiental. Nesse processo, a decodifica\u00e7\u00e3o do saber acumulado pelos t\u00e9cnicos num processo cont\u00ednuo de socializa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e o resgate do saber popular s\u00e3o pontos de fundamental import\u00e2ncia para imprimir uma nova configura\u00e7\u00e3o \u00e0s rela\u00e7\u00f5es.\nA participa\u00e7\u00e3o popular nas decis\u00f5es, ao n\u00edvel da gest\u00e3o ambiental estar\u00e1 legitimando os processo atrav\u00e9s da escolha e conseq\u00fcentemente, impulsionando atrav\u00e9s da co-responsabilidade a constru\u00e7\u00e3o da cidadania.\nAcreditamos que esta pr\u00e1tica \u00e9 uma tentativa que se contrap\u00f5e, de certa forma, a id\u00e9ia de simples programas educativos dirigidos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, vinculados as necessidades imediatas, com o intuito de adapt\u00e1-los \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es de vida. Contrap\u00f5e-se tamb\u00e9m a discuss\u00e3o abstrata, j\u00e1 que a ess\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 concreta, depende da sua a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica objetiva, das for\u00e7as sociais presentes, de seus conflitos e interesses.\ncotidianamente entre os profissionais dos diversos setores que atuam na \u00e1rea ambiental e entre estes a popula\u00e7\u00e3o, com um objetivo que \u00e9 o de \u201ccontribuir para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, para a auto-realiza\u00e7\u00e3o individual e comunit\u00e1ria, para a autogest\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica, por meio de processos educativos/participativos que promovam a melhoria do meio ambiente e da qualidade de vida\u201d (SORRENTINO, 1997, p. 66).\n4.2\tConceito e Terminologia da (AAE)\nA Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE) conhecida na literatura internacional como \u201cStrategic Enviromental Assessment (SEA)\u201d, \u00e9 uma das formas de avalia\u00e7\u00e3o ambiental, ou de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA).\nA Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica \u00e9 conhecida como um processo de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental para Pol\u00edticas, Planos e Programas (PPPs).\nPoucas defini\u00e7\u00f5es tem sido atribu\u00eddas a AAE, isto provavelmente se justifique devido a novidade que encerra o assunto.\nSegundo Sadler e Verheem (1996, p. 88), \u201cAAE \u00e9 um processo sistem\u00e1tico para avaliar as conseq\u00fc\u00eancias ambientais de uma pol\u00edtica, plano ou programa, de forma a assegurar que elas sejam integralmente inclu\u00eddas e apropriadamente consideradas no est\u00e1gio inicial e apropriado do processo de tomada de decis\u00e3o, juntamente com as considera\u00e7\u00f5es de ordem econ\u00f4micas e sociais\u201d.\nOs objetivos da (AAE) t\u00eam sido reconhecidos como necess\u00e1rios h\u00e1 muito tempo, mas a pr\u00e1tica \u00e9 relativamente recente e pode ser tra\u00e7ada a partir de meados da d\u00e9cada de 80. Atualmente a AAE \u00e9 utilizada como uma abordagem fundamental no processo de melhoria do desempenho da avalia\u00e7\u00e3o ambiental, sendo uma ferramenta inestim\u00e1vel para a integra\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ambientais dentro do processo de tomada de decis\u00e3o e para a busca de metas relacionadas a sustentabilidade.\nA AAE al\u00e9m de ser um processo e nisto pressupor uma continuidade ao longo do tempo, trabalha com a participa\u00e7\u00e3o constante da sociedade na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de desenvolvimento e prote\u00e7\u00e3o ambiental. A import\u00e2ncia deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o, e de sua inser\u00e7\u00e3o nos processos de tomada de decis\u00e3o no \u00e2mbito de pol\u00edticas, planos e programas governamentais, \u00e9 o seu\ncar\u00e1ter integrador dos impactos globais, cumulativos e de longo prazo, de toda a rede de intera\u00e7\u00f5es entre os diferentes setores envolvidos.\nNa literatura, a terminologia referente \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental (AA) em n\u00edveis estrat\u00e9gicos \u00e9 um tanto diversa: Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental de Pol\u00edticas; Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Pol\u00edticos; Avalia\u00e7\u00f5es Ambientais Setoriais; EA ou SEA; Relat\u00f3rio de Impactos Ambientais Program\u00e1ticos; Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental de Pol\u00edticas, Planos e Programas (PPPs); Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Regional EA ou REA; Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Program\u00e1tica \u201cProgrammatic EA\u201d.\nEm nosso trabalho adotamos uma conceitua\u00e7\u00e3o mais abrangente, que designa como Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica todos os processos de avalia\u00e7\u00e3o ambiental, quer de planos, programas ou pol\u00edticas, quando integrados aos processos de tomada de decis\u00e3o de car\u00e1ter estrat\u00e9gico, entendidos como aqueles relativos quer \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de prioridades, \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de recursos ou a sele\u00e7\u00e3o de projetos. Assim todas as designa\u00e7\u00f5es supramencionadas est\u00e3o contidas no \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica.\nO componente estrat\u00e9gico acoplado a avalia\u00e7\u00e3o ambiental refere-se ao conjunto de pol\u00edticas, objetivos e princ\u00edpios que d\u00e3o forma a vis\u00e3o e \u00e0s inten\u00e7\u00f5es de desenvolvimento incorporadas em uma pol\u00edtica, plano ou programa. A avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica lida com conceitos e n\u00e3o com atividades espec\u00edficas. Assim sendo seu conceito deve estar associado com:\n-\tA natureza estrat\u00e9gica das decis\u00f5es: inten\u00e7\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es, dire\u00e7\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00f5es; as estrat\u00e9gias s\u00e3o revistas ou substitu\u00eddas, mas n\u00e3o constru\u00eddas ou destru\u00eddas.\n-\tA continuidade do processo de tomada de decis\u00e3o ao inv\u00e9s da tomada de decis\u00e3o descont\u00ednua. A AAE lida com o processo de desenvolvimento de pol\u00edticas, planos ou programas, que s\u00e3o descont\u00ednuos por natureza, e n\u00e3o somente com planos ou programas em si. Uma pol\u00edtica, plano ou programa pode ser criado, revisto, ou substitu\u00eddo, como parte da natureza cont\u00ednua do processo de tomada de decis\u00e3o em n\u00edvel estrat\u00e9gico.\n-\tO valor opcional referente \u00e0 s\u00e9rie de quest\u00f5es, alternativas m\u00faltiplas envolvidas em um processo estrat\u00e9gico. As quest\u00f5es s\u00e3o: quais as op\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para lidar com um problema espec\u00edfico ou uma necessidade particular; quais podem ser as conseq\u00fc\u00eancias ambientais destas decis\u00f5es; e qual pode ser escolhida como melhor op\u00e7\u00e3o ambiental.\nSegundo Partid\u00e1rio (1996) a AAE pode ajudar a aumentar a integra\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais no desenvolvimento de pol\u00edticas, planejamentos de programas, e esta integra\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio pelo qual o desenvolvimento de pol\u00edticas, planejamentos de programas, e esta integra\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio pelo qual o desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser realmente pretendido; isto implica na introdu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sistem\u00e1ticas na identifica\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ambientais relevantes e avalia\u00e7\u00e3o dos impactos nos est\u00e1gios de elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e no acompanhamento de pol\u00edticas e de planejamento. Uma vez que tenham sido alcan\u00e7adas abordagens ambientais integradas, a AAE desempenhou o seu papel.\n4.3\t\u201cAAE\u201d uma extens\u00e3o evolutiva da \u201cAIA\u201d\n\u00c9 fundamental demonstrar por que a AAE \u00e9 diferente dos procedimentos de planejamento e de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que vem segundo Partid\u00e1rio (2000) falhando atrav\u00e9s dos anos ao incorporarem quest\u00f5es ambientais, tratando os efeitos ambientais de suas decis\u00f5es, de forma sistem\u00e1tica. Este processo \u00e9 diferente das formas correntes de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA), a qual tem sido vista cada vez mais como um procedimento administrativo, formalizado para tratar de projetos de desenvolvimento espec\u00edficos.\nA Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais (AIA) para assegurar que fatores ambientais e sociais sejam adequadamente considerados nos processos de tomada de decis\u00f5es devem incluir:\n-\tO procedimento de avalia\u00e7\u00e3o inicial (Screening) para identificar se um projeto pode resultar, em sua implementa\u00e7\u00e3o, em impactos ambientais e tamb\u00e9m sociais significativos e, assim, merecer ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental;\n-\tO processo que busca identificar aspectos econ\u00f4micos, sociais e ambientais significativos do projeto e eliminar aqueles insignificantes para a elabora\u00e7\u00e3o de uma (AIA) Scoping;\n-\tA prepara\u00e7\u00e3o do Estudo de Impactos Ambientais (EIA) que deve contar a descri\u00e7\u00e3o do empreendimento e suas diferentes alternativas, o ambiente (incluindo as pessoas) pass\u00edvel de ser afetado, a natureza dos efeitos no ambiente e os meios para minimizar os efeitos (impactos) negativos;\n-\tA revis\u00e3o do (EIA) feita por agentes governamentais, especialistas e devem garantir o processo p\u00fablico participativo de representatividade democr\u00e1tica;\n-\tA prepara\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio final, que deve incluir as respostas e solu\u00e7\u00f5es apresentadas durante o processo de revis\u00e3o do EIA;\n-\tA implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es aprovadas na revis\u00e3o do (EIA), que usualmente inclui medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e um sistema de monitoramento que objetiva verificar se as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o foram implementadas e averiguar como se comportar\u00e1 o ambiente ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento.\nA exist\u00eancia hoje, em qualquer pa\u00eds, de um processo de estudo de impactos ambientais \u00e9 um crit\u00e9rio utilizado para demonstrar que o ambiente (f\u00edsico e social) est\u00e1 sendo considerado na implementa\u00e7\u00e3o de empreendimentos, independentemente se esse processo est\u00e1 sendo apenas usado como um procedimento formal de legitima\u00e7\u00e3o, ou como um instrumento efetivo, ou como um instrumento efetivo de negocia\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o.\nAlgumas defici\u00eancias importantes t\u00eam sido identificadas, mesmo quando e onde o processo de (AIA) \u00e9 considerado como adequadamente implantado e utilizado. Entre essas defici\u00eancias, a mais importante segundo Lee e Walsh (1992) Sheate (1992), Th\u00e9rivel et ali (1992), \u00e9 que o processo de AIA tende a ocorrer muito tarde no processo de planejamento e de desenho de um empreendimento. Assim torna-se dif\u00edcil assegurar que todas as alternativas poss\u00edveis e relevantes ao projeto sejam adequadamente consideradas.\nEgler (2001) coloca que, uma das raz\u00f5es para que as poss\u00edveis alternativas sejam inadequadamente consideradas no processo de AIA \u00e9 porque esse \u00e9 incompat\u00edvel com a pr\u00e1tica de planejamento de empreendimentos.\nO processo de planejamento de um empreendimento \u00e9 tido como convergente, ou seja, as decis\u00f5es inicias s\u00e3o feitas geralmente com base de\ninforma\u00e7\u00f5es pouco precisas, evoluindo progressivamente para decis\u00f5es, fundamentadas com base em informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobretudo em n\u00edvel t\u00e9cnico e econ\u00f4mico. Contrariamente, a (AIA), de acordo com seus princ\u00edpios b\u00e1sicos \u00e9 usualmente considerada como um processo pelo qual uma ampla gama de op\u00e7\u00f5es devem ser consideradas, estudadas de forma detalhada, at\u00e9 que uma op\u00e7\u00e3o possa ser feita mediante uma avalia\u00e7\u00e3o comparativa igualmente detalhada.\nPara superar estas e outras dificuldades decorrentes da n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o, no processo de (AIA), dos impactos cumulativos, cineg\u00e9ticos, auxiliares assim como impactos regionais e globais \u00e9 que muitos especialistas (Partid\u00e1rio 1996, Lee e Walsh 1992) dentre outros, t\u00eam fortemente apoiado o uso da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica (AAE) como processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental indicada para Pol\u00edticas, Planos e Programas. (PPPs)\nUma das caracter\u00edsticas que justificam e diferenciam projetos \u00e9 a natureza cont\u00ednua do processo. Para ser responsiva \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas a AAE deve ser elemento intr\u00ednseco do processo de tomada de decis\u00e3o. Diferentemente da AIA de projetos, que tem sido essencialmente reativa a iniciativa de projetos, a AAE deve direcionar a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que preocupem-se em fornecer informa\u00e7\u00f5es claras e garantam a apreens\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es pela sociedade em geral, para uma posterior tomada de decis\u00e3o, portanto a AAE deve ser adotada como estrutura indicativa ao inv\u00e9s de prescritiva, encorajando a boa pr\u00e1tica, e n\u00e3o como um procedimento administrativo formal; ela representa uma nova forma de tomada de decis\u00e3o, definida atrav\u00e9s dos elementos centrais que constituem determinada estrutura fundamental a ser constru\u00edda incrementalmente atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas e procedimentos de planejamento e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas.\nA avalia\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter estrat\u00e9gico evoluiu depois da constata\u00e7\u00e3o de um certo descontentamento com a capacidade da \u201cAIA\u201d de projetos auxiliar a tomada de decis\u00e3o ambiental. As raz\u00f5es para este descontentamento s\u00e3o muito bem colocadas por Partid\u00e1rio (2000) e est\u00e3o relacionadas \u00e0:\navalia\u00e7\u00e3o de impacto sistem\u00e1tica, de modo a influenciarem posteriormente no planejamento e design ambiental do projeto.\n- A natureza das decis\u00f5es: As decis\u00f5es de planejamento e pol\u00edticas possuem uma natureza mais vaga e menos concreta, e isto \u00e9 sem d\u00favida uma restri\u00e7\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o de uma ferramenta pragm\u00e1tica e tecnocr\u00e1tica como a AIA.\nA (AIA) de projetos requer um n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o e certeza que geralmente n\u00e3o existem, n\u00e3o podendo ser fornecidos nos n\u00edveis de planejamento e pol\u00edtica.\nA AAE est\u00e1 emergindo no contexto das pol\u00edticas ambientais nacionais. Em pa\u00edses onde existe uma experi\u00eancia mais extensiva na avalia\u00e7\u00e3o ambiental de projetos, a AAE est\u00e1 se desenvolvendo como uma extens\u00e3o natural da pr\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o ambiental existente para n\u00edveis mais altos de tomada de decis\u00e3o. Exs: Estados Unidos e Holanda. Em pa\u00edses onde as pr\u00e1ticas de planejamento local e regional t\u00eam dominado as arenas ambiental e pol\u00edtica, a \u201cAAE\u201d est\u00e1 geralmente mais incorporada as pr\u00e1ticas de planejamento, como no caso por exemplo dos pa\u00edses n\u00f3rdicos, Dinamarca, Su\u00e9cia, Noruega e Finl\u00e2ndia, e tamb\u00e9m na Gr\u00e3-Bretanha, Fran\u00e7a e Alemanha.\n\u00c9 ineg\u00e1vel, por\u00e9m, que, a maioria dos pa\u00edses que aditaram a AIA como instrumento de gest\u00e3o ambiental, a sua aplica\u00e7\u00e3o a projetos espec\u00edficos tem sido privilegiada. Da mesma forma, naqueles pa\u00edses que se encontram atualmente em transi\u00e7\u00e3o para a introdu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental em suas pol\u00edticas ambientais, \u00e9 a sua aplica\u00e7\u00e3o a projetos que vem sendo desenvolvida.\nEntretanto, em conseq\u00fc\u00eancia dos preceitos contidos em um dos princ\u00edpios adotados na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e o Desenvolvimento (RIO-92) realizada no Rio de Janeiro, em junho de 1992, que \u00e9 reafirmada a recomenda\u00e7\u00e3o para que todos os pa\u00edses adotem formalmente a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental entre seus instrumentos de gest\u00e3o ambiental; a maioria dos pa\u00edses que implementaram a AIA h\u00e1 mais tempo, procedem atualmente \u00e0 revis\u00e3o dos procedimentos adotados, visando atingir uma maior efic\u00e1cia da sua utiliza\u00e7\u00e3o como subs\u00eddio \u00e0 tomada de\n-\tAperfei\u00e7oar os procedimentos t\u00e9cnicos e administrativos do processo de (AIA).\n-\tMelhorar a integra\u00e7\u00e3o deste instrumento aos processos de tomada de decis\u00e3o, visando maximizar o seu potencial de operacionaliza\u00e7\u00e3o dos novos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n-\tIntegrar a avalia\u00e7\u00e3o e o equacionamento dos impactos cumulativos, globais e fronteiri\u00e7os.\n\u00c9 neste sentido, em especial, que a Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica possibilita superar as limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da (AIA) a projetos, desenvolvidos, muitas das vezes, segundo os crit\u00e9rios e prioridades que n\u00e3o consideram os aspectos ambientais e sociais com a devida \u00eanfase.\nA Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica oferece a oportunidade para uma aprecia\u00e7\u00e3o, sob o ponto de vista das suas conseq\u00fc\u00eancias ambientais, das prioridades de investimentos antes que sejam definidas e implementadas.\nApesar das dificuldades inerentes \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 internacionalmente reconhecida a import\u00e2ncia de se adotar a avalia\u00e7\u00e3o ambiental no \u00e2mbito das decis\u00f5es de car\u00e1ter estrat\u00e9gico, tomadas normalmente no \u00e2mbito das pol\u00edticas, dos planos e dos programas governamentais, particularmente devido ao seu car\u00e1ter integrador dos impactos globais, cumulativos e de longo prazo, de toda a rede de intera\u00e7\u00f5es entre os diferentes setores envolvidos.\nEmbora fa\u00e7a parte dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o ambiental e seja considerada como um desenvolvimento da AIA, a avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica n\u00e3o adota os mesmos procedimentos e m\u00e9todos de an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental de projetos, nem produz resultados an\u00e1logos ao conte\u00fado dos estudos de impacto ambiental.\nPRINCIPAIS DISTIN\u00c7\u00d5ES ENTRE AIA E AAE\t\nAIA de projetos\tAAE - Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica\nDescri\u00e7\u00e3o\tdo\tprojeto (especificidade e dados precisos)\tDescri\u00e7\u00e3o dos objetivos e diretrizes pol\u00edticas; descri\u00e7\u00e3o do programa e dos principais projetos que o comp\u00f5em; descri\u00e7\u00e3o do quadro legal e institucional do setor.\nDiagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influ\u00eancia (freq\u00fcentemente em n\u00edvel de detalhamento adequado a uma escala local).\tDiagn\u00f3stico ambiental em escala regional, identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas homog\u00eaneas, determina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis;\nAvalia\u00e7\u00e3o\tde\timpactos ambientais das a\u00e7\u00f5es do projeto (rea\u00e7\u00f5es causa/efeito a partir de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do projeto, n\u00edvel de precis\u00e3o acurados)\tAvalia\u00e7\u00e3o\tde\timpactos ambientais t\u00edpicos e gerais de um setor ou de uma \u00e1rea, identifica\u00e7\u00e3o de impactos cumulativos de diversos projetos;\nMedidas\tmitigadoras (predominamtemente medidas de natureza t\u00e9cnica e equipamentos).\tMedidas mitigadoras de natureza\tlegal,\tinstitucional, econ\u00f4mica ou t\u00e9cnica.\nFig. 03 - Distin\u00e7\u00f5es entre AIA e AAE\nPartid\u00e1rio (2000), Adapta\u00e7\u00e3o da autora\n\u00c9 importante, no entanto, depois de exposto, esclarecer e refor\u00e7ar que a \u201cAAE\u201d n\u00e3o deveria ser vista como uma solu\u00e7\u00e3o para ocupar o espa\u00e7o vazio deixado por uma contextualiza\u00e7\u00e3o inadequada da AIA de projetos, ou para resolver as dificuldades de entendimento e implementa\u00e7\u00e3o desta. A AAE n\u00e3o deveria substituir a AIA na compara\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das alternativas de projetos de menor escala, nem deveria a AIA de projetos ser reduzida \u00e0 simples formula\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras.\nDeve ficar claro que a AAE n\u00e3o \u00e9 necessariamente a solu\u00e7\u00e3o para os casos em que a AIA de projetos n\u00e3o est\u00e1 desempenhando efetivamente seu papel de informar a tomada de decis\u00e3o sobre a compara\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de impactos de alternativas de projetos reais, indicando medidas mitigadoras efetivas, promovendo a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e assegurando o monitoramento de impactos e mitiga\u00e7\u00e3o. A AAE n\u00e3o ir\u00e1 necessariamente solucionar esses problemas.\nDiferentemente da AIA de projetos, como j\u00e1 nos referimos antes, o prop\u00f3sito da AAE n\u00e3o \u00e9 ser um procedimento administrativo formal, altamente regulamentado, usando a produ\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio como produto principal. Em vez disso, a AAE deve focalizar a melhoria a melhoria da tomada de decis\u00e3o dentro de um processo cont\u00ednuo relacionado a pol\u00edticas, planejamento ou programas. O foco da AAE deve estar sobre o processo, em vez de sobre o produto.\n4.4\t\"AAE\" Recomenda\u00e7\u00f5es, desafios e barreiras\n4.4.1\tRecomenda\u00e7\u00f5es e justificativas para o uso da \u201cAAE\u201d\nDe acordo com a literatura sobre o processo de AAE, e tamb\u00e9m, com a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica desse processo seja a n\u00edvel nacional, regional ou local, Th\u00e9rivel e Partid\u00e1rio (1996), colocam que tr\u00eas tipos principais de a\u00e7\u00e3o podem, ou melhor devem, ser submetidos a um processo de AAE:\n1.\tPol\u00edticas, planos e programas PPPs setoriais ligados a energia e transporte;\n2.\tPol\u00edticas, planos e programas PPPs relacionados com o uso do territ\u00f3rio, o qual cobre todas as atividades a serem implementadas em uma\ndeterminada \u00e1rea;\n3.\tPol\u00edticas ou a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o necessariamente se implementam por meio de projetos, mas que podem ter impactos ambientais significativos (pol\u00edticas de incentivo ou de cr\u00e9ditos).\nO principal problema com essa tripla contextualiza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do processo de AAE \u00e9 a natureza integrada desses tr\u00eas tipos de a\u00e7\u00f5es, uma vez que \u00e9 imposs\u00edvel discutir uma pol\u00edtica, plano ou programa setorial sem interlig\u00e1-lo ao territ\u00f3rio onde ser\u00e3o implantados e tamb\u00e9m ao contexto pol\u00edtico e ideol\u00f3gico onde a pol\u00edtica o plano ou o programa est\u00e3o sendo concebidos.\nPor outro lado, se pensarmos na dimens\u00e3o geogr\u00e1fica, o mesmo argumento \u00e9 tamb\u00e9m verdadeiro, uma vez que \u00e9 imposs\u00edvel considerar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, por exemplo, sem ponderar as atividades setoriais que ser\u00e3o desenvolvidas dentro ou fora de suas fronteiras. Nesse sentido essa separa\u00e7\u00e3o, muito embora conveniente sob o ponto de vista metodol\u00f3gico, pois simplifica a an\u00e1lise a ser desenvolvida em um processo de \u201cAAE\u201d, certamente introduzir\u00e1 problemas de consist\u00eancia nesse.\nOutro aspecto bastante citado na bibliografia relativa ao processo de AAE refere-se \u00e1s raz\u00f5es que vem pautando a necessidade de sua ado\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o; duas s\u00e3o as raz\u00f5es principais para se pensar a inser\u00e7\u00e3o da AAE na agenda atual das arenas pol\u00edtica e ambiental.\nA capacidade potencial que esse processo tem para superar as defici\u00eancias t\u00e9cnicas identificadas no processo de \u201cAIA\u201d. A natureza pr\u00f3-ativa ao inv\u00e9s da reativa do processo de AIA, j\u00e1 comentado anteriormente neste mesmo cap\u00edtulo e quest\u00f5es como a considera\u00e7\u00e3o de diferentes alternativas como escala de abrang\u00eancia, de localidade, de tempo, de tecnologia; as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o no processo de AIA entendidas e concebidas como j\u00e1 decididas em n\u00edvel de projetos, o que deixa limitadas possibilidades para a sua modifica\u00e7\u00e3o. Ademais a AIA de projetos \u00e9 regularmente restrita \u00e0 considera\u00e7\u00e3o dos impactos diretos do empreendimento, deixando de lado uma diversidade de outros poss\u00edveis impactos que s\u00e3o designados por impactos cumulativos.\n-\tImpactos aditivos dos empreendimentos que n\u00e3o requereram a AIA, de acordo com a maioria das legisla\u00e7\u00f5es existentes tais como projetos agr\u00edcolas que ocupem \u00e1reas inferiores a 10.000 h\u00e1, projetos de pequena escala, etc.\n-\tImpactos sin\u00e9rgicos, no qual o impacto total de diferentes projetos excede a mera soma dos impactos individuais,\n-\tImpactos de satura\u00e7\u00e3o ou limite, onde o ambiente pode ser resistente at\u00e9 certo ponto, a partir do qual se torna rapidamente degradado;\n-\tImpactos induzidos ou diretos, onde um projeto de desenvolvimento pode induzir, estimular projetos secund\u00e1rios, ex: os projetos de infraestrutura;\n-\tImpactos por estresse de tempo ou de espa\u00e7o, onde o ambiente n\u00e3o tem tempo nem espa\u00e7o para se recuperar de um impacto antes que seja submetido a outro;e\n-\tImpactos globais, tais como ocorrem no clima do planeta ou na diversidade biol\u00f3gica.\nVoltando as raz\u00f5es que justificam a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos de AAE, a segunda mais citada \u00e9 a do papel que este processo pode vir a desempenhar na promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade do processo de desenvolvimento. Se o processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 uma pr\u00e1tica almejada, ou seja, uma pr\u00e1tica a ser alcan\u00e7ada juntamente com outras medidas, por interm\u00e9dio da integra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es ambientais, sociais e econ\u00f4micas no processo de tomada de decis\u00f5es, o processo de AAE pode realmente vir a desempenhar um papel decisivo para uma integra\u00e7\u00e3o, mediante sua atua\u00e7\u00e3o como procedimento de coordena\u00e7\u00e3o dentro dos diferentes n\u00edveis das atividades de planejamento governamentais.\n4.4.2\tQuest\u00f5es chaves para \u201cAAE\u201d\nPartid\u00e1rio (1996) focaliza v\u00e1rias quest\u00f5es que considera de extrema\nrelev\u00e2ncia no processo de \u201cAAE\u201d. Algumas destas quest\u00f5es s\u00e3o apresentadas e enumeradas a seguir.\n1.\tA aplica\u00e7\u00e3o efetiva da AAE requer sistemas organizacionais e pol\u00edticos abertos e respons\u00e1veis. Estruturas institucionais e pol\u00edticas abertas e flex\u00edveis s\u00e3o as principais condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento efetivo e para a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de AAE, assegurando que:\nA informa\u00e7\u00e3o fornecida seja suficiente e de boa qualidade;\nTodos os atores sociais estejam envolvidos em um processo aberto e participativo;\nAs autoridades possam responder adequadamente pela formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, planejamento e desenvolvimento de programas;\nOs resultados da AAE sejam considerados na tomada de decis\u00e3o.\nPa\u00edses com estruturas culturais e pol\u00edticas flex\u00edveis e abertas, provavelmente tenham condi\u00e7\u00f5es estabelecidas para o desenvolvimento de pol\u00edticas ambientais corretas, com objetivos claramente definidos. Os tipos de mecanismos atrav\u00e9s dos quais as condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias para uma AAE possam ser satisfeitas, ser\u00e1 \u00e9 obvio, fun\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social de cada pa\u00eds.\n2.\tA identifica\u00e7\u00e3o do relacionamento entre a AAE e outros instrumentos pol\u00edticos na tomada de decis\u00e3o, bem como o estabelecimento e a promo\u00e7\u00e3o de mecanismos que assegurem uma tomada de decis\u00e3o integrada, no sentido de alcan\u00e7ar metas relacionadas \u00e0 sustentabilidade.\n3.\tA tomada de decis\u00e3o integrada pode ser facilitada atrav\u00e9s de provis\u00f5es que busquem promover uma coopera\u00e7\u00e3o institucional, uma coordena\u00e7\u00e3o entre e dentro das institui\u00e7\u00f5es, esta \u00e9 uma quest\u00e3o complexa, pois est\u00e1 intimamente relacionada com a cultura pol\u00edtica e com os sistemas de tomada de decis\u00e3o que est\u00e3o em jogo em n\u00edvel nacional.\n4.\tA AAE deve ser adaptada aos processos pol\u00edticos e de tomada de decis\u00e3o existentes.\nO estabelecimento de uma estrutura legislativa formal para a AAE n\u00e3o deve ser obrigat\u00f3rio, depende muito do contexto social, pol\u00edtico econ\u00f4mico de cada pa\u00eds e da natureza do processo de tomada de decis\u00e3o em jogo.\nAlguns pa\u00edses como a Holanda e os Estados Unidos tem provis\u00f5es legislativas para a AAE dentro das leis inter-setoriais ou como parte da legisla\u00e7\u00e3o nacional de AIA; outros como Canad\u00e1, Dinamarca e Inglaterra, tem requerimentos n\u00e3o estatut\u00e1rios de natureza mais consultiva.\n5.\tA AAE deve ser vista como um aux\u00edlio para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, em vez de uma abordagem para a mitiga\u00e7\u00e3o. Os planos e pol\u00edticas s\u00e3o essencialmente instrumentos que dirigem o processo de desenvolvimento, estabelecendo objetivos, prioridades e uma estrat\u00e9gia de acompanhamento. A proposi\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas ou emendas \u00e0s pol\u00edticas existentes deveriam portanto ser baseadas nos resultados das pol\u00edticas pr\u00e9vias ou resultados de implementa\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 um procedimento relativamente comum dentro da an\u00e1lise pol\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es econ\u00f4micas e sociais. Mas a necessidade de incorporar quest\u00f5es ambientais ainda n\u00e3o \u00e9 amplamente reconhecida. Em vez de usar a AAE apenas para avaliar implica\u00e7\u00f5es ambientais futuras, essa pode ajudar a moldar novas propostas com base no conhecimento sobre impactos ambientais que resultaram de pol\u00edticas anteriores.\n6.\tO foco da AAE deve estar sobre o processo, em vez de sobre o produto. Em vez da produ\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio, a quest\u00e3o chave da AAE deve estar sobre um processo interativo e cont\u00ednuo, que auxilia o processo de formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica em andamento, informando os tomadores de decis\u00e3o dos impactos ambientais potenciais e fornecendo respostas r\u00e1pidas e objetivas, propiciando assim uma efetiva participa\u00e7\u00e3o da comunidade em geral como atores desse processo.\nO relat\u00f3rio pode ser somente o documento de informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que veicula o grau de comprometimento pol\u00edtico, a fim de assegurar a tomada de decis\u00e3o integrada. Ele tamb\u00e9m consiste em um elemento informativo dentro do processo de \u201caprender com a experi\u00eancia\u201d atrav\u00e9s do qual as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais embutidas dentro de novas pol\u00edticas derivam de um processo de\nreconhecimento dos efeitos negativos de pol\u00edticas pr\u00e9vias sobre o meio ambiente.\n7.\tA AAE deve focalizar as metas, objetivos e princ\u00edpios de uma pol\u00edtica, plano ou programa proposto, relacionando-as com as metas do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Algumas AIA de pol\u00edticas e planos, por exemplo, t\u00eam sido conduzidas de modo a focalizar a implementa\u00e7\u00e3o das atividades propostas pela pol\u00edtica ou plano, por\u00e9m sem questionar os efeitos ambientais destes, nestes casos n\u00e3o est\u00e3o sendo avaliadas as pol\u00edticas norteadoras do programa, mas as atividades em si.\n8.\tA AAE deve ser um elemento intr\u00ednseco a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. N\u00e3o devendo haver um momento espec\u00edfico para a sua aplica\u00e7\u00e3o, uma vez que ela deve ser parte do processo de tomada de decis\u00e3o em si.\nPol\u00edticas s\u00e3o continuamente adicionadas, modificadas ou mesmo retiradas; portanto ser\u00e1 preciso definir pontos estrat\u00e9gicos de verifica\u00e7\u00e3o dentro do processo de tomada de decis\u00e3o para avaliar e revisar se e como os fatores ambientais e preocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo efetivamente integrados. Desta forma, a AAE deve desenvolver mecanismos que capacitem o teste de seu desempenho real em diferentes pontos. Relat\u00f3rios curtos sobre as constata\u00e7\u00f5es que surgem destes pontos de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o um elemento informativo dentro do processo cont\u00ednuo de tomada de decis\u00e3o, fornecendo uma maior capacidade de adapta\u00e7\u00e3o e resposta dentro de um processo cont\u00ednuo.\n9.\tO envolvimento p\u00fablico deve ser elemento fundamental dentro do processo de AAE.\nA identifica\u00e7\u00e3o do tipo e formas de envolvimento em cada circunst\u00e2ncia particular e contexto social \u00e9 um fator crucial para a AAE.\n4.4.3\tG\u00eanesis e as etapas da AAE\nobjetivos da an\u00e1lise. Cabe aqui descrever as etapas/b\u00e1sicas e comentar sobre as etapas/fases relacionadas de uma AAE e as dificuldades t\u00e9cnicas na implementa\u00e7\u00e3o de cada uma dessas fases;\nAlguns autores como Partid\u00e1rio apontam um menu de op\u00e7\u00f5es previamente testados visando esquematizar um m\u00e9todo para a introdu\u00e7\u00e3o do processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica, que n\u00e3o difere muito dos est\u00e1gios, procedimentos, metodologias e arranjos institucionais adotados no processo de AIA.\nO grupo estabelecido pela \u201cComiss\u00e3o Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia - ECE\u201d recomendou sete etapas b\u00e1sicas a serem cumpridas por qualquer processo de AAE, de forma a obter seus prop\u00f3sitos, s\u00e3o elas:\nEtapas/B\u00e1sicas:\nIn\u00edcio - defini\u00e7\u00e3o da necessidade e do tipo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental para PPPs; (Screening);\nIdentifica\u00e7\u00e3o das alternativas relevantes e os impactos ambientais que precisam ser considerados, assim como aqueles que devem ser eliminados por n\u00e3o serem relevantes nas avalia\u00e7\u00f5es (Scoping);\nRevis\u00e3o Externa - incluindo autoridades governamentais relevantes, especialistas independentes, grupos de interesse e o p\u00fablico em geral;\nParticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica - o p\u00fablico deve ser parte do processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental, a menos que requerimentos de confidencialidade ou de limita\u00e7\u00e3o de tempo impe\u00e7am este envolvimento;\nDocumenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o - a informa\u00e7\u00e3o apresentada em avalia\u00e7\u00f5es ambientais para PPPs devem ser elaboradas em tempo h\u00e1bil e em n\u00edveis de detalhe e de profundidade necess\u00e1rios para que o tomador de decis\u00e3o tome decis\u00f5es com base na melhor informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel;\nTomada de decis\u00e3o - os tomadores de decis\u00e3o devem levar em\nAn\u00e1lise p\u00f3s decis\u00e3o - Onde possam ocorrer impactos ambientais significativos devido a implementa\u00e7\u00e3o de PPPs, an\u00e1lises p\u00f3s decis\u00e3o dos impactos ambientais devem ser conduzidas e relatadas pelos tomadores de decis\u00e3o.\nFig. 4 - Etapas/Fases da AAE\n1.\tO in\u00edcio se d\u00e1 com a defini\u00e7\u00e3o da necessidade e do tipo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental para PPPs\n2.\tNo que concerne \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das alternativas, embora potencialmente mais complicada devido geralmente ao grande n\u00famero de op\u00e7\u00f5es, \u00e9 uma das principais fases de uma AAE. A n\u00edvel de pol\u00edticas, planos e programas duas situa\u00e7\u00f5es podem ocorrer:\n-\tAs pol\u00edticas, planos ou programas est\u00e3o em fase de elabora\u00e7\u00e3o, e as a\u00e7\u00f5es empreendidas n\u00e3o atingiram ainda uma situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o reversabilidade (nenhuma a\u00e7\u00e3o de natureza f\u00edsica foi ainda realizada de maneira a impedir poss\u00edveis mudan\u00e7as).Neste caso as op\u00e7\u00f5es mais adequadas nos contextos s\u00f3cio, econ\u00f4mico e ambiental podem ser efetivamente facilitadas. A maior dificuldade, capaz de dificultar a implementa\u00e7\u00e3o dessa etapa, reside no contexto pol\u00edtico que envolve a atividade de planejamento. Tornar previamente p\u00fablico os objetivos de uma pol\u00edtica, plano ou programa n\u00e3o \u00e9 procedimento usual daqueles que s\u00e3o respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o desses documentos. Usualmente, esses detalhes das PPPs s\u00e3o mantidos em car\u00e1ter restrito, de forma a justamente evitar rea\u00e7\u00f5es adversas durante seu processo de formula\u00e7\u00e3o.\n-\tUma outra situa\u00e7\u00e3o que pode ocorrer \u00e9 que estas pol\u00edticas, planos ou programas j\u00e1 tenham sido implementados, e que os impactos gerados sejam j\u00e1 visivelmente percebidos. Nesses casos \u00e9 bastante comum a omiss\u00e3o por parte de \u00f3rg\u00e3os, setores administrativos governamentais ou institucionais, respons\u00e1veis de alguma forma, pela pol\u00edtica vigente. Um outro agravante \u00e9 as in\u00fameras a\u00e7\u00f5es e emendas que estes planos, pol\u00edticas ou programas vem sofrendo ao longo dos tempos, no sentido \u00e9 \u00f3bvio de conceder-lhe uma corre\u00e7\u00e3o de rumo. A dificuldade nesse aspecto se encontra na n\u00e3o disponibilidade desse material por parte de seus provedores, (poder p\u00fablico, institui\u00e7\u00f5es, etc...)\n3.\tA descri\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9 outra etapa complexa do processo de AAE. O primeiro problema com que se defronta nessa etapa \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o do ambiente a ser considerado para a an\u00e1lise das PPPs. Essa dimens\u00e3o pode variar de acordo com pelo menos dois aspectos. O primeiro diz respeito \u00e0\netapa/n\u00edvel do processo de planejamento em quest\u00e3o, pois cada um das fases requer n\u00edveis diferenciados de informa\u00e7\u00e3o seja em detalhes ou em abrang\u00eancia geogr\u00e1fica.\nO segundo aspecto diz respeito a \u00e1rea/setor que se est\u00e1 planejando: energia, transporte, designa\u00e7\u00e3o e uso de solo urbano, zoneamento e etc, que demandam tamb\u00e9m diferentes tipos de informa\u00e7\u00e3o.\nAdicionalmente a esses dois fatores que imp\u00f5em dificuldades procedurais para se obter informa\u00e7\u00f5es adequadas para uma posterior descri\u00e7\u00e3o do ambiente de refer\u00eancia, acrescenta-se um outro fator que pode tamb\u00e9m alargar a banda dos problemas; este \u00faltimo refere-se \u00e0 diferen\u00e7a que existe entre as fronteiras administrativas e as ambientais. Geralmente a coleta de informa\u00e7\u00f5es realizadas pelo sistema formal/oficial se utilizam de estruturas administrativas, regi\u00f5es, estados e munic\u00edpios como fronteiras/limites. Essa pr\u00e1tica n\u00e3o se refere apenas aos dom\u00ednios econ\u00f4micos e sociais, mas tamb\u00e9m alarga-se ao dom\u00ednio ambiental. Por\u00e9m sabemos que no contexto da gest\u00e3o e an\u00e1lise ambiental esses limites oficiais n\u00e3o representam o mundo real.\nA necessidade de um ajuste a essas bases de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas vezes necess\u00e1rias acarretando um outro problema para a implementa\u00e7\u00e3o de uma AAE. Esta etapa de uma AAE deve conter tamb\u00e9m a descri\u00e7\u00e3o minuciosa das pol\u00edticas que orientam o setor, isto \u00e9, dos objetivos, estrat\u00e9gias e instrumentos de implementa\u00e7\u00e3o dos planos e programas em quest\u00e3o. Devem ser descritos tamb\u00e9m os principais projetos e sub-projetos, e as interfaces existentes entre o setor analisado e os demais setores. Muitas vezes, as diretrizes e informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral sobre a pol\u00edtica setorial s\u00e3o vagas e imprecisas, por\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e operacionais sobre os projetos de um determinado programa ou plano s\u00e3o bastante detalhadas, exigindo assim um esfor\u00e7o extra para consolidar a descri\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica para o setor em quest\u00e3o e um conjunto de objetivos, diretrizes, instrumentos, mecanismos, a\u00e7\u00f5es e projetos.\nNesta etapa ainda deve ser apresentado o quadro de refer\u00eancia legal e institucional no que concerne \u00e0 gest\u00e3o ambiental do setor. Esta tarefa, possibilita avaliar tanto o quadro referencial regulat\u00f3rio e institucional no \u00e2mbito nacional, regional ou local, relativo aos aspectos ambientais, quanto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela sua implementa\u00e7\u00e3o.\nA identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de capacita\u00e7\u00e3o institucional para gest\u00e3o ambiental \u00e9 um dos objetivos dessa etapa.\nEsta etapa, quando adotada nos primeiros est\u00e1gios de planejamento de um setor, ou na reavalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas existentes, assegura a compatibilidade de objetivos e a coer\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e resultados, maximizando os benef\u00edcios sociais e ambientais, enquanto otimiza os recursos aplicados. Esta \u00e9 uma das principais raz\u00f5es que sustentam a aplica\u00e7\u00e3o da AAE aos programas de setores de grande impacto ambiental, como os setores, industrial, de transporte, de energia, de saneamento, al\u00e9m dos planos de desenvolvimento urbano.\n4.\tA previs\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis impactos no ambiente \u00e9 outra etapa igualmente dif\u00edcil do processo de AAE.\nEnquanto a AIA de projetos det\u00e9m-se sobre aspectos relacionados \u00e0s a\u00e7\u00f5es do projeto, a avalia\u00e7\u00e3o ambiental estrat\u00e9gica est\u00e1 voltada para os aspectos e problemas ambientais t\u00edpicos do setor, de uma pol\u00edtica ou de uma regi\u00e3o como um todo. Impactos cumulativos e impactos incidentes sobre \u00e1reas ecologicamente sens\u00edveis, impactos sociais e econ\u00f4micos decorrentes da ado\u00e7\u00e3o de determinadas pol\u00edticas ou estrat\u00e9gias s\u00e3o alguns dos aspectos analisados em uma AAE setorial. De forma semelhante ao que acontece em numa AIA, a principal fraqueza presente nessa etapa da AAE \u00e9 a adequa\u00e7\u00e3o e a confiabilidade das metodologias empregadas para identificar e avaliar os impactos poss\u00edveis de ocorrerem no ambiente como resultado da implementa\u00e7\u00e3o dos PPPs. \u00c9 relevante tamb\u00e9m considerar que no contexto de um processo de AAE a incerteza presente na atitude de identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de impactos \u00e9 muito mais significativa do que no processo de AIA, uma vez que ela \u00e9 magnificada em cada etapa subseq\u00fcente, come\u00e7ando em alto n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o, presente numa pol\u00edtica e segue nas etapas seguintes do plano e do programa.\nEmbora o alto n\u00edvel de incertezas presentes na etapa de previs\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos impactos/efeitos em processo de AAE, alguns aspectos positivos podem ser assinalados a ele. A principal vantagem est\u00e1 no tempo, pois esse n\u00edvel de planejamento \u00e9 muito mais flex\u00edvel do que \u00e0 n\u00edvel de projeto, logo a an\u00e1lise dos efeitos negativos ou positivos dos impactos/efeitos poss\u00edveis de\nacontecerem com a implementa\u00e7\u00e3o dos PPPs pode ser determinada em um passo que venha a permitir a participa\u00e7\u00e3o de diferentes atores interessados no processo. Esse \u00e9 um fator que pode facilitar a participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico na escolha de melhores op\u00e7\u00f5es, permitindo o uso de novas e mais adequadas metodologias para a previs\u00e3o de impactos.\nOutro fator a ser levado em conta, \u00e9 que ao envolvermos a participa\u00e7\u00e3o popular a n\u00edvel de planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de impactos/causa que j\u00e1 s\u00e3o danosos ao ambiente estamos continuamente e concomitantemente trabalhando um processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental t\u00e3o relevante aos princ\u00edpios de constru\u00e7\u00e3o da cidadania. O cidad\u00e3o como agente da escolha, como o ser ambiental.\n5.\tO monitoramento ou plano de acompanhamento \u00e9 a \u00faltima fase de um processo de AAE que demanda uma discuss\u00e3o mais detalhada.\nEste plano de acompanhamento e monitoramento dos impactos ambientais dos programas setoriais deve conter a rela\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros que dever\u00e3o ser periodicamente analisados e comparados aos impactos previstos, de forma possibilitar a implementa\u00e7\u00e3o da atividade de monitoramento existe um paralelo entre a AIA e a AAE: sua pr\u00e1tica \u00e9 limitada.\nNo contexto de uma AAE o que faz o monitoramento ser complexo e dif\u00edcil de ser operacionalizado \u00e9 o n\u00famero das diferentes atividades presentes nesse processo, as quais atravessam os diferentes n\u00edveis do processo de planejamento. Outra quest\u00e3o gira em torno de quem, quando e quanto tempo dispor para esta etapa. Nesse sentido, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia identificar e promover os recursos necess\u00e1rios para realizar o monitoramento, juntamente com uma defini\u00e7\u00e3o clara, (n\u00e3o necessariamente \u201clegal\u201d mas \u201cleg\u00edtima\u201d) relativa \u00e0 responsabilidade e momentos para a sua realiza\u00e7\u00e3o.\n4.5\tVantagens e restri\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o da \"AAE\"\n4.5.1\tVantagens da aplica\u00e7\u00e3o do processo de AAE\nforma de avalia\u00e7\u00f5es setoriais (PPPs), foi poss\u00edvel alinhar algumas vantagens significativas desse processo. (BRITO, 1996); (PARTID\u00c1RIO, 2000).\nA aplica\u00e7\u00e3o da AAE \u00e0 pol\u00edticas, planos e programas de um setor possibilita considerar os custos e benef\u00edcios de longo prazo, particularmente os custos ambientais e sociais, freq\u00fcentemente ignorados na fase de defini\u00e7\u00e3o das prioridades, que s\u00e3o geralmente realizadas sobre o crit\u00e9rio do menor custo;\nA AAE aplicada a projetos setoriais pode evitar impactos ambientais atrav\u00e9s da an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias programadas, antes da tomada de decis\u00e3o quanto \u00e0s prioridades de investimentos;\nA AAE possibilita aos governos uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica de longo prazo;\nA AAE torna poss\u00edvel ampliar a transpar\u00eancia do processo de planejamento, reduzindo a possibilidade de tomadas de decis\u00e3o de cunho meramente pol\u00edtico e que possam originar significativos danos ambientais;\nA AAE possibilita a identifica\u00e7\u00e3o, ainda nos est\u00e1gios de planejamento; de alternativas inadequadas sob o ponto de vista ambiental e de longo prazo e de longo prazo, reduzindo assim custos decorrentes da implementa\u00e7\u00e3o de alternativas inadequadas e gastos posteriores com medidas de mitiga\u00e7\u00e3o;\nA AAE \u00e9 o instrumento mais adequado para a an\u00e1lise de impactos cumulativos de m\u00faltiplos projetos, assim como das pol\u00edticas existentes e das propostas para a sua altera\u00e7\u00e3o;\nA AAE possibilita uma vis\u00e3o mais abrangente das necessidades do setor, no que concerne aos impactos t\u00edpicos, \u00e0s medidas de mitiga\u00e7\u00e3o;\nAcompanhamento, assim como das necessidades institucionais, tecnol\u00f3gicas e em um est\u00e1gio inicial de planejamento ou de implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, a\u00e7\u00f5es ou projetos;\nA aplica\u00e7\u00e3o da AAE estabelece bases para uma maior coordena\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o intersetorial, contribuindo para evitar duplica\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os e as contradi\u00e7\u00f5es entre diferentes setores, programas, planos e pol\u00edticas quanto aos objetivos estabelecidos;\nA aplica\u00e7\u00e3o da AAE pode contribuir efetivamente para a melhoria dos processos de planejamento das pol\u00edticas, pois a partir da an\u00e1lise de planos, projetos e a\u00e7\u00f5es de determinado programa \u00e9 poss\u00edvel delinear os objetivos impl\u00edcitos da maioria das pol\u00edticas propostas, desenvolvendo ent\u00e3o um conjunto coerente de objetivos, a\u00e7\u00f5es e mecanismos, de forma a consolidar uma pol\u00edtica\nexpl\u00edcita.\nA AAE tem como vantagens, al\u00e9m das acima mencionadas e ao nosso ver de extrema relev\u00e2ncia, o fato de se consistir num processo e como tal implicar numa continuidade ao longo do tempo, e prescindir da participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, devendo ser este parte do processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental.\n\u201cA realidade atual exige uma reflex\u00e3o cada vez menos linear, e isto se produz na inter-rela\u00e7\u00e3o entre saberes e pr\u00e1ticas coletivas que criam identidades e valores comuns e a\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias face \u201ca reapropria\u00e7\u00e3o da natureza, numa perspectiva que privilegia o di\u00e1logo entre saberes.\u201d (JACOBI, 1999a, p 8).\nO tema da sustentabilidade pressup\u00f5e um \u201cdesenvolvimento\u201d uma articula\u00e7\u00e3o que possibilite mudan\u00e7as s\u00f3cio-pol\u00edticas que n\u00e3o comprometam os sistemas ecol\u00f3gicos e sociais que sustentam as comunidades.\nO tema sustentabilidade, j\u00e1 abordado por n\u00f3s no cap\u00edtulo II, vem confrontando-se com o paradigma da sociedade de riscos, implicando numa necessidade urgente de que se multipliquem as pr\u00e1ticas sociais baseadas no fortalecimento do direito ao acesso a informa\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o ambiental em uma perspectiva integradora.\nNesse sentido a AAE assume um papel cada vez mais desafiador, demandando atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o popular a emerg\u00eancia de novos saberes para apreender processos sociais que se complexificam e riscos ambientais que se intensificam. Atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre o meio ambiente e educa\u00e7\u00e3o para a cidadania \u00e9 que talvez possamos trilhar rumo aos princ\u00edpios da sustentabilidade.\n4.5.2\tBarreiras da aplica\u00e7\u00e3o de AAE\nAs principais barreiras est\u00e3o dispostas abaixo, e s\u00e3o apontadas por (PARTID\u00c1RIO, 1996).\nAs 10 barreiras mais comuns para a implementa\u00e7\u00e3o da AAE s\u00e3o:\n1.\tFalta de conhecimento e experi\u00eancia sobre quais fatores ambientais considerar, quais os impactos ambientais potenciais, e como alcan\u00e7ar uma pol\u00edtica integrada.\n2.\tDificuldades institucionais e organizacionais - necessidade de uma coordena\u00e7\u00e3o mais efetiva entre e dentro das estruturas governamentais.\n3.\tFalta de recursos (informa\u00e7\u00e3o, financeiros e fiscaliza\u00e7\u00e3o).\n4.\tFalta de diretrizes ou mecanismos para assegurar o pleno cumprimento.\n5.\tVontade pol\u00edtica e comprometimento insuficientes para implementar a AAE.\n6.\tDificuldade em formular propostas pol\u00edticas claras e definir quando e como a avalia\u00e7\u00e3o ambiental deveria ser aplicada.\n7.\tFalta de metodologias bem desenvolvidas.\n8.\tEnvolvimento p\u00fablico limitado.\n9.\tFalta de responsabilidade clara para aplica\u00e7\u00e3o e para o processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental de pol\u00edticas.\n10.\tAs pr\u00e1ticas atuais de avalia\u00e7\u00e3o ambiental de projetos n\u00e3o s\u00e3o necessariamente aplic\u00e1veis a AAE inibindo as abordagens dessa.\n(EGLER, 2001) coloca que a base ao problema para implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais \u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ambientais.\nUm dos primeiros problemas identificados j\u00e1 nos anos 60, mesmo antes que os governos dos pa\u00edses desenvolvidos come\u00e7assem a promulgar um corpo expressivo de leis e legisla\u00e7\u00f5es, estabelecendo novas institui\u00e7\u00f5es afim de colocarem em pr\u00e1tica medidas que tratassem dos efeitos ambientais, foi a segmenta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas existentes, sobretudo aquelas relacionadas ao uso e prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais.\nContudo, mesmo tendo sido identificada e diagnosticada durante as \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, como uma quest\u00e3o relevante que prejudica a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais. Ao contr\u00e1rio, as diferentes leis, ag\u00eancias, planos e programas e outros instrumentos criados no dom\u00ednio ambiental durante esse per\u00edodo apenas contribu\u00edram para aumentar esta\nUm outro fator que pode ser apontado reside no contexto do processo de tomada de decis\u00e3o, no dom\u00ednio da racionalidade. Como a capacidade humana \u00e9 limitada para tratar das complexidades dos problemas de uma forma integrada, a maneira mais usual de superar esta limita\u00e7\u00e3o, \u00e9 atrav\u00e9s da divis\u00e3o, criando \u00e1reas espec\u00edficas de racionalidade e responsabilidade. Em se tratando do estado administrativo, essa divis\u00e3o se expressa pela crescente cria\u00e7\u00e3o de diferentes ag\u00eancias, institui\u00e7\u00f5es, \u00f3rg\u00e3os, respons\u00e1veis por diversas \u00e1reas e setores de forma a tornar gerenci\u00e1vel e administr\u00e1vel.\nUma outra reflex\u00e3o \u00e9 procedente neste processo de fragmenta\u00e7\u00e3o e diz respeito ao contexto institucional das organiza\u00e7\u00f5es que t\u00eam a responsabilidade de implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas, planos, programas e a\u00e7\u00f5es nas diferentes \u00e1reas e setores. Como um dos assuntos sempre presentes nas agendas dessas institui\u00e7\u00f5es diz respeito \u00e0 sobreviv\u00eancia da mesma, nesse processo as institui\u00e7\u00f5es usualmente tendem a estabelecerem fronteiras de a\u00e7\u00e3o claramente delimitadas, o que faz o processo de integra\u00e7\u00e3o ser bastante dif\u00edcil.\nComo uma maneira de superar a fragmenta\u00e7\u00e3o no contexto do processo de planejamento e de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \u00e9 que muitos autores (B\u00dcHRS; BARTLETT, 1993; B\u00dcRS, 1991) v\u00eam advogando o uso de procedimentos de coordena\u00e7\u00e3o.\nComo o processo de AAE pode ser descrito como a an\u00e1lise e a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais e, ou os efeitos (ao menos teoricamente) das pol\u00edticas, planos e programas estabelecidos em um determinado contexto (nacional, regional, local ou setorial), esse processo pode vir a facilitar o desenvolvimento e a implementa\u00e7\u00e3o de procedimentos de coordena\u00e7\u00e3o, de forma a evitar inconsist\u00eancias e conflitos entre os objetivos, as metas e os atores participantes dessas PPPs.\nprocesso no contexto de qualquer pa\u00eds, regi\u00e3o ou setor. A ado\u00e7\u00e3o do processo de AAE \u00e9 dependente de fatores essencialmente relacionados com o contexto econ\u00f4mico, pol\u00edtico e cultural de cada pa\u00eds, e n\u00e3o se restringe a raz\u00f5es de pura natureza t\u00e9cnica ou administrativa. \u00c9 importante ainda ressaltar o papel que a AAE desempenha recolocando nas agendas pol\u00edticas e de decis\u00e3o de diferentes pa\u00edses, as controvertidas quest\u00f5es da import\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o na obten\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas, sobretudo no dom\u00ednio das pol\u00edticas ambientais; e o papel do estado na organiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dessa coordena\u00e7\u00e3o.\n4.6\tA indica\u00e7\u00e3o do uso da AAE no contexto brasileiro\nTr\u00eas aspectos podem ser apontados para refor\u00e7ar a oportunidade e a relev\u00e2ncia do processo de AAE para o Brasil. O primeiro refere-se \u00e0s imensas \u00e1reas a serem ocupadas, que o Brasil ainda disp\u00f5e, tendo ainda o atual projeto dos \u2018eixos de desenvolvimento\u201d, lan\u00e7ado pelo programa \u201cAvan\u00e7a Brasil\u201d, como exemplo expressivo dessa realidade, \u00e9 que se faz necess\u00e1ria uma pol\u00edtica ambiental como a AAE. O uso de um procedimento de avalia\u00e7\u00e3o como o processo de AAE, o qual como j\u00e1 nos referimos anteriormente, \u00e9 concebido para analisar os impactos ambientais e sociais de pol\u00edticas, planos e programas de desenvolvimento, parece muito mais apropriado para a situa\u00e7\u00e3o brasileira do que o processo de AIA, que a aplica\u00e7\u00e3o restrita a projetos.\nComo coloca (EGLER 2001 p. 187) \u201c\u00e9 de certa forma evidente que se, por exemplo, as interven\u00e7\u00f5es do setor el\u00e9trico na Amaz\u00f4nia tivessem sido analisados e avaliados por um processo mais amplo, ao inv\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de AIAs para cada empreendimento, os resultados relativamente \u00e0 qualidade dos contextos sociais e ambientais naquela regi\u00e3o teriam sido significativamente diferentes.\u201d\nO segundo aspecto, a refor\u00e7ar a aplica\u00e7\u00e3o da AAE no Brasil, s\u00e3o os esfor\u00e7os j\u00e1 empreendidos, seja em n\u00edvel federal, estadual ou at\u00e9 mesmo municipal, para por em pr\u00e1tica o programa de \u201czoneamento ecol\u00f3gico econ\u00f4mico\u201d (ZEE) um dos principais objetivos do ZEE \u00e9 o desenvolvimento de um processo de avalia\u00e7\u00e3o do uso do territ\u00f3rio, que venha a considerar, de\nforma efetiva, no processo de tomada de decis\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios econ\u00f4mico, social e ambiental.\nNesse sentido, o ZEE e a AAE, como proposta de desenvolvimento, vem de encontro aos interesses da sustentabilidade que tanto clamam pela defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas mais adequadas para o desenvolvimento regional e local, tendo tamb\u00e9m, em ambos os processos, a sociedade como part\u00edcipe, fato que \u00e9 intr\u00ednseco as suas metodologias.\nPor fim, o terceiro aspecto a fortalecer as oportunidades para o uso da AAE no pa\u00eds diz respeito a arena ambiental, onde \u00e9 urgente a necessidade de que o ambiente seja pensado a partir de uma perspectiva mais ampla: global, regional, local e setorial; o que fica bastante claro nas demandas impostas pelo processo de AAE.\nEssa perspectiva \u00e9 hoje claramente apontada em documentos como a \u201cAgenda 21\u201d, \u201cEstatuto da cidade\u201d, \u201cconven\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e de conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica\u201d entre outros.\n5\tA quest\u00e3o ambiental e a emerg\u00eancia de um campo de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtico pedag\u00f3gico\n5.1\tA natureza como patrimonio coletivo\nA natureza \u00e9 pass\u00edvel de uma apropria\u00e7\u00e3o individual e privada? Ou ela deve ser entendida como um bem coletivo?\nO capitalismo sempre entendeu a natureza como um elemento pass\u00edvel de ser privatizado e transformado em mercadoria, pois o produto ambiental enquanto \u201crecurso natural\u201d pode ser apropriado individualmente. Por\u00e9m a id\u00e9ia dos servi\u00e7os ambientais que distribui os benef\u00edcios da natureza difusa e indistintamente por toda humanidade, cria uma nova percep\u00e7\u00e3o que abala esse princ\u00edpio, pois os servi\u00e7os ambientais s\u00e3o por excel\u00eancia um patrim\u00f4nio coletivo.\nO ar, a \u00e1gua limpa, o clima estabilizado, as encostas protegidas, n\u00e3o podem pertencer a ningu\u00e9m em particular. A percep\u00e7\u00e3o de que a natureza \u00e9 um patrim\u00f4nio coletivo, deveria limitar, portanto, o conceito de liberdade de a\u00e7\u00e3o individual na propriedade privada. A quem \u00e9 dado o direito de explorar determinado recurso e poluir o ar que todos respiram ou a \u00e1gua que todos bebem?\nA quem \u00e9 dado, por exemplo, o direito de poluir a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, seja com esgotos dom\u00e9sticos ou com \u00f3leo de motor de embarca\u00e7\u00f5es, criminosamente despejados na \u00e1gua, quando pescadores de l\u00e1 retiravam seu sustento, banhistas usufru\u00edam em seus instantes de lazer e toda uma fauna e flora aqu\u00e1tica ali sobreviviam?\nCabe lembrar que segundo Casseti (1990) Rousseau em 1755, j\u00e1 observara que a corrup\u00e7\u00e3o das sociedades civilizadas come\u00e7a no momento em que surge a propriedade privada; quando o espa\u00e7o se torna mercadoria. A medida que o regime de propriedade privada se disseminou, o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental se intensificou. N\u00e3o estamos contudo aqui defendendo a aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada, mas sim refor\u00e7ando o reconhecimento a exist\u00eancia de limites \u00e0 liberdade de a\u00e7\u00e3o individual dentro da propriedade privada em geral.\n\u00c9 preciso reconhecer que o direito de propriedade plena ou absoluta tornou-se incompat\u00edvel com as exig\u00eancias de nossos tempos. N\u00e3o se trata, num pa\u00eds em que vigora um sistema capitalista, de propor o fim da propriedade privada, mas n\u00e3o se pode admitir mais que, em nome do direito a ela, sejam ignorados os interesses de car\u00e1ter social ou cometidos os mais inomin\u00e1veis atentados ao meio ambiente. At\u00e9 mesmo os liberais reconhecem que o direito de propriedade plena pertence ao passado e n\u00e3o se coaduna com a realidade do nosso tempo (SOFFIATI, 1987, p. 19).\nA quest\u00e3o central agora se desloca de eixo; deixa de ser sobre o regime de propriedade privado ou n\u00e3o, e passa a ser sobre o limite da a\u00e7\u00e3o exercida no interior dela, com os respectivos mecanismos de controle social.\nFuks (1996) entende que considerar a natureza como patrim\u00f4nio da humanidade, como patrim\u00f4nio coletivo, acarreta necessariamente, na redefini\u00e7\u00e3o do conceito de propriedade e de como o sistema jur\u00eddico se posiciona a respeito.\nO autor explica que o meio ambiente s\u00f3 p\u00f4de surgir como realidade jur\u00eddica quando a natureza passou a ser percebida como um bm de uso comum, isto \u00e9, quando o interesse coletivo se sobrep\u00f4s ao direito individual; e que somente com a lei n\u00b0 7.347/85, que disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, a sociedade organizada em suas associa\u00e7\u00f5es de bairro, entidades ambientalistas ou qualquer outra associa\u00e7\u00e3o que contenha em seus objetivos a defesa do \u201cinteresse difuso\u201d, adquire legitimidade para agir juridicamente.\nO direito ambiental atualmente concebe a quest\u00e3o ambiental revestida por \u201cinteresses difusos\u201d, ou seja, que se dissemina de modo aleat\u00f3rio pela sociedade, estes \u201cinteresses difusos\u201d quer dizer que est\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de um n\u00famero indeterminado de sujeitos, revelando a recente vulnerabilidade do status quo liberal, centrado no indiv\u00edduo.\nforma ilimitada, acarreta na sua explora\u00e7\u00e3o excessiva. Nessa \u00f3tica, o que \u00e9 de todos acaba sendo de ningu\u00e9m.\nCutter (1996) ressalta que 97% dos desastres ambientais ocorrem em pa\u00edses em desenvolvimento, esta alta freq\u00fc\u00eancia \u00e9 entendida como o resultado do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o desordenado acompanhado de uma intensa degrada\u00e7\u00e3o ambiental; a fragiliza\u00e7\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica de ambientes naturalmente sens\u00edveis que desempenham importantes servi\u00e7os ambientais, induz ao agravamento de riscos \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 vida humana, de risco ambiental.\nO conceito de risco ambiental inicialmente contemplava apenas a dimens\u00e3o global como por exemplo o efeito estufa, a redu\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, a perda da biodiversidade, a polui\u00e7\u00e3o nuclear, ou seja problemas ambientais que atingiam a humanidade como um todo. Por\u00e9m o que hoje se observa \u00e9 que, \u00e9 no espa\u00e7o local que ocorrem as situa\u00e7\u00f5es de risco que mais nos interessa desenvolver: como diz Layrargues (2000) os problemas ambientais apresentam riscos que eram considerados at\u00e9 pouco tempo de uma forma catastr\u00f3fica, como uma amea\u00e7a \u00e0 sobreviv\u00eancia da humanidade como um todo, mas com o passar do tempo esta percep\u00e7\u00e3o foi se enfraquecendo e os problemas ambientais locais, particularmente os dos pa\u00edses em desenvolvimento foram se tornando mais e mais agudos.\nUm dos problemas de ordem local que se tornou mais freq\u00fcente, \u00e9 a invas\u00e3o, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental; estas \u00e1reas consideradas no Brasil como de preserva\u00e7\u00e3o permanente segundo o c\u00f3digo florestal e a lei de crimes ambientais. Por se constitu\u00edrem por elementos naturais de prote\u00e7\u00e3o a intemp\u00e9ries, sobretudo aos processos erosivos.\nA exemplo da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar que protege as margens dos rios, da vegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de forte declividade que protege as encostas, da vegeta\u00e7\u00e3o de restingas e de manguezais que tamb\u00e9m protegem a linha costeira contra a for\u00e7a das mar\u00e9s e ressacas, al\u00e9m da vegeta\u00e7\u00e3o de topo de morro que garante o cont\u00ednuo fornecimento da \u00e1gua \u00e0s nascentes de rios -vem sofrendo com os efeitos das constantes investidas humanas, cujo resultado \u00e9 a perda do servi\u00e7o ambiental desempenhado pela natureza.\nterrit\u00f3rio podem afetar indiretamente o bem estar coletivo, devido a evidente interface entre este solo com o ar e a \u00e1gua.\nAs lutas ambientais v\u00eam ganhando proje\u00e7\u00e3o na atualidade, como lutas para garantir o car\u00e1ter coletivo do meio ambiente, proporcionando as condi\u00e7\u00f5es para que ele prossiga desempenhando o papel de servi\u00e7o ambiental. Mas garantir o car\u00e1ter coletivo do meio ambiente, requer a inclus\u00e3o do conceito de interesse geral que se fortalece na medida em que o tema cidadania e a dimens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania ativa s\u00e3o assumidos como aspectos determinantes na multiplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas nos processos decisivos de interesse p\u00fablico.\n5.2\tO risco ambiental como instrumento das pr\u00e1ticas participativas na forma\u00e7\u00e3o da cidadania\n\u201cTodos t\u00eam o direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d. Este trecho da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, j\u00e1 nos d\u00e1 uma pequena mostra de que a quest\u00e3o ambiental associa-se fortemente ao conceito de risco ambiental, uma vez que \u00e9 crescente a percep\u00e7\u00e3o de que um dos componentes vitais da qualidade de vida humana \u00e9 o ambiente ecologicamente equilibrado. Da\u00ed tamb\u00e9m a inevit\u00e1vel converg\u00eancia da luta em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida com a cidadania ambiental.\nEste enunciado presente no artigo 225 da constitui\u00e7\u00e3o de 1988 procura claramente evitar tanto a estatiza\u00e7\u00e3o como a privatiza\u00e7\u00e3o dos bens que formam o meio ambiente, voltando-se \u00e0 no\u00e7\u00e3o do direito romano do \u201cbem de uso comum do povo\u201d e estendendo \u00e0 coletividade a responsabilidade pelo trato da coisa p\u00fablica.\nO direito a um ambiente sadio deve segundo Johnston (1995) ser considerado um direito fundamental, pois \u00e9 na exposi\u00e7\u00e3o seletiva tanto ao ambiente polu\u00eddo e degradado como ao risco ambiental que se constitui o abuso ao direito por um ambiente ecologicamente equilibrado.\nSe considerarmos que a percep\u00e7\u00e3o do risco ambiental n\u00e3o \u00e9 inata, mas sim aprendida podemos perceber a import\u00e2ncia de incorporarmos este tema na\npr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o ambiental, sendo sua finalidade a forma\u00e7\u00e3o de comportamentos ambientais saud\u00e1veis. O termo risco ambiental ao nosso ver diferencia-se e muito de impacto ambiental.\nImpacto pressup\u00f5e uma a\u00e7\u00e3o encerrada, constatada, definida, acabada, enquanto que o termo risco ambiental nos mobiliza em torno de \"o que fazer\" \u00e9 mais uma situa\u00e7\u00e3o de alerta, de chamamento ao processo participativo que certamente permeia toda a quest\u00e3o ambiental.\nTratar como risco ambiental \u00e9 mais din\u00e2mico e nos induz a medidas preventivas, enquanto que o impacto j\u00e1 pressup\u00f5e medidas corretivas e menos esperan\u00e7osas. A palavra o impacto nos parece mais catastr\u00f3fica e como tal mais distante de uma a\u00e7\u00e3o construtiva da quest\u00e3o ambiental. O risco pressup\u00f5e que s\u00e3o poss\u00edveis escolhas de a\u00e7\u00e3o, o impacto nos atropela.\nLembrando que \u00e9 sempre melhor prevenir do que remediar Jacobi (1997), esclarece que a a\u00e7\u00e3o preventiva exige no entanto um maior conhecimento dos riscos, o que torna necess\u00e1rio saber avaliar por exemplo a intensidade, a freq\u00fc\u00eancia e por fim a causa de determinado risco ambiental. Com isso a base essencial da estrat\u00e9gia preventiva ainda permanece sendo a educa\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, colocando de fato, a alfabetiza\u00e7\u00e3o do risco numa condi\u00e7\u00e3o privilegiada para se alcan\u00e7ar o engajamento p\u00fablico.\nJacobi (1999a) ainda enfatiza que a administra\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais acaba por colocar a necessidade de ampliar o envolvimento p\u00fablico por meio de iniciativas que possibilitem uma eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de consci\u00eancia ambiental, sobretudo dos sujeitos sociais moradores em \u00e1reas de risco ambiental, pois como o autor coloca, durante uma pesquisa para identificar a percep\u00e7\u00e3o do risco ambiental por parte das popula\u00e7\u00f5es que habitavam em \u00e1reas de risco, n\u00e3o s\u00f3 a maioria destas aceita conviver com o risco, como tamb\u00e9m assume uma atitude passiva esperando uma solu\u00e7\u00e3o unilateral por parte do poder p\u00fablico registrando a a\u00e7\u00e3o governamental como controladora e respons\u00e1vel pela qualidade ambiental.\nDivulgar, informar sobre o risco ambiental \u00e9 mais do que isso instrumentalizar a popula\u00e7\u00e3o, propiciando-lhe assim uma significativa e real inser\u00e7\u00e3o na participa\u00e7\u00e3o. No entanto, na hist\u00f3ria da pr\u00e1tica pol\u00edtica no Brasil, tem sido uma constante, a tese da imaturidade e despreparo da popula\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o da vida p\u00fablica, e isto segundo Oliveira (1995) se deve\nbasicamente ao processo de desinforma\u00e7\u00e3o do povo brasileiro. Hazen (1997) sublinha que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o deve ser entendido como um importante componente integrante da democracia ambiental, pois ela \u00e9 vital para dotar a sociedade em geral, e as camadas populares em particular de instrumentos ao exerc\u00edcio da cidadania.\nA participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 considerada um dos princ\u00edpios fundamentais da democracia como tamb\u00e9m \u00e9 considerada um fator estrat\u00e9gico na prote\u00e7\u00e3o ambiental. Evidentemente, a participa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos nas decis\u00f5es que afetam interesses que lhes dizem respeito ocorre mediada por formas coletivas de reivindica\u00e7\u00e3o, e por inst\u00e2ncias institucionalizadas de participa\u00e7\u00e3o. Cabe aqui ressaltar a import\u00e2ncia dos movimentos sociais e dos \u00f3rg\u00e3os colegiados consultivos ou deliberativos para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nArgento (1995) salienta o fato de que nos atuais modelos de gest\u00e3o ambiental n\u00e3o participativos existe uma lacuna expressiva entre as aspira\u00e7\u00f5es necessidades comunit\u00e1rias e \u00e0s decis\u00f5es t\u00e9cnicas e burocr\u00e1ticas, sempre distantes da realidade local. Reconhece tamb\u00e9m, que s\u00e3o poucos os esfor\u00e7os realizados para que haja um verdadeiro engajamento comunit\u00e1rio; entendendo que a sa\u00edda para tal situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 na conscientiza\u00e7\u00e3o da necessidade de se criar espa\u00e7os participativos democr\u00e1ticos. Nesse sentido prop\u00f5e que a educa\u00e7\u00e3o ambiental deva ser vista como um agente propulsor da gest\u00e3o ambiental, buscando a mobiliza\u00e7\u00e3o social, e n\u00e3o apenas a sensibiliza\u00e7\u00e3o.\n5.3\tA participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o p\u00fablica e o processo constru\u00e7\u00e3o da cidadania\nAo abordarmos a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o urbana, por exemplo, e suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es no fortalecimento da cidadania ambiental, somos automaticamente levados a repensar as transforma\u00e7\u00f5es qualitativas na rela\u00e7\u00e3o estado/sociedade civil. A import\u00e2ncia de se discutir a constitui\u00e7\u00e3o de uma esfera p\u00fablica n\u00e3o estatal, ou seja, que n\u00e3o sejam controladas por este estado, mas que tenham uma a\u00e7\u00e3o fiscalizadora, controladora, participativa sobre ele.\nS\u00e3o in\u00fameras as formas de participa\u00e7\u00e3o coletiva da sociedade, segundo\nConill Grau (1991) ela pode ser de ordem consultiva, resolutiva, fiscalizadora e executiva.\nA participa\u00e7\u00e3o consultiva, mesmo que seja levada em conta, n\u00e3o interfere necessariamente no processo decis\u00f3rio, podendo ocorrer tanto na fase de planejamento tanto quanto na fase de defini\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. A participa\u00e7\u00e3o resolutiva e a participa\u00e7\u00e3o fiscalizadora implicam interven\u00e7\u00e3o no curso da atividade p\u00fablica, representando portanto participa\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio ao interferir diretamente no modo de opera\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A diferen\u00e7a entre essas modalidades \u00e9 que a primeira pressup\u00f5e um compartilhar do poder decis\u00f3rio sobre processos de gest\u00e3o formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, ao passo que a segunda envolve os atores sociais no seu controle, originando a possibilidade de a\u00e7\u00f5es corretivas e/ou orientadoras da gest\u00e3o da coisa p\u00fablica.\n\u00c9 certo que a participa\u00e7\u00e3o popular tem que se dar de uma forma mais ativa, transcendendo assim a perspectiva puramente individualista que esta pode ter, atrav\u00e9s de contribui\u00e7\u00f5es em pequenas quest\u00f5es cotidianas, como por exemplo, participar reciclando lixo, reduzindo o consumo energ\u00e9tico eliminando o desperd\u00edcio, mantendo o ve\u00edculo bem regulado, dentre outros.\nPara que possamos falar em participa\u00e7\u00e3o ativa, v\u00e1rios s\u00e3o os requisitos que ainda precisam serem preenchidos, por\u00e9m o que nos parece mais relevante \u00e9 o car\u00e1ter coletivo da forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, entendido como arena do processo de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Para tanto \u00e9 necess\u00e1ria que na sociedade civil surjam interlocutores coletivos, grupos comunit\u00e1rios, movimentos sociais e na medida do poss\u00edvel, atores sociais desarticulados, mas motivados para o engajamento em pr\u00e1ticas participativas, que viabilizem uma participa\u00e7\u00e3o ativa e representativa, sem que do estado exija nem um tipo de depend\u00eancia administrativa e financeira. Isso cria, portanto, as condi\u00e7\u00f5es para romper com as pr\u00e1ticas tradicionais, populismo, autoritarismo, clientelismo, assistencialismo, patrimonialismo e privatiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nas suas diversas acep\u00e7\u00f5es.\nA viabiliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o deve possibilitar, apesar das limita\u00e7\u00f5es existentes, uma forma mais direta e cotidiana de contato entre as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e os cidad\u00e3os, a fim de que seus interesses e concep\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-sociais sejam levados em considera\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio. A import\u00e2ncia do desenvolvimento da participa\u00e7\u00e3o direta reside principalmente na potencial incorpora\u00e7\u00e3o de grupos sociais e de valores socioculturais diferentes dos que prevalecem nos organismos p\u00fablicos. Por\u00e9m, n\u00e3o se devem considerar as contradi\u00e7\u00f5es que podem surgir no processo, seja quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um duplo poder, seja quanto ao controle de inst\u00e2ncias decis\u00f3rias pelos grupos mais ativos e consolidados, em detrimento dos setores mais exclu\u00eddos, que encontram nos mecanismos de participa\u00e7\u00e3o direta uma primeira forma de reconhecimento de seus interesses (JACOBI, 2000, p. 31).\nA participa\u00e7\u00e3o citadina tem conota\u00e7\u00f5es muito diferentes, conforme sua inser\u00e7\u00e3o nos diferentes momentos da gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. Participar na solu\u00e7\u00e3o de problemas n\u00e3o \u00e9 o mesmo que intervir na elabora\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es ou das decis\u00f5es de interesse p\u00fablico. Neste sentido, \u00e9 preciso estar atento \u00e0 import\u00e2ncia de institucionalizar estas pr\u00e1ticas para poder avaliar a real influ\u00eancia que os sujeitos sociais ativos podem exercer atrav\u00e9s das diversas alternativas de participa\u00e7\u00e3o citadina.\nTamb\u00e9m \u00e9 da maior import\u00e2ncia aprofundar o conhecimento dos processos de institucionaliza\u00e7\u00e3o, para saber como eles podem influenciar na qualidade da representa\u00e7\u00e3o dos interesses; isto quer dizer, ao peso quantitativo da fun\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o de interesses sociais, \u00e0s media\u00e7\u00f5es na determina\u00e7\u00e3o dos representantes, ao grau de heterogeneidade, dos interesses representados, ao modo de funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e ao seu grau de autonomia. Assim, como a generalidade das fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos \u00f3rg\u00e3os (CUNILL GRAU, 1991).\nTrata-se, portanto, de analisar as caracter\u00edsticas da a\u00e7\u00e3o do estado, na medida em que este decide sobre a legitimidade dos interesses dos grupos sociais e determina o acesso diferenciado de cada um aos centros decis\u00f3rios, a fim de garantir a plena funcionalidade das inst\u00e2ncias participativas. Isto nos remete imediatamente \u00e0 reflex\u00e3o sobre as formas org\u00e2nicas de participa\u00e7\u00e3o, na medida em que o estado tem se mostrado resistente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o ativa, ampliada. O que em geral se tem observado, \u00e9 que os programas participativos se restringem a uma participa\u00e7\u00e3o restrita ou instrumental que n\u00e3o encerra necessariamente, uma concep\u00e7\u00e3o de eq\u00fcidade\nem seu arcabou\u00e7o conceitual.\nO arranjo institucional participativo ampliado, ou seja, a participa\u00e7\u00e3o ativa, se consolida na medida em que viabiliza a capacidade dos grupos de interesse para influenciar direta ou indiretamente a formula\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nSegundo Demo (1990), a amplia\u00e7\u00e3o da oferta citadina neste processo assume um car\u00e1ter diferenciador, n\u00e3o s\u00f3 quanto \u00e0 legitimidade, mas principalmente quanto \u00e0 garantia de governabilidade e democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos bens p\u00fablicos. Afirma ele que no processo da cidadania organizada e produtiva, o estado \u00e9 instrumento essencial, embora subsidi\u00e1rio.\nAs pr\u00e1ticas participativas representam uma real possibilidade de ampliar o espa\u00e7o do p\u00fablico, isto significa superar a nossa tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de identifica-lo obrigatoriamente como sin\u00f4nimo de governamental. In\u00fameras s\u00e3o as vezes que em nome de supostos interesses p\u00fablicos mant\u00eam-se estruturas e gest\u00f5es estatais verticalizadas e autorit\u00e1rias, que terminam por servir de biombos para garantia de interesses corporativos, na concess\u00e3o de benef\u00edcios pol\u00edticos restritos a determinados grupos de indiv\u00edduos.\nA alternativa da participa\u00e7\u00e3o representa a possibilidade concreta n\u00e3o apenas de garantir equanimidade na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, mas tamb\u00e9m de estabelecer regras de reciprocidade e de transforma\u00e7\u00e3o sociocultural na din\u00e2mica sim\u00e9trica que caracteriza as rela\u00e7\u00f5es entre estado e sociedade, refor\u00e7ando assim o papel de sujeitos cidad\u00e3os.\nA consolida\u00e7\u00e3o de propostas participativas representa a potencializa\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas comunit\u00e1rias atrav\u00e9s de um conjunto de mecanismos institucionais que reconhe\u00e7am direitos efetivamente exeq\u00fc\u00edveis e estimulem estrat\u00e9gias de desenvolvimento e co-responsabiliza\u00e7\u00e3o.\nA efetiva participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 requer o que Cunill Grau (1998), chama de princ\u00edpios para o desenvolvimento da legitimidade democr\u00e1tica: a igualdade pol\u00edtica, o pluralismo pol\u00edtica, a delibera\u00e7\u00e3o e a solidariedade. Assim, pode se afirmar que apesar de alguns avan\u00e7os, a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 associada a um projeto de amplia\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica, depende da capacidade de cada sociedade para ampliar a institucionalidade p\u00fablica e fortalecer a comunidade c\u00edvica.\n6\tComunica\u00e7\u00e3o como instrumento do planejamento e da gest\u00e3o ambiental\n6.1\tComunica\u00e7\u00e3o como instrumento de mudan\u00e7a social\n\u201cA inclus\u00e3o do conceito de interesse geral, ou interesse coletivo se fortalece na medida em que o tema da cidadania e a dimens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para uma cidadania ativa s\u00e3o assumidos como aspecto determinantes na multiplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas participativas nos processos decisivos de interesse p\u00fablico\u201d (JACOBI, 2000, p. 132).\nA cidadania na sua dupla dimens\u00e3o como portadora de direitos e deveres, \u00e9 um campo f\u00e9rtil para o surgimento de tens\u00f5es e ambig\u00fcidades, por\u00e9m mant\u00e9m aberta a possibilidade de incluir o compromisso c\u00edvico centrado na participa\u00e7\u00e3o ativa no processo p\u00fablico.\nO surgimento de conflitos ambientais no contexto urbano sempre contrap\u00f5e a rela\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico e privado, introduzindo nesta arena de disputa, fatores sociais difusos.\nA possibilidade de ter maior acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, pode, como diz Jacobi possibilitar uma atua\u00e7\u00e3o mais orientada para o interesse geral. \u201cCidad\u00e3os bem informados ao se assumirem enquanto atores relevantes, t\u00eam mais condi\u00e7\u00f5es de pressionar autoridades e poluidores, assim como de se motivar para a\u00e7\u00f5es de co-responsabilidade e participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria\" (JACOBI, 2000, p. 169).\nBuscamos constatar pelos relatos feitos no decorrer do trabalho que praticamente todas as propostas de planejamento visando o desenvolvimento sustent\u00e1vel, sejam elas: Agenda 21 - AAE - a pr\u00f3pria Lei Estatuto da Cidade, etc... ressaltam a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o no processo de tomada de decis\u00f5es e sobretudo, na implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias. Os trabalhos cient\u00edficos por sua vez t\u00eam incorporado os enfoques participativos com rela\u00e7\u00e3o ao embasamento do planejamento e gest\u00e3o urbano ambiental, concebendo esta participa\u00e7\u00e3o desde a etapa do diagn\u00f3stico ou invent\u00e1rio das situa\u00e7\u00f5es problema.\nO pressuposto \u00e9 que o conhecimento e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento,\nbaseados na a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais podem contribuir para a efic\u00e1cia do planejamento urbano, e os mecanismos de melhoria da efici\u00eancia dessa participa\u00e7\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o empregadas no processo.\nSegundo Ribeiro (2001) comunidades que adquirem um conhecimento da realidade e, a partir deste, tentam encontrar solu\u00e7\u00f5es adequadas, analisando as causas e conseq\u00fc\u00eancias da din\u00e2mica da sociedade sobre o meio ambiente onde vivem, est\u00e3o, pelo menos em teoria, mais capacitadas a promover um desenvolvimento social e econ\u00f4mico menos agressivo ao meio ambiente garantindo assim sua sustentabilidade.\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 portanto um importante aparato da gest\u00e3o ambiental, como um instrumento de mudan\u00e7a social, com forte dimens\u00e3o pol\u00edtica, uma vez que os sujeitos que participam de decis\u00f5es que afetam suas vidas, v\u00e3o formando as bases para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade civil democr\u00e1tica.\nA comunica\u00e7\u00e3o de riscos objetiva aumentar o n\u00edvel de entendimento, de quest\u00f5es e a\u00e7\u00f5es relevantes relativas a riscos ambientais, de pessoas envolvidas, de modo que elas sejam informadas adequadamente, dentro dos limites do conhecimento existentes sobre aquela problem\u00e1tica. A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9, ent\u00e3o, um componente da gest\u00e3o de riscos e da sele\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es de controle, assim como um instrumento do planejamento e da gest\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel (RIBEIRO, 2001, p. 72).\nA comunica\u00e7\u00e3o aplicada a pol\u00edticas de meio ambiente, planejamento urbano e desenvolvimento deve ser um instrumento que permita \u00e0 popula\u00e7\u00e3o analisar, compreender as situa\u00e7\u00f5es insatisfat\u00f3rias com que se defrontam, de discut\u00ed-las e de buscar melhores solu\u00e7\u00f5es.\nO papel da informa\u00e7\u00e3o no rol dos direitos do cidad\u00e3o no fornecimento de informa\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os sobre as atividades que possam alterar ou impactar significativamente o seu meio ambiente deve ser o princ\u00edpio norteador da gest\u00e3o urbano ambiental. No entanto, \u00e9 preciso salientar, que a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe t\u00e3o somente ao direito de acesso a informa\u00e7\u00e3o, uma vez que o Brasil j\u00e1 disp\u00f5e de legisla\u00e7\u00e3o que garante \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Constando no Artigo 63 da Lei n\u00b0 6938/81 que institui a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, refor\u00e7ado ainda, este direito, pela Lei Estatuto da Cidade.\nurbano ambientais em todas as etapas de determinado processo.\nHistoricamente percebe-se que a comunica\u00e7\u00e3o voltada para o meio ambiente esteve sempre baseada numa abordagem verticalizada, at\u00e9 mesmo meio autorit\u00e1ria. A pr\u00f3pria express\u00e3o \"P\u00fablico Alvo\" emprestada do vocabul\u00e1rio militar \u00e9 indicativa de uma posi\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria do comunicador em rela\u00e7\u00e3o ao espectador que se considera um mero receptador.\nHoje a comunica\u00e7\u00e3o, e principalmente a comunica\u00e7\u00e3o dos riscos ou dos impactos ambientais envolve m\u00faltiplas mensagens sobre a natureza destes riscos e outras mensagens n\u00e3o estritamente sobre os riscos, que expressam preocupa\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es de forma a gestar estes conflitos.\nNeste processo \u00e9 imprescind\u00edvel que a informa\u00e7\u00e3o seja feita em linguagem e em conceitos que os interlocutores sejam capazes de entender, que usem magnitudes comuns na experi\u00eancia cotidiana dessas pessoas e que seja sens\u00edvel \u00e0s suas necessidades psicol\u00f3gicas.\nA comunica\u00e7\u00e3o tem que ser um ve\u00edculo para criar parcerias entre os v\u00e1rios atores sociais, a fim de facilitar o processo decis\u00f3rio e a sustenta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas e projetos.\n6.2\tObjetivos da comunica\u00e7\u00e3o\nOs objetivos de uma comunica\u00e7\u00e3o devem ser coerentes com as op\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o escolhidas, pois devem intervir no meio a que se destinam fazendo com que ocorram mudan\u00e7as de atitudes e comportamentos no sentido desejado.\nConsidera-se um problema de comunica\u00e7\u00e3o quando o p\u00fablico recebe informa\u00e7\u00f5es inadequadas ou impr\u00f3prias. A comunica\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 bem sucedida quando cumprir o que se previa. Numa comunica\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria \u201cdita de cima para baixo\u201d em que o comunicador dita ao p\u00fablico o que deve ou n\u00e3o ser feito, baseia-se na id\u00e9ia de que basta que as pessoas tenham a informa\u00e7\u00e3o para que alterem o seu comportamento, ou seja, a primazia da comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 dada ao conte\u00fado; neste caso, pode-se estar manipulando o p\u00fablico e n\u00e3o exercendo nele uma influ\u00eancia positiva de maneira \u00edntegra.\nHoje, acredita-se que a influencia exercida pela comunica\u00e7\u00e3o depende muito mais da forma do que do conte\u00fado da mensagem, e depende ainda mais da rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre os protagonistas ou atores envolvidos.\nA defini\u00e7\u00e3o dos objetivos que nos propomos alcan\u00e7ar, \u00e9 a mais importante das etapas, uma vez que, vai orientar todas as atividades de comunica\u00e7\u00e3o: formular os objetivos de uma comunica\u00e7\u00e3o nos remete, num primeiro instante, a questionamentos do tipo: o que eu quero? Qual o meu objetivo? Esse realmente depende das atividades de comunica\u00e7\u00e3o propostas? Meu objetivo leva em conta os interesses dos diferentes grupos ou pessoas implicados?\nRespondendo a esses questionamentos determinamos os objetivos b\u00e1sicos de uma comunica\u00e7\u00e3o visual.\n6.2.1\tObjetivos de uma comunica\u00e7\u00e3o visual\nExposi\u00e7\u00e3o: expor um determinado grupo a conhecimentos, fatos e informa\u00e7\u00f5es onde s\u00e3o esperadas outras rea\u00e7\u00f5es al\u00e9m de o indiv\u00edduo ouvir falar no assunto. \u00c9 usada para sensibilizar uma popula\u00e7\u00e3o para um assunto sobre a qual ela j\u00e1 tem algum conhecimento, permitindo a relembran\u00e7a do tema. Para esse objetivo utilizam-se mensagens mais espec\u00edficas que provoquem maior choque e que garantam a aten\u00e7\u00e3o.\nExpress\u00e3o: fazer com que o grupo em quest\u00e3o esteja em condi\u00e7\u00f5es de se exprimir, de debater uma quest\u00e3o, um problema, e tamb\u00e9m de fazer valer suas necessidades ou prioridades.\nAtitudes: influenciar a atitude do grupo e lev\u00e1-lo a considerar de um modo diverso uma quest\u00e3o, um problema, uma a\u00e7\u00e3o.\nConhecimento: fazer com que o grupo adquira conhecimentos precisos e necess\u00e1rios \u00e0 a\u00e7\u00e3o.\n6.3\tA linguagem fotogr\u00e1fica como tradutora do risco ambiental, como fio indutor da hist\u00f3ria do processo de transforma\u00e7\u00e3o do lugar.\nH\u00e1 poucas d\u00favidas de que o estilo de vida contempor\u00e2neo tenha sido crucialmente influenciado pelas transforma\u00e7\u00f5es que nele foram instaladas pelo advento da fotografia.\nQuase tudo em que acreditamos, e a maior parte das coisas que sabemos, aprendemos, reconhecemos e desejamos vem determinado pelo dom\u00ednio que a fotografia exerce sobre a nossa psique; e esse fen\u00f4meno tende a intensificar-se. Ver passou a significar compreender.\nPara as artes visuais, o desenvolvimento da fotografia representou um total revolu\u00e7\u00e3o. \u201cNo universo invis\u00edvel do intelecto e das emo\u00e7\u00f5es do homem, a fotografia exerce hoje uma for\u00e7a compar\u00e1vel a da libera\u00e7\u00e3o da energia nuclear no universo f\u00edsico. O que pensamos, sentimos, nossas impress\u00f5es dos acontecimentos contempor\u00e2neos e da hist\u00f3ria recente, nossas concep\u00e7\u00f5es do homem e do cosmo, as coisas que compramos (ou deixamos de comprar), o padr\u00e3o de nossas percep\u00e7\u00f5es visuais, tudo isto \u00e9 modelado, em certa medida e o mais das vezes decisivamente, pela fotografia\u201d (GOLDSMITH apud DONDS, 1997, p. 213).\nA escolha por trabalhar com a comunica\u00e7\u00e3o visual - fotografia deu-se principalmente pelo fato do estudo do ambiente urbano se caracterizar por uma opera\u00e7\u00e3o interdisciplinar entre o sens\u00edvel e o intelig\u00edvel. Como diz Ferrara (1993, p. 23) \u201csup\u00f5e questiona-lo enquanto objeto de estudo e prop\u00f5e uma outra postura metodol\u00f3gica\u201d.\nO meio ambiente e as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas neste enquanto espa\u00e7o, s\u00e3o objetos de estudos de v\u00e1rios ramos das ci\u00eancias humanas: antropologia, psicologia social, geografia, urbanismo, etc. De um modo geral todas as \u00e1reas participam na mesma confraterniza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que se revela na escolha do objeto de estudo e no modo como enfrentamos.\nO ambiente urbano, enquanto objeto de estudo dessas \u00e1reas de conhecimento \u00e9 apreendido no conjunto de fatos, acontecimentos, paradoxos\nou contradi\u00e7\u00f5es; resumindo, nos impactos ambientais caracter\u00edsticos de sua transforma\u00e7\u00e3o no mundo moderno.\nA fotografia desse espa\u00e7o ou melhor dos impactos que o caracterizam tem como objetivo revelar a linguagem do espa\u00e7o, evidenciar suas transforma\u00e7\u00f5es. S\u00e3o os registros desses impactos, os sinais, as marcas que os processos de transforma\u00e7\u00e3o social deixam no espa\u00e7o e no tempo contando uma hist\u00f3ria n\u00e3o verbal que se nutre de imagens, m\u00e1scaras, que designa uma expectativa, um cotidiano, valores, usos, h\u00e1bitos e cren\u00e7as do homem que dinamiza este espa\u00e7o.\nA fotografia desse espa\u00e7o transformado registra, flagra, coleciona, compara essas marcas para a partir delas interpretar a transforma\u00e7\u00e3o. Em outras palavras: essa fotografia pode ser tida como atividade cient\u00edfica, que se nutre do contato direto com a pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o enquanto manifesta\u00e7\u00e3o concreta de a\u00e7\u00f5es, usos, h\u00e1bitos, etc.\nO ato fotogr\u00e1fico traz em si o ato de congelamento que uma fotografia encerra. \u00c9 forte incisivo, e nos remete automaticamente a um processo hist\u00f3rico de montagem de recorda\u00e7\u00f5es ou at\u00e9 de imediatas constata\u00e7\u00f5es.\nAo olharmos uma fotografia de n\u00f3s mesmos, atual, \u00e9 comum nos darmos conta do quanto mudamos ou envelhecemos, e n\u00e3o temos esta percep\u00e7\u00e3o agu\u00e7ada ao nos olharmos diariamente no espelho, por exemplo.\nO mesmo ocorre quanto a imagem congelada de um lugar, percebemos melhor as mudan\u00e7as ocorridas observando esta fotografia do que transitando mesmo que diariamente pelo lugar. Quando imersos no cen\u00e1rio fazemos parte dele, e nossa percep\u00e7\u00e3o fica podemos dizer mais dilu\u00edda. Benjamin diz que \"as fotos se transformam em autos no processo da hist\u00f3ria\" (BENJAMIN, 1985, p. 174).\nDesta forma inaugura a mudan\u00e7a no plano da percep\u00e7\u00e3o visual ao suscitar o entendimento da fotografia como uma nova possibilidade de leitura do mundo e de investiga\u00e7\u00e3o da realidade e n\u00e3o s\u00f3 como possibilidade de contempla\u00e7\u00e3o.\n(...) est\u00e1 principalmente no fato de que o espa\u00e7o em que o homem age conscientemente \u00e9 substitu\u00eddo por outro em que sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 inconsciente. Se podemos perceber o caminhar de uma pessoa, por exemplo, ainda que em grandes tra\u00e7os, nada sabemos, em compensa\u00e7\u00e3o, sobre sua atitude precisa precisa na fra\u00e7\u00e3o de segundo em que ela d\u00e1 um passo. O gesto de pegar um isqueiro ou uma colher nos \u00e9 aproximadamente familiar, mas nada sabemos sobre o que se passa verdadeiramente entre a m\u00e3o e o metal, e muito menos sobre as altera\u00e7\u00f5es provocadas nesse gesto pelos nossos v\u00e1rios estados de esp\u00edrito. Aqui interv\u00e9m a c\u00e2mera com seus in\u00fameros recursos auxiliares, suas imers\u00f5es e emers\u00f5es, suas interrup\u00e7\u00f5es e isolamentos, suas extens\u00f5es e suas acelera\u00e7\u00f5es, suas amplia\u00e7\u00f5es e suas miniaturiza\u00e7\u00f5es. Ela nos abre, pela primeira vez, a experi\u00eancia do inconsciente \u00f3tico, do mesmo modo que a psican\u00e1lise nos abre a experi\u00eancia do inconsciente pulsional. De resto, existem entre os dois inconscientes as rela\u00e7\u00f5es mais estreitas. Pois os m\u00faltiplos aspectos que o aparelho pode registrar da realidade situam-se em grande parte fora do espectro de uma percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel normal (BENJAMIN, 1985, p. 93).\nDiante de t\u00e3o extensa cita\u00e7\u00e3o observamos que a realidade que se exp\u00f5e a c\u00e2mera \u00e9 uma outra cena, mais real do que o real, que aflora para a consci\u00eancia; trata-se de uma realidade sem disfarce, sem cheiros, ru\u00eddos, ou flores, normalmente recalcada, impercept\u00edvel.\nUsos e h\u00e1bitos constituem a manifesta\u00e7\u00e3o do ligar urbano na mesma medida concreta do espa\u00e7o. Usos e h\u00e1bitos constroem a imagem de determinado lugar, mas sua caracter\u00edstica de rotina cotidiana projeta sobre este, segundo, Ferrara \"uma membrana de opacidade que impede sua percep\u00e7\u00e3o, tornando o lugar, tal como o espa\u00e7o homog\u00eaneo e ileg\u00edvel, sem decodifica\u00e7\u00e3o. Superar essa opacidade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00e3o ambiental, ou seja de gerar conhecimento a partir da informa\u00e7\u00e3o retida codificada naqueles usos e h\u00e1bitos\", (FERRARA, 1993, p. 153).\nA cidade enquanto organismo vivo \u00e9 contr\u00e1ria a qualquer atividade planejada que a congele, o grande desafio do planejamento consiste em operar com a d\u00favida e a incerteza; este \u00e9 o desafio cient\u00edfico da cidade que se transforma processualmente a partir de impactos ambientais que sobre ela agem modificando-a f\u00edsica, social e culturalmente.\nO ambiente urbano neste sentido \u00e9 aquele que decorre de impactos ambientais f\u00edsicos, econ\u00f4micos, pol\u00edticos, sociais, culturais e que se fazem perceber atrav\u00e9s de marcas, sinais, \u00edndices que passam a ser signos de representa\u00e7\u00e3o do urbano. A apreens\u00e3o destes signos dispersos na cidade exige uma leitura mais din\u00e2mica e criativa dessas marcas e sinais para integr\u00e1-los num conjunto que revela uma cidade invis\u00edvel avessa \u00e0 imagem que\ndela se consome; estampada nos cart\u00f5es postais, onde praias, \u00e1reas verdes, determinam uma vis\u00e3o m\u00e1gica organizada como cen\u00e1rio e assim pronta para ser consumida, mesmo que este seja um uso ins\u00f3lito determinando cada vez mais a irracionalidade crescente do seu consumo.\nNeste sentido, acreditamos que o registro fotogr\u00e1fico poss\u00edveis de alguns impactos ambientais sejam relevantes para a apreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o; al\u00e9m disso, este documento fotogr\u00e1fico ir\u00e1 fragmentar este espa\u00e7o condi\u00e7\u00e3o ao nosso ver necess\u00e1ria para transform\u00e1-lo em lugar informado. \"\u00c9 necess\u00e1rio ultrapassar aquela totalidade homog\u00eanea do espa\u00e7o para descobrir seus lugares nos quais a informa\u00e7\u00e3o se concretiza\" (FERRARA, 1993, p. 153).\nEm uma pesquisa de percep\u00e7\u00e3o ambiental que tem como mediador s\u00edgnico a pr\u00f3pria informa\u00e7\u00e3o que produz, a fotografia mostra-se como recurso altamente estrat\u00e9gico, porque, ao mesmo tempo que permite a identifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ambiente que serve de base para o processo perceptivo, tenciona esse processo ideologicamente, explicitando a informa\u00e7\u00e3o por ele produzida. Dificilmente, com a utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem verbal, seria poss\u00edvel atingir esta informa\u00e7\u00e3o sem que ela sofresse o filtro l\u00f3gico inerente ao ve\u00edculo (FERRARA, 1993, p. 268).\n6.3.1\tAtributos da imagem fotogr\u00e1fica\nAlguns atributos da imagem fotogr\u00e1fica foram determinantes na escolha dessa como meio de comunica\u00e7\u00e3o mais adequado aos processos de gest\u00e3o ambiental. Selecionamos entre estes atributos alguns que basicamente ir\u00e3o justifica-la como mais eficiente ve\u00edculo comunicacional aplicado \u00e0s ci\u00eancias sociais.\nNossa proposta de trabalho consiste em buscar estrat\u00e9gias de sensibiliza\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o de uma comunidade para um posterior engajamento desta num processo de AAE, afim de legitim\u00e1-lo.\nElegemos a fotografia do espa\u00e7o ambiental transformado como instrumento motivador para um processo de AAE.\nImersos neste contexto (fotos documentais) \u00e9 que fazemos destaque a alguns atributos desse tipo de imagem fotogr\u00e1fica. Esses atributos s\u00e3o considerados de extrema import\u00e2ncia no estabelecimento e no processo de uma boa interlocu\u00e7\u00e3o, t\u00e3o imprescind\u00edvel a qualquer processo participativo.\nS\u00e3o eles:\n\u201cA fotografia tem poderes que nenhum outro sistema de imagens jamais possuiu, pois, ao contr\u00e1rio dos anteriores, ela n\u00e3o depende do fot\u00f3grafo. Por mais cuidadoso que seja o fot\u00f3grafo ao intervir na organiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o do processo fotogr\u00e1fico, o processo em si mesmo permanecer\u00e1 sempre \u00f3ptico -mec\u00e2nico (ou eletr\u00f4nica), com funcionamento autom\u00e1tico, com uma maquinaria que ser\u00e1 indubitavelmente adaptada para fornecer mapas da realidade cada vez mais detalhada e, em conseq\u00fc\u00eancia, mais \u00fateis. A g\u00eanese mec\u00e2nica de tais imagens e a exatid\u00e3o da for\u00e7a que confere configuram nova rela\u00e7\u00e3o entre imagem e realidade\u201d (SONTAG, 1983, p. 151).\nNeste tipo de fotografia pode-se comprovar a fidedignidade do conte\u00fado pelo menos enquanto reprodu\u00e7\u00e3o ic\u00f4nica da realidade. Podemos ainda dizer que se tratam de \u201cnotas visuais\u201d pass\u00edveis de um dialogo direto, dispensando a intermedia\u00e7\u00e3o do testo escrito ou falado, t\u00e3o facilmente manobr\u00e1vel.\nEsta fotografia, pelo menos aos olhos do sendo comum, n\u00e3o pode mentir. Nela a necessidade de \u201cver para crer\u201d \u00e9 satisfeita.\nCredibilidade e confiabilidade - a foto documental \u00e9 percebida como uma esp\u00e9cie de prova, ao mesmo tempo necess\u00e1ria e suficiente; que atesta indubitavelmente e exist\u00eancia daquilo que mostra.\n\u201cA fotografia pode constituir perfeitamente a prova irrefut\u00e1vel de que certo evento ocorreu\u201d (SONTAG, 1983, p. 6).\nTemporalidade - a fotografia traz consigo a hist\u00f3ria, ou seja, remonta o fio hist\u00f3rico. \u201c[...] perguntar se a fotografia \u00e9 anal\u00f3gica ou codificada n\u00e3o \u00e9 um bom caminho para a an\u00e1lise. O importante \u00e9 que a foto possui uma for\u00e7a constatativa, e que o constatativo da fotografia incide, n\u00e3o sobre objeto, mas sobre o tempo. Na fotografia, de um ponto de vista fenomenol\u00f3gico, o poder de identifica\u00e7\u00e3o sobrep\u00f5e-se ao poder de representa\u00e7\u00e3o\u201d (BARTHES, 1984, p. 132).\nInterlocu\u00e7\u00e3o - a imagem fotogr\u00e1fica expressa sem falar, trata-se de uma mensagem sem c\u00f3digo, por\u00e9m uma transposi\u00e7\u00e3o para a l\u00edngua que torne explicito os c\u00f3digos que procedem \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da foto \u00e9 necess\u00e1ria para a sua compreens\u00e3o. O dispositivo fotogr\u00e1fico \u00e9, de fato um dispositivo codificado culturalmente. O registro fotogr\u00e1fico de um objeto, situa\u00e7\u00e3o, dentro de um contexto conhecido do observador tem como fun\u00e7\u00e3o tem a garantia da interlocu\u00e7\u00e3o...., foto peda\u00e7o-de-vida.\nValoriza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o - pois ao n\u00e3o ser t\u00e3o elitista tanto quanto, a linguagem verbal, que pressup\u00f5e um certo preparo m\u00ednimo (ser alfabetizado), a fotografai mais democraticamente convida \u00e0 cr\u00edtica, valorizando desta forma toda e qualquer opini\u00e3o, como afirma Matus (1989, p. 114) ao defender o planejamento estrat\u00e9gico diz que qualquer pessoa mesmo que n\u00e3o seja experto em planifica\u00e7\u00f5es pode opinar sobre o plano; \u201ceste \u00e9, ali\u00e1s um dever da planifica\u00e7\u00e3o leg\u00edtima, pois todos devem poder opinar sobre os problemas reais que os afetam e as solu\u00e7\u00f5es mais eficazes\u201d.\nO registro fotogr\u00e1fico, por exemplo, dos diferentes impactos ambientais ocorridos no meio ambiente (mais especificamente no seu lugar) ser\u00e3o certamente valorados de forma distinta, segundo os diferentes atores sociais envolvidos; porque o que \u00e9 de certa forma considerado problema para um pode ser uma oportunidade para outros. Desta forma, o entendimento, a explica\u00e7\u00e3o, a opini\u00e3o de cada um \u00e9 parte da realidade que se deve levar em considera\u00e7\u00e3o.\n6.3.1.1\tChoque: vencendo membrana de opacidade\nA percep\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 uma pr\u00e1tica cultural que concretiza certa compreens\u00e3o da cidade e se ap\u00f3ia, de um lado, no uso urbano e, de outro na imagem f\u00edsica dessa; do quarteir\u00e3o, da rua, do logradouro, dos impactos negativos por exemplo, entendidos como fragmentos habituais da cidade. Usos e h\u00e1bitos reunidos criam a imagem perceptiva da cidade e constituem a manifesta\u00e7\u00e3o concreta do espa\u00e7o. Entretanto, essa imagem porque habitual, inserida no cotidiano apresenta-se homog\u00eanea e ileg\u00edvel.\nNa realidade, decodificar esse urbano, entender sua l\u00f3gica sup\u00f5e o reconhecimento da sintaxe, do modo de formar que o identifica, das faixas de linguagem que se semiotizam na sua constitui\u00e7\u00e3o, da possibilidade de romper aquela homogeneidade a fim de projetar elementos de predica\u00e7\u00e3o, de qualifica\u00e7\u00e3o. A essa opera\u00e7\u00e3o damos o nome de opera\u00e7\u00e3o urbana, enquanto modo de reter e gerar informa\u00e7\u00e3o sobre a cidade. Percep\u00e7\u00e3o \u00e9 informa\u00e7\u00e3o (FERRARA, 1993, p. 18).\nEsta imagem homog\u00eanea da cidade \u00e9 apontada como a maior caracter\u00edstica da percep\u00e7\u00e3o ambiental como forma de informa\u00e7\u00e3o da cidade e sobre a cidade; a percep\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o se opera como totalidade, mas como processo que se desenvolve entre os diferentes signos criando esta membrana de opacidade.\nA percep\u00e7\u00e3o urbana envolve a compreens\u00e3o da imagem urbana como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre a cidade, sendo na realidade um dos primeiros impactos informacionais que desafiam o homem; a cidade neste caso, substitui ou prolonga, como diz Ferrara (1993) o impacto ambiental habitacional.\nAcreditamos que a percep\u00e7\u00e3o e a leitura do meio ambiente urbano como instrumentos de sua interpreta\u00e7\u00e3o trazem para a a\u00e7\u00e3o par\u00e2metros mais reais enquanto significado do espa\u00e7o para o usu\u00e1rio. A cidade compreendida como impacto informacional vai sugerir outras atua\u00e7\u00f5es interventoras.\nComo j\u00e1 mencionado, o uso habitual torna ileg\u00edvel o lugar urbano e inibe a locu\u00e7\u00e3o verbal; ao contr\u00e1rio, para ler o ambiente \u00e9 necess\u00e1rio romper aquele h\u00e1bito e surpreender-se ante ao local do dia-a-dia. \u201cEsta surpresa pode ser induzida atrav\u00e9s de um instrumento de comunica\u00e7\u00e3o menos habitual do que a palavra, algo que seja capaz de impor certa tens\u00e3o de registro do ambiente urbano\u201d (FERRARA, 1993, p. 21). A fotografia pode ser um instrumento eficaz para fazer ver o espa\u00e7o habitual do cotidiano e desempenhar as estrat\u00e9gias dessa pesquisa como papel detonador da capacidade perceptiva, e da posterior motiva\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias a um est\u00e1gio participativo dos processos de planejamento.\nSegundo Linch (1960) a imagem do meio ambiente pode ser analisada em tr\u00eas componentes. Por exemplo, a fotografia de um impacto ambiental negativo sobre o meio ambiente possui:\n- Identidade: no sentido de identifica\u00e7\u00e3o do objeto, o que implica em sua distin\u00e7\u00e3o de outras coisas, o seu reconhecimento como entidade separ\u00e1vel. Identidade aqui \u00e9 abordada significando individualidade ou particularidade;\n-\tEstrutura: a imagem inclui uma rela\u00e7\u00e3o estrutural ou espacial do objeto observado com o observador e com os outros objetos;\n-\tSignificado: este objeto tem que ter para o observador um significado quer pr\u00e1tico, quer emocional.\nAssim como argumenta Linch (1960, p. 18):\nAssim, uma imagem pr\u00f3pria para criar uma sa\u00edda requer o conhecimento de porta como uma entidade distinta, de uma rela\u00e7\u00e3o espacial com o observador, e o seu significado como um buraco atrav\u00e9s do qual se pode sair. Estes tr\u00eas elementos n\u00e3o podem, de facto, separar-se. O reconhecimento visual de uma porta est\u00e1 intimamente ligado com o seu significado com porta. \u00c9, contudo, poss\u00edvel analisar a porta em termos da sua identidade de forma e claridade de posi\u00e7\u00e3o, consideradas como se estas fossem anteriores ao seu significado.\nA reflex\u00e3o de todos os estudiosos da linguagem fotogr\u00e1fica se inicia pelas quest\u00f5es da objetividade, fidelidade ao real, que lhe traria credibilidade enquanto instrumentos de pesquisa e etc. Enfim, dos atributos dessas imagens os que nos parece indispens\u00e1vel abordar no uso da fotografia como instrumento de pesquisa na percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o de sua dimens\u00e3o imag\u00e9tica representativa. Essas imagens concretizam a informa\u00e7\u00e3o e s\u00e3o, portanto, mais reais do que o pr\u00f3prio ambiente: \u00e9 essa a realidade que a fotografia flagra numa pesquisa de percep\u00e7\u00e3o ambiental.\nA fotografia como valor informacional do ambiente, enquanto forma de produzir informa\u00e7\u00e3o, depende da tradu\u00e7\u00e3o em signo, em imagens do ambiente percebido. Essas imagens ir\u00e3o concretizar a informa\u00e7\u00e3o e ser\u00e3o, portanto, mais reais do que o pr\u00f3prio ambiente.\nUma pesquisa de percep\u00e7\u00e3o ambiental que tem como mediador s\u00edgnico a pr\u00f3pria informa\u00e7\u00e3o que produz, a fotografia mostra-se como recurso altamente estrat\u00e9gico, porque, ao mesmo tempo que permite a identifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ambiente que serve de base ao processo perceptivo, tenciona esse processo ideologicamente, explicitando a informa\u00e7\u00e3o por ele produzida. Dificilmente com a utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem verbal ou escrita seria imposs\u00edvel atingir essa informa\u00e7\u00e3o sem que ela sofresse, como j\u00e1 dissemos o filtro l\u00f3gico e inerente ao ve\u00edculo. Ao contraio a fotografia mostra uma dimens\u00e3o invis\u00edvel da informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 poss\u00edvel extrair do cotidiano, exatamente porque essa informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 na realidade ambiental, mas \u00e9 elaborada a partir dos impactos que aquela realidade vem criando.\nEm nossa proposta de tratamento da linguagem visual induzindo a uma percep\u00e7\u00e3o ambiental, partimos de uma situa\u00e7\u00e3o bastante incomum, pois as fotografias documentos dos impactos ambientais ocorridos no ambiente da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o ser\u00e3o direcionadas a observa\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria comunidade local, ou seja: o simples observador se transforma em interpretante, pois conhece e vive nesse espa\u00e7o. Logo a fotografia tem aqui a fun\u00e7\u00e3o de traz\u00ea-lo novamente a constata\u00e7\u00e3o daquela situa\u00e7\u00e3o de risco, pelo choque, pela quantidade numericamente incessante de fotografias a que estar\u00e1 exposto.\nO observador interpretante tende com isso a ser um sujeito din\u00e2mico, pois a produ\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos perceptivos como diz Ferrara (1993) tem atrav\u00e9s desse procedimento seu car\u00e1ter inferencial enfatizado. \u00c9 como se trat\u00e1ssemos de duas realidades ambientais, a que efetivamente existe, ou da que se torna real porque representada como informa\u00e7\u00e3o perceptiva. Esta \u00faltima \u00e9 que nos coloca face a face com a dimens\u00e3o cultural que est\u00e1 impl\u00edcita nos processos de percep\u00e7\u00e3o ambiental, enquanto capacidade de produzir informa\u00e7\u00e3o norteadora de comportamentos e a\u00e7\u00f5es.\n\u201cA intelig\u00eancia visual aumenta o efeito da intelig\u00eancia humana, amplia o esp\u00edrito criativo. N\u00e3o se trata apenas de uma necessidade, mas felizmente de uma promessa de enriquecimento humano para o futuro\u201d (DONDIS, 1997, p. 231).\n7\tLagoa da Concei\u00e7\u00e3o - uma urbaniza\u00e7\u00e3o depredadora\n7.1\tApresenta\u00e7\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nNeste contexto, se insere a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, uma localidade com exuberante paisagem natural, possuindo recantos de rara e diversificada beleza, atraindo turistas dos mais variados locais e seduzindo o povo ilh\u00e9u em geral. No entanto, o crescimento acelerado e desorganizado desta regi\u00e3o, vem colocando em risco a beleza natural, a cultura e, conseq\u00fcentemente, o p\u00f3lo tur\u00edstico que este local encerra: os morros est\u00e3o sendo ocupados, a lagoa est\u00e1 sendo polu\u00edda e o acesso \u00e0 orla \u00e9 cada vez mais restrito; os pr\u00e9dios hist\u00f3ricos est\u00e3o cedendo lugar para edif\u00edcios mais modernos, a cultura local est\u00e1 ficando esquecida.\nEm meio a este panorama, e com base neste contexto aqui resumidamente exposto e mediante algumas pr\u00e9vias conclus\u00f5es, \u00e9 que propomos desenvolver nosso estudo de caso, escolhendo a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e, mais especificamente, a avenida Rendeiras e seu entorno imediato, como \u00e1rea de estudo.\nAcreditamos que um diagn\u00f3stico do local possa ser revelador da real situa\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, dentro do contexto \u201cp\u00f3lo tur\u00edstico\u201d, como cart\u00e3o postal da ilha de Florian\u00f3polis, representa\u00e7\u00e3o com que a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o vem sendo constantemente agraciada.\nOs resultados deste trabalho, se devidamente divulgados, podem contribuir na forma de um alerta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral; no sentido da sua conscientiza\u00e7\u00e3o para os problemas da regi\u00e3o, incentivando-a a uma maior participa\u00e7\u00e3o nos processos de gest\u00e3o urbana. O recurso entrevista com esta popula\u00e7\u00e3o garante um expressar perceptivo e talvez signifique um primeiro acesso desta no planejamento de seu lugar.\n7.1.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o\nA Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 situada \u00e0 Leste da Ilha de Santa Catarina, sendo delimitada a oeste por uma linha de morros de relevo acidentado, cujo solo \u00e9 suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o, \u00e9 onde se encontra a floresta pluvial da encosta atl\u00e2ntica. A leste delimita-se com cost\u00f5es rochosos e em sua maioria, com feixes de restinga que a separa do mar. Ao sul \u00e9 circundada por cord\u00f5es de dunas.\nLGcafza\u00e7\u00f3o da Asea oe \u00e9studo.\nFig. 05 - Mapa da Ilha de Santa Catarina\n7.1.2\tConstitui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Ambiente\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o caracteriza-se como um ecossistema complexo e ao mesmo tempo fr\u00e1gil, uma vez que contempla uma fauna e flora diversificada, que vem sofrendo ao longo do tempo, as influ\u00eancias decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o humana desordenada.\nFRASSON, 2000) na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o podem ser identificados tr\u00eas subsistemas: o Subsistema Sul constitu\u00eddo por um corpo semifechado limitado por dunas e pelo maci\u00e7o cristalino, recebendo aporte de \u00e1gua de uma bacia com quatro pequenos c\u00f3rregos e comunicando-se com o Subsistema Central por um estreito canal, de 3m de profundidade; e o Subsistema Central, que ocupa a maior extens\u00e3o do corpo lagunar. Possui um canal adjacente e paralelo a sua margem oeste que se comunica com o Subsistema Norte, limitado por maci\u00e7os cristalinos cobertos de mata nativa, por campos de dunas fixas florestadas artificialmente (pinheiros) e por dunas m\u00f3veis de areias finas, comunicando-se com o mar por um canal natural retificado por molhes. Este subsistema recebe \u00e1gua do maior tribut\u00e1rio da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e do rio Jo\u00e3o Gualberto.\n7.1.3\tHist\u00f3rico da coloniza\u00e7\u00e3o\nCOLONIZA\u00c7\u00c3O\nA coloniza\u00e7\u00e3o se deu de forma, podemos dizer, bastante diversificada. Inicialmente constata-se a predomin\u00e2ncia de povos pr\u00e9-hist\u00f3ricos ligados \u00e0 pesca, \u00e0 coleta de moluscos, sendo mapeados trinta e cinco s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Outros habitantes foram os \u00edndios carij\u00f3s, que deram sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura, atrav\u00e9s do rico artesanato, como redes para descanso, rede de pesca, cestos de taquara, peneiras e canoa de guarapuvu; no cultivo do milho; mandioca e suas farinhas, al\u00e9m do beij\u00fa, a canjica, a tapioca, a pipoca, a pamonha, elementos tradicionais da culin\u00e1ria da regi\u00e3o. Imprimiram tamb\u00e9m grande influ\u00eancia em parte do vocabul\u00e1rio regional, tais como, Sambaqui, Capoeira, Itagua\u00e7u e etc.\nForam importantes tamb\u00e9m as influ\u00eancias da cultura negra, com suas atividades econ\u00f4micas e rituais religiososo e da cultura europ\u00e9ia, sobretudo, italiana e alem\u00e3, no incremento do com\u00e9rcio e ind\u00fastrias locais.\nCom certeza o principal povo colonizador foi o a\u00e7oriano, fundadores da Freguezia de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o em 1750. Um dos maiores legados deixados pela coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana, foi uma cultura baseada em hist\u00f3rias de\nbruxas, feiticeiras, lobisomens e boi-tat\u00e1, as festas religiosas e as tradi\u00e7\u00f5es passadas de m\u00e3e para filha como a renda de bilro. Legaram-nos tamb\u00e9m com uma rica literatura popular, cheia de prov\u00e9rbios, cantigas e quadrinhas, com uma medicina baseada em homeopatias e benzeduras; no linguajar o som cantado e corrido ainda \u00e9 marca da regi\u00e3o. As intera\u00e7\u00f5es destas vertentes conferem, portanto, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cultural da ilha de Florian\u00f3polis, um car\u00e1ter \u201csui generis\u201d.\nEVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA\nPara um maior entendimento de como se deu o crescimentoda \u00e1rea em estudo, faremos um breve tra\u00e7ado de sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, dividindo esta em tres per\u00edodos:\n-\tDE 1750 AT\u00c9 1956\nSua ocupa\u00e7\u00e3o desenvolveu-se inicialmente ao sop\u00e9 do morro do \u201cPadre Doutor'e no entorno da igreja Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o,que teve sua constru\u00e7\u00e3o iniciada no ano de 1751; estendendo-se para \u00e1reas vizinhas como Canto da Lagoa e Canto dos Ara\u00e7\u00e1s.\nOs moradores a\u00e7orianos em sua maioria, possuiam grandes faixas de terra estreitas e longas,que estendiam-se do caminho de ch\u00e3o batido at\u00e9 pr\u00f3ximo \u00e0 lagoa. A principal atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o era a agricultura e a pecu\u00e1ria, a pesca era um complemento \u00e0 renda familiar.\nAs ruas eram inexistentes, somente algumas trilhas se faziam presentes e propiciavam a comunica\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es vizinhas.\nOs meios de transporte utilizados na \u00e9poca eram os de tra\u00e7\u00e3o animal e os cavalos.\n-\tDE 1956 A 1978\nInicia-se o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, somente nos anos sessenta \u00e9 que se d\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o e pavimenta\u00e7\u00e3o das principais vias de acesso da Lagoa. Pr\u00f3ximo a sessenta, ocorre o asfaltamento da estrada do Morro do Padre Doutor.\nDe 1961 a 1966 foi constru\u00edda a estrada que leva \u00e0s dunas, antes este caminha era feito pelas dunas e o acesso hoje existente era uma trilha.\nDe 1966 a 1970 ocorre a constru\u00e7\u00e3o da avenida das Rendeiras, via de liga\u00e7\u00e3o \u00e0s praias do Leste, tamb\u00e9m no mesmo per\u00edodo \u00e9 constru\u00edda e estrada que leva \u00e0 localidade da Barra da Lagoa.\nA melhoria das ruas contribui muito para a vinda de novos moradores para a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e, sem d\u00favida, a instala\u00e7\u00e3o da Universidade Federal (UFSC) e da Eletrosul na d\u00e9cada de sessenta, pr\u00f3ximas ao centro de Florian\u00f3polis, foram fatores que influenciaram na ocupa\u00e7\u00e3o intensa da regi\u00e3o.\nA divis\u00e3o de terras, por\u00e9m iniciou-se durante as d\u00e9cadas de quarenta e cinq\u00fcenta, \u00e9poca em que a pesca artesanal era predominante e n\u00e3o provocava excedente na produ\u00e7\u00e3o para a comercializa\u00e7\u00e3o entre habitantes da regi\u00e3o, atraindo desta maneira habitantes de outros estados (Rio Grande e S\u00e3o Paulo) para a pesca profissional, que retornando do alto mar, come\u00e7aram a adquirir terras, dando-se o in\u00edcio ao processo de comercializa\u00e7\u00e3o de terrenos.\nA ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica chega \u00e0 regi\u00e3o por volta de 1970, at\u00e9 ent\u00e3o utilizava-se a luz de candeia. Neste per\u00edodo a pesca torna-se a maior atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o e a agricultura passa a ser somente um complemento da renda familiar.\n- DE 1978 AT\u00c9 HOJE\nNeste per\u00edodo a cidade de Florian\u00f3polis tem suas fun\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-administrativas dinamizadas, foram significativos o desenvolvimento do com\u00e9rcio, de servi\u00e7os banc\u00e1rios e do setor da constru\u00e7\u00e3o civil. O final da d\u00e9cada de setenta \u00e9 marcado pela chegada dos turistas \u00e0 Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Finalmente e, talvez seja de se dizer, infelizmente, a Lagoa \u00e9 descoberta pela ind\u00fastria do turismo. Rapidamente ganhou uma posi\u00e7\u00e3o de destaque na ilha, atraindo um fluxo de turistas crescente a cada ano, at\u00e9 mais ou menos 1998.\nA especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria come\u00e7ou a agir comercializando terrenos e expulsando os nativos de suas terras, que atra\u00eddos pelos valores oferecidos, vendiam seus lotes. A partir dos anos oitenta, a procura por terras aumentou consideravelmente e o n\u00famero de loteamentos cresceu assustadoramente. A reparti\u00e7\u00e3o de grandes terrenos em pequenos lotes, fizeram crescer o n\u00famero de servid\u00f5es. O Canto da Lagoa \u00e9 um exemplo deste tipo de loteamento.\nMuitos loteamentos foram abertos de forma irregular, ocupando \u00e1reas\nque deveriam ser consideradas de preserva\u00e7\u00e3o e que vem deteriorando as condi\u00e7\u00f5es ambientais. A regi\u00e3o \u00e9 bastante procurada pelos \u201cestrangeiros\u201d, nome dado pelos nativos \u00e0s pessoas que aqui chegaram oriundos de outros estados, sobretudo de S\u00e3o Paulo e do Rio Grande do Sul, em busca de uma melhor qualidade de vida. O bairro por\u00e9m, n\u00e3o apresenta, infra-estrutura adequada para atender este aumento de popula\u00e7\u00e3o, pois a rede coletora de esgoto \u00e9 prec\u00e1ria, o servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua apresenta falhas, assim como a coleta de lixo no bairro, comprometendo a qualidade ambiental da localidade.\nA avenida das Rendeiras \u00e9 ocupada, intensamente, onde o com\u00e9rcio gastron\u00f4mico, j\u00e1 \u00e9 bem desenvolvido, o que a torna um alvo de turistas. Alia-se a este car\u00e1ter ainda mais acentuado, sua fun\u00e7\u00e3o de \u00fanica passagem que liga o centro de Florian\u00f3polis ao leste da ilha e como op\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o do sul ao norte da ilha.\nA ocupa\u00e7\u00e3o indiscriminada dos morros e das dunas, a destrui\u00e7\u00e3o de alguns exemplos arquitet\u00f4nicos, s\u00edmbolos da coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana, o desrespeito \u00e0 cultura local, a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, entre outros, s\u00e3o os problemas causados pela ocupa\u00e7\u00e3o descontrolada da regi\u00e3o.\nPodemos dizer, de um modo geral que, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Lagoa se deu de forma desordenada e desprovida de qualquer planejamento. Somente em 1985 \u00e9 que entra em vigor a lei n\u00b0 2193/85 que disp\u00f5es sobre o zoneamento, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos balne\u00e1rios da ilha de Florian\u00f3polis, declarando-os \u00e1rea especial e de interesse tur\u00edstico; por\u00e9m esta lei, o plano diretor do local, n\u00e3o foram suficientes para cessar o movimento de ocupa\u00e7\u00e3o indiscriminada que continuou e continua ocorrendo na regi\u00e3o.\nA falta de uma pol\u00edtica s\u00e9ria de fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes e o descomprometimento e intimidamento da comunidade em geral, que omitem-se do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o flancos sempre abertos que tem s\u00f3 tem respaldado este tipo de situa\u00e7\u00e3o. O que vem colocando este ecossistema lagunar fr\u00e1gil em risco, amea\u00e7ando assim a pr\u00f3pria continuidade do turismo, que tem apresentado como tend\u00eancia galgar sempre novas terras, de natureza mais virgem. Um turismo baseado na explora\u00e7\u00e3o da paisagem, onde gerar o acesso continua sendo imperativo. E como diz Lago (1996, p. 45), \u201cas m\u00e1quinas abrem estradas trazendo turismo\nat\u00e9 \u00e0s localidades, fazem terraplanagem no meio geogr\u00e1fico, enquanto a urbaniza\u00e7\u00e3o pode ser o agente de uma verdadeira terraplanajem cultural para as popula\u00e7\u00f5es.\u201d\nA exposi\u00e7\u00e3o sequencial das fotografias a\u00e9reas a seguir referem-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo e datam, respectivamente, os anos de 1956, 1978, 1994 e 1998, sendo reveladoras da velocidade da expans\u00e3o urbana, bem como da sua inadequa\u00e7\u00e3o \u00e0 lei do zoneamento, ao plano diretor analisados a seguir.\nA exposi\u00e7\u00e3o seq\u00fcencial das fotografias a\u00e9reas referem-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo e datam, respectivamente, os anos de 1956, 1978 e 1994, sendo reveladoras da velocidade da expans\u00e3o urbana.\nFig. 06 - Exposi\u00e7\u00e3o sequencial das fotografias a\u00e9reas\nFig. 07 - Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nFoto a\u00e9rea junho/ 2003 Azambuja\n7.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental\nrodeiam a Lagoa \u00e9 \u00edcone representativo do turismo na Ilha de Santa Catarina.\nEm processo crescente de urbaniza\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente altera\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas naturais, tem sido alvo de estudos na \u00e1rea das ci\u00eancias naturais a fim de fornecer subs\u00eddios para sua conserva\u00e7\u00e3o.\nPor se tratar de um ecossistema bastante diversificado e fr\u00e1gil envolvendo em sua paisagem a pr\u00f3pria lagoa, o canal que liga esta ao mar caracterizando-a como uma laguna, a orla marinha, as \u00e1reas de restinga, campo de dunas, a Mata Atl\u00e2ntica dentre outros, tem sido alvo da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria proveniente da ind\u00fastria tur\u00edstica que elege como principal cart\u00e3o postal da Ilha.\nA ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, a velocidade de expans\u00e3o urbana oriundas do turismo industrializado, do turismo avassalador, que pretere a cultura como cerne do produto tur\u00edstico, que desmata e urbaniza em nome do progresso, a falta de planejamento por parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes, t\u00eam provocado modifica\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis, comprometendo o equil\u00edbrio do ecossistema, por isso devem ser analisadas para que estes efeitos danosos possam ser mitigados.\nO uso e ocupa\u00e7\u00e3o indevida do solo urbano na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o v\u00eam acarretando somados danos, os quais, ao se sobreporem, ir\u00e3o causar o que podemos chamar de graves \u201cimpactos ambientais\u201d. A contamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos (\u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas), causada pela indevida destina\u00e7\u00e3o dos esgotos (fossas, filtros ou liga\u00e7\u00f5es diretas aos canais de escoamento pluvial), contribui para a degrada\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua.\nO adensamento vem provocando uma redu\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o e permeabilidade do solo com a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de infiltra\u00e7\u00e3o oriunda das pr\u00f3prias edifica\u00e7\u00f5es e do entorno pavimentado. Em conseq\u00fc\u00eancia, vem ocorrendo tamb\u00e9m um aumento do escoamento superficial, desfigurando o padr\u00e3o de drenagem natural e favorecendo o processo de eros\u00e3o.\nComo impacto adicional, est\u00e1 a neglig\u00eancia na execu\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es sem ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas preventivas aos processos de degrada\u00e7\u00e3o do solo, que, sem a fiscaliza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente, vem avolumar o problema da eros\u00e3o (ex: telhados alterando o padr\u00e3o de drenagem, pois s\u00e3o concentradores de \u00e1gua, n\u00e3o sendo esta devidamente destinada; aterros e desmatamentos).\nGarcia (1999) faz um diagn\u00f3stico ambiental da Lagoa e do Canal da\nBarra atrav\u00e9s de indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos dos sedimentos de fundo e s\u00f3cio-ambientais, concluindo que s\u00e9rias transforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o acontecendo na paisagem, com \u00eanfase na degrada\u00e7\u00e3o da qualidade d'\u00e1gua.\n7.2.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\n7.2.1.1\tSaneamento\nO saneamento \u00e9 o maior problema da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A polui\u00e7\u00e3o por esgotos vem provocando a destrui\u00e7\u00e3o do ambiente comprometendo a pr\u00f3pria perman\u00eancia do turismo na \u00e1rea. Em 1998 foi inaugurada a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o ETE, localizada pr\u00f3xima \u00e0 Av. das Rendeiras, entre as dunas fixas e restingas, a esta\u00e7\u00e3o fica \u00e0 aproximadamente 300m da orla da Lagoa.\nCom 5 Km de extens\u00e3o a rede de esgotos atende ao centrinho da Lagoa, a Avenida Rendeiras e algumas transversais, beneficiando cerca de 6000 moradores (IBGE, censo de 1991). As pequenas amplia\u00e7\u00f5es praticadas beneficiaram um total de 10.000 moradores (Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Florian\u00f3polis - ACIF).\nA popula\u00e7\u00e3o atual da Lagoa \u00e9 de aproximadamente 30.000 pessoas. O objetivo de amplia\u00e7\u00e3o da rede para toda a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa permitir\u00e1 um beneficiamento de cerca de 20.000 pessoas, garantindo, desta forma, a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. A rede de esgotos atual tem 10 anos e o projeto da mesma tem 15 anos. Este atendia a uma expectativa inferior ao verificado nos \u00faltimos anos, al\u00e9m disso, muitos moradores, inadvertidamente, ligam a rede de esgoto \u00e0 rede pluvial.\nQuando chove, grande parte da \u00e1gua da chuva vai para a rede de esgotos, que n\u00e3o d\u00e1 vaz\u00e3o a este volume. Uma das conseq\u00fc\u00eancias imediatas e grave do contato com o esgoto que cai na lagoa \u00e9 a ocorr\u00eancia de doen\u00e7as, como hepatite, diarr\u00e9ias, viroses, les\u00f5es de pele e micoses, causadas por bact\u00e9rias coliformes fecais, por exemplo. Outro agravante \u00e9 a gordura excessiva proveniente dos restaurantes jogada na rede de esgotos. As bocas\nde lobo permitem a entrada de pap\u00e9is e garrafas que acabam bloqueando-as, complicando assim o sistema de coleta da rede pluvial.\n7.2.1.2\tAbastecimento de \u00c1gua\nO abastecimento \u00e9 feito pelos sistemas:\n-\tCosta leste-sul com capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta de po\u00e7o profundo, incluindo po\u00e7os no Canto, Rio Tavares, Campeche e barragem Rio Valag\u00e3o. Atualmente a \u00e1gua da CASAN v\u00eam da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1guas ETA, da Lagoa do Peri..\nUma reclama\u00e7\u00e3o freq\u00fcente por parte da comunidade \u00e9 a falta de \u00e1gua no ver\u00e3o, o turismo e as estiagens fazem agravar essa situa\u00e7\u00e3o.\n-\tNo Centrinho da Lagoa 85% da Popula\u00e7\u00e3o utilizam \u00e1gua da CASAN.\n-\tNo Canto dos Ara\u00e7\u00e1s e no Canto da Lagoa al\u00e9m do abastecimento da CASAN h\u00e1 tamb\u00e9m capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das nascentes e do len\u00e7ol fre\u00e1tico atrav\u00e9s das chamadas ponteiras.\n-\tNa Costa da Lagoa o abstecimento de \u00e1gua da comunidade \u00e9 100% da nascente do Rio Cachoeira (\u00e1gua superficial, pois n\u00e3o h\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o pela CASAN). A qualidade da \u00e1gua \u00e9 considerada boa.\n7.2.1.3\tColeta de Res\u00edduos S\u00f3lidos: Comcap\nPraticamente toda a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 atendida por:\n-\tlixo convencional: di\u00e1rio\n-\tcoleta seletiva: 1X semana\n-\tlixo pesado: cronograma anual\nA exce\u00e7\u00e3o disso se faz na Costa da Lagoa onde a coleta do lixo convencional \u00e9 feita tr\u00eas dias por semana sendo o transporte desse material feito por barco.\n7.2.1.4 Sistema Vi\u00e1rio\nFig. 08 - Mapa vi\u00e1rio\nFonte: IPUF, trabalhado pela autora\nO aumento excessivo de ve\u00edculos no ver\u00e3o, que disputam esta via, vem ocasionando profundos transtornos ao sistema vi\u00e1rio local. Nos finais de tarde, principalmente, s\u00e3o freq\u00fcente, alguns quil\u00f4metros de congestionamento e o percurso que normalmente se vence em quinze minutos, se transforma em duas ou mais intermin\u00e1veis horas.\n\u00c9 importante ressaltar que existem dois pontos de conflito localizados na avenida das Rendeiras um \u00e9 o tri\u00e2ngulo formado pelas ruas de acesso \u00e0 Praia Mole, \u00e0 praia da Joaquina: e a rua das Rendeiras (Fig. 4 A) ; outro \u00e9 a bifurca\u00e7\u00e3o das Rendeiras com a rua Osni Ortiga, que d\u00e1 acesso ao sul da ilha (Fig. 4 \u201cB\u201d). Somados a este problema, ainda existe a falta de \u00e1rea de estacionamento nas Rendeiras, levando os motoristas a pararem na pr\u00f3pria pista, complicando ainda mais a situa\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego. A dimens\u00e3o da ponte \u00e9 tamb\u00e9m um outro problema causando um estrangulamento, dificultando o tr\u00e1fego.\nO dinamismo dessa regi\u00e3o \u00e9 bastante sazonal, como podemos observar, pois durante a baixa temporada a situa\u00e7\u00e3o melhora um pouco e, podemos dizer, que o sistema vi\u00e1rio local, atende razoavelmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Evidenciase, no entanto, a falta de espa\u00e7o para pedestres e ciclistas que ainda se fazem presentes no inverno, fazendo com que disputem o mesmo espa\u00e7o com os ve\u00edculos. Um outro problema da regi\u00e3o \u00e9 o n\u00famero crescente de servid\u00f5es, com dimens\u00f5es insuficientes para o tr\u00e1fego de ve\u00edculos que tem surgido, em fun\u00e7\u00e3o dos muitos loteamentos que tem sido abertos.\n7.2.1.4.1\tProjetos que contemplam o sistema vi\u00e1rio:\nComo propostas de resolu\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio desta regi\u00e3o, existem tr\u00eas projetos no IPUF que s\u00e3o:\nDuplica\u00e7\u00e3o da Avenida Rendeiras\nConsiste no aterro da Lagoa, passando a via a ter 30 m de largura e na constru\u00e7\u00e3o de uma nova ponte no segmento da rua Afonso Delambert (Ponto do Pitoco), ligando esta \u00e0 rua Osni Ortiga na altura, mais ou menos, do atual restaurante Gang das Frutas. O aterro, ou seja, a parte de duplica\u00e7\u00e3o das Rendeiras, se localizaria frente \u00e0 \u00e1rea do parque das Dunas. No restante do\npercurso esta desviaria para tr\u00e1s das casas hoje existentes. A parte da avenida na altura do Retiro da Lagoa, seria transformada em cal\u00e7ad\u00e3o.\nProjeto Via Parque ou Via Alternativa do Campeche\nTrata-se da constru\u00e7\u00e3o de uma via unindo a Joaquina ao Campeche, passando pelo Rio Tavares, fechando, como podemos dizer, o anel vi\u00e1rio em torno da ilha.\nVia Parque das Dunas sobre Pilotis\nConsiste na cria\u00e7\u00e3o de uma via a\u00e9rea que se desenvolve paralelamente \u00e0 avenida das Rendeiras, dependendo, tamb\u00e9m, da constru\u00e7\u00e3o de uma nova ponte.\nO projeto via parque transita no IPUF h\u00e1 mais de dez anos, por\u00e9m n\u00e3o goza do apoio da comunidade do Campeche que, bastante organizada, vem lutando contra sua implementa\u00e7\u00e3o, alegando que este destruiria a cultura do local e ocasionaria uma expans\u00e3o urbana violenta, transformando o que hoje \u00e9 uma praia n\u00e3o polu\u00edda e boa de viver num local como tantos outros da ilha. Este projeto, no entanto, come\u00e7a burlando a pr\u00f3pria lei, o pr\u00f3prio plano diretor, pois estaria sendo executado sobre uma \u00e1rea de dunas e restinga, ou seja, uma APP e uma APL previstas pelo pr\u00f3prio plano.\n7.2.1.5\tLeis que protegem a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nDiversas leis que protegem a bacia hidrogr\u00e1fica da lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. \u00e9 de vital import\u00e2ncia o conhecimento das leis e da ecologia do lugar em que se vive para poder defender, o plen\u00e1rio legitimar o processo de planejamento e ocupa\u00e7\u00e3o do lugar.\nFaremos uma breve descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das leis e decretos federais, estaduais e municipais, relacionados com a import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f4mica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o para que se possa atrav\u00e9s desse estabelecer seu enquadramento legal e a destina\u00e7\u00e3o de responsabilidades.\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 estabelece no artigo.23 a compet\u00eancia da Uni\u00e3o, Estados e Distrito Federal e Munic\u00edpios na prote\u00e7\u00e3o das paisagens\nOs artigos 182 e 183 da pol\u00edtica urbana estabelecem a obrigatoriedade de um plano diretor para cidades com mais de 20.000 habitantes. O instrumento b\u00e1sico desta pol\u00edtica urbana \u00e9 a Lei Federal 10.257/01-no Estatuto da Cidade, que determina a gest\u00e3o democr\u00e1tica. A popula\u00e7\u00e3o deve participar na formula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento de planos, projetos e programas de desenvolvimento urbano atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade.\nO artigo 225 assegura direito de todo cidad\u00e3o um meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida. Este artigo em pois o poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defesa preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras, estabelecendo que qualquer atividade nociva estar\u00e1 sujeita a estudos de impactos ambientais (EIA).\nOs artigos 215 e 216, ficam garantidos os direitos culturais e o acesso \u00e0s fontes da cultura nacional, definindo como patrim\u00f4nio cultural brasileiro os bens materiais ou imateriais, tomados individualmente ou em conjunto, portadores de refer\u00eancia \u00e0 identidade, \u00e0 a\u00e7\u00e3o, \u00e0 mem\u00f3ria dos diferentes grupos formadores da sociedade brasileira, entre os quais os conjuntos urbanos e s\u00edtios de valor hist\u00f3rico, paisag\u00edstico, art\u00edstico, arqueol\u00f3gico, ecol\u00f3gico e cient\u00edfico.\nA Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o deve ser considerada como:\n- A \u00e1rea de relevante interesse ecol\u00f3gico (Lei Federal 6938/81; C\u00f3digo das \u00c1guas, Decreto Federal 89.336/84, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 112/88)- o interessante \u00e9 l\u00f3gico que sustenta a vida e a continuidade da subsist\u00eancia da vida, prevalecem os interesses imobili\u00e1rios, menos duradouros e de curto prazo. Nesta as leis e decretos ou ficam proibidas quaisquer atividades que ponham em risco a integridade do ecossistema e a reiterada necessidade de EIA/RIMA.\n- \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) institui o c\u00f3digo florestal (leis\nfederais e 4771/65; 5197/67; 6902/81; 6938/81; 7803/89 e a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303/02)\t- estabelece que as florestas ou outras formas de\nvegeta\u00e7\u00e3o fixadoras ou estabilizadoras dos ecossistemas (dunas m\u00f3veis, fixas e semi-fixas, praias, lagoas, restingas, encostas e topos de morros) que abrigam exemplares de fauna ou flora e criadouros naturais de quaisquer esp\u00e9cies amea\u00e7adas durante sua fase de desenvolvimento, devem ser preservados. em \u00e1reas de elementos h\u00eddricos (AEH), quando permitida, a constru\u00e7\u00e3o dever\u00e1 obedecer o afastamento das edifica\u00e7\u00f5es a partir de 33,0 m do limite do elemento h\u00eddrico.\n-\tReserva ecol\u00f3gica - neste sentido s\u00e3o necess\u00e1rias regras e condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de usos. Interfer\u00eancias que cause altera\u00e7\u00f5es ao ecossistema estar\u00e3o sujeitas a estudo e relat\u00f3rio de impactos ambientais EIA/RIMA e dever\u00e3o atender as normas estabelecidas na seguintes leis e Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA (Lei 6938/81; Lei 7804/89; Decreto 89336/84; Resolu\u00e7\u00f5es de 04/85 e 01/86,02/88, 12/89,/99, 261/99, 303/02). N\u00e3o se trata de um estudo de impacto ambiental para uma \u00fanica obra, mas de estudos pr\u00e9vios que considerem o ecossistema lagunar (solo, \u00e1guas, subsolo, restingas, cultura, hist\u00f3ria, etc), antes das altera\u00e7\u00f5es no zoneamento efetuadas pelo Legislativo e Executivo Municipais e \u00f3rg\u00e3os de planejamento.\n-\t\u00c1rea de Interesse Tur\u00edstico (lei federal 6513/77 e decreto 86176/81) reservas ecol\u00f3gicas; paisagens not\u00e1veis; locais adequados ao repouso e a pr\u00e1tica de atividades recreativas desportivas e de lazer devem ter um desenvolvimento tur\u00edstico que assegurem a preserva\u00e7\u00e3o do ecossistema. Prev\u00ea penalidades para a modifica\u00e7\u00e3o, desfigura\u00e7\u00e3o da fei\u00e7\u00e3o original das \u00e1reas especiais de interesse tur\u00edstico. Para que esta potencialidade seja explorada s\u00e3o necess\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas como sistema de tratamento de \u00e1gua pot\u00e1vel, esgoto, vias de acesso, entre outros, que assegurem a sua preserva\u00e7\u00e3o.\n-\tResolu\u00e7\u00e3o 20/86 CONAMA Uso para para recrea\u00e7\u00e3o, contato prim\u00e1rio, criadouro natural, que inviabiliza o lan\u00e7amento de efluentes, portos, marinas e navega\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas.\n-\tA Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, considerando a necessidade do ordenamento e gerenciamento costeiro, estabelece em seu Art. 25 das Disposi\u00e7\u00f5es Transit\u00f3rias, que n\u00e3o poder\u00e3o ser alterados o uso do solo para usos menos restritivos at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o do plano estadual de Gerenciamento Costeiro. A zona costeira brasileira \u00e9 Patrim\u00f4nio nacional (art. 50, 4\u00b0, CF/88) e, como tal, \u00e9 patrim\u00f4nio p\u00fablico e social, o que n\u00e3o pressup\u00f5e a transfer\u00eancia dos bens privados ou p\u00fablicos \u00e0 Uni\u00e3o, mas que a propriedade deve ser exercida com cautelas especiais em benef\u00edcio de toda a coletividade.\n-\tSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - SNUC (Lei 9985/00). Identificada a lagoa da Concei\u00e7\u00e3o como um patrim\u00f4nio nacional ecol\u00f3gico e costeiro, que est\u00e1 contornado por cinco Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Parque do Rio Vermelho, Maci\u00e7o da Costeira, Parque das Dunas, Galheta, \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural da Costa) e, \"quando existir um conjunto de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) de diferentes categorias ou n\u00e3o, pr\u00f3ximas, justapostas, ou sobrepostas e outras \u00e1reas protegidas, p\u00fablicas ou privadas, constituindo um mosaico, a gest\u00e3o do conjunto dever\u00e1 ser de forma integrada\" (Art.26). O Plano de Manejo destas UCs, deve abranger a \u00e1rea da UC, sua zona de amortecimento e os corredores ecol\u00f3gicos. Isto inclui medidas para promover a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \u00e0 vida econ\u00f4mica e social das comunidades vizinhas. Uma das diretrizes do SNUC \u00e9 o apoio e a coopera\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada (ONGS, Associa\u00e7\u00f5es de Moradores, etc.), organiza\u00e7\u00f5es privadas e pessoas f\u00edsicas para o desenvolvimento de estudos, pesquisas cient\u00edficas, pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, atividades de lazer e turismo ecol\u00f3gico (Art. 27\u00b0).\n- Lei Federal 9.433/97 - Cria o sistema de gerenciamento de recursos h\u00eddricos.\nEstabelece que a \u00e1gua \u00e9 um bem limitado e de dom\u00ednio p\u00fablico e que cabe ao poder p\u00fablico, em conjunto com as associa\u00e7\u00f5es civis regionais, comunit\u00e1rias e usu\u00e1rias, gerenciar, fiscalizar e promover a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental sob a forma do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica. O objetivo \u00e9 assegurar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras a disponibilidade de \u00e1gua em padr\u00f5es de qualidade adequados aos usos.\n-\tA Lei de Crimes ambientais (Lei Federal 9.605/98) - Protege esp\u00e9cies da fauna silvestre, nativa ou de rota migrat\u00f3ria sob todos os aspectos, bem como seus habitas naturais sujeitos \u00e0 devasta\u00e7\u00e3o e deteriora\u00e7\u00e3o, ficando o infrator sujeito a penas e multas. Tamb\u00e9m considera de preserva\u00e7\u00e3o permanente a vegeta\u00e7\u00e3o natural situada ao longo de rios, ao redor de lagoas, lagos, entre outros.\n-\tLei Estadual 6.063/82 (parcelamento do solo) - N\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento do solo em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o especial definidas na legisla\u00e7\u00e3o, e naquelas onde o parcelamento do solo causar danos relevantes \u00e0 flora e \u00e0 fauna e outros recursos naturais. Estabelece condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e geol\u00f3gicas m\u00ednimas a serem respeitadas para coibir os abusos praticados impunemente, tais como loteamentos em terrenos baixos e alagadi\u00e7os e sujeitos a inunda\u00e7\u00e3o. Os munic\u00edpios, em considera\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas locais, poder\u00e3o estabelece supletivamente outras limita\u00e7\u00f5es desde que n\u00e3o conflitem com a disposi\u00e7\u00e3o desta lei. Ao longo das \u00e1guas correntes e ddormentes e das faixas de dom\u00ednio p\u00fablico (rodovias, ductos, ferrovias) dever\u00e3o ser observadas as determina\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo florestal (4.771/75; 7803/89).\n-\tDecreto Estadual 14.250/81 e Lei Estadual 5793/80 - garantem a prote\u00e7\u00e3o e a melhoria da qualidade ambiental de mananciais de \u00e1gua, bacias hidrogr\u00e1ficas, restingas, praias, nascentes, lagunas, entre outros, de maneira a compatibilizar o desenvolvimento econ\u00f4mico - social com a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. Cabe \u00e0 FATMA manter os servi\u00e7os permanentes de seguran\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o de acidentes danosos ao meio ambiente, atrav\u00e9s de educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis na comunidade.\n-\t\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o dos Parques e Reservas (Lei Municipal 5.055/97) - Pro\u00edbe a retirada de vegeta\u00e7\u00e3o de faixas marginais aos corpos d'\u00e1gua, o lan\u00e7amento de efluente n\u00e3o tratado, o uso de pesticidas, inseticidas e herbicidas e cortes, aterros ou dep\u00f3sitos de res\u00edduos s\u00f3lidos. Nestas \u00e1reas, os primeiros 15,00 m (quinze metros) da faixa marginal dos rios e lagoas destinam-se ao tr\u00e2nsito dos agentes da Administra\u00e7\u00e3o para desobstru\u00e7\u00e3o e limpeza das \u00e1guas e para outras obras e servi\u00e7os p\u00fablicos. \u00c9 livre a circula\u00e7\u00e3o e passagem da comunidade para pesca, navega\u00e7\u00e3o e recrea\u00e7\u00e3o, sendo vedada a constru\u00e7\u00e3o de muros ou cercas de qualquer esp\u00e9cie;\n-\tDecreto Estadual 2.006/62 - Cria o Parque Estadual do Rio Vermelho com o objetivo de experimentar esp\u00e9cies de Pinus adapt\u00e1veis \u00e0 regi\u00e3o catarinense(IPUF, 1985).;\n-\tDecreto Municipal 1.261/75 - Cria o Parque das Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (IPUF, 1985;1992).\n-\tDecreto Municipal 213/79 - Amplia a \u00e1rea do parque aos limites da Avenida das rendeiras, Estrada Geral da Joaquina e Rua Vereador Osni Ortiga (IPUF, 1985;1992).\n-\tDecreto Municipal 214/79 - Contraditoriamnete, este decreto autoriza a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias unifamiliares e edifica\u00e7\u00f5es comerciais, de at\u00e9 um pavimento, em parte do parque das Dunas (IPUF, 1985;1992).\n-\tDecreto Municipal 231/79 - Prop\u00f5e o aproveitamento da paisagem natural para atividades educativas, de lazer e recrea\u00e7\u00e3o do Parque da Dunas e pro\u00edbe outras atividades ou edifica\u00e7\u00f5es (IPUF, 1985;1992).\n-\tDecreto Municipal 247/86 - Tomba a Regi\u00e3o da Costa da lagoa da concei\u00e7\u00e3o como patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e natural de Florian\u00f3polis. A \u00e1rea abrange o Caminho da Costa, a vegeta\u00e7\u00e3o e as edifica\u00e7\u00f5es de interesse hist\u00f3rico e art\u00edstico existentes na regi\u00e3o (IPUF, 1985;1992).\n-\tLei Municipal 3.455/90 (regulamenta o decreto 698/940) - Cria o Parque Municipal da galheta, classificando-o como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Tem por objetivo fundamental a preserva\u00e7\u00e3o da paisagem natural da Praia da Galheta, dos Cost\u00f5es e das vertentes a Leste do conjunto montanhoso que se prolonga em dire\u00e7\u00e3o Nordeste (Art 1\u00b0). A \u00e1rea do parque Municipal da Galheta \u00e9 de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente desde o Leste, pela linha do oceano, partindo da Ponta do Vigia at\u00e9 a Ponta do Meio. Ao Sul, por linha seca que parte da Ponta do Meio at\u00e9 o ponto do morro da cota 147 m. A oeste segue pela linha de cumeada ao longo dos morros em dire\u00e7\u00e3o ao Norte at\u00e9 o oceano na Ponta do Vigia (APP) (IPUF, 1985;1992).\n-\tDecreto Municipal 4.605/95 - Cria o Parque Municipal Maci\u00e7o da Costeira (regulamentado Decreto 154/95) de \u00e1rea APP, excluindo-se aquela destinada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de jazida (Empresa Pedrita S. A. localizada no bairro Rio Tavares). Esta lei tem como objetivos a preserva\u00e7\u00e3o da fauna, flora e paisagem, bem como dos mananciais h\u00eddricos com nascente no maci\u00e7o; o desenvolvimento de atividades educativas, de lazer e recrea\u00e7\u00e3o; a recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal t\u00edpica da regi\u00e3o e introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da fauna representativa da \u00e1rea. No local s\u00e3o permitidos os estudos cient\u00edficos, as atividades de lazer e de recrea\u00e7\u00e3o e a administra\u00e7\u00e3o do parque (IPUF, 1985;1992).\n-\tLei Municipal 2.193/85 - Esta lei disp\u00f5e sobre o zoneamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos balne\u00e1rios da Ilha de Santa Catarina, declarando-os \u00e1rea especial de interesse tur\u00edstico. \u00c9 a principal legisla\u00e7\u00e3o que regula o uso do solo da Ilha de SC - conhecida como Plano Diretor dos Balne\u00e1rios. Nela, as \u00e1guas podem ser utilizadas para recrea\u00e7\u00e3o, navega\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o da fauna, da flora e da paisagem, respeitada a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas institu\u00edda pelos \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais competentes. O lan\u00e7amento de efluentes \u00e9 limitado pela legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual (ex. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 - classe 7). Nas \u00e1reas de elementos h\u00eddricos (AEH) - a \u00e1gua, leito e margem - n\u00e3o \u00e9 permitido aterramento, lan\u00e7amentos de res\u00edduos s\u00f3lidos e edifica\u00e7\u00f5es, salvo para obras p\u00fablicas previstas em plano de desenvolvimento urbano e que dependem de pr\u00e9via licensa ambiental. Estabelece como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente (APP) os topos de morro e encostas, as dunas m\u00f3veis, fixas e semi-fixas,\nmananciais desde as nascentes at\u00e9 as \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o para abastecimento, praias e restingas. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o com uso limitado (APL) incluem o sop\u00e9 do morro at\u00e9 declividade de 46,6% e limitam em 10% o uso para edifica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o vedadas nestas \u00e1reas a supress\u00e3o de florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o, e o dep\u00f3sito de res\u00edduos s\u00f3lidos. Em \u00e1rea revestida por vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva ou floresta, devem os propriet\u00e1rios destinar parte dela como de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Sendo a \u00e1rea desflorestada, os propriet\u00e1rios devem com esp\u00e9cies nativas e tamb\u00e9m destina-la \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o permanente. Em Florian\u00f3polis, a C\u00e2mara de Vereadores ilegalmente alterou o zoneamento estabelecido por esta lei para permitir a ocupa\u00e7\u00e3o das margens do canal da Lagoa al\u00e9m das encostas da regi\u00e3o (IPUF, 1985;1992).\n-\tLei Complementar Municipal N\u00b0 099/02 - Revoga a Lei n\u00b0 4.765/95 e limita a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios em at\u00e9 dois pavimentos, proibindo outros incentivos como pavimentos, garagens, pilotis ou qualquer outro tipo de incentivo nas \u00c1reas de Usos Urbanos, localizadas nas Unidades Espaciais de Planejamento\n-\tUEP 66, UEP 67 e UEP 68, na regi\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima dos im\u00f3veis nas Unidades Espaciais de Planejamento - UEP mencionadas no artigo anterior n\u00e3o poder\u00e1 ultrapassar 70% (IPUF, 1985;1992).\n- Acordo entre o munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, Casan, Celesc (2002) -Pro\u00edbe a liga\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e luz em obras sem alvar\u00e1 de constru\u00e7\u00e3o. Esta medida, ao livre arb\u00edtrio da prefeitura, por um lado impediu o crescimento de obras irregulares individuais, mas n\u00e3o o avan\u00e7o das constru\u00e7\u00f5es de obras multifamiliares de grande impacto ambiental na zona costeira protegida por lei.\n-\tAcordo Judicial do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e Comit\u00ea de Gerenciamento da bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (10/01/2002) - assinado pelo Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, FATMA e CASAN, o documento estipula um prazo de seis meses para a recupera\u00e7\u00e3o do sistema de tratamento de esgoto; levantamento de constru\u00e7\u00f5es irregulares com ado\u00e7\u00e3o de medidas judiciais e extrajudiciais para a sua altera\u00e7\u00e3o ou demoli\u00e7\u00e3o; exig\u00eancia de estudo pr\u00e9via de impacto ambiental para todas as constru\u00e7\u00f5es multifamiliares; e recupera\u00e7\u00e3o ambiental da Lagoa, com o retorno de suas \u00e1guas aos \u00edndices legalmente\nestabelecidos; a cessa\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de novas licen\u00e7as para constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o do sistema de tratamento de esgoto.\nO acordo estabelece a exig\u00eancia, at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o dos planos de uso do solo e de recursos h\u00eddricos da bacia Hidrogr\u00e1fica da lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, de estudo de Impacto Ambiental e respectivo Relat\u00f3rio (EIA/RIMA) para as constru\u00e7\u00f5es multifamiliares com vinte unidades ou mais, bem como para a constru\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is e pousadas com capacidade para cem h\u00f3spedes ou mais (cl\u00e1usula segunda); e, finalmente, para a constru\u00e7\u00e3o de novas marinas e trapiches (cl\u00e1usula terceira). Tamb\u00e9m exige, para concess\u00e3o de alvar\u00e1 para constru\u00e7\u00e3o, que o projeto hidro-sanit\u00e1rio apresente, no m\u00ednimo, 90% de efici\u00eancia quanto ao impedimento de emiss\u00e3o de efluentes poluentes na referida Lagoa (cl\u00e1usula quarta). Esta medida afasta de vez o simples uso de tanques s\u00e9pticos como sistema adequado de tratamento individual de esgoto.\n7.2.1.6\tOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGS) e Associa\u00e7\u00f5es de bairros\nComit\u00ea de gerenciamento da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nO decreto n\u00b0 1808, de 17 de novembro de 2000 Cria o Comit\u00ea de Gerenciamento da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o instalado oficialmente em 22.01.2001. Moradores da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o t\u00eam se mobilizado em torno da conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais. (anexo jornal da lagoa.) resultante dessa organiza\u00e7\u00e3o deu-se a cria\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea de gerenciamento, erguido nos moldes da pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos.\nO Comit\u00ea da Bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o nasce de um f\u00f3rum que se formou no estabelecimento em conflito entre os moradores da regi\u00e3o e e o poder p\u00fablico e privado, em torno de reivindica\u00e7\u00f5es destas, n\u00e3o atendidas, quanto a quest\u00f5es ambientais, seja tanto de implanta\u00e7\u00e3o de infra-estrutura b\u00e1sica, como de controle de uma urbaniza\u00e7\u00e3o intensa descontrolada.\nA comunidade j\u00e1 vinha mobilizada em torno da discuss\u00e3o sobre implanta\u00e7\u00e3o de um empreendimento de grande porte e, na barra da lagoa, a marina porto da barra. Em novembro de 1998 foi criado o grupo de amigos do Parque do Rio Vermelho, e a seguir, em 30 de agosto de 1999 foi criado o grupo de despolui\u00e7\u00e3o da Lagoa, tamb\u00e9m chamado F\u00f3rum, com reuni\u00f5es\nmensais composto por representantes da ACIF, Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, UFSC, CASAN, FATMA e ABES. No contexto das reuni\u00f5es patrocinadas pela ACIF, este f\u00f3rum como iniciativa da ACIF regional Lagoa, realizando-se nas depend\u00eancias da Praia Mole Park Hotel, pertencente a seu representante. Foram abordados temas relacionados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e seu saneamento.\nEm carta remetida \u00e0 prefeitura de Florian\u00f3polis, as entidades sugerem solu\u00e7\u00f5es para o encaminhamento de problemas de sa\u00fade, prote\u00e7\u00e3o ambiental, sistema vi\u00e1rio, seguran\u00e7a e saneamento, demonstrando j\u00e1 uma organiza\u00e7\u00e3o com a conscientiza\u00e7\u00e3o de seus problemas ambientais.\nOutros encontros se sucedem e em 27 de abril de 2000, o apesar da pauta abordar quest\u00f5es espec\u00edficas de focas e sumidouros, discute-se quest\u00f5es mais amplas como plano diretor, assoreamento preserva\u00e7\u00e3o da cobertura florestal, sistema vi\u00e1rio, administra\u00e7\u00e3o distrital, crescimento, educa\u00e7\u00e3o ambiental entre outras.\nV\u00e1rias reuni\u00f5es foram realizadas com as entidades e representantes das empresas p\u00fablicas, a fim de discutir a quest\u00e3o espec\u00edfica do saneamento b\u00e1sico, culminando numa proposta enviada \u00e0 procuradoria do estado (14.03.2000), solicitando a suspens\u00e3o de novas constru\u00e7\u00f5es a at\u00e9 que tal quest\u00e3o seja solucionada. Novas reuni\u00f5es discutem a necessidade de planos diretores locais, elaborados com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, a exemplo do Campeche e Santinho que elaboraram seus planos alternativos \u00e0queles elaborados pela Prefeitura. (Orlando, p85)\nACIF LAGOA - Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Florian\u00f3polis -seccional Lagoa\nA ACIF coloca a disposi\u00e7\u00e3o da comunidade interessada seu acervo sobre informa\u00e7\u00f5es pertinentes a estudos, constitui\u00e7\u00f5es de Comit\u00eas e Associa\u00e7\u00f5es de bairros, bem como, atas e delibera\u00e7\u00f5es do f\u00f3rum da Lagoa.\nculturais da Ilha de Santa Catarina.\nObjetivo: Trabalho global t\u00e9cnico e cient\u00edfico com a comunidade\nProjeto Parque Lagoa\nParque tem\u00e1tico: \u00c9 uma campanha de educa\u00e7\u00e3o que inclui passeios mensais no parque e a publica\u00e7\u00e3o de materiais informativos sobre a flora, a fauna e a hist\u00f3ria da regi\u00e3o. O projeto tamb\u00e9m inclui a forma\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o com t\u00e9cnicos da universidade e do governo, \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o, moradores do bairro e outras ONG's para desenvolver planos de uso, demarca\u00e7\u00e3o e pesquisa.\nNecessidades e dificuldades:\n-\tacervo de dados sobre a Lagoa;\n-\tconscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com dados t\u00e9cnicos e cient\u00edficos;\n-\tdist\u00e2ncia entre poder p\u00fablico e a comunidade(com o parque gerar uma mini prefeitura para gerenciar e gerar fundos para prote\u00e7\u00e3o);\n-\tprojeto de conten\u00e7\u00e3o das dunas na Av. das Rendeiras;\n-\ttrabalho sobre vegeta\u00e7\u00e3o de restingas (polui\u00e7\u00e3o por res\u00edduos de pinus na Lagoa - estudo);\n-\ttrabalho sobre o assoreamento da lagoa;\n-\testudo de metais pesados (provenientes de solventes, tintas e combust\u00edveis usados nas embarca\u00e7\u00f5es;\n-\tmau uso do solo - terra e \u00e1gua ocupa\u00e7\u00e3o.\nProposta\n-\tgerar plano diretor espec\u00edfico para marinas;\n-\tplano diretor do uso das \u00e1guas atrav\u00e9s do \u201cComit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (1\u00b0 ag\u00eancia de \u00e1gua no Brasil que tem autonomia para projetos);\n-\tentidade busca atrair as universidades para trazer solu\u00e7\u00f5es e dados t\u00e9cnicos e cient\u00edficos para conscientizar a popula\u00e7\u00e3o.\nAPRENDER - Entidade Ecol\u00f3gica\nTem como objetivo trazer as universidades para buscar solu\u00e7\u00f5es para os impactos ambientais.\nEst\u00e1 hoje junto a AMOLA, a FUNDA\u00c7\u00c3O, a SOS PRAIA MOLE e a ONDA na batalha de conscientiza\u00e7\u00e3o de todos sobre a contamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos da regi\u00e3o da Lagoa, principalmente, junto a esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto\nONDA\nN\u00e3o se considera uma ONG, \u00e9 um grupo que busca atrav\u00e9s da arte chamar a aten\u00e7\u00e3o dos problemas na Lagoa, conscientizando a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de pinturas, teatro, m\u00fasica e etc.\n\u00c9 um grupo muito ativo, que participa de todas as manifesta\u00e7\u00f5es e segundo a comunidade executa um excelente trabalho de comunica\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local.\nILHA ATIVA\nFoi criada para acompanhar o Plano Diretor do Norte principalmente nas praias dos Ingleses e do Santinho.\nGanhou Pr\u00eamio FECC de qualidade de vida.\nA ONG est\u00e1 comprometida com as quest\u00f5es ambientais e sua rela\u00e7\u00e3o com a Legisla\u00e7\u00e3o Vigente. Sempre ativa interage com as demais entidades ambientalistas.\nCONSELHO LOCAL DE SA\u00daDE\nRecentemente formada, a entidade foi criada em 23/07/2000, tendo como objetivo alertar e detectar na popula\u00e7\u00e3o os sintomas dos males b\u00e1sicos, como: Press\u00e3o, Olhos, Verminose, etc.\nC\u00e9sar Dalmolin, presidente, procura defender o Parque Restinga e atua tamb\u00e9m como diretor do Departamento de Meio Ambiente da AMOLA.\nAssocia\u00e7\u00e3o Amigos da Galheta - AGAL\nPreservar a praia original (nativa - selvagem)\nImpedir a constru\u00e7\u00e3o do projeto de Hotel em processo de aprova\u00e7\u00e3o na Prefeitura.\nSASC - Sociedade Animal Santa Catarina\nObjetivo \u00e9 promover uma rela\u00e7\u00e3o melhor entre o homem e os animais, com controle populacional de animais dom\u00e9sticos. A entidade obt\u00e9m recursos atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de eventos.\nNecessidades e perspectivas de projetos:\n-\tbusca parcerias com as Universidades nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, veterin\u00e1ria e an\u00e1lises cl\u00ednicas.\n-\tquer editar a cartilha de conscientiza\u00e7\u00e3o.\n-\tfazer a avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica quanto ao n\u00famero de animais dom\u00e9sticos cativos e n\u00e3o cativos.\nF\u00f3rum da Lagoa\nSob a coordena\u00e7\u00e3o da ACIF \u00e9 formado um grupo de trabalho a fim de criar o Pr\u00f3 Comit\u00ea de Gerenciamento da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, sob orienta\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio Executivo do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, da SERH. Um edital de convoca\u00e7\u00e3o \u00e9 publicado em 27 de julho de 2000, no Di\u00e1rio Catarinense, chamando entidades interessadas em participar do referido comit\u00ea.\nA proposta inicial apresentada pelo Pr\u00f3comit\u00ea \u00e9 revisada e adequada \u00e0 PERH pela SDM e o comit\u00ea de Gerenciamento da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 criado pelo Decreto Estadual n\u00b0 1.808, de 17 de novembro de 2000 (DOSC 20.11.00) (anexo). Seu regimento interno \u00e9 aprovado pelo decreto n\u00b0 2.030, de 29 de janeiro de 2001. - (dosc 30.01.01)(anexo). Visa a\u00e7\u00f5es para que se alcance um desenvolvimento sustentado na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, a partir da\ngest\u00e3o adequada de meio ambiente.\n7.3\tConcluindo o Diagn\u00f3stico Ambiental\nAo concluirmos o diagn\u00f3stico ambiental sobre a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, fica evidente a urg\u00eancia de um trabalho mais incisivo sobre esta regi\u00e3o. \u00c9 facilmente estabelecido um consenso quanto a necessidade de engajamento da popula\u00e7\u00e3o em geral e desta comunidade em especial num trabalho de recupera\u00e7\u00e3o de seu lugar. Somente a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na gest\u00e3o e planejamento de seu espa\u00e7o ser\u00e1 capaz de realmente promover alguma mudan\u00e7a.\nInseridos neste contexto e desejando trazer de alguma forma uma contribui\u00e7\u00e3o, partimos para a premissa de que precis\u00e1vamos conhecer a comunidade da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Pensar sobre a \u00f3tica da pura aplica\u00e7\u00e3o da lei e na fiscaliza\u00e7\u00e3o, atribu\u00edda \u00fanica e exclusivamente ao Poder P\u00fablico, j\u00e1 nos dava a certeza do improf\u00edcuo, de um caminho sem retorno; era preciso neste momento um conhecimento sobre a popula\u00e7\u00e3o habitante da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o; o que pensam a respeito de seu lugar; qual o seu n\u00edvel de consci\u00eancia ambiental; sobre sua motiva\u00e7\u00e3o ou desmotiva\u00e7\u00e3o frente ao quadro de diagn\u00f3stico t\u00e3o claramente alarmante.\n8.1\tConhecendo a comunidade\nNa primeira etapa desse trabalho foi efetuada uma an\u00e1lise da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico, durante a disciplina de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental, onde foram levantados dados envolvendo aspectos f\u00edsicos, antr\u00f3picos e bi\u00f3ticos, que serviram de subs\u00eddios preliminares para esse estudo, caracterizando um reconhecimento do local, atrav\u00e9s de sa\u00eddas de campo, com registros fotogr\u00e1ficos, entrevista aberta com a popula\u00e7\u00e3o, onde se questionava \u201co que poderia ser feito para melhorar a qualidade de vida do seu lugar\u201d. Esta pergunta tinha como objetivo al\u00e9m de propiciar um maior conhecimento do local, aprofundar o estudo das rela\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo com seu meio, seu lugar.\nForam realizadas aproximadamente 200 entrevistas com a comunidade da Lagoa, n\u00e3o sendo destinada a estas um p\u00fablico alvo espec\u00edfico. Trabalhou-se com a popula\u00e7\u00e3o em geral buscando uma abordagem espacial ampla.\nEste encaminhamento nos levou a constatar que a diversidade geogr\u00e1fica como tamb\u00e9m as diferen\u00e7as s\u00f3cio, cultural e econ\u00f4micas das diferentes localidades abordadas n\u00e3o nos permitiria tratar a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o como um \u00fanico bairro. Esta posi\u00e7\u00e3o j\u00e1 vinha sendo respaldada, visto o n\u00famero de associa\u00e7\u00f5es de bairros existentes.\nOptou-se ent\u00e3o, como estrat\u00e9gia de abordagem, subdividir a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa em sete diferentes localidades, denominadas, por n\u00f3s, de microbairros. S\u00e3o estes:\n-\tBarra da Lagoa;\n-\tCaminho da Barra;\n-Retiro da Lagoa,\n-\tPorto da Lagoa;\n-\tCentrinho da Lagoa,\n-\tCanto da Lagoa,\n-\tCosta da Lagoa.\nEm etapa posterior foi feito um estudo da legisla\u00e7\u00e3o contemplada pelo Plano Diretor dos Balne\u00e1rios/85, como a pr\u00f3pria lei de zoneamento e os decretos que incidiram sobre esta dando-se \u00eanfase aos mapas de zoneamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o esclarecedores quanto \u00e0 designa\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Nesta etapa ainda foram confeccionados mapas de zoneamento dos sete microbairros conforme fonte disponibilizada pelo Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis (IPUF) e elaborados por n\u00f3s.\n8.2\tO plano diretor da bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nPlano Diretor \u00e9 o instrumento que recria o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. O munic\u00edpio Florian\u00f3polis disp\u00f5e desde 1976 de um Plano Diretor, o qual n\u00e3o contemplava com especifica\u00e7\u00f5es apropriadas as \u00e1reas costeiras (praias). Em 1985 pela lei n\u00b02193/85 foi aprovado um novo plano, que se referia aos balne\u00e1rios da Ilha com maior especificidade; pois com o crescimento urbano acelerado os ecossistemas passaram a sofrer novos impactos provocados principalmente pela ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do espa\u00e7o natural comprometendo:\n-\ta faixa litor\u00e2nea;\n-\tas dunas;\n-\tas lagoas;\n-\tmangues e\n-as encostas cobertas pelas matas remanescentes.\nO Plano Diretor dos Balne\u00e1rios sofreu in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es ao longo dos anos, originando o que podemos chamar de Planos Setoriais de Urbaniza\u00e7\u00e3o. A Ilha \u00e9 contemplada com sete Planos de Reestrutura\u00e7\u00e3o, dos quais tr\u00eas envolvem a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o: o Plano de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana da Barra da Lagoa; Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o Espec\u00edfico do Retiro da Lagoa; Plano Setorial de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Praia Mole.\nA Lei no 2193/85 disp\u00f5e sobre zoneamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos balne\u00e1rios da Ilha de Santa Catarina, declarando-os \u00e1rea especial de interesse tur\u00edstico e dando outras provid\u00eancias\nZoneamento:\nAs \u00e1reas s\u00e3o divididas em zonas urbanas e rurais. As urbanas s\u00e3o subdivididas em zonas urbanizadas - possibilitam a constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es e equipamentos p\u00fablicos urbanos e comunit\u00e1rios destinados \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o, trabalho, recrea\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o - e zonas de expans\u00e3o urbana -espa\u00e7os adjacentes \u00e0s zonas urbanizadas, constitu\u00eddas por \u00e1reas livres ou com baixa densidade habitacional e destinados \u00e0 expans\u00e3o dos n\u00facleos urbanos atuais nos pr\u00f3ximos 20 anos, devendo haver uma urbaniza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, ou seja, uma ocupa\u00e7\u00e3o do solo progressivamente.\nNas zonas de expans\u00e3o urbana (deve possuir legisla\u00e7\u00e3o especifica), o loteamento e o uso do solo para condom\u00ednios residenciais unifamiliares s\u00f3 ser\u00e1 concedido para terrenos imediatamente adjacentes \u00e0s \u00e1reas j\u00e1 urbanizadas (250 metros de raio medido a partir do t\u00e9rmino da ocorr\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es ou do limite entre as zonas). J\u00e1 em \u00e1reas isoladas, os loteamentos s\u00f3 ser\u00e3o permitidos quando abrangerem cinco ha no m\u00ednimo devendo existir: pavimenta\u00e7\u00e3o e arboriza\u00e7\u00e3o das vias; execu\u00e7\u00e3o da rede de energia el\u00e9trica; execu\u00e7\u00e3o da rede de esgoto pluvial; execu\u00e7\u00e3o da rede de abastecimento de \u00e1gua; \u00e1reas verdes de lazer; implanta\u00e7\u00e3o da rede geral de esgoto sanit\u00e1rio; e sistema adequado de tratamento final.\nAs zonas rurais s\u00e3o formadas pelos espa\u00e7os n\u00e3o urbaniz\u00e1veis destinados \u00e0 pr\u00e1tica de agricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura, conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \u00e0 conten\u00e7\u00e3o do crescimento da cidade. As zonas s\u00e3o subdividas em \u00e1reas de usos urbanos, \u00e1reas de execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, \u00e1reas de usos n\u00e3o p\u00fablicos e \u00e1reas especiais.\nDesigna\u00e7\u00e3o de Uso\nNa localidade da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, segundo o Plano Diretor dos Balne\u00e1rios Lei N\u00b0 2193/85 existem os seguintes usos:\nUsos Urbanos\n- \u00c1reas Residenciais:\n\u00c1rea Residencial Predominante (ARP):\nDestinada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o habitacional complementada por atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7o vicinais de pequeno porte.\nARP-2: Lote m\u00ednimo:720 m2\nTestada m\u00ednima: 20 metros\nN\u00b0 de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de aproveitamento: 0,6\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 40%\nDensidade M\u00e1xima: 45 hab./ Ha\nARP-3: Lote m\u00ednimo:450 m2\nTestada m\u00ednima: 15 metros\nN\u00b0 de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de. Aproveitamento: 1,0\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 50%\nDensidade M\u00e1xima: 75 hab. / H\u00e1\n\u00c1rea Residencial Exclusiva (ARE):\nDestinada exclusivamente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o residencial admitindo usos p\u00fablicos como, escola, academias e outros.\nARE-3: Lote m\u00ednimo:l500 m2\nTestada m\u00ednima: 25 metros\nN\u00b0 de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de aproveitamento: 0,3\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 30%\nDensidade M\u00e1xima: 20 hab/ H\u00e1\nARE-4:Lote m\u00ednimo:720 m2\nTestada m\u00ednima: 20 metros\nN\u00b0 de pavtos: 02 (dois) \u00cdndice de aproveitamento: 0,6\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 40% Densidade M\u00e1xima: 45 hab/ H\u00e1\nARE-5: Lote m\u00ednimo:450 m2\nTestada m\u00ednima: 15 metros No. de pavtos: 02 (dois) \u00cdndice de aproveitamento: l,0\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 50% Densidade M\u00e1xima: 75 hab./\n- \u00c1reas Tur\u00edsticas\n\u00c1rea Tur\u00edstica Exclusiva (ATE):\nConcentram equipamentos, edifica\u00e7\u00f5es e empreendimentos que sirvam ao turismo exclusivamente. Permite usos relacionados \u00e0 hospedagem, usos culturais, entre outros.\nATE-1: Lote m\u00ednimo:450 m2\nTestada m\u00ednima: 15 metros\nN\u00b0 de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de aproveitamento: l,0\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 50%\nDensidade M\u00e1xima: 75 hab/ H\u00e1\n\u00c1rea Tur\u00edstica Residencial (ATR):\nAl\u00e9m dos equipamentos relacionados ao setor tur\u00edstico, permite a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias unifamiliares e instala\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio vicinal (a\u00e7ougue, minimercados, farm\u00e1cias, padarias), que nas ATE s\u00e3o proibidos. ATR-1: Lote m\u00ednimo:l500 m2\nTestada m\u00ednima: 25 metros\nN\u00b0de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de aproveitamento: 0,3\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 30%\nDensidade M\u00e1xima: 20 hab./ Ha\nATR-3: Lote m\u00ednimo:450 m2\nTestada m\u00ednima: 15 metros\nN\u00b0 de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de aproveitamento l,0\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 50%\nDensidade M\u00e1xima: 75 hab./ Ha\n-\t\u00c1reas de Usos N\u00e3o Urbanos\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP):\nS\u00e3o non aedificandi ressalvados os usos p\u00fablicos necess\u00e1rios, sendo vedada nelas a supress\u00e3o da floresta e das demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o das pedras, bem como o dep\u00f3sito de res\u00edduos s\u00f3lidos.\n\u00c1reas De Preserva\u00e7\u00e3o Limitada (APL):\nNas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com uso Limitado n\u00e3o \u00e9 permitido o \u2022 parcelamento do solo, abertura ou prolongamento de vias de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, salvo as obras de melhorias dos acessos p\u00fablicos oficiais existentes e a implanta\u00e7\u00e3o dos acessos privados \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es.\nAPL: Sem parcelamento\nN\u00b0de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de aproveitamento: 0,1\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 10%\nDensidade M\u00e1xima:07hab./ Ha\n-\t\u00c1reas Especiais\n\u00c1reas De Preserva\u00e7\u00e3o Cultural (APC)\nAPC-1: Nas \u00e1reas hist\u00f3ricas (APC-1), o remembramento e desmembramento de lotes, a constru\u00e7\u00e3o, demoli\u00e7\u00e3o, reforma, restaura\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e pintura das edifica\u00e7\u00f5es dependem da consulta e da anu\u00eancia do Servi\u00e7o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Natural do Munic\u00edpio - SEPHAN.\nAPC-2: As \u00e1reas de paisagem cultural (APC-2) destinam-se ao desenvolvimento social da popula\u00e7\u00e3o residente, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos aspectos pitorescos resultantes das atividades tradicionais na \u00e1rea. Nessas \u00e1reas \u00e9 permitido o exerc\u00edcio das formas tradicionais de produ\u00e7\u00e3o e das atividades rurais e artesanais compat\u00edveis com a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural.\nAdmite-se a ocupa\u00e7\u00e3o do solo com edifica\u00e7\u00f5es destinadas ao uso residencial unifamiliar e \u00e0s atividades tradicionais da \u00e1rea.\n- \u00c1reas Mistas\n\u00c1reas Mistas Centrais (AMC), com predom\u00ednio de atividades comerciais, permitindo a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias.\nAMC-1: Lote m\u00ednimo:l500 m2\nTestada m\u00ednima: 25 metros\nN\u00b0 de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de aproveitamento: 0,3\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 30%\nDensidade M\u00e1xima: 20 hab./ Ha\n\u00c1reas Mistas de Servi\u00e7os (AMS):\nCom predom\u00ednio de atividades de servi\u00e7os pesados. Permite uso residencial tamb\u00e9m.\nAMS: Lote m\u00ednimo: l500 m\nTestada m\u00ednima: 25 metros\nN\u00b0 de pavtos: 02 (dois)\n\u00cdndice de aproveitamento: 1,2\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: 60%\nDensidade M\u00e1xima: 20 hab/ H\u00e1\n\u00c1reas Comunit\u00e1rias Institucionais (ACI):\n- \u00c1reas Verdes\n\u00c1rea Verde De Lazer (AVL):\nPermite a constru\u00e7\u00e3o de equipamentos de lazer ao ar livre, bem como edifica\u00e7\u00f5es de sanit\u00e1rios, vesti\u00e1rios, quiosques, e das depend\u00eancias necess\u00e1rias aos servi\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o, com taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 05%.\n\u00c1rea Verde do Sistema Vi\u00e1rio (AVV):\n\u00c1reas circundantes ao sistema vi\u00e1rio; (admite mobili\u00e1rio urbano).\n\u00c1reas de Execu\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os P\u00fablicos (AEP):\n\u00c1reas destinadas aos servi\u00e7os p\u00fablicos com posto policial; posto de sa\u00fade.\n\u00c1reas de Sistema de Saneamento e Energia (ASE):\nS\u00e3o necess\u00e1rias para assegurar a localiza\u00e7\u00e3o adequada de equipamentos urbanos.\nLimites de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nOs limites de ocupa\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o determinados pela aplica\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do \u00edndice de aproveitamento, da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, da altura m\u00e1xima das edifica\u00e7\u00f5es, do afastamento obrigat\u00f3rio e do n\u00famero m\u00ednimo de vagas para estacionamento de ve\u00edculos.\n\u00cdndice de Aproveitamento (IA):\n\u00c9 dado pelo quociente IA = AC (soma das \u00e1reas constru\u00eddas) AT (\u00e1rea do terreno). N\u00e3o est\u00e3o computadas no c\u00e1lculo as seguintes \u00e1reas: subsolos, sobrelojas, mezaninos e pavimentos sob pilotis quando abertos e livres no m\u00ednimo 70% da \u00e1rea; garagens e \u00e1reas de estacionamentos; \u00e1ticos ou cobertura se a \u00e1rea coberta for inferior a 1/3 do \u00faltimo pavimento da edifica\u00e7\u00e3o;\ncasas de m\u00e1quinas e de bombas, caixas d'\u00e1gua e centrais de ar-condicionado levantadas no plano de cobertura do \u00e1tico; sacadas privativas de cada unidade aut\u00f4noma, desde que n\u00e3o vinculadas \u00e0s depend\u00eancias de servi\u00e7o e com \u00e1rea inferior a 5% da superf\u00edcie do pavimento onde se situarem; parque infantil, jardins e outros equipamentos de lazer ao ar livre implantados no n\u00edvel natural do terreno ou no terra\u00e7o.\nTaxa de Ocupa\u00e7\u00e3o (TA):\n\u00c9 a rela\u00e7\u00e3o entre TA = PAC (proje\u00e7\u00e3o da \u00e1rea constru\u00edda) X 100 AT (\u00e1rea do terreno). S\u00e3o exclu\u00eddas no c\u00e1lculo as proje\u00e7\u00f5es das seguintes \u00e1reas: piscinas, parques infantis, jardins e outros equipamentos de lazer ao ar livre implantados no n\u00edvel natural do terreno; p\u00e9rgolas com at\u00e9 5,00 metros de largura; marquises, beirais at\u00e9 1,20 metros; sacadas e balc\u00f5es at\u00e9 1,20 metros de balan\u00e7o e inferiores a 5% da \u00e1rea do pavimento onde se situarem.\nAltura M\u00e1xima das Edifica\u00e7\u00f5es:\nA altura m\u00e1xima das edifica\u00e7\u00f5es prevista pela legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 de dois pavimentos. No entanto, esta n\u00e3o se aplica \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es classificadas como hotel de lazer constru\u00eddas em \u00e1reas de incentivo \u00e0 hotelaria (AIH) ou as edifica\u00e7\u00f5es situadas em \u00e1reas mistas centrais com planos de urbaniza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ainda n\u00e3o s\u00e3o computados no c\u00e1lculo das alturas os subsolos, \u00e1ticos, chamin\u00e9s, casas de m\u00e1quinas e outros equipamentos implantados na cobertura e os pavimentos sob pilotis quando abertos e livres no m\u00ednimo em 70% de sua \u00e1rea.\nPara preserva\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o paisag\u00edstica da orla mar\u00edtima e lacustre, as edifica\u00e7\u00f5es situadas em terrenos com declividade acentuada, lindeiros \u00e0s vias p\u00fablicas de onde normalmente se avistam o mar e os lagos, n\u00e3o poder\u00e3o ter altura superior a 1,00 metro em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do logradouro, aplicando-se esse gabarito tamb\u00e9m aos muros de veda\u00e7\u00e3o, \u00e0s cercas e sebes nos limites da via.\n5,50 metros quando destinado aos usos comerciais e de servi\u00e7os. A altura \u00e9 medida a partir do n\u00edvel do logradouro at\u00e9 o cimo da edifica\u00e7\u00e3o (excluindo o que j\u00e1 foi citado anteriormente). Os terrenos em aclive ser\u00e3o divididos em se\u00e7\u00f5es planas de 15 metros no sentido da inclina\u00e7\u00e3o, para efeito de c\u00e1lculo.\n\u00c1tico: 7,20 m\n2o. Pavto: 3,60 m\n1 o. Pavto: 3,60 m\nT\u00e9rreo: 5,50 m\n19,90 metros\t---------------------\u25ba\nAfastamentos Obrigat\u00f3rios e Veda\u00e7\u00f5es dos Terrenos:\nTodas as edifica\u00e7\u00f5es devem respeitar um afastamento frontal m\u00ednimo de 4,00 metros. Para garantir a adequada insola\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o dos logradouros, a altura da edifica\u00e7\u00f5es pode exigir um maior afastamento frontal, n\u00e3o podendo em nenhum caso ultrapassar a linha de proje\u00e7\u00e3o de um \u00e2ngulo de 70o, medido a partir do eixo da via at\u00e9 o ponto mais elevado da fachada.\nEm vias locais das \u00e1reas mistas centrais, de servi\u00e7o e rurais, o afastamento frontal ser\u00e1 de 12,00 metros medidos a partir do eixo da via. Nas vias com largura menor que 4,00 metros, o afastamento ser\u00e1 de 6,00 metros, e nas vias com largura entre 4,00 e 8,00 metros, dever\u00e1 ser de 8,00 metros.\nTodas as edifica\u00e7\u00f5es com altura de dois pavimentos dever\u00e3o respeitar um afastamento m\u00ednimo de 1,50 metros dos fundos do terreno. As ed\u00edculas est\u00e3o dispensadas dos afastamentos laterais e de fundo, desde que possuam um s\u00f3 pavimento e profundidade inferior a 6,00 metros.\nAs edifica\u00e7\u00f5es com mais de 2 pavimentos e fachadas com menos de 23,0 metros de comprimento dever\u00e3o manter afastamentos laterais e de fundo\nem medida n\u00e3o inferior a 1/4 da altura m\u00e1xima da edifica\u00e7\u00e3o, respeitando sempre um afastamento m\u00ednimo de 4,00 metros da divisa. J\u00e1 as edifica\u00e7\u00f5es com comprimento de fachada entre 23,00 e 42,00 metros devem possuir afastamentos laterais e de fundo em medida n\u00e3o inferior a 1/3 da altura m\u00e1xima da edifica\u00e7\u00e3o, respeitando sempre o afastamento m\u00ednimo de 4,00 metros das divisas.\nVagas de Estacionamento:\nNas zonas urbanizadas e de expans\u00e3o urbana exige-se uma vaga de estacionamento para cada 100 m2 de \u00e1rea constru\u00edda ou utilizada. Cada vaga deve possuir dimens\u00f5es m\u00ednimas de 2,40m X 5,00m.\nAs vagas n\u00e3o devem ocupar a \u00e1rea correspondente ao afastamento frontal, n\u00e3o se aplicando esta regra aos estacionamentos descobertos das atividades comerciais e de servi\u00e7os.\nNas entidades de ensino pr\u00e9-escolar, al\u00e9m do n\u00famero de vagas exigido, deve existir uma \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o interna de ve\u00edculos destinados ao embarque e desembarque de viaturas escolares (espa\u00e7o para parada de tr\u00eas viaturas simultaneamente).\nPara usos que necessitarem de estacionamento frontal, esta profundidade m\u00ednima \u00e9 de 8,00 metros, n\u00e3o computando os passeios. Escadarias rampas de acesso devem ser constru\u00eddas dentro do terreno.\n8.3\tMapa de Zoneamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nFig. 09 - Zoneamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nFonte: Adaptado dos mapas de Zoneamento Urbano/ Instituto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis. Elaborado por H\u00e9lida Helena Neves Pegas, 2000.\nAPP -\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nAPL - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Limitada\nARE - \u00c1rea Residencial Exclusiva\nARP - \u00c1rea Residencial Predominante\nATE - \u00c1rea Tur\u00edstica Exclusiva\nATR - \u00c1rea Tur\u00edstica Residencial\nAPC - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural\nAMC - \u00c1rea Mista Central\nAMS - \u00c1rea Mista de Servi\u00e7o\nACI-\u00c1rea Comunit\u00e1ria Institucional\nAVL-\u00c1rea Verde de Lazer\nAEP-\u00c1rea de Execu\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os P\u00fablicos ASE-\u00c1rea de Sistema de Saneamento e Energia.\nLegenda do Zoneamento da Bacia Hidrgr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nAREAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O\nAP? -APL -AVL -\u00c0EH -\n\u00c1rea pe Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\n\u00c1rea ve Preserva\u00e7\u00e3o limitava \u00c1rea Verve ve Lazer\nOrla ve Praia\n\u00c1REAS RESIDENCIAIS\nI\tI ARE - \u00c1REA Resivencial Exclusiva\n1\tI ARP - \u00c1rea Resivencial Prevominante\n\u00c1REAS TUR\u00cdSTICAS\nAtr - \u00c1rea Tur\u00edstica Resivencial ATE - \u00c1rea tur\u00edstica Exclusiva\n\u00c1REAS ESPECIAIS\nI\u2014...I AMs - \u00c1rea Mista ve Servi\u00e7os\n\u00ed\u2014-;j AMC - \u00c1rea Mista Central t ...APC - \u00c1rea ve Preserva\u00e7\u00e3o cultural\nFig. 10 - Legenda do Zoneamento da Bacia Hidrgr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nFonte: organizado pela autora\n8.4\tTratamento descritivo dos impactos por microbairro\nFrente a este levantamento e estudo do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios/85 demos in\u00edcio a fase de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais decorrentes, em princ\u00edpio, pela inobserv\u00e2ncia ao referido plano. Foram efetuadas v\u00e1rias sa\u00eddas de campo pelas sete \u00e1reas (microbairros), com registros fotogr\u00e1ficos, a fim de documentar os poss\u00edveis impactos ambientais. Para escolha das \u00e1reas de estudo na Bacia Hidrogr\u00e1fica foi utilizado o crit\u00e9rio de adensamento populacional.\nOs mapas de zoneamento espec\u00edficos de cada um dos sete microbairros abordados foram fundamentais para o conhecimento do espa\u00e7o, tornando bem mais f\u00e1cil a localiza\u00e7\u00e3o e o reconhecimento dos impactos ocorridos.\nExpomos em seguida, a rela\u00e7\u00e3o de alguns impactos gerados pelo descumprimento da Lei de Zoneamento, lei reguladora do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano que faz parte do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios/85; discutindo-os segundo condicionantes legais, por\u00e9m n\u00e3o legitimados.\n8.4.1 Barra da Lagoa\nMapa de Zoneamento da Barra da Lagoa\nI-L\u00c0GiOA DA C\u00dcMCCipc\nP2AIA DA GiALHaTA\nFig. 11 - Zoneamento da Barra da Lagoa\n8.4.1.1\tAn\u00e1lise do Plano de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana da Barra da Lagoa/92\nEste Plano al\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es de zoneamento, principalmente na parte de orla, beira mar e canal, prop\u00f5e ainda modifica\u00e7\u00f5es relativas ao sistema vi\u00e1rio.\nPara melhor entendimento classificaram-se as condicionantes de ocupa\u00e7\u00e3o em dois tipos: f\u00edsicos, que tratam dos limites da ocupa\u00e7\u00e3o proporcionada pelo meio natural e legais, que envolvem um exame da legisla\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas n\u00edveis governamentais, atrav\u00e9s do qual s\u00e3o consideradas \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - (APP) aquelas que apresentam: declividade acima de 25\u00b0; vegeta\u00e7\u00e3o nativa situada nos topos dos morros; margem de 33 m adjacentes aos corpos d'\u00e1gua; \u00e1reas de dunas junto a praia; \u00e1reas onde existem s\u00edtios arqueol\u00f3gicos; e \u00e1reas de parque florestal.\n8.4.1.2\tDiscuss\u00e3o mediante os condicionantes legais e a ocupa\u00e7\u00e3o indevida\nA Lei n\u00b0. 4771/65 - C\u00f3digo Florestal - no seu artigo 2\u00b0 menciona ser de preserva\u00e7\u00e3o permanente tanto as florestas como as demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, situadas nos topos de morros, montes, montanhas ou serras, bem como encostas com declividade superior a 45\u00b0.\nSe tivesse sido aplicada a lei federal na integra para a delimita\u00e7\u00e3o das APPs, muito pouco do relevo montanhoso que apresenta a Ilha de Santa Catarina, seria exclu\u00eddo dessa caracteriza\u00e7\u00e3o, partindo desse pressuposto a declividade de 25\u00b0 foi adotada para a delimita\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, uma vez que o artigo 10 pro\u00edbe a derrubada de florestas situadas em \u00e1reas com inclina\u00e7\u00e3o entre 25\u00b0 e 45\u00b0.\nForam delimitadas as faixas de marinha ao longo do canal da Barra e na orla da Lagoa com abrang\u00eancia de 33m a contar da linha d'\u00e1gua (no caso do canal seus dois lados est\u00e3o inclu\u00eddos).\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu art. 20 inciso VII, diz que s\u00e3o bens da Uni\u00e3o as \u00e1reas de marinha e seus acrescidos; a Resolu\u00e7\u00e3o de 4/7/85 do\nCONAMA, art. 3\u00b0 considera reserva ecol\u00f3gica a faixa marginal ao longo dos rios ou de outro qualquer corpo d'\u00e1gua, cuja largura \u00e9 vari\u00e1vel, segundo o que estabelece a Lei n\u00b0. 7803/89, que altera a Lei n\u00b0. 4771/65, dando nova reda\u00e7\u00e3o ao artigo 2\u00b0dessa lei.\nArt. 2\u00b0 considera-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente pelo efeito dessa lei as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas ao longo dos rios ou de qualquer corpo d'\u00e1gua em faixa marginal cuja largura seja: 30 metros - para cursos d'\u00e1gua com 10 metros de largura;\n50 metros - para cursos d'\u00e1gua entre 10 e 50 metros de largura;\n100 metros - para cursos d'\u00e1gua entre 50 e 200 metros de largura;\n200 metros - para cursos d'\u00e1gua entre 200 e 600 metros; e\n500 metros - para cursos d'\u00e1gua com largura superior a 600 metros.\nNa regi\u00e3o da Barra da Lagoa criou-se uma \u00c1rea adjacente aos Elementos H\u00eddricos (AAH).\nConforme o Anexo III do Plano do Plano de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbano da Barra da Lagoa, todas as edifica\u00e7\u00f5es implantadas nessa faixa de marinha foram constru\u00eddas clandestinamente, o que possibilita ao munic\u00edpio garantir a sua desocupa\u00e7\u00e3o visando aos fins colimados na legisla\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das seguintes medidas:\nDeclarar de utilidade p\u00fablica, para fins de desapropria\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel ou judicial as ocupa\u00e7\u00f5es existentes na faixa de 15 metros;\nRequerer a Uni\u00e3o Federal a cess\u00e3o gratuita dos terrenos vagos nos termos do Decreto Lei n\u00b0. 178 de 16/02/67;\nElaborar projetos de recomposi\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica da orla do canal em ambas as margens; e\nDemarcar, implantar e sinalizar a \u00e1rea objeto em conformidade com o projeto (IPUF, 1992).\nNo \u00e2mbito estadual e federal, as AAH constituem-se nas faixas de 33 metros ao longo do Canal da Barra da Lagoa, sendo portanto equivalente a faixa de marinha, n\u00e3o sendo permitidas edifica\u00e7\u00f5es nessas faixas, Lei n\u00b0. 21.93/89. No \u00e2mbito municipal o Plano Diretor/85 des\u00edgna como AAH faixas de 15 metros ao longo do canal da Barra. A incongru\u00eancia da Lei \u00e9 observada pela n\u00e3o valida\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o da lei mais restritiva.\nNa ponta da Barra que avan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o ao oceano, segundo estudos efetuados pelo SPHAN - Pr\u00f3-mem\u00f3ria, \u00e9 local onde existem v\u00e1rios s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, aos quais se refere a Constitui\u00e7\u00e3o Federal no art. 216: \u201cse constituem patrim\u00f4nio cultural brasileiro os bens de natureza material formados individualmente ou em conjunto, portadores de refer\u00eancia \u00e0 identidade, \u00e0 a\u00e7\u00e3o,\n\u00e0 mem\u00f3ria dos diferentes grupos formadores da sociedade brasileira, nos quais se incluem: os conjuntos urbanos e s\u00edtios de valores hist\u00f3ricos, paisag\u00edsticos e cient\u00edficos\u201d.\nNa Barra da Lagoa, a \u00e1rea referente aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos j\u00e1 foi bastante alterada, e os conjuntos arquitet\u00f4nicos do centro, com caracter\u00edsticas tipicamente a\u00e7orianas e provenientes do in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, cederam lugar a casas de com\u00e9rcio, descaracterizando assim, o patrim\u00f4nio cultural. Sobre as \u00e1reas de sambaquis observa-se a invas\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es residenciais.\nO Plano de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbano da Barra da Lagoa/92 demarca como APP as \u00e1reas de sambaquis e aquelas que guardam o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico arquitet\u00f4nico. Estas \u00faltimas est\u00e3o sobre uma zona de ATR-0 sobreposta a uma APC-2 o que possibilita a descaracteriza\u00e7\u00e3o desse patrim\u00f4nio de forma regulamentada (uso comercial).\n8.4.1.3\tRela\u00e7\u00e3o de alguns impactos\n1) Ocupa\u00e7\u00e3o Indevida da Orla\na) Ocupa\u00e7\u00e3o da restinga\nA restinga \u00e9 um conjunto de ecossistemas situado em terrenos predominantemente arenosos de origem marinha, fluvial, lagunar, e\u00f3lica ou combina\u00e7\u00e3o destas, em geral com solos pouco desenvolvidos ou inexistentes, encontrados em praias, cord\u00f5es arenosos, dunas e depress\u00f5es associadas, plan\u00edcies e terra\u00e7os.\nNa restinga o papel da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental na estabiliza\u00e7\u00e3o dos sedimentos (conten\u00e7\u00e3o dos processos erosivos), na manuten\u00e7\u00e3o da drenagem natural e na preserva\u00e7\u00e3o da fauna residente e migrat\u00f3ria associada \u00e0 restinga, que encontra neste ambiente disponibilidade de alimento e local seguro para nidificar e prote\u00e7\u00e3o contra predadores.\nFig. 12 - Barra da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o de Restinga\nb) Inobserv\u00e2ncia da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o\nNa ocupa\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Lagunar, junto \u00e0 orla da Lagoa, no Beco dos Coroas observa-se a extrapola\u00e7\u00e3o da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, pois se tratando de uma ATR3 e uma ARE, a lei aponta uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o da ordem de 50% com lote m\u00ednimo de 450m2, e pela simples observa\u00e7\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de comprovar o n\u00e3o-cumprimento da lei.\nNa faixa adjacente \u00e0 orla da praia da Barra ocorrem pela lei de zoneamento \u00e1reas de ATR0, ATR3, APC2, APP e TU2.\nNesta \u00e1rea as zonas de ATR0 foram sobrepostas \u00e0s APC2, que protegem as edifica\u00e7\u00f5es existentes, considerando-as patrim\u00f4nio cultural, n\u00e3o podendo de forma alguma sofrer modifica\u00e7\u00f5es sem pr\u00e9via consulta e autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel (Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico), o que \u00e9 visivelmente negligenciado. A densidade ocupacional \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela modifica\u00e7\u00e3o relevante do microclima, pela redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea verde, implicando em fatores como aumento da temperatura e diminui\u00e7\u00e3o da umidade do solo.\nc)\tOcupa\u00e7\u00e3o indevida de APP e APL\nNesta regi\u00e3o observa-se a ocupa\u00e7\u00e3o indevida em \u00e1reas de APP, tanto no Parque da Galheta (topos de morro), como por edifica\u00e7\u00f5es nas encostas com valores superiores a 30\u00b0de inclina\u00e7\u00e3o ou 46,6% de declividade.\nFig. 13 - Canal da Barra da Lagoa - Ocupa\u00e7\u00e3o de topo de morro\nFig. 14 - Canal da Barra da Lagoa - Ocupa\u00e7\u00e3o de topo de morro\nFig. 15 - Canal da Barra da Lagoa -Ocupa\u00e7\u00e3o de topo de morro\nFig. 16 - Barra da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o de AAH malha (comercial)\nAs \u00e1reas adjacentes a elementos h\u00eddricos (AAH), que constituem as faixas de 33m ao longo do canal da Barra e s\u00e3o equivalentes \u00e0 faixa de marinha, est\u00e3o sendo ocupadas irregularmente. Nestas, n\u00e3o \u00e9 permitida a constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, pois s\u00e3o por lei consideradas \u201careas non vvbnbnmhjg0221457/*-+.\nedificandi\u201d (Lei n\u00b0 22193/89) e destinadas aos servi\u00e7os de desobstru\u00e7\u00e3o e limpeza das \u00e1guas, \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o de pedestres e ao interesse da pesca, da navega\u00e7\u00e3o e da recrea\u00e7\u00e3o.\nFig. 17 - Foto a\u00e9rea relativa \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ao longo do Canal da Barra\nFig. 18 - Canal da Barra da Lagoa -Ocupa\u00e7\u00e3o de AAH\nFig. 20 - Canal da Barra da Lagoa -Ocupa\u00e7\u00e3o de AAH (residencial) privatiza\u00e7\u00e3o da orla\nFig. 19 - Canal da Barra da Lagoa -Ocupa\u00e7\u00e3o de AAH (residencial) privatiza\u00e7\u00e3o da orla\n8.4.1.4\nConseq\u00fc\u00eancias dos Impactos:\nA ocupa\u00e7\u00e3o indevida destas \u00e1reas que margeiam o Canal da Barra vem-se colocando como fator preponderante na destrui\u00e7\u00e3o deste ambiente, pois \u00e9 respons\u00e1vel diretamente pela contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico e do canal, decorrente da incapacidade do solo em absorver os efluentes l\u00edquidos, os quais s\u00e3o depositados diretamente no canal, levando \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do sistema por microorganismos patog\u00eanicos de origem fecal como, por exemplo, o v\u00edrus da hepatite, dentre outros.\nOs processos de eros\u00e3o originados pelo desmatamento das margens do canal e encostas v\u00eam favorecer o assoreamento do canal. Outros fatores preponderantes no processo de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas s\u00e3o o alto fluxo de circula\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es no canal, pela libera\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos (oriundos da combust\u00e3o, lubrifica\u00e7\u00e3o e vazamento dos motores), e a manuten\u00e7\u00e3o dos barcos, especialmente na lixa\u00e7\u00e3o e pintura, pois os produtos utilizados s\u00e3o t\u00f3xicos, muitos dos quais cont\u00eam metais pesados.\nA contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, o assoreamento do canal e a polui\u00e7\u00e3o remanescente da ocupa\u00e7\u00e3o v\u00e3o descaracterizando o canal da Barra como corredor ecol\u00f3gico, j\u00e1 que este canal d\u00e1 passagem a todos os organismos que migram do mar para a lagoa, e vice-versa, em especial larvas e juvenis, que v\u00e3o utilizar a lagoa como zona de cria\u00e7\u00e3o. Algumas esp\u00e9cies como a tainha e o camar\u00e3o utilizam-se deste recurso para seu desenvolvimento, alimentando-se de detritos do fundo da lagoa. Uma poss\u00edvel polui\u00e7\u00e3o por metais pesados nos sedimentos de fundo provavelmente contaminar\u00e1 esses indiv\u00edduos, tornando-os um produto nocivo ao homem.\nO desmatamento que ocorre concomitantemente ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o vem comprometendo as \u00e1reas remanescentes de restinga com preju\u00edzo \u00e0 flora e fauna existentes.\n8.4.2 Caminho da Barra da Lagoa\nMuniQPA!. 3>A CiAUlBTZ\n?teAiA j>\u00e0 Galheta\nFig. 23 - Mapa de Zoneamento Caminho da Barra\nFonte: Adaptado dos mapas de Zoneamento Urbano/ Instituto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis. Elaborado por H\u00e9lida Helena Neves Pegas, 2000.\nFig. 24 - Caminho da Barra\nO caminho da Barra corresponde \u00e0 zona compreendida entre a ponte sobre o canal da Barra, ao norte, e o entroncamento para a Praia da Joaquina, ao sul, abrangendo as faixas marginais \u00e0 SC-401, exceto a zona contemplada com o Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o Espec\u00edfico da Praia Mole (Lei n\u00b0 3342/90).\nA \u00e1rea compreendida entre a ponte sobre o canal e a Praia Mole est\u00e1 caracterizada no Plano Diretor como zona de APL at\u00e9 a cota 100, constituindo-se a partir desta cota em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Por tratar-se de uma APL, observou-se o parcelamento do solo com ocupa\u00e7\u00e3o indevida (restaurantes, pousadas e adensamento residencial).\nNos diversos casos em que n\u00e3o foi concretizado um parcelamento de direito, a ocupa\u00e7\u00e3o condominial reflete uma situa\u00e7\u00e3o de parcelamento de fato com a descaracteriza\u00e7\u00e3o dos limites de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tendo como conseq\u00fc\u00eancia o adensamento residencial e diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes. Observou-se, ainda, a privatiza\u00e7\u00e3o da orla e a conseguinte polui\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos pela presen\u00e7a de restaurantes e bares, com\u00e9rcio n\u00e3o permitido.\nFig. 26 - Ocupa\u00e7\u00e3o da encosta ao longo do caminho da Barra\nFig. 25 - Condom\u00ednios residenciais ao longo do caminho da Barra\nA Praia Mole \u00e9 objeto de um zoneamento diferenciado conforme o Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o Espec\u00edfico definido pela Lei n\u00b0 3.342, de 12 de janeiro de 1990. Atualmente n\u00e3o se pode identificar impactos ambientais induzidos pelo Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o Espec\u00edfico da Praia Mole, uma vez que ele ainda n\u00e3o foi posto em pr\u00e1tica em face da sua tempor\u00e1ria suspens\u00e3o determinada por decis\u00e3o judicial, contida em medida liminar expedida pela Justi\u00e7a federal de Florian\u00f3polis, devido a uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica interposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. N\u00e3o obstante o fato de a referida lei encontrar-se \u201csub judice\u201d, o que impede sua aplica\u00e7\u00e3o, alguns impactos ambientais s\u00e3o observados na Praia Mole, por exemplo: supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural e transforma\u00e7\u00e3o destas grandes \u00e1reas em locais de estacionamento; substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural, em alguns locais, por vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica (pinus e eucalipto); ocupa\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (cord\u00e3o de dunas de estabiliza\u00e7\u00e3o frontal) por bares e quiosques; acessos desordenados sobre as dunas estabilizadas com preju\u00edzo da vegeta\u00e7\u00e3o fixadora (APP); processos erosivos, atualmente contidos, decorrentes da modifica\u00e7\u00e3o da drenagem natural, imprimida pela rodovia SC-401; corte no Morro da Praia Mole, bem como edifica\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dio com dois pavimentos (atualmente embargado).\nFig. 27 - Caminho da Barra: Ocupa\u00e7\u00e3o de encosta.\nFig. 28 - Caminho da Barra: Ocupa\u00e7\u00e3o topo de morro.\nFig. 29 - Caminho da Barra: Ocupa\u00e7\u00e3o topo de morro.\nFig. 30 - Caminho da Barra: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP.\nFig. 31 - Caminho da Barra: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP (embargada)\nFig. 32\t- Caminho da Barra:\nCongestionamento de tr\u00e1fego junto a praia Mole\nFig. 33 - Caminho da Barra: Quiosque sobre rampa de dissipa\u00e7\u00e3o (restinga).\nFig. 34 - Caminho da Barra: Estacionamento da praia Mole. Vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica e tr\u00e1fego uma zona de dissipa\u00e7\u00e3o. (restinga).\n8.4.3\tPorto da Lagoa\nFig. 35 - Mapa de Zoneamento do Porto da Lagoa\nFonte: Adaptado dos mapas de Zoneamento Urbano/ Instituto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis. Elaborado por H\u00e9lida Helena Neves Pegas, 2000.\nO uso e ocupa\u00e7\u00e3o inadequada das encostas s\u00e3o fatos marcantes neste trecho, pois sendo uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Limitada (APL) n\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento do solo, o que \u00e9 comumente detectado. Aqui a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o prevista em lei n\u00e3o \u00e9 observada, posto que o excedente n\u00e3o edific\u00e1vel que deveria manter a vegeta\u00e7\u00e3o original na maioria das vezes n\u00e3o ocorre. A ocupa\u00e7\u00e3o em APP com edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 observada no Parque das Dunas e na Praia da Joaquina.\nNa regi\u00e3o ao sul da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o os processos de ocupa\u00e7\u00e3o com a privatiza\u00e7\u00e3o da orla e uma total neglig\u00eancia \u00e0s normas ditadas para a ocupa\u00e7\u00e3o junto a recursos h\u00eddricos, acarretando a contamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neo e superficial, com o n\u00e3o tratamento dos efluentes l\u00edquidos das resid\u00eancias. Na \u00e1rea em quest\u00e3o registra-se atualmente a maior taxa de expans\u00e3o urbana da regi\u00e3o, onde in\u00fameros condom\u00ednios residenciais est\u00e3o\nsendo implantados sobre terrenos de restinga, sendo freq\u00fcente a retirada da cobertura vegetal, dando in\u00edcio ao processo progressivo de degrada\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o, fruto da a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e de fluxos d'\u00e1gua, com a total descaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem natural.\nFig. 35 - Porto da Lagoa\nCabe ainda salientar que esses condom\u00ednios s\u00e3o estabelecidos sem a devida infra-estrutura de saneamento. Soma-se a isto o intenso parcelamento do solo, pois s\u00e3o negligenciados os par\u00e2metros propostos pelo zoneamento que caracteriza parte desta \u00e1rea em quest\u00e3o como uma ARE3, onde os lotes m\u00ednimos deveriam ser da ordem de 1.500m2 com uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 30%, na maioria das vezes n\u00e3o observada. Nas \u00e1reas de encosta no Porto da Lagoa a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 intensa, havendo dissemina\u00e7\u00e3o de in\u00fameras vias de acesso estabelecidas ao longo das vertentes, o que resulta em v\u00e1rios s\u00edtios de desequil\u00edbrio, desmatamento e eros\u00e3o, frutos do adensamento residencial e parcelamento do solo em \u00e1reas de APL. O intenso desmatamento junto das\ncabeceiras do Rio Tavares poder\u00e1 comprometer a sa\u00fade deste curso d'\u00e1gua. Neste s\u00edtio ocorre geomorfol\u00f3gicamente a transi\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de restinga e mata ombr\u00f3fila, ficando v\u00e1rias esp\u00e9cies nativas de fauna e flora totalmente descaracterizadas.\nFig. 37 - Porto da Lagoa: Privatiza\u00e7\u00e3o de orla. Ocupa\u00e7\u00e3o de APP\nFig. 39 - Porto da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APL\nFig. 40 - Porto da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APL\n8.4.4 Retiro da Lagoa\nfj\u00e7jr\nAPI\nAPP\nCAMPO OE DONAS\nAPP\nlAqOA da concei\u00e7\u00e3o\nIagoa i>a conceigao\natr;\nParqoh Municipal das 2>unas da AAGOa JU CONCBI\u00c7\u00c3O\n\\ t Dec Mvn. NJ 1261 - 29.06 75\nFig. 41 - Mapa de Zoneamento do Retiro da Lagoa\nFonte: Adaptado dos mapas de Zoneamento Urbano/ Instituto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis. Elaborado por H\u00e9lida Helena Neves Pegas, 2000.\nFig. 42 - Retiro da Lagoa: Tri\u00e2ngulo de Congestionamento entre Avenida Rendeiras, Morro da Mole e Caminho da Joaquina\nA \u00e1rea do Retiro da Lagoa tem como limite na por\u00e7\u00e3o oeste e sul o Parque Municipal das Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (Decreto Municipal n\u00b0 12061, de 23 de maio de 1975), que vem sendo continuamente invadido por in\u00fameras constru\u00e7\u00f5es irregulares, e muitas \u00e1reas adjacentes a estas constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o transformadas em extens\u00f5es de terrenos para o lazer de particulares, indo de encontro ao regulamento estabelecido para uma \u00e1rea de parque. Este fato \u00e9 facilitado tanto pela falta de demarca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea protegida como pela neglig\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis e dos moradores. Soma-se a isto a loca\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto da CASAN na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o do parque, cujo dimensionamento, tecnologia adotada e localiza\u00e7\u00e3o (sobre a bacia de capta\u00e7\u00e3o) s\u00e3o inadequados, uma vez que o imenso fluxo de res\u00edduos canalizados para a mesma acarreta o n\u00e3o cumprimento do fluxograma normal de tratamento do material, sendo o mesmo depositado na bacia de capta\u00e7\u00e3o quase \u201cin natura\u201d no campo de dunas,\nFig. 43 -Av. Rendeiras: Edifica\u00e7\u00e3o sobre duna APP.\nFig. 44 - Caminho da Joaquina:Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP (duna).\nFig. 45 - Caminho da Joaquina: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP (duna).\nFig. 46 - Caminho da Joaquina: Campo de futebol sobre dunas.\nFig. 47 - Praia da Joaquina: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP (duna).\nFig. 48 - Caminho da Joaquina: Esgoto a c\u00e9u aberto (Beco dos surfistas)\nA polui\u00e7\u00e3o por dejetos desta natureza leva a uma eutrofiza\u00e7\u00e3o da lagoa com o posterior consumo de oxig\u00eanio durante o processo de decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e \u00e0 prov\u00e1vel contamina\u00e7\u00e3o do corpo d'\u00e1gua por organismos patog\u00eanicos de origem fecal, pondo em risco a sa\u00fade p\u00fablica.\nA \u00e1rea conturbada do Retiro da Lagoa est\u00e1 localizada em uma depress\u00e3o estrutural marcada pela capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais em baixio arenoso, caracterizando-se como uma \u00e1rea inadequada ao uso de fossas s\u00e9pticas convencionais, requerendo, conforme determinado pelo Plano Diretor, uma ocupa\u00e7\u00e3o assistida pela execu\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento para efluentes l\u00edquidos residenciais, o que n\u00e3o tem sido respeitado pelos moradores nas edifica\u00e7\u00f5es do local, levando a uma conseq\u00fcente impermeabiliza\u00e7\u00e3o do substrato arenoso e contamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos na regi\u00e3o.\nNesta \u00e1rea \u00e9 tamb\u00e9m negligenciada a determina\u00e7\u00e3o de n\u00e3o edificar pr\u00e9dios com dois pavimentos na Avenida das Rendeiras, o que garantiria uma verticaliza\u00e7\u00e3o controlada da orla (uma zona de ATR0 seguida de uma ATR3). Na localidade \u00e9 evidente a falta de \u00e1reas destinadas ao estacionamento de ve\u00edculos e transporte de apoio ao com\u00e9rcio existente, o que gera grandes congestionamentos nas \u00e9pocas de maior fluxo tur\u00edstico. Cabe ainda salientar o descuido com as \u00e1reas de pedestres, tanto por parte dos \u00f3rg\u00e3os competentes quanto pelos pr\u00f3prios moradores, que n\u00e3o cumprem as dimens\u00f5es determinadas pelo Plano, encontrando-se locais em que estas s\u00e3o quase inexistentes ou est\u00e3o ocupadas em parte por mobili\u00e1rio comercial e/ou placas\nde propagandas.\nAinda, nesta regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 respeitada a manuten\u00e7\u00e3o da metragem m\u00ednima dos terrenos prevista no zoneamento, ocorrendo comumente o parcelamento do solo, bem como o desrespeito \u00e0 taxa de ocupa\u00e7\u00e3o permitida, haja vista que os pr\u00e9dios chegam a ocupar quase que 100% da \u00e1rea territorial, acarretando com isso maior desmatamento e conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes.\nO desmatamento ao longo da Rua Osni Ortiga e a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como o pinus e eucalipto v\u00eam empobrecendo a delgada camada de solo e descaracterizando flora e fauna nativa com a diminui\u00e7\u00e3o da sua diversidade e abund\u00e2ncia.\nAt\u00e9 agora a ocupa\u00e7\u00e3o ao longo dessa via vem-se dando de forma irregular sobre \u00e1reas de dunas (Parque Municipal das Dunas da lagoa da Concei\u00e7\u00e3o), levando \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da orla, em muitos trechos fechada por marinas, restaurantes e resid\u00eancias particulares.\nFig. 49 - Retiro da Lagoa: Parque das Dunas\nO Decreto Municipal n\u00b0 213, de 12/79, amplia a \u00e1rea abrangida pelo decreto de 75. Ainda em dezembro do mesmo ano (79), o Decreto n\u00b0 214, de 14/12/79, desapropria, de forma amig\u00e1vel ou judicial, quatro \u00e1reas distintas do entorno do parque visando integrar essas \u00e1reas a ele.\nO Decreto n\u00b0 215, de 14/12/79, pro\u00edbe toda atividade ou edifica\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, executando as barracas de venda de artesanato nas \u00e1reas tombadas.\nAinda em 79, um decreto autoriza constru\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares e edifica\u00e7\u00f5es comerciais de at\u00e9 um pavimento na \u00e1rea anteriormente tombada.\nO Plano Diretor dos Balne\u00e1rios da Ilha - Lei n\u00b0 2193/85 - regulamenta a \u00e1rea numa APP.\nO Decreto Municipal n\u00b0 231/88 cria o Parque Municipal das Dunas na \u00e1rea tombada pelos Decretos n\u00b0s 1261/75 e 213/79, com a finalidade de aproveitar as condi\u00e7\u00f5es peculiares de sua paisagem natural para o desenvolvimento de atividades educativas de lazer e recrea\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s regulamentar a finalidade do parque e determinar o tipo de infra-estrutura a ser implementada, o decreto permite a constru\u00e7\u00e3o de um campo de futebol.\nPela Lei n\u00b0 3709/92, que regula o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Retiro da Lagoa, \u00e9 poss\u00edvel observar a sens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o dos limites desse parque em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o prevista na Lei n\u00b0 2193/85.\nRecentemente o Plano de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana de 1981 regularizou estas ocupa\u00e7\u00f5es definindo, atrav\u00e9s de um novo zoneamento para a \u00e1rea, a transforma\u00e7\u00e3o da at\u00e9 ent\u00e3o zona de AVL em uma ATR3, levando \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes e ao acesso \u00e0 orla da lagoa neste setor.\n8.4.5 Canto da Lagoa\nFig. 50 - Mapa de Zoneamento do Canto da Lagoa\nFonte: Adaptado dos mapas de Zoneamento Urbano/ Instituto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis. Elaborado por H\u00e9lida Helena Neves Pegas, 2000.\nplano, \u00e9 predominantemente caracterizada como zonas de APL onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o parcelamento do solo. A taxa de ocupa\u00e7\u00e3o prevista na legisla\u00e7\u00e3o para estas zonas \u00e9 pequena (da ordem de 10%), o que n\u00e3o vem sendo observado. Como conseq\u00fc\u00eancia, um elevado n\u00famero de servid\u00f5es perpendicularizam-se \u00e0 via principal, acentuando os efeitos nocivos do desmatamento, da modifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de drenagem, do aumento do escoamento superficial, do favorecimento de processos erosivos, da redu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de infiltra\u00e7\u00e3o, dentre outros.\nFig. 51 - Canto da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o. Foto a\u00e9rea 2003 Fonte: Azambuja\nFig. 52 Canto da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio Saulo Ramos.\nFig. 53 Canto da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio Saulo Ramos.\nOutro fator relevante \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua superficiais e subterr\u00e2neos oriunda dos esgotos dom\u00e9sticos n\u00e3o devidamente tratados, o que compromete a biota e acarreta a eutrofiza\u00e7\u00e3o da lagoa e uma poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o por organismos patog\u00eanicos de origem fecal.\nA inexist\u00eancia da demarca\u00e7\u00e3o com conseq\u00fcente invas\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o que circundam a orla da lagoa (APP, AAH e faixa de marinha, previstas em lei) agravam o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental com a descaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem natural e a restri\u00e7\u00e3o ao uso p\u00fablico com total privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nA implementa\u00e7\u00e3o de pequenas fabriquetas de fundo de quintal (confec\u00e7\u00e3o de pranchas, detergentes, tecelagem com tingimento etc.) gera res\u00edduos t\u00f3xicos nocivos ao meio e a instala\u00e7\u00e3o de uma malha comercial em detrimento da malha residencial exclusiva ao longo da via principal aparece como outro problema, pois requer uma infra-estrutura (vagas para estacionamento e outros acessos) que as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas locais n\u00e3o permitem.\nFig. 54 - Canto da Lagoa: Com\u00e9rcio junto a via.\nFig. 56 - Canto da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP\nFig. 55 - Canto da Lagoa: Com\u00e9rcio junto a via e preju\u00edzo do fluxo vi\u00e1rio.\nFig. 57 - Canto da Lagoa: Privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nFig. 58 - Canto da Lagoa: Privatiza\u00e7\u00e3o da orla\nFig. 59 - Canto da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP\nAs zonas de ARP n\u00e3o admitem com\u00e9rcio de grande porte, como restaurantes, fato comumente observado no Canto da Lagoa, cuja implementa\u00e7\u00e3o vem em preju\u00edzo do fluxo vi\u00e1rio.\nA implanta\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea residencial no que estava previsto para\nobedecer a uma AVL anulou os espa\u00e7os que deveriam servir de \u00e1rea p\u00fablica de lazer. A invas\u00e3o das APP, fruto da urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada e descontrolada do local, d\u00e1 margem \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es que extrapolam a condi\u00e7\u00e3o de verticaliza\u00e7\u00e3o prevista para uma zona de ARE5 (pilotis e \u00e1tico), levando muitas vezes \u00e0 oblitera\u00e7\u00e3o da vista da lagoa, al\u00e9m de alterar a paisagem natural.\n8.4.6 Costa da Lagoa\nFig. 60 - Mapa de Zoneamento da Costa Da Lagoa\nFonte: Adaptado dos mapas de Zoneamento Urbano/ Instituto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis. Elaborado por H\u00e9lida Helena Neves Pegas, 2000.\nFig. 61 - Canto dos Ara\u00e7\u00e1s: Caminho para a Costa da Lagoa\nA \u00e1rea de APP, situada estrategicamente, entre o Canto dos Ara\u00e7\u00e1s e o centro da Costa da Lagoa, foi inteiramente ocupada ao longo da orla, descaracterizando a peculiaridade do povoado essencialmente nativo e abalando a cultura e sua voca\u00e7\u00e3o dentro do contexto hist\u00f3rico-tur\u00edstico-econ\u00f4mico. O desmatamento das encostas vem ocorrendo na realidade desde o inicio da coloniza\u00e7\u00e3o da Ilha com o implemento da atividade agr\u00edcola. Mais tarde, o incentivo \u00e0 pesca e o conseq\u00fcente abandono da atividade de plantio contribu\u00edram para a regenera\u00e7\u00e3o da mata nativa.\nh\u00eddricos da regi\u00e3o, uma vez que o solo, por sua caracter\u00edstica estrutural (pouco desenvolvido, praticamente sobre a rocha fresca), n\u00e3o faz a absor\u00e7\u00e3o destes efluentes.\nFig. 62 - Costa da Lagoa: Privatiza\u00e7\u00e3o da Orla\nFig. 63 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP\nFig. 64 - Costa da Lagoa: \u00danico meio de transporte.\nFig. 65 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP.\nFig. 66 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP.\nFig. 67 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP.\nFig. 68 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP.\nFig. 69 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP.\nFig. 70 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP.\nFig. 71 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP.\nEssa contamina\u00e7\u00e3o por dejetos humanos coloca em risco a sa\u00fade p\u00fablica, j\u00e1 que pode levar para a lagoa microorganismos respons\u00e1veis por v\u00e1rias doen\u00e7as, como hepatite e leptospirose.\nA Costa da Lagoa \u00e9 um microbairro bastante peculiar se comparado aos outros. \u00c9 considerada de dif\u00edcil acesso, uma vez que sua comunica\u00e7\u00e3o com os demais microbairros \u00e9 feita por transporte lagunar ou pela trilha da Costa da Lagoa.\nA trilha da Costa da Lagoa \u00e9 um caminho onde o acesso \u00e9 feito a p\u00e9 ou a cavalo, n\u00e3o sendo poss\u00edvel o tr\u00e2nsito de autom\u00f3veis; esta liga o Canto dos Ara\u00e7\u00e1s, o centro da Lagoa \u00e0 Costa da Lagoa. Esta trilha foi tombada pelo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, fazendo incidir sobre esta \u00e1rea de APP mais uma restri\u00e7\u00e3o\nno que tange \u00e0s altera\u00e7\u00f5es de edifica\u00e7\u00f5es antigas que ali existem como por exemplo o engenho de farinha e uma edifica\u00e7\u00e3o tipicamente a\u00e7oriana do s\u00e9c. XVIII.\nAo transitarmos pela trilha \u00e9 f\u00e1cil perceber a total descaracteriza\u00e7\u00e3o desta APP, uma vez que a orla a qual a trilha margeia foi quase que totalmente privatizada resultando ao longo do percurso nenhum acesso \u00e0 lagoa.\nAlgumas fotografias abaixo expostas s\u00e3o reveladoras dessa apropria\u00e7\u00e3o indevida.\nFig. 72 - Trilha da Costa da Lagoa\nFig. 74 - Trilha da Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP com privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nPaisagem: lagoa, praias,\t\u25a0 ]\nMata Atl\u00e2ntica, avifauna, ru\u00ednas e vila da Costa da Lagoa. '\nI 1 WH \u25a0mh\n3\t\u2022\t\u25a0.\t. Tj - \u2014 -\"\nFiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental - FLORAM\n(48) 224-8683 /237-9622\no ;\to\nIFTB\u00edl B S fifoi \u25a0\n| jb\u00bb\tJdua\u00e7ao para bicicletas.\nI__desn\u00edveis s\nI\tco- m trechos acidentados\nI Tempo de percurso: |||\n2 horas\n' Grau de dificuldade:\t\u2014 1\n\u00edj/ Semi-pesada (caminhada em\n/ y desn\u00edveis com longo percurso^ j\nFig. 73 - Trilha da Costa da Lagoa\nFig. Trilha da Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP com privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nFig. 76 - Trilha da Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP com privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nFig. 77 - Trilha da Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP com privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nFig. 78 - Trilha da Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP com privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nFig. 79 - Trilha da Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP com privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nNesta localidade existe uma col\u00f4nia de pescadores, os quais utilizam tintas t\u00f3xicas na manuten\u00e7\u00e3o de suas embarca\u00e7\u00f5es, contaminando o corpo d'\u00e1gua com metais pesados, que ficam depositados nos sedimentos de fundo e s\u00e3o ingeridos por peixes, camar\u00f5es e, consequentemente, numa cadeia tr\u00f3fica, pelo homem.\nFig. 80 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP. Trabalho de manuten\u00e7\u00e3o nas embarca\u00e7\u00f5es\nFig. 81 - Costa da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida em APP. Trabalho de manuten\u00e7\u00e3o nas\nembarca\u00e7\u00f5es\n8.4.7 Centrinho da Lagoa\nFig.82: Mapa de Zoneamento do Centrinho da Lagoa\nFonte: Adaptado dos mapas de Zoneamento Urbano/ Instituto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis. Elaborado por H\u00e9lida Helena Neves Pegas, 2000.\nambiente muito fr\u00e1gil. \u00c9 composta tamb\u00e9m por terreno de disseca\u00e7\u00e3o em outeiro pr\u00f3ximo \u00e0s encostas dos maci\u00e7os rochosos que circundam a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa. A maior parte desta regi\u00e3o, de acordo com o plano de zoneamento, est\u00e1 caracterizada por \u00c1rea Residencial Predominante (ARP) e \u00c1rea Residencial Exclusiva (ARE), englobando ainda \u00c1rea Mista Central (AMC), \u00c1rea Mista de Servi\u00e7o (AMS), \u00c1rea Verde de Lazer (AVL), \u00c1rea Tur\u00edstica Exclusiva (ATE) e, ainda, uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural (APC) junto ao Santu\u00e1rio da Lagoa .\nFig 83: Centrinho da Lagoa: Adensamento. Foto a\u00e9rea 2003.\nFonte: Azambuja\nFig 84: Centrinho da Lagoa: Adensamento. Foto a\u00e9rea 2003.\nFonte: Azambuja\nFig 85: Centrinho da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o urbana 1970.\nFig 86: Centrinho da Lagoa: Ocupa\u00e7\u00e3o urbana 2000.\nexigida normalmente, ou seja, inferiores aos 450m2 previstos no plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, o que vem contribuindo para o adensamento de edifica\u00e7\u00f5es e a quase perda total das \u00e1reas verdes estimadas.\nFig 87: Centrinho da Lagoa: \u00fanica \u00e1rea verde, por\u00e9m com destina\u00e7\u00e3o de ARE\nNa estrada geral de acesso ao Centro da Lagoa, no sentido centro-bairro, mais especificamente na Rua Afonso Delambert, observa-se \u00e0 direita uma ARE5 onde est\u00e1 estabelecido um posto de gasolina e \u00e0 esquerda uma \u00e1rea de com\u00e9rcio de grande porte estabelecido sobre uma zona de ARP3, o que n\u00e3o \u00e9 permitido.\nConstata-se, ainda, uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o superior a 50%, descumprindo o previsto no plano de zoneamento. O mesmo acontece na estrada geral que vai ao Canto dos Ara\u00e7\u00e1s, na qual s\u00e3o encontrados bares e pousadas pr\u00f3ximos \u00e0s encostas do Morro da Lagoa, \u00e1rea destinada exclusivamente a resid\u00eancias (ARE).\nMais impactante \u00e9 o que se observa na parte final da Rua Afonso Delambert, no entorno da orla da lagoa at\u00e9 a ponte que liga o Centrinho \u00e0\nAvenida das Rendeiras. Ali h\u00e1 total descaracteriza\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea Verde de Lazer (AVL), com a ocorr\u00eancia de pontos comerciais (Boulevard), restaurantes, supermercados e resid\u00eancias, o que n\u00e3o \u00e9 permitido, levando \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da orla e diminuindo em muito as \u00e1reas verdes marginais ao corpo d'\u00e1gua.\nFig. 88: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida da orla no centrinho da Lagoa\nNa Rua Rita Louren\u00e7o foi prevista uma ATR3 no intuito de garantir o acesso p\u00fablico e a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nas margens da lagoa. No entanto, ali h\u00e1 uma densa malha residencial, negligenciando o tamanho m\u00ednimo dos lotes previsto, de 1.500m2, marcando com isso o forte\nparcelamento do solo, que, em m\u00e9dia, atende no m\u00e1ximo 450 m2.\nFig.89: Centrinho da Lagoa: ocupa\u00e7\u00e3o com privatiza\u00e7\u00e3o da orla na rua Rita Louren\u00e7o da Silveira\nAcrescenta-se a isso uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o extremamente alta (quase 100%) dos terrenos, quando o m\u00e1ximo previsto \u00e9 de 30%, fato que inviabiliza as \u00e1reas verdes junto \u00e0 lagoa e o acesso \u00e0 orla.\nFig 90: Centrinho da Lagoa: Rita Louren\u00e7o. Ocupa\u00e7\u00e3o indevida.\nFig Centrinho da Lagoa: Rita Louren\u00e7o. Ocupa\u00e7\u00e3o indevida.\nFig. 91: Ocupa\u00e7\u00e3o do elemento h\u00eddrico do centrinho da Lagoa\nA localidade junto a ponte da Lagoa destina-se \u00e0 uma AMC (\u00c1rea Mista Central) onde h\u00e1 um predom\u00ednio das atividades comerciais, devendo esta obedecer a designa\u00e7\u00f5es como: Lotes m\u00ednimos de 1500 m2 com taxa de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 30%. Estes lotes em tamanho maior destinados a \u00e1rea comercial justificam-se em fun\u00e7\u00e3o destas derem de disponibilizar uma \u00e1rea de estacionamento, buscando com isto evitar problemas de tr\u00e1fego.\nIsto n\u00e3o ocorre, o parcelamento do solo \u00e9 intenso. A rede vi\u00e1ria fica comprometida, uma vez que, pela ocupa\u00e7\u00e3o indevida, n\u00e3o existem \u00e1reas dispon\u00edveis para estacionamento junto aos pontos comerciais, fato que causa freq\u00fcentes congestionamentos.\nFig.92: Comprometimento da malha vi\u00e1ria por destina\u00e7\u00e3o err\u00f4nea de uma AMC\nCircundando esta AMC est\u00e3o designadas pelo Plano Diretor/85 as zonas de ARP3 (\u00e1rea Residencial Predominante) onde a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 da ordem de 50% em lotes m\u00ednimos de 450 m2. Esta inobserv\u00e2ncia \u00e9 alarmante resultando num quadro diagn\u00f3stico irrevers\u00edvel decorrente de:\n-\tsupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o;\n-\taltera\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o de drenagem;\n-\timpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo;\n-\tcontamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico - corpo d'\u00e1gua;\n-\taltera\u00e7\u00e3o do envelope solar e\n-\tmudan\u00e7a dos padr\u00f5es micro clim\u00e1ticos - temperatura.\nFig. 93: Centrinho da Lagoa: Inobserv\u00e2ncia nos \u00edndices de taxa de ocupa\u00e7\u00e3o.\nA expans\u00e3o urbana tem-se dado de modo agressivo e r\u00e1pido,\ndesconsiderando os limites de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O saneamento b\u00e1sico ainda \u00e9 prec\u00e1rio, sendo a causa da contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos da \u00e1rea.\nNo Canto dos Ara\u00e7\u00e1s a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em grande parte nas encostas \u00edngremes do Morro da Lagoa, caracterizadas geomorfol\u00f3gicamente como uma \u00e1rea de disseca\u00e7\u00e3o em montanha, onde a ocupa\u00e7\u00e3o deve ser monitorada, bem como em \u00e1reas de colinas, que ao se encontrarem com as \u00e1guas da lagoa geram os cost\u00f5es.\nFig. 94: Centrinho da Lagoa: ocupa\u00e7\u00e3o de topo de mirro no canto dos Ara\u00e7\u00e1s\nA expans\u00e3o urbana tem-se dado de forma densa, marcada por um intenso parcelamento do solo em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Limitada (APL), levando a um grande e significativo desmatamento com conseq\u00fcente desestabiliza\u00e7ao das encostas, escorregamentos, eros\u00e3o do solo e descaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem original.\nFig.95: Centrinho da Lagoa: ocupa\u00e7\u00e3o de topo de morro (vis\u00edvel somente por tomada a\u00e9rea)\nNesta \u00e1rea observam-se constru\u00e7\u00f5es instaladas praticamente sobre os talvegues, leito dos c\u00f3rregos e cachoeiras, que, n\u00e3o raro, t\u00eam seus cursos alterados ou recebem um fluxo de escoamento superficial excessivo, fruto da centraliza\u00e7\u00e3o dos efluentes pluviais das resid\u00eancias nestes canais, \u00e0s vezes com resultados catastr\u00f3ficos nas suas margens.\nA n\u00e3o exist\u00eancia de tratamento dos efluentes l\u00edquidos das resid\u00eancias contamina c\u00f3rregos, len\u00e7ol fre\u00e1tico e a Lagoa, pois a presen\u00e7a de solos pouco espessos e uma vegeta\u00e7\u00e3o exuberante nesta regi\u00e3o tornam-na inadequada ao uso de fossas s\u00e9pticas convencionais, caracterizando-se num grande canal de contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, no aumento da impermeabilidade e encharcamento do solo, com conseq\u00fcentes processos erosivos. Acrescenta-se a isso as freq\u00fcentes aberturas de acessos \u00e0s resid\u00eancias ao longo das vertentes, respons\u00e1veis pelos processos de degrada\u00e7\u00e3o da encosta; (mais agressivos quando das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas altas), sem contar a descaracteriza\u00e7\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o da flora e afastamento da fauna nativa\nexistente.\n\u00c9 importante destacar a profus\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es com mais de dois andares ocorridas nos \u00faltimos quatro anos, em inobserv\u00e2ncia direta ao Plano Diretor/85. A legaliza\u00e7\u00e3o de tais a\u00e7\u00f5es se deu mediante a fixa\u00e7\u00e3o da altura m\u00e1xima de 19,90 m para este tipo de edifica\u00e7\u00e3o onde, pelo PD se designava 3,60 m como altura de cada pavimento, sendo ao t\u00e9rreo delegado 5,50 m e ao \u00e1tico 7,20 m. O uso de um p\u00e9 direito de 2,50 m e do ati\u00e7o como um outro pavimento fez com que se ganhasse legalmente de um a dois andares a mais por edifica\u00e7\u00e3o. Fato \u00e9 que, a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o foi completamente negligenciada, gerando sem sombra de d\u00favida um impacto adicional.\nFig.96: Centrinho da Lagoa. Edifica\u00e7\u00f5es com mais de dois andares.\n\u00c9 importante salientar que as \u00e1reas adjacentes aos cursos d'\u00e1gua (mata ciliar) s\u00e3o caracterizadas como \u00e1rea de APP pela legisla\u00e7\u00e3o estadual e federal, mas o Plano Diretor (legisla\u00e7\u00e3o municipal) s\u00f3 considera as \u00e1reas adjacentes ao curso d'\u00e1gua como APP no caso de mananciais de abastecimento,caracterizando assim a incongru\u00eancia das leis .\nNa Ponta das Almas as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o cultural s\u00e3o utilizadas\ncomo \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, com gera\u00e7\u00e3o de restaurantes e camping.\nFig. 97: Centrinho da Lagoa: ocupa\u00e7\u00e3o da orla e topo de morro\n8.5\tPensando os impactos\nOs impactos ambientais observados na Bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o adv\u00eam da velocidade, da intensidade e da forma com que a urbaniza\u00e7\u00e3o vem ocorrendo. Os habitantes da regi\u00e3o facilmente percebem as conseq\u00fc\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, como a polui\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas- lagos, lagoas,cursos e quedas d'\u00e1gua- que antes compunham a paisagem, hoje n\u00e3o mais existem. As pescarias, outrora fartas, hoje s\u00e3o minguadas.\nEmbora ainda existam extensas e importantes remanescentes de \u00e1reas preservadas, s\u00e3o as \u00e1reas urbanizadas as respons\u00e1veis pela situa\u00e7\u00e3o de agonia da Bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. O que acontece ent\u00e3o? As leis n\u00e3o est\u00e3o funcionando porque n\u00e3o est\u00e3o sendo respeitadas?\nO fen\u00f4meno que se observa da desobedi\u00eancia aos limites e restri\u00e7\u00f5es das leis, tanto pela comunidade quanto pelo Poder P\u00fablico, reflete, na verdade,\nAs leis podem retratar o Estado de Poder, mas existe um elemento na legitimidade que foge ao campo do meramente factual abrindo-se para os aspectos psicol\u00f3gicos e valorativos dos indiv\u00edduos. Trabalhar no sentido da instrumentaliza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \u00e9 trilhar rumo a constru\u00e7\u00e3o da cidadania, \u00e9 fazer valer a lei, a legalidade, atrav\u00e9s da legitimidade em qualquer processo ou plano.\n8.6\tUm retorno \u00e0 comunidade\nPensando em disponibilizar o resultado desta avalia\u00e7\u00e3o ao conhecimento da comunidade e no sentido de uma real apreens\u00e3o deste, foi que se abriu para n\u00f3s uma s\u00e9rie de questionamentos nos levando a concluir que: nosso objetivo era com a divulga\u00e7\u00e3o deste material, ou seja, era propiciar o envolvimento, a motiva\u00e7\u00e3o e o posterior engajamento da comunidade no planejamento do seu lugar, a partir do conhecimento dos conflitos vividos por este; seria necess\u00e1rio pensar estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o que fossem o mais abrangente poss\u00edvel. A elabora\u00e7\u00e3o de um quadro de medida de mitiga\u00e7\u00e3o seria por demais exaustivo e tamb\u00e9m bastante elitista, pois certamente n\u00e3o transitaria na comunidade como um todo. Imersos neste contexto e atrelando a este,o momento de aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, (lei com diretrizes voltadas ao planejamento urbano participativo ) e toda a conceitua\u00e7\u00e3o e estudos elaborados por n\u00f3s, em torno da AAE, \u00e9 que pensamos esta, como um processo latente na atual conjuntura de crise ambiental vivido pela comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n9 AAE uma nova metodologia para a \u201cpr\u00e1xis ambiental\u201d: construindo estrat\u00e9gias\nPensando sob esta \u00f3tica, v\u00e1rios fatores vieram a se conjugar, determinando, podemos dizer, um car\u00e1ter conclusivo a nossa pesquisa.\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental oriunda principalmente do uso e ocupa\u00e7\u00e3o indevidas do solo urbano local e a decorrente necessidade de um novo planejamento urbano para este espa\u00e7o, marcavam o momento vivido pela comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A constata\u00e7\u00e3o deste momento diferencial \u00e9 facilmente percebida pela quantidade de movimentos constitu\u00eddos, como por exemplo: f\u00f3rum da Lagoa, abra\u00e7o na Lagoa, trabalhos acad\u00eamicos, numero crescente de associa\u00e7\u00f5es de bairro e ONGs. Culminando com este processo, surge a lei n\u00b0 10257 Estatuto da Cidade, aprovada e regulamentada, onde uma das principais diretrizes gira em torno da obrigatoriedade de Planos Diretores, tendo a participa\u00e7\u00e3o popular como requisito constitucional deste.\nO planejamento participativo tem como elemento obrigat\u00f3rio a participa\u00e7\u00e3o popular em todas as suas fazes.\nO novo Plano Diretor dever\u00e1 explicitar de forma clara qual o objetivo da pol\u00edtica urbana; devendo partir de um amplo processo de leitura da realidade local, envolvendo os mais variados setores da sociedade, e a partir disso, estabelecer o destino especifico que quer dar \u00e0s diferentes regi\u00f5es do munic\u00edpio, embasando os objetivos e as estrat\u00e9gias.\nIncorporando esta concep\u00e7\u00e3o de planejamento, o Estatuto da Cidade aponta os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular garantindo-a atrav\u00e9s de: audi\u00eancias p\u00fablicas, debates com v\u00e1rios segmentos da comunidade, publicidade de documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos e o acesso de qualquer interessado a estas documenta\u00e7\u00f5es.\nA participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o no planejamento do seu lugar, pressup\u00f5e a apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre as informa\u00e7\u00f5es inerentes a vida do lugar, como por exemplo: atividades, servi\u00e7os, planos, recursos, formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Chegamos a conclus\u00e3o de que \u00e9 premente a\nnecessidade de um amplo processo de leitura da realidade local quando se busca uma pr\u00e1xis ambiental; logo qualquer concep\u00e7\u00e3o de um novo Plano Diretor, sob a \u00f3tica da participa\u00e7\u00e3o, levaria diretamente a an\u00e1lise e a avalia\u00e7\u00e3o do Plano Diretor existente (quando houver) e os conflitos incidentes neste e deste.\nPerante este fato, conclusivo \u00e9, que estamos diante de um processo de AAE. Constatado este fato, s\u00f3 resta determinarmos em que etapa, fase est\u00e1 inserido o processo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental que j\u00e1 vive a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o; e em que sentido podemos com nossa pesquisa buscar estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o visual que promovam maior publicidade a este processo, garantindo uma qualidade maior de informa\u00e7\u00e3o, capaz de realmente envolver, motivar a comunidade para um engajamento no trabalho de AAE, ou seja, trabalhar no sentido da legitimidade do processo de AAE.\n9.1\tAn\u00e1lise comparativa do Fluxograma das etapas/fases de uma AAE.\nO fluxograma apresentado no capitulo IV, que se refere \u00e0s etapas fases de uma AAE \u00e9 trazido aqui para que atrav\u00e9s deste estabele\u00e7amos um paralelo ao processo de revis\u00e3o ambiental vivido pela Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, podendo assim melhor precisar a etapa em que se encontra.\nFig. 98 - Etapas/Fases da AAE\n1.\tDefini\u00e7\u00e3o da necessidade de uma AAE: o inicio se d\u00e1 com a defini\u00e7\u00e3o da necessidade e do tipo de avalia\u00e7\u00e3o ambiental para PPPs. A necessidade de uma avalia\u00e7\u00e3o ambiental para a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, fica evidente mediante todo o exposto at\u00e9 aqui. A determina\u00e7\u00e3o do tipo de avalia\u00e7\u00e3o, se de Pol\u00edticas, Planos ou Programas, tamb\u00e9m esta claramente estabelecida, uma vez que \u00e9 meta, por exemplo, do f\u00f3rum da Lagoa um novo Plano Diretor; por\u00e9m para que tal ocorra se faz necess\u00e1ria a revis\u00e3o ou avalia\u00e7\u00e3o do Plano Diretor/85 proposto para o local.\n2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o das alternativas: este item se refere a identifica\u00e7\u00e3o das alternativas, ou seja, determinar se o Plano Pol\u00edtica ou Programa que ir\u00e1 ser avaliado esta em fase de elabora\u00e7\u00e3o, ou se j\u00e1 foi implementado e se os impactos gerados s\u00e3o visivelmente percebidos.\nA situa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o recai na ultima alternativa, ou seja, o Plano Diretor/85,nosso objeto de avalia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 foi implementado e os impactos s\u00e3o facilmente percebidos.\nAs dificuldades que se atrela a esta situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o, al\u00e9m da omiss\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, respons\u00e1veis de alguma forma pela pol\u00edtica vigente,\no fato de serem in\u00fameras as a\u00e7\u00f5es, emendas e sobreposi\u00e7\u00f5es de Planos de Reestrutura\u00e7\u00e3o que o Plano Diretor/85 vem sofrendo ao longo dos anos, no sentido \u00e9 obvio, de conceder-lhe uma corre\u00e7\u00e3o. A dificuldade, no entanto, recai no fato destas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o estarem organizadas tornando complexo o acesso a este material.\n3.\tDescri\u00e7\u00e3o do Ambiente: a terceira fase da AAE refere-se a descri\u00e7\u00e3o do ambiente em quest\u00e3o, levando em conta por exemplo a defini\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o a ser considerada para a an\u00e1lise das PPPs; essa determina\u00e7\u00e3o pode variar de acordo com dois aspectos: o primeiro refere-se ao n\u00edvel do processo de planejamento em foco, pois cada uma das fases requer um n\u00edvel diferenciado de informa\u00e7\u00f5es, seja em detalhes ou em abrang\u00eancia geogr\u00e1fica; o segundo aspecto diz respeito a \u00e1rea/setor que esta sendo planejado, por exemplo energia, transporte, designa\u00e7\u00e3o de uso do solo, zoneamento e etc, demandando tamb\u00e9m diferentes tipos de informa\u00e7\u00f5es.\nUm outro fator que alarga a banda de problemas relacionados a esta fase refere-se \u00e0 diferen\u00e7a que normalmente existe entre as fronteiras administrativas e as ambientais. A coleta de informa\u00e7\u00f5es realizada pelo sistema formal/oficial, geralmente, se utiliza de estruturas administrativas tais como regi\u00f5es, estados e munic\u00edpios como fronteiras/limites, ao passo que no contexto da gest\u00e3o e an\u00e1lise ambiental estes limites oficiais n\u00e3o representam um mundo real. A necessidade de ajustes \u00e0 essas bases de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas vezes necess\u00e1rias acarretando mais outro problema para implementa\u00e7\u00e3o de uma AAE.\nEsta fase tamb\u00e9m, deve conter a descri\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas que orientam o setor; devem ser descritos os projetos e subprojetos incidentes na \u00e1rea de estudo. Deve ainda ser apresentado o quadro de refer\u00eancia legal e institucional. Com a reavalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas existentes assegura-se a compatibilidade de objetivos e a coer\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e resultados, maximizando os benef\u00edcios sociais e ambientais enquanto otimiza os recursos aplicados.\nvalidade est\u00e1 em se ter materializado o plano., onde a consulta a comunidade \u00e9 feita pr\u00f3-forma, n\u00e3o chegando a alterar ou conquistar o car\u00e1ter participativo a n\u00edvel decis\u00f3rio que, por exemplo, uma AAE pressup\u00f5e.\nEsta etapa acha-se de certa maneira contemplada em nossa pesquisa, pois posterior a execu\u00e7\u00e3o de um Diagn\u00f3stico Ambiental, onde foram abordados desde o processo colonizador do local at\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o de um quadro de referencias legais e institucionais, bem como as pol\u00edticas que orientam o setor; trabalhamos ainda num banco de entrevistas com a comunidade da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o; o que nos permitiu fazer uma abordagem diferenciada para os sete microbairros identificados, desprezando de certa forma as estruturas administrativas propostas que colocam toda a Bacia Hidrogr\u00e1fica num mesmo contexto para a an\u00e1lise ambiental.\nNo que concerne a veicula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas, nos deparamos com uma s\u00e9rie de questionamentos sobre o que, e como informar.\nSeria v\u00e1lido, por exemplo, disponibilizarmos um quadro demonstrativo da incongru\u00eancia das leis que incidem no setor? Ou ainda a publica\u00e7\u00e3o de um quadro alarmante revelador do Diagn\u00f3stico Ambiental local?\nTudo nos pareceu um tanto improf\u00edcuo, uma vez que existem centenas de trabalhos e tratados desta ordem. Nosso objetivo, na realidade, n\u00e3o era produzir mais uma serie de informa\u00e7\u00f5es deste tipo, mas criar estrat\u00e9gias para veicular de forma gr\u00e1fica estas informa\u00e7\u00f5es.\n4.\tPrevis\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o dos Impactos: a quarta etapa refere-se a previs\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis impactos no ambiente. Impactos cumulativos e impactos incidentes sobre \u00e1reas ecologicamente sens\u00edveis, bem como os impactos sociais e econ\u00f4micos decorrentes da ado\u00e7\u00e3o de determinadas pol\u00edticas, planos ou programas s\u00e3o alguns dos aspectos analisados numa AAE. Por\u00e9m a fraqueza apontada nesta etapa diz respeito a adequa\u00e7\u00e3o e confiabilidade das metodologias empregadas para identificar e avaliar os impactos poss\u00edveis de ocorrerem no ambiente como resultado dos PPPs.\nprocesso pressup\u00f5e continuidade, seja em suas an\u00e1lises, decis\u00f5es ou at\u00e9 mesmo no emprego de novas metodologias, fator esse diferencial entre AAE e AIA.\nUm outro fator preponderante \u00e9 a facilita\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular na escolha por melhores op\u00e7\u00f5es, permitindo o uso de novas e mais adequadas metodologias para a previs\u00e3o de impactos.\nO trabalho de envolvimento, de participa\u00e7\u00e3o popular \u00e0 n\u00edvel de planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de impactos/causa, ou seja, aqueles que j\u00e1 s\u00e3o danosos ao ambiente, esta continuamente e concomitantemente trabalhando um processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental, no sentido de uma pr\u00e1xis ambiental tendo no cidad\u00e3o o agente da escolha.\nEsta etapa foi tamb\u00e9m tratada em nossa pesquisa, CAP VIII, por\u00e9m, nosso objetivo n\u00e3o foi fazer uma varredura descritiva dos impactos ambientais ocorridos em decorr\u00eancia da n\u00e3o observ\u00e2ncia ao Plano Diretor/85 ou mesmo dos impactos causados por designa\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio plano, mas de fazer um levantamento dos impactos que julgamos mais significativos e que a divulga\u00e7\u00e3o e o entendimento desses de alguma forma apresentem-se como possibilidade de mudan\u00e7a, n\u00e3o s\u00f3 na estrutura do novo Plano Diretor, como tamb\u00e9m sejam fatores motivadores para o engajamento da comunidade no futuro planejamento do seu lugar.\n5.\tMonitoramento ou Plano de Acompanhamento: a quinta e \u00faltima fase de um processo de AAE, acreditamos, demandar\u00e1 uma discuss\u00e3o mais prolongada, uma vez que a complexidade desta etapa reside na dificuldade de operacionaliza\u00e7\u00e3o deste monitoramento devido ao n\u00famero das diferentes atividades presentes neste processo. \u00c9 fundamental a promo\u00e7\u00e3o de recursos de forma a viabilizar, um monitoramento que seja antes de tudo leg\u00edtimo.\nAtrav\u00e9s desta an\u00e1lise nos foi permitido precisar em que etapas do processo de AAE, e no sentido da legitima\u00e7\u00e3o deste, nossa pesquisa estar\u00e1 incidindo. Como esta pesquisa prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o visual, no intuito de promover para a comunidade da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o uma leitura din\u00e2mica dos principais impactos ambientais ocorridos, tanto pela inobserv\u00e2ncia ao Plano Diretor/85 proposto para o local, como tamb\u00e9m dos impactos causados pelo pr\u00f3prio plano, \u00e9 que acreditamos\nestarmos trabalhando na terceira e quarta fases de uma AAE. Na descri\u00e7\u00e3o do ambiente, pois nesta est\u00e1 inserida a veicula\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es obtidas, e a partir destas est\u00e1 dado o in\u00edcio para todo o trabalho participativo; e na pr\u00f3pria previs\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos impactos, permitindo atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o destes a facilita\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria na escolha por melhores op\u00e7\u00f5es e at\u00e9 no uso de novas metodologias mais adequadas para a previs\u00e3o de impactos, trabalhando um processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental, de uma pr\u00e1xis ambiental tendo o cidad\u00e3o como real agente da escolha.\n9.2\tCriando estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o visual\nO trabalho de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais gerados sobre o Plano Diretor/85 proposto para a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, nos fez buscar no recurso da comunica\u00e7\u00e3o visual estrat\u00e9gias de informa\u00e7\u00e3o que visassem uma intera\u00e7\u00e3o com a comunidade. Pensando a constru\u00e7\u00e3o de um processo de AAE e discutindo estrat\u00e9gias que possibilitassem a legitima\u00e7\u00e3o deste, \u00e9 que propomos levar esses resultados ao conhecimento e intera\u00e7\u00e3o da comunidade da Lagoa. Foram organizados para tal encontros com agendamento de data e local, junto \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de cada microbairro, onde a mostra fotogr\u00e1fica foi exibida. Foram distribu\u00eddos convites nos locais de maior acesso da comunidade, como bares, restaurantes, supermercados, padarias, igrejas, escolas e nas pr\u00f3prias associa\u00e7\u00f5es de bairro.\nEsses encontros n\u00e3o pretendiam a simples caracteriza\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica, buscando isto sim, a descontra\u00e7\u00e3o de uma simples reuni\u00e3o onde a informa\u00e7\u00e3o visual disposta fosse somente o fomentador de uma discuss\u00e3o mais profunda, de um f\u00f3rum democr\u00e1tico, costurando o vi\u00e9s de uma a\u00e7\u00e3o realmente participativa. Estes encontros tinham uma caracter\u00edstica espec\u00edfica, pois destinavam-se de forma diferenciada a cada um dos sete microbairros tratados. Na composi\u00e7\u00e3o da mostra fotogr\u00e1fica ficava evidente o destaque, a relevante import\u00e2ncia do microbairro em quest\u00e3o, mesmo que no contexto geral toda a Bacia Hidrogr\u00e1fica fosse abordada.\nAs estrat\u00e9gias comunicacionais visavam:\n- Promover junto ao observador um momento de vis\u00e3o. Podemos atrav\u00e9s da mostra fotogr\u00e1fica sujeitar o observador a um momento diferencial de vis\u00e3o. A vis\u00e3o v\u00ea muito mais do que o olho, pois trata com a reflex\u00e3o de uma informa\u00e7\u00e3o, Embora o observador seja conhecedor dos conflitos ocorridos no seu entorno, estes impactos perdem sua intensidade de causa e efeito quando imersos no contexto do dia a dia. A fotografia, o ato de parar diante de tal recurso, conduz a constru\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o, fazendo com que se rompa \u00e0 membrana de opacidade na qual o cotidiano envolve os problemas ambientais.\n-\tO fortalecimento ou cria\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de bairro; fomentando atrav\u00e9s das discuss\u00f5es geradas, a partir da mostra fotogr\u00e1fica, o engajamento da comunidade local nas respectivas associa\u00e7\u00f5es, no sentido de um trabalho participativo no planejamento de seu lugar.\n-\tAtrav\u00e9s do esclarecimento e das informa\u00e7\u00f5es prestadas, quanto ao que vem a ser um Plano Diretor; sobre as principais leis que norteiam este, e dos principais impactos gerados por este e sobre este; motivar a comunidade no sentido da busca por maiores informa\u00e7\u00f5es capazes de sustentar-lhes atitudes tais como opinar e decidir, na elabora\u00e7\u00e3o,acompanhamento e monitoramento de um novo Plano Diretor.\n9.2.1\tComposi\u00e7\u00e3o da mostra fotogr\u00e1fica\nForam elaborados pain\u00e9is onde dispomos desde breves informa\u00e7\u00f5es tais como:o que \u00e9, e para que serve um Plano Diretor ; o que s\u00e3o as designa\u00e7\u00f5es de uso de uma lei de zoneamento, APP, APL, ATR, ARE, APR, AMC, etc; at\u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica dos principais impactos ocorridos, localizando-os nos mapas de zoneamento e nas fotografias a\u00e9reas que se acoplam a estes.\nAcreditamos que esta disposi\u00e7\u00e3o tenha tornado mais clara a informa\u00e7\u00e3o. A legibilidade quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o dos impactos ganha muito mais transpar\u00eancia e abrang\u00eancia neste contexto, do que por exemplo, se atrelarmos esta unicamente ao nome da rua onde o impacto \u00e9 incidente, o que ainda, por outro lado nos pareceria uma den\u00fancia n\u00e3o sendo esse o nosso objetivo.\nOs pain\u00e9is no formato A3, foram dispostos linearmente e em ordem seq\u00fcencial, pois esta vai conduzindo o observador a uma pequena reflex\u00e3o sobre os conflitos existentes.\nO uso de diferentes cores para os pain\u00e9is fazem parte, tamb\u00e9m, de uma constru\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gicas pois em fundo vermelho dispomos as composi\u00e7\u00f5es fotogr\u00e1ficas dos impactos avaliados enquanto que as informa\u00e7\u00f5es adicionais est\u00e3o dispostas sobre fundo azul ou verde criando um campo (figura-fundo) de trabalho onde os contrastes se intensificam.\n9.2.2\tVeiculando a mostra fotogr\u00e1fica\nOs encontros onde a mostra foi apresentada se deram em v\u00e1rios locais, percorrendo os sete microbairros.\nLocal das apresenta\u00e7\u00f5es:\n-\tBarra da Lagoa - Sede da associa\u00e7\u00e3o dos moradores da Barra da Lagoa.\n-\tCaminho da Barra - Praia Mole Park Hotel\n-\tPorto da Lagoa - Caf\u00e9 do Porto\n-\tRetiro da Lagoa - Sede da AMORELA\n-\tCanto da lagoa - NEI do Canto da Lagoa\n-\tCosta da Lagoa - Sal\u00e3o Paroquial da Costa da Lagoa\n-\tCentrinho da Lagoa - SAL ( Sociedade amigos da Lagoa) e escola Henrique Veras do Nascimento.\nNossa escolha recaiu por trazer como demonstrativo da mostra fotogr\u00e1fica o trabalho executado para o centrinho da Lagoa por se tratar de um microbairro para aonde todos os demais acabam convergindo. Parte central do bairro, onde a malha comercial \u00e9 mais significativa, o centrinho da Lagoa comporta a maior densidade populacional e o maior adensamento do bairro.\nOs encontros propostos para o centrinho da Lagoa foram em n\u00famero de dois ocorrendo na SAL e na escola Henrique Veras do Nascimento; ocorreram tamb\u00e9m exposi\u00e7\u00f5es na pra\u00e7a da lagoa durante a feirinha dos domingos.\n9.2.2.1\tDivulga\u00e7\u00e3o da mostra fotogr\u00e1fica no Centrinho da Lagoa\nO convite foi anexado em pontos estrat\u00e9gicos do microbairro: padarias, caf\u00e9s, academias, escolas, mini-mercados, shopping Via Lagoa, restaurantes e etc.\nCONVITE\n\u00c0 COMUNIDADE DA COSTA DA LAGOA\nI ENCONTRO COMUNIDADE - UF5C\nFLANEJAR 0 SEU E5FA\u00c7O \u00c9 DECIDIR COMO E ONDE MORAR.\n\u00c9 TRABALHAR NO SENTIDO DO DESENVOLVIMENTO DO SEU LUGAR.\nVENHA CONHECES E DEBATER A IMPORT\u00c2NCIA VA PARTICIPA\u00c7\u00c3O POPULAR NO NOVO PLANO DIRETOR PA BACIA HIDROGR\u00c1FICA PA LAGOA PA CONCEI\u00c7\u00c3O.\nDia: 01/09\nhora: 17:00 h\nLocal: SAL\nFig. 99: Convite\nA mostra foi constitu\u00edda de pain\u00e9is dispostos seq\u00fcencialmente como mostrado\na seguir.\nFig. 100: Layout da exposi\u00e7\u00e3o\nFig. 101: Painel descritivo\n0 (jqe \u00e9 e para (jqe #erve qih\nPlano Dire+or\nO Plano Diretor \u00e9 um conjunto de Leis que servem para organizar o desenvolvimento urbano do munic\u00edpio,visando o bem estar e a melhoria da qualidade de vida da comunidade local.\nO Plano Diretor \u00e9 um instrumento de planejamento democr\u00e1tico e participativo, todos devem opinar sobre ele, atendendo assim \u00e0s necessidades de toda a comunidade,e n\u00e3o apenas aos interesses de alguns.\nLei de Zoneamen-to\nEsta lei \u00e9 parte de um Plano Diretor e divide um tugar em diferentes zonas de acordo com os usos e atividades que podem ser desenvolvidos nelas.\nAssim temos para a Lagoa as zonas de:\nAPP\nARE\nATE\nAMC\nAVL\nAPL\nARP\nATR\nAMS\nFig. 104: Painel descritivo\nCen+rMo da Lagoa\nVista a\u00e9rea\nLocaliza\u00e7\u00e3o\nMapa urbano\n0 (\u00a1pie\nAPPs\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes s\u00e3o \u00e1reas que n\u00e3o podem ser ocupadas, como por exemplo:\nTops\u00bb de Morro, Or)a de Praia,\nRio#, Lago# e lagoa#, Dqna#,\nV\nMangqes, Afea# de mananciais,\nRe#+inga#, Co#+\u00f4e#.\nFig. 105: Painel descritivo\n- construir\n- parcelar o solo\n-\tretirar a vegeta\u00e7\u00e3o nativa\n-\texplorar e destruir pedras\n- depositar lixo\nAvaliac\nXaQoa\nLagoa m Concei\u00e7\u00e3o\nJoaquina\ndA CONCtiV**\nFig. 108: Painel descritivo\nJ-A\u00c7OA\nMicro-bairro: Centrinho da\nOLpa\u00e7\u00e3ocfeAPs\nOcupa\u00e7\u00e3o com privatiza\u00e7\u00e3o da orla da Lagoa\nFig. 110: Painel descritivo\n\n\u00b1A50A BA\nCOHGEl\u00c7AO\nAPP\nA ocqpa\u00e7\u00e2o abalada\n/\n\u00a3 A'\u00f3'fataeH'e\n' *\u2022\n'KtiA\nI\n&lt;w\n, quando pela lei\nO Plano Diretor/85 (lei municipal) designa erradamente para a orla da Lagoa \u00e1reas de :\ne\nfederal estas deveriam ser\nAPPs.\nS\u00e3o consideradas APPs faixas que medem 33m a contar da beira daLagoa.\nEsta \u00e1rea foi dr\u00e1sticamente reduzida deixando como quadro resultante uma min\u00fascula pra\u00e7a como \u00fanico local p\u00fablico de conv\u00edvio e lazer. A malha comercial por n\u00e3o atender a metragem m\u00ednima por lote, n\u00e3o disp\u00f5e de estacionamento gerando s\u00e9rios problemas de tr\u00e1fego.\nOcqpa\u00e7oe# indevida* de AMC oque\u00e9?\n/\\i |\\^ Para que serve?\n\u00c9 uma \u00e1rea mista central com predom\u00ednio de atividades de lazer e comerciais, sendo permitido a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias.\n\u2022t\n\nOcqpa\u00e7\u00e2o iWev\u00edda de\nEdifica\u00e7\u00f5es com mais de dois andares\nArea tur\u00edstica residencial al\u00e9m dos equipamentos relacionados ao setor tur\u00edstico permite a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias unifamiliares e instala\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio vicinal, que nas \u00e1reas tur\u00edstica exclusivas s\u00e3o proibidos. Lote m\u00ednimo: ATR1: 1500m2 ATR 3: 450 m2 .\nN\u00famero m\u00e1ximo de pavimentos permitidos: dois\nDa\u2122*\nc.aq*ado*\naumento da densidade m\u00e1xima 75 hab/Ha: extrapola\u00e7\u00e3o da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 50% consequente aumento da carga suporte, altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de drenagem\n\nO (\u00a1c\u00ede\t* e A^\u00a3*\no que \u00e9?\npara que serve?\n\u00c1rea residencial predominante destinada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o habitacional complementada por atividades de comercio e servi\u00e7os viscinais de pequeno porte.\nLote m\u00ednimo: ARP 2: 720m2 ARP 3: 450 m2.\nN\u00famero m\u00e1ximo de pavimentos permitidos: dois\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: ARP2 40% testada 20 m ARP3 50% testada 15m\nn r \u00b0 que\npara que serve?\n\u00c1rea residencial exclusiva destinada exclusivamente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o habitacional admitindo usos p\u00fablicos como escolas, academias e outros.\nLote m\u00ednimo: ARE 3: 1500m2 ARE 4: 720 m2 ARE5 450 m2\nN\u00famero m\u00e1ximo de pavimentos permitidos: dois\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o: ARE3 30% testada 25 m ARE4 40% testada 20m ARE5 50% testada 15m.\n\u00c9 a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea constru\u00edda e a \u00e1rea do terreno\no que \u00e9? para que serve?\nServe para garantir oum bom padr\u00e3o de drenagem do solo bem como a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea verde.\nNumaARP3 os lotes m\u00ednimos s\u00e3o de 450m2, com testada de 15m sendo permitido uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de at\u00e9 50%.\n450m2 o\t225m2\nco\n30 m\n-----15 m---------\t15 m\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o 50% Obs: No restante da \u00e1rea n\u00e3o constru\u00edda \u00e9 proibido retirar a vegeta\u00e7\u00e3o ou fazer cobertura ou cal\u00e7amento\nInobserv\u00e2ncia dos limi+es de +axa de ocqpa\u00e7\u00e0\u00bb\nShJ\t\t\n\t\t\ni\t\u00edi\t|iii\u00ed\nInobserv\u00e2ncia Jos l\u00edmi+es\nde -Vaxa de oc-qpa\u00e7\u00e3o\n10 Conclus\u00e3o e Redcomenda\u00e7\u00f5es\nFinalmente, pensando em novos instrumentos de gest\u00e3o ambiental urbana, enfatizamos a import\u00e2ncia dos processos de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental como uma metodologia desencadeante de reflex\u00f5es mais profundas sobre temas relevantes da quest\u00e3o ambiental. Acreditamos que esses propiciem di\u00e1logos, trocas de experi\u00eancias, conhecimentos, e despertem nos sujeitos envolvidos, sentimentos e emo\u00e7\u00f5es nas suas inter-rela\u00e7\u00f5es sociais e na rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente natural.\nNa leitura evolutiva do processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o brasileira foi poss\u00edvel observar que o planejamento da zona costeira praticamente n\u00e3o existiu. Mesmo os planos existentes n\u00e3o atendiam \u00e0s necessidades da realidade ambiental instaurada, determinando a ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo urbano nos moldes que assistimos at\u00e9 hoje. Nasce aqui o paradoxo entre legitimidade e legalidade, onde a legalidade n\u00e3o resulta de um processo de legitima\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio que o legal, a lei, represente um verdadeiro estado de processo de legitima\u00e7\u00e3o. A legitimidade tem de preceder a legalidade, caso contr\u00e1rio estaremos continuamente delegando poder unicamente ao estado. As inobserv\u00e2ncias ao Plano Diretor avaliado, enquanto lei de planejamento urbano, s\u00e3o denotativas da falta de legitimidade social deste, conduzindo-o a um descr\u00e9dito generalizado.\nNossa proposta de trabalho em uma Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica, AAE, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 uma AIA, experimentou uma metodologia dependente de uma pr\u00e1xis ambiental. Nela demonstramos que a linguagem visual pode ser um instrumento do planejamento urbano, levando-a como coadjuvante da legitima\u00e7\u00e3o de um processo de AAE, uma vez que esta sensibiliza, e motivando convida \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis ambiental.\nproblematizador, tornando-se um dos fatores mais importantes para se fazer uma educa\u00e7\u00e3o ambiental com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidadania. Uma vez que essa metodologia reconhece o indiv\u00edduo como sujeito transformador, estimula, dessa forma, a participa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e valoriza os seus conhecimentos acerca da quest\u00e3o ambiental. Nesse processo, a decodifica\u00e7\u00e3o do saber acumulado pelos t\u00e9cnicos num processo cont\u00ednuo de socializa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e o resgate do saber popular s\u00e3o pontos de fundamental import\u00e2ncia para imprimir uma nova configura\u00e7\u00e3o \u00e0s rela\u00e7\u00f5es.\nComo qualquer trabalho, este apresenta limita\u00e7\u00f5es que v\u00e3o desde a completude das an\u00e1lises dos impactos at\u00e9 a interrup\u00e7\u00e3o do processo, pela finaliza\u00e7\u00e3o do trabalho. Consideramos o processo educativo participativo que aqui se iniciou, a parte mais importante deste trabalho, o qual pressup\u00f5e uma continuidade. A fim de oportunizar o desenrolar deste, e n\u00e3o sua interrup\u00e7\u00e3o, conclu\u00edmos esta pesquisa propondo a elabora\u00e7\u00e3o site, como um ponto de partida na constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de informa\u00e7\u00e3o e debate continuado; mesmo porque um site n\u00e3o se faz, se desenvolve permanentemente, \u00e9 processo. Essa exposi\u00e7\u00e3o virtual visual pretende abrir um novo espa\u00e7o para a participa\u00e7\u00e3o.\nA participa\u00e7\u00e3o popular nas decis\u00f5es ao n\u00edvel da gest\u00e3o ambiental estar\u00e1 legitimando os processos atrav\u00e9s da escolha e conseq\u00fcentemente, impulsionando atrav\u00e9s da co-responsabilidade a constru\u00e7\u00e3o da cidadania.\nAcreditamos que esta pr\u00e1tica \u00e9 uma tentativa que se contrap\u00f5e, de certa forma, a id\u00e9ia de simples programas educativos dirigidos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, vinculados \u00e0s necessidades imediatas, com o intuito de adapt\u00e1-los \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es de vida. Contrap\u00f5e-se tamb\u00e9m \u00e0 discuss\u00e3o abstrata, j\u00e1 que a ess\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 concreta, depende da sua a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica objetiva, das for\u00e7as sociais presentes, de seus conflitos e interesses.\nNo entanto esta n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica que se d\u00e1 magicamente somente com base na defini\u00e7\u00e3o de pressupostos e postulados. H\u00e1 de ser constru\u00edda cotidianamente entre os profissionais dos diversos setores que atuam na \u00e1rea ambiental e entre estes, a popula\u00e7\u00e3o, com um objetivo que \u00e9 o de contribuir para manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, para a auto-realiza\u00e7\u00e3o individual e comunit\u00e1ria, para a gest\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica, por meio de processos educativos/participativos que promovam a melhoria do meio ambiente e da qualidade de vida\u201d\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nAGENDA 21 - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento - 1992. Rio de Janeiro-Bras\u00edlia, ed. Do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 1992.\nAGENDA 21 CATARINENSE - O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em Santa Catarina. Florian\u00f3polis, Secretaria de Estado do Desenvolvimento Social, Urbano e Meio Ambiente - SDS, 2004.\nAGENDA HABITAT. Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Assetamentos Humanos. Istambul, jun., 1996.\nALMEIDA, J. Da ideologia do progresso \u00e0 id\u00e9ia de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel, In: Confer\u00eancia internacional: Tecnologia e desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. Porto Alegre, set., 2001\nARANTES, A. A. Construindo o Passado. 1976.\nARGENTO, M.S.F. Gerenciamento costeiro da \u00e1rea metropolitana do Rio de Janeiro. In: Em Busca do Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel - O Caso do Rio de Janeiro. Anais do Semin\u00e1rio; Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental e Vulnerabilidade Urbana. Rio de Janeiro. Banco Mundial-IBAM-FBCN, Pref. da Cidade do Rio de Janeiro, 1995.\nARNHEIM, R. Arte y Percepci\u00f3n. Psicologia de La Visi\u00f3n Creadora. Buenos Aires, Eudeba, 1972.\n_________. El Pensamiento Visual. Buenos Aires, Eudeba, 1971.\n_________. La Forma Visual de La Arquitetura. Barcelona, Editorial Gustavo\nGille SA, 1978.\nAYUSTE, A. 1997. \u201cA pedagogia cr\u00edtica e a modernidade\u201d. Revista Pedag\u00f3gica. Porto Alegre. Ed. Artes Medicas Sul. AnoI, n\u00b02 Ago/Out.\nBenchimol, Jaime Larry. Um Haussmann Tropical. Rio: Cole\u00e7\u00e3o Biblioteca Carioca, 1993.\nBERRETO, J. L. M. Teoria e pr\u00e1tica da contribui\u00e7\u00e3o de melhoria. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Municipal, n\u00b094, 1995.\nBOBBIO, N. Teoria Geral do Direito. Ed. Paz Terra. Rio de Janeiro 1987.\nBONDUKI, N. Origens da Habita\u00e7\u00e3o Social no Brasil - O caso de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado - FAU-USP, 1994.\nBRITO, E. N. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Estrat\u00e9gica em Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos. Vol1, n\u00b02, pg70. UFRJ 1996.\nB\u00dcHRST, T and R.V. BARTLETT, 1993 Environmental Policy in New Zealand. Orford University Press, Auckland.\nB\u00dcHRST, D. Strategies for Environmental Policy Co-ordination: The New Zealand Experience. Political Science. Vo,.43 N\u00b02 pp 1-29, 1991.\nBACHELARD, G. Po\u00e9tica do Espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00f5es 70, 1970.\nBARTHES, R. A C\u00e2mara Clara. Rio de Janeiro, Nova Fronteira, 1984.\nBITENCOURT, N de L. da R.; MANSO, P. R. J.; SORIANO-SIERRA E.J. O Processo de ocupa\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o da orla do canal da Barra da Lagoa nos \u00faltimos 60 anos - Ilha de Santa Catarina, Brasil. Congresso Mangrov 2003, Salvador, 2003.\nBITENCOURT, N de L. da R. A problem\u00e1tica da Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental dos Terrenos de Marinha: o caso da orla do canal da Barra da Lagoa, Ilha de Santa Catarina, Brasil. 2005, Tese (Doutorado em Gest\u00e3o Ambiental), Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2005.\nBENEVOLO, L. A Cidade e o Arquiteto. Livraria Martins Fontes, S\u00e3o\nPaulo, Edi\u00e7\u00f5es 70, 1970.\nBENJAMIN, W. L\u2019oeuvred\u2019 art' \u00e0 l'\u00e8re de sa reprodutivit\u00e9 technique.In: L'homme, l\u00ea langage etla culture. Gonthier-Denoel, 1985.\nBOSSI, E. Mem\u00f3ria da Cidade: Lembran\u00e7as Paulistanas. S\u00e3o Paulo, USP,\n1979.\n_______. Decreto n \u00b0 24.643, de 10 de julho de 1934 - Livro I: \u00c1guas em geral e sua propriedade T\u00edtulo I - \u00c1guas, \u00c1lveo e Margens, Cap\u00edtulo I - \u00c1guas P\u00fablicas. Rio de Janeiro, Rep\u00fablica, 1934.\n_______. ESTATUTO DA CIDADE: Lei n. 10.257, de junho de 2001, que estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 2001.\n_______. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 5 de outubro de 1988.\nS\u00e3o Paulo, 11\u00e3 Edi\u00e7\u00e3o, Editora Atlas, 1998.\n_______. Lei n\u00b0 9.636, de 15 de maio de 1998 - Disp\u00f5e sobre a regulariza\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, aforamento e aliena\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, altera dispositivos dos Decretos-Leis nos 9.760, de 5 de setembro de 1946, e 2.398, de 21 de dezembro de 1987, regulamenta o \u00a7 2o do art. 49 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos, 1998.\n_______. Lei n\u00b0 7.661, de 16 de maio de 1988 - Institui o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos, 1988.\n_______. Lei n\u00b0 6.766, de 19 de dezembro de 1979 - Disp\u00f5e sobre o Parcelamento do Solo Urbano e d\u00e1 outras Provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1979.\n_______. Decreto-Lei nos 9.760, de 5 de setembro de 1946 - Disp\u00f5e sobre im\u00f3veis da Uni\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Rio de Janeiro, 1946.\n_______. Lei n\u00b0 4.771, de 15 de setembro de 1965 - Institui o novo C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia, 1965.\n. Resolu\u00e7\u00e3o 303/CONAMA: Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Bras\u00edlia, 2002.\n______. RESOLU\u00c7\u00c3O 004/85 - Disp\u00f5e sobre as Reservas Ecol\u00f3gicas. Bras\u00edlia, 1985.\n_______.RESOLU\u00c7\u00c3O 020/86 - Disp\u00f5e sobre classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas do territ\u00f3rio nacional. Bras\u00edlia, 1986.\n_______. Lei Federal N\u00b0 6938/81 - Lei de Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente de 31 de agosto de 1981. Bras\u00edlia, 1981.\n_______. LEI N\u00b0 7.347 - de 24 de julho de 1985: Disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico (vetado), e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1985.\n_______. Decreto Federal n\u00b0 89.336/84 - Disp\u00f5e sobre as Reservas Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de relevante Interesse Ecol\u00f3gico, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1984.\n_______. LEI 5197/67 - Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Saneamento e cria o Conselho Nacional de Saneamento. Bras\u00edlia, 1967.\n_______. LEI 6902/81 - Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Bras\u00edlia, 1981.\n_______. LEI FEDERAL N\u00b0 9.605, DE FEVEREIRO DE 1998: Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e administrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1998.\n_______. LEI FEDERAL N\u00b0 9.433, DE 8 DE JANEIRO DE 1997: Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Bras\u00edlia, 1997.\n_______. LEI Federal no 9.985, DE 18 DE JULHO DE 2000: Regulamenta o art. 225, \u00a7 1o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 2000.\n_______. DECRETO N\u00b086.176, de 06 de julho de 1981: Regulamenta a Lei no 6.513, de 20 de dezembro de 1977, que disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Especiais e de Locais de Interesse Tur\u00edstico, e d\u00e1 outras providencias. Bras\u00edlia, 1981.\n_______. LEI N\u00b0 6.513, de 20 de dezembro de 1977: Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de\n\u00c1reas Especiais e de Locais de interesse Tur\u00edstico; Sobre o invent\u00e1rio com finalidades tur\u00edsticas dos bens de valor cultural e natural; Acrescenta inciso ao Artigo 2\u00b0da Lei 4.132 de 10 de Setembro de 1962; Altera a reda\u00e7\u00e3o e acrescenta dispositivos \u00e0 lei 4.717, de 29 de Junho de 1965, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1977.\n_______. LEI N\u00b07.803, de 15 de julho de 1989: Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b04.771, de 15 de setembro de 1965, e revoga as Leis n\u00b0 6.535, de 15 de julho de 1978 e 7.511, de 7 de julho de 1986, Bras\u00edlia, 1989.\n_______. LEI N\u00b0 7.804, de 18 de julho de 1989: Altera a Lei n\u00b0 6.938 de 31 de agosto de 1981, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o a Lei n\u00b0 7.735, de 22 de fevereiro de 1989, a Lei n\u00b0 6.803, de 2 de julho de 1980, a Lei n\u00b0 6.902, de 21 de abril de 1981,e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1989.\n_______. RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00b0 261, de 30 de junho de 1999: O Conselho Nacional do Meio Ambiente - Conama, no uso das compet\u00eancias que lhe s\u00e3o conferidas pela Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981, regulamentada pelo Decreto n\u00b0 99.274, de 6 de junho de 1990, alterado pelo Decreto n\u00b0 2. 120, de 13 de janeiro de 1997, tendo em vista o disposto em seu Regimento Interno e,Considerando o disposto no artigo 6 do Decreto n.o 750, de 10 de fevereiro de 1993. Bras\u00edlia, 1999.\nBRESCIANI, M. Stella. Cidade, Espa\u00e7o e Mem\u00f3ria, Texto apresentado no semin\u00e1rio Cidades: Espa\u00e7o e Mem\u00f3ria, Unicamp, Departamento de Hist\u00f3ria, 2000.\nBUARQUE, C. A segunda aboli\u00e7\u00e3o: um manifesto-proposta para a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza no Brasil. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999.\nVELOSO, Caetano. Uns. S\u00e3o Paulo, Poly Gram do Brasil Ltda., Disc digital 812747 -2, 1989.\nCANEVACCI, Massimo. Antropologia da Comunica\u00e7\u00e3o Visual. S\u00e3o Paulo,\nEditora Brasiliense, 1990.\nCALLIARI, L. J.; REIS, E. G.; ASMUS, U. L.; &amp; TAGLIANI, C. R. A. Gerenciamento Costeiro Integrado: Trocas e inter-relacoes entre os sistemas continental e oce\u00e2nico adjacente. Florian\u00f3polis - SC, FURG, CIRM, DOALOSONU, (Programa TRAIN-SEA-COSTBRAIL), 2001.\nCARUSO, M. M. L. O desmatamento da Ilha de Santa Catarina de 1500 aos dias atuais. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1990.\nCARUSO J\u00daNIOR, F.; FRASSON, H. O Ecossistema Praia da Barra / Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (Ilha de Santa Catarina) e os Riscos de Impactos Ambientais em Fun\u00e7\u00e3o de Empreendimentos Tur\u00edsticos. In: KLEIN, A. H. F. (org.). Morfodin\u00e2mica, Ecologia, Usos, Riscos e Gest\u00e3o. Itaja\u00ed, Simp\u00f3sio Brasileiro sobre Praias Arenosas, Set., 2000.\nCALVINO, I. As Cidades Invis\u00edveis. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras, 1990.\nCHAU\u00cd, M. \u201cConvite \u00e1 Filosofia\u201d S\u00e3o Paulo Ed. \u00c1tica. 1994.\n_________. \u201cO que \u00e9 ideologia\u201d S\u00e3o Paulo Ed., Brasiliense, 1981.\nCADEMARTORI, S. Estado de Direito e Legitimidade - uma abordagem garantista. Ed. Livraria do Advogado. Porto Alegre 1999.\nCAMPOS FILHO, M. C. Cidades Brasileira: seu controle ou caos. Ed. Nobel, S\u00e3o Paulo, 1989.\nCASSETI. V. Ambiente e apropria\u00e7\u00e3o do relevo. S\u00e3o Paulo, Editora Contexto, 1990.\nCECCA. Uma cidade numa ilha: relat\u00f3rio sobre os problemas s\u00f3cio-ambientais da ilha de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, Centro de Estudos Cultura e Cidadania -CECCA, INSULAR, 1997.\nCUNILL GRAU, N. Partipaci\u00f3n ciudadania. Caracas,Clad, 1991.\nCORIOLANO, L.N.M.T.. Do local ao global: O turismo litor\u00e2neo cearense. Campinas, SP. Ed. Papirus, Cole\u00e7\u00e3o Turismo, 1998.\nCOELHO, F. D. Plano Diretor como instrumento de luta da reforma urbana. In: GRAZIA, G. de (Org.). Plano Diretor: instrumento de reforma urbana. Rio de Janeiro, UFRJ/IBGE, 2001.\nCUTTER, S. L. Societal responses. In Enviroment Hazards, ISSUJ, n\u00b0 150, 1996.\nCULLEN, G. El Paisage Urbano. Buenos Aires, Editora Blume, 1971.\nDECCA, E. S. de. Implica\u00e7\u00f5es Filos\u00f3ficas da No\u00e7\u00e3o de Ambiente. S\u00e3o Paulo,\nFauusp, 1972.\n____________. Mem\u00f3ria e Cidadania. S\u00e3o Paulo, Fauusp, 1972.\nDEMO, P. Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa. S\u00e3o Paulo: Cortez: Autores Associados, 1988.\nDEMO, Pedro. Pesquisa: princ\u00edpio cient\u00edfico e educativo. S\u00e3o Paulo : Cortez : Autores Associados, 1990.\nDEMO, Pedro. Pesquisa e constru\u00e7\u00e3o de conhecimento: metodologia cient\u00edfica no caminho de Habermas. Rio de Janeiro : Tempo Brasileiro, 1994.\nDONDIS, D. Sintaxe da Linguagem Visual. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1997.\nDUBOIS, P. O Ato Fotogr\u00e1fico. Campinas, SP, Papirus, 1994.\nDE\u00c1K, C. Acumula\u00e7\u00e3o entravada no Brasil - A crise dos anos 80. In.: DE\u00c1K,\nCsaba e SCHIFFER, Sueli Ramos (organizadoras). O Processo de Urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. Ed. USP, S\u00e3o Paulo, 1999.\nEGLER, C. Os Impactos da Pol\u00edtica Industrial Sobre a Zona Costeira: GERCO/PNMA/MMA. 1995.\nEGLER, P.C.G. Parcerias Estrat\u00e9gicas n\u201911, Junho 2001, Perspectivas de uso no Brasil do processo de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica. P\u00e1g 176-177. 2001\nENEPEA. Tend\u00eancias contempor\u00e2neas da paisagem. Florian\u00f3polis, Imprensa Universit\u00e1ria, Encontro Nacional de Ensino de Paisagismo em Escolas de Arquitetura e Urbanismo no Brasil, 2001.\nENZENSBERGER, H. M. A Critique of Political Ecology. London, New Left Review, n. 84, 1994.\nFRANCASTEL, P. A Realidade Figurativa. S\u00e3o Paulo, Editora Perspectiva,\n1973.\n_________. Imagem, Vis\u00e3o e Imagina\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1983.\nFATMA. Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente - EIA/RIMA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fatma.sc.gov.br>. Acesso em junho de 2003.\nFIDMAN-BIANCO, B; MIREIRA LEITE, M. Desafios da Imagem: Fotografia, Iconografia e V\u00eddeo nas Ci\u00eancias Sociais. Campinas, Ed. Papiros, 1998.\nFORUM AG 21 - Agenda 21 local do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Meio Ambiente quem faz \u00e9 a gente. Florian\u00f3polis, PMF. Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis, SC, 2000.\nFARIA, J.E. Direito e Globaliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. Ed. Malheiros, S\u00e3o Paulo - 1996.\nFERNANDES, E. Direito Urnan\u00edstico e Pol\u00edtica Urbana no Brasil. Belo Horizonte, Ed. Del Rey, 2001.\nFERNANDES, E.; ALFONSIN, B. A lei e a ilegalidade na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Belo Horizonte: Del Rey, 2003.\nFERRARA, L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental e Interpreta\u00e7\u00e3o da Realidade. in Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: A Experi\u00eancia Brasileira. - 2\u00e3 ed. - S\u00e3o Paulo, Studio Nobel, 1999.\n__________. Olhar Perif\u00e9rico. S\u00e3o Paulo, Edusp, 1993.\n__________. Ver a Cidade: Cidade, Imagem, Leitura. S\u00e3o Paulo, Editora Nobel, 1988.\nFREIRE, P. \u201cEduca\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade\u201d. Rio de Janeiro. Ed. Paz e Terra, 1978.\nFRANCISCO,C.A. Estatutoda Cidade Comentado. S\u00e3o Paulo, Ed. Juarez de Oliveira, 2001.\nFRANCO, M. A. R. Planejamento Ambiental para a cidade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Annablume: FAPESP, 20O0.\nFolha de S\u00e3o Paulo 1997 - \u201cECO 92 incentivou o nascimento de entidades\u201d 20 mar\u00e7o.\nFUKS, M. Do discurso ao recurso: uma an\u00e1lise da prote\u00e7\u00e3o judicial ao meio ambiente do Rio de Janeiro. In: FERREIRA L. da C. e VIOLA, E. (org.), incertezas de sustentabilidade na globaliza\u00e7\u00e3o. Campinas, Editora da UNICAMP.\nGARCIA, Anabelle A. Diagn\u00f3stico Ambiental da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e do Canal da Barra atrav\u00e9s de indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos dos sedimentos de fundo e dos indicadores s\u00f3cio-ambientais (Florian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil). Florian\u00f3polis, Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Eng. Ambiental) UFSC, 1999.\nGUERRA, A. J.T.; CUNHA,S. B. da. Impactos ambientais urbanos no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001.\nGOHN, M. G. Teorias dos Movimentos Sociais. Paradigmas Cl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos. S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1997.\nGUIDUCCI, Roberto. A Cidade dos Cidad\u00e3os. Ed.Brasiliense, S\u00e3o Paulo, 1980.\nGIBSON, James. La Percepci\u00f3n del Mundo Visual. Buenos Aires, Editora\nInfinito, 1974.\nGOITIA. F. C. Breve Hist\u00f3ria do urbanismo. Lisboa: Ed. Presen\u00e7a, 1996.\nGRAMSCI, A. Concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica da hist\u00f3ria. Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1968.\nHAZEN, T. L. Treatise on the Law of Securities Regulation3, St. Paul Minn., 1997.\nHAREN, S. Democracia ambiental. Nuestro Planeta, Nairobi, 1992.\nHILDEBRAND, A.R. (Org). Nova Lei da Reforma Urbana e o Estatuto da\nCidade: Lei N\u00b0 10.257, de 10 de julho de 2001. S\u00e3o Paulo, Ed. de Direito, 2001.\nIBGE - Censo Demogr\u00e1fico 2000: caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos domic\u00edlios, resultado do universo. Rio de Janeiro, 520 p., CD-rom, 2000.\nIPUF. Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. Lei N\u00b0 2.193 Disp\u00f5e sobre o zoneamento o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos balne\u00e1rios da Ilha de Santa Catarina, declarando-os \u00e1reas especial de interesse tur\u00edstico e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Florian\u00f3polis, Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis -IPUF, SC, 1985.\n_________. Lei N\u00b0 3.711 - Institui o Plano de Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana da Barra da Lagoa (UEP-70), alterando o zoneamento proposto para \u00e1rea pela Lei 2.193/85. Florian\u00f3polis, Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis - IPUF, SC, 1992.\n__________. Planejamento. Dispon\u00edvel em:&lt;httD://www.iDuf.sc.aov.br/DrinciDal.htm>. Acesso em maio de 2003.\nITTEN, J. The Art of Color. New York, Van Nostrand, Reinhold Co., 1961.\nIANNI, O. Estado e Capitalismo. Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, Rio de Janeiro, 1985.\nJOHNSTON, B.R. Human rights and enviroment. Human Ecology, New York, 1995.\nJACOBI, P. Cidade e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo, Ed. Annablume, 1999.\n________. Ci\u00eancia Ambiental: os desafios da interdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: FAPESP, 1999.\n_______. Pol\u00edticas Sociais e Amplia\u00e7\u00e3o da Cidadania. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2000.\nJALCIONE, A. A Problematica do desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Becker, Dinizar Fermino. ORG: desenvolvimento sustent\u00e1vel necessidade e ou possibilidade? Ed. Edunisc Santa Cruz do sul 2001.\nKOVARICK, L\u00facio. Capitalismo e Marginaliza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Ed. Paz e Terra, Rio de Janeiro, 1983.\nKURZ, Robert. O programa suicida da economia. Folha de S\u00e3o Paulo, 02 de jun. 1996. Caderno Mais.\nKOSSOY. Fotografia e hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, Ed. \u00c1tica S.A., 1989.\nLAMAS, J. M. R. G. Morfologia urbana e desenho da cidade. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Junta Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, 1992.\nLAGO, M. C. S. Modos de vida e identidade - Sujeitos no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, Ed. da UFSC, 1996.\nLAGO, P. F. Ecologia e Polui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Editora Resenha Universit\u00e1ria Ltda., 1975.\n__________. Santa Catarina: a transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os geogr\u00e1ficos. Florian\u00f3polis, Verde \u00c1gua Produ\u00e7\u00f5es Culturais, 2000.\nLAYRARGUES, Philippe P. A resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais locais deve ser um tema-gerador ou a atividade-fim da educa\u00e7\u00e3o Ambiental? In: REIGOTA, M. Verde cotidiano: meio ambiente em discuss\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2000.\nLOMBARDI, G. A Cidade Hist\u00f3rica como Suporte da Mem\u00f3ria. Texto\napresentado na mesa redonda \u201cOs Diferentes Suportes da Mem\u00f3ria\u201d, S\u00e3o\nPaulo, USP.\nLACERDA, M. Linhares de: Tratado das Terras do Brasil. Ed. Alba. Rio de Janeiro, 1960.\nLEAL, R. G. A fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e da cidade no Brasil: aspectos jur\u00eddicos e pol\u00edticos. Santa Cruz do Sul, Editora Livraria do Advogado: EDUNISC,\n1998.\nLEE, N and F. WALSH. Strategical Environment Assessment: An Overview Project Appraisal, vol7 n\u00b03 pp 126-136. 1999.\nLEFF, E. Saber Ambiental: Sustentabilidade, Racionalidade, Complexidade,\nPoder. 2\u00e3 ed. Petr\u00f3polis-RJ, Editora Vozes, 2001.\nLEMOS, A. I. G. de L. (Org.). Turismo: Impactos Socioambientais. Segunda edi\u00e7\u00e3o. Ed. Hucitec. S\u00e3o Paulo, 1999.\nLYNCH, K. A imagem da cidade: arte e comunica\u00e7\u00e3o. Lisboa: Portugal, Edi\u00e7\u00f5es 70, 1960.\nLOUREIRO, C.F.B.; LAYRARGUES, P.P.; CASTRO, R.S. de. (Orgs.) Sociedade e Meio Ambiente: a educa\u00e7\u00e3o ambiental em debate. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000.\nMARCONI, M. de A.; LAKATOS, E. M. T\u00e9cnicas de pesquisa: planejamento e execu\u00e7\u00e3o de pesquisas, amostragens e t\u00e9cnicas de pesquisa, elabora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados. S\u00e3o Paulo, 2. ed. Atlas, 1990.\nMARICATO, E. As Id\u00e9ias fora do lugar e o lugar fora das id\u00e9ias. In.: Arantes, O. e outros. A cidade do pensamento \u00fanico: desmanchando consensos. Ed. Vozez Petr\u00f3polis, 2000.\nMAY, P.H; Pastuk. M. Turismo e \u00e1reas litor\u00e2neas: o caso da Bahia. In.:\nIgnez Vidigal Lopes, Guilherme Soria Bastos Filho, Dan Biller, Malcolm Bale. Gest\u00e3o ambiental no Brasil, exper\u00eancia e sucesso Ed. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. S\u00e3o Paulo 1998, p.267.\nMARX. K e ENGELS. A Ideologia Alem\u00e3. S\u00e3o Paulo: Ed. S\u00e3o Paulo Editorial, 2 vol. P. 57, 1982.\nMATUS, C. Como se pratrica la planificai\u00f3n estrat\u00e9gica. PLERUS - Revista de la Ecuela Graduada de Planificai\u00f3n, vol. XVIII,n\u00famero 1 e 2, 1989.\nMATURANA, Humberto. Realidade: a busca da objetividade ou a procura de um argumento coercitivo. Em C. Magro, M. Graciano e N. Vaz (orgs.), A Ontologia da Realidade. Belo Horizonte: EdUFMG. 1998.\nMINAYO, M. C.dos S., DESLANDES, S. F. Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis, Vozes, 1999.\nMONTE, Marisa. Dire\u00e7\u00e3o Art\u00edstica: Jorge Davidson, Produ\u00e7\u00e3o: EMI-ODEON Brasil: Nelson Motta, Exec. Lula B de Hollanda, Disco digital audio364 7917612, 1988.\nMOREIRA NETO, Diogo de Figueiredo. Legitimidade e Discricionalidade. Novas reflex\u00f5es sobre os limites e controle da discricionalidade. Rio de Janeiro. Ed. Forense, 2001.\nMORAES. A. C. R. Contribui\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o da zona costeira do Brasil: elementos para uma geografia do litoral brasileiro. S\u00e3o Paulo: Hucitec; Edusp,\n1999.\nMORIN, E. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Pais: Fayarde, 1998.\nMULLINS, P. Tourism urbanization. International Journal of Urban and Regional Research, 1991.\nMU\u00d1OZ, E, H. R. Desenvolvimento e Meio Ambiente sob nova \u00f3tica. S\u00e3o Paulo, CEFESP, SP Revista Ambiente vol7 n\u00b01, 1993.\nMUNARI, B. Desenho e Comunica\u00e7\u00e3o Visual. S\u00e3o Paulo, Martins Fonte,\n1973.\nMUNFORD, L. A Cidade na Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, Editora da\nUniversidade de Bras\u00edlia, 1982.\nMINAYO, M.C.S.; DESLANDES, S.F.; CRUZ NETO, O.; GOMES, R. Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis, Vozes, 1994.\nMINAYO, M.C.S.; DESLANDES, S. F. (org.) Caminhos do Pensamento: epistemologia e m\u00e9todo. Rio de Janeiro: Fiocruz, 1999.\nORLANDO, A. M. O Comit\u00ea de Gerenciamento da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos ou Gest\u00e3o costeira? Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, (SC) Brasil. Florian\u00f3polis, Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental), UFSC, 2001.\nOLIVEIRA, M. A.A. Educa\u00e7\u00e3o e Cidadania: uma contribui\u00e7\u00e3o do ensino dos estudos sociais. Rio de Janeiro, FGV, 1995, disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\nPAIVA, M.G.M. Sociologia do Turismo. S\u00e3o Paulo, Ed. Papirus, 1995.\nPARTID\u00c1RIO, Maria Ros\u00e1rio. Strategic Environmental Assessment: Key issues emerging from recent practive. Environmental Impact Assessment Review, vol 16, 1996.\n_______. Elements of an SEA Framework - Improving Addedvalue of SEA. Environmental Impact Assessment Review, vol 20, 663, 2000.\nPECHMAN, Robert Moses. A Inven\u00e7\u00e3o do Urbano: a constru\u00e7\u00e3o da ordem urbana. Rio de Janeiro, Ed. Jorge Zahar, 1991.\nPETROCCHI, M. Turismo Planejamento e Gest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Futura, 1998.\nPIGNATARI, D\u00e9cio. Semi\u00f3tica &amp; Literatura. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1993.\nPINSKY,J.; PINSKY, C. B. (Orgs.). Hist\u00f3ria da cidadania. S\u00e3o Paulo, Contexto, 2003.\nPLAZA, Julio. Tradu\u00e7\u00e3o Intersemi\u00f3tica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1987.\nPMF. C\u00f3digo de Obras e Edifica\u00e7\u00f5es. Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis Dispon\u00edvel\tem:\n<http://www.pmf.sc.gov.br/prefeitura/codigo obras edificacoes/cap1 .html>. Acesso em maio de 2003.\nEcossistemas Costeiros: do conhecimento \u00e0 gest\u00e3o. 1 a 4 de Maio de 1996, Florian\u00f3polis-SC, 1996.\n__________. Subs\u00eddios metodol\u00f3gicos para a Implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica de Gerenciamento Costeiro Integrado em N\u00edvel Local. Itaja\u00ed-SC, 2002.\nPOPPER, F. As imagens art\u00edsticas e a tecnoci\u00eancia In: Imagem M\u00e1quina: A era das tecnologias do virtual. Rio de janeiro: Editora 34, 1993.\nPRADO J\u00daNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil Contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo, Brasileiense, 1987.\nPROJETO ORLA. Fundamentos para a gest\u00e3o integrada. Bras\u00edlia: MMA/SQA, Bras\u00edlia, MP/SPU, 2002,\t78p.\tDispon\u00edvel em:\t<\nhttp://www.sds.sc.gov.br/planejamento/orla2.doc>, Acesso em dez. de 2003.\n_______. Consolida\u00e7\u00e3o do plano de interven\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis, projeto piloto distrito de Santo Antonio de Lisboa. Florian\u00f3polis, Vers\u00e3o preliminar revisada, Mar\u00e7o de 2002.\nROUSSEAU, J. J. Do Contrato Social; Ensaios sobre a origem das l\u00ednguas; Discursos sobre a origem e os fundamentos da desigualdade entre os homens; Discurso sobre as ci\u00eancias e as artes. S\u00e3o Paulo, Nova Cultural, (Cole\u00e7\u00e3o Os Pensadores), 1987.\nREES, W.E Understading Sustainable development. In: Hamn, Bernd Etal. ORGS: Sustainable development and the future of cites 1992.\nREIGOTA, M. \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental: Autonomia, Cidadania e Justi\u00e7a Social\u201d. Debates S\u00f3cio-Ambientais. S\u00e3o Paulo, CEDEC ano II, n\u00b07, 1997.\n__________. \u201cO que \u00e9 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. S\u00e3o Paulo. Ed. Brasiliense. Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos, 1994.\nRODRIGUES, A. B. Turismo, modernidade e globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Ed. Hucites, 1997.\n__________. (Org.). Turismo. Modernidade. Globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, SP. Ed. Hucitec, 1997.\nROLNIK, Raquel - A cidade e a Lei. Fapesp/studio Nobel. S\u00e3o Paulo 1997, pp.60,61.\nRUSCHMANN, D. V. M. Turismo e planejamento sustent\u00e1vel: A prote\u00e7\u00e3o do meio\nSANTIAGO, A G.; FEITOSA, F.F.; BIANCHI, M. Paisagem natural e paisagem constru\u00edda - o caso da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o na Ilha de Santa Catarina. Relat\u00f3rio final FUNPESQUISA, INFOARQ, UFSC, 2001\nSADLER, B. and R.VERHEEM. Status, Challenges and Future Directions. Em Strategic Environmental Assessment, n\u00b0 53. Ministry of Housing Spatial Planning and The Environment, and International Study of effectiveness of Environmental Assessment, The Netherlands, 1996.\nSANTA CATARINA. (Estado). Decreto Lei n\u00b0. 14.250 de 5 de junho de 1981 -Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade ambiental e regulamenta dispositivos de Lei 5.793 de l5 de outubro de 1980, referente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e a melhoria da qualidade ambiental. Florian\u00f3polis-SC, 1981.\n_______. Lei n\u00b0 5.793 de 15 de outubro de 1980, Disp\u00f5e sobre a Prote\u00e7\u00e3o e Melhoria da Qualidade Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fatma.sc.gov.br>. Acesso em janeiro de 2003.\n_______. Portaria n\u00b0 062/99 - FATMA. Aprova Instru\u00e7\u00f5es Normativas e Norma T\u00e9cnica de Licenciamento Ambiental que menciona. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fatma.sc.gov.br>. Acesso em janeiro de 2003.\n_______. O Parcelamento do Solo Urbano Lei Estadual 6063/82 e Lei Federal 6766/79. SECRETARIA DE ESTADO DO DESENVOLVIMENTO URBANO E MEIO AMBIENTE - SDM/DURB/GEPLA, Florian\u00f3polis, 1982.\nSANTOS, M. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira. Ed. Hucitec, S\u00e3o Paulo, 1994.\n_________. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Desigual: a especificidade do fen\u00f4meno urbano em pa\u00edses subdesenvolvidos. Ed. Vozes, Petr\u00f3polis 1982.\nSILVA, J. A. da. Direito ambiental constitucional. S\u00e3o Paulo, 2000.\nSILVA, S. Expans\u00e3o Cafeeira e Origens da Ind\u00fastria no Brasil. Ed. Alfa-\u00f4mega, 1976.\nSIERRA DE LEDO, B.; SORIANO SIERRA, E.J. O Ecossistema da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, Ed. Os autores, NEMAR, CCB, UFSC, 1999.\nTurismo, 2000.\nSHEATE, W.R. Lobbying for Effective Environmental Assessment. Long Range Planning vol 25 pp 90-98. 1992.\nSORIANO-SIERRA, E. J. Problemas Costeiros Priorit\u00e1rios - (M\u00f3dulo II - 3). In: CALLIARI, L. J.; REIS, E. G.; ASMUS, U. L.; &amp; TAGLIANI, C. R. A. Gerenciamento Costeiro Integrado: Trocas e inter-relacoes entre os sistemas continental e oce\u00e2nico adjacente. Florian\u00f3polis - SC, FURG, CIRM, DOALOSONU, (Programa TRAIN-SEA-COSTBRAIL), 2001.\nSONTAG, S. Ensaios sobre a fotografia. Rio de Janeiro, 1983.\nSOFFIATI, A. A ecologia e a nova constitui\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo, Edicon, 1987.\nSORRENTINO, M.1997. \u201cVinte anos de Tibilissk, cinco de RIO 92. A educa\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil\u201d Debates S\u00f3cio-Ambientais. S\u00e3o Paulo CEDEC, Ano II, n\u00b07.\nSONTAG, S. Ensaios sobre a Fotografia. Rio de Janeiro, Arbor, 1983.\nSTAHEL, Andri-Werner: Capitalismo e Entropia: os aspectos ideol\u00f3gicos de uma contradi\u00e7\u00e3o e a busca de alternativas sustent\u00e1veis. In: CAVALCANTI, Cl\u00f3vis (org.) Desenvolvimento e natureza:estudos para uma sociedade sustent\u00e1vel. Ed. Cortez; Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco. 1995.\nSOUZA, M. L. de. O Desafio Metropolitano: Um estudo sobre a problem\u00e1tica s\u00f3cio-espacial nas metr\u00f3poles brasileiras. Rio de Janeiro, Ed. Bertrand Brasil,\n2000.\n______. Mudar a Cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao Planejamento e \u00e0 Gest\u00e3o\nUrbanos. Rio de Janeiro, Ed. Bertrand Brasil, 2002.\nSOUZA, M. A.de; SANTOS, M.; SCARLATO, F. C.; ARROYO, M. Natureza e sociedade de hoje: uma leitura geogr\u00e1fica. 3\u00e3 ed. S\u00e3o Paulo, Ed. Hucitec, 1997.\nTAGLIANI. P. R. A. Arqueologia e socioeconomia da restinga da Lagoa dos patos:uma contribui\u00e7\u00e3o para oconhecimento e manejo da reserva da biofera. Rio Grande: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Rio Grande, 2000.\nTORES H.; COSTA, H. (Orgs.) Popula\u00e7\u00e3o e Meio ambiente: debates e desafios. S\u00e3o Paulo: senac, 2000.\nTRIGO, L. G. G. Cronologia do turismo no Brasil. S\u00e3o Paulo, CTI / Terra, 1991.\nTAUK, S. M. An\u00e1lise Ambiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: Ed.\nUniversidade Estadual Paulista: FAPESP: SRT: FUNDUNESP, 1991.\nUMONT, J. A Imagem. Campinas, SP, Papirus, 1993.\nVELHO, O. G. O Fen\u00f4meno Urbano. Rio de Janeiro,Zahar Editores, 1979.\nVARGAS, H. C.; RIBEIRO, H. Novos instrumentos de Gest\u00e3o Ambiental Urbana. S\u00e3o Paulo, EDUSP, 2001.\nVARGAS, Paulo Rog\u00e9rio. O insustent\u00e1vel discurso da sustentabilidade. In.:\nBecker, Dinizar Fermiano. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - Necessidade e/ou Possibilidade? Ed. EDNISC, Santa Cruz do Sul-RS 2001.\nVIEIRA PINTO, A. \u201cSete Li\u00e7\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o de adultos\u201d S\u00e3o Paulo - Autores Associados Ed. Cortez (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea), 1992.\nVILLAVERDE, M.N. \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. Ed. Anaya, Madrid, 1985.\nVIOTTI, Em\u00edlia da Costa. Da monarquia \u00e0 Rep\u00fablica: momentos decisivos. Ed. Brasiliense, S\u00e3o Paulo, 1985.\nY\u00c1ZIGI, E.; CARLOS, A.; F. A.; CRUZ, R. C. A. (Org.). Turismo: espa\u00e7o, paisagem e cultura. 2a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Ed. Hucitec, 1999.\nYIN, R. K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todo. 2 ed. Porto Alegre: Bookman, 2001"}]}}}