{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12822"}, {"@name": "filename", "#text": "18555_TCCFinal_Raffaela.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \u2013 CAMPUS ARARANGU\u00c1 \n\n \n\nRAFFAELA ZANDOMENEGO \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTRABALHO DE CONCLUS\u00c3O DE CURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA \n\nDE ENERGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARARANGU\u00c1, 2016. \n\n\n\n \n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nPOTENCIAL ENERG\u00c9TICO DE ONDAS E SOLAR PARA CONVERS\u00c3O EM \n\nENERGIA EL\u00c9TRICA EM UMA PLATAFORMA DE PESCA: ESTIMATIVAS E \n\nVIABILIDADE ECON\u00d4MICA. \n\nRaffaela Zandomenego* \n\nRESUMO \n\nA busca por solu\u00e7\u00f5es em pequena escala est\u00e1 cada vez mais em alta devido a todos os \n\nproblemas associados \u00e0s energias n\u00e3o renov\u00e1veis, como carv\u00e3o e o petr\u00f3leo. Observando a \n\nnecessidade de diversificar a matriz energ\u00e9tica brasileira, a proposta deste trabalho foi utilizar \n\no software HOMER Energy para fazer uma compara\u00e7\u00e3o de viabilidade econ\u00f4mica entre uma \n\ntecnologia que est\u00e1 em ascens\u00e3o e mais desenvolvida, a energia solar, com uma menos \n\ndifundida e pouco conhecida, a energia das ondas oce\u00e2nicas. O programa permitiu a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma simula\u00e7\u00e3o para a demanda de energia el\u00e9trica da Plataforma Entremares, \n\nlocalizada em Balne\u00e1rio Arroio do Silva (SC), e projetada como um sistema isolado de \n\nmicrogera\u00e7\u00e3o de energia. Os resultados indicaram que, considerando os valores de VPL, \n\nnenhuma alternativa se mostrou atrativamente vi\u00e1vel, seja pelo alto n\u00famero de baterias que o \n\nsistema demanda ou pela tecnologia pouco desenvolvida. J\u00e1 considerando a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, as melhores configura\u00e7\u00f5es foram as realizadas com a coluna de \u00e1gua oscilante \n\n(CAO). Essa configura\u00e7\u00e3o atendeu as duas cargas (plataforma e restaurante) e utilizou um \n\nn\u00famero menor de baterias, al\u00e9m de gerar um excedente de energia. Uma sa\u00edda para tornar o \n\nprojeto atrativo seria a conex\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica utilizando o sistema de cr\u00e9dito para a inje\u00e7\u00e3o \n\nde energia, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o Normativa 087/15. Isso representaria uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nno n\u00famero de baterias, no excesso de energia gerado, e assim, o custo de instala\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto. Al\u00e9m de ser uma alternativa em pequena escala, auxilia reduzindo a demanda por \n\nsistemas n\u00e3o renov\u00e1veis que apresentam maiores impactos ambientais, \u00e9 tamb\u00e9m uma forma \n\nde diversificar a matriz energ\u00e9tica e procurando evitar ou minimizar os efeitos de uma nova \n\ncrise h\u00eddrica no pa\u00eds. \n\nPalavras-chave: energia oce\u00e2nica, energia solar, software Homer, simula\u00e7\u00e3o computacional, \n\nsistema isolado. \n\n____________________________ \n\n* Graduando do Curso de Engenharia de Energia da Universidade Federal de Santa Catarina, Campus Ararangu\u00e1, Rodovia \n\nGovernador Jorge Lacerda, 3201, Jardim das Avenidas Ararangu\u00e1, Santa Catarina, Brasil, CEP 88900-000. E-mail: \n\ngabriel_instu@hotmail.com.  \n\n\n\n2 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nO homem est\u00e1 cada vez mais dependente da energia em suas diversas formas, j\u00e1 que \n\nesta \u00e9 utilizada para atender necessidades b\u00e1sicas como locomo\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida. \u00c0 medida que a popula\u00e7\u00e3o aumenta, cresce a necessidade do uso de \n\nenergia el\u00e9trica, e desta forma, surge o problema: como atender as necessidades do homem \n\nsem afetar o meio ambiente. Estima-se que, desde 2008 at\u00e9 2035, o consumo mundial de \n\nenergia aumente 53% (PINHO et al, 2008; FLEMING, 2012).  \n\n Para atender a demanda energ\u00e9tica faz-se uso de fontes renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\nAs fontes n\u00e3o renov\u00e1veis est\u00e3o em maior parte na matriz energ\u00e9tica, tanto nacional, como \n\nmundial. Na matriz energ\u00e9tica mundial, o petr\u00f3leo representa 35%, seguida do carv\u00e3o com \n\n25% e do g\u00e1s natural com 21%, mas sendo fontes de combust\u00edveis f\u00f3sseis, elas tendem a \n\nescassez, pois seu tempo de renova\u00e7\u00e3o \u00e9 muito elevado. Assim, a busca por fontes renov\u00e1veis, \n\nque podem ser repostas em curto/m\u00e9dio prazo, est\u00e1 cada vez mais em alta (PINHO et al, \n\n2008; CALEZ, 2011). \n\n As fontes renov\u00e1veis, mesmo representando uma alternativa \u00e0s fontes n\u00e3o renov\u00e1veis, \n\nn\u00e3o tem uma participa\u00e7\u00e3o muito expressiva na matriz energ\u00e9tica mundial, representando \n\napenas 21,2% de gera\u00e7\u00e3o de energia, em 2014. J\u00e1 no Brasil, elas representam 74,6% da matriz \n\nenerg\u00e9tica, e mantiveram-se entre as mais elevadas do mundo, mesmo com a redu\u00e7\u00e3o devido \n\n\u00e0 menor oferta de energia hidr\u00e1ulica (MME, 2016). \n\n A necessidade de diversificar a matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 um fator que contribui \n\npara a procura de novas fontes de energia, um exemplo disso foi o que ocorreu recentemente \n\nno sudeste do pa\u00eds com a crise h\u00eddrica. O Brasil, que \u00e9 um dos maiores produtores de energia \n\nel\u00e9trica por meio das hidrel\u00e9tricas, n\u00e3o conseguiu atender ao abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia devido \u00e0 escassez de chuva. Foi necess\u00e1rio recorrer \u00e0s termoel\u00e9tricas, \n\naumentando a demanda por carv\u00e3o e alimentando um cen\u00e1rio que utiliza energia mais cara e \n\npoluente. Isso mostra que, uma matriz energ\u00e9tica onde predominam as fontes renov\u00e1veis n\u00e3o \n\ngarante que se tenha fornecimento de energia constante, uma vez que os recursos energ\u00e9ticos \n\nrenov\u00e1veis s\u00e3o bastante vari\u00e1veis e de dif\u00edcil previs\u00e3o.  \n\nO potencial hidrel\u00e9trico brasileiro j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 suficiente para abastecer a demanda que \n\nest\u00e1 em constante crescimento e diversificar a matriz energ\u00e9tica. Mas para isso \u00e9 deve-se levar \n\nem conta a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, assim, investindo em outras fontes de energia \n\nrenov\u00e1vel se tornou mais interessante (BICUDO et al, 2014; WWF, 2015) e necess\u00e1rio. Dessa \n\nmaneira, este artigo procurou investigar uma alternativa em pequena escala para suprir a \n\n\n\n3 \n \n\ndemanda e diversificar a matriz energ\u00e9tica atrav\u00e9s de fontes renov\u00e1veis, procurando solu\u00e7\u00f5es \n\nlocais que contribuir\u00e3o com um problema em escala nacional. \n\nCom a inten\u00e7\u00e3o de propor solu\u00e7\u00f5es em pequena escala, o objetivo deste trabalho foi \n\nestimar os potenciais de energia das ondas e de energia solar em uma plataforma de pesca de \n\npesca no litoral de Balne\u00e1rio Arroio do Silva (SC). Bem como estimar sua viabilidade \n\necon\u00f4mica e comparar a fonte oce\u00e2nica renov\u00e1vel, ainda em fase de estudo, com outra fonte \n\nrenov\u00e1vel em est\u00e1gio mais maduro de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, a energia solar \n\nfotovoltaica. \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n A seguir est\u00e3o descritos os principais pressupostos te\u00f3ricos relacionados ao tema da \n\npresente pesquisa, iniciando com a energia das principais fontes renov\u00e1veis estudadas, \n\nseguida pela apresenta\u00e7\u00e3o do software utilizado na modelagem. \n\n2.1 Energia oce\u00e2nica \n\n As ondas s\u00e3o formadas pelos ventos, os quais s\u00e3o gerados pelo aquecimento desigual \n\nda superf\u00edcie terrestre pelo sol, assim a energia das ondas \u00e9 proveniente da energia solar. A \n\nradia\u00e7\u00e3o solar causa gradientes de press\u00e3o, por causa do aquecimento desigual da superf\u00edcie \n\nterrestre, resultando no surgimento dos ventos, os quais transferem energia cin\u00e9tica para o mar \n\ngerando as ondas, que podem viajar centenas de quil\u00f4metros at\u00e9 quebrarem na praia. A \n\nquantidade de energia transferida depende de alguns fatores, como a intensidade do vento, o \n\ntempo em que ele sopra sobre a superf\u00edcie do oceano e o tamanho da \u00e1rea que o vento vai \n\natuar (ASSIS, 2010; FLEMMING, 2012). \n\n Uma vez que a onda \u00e9 um dist\u00farbio em um meio, que transporta energia e n\u00e3o massa, \n\nela pode percorrer quil\u00f4metros sem ter muitas perdas significativas de energia. Por\u00e9m, assim \n\nque a onda come\u00e7a a interagir com o fundo do oceano, se iniciam as perdas por causa do \n\natrito. Conforme Figura 1, na transi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas profundas para intermedi\u00e1rias e rasas, a onda \n\ncome\u00e7a a perder velocidade, o comprimento de onda a diminuir, aumentando a altura da onda \n\nat\u00e9 que ela quebre. Nessa transi\u00e7\u00e3o, o movimento da part\u00edcula de \u00e1gua tamb\u00e9m se modifica, \n\nde uma \u00f3rbita de circular para el\u00edptica, \u00e0 medida que encontra as \u00e1guas rasas vai se tornando \n\ncada vez mais achatada at\u00e9 seu movimento ser somente horizontal como ilustra a Figura 2. \n\n\n\n4 \n \n\n \nFigura 1 - Intera\u00e7\u00e3o entre as ondas e o fundo do mar com a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 costa. (Fonte: SILVA, 2012). \n\n \nFigura 2 - Movimento das part\u00edculas de \u00e1gua de acordo com a profundidade e o comprimento da onda. (Fonte: \n\nFLEMING, 2012) \n\n A pot\u00eancia da onda est\u00e1 diretamente relacionada com a energia contida na onda e com \n\na sua velocidade de propaga\u00e7\u00e3o. Esses aspectos s\u00e3o influenciados diretamente pela \n\ntransforma\u00e7\u00e3o que ocorre durante a propaga\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, pela diminui\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade da onda, de um incremento na altura, resultando em varia\u00e7\u00f5es nos valores de \n\npot\u00eancia. A determina\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia das ondas \u00e9 importante para poder estimar a \n\npossibilidade de aproveitamento da energia das ondas em dispositivos de convers\u00e3o. \n\nPor meio da soma da energia cin\u00e9tica (equa\u00e7\u00e3o 1) e da energia potencial (equa\u00e7\u00e3o 2), \n\npodemos obter a equa\u00e7\u00e3o da energia total das ondas (equa\u00e7\u00e3o 3) gravitacionais, onde a \n\nprimeira \u00e9 resultante do movimento das part\u00edculas da \u00e1gua atrav\u00e9s do fluido e a segunda \n\nconsequ\u00eancia do deslocamento da superf\u00edcie livre da onda. A energia total (      ) \n\ndetermina como as ondas v\u00e3o se transformar durante sua propaga\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a costa, \n\n\n\n5 \n \n\nassim como a disponibilidade de energia que um dispositivo ter\u00e1 (ZANDOMENEGO et al, \n\n2015). \n\n   \n \n\n  \n    \n\n \n                                                                        (1) \n\n   \n \n\n  \n    \n\n \n                                                                          (2) \n\n         \n \n\n \n                                                                                    (3) \n\n Onde g \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, em m/s\u00b2; e Hs \u00e9 a altura significativa, em metros. \n\nCom a energia total podemos calcular o fluxo m\u00e9dio de energia (pot\u00eancia) que \u00e9 a taxa que a \n\nenergia das ondas propaga-se por unidade de comprimento de crista, por meio de um plano \n\nvertical perpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda. Esse fluxo (equa\u00e7\u00e3o 4) \u00e9 obtido com \n\na multiplica\u00e7\u00e3o da energia total (  ) com a velocidade de grupo (    em qualquer \n\nprofundidade dada pela equa\u00e7\u00e3o 5. Para os c\u00e1lculos de pot\u00eancia foi utilizada a teoria linear de \n\nonda adaptando o uso da altura significativa e do per\u00edodo significativo, na tentativa de melhor \n\nrepresentar o mar complexo. \n\n                                                          (4) \n\n    \n  \n\n  \n    \n\n   \n\n \n                    (5) \n\n Sendo   a profundidade da coluna de \u00e1gua (m),    a velocidade de grupo (m/s) e L o \n\ncomprimento de onda (m). Quando as ondas se propagam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, ocorrer\u00e3o \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na velocidade de grupo devido \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es das ondas, conforme a \n\nbatimetria, correntes e vento. Resultando em uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es progressivas na sua \n\ndire\u00e7\u00e3o, comprimento, altura e forma. A refra\u00e7\u00e3o das ondas \u00e9 um dos efeitos provocados pela \n\nvaria\u00e7\u00e3o de profundidade e determina as mudan\u00e7as que ocorrem nas caracter\u00edsticas das ondas \n\nem \u00e1guas intermedi\u00e1rias e rasas. Desta forma, a velocidade de grupo tende a variar na \n\nmudan\u00e7a de profundidade em \u00e1guas rasas e intermedi\u00e1rias, conforme sofrem refra\u00e7\u00e3o na \n\ndire\u00e7\u00e3o dessas regi\u00f5es. Logo para uma praia reta e longa e com a inclina\u00e7\u00e3o do fundo \n\nuniforme, as ondas v\u00e3o se propagar perpendiculares a linha de costa (DEAN, DALRYMPLE, \n\n1991), favorecendo altera\u00e7\u00f5es na onda. Substituindo essas equa\u00e7\u00f5es na equa\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia, \n\nobtemos a equa\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia para qualquer profundidade (equa\u00e7\u00e3o 6): \n\n\n\n6 \n \n\n   \n \n\n \n      \n\n  \n\n  \n    \n\n   \n\n \n                   (6) \n\n  Em \u00e1guas profundas a celeridade da onda depende do seu comprimento (L) e em \n\n\u00e1guas rasas, depende somente da profundidade (h), assim a pot\u00eancia para \u00e1guas profundas e \n\nrasas pode ser descrito pelas equa\u00e7\u00f5es equa\u00e7\u00e3o 7 e 8:  \n\n    \n \n\n \n     \n\n  \n\n  \n                   (7) \n\n    \n \n\n \n                               (8) \n\n  A superf\u00edcie terrestre \u00e9 composta por 70% de \u00e1gua. A estimativa do potencial \n\nproveniente das ondas \u00e9 de aproximadamente 2 TW, a Figura 3, apresenta a distribui\u00e7\u00e3o \n\nmundial do potencial oce\u00e2nico. Segundo SOUZA (2011) e OSTRITZ (2012) j\u00e1 existem \n\nmuitos trabalhos que verificaram o potencial energ\u00e9tico em v\u00e1rias regi\u00f5es como Portugal, \n\nSu\u00e9cia, Espanha, Austr\u00e1lia e Estados Unidos.  \n\n \n\nFigura 3 - Distribui\u00e7\u00e3o mundial do potencial oce\u00e2nico (kW/m) (Fonte: COSTA, 2004) \n\n A convers\u00e3o da energia das ondas pode ser feita por diferentes dispositivos, sejam eles \n\ninstalados na costa, pr\u00f3ximos, ou longe dela. O lugar onde h\u00e1 mais projetos e estudos \u00e9 na \n\nEuropa. Um exemplo \u00e9 o Pelamis P-750, instalado na costa portuguesa de Agu\u00e7adoura, um \n\nconversor de energia das ondas constru\u00eddo pela Pelamis Wave Power Ltd. O sistema \u00e9 \n\ninstalado na dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda, sendo um dispositivo semi-submerso com \n\nsec\u00e7\u00f5es cil\u00edndricas, unidas por juntas articuladas onde est\u00e1 o m\u00f3dulo de convers\u00e3o da energia. \n\nCada Pelamis (Figura 4a) possui tr\u00eas m\u00f3dulos de convers\u00e3o de energia com 250 kW de \n\npot\u00eancia cada m\u00f3dulo, e comprimento de 120 metros (GODINHO, 2010). \n\n\n\n7 \n \n\n Outro exemplo \u00e9 o dispositivo de coluna de \u00e1gua oscilante (CAO), que funcionam da \n\nseguinte forma: a onda entra na estrutura e faz o ar passar por uma turbina, em seguida, \n\nquando a onda recua, baixa o n\u00edvel de \u00e1gua fazendo com que o ar circule na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \n\nda anterior. Esse movimento aciona uma turbina de ar que est\u00e1 acoplada a um gerador \n\nel\u00e9trico. Diversos prot\u00f3tipos CAO foram constru\u00eddos na Noruega, China, Reino Unido \n\n(LIMPET), Portugal, entre outros. O dispositivo LIMPET, foi desenvolvido pela Wavegen \n\nLtd. na Irlanda junto com a Universidade de Belfast (Figura 4b), com 500 kW de pot\u00eancia e \n\nfoi instalado na Esc\u00f3cia (GODINHO, 2010). \n\n \n\nFigura 4 - Dispositivos conversores de energia das ondas: a) Pelamis, b) Dispositivo de coluna de \u00e1gua \n\noscilante. (Fonte: GODINHO, 2010) \n\n O Brasil possui um litoral com aproximadamente 8000 km e est\u00e1 sob uma \u00e1rea com \n\nsistemas meteorol\u00f3gicos prop\u00edcios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das ondas, fato que favorece a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nplantas capazes de aproveitar essa energia, sendo uma forma de diversificar a matriz \n\nenerg\u00e9tica. Segundo OSTRITZ (2012), o fato de 70% da popula\u00e7\u00e3o estar concentrada \n\npr\u00f3xima a linha de costa favorece esse tipo de aproveitamento energ\u00e9tico, pois pode \n\napresentar redu\u00e7\u00e3o de custo e perdas durante a transmiss\u00e3o da energia at\u00e9 o consumidor final. \n\nPara a costa brasileira, em \u00e1guas profundas, estima-se que o potencial energ\u00e9tico m\u00e9dio anual \n\nte\u00f3rico esteja em torno de 15 kW/m e 25 kW/m, com exce\u00e7\u00e3o do litoral sul, que varia entre 25 \n\nkW/m e 30 kW/m (SOUZA, 2011). \n\n A primeira usina de ondas oce\u00e2nicas das Am\u00e9ricas, foi instalada no Porto de Pec\u00e9m, \n\nno munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, no Cear\u00e1 (CE), Brasil. \u00c9 um prot\u00f3tipo (Figura 5a) \n\nde 50 kW de pot\u00eancia e foi desenvolvido um conv\u00eanio entre a COPPE, Eletrobr\u00e1s e o \n\nGoverno do Estado do Cear\u00e1, a tecnologia \u00e9 brasileira e o seu diferencial \u00e9 usar um sistema de \n\nalta press\u00e3o para mover a turbina e o gerador (BESERRA, 2007).  \n\n O conjunto completo consiste em: um flutuador e um bra\u00e7o mec\u00e2nico que, \n\nmovimentados pelas ondas, acionam uma bomba para pressurizar \u00e1gua doce e \n\narmazen\u00e1-la num acumulador conectado a uma c\u00e2mara hiperb\u00e1rica. A press\u00e3o na \n\n\n\n8 \n \n\nc\u00e2mara equivale \u00e0 de colunas d\u00b4\u00e1gua entre 200 e 400 metros de altura, semelhante \u00e0s \n\ndas usinas hidrel\u00e9tricas. A \u00e1gua altamente pressurizada forma um jato que \n\nmovimenta a turbina. Esta, por sua vez, aciona o gerador de energia el\u00e9trica \n\n(COPPE/UFRJ, 2016). \n\n Tamb\u00e9m da COPPE/UFRJ, por\u00e9m em parceria com Furnas e a empresa Seahorse \n\nWave Energy, vem sendo desenvolvido um projeto ara para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a \n\npartir da movimenta\u00e7\u00e3o das ondas do mar na cidade do Rio de Janeiro. O conversor offshore \n\n(Figura 5b), que ser\u00e1 instalado a 14 km da praia de Copacabana, ter\u00e1 capacidade instalada de \n\n100 kW, podendo abastecer 200 casas familiares (PLANETA COPPE, 2015). \n\nO engenheiro Paulo Roberto, s\u00f3cio-propriet\u00e1rio da Seahorse Wave Energy, diz que a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia se dar\u00e1 a partir da movimenta\u00e7\u00e3o vertical de um flutuador de 11 \n\nmetros de altura e 4,5 metros de di\u00e2metro, impulsionado pelas ondas do mar. \u201cO \n\nflutuador ser\u00e1 guiado por uma coluna central, com funda\u00e7\u00e3o no leito marinho, e a \n\nsua movimenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 transformada em movimento rotativo no gerador, utilizando-\n\nse um sistema mec\u00e2nico que integrar\u00e1 o flutuador e o gerador\u201d, detalha Paulo \n\n(PLANETA COPPE, 2016). \n\n \nFigura 5 - Usinas para aproveitamento da energia das ondas: a) Porto de Pec\u00e9m. (FONTE: COPPE /UFRJ, \n\n2016).  b) Rio de Janeiro. (Fonte: PLANETA COPPE, 2016). \n\nEmbora a tecnologia de convers\u00e3o de energia das ondas em energia el\u00e9trica j\u00e1 esteja \n\nem desenvolvimento no pa\u00eds, ainda possui grandes desafios como a dissemina\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento na \u00e1rea, os elevados custos tanto de coleta de dados como de instala\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas, e a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para os benef\u00edcios desse tipo de energia.  \n\n2.2 Energia solar \n\n A energia solar prov\u00e9m da radia\u00e7\u00e3o incidente, que \u00e9 aquela que atravessa a atmosfera \n\nda Terra. Embora essa radia\u00e7\u00e3o seja relativamente constante, ela sofre perdas at\u00e9 chegar \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie terrestre, como mostra a Figura 6. Estas perdas podem estar relacionadas aos efeitos \n\nde absor\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o da atmosfera, ou tamb\u00e9m pelos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de nuvens \n\n\n\n9 \n \n\ne pela latitude do local. Aproximadamente 18% da energia incidente s\u00e3o absorvidos \n\ndiretamente pelo oz\u00f4nio e pelo vapor d\u2019\u00e1gua na atmosfera terrestre. Cerca de 30% da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar incidente s\u00e3o imediatamente refletidos pelas nuvens e pela superf\u00edcie terrestre para o \n\nespa\u00e7o. Al\u00e9m desses fatores, a inclina\u00e7\u00e3o do eixo da Terra, e a sua trajet\u00f3ria el\u00edptica ao redor \n\ndo sol, tamb\u00e9m v\u00e3o interferir nos valores de radia\u00e7\u00e3o solar incidente, como mostra a Figura 7. \n\nAcredita-se que a energia solar incidente sobre a terra seja equivalente a 10 mil vezes o \n\nconsumo energ\u00e9tico mundial. (ANEEL, 2005, CORTEZ, 2013, BARRY, 2012). \n\n \n\nFigura 6 - Processos de intera\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o solar e a atmosfera terrestre. (Fonte: GUERRA, 2011) \n\n \nFigura 7 - Representa\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es do ano e do movimento da Terra ao redor do Sol. (Fonte: ANEEL, 2005) \n\n A radia\u00e7\u00e3o solar pode ser convertida em eletricidade atrav\u00e9s do efeito fotovoltaico. \n\nNesse sistema a transforma\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar em eletricidade \u00e9 direta por meio de um \n\nsemicondutor (geralmente sil\u00edcio) que na medida em que \u00e9 estimulado pela radia\u00e7\u00e3o, permite \n\no fluxo de part\u00edculas positivas e negativas. As c\u00e9lulas fotovoltaicas possuem duas camadas de \n\n\n\n10 \n \n\nsemicondutores, uma carregada negativamente e outra positivamente, formando ent\u00e3o uma \n\njun\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica (BOYLE, 2012). Assim que o sol atinge o semicondutor na regi\u00e3o dessa \n\njun\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um fluxo de el\u00e9trons devido ao campo el\u00e9trico existente. Embora quanto maior a \n\nintensidade da luz, maior vai ser o fluxo de energia el\u00e9trica, um sistema fotovoltaico tamb\u00e9m \n\npode gerar eletricidade em dias nublados (ANEEL, 2008). \n\n Os pa\u00edses desenvolvidos s\u00e3o os maiores produtores e consumidores de energia solar, \n\ncomo os Estados Unidos que possuem cerca de 365 MW de pot\u00eancia instalada e o Jap\u00e3o \n\npossui 1,13 GW. Outro exemplo \u00e9 a It\u00e1lia, que por meio de incentivos financeiros, no ano de \n\n2011, obteve um recorde de pot\u00eancia instalada (9,3 GWp), e at\u00e9 o fim de 2013, era o segundo \n\nmaior mercado de energia solar fotovoltaica do mundo. Em 2014, esse recorde foi quebrado \n\npela China, que cresceu 10,4 GWp (GUERRA, 2011; WWF, 2015). \n\n O territ\u00f3rio brasileiro est\u00e1 em sua maior parte pr\u00f3ximo \u00e0 linha do equador, de forma \n\nque n\u00e3o se observam grandes varia\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o solar. Segundo CABRAL, TORRES E \n\nSENNA (2013), a regi\u00e3o menos ensolarada do Brasil, apresenta maiores \u00edndices solares (1642 \n\nkWh/m\u00b2/anual), do que as \u00e1reas com maior incid\u00eancia solar na Alemanha (1300 \n\nkWh/m\u00b2/anual), conforme Figura 8. Ainda assim a Alemanha \u00e9 respons\u00e1vel por 44% da \n\nenergia solar produzida na Europa. O Brasil possui grande potencial para aproveitamento \n\ndesse tipo de energia e necessita de mais energia para crescer, mas ainda est\u00e1 muito atr\u00e1s dos \n\npa\u00edses europeus (WWF, 2015).  \n\n \nFigura 8 - Irradia\u00e7\u00e3o solar no Brasil (a) e na Alemanha (b). M\u00e9dia anual da radia\u00e7\u00e3o global incidente no plano \n\nhorizontal. (Fonte: CABRAL, TORRES E SENNA, 2012) \n\n\n\n11 \n \n\n Em agosto de 2014, entrou em opera\u00e7\u00e3o em Tubar\u00e3o (SC), a maior planta solar \n\nfotovoltaica em funcionamento no Pa\u00eds, ocupando uma \u00e1rea total de 10 hectares, com \n\ncapacidade instalada de 3MWp (pico de incid\u00eancia do Sol) e composta por 19.424 pain\u00e9is. \n\nEssa usina foi concebida como uma usina experimental para usos em pesquisa, \n\ndesenvolvimento e capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e teve um investimento de R$ 30 milh\u00f5es, est\u00e1 \n\nconectada a rede da CELESC (Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S.A.) e consegue abastecer \n\naproximadamente 2,5 mil resid\u00eancias (SANTA CATARINA, 2016). \n\n Outro projeto interessante no Brasil \u00e9 o programa Luz para Todos, que visa levar \n\nenergia el\u00e9trica para comunidades remotas da Amaz\u00f4nia por meio de miniusinas \n\nfotovoltaicas, distribu\u00eddas por mini redes. Esse projeto j\u00e1 atinge diversos munic\u00edpios como \n\nEirunep\u00e9, Beruri, Novo Air\u00e3o, Barcelos, Mau\u00e9s em onze plantas no Amazonas, al\u00e9m do Par\u00e1 \n\ne Maranh\u00e3o e tamb\u00e9m deve atender as demais comunidades isoladas, onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nlevar a rede el\u00e9trica convencional (MME, 2016). \n\n Um dos \u00faltimos projetos realizados no Brasil \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por placas \n\nsolares flutuantes no lago de uma usina hidrel\u00e9trica. O Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), \n\njunto com a Eletronorte e Chesf, tamb\u00e9m com empresas e institutos de pesquisa ir\u00e3o investir \n\nR$ 100 milh\u00f5es em a\u00e7\u00f5es previstas at\u00e9 janeiro de 2019, para gerar 10MWp de energia \n\nel\u00e9trica. A entrega das primeiras plantas-piloto em Balbina (AM) e Sobradinho (BA) est\u00e1 \n\nprevista para agosto de 2016, gerando 1MWp em cada unidade (MME, 2016). \n\n Outra forma de gera\u00e7\u00e3o de energia s\u00e3o os m\u00f3dulos fotovoltaicos sobre os telhados em \n\nresid\u00eancias e edifica\u00e7\u00f5es, sejam eles conectados a rede ou isolados. A eletricidade gerada \n\npelos m\u00f3dulos pode ser armazenada em baterias ou usadas imediatamente, al\u00e9m de poder ser \n\nlan\u00e7ada na rede el\u00e9trica caso a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica seja maior que a energia consumida. \n\nSegundo o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (2015), acredita-se que at\u00e9 2030, 2,7 milh\u00f5es de \n\nunidades consumidoras poder\u00e3o gerar sua pr\u00f3pria energia. Dessa forma, todos os projetos \n\ndescritos anteriormente representam grande import\u00e2ncia para o incentivo para o \n\ndesenvolvimento e explora\u00e7\u00e3o da energia solar no pa\u00eds. \n\n2.3 O software Homer Energy \n\n O software Homer Energy \u00e9 um modelo computacional proposto pelo Laborat\u00f3rio \n\nNacional de Energias Renov\u00e1veis americano (National Renewabre Laboratory - NREL). Ele \n\nauxilia na pesquisa e desenvolvimento em energias renov\u00e1veis e efici\u00eancia energ\u00e9tica. O \n\nprograma foi desenvolvido para estimar alternativas de projeto em sistemas com fontes de \n\nenergia conectadas ou n\u00e3o a rede. O software modela o comportamento f\u00edsico de um sistema \n\n\n\n12 \n \n\nde energia e o seu custo de ciclo de vida o qual compreende o custo de instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema ao longo de sua vida \u00fatil. Dessa forma, facilita ao usu\u00e1rio comparar diversas \n\nop\u00e7\u00f5es de projeto baseadas em suas caracter\u00edsticas econ\u00f4micas e t\u00e9cnicas, da mesma maneira \n\nauxilia o projetista a entender e a quantificar os efeitos das incertezas ou de mudan\u00e7as nos \n\ndados de entrada (WOTTRICH, 2010; CHAIM, 2011; SILVA, 2012).  \n\n O HOMER faz c\u00e1lculos de balan\u00e7o de energia para cada configura\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nque se queira avaliar e determina se a configura\u00e7\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel ou n\u00e3o, al\u00e9m de estimar o custo \n\nde instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do sistema durante sua vida \u00fatil. Por esse motivo, \u00e9 indicado para o \n\npresente estudo, possibilitando tanto a avalia\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o quanto da opera\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas conversores na plataforma de pesca. O programa atua tanto na simula\u00e7\u00e3o quanto na \n\notimiza\u00e7\u00e3o, a fim de minimizar o custo total presente liquido. O software trabalha em tr\u00eas \n\nn\u00edveis: simula\u00e7\u00e3o, otimiza\u00e7\u00e3o e sensibilidade (HOMER, 2012). \n\n Na simula\u00e7\u00e3o, o software determina como um modelo particular do sistema opera ao \n\nlongo do tempo, faz as simula\u00e7\u00f5es com uma base hor\u00e1ria ao longo do ano, e varre o ano a \n\ncada hora, avaliando a disponibilidade da energia renov\u00e1vel. Em caso de d\u00e9ficit, avalia como \n\nmelhor gerar ou receber energia da rede, ou em caso de excesso de energia, como proceder. \n\nDe tal forma, o HOMER avalia os par\u00e2metros necess\u00e1rios para estimar o custo do ciclo de \n\nvida como o tempo de vida da bateria e a quantidade de energia que vai ser comprada da rede \n\nanualmente, tudo isso atendendo \u00e0s restri\u00e7\u00f5es impostas pelo usu\u00e1rio (COSTA, 2014). \n\n Ap\u00f3s fazer as simula\u00e7\u00f5es de todas as poss\u00edveis configura\u00e7\u00f5es, na fase de otimiza\u00e7\u00e3o o \n\nsoftware vai buscar a que tiver o menor custo presente l\u00edquido, respeitando as restri\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas do projeto. Assim, determina-se limites do espa\u00e7o de valores das vari\u00e1veis de \n\ndecis\u00e3o, cujos valores s\u00e3o determinados durante o processo, em que o software realiza a \n\notimiza\u00e7\u00e3o. Alguns exemplos de vari\u00e1veis de decis\u00e3o s\u00e3o: n\u00famero e tamanho do m\u00f3dulo \n\nsolar, n\u00famero de baterias, presen\u00e7a de geradores hidr\u00e1ulicos, entre outros (HOMER, 2012; \n\nCOSTA, 2014). \n\n J\u00e1 na an\u00e1lise de sensibilidade, o usu\u00e1rio entra com uma faixa de valores para uma \n\ndeterminada vari\u00e1vel, que s\u00e3o as vari\u00e1veis de sensibilidade. N\u00e3o sendo uma vari\u00e1vel de \n\ndecis\u00e3o, qualquer vari\u00e1vel num\u00e9rica pode ser uma vari\u00e1vel de sensibilidade como: custo de \n\nenergia, custo de equipamentos, taxa de juros, entre outros. O software reproduzir\u00e1 o processo \n\nde otimiza\u00e7\u00e3o novamente para cada vari\u00e1vel de sensibilidade que \u00e9 especificada. Assim, o \n\nprograma avalia os efeitos das incertezas do projeto, configurando diversas otimiza\u00e7\u00f5es em \n\nfun\u00e7\u00e3o de uma gama de dados para uma mesma entrada (BEHENCK, 2011; CHAIM, 2011; \n\nHOMER, 2012; COSTA, 2014). \n\n\n\n13 \n \n\n Segundo Fischer (2013), as fontes renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis t\u00eam atributos de custos \n\ndiferentes. A primeira tende a ter altos custos de investimentos e baixos custos operacionais, \n\nj\u00e1 a segunda tende a ter baixos custos de investimentos e altos custos operacionais. Neste \n\ntrabalho pretende-se avaliar os custos de investimentos e operacionais para duas fontes \n\nrenov\u00e1veis em diferentes est\u00e1gios de maturidade tecnol\u00f3gica. \n\n2.3.1 C\u00e1lculo da pot\u00eancia de sa\u00edda do m\u00f3dulo fotovoltaico \n\n Segundo SILVA (2012), para o c\u00e1lculo de pot\u00eancia de sa\u00edda do m\u00f3dulo fotovoltaico, o \n\nHOMER utiliza a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n                \n  \n\n       \n                                       (9) \n\nOnde     \u00e9 a pot\u00eancia de sa\u00edda do m\u00f3dulo fotovoltaico (kW),     \u00e9 a capacidade nominal do \n\nm\u00f3dulo fotovoltaico ou a pot\u00eancia de sa\u00edda em condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste* (kW),     \u00e9 o fator \n\nde desclassifica\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo fotovoltaico (%),   \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar incidente sobre o \n\nm\u00f3dulo fotovoltaico no intervalo de tempo corrente (kW/m\u00b2),        \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o incidente \n\nem condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste (1 kW/m\u00b2),    \u00e9 o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o da energia com a \n\ntemperatura (%/\u00b0C),    \u00e9 a temperatura da c\u00e9lula fotovoltaica no intervalo de tempo corrente \n\n(\u00b0C), e        \u00e9 a temperatura da c\u00e9lula fotovoltaica em condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste (25\u00b0C). \n\n Se na janela de entradas do m\u00f3dulo fotovoltaico for escolhida a op\u00e7\u00e3o para n\u00e3o \n\nmodelar o efeito da temperatura sobre o m\u00f3dulo, o HOMER assume que o coeficiente de \n\nvaria\u00e7\u00e3o da energia com a temperatura \u00e9 zero fazendo a equa\u00e7\u00e3o ser simplificada como segue: \n\n                \n  \n\n       \n                  (10) \n\n Os dados de radia\u00e7\u00e3o solar (Figura 9) s\u00e3o conseguidos atrav\u00e9s do pr\u00f3prio software que \n\nobt\u00e9m os valores por meio da NASA, como pode ser visto no gr\u00e1fico abaixo dos valores de \n\nradia\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 9 - Valores de radia\u00e7\u00e3o utilizados na simula\u00e7\u00e3o. (Fonte: do autor) \n\n\n\n14 \n \n\n2.3.2 C\u00e1lculo da pot\u00eancia de sa\u00edda da usina de ondas \n\n Para realizar a simula\u00e7\u00e3o de uma usina de ondas oce\u00e2nicas, fazem-se necess\u00e1rias \n\nalgumas adapta\u00e7\u00f5es, visto que o programa n\u00e3o oferece uma simula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para esse \n\ntipo de usina. Assim, utiliza-se a op\u00e7\u00e3o no software de usina hidrel\u00e9trica, por\u00e9m inserindo \n\nvalores de alturas significativas (Hs) e per\u00edodos (Te).  \n\n O HOMER calcula a pot\u00eancia el\u00e9trica de sa\u00edda da turbina hidr\u00e1ulica, para cada \n\nintervalo de tempo, usando a seguinte equa\u00e7\u00e3o (HOMER, 2011): \n\n                                                   (11) \n\nSendo        a pot\u00eancia de sa\u00edda da turbina hidr\u00e1ulica (W),        a efici\u00eancia da turbina \n\nhidr\u00e1ulica (%),       \u00e9 a massa espec\u00edfica da \u00e1gua (1000 kg/m\u00b3), g \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o da \n\ngravidade (9,81 m/s\u00b2),    \u00e9 a altura vertical, altura de queda ou carga hidr\u00e1ulica (m) e Q \u00e9 a \n\nvaz\u00e3o da turbina hidr\u00e1ulica (m\u00b3/s). \n\n Segundo SILVA (2012), para achar uma equa\u00e7\u00e3o que defina a pot\u00eancia das ondas \n\ngeradas, \u00e9 necess\u00e1rio uma compara\u00e7\u00e3o entre as f\u00f3rmulas para o c\u00e1lculo de pot\u00eancia gerada das \n\nondas oce\u00e2nicas e da pot\u00eancia gerada por uma turbina hidr\u00e1ulica, conforme ser\u00e1 demonstrado.  \n\n A equa\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia utilizada para \u00e1guas rasas (onde est\u00e1 a plataforma de pesca) \n\ndepende energia das ondas e da velocidade:  \n\n   \n \n\n \n                                 (12) \n\n Faz-se a igualdade entre as pot\u00eancias das ondas e hidr\u00e1ulica, mas a pot\u00eancia de ondas \n\noce\u00e2nicas resulta em W/m e a pot\u00eancia hidr\u00e1ulica resulta em W, assim multiplicou-se a \n\nequa\u00e7\u00e3o 12 uma vari\u00e1vel L, representando o comprimento da usina de ondas, para que as \n\nformulas resultassem na mesma unidade (W). Ent\u00e3o, substituindo tamb\u00e9m os valores de \n\n            , g = 9,8 m/s\u00b2 e h = 4 m temos para equa\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia das ondas em \u00e1guas \n\nrasas: \n\n                                            (13) \n\n Ent\u00e3o comparando a equa\u00e7\u00e3o 11 e a equa\u00e7\u00e3o 13 obtemos uma equa\u00e7\u00e3o para calcular as \n\nvaz\u00f5es dadas por um rio hipot\u00e9tico, as quais s\u00e3o calculadas em fun\u00e7\u00e3o das alturas \n\nsignificativas. \n\n              \n\n\n\n15 \n \n\n                                    \n                 (14) \n\n   \n           \n\n   \n\n                     \n                (15) \n\nOnde Q \u00e9 a vaz\u00e3o da turbina hidr\u00e1ulica (m\u00b3/s); Hs \u00e9 a altura significativa de onda (m); L \u00e9 o \n\ncomprimento da usina de ondas (0,25 m);        \u00e9 a efici\u00eancia da turbina hidr\u00e1ulica (73,67 \n\n%);   \u00e9 a massa espec\u00edfica da \u00e1gua (1025 kg/m\u00b3); g \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade (9,8 m/s\u00b2) \n\ne    \u00e9 a altura vertical ou altura de queda (3 m). Os valores da turbina, comprimento da usina \n\nde ondas e altura de queda foram retirados do autor DALLA VECCHIA (2016).  No software \n\nHomer os dados de vaz\u00e3o devem ser em L/s, desta forma os valores encontrados em m\u00b3/s \n\ndevem ser multiplicados por 1000 para que resultem na unidade adequada. A tabela abaixo \n\nmostra os valores mensais de vaz\u00e3o (L/s). \n\nTabela 1 - Dados de vaz\u00e3o utilizados. \n\nM\u00eas Vaz\u00e3o (L/s) \n\nJaneiro 160,179 \n\nFevereiro 144,743 \n\nMar\u00e7o  111,842 \n\nAbril 177,915 \n\nMaio 159,776 \n\nJunho 139,296 \n\nJulho 116,105 \n\nAgosto 175,876 \n\nSetembro 162,166 \n\nOutubro 132,438 \n\nNovembro 118.929 \n\nDezembro 183,281 \n\nFonte: do autor. \n\nEssa metodologia foi testada por SILVA (2012) e SILVA, BELUCO e ALMEIDA \n\n(2014), os quais apresentaram resultados satisfat\u00f3rios.  \n\n3 METODOLOGIA \n\n3.1 \u00c1rea de estudo \n\n O munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Arroio do Silva - SC (Figura 11a) possui aproximadamente \n\n11.616 mil habitantes e uma extens\u00e3o territorial de 95259 km\u00b2, segundo IBGE (2015). Suas \n\nprincipais atividades econ\u00f4micas s\u00e3o a pesca e o turismo. A Plataforma de Pesca Entremares \n\n(Figura 10b) representa um local propicio para pesquisa e implanta\u00e7\u00e3o de conversores de \n\n\n\n16 \n \n\nondas em energia el\u00e9trica de pequena escala. No local a demanda de energia \u00e9 composta pela \n\ncarga da plataforma e tamb\u00e9m pela carga de um restaurante no local. \n\n Conforme Tessler e Goya (2005), o segmento litor\u00e2neo que vai do Cabo de Santa \n\nMarta (SC) at\u00e9 o Chu\u00ed (RS), tem a mesma caracteriza\u00e7\u00e3o, dada por uma linha de costa \n\nretil\u00ednea, associada a plan\u00edcies costeiras extensas e arenosas e de baixa altitude (Figura 10c). \n\nJ\u00e1 segundo Alves et al. (2009), os campos de ondula\u00e7\u00f5es provenientes de Sudoeste dominam \n\npraticamente todo o Oeste do Atl\u00e2ntico Sul. Este estado de mar deixa de ser dominante, no \n\nmomento em que ondas do quadrante Norte, provavelmente gerados pela circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica \u00e0 superf\u00edcie associada ao anticiclone do Atl\u00e2ntico, passam a dominar algumas \n\n\u00e1reas (ZANDOMENEGO et al, 2015). \n\n \nFigura 10 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo: a) Balne\u00e1rio Arroio do Silva (SC), b) Plataforma de Pesca \n\nEntremares, c) Costa de Balne\u00e1rio Arroio do Silva (SC). (Fonte: do autor) \n\n3.2 An\u00e1lise de dados \n\nOs c\u00e1lculos de pot\u00eancia (Equa\u00e7\u00f5es 6, 7 e 8) s\u00e3o baseados em informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nanuais e sazonais, e buscam a diferen\u00e7a de disponibilidade energ\u00e9tica das diferentes esta\u00e7\u00f5es \n\ndo ano. Os principais par\u00e2metros empregados s\u00e3o a altura significativa (Hs) e no per\u00edodo \n\nm\u00e9dio de energia (Te). Como a coleta de dados no oceano \u00e9 muito caro e sendo o mar um \n\nambiente hostil se tornou invi\u00e1vel a coleta de dados na regi\u00e3o estudada. Desta forma, os dados \n\nutilizados para os par\u00e2metros foram de Tramanda\u00ed (RS), cedidos pelo professor El\u00edrio E. \n\nToldo Jr da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. A utiliza\u00e7\u00e3o desses dados se justifica \n\npelo fato que o segmento litor\u00e2neo de Chu\u00ed (RS) at\u00e9 o Cabo de Santa Marta (SC) apresenta as \n\nmesmas caracter\u00edsticas oceanogr\u00e1ficas. Assim, Balne\u00e1rio Arroio do Silva (SC) e Tramanda\u00ed \n\n\n\n17 \n \n\n(RS), que est\u00e3o a 134 km uma da outra, possuem uma costa de linha retil\u00ednea, associados a \n\nplan\u00edcies costeiras extensas e arenosas de baixa altitude, fazendo com que as duas praias \n\npassem pelas mesmas for\u00e7antes oceanogr\u00e1ficas, sendo desprez\u00edvel a diferen\u00e7a entre seus \n\npadr\u00f5es de comportamento de ondas durante o ano (TESSLER, GOYA, 2005). \n\nA altura significativa pode ser entendida como a m\u00e9dia das alturas do ter\u00e7o superior \n\ndas ondas individuais, ordenadas da menor at\u00e9 a maior, durante o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a melhor representa\u00e7\u00e3o de uma onda irregular. \u00c9 usada quando se faz necess\u00e1rio apenas \n\no valor de altura de onda, como \u00e9 o caso da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o de energia \n\npara estudo das transforma\u00e7\u00f5es da onda. A an\u00e1lise detalhada dos dados foi descrita por \n\nZANDOMENEGO et al (2015). \n\n3.3 Simula\u00e7\u00e3o \n\n A Figura 11 apresenta algumas combina\u00e7\u00f5es utilizadas no programa com os \n\nrespectivos \u201cbot\u00f5es\u201d utilizados para cada componente do projeto. \n\n \n\nFigura 11 - Esquemas utilizados para simula\u00e7\u00e3o no software Homer: a) Utilizando energia das ondas e solar, b) \n\nutilizando somente solar, c) utilizando apenas energia solar e a carga da plataforma, d) utilizando apenas a \n\nenergia das ondas. (Fonte: do autor) \n\n A Tabela 2 mostra os dados utilizados para a usina solar e de ondas com suas \n\nrespectivas refer\u00eancias. J\u00e1 a Tabela 3 mostra os dados utilizados para a turbina Wells, \n\nsegundo o trabalho de DALLA VECCHIA et al (2016). Nos valores da coluna de \u00e1gua \n\noscilante j\u00e1 est\u00e3o inclusos os geradores, multiplicadores e afins, e nos custos dos pain\u00e9is \n\nsolares foram utilizados valores para 1,5 kW como base dos custos. Por\u00e9m, nos c\u00e1lculos feitos \n\npara dimensionar a capacidade dos pain\u00e9is para atender a carga da plataforma s\u00e3o necess\u00e1rios \n\ncerca de 10 kW de pot\u00eancia, considerando que h\u00e1 perdas no sistema tamb\u00e9m foram utilizados \n\ncapacidades de pain\u00e9is de 10, 15, 20, 30 e 40 kW. Os valores dos custos est\u00e3o em d\u00f3lares. \n\n\n\n18 \n \n\nTabela 2 - Dados utilizados usina de ondas e solar. \n\n \n\nM\u00f3dulo \n\nSolar \nRefer\u00eancia utilizada \n\nColuna de \u00e1gua \n\noscilante \nRefer\u00eancia utilizada \n\nCapital Inicial \n\n($) \n5300 \n\nNEOSOLAR \n\nENERGIA, 2016 \n50000 \n\nSILVA, BELUCO e \n\nALMEIDA, 2014 \n\nReposi\u00e7\u00e3o ($) 5300 \nNEOSOLAR \n\nENERGIA, 2016 \n40000 \n\nSILVA, BELUCO e \n\nALMEIDA, 2014 \n\nO&amp;M  \n1% ao \n\nano \n\nNAKABAYASHI, \n\n2015 \n$2500 \n\nSILVA, BELUCO e \n\nALMEIDA, 2014 \n\nVida \u00fatil 25 anos \nNEOSOLAR \n\nENERGIA, 2016 \n21 anos \n\nSILVA, BELUCO e \n\nALMEIDA, 2014 \n\nCapacidade 1,5 kW \nNEOSOLAR \n\nENERGIA, 2016 \n11,4 kW \n\nDado calculado pelo \n\npr\u00f3prio HOMER \n\nFonte: do autor. \n\nTabela 3 - Dados da Turbina Wells. \n\n \n\nTURBINA WELLS \n\nAvailable head (m) 3  Altura de queda dispon\u00edvel \n\nDesign flow rate (L/s) 437.00  Vaz\u00e3o nominal da turbina \n\nMinimun flow ratio (%) 0  Vaz\u00e3o m\u00ednima \n\nMaximum flow radio (%) 110  Vaz\u00e3o m\u00e1xima permitida antes do desligamento \n\nEfficiency (%) 70,99  Efici\u00eancia total do conjunto turbina-gerador \n\nPower nomination (W) 73,67  Pot\u00eancia nominal \n\nPipe head loss (%) 21,47  \nPerda de atrito na tubula\u00e7\u00e3o expressa como uma \n\nporcentagem da altura de queda \n\nFonte: DALLA VECCHIA, 2016. \n\nPara estipular a efici\u00eancia da turbina, foi realizado um c\u00e1lculo simples, apenas \n\nconsiderando a pot\u00eancia de sa\u00edda e a pot\u00eancia dispon\u00edvel, resultando em uma efici\u00eancia muito \n\nmaior do que as encontradas pelas refer\u00eancias. De tal forma, optou-se por usar a efici\u00eancia de \n\n70,99% dispon\u00edvel em DIAS (2013), que levou em considera\u00e7\u00e3o mais par\u00e2metros. \n\nPara as cargas atendidas pelo sistema, que s\u00e3o a plataforma de pesca e o restaurante, \n\nfoi utilizado para cada um, um comportamento padr\u00e3o oferecido pelo software Homer, sendo \n\napenas ajustada a escala da carga total atendida para a realidade local, como pode ser visto nas \n\nFiguras 12 e 13.  \n\n \n\nFigura 12 - Perfil de carga di\u00e1rio e anual de base fornecido pelo HOMER para o Restaurante. (Fonte: do autor) \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nFigura 13 - Perfil de carga di\u00e1rio e anual de base fornecido pelo HOMER para a Plataforma. (Fonte: do autor) \n\nPara a demanda do restaurante a curva modelo utilizada foi a comercial, onde o pico \n\nde carga di\u00e1rio se encontra entre as 8h e \u00e0s 16h e mensal entre fevereiro e mar\u00e7o.  J\u00e1 para a \n\nPlataforma a curva modelo utilizada foi a residencial, onde o pico de carga di\u00e1rio se encontra \n\nna parte da noite. Na Figura 14 est\u00e3o os valores utilizados para o restaurante, baseados nos \n\nvalores de consumo mensal do local, como a m\u00e9dia di\u00e1ria de 27,09 kWh/d, pot\u00eancia m\u00e9dia de \n\n1,13 kW, pico de 3,89 kW e fator de carga de 0,29. E na Figura 15 est\u00e1 os valores utilizados \n\npara a plataforma, tamb\u00e9m baseados nos valores de consumo mensal do local, como a m\u00e9dia \n\ndi\u00e1ria de 17,49 kWh/d, pot\u00eancia m\u00e9dia de 0,73 kW, pico de 3,25 kW e fator de carga de 0,22. \n\n \n\nFigura 14 - Informa\u00e7\u00f5es sobre a carga el\u00e9trica do Restaurante. (Fonte: do autor) \n\n \nFigura 15 - Informa\u00e7\u00f5es sobre a carga el\u00e9trica da Plataforma. (Fonte: do autor) \n\nA Figura 16 mostra os valores utilizados para as baterias e para o conversor utilizado \n\nnas simula\u00e7\u00f5es, com os valores de custo tirados do pr\u00f3prio Homer. Segundo ANTUNES, \n\nPFITSCHER (2016), a quantidade de baterias (12V) necess\u00e1rias para atender a plataforma \n\nseria de 10 baterias com profundidade de descarga de 80% podendo ter autonomia de 24 \n\nhoras, com uma capacidade de 150 Ah. Mas, como no calculo do autor n\u00e3o levou em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a carga do restaurante foi necess\u00e1rio aumentar a quantidade de baterias. O \n\nsoftware Homer j\u00e1 possui um banco de baterias distinto, ent\u00e3o foi necess\u00e1rio escolher uma \n\nque mais se aproximasse daquela dimensionada. De tal forma, as baterias foram colocadas em \n\n\n\n20 \n \n\ns\u00e9rie para aumentar a tens\u00e3o, e essas dispostas em paralelo (4, 5, 6, 7, 8, 10,20), para aumentar \n\na corrente. \n\n \n\nFigura 16 - Caracter\u00edsticas a) baterias e b) conversor. (Fonte: autor) \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n A Tabela 4 mostra os par\u00e2metros de ondas j\u00e1 calculados por ZANDOMENEGO et al, \n\n(2015). Os dados mostram que os valores m\u00e9dios de altura significativa (Hs) ultrapassam 1 m \n\ne o per\u00edodo m\u00e9dio (Ts) n\u00e3o ultrapassa 7,8 s, o que indica que as ondas s\u00e3o formadas pr\u00f3ximas \n\n\u00e0 costa. A Figura 17 mostra os valores de altura significativa das ondas no per\u00edodo de \n\nnovembro de 2006 a setembro de 2007 na regi\u00e3o. H\u00e1 uma maior concentra\u00e7\u00e3o de alturas \n\nsignificativas entre 0,5 e 2 m apresentando alguns picos de 3 m. \n\nTabela 4 - Valores m\u00e9dios para cada esta\u00e7\u00e3o do ano. \n\nEsta\u00e7\u00e3o do ano Hs m\u00e9dia (m) Ts m\u00e9dio (s) \n\nPrimavera 1,2 6,6 \n\nVer\u00e3o 1,3 7,2 \n\nOutono 1,2 7,8 \n\nInverno 1,4 7,8 \n\nM\u00e9dia Total 1,2 7,7 \n\nFonte: ZANDOMENEGO et al, 2015. \n\n \nFigura 17 - Gr\u00e1fico de altura significativa mensal.  Os per\u00edodos que n\u00e3o apresentam dados s\u00e3o devido a \n\nmanuten\u00e7\u00f5es dos equipamentos. (Fonte: ZANDOMENEGO et al, 2015) \n\n\n\n21 \n \n\n A Tabela 5 mostra os valores anuais de pot\u00eancia para cada esta\u00e7\u00e3o do ano e para cada \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de acordo com sua profundidade. Tamb\u00e9m conforme an\u00e1lise de \n\nZANDOMENEGO et al (2015), a plataforma de pesca de Balne\u00e1rio Arroio do Silva se \n\nencontra a uma profundidade de 4 metros, e est\u00e1 em uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas rasas e \n\nzona de arrebenta\u00e7\u00e3o. Nessa \u00e1rea h\u00e1 um maior contato com o fundo, que como visto tende a \n\naumentar a altura das ondas e por consequ\u00eancia sua pot\u00eancia.  \n\nA autora realizou os c\u00e1lculos sem levar em considera\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o com o fundo, n\u00e3o \n\nconsiderando a influencia dos coeficientes de refra\u00e7\u00e3o e empenamento, apenas utilizou as \n\ndiferentes equa\u00e7\u00f5es para calculo da celeridade, assim acredita-se que as pot\u00eancias seriam \n\nmaiores considerando o incremento na altura de onda. Na mudan\u00e7a de profundidade de \u00e1guas \n\nprofundas para intermedi\u00e1rias a onda perde cerca de 59% de pot\u00eancia, por\u00e9m de \u00e1guas \n\nintermedi\u00e1rias para rasas ela recupera cerca de 80% do potencial (ZANDOMENEGO et al, \n\n2015). \n\nTabela 5 - Pot\u00eancia sazonal e anual de acordo com as profundidades. \n\nPot\u00eancia (kW/m) \n\n \n  Primavera Ver\u00e3o Outono Inverno Anual \n\n      \nRasas 12,3 15,2 11,2 16,2 13,2 \n\nIntermedi\u00e1rias 2,4 3,0 2,2 3,2 2,6 \n\nProfundas 4,9 6,9 5,6 8,2 6,4 \n\nFonte: ZANDOMENEGO et al , 2015. \n\nAs Figuras 18 e 19 mostram os gr\u00e1ficos de vaz\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o, respectivamente, obtidos \n\nno Homer. Na Figura 18, os valores de vaz\u00e3o, linhas verticais, apresentam uma const\u00e2ncia ao \n\nlongo do dia (24 horas), o que mostra que n\u00e3o h\u00e1 grandes varia\u00e7\u00f5es na energia das ondas ao \n\ndecorrer desse tempo. J\u00e1 a Figura 19, mostra que os dados de radia\u00e7\u00e3o solar incidente sobre \n\numa superf\u00edcie plana apresentam um hor\u00e1rio de pico de energia e que essa quantidade de \n\nradia\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem distribu\u00edda ao longo do ano no local estudado. A zona preta da figura indica \n\no per\u00edodo noturno onde h\u00e1 aus\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n\n\n22 \n \n\n \n\nFigura 18 - S\u00e9rie hor\u00e1ria das vaz\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da altura significativa das ondas oce\u00e2nicas. (Fonte: do \n\nautor) \n\n \n\nFigura 19 - Radia\u00e7\u00e3o solar incidente sobre uma superf\u00edcie plana, segundo a latitude local obtida por meio do \n\nHomer. (Fonte: do autor) \n\nAs Figuras 20 e 21 mostram os valores de sa\u00edda de pot\u00eancia solar, assim como a da \n\npot\u00eancia de sa\u00edda da turbina, respectivamente. A quantidade de radia\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada com a quantidade de pot\u00eancia, assim a Figura 20 mostra que a pot\u00eancia solar \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 bem distribu\u00edda. O mesmo acontece para as ondas (Figura 21). Quanto maior a \n\nvaz\u00e3o maior a pot\u00eancia, mas os picos de pot\u00eancia acontecem bem espa\u00e7ados no tempo, \n\nchegando a alcan\u00e7ar o valor de 8 kW. \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n \nFigura 20 - Gr\u00e1fico da pot\u00eancia de sa\u00edda do m\u00f3dulo. (Fonte: do autor) \n\n \nFigura 21 - Gr\u00e1fico da pot\u00eancia de sa\u00edda da CAO. (Fonte: do autor) \n\n A Figura 22 mostra o gr\u00e1fico de pot\u00eancia calculado com base na altura significativa no \n\ndecorrer do tempo. Os valores possuem alguns espa\u00e7amentos devido a uma prov\u00e1vel \n\nmanuten\u00e7\u00e3o nos equipamentos de coleta de dados. As maiores concentra\u00e7\u00f5es de valores de \n\npot\u00eancia se encontram entre 1 kW a 8 kW, acontecendo picos maiores chegando at\u00e9 18 kW, \n\nfato que n\u00e3o se observa na Figura 21, onde mostram os valores de pot\u00eancia de sa\u00edda na turbina \n\nhidr\u00e1ulica baseada nos valores de vaz\u00e3o.  \n\nNa Figura 21, os valores se concentram entre 1 kW e 6 kW e os valores m\u00e1ximos n\u00e3o \n\nultrapassam os 9 kW, o que reflete as perdas do sistema que chegam a 21,47%, bem como as \n\nadapta\u00e7\u00f5es feitas para o projeto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 equa\u00e7\u00e3o de potencial de ondas para vaz\u00e3o. \n\nMesmo assim, a pot\u00eancia m\u00e9dia de sa\u00edda no software \u00e9 de 2,42 kW, o que representa 73,3% \n\nda pot\u00eancia calculada com base na altura significativa (3,30 kW). J\u00e1 a capacidade nominal de \n\n9,13 kW do sistema projetado no software representa 93,07% da capacidade nominal \n\nmostrada por SILVA, BELUCO, ALMEIDA (2014), que foi de 9,81 kW, mostrando que os \n\nvalores que foram utilizados para a turbina est\u00e3o corretos. \n\n \nFigura 22 - Gr\u00e1fico de Pot\u00eancia de energia das ondas calculada com base na altura significativa. (Fonte: do \n\nautor) \n\n\n\n24 \n \n\nOs histogramas para pot\u00eancia de sa\u00edda das ondas (Figura 23), solar (Figura 24) e total \n\n(Figura 25), foram calculados pelo software Homer energy. Na Figura 23, as maiores \n\nfrequ\u00eancias acontecem entre 0,5 kW e 3 kW, sendo as mais frequentes 0,75 kW e 1,25 kW. A \n\npot\u00eancia est\u00e1 bem distribu\u00edda, mas a m\u00e1xima pot\u00eancia atingida chegando a 8 kW, por\u00e9m n\u00e3o \n\nchegando muito pr\u00f3xima da sua capacidade nominal 9,13 kW, devido \u00e0s perdas dos sistemas \n\ne a efici\u00eancia da turbina. No caso da Figura 24, a frequ\u00eancia da pot\u00eancia solar apresenta um \n\npico na frequ\u00eancia 0 kW, fato justificado pelos hor\u00e1rios noturnos onde n\u00e3o h\u00e1 radia\u00e7\u00e3o solar e \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o chegando a atingir a sua capacidade nominal. J\u00e1 na Figura 25, que mostra a \n\npot\u00eancia de sa\u00edda total, nota-se a sobreposi\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia das ondas sobre a solar, tendo uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias parecidas com as da Figura 24, mostrando uma domin\u00e2ncia da \n\nenergia oce\u00e2nica nesta distribui\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 23 - Histograma de pot\u00eancia de sa\u00edda das ondas da turbina. (Fonte: do autor) \n\n \nFigura 24 - Histograma de pot\u00eancia de sa\u00edda do m\u00f3dulo solar. (Fonte: do autor) \n\n\n\n25 \n \n\n \nFigura 25 - Histograma pot\u00eancia de sa\u00edda total. (Fonte: do autor) \n\nForam realizadas 15 simula\u00e7\u00f5es diferentes testando diferentes combina\u00e7\u00f5es de fonte, \n\ncarga e autonomia. Destas, seis delas apresentaram os resultados mais interessantes, e est\u00e3o \n\ndispostas na Tabela 6.  \n\nTabela 6- Configura\u00e7\u00f5es encontradas. \n\nCaso \nCAO \n\n(kW) \n\nM\u00f3dulo \n\nSolar \n\n(kW) \n\nBateria (Quantidade) \nConversor \n\n(kW) \nCARGA NPC (U$) Excesso \n\nC1 9.139 -  - 15 Plataforma+restaurante Insuficiente \n\nC2 9.139 - 16 (autonomia: 13 horas)  15 Plataforma 403882,00 69,3% \n\nC3 9.139 10 80 (autonomia: 31 horas) 15 Plataforma+restaurante 485918,00 41,6% \n\nC4 - 10  - 15 Plataforma+restaurante Insuficiente \n\nC5 -  40 80 (autonomia: 66 horas) 15 Plataforma  228147,00 43,7%  \n\nC6 2 x \n\n9.139 \n\n- 40 (autonomia: 15 horas) 15 Plataforma+restaurante 419682,00 64,1% \n\nFonte: do autor. \n\nPara melhor representar o custo do ciclo de vida de um projeto e analisar qual o \n\nsistema com melhor custo-benef\u00edcio, o software Homer Energy se baseia no custo presente \n\nl\u00edquido total (do ingl\u00eas NPC \u2013 Net Present Cost). O NPC total condensa todos os custos e \n\nreceitas que ocorrem dentro do tempo de vida do projeto em um \u00fanico montante fixo, usando \n\na taxa de desconto. Esses custos podem incluir os custos de capital, substitui\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, custos de compra de eletricidade e outras despesas. De tal forma, quanto menor \n\no NPC melhor \u00e9 o investimento no projeto. O valor de custo presente l\u00edquido difere do valor \n\npresente liquido (VPL) apenas pelo sinal. Quando o VPL \u00e9 igual \u00e0 zero, o projeto se torna \n\nindiferente, se for maior que zero o projeto \u00e9 vi\u00e1vel e se for menor que zero o projeto n\u00e3o \u00e9 \n\natrativo economicamente (HOMER ENERGY, 2016). \n\n\n\n26 \n \n\nNo primeiro caso C1 foi realizado um teste somente com a coluna de \u00e1gua oscilante \n\npara atender as duas cargas (plataforma e restaurante). O resultado indicou que a capacidade \n\nde gera\u00e7\u00e3o da CAO \u00e9 insuficiente para atender ambas as cargas. Assim, foi colocada apenas a \n\ncarga da plataforma, desconsiderando o restaurante obtendo-se o caso C2. Neste caso, o \n\nresultado foi satisfat\u00f3rio utilizando apenas 16 baterias com uma autonomia de 13 horas com \n\num custo-benef\u00edcio de US$403882,00, o que indica que a coluna de \u00e1gua oscilante gera \n\npot\u00eancia suficiente para atender a plataforma. \n\nEm seguida foi analisada a mesma proposta de sistema, acrescentando pain\u00e9is \n\nfotovoltaicos variando a capacidade (0, 10, 15, 20, 30 kW) e atendendo a plataforma e o \n\nrestaurante (C3). O melhor resultado encontrado foi com um m\u00f3dulo de 10 kW, por\u00e9m com \n\n80 baterias. Embora a autonomia apresentada seja maior (31 horas), o custo-benef\u00edcio de \n\nUS$485918,00 aponta inviabilidade para o projeto. \n\nNo caso C4, foi analisada uma combina\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is fotovoltaicos, bateria e \n\nconversor, para atender a plataforma e o restaurante. Essa alternativa resultou em capacidade \n\ninsuficiente, a qual poderia ser atribu\u00edda tanto pela capacidade de gera\u00e7\u00e3o, como, pelo \n\nconversor subdimensionado. Mesmo fazendo essas altera\u00e7\u00f5es o mesmo problema persistiu e \n\nesta alternativa foi considerada insuficiente pelo programa. \n\nFoi simulada outra combina\u00e7\u00e3o (C5), que envolveu um m\u00f3dulo fotovoltaico, \n\natendendo apenas a plataforma. O m\u00f3dulo necess\u00e1rio foi de 40 kW com 80 baterias e com \n\numa autonomia de 66 horas, tendo o menor custo-benef\u00edcio de US$228147,00. Esta simula\u00e7\u00e3o \n\nse comparada com a C3, apesar do mesmo n\u00famero de baterias possibilitou uma autonomia \n\nmaior. Como os sistemas isolados apresentam limita\u00e7\u00f5es quanto ao m\u00ednimo de gera\u00e7\u00e3o, isso \n\npode acarretar na diminui\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia (EPE, 2014) e por isso o dimensionamento no caso \n\ndo m\u00f3dulo C5 foi maior do que o dimensionado no caso C3. \n\nComo a combina\u00e7\u00e3o C1, que usava somente a coluna de \u00e1gua oscilante apresentou \n\numa capacidade insuficiente, a \u00faltima combina\u00e7\u00e3o escolhida, objetivou atender a plataforma e \n\no restaurante, para isso, houve o acr\u00e9scimo de mais uma coluna de \u00e1gua oscilante para \n\nverificar se assim o sistema seria atendido. Essa simula\u00e7\u00e3o mostrou resultado satisfat\u00f3rio, \n\ncom 40 baterias e autonomia de 15 horas, tendo como custo-benef\u00edcio de US$419682,00.  \n\nEm termos de VPL, todas as simula\u00e7\u00f5es resultaram em valores negativos, ou seja, n\u00e3o \n\nsendo atrativos economicamente no momento. Por\u00e9m, considerando o melhor projeto em \n\ntermos de VPL encontrado, foi a simula\u00e7\u00e3o C5, com somente o m\u00f3dulo fotovoltaico e a carga \n\nda plataforma. \n\n\n\n27 \n \n\nPara um sistema conectado a rede, segundo DUIZIT (2015), o valor presente l\u00edquido \n\nseria de R$ 20558,23 ao longo de 25 anos, o que corresponde a US$5873,78 (cota\u00e7\u00e3o d\u00f3lar \n\n3,50). Muito diferente do que o encontrado no projeto, o que se atribui a proposta de um \n\nsistema isolado. Um fator importante que tornou o investimento n\u00e3o atrativo e n\u00e3o lucrativo \n\nfoi a quantidade de baterias para armazenamento de energia. \n\nJ\u00e1 em termos de gera\u00e7\u00e3o de energia, o melhor resultado encontrado foram as \n\nsimula\u00e7\u00f5es C2 e C6, as quais atendem as duas cargas (plataforma e restaurante). E geraram \n\nmaior excedente de energia, utilizando um n\u00famero menor de baterias.  Nestes casos, se os \n\nsistemas fossem conectados a rede, poderia se obter b\u00f4nus conforme Resolu\u00e7\u00e3o Normativa \n\n087/15 da ANEEL. A qual descreve que as unidades consumidoras que tenham microgera\u00e7\u00e3o \n\nou minigera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda podem injetar sua energia excedente no sistema de distribui\u00e7\u00e3o \n\nobtendo cr\u00e9ditos em quantidade de energia ativa a ser consumida por um prazo de sessenta \n\nmeses. O que \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel para o caso estudado, permitindo assim investir em um \n\nsistema que consiga atender as duas cargas (plataforma e restaurante). \n\nSegundo ASSIS, BELUCO, ALMEIDA (2013), os projetos utilizando a coluna de \n\n\u00e1gua oscilante, sendo um dispositivo ainda em fase inicial de desenvolvimento, s\u00f3 seriam \n\nrent\u00e1veis se os custos de investimento n\u00e3o ultrapassarem US$ 4030,10 por kW instalado. O \n\nque nos casos C2 e C6 se mostrou verdadeiro, uma vez que o VPL indicou a n\u00e3o \n\nrentabilidade.  \n\nA Figura 26 mostra o custo presente l\u00edquido por componente e por tipo de custo, para \n\na configura\u00e7\u00e3o C3. O maior componente respons\u00e1vel pela inviabilidade do projeto foi a \n\ncoluna de \u00e1gua oscilante, que embora tenha uma boa produ\u00e7\u00e3o de energia exige alto custo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, estando de acordo com o verificado por ASSIS, BELUCO, ALMEIDA \n\n(op cite) e este fato representa ainda um entrave na difus\u00e3o dessa tecnologia e na sua \n\nviabilidade. \n\n \nFigura 26 - Custo presente l\u00edquido: a) por componente, b) por tipo de custo. (Fonte: do autor) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n \n\n5 CONCLUS\u00c3O \n\nPara realizar a compara\u00e7\u00e3o dos sistemas de gera\u00e7\u00e3o de energia solar e de ondas, foram \n\nsimuladas uma s\u00e9rie de combina\u00e7\u00f5es, visando atender a carga da plataforma de pesca \n\nEntremares como um sistema isolado. As simula\u00e7\u00f5es feitas com a coluna de \u00e1gua oscilante \n\n(CAO) mostraram que a mesma tem capacidade suficiente para atender a demanda das cargas \n\nutilizando um n\u00famero menor de baterias. No entanto, apresentaram os VPL\u2019s mais negativos. \n\nA pot\u00eancia de sa\u00edda da turbina encontrada pelo software HOMER energy foi de 2,42 \n\nkW contra 3,30 kW encontrados pelo calculo de pot\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o da altura significativa. A \n\npot\u00eancia encontrada pelo software representa 73,3% da pot\u00eancia encontrada em fun\u00e7\u00e3o da \n\nvaz\u00e3o, o que se explica pelas perdas do sistema que chegam a 21,47% como tamb\u00e9m pelas \n\nadapta\u00e7\u00f5es feitas no projeto.  \n\nO melhor cen\u00e1rio, considerando o VPL, foi o m\u00f3dulo solar fotovoltaico atendendo \n\nsomente a plataforma de pesca, mas utilizando um n\u00famero muito grande de baterias. Esse \n\nponto negativo, por\u00e9m, apresenta uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel atrav\u00e9s da conex\u00e3o do sistema \u00e0 rede \n\nel\u00e9trica. O sistema de cr\u00e9dito para a inje\u00e7\u00e3o de energia na rede el\u00e9trica \u00e9 assegurado pela \n\nANEEL com a resolu\u00e7\u00e3o normativa 087/15, e possibilitaria uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nbaterias, reduzindo tamb\u00e9m o custo de instala\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\nDesta forma, uma alternativa em pequena escala para o uso de energia fotovoltaica \n\napresenta-se real e vem a favorecer o incentivo ao uso de energias renov\u00e1veis, as quais est\u00e3o \n\nem acordo com a diminui\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais associados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica e favorecem a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica. \n\nO software Homer energy se mostrou eficiente ao simular o sistema de energia das \n\nondas atrav\u00e9s de uma adapta\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es, uma vez que ele n\u00e3o \u00e9 projetado para tal \n\nfinalidade. O uso da CAO mostrou bom potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia incentivando as \n\nsolu\u00e7\u00f5es em pequena escala em sistemas isolados ou conectados a rede, indicando a \n\nnecessidade das distribuidoras de energia em se adequar as novas possibilidades do mercado. \n\nENERGY POTENCIAL OF WAVES AND SOLAR FOR CONVERSION INTO \n\nELETRICITY OF A FISHING PLATFORM: ESTIMATES AND ECONOMIC \n\nVIABILITY. \n\nRaffaela Zandomenego \n\nABSTRACT \n\nThe search for solutions in small scale is continuously becoming more intense due to \n\nall the issues related to non-renewable energy sources, such as coil and petroleum. By \n\n\n\n29 \n \n\nobserving the need for diversifying the energy sources in Brazil, the purpose of the present \n\nwork was to use the HOMER Energy software in order to compare the economic viability of a \n\ntechnology that is ascendant, the solar energy, with another that is little known and less \n\nspread, the ocean wave energy. The program allowed a simulation of the electric energy \n\ndemand from Entremares Platform, located in Balne\u00e1rio Arroio do Silva (SC). This platform \n\nwas designed as an isolated system for power microgeneration. The results indicated that, \n\nconsidering the NPV values, none of the alternatives was proved to be viable, regarding either \n\nthe high amount of batteries needed or the still developing technology. On the other hand, \n\nconsidering the power generation, the best configurations were the ones developed with the \n\nOscillating Water Columns (OWCs). This configuration supplied the two loads (platform and \n\nrestaurant) and used a smaller number of batteries. In addition, it generated an energy excess. \n\nOne alternative to make the project attractive is through connecting it to the energy grid, \n\ntherefore using the system to inject energy according to the normative resolution 087/15. This \n\nwould represent a reduction on the number of batteries used, on the excess of power generated \n\nand hence in the installation net cost. Besides being a small scale alternative, it helps \n\ndecreasing the energy demand from non-renewable sources, which have larger environmental \n\nimpacts, and it is also a way to diversify the energy matrix and avoid or minimize the effects \n\nof a new hydro crises in Brazil. \n\nKey words: ocean energy, solar energy, Homer software, computational simulation, isolated \n\nsystem. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nALVES, J. H. G. de M.; RIBEIRO, E. O.; MATHESON, G. S. G.; LIMA, J. A. M.; \n\nRIBEIRO, C. E. P. Reconstitui\u00e7\u00e3o do clima de ondas no sul-sudeste brasileiro entre 1997 \n\ne 2005. Revista Brasileira de Geof\u00edsica, Rio de Janeiro, vol. 27, n. 3, p. 427-445, 2009. \n\nANEEL, Agencia Nacional de Energia Eletrica -. Atlas de energia el\u00e9trica do Brasil: 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 2005. \n\nANEEL, Agencia Nacional de Energia Eletrica -. Atlas de energia el\u00e9trica do Brasil: 3\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 2008. \n\nANEEL, Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \u2013. Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 482. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www2.aneel.gov.br/cedoc/ren2012482.pdf>. Acesso em: 19 jun. 2016. \n\nANTUNES, V.; PFITSCHER, L. L.. Efici\u00eancia energ\u00e9tica no uso de energia a partir das \n\nondas \u2013 estudo em uma plataforma de pesca da regi\u00e3o sul de Santa Catarina. 4\u00ba \n\nSimp\u00f3sio de Integra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica do Sul Catarinense \u2013 Sict-sul, Ararangu\u00e1. \n\n\n\n30 \n \n\nASSIS, L. E. Avalia\u00e7\u00e3o e aproveitamento da energia de ondas oce\u00e2nicas no litoral do Rio \n\nGrande do Sul.  2010.  82 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado)  \u2013  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em \n\nRecursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental, Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2010. \n\nASSIS, L. E. de; BELUCO, A.; ALMEIDA, L. E. B. Avalia\u00e7\u00e3o e aproveitamento da energia \n\ndas ondas oce\u00e2nicas no litoral do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Recursos \n\nH\u00eddricos, v.18, n.3, p. 21-29, jul/set 2013. \n\nBARRY, Roger G.. Atmosfera, tempo e clima. Bookman Companhia Editora Ltda, 2012. \n\nBEHENCK, I. S. Estudo comparativo da viabilidade de sistemas fotovoltaicos conectados \n\n\u00e0 rede, atrav\u00e9s do software Homer. Curso de Engenharia El\u00e9trica, Universidade Federal do \n\nRio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2011. \n\nBESERRA, E. R. Avalia\u00e7\u00e3o de s\u00edtios para o aproveitamento dos recursos energ\u00e9ticos das \n\nondas do mar. 2007. 198 p. Tese (doutorado) \u2013 Programa de Engenharia Oce\u00e2nica, Instituto \n\nAlberto Luiz Coimbra de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Engenharia, Universidade Federal do \n\nRio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2007. \n\nBICUDO, C. E. de M. et al. Recursos h\u00eddricos no Sudeste: seguran\u00e7a, solu\u00e7\u00f5es, impactos e \n\nriscos. Carta de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 1, p.1-1, dez. 2014. \n\nBOYLE, G.. RENEWABLE ENERGY: Power for a Sustainable Future. Oxford, 2012. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA (MME). Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. \n\nPlanejamento do atendimento aos sistemas isolados. 23 de setembro de 2014. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA (MME). Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional \n\n2015 \u2013 ano base 2014: relat\u00f3rio s\u00edntese. Bras\u00edlia, 2012. Dispon\u00edvel em \n\n<https://ben.epe.gov.br/downloads/S%C3%ADntese%20do%20Relat%C3%B3rio%20Final_\n\n2015_Web.pdf> Acesso: 16 de mar\u00e7o de 2016. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA (MME). Brasil inicia projeto de gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia por placas solares flutuantes. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mme.gov.br/>. Acesso \n\nem: 21 de mar\u00e7o de 2016. \n\nBRASIL. WWF Brasil. Mecanismos de suporte para inser\u00e7\u00e3o da energia solar \n\nfotovoltaica na matriz el\u00e9trica brasileira: modelo e sugest\u00e3o para uma transi\u00e7\u00e3o acelerada. \n\nBrasilia: Supernova Design, 2015. \n\nCABRAL, I. de S.; TORRES, A. C.; SENNA, P. R. ENERGIA SOLAR \u2013 AN\u00c1LISE \n\nCOMPARATIVA ENTRE BRASIL E ALEMANHA. Iv Congresso Brasileiro de Gest\u00e3o \n\nAmbiental: IBEAS \u2013 Instituto Brasileiro de Estudos Ambientais, Salvador, nov. 2013. \n\nCALEZ, M. Le. La dependencia del petr\u00f3leo: obst\u00e1culo o est\u00edmulo para un cambio de matriz \n\nenerg\u00e9tica?. Letras Verdes: Revista del Programa de Estudios Socioambientais FLACSO \n\n- ECUADOR, Equador, p.4-6, jan. 2011. \n\nCHAIM, O. C. An\u00e1lise de custos de fontes alternativas de energia. TCC (Gradua\u00e7\u00e3o) - \n\nCurso de Engenharia El\u00e9trica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2011. \n\n\n\n31 \n \n\nCOPPE/UFRJ (Rio de Janeiro) (Org.). A energia que vem do mar: usina de ondas. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;www.coppenario20.coppe.ufrj.br>. Acesso em: 26 mar. 2016. \n\nCORTEZ, R. J. M.. Sistema de Seguimento Solar em Produ\u00e7\u00e3o de Energia \n\nFotovoltaica. 2013. 94 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Engenharia Eletrot\u00e9cnica e de \n\nComputadores, Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. \n\nCOSTA, P. R. da. ENERGIA DAS ONDAS DO MAR PARA GERA\u00c7\u00c3O DE \n\nELETRICIDADE. Curso de Engenharia Oce\u00c2nica., Universidade Federal do Rio de Janeiro, \n\nRio de Janeiro, 2004 \n\nCOSTA, R. R. M. da. MICROGERA\u00c7\u00c3O EM MEIO URBANO: UM ESTUDO DE \n\nCASO NA CIDADE DE CURITIBA. 2014. 143 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento de Tecnologia, \u00e1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Sistemas de Energia, \n\nInstituto de Engenharia do Paran\u00e1, Curitiba, 2014. \n\nDALLA VECCHIA, L. C.; FARIAS, C. F.; SCHARLAU, C. C.; D'AQUINO, C. de A.. \n\nMODELAGEM E DIMENSINAMENTO DE UM SISTEMA DE GERA\u00c7\u00c3O DE \n\nENERGIA A PARTIR DAS ONDAS DO OCEANO.Congresso Brasileiro de Autom\u00e1tica. \n\nNo prelo, 2016. \n\nDEAN, R. G. e DALRYMPLE, R. A., 1991. Water wave mechanics for Engineers and \n\nScientists. Singapore: World Scientific Pub Co Inc, v.2. 353 pp. (Advanced Series on \n\nOcean Engineering) \n\nDIAS, G. da C. et al. An\u00e1lise te\u00f3rica da influ\u00eancia de perfis sobre a pot\u00eancia de uma turbina \n\nwells empregada em dispositivos de convers\u00e3o de energia das ondas. Vetor, Rio Grande, v. \n\n23, n. 01, p.44-56, jan. 2013. \n\nDUIZIT, L. D.. Estudo da viabilidade econ\u00f4mico-financeira na utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nsolares fotovoltaicos no Vale do Para\u00edba. 2015. 93 f. Tese (Doutorado) - Curso de \n\nEngenharia Ambiental, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2015 \n\nFISCHER, A. Avalia\u00e7\u00e3o do pot\u00eancial energ\u00e9tico de correntes oce\u00e2nicas no litoral Sul do \n\nBrasil. 2014. Tese (Doutorado) - Curso de Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos \n\ne Saneamento Ambiental, Universidade Federal do Rio Grande do Sul., Porto Alegre, 2013. \n\nFLEMING, F. P.. AVALIA\u00c7\u00c3O DO POT\u00caNCIAL DE ENERGIAS OCE\u00c2NICAS NO \n\nBRASIL. 2012. 100 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Planejamento \n\nEnerg\u00e9tico, Universidade Federal do Rio de Janeiro,, Rio de Janeiro, 2012. \n\nGODINHO, P. M. C.. Energia das ondas: Desenvolvimento de uma tecnologia de gera\u00e7\u00e3o. \n\n156 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Engenharia Eletromec\u00e2nica, Universidade da Beira \n\nInterior, Covilh\u00e3, 2010. \n\nGUERRA, J. B. S. O. de A.; YOUSSEF, Y. A. (Org.). Energia Solar. Jelare, 2011. \n\nHomer Energy. Dispon\u00edvel em:&lt;http://support.homerenergy.com/>. Acesso em: 19 jun. 2016. \n\nHOMER, Guia de Introdu\u00e7\u00e3o para o HOMER Legacy (Vers\u00e3o 2.68), 2011. \n\n\n\n32 \n \n\nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico de 2015. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso em: 15 de mar\u00e7o de 2016. \n\nNAKABAYASHI, R.. Microgera\u00e7\u00e3o Fotovoltaica no Brasil: viabilidade econ\u00f4mica. \n\nInstituto de Energia e Ambiente da USP. S\u00e3o Paulo, p. 1-58. mar. 2015. \n\nNEOSOLAR ENERGIA (Brasil). Painel Solar Fotovoltaico. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.neosolar.com.br/>. Acesso em: 13 jun. 2016. \n\nOSTRITZ, F. F. Estimativa do pot\u00eancial energ\u00e9tico gerado por ondas na costa do Brasil \n\ncom \u00eanfase no estado do Cear\u00e1.  2012.  58 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Programa de \n\nEngenharia Oce\u00e2nica, Instituto Alberto Luiz Coimbra de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \n\nEngenharia, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2012. \n\nPINHO, J. T. et al. Sistemas h\u00edbridos: Solu\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas para a Amaz\u00f4nia. Bras\u00edlia: \n\nIdeorama Design e Comunica\u00e7\u00e3o Ltda., 2008. \n\nPLANETA COPPE (Rio de Janeiro). Rio de Janeiro ter\u00e1 gera\u00e7\u00e3o de energia pelas ondas \n\ndo mar. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planeta.coppe.ufrj.br/>. Acesso em: 26 mar. \n\n2016. \n\nSANTA CATARINA. TRACTEBEL ENERGIA. . Maior usina solar do Brasil entra em \n\nopera\u00e7\u00e3o comercial. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tractebelenergia.com.br/>. Acesso em: 21 \n\nmar. 2016. \n\nSILVA, J. S. da. Viabilidade de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica atrav\u00e9s de ondas oce\u00e2nicas no \n\nlitoral norte do Rio Grande do Sul: estudo de um sistema h\u00edbrido de energias renov\u00e1veis. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento \n\nAmbiental, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2012. \n\nSILVA, J. S.; BELUCO, A.; ALMEIDA, L. E. B. de. Simulating an ocean wave power \n\nplant with Homer. International Journal Of Energy And Environment. p. 619-630. 2014. \n\nSOUZA, R. de A. e. ESCOLHA DE TECNOLOGIA DE CONVERS\u00c3O DA ENERGIA \n\nDAS ONDAS EM ENERGIA EL\u00c9TRICA. 2011. 121 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Oce\u00e2nica, Universidade Federal do Rio Grande - Furg, Rio \n\nGrande, 2011. \n\nTESSLER, M. G.; GOYA, S. C. Y. Processos costeiros condicionantes do litoral brasileiro. \n\nRevista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, v. 17, p. 11-23, 2005. \n\nWOTTRICH, B.. Modelo para an\u00e1lise econ\u00f4mica e financeira em projetos de gera\u00e7\u00e3o \n\ndistribu\u00edda de energia com fontes alternativas.  106 f. Curso de Engenharia El\u00e9trica, \n\nUniversidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, 2010. \n\nZANDOMENEGO, R; SCHMIDT, N. L.; D\u2019AQUINO, C. de A.. Estimativa do potencial \n\npara gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em uma plataforma de pesca no sul de Santa Catarina. \n\n4\u00ba Simp\u00f3sio de Integra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica do Sul Catarinense \u2013 Sict-sul, Ararangu\u00e1, \n\n2015. \n\n \n\n\n\n33 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nGostaria de agradecer a Deus, por ter me guiado pelo caminho correto para chegar at\u00e9 \n\naqui. Aos meus pais, Cid e Maria Gl\u00f3ria, por me ensinarem seus valores e me apoiarem \n\nsempre em qualquer circunst\u00e2ncia. Obrigada pelo amor e compreens\u00e3o. \n\nA minha orientadora Carla de Abreu D\u2019Aquino, por acreditar em mim e saber que eu \n\npodia ir al\u00e9m, tamb\u00e9m por todo conhecimento e tempo dividido comigo nesses anos de \n\ntrabalho juntas. Muito obrigada. \n\nGostaria de agradecer tamb\u00e9m ao professor El\u00edrio E. Toldo Junior o qual cedeu \n\ngentilmente os dados de onda utilizados, al\u00e9m da Plataforma de pesca Entremares pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es e pela colabora\u00e7\u00e3o com o projeto. Tamb\u00e9m ao colega de pesquisa Leonardo \n\nCasagrande Dalla Vecchia pela ajuda e pelos dados fornecidos. \n\nAos amigos que fizeram parte da minha vida nessa trajet\u00f3ria, levo voc\u00eas no cora\u00e7\u00e3o. \n\nGostaria de agradecer tamb\u00e9m a todos que de alguma forma contribu\u00edram para minha \n\nforma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional e que estiveram presentes em algum momento desta etapa."}]}}}