{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12594"}, {"@name": "filename", "#text": "18286_Disserta%c3%a7%c3%a3o%20de%20mestrado%20Adolfo%20Miguel%20Martins.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade Aut\u00f3noma de Lisboa \n\nInstituto Polit\u00e9cnico de Tomar \n\nDepartamento de Hist\u00f3ria \n\nMestrado em Hist\u00f3ria, Arqueologia e Patrim\u00f3nio \n\nContributo para o estudo das rotas mar\u00edtimas e comerciais: \n\nRegi\u00e3o Sado, no s\u00e9c. XIX. \n\nPara obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre \n\n \n\nOrientadora: Professora Doutora Alexandra Figueiredo \n\nAdolfo Miguel Martins \n\nMar\u00e7o 2014 \n\n  \n\n\n\n2 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n3 \n \n\nDedicat\u00f3ria: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esta Disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 minha mulher e ao meu filho, pela aus\u00eancia que a mesma me \n\nfez prescindir da companhia de ambos.  \n\n  \n\n\n\n4 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n5 \n \n\nAgradecimentos: \n\nPor detr\u00e1s das realiza\u00e7\u00f5es pessoais, e al\u00e9m de um consider\u00e1vel esfor\u00e7o pr\u00f3prio, \n\nesconde-se normalmente um n\u00famero muito grande de contribui\u00e7\u00f5es, apoios, sugest\u00f5es, \n\ncoment\u00e1rios ou cr\u00edticas vindos de muitas pessoas. \n\nMencionar aqui o nome dessas pessoas constitui uma homenagem sentida por parte do \n\nautor deste trabalho.  \n\n \n\nDeste modo, gostaria de expressar o meu agradecimento \u00e0s seguintes entidades: \n\n? Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa \n\n? Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar \n\n? Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural \n\n? C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola \n\n? Estrutura de Miss\u00e3o para a Extens\u00e3o da Plataforma Continental \n\n? Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Geol\u00f3gica, nas pessoas do Eng.\u00ba Pedro \n\nBrito e Eng.\u00ba Marco Ferraz \n\n? Topsub, particularmente ao Vasco Santos e Paula Santos \n\n? Mar\u00e9 N\u00e1utica \n\n? Tr\u00f3ia Resort \n\nAo, Adolfo Lobo, Alexandra Figueiredo, Ant\u00f3nio Calado, Augusto Salgado, Cl\u00e1udio \n\nMonteiro, Estibaliz Berecibar, Jos\u00e9 Miguel, Gra\u00e7a Nunes, Isabel Revez, Leonor Alfaro, \n\nMadalena Rodrigues, Patr\u00edcia Magalh\u00e3es, Pedro Madureira, Pedro Patacas, T\u00e2nia \n\nCasimiro, Tiago Fraga, Sandro Pinto. \n\nE, ao meu pai e \u00e0 minha mulher e aos meus amigos Andr\u00e9 Bettencourt, Filipe Castro, \n\nFl\u00e1vio Biscaia, Jo\u00e3o Antunes, Jorge Russo e Paulo Monteiro. \n\n\n\n6 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cMar agita-se, como um alucinado: \n\nA sua espuma aflui, baba da sua dor \u2026 \n\nPosto o escafandro, com um passo cadenciado,  \n\nDesce ao fundo do oceano algum mergulhador. \n\n \n\nD\u00e1-lhe um aspecto estranho a camp\u00e2nula imensa: \n\nLembro o bizarro Deus de algum pagode indiano: \n\nNa c\u00f3lera do mar, pesa a sua indiferen\u00e7a  \n\nQue o torna superior, e faz mesquinho o oceano! \n\n \n\nE em v\u00e3o as ondas se lhe enroscam \u00e0 cabe\u00e7a: \n\nEle desce orgulhoso, impass\u00edvel, sem pressa,  \n\nCom suprema altivez, com ironias calmas: \n\n \n\nAssi devemos n\u00f3s, Poetas, no Mundo entrar, \n\nSem nos deixarmos absorver por esse Mar \n\n  Pois a Arte \u00e9, para n\u00f3s, o escafandro das Almas!\u201d \n\n  \n\n \n\nAlberto de Oliveira, in \u201cB\u00edblia do Sonho\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n8 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n9 \n \n\nResumo / Abstract / abstracto: \n\nNo \u00e2mbito do mestrado em Hist\u00f3ria, Arqueologia e Patrim\u00f3nio, do discente Adolfo \n\nMiguel Martins pela Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa em colabora\u00e7\u00e3o com o Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Tomar e tendo como objecto de estudo o achado identificado por Tr\u00f3ia 1, \n\nencontra-se a ser desenvolvido um projecto din\u00e2mico, que ir\u00e1 considerar a interven\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica tal como a conhecemos, mas tamb\u00e9m a interdisciplinaridade, em \u00e1reas t\u00e3o \n\ndistintas como a Biologia, a Geologia ou Hidrografia. \n\nO presente trabalho foi desenvolvido ao longo de mais de dois anos e pretendeu \n\nencontrar repostas para quest\u00f5es t\u00e3o pertinentes como: que navio \u00e9 este? O porqu\u00ea do \n\nseu naufr\u00e1gio? Qual o seu prop\u00f3sito? e Desde quando ali se encontra? Para tal foi \n\ndesencadeado um conjunto de ac\u00e7\u00f5es na espectativa de que as respostas obtidas sejam \n\nesclarecedoras e contribuam para o estudo desta regi\u00e3o e do seu contexto \n\nsocioec\u00f3nomico. \n\nRecorde-se que o s\u00e9culo XIX representa o exponente m\u00e1ximo das t\u00e9cnicas constru\u00e7\u00e3o \n\nempregues pelos carpinteiros navais e que a crescente necessidade de transportar mais \n\nprodutos, por maiores dist\u00e2ncias e a grande velocidade promoveram a constru\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada de embarca\u00e7\u00f5es e provocaram a altera\u00e7\u00e3o do paradigma de constru\u00e7\u00e3o \n\nnaval que veio a desafiar as regras b\u00e1sicas da flutuabilidade e da seguran\u00e7a mar\u00edtima. \n\nEm paralelo com esta crescente necessidade de produzir embarca\u00e7\u00f5es tecnicamente \n\nmais evolu\u00eddas, tamb\u00e9m os estaleiros navais tiveram a necessidade de se adaptar a esta \n\nnova realidade e a dar resposta aos interesses comerciais al\u00e9m-fronteiras.  \n\nNeste s\u00e9culo as rotas comerciais mar\u00edtimas j\u00e1 se encontravam praticamente definidas e \n\nos corredores mar\u00edtimos albergavam frequentemente embarca\u00e7\u00f5es das mais diversas \n\nnacionalidades e funcionalidades. Ao consultarmos (por exemplo) o acervo existente no \n\nArquivo Distrital de Set\u00fabal sobre as entradas e sa\u00eddas das embarca\u00e7\u00f5es no porto desta \n\nregi\u00e3o, poderemos verificar que por ali passaram s\u00f3 no ano de 1867\n1\n um total de 12 \n\nnacionalidades exclu\u00eddo as embarca\u00e7\u00f5es portuguesas - Suecos, russos \u201cperusianos\u201d \n\nnoruegueses, italianos, ingleses, holandeses, espanh\u00f3is, alem\u00e3es, franceses \n\ndinamarqueses e belgas, o que nos leva a presumir talvez por analogia com a \n\n                                                             \n1\n Arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida Carvalho com o c\u00f3digo de \n\nrefer\u00eancia PT/ADSTB/PSS/APAC/H/0024, Arquivo Distrital de Set\u00fabal. \n\n\n\n10 \n \n\nactualidade que os portos nesse per\u00edodo representam um panorama multicultural e \n\nmultifuncional onde tripula\u00e7\u00f5es, passageiros, estivadores e por vezes armadores se \n\ncruzavam em t\u00e3o pequeno espa\u00e7o.  \n\nTendo por base este contexto socioecon\u00f3mico, mar\u00edtimo e cultural o presente trabalho \n\ndesenrolar-se-\u00e1 em tr\u00eas fases sendo que no primeiro capitulo ser\u00e1 apresentado o \n\npanorama gen\u00e9rico das principiais rotas adoptadas pelas companhias de navega\u00e7\u00e3o \n\nportuguesas, seguidamente ser\u00e1 apresentado um caso de estudo que abordar\u00e1 as t\u00e9cnicas \n\nde constru\u00e7\u00e3o naval utilizadas no s\u00e9c. XIX, bem como o sitio arqueol\u00f3gico designado \n\npor Tr\u00f3ia 1: que representa o naufr\u00e1gio de uma embarca\u00e7\u00e3o inserida cronologicamente \n\nnesse s\u00e9culo de forma a permitir tra\u00e7ar a \u201cvida\u201d de um navio desde a sua constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\naos nossos dias. Por fim, ser\u00e3o apresentadas algumas considera\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sobre \n\nesta mat\u00e9ria. \n\nPalavras-chave: Arqueologia subaqu\u00e1tica, patrim\u00f3nio, navega\u00e7\u00e3o, contempor\u00e2neo \n\nAbstract: \n\nWithin the MA in History, Archaeology and Heritage, Adolfo Miguel Martins graduate \n\nstudent at Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa in collaboration with Instituto Polit\u00e9cnico \n\nde Tomar, taking as its subject the finding identified by Tr\u00f3ia 1, a project which will \n\nconsider the archaeological intervention as we know it, but also interdisciplinarity, in \n\nareas as diverse as biology, geology and hydrography, is being developed. \n\nIt will seek to address issues such as relevant: What ship is this? Why your wreck? \n\nWhat is your purpose? Since when is it there? For such, a series of actions under the \n\nscientific point of view and based on work methods tested and proven (Burke and \n\nSmith, 2004) were trigered, in the expectation that the answers are enlightening and \n\ncontribute to the study of this region and their socio-economic context. \n\nKeywords : underwater archeology, heritage, navigation, contemporary \n\nAabstracto: \n\nA finales del 2011, se identific\u00f3 el enterramiento de un barco en la desembocadura del \n\nr\u00edo Sado, Set\u00fabal, que inmediatamente levant\u00f3 un alto inter\u00e9s cient\u00edfico. \n\n\n\n11 \n \n\nLos elementos de la estructura del barco se distribuyen en una extensa \u00e1rea, sus \n\ncaracter\u00edsticas determinan la fecha del naufragio en la segunda mitad del siglo XIX. La \n\nnaturaleza del emplazamiento y la a\u00fan escasa informaci\u00f3n acerca de los testimonios \n\narqueol\u00f3gicos de barcos de este per\u00edodo en la costa portuguesa,  han motivado varias \n\nintervenciones para su identificaci\u00f3n. \n\nPalabras clave: arqueolog\u00eda subacu\u00e1tica , la herencia , la navegaci\u00f3n , contempor\u00e1neo \n\n\n\n12 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n\u00cdndice: \n\nDedicat\u00f3ria: ...................................................................................................................... 3 \n\nAgradecimentos: ............................................................................................................... 5 \n\nResumo / Abstract / abstracto: .......................................................................................... 9 \n\n\u00cdndice de quadros e gr\u00e1ficos: .......................................................................................... 15 \n\nGloss\u00e1rio: ........................................................................................................................ 23 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o: ...................................................................................................................... 27 \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o: ............................................................................... 29 \n\nEnquadramento geral dos trabalhos:............................................................................... 30 \n\nEnquadramento hist\u00f3rico \u2013 a navega\u00e7\u00e3o e as rotas mar\u00edtimas: ...................................... 33 \n\nMetodologia adoptada: ................................................................................................... 38 \n\nCap\u00edtulo I \u2013 Pesquisa Documental e an\u00e1lise de fontes: .................................................. 47 \n\nPesquisa documental: .................................................................................................. 47 \n\nPesquisa de Iconografia: ............................................................................................. 60 \n\nPesquisa de Cartografia: ............................................................................................. 63 \n\nPesquisa, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de fontes relacionadas com o fabrico de embarca\u00e7\u00f5es \n\n- A constru\u00e7\u00e3o naval em madeira na viragem do s\u00e9c. XIX (no\u00e7\u00f5es e praticas): ........ 64 \n\nCapitulo II \u2013 Trabalhos de Campo: ................................................................................ 77 \n\nObjectivos e metodologia: .......................................................................................... 77 \n\nProspec\u00e7\u00e3o visual sistem\u00e1tica subaqu\u00e1tica: ................................................................ 81 \n\nProspec\u00e7\u00e3o Geof\u00edsica: ................................................................................................. 82 \n\nRegisto e identifica\u00e7\u00e3o dos despojos existentes no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1: ......... 84 \n\nN\u00facleo Central (Ponto \u201c0\u201d): .................................................................................... 85 \n\nN\u00facleo Dois (II - Sobrequilha): ............................................................................... 94 \n\nN\u00facleo Tr\u00eas (III \u2013 \u00c2ncora com cepo em madeira): ................................................ 97 \n\nN\u00facleo Quatro (IV \u2013 Coral de proa): ...................................................................... 98 \n\nN\u00facleo Cinco (V \u2013 Conjunto concre\u00e7\u00f5es): ........................................................... 101 \n\nCapitulo III \u2013 Salvaguarda e preserva\u00e7\u00e3o do contexto arqueol\u00f3gico: .......................... 103 \n\nPreserva\u00e7\u00e3o / conserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio: ...................................................................... 103 \n\nContributo da Biologia marinha para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1: .................. 106 \n\nContributo da Hidrografia para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1: ........................... 109 \n\nContributo da Geologia para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1: ............................... 111 \n\n\n\n14 \n \n\nAn\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das estruturas em madeira e dos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o naval \n\n\u2013 Considera\u00e7\u00f5es: ....................................................................................................... 114 \n\n\u00cdndice de Quadros ......................................................................................................... 134 \n\nAp\u00eandices: .................................................................................................................... 135 \n\nRelat\u00f3rio sobre preserva\u00e7\u00e3o e salvaguarda do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1 ............... 135 \n\nPreserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio submerso do Tr\u00f3ia 1: ....................................................... 135 \n\nOs materiais: .......................................................................................................... 135 \n\nAn\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3rea (fichas de esp\u00e9cie): .......................... 136 \n\nMetodologia: ......................................................................................................... 138 \n\nConserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio:........................................................................................ 139 \n\nEstudo e an\u00e1lise das causas de degrada\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio: ........................................ 141 \n\nMedidas de preserva\u00e7\u00e3o in situ, planeamento e gest\u00e3o do impacto dos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos: ....................................................................................................... 145 \n\nRelat\u00f3rio sobre artefactos de utiliza\u00e7\u00e3o comum \u2013 chaleira Tr\u00f3ia 1 ......................... 147 \n\nRelat\u00f3rio sobre biodiversidade das amostras pertencentes ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia \n\n1 ................................................................................................................................ 149 \n\nComplexo madeira ................................................................................................ 149 \n\nComplexo mexilh\u00f5es ............................................................................................. 150 \n\nOrganismos soltos ................................................................................................. 150 \n\nAnexo 1 ................................................................................................................. 151 \n\nAnexo 2 ................................................................................................................. 153 \n\nRelat\u00f3rio sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local onde se encontram os despojos da \n\nembarca\u00e7\u00e3o designada por Tr\u00f3ia 1 ........................................................................... 155 \n\nEstu\u00e1rio do Sado e Plataforma Continental adjacente .......................................... 156 \n\nEstu\u00e1rio do Sado.................................................................................................... 160 \n\nDelta de vazante do estu\u00e1rio do Sado.................................................................... 161 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente do delta de vazante do Sado ..................................................... 163 \n\n\u00cdndice de Anexos: ......................................................................................................... 166 \n\nFicha de s\u00edtio arqueol\u00f3gico: ...................................................................................... 168 \n\nCartografia: ............................................................................................................... 170 \n\nCroquis, Fotomosaico e Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: ................................... 175 \n\nQuadros: .................................................................................................................... 178 \n\nFotografias: ............................................................................................................... 179 \n\nIconografia: ........................................................................................................... 179 \n\n\n\n15 \n \n\nFotografia a\u00e9rea (Localiza\u00e7\u00e3o): ............................................................................. 183 \n\nFotografia Trabalhos de campo: ............................................................................ 184 \n\nFichas de tratamento das amostras recuperadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1: ....... 193 \n\n \n\n\u00cdndice de quadros e gr\u00e1ficos: \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 1, Objectivos definidos na inten\u00e7\u00e3o de alcan\u00e7ar as quest\u00f5es previamente \n\ncolocadas. ....................................................................................................................... 41 \n\nQuadro n.\u00ba 2, Divis\u00e3o e subdivis\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos localizados no s\u00edtio de \n\nnaufr\u00e1gio ......................................................................................................................... 43 \n\nQuadro n.\u00ba 3, Divis\u00e3o e subdivis\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos localizados no s\u00edtio de \n\nnaufr\u00e1gio ......................................................................................................................... 44 \n\nQuadro n.\u00ba 4, Tabela de refer\u00eancia segundo Valente (1946). ......................................... 66 \n\nQuadro n.\u00ba 5, Identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias verificadas nos dados \n\nfacultados pela EMEPC. ................................................................................................. 84 \n\nQuadro n.\u00ba 6, Dimens\u00f5es da Estrutura Norte. ................................................................. 87 \n\nQuadro n.\u00ba 7, Tabela das dimens\u00f5es das diversas pe\u00e7as que comp\u00f5em a estrutura da \n\nembarca\u00e7\u00e3o (Desmond, 1919). Refira-se que as dimens\u00f5es verificadas nos despojos da \n\nembarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1 se enquadram na coluna assinalada. .............................................. 97 \n\nQuadro N.\u00ba 9, Estado de conserva\u00e7\u00e3o dos materiais existentes no s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nTr\u00f3ia 1. ......................................................................................................................... 105 \n\nQuadro n.\u00ba 8, Tabela comparativa entre as dimens\u00f5es do Tr\u00f3ia 1 \u2013 o Lugre Novos \n\nMares e a tabela de Valente (1946) e Desmond, (1919). ............................................. 116 \n\nQuadro n.\u00ba 10, Estado de conserva\u00e7\u00e3o / preserva\u00e7\u00e3o dos materiais. ............................ 141 \n\nQuadro n.\u00ba 12, rela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas, a sua designa\u00e7\u00e3o e \n\ntonelagem. .................................................................................................................... 178 \n\n \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  1 Navios que entraram, e sahiram do porto de Setubal no anno de 1798. .. 49 \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  2,Registo da entrada de embarca\u00e7\u00f5es no Porto de Set\u00fabal em 1877 . ........ 50 \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  3, Registo da nacionalidade das embarca\u00e7\u00f5es que entraram no Porto de \n\nSet\u00fabal em 1877 (Nacionais 538, estrangeiras 234)  ..................................................... 50 \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  5,Registo da entrada de embarca\u00e7\u00f5es no Porto de Set\u00fabal entre 1856 e 1860 \n\n. ....................................................................................................................................... 51 \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  6, Estat\u00edstica da presen\u00e7a (entradas) de embarca\u00e7\u00f5es por tipologia, \n\nnacionalidade e em n\u00famero no Porto de Set\u00fabal em 1867 . ........................................... 52 \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  7, Registo estat\u00edstico da constru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es nos estaleiros de \n\nSet\u00fabal entre 1850 e 1865. ............................................................................................. 53 \n\n \n\n  \n\n\n\n16 \n \n\n\u00cdndice de ilustra\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 1, Set\u00fabal ? Cork? Lisboa? Set\u00fabal: 96% das embarca\u00e7\u00f5es de \n\ntransportadoras de sal sa\u00edam do porto de Set\u00fabal e somente 3% sa\u00edam de Lisboa. Ao \n\ninv\u00e9s, temos Lisboa como receptora de 98 % da manteiga total importada. .................. 38 \n\nFig. n.\u00ba 2, Fotografia da constru\u00e7\u00e3o dos lugres Capit\u00e3o Ferreira e Jo\u00e3o Costa nos \n\nestaleiros de F\u00e3o - Esposende. ........................................................................................ 61 \n\nFig. n.\u00ba 3, Fotografia do momento da constru\u00e7\u00e3o do lugre Nossa Senhora da Sa\u00fade. ... 62 \n\nFig. n.\u00ba 4,Rrepresenta\u00e7\u00e3o dos planos longitudinal, vertical e transversal de uma \n\nembarca\u00e7\u00e3o em madeira (Valente, 1946). ...................................................................... 69 \n\nFig. n.\u00ba 5, Representa\u00e7\u00e3o da estrutura interior de uma embarca\u00e7\u00e3o em madeira segundo \n\nCastanheira, 1994 (esquerda) e de acordo com Desmond 1919 (direita). ...................... 74 \n\nFig. n.\u00ba 6, Representa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1 e o seu raio de dispers\u00e3o. ....... 82 \n\nFig. n.\u00ba 7, Registo das dimens\u00f5es verificadas no decorre dos trabalhos arqueol\u00f3gicos \n\nsubaqu\u00e1ticos e reconstru\u00e7\u00e3o virtual da estrutura em madeira situada a Norte no N\u00facleo \n\nCentral. ........................................................................................................................... 88 \n\nFig. n.\u00ba 8, Fotografia ilustrativa da bigota. ..................................................................... 89 \n\nFig. n.\u00ba 9, Fotografia representativa do cadernal de duas roldanas. ............................... 90 \n\nFig. n.\u00ba 10, Representa\u00e7\u00e3o da funcionalidade das bigotas, segundo Petersson, 2000. ... 90 \n\nFig. n.\u00ba 11, Representa\u00e7\u00e3o das tipologias Desmond. (esquerda) e funcionalidade dos \n\ncadernais de uma ou mais roldanas segundo Lennarth................................................... 91 \n\nFig. n.\u00ba 12, (da esquerda para a direita) Chaleira do Storm Wreck (concre\u00e7\u00e3o), Chaleira \n\ndo Tr\u00f3ia 1 (concre\u00e7\u00e3o) e Chaleira t\u00edpica da segunda metade do s\u00e9c. XIX. ................... 91 \n\nFig. n.\u00ba 13, Fotografia do presum\u00edvel guincho do Tr\u00f3ia 1 (esquerda em cima) e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de um guincho segundo Desmond, 1919 (direita). .................................. 94 \n\nFig. N.\u00ba 14, Fotomosaico e representa\u00e7\u00e3o do presum\u00edvel tal\u00e3o da sobrequilha do Tr\u00f3ia \n\n1. ..................................................................................................................................... 95 \n\nFig. N.\u00ba 15, Representa\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de refor\u00e7o da uni\u00e3o da segunda sobrequilha, \n\nsobrequilha, cavernas e quilha (Castanheira, 1991). ...................................................... 96 \n\nFig. N.\u00ba 16, Representa\u00e7\u00e3o da \u00e2ncora de Noroeste (esquerda) e representa\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00e2ncora id\u00eantica por Desmond, 1919. .............................................................................. 98 \n\nFig. N.\u00ba 17, Coral de proa Tr\u00f3ia 1. ................................................................................. 99 \n\nFig. N.\u00ba 18, Representa\u00e7\u00e3o do coral de proa (Steffy, 1994) ......................................... 100 \n\nFig. N.\u00ba 19, Representa\u00e7\u00e3o do coral de proa (Castanheira, 1991) ................................ 100 \n\nFig. N.\u00ba 20, Representa\u00e7\u00e3o do coral de proa (Desmond, 1919). .................................. 101 \n\nFig. n.\u00ba 22, At\u00e9 ao presente momento e somente tendo como referencia a amostragem \n\nanalisada foram identificadas 50 esp\u00e9cies distintas, distribu\u00eddas pelo interior do \n\ndestro\u00e7o, pela sua superf\u00edcie bem como nas esp\u00e9cies \u201ccolonizadoras\u201d do mesmo \n\n(mexilh\u00f5es). .................................................................................................................. 107 \n\nFig. n.\u00ba 23, Amostra de madeira analisada pela Doutora Estibaliz Berecibar. ............. 108 \n\nFig. n.\u00ba 24, Ventos e correntes  maritimas (Gouveia, 2010). ........................................ 110 \n\n\n\n17 \n \n\nFig. n.\u00ba 25, Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos identificados no Tr\u00f3ia 1, \n\nassinalados por estrelas vermelhas, implantada sobre a carta da \u201cBarra e Porto de \n\nSet\u00fabal\u201d (folha 26308), \u00e0 escala 1:15 000, publicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico. ..... 111 \n\nFig. n.\u00ba 26, Representa\u00e7\u00e3o de uma escuna presumivelmente id\u00eantica ao Tr\u00f3ia 1 segundo \n\nDesmond (1919). .......................................................................................................... 118 \n\nFig. n.\u00ba 27, Elemento em madeira da estrutura do navio ap\u00f3s inventaria\u00e7\u00e3o e \n\nacondicionamento em pel\u00edcula pl\u00e1stica. ....................................................................... 138 \n\nFig. n.\u00ba 28, Fragmento de corda e madeiras para an\u00e1lises laboratoriais no contentor com \n\n\u00e1gua ap\u00f3s inventaria\u00e7\u00e3o. ............................................................................................... 139 \n\nFig. n.\u00ba 29, T\u00e1bua de madeira de Abies Alba Mil (mais clara) e Ulmus Minor (mais \n\nescura). .......................................................................................................................... 143 \n\nFig. n.\u00ba 30, A embarca\u00e7\u00e3o \u00e9 soterrada com areia at\u00e9 ao topo, deixando as extremidades \n\nda estrutura descobertas, estas s\u00e3o destru\u00eddas pela ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e pelos Moluscos. (\u00a9 \n\n3D Cl\u00e1udio Monteiro). ................................................................................................. 144 \n\nFig. n.\u00ba 31, Conforme as extremidades v\u00e3o sendo eliminadas, os n\u00edveis de areia \n\ndiminuem, deixando novas extremidades descobertas e iniciando novo ataque de \n\nMoluscos. (\u00a9 3D Cl\u00e1udio Monteiro). .......................................................................... 144 \n\nFig. n.\u00ba 32, O processo continua at\u00e9 a estrutura do navio ficar completamente \n\ndescoberta, ficando exposta aos agentes biol\u00f3gicos e acabando por desaparecer \n\ntotalmente. (\u00a9 3D Cl\u00e1udio Monteiro). ......................................................................... 145 \n\nFig. n.\u00ba 33, Ilustra\u00e7\u00e3o da chaleira encontrada no Storm Wreck. .................................. 148 \n\nFig. n.\u00ba 34, Representa\u00e7\u00e3o de uma chaleira do s\u00e9c. XIX. ............................................. 148 \n\nFig. n.\u00ba 35, Localiza\u00e7\u00e3o dos mat\u00e9riais arqueol\u00f3gicos identificados do navio naufragado \n\nTr\u00f3ia 1, assinalados por estrelas vermelhas, implantada sobre a carta da \u201cBarra e Porto \n\nde Set\u00fabal\u201d (folha 26308), \u00e0 escala 1:15 000, publicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico. . 156 \n\nFig. n.\u00ba 36, Localiza\u00e7\u00e3o relativa do navio naufragado Tr\u00f3ia 1 no tro\u00e7o de plataforma \n\ncontinental limitado a norte pelo Cabo Espichel e a sul pelo Canh\u00e3o de Set\u00fabal de \n\nacordo com a batimetria do Modelo morfol\u00f3gico INGMAR (LNEG, I.P.). ................ 157 \n\nFig. n.\u00ba 37, Mapa do tro\u00e7o da plataforma continental ao largo do estu\u00e1rio do Sado \n\ncompreendido ente o Cabo Espichel e o Canh\u00e3o de Set\u00fabal, onde se assinalam os \n\ncanh\u00f5es de Sesimbra (1.1) e Set\u00fabal (1.2), as quebras de declive aos cerca de 70, 100 e \n\n130m (2.1, 2.2 e os principais talvegues de uma hipot\u00e9tica rede de drenagem associada \n\nao canh\u00e3o de Set\u00fabal. Figura adaptada de \u201cDesassoreamento da Arr\u00e1bida, causas e \n\nsolu\u00e7\u00f5es\u201d, 2013. ............................................................................................................ 158 \n\nFig. n.\u00ba 38, Excerto da Carta de Sedimentos Superficiais da Plataforma Continental \n\npublicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico em 2005 (folha SED5), com implanta\u00e7\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do navio Tr\u00f3ia 1 (estrela vermelha). ......................................................... 159 \n\nFig. n.\u00ba 39, Excerto da 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Carta Geol\u00f3gica da Plataforma Continental \u00e0 escala \n\n1: 500 000 publicada pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal em 1992, sobre o qual foi \n\nimplantada a localiza\u00e7\u00e3o (estrela vermelha) dos mat\u00e9rias arqueol\u00f3gicos identificados do \n\nnavio naufragado Tr\u00f3ia 1. ............................................................................................ 159 \n\nFig. n.\u00ba 40, Modelo do delta de vazante do estu\u00e1rio do Sado, onde se representa a \n\nespessura de sedimentos do corpo do delta (C) estimada por subtrac\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie \n\n\n\n18 \n \n\nbatim\u00e9trica do delta em 2002 (A) e de uma superf\u00edcie inferida da batimetria sem delta \n\n(B). Figura ad aptada de Brito (2011)........................................................................... 162 \n\nFig. n.\u00ba 41, Batimetria e dom\u00ednios morfo-sedimentares do delta de vazante do estu\u00e1rio \n\ndo Sado. Figura adaptada de Brito (2009). ................................................................... 162 \n\nFig. n.\u00ba 42, Identifica\u00e7\u00e3o dos principais elementos morfol\u00f3gicos do delta de vazante do \n\nSado, segundo a nomenclatura proposta por Hayes (1975), e interpreta\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar a partir das formas de leito e da modela\u00e7\u00e3o das correntes residuais proposta \n\npor Martins et al (2001). Figura adaptada de Brito (2011). .......................................... 163 \n\nFig. n.\u00ba 43, Fotografia tirada a bordo de um lugre bacalhoeiro, na Terra-Nova, preso no \n\ngelo, onde pode ser visto o interior do conv\u00e9s principal e parte do castelo de proa. ... 179 \n\nFig. n.\u00ba 44, Fotografia dos lugres de quatro mastros \u201cRainha Santa Isabel\u201d e \u201cSenhora \n\nda Sa\u00fade\u201d, em 1929., onde pode ser observada a configura\u00e7\u00e3o dos mastros e da amura \n\nde bombordo. ................................................................................................................ 179 \n\nFig. n.\u00ba 45, Ind\u00fastria naval portuguesa no P\u00e1ra, Brasil, fotografia de 21 de Abril de 1919 \n\n- pormenor da constru\u00e7\u00e3o do casco em que \u00e9 poss\u00edvel observar os mestres carpinteiros \n\nas colocar as balizas. ..................................................................................................... 180 \n\nFig. n.\u00ba 46, Lugre \"Andorinha\" antes de ser lan\u00e7ado ao mar, nos estaleiros de Vila do \n\nConde, fotografia de 26 de Maio de 1919 - pormenor da rampa de levar o navio \u00e0 \u00e1gua e \n\nda fase final de constru\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o. .................................................................. 180 \n\nFig. n.\u00ba 47, Lugre \"Cabo da Roca\" nos estaleiros da Figueira da Foz, fotografia de 23 de \n\nJunho de 1919 - pormenor da popa, amuras, mastrea\u00e7\u00e3o e p\u00e1 do leme........................ 181 \n\nFig. n.\u00ba 48, Hiate em constru\u00e7\u00e3o, fotografia de 8 de Dezembro de 1919 - pormenor da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do casco de um Hiate ................................................................................. 181 \n\nFig. n.\u00ba 49, Aspecto de um Hiate em constru\u00e7\u00e3o, fotografia de 8 de Dezembro de 1919 - \n\npormenor da fase de constru\u00e7\u00e3o do casco e coloca\u00e7\u00e3o do forro exterior. .................... 182 \n\nFig. n.\u00ba 50, Constru\u00e7\u00e3o em Esposende dos lugres de quatro mastros \"Esposende I\", \n\n\"Francisco Manoel\" e \"Troviscal\", fotografia de Col. Jos\u00e9 Figueiras 1918 - 1922, \n\narmador Vinagre, Borges &amp; C.\u00aa - pormenor da constru\u00e7\u00e3o da proa em tr\u00eas fases e a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o do gurup\u00e9s.................................................................................................... 182 \n\nFig. n.\u00ba 51, Fotografia a\u00e9rea do sobre o sitio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1. ............................ 183 \n\nFig. n.\u00ba 52, Guncho. ...................................................................................................... 184 \n\nFig. n.\u00ba 53, Guncho. ...................................................................................................... 184 \n\nFig. n.\u00ba 54, Cadernal de duas roldanas. ........................................................................ 185 \n\nFig. n.\u00ba 55, Cadernal de duas roldanas. ........................................................................ 185 \n\nFig. n.\u00ba 56, Pormenor das bigotas. ................................................................................ 186 \n\nFig. n.\u00ba 57, Duas \u00e2ncoras. ............................................................................................. 186 \n\nFig. n.\u00ba 58, Ponto \"0\".. .................................................................................................. 187 \n\nFig. n.\u00ba 59, Tro\u00e7o Oeste do ponto \"0\".. ......................................................................... 187 \n\nFig. n.\u00ba 60, Tro\u00e7o Este do Ponto \"0\". ............................................................................ 188 \n\nFig. n.\u00ba 61, Tro\u00e7o a Norte do Ponto \"0\". ....................................................................... 188 \n\nFig. n.\u00ba 62, Pormenor do m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o Norte. ................................. 189 \n\nFig. n.\u00ba 63, Chaleira, do s\u00e9c. XIX. ................................................................................ 189 \n\nFig. n.\u00ba 64, Pr\u00f3digo em ferro no tro\u00e7o Norte. ............................................................... 190 \n\nFig. n.\u00ba 65, Pormenor do topo Norte da Sobrequilha. .................................................. 190 \n\n\n\n19 \n \n\nFig. n.\u00ba 66, \u00c2ncora em ferro com cepo em madeira. .................................................... 191 \n\nFig. n.\u00ba 67, Pormenor da escarva do coral de proa. ...................................................... 191 \n\nFig. n.\u00ba 68, Pormenor dos materiais ferrosos com funcionalidade indefinida. ............. 192 \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n21 \n \n\nLista de abreviaturas: \n\nCCF \u2013 Comando do Corpo de Fuzileiros \n\nCM Gr\u00e2ndola - C\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola \n\nDANS \u2013 Divis\u00e3o de Arqueologia N\u00e1utica e Subaqu\u00e1tica \n\nDGPC \u2013 Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural \n\nEMEPC \u2013 Estrutura de Miss\u00e3o para a Extens\u00e3o da Plataforma Continental \n\nIGESPAR, IP \u2013 Instituto de Gest\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico e Arquitect\u00f3nico, IP \n\nIH \u2013 Instituto Hidrogr\u00e1fico \n\nIPT \u2013 Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar \n\nLACPS \u2013 Laborat\u00f3rio de Arqueologia e Conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Subaqu\u00e1tico \n\nLNEG \u2013 Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Geol\u00f3gica \n\nPATA \u2013 Pedido de Autoriza\u00e7\u00e3o para Trabalhos Arqueol\u00f3gicos \n\nPCS \u2013 Patrim\u00f3nio Cultural Subaqu\u00e1tico \n\nPNTA \u2013 Plano Nacional de Trabalhos Arqueol\u00f3gicos \n\nMNARQ \u2013 Museu Nacional de Arqueologia \n\nUAL \u2013 Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n23 \n \n\nGloss\u00e1rio: \n\n \n\nA  \n\n  \n\nADRI\u00c7A - Cabo usado nos barcos para i\u00e7ar velas, galhardetes ou vergas nos mastros.  \n\nAMARRA - Cabo ou corrente que prende a \u00e2ncora de um barco.  \n\nAMURADA \u2013 Extremo superior do costado de uma embarca\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c2NCORA - Pe\u00e7a com peso proporcional ao peso da embarca\u00e7\u00e3o, que \u00e9 lan\u00e7ada ao \n\nfundo da coluna de \u00e1gua com o fim de fixa-lo a um ponto.  \n\nARMADOR - \u00c9 a pessoa que trata da sua log\u00edstica e o explora comercialmente.  \n\nARMA\u00c7\u00c3O - \u00c9 o conjunto das velas de uma embarca\u00e7\u00e3o. \n\nARQUEA\u00c7\u00c3O \u2013 medida de volume para os espa\u00e7os de uma embarca\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nB  \n\n  \n\nBIGOTA - Esp\u00e9cie de moit\u00e3o chato sem roldana e com mais de um furo, por onde passa \n\num cabo. \n\nBOCA - Largura da embarca\u00e7\u00e3o, na sua zona mais larga.  \n\nBOTE - Pequena embarca\u00e7\u00e3o de proa fina e popa quadrada e que possui uma boca \n\ndesproporcional em rela\u00e7\u00e3o ao seu comprimento \n\nBORDA - Parte superior do costado.  \n\nBORDA - FALSA - Parapeito no conv\u00e9s, que visa a evitar a queda de pessoas \u00e0 \u00e1gua.  \n\nBUJARRONA - Vela de formato triangular presa ao estai de proa.  \n\n   \n\nC  \n\n  \n\nCABINA - Alojamento destinado ao comandante, oficiais ou passageiros da \n\nembarca\u00e7\u00e3o.  \n\nCABO - Denomina\u00e7\u00e3o dada \u00e0 corda de uso n\u00e1utico.  \n\nCABOTAGEM \u2013 no passado o termo restringia-se \u00e0 navega\u00e7\u00e3o costeira. Posteriormente \n\na cabotagem dividiu-se entre pequena e grande. A pequena cabotagem refere - se, ainda, \n\n\u00e0 navega\u00e7\u00e3o costeira e a grande cabotagem a navega\u00e7\u00e3o de longo curso.  \n\nCABRESTANTE - Aparelho de forma cil\u00edndrica com eixo vertical que serve para \n\nenrolar cabos ou colher a amarra.  \n\nCA\u00c7AR - Acto de puxar a escota de uma vela, no sentido de melhorar sua exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nvento.  \n\nCADERNAL - \u00c9 um moit\u00e3o com dois ou tr\u00eas gornes (roldanas).  \n\nCALADO - \u00c9 a profundidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para a flutua\u00e7\u00e3o de um barco. \n\nDist\u00e2ncia que vai da linha da \u00e1gua at\u00e9 a parte inferior da quilha.   \n\nCARTA N\u00c1UTICA - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de uma \u00e1rea de \u00e1guas naveg\u00e1veis. Mostra \n\nos meridianos de latitude e longitude. Informa os navegadores sobre a profundidade das \n\n\u00e1guas, far\u00f3is, b\u00f3ias, perigos submersos, etc.  \n\nCARANGUEJA - Verga transversal ao mastro para fixar a vela.  \n\nCASCO - \u00c9 a estrutura da embarca\u00e7\u00e3o sem mastros. \n\nCONV\u00c9S - \u00c9 o pavimento de uma embarca\u00e7\u00e3o.  \n\nCORRIM\u00c3O / TALABARD\u00c3O - Pe\u00e7a em madeira que se prolonga pela parte superior \n\nda amurada.  \n\nCOSTADO - Parte externa do casco de uma embarca\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nD  \n\n\n\n24 \n \n\n E  \n  \n\nENCALHAR - Quando o casco se encontra a tocar no fundo impedir a  sua desloca\u00e7\u00e3o.   \n\nENX\u00c1RCIAS - Conjunto de cabos de a\u00e7o ou de massa que permitem a subida aos \n\nmastros.  \n\nESCOTA - Cabo que \u00e9 utilizado para a faina de velas.  \n\nESCOTILHA - Abertura em cabina ou costado.  \n\nESCOV\u00c9M - Orif\u00edcio em metal, que une o costado ao conv\u00e9s, de forma, a passar a \n\namarra da \u00e2ncora.  \n\nESTAI - Cabo de a\u00e7o ou de massa que visa sustentar um mastro verticalmente.  \n\n   \n\nF  \n\n  \n\nFALCA\u00c7A \u2013 refor\u00e7o da uni\u00e3o entre dois cabos de massa ou metal para evitar que as \n\nextremidades se desfiem.  \n\nFATEIXA - \u00c2ncora com tr\u00eas ou quatro bra\u00e7os ou garras. \n\nFAROLETE - \u00c9 uma arma\u00e7\u00e3o met\u00e1lica para sinaliza\u00e7\u00e3o das vias naveg\u00e1veis, tendo no \n\nseu topo uma luz cujo raio de alcance \u00e9 inferior a 10 milhas n\u00e1uticas.  \n\nFERRAR - Amarrar as velas com cabos nas retrancas, estais ou no pau de bujarrona.  \n\nFORQUETA - Pe\u00e7a met\u00e1lica com uma forquilha, onde se apoiam os remos de uma \n\nembarca\u00e7\u00e3o de pequenas dimens\u00f5es.  \n\n   \n\nG  \n\n  \n\nGALHARDETE - Pequena bandeira i\u00e7ada nos mastros e mastar\u00e9us como sinal, \n\nidentifica\u00e7\u00e3o.  \n\nGORNE - Denomina\u00e7\u00e3o dada a roldana de um moit\u00e3o.  \n\nGUINCHO - Aparelho manual ou dotado de motor, usado para soltar ou recolher cabo \n\nou a amarra. \n\n   \n\nK  \n\n \n\nM  \n\n  \n\nMALAGUETA - Pino de madeira que fica em torno da roda do leme ou em caso de \n\nserem fixadas na amurada servem para amarrar as escotas e adri\u00e7as.  \n\nMANILHA - Pe\u00e7a de metal, dobrada em forma de \u201cU\u201d, com um pino com rosca que \n\natravessa o interior das duas extremidades.  \n\nMASTAR\u00c9U - \u00c9 uma esp\u00e9cie de verga, que se fixa a um mastro real e ergue-se \n\nverticalmente ao mesmo, de modo a aumentar - lhe a altura.  \n\nMASTRO - Pe\u00e7a de madeira ou metal, que se ergue na embarca\u00e7\u00e3o com a finalidade de \n\nsustentar as velas.  \n\nMESTRE - Significa comandante de uma embarca\u00e7\u00e3o. A palavra deriva do magister \n\nnavis da Roma antiga. A palavra mestre e capit\u00e3o j\u00e1 tiveram o mesmo significado. \n\nEmbora actualmente, a fun\u00e7\u00e3o de mestre se aplique \u00e0 pessoa que comanda pequenas \n\nembarca\u00e7\u00f5es.  \n\nMEZENA - \u00c9 um mastro de menor altura, situado \u00e0 popa  \n\nMILHA N\u00c1UTICA \u2013 Unidade de medida equivalente a 1.852 metros.  \n\nMOIT\u00c3O - Caixa de madeira ovalada, onde se localiza uma roldana, conhecida por \n\ngorne onde passam as adri\u00e7as, escotas e outros cabos.  \n\n\n\n25 \n \n\n   \n\nN  \n\n  \n\nN\u00d3 - La\u00e7o apertado de um cabo, ou unidade de medida de velocidade e corresponde a \n\n1.852 metros.  \n\n   \n\nO  \n\n \n\nOLEADO - Denomina\u00e7\u00e3o dada aos capotes feitos de lona e impregnados de \u00f3leo ou \n\ntinta \u00e0 base de \u00f3leo.  \n\nOLHAL - Abertura, em formato de c\u00edrculo costurado nas velas ou lonas, por onde \n\npassam cabos.  \n\n \n\nP  \n\n  \n\nPARELHA - Denomina\u00e7\u00e3o dada pelos pescadores a uma embarca\u00e7\u00e3o equipada para a \n\npesca.  \n\nPATR\u00c3O - Denomina\u00e7\u00e3o dada ao comandante de uma embarca\u00e7\u00e3o pesqueira.  \n\nPERNADA - Um dos cord\u00f5es de um cabo.  \n\nPONTAL - Altura m\u00e1xima interna de um casco, considerando - se a dist\u00e2ncia vertical \n\nque vai do plano transversal superior at\u00e9 a parte mais inferior do fundo.  \n\nPOPA - Extremidade traseira de um barco.  \n\nPOR\u00c3O - Nome dado a espa\u00e7os de grandes dimens\u00f5es que se abrem no conv\u00e9s e v\u00e3o \n\nat\u00e9 o fundo do casco. Local destinado ao dep\u00f3sito da carga.  \n\nPROA - Extremidade dianteira de um barco.  \n\nPROEIRO - Significa tripulante. \n\nPRUMO - \u00c9 um cabo fino com marca\u00e7\u00f5es de metro a metro com uma chumbada na \n\nextremidade, usada para sondagens de profundidade.  \n\n   \n\nQ  \n\n  \n\nQUILHA - Pe\u00e7a que atravessa longitudinalmente a embarca\u00e7\u00e3o e que confere a rigidez \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 base do casco. \n\n  \n\nR  \n\n \n\nRETRANCA - Verga de madeira ou met\u00e1lica onde se prende a parte inferior de uma \n\nvela.  \n\nRIZAR - Significa diminuir a \u00e1rea do velame, para esse efeito as velas s\u00e3o colhidas na \n\nretranca. \n\n  \n\nS  \n\n  \n\nSOTAVENTO - Lado para onde solta vento.  \n\n \n\nT  \n\n  \n\nTRALHA - Parte da rede de pesca, onde a malha \u00e9 cozida a um cabo de massa.  \n\n \n\nV  \n\n\n\n26 \n \n\n  \n\nVELA - Tecido de diversos materiais (algod\u00e3o, nylon, terylene, Kevlar, mylar e outros) \n\nusados para propulsionar uma embarca\u00e7\u00e3o com a for\u00e7a do vento.  \n\nVERGA - \u00c9 uma pe\u00e7a de madeira que est\u00e1 fixa no mastro.  \n\n  \n\nY  \n\n \n\nZ  \n\n  \n\n\n\n27 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o: \n\nNos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos pretende-se que o leitor viaje no tempo e no mar, atrav\u00e9s da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o dos despojos da embarca\u00e7\u00e3o naufragada na Barra do Sado \n\nque encerram em si a hist\u00f3ria de um navio, cujo percurso se iniciou pelo mestre \n\ncarpinteiro, quando talhou a primeira pe\u00e7a, at\u00e9 aos dias de hoje, enquanto patrim\u00f3nio \n\nobjecto de estudo. \n\nA Arqueologia e a Hist\u00f3ria, quer atrav\u00e9s das interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, quer pela \n\nleitura e an\u00e1lise das fontes escritas, procuram refazer o passado das estruturas, dos \n\nartefactos e dos rituais, mas sobretudo das gentes que de algum modo contribu\u00edram para \n\no presente. \n\nSteffy atrav\u00e9s da sua publica\u00e7\u00e3o Wooden shipbuilding and the interpretation of \n\nshipwrecks (1994)\n2\n ensina-nos que o acto de reassemblar as pe\u00e7as de uma embarca\u00e7\u00e3o \n\nh\u00e1 muito perdida, consiste em muito mais do que simplesmente observar os seus \n\ndespojos. \n\nN\u00e3o devemos esquecer que um navio nasce no momento em que o armador movido \n\npelo desejo de aumentar o seu lucro, travar uma batalha ou pelo sonho de explorar \n\nnovos mundos inicia um percurso. Primeiro um esquisso em papel e depois no estaleiro, \n\nonde o saber, que passa de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, se une com a complexidade exigida na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina apta a sair de um porto, a atravessar um oceano e a alcan\u00e7ar \n\no seu destino. \n\nCom um ideal a inspirar as suas ac\u00e7\u00f5es, o armador, com os mestres carpinteiros e \n\nferreiros, convertem centenas de \u00e1rvores em pe\u00e7as de formas e dimens\u00f5es diversificadas \n\ne promovem a sua uni\u00e3o de forma met\u00f3dica, mas deixando bem vincado em cada talhe a \n\nsua experi\u00eancia e conhecimento. \n\nUma vez constru\u00edda e lan\u00e7ada ao mar, a embarca\u00e7\u00e3o torna-se a resid\u00eancia do seu capit\u00e3o \n\ne da sua tripula\u00e7\u00e3o e com eles nasce a sua hist\u00f3ria. De porto em porto, deixando a \n\nsaudade nos que ficam e encorajando a aventura dos que partem. Sejam tripula\u00e7\u00f5es de \n\npescadores que arriscam a sua vida nos mares do Norte ou mercadores que se \n\n                                                             \n2\n STEFFY, John Richard: Wooden ship building and the interpretation of shipwrecks. 1994 3.\u00ba ed.(2006) \n\nTexas A&amp;M University p. 9. \n\n\n\n28 \n \n\nmovimentam de regi\u00e3o em regi\u00e3o, \u00e9 destas gentes que se pretende desvendar a hist\u00f3ria, \n\natrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o dos despojos do Tr\u00f3ia 1. \n\nO estudo desta embarca\u00e7\u00e3o contou com uma equipa multidisciplinar, que consideramos \n\nter sido o princ\u00edpio fundamental para atingir os objectivos definidos para este projecto. \n\nDeste modo, muito mais do que a elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \u00e9 a hip\u00f3tese de \n\nrevelar a hist\u00f3ria com base na uni\u00e3o dos vest\u00edgios de uma embarca\u00e7\u00e3o que aguardam h\u00e1 \n\nmais de 100 anos a sua interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n29 \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o: \n\nA 3 de Outubro de 2011, foi comunicado em conformidade com o disposto no Art.\u00ba 12\u00ba do \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 164/97, de 27 de Junho, o achado fortuito dos vest\u00edgios de um navio na zona da \n\nPen\u00ednsula de Tr\u00f3ia. De acordo com a descri\u00e7\u00e3o dos achadores, os Srs. Sandro Pinto e Pedro \n\nPatacas, trata-se de uma embarca\u00e7\u00e3o afundada, em que \u00e9 poss\u00edvel observar parte dos seus \n\ndestro\u00e7os, nomeadamente alguns fragmentos da estrutura do casco. Na sequ\u00eancia deste achado a \n\nentidade que tutela a arqueologia, o Instituto de Gest\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e \n\nArqueol\u00f3gico, I.P. (IGESPAR, I.P.), mais especificamente a Divis\u00e3o de Arqueologia N\u00e1utica e \n\nSubaqu\u00e1tica (DANS) desenvolveu os trabalhos de confirma\u00e7\u00e3o de achado fortuito e a \n\ngeorreferencia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio do naufr\u00e1gio. Tendo sido atribu\u00eddo ao local as coordenadas \n\n38\u00b026'58.90\"N / 8\u00b055'5.40\"W (WGS84 - 2011) (Carta N\u00e1utica Cabo da Roca ao Cabo de Sines, \n\n2\u00aa ed. Junho de 2005, n.\u00ba INT1816 \u2013 24204, escala 1: 150.000), que se encontra \u00e0 entrada da \n\nBarra do Rio Sado, a aproximadamente 1,5 milhas da Pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia, o C\u00f3digo Nacional de \n\nSitio n. \u00ba 33497, bem como instru\u00eddo o Processo de Achado Fortuito n.\u00ba DANS 2011/032. \n\n \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 1, Carta N\u00e1utica n.\u00ba INT1816 \u2013 24204, escala 1: 150.000. \n\n  \n\n\n\n30 \n \n\nEnquadramento geral dos trabalhos: \n\nO conjunto dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o abordados no presente estudo, decorreram \n\nao longo de cerca de dois anos, subdivididos em quatro grandes tarefas: \n\nNuma primeira fase procedeu-se ao registo e identifica\u00e7\u00e3o dos fosseis directores, localizados no \n\ncontexto arqueol\u00f3gico identificado por Tr\u00f3ia 1, de forma a fornecer informa\u00e7\u00e3o pertinente para \n\na continuidade do estudo sobre esta embarca\u00e7\u00e3o e o contexto geomorfol\u00f3gico onde se encontra. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise preliminar dos dados, onde foram identificadas e analisadas as pe\u00e7as a\u00ed \n\ndepositadas, em particular no que se refere aos casos espec\u00edficos da amarra, a configura\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e2ncoras, os pr\u00f3digos e o m\u00e9todo adoptado para a assemblagem das pe\u00e7as que comp\u00f5em a \n\nestrutura, concluiu-se que se trata de uma embarca\u00e7\u00e3o cronologicamente inserida no s\u00e9c. XIX.  \n\nPartindo desse pressuposto foram consultados diversos arquivos e analisadas as fontes e outros \n\ndocumentos, que poderiam fornecer pistas n\u00e3o s\u00f3 para se identificar a tipologia e denomina\u00e7\u00e3o \n\nda embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1, mas tamb\u00e9m para encontrar respostas \u00e0s primeiras quest\u00f5es que foram \n\ncolocadas e que posteriormente deram lugar aos objectivos deste estudo. Paralelamente, a esta \n\nfase decorreram os trabalhos de campo, que foram autorizados conforme of\u00edcio emitido pelo \n\nIGESPAR, IP com o n\u00famero de refer\u00eancia CS 796888, a 08 de Junho de 2012. Atendendo que \n\nse trataram de trabalhos arqueol\u00f3gicos subaqu\u00e1ticos que envolveram ac\u00e7\u00f5es de prospec\u00e7\u00e3o \n\nvisual subaqu\u00e1tica, a an\u00e1lise de dados colhidos em ac\u00e7\u00f5es de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica, o registo e \n\nan\u00e1lise de materiais arqueol\u00f3gicos e mapeamento de um contexto de interesse arqueol\u00f3gico, \n\nforam consideradas as leis, normas e regulamentos vigentes\n3\n. \n\nTratando-se de um projecto inserido no \u00e2mbito da elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado do \n\nsignat\u00e1rio foram igualmente considerados os pressupostos vertidos no Regulamento Geral de \n\nMestrados e Doutoramentos (UAL), consideradas as anota\u00e7\u00f5es e apontamentos dos Professores \n\nDoutores Adolfo Silveira\n4\n, Alexandra \u00c1gueda Figueiredo e Lu\u00eds Filipe Castro\n\n5\n, bem como os \n\nensinamentos transmitidos ao longo de todo o programa curricular do Mestrado em Hist\u00f3ria, \n\n                                                             \n3\n Decreto-Lei n.\u00ba 167/97, de 27 de Junho (Protec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural Subaqu\u00e1tico), Resolu\u00e7\u00e3o da \n\nAssembleia da Rep\u00fablica n.\u00ba 71/1997, de 09 de Outubro (Conven\u00e7\u00e3o Europeia para a Protec\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico (revista)), Decreto-Lei n.\u00ba 270/99, de 15 de Julho (Regulamento dos \n\nTrabalhos Arqueol\u00f3gicos), Decreto-Lei n.\u00ba 121/99, de 20 de Agosto (Regulamento para a Utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nDetectores de Metais), Conven\u00e7\u00e3o da UNESCO, para o Patrim\u00f3nio Cultural Subaqu\u00e1tico, 2001, \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 107/01, de 08 de Setembro (Lei Bases da Pol\u00edtica e do Regime de Protec\u00e7\u00e3o e \n\nValoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural), Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica n.\u00ba 51/2006, de 20 de \n\nAbril (Conven\u00e7\u00e3o sobre a Protec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural Subaqu\u00e1tico), Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da \n\nRep\u00fablica n.\u00ba 47/2008, de 18 de Julho (Conven\u00e7\u00e3o Quadro do Conselho da Europa Relativa ao Valor do \n\nPatrim\u00f3nio Cultural para a Sociedade). \n4\n Docente da Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa, http://www.universidade-autonoma.pt/. \n\n5\n Docente da Universidade Texas A&amp;M, http://www.tamu.edu/. \n\nhttp://www.universidade-autonoma.pt/\nhttp://www.tamu.edu/\n\n\n31 \n \n\nArqueologia e Patrim\u00f3nio, apresentado pelo corpo docente da Universidade Aut\u00f3noma de \n\nLisboa em colabora\u00e7\u00e3o com o Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar. \n\nDe modo a proceder-se a uma leitura mais abrangente do contexto onde se insere o s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico considerou-se a an\u00e1lise pela Doutora Estibaliz Berecibar\n6\n, na \u00e1rea da biologia \n\nmarinha, dos aspectos relacionados com a geologia pelos Doutores Pedro Brito\n7\n e Marco Ferraz, \n\ne sobre a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos pelo Doutor Cl\u00e1udio \n\nMonteiro\n8\n.  \n\n                                                             \n6\n Especialista do Projecto Mar@Bis, coordenado pela EMEPC, http://www.campanhasmarbis.org/. \n\n7\n Especialista do Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia, http://www.lneg.pt/. \n\n8\nEspecialista do Laborat\u00f3rio de Arqueologia e conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Subaqu\u00e1tico, IPT, \n\nhttp://www.ipt.pt/. \n\nhttp://www.campanhasmarbis.org/\nhttp://www.lneg.pt/\nhttp://www.ipt.pt/\n\n\n32 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n33 \n \n\nEnquadramento hist\u00f3rico \u2013 a navega\u00e7\u00e3o e as rotas mar\u00edtimas: \n\nPara possibilitar a interpreta\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios relacionados com o patrim\u00f3nio cultural \n\nsubaqu\u00e1tico na regi\u00e3o do Sado, bem como a da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do delta do \n\nSado, torna-se necess\u00e1rio recuar no tempo at\u00e9 ao momento em que se estabeleceram os \n\npovos neste local e em que se registou a primeira fase de expans\u00e3o das actividades \n\nfabris e comerciais e o consequente incremento da explora\u00e7\u00e3o dos recursos do seu \n\nestu\u00e1rio e do mar envolvente. Deste modo o homem, tendo a necessidade de transportar \n\nbens de forma mais r\u00e1pida, de atravessar um rio ou ainda de navegar entre ilhas, cedo \n\ncome\u00e7ou a construir pequenas embarca\u00e7\u00f5es. Juntamente com a evolu\u00e7\u00e3o dos povos e o \n\naperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o naval, deu-se continuidade a um processo \n\nevolutivo que se regista at\u00e9 \u00e0 actualidade.  \n\nEsta regi\u00e3o situada na margem Sul do Rio Sado constitu\u00eda-se como um importante \n\ncentro transformador na ind\u00fastria pisc\u00edcola\n9\n, com a extrac\u00e7\u00e3o de sal e com o fabrico de \n\n\u00e2nforas. Enquanto complexo industrial, estendia-se ao longo de cerca de 2 km. A sua \n\ninflu\u00eancia alargava-se por uma vasta dist\u00e2ncia, tendo inclusivamente em alguns \n\nper\u00edodos de maior produ\u00e7\u00e3o do preparado de peixe e consequentemente de maior relevo \n\necon\u00f3mico, retirando o dom\u00ednio pol\u00edtico \u00e0 cidade principal da regi\u00e3o, a Sal\u00e1cia\n10\n\n. \n\nEstes per\u00edodos, marcados por elevados n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do complexo \n\nindustrial, contribu\u00edram igualmente para o aumento do tr\u00e1fego mar\u00edtimo local, n\u00e3o s\u00f3 \n\ncom a intensifica\u00e7\u00e3o da pesca, mas tamb\u00e9m com o incremento do n\u00famero de \n\nembarca\u00e7\u00f5es que ali se deslocavam para se abastecerem e rumarem maioritariamente \n\ncom destino a Roma (Almeida. 2008\n11\n\n).  \n\nEmbora, at\u00e9 ao momento, se considere que este complexo industrial tenha assumido o \n\nmaior relevo na transforma\u00e7\u00e3o de peixe em toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, s\u00e3o igualmente \n\nconhecidos outros locais vocacionados para a mesma ind\u00fastria, nas zonas da P\u00f3voa do \n\nVarzim (Angeiras) e do Algarve. \n\n                                                             \n9\n Este complexo industrial tinha como produto final o garum lusitano, um molho de luxo muito apreciado \n\nem todo o Imp\u00e9rio Romano. Este era feito de sangue, v\u00edsceras de atum ou cavala, misturadas com outro \n\ntipo de peixe de dimens\u00f5es mais reduzidas, continha crust\u00e1ceos e moluscos esmagados. Finda a mistura \n\ndos v\u00e1rios condimentos era deixado em salmoura e ao sol durante dois meses, ap\u00f3s o que era aquecido \n\nem caldeiras. Posteriormente era acondicionado em \u00e2nforas e exportado. \n10\n\n Alc\u00e1cer do Sal. \n11\n\n ALMEIDA, Jo\u00e3o Pedro Lopes - A necr\u00f3pole romana da Caldeira, Tr\u00f3ia de Set\u00fabal, p.12. \n\n\n\n34 \n \n\nDesde o in\u00edcio dos anos 50 do s\u00e9culo XX que h\u00e1 not\u00edcia do achado de pe\u00e7as \n\narqueol\u00f3gicas no estu\u00e1rio do Rio Sado, sobretudo nas imedia\u00e7\u00f5es da esta\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica de Tr\u00f3ia. Nestas, destacam-se um n\u00famero significativo de \u00e2nforas \n\nrecuperadas de profundidades que variam entre os dois e os nove metros na zona Leste \n\nda Caldeira de Tr\u00f3ia.  \n\n\u00c9 a partir dos anos 70 que se intensifica a recupera\u00e7\u00e3o de artefactos quer na Caldeira, \n\nquer na proximidade do Cabo Espichel\n12\n\n, constitu\u00eddos essencialmente por \u00e2nforas e \n\ncepos em chumbo de \u00e2ncora romana, de que s\u00e3o exemplo os esp\u00e9cimes depositados na \n\nDGPC/CNANS e DGPC/MANARQ.  \n\nEmbora existam registos documentais sobre um elevado n\u00famero de naufr\u00e1gios no \n\nestu\u00e1rio e delta do Sado\n13\n\n, este espa\u00e7o mar\u00edtimo e fluvial permaneceu como que uma \n\nmancha negra, em termos de carta arqueol\u00f3gica subaqu\u00e1tica, dado que at\u00e9 ao achado da \n\nembarca\u00e7\u00e3o sobre a qual se debru\u00e7a o presente estudo e a que foi atribu\u00eddo o nome de \n\nTr\u00f3ia 1, n\u00e3o haviam sido encontrados vest\u00edgios que qualquer outra embarca\u00e7\u00e3o in situ \n\nconforme atesta a Carta do Patrim\u00f3nio Cultural N\u00e1utico e Subaqu\u00e1tico DGPC/CNANS. \n\nPara uma melhor percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do mar e do estu\u00e1rio do Rio Sado, temos de \n\nrecuar at\u00e9 ao neol\u00edtico final, momento em se estabeleceram popula\u00e7\u00f5es nas zonas que \n\nhoje s\u00e3o denominadas por Pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia, Set\u00fabal e Alc\u00e1cer do Sal e que \n\nmantiveram uma forte liga\u00e7\u00e3o ao mar e ao rio. Tamb\u00e9m a depend\u00eancia das actividades \n\npiscat\u00f3ria e conserveira, esta \u00faltima uma ind\u00fastria florescente de que \u00e9 exemplo o \n\ncomplexo industrial de Tr\u00f3ia, em que o n\u00famero de Cet\u00e1rias ainda existentes \u00e9 indicador \n\nda quantidade de peixe necess\u00e1rio para a produ\u00e7\u00e3o do garum e liquamen\n14\n\n t\u00e3o \n\napreciados em Roma (Almeida. 2008\n15\n\n).   \n\nPodemos desta forma categorizar dois usos distintos das \u00e1guas. A primeira que remete \n\npara a uma parceria com o mar, com popula\u00e7\u00f5es em que a sua economia assentava nas \n\n                                                             \n12\n\n Sobretudo, na zona conhecida por Mar de Anc\u00e3o que \u00e9 compreendido entre a pedra de Arcanzil e o \n\nlimite Oeste do Cabo Espichel, na batim\u00e9trica entre os vinte e os vinte e dois metros. \n13\n\n Estes registos poder\u00e3o ser consultados no Arquivo Distrital de Set\u00fabal, no Arquivo Hist\u00f3rico da \n\nMarinha e no Arquivo Nacional torre do Tombo. \n14\n\n O garum ou liquamen \u00e9 uma esp\u00e9cie de condimento muito requisitado, sobretudo na antiguidade \n\ncl\u00e1ssica em Roma. Este produto era produzido em grande escala nas zonas costeiras, sobretudo na \n\nregi\u00e3o Sado, em Tr\u00f3ia. Esta iguaria era composta pelo sangue e v\u00edsceras de atum e cavala que depois \n\neram misturadas com pequenos crust\u00e1ceos e moluscos, sendo posteriormente prensados e deixados em \n\nsalmoura ao sol durante dois meses. \n15\n\n ALMEIDA, Jo\u00e3o Pedro Lopes - A necr\u00f3pole romana da Caldeira, Tr\u00f3ia de Set\u00fabal, p.12. \n\n\n\n35 \n \n\nartes ligadas ao mar, tais como a constru\u00e7\u00e3o naval, a estiva e o transporte e venda de \n\npescado, bem como do laboro no complexo industrial. Por outro lado, o preparado de \n\npeixe produzido em Tr\u00f3ia era amplamente conhecido e desejado em Roma, o que \n\nimplicava uma produ\u00e7\u00e3o em grande escala e consequente exporta\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 capital do \n\nimp\u00e9rio (Almeida, 2008\n16\n\n).  \n\nDeste modo e com base numa observa\u00e7\u00e3o sob o cariz e perspectiva da hist\u00f3ria n\u00e1utica, \n\nestamos perante a presen\u00e7a de uma popula\u00e7\u00e3o em que a sua subsist\u00eancia assenta \n\ninequivocamente nas actividades relacionadas com o mar e com o rio. S\u00e3o diversos os \n\nfactores que contribuem para o sucesso desta ind\u00fastria, tais como, a configura\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o Sado, que \u00e9 o primeiro local de abrigo natural \u00e0s embarca\u00e7\u00f5es \n\nque navegam de Sul para Norte (Gouveia, 2003\n17\n\n); as condi\u00e7\u00f5es de relevo ideais para a \n\nseguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es em zonas de maior altitude, mas com facilidade de acesso ao \n\nmar, essencial para a sua subsist\u00eancia; condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade prop\u00edcias \u00e0 \n\nnavega\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao interior da regi\u00e3o (Gouveia, 2003\n18\n\n); e, por \u00faltimo um amplo estu\u00e1rio \n\ncapaz de acolher um conjunto extenso e variado de embarca\u00e7\u00f5es independentemente da \n\nsua tipologia, dimens\u00f5es ou funcionalidade. \n\nAo longo dos s\u00e9culos o sal assume uma import\u00e2ncia extrema e atinge um dos seus \n\nexpoentes m\u00e1ximos em pleno s\u00e9culo XIX (Horta, 2005\n19\n\n), quando a necessidade \n\ntemperar e conservar os bens aliment\u00edcios impera. Alcan\u00e7a desta forma o estatuto de \n\nbem essencial, e tornando-se ainda mais relevante para pa\u00edses produtores de bens com \n\nnecessidades b\u00e1sicas de conserva\u00e7\u00e3o mas que por um motivo ou outro n\u00e3o permitiam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sal. Temos como exemplo, pa\u00edses do Norte da Europa em especial a Irlanda \n\nque pelas condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas desadequadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o deste bem tem uma \n\nnecessidade de importa\u00e7\u00e3o para poder salvaguardar a produ\u00e7\u00e3o de manteiga artesanal \n\n(da qual \u00e9 o maior produtor europeu) e a preserva\u00e7\u00e3o de carnes para consumo al\u00e9m-\n\nfronteiras (Horta, 2005\n20\n\n). \n\n                                                             \n16\n\n ALMEIDA, Jo\u00e3o Pedro Lopes - A necr\u00f3pole romana da Caldeira, Tr\u00f3ia de Set\u00fabal, p.13. \n17\n\n GOUVEIA, Jos\u00e9 Velho : O Mar no futuro de Portugal; Identifica\u00e7\u00e3o de locais de ref\u00fagio na costa de \n\nPortugal continental para navios em perigo \u2013 um contributo, 2003 , VIII Simp\u00f3sio Academia de \n\nMarinha p. 374 \n18\n\n Idem: p.375 \n19\n\n HORTA, Jos\u00e9 \u2013 sep. O com\u00e9rcio do sal portugu\u00eas com a Irlanda no s\u00e9c. XIX. Uma leitura geogr\u00e1fica, \n\nI Semin\u00e1rio internacional sobre o sal portugu\u00eas, Instituto de Hist\u00f3ria Moderna, da Universidade do \n\nPorto, 2005 p. 299 \n20\n\n Idem: p. 300 \n\n\n\n36 \n \n\nEncontrando-nos em pleno apogeu da coloniza\u00e7\u00e3o estabeleceu-se, por isso, uma intensa \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o deste bem entre os dois reinos, originando por um lado um \n\nfavorecimento da balan\u00e7a comercial inglesa face \u00e1 explora\u00e7\u00e3o e uso do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico da Irlanda. \u00c9 o sal de Set\u00fabal que acaba por ser respons\u00e1vel pela ascens\u00e3o e \n\nqueda do mais valioso bem produzido no Sudoeste irland\u00eas- a manteiga (Horta, 2005\n21\n\n). \n\n\u00c9 durante este processo e, actuando nos corredores comerciais e mar\u00edtimos reinantes \n\nentre os dois pa\u00edses, que assistimos \u00e1 comercializa\u00e7\u00e3o do bem, apelidado como ouro \n\nbranco. O sal comercializado de forma frequente mas em pequenas quantidades, \n\nacabava por se revelar essencial para as popula\u00e7\u00f5es de Cork, cuja subsist\u00eancia assentava \n\nquase exclusivamente na produ\u00e7\u00e3o artesanal de manteiga.  \n\nNo entanto Portugal tarde se apercebe da import\u00e2ncia de Cork, que veio a revelar-se \n\ndecisivo no tipo de com\u00e9rcio estabelecido entre os dois pa\u00edses, pois acaba por se tornar \n\num dos principais destinos de comercializa\u00e7\u00e3o dos artigos nacionais, sobretudo dos \n\nprodutos sadinos uma vez que \u00e9 atrav\u00e9s desta Prov\u00edncia irlandesa que os bens s\u00e3o \n\nencaminhados para todo o Imperio Brit\u00e2nico. \n\nA Irlanda que pelo seu clima de elevada pluviosidade criando condi\u00e7\u00f5es \u00fanicas e \n\nextraordin\u00e1rias para a pastor\u00edcia, mas que invalida a produ\u00e7\u00e3o salina que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel \n\nem climas com dias quentes, secos e soalheiros. Concentram-se pois na cria\u00e7\u00e3o de dois \n\ntipos espec\u00edficos de gado: \n\nO gado bovino de baixo produtividade metab\u00f3lica, mas muito importante, dado que \n\neram as milch cows t\u00edpicas desta paisagem as respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de leite e \n\nconsequentemente da produ\u00e7\u00e3o de manteiga. \n\nO gado su\u00edno, este sim considerado de elevada produtividade metab\u00f3lica por\u00e9m com a \n\ncria\u00e7\u00e3o exclusivamente direccionada para consumo imediato, uma vez que sem o sal \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o, este n\u00e3o poderia ser enviado \u00e0s col\u00f3nias brit\u00e2nicas. \n\nO Porto de Cork situado no Sul da Irlanda e geograficamente alinhado com as correntes \n\noce\u00e2nicas do Atl\u00e2ntico revelou-se um ponto estrat\u00e9gico para o com\u00e9rcio mar\u00edtimo em \n\nque Portugal, auxiliado pelas rotas mar\u00edtimas estabelecidas e pela rela\u00e7\u00e3o comercial que \n\n                                                             \n21\n\n Op. Cit. p. 299 \n\n\n\n37 \n \n\nveio a desenvolver, acaba por promover a exporta\u00e7\u00e3o dos mais diversos bens tais como \n\no ouro branco, o vinho, a corti\u00e7a e os citrinos. Produtos esses, transportados quase em \n\nexclusivo por embarca\u00e7\u00f5es portuguesas, potencializando desta forma o crescimento \n\ninterno de Portugal, nomeadamente na \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o naval e m\u00e3o-de-obra quer \n\nrelacionado com as marinhas e com toda a log\u00edstica necess\u00e1ria para a exporta\u00e7\u00e3o \n\n(tripula\u00e7\u00f5es, portos, estaleiros, outros). \n\nDado a intensifica\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio mar\u00edtimo entre os dois pa\u00edses foi necess\u00e1rio criar \n\ndelega\u00e7\u00f5es consulares al\u00e9m-fronteiras com o intuito de protec\u00e7\u00e3o aos direitos dos \n\nnavegadores e marinheiros portugueses, a regula\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio onde se inclui os \n\ndireitos aduaneiros e tamb\u00e9m o aux\u00edlio \u00e0s embarca\u00e7\u00f5es portuguesas em caso de \n\nnaufr\u00e1gio ou acidente. A import\u00e2ncia assumida por este destino de exporta\u00e7\u00e3o foi de tal \n\nmodo elevado que foram instalados c\u00f4nsules e vice-c\u00f4nsules em diferentes regi\u00f5es tais \n\ncomo Dublin, Limerick, Waterford, Belfast e Derry\n22\n\n, abra\u00e7ando todo o territ\u00f3rio \n\nirland\u00eas. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses acaba por influenciar directa e indirectamente as \n\npopula\u00e7\u00f5es locais quer na forma de actua\u00e7\u00e3o (confec\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de manteiga), \n\nafectando a qualidade do bem e a log\u00edstica necess\u00e1ria na rede comercial manteigueira. O \n\nsal veio permitir que a confec\u00e7\u00e3o fosse realizada sazonalmente, o que garantia a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de forma mais lenta, puramente artesanal nas cottages dos caseiros agr\u00edcolas. \n\nVeio tamb\u00e9m permitir que o transporte se realizasse por via terrestre com recurso a \n\ncarro\u00e7as e cavalos, para que os produtores nunca perdessem o seu bem de vista, tal a \n\nimport\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 manteiga. \n\nNo circuito inverso temos a manteiga proveniente da Irlanda a ser consumida em \n\nPortugal e de acordo com alguns registos de \u00e9poca\n23\n\n, com um valor inferior, em menos \n\nde metade, \u00e0 manteiga produzida nos arredores de Lisboa. Tendo Portugal sido o \n\nsegundo maior consumidor de manteiga imediatamente a seguir \u00e0 Inglaterra, embora a \n\nmaior parte da manteiga importada tivesse como destino os territ\u00f3rios ultramarinos. Tal \n\nfacto justifica o intenso trafego mar\u00edtimo entre os dois pa\u00edses e esclarece o facto do \n\n                                                             \n22\n\n Ver localiza\u00e7\u00e3o na Figura n.\u00ba 2. \n23\n\n Fonte: Arquivo Distrital de Set\u00fabal, Fundo pessoal e de fam\u00edlia de Almeida Carvalho ref. \n\nPT/ADSTB/PSS/APAC/M/1015 e PT/ADSTB/PSS/APAC/I/0001 \n\n\n\n38 \n \n\nporto de Set\u00fabal ser o maior porto com destino \u00e0 Irlanda, e Lisboa ser o de maior \n\nrecep\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es provenientes da Irlanda. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 1, Set\u00fabal ? Cork? Lisboa? Set\u00fabal: 96% das embarca\u00e7\u00f5es de transportadoras de sal sa\u00edam do \n\nporto de Set\u00fabal e somente 3% sa\u00edam de Lisboa. Ao inv\u00e9s, temos Lisboa como receptora de 98 % da \n\nmanteiga total importada\n24\n\n. \n\n \n\nApesar da balan\u00e7a de exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o estar equilibrada no que diz respeito ao \n\ntrafego mar\u00edtimo, n\u00e3o significa que fosse equipendente financeiramente. Isto porque os \n\nbens exportados por Portugal assumiam somente 9% das trocas comerciais com a \n\nIrlanda. \n\n \n\nMetodologia adoptada: \n\nConsiderado um conjunto reduzido de objectivos, mas que procuram responder \u00e0s \n\nprimeiras quest\u00f5es levantadas aquando do achado do contexto arqueol\u00f3gico a que foi \n\n                                                             \n24\n\n Op .Cit.  p. 303. \n\nDublin \nLimerick \n\nWaterford \n\nDerry \n\n\n\n39 \n \n\natribu\u00edda a designa\u00e7\u00e3o de Tr\u00f3ia 1. Recorde-se que o seu nome adv\u00e9m de ser o primeiro \n\nnavio efectivamente declarado, no delta do Sado, independentemente do per\u00edodo \n\ncronol\u00f3gico associado. Actualmente os \u00fanicos naufr\u00e1gios conhecidos ou que se \n\nencontram registados no que se pode considerar uma zona mais vasta do que a anterior, \n\ns\u00e3o o sitio arqueol\u00f3gico designado por Barco da Telha, o Num\u00e2ncia\n25\n\n e o navio River \n\nGur\u00e1ra\n26\n\n, junto ao Cabo Espiche\n27\n\nl. \n\nO achado da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1, ocorreu quando um grupo de mariscadores\n28\n\n tentava \n\nlocalizar locais onde fosse poss\u00edvel apanhar a sua fonte de sustento e se depararam com \n\na exist\u00eancia de um conjunto de pe\u00e7as em madeira, que aparentemente se tratariam dos \n\nrestos de uma embarca\u00e7\u00e3o. Dado o interesse que o achado suscitou, declararam-no de \n\nseguida \u00e0s autoridades o que veio a dar lugar aos trabalhos de confirma\u00e7\u00e3o de Achado \n\nFortuito, pelo organismo que tutela a arqueologia subaqu\u00e1tica\n29\n\n, tendo sido recolhidas \n\nnesse momento as primeiras impress\u00f5es de cariz cient\u00edfico sobre o contexto \n\narqueol\u00f3gico. Com base nesses dados e tratando-se de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico que ainda \n\nn\u00e3o tinha sido estudado, por se tratar do primeiro navio a ser localizado no delta do \n\nSado e tamb\u00e9m, por se presumir que seria cronologicamente atribu\u00edvel ao s\u00e9c. XIX\n30\n\n; \n\niniciou-se o presente estudo sobre o Tr\u00f3ia 1. \n\nEste contexto desde cedo se revelou interessante do ponto de vista cient\u00edfico, quer por \n\nse encontrar disperso numa vasta \u00e1rea, em que no conjunto dos materiais arqueol\u00f3gicos \n\nabundam fragmentos representativos dos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o naval, quer porque, at\u00e9 \n\nao momento, n\u00e3o tinham sido localizados vest\u00edgios que fornecessem pistas sobre de que \n\nnavio se tratava ou do que ali fazia. No imediato surgiram quest\u00f5es t\u00e3o pertinentes \n\ncomo: que embarca\u00e7\u00e3o \u00e9 esta e porque ali se encontra? Consequentemente perguntas \n\nn\u00e3o menos relevantes tamb\u00e9m surgem: Por que motivo se deu o naufr\u00e1gio? Qual a sua \n\n                                                             \n25\n\n Ambos nas imedia\u00e7\u00f5es de Sesimbra. \n26\n\n Na madrugada do dia 26 de Fevereiro de 1989, o cargueiro nigeriano River Gurara, embateu \n\nviolentamente contra os rochedos do Cabo Espichel. Os 175 metros deste cargueiro e a experi\u00eancia do \n\nseu comandante, n\u00e3o foram suficientes para vencer a f\u00faria do mar. Vagas de 6 metros e rajadas de vento \n\nna ordem dos 101 km/h tornaram o naufr\u00e1gio inevit\u00e1vel., informa\u00e7\u00e3o proveniente do site Webdive, \n\nhttp://www.web-dive.com/?lang=pt&amp;option=6&amp;suboption=575, consultado em 10 de Janeiro de 2014,  \n27\n\n Fonte: Base de Dados Endov\u00e9lico - DGPC \n28\n\n Pedro Patacas e Sandro Pinto. \n29\n\n Confirma\u00e7\u00e3o de Achado Fortuito efectuado em finais de 2011, por t\u00e9cnicos da DANS / IGESPAR, IP. \n30\n\n Considera-se que apesar de ser poss\u00edvel localizar um n\u00famero bastante elevado de fontes documentais, \n\nrelativas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o naval e \u00e0 import\u00e2ncia que estes navios tinham no s\u00e9c. XIX, n\u00e3o \n\nforam at\u00e9 ao momento localizadas ocorr\u00eancias que permitam identificar a embarca\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://www.web-dive.com/?lang=pt&amp;option=6&amp;suboption=575\n\n\n40 \n \n\nproveni\u00eancia? Quando se deu a trag\u00e9dia? Concluindo assim o primeiro painel de \n\nquest\u00f5es que viriam a dar lugar \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de objectivos do estudo. \n\nEm resumo, ap\u00f3s a an\u00e1lise dos primeiros dados nesta fase inicial concluiu-se: \n\na) Trata-se de uma embarca\u00e7\u00e3o constru\u00edda em madeira, em que a assemblagem das \n\npe\u00e7as estruturais \u00e9 refor\u00e7ada por meio de cavilhas fabricadas em liga de cobre; \n\nb) Numa parte da estrutura em madeira, interpretada como sendo um tro\u00e7o do \n\ncostado da embarca\u00e7\u00e3o, encontram-se fixados tr\u00eas pr\u00f3digos; \n\nc) A exist\u00eancia de duas \u00e2ncoras, presumivelmente de reserva, dado que se \n\nencontram depositadas com os cepos em ferro numa posi\u00e7\u00e3o longitudinal sobre \n\nas hastes; \n\nd) Foram localizadas v\u00e1rias quarteladas de amarra, constitu\u00edda por elos de ferro; \n\ne) A relativamente pouca dist\u00e2ncia encontrava-se uma pe\u00e7a composta por v\u00e1rias \n\nt\u00e1buas e unida por cavilha de liga de cobre, aparentando tratar-se da sobrequilha \n\nda embarca\u00e7\u00e3o; \n\nf) N\u00e3o foram localizados quaisquer mecanismos destinados \u00e0 propuls\u00e3o \u201ca vapor\u201d; \n\ng) Foi localizado um elevado n\u00famero de pe\u00e7as de poleame, nomeadamente cerca \n\nde doze bigotas e um cadernal; \n\nh) Verificou-se a exist\u00eancia de uma chaleira fixada atrav\u00e9s da sua concre\u00e7\u00e3o na \n\nestrutura constru\u00edda em madeira; \n\ni) Dadas as dimens\u00f5es das pe\u00e7as estruturais constru\u00eddas em madeira, trata-se de \n\numa embarca\u00e7\u00e3o de tamanho m\u00e9dio a grande; \n\nj) Em consequ\u00eancia dos agentes associados ao momento do naufr\u00e1gio e fases \n\nsubsequentes presume-se que o raio de dispers\u00e3o dos materiais \u00e9 bastante \n\nelevado. \n\nk) Concluiu-se ainda que qualquer interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica que viesse a ser \n\nrealizada estaria maioritariamente dependente das condi\u00e7\u00f5es do estado do mar e \n\ndas correntes. \n\n \n\nConsiderada a informa\u00e7\u00e3o acima referida na fase de elabora\u00e7\u00e3o do projecto de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e tida como fundamental para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o, foram definidos \n\nobjectivos com vista alcan\u00e7ar as respostas \u00e0s quest\u00f5es anteriormente colocadas: \n\n\n\n41 \n \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 1, Objectivos definidos na inten\u00e7\u00e3o de alcan\u00e7ar as quest\u00f5es previamente colocadas. \n\n \n\nRefira-se que n\u00e3o foi estipulada uma hierarquiza\u00e7\u00e3o dos objectivos, nem das tarefas no \n\nseu \u00e2mbito, uma vez que se trata de um contexto arqueol\u00f3gico em que os materiais se \n\nencontram dispersos por uma vasta \u00e1rea, sujeitos \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es significativas das fases \n\nde maior assoreamento ou desassoreamento ao longo do ano, que v\u00e3o promovendo a sua \n\noculta\u00e7\u00e3o ou exposi\u00e7\u00e3o, dependendo tamb\u00e9m da influ\u00eancia das correntes mar\u00edtimas, mas \n\nsobretudo do estado do mar. Por esse motivo e de modo a que n\u00e3o fossem \n\nnegligenciados quaisquer documentos relevantes para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o, foram \n\nconsultadas fontes e documentos de \u00e2mbito geral, que pudessem fornecer dados \n\nrelevantes sobre a navega\u00e7\u00e3o, os naufr\u00e1gios, a estat\u00edstica produzida no Porto de Set\u00fabal, \n\nos produtos comercializados e as actividades mar\u00edtimas locais, bem como a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom as restantes zonas que integram o territ\u00f3rio nacional e com o estrangeiro. \n\nQuanto \u00e0 pesquisa de fontes, documentos e publica\u00e7\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o naval, foi \n\ndefinido que para al\u00e9m da necessidade de conhecer e interpretar os m\u00e9todos de fabrico \n\nutlizados para a constru\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es no per\u00edodo cronol\u00f3gico onde se insere o \n\nTr\u00f3ia 1, seria igualmente necess\u00e1rio proceder-se \u00e0 an\u00e1lise exaustiva de cada pe\u00e7a, \u00e0 sua \n\nContexto geral do Per\u00edodo Hist\u00f3rico Causas prov\u00e1veis do naufr\u00e1gio\n\nContexto hist\u00f3rico e cultural da zona de Set\u00fabal e Tr\u00f3ia, \n\nno s\u00e9culo XIX\n\nContexto da exporta\u00e7\u00e3o/ importa\u00e7\u00e3o de produtos daquela \n\nregi\u00e3o\n\nInd\u00edcios que motivaram o naufr\u00e1gio\n\nDispers\u00e3o dos vest\u00edgios do naufr\u00e1gio Proposta de interven\u00e7\u00e3o\n\nO que resta do navio\n\nO que levou ao estado actual\n\nO posicionamento dos vest\u00edgios\n\nTrabalhos de prospec\u00e7\u00e3o\n\nMetodologia e condi\u00e7\u00f5es de escava\u00e7\u00e3o\n\nRecupera\u00e7\u00e3o de artefactos\n\nMetodologia de conserva\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios in situ\n\nMetodologia de registo An\u00e1lise do m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o Naval\n\nGest\u00e3o dos registos\n\nMetodologia de recolha de dados, tendo em vista a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos mesmos\n\nFiabilidade da colheita dos dados\n\nCria\u00e7\u00e3o de grupos de associa\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica\n\nMat\u00e9rias de constru\u00e7\u00e3o\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da zona de constru\u00e7\u00e3o\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de paralelos\n\nInterpreta\u00e7\u00e3o dos dados para identifica\u00e7\u00e3o do navio\n\nContributo para o estudo das rotas mar\u00edtimas e a economia regional \n\nProcura de resposta \u00e0s quest\u00f5es - O qu\u00ea? / Quando? / Porqu\u00ea? / Como?\n\nConclus\u00e3o\n\n\n\n42 \n \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e consequente interpreta\u00e7\u00e3o recorrendo \u00e0s fontes orais\n31\n\n, aos planos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e \u00e0s publica\u00e7\u00f5es consideradas de refer\u00eancia sobre os m\u00e9todos construtivos \n\nentre o s\u00e9c. XIX e in\u00edcios do s\u00e9c. XX (Castanheira, 1994\n32\n\n, Steffy, 1996\n33\n\n e Valente, \n\n1946\n34\n\n). \n\nParalelamente \u00e0 pesquisa documental definiu-se que, pelo facto de n\u00e3o ser poss\u00edvel \n\nefectuar a an\u00e1lise in loco de embarca\u00e7\u00f5es semelhantes ao Tr\u00f3ia 1, em virtude de j\u00e1 n\u00e3o \n\nse encontrarem no activo, considerou-se que a iconografia se constitu\u00eda como uma mais-\n\nvalia para o estudo a desenvolver. Nesse sentido, com base nos dados relativos \u00e0s \n\ndimens\u00f5es registadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico em fase preliminar e atendendo a que se \n\npresumia tratar-se de uma embarca\u00e7\u00e3o de tamanho m\u00e9dio a grande, pretendeu-se \n\ndesenvolver a recolha de imagens e fotografias de \u00e9poca, bem como de pinturas \n\nevocativas dessas embarca\u00e7\u00f5es e das fainas a bordo. Julgando-se que atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\ndesses dados, sob o ponto de vista da arqueologia, pudessem por si s\u00f3 relatar \n\ninforma\u00e7\u00e3o pertinente. \n\nRelativamente aos trabalhos de campo, numa primeira fase pretendeu-se efectuar um \n\nconjunto de ac\u00e7\u00f5es de prospec\u00e7\u00e3o visual subaqu\u00e1tica, de modo a identificar o raio de \n\ndispers\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos. Para o efeito foram criadas tr\u00eas \u00e1reas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, com base na informa\u00e7\u00e3o preliminar, sobre as quais incidiriam os primeiros \n\ntrabalhos de registo, an\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as estruturais da embarca\u00e7\u00e3o. Sobre \n\nestes n\u00facleos pretendeu-se igualmente procurar vest\u00edgios que permitissem elaborar uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre os mesmos e desse modo descartar eventuais dados que pudessem \n\ncontaminar o contexto arqueol\u00f3gico, pela eventual ocorr\u00eancia de outros naufr\u00e1gios na \n\nproximidade. \n\nEm fase ulterior, pretendeu-se identificar dados sobre a carga, forma de propuls\u00e3o e \n\nmateriais relacionados com a vida a bordo, na expectativa de que esses fornecessem \n\ninforma\u00e7\u00e3o relevante para a identifica\u00e7\u00e3o do nome original da embarca\u00e7\u00e3o. Dado que \n\neram mencionados conjuntos de bigotas, um cadernal, uma concre\u00e7\u00e3o que aparentava \n\n                                                             \n31\n\n Considerando a experi\u00eancia comprovada dos docentes da UAL e da Texas A&amp;M Univesity, que se \n\nrevelaram fundamentais na orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica nesta tem\u00e1tica. \n32\n\n CASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991 1.\u00ba ed. Lisboa. \n33\n\nSTEFFY, John Richard: - Wooden shipbuilding and the interpretation of shipwrecks. 1994 3.\u00ba ed.(2006) \n\nTexas A&amp;M University. \n34\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. \n\n \n\n\n\n43 \n \n\nser uma chaleira e que n\u00e3o tinham sido localizados quaisquer vest\u00edgios de carga, \n\npretendeu-se apurar se est\u00e1vamos na presen\u00e7a de uma embarca\u00e7\u00e3o movida com \n\npropuls\u00e3o mista ou exclusivamente \u00e0 vela, se se tratava de uma embarca\u00e7\u00e3o para \n\ntransporte de materiais a granel ou de pesca e, por fim, qual seria a sua proveni\u00eancia. \n\nEntendeu-se que a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos arqueol\u00f3gicos efectuados ao longo do ano \n\npermitiria recolher informa\u00e7\u00e3o pertinente para o estudo, obter dados relevantes sobre a \n\ndin\u00e2mica da zona ao longo das esta\u00e7\u00f5es do ano, prevenir o risco de furto de materiais \n\narqueol\u00f3gicos e a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de protec\u00e7\u00e3o com base no registo das \n\noscila\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de assoreamento.  \n\nAinda sobre aos trabalhos de campo julgou-se adequado, para fins de sistematiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, proceder-se ao registo integral do s\u00edtio arqueol\u00f3gico atrav\u00e9s do \n\nposicionamento da totalidade dos vest\u00edgios e sua posterior implanta\u00e7\u00e3o num sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e promover a sua subdivis\u00e3o por funcionalidade e por material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, o que deu origem aos seguintes quadros: \n\n \n\n Quadro n.\u00ba 2, Divis\u00e3o e subdivis\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos localizados no s\u00edtio de naufr\u00e1gio \n\ndo Tr\u00f3ia 1 - Por funcionalidade \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 3, Divis\u00e3o e subdivis\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos localizados no s\u00edtio de naufr\u00e1gio \n\n do Tr\u00f3ia 1 \u2013 Por material de constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOutro factor tido em considera\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o da metodologia de trabalho a adoptar \n\nfoi a interdisciplinaridade, nomeadamente atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre a arqueologia e a \n\nbiologia, geof\u00edsica, hidrografia, geologia e conserva\u00e7\u00e3o e restauro. Pretendeu-se desse \n\nmodo, para al\u00e9m de rentabilizar os recursos humanos e log\u00edsticos, desenvolver uma \n\nleitura mais abrangente do s\u00edtio arqueol\u00f3gico e que fosse transversal \u00e0s \u00e1reas da ci\u00eancia. \n\nRelativamente \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e apesar de n\u00e3o ter sido considerada a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de sondagens na proximidade dos vest\u00edgios, dado que uma parte muito \n\nsignificativa dos mesmos se encontra assente sob o solo, pretendeu-se todavia efectuar \n\ntrabalhos de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica, com recurso ao sonar de varrimento lateral e ao \n\nmagnet\u00f3metro com o objectivo de obtermos uma leitura georreferenciada do local e de \n\nidentificar potenciais ocorr\u00eancias. Com estas ac\u00e7\u00f5es pretendeu-se definir o raio de \n\ndispers\u00e3o. \n\nJulgou-se pertinente o contributo da biologia, pois de acordo com a informa\u00e7\u00e3o \n\npreliminar, o local \u00e9 ocupado por diversos esp\u00e9cimes da fauna e flora ao longo do ano, \n\nque v\u00e3o interferindo directamente com os materiais arqueol\u00f3gicos e com a \u00e1rea onde se \n\n\n\n45 \n \n\nencontram depositados. Por seu lado, a geologia e a hidrografia contribuem para a \n\nleitura do solo, nomeadamente das varia\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de assoreamento, da influ\u00eancia \n\ndas correntes na dispers\u00e3o e na preserva\u00e7\u00e3o dos materiais, assim como na pesquisa de \n\nrespostas para as quest\u00f5es relacionadas com os motivos que originaram o naufr\u00e1gio da \n\nembarca\u00e7\u00e3o. \n\nDe forma a promover o envolvimento de diversas entidades locais, foram considerados \n\nos pedidos de colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 autarquia de Gr\u00e2ndola\n35\n\n, a uma unidade hoteleira\n36\n\n, a uma \n\nempresa de mergulho\n37\n\n e a uma empresa de manuten\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es e motores \n\nn\u00e1uticos\n38\n\n, para que se tornasse poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de terreno por \n\nper\u00edodos superiores a um dia. N\u00e3o obstante foi tamb\u00e9m solicitado o apoio institucional e \n\nlog\u00edstico ao IGESPAR, IP\n39\n\n, \u00e0 Marinha de Guerra Portuguesa\n40\n\n e \u00e0 EMEPC\n41\n\n. \n\nPara efeitos de divulga\u00e7\u00e3o considerou-se um conjunto de tr\u00eas comunica\u00e7\u00f5es orais sobre \n\na tem\u00e1tica da arqueologia n\u00e1utica e subaqu\u00e1tica, cujo teor deveria incidir sobretudo nos \n\ntrabalhos arqueol\u00f3gicos que se previa efectuar no s\u00edtio de naufr\u00e1gio do Tr\u00f3ia 1. \n\n                                                             \n35\n\n Foi solicitada a colabora\u00e7\u00e3o entre o presente estudo e a CM Gr\u00e2ndola, para efeitos de partilha de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e apoio log\u00edstico. \n36\n\n Foi solicitado apoio ao Tr\u00f3ia Resort (Grupo Sonae), para efeitos de apoio log\u00edstico e alojamentos. \n37\n\n Foi solicitado \u00e0 empresa Topsub, Lda. apoio log\u00edstico, nomeadamente para a ced\u00eancia de equipamentos \n\nde mergulho. \n38\n\n Foi solicitado apoio \u00e0 empresa Mar\u00e9 N\u00e1utica, Lda.. \n39\n\n Foi solicitado o apoio log\u00edstico ao IGESPAR, IP, nomeadamente de uma embarca\u00e7\u00e3o e outros \n\nequipamentos. \n40\n\n Foi solicitado ao Corpo de Fuzileiros a ced\u00eancia de alojamentos nas Instala\u00e7\u00f5es Navais de Tr\u00f3ia. \n41\n\n Foi solicitada informa\u00e7\u00e3o e dados relevantes para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1. \n\n\n\n46 \n \n\n  \n\n \n\n\n\n47 \n \n\nCap\u00edtulo I \u2013 Pesquisa Documental e an\u00e1lise de fontes: \n\nPesquisa documental: \n\nCom base na informa\u00e7\u00e3o recolhida no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1, nomeadamente sobre \n\nos componentes que se apresentam como f\u00f3sseis directores \u2013 o m\u00e9todo de assemblagem \n\ne refor\u00e7o das pe\u00e7as estruturais do casco do navio, as dimens\u00f5es das pe\u00e7as fabricadas em \n\nmadeira e em liga de cobre, a exist\u00eancia de amarra de elos simples e de \u00e2ncoras \n\ncronologicamente situadas em meados do s\u00e9culo XIX \u2013 foram consultados diversos \n\ndocumentos onde constam os registos dos naufr\u00e1gios ocorridos no delta do rio Sado no \n\nper\u00edodo compreendido entre 1840 e 1940\n42\n\n. Parte significativa destes registos apresenta-\n\nse em forma de relato ou ocorr\u00eancia, ainda que na sua maioria sejam pouco \n\nesclarecedores, com excep\u00e7\u00e3o dos casos em que as entidades oficiais intervieram \n\ndirectamente, por terem compet\u00eancias para o controlo e fiscaliza\u00e7\u00e3o do mar e da orla \n\ncosteira, de que s\u00e3o exemplos a Capitania do Porto de Set\u00fabal e a Superintend\u00eancia de \n\nPol\u00edcia.  \n\nPara o efeito foram consultados os registos existentes no Arquivo Nacional da Torre do \n\nTombo, Arquivo Distrital de Set\u00fabal, no Arquivo Hist\u00f3rico da Marinha e da Loyd\u00b4s \n\nRegistar of Shipping. \n\n \n\nDados Estat\u00edsticos: \n\nA consulta de dados estat\u00edsticos permitiu encontrar refer\u00eancias sobre as tipologias e \n\nnacionalidade das embarca\u00e7\u00f5es que entravam frequentemente no Porto de Set\u00fabal. \n\nOutro dado que os registos nos transmitem est\u00e1 relacionado com a intensidade da \n\nactividade mar\u00edtima atrav\u00e9s da an\u00e1lise comparativa entre anos de registo. Por exemplo \n\nos dados referentes a 1798 que constam no gr\u00e1fico n.\u00ba 1, mostram que entraram mais \n\nnavios da Europa de Leste e da Dinamarca do que ingleses ou espanh\u00f3is. Por sua vez, \n\nno gr\u00e1fico n.\u00ba 3, de acordo com os livros de registo consultados relativos a 1877, \n\nentraram no porto mais navios de nacionalidade espanhola e norueguesa. Querendo com \n\n                                                             \n42\n\n Os documentos consultados integram os acervos do Arquivo Distrital de Set\u00fabal, do Arquivo Hist\u00f3rico \n\nda Marinha e do Arquivo Nacional torre do Tombo \n\n\n\n48 \n \n\nisto dizer que estes dados nos fornecem dados precisos sobre a origem das embarca\u00e7\u00f5es \n\nque visitam regularmente o Porto de Set\u00fabal. \n\nA estat\u00edstica revelou-se tamb\u00e9m fundamental para nos apercebermos de quais as \n\ntipologias de navios que habitualmente entravam no delta do Sado e desse modo \n\nestabelecer uma correla\u00e7\u00e3o entre estes e os despojos do Tr\u00f3ia 1. Como veremos adiante, \n\nas dimens\u00f5es registadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico foram comparadas tanto com as tabelas \n\norientadoras dos mestres carpinteiros, como com outros destro\u00e7os, como \u00e9 o caso do \n\nlugre Novos Mares. \n\nDe seguida exp\u00f5em-se os dados considerados mais relevantes para o estudo em apre\u00e7o: \n\nFundo referente ao arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida \n\nCarvalho \u2013 Arquivo Distrital de Set\u00fabal: \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/I/0006\n43\n\n  \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cCiviliza\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria; navega\u00e7\u00e3o em Set\u00fabal; movimento do \n\nPorto de Set\u00fabal - Extracto de um poema sobre navega\u00e7\u00e3o. Marinheiros Setubalenses \n\nna marinha mercante e de guerra. Import\u00e2ncia da Corpora\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima do Corpo \n\nSanto na Navega\u00e7\u00e3o. Esplendor do com\u00e9rcio e agricultura em Portugal durante o \n\nper\u00edodo \u00e1ureo das Navega\u00e7\u00f5es e Conquistas e sua decad\u00eancia durante a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nCastelhana. Tipos de embarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas na Ribeira das Naus, no s\u00e9culo XVI. \n\nMovimento do Porto de Set\u00fabal em 1798 e 1877. Cont\u00e9m refer\u00eancias datadas do s\u00e9culo \n\nXV a XIX\u201d. \n\nCota actual: 12/443/pt. 42/7. \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: p. 24 \n\n \n\n\u201cPor fins do seculo 18\u00ba continuavam ainda existindo no porto de Set\u00fabal diversos \n\nestaleiros, onde se construiam e concertavam muitos e differentes embarca\u00e7\u00f5es que \n\ndepois saiam o Sado e navegavam para os outros portos do pais, principalmente para \n\nos do norte, como para estrangeiros, demandando os da Irlanda, Inglaterra, R\u00fassia, e \n\n\u00c1frica, na Berberia etc., onde transportavam diversos generos, sendo de sal os \n\nprincipaes carregamentos, e traziam em retorno diversas mercadorias. A navega\u00e7\u00e3o da \n\nlocalidade florescia portanto e a par d\u2019ella a ind\u00fastria e o com\u00e9rcio. \n\nNessa \u00e9poca s\u00f3 um individuo ou armador  \n\n(1) era dono pelo menos das seguintes embarca\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n(1) o capit\u00e3o Ant\u00f3nio Coelho de Carvalho, nosso av\u00f4. / \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: p.25 \n\n                                                             \n43\n\n A transcri\u00e7\u00e3o dos documentos que integram a cota em apre\u00e7o, foi elaborada em colabora\u00e7\u00e3o com o \n\nMestre Alexandre Monteiro. \n\n\n\n49 \n \n\n \n\n\u201cHiate Senhor do Bomfim e Nossa Senhora da Atalaia, ou a Velha Fama (1), \n\nconstruido em um dos estaleiros de Setubal, e que navegava de 1777 a 1795, para \n\nSanta Cruz, Mogador, Reino da Barberia, para o Porto e outras partes, como vemos em \n\ndocumentos dessa epoca. \n\nGalera Senhor do Bomfim e Nossa Senhora do Bom Sucesso, ou Nova Fama (2), \n\nconstruida em um dos estaleiros de Setubal e que como nos diz um documento de 1789, \n\nnavegava para Riga com carregamento de sal, tendo saido daquella villa em Abril do \n\nreferido anno\u201d. \n\n(1) Mestre Sebasti\u00e3o Duarte Caminha \n\n(2) Capit\u00e3o Ant\u00f3nio Jos\u00e9 da Costa \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: p.26 \n\n \n\n\u201cHiate Nossa Senhora do Carmo, que navegava no mesmo anno de 1789 \n\nHiate Virgens Santas e Almas de Setubal, que navegava em 1790 \n\nHiate Senhor do Bomfim e Nossa Senhora da Oliveira, que navegava em 1795 \n\nHiate S\u00e3o Jo\u00e3o Baptista, construido em um dos estaleiros de Setubal, e navegava para \n\ndifferentes portos do reino e do estrangeiro em 1796 \n\nHiate Nossa Senhora do Carmo e Almas (1) que navegava em 1799\u201d (2) \n\n(1) Mestre Jo\u00e3o Rodrigues Baptista, o Botas \n\n(2) Mestre Jose Francisco Trope\u00e7udo \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: p.27 \n\n \n\n\u201cHiate Nossa Senhora do Bom Sucesso, que navegava em 1800 \n\nE alem de um batel, que encontramos mencionado em 1786, ainda outras embarca\u00e7\u00f5es \n\npossuiria o mesmo armador, mas de que n\u00e3o temos conhecimento por documentos, \n\nposto que saibamos que outras teve em diversos nomes\u201d. \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico com base nos dados existentes na p.28. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico n.\u00ba  1 Navios que entraram, e sahiram do porto de Setubal no anno de 1798\n\n44\n. \n\n \n\n                                                             \n44\n\n Arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida Carvalho com o c\u00f3digo de \n\nrefer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/I/0006, Arquivo Distrital de Set\u00fabal. \n\n25 \n2 \n\n58 \n\n6 1 \n20 \n\n3 1 \n15 \n\n35 \n\n1 1 \n\n216 \n\n24 \n2 \n\n54 \n\n4 1 \n18 \n\n2 1 \n\n51 \n33 \n\n2 1 \n\n179 \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nEntraram\n\nSahiram\n\n\n\n50 \n \n\nAlmanach para o Anno de 1800, p. 517 \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: p. 29 \n\n \n\n\u201cEm 1840 havia em Setubal, entre as suas embarca\u00e7oes, geralmente hiates empregados \n\nna navega\u00e7\u00e3o de cabotagem e viagens a portos estrangeiros quarenta e cinco\u201d. \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico com base nos dados existentes na p.31. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico n.\u00ba  2,Registo da entrada de embarca\u00e7\u00f5es no Porto de Set\u00fabal em 1877\n\n45\n . \n\n \n \n\n \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  3, Registo da nacionalidade das embarca\u00e7\u00f5es que entraram no Porto de Set\u00fabal em 1877 \n\n(Nacionais 538, estrangeiras 234)  \n46\n\n. \n\n                                                             \n45\n\n Arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida Carvalho com o c\u00f3digo de \n\nrefer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/I/0006, Arquivo Distrital de Set\u00fabal. \n46\n\n Arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida Carvalho com o c\u00f3digo de \n\nrefer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/I/0006, Arquivo Distrital de Set\u00fabal. \n\n21 \n8 \n\n86 \n\n26 \n41 \n\n27 \n\n102 \n\n37 \n14 11 \n\n279 \n\n43 \n\n85 \n\n1 1 \n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n421 \n\n53 \n27 \n\n127 \n\n47 \n18 25 \n\n35 \n9 6 2 1 1 \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n\n\n51 \n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/H/0011 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cEstat\u00edstica do Porto de Set\u00fabal 1856 a 1860: entradas e sa\u00eddas de \n\nnavios e passageiros - Mapa estat\u00edstico do Porto de Set\u00fabal: entrada e sa\u00edda de navios \n\ne passageiros. Cont\u00e9m refer\u00eancias datadas de 1856 a 1860\u201d. \n\nCota actual: 12/434/pt. 9/21. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d. \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  4,Registo da entrada de embarca\u00e7\u00f5es no Porto de Set\u00fabal entre 1856 e 1860 \n47\n\n. \n\n \n\n \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/H/0024  \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cEstat\u00edstica do Porto de Set\u00fabal 1867 - Mapa estat\u00edstico do Porto \n\nde Set\u00fabal, mencionando a entrada e sa\u00edda de navios e passageiros. Cont\u00e9m refer\u00eancia \n\ndatada de 1867\u201d. \n\nCota actual: 12/434/pt. 9/26; (471/pt. 139) \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d. \n\n \n\n \n\n                                                             \n47\n\n Arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida Carvalho com o c\u00f3digo de \n\nrefer\u00eancia PT/ADSTB/PSS/APAC/H/0011, Arquivo Distrital de Set\u00fabal. \n\n0 0 \n\n690 \n\n610 \n579 \n\n0 0 \n\n272 \n\n350 \n\n255 \n\n0 0 \n\n288 \n\n351 \n\n207 \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n1856 1857 1858 1859 1860\n\nEmbarca\u00e7\u00f5es nacionais\n\nEmbarca\u00e7\u00f5es estrangeiras\n\nPassageiros\n\n\n\n52 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  5, Estat\u00edstica da presen\u00e7a (entradas) de embarca\u00e7\u00f5es por tipologia, nacionalidade e em \n\nn\u00famero no Porto de Set\u00fabal em 1867 \n48\n\n. \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/N/0005  \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cEmbarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas entre os anos 1850 e 1865 - \n\nEmbarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas nos estaleiros de Set\u00fabal entre os anos de 1850 a 1865\u201d. \n\nCota actual: 12/436/pt. 18/2. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d. \n\n                                                             \n48\n\n Arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida Carvalho com o c\u00f3digo de \n\nrefer\u00eancia PT/ADSTB/PSS/APAC/H/0024, Arquivo Distrital de Set\u00fabal. \n\n350 \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nSuecas\n\nRussas\n\nPerusianas\n\nPortuguesas\n\nNoroueguesas\n\n(\u2026) \n\nItalianas\n\nInglesas\n\nHolandesas\n\nEspanholas\n\nAlem\u00e3s\n\nFrancesas\n\nDinamarquesas\n\nBelgas\n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico n.\u00ba  6, Registo estat\u00edstico da constru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es nos estaleiros de Set\u00fabal entre 1850 e \n\n1865. \n\n \n\nRelatos de Naufr\u00e1gios: \n\nConsidera-se que o naufr\u00e1gio do Tr\u00f3ia 1 ocorreu algures entre meados do s\u00e9culo XIX e \n\no primeiro quartel do s\u00e9culo XX, tornou-se pertinente localizar ocorr\u00eancias nos arquivos \n\nna expectativa de que os registos nos possam transmitir mais pormenores sobre as \n\ncausas do sinistro, a origem da embarca\u00e7\u00e3o, a sua carga e a sua tripula\u00e7\u00e3o. \n\nNestes foram localizados dados que se consideraram pertinentes para o estudo, embora \n\nn\u00e3o fossem conclusivos, apesar de nos transmitirem informa\u00e7\u00e3o detalhada, como poder\u00e1 \n\nser observado nos registos seguintes. \n\nFundo referente ao arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida \n\nCarvalho \u2013 Arquivo Distrital de Set\u00fabal: \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/N/0148 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cNaufr\u00e1gio do navio Margarida, carregado com sal, na barra de \n\nSet\u00fabal, em 1802\u201d. \n\nCota actual: 12/433/pt. 5/9. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: \u201cD. Jo\u00e3o Regente (naufr\u00e1gio do navio Margarida na Barra de Set\u00fabal) / \n\nem 30 d\u00b4Outubro de 1802 naufragou na Barra de Set\u00fabal o navio \u201cMargarida\u201d do qual \n\nse salvou a quantia de 7.7948090 R[eis] que foi entregue na Casa da Moeda de Lisboa \n\n(1) / (\u2026)\u201d.  \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n1850 1851 1852 1853 1854 1855 1856 1857 1858 1859 1860 1861 1862 1863 1864 1865\n\nHiate Batel Escuna Lancha\n\nCaique Canoa Brigue Palhabote\n\nLugre Barca\n\n\n\n54 \n \n\n C\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/O/0055 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cRefer\u00eancia a um naufr\u00e1gio ocorrido com os pescadores da \"canoa \n\nde pesca Nossa Senhora da Boa Viagem\", de Set\u00fabal, na noite de 27 de Outubro de \n\n1896, e promo\u00e7\u00e3o de subscri\u00e7\u00f5es e de uma tourada na pra\u00e7a de D. Carlos para apoio \n\ncom o seu produto as vi\u00favas e filhos desses n\u00e1ufragos\u201d. \n\nCota actual: 12/456/pt. 94/68. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d. \n\n \n\nAcervo do Arquivo Nacional da Torre do Tombo: \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: ANTT, Intend\u00eancia Geral de Pol\u00edcia. \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1937 \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Naufr\u00e1gio do Bergantim Santo Ant\u00f3nio. \n\nCota actual: livro 17, f.148, 148v. e 149. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: \u201cPor Avizo da Secretaria dos Negocios da Ma/rinha em data de 5 do mes \n\npassado He/ Vossa Magestade servido Determinar me, que \u00e0 vis/ta da Carta incluza \n\nque ao mesmo secre/tario dirigio em 27 de Fevereiro  \n\nultimo da Ci/dade de Ponta Delgada na Ilha de S\u00e3o Miguel/ Jo\u00e3o Joz\u00e9 da Costa da \n\nSilveira, incluindo huma co/pia autentica de outra, e Relativas ambas ao/ facto de ter \n\ndado \u00e0 Costa no sitio de Troia/ junto a Setubal o Bergantim Santo An/tonio de que era \n\nMestre Jo\u00e3o Baptis/ta de Campos, eu fa\u00e7o prosseguir na delligen/cia ordenada por \n\nAvizo de 16 de Abril proxi/mo passado, dando Conta do que se encontrar/ a semelhante \n\nrespeito// Cumprindo pois esta Real Ordem devo/ informar a Vossa Magestade; que \n\napenas recebi o ci/tado Avizo de 16 de Abril, ordenei \n\nao Corre/gedor de Setubal, que fazendo comparecer/ aquelle Capit\u00e3o na sua presen\u00e7a \n\no ou/visse sobre a materia de que se tratava/ relativa ao destino que havia \n\ndado a qua/tro contos de Reis Insulanos em quatro/ mil Patacas, que tinha tomado \n\na seu/ cargo para entregar na Thezouraria/ da Junta da Real Fazenda da \n\nCapita/nia Geral da Junta dos Assores que/ se o achasse comprehendido em fraude/ \n\no mandasse prender, e procedesse \u00e1s delli/gencias necess\u00e1rias para se apurarem/ \n\nos factos de que era accuzado, e que no/ cazo de que ali n\u00e3o existisse desse \n\npar/te disso, restituindo os Papeis com In/forma\u00e7\u00e3o do que apurasse \u00e1 cerca do/ \n\nNaufragio do Bergantim, e dos Salva/dos que do mesmo Naufragio se Recupera/ssem \n\npara que se reconhecessem os gra/os de responsabilidade em que se achas/se o \n\nmencionado Capit\u00e3o. Come\u00e7ou/ o dito Ministro a delligencia inquirindo algumas \n\npessoas que tiveram conhecimen/to daquele desastre, e de algumas de suas \n\ncircunstancias, e como j\u00e1 n\u00e3o existisse na/quella Villa, por ter vindo para \n\nLisboa,/ o refferido Capit\u00e3o, transmitio-me os depo/imentos das mencionadas \n\npessoas, e huma Cer/tid\u00e3o refferindo as cauzas do protesto que/ alli deu: em \n\nconsequ\u00eancia ordenei ao Cor/regedor do Bairro Alto que prosseguisse nas// nas \n\ndelligencias convenientes para se apurar/ este negocio, e elle me informou de que o \n\nque/ poder\u00e1 alcan\u00e7ar fora a declara\u00e7\u00e3o do mesmo/ Capit\u00e3o, combinando com o \n\ncontheudo no/ protesto. Nestes termos entendo que/ o prezente cazo se deve considerar \n\ncomo for/tuito de naufr\u00e1gio me parece que delle/ n\u00e3o resulta culpa ao Capit\u00e3o, e pelos \n\nPape/is inclusos, que contem as ditas averigu/a\u00e7oens se colige que tendo elle feito o \n\nReferido protesto na forma e estilo em ca/zos taes, isto o poem a \n\n\n\n55 \n \n\nsalvo de qualquer/ imputa\u00e7\u00e3o criminosa, huma v\u00eas que se/n\u00e3o erifica fraude da sua \n\nparte./ He o que me cumpre levar ao Real/ Conhecimento de Vossa Magestade a este \n\nRespeito;/ e Vossa Magestade Ordenar\u00e1 o que For \n\nServido/. Este documento apresenta-se como pertinente para o estudo em apre\u00e7o, \n\nporque revela a ocorr\u00eancia de um naufr\u00e1gio na Barra do Sado, mas tamb\u00e9m os tr\u00e2mites \n\nlegais desenvolvidos pela Superintend\u00eancia de Policia para apuramento de \n\nresponsabilidades.\u201d \n\nNotas: este documento fornece informa\u00e7\u00e3o muito pormenorizada sobre o naufr\u00e1gio de \n\numa embarca\u00e7\u00e3o, bem como os tr\u00e2mites legais desenvolvidos ap\u00f3s o sinistro. \n\nConsultado o Arquivo Central de Marinha onde foram localizados os seguintes registos: \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: Capitanias 174, 716, registo de naufr\u00e1gios sinistros mar\u00edtimos 3-\n\nV-4-4 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: ? \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Naufr\u00e1gio da Chalupa Jesus Maria \n\nCota actual: p. 3. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: Tipologia: Chalupa, Nacionalidade Portuguesa, Nome Jesus Maria, \n\nArquea\u00e7\u00e3o m/3 80,611, Arquea\u00e7\u00e3o Toneladas 28,502, motivo de naufr\u00e1gio Encalhar e \n\nabrir \u00e1gua, Zona do naufr\u00e1gio no baixo do Secco ao sul da Torre d' Out\u00e3o, Distancia da \n\ncosta meia milha, Data do naufr\u00e1gio 26 de Novembro de 1895, 3:30 m, Causa do \n\nnaufr\u00e1gio Nevoeiro espesso, Vitimas 0, Tripulantes salvos 5, Meios de salva\u00e7\u00e3o a \n\ntripula\u00e7\u00e3o e 1 passageiro salvaram-se n'uma barca das arma\u00e7\u00f5es da costa da Gal\u00e9 por \n\nn\u00e3o poderem deitar ao mar a lancha do navio. \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: Capitanias 174, 716, registo de naufr\u00e1gios sinistros mar\u00edtimos 3-\n\nV-4-4 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: ? \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Naufr\u00e1gio da Canoa Senhora da Boa Viagem \n\nCota actual: p. 3. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: Tipologia: Canoa, Nacionalidade Portuguesa, Nome Senhora da Boa \n\nViagem, Arquea\u00e7\u00e3o m/3 17,596, Arquea\u00e7\u00e3o Toneladas 6,21, motivo de naufr\u00e1gio \n\nvoltou-se com uma rajada de vento, Zona do naufr\u00e1gio pr\u00f3ximo da Torre d'Out\u00e3o, \n\nDistancia da costa 1/2 milha, Data do naufr\u00e1gio 7 de Outubro de 1896, 10:00, Causa do \n\nnaufr\u00e1gio uma rajada repentina descendo da encosta da serra, Vitimas 43, Tripulantes \n\nsalvos 3, Meios de salva\u00e7\u00e3o nenhuns na occasi\u00e3o do sinistro por n\u00e3o haver \n\nconhecimento d'elle. Os 3 tripulantes salvos foram recolhidos pelo vapor Andorinha no \n\ndia 28 pelas 7 horas da manh\u00e3. \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: Capitanias 174, 716, registo de naufr\u00e1gios sinistros mar\u00edtimos 3-\n\nV-4-4 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: ? \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Naufr\u00e1gio do Hiate S\u00e3o Pedro \n\nCota actual: p. 4. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: Tipologia: Hiate, Nacionalidade Portugu\u00eas, Nome S\u00e3o Pedro, Arquea\u00e7\u00e3o \n\nm/3 155,822, Arquea\u00e7\u00e3o Toneladas 55,06, motivo de naufr\u00e1gio encalhe nos baixos da \n\nbarra, Zona do naufr\u00e1gio no espig\u00e3o do baixo ao Sul da Torre d' Out\u00e3o, Distancia da \n\n\n\n56 \n \n\ncosta 1 milha, Data do naufr\u00e1gio 23 de Junho de 1897, Causa do naufr\u00e1gio Ter o navio \n\nmetido a virar e ter sido arrastado pela corrente para cima do baixo, Vitimas 0, \n\nTripulantes salvos 5, Meios de salva\u00e7\u00e3o A lancha do navio. \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: Capitanias 174, 716, registo de naufr\u00e1gios sinistros mar\u00edtimos 3-\n\nV-4-4 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: ? \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Naufr\u00e1gio da Canoa P\u00e2ndega \n\nCota actual: p. 4. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: Tipologia: Canoa, Nacionalidade Portuguesa, Nome P\u00e2ndega, Arquea\u00e7\u00e3o \n\nm/3 11,46, Arquea\u00e7\u00e3o Toneladas 4,08, motivo de naufr\u00e1gio Um golpe de mar, Zona do \n\nnaufr\u00e1gio Cabe\u00e7a dos ciganos ao norte das Cabanas, Costa da Gal\u00e9, Distancia da costa 2 \n\nkilometros, Data do naufr\u00e1gio 27 de Dezembro de 1899, Causa do naufr\u00e1gio Effeitos do \n\ntemporal, Vitimas 8, Tripulantes salvos 0. \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: Capitanias 174, 716, registo de naufr\u00e1gios sinistros mar\u00edtimos 3-\n\nV-4-4 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: ? \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Naufr\u00e1gio da Barca Od\u00edlia n\u00ba S6G330, pertencente ao cerco Forte  \n\nCota actual: p.5 \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: Tipologia: Barca, Nacionalidade Portuguesa, Nome Od\u00edlia, Arquea\u00e7\u00e3o m/3 \n\n11,825, Arquea\u00e7\u00e3o Toneladas 4,18, motivo de naufr\u00e1gio virou-se, Zona do naufr\u00e1gio na \n\ncosta da Gal\u00e9 junto \u00e0 arma\u00e7\u00e3o Paul, Distancia da costa 2000 metros, Data do naufr\u00e1gio \n\n22 de Fevereiro de 1901, Causa do naufr\u00e1gio uma rajada que fez virar a embarca\u00e7\u00e3o, \n\nVitimas 1, Tripulantes salvos 4, Meios de salva\u00e7\u00e3o Os quatro sobreviventes foram \n\nsalvos pelo brigue n\u00ba S11G330 pertencente ao mesmo c\u00earco e pela ? da arma\u00e7\u00e3o \n\nreferida, tripulada pelo respectivo mandador Agostinho Jos\u00e9 Vagueiro. \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: Capitanias 174, 716, registo de naufr\u00e1gios sinistros mar\u00edtimos 3-\n\nV-4-4 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: ? \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Naufr\u00e1gio do Brigue Veleiro n\u00ba S4A2 da arma\u00e7\u00e3o Cec\u00edlia \n\nCota actual: p. 5. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: Tipologia: Brigue, Nacionalidade Portugu\u00eas, Nome Veleiro, Arquea\u00e7\u00e3o \n\nm/3 13,875, Arquea\u00e7\u00e3o Toneladas 4,9, motivo de naufr\u00e1gio virou-se, Zona do naufr\u00e1gio \n\nCosta da Gal\u00e9, em frente do \"Secco\", Data do naufr\u00e1gio 7 de Mar\u00e7o de 1901, Causa do \n\nnaufr\u00e1gio: uma rajada que fez virar a embarca\u00e7\u00e3o, Vitimas 0, Tripulantes salvos 3, \n\nMeios de salva\u00e7\u00e3o o vapor de reboque \"Cabinda 2\u00ba\" d'este porto. \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o sobre exporta\u00e7\u00e3o de sal e rotas mar\u00edtimas: \n\nPor sua vez, os registos consultados sobre a exporta\u00e7\u00e3o de bens, nomeadamente do sal, \n\ncont\u00eam informa\u00e7\u00e3o pertinente para o estudo do Tr\u00f3ia 1, porque aquela est\u00e1 directamente \n\n\n\n57 \n \n\nrelacionada com o tr\u00e1fego mar\u00edtimo e consequentemente com o prop\u00f3sito das entradas e \n\nsa\u00eddas do porto de Set\u00fabal.  \n\nFundo referente ao arquivo pessoal e de fam\u00edlia, produzido por Jo\u00e3o Carlos de Almeida \n\nCarvalho \u2013 Arquivo Distrital de Set\u00fabal:  \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/M/1015 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cDocumentos pessoais e de fam\u00edlia, de Jo\u00e3o Carlos de Almeida \n\nCarvalho - Opini\u00f5es sobre o sal, do advogado Manuel F\u00e9lix da Costa Gamito. Conta \n\ndo despacho e mais despesas feitas por um barco noruegu\u00eas entrado no porto de \n\nSet\u00fabal para carregar sal. Bergantim pertencente \u00e0 vi\u00fava Ekman, surto no porto de \n\nSet\u00fabal, encalhado quando se preparava para receber um carregamento de sal. \n\nRela\u00e7\u00e3o de marinhas de Set\u00fabal. Venda de sal, feita por Ant\u00f3nio Coelho de Carvalho a \n\nMaria Ferro. Preju\u00edzos na produ\u00e7\u00e3o de sal das salinas de Set\u00fabal em virtude das \n\nchuvas ca\u00eddas no ano de 1837. Refer\u00eancia \u00e0 qualidade do sal produzido em Set\u00fabal. \n\nEspecula\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio do sal em Set\u00fabal. C\u00f3pia de uma factura da Casa Torlades &amp; \n\nCompanhia, feita a um navio franc\u00eas que em 1844 fora carregar sal ao porto de \n\nSet\u00fabal. Instala\u00e7\u00e3o em Set\u00fabal, de uma comiss\u00e3o especial, nomeada pelo Governo, \n\nencarregada de apresentar um projecto de reforma do regimento da reparti\u00e7\u00e3o do sal \n\ndas marinhas do Sado. Conflito entre os negociantes e carregadores de sal, donos e \n\nmestres de barcos, sobre o melhor modo de se fazer o carregamento daquele g\u00e9nero, \n\nvisto estarem amotinados os ditos mestres, recusando-se a ir buscar sal \u00e0s marinhas \n\nenquanto estivesse no porto uma s\u00f3 embarca\u00e7\u00e3o vinda de fora para o mesmo trato. \n\nImposto que reca\u00eda sobre o consumo do sal, no Reino e no Ultramar. Cont\u00e9m \n\nrefer\u00eancias datadas do s\u00e9culo XIX\u201d. \n\nCota actual: 12/467/pt. 133/2; (471/pt. 139). \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d \n\n \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/I/0001  \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cMovimento de barcos no porto de Set\u00fabal; carreira de transporte \n\nmar\u00edtimo, Set\u00fabal \u2013 Alc\u00e1cer, e entre Lisboa, Sesimbra, Set\u00fabal e Porto - Carreira de \n\ntransporte mar\u00edtimo entre Set\u00fabal e Alc\u00e1cer e entre Lisboa, Sesimbra, Set\u00fabal e Porto. \n\nCanhoneira de guerra no Porto de Set\u00fabal. Navega\u00e7\u00e3o a vapor entre Set\u00fabal e outros \n\nportos nacionais e estrangeiros. Lancha a vapor ao servi\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o da \n\nAlf\u00e2ndega de Set\u00fabal. Torpedeiros da armada francesa no Porto de Set\u00fabal. Cont\u00e9m \n\nrefer\u00eancias datadas de 1885 a 1887\u201d. \n\nCota actual: 12/432/pt. 6/17. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d. \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/I/0010 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: \u201cNavega\u00e7\u00e3o, embarca\u00e7\u00f5es e tripula\u00e7\u00f5es - Descri\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\ntipos de embarca\u00e7\u00f5es e tripula\u00e7\u00f5es. Rela\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es Portuguesas mercantes \n\n\n\n58 \n \n\nnos portos do Reino, Ilhas Adjacentes e possess\u00f5es Ultramarinas, em 1885. Artigo de \n\njornal sobre \"utiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel nos navios a vapor\". Cont\u00e9m refer\u00eancias \n\ndatadas de 1179 a 1890\u201d. \n\nCota actual: 12/443/pt. 42/5. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: (excerto): \u201cNo 1.\u00ba de Janeiro de 1852, pelas sete horas da manh\u00e3 deram \n\nno baixio da ponta da (\u2026) dois navios espanh\u00f3is impelidos pelo vento e vagas do mar. \n\nUm \u00e0s dez horas da mesma manh\u00e3 j\u00e1 estava despeda\u00e7ado, e o outro, com grande \n\ncarrego muito risco ainda pode ser socorrido e mediante os recursos empregados, \n\nconseguiu p\u00f4r-se a salvo e entrar dentro do rio. Do primeiro, foi um homem arrastado \n\npelo mar e nunca mais apareceu e outro tamb\u00e9m colhido no mar, mas colhido depois \n\nainda veio para terra com o (\u2026) toda, mas expirou no Hospital da Miseric\u00f3rdia. Nos \n\ntrabalhos para socorrer os navios e salvar as tripula\u00e7\u00f5es, deixa-se que muito se havia \n\ndistinguido Ant\u00f3nio Maria Junqueiro, natural e residente em Set\u00fabal\u201d. Ainda neste \n\nconjunto, mas na folha 35 refere outro aspecto interessante do ponto de vista aduaneiro, \n\nestat\u00edstico e da configura\u00e7\u00e3o dos navios que atracavam nos portos portugueses. Neste \n\ncaso, trata-se de um recorte do jornal a Folha do Povo, n-\u00ba 11, de 23 de Maio de 1884, \n\nem que alerta para as discrep\u00e2ncias e eventuais irregularidades na aferi\u00e7\u00e3o das \n\ndimens\u00f5es dos navios, chegando mesmo a dar o exemplo de um navio com 90 toneladas \n\nque na B\u00e9lgica tem de comprimento 100 metros, mas em Lisboa tem 110 metros, no \n\nPorto tem as mesmas dimens\u00f5es, contudo na Figueira da Foz tem 132 metros. \n\n \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/PSS/APAC/N/0154  \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1840?  a 1897?  \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Rota do sal; negociantes do Norte e monop\u00f3lio do sal de Set\u00fabal; \n\nnavega\u00e7\u00e3o setubalense e o com\u00e9rcio do sal; contrabando; R\u00fassia encarregado de \n\nneg\u00f3cios, 1883; sal na Pr\u00fassia, R\u00fassia e Polonia \u2013 \u201cEstabelecimento da Rota do Sal, \n\npelo Alvar\u00e1 de 26 de Julho de 1647. Recorte de jornal com um pequeno artigo sobre o \n\ncontrabando de sal levado a cabo por um navio que partira da Moita com destino a \n\nLisboa, em 1884. Protestos contra o monop\u00f3lio estabelecido em Set\u00fabal de s\u00f3 os barcos \n\ndesta Vila poderem livremente comprar e carregar sal. Visita do encarregado de \n\nneg\u00f3cio da R\u00fassia \u00e0s salinas do Sado. Salinas da Pol\u00f3nia e da R\u00fassia. Cont\u00e9m \n\nrefer\u00eancias datadas dos s\u00e9culos XVII a XIX.\u201d \n\nCota actual: 12/438/pt. 24/11. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d. \n\nNotas: Este documento refere as rela\u00e7\u00f5es comerciais que Portugal tinha com o \n\nestrangeiro, nomeadamente sobre a comercializa\u00e7\u00e3o do sal e das mar\u00edtimas necess\u00e1rias \n\npara o transporte do mesmo. \n\n \n\n \n\nFundo referente \u00e0 Santa Casa da Miseric\u00f3rdia \u2013 Arquivo Distrital de Set\u00fabal: \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/CON/SCMSTB/D/005 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1740 a 1909 \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Contas das marinhas da Miseric\u00f3rdia - Esta s\u00e9rie contempla os \n\ndocumentos onde est\u00e3o lan\u00e7adas as contas das marinhas da Miseric\u00f3rdia, tais como: \n\nfolhas de despesa; receitas e despesas; manifestos de produ\u00e7\u00e3o e registo de \n\n\n\n59 \n \n\ncompradores; contas-corrente com os exportadores e o registo de embarca\u00e7\u00f5es \n\ndespachadas com sal. \n\nCota actual: informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tratada. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d. \n\nNotas: considerou-se que os registos relativos \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, registos de compradores e \n\ncontas-corrente dos exportadores poderiam transmitir informa\u00e7\u00e3o pertinente sobre o \n\ntr\u00e1fego mar\u00edtimo. \n\n \n\n \n\nC\u00f3digo de refer\u00eancia: PT/ADSTB/CON/SCMSTB/D/005-005 \n\nData de produ\u00e7\u00e3o: 1885 a 1889 \n\n\u00c2mbito e conte\u00fado: Registo das embarca\u00e7\u00f5es despachadas com sal - Esta subs\u00e9rie \n\ncont\u00e9m o registo de embarca\u00e7\u00f5es despachadas com sal. \n\nCota actual: informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tratada. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o: n/d. \n\nNotas: este documento revela-se pertinente para o desenvolvimento do presente estudo \n\nsobretudo porque as duas vertentes do presente estudo, ou seja a an\u00e1lise da vertente \n\necon\u00f3mica da regi\u00e3o e o estudo das embarca\u00e7\u00f5es que entravam no Delta do Sado. \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o sobre as ap\u00f3lices de seguro das embarca\u00e7\u00f5es: \n\nTratando-se de um per\u00edodo cronol\u00f3gico em que a navega\u00e7\u00e3o e as rotas comerciais \n\nestavam directamente associadas aos mais variados riscos e eventuais perdas de carga \n\nou at\u00e9 mesmo ao naufr\u00e1gio como \u00e9 o caso do Tr\u00f3ia 1, foi considerada pertinente a \n\nconsulta dos registos perten\u00e7a de uma das maiores empresas seguradoras do s\u00e9c. XIX. A \n\nLloyd\u00b4s possui nos seus arquivos informa\u00e7\u00e3o vital para o estudo das embarca\u00e7\u00f5es, das \n\nrela\u00e7\u00f5es comerciais, da constru\u00e7\u00e3o naval e das rotas mar\u00edtimas, bem como sobre a \n\nocorr\u00eancia de naufr\u00e1gios\n49\n\n. Foram consultados os registos sobre os anos de entre 1802\n50\n\n \n\ne 1899, para apuramento das embarca\u00e7\u00f5es de pavilh\u00e3o portugu\u00eas registadas na sua \n\nempresa. No entanto, n\u00e3o foram localizados registos sobre naufr\u00e1gios ocorridos no delta \n\ndo Sado, mas o conjunto dos dados consultados permitiu analisar as tipologias das \n\nembarca\u00e7\u00f5es mais utilizadas neste per\u00edodo cronol\u00f3gico, tendo por esse motivo sido \n\nconsiderado uma mais-valia para a elabora\u00e7\u00e3o do presente estudo. \n\n                                                             \n49\n\n Em Portcities Southampton, http://www.plimsoll.org/WrecksAndAccidents/wreckreports/default.asp, \n\nem 10 de Janeiro de 2014. \n50\n\n Em Lloyd\u00b4s Register, \n\nhttp://books.google.ie/books?id=ujc4AAAAMAAJ&amp;lr&amp;as_brr=1&amp;pg=PP1#v=onepage&amp;q&amp;f=false, \n\nconsultado em 10 de Janeiro de 2014. \n\nhttp://www.plimsoll.org/WrecksAndAccidents/wreckreports/default.asp\nhttp://books.google.ie/books?id=ujc4AAAAMAAJ&amp;lr&amp;as_brr=1&amp;pg=PP1#v=onepage&amp;q&amp;f=false\n\n\n60 \n \n\nDe um modo geral, considera-se que a an\u00e1lise dos dados e fontes documentais relativos \n\naos assuntos abordados no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o, tais como a navega\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio \n\nde bens, a constru\u00e7\u00e3o naval, os pre\u00e7os e taxas aplicadas aos produtos e bens, a \n\nocorr\u00eancia de naufr\u00e1gios, os apoios prestados \u00e0s fam\u00edlias das v\u00edtimas, os seguros das \n\nembarca\u00e7\u00f5es e da carga e a an\u00e1lise dos excertos dos inqu\u00e9ritos instaurados para \n\napuramento de responsabilidades aquando da perda das embarca\u00e7\u00f5es, se constituem \n\ncomo uma tarefa fundamental para a an\u00e1lise geral dos factos e a para a interpreta\u00e7\u00e3o e \n\npercep\u00e7\u00e3o do per\u00edodo cronol\u00f3gico em que se insere o Tr\u00f3ia 1. \n\n \n\nPesquisa de Iconografia: \n\nDe forma a visualizar genericamente as diversas tipologias das embarca\u00e7\u00f5es que \n\nnavegavam na proximidade da Barra do Sado, foi efectuada uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a \n\niconografia associada. Com base nos registos estat\u00edsticos \u2013 em especial sobre as \n\nentradas e sa\u00eddas do Porto de Set\u00fabal entre os anos 1856 e 1860, em 1862 e 1869\n51\n\n, \n\nonde s\u00e3o referidas embarca\u00e7\u00f5es da tipologia em que presumivelmente a embarca\u00e7\u00e3o \n\nTr\u00f3ia 1 se enquadra \u2013 foram tamb\u00e9m consultadas fotografias\n52\n\n de \u00e9poca por se \n\nconsiderar que a imagem fotogr\u00e1fica n\u00e3o \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o, mas sim a constata\u00e7\u00e3o de \n\nfactos, sobre os quais actualmente n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel proceder \u00e0 observa\u00e7\u00e3o directa das \n\nembarca\u00e7\u00f5es deste per\u00edodo, permitindo deste modo visualizar as t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o \n\nnaval e os componentes das embarca\u00e7\u00f5es. \n\n                                                             \n51\n\n Registo pertencentes ao fundo pessoal e da fam\u00edlia de Almeida de Carvalho, depositados no Arquivo \n\nDistrital de Set\u00fabal com os n\u00fameros PT/ADSTB/PSS/APAC/H/0024, PT/ADSTB/PSS/APAC/H/0011 e \n\nPT/ADSTB/PSS/APAC/H/0007 \n52\n\n Consultar anexo Iconografia. \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 2, Fotografia da constru\u00e7\u00e3o dos lugres Capit\u00e3o Ferreira e Jo\u00e3o Costa nos estaleiros de F\u00e3o - \n\nEsposende\n53\n\n. \n\n \n\nEsta fotografia ilustra a constru\u00e7\u00e3o de duas embarca\u00e7\u00f5es g\u00e9meas constru\u00eddas em 1945: o \n\nCapit\u00e3o Ferreira nos estaleiros da Murraceira, na Figueira da Foz, por Benjamim \n\nBolais M\u00f3nica, para a Atl\u00e2ntica Companhia Portuguesa de Pesca Lisboa e o Jo\u00e3o da \n\nCosta encomendado pela Sociedade de Pesca Luso-Brasileira, Lda.\n54\n\n. Nesta \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar as duas estruturas apoiadas nos ber\u00e7os das carreiras - bota abaixo e que v\u00e3o \n\nganhando forma \u00e0 medida que v\u00e3o recebendo as pe\u00e7as talhadas em madeira.  \n\nNa embarca\u00e7\u00e3o que se encontra \u00e0 esquerda, s\u00e3o vis\u00edveis as cavernas, bra\u00e7os e aposturas \n\nque formam as balizas, bem como as tr\u00eas linhas de armadoras que ainda se encontram \n\nfixas de modo a permitir o talhe e coloca\u00e7\u00e3o das cavernas de enchimento. Observam-se \n\ntamb\u00e9m os m\u00e9todos de suporte da embarca\u00e7\u00e3o por meio da coloca\u00e7\u00e3o de estacaria e os \n\nandaimes para que os carpinteiros pudessem de uma forma relativamente segura talhar \n\nas pe\u00e7as que lhes v\u00e3o chegando com o aux\u00edlio dos paus de carga que se elevam muito \n\nacima do topo das embarca\u00e7\u00f5es. \n\n                                                             \n53\n\n Imagem consultada em: http://blogdobarco.blogspot.pt/2006_06_01_archive.html, em 15 de Mar\u00e7o de \n\n2014. \n54\n\n Informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica em consultada no site: http://navegaraemposta.blogspot.pt/2013/01/navio-motor-\n\ncapitao-ferreira.html, em 16 de Ma\u00e7o de 2014 \n\nArmaduras \nBalizas \n\nPaus de carga \n\nCarreiras \n\nAndaimes \n\nhttp://blogdobarco.blogspot.pt/2006_06_01_archive.html\nhttp://navegaraemposta.blogspot.pt/2013/01/navio-motor-capitao-ferreira.html\nhttp://navegaraemposta.blogspot.pt/2013/01/navio-motor-capitao-ferreira.html\n\n\n62 \n \n\nAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da imagem seguinte passamos para outra fase da constru\u00e7\u00e3o da \n\nembarca\u00e7\u00e3o. Nesta s\u00e3o vis\u00edveis as balizas e a roda de proa, sobressaindo no entanto a \n\nt\u00e1bua de forro colocada entre o verdugo e a zona do talabard\u00e3o. E ao olharmos mais \n\natentamente verificamos que a primeira t\u00e1bua de forro da segunda fiada j\u00e1 se encontra \n\nfixada e se aguarda a coloca\u00e7\u00e3o da seguinte. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 3, Fotografia do momento da constru\u00e7\u00e3o do lugre Nossa Senhora da Sa\u00fade. \n\n \n\nConsidera-se que a an\u00e1lise das fotografias de \u00e9poca s\u00e3o fundamentais para identificar os \n\nm\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es em madeira, mas tamb\u00e9m as diversas pe\u00e7as \n\nque lhe d\u00e3o forma. Como veremos adiante os despojos da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1 \n\nencontram-se muito fragmentados e dispersos por uma extensa \u00e1rea, sendo que s\u00f3 \n\natrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos madeiros e pelo modo como estes eram unidos uns com os \n\noutros, se torna poss\u00edvel reconstruir tro\u00e7os do navio. \n\nRoda de Proa \n\nForro Exterior Balizas \n\nMadeira para talhar \n\n\n\n63 \n \n\nPesquisa de Cartografia: \n\nA an\u00e1lise da cartografia constitui-se como extremamente relevante para o estudo de um \n\nnaufr\u00e1gio, sobretudo porque permite verificar as altera\u00e7\u00f5es da linha de costa e a \n\nbatim\u00e9trica do fundo do mar. \n\nFoi geoposicionado o naufr\u00e1gio nas cartas n\u00e1uticas\n55\n\n actuais para identificar eventuais \n\ncausas do mesmo, e consultadas outras cartas elaboradas durante o s\u00e9c. XIX\n56\n\n.  \n\nContudo, o registo que despoletou maior interesse \u00e9 carta que contem o Plano \n\nhydrogr\u00e1fico \u2013 5.\u00ba Reparti\u00e7\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o - Geral de Marinha datada de 1884, em que \n\nse torna poss\u00edvel posicionar o local do naufr\u00e1gio, bem como identificar as zonas atrav\u00e9s \n\ndos top\u00f3nimos dessa \u00e1rea, constatando-se: \n\na) A carta retrata com fiabilidade o delta do Sado; \n\nb) Apresenta os eixos de aproxima\u00e7\u00e3o ao Porto de Set\u00fabal, de modo que as \n\nembarca\u00e7\u00f5es que entram no estu\u00e1rio do Sado, o fa\u00e7am em seguran\u00e7a; \n\nc) Reflecte a batim\u00e9trica e consequentemente os locais onde se registam as maiores \n\nprofundidades; \n\nd) Assinala os locais em terra que permitem tirar os azimutes e rumos a adoptar \n\npelos capit\u00e3es das embarca\u00e7\u00f5es; \n\ne) Menciona a exist\u00eancia de locais onde ocorreram naufr\u00e1gios; \n\n \n\nNo entanto, o local que assume maior relevo encontra-se designado por \u201cBaixios da \n\nPancada do Mar\u201d, por representar o s\u00edtio de naufr\u00e1gio sobre o qual o presente estudo \n\nincide, mas tamb\u00e9m porque permite a an\u00e1lise da batim\u00e9trica do local no per\u00edodo \n\ncronol\u00f3gico onde o mesmo se insere, auxiliando por esse motivo na procura de \n\nrespostas para as quest\u00f5es relacionadas com as causas do naufr\u00e1gio e com a dispers\u00e3o \n\ndos materiais arqueol\u00f3gicos. Por outro lado, fornece dados relevantes para a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos locais mencionados nos registos documentais, nomeadamente porque \n\nidentifica os top\u00f3nimos das zonas no delta do Sado, como \u00e9 disso exemplo \u2013 a Ponta da \n\n                                                             \n55\n\n Carta N\u00e1utica n.\u00ba INT1816 \u2013 24204, escala 1: 150.000. \n56\n\n Consultar Anexo Cartografia. \n\n\n\n64 \n \n\nOdexa e Costa da Gal\u00e9, para efeitos de posicionamento aproximado dos naufr\u00e1gios \n\nocorridos neste local\n57\n\n. \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 2, Plano hydrogr\u00e1fico \u2013 5.\u00ba Reparti\u00e7\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o - Geral de Marinha 1884 \n58\n\n. \n\n \n\nPesquisa, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de fontes relacionadas com o fabrico de \n\nembarca\u00e7\u00f5es - A constru\u00e7\u00e3o naval em madeira na viragem do s\u00e9c. XIX \n\n(no\u00e7\u00f5es e praticas): \n\nAs pe\u00e7as que formam o casco s\u00e3o o que define uma embarca\u00e7\u00e3o e por isso fundamentais \n\npara interpretar um naufr\u00e1gio (Steffy 1994\n59\n\n). \u00c9 atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o dos restos do \n\n                                                             \n57\n\nRecorde-se, por exemplo, o mencionado nos registos identificados com o C\u00f3digo de refer\u00eancia: \n\nCapitanias 174, 716, o registo de naufr\u00e1gios sinistros mar\u00edtimos 3-V-4-4 e C\u00f3digo de refer\u00eancia: ANTT, \n\nIntend\u00eancia Geral de Pol\u00edcia. \n58\n\n Biblioteca Nacional de Portugal, cota cc-993-r : Plano hydrographico da Barra e porto de Set\u00fabal : \n\ncosta Oeste de Portugal / levantado em 1884 por ordem da Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Pharoes pelo engenheiro \n\nhydrographo J. J. Xavier de Brito para servir de base \u00e1 escolha dos locaes para estabelecimento das \n\nluzes de direc\u00e7\u00e3o para a entrada da barra ; J. A. Wills de Araujo 1\u00ba. Tenente da armada, hydrographo. - \n\nEscala 1:20000. - [Lisboa] : Direc\u00e7\u00e3o Geral da Marinha, 1903 \n59\n\n STEFFY, John Richard: - Wooden shipbuilding and the interpretation of shipwrecks. 1994 3.\u00ba \n\ned.(2006) Texas A&amp;M University p. 6 \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o do naufr\u00e1gio:  \n\nBaixios da Pancada do Mar \n\n\n\n65 \n \n\ncasco, independentemente da dispers\u00e3o dos mesmos que se podem encontrar respostas \n\n\u00e0s d\u00favidas que surgem imediatamente ap\u00f3s a descoberta de uma embarca\u00e7\u00e3o \n\nnaufragada.  \n\nNeste sentido, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a an\u00e1lise sistem\u00e1tica dos despojos de uma embarca\u00e7\u00e3o se \n\ntivermos conhecimento sobre o m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o, desde o seu desenho at\u00e9 ao \n\nmomento em que \u00e9 conduzida \u00e0 \u00e1gua.  \n\nNo caso espec\u00edfico da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1, tendo presente que os fosseis directores (a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o dos elos da amarra, a exist\u00eancia de cavilhas e rebites em liga de cobre, as \n\n\u00e2ncoras tipo \u201calmirantado\u201d com cepo em ferro, o facto da embarca\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente \n\nconstru\u00edda em madeira e a presen\u00e7a de uma chaleira datada da primeira metade do \n\ns\u00e9culo XIX) apontam para que a data da constru\u00e7\u00e3o se situe entre meados do s\u00e9culo \n\nXIX e o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. No entanto recorremos aos manuais e aos relatos dos \n\nmestres carpinteiros, tais como Silva Valente\n60\n\n que descrevem com bastante precis\u00e3o as \n\npraticas utilizadas, tais como a forma de talhar a madeira e o m\u00e9todo para refor\u00e7ar a sua \n\nuni\u00e3o. \n\nEm meados do s\u00e9culo XIX os navios em ferro aceleraram o decl\u00ednio das embarca\u00e7\u00f5es \n\nconstru\u00eddas em madeira. Mais r\u00e1pidos e possuidores de maior capacidade de carga \n\nimpunham-se na nova era da constru\u00e7\u00e3o naval e consequentemente no transporte de \n\npessoas e bens. No entanto, a constru\u00e7\u00e3o de navios em madeira de grande porte para \n\nal\u00e9m de prevalecer at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, como \u00e9 disso exemplo o lugre Novos \n\nMares\n61\n\n. Dos estaleiros de Sarilhos, Ericeira e Sesimbra continuam a sair embora a um \n\nritmo mais t\u00edmido e at\u00e9 aos dias de hoje, embarca\u00e7\u00f5es mi\u00fadas mas possuidoras de uma \n\nlonga hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o naval, onde se registam avan\u00e7os e \n\nrecuos na forma como as pe\u00e7as se unem umas com as outras e que uma vez agrupadas \n\nse lan\u00e7am \u201cpor mares nunca antes navegados\u201d\n62\n\n. \n\n                                                             \n60\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. \n61\n\n Lugre bacalhoeiro de quatro mastros e com motor auxiliar (a partir de 1940) encomendado pela \n\nEmpresa Testa &amp; Cunhas, Lda. foi lan\u00e7ado ao mar em 1938 por Manuel Maria Bolais M\u00f3nica, nos seus \n\nEstaleiros navais da Gafanha da Nazar\u00e9 e naufragou em 1957 na Terra Nova dando o seu nome a outro \n\nlugre constru\u00eddo num misto entre a constru\u00e7\u00e3o tradicional em madeira e a constru\u00e7\u00e3o em ferro e refor\u00e7o \n\nda assemblagem no mesmo material. \n62\n\n CAM\u00d5ES, Lu\u00eds Vaz - Os Lus\u00edadas, 1990, Porto Editora, edi\u00e7\u00e3o organizada por Emanuel Paulo Ramos \n\n\u2013 \u201cAs armas e os bar\u00f5es assinalados / Que, da ocidental praia lusitana, / Por mares nunca de antes \n\n\n\n66 \n \n\nNeste cap\u00edtulo pretende-se evocar o saber dos mestres carpinteiros quando idealizam e \n\nexecutam uma embarca\u00e7\u00e3o e consequentemente os m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o das \n\nembarca\u00e7\u00f5es em madeira. Quando o estaleiro recebe uma encomenda o mestre \n\ncarpinteiro deve em primeiro lugar ser informado sobre a finalidade da embarca\u00e7\u00e3o pois \n\ns\u00f3 desta forma poder\u00e1 concretizar a constru\u00e7\u00e3o o mais rigorosa e fiel, ao prop\u00f3sito a que \n\nse destina. Seguidamente o mestre carpinteiro calcula o comprimento m\u00e1ximo do casco, \n\nbem como das restantes dimens\u00f5es\n63\n\n que deve possuir, onde se incluem as alturas do \n\ncasco de vante, a r\u00e9 e a meio navio e o comprimento dos castelos em fun\u00e7\u00e3o das \n\nperpendiculares de fora a fora\n64\n\n.  \n\nTodo este processo obedece a um conjunto de regras que permitiram conjugar a \n\nfinalidade a que a embarca\u00e7\u00e3o se destina com o equil\u00edbrio necess\u00e1rio para a navega\u00e7\u00e3o \n\nem seguran\u00e7a. Pelo que \u00e9 produzida uma tabela onde constam as medidas fundamentais \n\npara a execu\u00e7\u00e3o dos planos. Neste caso Valente (1946)\n65\n\n d\u00e1-nos a indica\u00e7\u00e3o que por \n\nexemplo, um navio de 52 metros de comprimento m\u00e1ximo dever\u00e1 ser constru\u00eddo de \n\nacordo com as dimens\u00f5es indicadas no quadro seguinte.  \n\n \nQuadro n.\u00ba 4, Tabela de refer\u00eancia segundo Valente (1946)\n\n66\n. \n\n                                                                                                                                                                                   \nnavegados / Passaram ainda al\u00e9m da Taprobana, / Em perigos e guerras / esfor\u00e7ados, / Mais do que \n\nprometia a for\u00e7a humana, / E entre gente remota edificaram / Novo reino, que tanto sublimaram\u201d. p.71.  \n63\n\n Comprimento fora a fora, comprimento entre perpendiculares, boca na flutua\u00e7\u00e3o, boca no conv\u00e9s, \n\npontal de constru\u00e7\u00e3o, profundidade da querena, calado a r\u00e9, calado a vante, etc. \n64\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. p. 35. \n65\n\n Idem: p. 33. \n66\n\n Op. cit: p. 33. \n\nComprimento e Alturas Designa\u00e7\u00e3o\n\nComprimento fora a fora 52 metros\n\ncomprimento entre perpendiculares 45,4 metros\n\nboca na flutua\u00e7\u00e3o 10,6 metros\n\nboca no conv\u00e9s 10,6 metros\n\npontal de constru\u00e7\u00e3o 5,6 metros\n\nprofundidade da querena 4 metros\n\ncalado a r\u00e9 5,05 metros\n\ncalado a vante 3,8 metros\n\nda linha zero \u00e0 flutua\u00e7\u00e3o 4 metros\n\nda linha zero ao conv\u00e9s 7,7 metros\n\nda linha zero ao castelo 10 metros\n\nda linha zero ao capilo 10,6 metros\n\nda linha zero \u00e0 parte superior da r\u00f3da 10,8 metros\n\nda linha zeo ao conv\u00e9s 6,6 metros\n\nda linha zero \u00e0 borda 6,6 metros\n\nda linha zero a flutua\u00e7\u00e3o 4 metros\n\nda linha zeo ao conv\u00e9s 6,2 metros\n\nda linha zero ao castelo 8,5 metros\n\nda linha zero a meio do contorno da p\u00f4pa 5 metros\n\ncatelo de r\u00e9 18 metros\n\ncastelo de Pr\u00f4a 15,5 metros\n\nlargura da quilha 0,5 metros\n\nespessura da quilha 0,5 metros\n\nTonelagem do deslocamento\n\nComprimento dos castelos, em fun\u00e7\u00e3o das prependiculares de fora a fora\n\nentre 1100 e 1200 toneladas\n\nDimens\u00f5es\n\nCarateriticas da embarca\u00e7\u00e3o:\n\nAltura do casco da linha zero e nas prependiculares de vante e de r\u00e9\n\nAlturas na caverna mestra\n\nAlturas a r\u00e9\n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Sri_Lanka\n\n\n67 \n \n\n \n\nO passo seguinte \u00e9 a convers\u00e3o destas medidas numa \u00fanica escala\n67\n\n a fim de permitir a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos planos da embarca\u00e7\u00e3o e onde est\u00e3o representados os principais tra\u00e7os.  \n\nPara se poder reduzir \u00e0 escala as medidas da tabela podem ser utilizadas quadr\u00edculas \n\npara delinear os contornos irregulares, sendo que \u00e9 um m\u00e9todo relativamente simples e \n\nque consiste num rect\u00e2ngulo com cinco linhas transversais e tr\u00eas verticais e que permite \n\ntranspor fielmente os tra\u00e7os originais em tamanhos diferentes, mas sempre mantendo as \n\nsuas propor\u00e7\u00f5es e configura\u00e7\u00e3o\n68\n\n. \n\nPara tra\u00e7ar os planos come\u00e7a-se por definir a sua posi\u00e7\u00e3o no papel e inicia-se o tra\u00e7o do \n\nplano longitudinal, que contempla as diferentes linhas de imers\u00e3o, ficando a linha zero \n\ncomo linha de base perpendicular aos cantos do papel, prolongando-se esta, de modo \n\nque sirva de orienta\u00e7\u00e3o para desenhar o plano vertical. Perpendicular \u00e0 linha de zero, \n\ntra\u00e7am-se as perpendiculares a vante e a r\u00e9, que define o comprimento do navio entre \n\nperpendiculares. De seguida, divide-se o comprimento entre as perpendiculares em vinte \n\npartes e destas levantam-se perpendiculares \u00e0 linha zero e que v\u00e3o definir o plano \n\nlongitudinal. Assim, obt\u00eam-se vinte e uma balizas ou cortes transversais \n\nperpendiculares ao corte que divide o comprimento entre perpendiculares com um 0, \n\nsendo que os outros cortes s\u00e3o numerados para vante e para r\u00e9 com os n\u00fameros 1, 2, 3, \n\n4, 5, 6, 7, 8, 9, 10\n69\n\n. Acima da linha zero tra\u00e7a-se uma linha paralela a esta e com a \n\ndist\u00e2ncia entre ambas igual \u00e0 profundidade da querena e que define a linha de \u00e1gua \n\nquando a embarca\u00e7\u00e3o est\u00e1 carregada e que se chama linha de flutua\u00e7\u00e3o. De seguida, \n\ndivide-se o espa\u00e7o compreendido entre a linha zero e a linha de flutua\u00e7\u00e3o em dez partes \n\niguais que representam no plano as dez linhas de \u00e1gua que s\u00e3o numeradas de 1 a 10, \n\nsendo que \u00e0 linha de flutua\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00eddo o n\u00famero \u201c10\u201d. Da perpendicular a r\u00e9 para r\u00e9 \n\nda embarca\u00e7\u00e3o marca-se o comprimento entre esta perpendicular e a perpendicular que \n\ndefine o contorno exterior da popa. Desta, marca-se para vante o comprimento de fora a \n\nfora tra\u00e7ando-se neste ponto uma paralela para vante que vai definir o contorno da popa. \n\nTra\u00e7a-se a roda de proa e o contorno da popa, marca-se a dist\u00e2ncia da linha zero ao \n\n                                                             \n67\n\n Segundo Silva Valente (1948) para tra\u00e7ar os planos de uma embarca\u00e7\u00e3o constru\u00edda em madeira dever\u00e1 \n\nadoptada uma das seguintes escalas: 1: 10, 1:20, 1:50 ou 1:100. Sendo que por exemplo, para a escala \n\n1:20 significa que cada 5 cm do desenho representa 100 cm na embarca\u00e7\u00e3o. \n68\n\n Idem: p. 33. \n69\n\n Idem: p. 35. \n\n\n\n68 \n \n\nconv\u00e9s, na roda de proa na baliza zero e na popa unindo estes tr\u00eas pontos com um virote \n\nobt\u00e9m-se uma linha curva que define a curvatura longitudinal do conv\u00e9s. Paralelamente \n\na esta linha, aos contornos inferiores e exteriores da roda de proa e cadastes tra\u00e7a-se a \n\nquilha.  \n\nNo espa\u00e7o reservado para a representa\u00e7\u00e3o do plano vertical tra\u00e7a-se um rect\u00e2ngulo de \n\nlados iguais \u00e0 boca do navio. A meio desse, tra\u00e7a-se uma linha tracejada que vai definir \n\no eixo deste plano e prolongam-se as linhas de \u00e1gua desde o plano horizontal. Para \n\ntra\u00e7ar as balizas, deve ser sempre marcada a primeira baliza que \u00e9 designada por \u201c0\u201d. \n\nDo plano longitudinal tira-se a altura da borda e que vai servir para definir a boca da \n\nembarca\u00e7\u00e3o, seguindo a representa\u00e7\u00e3o da curvatura da baliza \u201c0\u201d. Esta baliza \u00e9 \n\ndesenhada para os dois lados, mas antes de iniciar a representa\u00e7\u00e3o das restantes tra\u00e7a-se \n\nno plano horizontal as linhas da curvatura da borda e de flutua\u00e7\u00e3o. Em seguida \n\nprojectam-se as restantes balizas do plano longitudinal para o plano horizontal, assim \n\ncomo as perpendiculares a vante e a r\u00e9 que v\u00e3o definir o comprimento de fora a fora e o \n\ncomprimento do navio entre perpendiculares. Neste ponto, divide-se a boca do navio em \n\nquatro partes, sendo que se utilizam tr\u00eas destas para obter a dist\u00e2ncia para os dois lados \n\ndo eixo nos planos horizontal e vertical que vai definir o corte longitudinal exterior da \n\nquerena. Divide-se a dist\u00e2ncia entre este corte e o eixo em qualquer dos planos \n\nlongitudinal e vertical, em tr\u00eas, quatro ou cinco partes e tra\u00e7am-se paralelamente aos \n\neixos vertical e longitudinal que v\u00e3o definir os restantes cortes que dever\u00e3o ser \n\nnumerados por 1, 2, 3, 4, 5. Do plano longitudinal tira-se a bocadura das balizas na \n\nborda que em conjunto com a altura da borda representada no plano longitudinal vai \n\ndefinir um ponto que vai dar no plano vertical a bocadura e a altura da borda da baliza \n\nnumero cinco a r\u00e9 e a vante. Do plano horizontal toma-se a bocadura destas balizas na \n\nlinha de flutua\u00e7\u00e3o e marca-se a dist\u00e2ncia que vai definir a flutua\u00e7\u00e3o no plano vertical.  \n\nParalelamente ao eixo vertical tra\u00e7am-se duas linhas d\u00e9cada lado iguais \u00e0 largura da \n\nquilha, tomam-se as alturas dos p\u00e9s das balizas no plano longitudinal a contar da linha \n\nzero, em que a baliza cinco a vante fica acima da linha zero e a baliza cinco a r\u00e9 fica \n\nabaixo da linha zero. Obtendo-se um ponto na borda que vai definir a altura e a \n\nbocadura, outro ponto na flutua\u00e7\u00e3o que vai dar a bocadura e outro ponto na quilha que \n\nvai dar a altura do p\u00e9 da baliza\n70\n\n. Unindo com um virote todos estes pontos obt\u00e9m-se \n\n                                                             \n70\n\n Idem: p. 37. \n\n\n\n69 \n \n\numa curva que vai a curvatura destas balizas. Sendo que este m\u00e9todo dever\u00e1 igualmente \n\nutilizado para tra\u00e7ar as balizas sete a vante e a r\u00e9. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 4,Rrepresenta\u00e7\u00e3o dos planos longitudinal, vertical e transversal de uma embarca\u00e7\u00e3o em madeira \n\n(Valente, 1946)\n71\n\n. \n\n \n\nTra\u00e7ados os planos passa-se para a sala de risco, onde s\u00e3o desenhadas todas as pe\u00e7as em \n\nmadeira do navio em tamanho real, a fim de servirem de molde para o fabrico dos \n\ncomponentes estruturais da embarca\u00e7\u00e3o. Neste local para se desenhar as balizas s\u00e3o \n\nutilizados os escantilh\u00f5es das balizas\n72\n\n que servem para projectar do plano horizontal \n\nestas pe\u00e7as, que incluem as cavernas, os bra\u00e7os e os embara\u00e7amentos. Estes \n\nescantilh\u00f5es s\u00e3o tirados como uma sota sobre a linha recta que representa a baliza e o \n\n\u00e2ngulo formado por estas e pelas linhas de \u00e1gua, borda, conv\u00e9s e outras. Marcam-se \n\nesses \u00e2ngulos com uma sota sobre uma t\u00e1bua com aproximadamente 150 mm de largura \n\n                                                             \n71\n\n Op. cit. p.33. \n72\n\n Chama-se escantilh\u00e3o das balizas ao \u00e2ngulo formado pelo contorno exterior e interior das balizas e os \n\nrespectivos forros, devido \u00e0s formas adelga\u00e7adas das embarca\u00e7\u00f5es variam de baliza para baliza e \n\nmesmo ao longo da pr\u00f3pria baliza. \n\n\n\n70 \n \n\na que se d\u00e1 o nome de t\u00e1bua dos escantilh\u00f5es das balizas. Estes escantilh\u00f5es s\u00e3o \n\nnumerados com o n\u00famero de cada baliza que representam\n73\n\n. \n\nA conclus\u00e3o dos planos da embarca\u00e7\u00e3o ocorre quando se procede \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o \n\ntridimensional\n74\n\n da mesma, atrav\u00e9s do corte de pranchas de madeira com a largura e \n\nespessura das linhas de \u00e1gua e que devem ser posteriormente afei\u00e7oadas\n75\n\n de acordo \n\ncom os planos.  \n\nA divis\u00e3o da mastrea\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o\n76\n\n nos navios de carga ou pesca, como sendo os \n\nlugres podem ter tr\u00eas a cinco mastros, um mastar\u00e9u em cada mastro, gurup\u00e9s, retranca e \n\nna caraqueja e uma verga no mastro de proa\n77\n\n. \n\nNo caso de terem tr\u00eas mastros, estes assumem o nome de mastro traquete, mastro \n\ngrande e mastro de mezena; se armarem quatro mastros estes denominam-se mastro de \n\ntraquete\n78\n\n, mastro grande\n79\n\n, mastro maior, mastro de mezena\n80\n\n e gurup\u00e9s\n81\n\n. \n\nA arquea\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pelo volume interior da embarca\u00e7\u00e3o a dividir por 100 p\u00e9s \n\nc\u00fabicos\n82\n\n, sendo que o processo mais comum \u00e9 a regra de Noorson que calcula o \n\nvolume de todos os espa\u00e7os fechados da embarca\u00e7\u00e3o, deduzindo a este valor os \n\nalojamentos da tripula\u00e7\u00e3o, o paiol dos mantimentos, o paiol da aguada e todos os \n\nespa\u00e7os que n\u00e3o sejam destinados ao transporte de carga ou passageiros. Caso a \n\n                                                             \n73\n\n Op. cit. p. 36. \n74\n\n O modelo tem por objectivo representar o tipo de embarca\u00e7\u00e3o e de auxiliar durante a fase de \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n75\n\n De modo geral apenas era afei\u00e7oado \u00e0 escala um dos bordos do modelo. \n\nc\n76\n\n Op. cit. p.84. \n77\n\n Chamada verga do redondo. \n78\n\n Divide-se o comprimento do navio no conv\u00e9s em cinco partes, tomando uma dessas partes, a contar da \n\nface de vante da roda de proa, sendo esse o lugar do mastro, com o comprimento total de menos 0,5 \n\nmetros que o mastro grande. Todas as outras dimens\u00f5es se regulam pelas dimens\u00f5es do mastro de \n\nmezena. \n79\n\n O centro do mastro grande fica a meio dos mastros do traquete e da mezena. Quando os lugres sejam de \n\n4 mastros as dist\u00e2ncias do mastro do traquete e do mastro da mezena s\u00e3o as mesmas que para os lugres \n\nde 3 mastros, sendo a dist\u00e2ncia entre estes dois mastros dividida em duas partes e que s\u00e3o o centro do \n\nmastro grande e do mastro maior. O comprimento total \u00e9 de menos 0.5 metros que o mastro de mezena. \n\nTodas as outras dimens\u00f5es se regulam pelas dimens\u00f5es do mastro de mezena. \n80\n\n O centro do mastro da mezena fica a uma dist\u00e2ncia de 13 metros a contar da parte mais saliente da \n\npopa. O seu comprimento total \u2013 duas bocas e meia do navio, com maior di\u00e2metro no local onde a \n\namura do conv\u00e9s, com menor di\u00e2metro na roma. O comprimento do calc\u00eas \u00e9 de 1/8 do comprimento \n\ntotal do mastro. O comprimento da roma \u00e9 metade do comprimento total do calc\u00eas. \n81\n\n Nos lugres o mastro \u00e9 constru\u00eddo numa s\u00f3 pe\u00e7a com o pau da bujarrona e pau da giba. O comprimento \n\n\u00e9 dado pela face de vante da roda de proa e uma bocadura m\u00e1xima do navio. O comprimento total \u00e9 a \n\nface de vante da roda de proa at\u00e9 ao lais, mais o comprimento da face de vante da roda at\u00e9 \u00e0 trempe \n\nonde \u00e9 fixo o p\u00e9 do gurup\u00e9s. \n82\n\n 100 p\u00e9s c\u00fabicos = 2,832 m/3. \n\n\n\n71 \n \n\nembarca\u00e7\u00e3o possua apenas um por\u00e3o, mede-se o comprimento da embarca\u00e7\u00e3o no seu \n\ninterior, descontando o comprimento m\u00e9dio do caimento da roda de proa e o do cadaste. \n\nDivide-se o comprimento obtido em quatro partes se for de quinze metros, seis partes se \n\no comprimento for de trinta e sete metros, em oito partes se o comprimento for de \n\ncinquenta e cinco metros, em dez partes se o comprimento for de sessenta e nove metros \n\nou em doze partes se o comprimento for de oitenta e cinco metros. Nestas divis\u00f5es \n\ncriam-se sec\u00e7\u00f5es transversais, em que a \u00e1rea \u00e9 calculada pela regra de Simpson\n83\n\n e em \n\ncada uma destas, mede-se o pontal do forro junto \u00e0 sobrequilha at\u00e9 \u00e0 linha recta do vau. \n\nA altura de cada sec\u00e7\u00e3o divide-se em cinco partes se esta n\u00e3o exceder os cinco metros e \n\nem seis partes se for superior. Mede-se a bocadura de cada uma das divis\u00f5es e, atrav\u00e9s \n\nda regra de Simpson, calcula-se a \u00e1rea de cada uma das sec\u00e7\u00f5es.  \n\nPor fim inicia-se a constru\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o sem antes termos em aten\u00e7\u00e3o os materiais a \n\nutilizar. Deste modo, emprega-se maioritariamente a madeira de v\u00e1rias esp\u00e9cies para \n\nproduzir a estrutura da embarca\u00e7\u00e3o, o ferro e o bronze para refor\u00e7o da liga\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as \n\nem madeira, o lat\u00e3o para produzir alguns componentes do leme e o chumbo no fabrico \n\ndos encanamentos, no calafate e noutros vedantes.  \n\nNo que se refere em particular \u00e0 madeira o per\u00edodo do ano escolhido para o corte varia \n\nde mestre para mestre carpinteiro\n84\n\n, embora a t\u00e9cnica adoptada seja comum a todos. \n\nAp\u00f3s a escolha e o abate da \u00e1rvore\n85\n\n, era totalmente descascada para evitar que a seiva \n\n                                                             \n83\n\n Para calcular a \u00e1rea das superf\u00edcies curvas como as linhas de \u00e1gua \u2013 divide-se a linha de \u00e1gua num \n\nn\u00famero par de partes iguais, somam-se as ordenadas dos extremos Y11 + y1. Somam-se as ordenadas \n\nde ordem par y2 + y4 + y6 + y8 + y10, multiplicamos o resultado por 4. Somam-se as ordenadas de \n\nordem impar y3 + y5 + y7 + y9 multiplica-se o resultado por 2. Somam-se os produtos e multiplica-se o \n\nresultado por 1/3 da equidist\u00e2ncia das ordenadas, obtendo-se metade da \u00e1rea da linha de \u00e1gua. - \n\nVALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. p. 52. \n84\n\n Por op\u00e7\u00e3o dos mestres carpinteiros do antigo Arsenal da Marinha o corte do pinheiro manso e bravo era \n\nem Agosto. Os restantes mestres optavam por cortar nos meses em que a seiva est\u00e1 menos activa \u2013 entre \n\nOutubro e Fevereiro. \n85\n\n Logo ap\u00f3s apear a \u00e1rvore d\u00e1-se um corte no tronco, observando-se duas zonas bem distintas, a casca, \n\nparte exterior destinada a proteger a \u00e1rvore, e o lenho, a sua parte interior. \n\nO lenho comp\u00f5e-se tamb\u00e9m por duas partes que se distinguem entre si: uma chamada de b\u00f4rne ou \n\ns\u00e2mago, que \u00e9 a parte mais h\u00famida e macia mas com menos resist\u00eancia e a outra chamada de cerne, \n\nmais seca e resistente. Quanto ao crescimento podemos observar duas fases: uma na primavera e outra \n\nno outono, o que pode ser observado nas circunfer\u00eancias vis\u00edveis no corte transversal. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao terreno, as \u00e1rvores que crescem em terrenos mais h\u00famidos t\u00eam pouco cerne e portanto \n\ns\u00e3o de pouca dura\u00e7\u00e3o. Contrariamente as esp\u00e9cies que crescem em terrenos mais secos e arenosos t\u00eam \n\nmais cerne e maior dura\u00e7\u00e3o, pelo que s\u00e3o estas esp\u00e9cies as aplicadas na constru\u00e7\u00e3o naval \u2013 pinheiro \n\nbravo e manso, o carvalho e o eucalipto. \n\nEm Portugal as madeiras mais comuns na constru\u00e7\u00e3o naval s\u00e3o o carvalho e o pinheiro manso para os \n\ncascos \u2013 as cavernas, quilha e sobrequilha; o pinheiro bravo para os revestimentos e pavimentos; e o \n\neucalipto para a mastrea\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n72 \n \n\nque circula entre a casca e o lenho fermentasse e se iniciasse o processo de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o, tornando-a mais escura. Seguidamente era cortada no comprimento \n\npretendido e transportada para os estaleiros. Aqui era faceada a machado e empilhada \n\nem lugar abrigado do sol e da chuva, mas de modo a que o ar circulasse at\u00e9 que se \n\nencontrasse em condi\u00e7\u00f5es de ser utilizada e talhada para o fim a que se destinava\n86\n\n. \n\nEsta mat\u00e9ria-prima \u2013 a madeira \u2013 podia ser utilizada em fun\u00e7\u00e3o das suas propriedades, \n\nnomeadamente da elasticidade, da capacidade de flutua\u00e7\u00e3o e da resist\u00eancia que oferece. \n\nAo observarmos as tabelas publicadas por Charles Desmond\n87\n\n,em 1919, verificamos \n\nque a escolha dos tipos de madeira \u00e9 fundamental para que o navio seja suficientemente \n\nrobusto para resistir \u00e0 navega\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, mas razoavelmente leve para assegurar uma \n\nboa velocidade. \n\nDe seguida procedia-se ao alinhamento da madeira, em que o encarregado de corte \n\nestava munido de uma minuta onde constava os comprimentos das cavernas, dos tal\u00f5es \n\npara a quilha, do cadaste, dos vaus, bem como de todas as dimens\u00f5es e sec\u00e7\u00f5es das \n\npe\u00e7as mais importantes da estrutura\n88\n\n. No caso das pe\u00e7as que tinham de ser moldadas \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos contornos e curvas, era dado o empeno necess\u00e1rio para que se ajustassem \n\naos madeiros da estrutura interna da embarca\u00e7\u00e3o e de seguida talhadas nas zonas de \n\nuni\u00e3o entre estas e refor\u00e7adas com cavilhas de bronze.  \n\nPara que a embarca\u00e7\u00e3o oferecesse maior seguran\u00e7a recorrendo \u00e0s t\u00e9cnicas usuais nos \n\nestaleiros navais, o limite de comprimento era de quarenta e cinco metros. No entanto, \n\n                                                                                                                                                                                   \nCarvalho: madeira compacta que \u00e9 adequada para a constru\u00e7\u00e3o do cavername, \n\nPinheiro Manso: para constru\u00e7\u00e3o da ossadura em conjunto com o carvalho, sendo que zona de Alc\u00e1cer \n\ndo Sal e Gr\u00e2ndola \u00e9 possuidora de esp\u00e9cimes de grande qualidade. \n\nO pinheiro bravo: menos resistente que o manso mas com fibras mais direitas e por ser mais macio \u00e9 \n\nindicado para a constru\u00e7\u00e3o dos forros (interiores e exteriores) e pavimentos. A regi\u00e3o Norte \u00e9 a que \n\noferece melhor qualidade. \n\nEucalipto: \u00e9 empregue na constru\u00e7\u00e3o dos mastros e vergas por ser muito comprido e direito. \n\nUlmo: empregue no fabrico da palamenta e poleame. \n\nA madeira destinada \u00e0 ossatura era depositada por um longo per\u00edodo de tempo em caldeiras escavadas \n\njunto aos estaleiros, em locais sob influ\u00eancia das mar\u00e9s, com o objectivo de aumentar a sua durabilidade \n\ne resist\u00eancia. S\u00f3 ap\u00f3s esta \u201ccura\u201d era desenterrada e utilizada na constru\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es. \n86\n\n Op. cit. p. 98. \n87\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden ShipBuilding. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 218 (ver tabela em anexo). \n88\n\n Tais como: bra\u00e7\u00f5es, segundos bra\u00e7os, aposturas e cabe\u00e7os. \n\n\n\n73 \n \n\npoderiam ser constru\u00eddas embarca\u00e7\u00f5es que atingissem os 60 metros de comprimento, \n\ndesde que fossem utilizados m\u00e9todos para o refor\u00e7o da estrutura\n89\n\n.  \n\nAs quilhas dos navios de maior dimens\u00e3o eram compostas por v\u00e1rios tal\u00f5es unidos por \n\nescarvas calafetadas e depois refor\u00e7adas com cavilhas de entalhar. Sendo que por cada \n\nmetro do seu comprimento deveria ter entre um cent\u00edmetro e meio a dois cent\u00edmetros de \n\naltura e a oito ou nove cent\u00edmetros de largura. Para que esta pe\u00e7a permitisse a liga\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncavernas, eram desbastados longitudinalmente dois entalhes em cada uma das faces em \n\nformato triangular\n90\n\n. \n\nEm liga\u00e7\u00e3o \u00e0 quilha a vante era fixada a roda de proa que \u00e9 parte mais saliente do navio \n\ne que se pretendia que oferecesse o menor atrito poss\u00edvel \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, sendo que por \n\nesse motivo era mais delgada pelo lado exterior da embarca\u00e7\u00e3o. Para r\u00e9 era colocado o \n\ncadaste, que iria permitir a fixa\u00e7\u00e3o da p\u00e1 do leme. Para refor\u00e7o da uni\u00e3o e maior \n\nrobustez das extremidades do navio, eram fixadas no interior, a vante, a contra roda e a \n\nr\u00e9, a curva de palmilhar. Ao longo de toda a embarca\u00e7\u00e3o eram posteriormente colocados \n\nos dormentes onde assentavam os vaus para a forma\u00e7\u00e3o dos conveses\n91\n\n, que deviam \n\npossuir uma curvatura adequada para pudessem escoar facilmente a \u00e1gua das \n\nbaldea\u00e7\u00f5es, da chuva ou do mar.  \n\nConstru\u00edda a ossatura da embarca\u00e7\u00e3o eram colocadas as pe\u00e7as de forro interior e \n\nexterior e a tabica, desde a uni\u00e3o com a quilha at\u00e9 ao talabard\u00e3o, que davam forma ao \n\ncasco\n92\n\n. Ap\u00f3s a coloca\u00e7\u00e3o de todas as t\u00e1buas de forro e para que a embarca\u00e7\u00e3o ficasse \n\nestanque era necess\u00e1rio que as juntas e as escarvas ficassem bem calafetadas. Para tal, \n\nas juntas deviam estar unidas na parte interior mas com uma pequena abertura no \n\nexterior para permitir a entrada da estopa, com o m\u00ednimo de vinte e cinco mil\u00edmetros do \n\n                                                             \n89\n\n Para que a sobrequilha ofere\u00e7a maior resist\u00eancia \u00e9 forrada com chapas de ferro e no caso. Outro m\u00e9todo \n\ne que pode ser complementar \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o de p\u00e9s de carneiro, que s\u00e3o fixos abaixo dos vaus do \n\nconv\u00e9s principal e a meio navio. Estes, podem ter formato tubular com 200 mil\u00edmetros de di\u00e2metro e \n\ns\u00e3o fixos na madeira com ferragem especial que na sobrequilha como na cantoneira. Para melhor \n\nconsolida\u00e7\u00e3o, s\u00e3o colocados em carreira em cada bordo fixos em longarinas pr\u00f3ximo da sobrequilha e \n\noutra junto aos vaus. Ainda como refor\u00e7o da embarca\u00e7\u00e3o s\u00e3o colocadas bussardas de ferro cravadas na \n\nroda de proa e no cadaste. \n90\n\n Aos entalhes d\u00e1-se o nome de alefriz, que \u00e9 o negativo do entalhe inferior das cavernas. \u00c0 parte \n\nsuperior da quilha chama-se t\u00e1bua das astilhas. \n91\n\n Geralmente as embarca\u00e7\u00f5es possuem entre cinco e dez carreiras de dormentes de cada bordo que s\u00e3o \n\npregados aos madeiros com pernetes e cavilhas. \n92\n\n O casco \u00e9 composto pelas pranchas de forro exterior, pela tabica \u2013 que \u00e9 uma prancha muito espessa \n\nonde s\u00e3o fixos os cabe\u00e7os de amarra\u00e7\u00e3o e que se prolonga pela borda at\u00e9 ao talabard\u00e3o. \n\n\n\n74 \n \n\ninterior da junta at\u00e9 \u00e0 face exterior do casco. Nas obras mortas as juntas s\u00e3o calafetadas \n\ncom uma massa composta por cr\u00e9 e \u00f3leo de linha\u00e7a ou com breu e gala-agala\n93\n\n. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 5, Representa\u00e7\u00e3o da estrutura interior de uma embarca\u00e7\u00e3o em madeira segundo Castanheira, \n\n1994\n94\n\n (esquerda) e de acordo com Desmond 1919\n 95\n\n (direita). \n\n \n\nPara o governo da embarca\u00e7\u00e3o, era utilizado um mecanismo composto pela madre do \n\nleme e porta do leme. A parte superior da madre do leme era fixada no caix\u00e3o, ao passo \n\nque a parte inferior assentava no cadaste, atrav\u00e9s de um sistema simples de macho-\n\nf\u00eamea, mas de forma que permitisse a rota\u00e7\u00e3o de 35\u00ba para ambos os bordos. A roda do \n\nleme\n96\n\n era o que conferia ao piloto a possibilidade de governar o navio, uma vez que \n\npelo movimento de rota\u00e7\u00e3o desta, a madre do leme vai rodando para o bordo pretendido. \n\nEm faina de pesca ou de carga, para ca\u00e7ar as velas ou para simplesmente para i\u00e7ar as \n\n\u00e2ncoras, eram utilizados aparelhos de carga. Estes podiam estar dispostos na vertical \n\ncomo os cabrestantes\n97\n\n, geralmente instalados a vante, ou na horizontal como os \n\n                                                             \n93\n\n A massa gala-agala era produzida atrav\u00e9s da uni\u00e3o de cal com alcatr\u00e3o. \n94\n\n CASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991 p. 97 \n95\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden ShipBuilding. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 197. \n96\n\n Geralmente a roda do leme era constru\u00edda em mogno ou azinho. \n97\n\n O cabrestante era constru\u00eddo em madeira e em ferro e podia ser movido pela for\u00e7a humana ou por \n\nmeios mec\u00e2nicos. \n\n\n\n75 \n \n\nguinchos\n98\n\n que serviam para ca\u00e7ar a amarra ou para servi\u00e7os auxiliares a bordo, tais \n\ncomo cargas e descargas e faina de velas. \n\nPor fim, quando a embarca\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontrava constru\u00edda era lan\u00e7ada ao mar\n99\n\n, uma \n\ndas opera\u00e7\u00f5es mais importantes na fase de constru\u00e7\u00e3o. Por norma, esta opera\u00e7\u00e3o ocorria \n\nnos dias de maior amplitude da mar\u00e9, devendo ser lan\u00e7ado \u00e0 \u00e1gua cerca de vinte \n\nminutos antes da hora prevista para a preia-mar, no sentido de safar a embarca\u00e7\u00e3o em \n\ncaso de acidente e de assegurar que n\u00e3o se perdia a mar\u00e9 adequada ao lan\u00e7amento.  \n\nCompletado todo o processo de constru\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o e encontrando-se esta pronta \n\npara navegar em seguran\u00e7a, restava definir a sua lota\u00e7\u00e3o que tinha como refer\u00eancia a \n\nregra emp\u00edrica V = C x B x P x 0,6\n100\n\n. Isto \u00e9, o \u201cV\u201d era o volume interior da \n\nembarca\u00e7\u00e3o, \u201cC\u201d o comprimento medido entre a face interior da roda de proa e o \n\ninterior do painel de popa, \u201cB\u201d a boca medida da embarca\u00e7\u00e3o na borda por dentro, na \n\nzona dos alcatrazes, \u201cP\u201d era o pontal entre a parte superior da caverna mestra e a borda, \n\ne 0,6 o coeficiente\n101\n\n. \n\n  \n\n                                                             \n98\n\n Podem ser singelos ou dobrados e movidos por for\u00e7a humana ou com recurso a meios mec\u00e2nicos. \n99\n\n A inclina\u00e7\u00e3o das carreiras e determinada em fun\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o onde a embarca\u00e7\u00e3o era constru\u00edda e \n\nvariava em fun\u00e7\u00e3o da profundidade das \u00e1guas na imedia\u00e7\u00e3o dos estaleiros. Nos estaleiros navais a \n\ninclina\u00e7\u00e3o rondava entre os cinco e os onze cent\u00edmetros por cada metro de comprimento da embarca\u00e7\u00e3o. \n100\n\n Exemplo: calcular o volume interior e o n\u00famero de pessoas que podem embarcar num salva-vidas com \n\nas seguintes dimens\u00f5es: \n\nComprimento= 10 m, Boca = 2,5 m e pontal = 0,98 m \u2013 volume interior (10 m x 2,5 m x 0.98 m x 0,6 = \n\n14,700 m/3) = n\u00famero de pessoas a embarcar (14,700 m/3 : 0.280 m/3 = 52,5 pessoas) - VALENTE, M. \n\nSilva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria Avelar Machado, 2.\u00ba \n\ned. p. 185 \n101\n\n Para calcularmos as pessoas a embarcar dividimos o volume interior por 0.280m/3;  \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nCapitulo II \u2013 Trabalhos de Campo: \n\nObjectivos e metodologia: \n\nNo \u00e2mbito dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o e tendo como base o estudo do \n\nachado identificado por Tr\u00f3ia 1, foram definidos objectivos que procuram dar resposta a \n\nquest\u00f5es t\u00e3o pertinentes como: \u201cQue embarca\u00e7\u00e3o \u00e9 esta?\u201d, \u201cO porqu\u00ea do seu \n\nnaufr\u00e1gio?\u201d, \u201cQual o seu prop\u00f3sito?\u201d e \u201cDesde quando ali se encontra?\u201d. Estes s\u00e3o: a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e econ\u00f3mica da embarca\u00e7\u00e3o; a identifica\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o do \n\ncontexto arqueol\u00f3gico; a identifica\u00e7\u00e3o dos componentes do navio e sua subdivis\u00e3o; e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de propostas de preserva\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o, salvaguarda e musealiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico. Para tal, foi desencadeado um conjunto de ac\u00e7\u00f5es, sob o ponto de vista \n\ncient\u00edfico, baseadas em m\u00e9todos de trabalho devidamente testados e comprovados \n\n(Burke, Smith, 2004)\n102\n\n, na expectativa que as respostas obtidas sejam esclarecedoras e \n\npossam contribuir para o estudo da regi\u00e3o Sado e do seu contexto socioecon\u00f3mico, no \n\ns\u00e9c. XIX. \n\nRelativamente aos objectivos primordiais do presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, foram \n\nsubdivididos da seguinte forma: \n\nAn\u00e1lise e registo, em que foram realizados trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n\nsubaqu\u00e1tica visual sistem\u00e1tica, identificados os materiais predominantes na constru\u00e7\u00e3o \n\nda embarca\u00e7\u00e3o e subdivididos em org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos e por funcionalidade, \n\nidentificados os f\u00f3sseis directores para atribui\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00e3o aproximada, identificados \n\nos n\u00facleos principais inseridos na \u00e1rea de dispers\u00e3o dos despojos do Tr\u00f3ia 1, \n\nidentificados os m\u00e9todos de constru\u00e7\u00e3o naval com base na an\u00e1lise exaustiva das \n\nestruturas em madeira e identifica\u00e7\u00e3o dos materiais de cariz n\u00e1utico associados \u00e0 \n\nembarca\u00e7\u00e3o. Foram igualmente considerados os dados gen\u00e9ricos facultados pela \n\nEMEPC, provenientes de trabalhos geof\u00edsicos realizados no \u00e2mbito das suas \n\ncompet\u00eancias institucionais, que embora n\u00e3o sejam de cariz exclusivamente \n\narqueol\u00f3gico, fornecem indica\u00e7\u00f5es precisas sobre eventuais ocorr\u00eancias que poder\u00e3o \n\nindicar a presen\u00e7a de vest\u00edgios nas imedia\u00e7\u00f5es do Tr\u00f3ia 1 e que ser\u00e3o verificadas ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o dos tr\u00e2mites legais necess\u00e1rios para o efeito. \n\n                                                             \n102\n\n BURKE, Heather, SMITH, Claire - The archeologist\u00b4s field handbook. Darwin : Allen &amp; Unwin, \n\n2004. \n\n\n\n78 \n \n\nSeguidamente e com base nos dados recolhidos durante os trabalhos arqueol\u00f3gicos \n\nsubaqu\u00e1ticos, procedeu-se \u00e0 pesquisa de fontes que permitiram correlacionar os \n\ndespojos do Tr\u00f3ia 1 com as tipologias das embarca\u00e7\u00f5es mais utilizadas no seu per\u00edodo \n\ncronol\u00f3gico e consequentemente realizar ensaios com vista \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o virtual da \n\nembarca\u00e7\u00e3o naufragada. \n\nCumulativamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos arqueol\u00f3gicos subaqu\u00e1ticos, foram tamb\u00e9m \n\ndesenvolvidas ac\u00e7\u00f5es com vista \u00e0 procura de solu\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da preserva\u00e7\u00e3o e \n\nsalvaguarda dos despojos, pelo que foram efectuadas an\u00e1lises espec\u00edficas neste \u00e2mbito, \n\nque compreenderam os testes do pico \u00e0s madeiras seleccionadas, a an\u00e1lise magn\u00e9tica \n\naos metais, a observa\u00e7\u00e3o directa e exaustiva das diversas pe\u00e7as que comp\u00f5em o s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, recolhidas amostras dos diversos materiais org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos (ver \n\nAp\u00eandice - Relat\u00f3rio sobre preserva\u00e7\u00e3o e salvaguarda do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1\n103\n\n) \n\ne identificadas as esp\u00e9cies arb\u00f3reas da amostra de madeira correlacionada com o casco \n\nda embarca\u00e7\u00e3o (Anexo - Fichas de identifica\u00e7\u00e3o de Esp\u00e9cie arb\u00f3rea). Em converg\u00eancia \n\ncom estes trabalhos, foram igualmente recolhidos dados relativos \u00e0 fauna e flora, tendo \n\nestes sido posteriormente analisados em laborat\u00f3rio (Ap\u00eandice - Relat\u00f3rio sobre \n\nbiodiversidade das amostras pertencentes ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1\n104\n\n). \n\nTransversalmente aos trabalhos arqueol\u00f3gicos e no \u00e2mbito da conserva\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, bem como da fauna e flora, foram facultados \n\ndados relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica (ver Ap\u00eandice - Relat\u00f3rio sobre a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local onde se encontram os despojos da embarca\u00e7\u00e3o \n\ndesignada por Tr\u00f3ia 1\n105\n\n) e hidrodin\u00e2mica, com especial incid\u00eancia sobre o delta do \n\nSado e que contribuem significativamente para efeitos de interdisciplinaridade e \n\nrentabiliza\u00e7\u00e3o de meios e recursos, por se considerar fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas relacionadas com a calendariza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo, para a cria\u00e7\u00e3o de \n\npropostas de trabalho com vista a preserva\u00e7\u00e3o dos despojos in situ, e para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies animais que v\u00e3o povoando este contexto arqueol\u00f3gico. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise e tratamento de dados e alcan\u00e7adas as conclus\u00f5es preliminares, \n\ntornou-se poss\u00edvel reajustar e afinar algumas das tarefas a realizar, dentro das \n\ncapacidades e limita\u00e7\u00f5es do projecto, nomeadamente no que refere aos trabalhos de \n\n                                                             \n103\n\n O referido relat\u00f3rio \u00e9 da responsabilidade cient\u00edfica de Cl\u00e1udio Monteiro. \n104\n\n O referido relat\u00f3rio \u00e9 da responsabilidade cient\u00edfica de Estibaliz Berecibar.  \n105\n\n O referido relat\u00f3rio \u00e9 da responsabilidade cient\u00edfica de Pedro Brito  \n\n\n\n79 \n \n\ncampo, j\u00e1 que estes est\u00e3o maioritariamente dependentes de factores como as condi\u00e7\u00f5es \n\nclimat\u00e9ricas, o estado do mar e a for\u00e7a e direc\u00e7\u00e3o do vento, uma vez que o s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico se encontra a cerca de duas milhas da linha de costa, num local que apesar \n\nde se encontrar a relativa pouca profundidade (variando entre os 4,7 metros e os 6,9 \n\nmetros), \u00e9 extremamente influenciado pela agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e pelo vento, mas \n\nsobretudo pelos per\u00edodos de m\u00e1xima for\u00e7a das correntes mar\u00edtimas.  \n\nNo que se refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de visibilidade em meio submerso, verificou-se que na \n\nenchente a \u00e1gua se torna muito l\u00edmpida, proporcionando uma visibilidade entre os \n\nquinze e os vinte e dois metros. Na vazante em que por for\u00e7a da movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nproveniente do estu\u00e1rio do rio Sado se reduz significativamente a visibilidade \n\nimpossibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos no local. Deste modo a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos arqueol\u00f3gicos subaqu\u00e1ticos ficam confinados aos per\u00edodos de fraca agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima e ao estofo das mar\u00e9s\n106\n\n. \n\n \n\nFig. n.\u00ba  1, Trabalhos de registo arqueol\u00f3gico, fotografia de Francisco Fonseca. \n\n                                                             \n106\n\n Em Gest\u00e3o costeira integrada: journal of integrated costal zone management - Curto per\u00edodo em que \n\na mar\u00e9 enchente atinge o n\u00edvel mais elevado e passa para o estado de mar\u00e9 vazante, e em que o sentido \n\nda mar\u00e9 se inverte. Neste per\u00edodo n\u00e3o ocorre qualquer altera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da superf\u00edcie da \u00e1gua, e a \n\nintensidade da corrente da mar\u00e9 atinge o valor zero. http://www.aprh.pt/rgci/glossario/estofa.html, 07 de \n\nJaneiro de 2013.  \n\nhttp://www.aprh.pt/rgci/glossario/estofa.html\n\n\n80 \n \n\nDadas as circunst\u00e2ncias anteriormente referidas, n\u00e3o foram promovidos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos subaqu\u00e1ticos de longa dura\u00e7\u00e3o, mas sim visita\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas ao longo \n\ndos meses, com excep\u00e7\u00e3o feita para per\u00edodos de sete dias cont\u00ednuos de trabalho, \n\nocorridos em Dezembro de 2012. Com a adop\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio, foi poss\u00edvel reajustar a \n\nequipa de trabalho de campo em fun\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias, sobretudo pela necessidade de \n\nse encontrar um equil\u00edbrio eficiente entre a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica dos colaboradores do \n\nprojecto e a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em mergulho de cada um. Assim, para al\u00e9m da habitual \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um plano de trabalho a executar e do rigoroso cumprimento do mesmo, \n\nem virtude da janela de tempo para a realiza\u00e7\u00e3o das actividades subaqu\u00e1ticas ser de \n\ncerca de uma hora e meia por dia (nos per\u00edodos em que as condi\u00e7\u00f5es do estado do mar e \n\ndo vento se revelaram adequadas), foi constitu\u00edda uma equipa bastante reduzida e \n\npermanente, embora em alguns casos tenham sido convidadas a colaborar outras \n\npessoas que possuem val\u00eancias especificas e que puderam contribuir para o estudo da \n\nembarca\u00e7\u00e3o. Por outro lado, possibilitou, tamb\u00e9m, a observa\u00e7\u00e3o directa dos despojos do \n\nTr\u00f3ia 1 ao longo das esta\u00e7\u00f5es do ano, tendo sido constatados os n\u00edveis de \n\ndesassoreamento e consequentemente de maior exposi\u00e7\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos \n\naos agentes nocivos em termos de preserva\u00e7\u00e3o in situ, bem como a exist\u00eancia de \n\nestruturas que n\u00e3o tinham sido localizadas em trabalhos anteriores e a evolu\u00e7\u00e3o do \n\npovoamento da fauna e flora. \n\nNo que se refere ainda ao tratamento da informa\u00e7\u00e3o recolhida, importa salientar que de \n\nacordo com a metodologia adoptada, ap\u00f3s efectuado o registo dos materiais, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o da\u00ed resultante, foi classificada e inserida em tabelas de trabalho de acordo \n\ncom os campos seguintes: N\u00facleo, Sector, Subsector, Identifica\u00e7\u00e3o, Material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, Funcionalidade, Estado de conserva\u00e7\u00e3o e Observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nEm termos de mapeamento do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, com vista \u00e0 an\u00e1lise da dispers\u00e3o dos \n\nmateriais, foram efectuados croquis dos n\u00facleos e montado o fotomosaico dos sectores e \n\nsubsectores e posteriormente implantado num sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (ver \n\nAnexo \u2013 Croquis, fotomosaico e Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica). \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\nProspec\u00e7\u00e3o visual sistem\u00e1tica subaqu\u00e1tica: \n\nConsiderando que o conjunto das pe\u00e7as que originaram a Declara\u00e7\u00e3o de Achado \n\nFortuito como integrantes do N\u00facleo Central e por este ainda se apresentar como o local \n\nonde se podem observar o maior n\u00famero de artefactos e estruturas, foi definido que \n\ntodos os trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o visual subaqu\u00e1tica deveriam ter como ponto de partida \n\ndaquele que se considerou o Ponto \u201c0\u201d\n 107\n\n.  \n\nAp\u00f3s definido o Ponto \u201c0\u201d foram realizadas diversas incurs\u00f5es at\u00e9 \u00e0 dist\u00e2ncia m\u00e1xima \n\nde oitenta metros em direc\u00e7\u00e3o a cada ponto cardeal (rumos 000, 090, 180 e 270). Numa \n\nprimeira fase foi detectada a presen\u00e7a de destro\u00e7os a Oeste, que apresentam \n\ncaracter\u00edsticas id\u00eanticas \u00e0s existentes no N\u00facleo Central. Continuando no mesmo rumo \n\nfoi localizada uma pe\u00e7a em madeira composta por tr\u00eas tro\u00e7os unidos por rebites e \n\ncavilhas em liga de bronze, que pela sua configura\u00e7\u00e3o e dimens\u00f5es se presume tratar-se \n\nda sobrequilha apesar de se encontrar parcialmente envolta em sedimento.  \n\nAo alterar o rumo para Este do Ponto \u201c0\u201d, foi identificada a presen\u00e7a de mais um tro\u00e7o \n\nem madeira id\u00eantico aos anteriores, sendo poss\u00edvel observar a liga\u00e7\u00e3o deste \u00e0 restante \n\nestrutura que se encontra na base do conjunto das duas \u00e2ncoras. Continuando para Este, \n\nfoi localizada uma pe\u00e7a aparentemente isolada e que foi interpretada como sendo o \n\ncoral de proa, tendo na sua proximidade a Norte, a base e argan\u00e9u onde se fixa o \n\nprimeiro elo da amarra, e a Sul uma estrutura que pelas dimens\u00f5es e configura\u00e7\u00e3o dos \n\nmadeiros se presume ser parte de um castelo da proa\n108\n\n. Ainda em direc\u00e7\u00e3o a Este e no \n\nseguimento da observa\u00e7\u00e3o intermitente de uma corrente, foi localizado um conjunto de \n\npe\u00e7as em ferro concrecionadas, id\u00eanticas \u00e0s existentes no N\u00facleo Central, \u00e0 dist\u00e2ncia de \n\noitenta metros.  \n\nQuando realizados trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o com o rumo 000, foi detectada uma \u00e2ncora, \n\nfragmentada na haste e com uma pe\u00e7a em madeira na suas imedia\u00e7\u00f5es, aparentando \n\ntratar-se de parte do seu cepo. Numa primeira an\u00e1lise julgou-se tratar-se de um artefacto \n\nque contaminava cronologicamente o s\u00edtio arqueol\u00f3gico. No entanto, dada a sua \n\n                                                             \n107\n\n Considerou-se o ponto \u201c0\u201d a localiza\u00e7\u00e3o do conjunto de duas \u00e2ncoras, por se tratar dos artefactos que \n\noferecem maiores condi\u00e7\u00f5es de estabilidade e fixa\u00e7\u00e3o ao solo, permitindo deste modo um melhor n\u00edvel \n\nde exactid\u00e3o no apuramento de todas as dist\u00e2ncias a partir deste ponto.  \n108\n\n Considerou-se que este conjunto deveria ser observado de forma exaustiva e em associa\u00e7\u00e3o com os \n\nrestantes despojos do Tr\u00f3ia 1, pelo que foi atribu\u00edda designa\u00e7\u00e3o de N\u00facleo IV \u2013 Coral de Proa. \n\n\n\n82 \n \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e de acordo com bibliografia especializada (UpHam, 1983)\n109\n\n insere-se no \n\nper\u00edodo cronol\u00f3gico atribu\u00eddo ao Tr\u00f3ia 1.  \n\nConclu\u00eddos os trabalhos subaqu\u00e1ticos desenvolvidos em 2012, constatou-se que as \n\noscila\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de assoreamento s\u00e3o bastante frequentes, sobretudo quando ao \n\nlongo de uma semana de trabalhos consecutivos, se assistiu \u00e0 oculta\u00e7\u00e3o parcial ou em \n\nalguns casos total dos destro\u00e7os, dificultando por esse motivo o seu registo e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFig. n.\u00ba 6, Representa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1 e o seu raio de dispers\u00e3o. \n\n \n\nProspec\u00e7\u00e3o Geof\u00edsica: \n\nTratando-se de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico subaqu\u00e1tico em que os diversos materiais se \n\nencontram dispersos numa vasta \u00e1rea compreendida por 13800 m\u00b2 \n110\n\n, foi considerada a \n\nprospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica com recurso \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um sonar de varrimento lateral e de \n\num magnet\u00f3metro, com o intuito de identificar materiais arqueol\u00f3gicos depositados a \n\n                                                             \n109\n\n UPHAM, N. E. \u2013 Ancours , Srire Great Britain, Publications ldt, 1983. p. 21. \n110\n\n Actualmente, tendo em considera\u00e7\u00e3o que foram localizados materiais a cerca de setenta metros para \n\nSul, cinquenta metros para Norte, trinta e cinco para Oeste e oitenta para Este, perfaz uma \u00e1rea total de \n\n13800 m2. \n\nPonto \u201c0\u201d \n\n\n\n83 \n \n\nmaiores dist\u00e2ncias do Ponto \u201c0\u201d e que pudessem estar relacionados com os destro\u00e7os do \n\nTr\u00f3ia 1. \n\nCom base na an\u00e1lise \u00e0 imagem gr\u00e1fica gerada pelo sonar de varrimento lateral, tornou \n\nposs\u00edvel identificar vinte e cinco ocorr\u00eancias ao longo do percurso no sentido Este \u2013 \n\nOeste. Onde foram localizados os materiais que integram o N\u00facleo Central (1), os \n\nSectores da amarra e guincho (1A), a estrutura Norte (1B), as duas \u00e2ncoras (1C), a \n\nestrutura Este e o sector coral de proa: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 2, Imagem produzida pelo sonar de varrimento lateral\n111\n\n. \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 3, Representa\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias verificadas ap\u00f3s a analise dos dados de geof\u00edsica\n112\n\n. \n\n \n\nRefira-se ainda que as ocorr\u00eancias designadas por Tr\u00f3ia 1 (ocd9) e Tr\u00f3ia 1 (ocd12) que \n\nse encontram representadas na imagem anterior (Fig. n.\u00ba 4), apresentam-se a dist\u00e2ncias \n\nsuperiores a 700 m do Ponto \u201c0\u201d; o que por si s\u00f3 n\u00e3o significa que esteja associada ao \n\n                                                             \n111\n\n Dados facultados pela EMEPC. \n112\n\n Imagem onde constam as ocorr\u00eancias detectadas pelo sonar de Varrimento Lateral da EMEPC. \n\n1 \n\n1B \n\n1A \n\n1C \n\n\n\n84 \n \n\ncontexto arqueol\u00f3gico em estudo, mas fornece indicadores sobre a dispers\u00e3o dos \n\nmateriais, caso venha a ser comprovada a sua rela\u00e7\u00e3o com os materiais existentes no \n\nN\u00facleo Central. \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 5, Identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias verificadas nos dados facultados pela EMEPC. \n\n \n\nRegisto e identifica\u00e7\u00e3o dos despojos existentes no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1: \n\nDesde cedo se assumiu a necessidade de serem realizados trabalhos que permitissem \n\nvalidar a hip\u00f3tese relativamente ao n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es a\u00ed depositadas, uma vez que \n\no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1 \u00e9 composto por diversos conjuntos de artefactos, distantes \n\nentre si. \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Designa\u00e7\u00e3o da ocorrencia Latitude Longitude\n\nPonto Central 38\u00ba26\u00b458.90\u00b4? N 8\u00ba55\u00b45.40\u00b4? W\n\nTroia 1 Limite NO 38\u00b027'4.69\"N 8\u00b055'37.18\"W\n\nTroia 1  Limite SO 38\u00b026'59.34\"N 8\u00b055'37.94\"W\n\nTroia 1  Limite NE 38\u00b026'59.11\"N 8\u00b054'34.14\"W\n\nTroia 1  Limite SE 38\u00b026'53.84\"N 8\u00b054'34.34\"W\n\nTroia 1(oc1) 38\u00b026'57.52\"N 8\u00b055'11.62\"W\n\nTroia 1 (oc2) 38\u00b026'57.81\"N 8\u00b055'11.44\"W\n\nTroia 1 (oc3) 38\u00b026'59.91\"N 8\u00b054'58.34\"W\n\nTroia 1 (oc4) 38\u00b027'0.51\"N 8\u00b054'57.03\"W\n\nTroia 1 (oc5) 38\u00b026'59.57\"N 8\u00b055'31.03\"W \n\nTroia 1 (oc6) 38\u00b027'0.56\"N 8\u00b054'50.94\"W\n\nTroia 1 (oc7) 38\u00b026'59.81\"N 8\u00b054'46.23\"W\n\nTroia 1 (oc8) 38\u00b026'59.91\"N 8\u00b054'45.57\"W\n\nTroia 1 (oc9) 38\u00b026'59.66\"N 8\u00b054'42.74\"W\n\nTroia 1 (oc10) 38\u00b026'59.66\"N 8\u00b054'41.15\"W\n\nTroia 1 (oc11) 38\u00b026'58.52\"N 8\u00b054'40.04\"W\n\nTroia 1 (oc11) 38\u00b026'55.18\"N 8\u00b054'37.37\"W\n\nTroia 1 (ocd1) 38\u00b026\u201957.44\"N 8\u00b054'46.04\"W\n\nTroia 1 (ocd2) 38\u00b026\u201954.99\"N 8\u00b054'46.04\"W\n\nTroia 1 (ocd3) 38\u00b026\u201959.00\"N 8\u00b054'40.48\"W\n\nTroia 1 (ocd4) 38\u00b026\u201954.89\"N 8\u00b054'36.57\"W\n\nTroia 1 (ocd5) 38\u00b026\u201956.50\"N 8\u00b055'5.54\"W\n\nTroia 1 (ocd6) 38\u00b026\u201956.36\"N 8\u00b055'10.44\"W\n\nTroia 1 (ocd7) 38\u00b026\u201956.86\"N 8\u00b055'12.18\"W\n\nTroia 1 (ocd8) 38\u00b026\u201956.52\"N 8\u00b055'14.05\"W\n\nTroia 1 (ocd9) 38\u00b026\u201956.52\"N 8\u00b055'20.54\"W\n\nTroia 1 (ocd10) 38\u00b027\u20192.58\"N 8\u00b055'36.86\"W\n\nLimites\n\nOcorr\u00eancias detectadas\n\nOcorr\u00eancias presum\u00edveis\n\n\n\n85 \n \n\nForam definidos n\u00facleos de trabalho compostos por sectores e subsectores, de modo a \n\npermitir por um lado, a an\u00e1lise, identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos despojos conhecidos e \n\npor outro, a rentabiliza\u00e7\u00e3o dos recursos humanos e log\u00edsticos afectos ao projecto\n113\n\n.  \n\nDefinido o Ponto \u201c0\u201d, num local considerado imut\u00e1vel independentemente dos n\u00edveis \n\nde assoreamento, visibilidade ou sazonalidade. Foi definido mais especificamente, no \n\nlocal onde se assiste \u00e1 uni\u00e3o da haste com os bra\u00e7os da \u00e2ncora, que se encontra virada \n\npara Norte e a partir daqui foram triangulados os restantes vest\u00edgios.  \n\nDeste modo os n\u00facleos foram identificados da seguinte forma: o N\u00facleo Central\n114\n\n\u00e9 \n\ncomposto pela estrutura em madeira a Norte; o mecanismo que se encontra envolto na \n\namarra, as duas \u00e2ncoras e as estruturas em madeira a Oeste e a Este. Por sua vez foi \n\ndesignado por N\u00facleo II o local onde se encontra depositado o conjunto de pe\u00e7as que \n\naparentemente formam um tal\u00e3o da sobrequilha. O N\u00facleo III \u00e9 constitu\u00eddo pela \u00e2ncora \n\nem ferro e o cepo em madeira. O local onde se encontra o coral de proa, bem como \n\nrestantes pe\u00e7as na sua proximidade foi designado por N\u00facleo IV e por fim, o N\u00facleo V, \n\nintegra um conjunto de materiais concrecionados. \n\nN\u00facleo Central (Ponto \u201c0\u201d): \n\nCom base no registo e identifica\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as acima descritas, o N\u00facleo Central pela \n\nsua complexidade foi subdivido da seguinte forma: \n\nSector 1: Uma estrutura em madeira composta pelos bra\u00e7os das cavernas e aposturas \n\nem modo duplo em cerca de dois ter\u00e7os do comprimento vis\u00edvel e em modo singelo no \n\nrestante comprimento. A assemblagem das pe\u00e7as em madeira \u00e9 refor\u00e7ada por rebites e \n\ncavilhas, mas tamb\u00e9m por tr\u00eas pr\u00f3digos (dois transversais aos bra\u00e7os das caverna e um \n\nobl\u00edquo). Enquanto o conjunto composto pelo bra\u00e7o e apostura apresenta um perfil \n\nrectil\u00edneo na extremidade voltada a Este. No lado virado a Oeste \u00e9 vis\u00edvel o \u00e2ngulo dado \n\npara que as mesmas encaixem nas cavernas e se obtenha o formato c\u00f4ncavo do casco da \n\nembarca\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                             \n113\n\n Recorde-se que as dist\u00e2ncias entre n\u00facleos variam e em associa\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos arqueol\u00f3gicos subaqu\u00e1ticos, bem como todas as condicionantes impostas pelas correntes \n\nmar\u00edtimas e do estado do mar, tornou-se inevit\u00e1vel a subdivis\u00e3o do contexto arqueol\u00f3gico em diversos \n\nn\u00facleos. \n114\n\n Este n\u00facleo adquiriu esta designa\u00e7\u00e3o por ter sido o conjunto das pe\u00e7as a ser localizado e que deram \n\norigem \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o de Achado Fortuito, remetida ao IGESPAR, IP. \n\n\n\n86 \n \n\nFixa no forro exterior e a um dos bra\u00e7os da caverna deste tro\u00e7o encontra-se uma \n\nchaleira, concrecionada, bem como um conjunto de duas bigotas. \n\n \n\nSector 2: Um conjunto de duas \u00e2ncoras depositadas sobre um tro\u00e7o de madeira, que se \n\nencontra fragmentado a Oeste e a Este, constitu\u00eddas por haste, bra\u00e7os e unhas com cepos \n\nem ferros que se encontram dispostos longitudinalmente. \n\n \n\nSector 3: Composto por quarteladas\n115\n\n de amarra formadas por fuzis sem estai\n116\n\n, em \n\nque dois perfis abra\u00e7am o guincho, sendo que sob este se encontra mais um tro\u00e7o da \n\nembarca\u00e7\u00e3o.  \n\nA Sul do mesmo situa-se um cadernal de duas roldanas fixo pela concre\u00e7\u00e3o aos elos da \n\namarra. \n\n \n\n Sector 4: Encontra-se uma estrutura disposta no sentido Este \u2013 Oeste que \u00e9 formada \n\npor tabuas de revestimento interior e exterior do conv\u00e9s, por vaus e duas curvas de alto. \n\n \n\nSector 5: A Este do Ponto \u201c0\u201d localiza-se uma estrutura muito fragmentada composta \n\npor tabuado id\u00eantico ao existente no Sector 1, embora de menor dimens\u00e3o e onde \n\ntamb\u00e9m se verifica a exist\u00eancia de um prodigo. \n\nDesde o primeiro contacto com os vest\u00edgios da embarca\u00e7\u00e3o, que as duas \u00e2ncoras deste \n\nn\u00facleo se assumem como fosseis directores, essenciais para definir a cronologia \n\naproximada do Tr\u00f3ia I. Estes artefactos encontram-se depositados sobre o que \n\naparentemente seria o por\u00e3o e relativamente fixas ao solo arenoso. Apresentam o \n\ncomprimento total de 230 cm entre o topo da haste e a base da uni\u00e3o dos bra\u00e7os, com a \n\nenvergadura 150 cm e as unhas de formato de folha larga com a largura e comprimento \n\nde 30 cm. Relativamente \u00e0 configura\u00e7\u00e3o das \u00e2ncoras \u00e9 poss\u00edvel observar que as suas \n\nunhas possuem formato circular bastante pronunciado (Upham, 2001\n117\n\n e Desmond, \n\n1919\n118\n\n) insinuando que serviriam para facilitar a o movimento da embarca\u00e7\u00e3o em \n\n                                                             \n115\n\n Uma quartelada \u00e9 equivalente a 15 bra\u00e7as, ou seja 27,45 metros. Por norma uma embarca\u00e7\u00e3o desta \n\ntipologia teria cerca de 8 quarteladas (120 bra\u00e7as = 224,4 m) dispon\u00edveis. \n116\n\n CASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991 1.\u00ba ed. Lisboa. p. \n\n179. \n117\n\n UPHAM, N. E. \u2013 Ancours , Srire Great Britain, Publications ldt, 1983. p. 20. \n118\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden ShipBuilding. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 138. \n\n\n\n87 \n \n\nlocais com condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade reduzida ou condicionantes para o uso das \n\nvelas. \n\nOutro aspecto que se revelou interessante \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o em que os cepos das \u00e2ncoras se \n\nencontram dispostos, uma vez que est\u00e3o depositados paralelamente \u00e0s suas hastes \n\nsugerindo por esse motivo que estariam arrumadas no interior da embarca\u00e7\u00e3o \n\n \nFig. n.\u00ba 4, Fotografia das duas \u00e2ncoras tipo \"almirantado\"e representa\u00e7\u00e3o de uma \u00e2ncora id\u00eantica segundo \n\nDesmond, 1919\n119\n\n. \n\n \n\nNos sectores Norte, Oeste e Este deste n\u00facleo est\u00e3o localizadas as estruturas em \n\nmadeira, sendo que a primeira \u00e9 composta por bra\u00e7os de caverna, aposturas, forro \n\nexterior e interior cuja assemblagem \u00e9 refor\u00e7ada com cavilhas e rebites de liga de cobre \n\ne com pr\u00f3digos em ferro.  \n\nNesta estrutura registaram-se as seguintes dimens\u00f5es: \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 6, Dimens\u00f5es da Estrutura Norte. \n\n                                                             \n119\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden ShipBuilding. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p.158. \n\nTipologia Designa\u00e7\u00e3o Dimens\u00f5es / configura\u00e7\u00e3o\n\nConfigura\u00e7\u00e3o duplas\n\nEspessura 16 cm\n\nLargura 14,5 cm\n\nEspa\u00e7amento 17 cm\n\nExterior 6 cm\n\nInterior 4 cm\n\nCavilhas: Liga de cobre 1,5 cm\n\nCave rnas: \n\nForro: \n\n\n\n88 \n \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 7, Registo das dimens\u00f5es verificadas no decorre dos trabalhos arqueol\u00f3gicos subaqu\u00e1ticos e \n\nreconstru\u00e7\u00e3o virtual da estrutura em madeira situada a Norte no N\u00facleo Central\n120\n\n. \n\n \n\nNeste N\u00facleo s\u00e3o ainda vis\u00edveis quarteladas de amarra composta por elos simples de \n\noito cent\u00edmetros de comprimento cada, assentes sobre um tro\u00e7o do casco da \n\nembarca\u00e7\u00e3o. Estas quarteladas encontram-se engatadas naquilo que se presume ser o \n\nguincho da embarca\u00e7\u00e3o, estendendo-se depois por m\u00faltiplas direc\u00e7\u00f5es ao longo de \n\n                                                             \n120\n\n Representa\u00e7\u00e3o tridimensional , segundo Cl\u00e1udio Monteiro (Laborat\u00f3rio de Arqueologia e Conserva\u00e7\u00e3o \n\nde Patrim\u00f3nio Subaqu\u00e1tico, Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar. \n\n\n\n89 \n \n\nv\u00e1rios metros. Quanto ao guincho que apresenta um formato cil\u00edndrico e seria utilizado \n\nnas fainas a bordo para colher a amarra e auxiliar na movimenta\u00e7\u00e3o de cargas a bordo. \n\nAinda neste local verificou-se a presen\u00e7a de elementos de poleame, tais como, um \n\nconjunto de bigotas circulares com tr\u00eas orif\u00edcios, fabricadas integralmente em madeira e \n\ncom o di\u00e2metro de 20 cm, bem como de um cadernal de duas roldanas com 25 cm de \n\nlargura e 30 cm de comprimento, fabricado em madeira (estrutura e roldanas) e \n\nrefor\u00e7ado com parafusos de ferro. \n\n \n \n\nFig. n.\u00ba 8, Fotografia ilustrativa da bigota.\n121\n\n \n\n \n\nO cadernal de duas roldanas encontra-se fixo a um dos tro\u00e7os da amarra numa das suas \n\nextremidades por ac\u00e7\u00e3o da concre\u00e7\u00e3o que a\u00ed se desenvolveu.  \n\n                                                             \n121\n\n Fotografia de: Jorge Russo. \n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\nFig. n.\u00ba 9, Fotografia representativa do cadernal de duas roldanas.\n122\n\n \n\nDe referir que estes elementos de poleame poderiam ter v\u00e1rios usos a bordo como \n\nauxiliarem nas fainas das velas ou na estiva, bem como para refor\u00e7o da posi\u00e7\u00e3o dos \n\nmastros conforme representado nas seguintes figuras: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 10, Representa\u00e7\u00e3o da funcionalidade das bigotas, segundo Petersson, 2000.\n123\n\n \n\n                                                             \n122\n\n Fotografia de: Adolfo Miguel Martins. \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nFig. n.\u00ba 11, Representa\u00e7\u00e3o das tipologias Desmond.\n124\n\n (esquerda) e funcionalidade dos cadernais de \n\numa ou mais roldanas segundo Lennarth.125. \n\n \n\nNeste n\u00facleo, e fixo na estrutura em madeira (Norte) e por ac\u00e7\u00e3o das reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\na que o ferro fica sujeito aquando do contacto prolongado com a \u00e1gua do mar - \n\nConcre\u00e7\u00e3o, foi identificado um artefacto de uso comum a bordo, como sendo uma \n\nchaleira com cerca 35 cm de di\u00e2metro. Cronologicamente esta insere-se na primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XIX. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 12, (da esquerda para a direita) Chaleira do Storm Wreck\n126\n\n (concre\u00e7\u00e3o), Chaleira do Tr\u00f3ia 1\n127\n\n \n\n(concre\u00e7\u00e3o) e Chaleira t\u00edpica da segunda metade do s\u00e9c. XIX. \n\n                                                                                                                                                                                   \n123\n\n PETERSSON, Lennarth \u2013 Rigging period ship models: a step-by-step guide to the intricacies of \n\nsquare-rig : Great Britain : Chartham Publisuing 2000. p.4. \n124\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Ship- Building. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p.138. \n125\n\n PETERSSON, Lennarth \u2013 Rigging period ship models: a step-by-step guide to the intricacies of \n\nsquare-rig : Great Britain : Chartham Publisuing 2000. p.29. \n\n\n\n92 \n \n\nRefira-se que acordo com o relat\u00f3rio elaborado por T\u00e2nia Casimiro\n128\n\nsobre este \n\nartefacto \u201c\u00e9 poss\u00edvel inferir que se trata de forma muito comum desde meados do s\u00e9culo \n\nXVIII a meados do s\u00e9culo XIX. Publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas em Portugal sobre artefactos \n\nproduzidos e consumidos durante as cronologias mencionadas s\u00e3o raras, sen\u00e3o quase \n\ninexistentes, pelo que a procura formal extravasou as nossas fronteiras. Neste sentido, \n\nainda que paralelos formais tenham sido identificados em produ\u00e7\u00f5es Americanas e \n\nEuropeias, ao momento, nada garante que n\u00e3o possa ser uma produ\u00e7\u00e3o Ib\u00e9rica. \n\nChaleiras com formas muito semelhantes registadas em casas norte-Americanas dos \n\ns\u00e9culos em apre\u00e7o. No entanto, ainda que a sua forma seja muito semelhante a maioria \n\ndaquelas seria em cobre e n\u00e3o em ferro. Na verdade, \u00e9 comummente aceite que as \n\nchaleiras em ferro serviriam para ferver \u00e1gua ao lume enquanto as manufacturadas em \n\nligas de cobre serviriam \u00e0 mesa (Neumann 1984; Eveleigh, 1997; Hume 1969). \n\nChaleiras em ferro, cuja funcionalidade seria de ferver \u00e1gua, s\u00e3o comuns em diversos \n\nnaufr\u00e1gios, nomeadamente no Storm Wreck\n129\n\n, naufragado (Meide, et all, 2011), ou do \n\nMachault\n130\n\n (Sullivan, 1986), ambos naufragados em finais do s\u00e9culo XVIII.\u201d \n\n \n\nEste artefacto insere na categoria (funcional) Objectos de utiliza\u00e7\u00e3o comum \u2013 met\u00e1licos \n\ne (Material) inorg\u00e2nicos - ferrosos \u2013 ferro; revela-se para al\u00e9m de interessante sob o \n\nponto de vista cient\u00edfico, tamb\u00e9m relevante para o estudo do Tr\u00f3ia 1, dado que se trata \n\nde um dos objectos que integram o invent\u00e1rio das embarca\u00e7\u00f5es: \n\n\u201cOs pertences da copa do navio eram 28 toalhas para mesa; 10 d\u00fazias de \n\nguardanapos; 36 panos de algod\u00e3o para limpar; 1 faqueiro, (com o seguinte: 1 colher \n\n                                                                                                                                                                                   \n126\n\n MEIDE, C.; Samuel P.; P. Brendan B.; and Starr C. (2011) \u2013 First Coast Maritime Archaeology \n\nProject 2010: Report on Archaeological Investigations. Lighthouse Archaeological Maritime Program, \n\nSt. Augustine Lighthouse &amp; Museum, First Light Maritime Society, St. Augustine, Florida. \n127\n\n Fotografia de: Adolfo Miguel Martins. \n128\n\n Conforme relat\u00f3rio produzido por T\u00e2nia Casimiro, Instituto de Arqueologia e Paleoci\u00eancias da \n\nUniversidade Nova de Lisboa  e do Instituto de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea p. 1, ver ap\u00eandice relat\u00f3rio \n\nsobre artefactos de utiliza\u00e7\u00e3o comum \u2013 chaleira. \n129\n\n O Storm Wreck \u00e9 um naufr\u00e1gio de finais do s\u00e9c. XVIII descoberto em Saint. Augustin (Florida - EUA) \n\nno ver\u00e3o de 2009 por arque\u00f3logos da LAMP. Apesar dos trabalhos terem sido desenvolvidos em \u00e1guas \n\ncom pouca visibilidade, foram localizadas estruturas em madeira, pedras de lastro e diversas concre\u00e7\u00f5es \n\nde ferro onde se inclui um grande caldeir\u00e3o de ferro fundido. No decorrer das escava\u00e7\u00f5es que iniciaram \n\nno Ver\u00e3o seguinte foi tamb\u00e9m identificado um amplo conjunto de artefactos cronologicamente inseridos \n\nna segunda metade do s\u00e9c. XVIII onde se incluem talheres, pratos de estanho, facas, uma chaleira de \n\nferro, uma base de vidro, cacos de cer\u00e2mica, ferros de vestu\u00e1rio, cal\u00e7ados e fivelas de cinto, v\u00e1rios \n\nestilos de bot\u00f5es, um par de compassos de navega\u00e7\u00e3o e uma fragmento de um octante, elementos de \n\nfixa\u00e7\u00e3o e acess\u00f3rios diversos do navio, um barril de pregos, uma bomba de \u00e1gua de por\u00e3o, tijolos, bolas \n\nde canh\u00e3o e chumbo, um canh\u00e3o de pederneira, tr\u00eas mosquetes Brown Bess (dois dos quais estavam \n\ncarregados), seis canh\u00f5es, e sino do navio intacto. Consultado em 9 de Mar\u00e7o de 2014 em \n\nhttp://www.staugustinelighthouse.org/LAMP/Research/storm-wreck. \n130\n\n O Machault foi encontrado em 1968 no Canad\u00e1 durante a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o \n\ngeof\u00edsica para a localiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas navios. A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica subaqu\u00e1tica decorreu ao longo \n\nde quatro anos, sendo que nos primeiros tr\u00eas se procede \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e analise dos artefactos e no \n\nultimo a exuma\u00e7\u00e3o dos tro\u00e7os do casco. Consultado em 9 de Mar\u00e7o de 2014: \n\nhttp://www.gnb.ca/0007/Heritage/restigouche/excavat.htm; SULIVAN, C. (1986) \u2013 Legacy of the \n\nMachault: A Collection of 18th-century Artifacts. Studies in Archaeology, Architecture, and History. \n\nParks Canada, Ottawa. \n\nhttp://www.gnb.ca/0007/Heritage/restigouche/excavat.htm\n\n\n93 \n \n\nde prata, para tirar sopa; 12 colheres de prata, pequenas, para a sopa; 11 colheres de \n\nprata, pequenas, para o ch\u00e1; 1 colher de prata, pequena, para o a\u00e7\u00facar; 12 facas de \n\ncabo preto; 12 garfos de cabo preto; 1 faca para trinchar; 1 garfo para trinchar); 2 \n\nterrinas; 10 pratos travessos; 24 pratos para sopa; 28 pratos para guardanapos; 12 \n\npratos para sobremesa; 2 pratos para conserva; 2 mostardeiras; 2 saladeiras; 12 \n\ntigelas com pires, para caldo; 24 ch\u00e1venas com pires, para ch\u00e1; 2 manteigueiras; 2 \n\na\u00e7\u00facareiros; 2 leiteiras; 2 cafeteiras; 6 canecas para \u00e1gua; 2 bules de barro vermelho; \n\n1 galheteiro de casquinha com 10 galhetas de vidro; 2 garrafas de vidro de 4\u00ba para \n\nazeite e vinagre; 36 copos de c\u00e1lice para vinho; 18 copos para \u00e1gua; 2 cafeteiras de \n\nfolha para caf\u00e9, de 5.3 litros; 2 cafeteiras de folha para chocolate, de 5.3 litros; 1 folha \n\npequena, para ter o ch\u00e1; 1 pau de bater o chocolate; 2 sacos para coar o caf\u00e9; 1 \n\nralador; 1 torneira em bronze; 1 saca-rolhas; 6 milheiros de palitos; 1 copo de folha \n\npara paliteiro; 1 quarta de p\u00f3 de tijolo; cr\u00ea; 1 moinho para moer caf\u00e9; 1 tabuleiro de \n\nfolha para torrar o caf\u00e9; 1 encerado para a mesa; 1 baeta para a mesa; 2 casti\u00e7ais de \n\ncobre de Macau; 2 quilos de velas de cera; 1 campainha; 1 quilo de sab\u00e3o; 1 \n\ngalheteiro de estanho; 2 esponjas; 1 cesto para o p\u00e3o; meia resma de papel e 1 \n\nquarteiro de penas. \n\nO trem de cozinha era composto por 2 caldeiras em cobre, grandes; 2 panelas em ferro, \n\ngrandes e 1 pequena; 3 marmitas, uma em cobre, outra em ferro e outra de campanha; \n\n4 canecas de folha; 2 formas para pudim; 2 folhas de assado; 2 chocolateiras de cobre; \n\n[1 chaleira em cobre\n131\n\n]; 6 ca\u00e7arolas de cobre, com duas tampas; 5 ca\u00e7arolas de ferro, \n\ntamb\u00e9m com tampas; 2 escumadeiras; 2 baldeadeiras; 1 almofariz de ferro e outro de \n\npau; 1 frigideira de ferro; 1 grelha; 3 facas de cozinha; 1 colela; 1 garfo; 2 peneiros de \n\ncozinha; 20 formas de past\u00e9is; 1 caixa de corta massas; 1 coador de folha e 1 fog\u00e3o de \n\nferro, em bom uso\u201d.\n 132\n\n \n\nA Oeste do Ponto \u201c0\u201d, situa-se uma estrutura em madeira com dimens\u00f5es e m\u00e9todos de \n\nassemblagem id\u00eanticos aos da estrutura localizada a Norte. No caso deste tro\u00e7o \n\nidentificou-se a exist\u00eancia de uma curva de alto, de dois vaus e das madeiras do forro do \n\nconv\u00e9s com dimens\u00f5es de 15 cm largura e 5 cm de espessura. \n\n Por sua vez, a estrutura a Este do Ponto \u201c0\u201d foi constru\u00edda com m\u00e9todos id\u00eanticos aos \n\nutilizados na estrutura Norte, onde s\u00e3o vis\u00edveis os rebites e as cavilhas na assemblagem, \n\nsemelhantes \u00e0s registadas nos sectores anteriormente descritos. No entanto, \n\ncontrariamente \u00e0 estrutura Oeste que sugere tratar-se de um conv\u00e9s, esta tratar-se-\u00e1 de \n\num tro\u00e7o do costado, dada a exist\u00eancia de um prodigo. \n\n                                                             \n131\n\n Sublinhado nosso. \n132\n\n MONTEIRO, Paulo (2013) A marinha mercante portuguesa na carreira de Macau: homens, navios, \n\nrotas e cargas no primeiro quartel do s\u00e9culo XIX, in Actas do XIII Simp\u00f3sio de Hist\u00f3ria Mar\u00edtima Nos \n\nMares da China: a prop\u00f3sito da chegada de Jorge \u00c1lvares, em 1513. Lisboa, 28 a 30 de Outubro de \n\n2013. Lisboa: Academia de Marinha, no prelo. P. 15 (Dados complementados por SGL Res. 5-C - caixa \n\n24, doc. 37, 1815; Res. 5-D - caixa 32, doc. 353, Lisboa, 1 de Setembro de 1829; doc. 290, Lisboa, 28 \n\nde Fevereiro de 1825; doc. 282, Maio de 1824). \n\n\n\n94 \n \n\nO guincho ainda se encontra com dois tro\u00e7os dos fuzis engatados e depositados sobre as \n\nquarteladas de amarra. De acordo com a an\u00e1lise efectuada aparenta tratar-se de um \n\nguincho de trac\u00e7\u00e3o manual id\u00eantico ao publicado por Desmond, 1919\n133\n\n, como se pode \n\nverificar nas ilustra\u00e7\u00f5es seguintes. \n\n \n \n\nFig. n.\u00ba 13, Fotografia do presum\u00edvel guincho do Tr\u00f3ia 1 (esquerda em cima) e representa\u00e7\u00e3o de um \n\nguincho segundo Desmond, 1919\n134\n\n (direita). \n\n \n\nN\u00facleo Dois (II - Sobrequilha): \n\nA cerca de 30 metros para Noroeste do Ponto \u201c0\u201d situa-se a uma frac\u00e7\u00e3o composta por \n\nduas t\u00e1buas, encontrando-se uma delas fragmentada, unidas por cavilhas. O primeiro \n\nmadeiro apresenta o comprimento m\u00e1ximo de 594 cm, a largura de 15 cm e a espessura \n\nde 35 cm, enquanto o segundo apresenta dimens\u00f5es id\u00eanticas com excep\u00e7\u00e3o do seu \n\ncomprimento que \u00e9 de 200 cm. Neste conjunto identificado como sendo uma \n\n                                                             \n133\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Shipbuilding. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 160. \n134\n\n idem:  p.158. \n\n\n\n95 \n \n\nsobrequilha e o seu contraforte, s\u00e3o vis\u00edveis seis cavilhas entalhadas com um \n\nespa\u00e7amento entre si de 50 cm conforme imagem abaixo. \n\n \n\n \n\nFig. N.\u00ba 14, Fotomosaico e representa\u00e7\u00e3o do presum\u00edvel tal\u00e3o da sobrequilha do Tr\u00f3ia 1\n135\n\n.  \n\n \n\nA configura\u00e7\u00e3o da referida pe\u00e7a e o m\u00e9todo adoptado para refor\u00e7o da sua assemblagem \n\npermite-nos associ\u00e1-la aos restantes despojos da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1, pois \u00e9 id\u00eantico aos \n\nexistentes no N\u00facleo Central. \n\nIdentificada como um tal\u00e3o da sobrequilha\n136\n\n, importa salientar que esta pe\u00e7a estrutural \n\n\u00e9 composta por um ou mais contrafortes e por uma segunda sobrequilha, geralmente de \n\nmenor espessura e que tem como principal objectivo conferir rigidez \u00e0 quilha e \n\nconsequentemente ao casco da embarca\u00e7\u00e3o no sentido longitudinal: proa \u2013 popa.  \n\n                                                             \n135\n\n 1 Fotografia e fotomosaico por: Adolfo Miguel Martins. \n136\n\n CASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991 p. 67 \n\n\n\n96 \n \n\n \n\nFig. N.\u00ba 15, Representa\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de refor\u00e7o da uni\u00e3o da segunda sobrequilha, sobrequilha, cavernas \n\ne quilha (Castanheira, 1991\n137\n\n). \n\nConsultada a publica\u00e7\u00e3o de Charles Desmond (1919)\n138\n\n, onde constam as tabelas que \n\nsuperintenderam a arquitectura naval, nomeadamente para a constru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es \n\nem madeira. Com base na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados a\u00ed apresentados, poderemos concluir \n\nque o Tr\u00f3ia 1 apresentava uma tonelagem de deslocamento na ordem das 1200 ton. \n\n                                                             \n137\n\n CASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991. p. 62. \n138\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Shipbuilding. New York (EUA): The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p.22. \n\n \n\nCavilhas \n\n\n\n97 \n \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 7, Tabela das dimens\u00f5es das diversas pe\u00e7as que comp\u00f5em a estrutura da embarca\u00e7\u00e3o \n\n(Desmond, 1919\n139\n\n). Refira-se que as dimens\u00f5es verificadas nos despojos da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1 se \n\nenquadram na coluna assinalada. \n\n \n\nN\u00facleo Tr\u00eas (III \u2013 \u00c2ncora com cepo em madeira): \n\nAo deslocarmo-nos cerca de 27 m para Noroeste do Ponto \u201c0\u201d, localiz\u00e1mos uma \u00e2ncora \n\ntipo \u201calmirantado\u201d ligeiramente afastada do seu cepo em madeira.  \n\nNo entanto apesar de ainda subsistirem algumas d\u00favidas quanto \u00e0 eventual correla\u00e7\u00e3o \n\ndeste artefacto com as restantes estruturas existentes, julgou-se pertinente registar, \n\nanalisar e identificar esta \u00e2ncora, n\u00e3o s\u00f3 por se encontrar na proximidade do N\u00facleo \n\nCentral, mas tamb\u00e9m porque se trata de uma pe\u00e7a de cariz n\u00e1utico que pode ter sido \n\nreutilizada em diversas embarca\u00e7\u00f5es ao longo dos anos. \n\n Deste modo, foi poss\u00edvel constatar o seguinte: \n\n                                                             \n139\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Shipbuilding. New York (EUA): The Rudder Publishing Company, \n1919. p. 22. \n\n \n\n\n\n98 \n \n\na) Trata-se de um conjunto constitu\u00eddo por uma \u00e2ncora fabricada em ferro e do seu \n\ncepo em madeira que se encontram a uma dist\u00e2ncia inferior a 2 m; \n\nb) A haste da \u00e2ncora encontra-se fragmentada, desconhecendo-se at\u00e9 ao momento o \n\nparadeiro da zona do olhal; \n\nc) A configura\u00e7\u00e3o arqueada dos bra\u00e7os e o formato das unhas indica-nos uma data \n\nde fabrico enquadrada na segunda metade do s\u00e9culo XIX\n140\n\n; \n\nd) Embora a \u00e2ncora n\u00e3o apresente vest\u00edgios de concre\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram identificadas \n\nat\u00e9 ao momento quaisquer marcas ou inscri\u00e7\u00f5es alusivas ao local de constru\u00e7\u00e3o \n\nou patente. \n\n \n\nFig. N.\u00ba 16, Representa\u00e7\u00e3o da \u00e2ncora de Noroeste\n141\n\n (esquerda) e representa\u00e7\u00e3o de uma \u00e2ncora id\u00eantica \n\npor Desmond, 1919\n142\n\n.  \n\n \n\nN\u00facleo Quatro (IV \u2013 Coral de proa): \n\nEm Novembro de 2012, foi localizada o coral de proa constru\u00eddo em madeira com cerca \n\nde 450 cm de comprimento e 15 cm de espessura em que um dos topos apresenta uma \n                                                             \n140\n\n UPHAM, N. E. \u2013 Ancours , Srire Great Britain, Publications ldt, 1983. p. 21. \n141\n\n Fotografia de: Adolfo Miguel Martins. \n142\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Shipbuilding. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 157. \n\n\n\n99 \n \n\ncurvatura acentuada e que termina afei\u00e7oada em formato de escarva. No topo oposto e \n\napesar dos sinais evidentes de deteriora\u00e7\u00e3o apresenta um talhe indefinido.  \n\nSobre esta pe\u00e7a estrutural procedeu-se ao desenho in situ, ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o das suas \n\ndimens\u00f5es, efectuou-se a triangula\u00e7\u00e3o entre o Ponto \u201c0\u201d e os seus topos, e concluiu-se \n\nque entre o Ponto \u201c0\u201d e a extremidade identificada na imagem como \u201cA\u201d distam 14,7 m \n\ne entre o ponto \u201c0\u201d e a extremidade \u201cB\u201d distam 15,9 m no sentido Este. \n\n \n\nFig. N.\u00ba 17, Coral de proa Tr\u00f3ia 1. \n\n \n\nOs dados recolhidos sobre o coral de proa tornaram poss\u00edvel a pesquisa em bibliografia \n\nespecializada sobre constru\u00e7\u00e3o naval em madeira com o intuito de aceder a informa\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada sobre a funcionalidade da pe\u00e7a, tendo sido localizada nas publica\u00e7\u00f5es de \n\nValente, 1948\n143\n\n; Castanheira 1991\n144\n\n e Steffy 1994\n145\n\n.  \n\nDe acordo com as publica\u00e7\u00f5es consultadas esta pe\u00e7a ligava \u00e0 contra roda e onde \n\nassentavam as \u00faltimas cavernas (Valente, 1948)\n146\n\n. A escarva existente numa das suas \n\nextremidades foi talhada em forma de rampa para que permitisse a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsobrequilha. \n\n                                                             \n143\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. p. 137. \n144\n\n CASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991 1.\u00ba ed. Lisboa. p. 68. \n145\n\n STEFFY, John Richard: - Wooden shipbuilding and the interpretation of shipwrecks. 1994 3.\u00ba \n\ned.(2006) Texas A&amp;M University p. 183.  \n146\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. p. 137. \n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\nFig. N.\u00ba 18, Representa\u00e7\u00e3o do coral de proa (Steffy, 1994\n147\n\n) \n\n \n\nTamb\u00e9m na publica\u00e7\u00e3o de Edmundo Castanheira em 1991\n148\n\n permite-nos observar \n\natrav\u00e9s dos seus desenhos a representa\u00e7\u00e3o de um coral de proa e a sua posi\u00e7\u00e3o na \n\nestrutura da embarca\u00e7\u00e3o. Neste caso o autor apresenta-nos o conjunto de pe\u00e7as que d\u00e3o \n\nforma \u00e0 proa e que conferem um menor atrito \u00e0 \u00e1gua, maior robustez a vante. Quanto \u00e0 \n\ntipologia da escarva existente num dos extremos Charles Desmond (1919)\n 149\n\n Indica-nos \n\nque a sua configura\u00e7\u00e3o permite exercer uma for\u00e7a de \u201ctwo and one-half times the \n\nstrength of\u201d. \n\n \n\nFig. N.\u00ba 19, Representa\u00e7\u00e3o do coral de proa (Castanheira, 1991)\n150\n\n \n\n \n\n                                                             \n147\n\n STEFFY, John Richard: - Wooden ship building and the interpretation of shipwrecks. 1994 3.\u00ba \n\ned.(2006) Texas A&amp;M University p. 183 \n148\n\n CASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991 1.\u00ba ed. Lisboa. p.68. \n149\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Ship- Building. New York (EUA): The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p.41. \n150\n\n CASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991 p. 68. \n\n\n\n101 \n \n\nSilva Valente (1948)\n151\n\n esquematiza a sec\u00e7\u00e3o dianteira da embarca\u00e7\u00e3o onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar o posicionamento e a assemblagem entre o coral de proa, a roda de proa, o \n\ncoice e as cavernas, com excep\u00e7\u00e3o do forro. \n\n \n\n \n\nFig. N.\u00ba 20, Representa\u00e7\u00e3o do coral de proa (Desmond, 1919)\n152\n\n. \n\n \n\nRelativamente ao refor\u00e7o da assemblagem com as restantes pe\u00e7as constituintes da proa \n\nda embarca\u00e7\u00e3o, verifica-se a exist\u00eancia de cavilhas de sec\u00e7\u00e3o quadrada, fabricadas em \n\nliga de cobre, que se encontram embutidas transversalmente na face de encosto com a \n\nroda de proa e nos locais onde assentam as pranchas do forro. \n\nAinda neste N\u00facleo, mas a cerca de 2 m para Norte da escarva do coral de proa, foi \n\nlocalizada uma pe\u00e7a constitu\u00edda por uma chapa em ferro que no centro tem fixo um \n\nargan\u00e9u de onde parte uma corrente de elos simples, id\u00eanticos aos da amarra. Este \n\nartefacto suscitou bastante interesse, sobretudo porque \u00e9 o ponto de origem de v\u00e1rios \n\nmetros de corrente, embora n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel apurar o seu destino j\u00e1 que estes se \n\nafundam no sedimento em direc\u00e7\u00e3o a Este.   \n\n \n\nN\u00facleo Cinco (V \u2013 Conjunto concre\u00e7\u00f5es): \n\nA cerca de 80 metros para Su-Sudeste, foram localizados diversos materiais ferrosos, \n\nid\u00eanticos aos localizados no N\u00facleo Central, embora dado o elevado n\u00edvel de concre\u00e7\u00e3o, \n\n                                                             \n151\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. p. 137. \n152\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Ship- Building. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 44. \n\n\n\n102 \n \n\nn\u00e3o tenha sido poss\u00edvel identificar a sua funcionalidade. Todavia, considerou-se que \n\nestas pe\u00e7as fazem parte da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1. \n\n  \n\n\n\n103 \n \n\nCapitulo III \u2013 Salvaguarda e preserva\u00e7\u00e3o do contexto arqueol\u00f3gico: \n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1encontra-se dispersado por uma \u00e1rea compreendida por \n\n13800 m\u00b2, onde s\u00e3o vis\u00edveis diversos fragmentos da estrutura desta embarca\u00e7\u00e3o. Nestas, \n\nainda \u00e9 poss\u00edvel observar o m\u00e9todo como foram dispostas e interligadas entre si, bem \n\ncomo as t\u00e9cnicas que o mestre carpinteiro utilizou para o refor\u00e7o das uni\u00f5es. Por outro \n\nlado, este contexto evidencia a import\u00e2ncia de fosseis directores, sem os quais se \n\ntornaria praticamente imposs\u00edvel identificar e interpretar os despojos, n\u00e3o s\u00f3 pelo actual \n\nestado de degrada\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o, quer pela total inexist\u00eancia de carga. \n\nO contexto arqueol\u00f3gico apresentado caracteriza-se essencialmente pela falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel embora o registo do esp\u00f3lio conhecido esteja conclu\u00eddo. O facto \n\nde se tratar de um contexto subaqu\u00e1tico, situado numa zona mut\u00e1vel em que do mesmo \n\nmodo que as areias que se movimentam no Baixio da pancada do mar, permitiram a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos destro\u00e7os at\u00e9 aos nossos dias\n153\n\n, tamb\u00e9m se poder\u00e1 afirmar que estas \n\ncontribu\u00edram decisivamente para a destrui\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o e para a dispers\u00e3o do \n\nesp\u00f3lio, sobretudo pela ac\u00e7\u00e3o provocada pelo desassoreamento em conjunto com a for\u00e7a \n\ndas correntes. Ainda assim podemos avan\u00e7ar com algumas conclus\u00f5es que respondem a \n\ndeterminadas quest\u00f5es colocadas inicialmente com aux\u00edlio de outras \u00e1reas da ci\u00eancia. \n\n \n\nPreserva\u00e7\u00e3o / conserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio\n154\n\n: \n\nO contexto arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1 situa-se numa \u00e1rea vincada por um equil\u00edbrio natural \n\nentre as for\u00e7as da natureza que tem garantido at\u00e9 ao momento a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\ntestemunhos, que caso venha a sofrer uma altera\u00e7\u00e3o brusca que seguramente resultar\u00e1 \n\nna sua destabiliza\u00e7\u00e3o e consequente destrui\u00e7\u00e3o. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos foi sempre que poss\u00edvel agendada para ciclos temporais com \n\ncaracter\u00edsticas particulares, tais como: Per\u00edodos de menor intensidade do sol (presen\u00e7a \n\n                                                             \n153\n\n Recorde-se que os n\u00edveis de assoreamento variam de esta\u00e7\u00e3o para esta\u00e7\u00e3o, bem como de ano para ano. \n154\n\n Analise sob o poto de vista da arqueologia da informa\u00e7\u00e3o vertida no relat\u00f3rio produzido pelo Doutor \n\nCl\u00e1udio Monteiro intitulado Relat\u00f3rio sobre preserva\u00e7\u00e3o e salvaguarda do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia I \n\n(em ap\u00eandice). \n\n \n\n\n\n104 \n \n\nreduzida de fauna e flora) e fraca agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima com vista \u00e0 rentabiliza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\nda din\u00e2mica natural do solo.  \n\nOs vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddos por pe\u00e7as estruturais em \n\nmadeira e por materiais ferrosos, tais como a amarra e as \u00e2ncoras em ferro, as cavilhas \n\nde liga de cobre e os fragmentos de calafate em liga de chumbo.  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio e das causas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, foi adoptada uma metodologia que consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de testes in situ e \n\nna recolha de amostras, tais como: \n\no An\u00e1lise visual dos vest\u00edgios. \n\no Teste do pico nas madeiras. \n\no Teste magn\u00e9tico dos metais ferrosos. \n\no An\u00e1lise visual dos metais cuprosos e n\u00e3o ferrosos. \n\no Recolha de exemplares das esp\u00e9cies de madeiras presentes no local para \n\nan\u00e1lise laboratorial e identifica\u00e7\u00e3o. \n\no Recolha de exemplares dos metais presentes no local para an\u00e1lise laboratorial \n\ne identifica\u00e7\u00e3o. \n\nAs amostras representativas deste contexto foram exumadas e transportadas at\u00e9 ao \n\nlaborat\u00f3rio de campo, onde foram fotografadas e inventariadas. As de menor dimens\u00e3o \n\nforam reemersas dentro de contentores com \u00e1gua e as de maior dimens\u00e3o, envoltas em \n\npel\u00edcula pl\u00e1stica de forma a assegurar a conserva\u00e7\u00e3o preventiva at\u00e9 \u00e0 sua chegada ao \n\nLaborat\u00f3rio de Arqueologia e Conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Subaqu\u00e1tico, do IPT para \n\nan\u00e1lise e tratamento\n155\n\n. \n\n                                                             \n\n155\n Ver anexo: Fichas de an\u00e1lise tratamento das amostras recolhidas do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1. \n\n \n\n\n\n105 \n \n\n \n\nQuadro N.\u00ba 8, Estado de conserva\u00e7\u00e3o dos materiais existentes no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1. \n\n \n\n\u201cNo geral, os materiais ainda no local, apresentam boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ncom a excep\u00e7\u00e3o do ferro e da madeira da esp\u00e9cie Abies Alba Mil.  \n\nNo que diz respeito aos metais n\u00e3o ferrosos, o bronze e o chumbo, n\u00e3o apresentam \n\ngrandes cuidados, observando-se uma excelente preserva\u00e7\u00e3o. \n\nOs elementos de ferro de grande dimens\u00e3o revelaram-se muito oxidados e com algumas \n\nconcre\u00e7\u00f5es, contudo parece existir ainda um n\u00facleo resistente que confere alguma \n\nestabilidade ao ferro.  \n\nNo caso das cavilhas de fixa\u00e7\u00e3o em ferro, o diagn\u00f3stico \u00e9 id\u00eantico, tendo sido detectado \n\num n\u00facleo razo\u00e1vel nestes metais atrav\u00e9s do teste magn\u00e9tico. \n\nRef. Estado de conserva\u00e7\u00e3o Causas\n\n?         Fragmentado \n\n?         Concre\u00e7\u00f5es Pontuais \n\n?         Boa preserva\u00e7\u00e3o do chumbo\n\nBronze\n\n?        Boa preserva\u00e7\u00e3o, com fina\n\ncamada de oxida\u00e7\u00e3o de cor\n\nesverdeada nas \u00e1reas expostas\n\n?         Elevada oxida\u00e7\u00e3o \n\n?        Aumento de volume pela\n\nacumula\u00e7\u00e3o de concre\u00e7\u00f5es e \u00f3xidos\n\nde ferro na superf\u00edcie do metal\n\n?        Apresenta ainda resist\u00eancia\n\nmec\u00e2nica devido \u00e0 exist\u00eancia de\n\nn\u00facleo de ferro consider\u00e1vel \n\n?        Nos elementos de fixa\u00e7\u00e3o e de\n\npequena dimens\u00e3o foi detectado\n\nn\u00facleo met\u00e1lico, apresentando alguma\n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica do n\u00facleo \n\n?        Boa preserva\u00e7\u00e3o a n\u00edvel do\n\ntecido lenhoso\n\nPresen\u00e7a do Teredo Navalis e de\n\ncrust\u00e1ceos de grande porte\n\n?        Fragmenta\u00e7\u00e3o dos elementos\n\nestruturais embora existam elementos\n\ncompletos \n\nAc\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua\n\n?        As madeiras que se encontram\n\ndescobertas sofreram ataque de\n\nmoluscos e crust\u00e1ceos desgastando-\n\nas superficialmente\n\n?        Degrada\u00e7\u00e3o do tecido lenhoso\n\navan\u00e7ado \n\nPresen\u00e7a de bact\u00e9rias xil\u00f3fagas no\n\ninterior do tecido lenhoso\n\n?         Fragmenta\u00e7\u00e3o Ac\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua \n\n?         Fragmenta\u00e7\u00e3o Acumula\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio\n\n?        Endurecimento devido \u00e0\n\ncalcifica\u00e7\u00e3o do tecido interno\nAc\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua \n\n?        Presen\u00e7a de uma fina camada de\n\nconcre\u00e7\u00e3o\nDegrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica\n\nCorda\n\nChumbo \nAc\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua e do ruptura das\n\nestruturas do navio.\n\nFerro Reac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com a \u00e1gua \n\nMadeira de Ulmus Minor\n\nMadeira de Abies Alba Mil\n\n\n\n106 \n \n\nRelativamente \u00e0s madeiras, do ponto de vista do material existem dois estados distintos. \n\nA madeira de Ulmus Minor [\n156\n\n] apresenta-se em excelente estado de conserva\u00e7\u00e3o com \n\no tecido lenhoso intacto.  \n\nA madeira de Abies Alba Mil [\n157\n\n]denota-se muito fragilizada, denunciando uma \n\ndegrada\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada do tecido lenhoso. \n\nFoi tamb\u00e9m recuperado um fragmento de corda revestida com uma fina camada de \n\nconcre\u00e7\u00e3o e com o seu tecido interno calcificado.\u201d \n\nEm termos gerais os tro\u00e7os em Ulmus Minor que se encontram sob influ\u00eancia directa \n\ndas oscila\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de assoreamento apresentam bom estado de preserva\u00e7\u00e3o. Esta \n\nesp\u00e9cie \u00e9 caracterizada pela sua impermeabilidade \u00e0 \u00e1gua e resist\u00eancia \u00e0s bact\u00e9rias \n\ncomo consequ\u00eancia directa da sua densidade. Quanto aos madeiros com exposi\u00e7\u00e3o mais \n\nprolongada ao Oxig\u00e9nio e consequentemente \u00e0 fauna e flora, tornaram-nos mais \n\nvulner\u00e1veis a esp\u00e9cies como o Teredo Navalis entre outros seres marinhos.  \n\nRelativamente aos tro\u00e7os em madeira Abies Alba Mil, o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \n\nsuperior ao presente na Ulmus Minor, uma vez que existe uma menor concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncelulose nas paredes celulares que maximiza o risco de ataque bacteriol\u00f3gico. \n\nO bom estado de preserva\u00e7\u00e3o das cavilhas em liga de cobre e dos fragmentos de calafate \n\nem liga de chumbo, deve-se essencialmente \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas destes \n\nmateriais, que pela sua menor vulnerabilidade ao meio aquoso, revelam reac\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas menos nocivas do que os materiais em ferro, com um modelo de degrada\u00e7\u00e3o \n\n\u201ct\u00edpico, pela oxida\u00e7\u00e3o do ferro em contacto com a \u00e1gua e pela aglomera\u00e7\u00e3o de detritos \n\ne sedimento, originando alguma concre\u00e7\u00e3o\u201d.\n158\n\n \n\n  \n\nContributo da Biologia marinha para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1\n159\n\n: \n\nA fauna marinha identificada nas amostragens recolhidas no destro\u00e7o do Tr\u00f3ia 1 \u00e9 \n\nespec\u00edfica de habitats assoreados. Foram identificadas na sua maioria esp\u00e9cies m\u00f3veis \n\n                                                             \n156\n\n Ver anexo: Fichas de identifica\u00e7\u00e3o de Esp\u00e9cie arb\u00f3rea. \n157\n\n Ver anexo: Fichas de identifica\u00e7\u00e3o de Esp\u00e9cie arb\u00f3rea. \n158\n\n Relat\u00f3rio produzido pelo Doutor Cl\u00e1udio Monteiro intitulado Relat\u00f3rio sobre preserva\u00e7\u00e3o e \nsalvaguarda do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia I (em ap\u00eandice) p. 123 \n\n159\n Analise sob o poto de vista da arqueologia da informa\u00e7\u00e3o vertida no relat\u00f3rio produzido pela Doutora \n\nEstibaliz Berecibar intitulado Relat\u00f3rio sobre biodiversidade das amostras pertencentes ao s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1 (em ap\u00eandice). \n\n\n\n107 \n \n\n(tais como peixes\n160\n\n, caranguejos, vermes, carac\u00f3is\u2026), s\u00e9sseis incrustantes de \n\ncrescimento lento\n161\n\n resistentes \u00e0 escurid\u00e3o (esponjas e briozo\u00e1rios).Relativamente \u00e0s \n\nalgas, o padr\u00e3o \u00e9 o mesmo: algas de crescimento r\u00e1pido (como Dictyota spp., Ulva spp., \n\nalgas da fam\u00edlia Ceramiaceae,\u2026) e esp\u00e9cies incrustantes de desenvolvimento lento.  \n\nDado que a \u00e1rea de estudo \u00e9 um local largamente influenciado por mar\u00e9s, correntes e \n\nventos, mas sobretudo pelas varia\u00e7\u00f5es acentuadas dos n\u00edveis do assoreamento que a \n\ntornam numa regi\u00e3o com caracter\u00edsticas muito especificas. Tivemos a oportunidade de \n\nanalisar as esp\u00e9cies residentes (microorganismos e epibiontes\n162\n\n) nos per\u00edodos de maior \n\nassoreamento no destro\u00e7o Tr\u00f3ia 1 que apesar de ficarem confinadas no interior dos \n\nmadeiros pelo fen\u00f3meno de \u00e1gua intersticial\n163\n\n estanque revelam grande capacidade de \n\nsobreviv\u00eancia garantida pela sua habilidade de adaptabilidade ao meio. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 21, At\u00e9 ao presente momento e somente tendo como referencia a amostragem analisada foram \n\nidentificadas 50 esp\u00e9cies distintas, distribu\u00eddas pelo interior do destro\u00e7o, pela sua superf\u00edcie bem como \n\nnas esp\u00e9cies \u201ccolonizadoras\u201d do mesmo (mexilh\u00f5es). \n\n                                                             \n160\n\n No per\u00edodo de maior desassoreamento os peixes mais comuns s\u00e3o os Parablennius pilicornis, caris \n\njulis, balistes capriscus  e  diplodus sp. \n161\n\n Na biologia marinha denominam-se organismos s\u00e9sseis aqueles que n\u00e3o se deslocam voluntariamente \n\ndo seu local de fixa\u00e7\u00e3o, como a maioria das macroalgas, as ostras, as esponjas e os corais. \n162\n\n Um epibionte \u00e9 um organismo que vive na superf\u00edcie de um outro organismo vivo e que \u00e9 \n\nnormalmente considerado inofensivo.  Epibiontes t\u00edpicos s\u00e3o cracas , remoras e algas , os quais vivem \n\nem muitos organismos marinhos maiores, como baleias , tubar\u00f5es , tartarugas marinhas.  \n163\n\n Em todos os animais, as c\u00e9lulas encontram-se banhadas por um l\u00edquido claro e transparente, designado \n\npor fluido intersticial ou linfa intersticial, com o qual estabelecem trocas. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Biologia_marinha\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Organismo\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Alga\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Ostra\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Esponja\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Coral\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Organism\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Barnacle\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Remora\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Algae\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Whale\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Shark\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Sea_turtle\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%A9lula\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Linfa\n\n\n108 \n \n\nAmostragem: \n\nDe seguida apresentam-se os resultados divididos em tr\u00eas meios distintos obtidos \n\natrav\u00e9s do estudo da amostra recolhida: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 22, Amostra de madeira analisada pela Doutora Estibaliz Berecibar. \n\n \n\nComplexo madeira: \n\nO interior da amostra encontrava-se densamente colonizado por in\u00fameras esp\u00e9cies, tais \n\ncomo invertebrados marinhos, moluscos e crust\u00e1ceos. No seu exterior encontravam-se \n\nfixados alguns briozo\u00e1rios, anel\u00eddeos e ainda uma esp\u00e9cie de cnid\u00e1ria\n164\n\n. \n\nComplexo de mexilh\u00f5es: \n\nNeste complexo foi identificada uma col\u00f3nia formada por vinte e tr\u00eas (23) esp\u00e9cies de \n\nmacroalgas marinhas\n165\n\n, uma (1) esp\u00e9cie de cianobact\u00e9rias, uma esp\u00e9cie de briozo\u00e1rio e \n\numa esponja, esta ultima a colonizar a casca dos mexilh\u00f5es. \n\n                                                             \n164\n\n Os cnid\u00e1rios s\u00e3o um filo de animais aqu\u00e1ticos que inclui as hidras de \u00e1gua doce, medusas, alforrecas \n\nou \u00e1guas-vivas, que s\u00e3o normalmente oce\u00e2nicas, os corais, an\u00e9monas-do-mar e as caravelas. Neste caso \n\nem particular a esp\u00e9cie identificada foi Actinothoe sphyrodeta. \n165\n\n Esp\u00e9cies identificadas: 17 Rhodophyte, 4 chlophyte, 2 ochrophyte. \n\n\n\n109 \n \n\nOrganismos soltos: \n\nDe acordo com as imagens recolhidas durantes os trabalhos, foram ainda identificados \n\nno meio envolvente dos destro\u00e7os, varias esp\u00e9cies de invertebrados m\u00f3veis como \n\nlesmas do mar, anel\u00eddeos, anf\u00edpodes, caranguejos, ostracode, camar\u00f5es e um ofiur\u00eddeo. \n\nQue apesar de n\u00e3o se encontrarem fixados aos complexos acima mencionados n\u00e3o se \n\npoder\u00e1 concluir que n\u00e3o estivessem envolvidos num processo de coloniza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos, dada a proximidade a que se encontravam. \n\n \n\nContributo da Hidrografia para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1\n166\n\n: \n\nEncontrando-se o Tr\u00f3ia 1 aparentemente aproado a Norte, como que em direc\u00e7\u00e3o ao \n\nPorto de Set\u00fabal ou a outro local situado no estu\u00e1rio do Sado, importa aprofundarmos o \n\nconhecimento sobre as correntes mar\u00edtimas com o intuito de encontrarmos respostas ou \n\norienta\u00e7\u00f5es sobre qual o motivo do naufr\u00e1gio e qual a raz\u00e3o que levou a que a \n\nembarca\u00e7\u00e3o tenha naufragado nos Baixios da Pancada do Mar. \n\nAs caracter\u00edsticas dominantes da costa portuguesa no que se refere a ventos, ondula\u00e7\u00e3o \n\ne correntes mar\u00edtimas s\u00e3o globalmente influenciadas pelo anticiclone dos A\u00e7ores e pelas \n\nbaixas press\u00f5es do Atl\u00e2ntico Norte (estas \u00faltimas com maior frequ\u00eancia nos meses de \n\nNovembro a Fevereiro). Se por um lado as correntes mar\u00edtimas costeiras de superf\u00edcie \n\nou a pouca profundidade n\u00e3o s\u00e3o expressivas em condi\u00e7\u00f5es normais, apenas \n\ncondicionando a navega\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de temporal, por outro, as direc\u00e7\u00f5es dos \n\nventos e ondula\u00e7\u00e3o s\u00e3o claramente tipific\u00e1veis para as duas orienta\u00e7\u00f5es de linha de \n\ncosta existentes \u2013 costa Ocidental e costa Sul.  \n\nNa costa Ocidental os ventos predominantes t\u00eam origem nos quadrantes Norte e \n\nNoroeste durante a maior parte do ano. No entanto, a influ\u00eancia das baixas press\u00f5es faz-\n\nse sentir ao provocarem ventos de Oeste e Sudoeste nos per\u00edodos referidos em ep\u00edgrafe. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m nestas alturas que ocorrem os temporais mais violentos, embora normalmente \n\ndurem poucos dias (Gouveia, 2010). A ondula\u00e7\u00e3o prov\u00e9m de Noroeste em cerca de \n\n                                                             \n166\n\n Analise sob o poto de vista da arqueologia da informa\u00e7\u00e3o vertida no relat\u00f3rio produzido por \n\nGOUVEIA, Jos\u00e9 Velho : O Mar no futuro de Portugal; Identifica\u00e7\u00e3o de locais de ref\u00fagio na costa de \n\nPortugal continental para navios em perigo \u2013 um contributo, 2003 , VIII Simp\u00f3sio Academia de \n\nMarinha \n\n\n\n110 \n \n\nduzentos e setenta dias do ano. Nos restantes, predomina a direc\u00e7\u00e3o de Oeste em toda a \n\nextens\u00e3o desta costa, sendo tamb\u00e9m de destacar o quadrante Norte na costa a Norte do \n\nCabo da Roca. Assim, em termos de orografia, apenas contamos com as ba\u00edas de \n\nCascais e de Sesimbra como abrigos naturais para os ventos e ondula\u00e7\u00e3o dominantes. \n\nJ\u00e1 a costa Sul encontra-se naturalmente abrigada dos ventos dominantes acima \n\ndescritos. Aqui a ondula\u00e7\u00e3o prov\u00e9m do quadrante Oeste cerca de 180 dias por ano, \n\nsendo que nos restantes as orienta\u00e7\u00f5es que se verifica \u00e9 de Sudoeste e Sudeste. \n\nConclui-se que para situa\u00e7\u00f5es de temporal dos quadrantes Norte ou Noroeste a costa \n\nportuguesa oferece alguns locais abrigados, mas se o temporal for dos quadrantes Sul, \n\napenas dentro dos portos \u00e9 poss\u00edvel obter abrigo em condi\u00e7\u00f5es de estabilidade para os \n\nnavios. Refira-se que os grandes acidentes nas nossas \u00e1guas est\u00e3o maioritariamente \n\nassociados a temporais dos quadrantes de Sudoeste (Gouveia, 2010). \n\n \n\nFig. n.\u00ba 23, Ventos e correntes  maritimas (Gouveia, 2010)\n167\n\n. \n\n                                                             \n167\n\n Op Cit. p. 378 e 380  \n\n\n\n111 \n \n\nContributo da Geologia para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1\n168\n\n: \n\nPretende-se neste momento fazer um enquadramento geol\u00f3gico da \u00e1rea onde se \n\nlocalizaram os despojos da embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1 com base em estudos pr\u00e9vios da \u00e1rea \n\nem quest\u00e3o. \n\n\u00abDe acordo com a informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica fornecida\n169\n\n os materiais arqueol\u00f3gicos do \n\nnavio Troia1 encontram-se localizados ao largo da Pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia, a cerca de \n\n3,5km (ou 2mn) da linha de costa e a uma profundidade de cerca de 4m relativamente \n\nao n\u00edvel m\u00e9dio do mar (ou 2m relativamente ao zero hidrogr\u00e1fico), de acordo com a 4\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o da carta da \u201cBarra e Porto de Set\u00fabal\u201d (folha 26308), \u00e0 escala 1:15 000, \n\npublicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico em 2008 (Erro! A origem da refer\u00eancia n\u00e3o foi \n\nncontrada.). Ressalva-se no entanto que, face \u00e0 natureza do fundo do mar nesta \u00e1rea, \u00e9 \n\nexpect\u00e1vel que a profundidade do local possa sofrer varia\u00e7\u00f5es importantes que, \n\neventualmente poder\u00e3o ser recorrentes e atingir uma ordem de grandeza m\u00e9trica.\u00bb \n\n \n\nFig. n.\u00ba 24, Localiza\u00e7\u00e3o dos materiais arqueol\u00f3gicos identificados no Tr\u00f3ia 1, assinalados por estrelas \n\nvermelhas, implantada sobre a carta da \u201cBarra e Porto de Set\u00fabal\u201d (folha 26308), \u00e0 escala 1:15 000, \n\npublicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico. \n\n                                                             \n168\n\n Analise sob o poto de vista da arqueologia da informa\u00e7\u00e3o vertida no relat\u00f3rio produzido pelo Doutor \n\nPedro Brito intitulado Relat\u00f3rio sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local onde se encontram os \n\ndespojos da embarca\u00e7\u00e3o designada por Tr\u00f3ia 1 (em ap\u00eandice). \n169\n\n Uma vez que a shapefile fornecida com a localiza\u00e7\u00e3o do navio Tr\u00f3ia 1 n\u00e3o disponha de informa\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente ao Datum nem sistema de projec\u00e7\u00e3o e atendendo ainda a que foi igualmente fornecida \n\numa imagem com a referida localiza\u00e7\u00e3o implantada sobre um excerto de uma carta topogr\u00e1fica militar \u00e0 \n\nescala 1:25000, assumiu-se que a shapefile estaria referenciada de acordo com o sistema de coordenadas \n\nque era geralmente utilizado nesta s\u00e9rie cartogr\u00e1fica que \u00e9 o Datum de Lisboa com projec\u00e7\u00e3o Hayford \n\nGauss considerando uma falsa origem (referencia no ArcGis: Lisboa_Hayford_Gauss_IGeoE).  \n\n\n\n112 \n \n\nO contexto geol\u00f3gico foi realizado em duas vertentes distintas. Numa primeira \n\nabordagem, abordou-se uma escala mais abrangente em que se optou por caracterizar de \n\nforma mais generalista o estu\u00e1rio do Sado, onde se faz refer\u00eancia aos principais \n\nelementos morfo-estruturais da \u00e1rea em quest\u00e3o da plataforma continental. De seguida a \n\nabordagem focou-se numa escala mais reduzida por forma a caracterizar mais \n\ndetalhadamente o delta do vazante do estu\u00e1rio do Sado. \n\nTr\u00f3ia 1 encontra-se situado numa \u00e1rea da plataforma continental, \u00e1rea esta limitada a \n\nNorte pelo Cabo Espichel e a Sul pelo Canh\u00e3o de Set\u00fabal. Trata-se de um espa\u00e7o \n\nrelativamente pequeno variando na sua m\u00e1xima amplitude de aproximadamente 20 km \n\nao largo na Comporta e de 2,5 km na cabeceira do canh\u00e3o de Set\u00fabal. \n\nEncontrando-se esta \u00e1rea sob a influ\u00eancia da Barra do Estu\u00e1rio do Sado, barra esta com \n\ncerca de 2 km de largura e que se encontra limitada a Sul pela extremidade da Pen\u00ednsula \n\nde Tr\u00f3ia e a Norte pela Serra da Arr\u00e1bida. O promont\u00f3rio rochoso que se estende at\u00e9 ao \n\nlimite do Cabo Espichel com uma orienta\u00e7\u00e3o WSW-ENE protege esta zona da \n\nondula\u00e7\u00e3o predominantemente com rumos NW. \n\nImporta salientar que no Barra do Sado as mar\u00e9s predominantes d\u00e3o semidiurnas e \n\nregulares, com amplitudes a variar entre os 1,3m em \u00e1guas mortas e os 3,5m em \u00e1guas \n\nvivas, sendo que a amplitude m\u00e1xima \u00e9 de 3,9m. Relativamente ao caudal do Sado, \n\npodemos constatar que existe uma grande varia\u00e7\u00e3o quer sazonal quer interanual, o que \n\ndificulta a valida\u00e7\u00e3o de valores m\u00e9dios anuais ou sazonais. No entanto e \u201cde acordo \n\ncom os dados patentes no Plano Nacional da \u00c1gua (INAG,2001) o caudal m\u00e9dio \n\nnatural do Rio Sado \u00e9 de 40m\u00b3/s, o caudal de ponta \u00e9 de 470m\u00b3/s e o seu caudal m\u00e9dio \n\nactual \u00e9 de 7,7m\u00b3/s\u201d\n170\n\n \n\nTivemos tamb\u00e9m oportunidade de verificar que esta \u00e1rea em concreto apresenta um \n\ndeclive considerado elevado, dado que \u00e9 de cerca de 0.4?. \n\nQuanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o do sedimento sobre o qual os destro\u00e7os assentam e de acordo \n\ncom a Carta de Sedimentos Superficiais da Plataforma Continental \n171\n\n, Estes englobam-\n\nse nas classes AM1\n172\n\n e AG1\n173\n\n,sendo que a embarca\u00e7\u00e3o se encontra na zona de \n\n                                                             \n170\n\n De acordo com o relat\u00f3rio em ap\u00eandice elaborado pelo Doutor Pedro Brito.  \n171\n\n Publicado pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico em 2005 (folha SED5) \n172\n\n AM1- Areia m\u00e9dia litocl\u00e1stica \n\n\n\n113 \n \n\nfronteira entre as duas classes supramencionadas, numa \u00e1rea cartografada como areia \n\ngrosseira, isto possui um gr\u00e3o superior a 0,5 mm. \n\n  \n\n                                                                                                                                                                                   \n173\n\n AG1- Areia Grosseira litocl\u00e1stica \n\n\n\n114 \n \n\nAn\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das estruturas em madeira e dos m\u00e9todos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval \u2013 Considera\u00e7\u00f5es: \n\nTendo como refer\u00eancia o conjunto dos vest\u00edgios que integram o contexto arqueol\u00f3gico \n\ndesignado por Tr\u00f3ia 1, independentemente do n\u00facleo onde se situam, foi poss\u00edvel \n\nencontrar resposta \u00e0 maioria das quest\u00f5es colocadas no in\u00edcio do presente estudo\n174\n\n. \n\nConstatou-se deste modo, que a metodologia de trabalho escolhida e apresentada no \n\nprimeiro capitulo, se revelou adequada ao prop\u00f3sito a que se destinava considerando \n\nque:  \n\nA estrutura em madeira situada no N\u00facleo Central, \u00e9 parte integrante das obras mortas \n\ndo casco da embarca\u00e7\u00e3o, por possuir uma varia\u00e7\u00e3o de espessura do forro exterior nas \n\nsuas extremidades e, por ser composta por bra\u00e7o e apostura de configura\u00e7\u00e3o c\u00f4ncava em \n\nque \u00e9 vis\u00edvel a adop\u00e7\u00e3o de pr\u00f3digos e na outra ser de configura\u00e7\u00e3o singela\n175\n\n. \n\nAs estruturas em madeira onde assenta o conjunto de duas \u00e2ncoras no sentido Este \u2013 \n\nOeste (N\u00facleo Central \u2013 Ponto \u201c0\u201d), n\u00e3o t\u00eam liga\u00e7\u00e3o uma com a outra, sugerindo tratar-\n\nse num dos casos de uma parte do casco (no sector Este), uma vez que apresenta uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o id\u00eantica ao descrito no par\u00e1grafo anterior e por possuir, igualmente, um \n\nprodigo ainda fixo na madeira. O sector Oeste indicia ser parte de um conv\u00e9s, devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de curvas de alto e de vaus, ligeiramente c\u00f4ncavos nas extremidades. Contudo, \n\neste tro\u00e7o do conv\u00e9s encontra-se com a parte superior orientada para baixo, \n\npossibilitando deste modo observar as tabuas que compunham o forro do que seria o \n\ntecto alinhadas e fixas aos vaus. A sobrequilha e segunda sobrequilha ou contraforte, \n\nter\u00e1 sido arrastada ap\u00f3s o colapso da embarca\u00e7\u00e3o, apresentando-se isolada das restantes \n\nestruturas. A \u00e2ncora tipo \u201calmirantado\u201d situada nas imedia\u00e7\u00f5es do N\u00facleo Central, \n\napresenta uma configura\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0s existentes no Ponto \u201c0\u201d, embora se encontre \n\nfragmentada e na proximidade do que se presume ser o seu cepo em madeira. O achado \n\ndo coral de proa, revelou-se fundamental para interpretar o m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o \n\nutilizado no fabrico do Tr\u00f3ia 1, sobretudo porque ap\u00f3s a sua an\u00e1lise foi poss\u00edvel \n\nidentificar e aferir a eventual dimens\u00e3o desta embarca\u00e7\u00e3o e a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses \n\nsobre qual seria a sua funcionalidade.  \n\n                                                             \n174\n\n Recordando as mesmas como sendo: Que embarca\u00e7\u00e3o \u00e9 esta? Porque ali se encontra? Por que motivo \n\nse deu o naufr\u00e1gio? Quando se deu a trag\u00e9dia? e Qual a proveni\u00eancia?   \n175\n\n Ver representa\u00e7\u00e3o 3D do tro\u00e7o em madeira na p\u00e1gina 77 do presente documento. \n\n\n\n115 \n \n\nPor outro lado, o posicionamento dos vest\u00edgios no que respeita \u00e0 sua orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica transmitiu-nos dados relevantes sobre o rumo que a embarca\u00e7\u00e3o tomava no \n\nmomento do naufr\u00e1gio. Numa primeira abordagem considerou-se que a proa da \n\nembarca\u00e7\u00e3o estaria virada a Norte, o que nos leva a concluir que estaria a tentar entrar \n\nno estu\u00e1rio do Sado no sentido Sul \u2013 Nordeste. Esta evid\u00eancia \u00e9 corroborada pela \n\nposi\u00e7\u00e3o do coral de proa que se encontra ligeiramente virada a Nordeste e pelo facto de \n\nse assumir que no momento que se deu o naufr\u00e1gio e nas fases subsequentes, o guincho \n\ne o conv\u00e9s onde este se encontrava fixo colapsou, precipitando-se sobre o que seria o \n\npaiol da amarra\n176\n\n. N\u00e3o podendo concluir-se quanto \u00e0 proveni\u00eancia da embarca\u00e7\u00e3o, \n\npodemos ainda assim com base no estudo das madeiras utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nTr\u00f3ia 1, Ulmus Minor e Abies Alba Mil, caracter\u00edsticas do continente europeu. \n\nDada a presen\u00e7a de um imenso conjunto de pe\u00e7as de poleame, nomeadamente de \n\nbigotas e cadernais, pela aus\u00eancia de qualquer mecanismo de aux\u00edlio \u00e0 propuls\u00e3o, como \n\nmaquinas (caldeira ou motor de expans\u00e3o), eixo (veio), chumaceiras ou e h\u00e9lices, \n\npresume-se que o Tr\u00f3ia 1 fosse exclusivamente propulsionado por for\u00e7a do vento\n177\n\n. \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise de dois tro\u00e7os da embarca\u00e7\u00e3o Novos Mares que se encontram depositados \n\nna proximidade do Museu Mar\u00edtimo de \u00cdlhavo\n178\n\n, em que se registaram as suas \n\ndimens\u00f5es e caracter\u00edsticas\n179\n\n e com base na tabela elaborada por Valente\n180\n\n tornou-se \n\nposs\u00edvel elaborar o seguinte estudo comparativo: \n\n \n\n                                                             \n176\n\n Recorde-se que tanto o guincho como o paiol da amarra se encontram sem excep\u00e7\u00e3o localizados a \n\nvante do navio e o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da proa. \n177\n\n Recorde-se que a integra\u00e7\u00e3o ou adapta\u00e7\u00e3o das grandes embarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas em madeira para \n\nreceberem caldeiras ou motores, situam-se cronologicamente j\u00e1 em finais do s\u00e9c. XIX, mas sobretudo \n\n(em Portugal) no segundo quartel do s\u00e9c. XX; com \u00e9 disso exemplo o Lugre \u201cNovos Mares\u201d \u2013 ver \n\nAnexo Iconografia. \n178\n\n Coordenadas: 40\u00b036'18.59\"N /  8\u00b039'57.35\"W \n179\n\n Registo efectuado no local de dep\u00f3sito dos dois tro\u00e7os da embarca\u00e7\u00e3o \u201cNovos Mares\u201d \u2013 Ver Anexo \u2013 \n\nCroquis, Fotomosaicos e Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. \n180\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. p. 33 \n\n\n\n116 \n \n\n \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 9, Tabela comparativa entre as dimens\u00f5es do Tr\u00f3ia 1 \u2013 o Lugre Novos Mares e a tabela de \n\nValente (1946)\n181\n\n e Desmond, (1919)\n182\n\n. \n\n \n\nCom base no quadro acima referido, poder-se-\u00e1 encontrar respostas para as quest\u00f5es \n\nrelacionadas com a tipologia, dimens\u00f5es e per\u00edodo cronol\u00f3gico, ou seja, no que se refere \n\n\u00e0s dimens\u00f5es: encontramos algumas semelhan\u00e7as entre o Tr\u00f3ia 1 e o Novos Mares, \n\nsobretudo na espessura e largura das cavernas, no forro interior e exterior e da \n\nsobrequilha, bem como na espessura das cavilhas, remetendo-nos directamente para a \n\nexist\u00eancia de embarca\u00e7\u00f5es com a mesma tipologia ou varia\u00e7\u00f5es da mesma. Por outro \n\nlado, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es que Valente\n183\n\n nos transmite\n184\n\n para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nembarca\u00e7\u00f5es em madeira, as dimens\u00f5es relativas ao comprimento e pontal aplicam-se \n\nem escala ao Novos Mares. Ao obtermos o resultado final com a regra ((Comprimento \n\n                                                             \n181\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. p. 33 \n182\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Ship- Building. New York (EUA): The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 22. \n183\n\n VALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, 1948, Livraria \n\nAvelar Machado, 2.\u00ba ed. p. 33. \n184\n\n Ver Quadro no Anexo Quadros. \n\nLugre Novos Mares \n\nComprimento entre perpendiculares 45,50m\n\nConfigura\u00e7\u00e3o duplas Boca de flutua\u00e7\u00e3o 10,60m\n\nEspessura 15 cm Boca do Conv\u00e9s 10,60m\n\nLargura 15 cm Profundidade da querena 4m\n\nComprimento 35 cm  Calado a r\u00e9 5,05m\n\nEspa\u00e7amento 15 cm Calado a vante 3,82m\n\nda linha zero \u00e0 flutua\u00e7\u00e3o 4m\n\nExterior 10 cm / 8 cm  da linha zero ao conv\u00e9s 7,75m\n\nInterior 9 cm / 12 cm da linha zero ao castelo 10m\n\nda linha zero ao capitulo 10,60m\n\nda linha zero \u00e0 parte superior da roda 10,80m\n\nFerro 1,5 cm da linha zero ao conv\u00e9s 6,60m\n\nLiga de cobre n/d da linha zero \u00e0 borda 6,60m\n\nda linha zero \u00e0 flutua\u00e7\u00e3o 4m\n\nda linha zero ao conv\u00e9s 6,25m\n\nConfigura\u00e7\u00e3o Composta da linha zero ao castelo 8,50m\n\nEspessura 51 cm \nda linha zero a meio do contorno de \n\npopa\n5m\n\nLargura n/d castelo de r\u00e9 11m\n\nComprimento n/d Castelo de proa 15,50m\n\nLargura da quilha 0,50m\n\nEspessura da quilha 0,50m\n\nEspessura 29 cm \n\nLargura 32 cm \n\n43,68 m\n\n10,41 m\n\n4,91 m\n\n433,74 tons\n\n334,66 tons\n\n53 m\n\n5,6 m\n\nentre 110 a 1200 tns\n\nNormas para a constru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es segundo Valente Tipologia Embarca\u00e7\u00f5es \n\nTonelagem (bruta)\n\ntonelagem (Liquida)\n\nForro: \n\nCavilhas: \n\nComprimento\n\nboca\n\npontal\n\n15\n\n35\n\nQuilha: \n\nn/d \n\nn/d \n\nn/d Comprimento dos \n\ncastelos, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndasprependiculares de \n\nfora a fora\n\nn/d \n\nSobrequilha: \n\nn/d Alturas na caverna \n\nmestra1,5 cm \n\nAltura a r\u00e9\n\n14,5 cm \n\nn/d \n\n17 cm  \n\nAltura do casco da \n\nlinha zero e nas \n\nperpendiculares de \n\nvante a r\u00e9\n\n6 cm \n\n4 cm \n\nTroia 1 Comprimento e Alturas\n\nCavernas: \nCaracter\u00edsticas da \n\nembarca\u00e7\u00e3o\n\nduplas \n\n16 cm \n\n\n\n117 \n \n\ndo Novos Mares x pontal) / Comprimento) = ((43,68*5.6)/53 = +/- 4.91\n185\n\n) e \n\nconsequentemente ao Tr\u00f3ia 1, o que nos possibilita concluir que esta embarca\u00e7\u00e3o se \n\ninsere na tipologia dos lugres ou das escunas. \n\nActualmente, temos a informa\u00e7\u00e3o que as \u00faltimas grandes embarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas em \n\nmadeira, em territ\u00f3rio nacional at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX possu\u00edam cavilhas, rebites e \n\npregos de ferro, embora em alguns casos ainda pudessem ser utilizados materiais \n\nfabricados em bronze para refor\u00e7o da assemblagem nas zonas situadas abaixo da linha \n\nde \u00e1gua (obras vivas). Todavia, nenhuma destas duas situa\u00e7\u00f5es se aplica ao Tr\u00f3ia 1, j\u00e1 \n\nque, em todas as estruturas em madeira localizadas se pode observar a exist\u00eancia de \n\ncavilhas, rebites e pregos de bronze, o que indicia que o Tr\u00f3ia 1 foi constru\u00eddo entre o \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XIX e o primeiro quartel do s\u00e9c. XX. \n\nDe acordo com o estado actual do destro\u00e7o, do seu posicionamento, da dispers\u00e3o dos \n\nvest\u00edgios encontrados e pela aus\u00eancia de partes estruturais do casco, nomeadamente da \n\nquilha, pode levar a supor que o motivo que originou o naufr\u00e1gio foi uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nerrada ao delta do Sado onde a morfologia do solo apresenta uma varia\u00e7\u00e3o da coluna de \n\n\u00e1gua que passa de profundidades abaixo dos 20 m para os 8 m e de seguida para os 4 m \n\nem relativamente pouca dist\u00e2ncia, o que poder\u00e1 ter originado o embate nos Baixios da \n\nPancada do Mar, provocando a destrui\u00e7\u00e3o maci\u00e7a mas progressiva do casco ao longo de \n\ntodo a extens\u00e3o do banco de areia.  \n\nOutras quest\u00f5es se levantaram durante a investiga\u00e7\u00e3o, tais como: O que trazia a bordo? \n\nSem ter sido obtida uma resposta conclusiva, pelo facto de n\u00e3o terem sido localizados \n\nquaisquer vest\u00edgios da carga, ou estruturas que permitam o seu acondicionamento, tais \n\ncomo caixas de contentoriza\u00e7\u00e3o ou de protec\u00e7\u00e3o destas. Mas tendo por base os registos \n\npresentes em Arquivo, nomeadamente os apontamentos sobre as sa\u00eddas e entradas do \n\nPorto de Set\u00fabal, as rotas pesqueiras e comerciais que se encontravam \u00e0 data \n\nestabelecidas, e mais especificamente a exporta\u00e7\u00e3o do ouro branco\n186\n\n, cheg\u00e1mos \u00e0 \n\nconclus\u00e3o que a embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1 por se tratar de um lugre ou escuna, a sua \n\n                                                             \n185\n\n (comprimento do Novos Mares * o pontal segundo Valente / comprimento segundo Valente = ao \n\npontal do Novos Mares) O valor exacto \u00e9 de 4.61 m, mas assume-se que a diferen\u00e7a \u00e9 relativamente \n\nreduzida, pelo que se poder\u00e1 considerar o valor 4.91 m.   \n186\n\n Segundo HORTA, Jos\u00e9 \u2013 sep. O com\u00e9rcio do sal portugu\u00eas com a Irlanda no s\u00e9c. XIX. Uma leitura \n\ngeogr\u00e1fica, I Semin\u00e1rio internacional sobre o sal portugu\u00eas, Instituto de Hist\u00f3ria Moderna, da \n\nUniversidade do Porto, 2005. p. 303 considerou-se que os per\u00edodos de maior produ\u00e7\u00e3o e de sal \n\ncoincidiam coma as fases de maior riqueza das fam\u00edlias da regi\u00e3o Sado. \n\n\n\n118 \n \n\nactividade principal estaria relacionada com o transporte de sal, peixe ou de outros bens \n\na granel.  \n\n \n\nFig. n.\u00ba 25, Representa\u00e7\u00e3o de uma escuna presumivelmente id\u00eantica ao Tr\u00f3ia 1 segundo Desmond \n\n(1919\n187\n\n). \n\n  \n\n                                                             \n187\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Shipbuilding. New York (EUA) : The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 125. \n\n\n\n119 \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais (uma reflex\u00e3o): \n\nA embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1 despertou desde o in\u00edcio dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o um grande \n\nentusiasmo e motiva\u00e7\u00e3o, trata-se de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico composto por elementos \n\nestruturais de uma embarca\u00e7\u00e3o dispersos por uma vasta \u00e1rea. A forma como estes se \n\nencontram mais se assemelha a um enorme puzzle que aguarda que algu\u00e9m tome a \n\niniciativa de colocar as pe\u00e7as na posi\u00e7\u00e3o correcta. Tal ac\u00e7\u00e3o seria certamente \n\nconsiderada como que um feito her\u00f3ico, dado que o raio de dispers\u00e3o dos materiais \n\nconhecidos ultrapassa largamente os 10.000 m\u00b2 e obrigaria a desenvolver mecanismos \n\nsuficientemente eficientes para recuperar do fundo marinho a totalidade das pe\u00e7as que \n\ncomp\u00f5em os destro\u00e7os, com todas as problem\u00e1ticas existentes ao n\u00edvel da conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrestauro. O que n\u00e3o seria de todo exequ\u00edvel sem financiamento adequado, mas \n\nsobretudo porque, de acordo com a Conven\u00e7\u00e3o de 2001\n188\n\n estar\u00edamos na imin\u00eancia de \n\nviolar uma das suas regras que prev\u00ea que a conserva\u00e7\u00e3o in situ dever\u00e1 ser sempre \n\nconsiderada como uma prioridade. \n\nEm todo o caso tais condicionalismos jamais se revelaram como um obst\u00e1culo na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o sobre esta embarca\u00e7\u00e3o. Foram desenvolvidos \n\nm\u00faltiplos trabalhos de campo e recolhida informa\u00e7\u00e3o relevante para a an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos seus destro\u00e7os. A equipa foi constitu\u00edda por membros permanentes, \n\npor investigadores / colaboradores convidados e por estudantes das licenciaturas em \n\nHist\u00f3ria e Arqueologia, da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em arqueologia subaqu\u00e1tica e do Mestrado \n\nem Hist\u00f3ria, Arqueologia e Patrim\u00f3nio da Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa e do \n\nInstituto Polit\u00e9cnico de Tomar. Deste modo tronou-se poss\u00edvel integrar um n\u00famero \n\nsignificativo de pessoas, cada uma com as suas val\u00eancias e experi\u00eancias, mas que deram \n\no seu contributo para o estudo do Tr\u00f3ia 1.  \n\nMuitas dificuldades se apresentaram durante os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente pelas caracter\u00edsticas muito espec\u00edficas encontradas no s\u00edtio do naufr\u00e1gio. \n\nOs Baixios da Pancada do Mar tal como o top\u00f3nimo indica s\u00e3o um local com \n\n                                                             \n188\n\n Conven\u00e7\u00e3o da \u00dbNESCO para a Protec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural Subaqu\u00e1tico, ratificada em Portugal \n\npela publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica n.\u00ba 51/2006, de 20 de Abril \u201cA preserva\u00e7\u00e3o \n\nin situ, como forma de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural subaqu\u00e1tico, dever\u00e1 ser considerada uma \n\nop\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria. Consequentemente, as interven\u00e7\u00f5es sobre o patrim\u00f3nio cultural subaqu\u00e1tico s\u00f3 \n\ndever\u00e3o ser autorizadas se o procedimento for compat\u00edvel com a protec\u00e7\u00e3o desse patrim\u00f3nio e s\u00f3 \n\npoder\u00e3o ser autorizadas se, sujeitas a tal requisito, contribu\u00edrem igualmente, de forma significativa, para \n\na protec\u00e7\u00e3o, o conhecimento ou a valoriza\u00e7\u00e3o desse patrim\u00f3nio.\u201d \n\n\n\n120 \n \n\nprofundidade reduzida, o que numa primeira an\u00e1lise seria uma vantagem em termos de \n\ntempo de mergulho e condi\u00e7\u00f5es de trabalho. No entanto apresenta condicionalismos e \n\nparticularidades muito limitadoras para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos arqueol\u00f3gicos \n\nsubaqu\u00e1ticos. Se por um lado as condi\u00e7\u00f5es do estado do mar s\u00e3o maioritariamente \n\nfavor\u00e1veis a esse fim, por outro, dado que os destro\u00e7os se encontram na zona do Delta \n\nde Vazante do Rio Sado, as correntes mar\u00edtimas s\u00e3o extremamente fortes e \n\nimpossibilitam a perman\u00eancia no local por mais de uma hora consecutiva e obrigam a \n\nque os mergulhadores tenham experi\u00eancia nestes contextos submersos. Outro factor que \n\ninterferiu directamente com os trabalhos no terreno foi a frequente oscila\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \n\nde assoreamento, criando por vezes situa\u00e7\u00f5es de preocupa\u00e7\u00e3o ou surpresa precedida de \n\ndeslumbramento sempre que o movimento das areias destapava significativamente os \n\ndestro\u00e7os. Este factor acelerou em alguns casos a investiga\u00e7\u00e3o dado que se tornava \n\nposs\u00edvel vislumbrar a imensid\u00e3o de destro\u00e7os da embarca\u00e7\u00e3o, contudo estes per\u00edodos \n\ngeralmente antecederam dias de tempestade que voltaram a tapar os despojos do Tr\u00f3ia \n\n1. \n\nIndependentemente destes condicionalismos que a pouco e pouco se tornaram \n\noportunidades de trabalho e de compreender melhor o contexto arqueol\u00f3gico e a zona \n\nenvolvente, foram efectuadas pesquisas em arquivo que se revelaram relevantes para \n\ninterpretar o contexto arqueol\u00f3gico na sua generalidade. Os dados existentes em arquivo \n\nauxiliaram a identificar as tipologias das embarca\u00e7\u00f5es e os ratios de entrada e sa\u00edda no \n\nestu\u00e1rio do rio Sado, bem como as suas nacionalidades. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise destes dados \n\nacreditamos que se torna poss\u00edvel, redesenhar o panorama portu\u00e1rio de Set\u00fabal. \n\nSobretudo, no que se refere ao movimento das embarca\u00e7\u00f5es que transportavam produtos \n\nem Alto-Mar. A an\u00e1lise aos dados existentes sobre o neg\u00f3cio que se gerou em torno da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do sal no s\u00e9culo XIX, foi decisiva para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nprovenientes dos trabalhos de campo e atrav\u00e9s da converg\u00eancia destes tornou-se \n\nposs\u00edvel encontrar respostas para algumas das quest\u00f5es inicialmente levantadas. Ou seja \n\napesar de at\u00e9 ao momento ainda n\u00e3o termos repostas concretas sobre o que a \n\nembarca\u00e7\u00e3o ali fazia, podemos afirmar que: pelas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas a \n\nembarca\u00e7\u00e3o se encontra aproada a Noroeste, numa rota cujo o destino seria muito \n\npresumivelmente o estu\u00e1rio do Sado quando se deu o naufr\u00e1gio. Pela robustez do seu \n\ncasco e atrav\u00e9s da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o aos elementos estruturais, tratar-se-ia de uma \n\nembarca\u00e7\u00e3o de m\u00e9dio a grande porte, presumivelmente com um comprimento entre os \n\n\n\n121 \n \n\n32 e os 35 metros e com o peso bruto entre os 250 e 350 toneladas. Permitindo-lhe \n\npercorrer grandes distancias transportando materiais a granel no interior dos seus \n\npor\u00f5es. Relativamente este factor \u2013 a carga, apesar de consultados dados provenientes \n\nde fontes documentais indicam-nos que os principais produtos importados ou \n\nexportados do porto de Set\u00fabal eram o sal, a manteiga e o pescado,  no entanto \n\nsubsistem incertezas e consequentemente n\u00e3o foram encontradas respostas conclusivas \n\npara a pergunta O que ali fazia? Pois at\u00e9 ao momento n\u00e3o foram identificadas \n\nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas que nos permitam afirmar com toda a certeza quais eram os \n\nprodutos que se encontravam nos seus por\u00f5es.  \n\nQuanto \u00e0 tipologia da embarca\u00e7\u00e3o de acordo com as tabelas\n189\n\n e desenhos\n190\n\n publicados \n\npor Desmond (1919) a embarca\u00e7\u00e3o Tr\u00f3ia 1, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nrecolhidos durante os trabalhos de campo enquadrar-se-\u00e1 na categoria das escunas ou \n\ntopsail schooner. Estas embarca\u00e7\u00f5es tinham a capacidade de transportar a grande \n\nvelocidade (de acordo com os padr\u00f5es da \u00e9poca) largas quantidades de materiais. Eram \n\nnavios polivalentes e podiam ser adaptados para as mais diversas funcionalidades. \n\nPossu\u00edam um casco robusto e um calado com cerca de seis metros de altura, permitindo-\n\nlhes navegar no mar em zonas de pouco profundidade e nos rios e estu\u00e1rios. \n\nOutra quest\u00e3o que se colocou desde o in\u00edcio do estudo sobre o Tr\u00f3ia 1 foi: desde \n\nquando ali se encontra? Efectivamente, n\u00e3o poderemos at\u00e9 ao momento aferir com \n\nrelativa certeza quando ocorreu o naufr\u00e1gio. Mas quando procedemos \u00e0 converg\u00eancia \n\ndos dados provenientes de fonte documental com a informa\u00e7\u00e3o recolhida durante os \n\ntrabalhos de campo, sobressa\u00edram pistas interessantes sob o ponto vista cient\u00edfico, no \n\nentanto ser\u00e1 mais prudente interpretar apenas os factos e retirar as devidas ela\u00e7\u00f5es em \n\nfun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos vest\u00edgios. Ou seja, no contexto arqueol\u00f3gico subaqu\u00e1tico Tr\u00f3ia 1 \n\ntemos a presen\u00e7a de destro\u00e7os de uma embarca\u00e7\u00e3o em que foram adoptados m\u00e9todos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval utilizados no s\u00e9culo XIX bem como aos restantes vest\u00edgios \n\nencontrados tais como a tipologia de \u00e2ncoras, as quarteladas de amarra sem estai, a um \n\nguincho e uma chaleira, todos estes tamb\u00e9m estes inseridos cronologicamente na \n\nsegunda metade do mesmo s\u00e9culo, levando-nos a constatar que (embora n\u00e3o possamos \n\n                                                             \n189\n\n DESMOND, Charles \u2013 Wooden Shipbuilding. New York (EUA): The Rudder Publishing Company, \n\n1919. p. 22. \n190\n\n Idem: p. 125. \n\n\n\n122 \n \n\naferir a data do naufr\u00e1gio) podemos com relativa certeza situar a embarca\u00e7\u00e3o no tempo \n\n(2\u00aa metade do S\u00e9culo XIX). \n\nO motivo do naufr\u00e1gio apresenta-se como uma das mais pertinentes a ser analisada no \n\nfuturo, contudo ao convergirmos a informa\u00e7\u00e3o recolhida levantam-se d\u00favidas e \n\nhip\u00f3teses sobre que sucess\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es levou \u00e0 perda da embarca\u00e7\u00e3o.  \n\nDeste modo para a formula\u00e7\u00e3o de uma teoria sobre o naufr\u00e1gio dispomos da seguinte \n\ninforma\u00e7\u00e3o: Tr\u00f3ia 1 \u00e9 uma embarca\u00e7\u00e3o com cerca de 250 a 350 toneladas de peso bruto, \n\ntem aproximadamente 32 a 35 metros, levaria nos seus por\u00f5es ou carga a granel para \n\ndepositar nos portos do Sado ou lastro para que ap\u00f3s a deslastragem pudesse receber a \n\nsua carga, navegava a vela (at\u00e9 ao momento n\u00e3o foram localizados quaisquer ind\u00edcios de \n\nmaquina propulsora, veio ou h\u00e9lice), a rota de acordo com o destro\u00e7os quando se deu o \n\nnaufr\u00e1gio era de Sul para Norte, os banco de areia existentes na zona dos Baixios da \n\nPancada do Mar, alteram-se com bastante frequ\u00eancia, o calado da embarca\u00e7\u00e3o seria de \n\naproximadamente 6 metros; na converg\u00eancia da totalidade destes factores podemos \n\npressupor que: a embarca\u00e7\u00e3o tentou fazer a aproxima\u00e7\u00e3o rumo ao estu\u00e1rio do Sado \n\n(direc\u00e7\u00e3o Sul para Norte), embateu num banco de areia (Baixios da Pancada do Mar \u2013 \n\nprofundidade que oscila entre os 6,20 m e os 4,90 m) com as obras-vivas (calado de \n\naprox. 6 m) com a for\u00e7a e viol\u00eancia necess\u00e1ria para provocar o desmembramento da \n\nestrutura da embarca\u00e7\u00e3o, tendo esta colapsado ao longo de metros at\u00e9 que todos os seus \n\nelementos integrantes ficassem dispersos por uma vasta \u00e1rea. Tendo o tempo e as \n\nsucessivas tempestades dos \u00faltimos cerca de 150 anos em conjunto com outros factores \n\nde natureza animal, tais como o Teredo Navalis, se encarregue de desfazer o que restou \n\nda embarca\u00e7\u00e3o. \n\nEm conclus\u00e3o, o presente estudo desenvolveu-se em duas frentes de trabalho, uma mais \n\nvocacionada para a pesquisa de fontes documentais em arquivos e bibliotecas e outra no \n\nterreno. Podendo afirmar que a converg\u00eancia dos dados se fez de uma forma \n\nharmoniosa e tendo sempre presente que n\u00e3o sabendo que nome ou designa\u00e7\u00e3o a \n\nembarca\u00e7\u00e3o possui, a pesquisa de documentos esteve sempre dependente da an\u00e1lise dos \n\ndestro\u00e7os. Na pesquisa documental e para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados a estat\u00edstica revelou \n\nfundamental para encontrar dados relevantes sobre que tipologias de embarca\u00e7\u00f5es \n\nentravam no Sado e quais eram as suas funcionalidades. Se a estes juntarmos a sua \n\nproveni\u00eancia (nacionalidade) poderemos redesenhar a paisagem do estu\u00e1rio do Sado. \n\n\n\n123 \n \n\nOutro dado relevante que foi localizado na pesquisa documental foram os registos de \n\nnaufr\u00e1gios, que embora n\u00e3o tenham sido localizados dados espec\u00edficos sobre \n\nocorr\u00eancias que levaram \u00e0 perda de embarca\u00e7\u00f5es nos Baixios da Pancada do Mar; \n\nrevelou-se bastante pertinente e enriquecedora para o estudo do Tr\u00f3ia 1. N\u00e3o tendo sido \n\nposs\u00edvel identificar o nome da embarca\u00e7\u00e3o, nem encontrar poss\u00edveis \u201ccandidatos\u201d, a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o contribuir\u00e1 certamente para futuros estudos sobre \n\noutros naufr\u00e1gios ocorridos na mesma zona.  \n\nAinda inserido na pesquisa documental e de forma a permitir a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndos destro\u00e7os da embarca\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1rio consultar manuais de constru\u00e7\u00e3o naval \n\ncomo o de Silva Valente (1948), o de Richard Steffy (2006) e o de Edmundo \n\nCastanheira (1991) para que atrav\u00e9s da an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o produzida por estes \n\nautores fosse poss\u00edvel identificar as diversas pe\u00e7as que comp\u00f5em o s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nsubaqu\u00e1tico Tr\u00f3ia 1. Ainda nesta fase, a an\u00e1lise da iconografia foi igualmente pertinente \n\ne possibilitou a observa\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es nas diversas etapas da sua via \u00fatil, onde se \n\ninclui o fabrico da estrutura na carreira, o bota abaixo, as navega\u00e7\u00f5es, as repara\u00e7\u00f5es e o \n\nabandono. Trata-se de fotografias de elevado valor hist\u00f3rico e antropol\u00f3gico e \n\nrepresentam um testemunho do passado. \n\nEm paralelo com a pesquisa documental foram sendo desenvolvidos trabalhos de \n\ncampo, para a recolha de informa\u00e7\u00e3o no s\u00edtio de naufr\u00e1gio. Nestes procurou-se recolher \n\na informa\u00e7\u00e3o de forma mais detalhada poss\u00edvel, para o efeito o contexto arqueol\u00f3gico \n\nfoi subdividido em n\u00facleo, sectores e subsectores. Esta op\u00e7\u00e3o teve sobretudo a intens\u00e3o \n\nde rentabilizar da forma mais eficiente a dura\u00e7\u00e3o dos trabalhos subaqu\u00e1ticos. Tal como \n\nreferido o tempo \u00fatil de trabalho em meio submerso foi de cerca de uma hora, em que o \n\nplaneamento e gest\u00e3o das equipas, foi essencial para lan\u00e7armos os resultados que aqui \n\ns\u00e3o apresentados. Todos os sectores foram registados, filmados e fotografados e \n\nelaborados os respectivos fotomosaicos. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados foi realizada com o \n\naux\u00edlio dos consultores e dos manuais de constru\u00e7\u00e3o naval dos autores acima \n\nmencionados. Nos casos em que se verificou alguma indefini\u00e7\u00e3o quanto ao sector da \n\nestrutura a analisar, foram realizados ensaios com recurso a programas de reconstru\u00e7\u00e3o \n\nvirtual (Rhinocerus), de modo a permitir a sua rota\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde \n\npertence na estrutura da embarca\u00e7\u00e3o. Em praticamente todas os trabalhos de campo \n\ndesenvolvidos as no\u00e7\u00f5es sobre a biologia marinha e a geologia, bem como \n\n\n\n124 \n \n\nhidrodin\u00e2mica foram essenciais para desenvolver os planos de trabalhos e escolher as \n\ndatas mais adequadas para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos subaqu\u00e1ticos. Por outro lado, a \n\nmultidisciplinariedade revelou-se como uma mais-valia para o estudo da embarca\u00e7\u00e3o e \n\nauxiliaram na interpreta\u00e7\u00e3o dos seus destro\u00e7os. Nesse sentido, a geologia contribuiu \n\npara a identifica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos de assoreamento e desassoreamento que provocam a \n\neros\u00e3o dos materiais e a sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna e flora marinha ou noutros casos a sua \n\noculta\u00e7\u00e3o total. A biologia marinha contribuiu para a identifica\u00e7\u00e3o das causas que \n\nlevaram \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos materiais, nomeadamente dos madeiros quando expostos ao \n\nTeredo Navalis ou outros animais marinhos. A hidrodin\u00e2mica auxilia na identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos agentes que nos acreditamos que t\u00eam contribu\u00eddo para a dispers\u00e3o dos materiais a \n\npara a sua movimenta\u00e7\u00e3o ao longo do ano. A conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 outra das disciplinas \n\nindissoci\u00e1vel dos trabalhos de arqueologia (subaqu\u00e1tica), o seu contributo n\u00e3o conhece \n\nbarreiras e est\u00e1 directamente envolvida em qualquer trabalho que se pretenda realizar. \n\nMesmo nos casos em que a recupera\u00e7\u00e3o de materiais arqueol\u00f3gicos seja mais uma \n\nconting\u00eancia do que uma op\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o e restauro faculta dados e metodologias \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios. \n\nSeguidamente, e ap\u00f3s a reuni\u00e3o dos dados recolhidos procedeu-se \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nvest\u00edgios, que revelou tratar-se da tarefa mais \u00e1rdua, j\u00e1 que a dispers\u00e3o dos materiais \n\nocupa uma vasta \u00e1rea. Por outro lado, a embarca\u00e7\u00e3o encontra-se muito danificada e os \n\nseus elementos estruturais muito fragmentados, o que constituiu um desafio que \n\npromoveu v\u00e1rias sess\u00f5es de trabalho entre os membros da equipa. Que serviram \n\nigualmente para chegar \u00e0s conclus\u00f5es aqui apresentadas. \n\nPor \u00faltimo estando certo que apesar de ter sido recolhida informa\u00e7\u00e3o de elevado \n\ninteresse cient\u00edfico sobre o Tr\u00f3ia 1, muito haver\u00e1 ainda por fazer, nomeadamente o \n\nregisto e interpreta\u00e7\u00e3o dos artefactos que se encontram na \u00e1rea adjacente ao local que \n\ndesignamos por Ponto \u201c0\u201d e que se estende por mais de 14.000 m\u00b2, pelo que \u00e9 nossa \n\ninten\u00e7\u00e3o dar continuidade ao presente estudo.  \n\n  \n\n\n\n125 \n \n\nBibliografia: \n\nALARC\u00c3O, Jorge de \u2013 Portugal romano, Lisboa 1988. \n\nALARC\u00c3O, JORGE de e MAYET, F. (ed.) \u2013 \u00c2nforas lusitanas: tipologias, produ\u00e7\u00e3o e \n\ncom\u00e9rcio, Museu Monogr\u00e1fico de Coimbra, 1990.  \n\nALMEIDA, Jo\u00e3o Pedro Lopes - A necr\u00f3pole romana da Caldeira, Tr\u00f3ia de Set\u00fabal. \n\nLisboa: Faculdade de Letras da Universidade, 2008. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nALVES, Francisco J. S. [et al.]- Os cepos de \u00e2ncora em chumbo descobertos em \u00e1guas \n\nportuguesas : contribui\u00e7\u00e3o para uma reflex\u00e3o sobre a navega\u00e7\u00e3o ao longo da \n\ncosta atl\u00e2ntica da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica na Antiguidade. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \n\nLisboa : Museu Nacional de Arqueologia. ISSN 0870-094X. S\u00e9rie IV, vol. 6-7 \n\n(1988-1989), p.109-185. \n\nAMOURETTI, Marie-Claire ; RUZ\u00c9, Fran\u00e7oise \u2013 O mundo grego antigo : dos pal\u00e1cios \n\nde Creta \u00e0 conquista romana. Lisboa : Dom Quixote, 1990.  \n\nATES, A. Suat. Liocarcinus depurator (Linnaeus, 1758) and Brachynotus sexdentatus \n\n(Risso, 1827) (Decapoda, Brachyura): two new records for the Turkish Black \n\nSea fauna. Turkish Journal of Zoology 23 (1999): 115\u2013118. \n\nhttp://journals.tubitak.gov.tr/zoology/issues/zoo-99-23-2/zoo-23-2-2-\n\n98020.pdf. \n\nBALTAZAR, L. Tr\u00f3ia de Set\u00fabal, Al-Madan, Almada, Centro de Arqueologia de \n\nAlmada. \n\nBARROS, l. ; SOARES, A. M. Monge \u2013 Cronologia absoluta para a ocupa\u00e7\u00e3o \n\norientalizante da quinta do Almaraz no estu\u00e1rio do Tejo (Almada, Portugal). O \n\nArque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia. ISSN 0870-\n\n094X. S\u00c9RIE IV, vol. 22 (2004), p.333-352. \n\nBLOT, Maria Lu\u00edsa B. H. Pinheiro \u2013 Os portos na origem dos centros urbanos : \n\ncontributo para a arqueologia das cidades mar\u00edtimas e fl\u00favio-mar\u00edtimas em \n\nPortugal. Lisboa : Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, 2003.  \n\nhttp://journals.tubitak.gov.tr/zoology/issues/zoo-99-23-2/zoo-23-2-2-98020.pdf\nhttp://journals.tubitak.gov.tr/zoology/issues/zoo-99-23-2/zoo-23-2-2-98020.pdf\nhttp://journals.tubitak.gov.tr/zoology/issues/zoo-99-23-2/zoo-23-2-2-98020.pdf\nhttp://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Turkish_Journal_of_Zoology&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttp://journals.tubitak.gov.tr/zoology/issues/zoo-99-23-2/zoo-23-2-2-98020.pdf\nhttp://journals.tubitak.gov.tr/zoology/issues/zoo-99-23-2/zoo-23-2-2-98020.pdf\n\n\n126 \n \n\nBURKE, Heather, SMITH, Claire - The archeologist\u00b4s field handbook. Darwin : Allen \n\n&amp; Unwin, 2004. ISBN 1-86508-862-5. \n\nCARDOSO, Jos\u00e9 Lu\u00eds \u2013 Vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, in. Noticia explicativa da folha 38-B \n\nSet\u00fabal da Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50000, 19999. \n\nCARVALHO, Ant\u00f3nio Rafael, co-aut \u2013 Historial da regi\u00e3o da freguesia do Sado, Junta \n\nde Freguesia do Sado, 1993. \n\nCASSON, Lionel \u2013 Ships and seamanship in the ancient world. New Jersey : Princeton \n\nUniversity, 1971. ISBN 0-691-03536-6. \n\nCASSON, Lionel \u2013 Ships and seafaring: in ancient times. London : British Museum, \n\n1994. ISBN 0-7141-1735-8. \n\nCASTANHEIRA, Edmundo: - Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio em madeira. 1991 1.\u00ba \n\ned. Lisboa ISBN 972 576 259 X   \n\nCHRISTENSEN, Arne Emil \u2013 The earliest ships : the evolution of boats into ships. \n\nLondon : Conway Maritime, 1996. ISBN 0-85177-640-x. \n\nCHRISTOL, Michel ; NONY, Daniel \u2013 Roma e o seu imp\u00e9rio : das origens \u00e0s invas\u00f5es \n\nb\u00e1rbaras. Lisboa : Dom Quixote, 1990. \n\nDESMOND, Charles \u2013 Wooden Ship- Building. New York (EUA) : The Rudder \n\nPublishing Company, 1919. \n\nENCONTRO DE ARQUEOLOGIA DA COSTA SUDOESTE, 1, Sagres, 1991 - I \n\nEncontro de Arqueologia da Costa Sudoeste : homenagem a Georges \n\nZbyszewski. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica. Set\u00fabal: Museu de Arqueologia e \n\nEtnografia: Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina. Vol. 11-\n\n12 (1997). \n\nEVELEIGH, D. J. (1997) \u2013 Old Cooking Utensils. Shire Album No. 177. Shire \n\nPublications Ltd, Buckinghamshire. \n\n\n\n127 \n \n\nHORTA, Jos\u00e9 \u2013 sep. O com\u00e9rcio do sal portugu\u00eas com a Irlanda no s\u00e9c. XIX. Uma \n\nleitura geogr\u00e1fica, I Semin\u00e1rio internacional sobre o sal portugu\u00eas, Instituto de \n\nHist\u00f3ria Moderna, da Universidade do Porto, 2005 \n\nHORTON, Andy &amp; LILEY, Jane. \"Crabs of the seashore of the British Isles\". British \n\nMarine Life Study Society. http://www.glaucus.org.uk/CRABSX.htm. \n\nHUME, I. (1969) \u2013 A Guide to Artifacts of Colonial America. University of \n\nPennsylvania Press, Philadelphia. \n\nJORNADAS DE ARQUEOLOGIA E PATRIM\u00d3NIO DA REGI\u00c3O DE PENICHE, 1, \n\nPeniche, 2005 - 1.\u00aas Jornadas de Arqueologia e Patrim\u00f3nio da Regi\u00e3o de \n\nPeniche : actas. \u2013 Peniche : C\u00e2mara Municipal, 2006.  \n\nJOURDIN, Michel Molatt du ; DESANGES, Jehan \u2013 As rotas milenares. Lisboa : \n\nINAPA, 1989. ISBN 972-9091-18-5. \n\nLOUREIRO, Adolpho \u2013 Os portos mar\u00edtimos de Portugal e ilhas adjacentes, Vol. IV, \n\nLisboa Imprensa Nacional, 1909. \n\nFERRAZ, Marco Daniel Melo Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das dunas e campos \n\ndunares da parte norte da Pen\u00ednsula de Troia, 2007, Universidade de Lisboa, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias, Departamento de Geologia. \n\nGest\u00e3o costeira integrada: journal of integrated costal zone management, sitio da \n\ninternet http://www.aprh.pt/rgci/glossario/estofa.html, consultada em 07 de \n\nJaneiro de 2013.  \n\nGOUVEIA, Jos\u00e9 Velho : O Mar no futuro de Portugal; Identifica\u00e7\u00e3o de locais de \n\nref\u00fagio na costa de Portugal continental para navios em perigo \u2013 um \n\ncontributo, 2003 , VIII Simp\u00f3sio Academia de Marinha \n\nGREENE, Kevin \u2013 Archeology: an introduction: the history, principals and methods of \n\nmodern archeology. 3. Rd ed. fully revised.[sl l.] : Routledge, 2003. ISBN 0-\n\n203-44720-4. \n\nMEIDE, C.; Samuel P.; P. Brendan B.; and Starr C. (2011) \u2013 First Coast Maritime \n\nArchaeology Project 2010: Report on Archaeological Investigations. \n\nhttp://www.glaucus.org.uk/CRABSX.htm\nhttp://en.wikipedia.org/w/index.php?title=British_Marine_Life_Study_Society&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttp://en.wikipedia.org/w/index.php?title=British_Marine_Life_Study_Society&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttp://www.glaucus.org.uk/CRABSX.htm\nhttp://www.aprh.pt/rgci/glossario/estofa.html\n\n\n128 \n \n\nLighthouse Archaeological Maritime Program, St. Augustine Lighthouse &amp; \n\nMuseum, First Light Maritime Society, St. Augustine, Florida. \n\nMORRISON, John - Conway\u00b4s history of the ship : the age of the Gakkey : \n\nMediterranean oared vessels since pre-classical times. London : Conway \n\nMaritime, 1995. ISBN 0-85177-554-3. \n\nMORRISON, J. S. \u2013 Greek and roman oared warships : 399 30 b. C. Oxford : Oxbow \n\nBooks, 1996. ISBN 0-900188-07-4. \n\nNEUMANN, G. (1984) \u2013 Early American Antique Country Furnishings: Northeastern \n\nAmerica, 1650-1800. McGraw-Hill, New York. \n\nPETERSSON, Lennarth \u2013 Rigging period ship models: a step-by-step guide to the \n\nintricacies of square-rig : Great Britain : Chartham Publisuing 2000. ISBN 1-\n\n86176-061-2. \n\nRAU, Virg\u00ednia \u2013 Estudos sobre a hist\u00f3ria do sal portugu\u00eas, Lisboa Editorial Presen\u00e7a, \n\n1984. \n\nSILVA, Baldaque da \u2013 Estado actual das pescas em Portugal, Lisboa, Imprensa \n\nNacional, 1891. \n\nSTEFFY, John Richard: - Wooden ship building and the interpretation of shipwrecks. \n\n1994 3.\u00ba ed.(2006) Texas A&amp;M University ISBN 978 0 89096 552 8 \n\nSULIVAN, C. (1986) \u2013 Legacy of the Machault: A Collection of 18th-century Artifacts. \n\nStudies in Archaeology, Architecture, and History. Parks Canada, Ottawa. \n\nTELNES, K\u00e5re. \"Harbour crab Liocarcinus depurator\". The Marine Fauna Galler of \n\nNorway.  http://www.seawater.no/fauna/Leddyr/vanligsvomme.htm.  \n\nUPHAM, N. E. \u2013 Ancours , Srire Great Britain, Publications ldt, 1983. ISBN \n\n10: 0852636369 \n\nVALENTE, M. Silva \u2013 Carpintaria e constru\u00e7\u00e3o naval de madeira: apontamentos, \n\n1948, Livraria Avelar Machado, 2.\u00ba ed. \n\nhttp://www.seawater.no/fauna/Leddyr/vanligsvomme.htm\nhttp://www.seawater.no/fauna/Leddyr/vanligsvomme.htm\n\n\n129 \n \n\nVINCENT, E. Prescott \u2013 A foz do Sado e os territ\u00f3rios dos Cinetas e dos Cempsos no \n\nPoema: orla mar\u00edtima de Avieno, Boletim do Centro de Estudos do Museu \n\nArqueol\u00f3gico de Sesimbra, 1967. \n\nWEDDE, Michael \u2013 Towards a hermeneutics of Aegean bronze age ship imagery. \n\nManhein : Bibliopolis, 1992. ISBN 3-933925-09-6. \n\n \n\n  \n\n\n\n130 \n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n\u00cdndice de Ap\u00eandices: \n\nRelat\u00f3rio sobre preserva\u00e7\u00e3o e salvaguarda do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1 ............... 135 \n\nPreserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio submerso do Tr\u00f3ia 1: ................................................................... 135 \n\nOs materiais: ...................................................................................................................... 135 \n\nAn\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3rea (fichas de esp\u00e9cie): ...................................... 136 \n\nMetodologia: ..................................................................................................................... 138 \n\nConserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio: .................................................................................................... 139 \n\nEstudo e an\u00e1lise das causas de degrada\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio: ..................................................... 141 \n\nMedidas de preserva\u00e7\u00e3o in situ, planeamento e gest\u00e3o do impacto dos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos: ................................................................................................................... 145 \n\nRelat\u00f3rio sobre artefactos de utiliza\u00e7\u00e3o comum \u2013 chaleira Tr\u00f3ia 1 ......................... 147 \n\nRelat\u00f3rio sobre biodiversidade das amostras pertencentes ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia \n\n1 ................................................................................................................................ 149 \n\nComplexo madeira ............................................................................................................ 149 \n\nComplexo mexilh\u00f5es ......................................................................................................... 150 \n\nOrganismos soltos ............................................................................................................. 150 \n\nAnexo 1 ............................................................................................................................. 151 \n\nAnexo 2 ............................................................................................................................. 153 \n\nRelat\u00f3rio sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local onde se encontram os despojos da \n\nembarca\u00e7\u00e3o designada por Tr\u00f3ia 1 ........................................................................... 155 \n\nEstu\u00e1rio do Sado e Plataforma Continental adjacente ....................................................... 156 \n\nEstu\u00e1rio do Sado................................................................................................................ 160 \n\nDelta de vazante do estu\u00e1rio do Sado ................................................................................ 161 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente do delta de vazante do Sado .................................................................. 163 \n\n\u00cdndice de Anexos: ......................................................................................................... 166 \n\nFicha de s\u00edtio arqueol\u00f3gico: ...................................................................................... 168 \n\nCartografia: ............................................................................................................... 170 \n\nCroquis, Fotomosaico e Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: ................................... 175 \n\nQuadros: .................................................................................................................... 178 \n\nFotografias: ............................................................................................................... 179 \n\nIconografia: ....................................................................................................................... 179 \n\nFotografia a\u00e9rea (Localiza\u00e7\u00e3o): ......................................................................................... 183 \n\nFotografia Trabalhos de campo: ........................................................................................ 184 \n\nFichas de tratamento das amostras recuperadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1: ....... 193 \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n\u00cdndice de ilustra\u00e7\u00f5es e Quadros: \n\nFig. n.\u00ba 27, Elemento em madeira da estrutura do navio ap\u00f3s inventaria\u00e7\u00e3o e \n\nacondicionamento em pel\u00edcula pl\u00e1stica. ....................................................................... 138 \n\nFig. n.\u00ba 28, Fragmento de corda e madeiras para an\u00e1lises laboratoriais no contentor com \n\n\u00e1gua ap\u00f3s inventaria\u00e7\u00e3o. ............................................................................................... 139 \n\nFig. n.\u00ba 29, T\u00e1bua de madeira de Abies Alba Mil (mais clara) e Ulmus Minor (mais \n\nescura). .......................................................................................................................... 143 \n\nFig. n.\u00ba 30, A embarca\u00e7\u00e3o \u00e9 soterrada com areia at\u00e9 ao topo, deixando as extremidades \n\nda estrutura descobertas, estas s\u00e3o destru\u00eddas pela ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e pelos Moluscos. (\u00a9 \n\n3D Cl\u00e1udio Monteiro). ................................................................................................. 144 \n\nFig. n.\u00ba 31, Conforme as extremidades v\u00e3o sendo eliminadas, os n\u00edveis de areia \n\ndiminuem, deixando novas extremidades descobertas e iniciando novo ataque de \n\nMoluscos. (\u00a9 3D Cl\u00e1udio Monteiro). .......................................................................... 144 \n\nFig. n.\u00ba 32, O processo continua at\u00e9 a estrutura do navio ficar completamente \n\ndescoberta, ficando exposta aos agentes biol\u00f3gicos e acabando por desaparecer \n\ntotalmente. (\u00a9 3D Cl\u00e1udio Monteiro). ......................................................................... 145 \n\nFig. n.\u00ba 33, Ilustra\u00e7\u00e3o da chaleira encontrada no Storm Wreck. .................................. 148 \n\nFig. n.\u00ba 34, Representa\u00e7\u00e3o de uma chaleira do s\u00e9c. XIX. ............................................. 148 \n\nFig. n.\u00ba 35, Localiza\u00e7\u00e3o dos mat\u00e9riais arqueol\u00f3gicos identificados do navio naufragado \n\nTr\u00f3ia 1, assinalados por estrelas vermelhas, implantada sobre a carta da \u201cBarra e Porto \n\nde Set\u00fabal\u201d (folha 26308), \u00e0 escala 1:15 000, publicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico. . 156 \n\nFig. n.\u00ba 36, Localiza\u00e7\u00e3o relativa do navio naufragado Tr\u00f3ia 1 no tro\u00e7o de plataforma \n\ncontinental limitado a norte pelo Cabo Espichel e a sul pelo Canh\u00e3o de Set\u00fabal de \n\nacordo com a batimetria do Modelo morfol\u00f3gico INGMAR (LNEG, I.P.). ................ 157 \n\nFig. n.\u00ba 37, Mapa do tro\u00e7o da plataforma continental ao largo do estu\u00e1rio do Sado \n\ncompreendido ente o Cabo Espichel e o Canh\u00e3o de Set\u00fabal, onde se assinalam os \n\ncanh\u00f5es de Sesimbra (1.1) e Set\u00fabal (1.2), as quebras de declive aos cerca de 70, 100 e \n\n130m (2.1, 2.2 e os principais talvegues de uma hipot\u00e9tica rede de drenagem associada \n\nao canh\u00e3o de Set\u00fabal. Figura adaptada de \u201cDesassoreamento da Arr\u00e1bida, causas e \n\nsolu\u00e7\u00f5es\u201d, 2013. ............................................................................................................ 158 \n\nFig. n.\u00ba 38, Excerto da Carta de Sedimentos Superficiais da Plataforma Continental \n\npublicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico em 2005 (folha SED5), com implanta\u00e7\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do navio Tr\u00f3ia 1 (estrela vermelha). ......................................................... 159 \n\nFig. n.\u00ba 39, Excerto da 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Carta Geol\u00f3gica da Plataforma Continental \u00e0 escala \n\n1: 500 000 publicada pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal em 1992, sobre o qual foi \n\nimplantada a localiza\u00e7\u00e3o (estrela vermelha) dos mat\u00e9rias arqueol\u00f3gicos identificados do \n\nnavio naufragado Tr\u00f3ia 1. ............................................................................................ 159 \n\nFig. n.\u00ba 40, Modelo do delta de vazante do estu\u00e1rio do Sado, onde se representa a \n\nespessura de sedimentos do corpo do delta (C) estimada por subtrac\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie \n\nbatim\u00e9trica do delta em 2002 (A) e de uma superf\u00edcie inferida da batimetria sem delta \n\n(B). Figura ad aptada de Brito (2011)........................................................................... 162 \n\n\n\n133 \n \n\nFig. n.\u00ba 41, Batimetria e dom\u00ednios morfo-sedimentares do delta de vazante do estu\u00e1rio \n\ndo Sado. Figura adaptada de Brito (2009). ................................................................... 162 \n\nFig. n.\u00ba 42, Identifica\u00e7\u00e3o dos principais elementos morfol\u00f3gicos do delta de vazante do \n\nSado, segundo a nomenclatura proposta por Hayes (1975), e interpreta\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar a partir das formas de leito e da modela\u00e7\u00e3o das correntes residuais proposta \n\npor Martins et al (2001). Figura adaptada de Brito (2011). .......................................... 163 \n\nFig. n.\u00ba 43, Fotografia tirada a bordo de um lugre bacalhoeiro, na Terra-Nova, preso no \n\ngelo, onde pode ser visto o interior do conv\u00e9s principal e parte do castelo de proa. ... 179 \n\nFig. n.\u00ba 44, Fotografia dos lugres de quatro mastros \u201cRainha Santa Isabel\u201d e \u201cSenhora \n\nda Sa\u00fade\u201d, em 1929., onde pode ser observada a configura\u00e7\u00e3o dos mastros e da amura \n\nde bombordo. ................................................................................................................ 179 \n\nFig. n.\u00ba 45, Ind\u00fastria naval portuguesa no P\u00e1ra, Brasil, fotografia de 21 de Abril de 1919 \n\n- pormenor da constru\u00e7\u00e3o do casco em que \u00e9 poss\u00edvel observar os mestres carpinteiros \n\nas colocar as balizas. ..................................................................................................... 180 \n\nFig. n.\u00ba 46, Lugre \"Andorinha\" antes de ser lan\u00e7ado ao mar, nos estaleiros de Vila do \n\nConde, fotografia de 26 de Maio de 1919 - pormenor da rampa de levar o navio \u00e0 \u00e1gua e \n\nda fase final de constru\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o. .................................................................. 180 \n\nFig. n.\u00ba 47, Lugre \"Cabo da Roca\" nos estaleiros da Figueira da Foz, fotografia de 23 de \n\nJunho de 1919 - pormenor da popa, amuras, mastrea\u00e7\u00e3o e p\u00e1 do leme........................ 181 \n\nFig. n.\u00ba 48, Hiate em constru\u00e7\u00e3o, fotografia de 8 de Dezembro de 1919 - pormenor da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do casco de um Hiate ................................................................................. 181 \n\nFig. n.\u00ba 49, Aspecto de um Hiate em constru\u00e7\u00e3o, fotografia de 8 de Dezembro de 1919 - \n\npormenor da fase de constru\u00e7\u00e3o do casco e coloca\u00e7\u00e3o do forro exterior. .................... 182 \n\nFig. n.\u00ba 50, Constru\u00e7\u00e3o em Esposende dos lugres de quatro mastros \"Esposende I\", \n\n\"Francisco Manoel\" e \"Troviscal\", fotografia de Col. Jos\u00e9 Figueiras 1918 - 1922, \n\narmador Vinagre, Borges &amp; C.\u00aa - pormenor da constru\u00e7\u00e3o da proa em tr\u00eas fases e a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o do gurup\u00e9s.................................................................................................... 182 \n\nFig. n.\u00ba 51, Fotografia a\u00e9rea do sobre o sitio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1. ............................ 183 \n\nFig. n.\u00ba 52, Guncho. ...................................................................................................... 184 \n\nFig. n.\u00ba 53, Guncho. ...................................................................................................... 184 \n\nFig. n.\u00ba 54, Cadernal de duas roldanas. ........................................................................ 185 \n\nFig. n.\u00ba 55, Cadernal de duas roldanas. ........................................................................ 185 \n\nFig. n.\u00ba 56, Pormenor das bigotas. ................................................................................ 186 \n\nFig. n.\u00ba 57, Duas \u00e2ncoras. ............................................................................................. 186 \n\nFig. n.\u00ba 58, Ponto \"0\".. .................................................................................................. 187 \n\nFig. n.\u00ba 59, Tro\u00e7o Oeste do ponto \"0\".. ......................................................................... 187 \n\nFig. n.\u00ba 60, Tro\u00e7o Este do Ponto \"0\". ............................................................................ 188 \n\nFig. n.\u00ba 61, Tro\u00e7o a Norte do Ponto \"0\". ....................................................................... 188 \n\nFig. n.\u00ba 62, Pormenor do m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o Norte. ................................. 189 \n\nFig. n.\u00ba 63, Chaleira, do s\u00e9c. XIX. ................................................................................ 189 \n\nFig. n.\u00ba 64, Pr\u00f3digo em ferro no tro\u00e7o Norte. ............................................................... 190 \n\nFig. n.\u00ba 65, Pormenor do topo Norte da Sobrequilha. .................................................. 190 \n\nFig. n.\u00ba 66, \u00c2ncora em ferro com cepo em madeira. .................................................... 191 \n\nFig. n.\u00ba 67, Pormenor da escarva do coral de proa. ...................................................... 191 \n\n\n\n134 \n \n\nFig. n.\u00ba 68, Pormenor dos materiais ferrosos com funcionalidade indefinida. ............. 192 \n\n \u00cdndice de Quadros  \n\nQuadro n.\u00ba 10, Estado de conserva\u00e7\u00e3o / preserva\u00e7\u00e3o dos materiais. ............................ 141 \n\nQuadro n.\u00ba 12, rela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas, a sua designa\u00e7\u00e3o e \n\ntonelagem. .................................................................................................................... 178 \n\n \n\n  \n\n\n\n135 \n \n\nAp\u00eandices: \n\nRelat\u00f3rio sobre preserva\u00e7\u00e3o e salvaguarda do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1\n191\n\n \n\nPreserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio submerso do Tr\u00f3ia 1: \n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1 revelou-se um caso interessante no contexto da \n\npreserva\u00e7\u00e3o. \u00c9 um local onde se encontram materiais org\u00e2nicos (madeiras) e metais \n\n(Ferro, chumbo e Bronze), sendo que curiosamente n\u00e3o foram vis\u00edveis, at\u00e9 ao momento, \n\nquaisquer tipos de cer\u00e2mica. \n\nA elevada qualidade dos materiais utilizados na constru\u00e7\u00e3o do navio e a din\u00e2mica \n\nnatural do local, promoveram uma boa preserva\u00e7\u00e3o dos testemunhos at\u00e9 ao momento. \n\nContudo a \u00e1rea arqueol\u00f3gica \u00e9 marcada por um equil\u00edbrio natural, que quando alterado \n\npoder\u00e1 resultar numa destabiliza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de defesa, resultando numa \n\nacelera\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o. \n\nNeste ponto iremos abordar os factores activos de degrada\u00e7\u00e3o do lugar, bem como a \n\ninflu\u00eancia da hidrodin\u00e2mica e da biologia na preserva\u00e7\u00e3o dos despojos arqueol\u00f3gicos. \n\n \n\nOs materiais:  \n\nO esp\u00f3lio \u00e9 essencialmente constitu\u00eddo por madeira estrutural do navio e ferro das \n\namarras e \u00e2ncoras. Em menor quantidade, foram identificados ligas de bronze nas \n\ncavilhas de fixa\u00e7\u00e3o estrutural e chumbo de calafetagem do navio, bem como alguns \n\nelementos de fixa\u00e7\u00e3o em ferro. \n\nNo caso das madeiras, foram identificadas duas esp\u00e9cies:  \n\n? Ulmus Minor \u2013 encontrada na estrutura e casco do navio, correspondendo a 99% \n\ndas madeiras do local.  \n\n? Abies Alba Mil \u2013 foi encontrado apenas um exemplar desta esp\u00e9cie, no entanto \n\npensa-se que poder\u00e3o existir mais elementos soterrados, uma vez que \u00e9 um \n\nelemento constituinte do forro da embarca\u00e7\u00e3o. \n\n                                                             \n191\n\n O presente relat\u00f3rio \u00e9 da responsabilidade cient\u00edfica do Doutor Cl\u00e1udio Monteiro. \n\n\n\n136 \n \n\nAn\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3rea (fichas de esp\u00e9cie)\n192\n\n: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n                                                             \n192\n\n Ver Fichas de identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie arb\u00f3rea em anexo. \n\n\n\n137 \n \n\n  \n\n\n\n138 \n \n\nMetodologia: \n\nA metodologia utilizada tem em vista a avalia\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio \n\narqueol\u00f3gico e a identifica\u00e7\u00e3o das causas de degrada\u00e7\u00e3o, no sentido de monitorizar e \n\ncontrolar o impacto dos trabalhos arqueol\u00f3gicos no s\u00edtio e minimizar os efeitos \n\ndegradativos. \n\nForam executados dois mergulhos para realiza\u00e7\u00e3o de testes e recolha de amostras. Neste \n\npacote de ac\u00e7\u00e3o foram realizadas as seguintes tarefas: \n\no An\u00e1lise visual dos vest\u00edgios; \n\no Teste do pico nas madeiras; \n\no Teste magn\u00e9tico dos metais ferrosos; \n\no An\u00e1lise visual dos metais cuprosos e n\u00e3o ferrosos; \n\no Recolha de exemplares das esp\u00e9cies de madeiras presentes no local para an\u00e1lise \n\nlaboratorial e identifica\u00e7\u00e3o; \n\no Recolha de exemplares dos metais presentes no local para an\u00e1lise laboratorial e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 26, Elemento em madeira da estrutura do navio ap\u00f3s inventaria\u00e7\u00e3o e acondicionamento em \n\npel\u00edcula pl\u00e1stica. \n\n\n\n139 \n \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 27, Fragmento de corda e madeiras para an\u00e1lises laboratoriais no contentor com \u00e1gua ap\u00f3s \n\ninventaria\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO esp\u00f3lio exumado foi retirado do local manualmente em saco de rede at\u00e9 \u00e0 embarca\u00e7\u00e3o \n\ne posteriormente colocado em contentores de pl\u00e1stico com \u00e1gua (figura n.\u00ba 28). Ainda \n\nno laborat\u00f3rio de campo, os materiais foram fotografados e inventariados, sendo \n\nposteriormente os de pequeno porte novamente armazenados nos contentores imergidos \n\nem \u00e1gua do mar, e os de grande porte embrulhados em pel\u00edcula pl\u00e1stica (figura n.\u00ba 27) \n\nat\u00e9 ao final da campanha.  \n\nPosteriormente foram transportados para o laborat\u00f3rio de Arqueologia e Conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo Patrim\u00f3nio Subaqu\u00e1tico do IPT para estudo e tratamento\n193\n\n. \n\n \n\nConserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio: \n\nNo geral, os materiais ainda no local apresentam boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, com a \n\nexcep\u00e7\u00e3o do ferro e da madeira da esp\u00e9cie Abies Alba Mil.  \n\n                                                             \n193\n\n Ver fichas de tratamento das amostras em anexo. \n\n\n\n140 \n \n\nNo que diz respeito aos metais n\u00e3o ferrosos \u2013 o bronze e o chumbo \u2013 n\u00e3o necessitam de \n\ngrandes cuidados, observando-se uma excelente preserva\u00e7\u00e3o. \n\nOs elementos de ferro de grande dimens\u00e3o revelaram-se muito oxidados e com algumas \n\nconcre\u00e7\u00f5es, contudo parece existir ainda um n\u00facleo resistente que confere alguma \n\nestabilidade ao ferro.  \n\nNo caso das cavilhas de fixa\u00e7\u00e3o em ferro, o diagn\u00f3stico \u00e9 id\u00eantico, tendo sido detectado \n\num n\u00facleo razo\u00e1vel nestes metais atrav\u00e9s do teste magn\u00e9tico. \n\nRelativamente \u00e0s madeiras, do ponto de vista do material existem dois estados distintos. \n\nA madeira de Ulmus Minor apresenta-se em excelente estado de conserva\u00e7\u00e3o com o \n\ntecido lenhoso intacto.  \n\nA madeira de Abies Alba Mil denota muita fragilidade, denunciando uma degrada\u00e7\u00e3o \n\navan\u00e7ada do tecido lenhoso. \n\nFoi tamb\u00e9m recuperado um fragmento de corda revestida com uma fina camada de \n\nconcre\u00e7\u00e3o e com o seu tecido interno calcificado. \n\nDeste modo apresentamos no quadro n.\u00ba 10, de modo mais detalhado, a an\u00e1lise do \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio do Tr\u00f3ia 1. \n\n\n\n141 \n \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 10, Estado de conserva\u00e7\u00e3o / preserva\u00e7\u00e3o dos materiais. \n\n \n\nEstudo e an\u00e1lise das causas de degrada\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio: \n\nComo j\u00e1 foi referido, o local apresenta particularidades que influenciam a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo s\u00edtio e caracterizam o modelo de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso dos metais n\u00e3o ferrosos a sua boa preserva\u00e7\u00e3o deve-se essencialmente \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas dos materiais que lhe confere uma boa estabilidade nestes \n\nambientes.  \n\nOs metais ferrosos apresentam um modelo de degrada\u00e7\u00e3o t\u00edpico, pela oxida\u00e7\u00e3o do ferro \n\nem contacto com a \u00e1gua e pela aglomera\u00e7\u00e3o de detritos e sedimentos, originando \n\nalguma concre\u00e7\u00e3o. \n\nRef. Estado de conserva\u00e7\u00e3o Causas\n\n?         Fragmentado \n\n?         Concre\u00e7\u00f5es Pontuais \n\n?         Boa preserva\u00e7\u00e3o do chumbo\n\nBronze\n\n?         Boa preserva\u00e7\u00e3o, com fina camada de \n\noxida\u00e7\u00e3o de cor esverdeada nas \u00e1reas \n\nexpostas\n\n?         Elevada oxida\u00e7\u00e3o \n\n?         Aumento de volume pela acumula\u00e7\u00e3o de \n\nconcre\u00e7\u00f5es e \u00f3xidos de ferro na superf\u00edcie do \n\nmetal\n\n?         Apresenta ainda resist\u00eancia mec\u00e2nica \n\ndevido \u00e0 exist\u00eancia de n\u00facleo de ferro \n\nconsider\u00e1vel \n\n?         Nos elementos de fixa\u00e7\u00e3o e de pequena \n\ndimens\u00e3o foi detectado n\u00facleo met\u00e1lico, \n\napresentando alguma resist\u00eancia mec\u00e2nica do \n\nn\u00facleo \n\n?         Boa preserva\u00e7\u00e3o a n\u00edvel do tecido \n\nlenhoso\n\nPresen\u00e7a do Teredo Navalis e de crust\u00e1ceos de grande\n\nporte\n\n?         Fragmenta\u00e7\u00e3o dos elementos estruturais \n\nembora existam elementos completos \nAc\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua\n\n?         As madeiras que se encontram \n\ndescobertas sofreram ataque de moluscos e \n\ncrust\u00e1ceos desgastando-as superficialmente\n\n?         Degrada\u00e7\u00e3o do tecido lenhoso avan\u00e7ado \nPresen\u00e7a de bact\u00e9rias xil\u00f3fagas no interior do tecido\n\nlenhoso\n\n?         Fragmenta\u00e7\u00e3o Ac\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua \n\n?         Fragmenta\u00e7\u00e3o Acumula\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio\n\n?         Endurecimento devido \u00e0 calcifica\u00e7\u00e3o do \n\ntecido interno\nAc\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua \n\n?         Presen\u00e7a de uma fina camada de \n\nconcre\u00e7\u00e3o\nDegrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica\n\nCorda\n\nChumbo Ac\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1gua e do ruptura das estruturas do navio.\n\nFerro Reac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com a \u00e1gua \n\nMadeira de Ulmus Minor\n\nMadeira de Abies Alba Mil\n\n\n\n142 \n \n\nDeste modo, o estudo centra-se essencialmente nas madeiras e nas causas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o destas. \n\nO local \u00e9 ornamentado por muita vida marinha, onde se destacam as esp\u00e9cies de \n\nmoluscos, Teredo Navalis, e alguns crust\u00e1ceos que contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o das \n\nmadeiras.  \n\nA hidrodin\u00e2mica caracterizada por fortes correntes de mar\u00e9 e um assoreamento \n\nsistem\u00e1tico e peri\u00f3dico t\u00eam tamb\u00e9m uma influ\u00eancia clara no processo de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido estes factores combinados promoveram uma din\u00e2mica de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o que passamos a descrever. \n\nA boa preserva\u00e7\u00e3o do tecido lenhoso da madeira de Ulmus Minor prende-se com as suas \n\ncaracter\u00edsticas internas, que por se tratar de uma madeira extremamente densa, oferece \n\nmuita resist\u00eancia \u00e0 entrada da \u00e1gua nos seus poros, formando uma barreira \u00e0 entrada das \n\nbact\u00e9rias. Este factor reflecte-se na preserva\u00e7\u00e3o, tornando esta madeira muito resistente \n\n\u00e0 degrada\u00e7\u00e3o bacteriol\u00f3gica. Por outro lado, quando as madeiras ficam expostas por \n\nac\u00e7\u00e3o do desassoreamento, ficam vulner\u00e1veis aos ataques de seres marinhos de maior \n\nporte, como o Teredo Navalis e algumas esp\u00e9cies de crust\u00e1ceos presentes na \u00e1rea. Estes \n\nataques proporcionam a eros\u00e3o das madeiras, produzindo uma degrada\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida. \n\nDeste modo, conclui-se que no per\u00edodo de assoreamento, as madeiras de Ulmus Minor \n\npreservam-se muito bem.    \n\nNo que diz respeito \u00e0 madeira de Abies Alba Mil, o facto de serem muito mais \n\nperme\u00e1veis que as primeiras, n\u00e3o oferecem resist\u00eancia ao ataque, pelo que o seu tecido \n\napresenta-se bastante afectado. Neste sentido a sua baixa concentra\u00e7\u00e3o de celulose das \n\nparedes celulares, devido ao ataque bacteriol\u00f3gico, pode ser o motivo da inexist\u00eancia da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o pelos moluscos, preferindo atacar a madeira de Ulmus (figura n.\u00ba 29). \n\n\n\n143 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 28, T\u00e1bua de madeira de Abies Alba Mil (mais clara) e Ulmus Minor (mais escura). \n\n \n\nNeste sentido a degrada\u00e7\u00e3o da madeira de Ulmus Minor \u00e9 peri\u00f3dica e apenas ocorre \n\nquando \u00e9 descoberta pelo desassoreamento do local que se d\u00e1 durante o per\u00edodo de \n\nInverno (figuras n.\nos\n\n 30, 31 e 32) \n\nNo caso da madeira de casquinha (Abies Alba Mil) a sua degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 cont\u00ednua, n\u00e3o \n\nsofrendo influ\u00eancia dos processos de assoreamento e desassoreamento do local.  \n\n\n\n144 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 29, A embarca\u00e7\u00e3o \u00e9 soterrada com areia at\u00e9 ao topo, deixando as extremidades da estrutura descobertas, \n\nestas s\u00e3o destru\u00eddas pela ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e pelos Moluscos. (\u00a9 3D Cl\u00e1udio Monteiro). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 30, Conforme as extremidades v\u00e3o sendo eliminadas, os n\u00edveis de areia diminuem, deixando novas \n\nextremidades descobertas e iniciando novo ataque de Moluscos. (\u00a9 3D Cl\u00e1udio Monteiro). \n\n \n\n\u00c1rea protegida  \n\n\u00c1rea exposta ao ataque de moluscos e \n\nac\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do mar \n\n \n\n\u00c1rea protegida  \n\n\u00c1rea exposta ao ataque de moluscos e \n\nac\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do mar \n\n \n\n\n\n145 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 31, O processo continua at\u00e9 a estrutura do navio ficar completamente descoberta, ficando exposta aos \n\nagentes biol\u00f3gicos e acabando por desaparecer totalmente. (\u00a9 3D Cl\u00e1udio Monteiro). \n\n \n\n \n\nMedidas de preserva\u00e7\u00e3o in situ, planeamento e gest\u00e3o do impacto dos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos: \n\nOs trabalhos foram agendados sempre que poss\u00edvel para o per\u00edodo de Inverno, no \n\nsentido de aproveitar a din\u00e2mica natural do s\u00edtio, uma vez que se encontra desassoreado \n\nnesta altura. Este calend\u00e1rio de trabalhos permite manter o local mais tempo protegido, \n\ne evitar que se descubra no Ver\u00e3o, per\u00edodo em que parece existir muita actividade \n\nmarinha, mais concretamente, a presen\u00e7a de crust\u00e1ceos (Navalheiras) que podem criar \n\ngrandes danos caso se proceda a uma escava\u00e7\u00e3o do local nesta esta\u00e7\u00e3o.  \n\nDeste modo a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de interferir o m\u00ednimo poss\u00edvel no equil\u00edbrio dos mecanismos \n\nde preserva\u00e7\u00e3o natural do local arqueol\u00f3gico. \n\nFoi recolhido do local, para al\u00e9m de diversos exemplares para estudo, um fragmento de \n\ncorda por se ter descoberto durante os trabalhos e apresentar o risco de se perder por \n\nfor\u00e7a das correntes de mar\u00e9. O fragmento foi levado para o laborat\u00f3rio de Arqueologia e \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Subaqu\u00e1tico do Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar para \n\ntratamento e acondicionamento.  \n\n\u00c1rea exposta ao ataque de moluscos e \n\nac\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do mar \n\n \n\n\u00c1rea protegida  \n\n\n\n146 \n \n\nDevido ao facto de n\u00e3o haver at\u00e9 ao momento objectos de pequenas dimens\u00f5es em risco \n\nde perda, pelo menos pela ac\u00e7\u00e3o natural, n\u00e3o foram tomadas mais medidas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o no local. \n\n  \n\n\n\n147 \n \n\nRelat\u00f3rio sobre artefactos de utiliza\u00e7\u00e3o comum \u2013 chaleira Tr\u00f3ia 1\n194\n\n \n\nA chaleira identificada junto dos destro\u00e7os de embarca\u00e7\u00e3o denominados Tr\u00f3ia 1, e que \n\nse sup\u00f5e terem pertencido \u00e0quela, trata-se aparentemente de um recipiente em ferro, \n\nbojudo, assente em fundo plano e com bico vertedor convexo. \n\nA conserva\u00e7\u00e3o do objecto in situ n\u00e3o possibilitou, at\u00e9 ao momento, elaborar registo \n\ngr\u00e1fico ou fotogr\u00e1fico que permitisse uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada e, \n\nconsequentemente, um estudo mais desenvolvido, limitando-nos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria e \n\ncompara\u00e7\u00e3o formal, encontrando-se por perceber o local de produ\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto \u00e9 poss\u00edvel inferir que se trata de forma muito comum desde meados do \n\ns\u00e9culo XVIII a meados do s\u00e9culo XIX. Publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas em Portugal sobre \n\nartefactos produzidos e consumidos durante as cronologias mencionadas s\u00e3o raras, \n\nsen\u00e3o quase inexistentes, pelo que a procura formal extravasou as nossas fronteiras. \n\nNeste sentido, ainda que paralelos formais tenham sido identificados em produ\u00e7\u00f5es \n\nAmericanas e Europeias, ao momento, nada garante que n\u00e3o possa ser uma produ\u00e7\u00e3o \n\nIb\u00e9rica. \n\nChaleiras com formas muito semelhantes foram registadas em casas Norte-Americanas \n\ndos s\u00e9culos em apre\u00e7o. No entanto, ainda que a sua forma seja muito semelhante, a \n\nmaioria daquelas seria em cobre e n\u00e3o em ferro. Na verdade, \u00e9 comummente aceite que \n\nas chaleiras em ferro serviriam para ferver \u00e1gua ao lume enquanto as manufacturadas \n\nem ligas de cobre serviriam \u00e0 mesa (Neumann 1984; Eveleigh, 1997; Hume 1969). \n\nChaleiras em ferro, cuja funcionalidade seria de ferver \u00e1gua, s\u00e3o comuns em diversos \n\nnaufr\u00e1gios, nomeadamente no Storm Wreck, naufragado (Meide, et all, 2011), ou do \n\nMachault (Sullivan, 1986), ambos naufragados em finais do s\u00e9culo XVIII. \n\n \n\n \n\n                                                             \n194\n\n O presente relat\u00f3rio \u00e9 da responsabilidade cient\u00edfica de T\u00e2nia Casimiro.  \n\n\n\n148 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 32, Ilustra\u00e7\u00e3o da chaleira encontrada no Storm Wreck. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 33, Representa\u00e7\u00e3o de uma chaleira do s\u00e9c. XIX. \n\n \n\n\n\n149 \n \n\nRelat\u00f3rio sobre biodiversidade das amostras pertencentes ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nTr\u00f3ia 1\n195\n\n \n\nA fauna marinha identificada nas amostragens recolhidas no destro\u00e7o Tr\u00f3ia 1 \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica de habitats assoreados. A maioria das esp\u00e9cies de animais encontrados \n\nforam m\u00f3veis (peixes, caranguejos, vermes, carac\u00f3is\u2026) ou s\u00e9sseis incrustantes de \n\ncrescimento r\u00e1pido ou resistentes \u00e0 escurid\u00e3o durante longos per\u00edodos de tempo \n\n(esponjas e briozo\u00e1rios) (Anexo 1 e Anexo 2). Na ocorr\u00eancia das algas encontrou-se o \n\nmesmo padr\u00e3o. Encontraram-se esp\u00e9cies de crescimento r\u00e1pido (Dictyota spp., Ulva \n\nspp., algas da fam\u00edlia Ceramiaceae, \u2026) e esp\u00e9cies incrustantes de crescimento lento que \n\nse encontram adaptados a longos per\u00edodos de tempo (algas da fam\u00edlia Hapalidiaceae) \n\n(Anexo 1 e Anexo 2). Como a \u00e1rea de estudo sofre um grande dinamismo (mar\u00e9s e \n\ncorrentes), n\u00e3o \u00e9 de esperar que durante os per\u00edodos de assoreamento, os meses que o \n\ndestro\u00e7o est\u00e1 coberto por areia, a \u00e1gua intersticial fique estancada. Tendo renova\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, e portanto de oxig\u00e9nio, os organismos de menor tamanho que vivem dentro da \n\nmadeira ou os incrustantes que vivem epibiontes, de crescimento lento, encontram-se \n\nadaptados tanto para as condi\u00e7\u00f5es de emers\u00e3o como de imers\u00e3o. No total foram \n\nidentificadas 50 esp\u00e9cies diferentes a colonizar o interior ou a superf\u00edcie da madeira, e a \n\nsuperf\u00edcie dos mexilh\u00f5es. \n\nAtrav\u00e9s das fotografias e v\u00eddeos recolhidos em v\u00e1rias amostragens durante os per\u00edodos \n\nem que os destro\u00e7os se encontravam desassoreados, foram ainda identificados v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies de peixes visitantes na zona: Parablennius pilicornis (foi a esp\u00e9cie mais \n\ncomum avistada nos v\u00eddeos), Coris julis, Balistes capriscus e Diplodus sp. \n\n \n\nComplexo madeira \n\nO interior da madeira se encontrou densamente colonizado com varias esp\u00e9cies de \n\ninvertebrados marinhos, tais como vermes (poliquetas, nem\u00e1todes), moluscos \n\n(gastr\u00f3podes, bivalves), e crust\u00e1ceos (is\u00f3podes, anf\u00edpodes, tannaid\u00e1ceos, cracas) que \n\ntinham perfurado densamente a madeira formando canais em toda a matriz do tro\u00e7o de \n\nmadeira recolhido. Estes organismos na altura da identifica\u00e7\u00e3o no laborat\u00f3rio, \n\n                                                             \n195\n\n O presente relat\u00f3rio \u00e9 da responsabilidade cient\u00edfica do Doutora Estibaliz Berecibar.  \n\n\n\n150 \n \n\nencontravam-se ainda dentro da mesma. Tamb\u00e9m foram encontrados fixados \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie da madeira v\u00e1rios briozo\u00e1rios, v\u00e1rios anel\u00eddeos e uma esp\u00e9cie de cnid\u00e1ria \n\n(Actinothoe sphyrodeta). \n\n \n\nComplexo mexilh\u00f5es \n\nForam encontradas 23 esp\u00e9cies de macroalgas marinhas (17 Rhodophyte, 4 \n\nChlorophyte, 2 Ochrophyte) e uma esp\u00e9cie de cianobact\u00e9rias. A maioria das esp\u00e9cies de \n\nalgas estavam maioritariamente a colonizar os mexilh\u00f5es. Foram ainda identificados \n\numa esp\u00e9cie de briozo\u00e1rio e uma esponja a colonizar a casca dos mexilh\u00f5es. \n\n \n\nOrganismos soltos \n\nAl\u00e9m dos organismos j\u00e1 referidos anteriormente, foram ainda identificadas v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies de invertebrados m\u00f3veis soltos, sem estar fixados nos mexilh\u00f5es ou na \n\nmadeira. No momento da recolha podiam ter estado a colonizar tanto a madeira como os \n\nmexilh\u00f5es. Entre estes, encontraram-se v\u00e1rias esp\u00e9cies de lesmas de mar, de anel\u00eddeos, \n\nde anf\u00edpodes e de caranguejos, uma esp\u00e9cie de ostracode, um camar\u00e3o e um ofiur\u00eddeo. \n\nNeste primeiro ensaio constatou-se que: \n\n? A madeira estava altamente perfurada e colonizada por v\u00e1rias esp\u00e9cies de \n\ninvertebrados marinhos. Estes organismos est\u00e3o adaptados \u00e0 escurid\u00e3o, pelo que \n\nmuito provavelmente permanecem na madeira durante os meses em que o local se \n\nencontra assoreado e coberto por areia. Aparentemente a coloniza\u00e7\u00e3o da madeira \n\npor invertebrados perfuradores deve ser o primeiro motivo para a degrada\u00e7\u00e3o da \n\nmadeira. \n\n? Para poder identificar quais eram os organismos que colonizam cada substrato \n\n(escolhido) e ver a especificidade dos organismos em cada um desses substratos, \n\nfuturamente ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar uma recolha separada e acondicion\u00e1-la tamb\u00e9m \n\nde forma separada at\u00e9 a sua respectiva identifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n151 \n \n\n? Para saber quais s\u00e3o os organismos que vivem no interior da madeira e quais os \n\norganismos apenas fixados na superf\u00edcie da mesma, uma vez recolhida a amostra de \n\nmadeira, a sua superf\u00edcie ter\u00e1 de ser raspada e as amostras acondicionadas \n\nseparadamente. \n\nEsta primeira amostragem dos organismos colonizadores da madeira e/ou os \n\nencontrados no complexo dos mexilh\u00f5es, junto com a an\u00e1lise das fotos e v\u00eddeos \n\ntomados nos diferentes dias de mergulho, permitiram ter uma primeira ideia da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do destro\u00e7o pelos organismos e quais s\u00e3o as esp\u00e9cies de peixes que visitam \n\na zona durante o per\u00edodo de emers\u00e3o. \n\n \n\nAnexo 1  \n\nEsp\u00e9cies encontradas nas amostragens \n\nAlgas: \n\nRhodophyta \n\n? Antithamnionella ternif\u00f3lia \n\n? Callithamnion corymbosum \n\n? Ceramium ciliatum \n\n? Chondracanthus acicularis \n\n? Compsothamnion thuyoides \n\n? Gastroclonium reflaxum \n\n? Gayliella fl\u00e1cida \n\n? Heterosiphonia crispella \n\n? Lomentaria clavellosa \n\n? Polysiphonia ferulacea \n\n? Polysiphonia sp. \n\n? Polysiphonia stricta \n\n? Pterosiphonia ardreana \n\n? Pterothamnion crispum (Reprodutivo: tetraspor\u00f3fito) \n\n? Rhodophyllis divaricata \n\n\n\n152 \n \n\n? Rhodymenia holmesii \n\n? Spermothamnion repens \n\n \n\nChlorophyta \n\n? Bryopsis plumosa  \n\n? Chaetomorpha a\u00e9rea \n\n? Cladophora albida \n\n? Derbesia tenuissima \n\n? Ulva r\u00edgida \n\n? Ulva sp. \n\n? Ordem Oscillatoriales \n\n \n\nOchrophyta \n\n? Dictyota dicchotoma \n\n? Ectocarpus sp. \n\n \n\nInvertebrados: \n\n? Actinothoe sphyrodeta \n\n? Amphiphodis squamata \n\n? Amphipoda (Sp. 1) \n\n? Amphipoda (Sp. 2) \n\n? Amphipoda (Sp. 3) \n\n? Balanus sp. \n\n? Cf. Escharoides sp. \n\n? Cf. Lithophaga aristata \n\n? Cf. Pleurobranchea meckelli \n\n? Cf. Scruparia chelata \n\n? Cuthona foliata \n\n? Decapoda \n\n? Familia Pandalidae \n\n? Gastropoda sp.1 \n\n\n\n153 \n \n\n? Gastropoda sp.2 \n\n? Hydrozoa (ordem Leptothecata) \n\n? Mytillus edulis \n\n? Nassarius reticulatus \n\n? Nematoda \n\n? Nemertea \n\n? Ostracoda \n\n? Pilumnus sp. \n\n? Polychaeta sp.1 \n\n? Porifera (amarela incrustante) \n\n? Serpulla vermicularis \n\n? Spurilla neapolitana \n\n? Tannaidacea \n\n? Teredo cf. navalis \n\n \n\nAnexo 2 \n\nEsp\u00e9cies avistadas nas fotografias e v\u00eddeos \n\nVertebrados-Peixe: \n\n? Balistes capriscus. \n\n? Coris julis (f\u00e9mea e macho) \n\n? Parablennius pilicornis (foi a esp\u00e9cie mais comum avistada nos v\u00eddeos) \n\n \n\nInvertebrados: \n\n? Actinothoe sphyrodeta (esp\u00e9cie muito comum) \n\n? Familia - Calappidae \n\n? Haliotis tuberculata \n\n? Hydrozoa (ordem Leptothecata) \n\n? Macropodia rostrata \n\nhttp://www.seaslugforum.net/find/spurneap\n\n\n154 \n \n\n? Nassarius reticulatus \n\n? Octopus vulgaris \n\nAlgas: \n\n? Ahnfeltiopsis devoniensis \n\n? Chondracanthus acicularis \n\n? Colpomenia s. \n\n? Dictyota spp. \n\n? Hapalidiaceae \n\n? Peyssonnelia sp. \n\n? Sphaerococcus coronopifolius \n\n  \n\n\n\n155 \n \n\nRelat\u00f3rio sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local onde se encontram os despojos \n\nda embarca\u00e7\u00e3o designada por Tr\u00f3ia 1\n196\n\n \n\nAtrav\u00e9s deste texto pretende-se fazer um breve enquadramento geol\u00f3gico da \u00e1rea em \n\nque se localizaram os materiais arqueol\u00f3gicos de um navio naufragado designando por \n\nTr\u00f3ia 1. N\u00e3o foram adquiridos quaisquer novos dados para a caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\nda \u00e1rea, pelo que se recorreu exclusivamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente sobre a \u00e1rea \n\ndispon\u00edvel em publica\u00e7\u00f5es e em monografias n\u00e3o publicadas.  \n\nDe acordo com a informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica fornecida\n197\n\n os materiais arqueol\u00f3gicos do \n\nnavio Tr\u00f3ia 1 encontram-se localizados ao largo da Pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia, a cerca de \n\n3,5km (ou 2mn) da linha de costa e a uma profundidade de cerca de 4m relativamente \n\nao n\u00edvel m\u00e9dio do mar (ou 2m relativamente ao zero hidrogr\u00e1fico), de acordo com a 4\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o da carta da \u201cBarra e Porto de Set\u00fabal\u201d (folha 26308), \u00e0 escala 1:15 000, \n\npublicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico em 2008 (Figura 35). Ressalva-se no entanto que \n\nface \u00e0 natureza do fundo do mar nesta \u00e1rea, \u00e9 expect\u00e1vel que a profundidade do local \n\npossa sofrer varia\u00e7\u00f5es importantes, que eventualmente poder\u00e3o ser recorrentes e atingir \n\numa ordem de grandeza m\u00e9trica. \n\nO enquadramento geol\u00f3gico \u00e9 feito considerando duas escalas espaciais. Uma escala \n\nmais abrangente em que se caracteriza genericamente o estu\u00e1rio do Sado e se referem os \n\nprincipais elementos morfo-estruturais do correspondente tro\u00e7o da plataforma \n\ncontinental e uma escala mais reduzida em que se caracteriza um pouco mais \n\ndetalhadamente o delta de vazante do estu\u00e1rio do Sado, visto que \u00e9 esse o elemento \n\nmorfo-estrutural onde se localiza o navio Tr\u00f3ia 1. \n\n \n\n                                                             \n196\n\n O presente relat\u00f3rio \u00e9 da responsabilidade cient\u00edfica do Doutor Pedro Brito. \n197\n\n Uma vez que a shapefile fornecida com a localiza\u00e7\u00e3o do navio Tr\u00f3ia 1 n\u00e3o dispunha de informa\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente ao Datum nem sistema de projec\u00e7\u00e3o e atendo ainda a que foi igualmente fornecida uma \n\nimagem com a referida localiza\u00e7\u00e3o implantada sobre um excerto de uma carta topogr\u00e1fica militar \u00e0 escala \n\n1:25000, assumiu-se que a shapefile estaria referenciada de acordo com o sistema de coordenadas que era \n\ngeralmente utilizado nesta s\u00e9rie cartogr\u00e1fica que \u00e9 o Datum de Lisboa com projec\u00e7\u00e3o Hayford Gauss \n\nconsiderando uma falsa origem (referencia no ArcGis: Lisboa_Hayford_Gauss_IGeoE).  \n\n\n\n156 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 34, Localiza\u00e7\u00e3o dos mat\u00e9riais arqueol\u00f3gicos identificados do navio naufragado Tr\u00f3ia 1, \n\nassinalados por estrelas vermelhas, implantada sobre a carta da \u201cBarra e Porto de Set\u00fabal\u201d (folha 26308), \n\n\u00e0 escala 1:15 000, publicada pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico. \n\n \n\nEstu\u00e1rio do Sado e Plataforma Continental adjacente  \n\nO local onde se localizaram os materiais arqueol\u00f3gicos do navio Tr\u00f3ia 1 insere-se num \n\ntro\u00e7o da plataforma continental que morfologicamente \u00e9 limitado a Norte pelo Cabo \n\nEspichel e a Sul pelo Canh\u00e3o de Set\u00fabal (Figura 36). Este tro\u00e7o da plataforma \n\ncontinental tem uma largura notavelmente reduzida (Vanney e Mougenot, 1981), \n\nvariando a sua largura entre um m\u00e1ximo de cerca de 20 km ao largo da Comporta, e \n\nvalores m\u00ednimos de 2,5 km a 6 km na cabeceira do canh\u00e3o de Set\u00fabal e ao largo do cabo \n\nEspichel, respectivamente. \n\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_9\n\n\n157 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 35, Localiza\u00e7\u00e3o relativa do navio naufragado Tr\u00f3ia 1 no tro\u00e7o de plataforma continental limitado \n\na norte pelo Cabo Espichel e a sul pelo Canh\u00e3o de Set\u00fabal de acordo com a batimetria do Modelo \n\nmorfol\u00f3gico INGMAR (LNEG, I.P.). \n\n \n\nO declive m\u00e9dio da plataforma \u00e9 cerca de 0,4?, o que pode ser considerado um declive \n\nelevado. No entanto, localmente a plataforma atinge declives ainda mais elevados. \u00c9 o \n\nque se verifica, nas \u00e1reas correspondentes ao lobo frontal do delta de vazante do \n\nestu\u00e1rio do Sado e aos elementos morfol\u00f3gicos da plataforma que se destacam na Figura \n\n37, a saber: os canh\u00f5es de Sesimbra e Set\u00fabal (1.1, 1.2), tr\u00eas quebras de declive (2.1, \n\n2.2, 2.3) e a rampa de declive elevado ao longo do bordo Sul da pen\u00ednsula de Set\u00fabal \n\n(3), cujo limite NE desaparece sob as areias do delta de vazante do Sado.  \n\n \n\n\n\n158 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 36, Mapa do tro\u00e7o da plataforma continental ao largo do estu\u00e1rio do Sado compreendido ente o \n\nCabo Espichel e o Canh\u00e3o de Set\u00fabal, onde se assinalam os canh\u00f5es de Sesimbra (1.1) e Set\u00fabal (1.2), as \n\nquebras de declive aos cerca de 70, 100 e 130m (2.1, 2.2 e os principais talvegues de uma hipot\u00e9tica rede \n\nde drenagem associada ao canh\u00e3o de Set\u00fabal. Figura adaptada de \u201cDesassoreamento da Arr\u00e1bida, causas \n\ne solu\u00e7\u00f5es\u201d, 2013. \n\n \n\nDe acordo com a Carta de Sedimentos Superficiais da Plataforma Continental publicada \n\npelo Instituto Hidrogr\u00e1fico em 2005 (folha SED5) os sedimentos na \u00e1rea do delta de \n\nvazante do estu\u00e1rio do Sado s\u00e3o englobados nas classes AM1- Areia m\u00e9dia litocl\u00e1stica e \n\nAG1- Areia grosseira litocl\u00e1stica. O navio Tr\u00f3ia 1 encontra-se perto do limite entre \n\nestas duas classes de areia, na \u00e1rea cartografada como areia ou seja, com uma dimens\u00e3o \n\nde gr\u00e3o superior a 0,5mm. \n\nNa Carta Geol\u00f3gica da Plataforma Continental \u00e0 escala 1:1 000 000 editada pelo LNEG, \n\nI.P. em 2010 a \u00e1rea onde se encontra o Tr\u00f3ia 1 \u00e9 cartografada como dep\u00f3sitos \n\nQuatern\u00e1rios indiferenciados. Na Carta Geol\u00f3gica da Plataforma Continental \u00e0 escala 1: \n\n500 000 publicada pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal em 1992 a mesma \u00e1rea \u00e9 \n\ncartografada como pertencente \u00e0 unidade m-a que corresponde a corpos sedimentares \n\nprogradantes a norte do canh\u00e3o de Set\u00fabal e a acumula\u00e7\u00f5es complexas a sul do Tejo, \n\nsendo-lhes atribu\u00edda uma idade Mioc\u00e9nica a Quatern\u00e1ria. \n\n\n\n159 \n \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 37, Excerto da Carta de Sedimentos Superficiais da Plataforma Continental publicada pelo \n\nInstituto Hidrogr\u00e1fico em 2005 (folha SED5), com implanta\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do navio Tr\u00f3ia 1 (estrela \n\nvermelha). \n\n \n\nFig. n.\u00ba 38, Excerto da 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Carta Geol\u00f3gica da Plataforma Continental \u00e0 escala 1: 500 000 \n\npublicada pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal em 1992, sobre o qual foi implantada a localiza\u00e7\u00e3o \n\n(estrela vermelha) dos mat\u00e9rias arqueol\u00f3gicos identificados do navio naufragado Tr\u00f3ia 1. \n\n\n\n160 \n \n\nEstu\u00e1rio do Sado \n\nO estu\u00e1rio do Sado localiza-se na costa ocidental portuguesa, cerca de 50 km a sul de \n\nLisboa e \u00e9 considerado um estu\u00e1rio de barreira, constituindo a pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia a \n\nbarreira que o separa do oceano Atl\u00e2ntico. O estu\u00e1rio do Sado tem uma profundidade \n\nm\u00e9dia de 5m e uma \u00e1rea submersa total de aproximadamente 200km2, que se pode \n\ndividir num dom\u00ednio interno com cerca de 150km2 e um dom\u00ednio externo com cerca de \n\n50km2 (as \u00e1reas e limites dos dois dom\u00ednios estuarinos ser\u00e3o discutidas mais \n\ndetalhadamente no ponto. Os dom\u00ednios interno e externo que correspondem \u00e0 bacia \n\nestuarina e ao delta de vazante do estu\u00e1rio, respectivamente, comunicam atrav\u00e9s da \n\nbarra do estu\u00e1rio. Esta barra tem cerca de 2km de largura e \u00e9 constrangida a sul pela \n\nextremidade da pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia e a norte pela serra da Arr\u00e1bida. Esta serra \n\ndesenvolve-se segundo a direc\u00e7\u00e3o geral WSW-ENE at\u00e9 ao cabo Espichel formando um \n\npromont\u00f3rio rochoso que provoca um desfasamento para Oeste da linha de costa com \n\ncerca de 25 km e protege o estu\u00e1rio da ondula\u00e7\u00e3o predominante com rumos de NW. \n\nNo estu\u00e1rio do Sado, as mar\u00e9s s\u00e3o semi-diurnas e regulares, com uma amplitude na \n\nclasse do mesotidal-elevado (Andrade et al., 2006; segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Hayes, \n\n1978). Na zona da barra as amplitudes variam de 1,3m em \u00e1guas mortas a 3,5m em \n\n\u00e1guas vivas, sendo a amplitude m\u00e1xima de 3,9m (IH, 2002). O prisma de mar\u00e9 m\u00e9dia \n\nor\u00e7ar\u00e1 por cerca de 2,1x10\n8\nm\n\n3\n e o de mar\u00e9 viva ascende a 3,5x10\n\n8\nm\n\n3\n. O prisma de mar\u00e9 \n\nviva m\u00e1xima ascende a 4x10\n8\nm\n\n3\n, correspondendo a caudais m\u00e1ximos de enchente e \n\nvazante de 22000 e 28000m\n3\n/s (Vicente et al., 1989). \n\nO caudal do Sado apresenta grande variabilidade interanual e sazonal, pelo que se \n\npodem estimar valores m\u00e9dios anuais ou sazonais muito diferentes, de acordo com as \n\ns\u00e9ries temporais utilizadas. De acordo com os dados referidos no Plano Nacional da \n\n\u00c1gua (INAG, 2001) o caudal m\u00e9dio natural do rio Sado \u00e9 de 40m\n3\n/s, o caudal de ponta \n\n\u00e9 de 470m\n3\n/s e o seu caudal m\u00e9dio actual \u00e9 de 7,7m\n\n3\n/s. Face ao reduzido caudal do rio, a \n\ninflu\u00eancia do oceano \u00e9 claramente preponderante no estu\u00e1rio do Sado. O escoamento \u00e9 \n\nfor\u00e7ado principalmente pela mar\u00e9, ocorrendo normalmente a mistura de \u00e1guas apenas na \n\nzona superior do estu\u00e1rio. A maior parte da bacia estuarina comporta-se como uma \n\nlaguna costeira, com uma influ\u00eancia muito reduzida da \u00e1gua doce.  \n\n \n\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_1\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_1\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_6\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_10\n\n\n161 \n \n\nDelta de vazante do estu\u00e1rio do Sado \n\nO delta de vazante do estu\u00e1rio do Sado \u00e9 um corpo sedimentar de forma grosseiramente \n\ntriangular, instalado frente \u00e0 embocadura do estu\u00e1rio e que se enra\u00edza no lado oce\u00e2nico \n\nda pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia. Este corpo sedimentar tem um volume estimado de ~960x106 m\n3\n \n\ne forma uma superf\u00edcie relativamente aplanada \u00e0 cota -5 m (superf\u00edcie de espalho) com \n\ncerca de 47 km\n2\n (~7x12 km) (Brito et al., 2006). Esta superf\u00edcie termina abruptamente \n\npara o lado do mar numa vertente (lobo frontal do delta) onde se atingem inclina\u00e7\u00f5es na \n\nordem dos 3? e que desce rapidamente at\u00e9 \u00e0 cota base de -40 m. O delta \u00e9 cortado por \n\num canal (canal principal de vazante) que individualiza duas margens acentuadamente \n\nassim\u00e9tricas do delta. A margem Sul \u00e9 a maior e a \u00fanica que tem um canal marginal de \n\nenchente bem desenvolvido. As correntes residuais, respons\u00e1veis pelo transporte \n\nsedimentar resultante, s\u00e3o dominadas por v\u00f3rtices anticicl\u00f3nico e cicl\u00f3nicos nas \n\nmargens Sul e Norte, respectivamente. A aus\u00eancia de um canal marginal de enchente \n\nbem desenvolvido na margem Norte do delta, faz com que o trajecto da circula\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar n\u00e3o esteja bem definido. \n\n \n\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_4\n\n\n162 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 39, Modelo do delta de vazante do estu\u00e1rio do Sado, onde se representa a espessura de sedimentos \n\ndo corpo do delta (C) estimada por subtrac\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie batim\u00e9trica do delta em 2002 (A) e de uma \n\nsuperf\u00edcie inferida da batimetria sem delta (B). Figura ad aptada de Brito (2011). \n\n \n\nFig. n.\u00ba 40, Batimetria e dom\u00ednios morfo-sedimentares do delta de vazante do estu\u00e1rio do Sado. Figura \n\nadaptada de Brito (2009). \n\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_3\n\n\n163 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 41, Identifica\u00e7\u00e3o dos principais elementos morfol\u00f3gicos do delta de vazante do Sado, segundo a \n\nnomenclatura proposta por Hayes (1975), e interpreta\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o sedimentar a partir das formas de \n\nleito e da modela\u00e7\u00e3o das correntes residuais proposta por Martins et al (2001). Figura adaptada de Brito \n\n(2011). \n\nEvolu\u00e7\u00e3o recente do delta de vazante do Sado \n\nJulga-se que a forma\u00e7\u00e3o do delta de vazante do estu\u00e1rio do Sado na sua actual posi\u00e7\u00e3o \n\nse ter\u00e1 iniciado cerca de 7500 a 5000 anos atr\u00e1s. H\u00e1 cerca de 3000 anos dever\u00e1 ter \n\nocorrido um altera\u00e7\u00e3o no equil\u00edbrio estabelecido entre a taxa de subida do n\u00edvel do mar \n\ne a taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o efectiva, que ter\u00e1 resultado numa desacelera\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nsubida do n\u00edvel m\u00e9dio do mar relativo. Como consequ\u00eancia desta altera\u00e7\u00e3o, o delta de \n\nvazante do estu\u00e1rio do Sado deve ter passado por um per\u00edodo de intenso crescimento \n\ncom uma r\u00e1pida prograda\u00e7\u00e3o do seu lobo frontal (Brito, 2009). \n\nAn\u00e1lises da evolu\u00e7\u00e3o recente da morfologia dos fundos na \u00e1rea do estu\u00e1rio do Sado e do \n\nseu delta de vazante, feitas atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o de mapas batim\u00e9tricos hist\u00f3ricos \n\n(Andrade et al., 2006; Brito, 2009; Quevauviller, 1985), mostram que enquanto no \n\ndom\u00ednio interno do estu\u00e1rio (bacia estuarina) existe uma tend\u00eancia geral resultante no \n\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_7\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_3\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_2\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_1\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_2\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_8\n\n\n164 \n \n\nsentido da acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos; no dom\u00ednio externo (delta de vazante) existe uma \n\naltern\u00e2ncia entre per\u00edodos em que domina a acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos (1968-1979) e \n\nper\u00edodos em que domina a eros\u00e3o (1979-2002). Estima-se que o resultado l\u00edquido destas \n\naltern\u00e2ncias entre per\u00edodos de eros\u00e3o ou de acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos no delta de \n\nvazante do estu\u00e1rio do Sado tenha sido uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 14% do volume total \n\ndo delta entre 1930 e 2002. Essa redu\u00e7\u00e3o de volume \u00e9 produzida por recuo do lobo \n\nfrontal do delta e \u00e9 essencialmente uma consequ\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o do prisma de mar\u00e9 do \n\nestu\u00e1rio (Brito, 2009).  \n\nExistem ainda outros processos que podem contribuir para as varia\u00e7\u00f5es da morfologia \n\ne/ou da volumetria do delta e ser muito relevantes para a din\u00e2mica sedimentar na \u00e1rea, \n\ndesignadamente na zona em que se encontram os materiais arqueol\u00f3gicos do navio \n\nTr\u00f3ia 1. Esse processos podem ser provocados por mecanismos for\u00e7adores externos \n\ncomo varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel m\u00e9dio do mar e/ou do regime de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima ou podem \n\nainda resultar de mecanismos internos auto-c\u00edclicos de ajustamento do sistema costeiro \n\nconstitu\u00eddo pelo delta de vazante e a Pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia. A express\u00e3o mais frequente das \n\naltera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas provocadas por estes processos, quer sejam for\u00e7ados \n\nexternamente ou internamente, \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o e desloca\u00e7\u00e3o sobre a superf\u00edcie do delta \n\n(superf\u00edcie de espalho) de barras de areia (barras de espalho). Embora os corpos \n\narenosos que formam estas barras de espalho se possam deslocar em qualquer direc\u00e7\u00e3o, \n\ntendem a deslocar-se essencialmente numa direc\u00e7\u00e3o aproximadamente perpendicular \u00e0 \n\ncosta e com um movimento resultante no sentido de se aproximarem da linha de costa. \n\nOs desvios da normal \u00e0 costa tendem a ser incutidos pela direc\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o \n\ndominante e/ou do regime de tempestade e pelas correntes residuais. No caso da \n\nmargem Sul do delta, onde se localiza o Tr\u00f3ia 1, as correntes residuais s\u00e3o dominadas \n\npor um v\u00f3rtice anticicl\u00f3nico na \u00e1rea central da superf\u00edcie de espalho e junto \u00e0 costa por \n\numa corrente de SE para NW ao longo do canal marginal de enchente. Tanto a \n\ndimens\u00e3o destas barras arenosas como o per\u00edodo de recorr\u00eancia dos seus ciclos de \n\nforma\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o at\u00e9 se juntarem \u00e0 costa podem ser muito vari\u00e1veis de acordo com \n\nos processos envolvidos. Aparentemente, n\u00e3o existe nenhum estudo que permita avaliar \n\na ordem de grandeza destas vari\u00e1veis para o caso de delta de vazante do estu\u00e1rio do \n\nSado. No entanto, por analogia com o que \u00e9 descrito em deltas semelhantes estudados \n\nnos Estados Unidos da Am\u00e9rica e no Norte da Europa, pode-se supor que a dimens\u00e3o \n\ndestas barras arenosas possa atingir v\u00e1rios quil\u00f3metros de extens\u00e3o e alturas variando \n\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_2\n\n\n165 \n \n\nentre uma escala centim\u00e9trica a m\u00e9trica; podendo os seus ciclos de forma\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o \n\nser de curta (4 a 7 anos) ou de longa (7 a 42 anos) dura\u00e7\u00e3o (Fitzgerald et al., 1984). \n\n  \n\nfile:///C:/Users/Amor_Miguel/Dropbox/Mestrado/Ap\u00eandices%20disserta\u00e7\u00e3o%20_%20Vers\u00e3o%20final.docx%23_ENREF_5\n\n\n166 \n \n\n\u00cdndice de Anexos: \n\n \n\nFicha de s\u00edtio arqueol\u00f3gico: ...................................................................................... 168 \n\nCartografia: ............................................................................................................... 170 \n\nCroquis, Fotomosaico e Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: ................................... 175 \n\nQuadros: .................................................................................................................... 178 \n\nFotografias: ............................................................................................................... 179 \n\nIconografia: ........................................................................................................... 179 \n\nFotografia a\u00e9rea (Localiza\u00e7\u00e3o): ............................................................................. 183 \n\nFotografia Trabalhos de campo: ............................................................................ 184 \n\nFichas de tratamento das amostras recuperadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1: ....... 193 \n\n \n\n\u00cdndice de Ilustra\u00e7\u00f5es, Quadros, Cartografia, SIG e Croquis (em anexo): \n\n \n\nFig. n.\u00ba 43, Fotografia tirada a bordo de um lugre bacalhoeiro, na Terra-Nova, preso no \n\ngelo, onde pode ser visto o interior do conv\u00e9s principal e parte do castelo de proa. ... 179 \n\nFig. n.\u00ba 44, Fotografia dos lugres de quatro mastros \u201cRainha Santa Isabel\u201d e \u201cSenhora \n\nda Sa\u00fade\u201d, em 1929., onde pode ser observada a configura\u00e7\u00e3o dos mastros e da amura \n\nde bombordo. ................................................................................................................ 179 \n\nFig. n.\u00ba 45, Ind\u00fastria naval portuguesa no P\u00e1ra, Brasil, fotografia de 21 de Abril de 1919 \n\n- pormenor da constru\u00e7\u00e3o do casco em que \u00e9 poss\u00edvel observar os mestres carpinteiros \n\nas colocar as balizas. ..................................................................................................... 180 \n\nFig. n.\u00ba 46, Lugre \"Andorinha\" antes de ser lan\u00e7ado ao mar, nos estaleiros de Vila do \n\nConde, fotografia de 26 de Maio de 1919 - pormenor da rampa de levar o navio \u00e0 \u00e1gua e \n\nda fase final de constru\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o. .................................................................. 180 \n\nFig. n.\u00ba 47, Lugre \"Cabo da Roca\" nos estaleiros da Figueira da Foz, fotografia de 23 de \n\nJunho de 1919 - pormenor da popa, amuras, mastrea\u00e7\u00e3o e p\u00e1 do leme........................ 181 \n\nFig. n.\u00ba 48, Hiate em constru\u00e7\u00e3o, fotografia de 8 de Dezembro de 1919 - pormenor da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do casco de um Hiate ................................................................................. 181 \n\nFig. n.\u00ba 49, Aspecto de um Hiate em constru\u00e7\u00e3o, fotografia de 8 de Dezembro de 1919 - \n\npormenor da fase de constru\u00e7\u00e3o do casco e coloca\u00e7\u00e3o do forro exterior. .................... 182 \n\nFig. n.\u00ba 50, Constru\u00e7\u00e3o em Esposende dos lugres de quatro mastros \"Esposende I\", \n\n\"Francisco Manoel\" e \"Troviscal\", fotografia de Col. Jos\u00e9 Figueiras 1918 - 1922, \n\narmador Vinagre, Borges &amp; C.\u00aa - pormenor da constru\u00e7\u00e3o da proa em tr\u00eas fases e a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o do gurup\u00e9s.................................................................................................... 182 \n\nFig. n.\u00ba 51, Fotografia a\u00e9rea do sobre o sitio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1. ............................ 183 \n\nFig. n.\u00ba 52, Guncho. ...................................................................................................... 184 \n\nFig. n.\u00ba 53, Guncho. ...................................................................................................... 184 \n\nFig. n.\u00ba 54, Cadernal de duas roldanas. ........................................................................ 185 \n\n\n\n167 \n \n\nFig. n.\u00ba 55,Cadernal de duas roldanas. ......................................................................... 185 \n\nFig. n.\u00ba 56, Pormenor das bigotas. ................................................................................ 186 \n\nFig. n.\u00ba 57, Duas \u00e2ncoras. ............................................................................................. 186 \n\nFig. n.\u00ba 58, Ponto \"0\".. .................................................................................................. 187 \n\nFig. n.\u00ba 59, Tro\u00e7o Oeste do ponto \"0\".. ......................................................................... 187 \n\nFig. n.\u00ba 60, Tro\u00e7o Este do Ponto \"0\". ............................................................................ 188 \n\nFig. n.\u00ba 61, Tro\u00e7o a Norte do Ponto \"0\". ....................................................................... 188 \n\nFig. n.\u00ba 62, Pormenor do m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o Norte. ................................. 189 \n\nFig. n.\u00ba 63, Chaleira, do s\u00e9c. XIX. ................................................................................ 189 \n\nFig. n.\u00ba 64, Pr\u00f3digo em ferro no tro\u00e7o Norte. ............................................................... 190 \n\nFig. n.\u00ba 65, Pormenor do topo Norte da Sobrequilha. .................................................. 190 \n\nFig. n.\u00ba 66, \u00c2ncora em ferro com cepo em madeira. .................................................... 191 \n\nFig. n.\u00ba 67, Pormenor da escarva do coral de proa. ...................................................... 191 \n\nFig. n.\u00ba 68, Pormenor dos materiais ferrosos com funcionalidade indefinida. ............. 192 \n\n \n\nQuadro n.\u00ba 12, rela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas, a sua designa\u00e7\u00e3o e tonelagem.\n\n .................................................................................................................................................... 178 \n\n \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 4, Carta batim\u00e9trica da zona onde se encontram os despojos da \n\nembarca\u00e7\u00e3o designada por Tr\u00f3ia 1 (IH). ...................................................................... 170 \n\nCartografia n.\u00ba 5, Carta de sedimentos superficiais, Escala: 1:500.000, Centro de \n\nEstudos Geogr\u00e1ficos (LNEG). ...................................................................................... 171 \n\nCartografia n.\u00ba 6, Carta sobre dados geof\u00edsicos (LNEG). ............................................ 171 \n\nCartografia n.\u00ba 8, Barra do Sado 1811, Marino Fanzini. .............................................. 172 \n\nCartografia n.\u00ba 9, Planta da Barra de Set\u00fabal. .............................................................. 172 \n\nCartografia n.\u00ba 10, Barra do Sado s\u00e9c. XVII, fragm. De Cust Van Andaluzia en Algarve.\n\n ...................................................................................................................................... 173 \n\nCartografia n.\u00ba 11, Carta Militar 1:25000, localiza\u00e7\u00e3o dos despojos do navio \n\nidentificado por Tr\u00f3ia 1. ............................................................................................... 173 \n\nCartografia n.\u00ba 12, Representa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1, no Google Earth. ... 174 \n\n \n\nSIG n.\u00ba 1, Implanta\u00e7\u00e3o em SIG do N\u00facleo principal, Sectores \u00c2ncoras, Estrutura Norte \n\ne Amarra. ...................................................................................................................... 176 \n\nSIG n.\u00ba 2, N\u00facleo Central e N\u00facleo \u00e2ncora Norte. ....................................................... 177 \n\nSIG n.\u00ba 3, Nucelo Central, Sector \u00c2ncoras. .................................................................. 177 \n\nSIG n.\u00ba 4, Fotomosaico Nucleo Central e Nucleo \u00c2ncora Norte. ................................ 178 \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n \n\nFicha de s\u00edtio arqueol\u00f3gico: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n169 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n \n\nCartografia: \n\n \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 3, Carta batim\u00e9trica da zona onde se encontram os despojos da embarca\u00e7\u00e3o designada por \n\nTr\u00f3ia 1 (IH). \n\n\n\n171 \n \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 4, Carta de sedimentos superficiais, Escala: 1:500.000, Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos \n\n(LNEG). \n\n \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 5, Carta sobre dados geof\u00edsicos (LNEG). \n\n\n\n172 \n \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 6, Barra do Sado 1811, Marino Fanzini. \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 7, Planta da Barra de Set\u00fabal. \n\n\n\n173 \n \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 8, Barra do Sado s\u00e9c. XVII, fragm. De Cust Van Andaluzia en Algarve. \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 9, Carta Militar 1:25000, localiza\u00e7\u00e3o dos despojos do navio identificado por Tr\u00f3ia 1. \n\n \n\n\n\n174 \n \n\n \n\nCartografia n.\u00ba 10, Representa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1, no Google Earth. \n\n\n\n175 \n \n\nCroquis, Fotomosaico e Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: \n\n \n\nCroqui n. \u00ba 1, N\u00facleo central, produzido por Jorge Russo em Novembro de 2012. \n\n \n\nCroqui n. \u00ba 2, N\u00facleo Principal, Sector Estrutura Norte, subsector Pr\u00f3digos \n\n\n\n176 \n \n\n \n\nCroqui n. \u00ba 3, Representa\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos e sectores de trabalho. \n\n \n\n \n\nSIG n.\u00ba 1, Implanta\u00e7\u00e3o em SIG do N\u00facleo principal, Sectores \u00c2ncoras, Estrutura Norte e Amarra. \n\nN\u00facleo \n\nCentral \n\nN\u00facleo IV \n\nN\u00facleo V \n\nN\u00facleo III \n\nN\u00facleo II \n\n\n\n177 \n \n\n \n\nSIG n.\u00ba 2, N\u00facleo Central e N\u00facleo \u00e2ncora Norte. \n\n \n\nSIG n.\u00ba 3, Nucelo Central, Sector \u00c2ncoras. \n\n\n\n178 \n \n\n \n\nSIG n.\u00ba 4, Fotomosaico Nucleo Central e Nucleo \u00c2ncora Norte. \n\nQuadros: \n\n \n\nTipologia Designa\u00e7\u00e3o Tonelagem \n\nHiate \n\nNovo sem segundo, Providencia, Oliveira, Jo\u00e3o Vicente, Dois \n\nAmigos, Oliveira Brilhante, Segredo, Andrade, Vasco da \n\nGama, Estrela III, Carolina, Junceiro, Precioso, Nova piedade, \n\nViriato, Agilito, Pensamento, Ramalhete I \n\n41, 23, 126, 54, 31, \n\n68, 20, 75, 48,69, \n\n147, 72, 89, 59, 75, \n\n71, 138, 44 \n\nBatel Filomena, Contente 13, 12 \n\nEscuna Emma 201 \n\nLancha Oliveira Feliz 4 \n\nCa\u00edque \n\nO que Deus queira, Bomfim e Almas, S. Jo\u00e3o Baptista, \n\nCarlota, 14, 29, 21, 22,  \n\nCanoa Parada do moinho novo, Oliveira, Vencedora, Ermelinda 9, 12, 16, 23,  \n\nBrigue Feliz Ventura 235 \n\nPalhabote Freitas I, Uni\u00e3o 85, 148 \n\nLugre Destro a\u00e7oreano, Adelina Patti 224, 245,  \n\nBarca Nova Mariana 272 \n \n\nQuadro n.\u00ba 11, rela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es constru\u00eddas, a sua designa\u00e7\u00e3o e tonelagem.\n198\n\n \n\n                                                             \n198\n\n Fonte Arquivo Distrital de Set\u00fabal, fundo pessoal e da fam\u00edlia de almeida de Carvalho, cota: \n\n12/436/pt. 18/2, p. 4. \n\n\n\n179 \n \n\nFotografias: \n\nIconografia: \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 42, Fotografia tirada a bordo de um lugre bacalhoeiro, na Terra-Nova, preso no gelo\n199\n\n, onde pode \n\nser visto o interior do conv\u00e9s principal e parte do castelo de proa. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 43, Fotografia dos lugres de quatro mastros \u201cRainha Santa Isabel\u201d e \u201cSenhora da Sa\u00fade\u201d, em \n\n1929.\n200\n\n, onde pode ser observada a configura\u00e7\u00e3o dos mastros e da amura de bombordo. \n\n                                                             \n199\n\n In Aveiro e o seu distrito, http://www.prof2000.pt/users/avcultur/aveidistrito/boletim30/page09.htm, \n\n05 de Janeiro de 2014 \n\nhttp://www.prof2000.pt/users/avcultur/aveidistrito/boletim30/page09.htm\n\n\n180 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 44, Ind\u00fastria naval portuguesa no P\u00e1ra, Brasil, fotografia de 21 de Abril de 1919 - pormenor da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do casco em que \u00e9 poss\u00edvel observar os mestres carpinteiros as colocar as balizas.\n201\n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 45, Lugre \"Andorinha\" antes de ser lan\u00e7ado ao mar, nos estaleiros de Vila do Conde, fotografia de \n\n26 de Maio de 1919 - pormenor da rampa de levar o navio \u00e0 \u00e1gua e da fase final de constru\u00e7\u00e3o da \n\nembarca\u00e7\u00e3o.\n202\n\n \n\n                                                                                                                                                                                   \n200\n\n In Aveiro e o seu distrito, http://www.prof2000.pt/users/avcultur/aveidistrito/boletim30/page09.htm, \n\n05 de Janeiro de 2014 \n201\n\n Em Ecoline, http://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im, em 10 de Janeiro de 2014. \n202\n\n Em Ecoline, http://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im, em 10 de Janeiro de 2014. \n\nhttp://www.prof2000.pt/users/avcultur/aveidistrito/boletim30/page09.htm\nhttp://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im\nhttp://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im\n\n\n181 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 46, Lugre \"Cabo da Roca\" nos estaleiros da Figueira da Foz, fotografia de 23 de Junho de 1919 - \n\npormenor da popa, amuras, mastrea\u00e7\u00e3o e p\u00e1 do leme.\n203\n\n \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 47, Hiate em constru\u00e7\u00e3o, fotografia de 8 de Dezembro de 1919 - pormenor da constru\u00e7\u00e3o do \n\ncasco de um Hiate\n204\n\n \n\n                                                             \n203\n\n Em Ecoline, http://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im, em 10 de Janeiro de 2014. \n204\n\n Em Ecoline, http://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im, em 10 de Janeiro de 2014. \n\nhttp://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im\nhttp://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im\n\n\n182 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 48, Aspecto de um Hiate em constru\u00e7\u00e3o, fotografia de 8 de Dezembro de 1919 - pormenor da fase \n\nde constru\u00e7\u00e3o do casco e coloca\u00e7\u00e3o do forro exterior.\n205\n\n \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 49, Constru\u00e7\u00e3o em Esposende dos lugres de quatro mastros \"Esposende I\", \"Francisco Manoel\" e \n\n\"Troviscal\", fotografia de Col. Jos\u00e9 Figueiras 1918 - 1922, armador Vinagre, Borges &amp; C.\u00aa - pormenor da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da proa em tr\u00eas fases e a coloca\u00e7\u00e3o do gurup\u00e9s.\n206\n\n \n\n                                                             \n205\n\n Em Ecoline, http://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im, em 10 de Janeiro de 2014. \n\nhttp://ecoline.ics.ul.pt/ecoline.asp?p02&amp;9&amp;342&amp;im\n\n\n183 \n \n\nFotografia a\u00e9rea (Localiza\u00e7\u00e3o): \n\n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 50, Fotografia a\u00e9rea do sobre o sitio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1\n207\n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n                                                                                                                                                                                   \n206\n\n Em Navios e Navegadores, http://naviosenavegadores.blogspot.pt/2009/10/construcao-naval-os-\n\ngrandes-lugres.html, em 10 de Janeiro de 2014. \n207\n\n Fotografia por: Fl\u00e1vio Biscaia. \n\nhttp://naviosenavegadores.blogspot.pt/2009/10/construcao-naval-os-grandes-lugres.html\nhttp://naviosenavegadores.blogspot.pt/2009/10/construcao-naval-os-grandes-lugres.html\n\n\n184 \n \n\nFotografia Trabalhos de campo: \n\nN\u00facleo 1 Guncho e Quartelada de Amarra: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 51, Guncho\n208\n\n. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 52, Guncho\n209\n\n. \n\n                                                             \n208\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n\n\n\n185 \n \n\nN\u00facleo 1 - Cadernal: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 53, Cadernal de duas roldanas\n210\n\n. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 54, Cadernal de duas roldanas\n211\n\n. \n\n                                                                                                                                                                                   \n209\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n210\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n\n\n\n186 \n \n\nN\u00facleo 1 \u2013 Bigotas \n\n \n\nFig. n.\u00ba 55, Pormenor das bigotas\n212\n\n. \n\nN\u00facleo 1 \u2013 Duas \u00e2ncoras \u2013 Ponto \u201c0\u201d: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 56, Duas \u00e2ncoras\n213\n\n. \n\n                                                                                                                                                                                   \n211\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n212\n\n Fotografia por: Adolfo Miguel Martins. \n213\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n\n\n\n187 \n \n\n \n\n Fig. n.\u00ba 57, Ponto \"0\"\n214\n\n.. \n\nN\u00facleo 1 \u2013 Tro\u00e7o Oeste: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 58, Tro\u00e7o Oeste do ponto \"0\"\n215\n\n.. \n\n                                                             \n214\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n\n\n\n188 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 59, Tro\u00e7o Este do Ponto \"0\"\n216\n\n. \n\nN\u00facleo 1 \u2013 Tro\u00e7o Norte: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 60, Tro\u00e7o a Norte do Ponto \"0\"\n217\n\n. \n\n                                                                                                                                                                                   \n215\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n216\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n\n\n\n189 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 61, Pormenor do m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o Norte\n218\n\n. \n\n \n\nFig. n.\u00ba 62, Chaleira, do s\u00e9c. XIX\n219\n\n. \n\n                                                                                                                                                                                   \n217\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n218\n\n Fotografia por Paulo Monteiro. \n219\n\n Fotografia por Adolfo Miguel Martins. \n\n\n\n190 \n \n\n \n\nFig. n.\u00ba 63, Pr\u00f3digo em ferro no tro\u00e7o Norte\n220\n\n. \n\nN\u00facleo II \u2013 Sobrequilha: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 64, Pormenor do topo Norte da Sobrequilha\n221\n\n. \n\n                                                             \n220\n\n Fotografia por Adolfo Miguel Martins. \n\n\n\n191 \n \n\nN\u00facleo III - Ancora e Cepo a NW: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 65, \u00c2ncora em ferro com cepo em madeira\n222\n\n. \n\nN\u00facleo IV - Coral de Proa: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 66, Pormenor da escarva do coral de proa\n223\n\n. \n\n                                                                                                                                                                                   \n221\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n222\n\n Fotografia por Miguel Aleluia. \n\n\n\n192 \n \n\nN\u00facleo V - Materiais ferrosos: \n\n \n\nFig. n.\u00ba 67, Pormenor dos materiais ferrosos com funcionalidade indefinida\n224\n\n. \n\n \n\n \n\n  \n\n                                                                                                                                                                                   \n223\n\n Fotografia por Fl\u00e1vio Biscaia. \n224\n\n Fotografia por: Jos\u00e9 Miguel. \n\n\n\n193 \n \n\nFichas de tratamento das amostras recuperadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Tr\u00f3ia 1: \n\nFICHA T\u00c9CNICA DA OBRA \nIn\n\nfo\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\nr\na\n\nl \n\nData: 2-12-2012 Ref. T1-01 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o: Chapa de Calafetagem \n\nTipo de Material: Chumbo \n\nDescri\u00e7\u00e3o do objecto Espessura de Chapa de 1,5 mm \n\nLocal de Trabalho Tr\u00f3ia 1 \n\nDimens\u00f5es (cm) C: 16,5 L: 12,3 E: 0.001 D: \n\nMassa (g) Antes  Depois   \n\nDensidade Antes   Depois   \n\nTeor de humidade \n\nm\u00e9dio \n\n \n\nD\ne\nfi\n\nn\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n l\n\no\nc\na\n\nl \nd\n\ne\n o\n\nr\nig\n\ne\nm\n\n \n\nSalinidade  3.54% \n\nPh  7.8 \n\nDescri\u00e7\u00e3o  Trata-se um local mar\u00edtimo, junto \u00e0 costa no enfiamento da foz \ndo rio Sado. \n\nO s\u00edtio \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e correntes mar\u00edtimas \n\ncom flutua\u00e7\u00f5es anuais de grande amplitude da morfologia do \n\nleito do mar. \n\n \n\n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n e\n\nst\na\nd\n\no\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nse\nr\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nO material apresenta-se fracturado e bastante debilitado devido \u00e0 sua fina espessura, bem como \n\numa dobra que envolve uma concre\u00e7\u00e3o. \n\nA superf\u00edcie exterior do chumbo apresenta-se coberta com uma fina camada de concre\u00e7\u00e3o que \n\ncobre heterogeneamente a superf\u00edcie. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE\nx\na\n\nm\ne\ns \n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\n\nli\nse\n\n \n\n \n\nMicroscopia   \n\nAn\u00e1lise f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica  \n\n \n\nTestes f\u00edsicos   \n\n\n\n194 \n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n m\n\ne\nto\n\nd\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n \n\n \n\nO fragmento foi recolhido para amostra com o intuito de identifica\u00e7\u00e3o do material e \n\nan\u00e1lises do ponto de vista da conserva\u00e7\u00e3o, bem como para salvaguarda, uma vez que \n\nse encontrava em perigo de perda. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o do tratamento de estabiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n? Registo fotogr\u00e1fico e gr\u00e1fico do fragmento \n\n? Descontamina\u00e7\u00e3o de sais em banhos de \u00e1gua doce  \n\n? Limpeza qu\u00edmica em solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido hidroclor\u00eddrico 5% \n\n? Monitoriza\u00e7\u00e3o do ph e estabiliza\u00e7\u00e3o em banhos de \u00e1gua \n\n? Secagem e acondicionamento em ambiente seco \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n195 \n \n\nD\no\nc\nu\n\nm\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n F\n\no\nto\n\ng\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\na\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n196 \n \n\nFICHA T\u00c9CNICA DA OBRA \n\nIn\nfo\n\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\nr\na\n\nl \nData: 3-12-2012 Ref. T1-02 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o: Barrote de madeira \n\nTipo de Material: Madeira \n\nLocal de Trabalho Tr\u00f3ia 1 \n\nDimens\u00f5es (cm) C: 140 L: 10 E: 6,7 D: \n\nMassa (g) Antes - Depois  - \n\nDensidade Antes  - Depois  - \n\nTeor de humidade \n\nm\u00e9dio \n\n \n\nD\ne\nfi\n\nn\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n l\no\nc\na\n\nl \nd\n\ne\n o\n\nr\nig\n\ne\nm\n\n Salinidade  3.54% \n\nPH  7.8 \n\nDescri\u00e7\u00e3o  Trata-se um local mar\u00edtimo, junto \u00e0 costa no enfiamento da foz \n\ndo rio Sado. \n\nO s\u00edtio \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e correntes mar\u00edtimas \n\ncom flutua\u00e7\u00f5es anuais de grande amplitude da morfologia do \n\nleito do mar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n e\n\nst\na\nd\n\no\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nse\nr\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nO madeirame encontra-se do ponto de vista do material em excelente condi\u00e7\u00e3o. \n\nEnquanto elemento estruturante do navio apresenta-se fracturado nas duas \n\nextremidades, bem como s\u00e3o vis\u00edveis galerias que indicam a presen\u00e7a do teredo navalis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE\nx\n\na\nm\n\ne\ns \n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\n\nli\nse\n\n \n\n \n\nMicroscopia  Identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \n\nAn\u00e1lise f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica  \n\nN\u00e3o aplicado \n\nTestes f\u00edsicos  Teste do pico  \n\n\n\n197 \n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n m\n\ne\nto\n\nd\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n \n\n \n\n \n\n? Registo gr\u00e1fico e fotogr\u00e1fico \n\n? Descontamina\u00e7\u00e3o de sais em banhos sistem\u00e1ticos \n\n? Estabiliza\u00e7\u00e3o do PH \n\n? Secagem controlada em estufa simples pelo m\u00e9todo de secagem bin\u00e1ria. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n \n\nD\no\nc\nu\n\nm\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n F\n\no\nto\n\ng\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\na\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n199 \n \n\nFICHA T\u00c9CNICA DA OBRA \n\nIn\nfo\n\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\nr\na\n\nl \nData: 3-12-2012 Ref. T1-03 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o: Fragmento de Cabo/corda \n\nTipo de Material: Desconhecido \n\nLocal de Trabalho Tr\u00f3ia 1 \n\nDimens\u00f5es (cm) C: 44 L:  E: 2,6 D: \n\nMassa (g) Antes  Depois   \n\nDensidade Antes   Depois   \n\nTeor de humidade \n\nm\u00e9dio \n\n \n\nD\ne\nfi\n\nn\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n l\no\nc\na\n\nl \nd\n\ne\n \n\no\nr\nig\n\ne\nm\n\n \n\nSalinidade  3.54% \n\nPh 7.8 \n\nDescri\u00e7\u00e3o  Trata-se um local mar\u00edtimo, junto \u00e0 costa no enfiamento da foz \n\ndo rio Sado. \n\nO s\u00edtio \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e correntes mar\u00edtimas \n\ncom flutua\u00e7\u00f5es anuais de grande amplitude da morfologia do \n\nleito do mar. \n\n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n e\n\nst\na\nd\n\no\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nse\nr\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\n \n\n- Apresenta uma fina camada de concre\u00e7\u00f5es por toda a \u00e1rea \n\n- Apresenta alguma calcifica\u00e7\u00e3o dos tecidos, pela sua rigidez \n\n- Algumas incrusta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE\nx\n\na\nm\n\ne\ns \n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\n\nli\nse\n\n \n\n \n\nMicroscopia   \n\nAn\u00e1lise f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica  \n\n \n\nTestes f\u00edsicos   \n\n\n\n200 \n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n m\n\ne\nto\n\nd\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n \n\n \n\n \n\nDessaliniza\u00e7\u00e3o em banhos sistem\u00e1ticos e monitorizados com salin\u00f3metro.  \n\nNeutraliza\u00e7\u00e3o do Ph em banhos sistem\u00e1ticos e monitorizado com leitor de Ph. \n\nConsolida\u00e7\u00e3o por emers\u00e3o em dispers\u00e3o aquosa de PVA a 5%.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n201 \n \n\nD\no\nc\nu\n\nm\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n F\n\no\nto\n\ng\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\na\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n202 \n \n\nFICHA T\u00c9CNICA DA OBRA \n\nIn\nfo\n\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\nr\na\n\nl \nData: 3-12-2012 Ref. T1-04 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o: Cavilha  \n\nTipo de Material: Bronze  \n\nLocal de Trabalho Tr\u00f3ia 1 \n\nDimens\u00f5es (cm) C: 4 L: 1,2 E:  D: \n\nMassa (g) Antes  Depois   \n\nDensidade Antes   Depois   \n\nTeor de humidade \n\nm\u00e9dio \n\n \n\nD\ne\nfi\n\nn\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n l\no\nc\na\n\nl \nd\n\ne\n \n\no\nr\nig\n\ne\nm\n\n \n\nSalinidade 3.54% \n\nPh 7.8 \n\nDescri\u00e7\u00e3o Trata-se um local mar\u00edtimo, junto \u00e0 costa no enfiamento da foz \n\ndo rio Sado. \n\nO s\u00edtio \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e correntes mar\u00edtimas \n\ncom flutua\u00e7\u00f5es anuais de grande amplitude da morfologia do \n\nleito do mar. \n\n \n\n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n e\n\nst\na\nd\n\no\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nse\nr\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nCavilha em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, apresentando apenas alguma sujidade \n\norg\u00e2nica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE\nx\n\na\nm\n\ne\ns \n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\n\nli\nse\n\n \n\n \n\nMicroscopia   \n\nAn\u00e1lise f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica  \n\n \n\nTestes f\u00edsicos   \n\n\n\n203 \n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n m\n\ne\nto\n\nd\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n \n\n \n\nDescontamina\u00e7\u00e3o de sais em banhos sistem\u00e1ticos e monitorizados com salin\u00f3metro. \n\nTratamento de cloretos em solu\u00e7\u00e3o redutora. \n\nNeutraliza\u00e7\u00e3o do Ph por lavagem e banho monitorizado por leitor de Ph. \n\nAplica\u00e7\u00e3o de camada protectora de cera microcristalina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n204 \n \n\nD\no\nc\nu\n\nm\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n F\n\no\nto\n\ng\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\na\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n205 \n \n\n \n\nFICHA T\u00c9CNICA DA OBRA \nIn\n\nfo\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\nr\na\n\nl \n\nData 2-12-2012 Ref. TR1-05 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Rebite \n\nMaterial de \n\nconstru\u00e7\u00e3o  \n\nBronze  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de \n\norigem \n\nS.A. Tr\u00f3ia 1  \n\nDescri\u00e7\u00e3o do \n\nobjecto  \n\nElemento cil\u00edndrico com uma anilha encaixada numa das \n\nextremidades. A anilha tem um di\u00e2metro externo m\u00e9dio de 28mm e \n\numa aba com uma largura m\u00e9dia de 7mm. \n\nDimens\u00f5es (H) C: 102mm L:  H:  D:15.5mm \n\nDimens\u00f5es (S) C:  L:  H:  D: \n\nMassa (g) Antes 199.8g Depois   \n\nDensidade Antes   Depois   \n\nTeor de humidade \n\nm\u00e9dio \n\nN\u00e3o aplicado \n\nD\ne\nfi\n\nn\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n l\n\no\nc\na\nl \n\nd\ne\n \n\no\nr\nig\n\ne\nm\n\n \n\nSalinidade 3.54% \n\nPh 7.8 \n\nDescri\u00e7\u00e3o Trata-se um local mar\u00edtimo, junto \u00e0 costa no enfiamento da foz do \n\nrio Sado. \n\nO s\u00edtio \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e correntes mar\u00edtimas com \n\nflutua\u00e7\u00f5es anuais de grande amplitude da morfologia do leito do \n\nmar. \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\no\n \n\ne\nst\n\na\nd\n\no\n d\n\ne\n \n\nc\no\n\nn\nse\n\nr\nv\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nO rebite encontra-se muito bem preservado, apresentando apenas alguma sujidade superficial.  \n\nE\nx\na\nm\n\ne\ns \n\ne\n \n\nA\nn\n\n\u00e1\nli\n\nse\n \n\n \n\nMicroscopia   \n\nAn\u00e1lise f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica  \n\n \n\n\n\n206 \n \n\nTestes f\u00edsicos   \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\ns \n\ntr\na\nta\n\nm\ne\nn\n\nto\ns \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n207 \n \n\nD\no\nc\nu\n\nm\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n F\n\no\nto\n\ng\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\na\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n208 \n \n\nFICHA T\u00c9CNICA DA OBRA \n\nIn\nfo\n\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\nr\na\n\nl \nData 2-12-2012 Ref. TR1-07 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Frag. de cavilha \n\nMaterial de \n\nconstru\u00e7\u00e3o  \n\nBronze  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de \n\norigem \n\nS.A. Tr\u00f3ia 1  \n\nDescri\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto  \n\nFragmento de cavilha de sec\u00e7\u00e3o quadrangular. \n\nDimens\u00f5es (H) C: 28mm L: 9.5mm  H: 9.5mm D: \n\nDimens\u00f5es (S) C:  L:  H:  D: \n\nMassa (g) Antes 16.3g Depois   \n\nDensidade Antes   Depois   \n\nTeor de \n\nhumidade m\u00e9dio \n\nN\u00e3o aplicado \n\nD\ne\nfi\n\nn\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n l\n\no\nc\na\nl \n\nd\ne\n o\n\nr\nig\n\ne\nm\n\n Salinidade \n3.54% \n\nPh 7.8 \n\nDescri\u00e7\u00e3o Trata-se um local mar\u00edtimo, junto \u00e0 costa no enfiamento da foz do \n\nrio Sado. \n\nO s\u00edtio \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e correntes mar\u00edtimas com \n\nflutua\u00e7\u00f5es anuais de grande amplitude da morfologia do leito do \n\nmar.  \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\no\n \n\ne\nst\n\na\nd\n\no\n d\n\ne\n \n\nc\no\n\nn\nse\n\nr\nv\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n O objecto apresenta uma camada de chumbo superficial devido a uma reac\u00e7\u00e3o galv\u00e2nica na \n\npresen\u00e7a de chumbo. \n\nTrata-se de um pequeno fragmento fracturado nas duas extremidades. \n\n \n\nE\nx\na\nm\n\ne\ns \n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\n\nli\nse\n\n \n\n \n\nMicroscopia   \n\nAn\u00e1lise f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica  \n\n \n\nTestes f\u00edsicos   \n\n\n\n209 \n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\ns \n\ntr\na\nta\n\nm\ne\nn\n\nto\ns \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n210 \n \n\nD\no\nc\nu\n\nm\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n F\n\no\nto\n\ng\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\na\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n211 \n \n\nFICHA T\u00c9CNICA DA OBRA \n\n \nIn\n\nfo\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\nr\na\n\nl \n\nData  2-12-2012 Ref. TR1-08 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Frag. de cavilha \n\nMaterial de \n\nconstru\u00e7\u00e3o  \n\nBronze  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de \n\norigem \n\nS.A. Tr\u00f3ia 1  \n\nDescri\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto  \n\nFragmento de cavilha de sec\u00e7\u00e3o quadrangular. \n\nDimens\u00f5es (H) C: 22mm L: 8.5mm  H: 8mm D: \n\nDimens\u00f5es (S) C:  L:  H:  D: \n\nMassa (g) Antes 8.9g Depois   \n\nDensidade Antes   Depois   \n\nTeor de \n\nhumidade m\u00e9dio \n\nN\u00e3o aplicado \n\nD\ne\nfi\n\nn\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n l\n\no\nc\na\nl \n\nd\ne\n \n\no\nr\nig\n\ne\nm\n\n \n\nSalinidade 3.54% \n\nPh 7.8 \n\nDescri\u00e7\u00e3o Trata-se um local mar\u00edtimo, junto \u00e0 costa no enfiamento da foz do \n\nrio Sado. \n\nO s\u00edtio \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e correntes mar\u00edtimas com \n\nflutua\u00e7\u00f5es anuais de grande amplitude da morfologia do leito do \n\nmar.  \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\no\n \n\ne\nst\n\na\nd\n\no\n d\n\ne\n \n\nc\no\n\nn\nse\n\nr\nv\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n O objecto apresenta uma camada de chumbo superficial devido a uma reac\u00e7\u00e3o galv\u00e2nica na \n\npresen\u00e7a de chumbo. \n\nTrata-se de um pequeno fragmento fracturado nas duas extremidades. \n\nE\nx\na\nm\n\ne\ns \n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\n\nli\nse\n\n \n\n \n\nMicroscopia   \n\nAn\u00e1lise f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica  \n\n \n\nTestes f\u00edsicos   \n\n\n\n212 \n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\ns \n\ntr\na\nta\n\nm\ne\nn\n\nto\ns \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n213 \n \n\nD\no\nc\nu\n\nm\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n F\n\no\nto\n\ng\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\na\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n214 \n \n\nFICHA T\u00c9CNICA DA OBRA \n\nIn\nfo\n\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n g\n\ne\nr\na\n\nl \nData  2-12-2012 Ref. TR1-09 \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Tubo \n\nMaterial de \n\nconstru\u00e7\u00e3o  \n\nchumbo \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o de \n\norigem \n\nS.A. Tr\u00f3ia 1  \n\nDescri\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto  \n\nElemento tubular formado a partir do enrolamento de uma \n\nchapa de chumbo com uma espessura m\u00e9dia de 1mm \n\nDimens\u00f5es (H) C: 58mm L:  H: D: 10mm/dm \n\nDimens\u00f5es (S) C:  L:  H:  D: \n\nMassa (g) Antes 19.4g Depois   \n\nDensidade Antes   Depois   \n\nTeor de humidade \n\nm\u00e9dio \n\nN\u00e3o aplicado \n\nD\ne\nfi\n\nn\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n l\n\no\nc\na\nl \n\nd\ne\n \n\no\nr\nig\n\ne\nm\n\n \n\nSalinidade 3.54% \n\nPh 7.8 \n\nDescri\u00e7\u00e3o Trata-se um local mar\u00edtimo, junto \u00e0 costa no enfiamento da foz do \n\nrio Sado. \n\nO s\u00edtio \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e correntes mar\u00edtimas com \n\nflutua\u00e7\u00f5es anuais de grande amplitude da morfologia do leito do \n\nmar. \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n \n\ne\nst\n\na\nd\n\no\n d\n\ne\n \n\nc\no\n\nn\nse\n\nr\nv\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n O objeto embora se apresente coeso, s\u00e3o vis\u00edveis efloresc\u00eancias de cloretos de chumbo II. \n\n \n\n \n\nE\nx\n\na\nm\n\ne\ns \n\ne\n \n\nA\nn\n\n\u00e1\nli\n\nse\n \n\n \n\nMicroscopia   \n\nAn\u00e1lise f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica  \n\n \n\n\n\n215 \n \n\nD\ne\nsc\n\nr\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\ns \n\ntr\na\nta\n\nm\ne\nn\n\nto\ns \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n216 \n \n\nD\no\nc\nu\n\nm\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n F\n\no\nto\n\ng\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\na\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n217"}]}}}