{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09669"}, {"@name": "filename", "#text": "14658_Liliane%20Aparecida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO\nCENTRO DE CIENCIAS SOCIAIS APLICADAS\nMESTRADO PROFISSIONAL EM GESTAO PUBLICA PARA\nO DESENVOLVIMENTO DO NORDESTE\nLILIANE APARECIDA DA SILVA SANTOS\nUMA AN\u00c1LISE DA RELA\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL\nENTRE A UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO\nE A REFINARIA ABREU E LIMA\nLILIANE APARECIDA DA SILVA SANTOS\nUMA AN\u00c1LISE DA RELA\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL\nENTRE A UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO\nE A REFINARIA ABREU E LIMA\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Mestrado Profissional em Gest\u00e3o P\u00fablica para o Desenvolvimento do Nordeste (MGP) da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), e submetida \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Gest\u00e3o P\u00fablica.\nOrientador: Professor Doutor Den\u00edlson Bezerra Marques.\nCataloga\u00e7\u00e3o na Fonte\nBibliotec\u00e1ria \u00c2ngela de F\u00e1tima Correia Sim\u00f5es, CRB4-773\nS237a\nSantos, Liliane Aparecida da Silva\nUma an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o institucional entre a Universidade Federal de Pernambuco e a Refinaria Abreu e Lima / Liliane Aparecida da Silva Santos . - Recife : O Autor, 2013.\n129 folhas : il. 30 cm.\nOrientador: Prof. Dr. Den\u00edlson Bezerra Marques.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Pernambuco. CCSA. Gest\u00e3o P\u00fablica, 2013.\nInclui bibliografia e ap\u00eandices.\n1. Burocracia. 2. Estado. 3. Custos. 4. Transforma\u00e7\u00e3o industrial. I. Marques, Den\u00edlson Bezerra (Orientador). II. T\u00edtulo.\n351 CDD (22.ed.)\nUFPE (CSA 2013 - 015)\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada por Liliane Aparecida da Silva Santos ao Curso de Mestrado Profissional em Gest\u00e3o P\u00fablica para o Desenvolvimento do Nordeste, da Universidade Federal de Pernambuco, sob o t\u00edtulo: \u201cUma an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o institucional entre a Universidade Federal de Pernambuco e a Refinaria Abreu e Lima\u201d, orientada pelo Professor Den\u00edlson Bezerra Marques e aprovada pela Banca Examinadora formada pelos professores doutores:\nProf. Dr. Den\u00edlson Bezerra Marques\nPresidente\nProf3. Dr3. C\u00e1tia Wanderley Lubambo Examinadora Interna\nProf. Dr. Diogo Henrique Helal Examinador Externo\nRecife, 14 de fevereiro de 2013\nProf3. Dr3. Alexandrina Saldanha Sobreira de Moura\nCoordenadora Acad\u00eamica\nDedico a minha maior incentivadora,\na Sra. Lindinalva.\nAGRADECIMENTOS\nA Deus, por ter colocado tantas pessoas legais em meu caminho.\nAo Prof. Den\u00edlson pela orienta\u00e7\u00e3o na aprendizagem e no conhecimento acad\u00eamico, o que s\u00f3 foi poss\u00edvel mediante a confian\u00e7a, disponibilidade, paci\u00eancia e o respeito que a mim dedicou. Foi um prazer e uma honra ser mais uma vez sua orientanda. Obrigada por tornar tudo mais f\u00e1cil.\nA meus pais, Lindinalva e Jos\u00e9. M\u00e3e, tu \u00e9s definitivamente o amor da minha vida, sem a senhora eu n\u00e3o seria nada. E a Lidi, Andr\u00e9 e Jamile pelo apoio e (raros) momentos de lazer.\nA Ceicinha, pelo carinho e parceria sempre presentes, mesmo \u00e0 dist\u00e2ncia; a Ramon pela sua infind\u00e1vel paci\u00eancia ao aguentar minha chatice e a Babi pelo \u201csocorro\u201d!\n\u00c0 UFPE, minha segunda casa desde 2006, pela oportunidade de cursar o mestrado.\nAos eruditos da Turma X do MGP. Dentre eles, a uma pessoa fundamental: Christina Nunes, pelas caronas, conselhos acad\u00eamicos e profissionais, incentivo, amizade, cumplicidade e por todos os trabalhos juntas. E a Marta e Lilian, pelo estresse compartilhado!\nA todos os entrevistados que doaram um pouco do seu tempo porque entenderam a necessidade de gerar e compartilhar conhecimento: os Profs. Antonino Dantas e Alexandre Schuler; ao diretor da ANP, Prof. Florival Carvalho, ao Diretor do F\u00f3rum Suape Global, Sr. Silvio Leimig e ao Prof. Silvio Melo. Aos que formam a Refinaria Abreu e Lima: Dr. Marcelino Guedes, Sr. Marco Petkovic, a sempre atenciosa Maria de F\u00e1tima e especialmente ao Sr. C\u00e9sar Abbud, pela contribui\u00e7\u00e3o inestim\u00e1vel nessa disserta\u00e7\u00e3o, no fornecimento de ideias que enriqueceram meu trabalho assim como no envio de material bibliogr\u00e1fico.\nA Ag\u00eancia de Fomento de Pernambuco, na pessoa da Sra Berenice Martins, por fazer a \u201cponte\u201d com a Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Pernambuco, assim como a Sra. Ver\u00f4nica Ribeiro pela disponibilidade e incentivo ao tema dessa disserta\u00e7\u00e3o.\nAos professores Diogo Helal e C\u00e1tia Lubambo pelos valiosos apontamentos e observa\u00e7\u00f5es na qualifica\u00e7\u00e3o e defesa desse projeto.\nAo Pr\u00f3-Reitor de Extens\u00e3o, Prof. Edilson Souza, e a Cl\u00e9dia, pessoas fundamentais para obten\u00e7\u00e3o dos contatos institucionais. A todos da Proacad: \u00c1rina, Regina, Cristininha, entre outros pela compreens\u00e3o com minhas aus\u00eancias durante os cr\u00e9ditos do mestrado, as entrevistas e as reuni\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o. E ao Sr. Dorian pela ajuda ao longo dos dois anos.\nEm especial, a Prof3 Y\u00eada Medeiros, pela amizade e companheirismo nos \u00faltimos anos, por ter viabilizado diversas entrevistas e pelo apoio constante.\nA todos voc\u00eas meus sinceros agradecimentos.\n\u201c\u00c9 inconceb\u00edvel no futuro a concretiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade destitu\u00edda de burocracia (...). O ideal de liquida\u00e7\u00e3o da burocracia n\u00e3o \u00e9 cientifico, \u00e9 ideol\u00f3gico.\u201d (RAMOS, 1983)\nRESUMO\nA Regi\u00e3o Nordeste do Brasil vem apresentando \u00edndices de crescimento econ\u00f4mico superiores a m\u00e9dia brasileira. O estado de Pernambuco possui papel de destaque, devido ao Complexo Suape e a implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima. Nesse contexto, a universidade adquire import\u00e2ncia por formar capital humano e disponibilizar suporte cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. O objetivo desse estudo \u00e9 analisar a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco, assumindo a hip\u00f3tese de Evans (2004) para explicar o processo de transforma\u00e7\u00e3o industrial: \u00e9 a insufici\u00eancia de burocracia que prejudica o desenvolvimento e n\u00e3o sua preval\u00eancia. Os objetivos espec\u00edficos s\u00e3o analisar que papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial, com base em Evans (2004) orienta a rela\u00e7\u00e3o entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco e como a presen\u00e7a da burocracia, que orienta essa rela\u00e7\u00e3o, contribui para o desenvolvimento dessa ind\u00fastria. A fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica abrange os conceitos de Estado e Burocracia, desenvolvimento econ\u00f4mico, produtividade, produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, atua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o universidade, economia dos custos de transa\u00e7\u00e3o (ECT) e os pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial de Evans (2004). Posteriormente, ser\u00e1 explanada a metodologia de An\u00e1lise Argumentativa. Os resultados demonstram que a atua\u00e7\u00e3o da UFPE \u00e9 vista nos pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial demiurgo e pastor. A rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre a UFPE, a Refinaria Abreu e Lima e o Governo do Estado de Pernambuco caracteriza uma H\u00e9lice Tr\u00edplice, conforme Etzkowitz (2009). Essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 vista de forma positiva pelos part\u00edcipes e refor\u00e7ou-se a import\u00e2ncia da universidade na forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos e na atua\u00e7\u00e3o em P&amp;D. Apesar desses aspectos, foram apontadas a falta de apoio institucional interno na UFPE e as dificuldades em alinhar as necessidades de equipamentos do corpo docente com as demandas de P&amp;D da ind\u00fastria, o que tem gerado comportamentos oportunistas e tornado imprescind\u00edveis mecanismos de governan\u00e7a. Evidenciou-se, ainda, a import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o pela UFPE de um modelo de gest\u00e3o com maior participa\u00e7\u00e3o dos centros acad\u00eamicos e a descentraliza\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es. Com a ado\u00e7\u00e3o de mecanismos burocr\u00e1ticos que adeque seus meios (cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, laborat\u00f3rios de pesquisa) aos objetivos pretendidos (apoiar a estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo) a UFPE garantiria a m\u00e1xima efici\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o institucional com a Refinaria Abreu e Lima.\nPalavras-chave: Burocracia; Estado; Economia dos Custos de Transa\u00e7\u00e3o (ECT); H\u00e9lice Tr\u00edplice, pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial.\nABSTRACT\nThe Northeast Region of Brazil has had economic growth rates above the national average. The state of Pernambuco has a prominent role, due to the Suape Complex and deployment of Abreu e Lima Refinery. In this context, the university has become important for building human capital, and scientific and technological support. The objective of this study is to analyze the institutional relationship between UFPE and Abreu e Lima Refinery in structuring the petroleum refining industry in Pernambuco, assuming the hypothesis of Evans (2004) to explain the process of industrial transformation: It is the insufficiency of the bureaucracy that affects the development and not its prevalence. The specific objectives are to analyze what state's role, based on Evans (2004) guides the relationship between UFPE and Abreu e Lima Refinery in structuring the petroleum refining industry in Pernambuco and how the presence of the bureaucracy, which guides this relationship, contributes to the development of this industry. The theoretical framework covers the concepts of state and bureaucracy, economic development, productivity, knowledge production, operation of the institution and university, theory of transaction costs economics (TCE) and the state's roles of Evans (2004). Subsequently, the Argumentative Analysis methodology will be explained. The results show that the performance of UFPE is seen in the state's roles pastor and demiurge. The relationship among the UFPE, the Abreu e Lima Refinery and the Government of the State of Pernambuco features a Triple Helix, according to the theory of Etzkowitz (2009). This relationship is viewed positively by participants and it is reinforced the importance of the university in human resources training and performance in R &amp; D. Despite these aspects the lack of UFPE's internal institutional support and the difficulties in aligning the faculty equipment needs with the demands from industry R &amp; D, which has created opportunistic behavior, were pointed out, so governance mechanisms became essential. It was also evident, the importance of adopting a management model in UFPE, with greater participation of academic centers and decentralization of decision-making process. Adopting bureaucratic mechanisms that suit their means (undergraduate, postgraduate and researching labs) to the intended objectives (supporting the oil refining industry structuration) the UFPE would ensure maximum efficiency in the institutional relationship with Abreu e Lima Refinery.\nKeywords: Bureaucracy, State, Transaction Cost Economy (TCE); roles of the state, Triple Helix.\n\tLISTA DE INSTITUI\u00c7\u00d5ES PESQUISADAS\nANP\tAg\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis\nCTG\tCentro de Tecnologia e Geoci\u00eancias da UFPE\nRNEST\tRefinaria Abreu e Lima\nSDEC\tSecretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico\nUFPE\tUniversidade Federal de Pernambuco\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 -\tUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE)\t20\nFigura 2 -\tRefinaria Abreu e Lima\t24\nFigura 3 -\tPorto de Suape\t26\nFigura 4 -\tLogomarca do Projeto Suape Global\t28\nFigura 5 -\tEstrutura da H\u00e9lice Tr\u00edplice baseada em Etzkowitz (2009)\t54\nFigura 6 -\tEstrutura b\u00e1sica de um argumento baseada na teoria da argumenta\u00e7\u00e3o de\t71\nToulmin (2001)\nFigura 7 -\tEstrutura de um argumento baseada na teoria da argumenta\u00e7\u00e3o de\t73\nToulmin (2001)\nFigura 8 -\tAn\u00e1lise de Argumento sobre forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos pela UFPE\t80\nFigura 9 -\tAn\u00e1lise de Argumento sobre forma\u00e7\u00e3o profissional de engenheiros pela\t80\nUFPE\nFigura 10 - An\u00e1lise de Argumento sobre a\u00e7\u00f5es da UFPE para apoiar a ind\u00fastria de 87 refino de petr\u00f3leo\nFigura 11 - An\u00e1lise de Argumento sobre a import\u00e2ncia do curso de Engenharia 88 Mec\u00e2nica da UFPE\nFigura 12 - An\u00e1lise de Argumento sobre aspectos da atua\u00e7\u00e3o da UFPE no papel de 89 pastoreio\nFigura 13 - An\u00e1lise de Argumento sobre a atua\u00e7\u00e3o da UFPE no tocante a perenizar o 91 desenvolvimento oriundo da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo\nFigura 14\t-\tAn\u00e1lise\tde Argumento sobre a rela\u00e7\u00e3o UFPE - Refinaria Abreu e Lima\t93\nFigura 15\t-\tAn\u00e1lise\tde Argumento sobre comportamento oportunista na rela\u00e7\u00e3o UFPE\t95\n- Refinaria Abreu e Lima\nFigura 16\t-\tAn\u00e1lise\tde Argumento sobre a dificuldade na gest\u00e3o de recursos na UFPE\t99\nFigura 17\t-\tAn\u00e1lise\tde Argumento sobre a centraliza\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es na\t101\nUFPE\nFigura 18\t-\tAn\u00e1lise\tde Argumento sobre a import\u00e2ncia da UFPE no \u00e2mbito da\t103\ninova\u00e7\u00e3o\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\nAD DIPER\tAg\u00eancia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Pernambuco\nANP\tAg\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis\nASCOM\tAssessoria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da UFPE\nBDEP\tBanco de Dados de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o\nBNB\tBanco do Nordeste do Brasil\nCCEPE\tConselho Coordenador de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o - UFPE\nCCEN\tCentro de Ci\u00eancias Exatas e da Natureza da UFPE\nCEERMA\tCentro de Estudos e Ensaios em Risco e Modelagem Ambiental\nC&amp;T\tCi\u00eancia e Tecnologia\nCONDEPE/FIDEM COPERG\u00c1S\tAg\u00eancia Estadual de Planejamento e Pesquisas de Pernambuco Companhia Pernambucana de G\u00e1s\nCTG\tCentro de Tecnologia e Geoci\u00eancias da UFPE\nCR\tCoeficiente de rendimento escolar\nDEQ\tDepartamento de Engenharia Qu\u00edmica da UFPE\nECT\tEconomia dos Custos de Transa\u00e7\u00e3o\nEIA\tEstudo de Impacto Ambiental\nFADE\tFunda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento da UFPE\nFINEP HEMOBR\u00c1S\tFinanciadora de Estudos e Projetos Empresa Brasileira de Hemoderivados e Biotecnologia\nIGC\t\u00cdndice Geral de Cursos\nINMETRO\tInstituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia\nINTM\tInstituto Nacional de Tecnologia de Materiais\nIPEM\tInstituto de Pesos e Medidas de Pernambuco\nJUCEPE\tJunta Comercial do Estado de Pernambuco\nLITPEG\tLaborat\u00f3rio Integrado em Tecnologia de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis\nMARE\tMinist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado\nMEC\tMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\nPDVSA\tPetr\u00f3leos da Venezuela S. A.\nP&amp;D\tPesquisa e Desenvolvimento\nPIB\tProduto Interno Bruto\nPND\tPrograma Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o\nPRH\tPrograma de Recursos Humanos da ANP\nPROACAD\tPr\u00f3-Reitoria para Assuntos Acad\u00eamicos\nPRODEPE\tPrograma de Desenvolvimento de Pernambuco\nRIMA\tRelat\u00f3rio de Impacto Ambiental\nRPBC\tRefinaria Presidente Bernardes - Cubat\u00e3o\nRMR\tRegi\u00e3o Metropolitana de Recife\nRNEST\tRefinaria Abreu e Lima S. A\nSDEC\tSecretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico\nUFPE\tUniversidade Federal de Pernambuco\nREUNI\tPrograma de Apoio a Planos de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das Universidades Federais\nUAP\tUnidade de Alta Performance\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................14\nObjetivo Geral...........................................................17\nObjetivos Espec\u00edficos....................................................17\n1.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES PESQUISADAS...............................19\n1.1\tAg\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP)....19\n1.2\tUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE)............................20\n1.3\tRefinaria Abreu e Lima (RNEST).......................................23\n1.4\tSecretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Pernambuco (SDEC).........25\n1.5\tSuape Global.........................................................28\n2.\tFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA...................................................29\n2.1\tConceito e caracter\u00edsticas de Estado.................................29\n2.2\tEstado e burocracia..................................................39\n2.3\tEstado e desenvolvimento econ\u00f4mico...................................45\n2.3.1\tEstado e desenvolvimento econ\u00f4mico no Brasil.....................47\n2.4\tEstado, Produtividade e Conhecimento.................................51\n2.5\tEstado, Racionalidade e Custos de Transa\u00e7\u00e3o..........................56\n2.6\tAutonomia, Parceria e Pap\u00e9is do Estado...............................60\n3.\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS.............................................63\n3.1\tEstrat\u00e9gia da Investiga\u00e7\u00e3o: Pesquisa Qualitativa.....................63\n3.2\tUniverso e Amostra...................................................65\n3.3\tT\u00e9cnicas de coleta de dados: Entrevista semiestruturada..............66\n3.3.1\tDescri\u00e7\u00e3o da etapa...............................................68\n3.4\tElabora\u00e7\u00e3o e tratamento dos dados....................................69\n3.5\tT\u00e9cnicas de An\u00e1lise de Dados: An\u00e1lise Argumentativa..................70\n4.\tAN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS......................................74\n4.1\tAnalisar que tipo de papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial orienta a rela\u00e7\u00e3o entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco \t74\n4.1.1\tCust\u00f3dio.................................................................76\n4.1.2\tDemiurgo.................................................................79\n4.1.3\tParteiro.................................................................82\n4.1.4\tPastor...................................................................86\n4.2\tAnalisar como a presen\u00e7a da burocracia, que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em\nPernambuco, contribui para o desenvolvimento dessa ind\u00fastria..............90\n4.2.1\tRela\u00e7\u00e3o institucional UFPE e Refinaria Abreu e Lima e as parcerias na \u00e1rea de\nP&amp;D.....................................................................90\n4.2.2\tPresen\u00e7a de comportamento oportunista na rela\u00e7\u00e3o institucional UFPE e Refinaria\nAbreu e Lima............................................................94\n4.2.3\tPresen\u00e7a de insulamento burocr\u00e1tico na UFPE.......................98\n4.2.4\tCar\u00eancia de modelo de gest\u00e3o e de cultura de planejamento na UFPE.99\n4.2.5\tAlto grau de centraliza\u00e7\u00e3o administrativa na UFPE................101\n5.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................................104\nREFER\u00caNCIAS................................................................107\nAP\u00caNDICE A - Protocolo das Entrevistas.....................................124\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA Regi\u00e3o Nordeste do Brasil vem apresentando expressivo crescimento econ\u00f4mico. De acordo com dados do Banco do Nordeste - BNB a economia da regi\u00e3o vem crescendo mais do que a brasileira. Enquanto em 2002 o PIB per capita nordestino representava apenas 46,2% da m\u00e9dia nacional, em 2011 ele deve ter atingido 49,3%, segundo estimativas da Datam\u00e9trica (BARROS, 2012). Apesar desse aumento pequeno na participa\u00e7\u00e3o, o PIB per capita da Regi\u00e3o cresceu 35,43% entre esses dois anos, enquanto o brasileiro cresceu apenas 26,75%. Conforme proje\u00e7\u00f5es do BNB, em 2012 as economias brasileira e nordestina apresentariam expans\u00e3o de 4,57% e 5,04%, respectivamente (BNB, 2011).\nNesse contexto, o estado de Pernambuco possui papel de destaque. De acordo com informa\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Estadual de Planejamento e Pesquisas de Pernambuco -CONDEPE/FIDEM (2011), o PIB do estado obteve crescimento de 5,7% no primeiro semestre de 2011, enquanto que o Brasil registrou 3,6%, na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo semestre do ano anterior. Os dados por setores econ\u00f4micos revelam que a ind\u00fastria obteve a maior varia\u00e7\u00e3o nos primeiro e segundo trimestre de 2011.\nO Boletim Regional do Banco Central do Brasil de julho de 2011 refor\u00e7a essas informa\u00e7\u00f5es ao registrar no per\u00edodo aumento de 5,2% na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o pernambucana, destacando-se os desempenhos das ind\u00fastrias qu\u00edmica (24,4%) e de refino de petr\u00f3leo e \u00e1lcool (5,2%).\nO estado de Pernambuco atualmente atravessa um momento \u00fanico em seu hist\u00f3rico de desenvolvimento. Diversos projetos estruturadores vem se firmando no estado: constru\u00e7\u00e3o de unidade de produ\u00e7\u00e3o da Empresa Brasileira de Hemoderivados e Biotecnologia (Hemobr\u00e1s), a Ferrovia Transnordestina e o Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de Suape.\nA Regi\u00e3o Metropolitana de Recife (RMR), situada na extremidade leste de Pernambuco, vem apresentando crescente dinamicidade econ\u00f4mica. Esse crescimento tende a aumentar, devido aos diversos empreendimentos em fase de consolida\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o ou em implanta\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o, como por exemplo, o Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador Eduardo Gueiros - Suape situado nos munic\u00edpios do Cabo de Santo Agostinho e Ipojuca, litoral sul do estado.\nEm 2008, o Complexo Industrial Portu\u00e1rio de Suape completou 30 anos e ganhou um subs\u00eddio para potencializar seu desenvolvimento econ\u00f4mico, o Projeto Suape Global, que tem como objetivo atrair investimentos nos segmentos de petr\u00f3leo, g\u00e1s, offshore- extra\u00e7\u00e3o de\npetr\u00f3leo em alto mar - e naval visando formar uma nova cadeia produtiva no Estado, contribuindo assim para o desenvolvimento do Nordeste. O lan\u00e7amento do projeto foi feito pelo governador de Pernambuco \u00e0 \u00e9poca, Eduardo Campos.\nO Complexo Suape atualmente possui 100 empresas em opera\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis por mais de 25 mil empregos diretos e outras 50 empresas em fase de implanta\u00e7\u00e3o (SUAPE, 2012). A \u00e1rea possui infraestrutura para atender as industrias petroqu\u00edmica, de g\u00e1s, offshore e naval, al\u00e9m de estaleiros e refinaria de petr\u00f3leo.\nNuma perspectiva hist\u00f3rica, Tavares (2005) assinala que no Brasil as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX foram importantes para o aperfei\u00e7oamento da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo. Essa ind\u00fastria \u00e9 caracterizada por uma trajet\u00f3ria incremental de ganhos de escala, que proporciona a cria\u00e7\u00e3o de fortes barreiras \u00e0 entrada na atividade. O refino possibilita a transforma\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo bruto em derivados padronizados largamente usados em diversos setores da economia, principalmente no setor de transportes.\nO refino de petr\u00f3leo no Brasil come\u00e7ou ainda antes de se encontrar \u00f3leo em territ\u00f3rio nacional, o que ocorreu em 1934. A primeira refinaria brasileira foi a Destilaria Riograndense, no Rio Grande do Sul, em 1932. A partir da promulga\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00b0 2.004/1953, o refino passa a ser monop\u00f3lio estatal, exercido pela Petrobr\u00e1s (ZYLBERBERG, 2006).\nA regi\u00e3o Nordeste do Brasil \u00e9 abastecida principalmente a partir da Refinaria Presidente Bernardes (RPBC), cujo fornecimento se d\u00e1 atrav\u00e9s do Porto de Santos. S\u00e3o exce\u00e7\u00f5es a Bahia, Sergipe e alguns bols\u00f5es que se localizam na regi\u00e3o lim\u00edtrofe com o estado baiano (MELO; RAMOS; RAMOS, 2010).\nConsiderando esta realidade pelo lado da oferta, al\u00e9m da dificuldade de importa\u00e7\u00e3o dos produtos do refino, em 2002 a Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo (ANP) estimou um crescimento da demanda em m\u00e9dia de 3% a.a., e um d\u00e9ficit de oferta para o ano de 2010. Assim sendo, envidaram-se esfor\u00e7os no sentido de canalizar investimentos para o setor de refino nacional, principalmente no sentido de levar \u00e0 regi\u00e3o Nordeste alternativas de refino local. A cria\u00e7\u00e3o do projeto da Refinaria Abreu e Lima S.A. (RNEST) \u00e9 um resultado claro deste processo (MELO; RAMOS; RAMOS, 2010).\nLima, Sics\u00fa e Padilha (2007) ressaltam que os projetos estruturadores para o Estado de Pernambuco como a Refinaria Abreu e Lima t\u00eam forte sustenta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do conhecimento e se apresentam como novos desafios para a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos, destacando-se assim a import\u00e2ncia das universidades e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa.\nGoebel e Muira (2004) veem a universidade como elemento dinamizador do processo de desenvolvimento local e regional, pois atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o do capital humano, colabora ao disponibilizar suporte cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico.\nA universidade desempenha importante papel no desenvolvimento local onde est\u00e1 inserida. Grapeggia, Minuzzi e Lezana (2005) sustentam que um dos locais mais preparados para se desenvolver compet\u00eancias s\u00e3o as universidades pela possibilidade de interagirem com organismos regionais, fomentando-os com sua expertise.\nEsse panorama coaduna-se ao apresentado anteriormente, isto \u00e9, ao desenvolvimento do estado de Pernambuco, atrelado ao Complexo Suape e, mais especificamente, \u00e0s oportunidades geradas pela Refinaria Abreu e Lima. A implanta\u00e7\u00e3o dessa agenda vem contribuindo para o fortalecimento da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo no Nordeste.\nAlinhando-se a esse dinamismo econ\u00f4mico, a Universidade Federal de Pernambuco (UFPE) vem desenvolvendo nos \u00faltimos anos diversas iniciativas conjuntas com a Refinaria Abreu e Lima.\nEm 2006, atrav\u00e9s de conv\u00eanio firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento da UFPE (FADE) e a Petrobras, a UFPE atuou na elabora\u00e7\u00e3o do projeto ambiental para a implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria ora citada (ASCOM, 2006).\nEm 2007 foi realizado na universidade o workshop \u201cConhecimento da Refinaria Abreu e Lima: Rota tecnol\u00f3gica e desafios\u201d (ASCOM, 2007).\nEm 2009 ocorreu a primeira reuni\u00e3o do F\u00f3rum Suape Global, formado por representantes das universidades publicas pernambucanas e empresas como a Refinaria Abreu e Lima. Na ocasi\u00e3o, um conv\u00eanio entre Suape e a Fade para elabora\u00e7\u00e3o de um Planejamento Estrat\u00e9gico do Conselho Consultivo do Suape Global tamb\u00e9m foi assinado (ASCOM, 2009).\nA UFPE tamb\u00e9m atua na \u00e1rea social, com o trabalho \u201cDi\u00e1logos para o Desenvolvimento Social em Suape\u201d, a\u00e7\u00e3o que conta com a parceria da Refinaria Abreu e Lima e outras empresas. Esse trabalho pretende colaborar para o desenvolvimento social dos munic\u00edpios do Cabo de Santo Agostinho e de Ipojuca, a fim de contribuir para a redu\u00e7\u00e3o de problemas de sa\u00fade e viol\u00eancia nessa regi\u00e3o (ASCOM, 2011).\nEm 2011 ocorreu a primeira edi\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum UFPetro, o qual teve em 2012 sua segunda edi\u00e7\u00e3o contando com palestras sobre a ind\u00fastria do petr\u00f3leo que vem se formando no estado com a chegada da Refinaria (ASCOM, 2012).\nVale salientar tamb\u00e9m o Programa de Recursos Humanos da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo - PRH, desenvolvido pela ANP em parceria com a UFPE, cujo objetivo \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos com capacidade de realizar as tarefas de projeto, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o\nnas unidades de processamento de g\u00e1s, refino de petr\u00f3leo e unidades petroqu\u00edmicas correlatas (UFPE, 2012).\nO cen\u00e1rio exposto incita diversas interpreta\u00e7\u00f5es. Nesse trabalho, delimita-se como objetivo de estudo analisar a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\nO recorte te\u00f3rico a ser apresentado trata, dentre outros aspectos, da import\u00e2ncia da burocracia na condu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico de uma determinada regi\u00e3o. Nessa disserta\u00e7\u00e3o assume-se a hip\u00f3tese principal de Evans (2004) para explicar o processo de transforma\u00e7\u00e3o industrial e sua consequente sustentabilidade, que inverte a imagem neoutilitarista do Estado, ao afirmar: \u00e9 a insufici\u00eancia de burocracia que prejudica o desenvolvimento, e n\u00e3o sua preval\u00eancia. Dito de outra forma \u00e9 a escassez de burocracia que impede o desenvolvimento.\nComo inova\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, nesse trabalho s\u00e3o apresentadas reflex\u00f5es te\u00f3ricas que possam explicar o papel da UFPE e n\u00e3o de ag\u00eancias envolvidas em determinado setor industrial, o que implica uma adapta\u00e7\u00e3o da ideia original de Evans (2004) para explicar os processos de transforma\u00e7\u00e3o industrial.\nEm vista do exposto, seguem os objetivos geral e espec\u00edficos a serem desenvolvidos:\nObjetivo Geral\n\u2022\tAnalisar como a UFPE se insere, institucionalmente, na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\nObjetivos Espec\u00edficos\n\u2022\tAnalisar que papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial, com base em Evans (2004), orienta a rela\u00e7\u00e3o entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\n\u2022\tAnalisar como a presen\u00e7a da burocracia, que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco, contribui para o desenvolvimento dessa ind\u00fastria.\nNo tocante ao papel que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima, a an\u00e1lise ser\u00e1 conduzida tendo como base a conceitua\u00e7\u00e3o de Evans (2004), que subdivide os pap\u00e9is do Estado no desenvolvimento industrial em cust\u00f3dio, demiurgo, parteiro e pastoreio.\nCabe ressaltar que \u00e9 pertinente investigar a atua\u00e7\u00e3o da UFPE sob a \u00f3tica dos pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial, haja vista que a universidade trata-se de uma autarquia especializada do Estado.\nAssim, esse trabalho justifica-se por, admitindo-se que a estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo, atrav\u00e9s do desenvolvimento das atividades da Refinaria Abreu e Lima, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o crescimento econ\u00f4mico do estado de Pernambuco, faz-se mister analisar a rela\u00e7\u00e3o institucional estabelecida entre a principal institui\u00e7\u00e3o de ensino superior p\u00fablica do estado e a Refinaria supracitada.\nA presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 organizada em cinco cap\u00edtulos. O Cap\u00edtulo I - Apresenta\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es Pesquisadas - exp\u00f5e um breve panorama das institui\u00e7\u00f5es que, atrav\u00e9s da concess\u00e3o de entrevistas, participaram desse trabalho.\nO Capitulo II - Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica - apresenta o referencial te\u00f3rico e abrange desde o conceito e caracter\u00edsticas do Estado e a influ\u00eancia da burocracia, at\u00e9 a atua\u00e7\u00e3o do Estado no desenvolvimento econ\u00f4mico, no \u00e2mbito da produtividade e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Nesse contexto, a import\u00e2ncia da institui\u00e7\u00e3o universidade tamb\u00e9m ser\u00e1 abordada, atrav\u00e9s da teoria da H\u00e9lice Tr\u00edplice. Ser\u00e1 explanada, ainda, a teoria dos custos de transa\u00e7\u00e3o e os pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial de Evans (2004), entre outros aspectos.\nO Cap\u00edtulo III - Procedimentos Metodol\u00f3gicos - discorre sobre a metodologia levada a efeito na condu\u00e7\u00e3o dessa pesquisa, explicitando as caracter\u00edsticas do estudo, da coleta e do tratamento dos dados, al\u00e9m da An\u00e1lise Argumentativa de Toulmin (2002) que se constituiu no instrumento para an\u00e1lise das entrevistas realizadas.\nO Cap\u00edtulo IV - An\u00e1lise e Discuss\u00e3o dos Resultados - dedica-se a examinar as entrevistas efetuadas e sua vincula\u00e7\u00e3o com a teoria ora citada. Para uma melhor exposi\u00e7\u00e3o dos achados, o cap\u00edtulo \u00e9 dividido em duas se\u00e7\u00f5es, conforme os objetivos espec\u00edficos dessa disserta\u00e7\u00e3o. A primeira se\u00e7\u00e3o e subdividida nos quatro pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial de Evans (2004) e a segunda se\u00e7\u00e3o descreve com maiores detalhes a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima abarcando a presen\u00e7a da burocracia e outras caracter\u00edsticas.\nO Cap\u00edtulo V - Considera\u00e7\u00f5es Finais - apresenta uma s\u00edntese dos resultados da pesquisa realizada.\n1.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES PESQUISADAS\nEsse cap\u00edtulo apresenta um panorama das cinco institui\u00e7\u00f5es entrevistadas na pesquisa: Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, Universidade Federal de Pernambuco, Refinaria Abreu e Lima, Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Pernambuco e F\u00f3rum Suape Global.\n1.1\tAg\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP)\nImplantada pelo Decreto n\u00b0 2.455/1998, a ANP \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o regulador das atividades que integram os setores da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis no Brasil. Trata-se de uma autarquia federal, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, sendo respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional para os setores supracitados\nA Ag\u00eancia tem como finalidades: estabelecer regras para o funcionamento das ind\u00fastrias e do com\u00e9rcio de \u00f3leo, g\u00e1s e biocombust\u00edveis; promover licita\u00e7\u00f5es e assinar contratos em nome da Uni\u00e3o com os concession\u00e1rios em atividades de explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural; fazer cumprir as normas nas atividades das ind\u00fastrias reguladas, dentre outras atividades (ANP, 2012).\nA ANP \u00e9 tamb\u00e9m um centro de refer\u00eancia em dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural: mant\u00e9m o Banco de Dados de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o (BDEP), promove estudos sobre o potencial petrol\u00edfero e o desenvolvimento do setor; recebe e torna p\u00fablicas as notifica\u00e7\u00f5es de descobertas; divulga as estat\u00edsticas oficiais sobre reservas e produ\u00e7\u00e3o no Brasil; realiza pesquisas peri\u00f3dicas sobre qualidade dos combust\u00edveis e lubrificantes e sobre pre\u00e7os desses produtos. Na \u00e1rea dos biocombust\u00edveis, mant\u00e9m e divulga dados sobre autoriza\u00e7\u00f5es, produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de biodiesel e etanol (ANP, 2012).\nNo que tange a forma\u00e7\u00e3o profissional, com parte dos recursos originados dos royalties do petr\u00f3leo, a ANP estimula a complementa\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos de cursos universit\u00e1rios, de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, e de educa\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel m\u00e9dio com disciplinas extras de especializa\u00e7\u00e3o no setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Lan\u00e7ado em 1999, o Programa de Recursos Humanos da ANP para o Setor do Petr\u00f3leo e G\u00e1s (PRH/ANP-MCT) j\u00e1 concedeu mais de 5.800 bolsas de estudos e mant\u00e9m conv\u00eanios com institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa em 16 estados da Federa\u00e7\u00e3o, dentre eles Pernambuco.\n1.2\tUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE)\nA UFPE se configura como a principal institui\u00e7\u00e3o de ensino superior p\u00fablica do estado de Pernambuco. Em 2010, manteve-se como a melhor universidade do Norte e Nordeste do Pa\u00eds no quesito gradua\u00e7\u00e3o, tendo alcan\u00e7ado nota de 3,69 no \u00cdndice Geral de Cursos (IGC) do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) que avalia o desempenho dos alunos, a estrutura das institui\u00e7\u00f5es e o investimento em professores e nos cursos.\nA Universidade vem ampliando sua intera\u00e7\u00e3o com a sociedade, com a cria\u00e7\u00e3o de novos cursos em atendimento a demandas sociais e econ\u00f4micas e aumento de vagas em cursos tradicionais com oferta de oportunidades focadas no novo cen\u00e1rio econ\u00f4mico do estado (UFPE, 2012).\nFigura 1 - Universidade Federal de Pernambuco (UFPE)\nA UFPE \u00e9 composta por 12 centros acad\u00eamicos e conta com tr\u00eas campi: Campus Joaquim Amazonas, no Recife; Centro Acad\u00eamico de Vit\u00f3ria, em Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o e Centro Acad\u00eamico do Agreste, no munic\u00edpio de Caruaru. Em conjunto, as tr\u00eas unidades oferecem 93 cursos de gradua\u00e7\u00e3o.\nNo intervalo de 7 anos, foram criadas 2.402 vagas em cursos de gradua\u00e7\u00e3o, passando de 4.425 vagas em 2005 para 6.827 vagas em 2012, num crescimento de mais de 54%. Neste per\u00edodo, novos cursos foram implantados, entre eles Cinema, Arqueologia, Museologia, Dan\u00e7a, Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, Engenharia de Materiais, Engenharia de Energia e Engenharia Naval. O crescimento \u00e9 decorr\u00eancia, principalmente, de dois programas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: o de Interioriza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior e o de Apoio a Planos de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das Universidades Federais (Reuni) (UFPE, 2012).\nContudo, como toda universidade, a UFPE atravessa alguns problemas, dentre eles, a evas\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o estudantil. Para evitar a evas\u00e3o e a reten\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio atuar na esfera cognitiva a exemplo do programa de refor\u00e7o escolar apoiado pela Pr\u00f3-Reitoria para Assuntos Acad\u00eamicos (Proacad). A universidade tamb\u00e9m realizou modifica\u00e7\u00f5es no processo seletivo em algumas \u00e1reas, que necessitavam uma interven\u00e7\u00e3o para diminuir os indicadores de evas\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o (GON\u00c7ALVES E SILVA, 2010).\nPara Gon\u00e7alves e Silva (2010) a evas\u00e3o e a reten\u00e7\u00e3o nas universidades s\u00e3o problemas complexos, decorrentes de v\u00e1rias causas e que devem ser colocados em discuss\u00e3o de modo permanente, para solucion\u00e1-los e evitar o incremento deles. Os cursos do Centro Tecnologia e Geoci\u00eancias (CTG) da UFPE t\u00eam discutido desde 2004 formas de diminuir as altas taxas de evas\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o, principalmente nos anos iniciais dos cursos de engenharia.\nConforme Genevois, Lyra e Lima (2008) a evas\u00e3o estudantil na UFPE \u00e9 maior nos cursos em que as notas m\u00ednimas de entrada s\u00e3o menores. Ainda assim, cursos de alta demanda, como Engenharia Eletr\u00f4nica e Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, formam menos do que a metade dos alunos ingressantes. Isto tamb\u00e9m se observa quando se compara os formados nas duas entradas vestibular. O grau de conhecimento dos ingressantes \u00e9 decisivo na evas\u00e3o e a reten\u00e7\u00e3o, medida pelo n\u00famero de semestres entre ingresso e formatura, tamb\u00e9m depende do conhecimento b\u00e1sico do aluno que ingressa no curso, por\u00e9m n\u00e3o de forma t\u00e3o pronunciada. No entanto, pode-se observar o efeito do ciclo profissional na reten\u00e7\u00e3o, ao verificar-se o elevado tempo m\u00e9dio para os alunos se formarem. Como resultado dessa problem\u00e1tica, a UFPE adotou a partir de 2008 o vestibular unificado e a implanta\u00e7\u00e3o do primeiro ano comum para os cursos de engenharia (GENEVOIS; LYRA; LIMA, 2008).\nA Resolu\u00e7\u00e3o 08/2008 do Conselho Coordenador de Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o -CCEPE-UFPE1 definiu a ado\u00e7\u00e3o do vestibular unificado restrito a diversos cursos vinculados ao CTG da UFPE, campus Recife, como forma de acesso \u00e0 UFPE, atrav\u00e9s do ingresso vestibular. Essa Resolu\u00e7\u00e3o prev\u00ea que na sele\u00e7\u00e3o do Conjunto Engenharias CTG, os candidatos aprovados e classificados no exame Vestibular se tornam estudantes regulares da UFPE, por\u00e9m, a escolha definitiva do curso ocorrer\u00e1 ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do candidato ao fim de dois semestres letivos.\nO Conjunto Engenharias CTG engloba os cursos de Engenharias de: Alimentos, Civil, Eletr\u00f4nica, El\u00e9trica, Energia, Mec\u00e2nica, Minas, Produ\u00e7\u00e3o, Materiais e Naval. Recentemente, foi incorporada a Engenharia de Controle e Automa\u00e7\u00e3o.\n1Dispon\u00edvel para consulta em Resolu\u00e7\u00f5es CCEPE: http://www.ufpe.br/ufpenova/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=108&amp;Itemid=230.\nAssim, o candidato ao exame vestibular que no ato de inscri\u00e7\u00e3o optar pelo Conjunto Engenharias CTG estar\u00e1 concorrendo para o ingresso ao primeiro ano do ciclo b\u00e1sico dos cursos ora citados. Este candidato, se aprovado e classificado nos dois primeiros semestres letivos, far\u00e1 a escolha definitiva do seu curso de gradua\u00e7\u00e3o ao t\u00e9rmino desse primeiro ano. Para realizar essa escolha, o estudante dever\u00e1 preencher formul\u00e1rio de op\u00e7\u00f5es, com a ordem das prefer\u00eancias dos cursos em que gostaria de prosseguir seus estudos. Os estudantes s\u00e3o classificados em ordem decrescente do coeficiente de rendimento escolar (CR), considerando o quantitativo de vagas dispon\u00edveis.\nPara Gon\u00e7alves e Silva (2010), o conhecimento pr\u00e9vio da profiss\u00e3o escolhida motiva o estudante a concluir seu curso e exerc\u00ea-la com entusiasmo, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de evas\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o no CTG.\nNo \u00e2mbito do desenvolvimento da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco, a UFPE, por meio de seu Departamento de Engenharia Qu\u00edmica (DEQ), vinculado ao CTG, oferece os cursos de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica e Qu\u00edmica Industrial. No \u00e2mbito da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, h\u00e1 o Doutorado e Mestrado em Engenharia Qu\u00edmica. Atrav\u00e9s de conv\u00eanios com a ANP, a UFPE possui o PRH, que objetiva formar e qualificar recursos humanos para atua\u00e7\u00e3o no setor de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edvel.\nO PRH-28 surgiu do conv\u00eanio entre a ANP e a UFPE atrav\u00e9s do DEQ, tendo como \u00eanfase a forma\u00e7\u00e3o dos alunos de gradua\u00e7\u00e3o em \u201cEngenharia de Processamento Qu\u00edmico de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural'\u201d. Posteriormente, o Programa se expandiu com \u00eanfase em Desenvolvimento de Processos Qu\u00edmicos do Petr\u00f3leo, Gest\u00e3o Ambiental na Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo e Gest\u00e3o de Risco e Confiabilidade nos Processos Industriais, com objetivo de adequar cada vez mais o programa \u00e0s demandas das ind\u00fastrias do setor (UFPE, 2012).\nO PRH fornece bolsas de estudo para alunos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado em Engenharia Qu\u00edmica, de mestrado e doutorado para os alunos de Qu\u00edmica Industrial e em 2013 ser\u00e3o inclu\u00eddos os alunos de gradua\u00e7\u00e3o em Qu\u00edmica Industrial e da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o (UFPE, 2012).\nEm parceria com a Refinaria Abreu e Lima, a UFPE vem desenvolvendo pesquisas e novas tecnologias al\u00e9m de palestras, simp\u00f3sios e workshops ressaltando a import\u00e2ncia da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo para o Estado, assim como as atua\u00e7\u00f5es de apoio da universidade a esse setor.\n1.3\tRefinaria Abreu e Lima (RNEST)\nDesde 2005, a Petrobras investe na moderniza\u00e7\u00e3o do parque de refino para melhorar a qualidade dos produtos e otimizar a log\u00edstica para atendimento as demandas nacionais de combust\u00edveis e demais derivados de petr\u00f3leo (JORNAL DO COMMERCIO, 2013).\nEm 26 de mar\u00e7o de 2008, foi assinado acordo entre a Petrobras e a PDVSA, estatal venezuelana de petr\u00f3leo, estabelecendo a sociedade para a constru\u00e7\u00e3o de uma refinaria em Pernambuco (FECOMBUSTIVEIS, 2011). A Refinaria Abreu e Lima (RNEST) \u00e9 um empreendimento conjunto entre as empresas citadas, e tem como objetivo principal atender \u00e0 demanda crescente de derivados de petr\u00f3leo do Nordeste brasileiro (PETROBRAS, 2006).\nInstalada em uma \u00e1rea de 6,3 km2, no Complexo Suape, a Refinaria Abreu e Lima teve sua obra iniciada em setembro de 2007. Durante a constru\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo gerados cerca de 35 mil postos de trabalho diretos al\u00e9m de 150 mil indiretos e do efeito renda. Na fase de opera\u00e7\u00e3o, a previs\u00e3o \u00e9 de 1,5 mil empregos diretos. A Refinaria atualmente est\u00e1 em obras, com 62% de avan\u00e7o f\u00edsico, come\u00e7ando a operar o primeiro trem (115 mil bpd) em novembro de 2014, e o segundo (115 mil bpd) em maio de 2015 (PETROBRAS, 2012).\nA Refinaria \u00e9 projetada para processar exclusivamente petr\u00f3leo pesado e ter\u00e1 capacidade de processar 230 mil barris de \u00f3leo por dia, cerca de 11% da capacidade atual de refino de petr\u00f3leo no Brasil. Ser\u00e3o produzidos tamb\u00e9m g\u00e1s de cozinha (GLP), nafta petroqu\u00edmica e coque, entre outros subprodutos. Estima-se que 20% da produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 voltada para Pernambuco assim como para todo Nordeste (PETROBRAS, 2011). Al\u00e9m do Nordeste a RNEST vai abastecer a regi\u00e3o Norte, pois essas localidades atualmente s\u00e3o atendidas em parte por importa\u00e7\u00e3o e em parte por produ\u00e7\u00e3o nacional (JORNAL DO COMMERCIO, 2013).\nO principal objetivo da Abreu e Lima \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo diesel, com baixo teor de enxofre, na ordem de 26 milh\u00f5es de litros por dia, contribuindo para tornar o Brasil autossuficiente na oferta desse produto em seu mercado interno que hoje ainda depende de importa\u00e7\u00f5es (PETROBRAS, 2011).\nA produ\u00e7\u00e3o de diesel, o derivado com maior expectativa de aumento de consumo no Pa\u00eds, representar\u00e1 cerca de 70% do volume de produ\u00e7\u00e3o da Refinaria. O consumo aparente2 de combust\u00edveis no mercado brasileiro em 2011 registrou um aumento de 3% em rela\u00e7\u00e3o a 2010.\n2 O conceito de consumo aparente \u00e9 caracterizado por \"produ\u00e7\u00e3o nacional + importa\u00e7\u00f5es - exporta\u00e7\u00f5es\". Fonte: Sindicato da Ind\u00fastria de Resinas Pl\u00e1sticas - Siresp.\nNesse mesmo per\u00edodo, houve aumento de 5,2% no consumo de \u00f3leo diesel, assim como no consumo de biodiesel, com crescimento de 5,3% (BIODIESELBR,2012).\nA demanda no Norte/Nordeste, em 2020, ser\u00e1 de 1,23 milh\u00e3o de barris de derivados por dia. Com a Refinaria pronta, a capacidade ser\u00e1 de 550 mil barris por dia. Conforme proje\u00e7\u00f5es da Petrobr\u00e1s (2012) haver\u00e1 um d\u00e9ficit no Norte/Nordeste em 2020, em torno de 700 mil barris/dia. Assim, conclui-se que construir a refinaria no Nordeste \u00e9 uma quest\u00e3o de atendimento da demanda de mercado (PETROBR\u00c1S, 2012).\nEm sua opera\u00e7\u00e3o, a Refinaria Abreu e Lima atuar\u00e1 dentro do conceito de Unidade de Alta Performance (UAP) sendo projetada para atender a diretrizes de categoria internacional nos n\u00edveis de confiabilidade e desempenho, al\u00e9m de automatiza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o com controle avan\u00e7ado, com baixo consumo energ\u00e9tico e respeito ao meio ambiente.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos cuidados ambientais, o gerenciamento dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 acompanhado por equipamentos de monitoramento de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas e de qualidade do ar, objetivando causar impacto inferior ao permitido pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. A Refinaria contar\u00e1 com sistema de tratamento e reuso da agua, para evitar desperd\u00edcio e garantir a qualidade dos seus efluentes que ser\u00e3o tratados antes de serem lan\u00e7ados no mar.\nH\u00e1 30 anos sem construir uma nova refinaria no Brasil, a Petrobras decidiu erguer a Abreu e Lima com um novo conceito de sustentabilidade. Atendendo a expectativa de produzir diesel com baixo teor de enxofre, em 01 de janeiro de 2013 a Petrobras lan\u00e7ou o Diesel S-10, substituindo integralmente o Diesel-50. A RNEST produzir\u00e1 esse tipo de combust\u00edvel para abastecer os mercados do Norte e Nordeste. Com a utiliza\u00e7\u00e3o do diesel de 10 ppm (dez partes por milh\u00e3o de enxofre), o Brasil alcan\u00e7a o status da Europa no n\u00edvel de emiss\u00f5es (JORNAL DO COMMERCIO, 2013).\nFigura 2 - Refinaria Abreu e Lima\n1.4\tSecretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Pernambuco (SDEC)\nA Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SDEC) de Pernambuco \u00e9 uma das principais respons\u00e1veis pelo planejamento, articula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica tra\u00e7ada pelo Governo do Estado. A Secretaria atua em frentes espec\u00edficas, buscando dinamizar e interiorizar o desenvolvimento econ\u00f4mico, de modo a fortalecer a atividade empresarial do Estado.\nA SDEC possui como papel fomentar novos neg\u00f3cios e investimentos nos \u00e2mbitos nacionais e internacionais, levando em conta as voca\u00e7\u00f5es e diferenciais de Pernambuco. Para realizar esta miss\u00e3o, conta com o apoio de empresas vinculadas que trabalham em conjunto\nO\ncom o Governo do Estado, visando o desenvolvimento de Pernambuco, s\u00e3o elas :\n\u2022\tAD Diper - Ag\u00eancia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Pernambuco: \u00f3rg\u00e3o estadual focado na promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es em torno da capta\u00e7\u00e3o de novos investimentos e de projetos estruturadores e impulsionadores do crescimento da economia local. A ag\u00eancia trabalha em prol do ambiente de neg\u00f3cios do Estado para que esse possa contar com cadeias produtivas estruturadas e se firmar como o ponto ideal para empreendimentos s\u00f3lidos e de porte. A AD Diper tamb\u00e9m faz a an\u00e1lise de projetos e concess\u00e3o, junto com a Secretaria da Fazenda, de incentivos fiscais para as empresas e estimula e apoia as rela\u00e7\u00f5es das empresas locais com o com\u00e9rcio exterior.\n\u2022\tCoperg\u00e1s - A Companhia Pernambucana de G\u00e1s odoriza, canaliza e distribui o g\u00e1s natural em Pernambuco atendendo aos mercados industrial, automotivo, residencial, comercial, termoel\u00e9trico e cogera\u00e7\u00e3o. A empresa det\u00e9m uma das maiores redes de distribui\u00e7\u00e3o do Nordeste e adota as pol\u00edticas de desenvolvimento do Governo do Estado, que detem 51% das a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias, oferecendo g\u00e1s natural a pre\u00e7os competitivos, contribuindo para atrair novos investimentos para Pernambuco, o que fortalece a gera\u00e7\u00e3o de empregos.\n\u2022\tPorto do Recife - Um dos mais tradicionais do Pa\u00eds, cuja \u00e1rea de influ\u00eancia envolve Pernambuco, Para\u00edba, Rio Grande do Norte, Alagoas, Sergipe, sul do Cear\u00e1 e nordeste da Bahia. O porto tem cinco terminais de destaque: o a\u00e7ucareiro, o de coque de petr\u00f3leo, o de\n3 Informa\u00e7\u00f5es coletadas no site da Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Pernambuco.\nmalte de cevada, o de cereais e o de trigo. Todas as suas opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas pela iniciativa privada, assim como a administra\u00e7\u00e3o de seus terminais, o que se insere na estrat\u00e9gia de dar ao porto um perfil de polo de neg\u00f3cios e n\u00e3o apenas de estrutura log\u00edstica.\n\u2022 Jucepe - A Junta Comercial do Estado de Pernambuco \u00e9 uma autarquia estadual e o \u00f3rg\u00e3o administrador e executor do Registro P\u00fablico de Empresas Mercantis e Atividades Afins, na circunscri\u00e7\u00e3o territorial sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o. Possui como miss\u00e3o legalizar, arquivar e executar os servi\u00e7os de registros p\u00fablicos de empresas mercantis e atividades afins no Estado de Pernambuco.\n\u2022\tIPEM - O Instituto de Pesos e Medidas de Pernambuco \u00e9 vinculado tecnicamente ao INMETRO (Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia). Tem por miss\u00e3o \u201cassegurar \u00e0 sociedade uma melhor qualidade de vida, utilizando a Metrologia e a qualidade na fiscaliza\u00e7\u00e3o de instrumentos, produtos e servi\u00e7os, no \u00e2mbito do Estado de Pernambuco\u201d.\n\u2022\tPorto de Suape - O Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de Suape \u00e9 um polo de localiza\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios industriais e portu\u00e1rios da Regi\u00e3o Nordeste. Por dispor de uma infraestrutura que atende \u00e0s necessidades dos mais diversos empreendimentos, Suape tem atra\u00eddo um n\u00famero cada vez maior de empresas interessadas em colocar seus produtos no mercado regional ou export\u00e1-los para outros pa\u00edses.\nFigura 3 - Porto de Suape\nO Complexo Suape situa-se nos munic\u00edpios de Ipojuca e Cabo de Santo Agostinho,\n\u2022 2 litoral sul do Estado de Pernambuco. Possui \u00e1rea total de 14.000 hectares (140km ),\ndistribu\u00eddos em zonas Portu\u00e1ria, Industrial, Administrativa, de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural. Entre seus projetos de maior relev\u00e2ncia constam uma refinaria de petr\u00f3leo, plantas petroqu\u00edmicas e um estaleiro de grande porte.\nA posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Pernambuco, no centro da Regi\u00e3o Nordeste, transforma Suape em um centro concentrador e distribuidor de cargas. Situado na extremidade oriental da Costa Atl\u00e2ntica da Am\u00e9rica do Sul, o Porto de Suape tem uma localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais rotas mar\u00edtimas de navega\u00e7\u00e3o, conectando-se com mais de 160 portos em todos os continentes. A localiza\u00e7\u00e3o torna o porto de Suape vocacionado como um porto internacional concentrador de cargas (hubporf) para toda a Am\u00e9rica do Sul (SDEC, 2012).\nEm uma estrat\u00e9gia planejada pelos armadores internacionais, Suape passou a ser visto como o porto que poderia realizar, na Costa Atl\u00e2ntica da Am\u00e9rica do Sul, as opera\u00e7\u00f5es de \"franshipmenf\", ou seja, a transfer\u00eancia de cargas de navios de grande porte (full-confainers de 4a gera\u00e7\u00e3o) para as instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias e reembarcando-as em navios de menor porte. O Complexo Suape agrega uma multimodalidade de transportes, atrav\u00e9s de rodovias e ferrovias internas, aliadas a um porto de \u00e1guas profundas com redes de abastecimento de \u00e1gua, energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00f5es e g\u00e1s natural instaladas em todo o Complexo (SDEC, 2012).\nAl\u00e9m da infraestrutura, as empresas contam com incentivos fiscais, oferecidos pelos governo federal e estadual pernambucano, com o objetivo de estimular a gera\u00e7\u00e3o de empregos e incrementar a economia regional.\nConforme dados da SDEC (2012), as empresas que j\u00e1 se instalaram ou est\u00e3o em fase de implanta\u00e7\u00e3o no Complexo Industrial Portu\u00e1rio Suape, representam investimentos da ordem de US$ 1,7 bilh\u00e3o. Esses investimentos alavancaram novas cadeias produtivas no Estado em um movimento que ir\u00e1 transform\u00e1-lo em um polo de bens e servi\u00e7os para os segmentos de petr\u00f3leo, g\u00e1s, offshore e naval (PE DESENVOLVIMENTO 2012).\nDadas essas caracter\u00edsticas, o Estado de Pernambuco desenvolveu o projeto Suape Global, iniciativa que tem como proposta atrair investimentos para o Complexo Industrial Portu\u00e1rio Suape, tendo como meta a forma\u00e7\u00e3o de uma nova cadeia produtiva, transformando a regi\u00e3o em um centro irradiador de desenvolvimento.\n1.5\tSuape Global\nO projeto Suape Global busca desenvolver uma atividade industrial inovadora e de forte base cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, inserida no mercado global e capaz de garantir a sustentabilidade do Complexo Suape para os pr\u00f3ximos 50 anos (AD DIPER, 2009). A formata\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9 liderada pela Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, atrav\u00e9s das suas empresas vinculadas - AD Diper e Porto de Suape -, em conjunto com as Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o; Ci\u00eancia e Tecnologia; Planejamento e Fazenda. S\u00e3o parceiros nesse trabalho a UFPE, a FIEPE e o SEBRAE (GOVERNO DE PERNAMBUCO, 2010).\nA AD Diper \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que prospectar\u00e1 \u00e1reas dispon\u00edveis e empres\u00e1rios interessados em fincar base nos novos distritos industriais que ser\u00e3o constitu\u00eddos nos munic\u00edpios integrantes do chamado territ\u00f3rio estrat\u00e9gico de Suape: Jaboat\u00e3o dos Guararapes, Cabo de Santo Agostinho, Moreno, Escada, Ipojuca, Ribeir\u00e3o e Sirinha\u00e9m.\nEm outubro de 2009, durante o evento \u201cPernambuco Business\u201d no audit\u00f3rio do JCPM no Recife, o Governador Eduardo Campos assinou decreto que instituiu o F\u00f3rum Suape Global e nomeou o Coordenador Executivo de Novos Neg\u00f3cios de Suape, S\u00edlvio Roberto Carneiro Le\u00e3o Leimig, como Diretor do Suape Global. Nesse mesmo ano foi formalizada a presid\u00eancia do Comit\u00ea Consultivo do Projeto e assinado um conv\u00eanio entre Suape e a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento (Fade/UFPE) para elabora\u00e7\u00e3o do Planejamento Estrat\u00e9gico do Conselho Consultivo do Suape Global.\nO F\u00f3rum Suape Global \u00e9 formado por seis grupos de trabalho setoriais divididos em Comit\u00ea Consultivo, Comit\u00ea Executivo e Secret\u00e1rio Executivo. Os grupos de trabalho compreendem: Recursos Humanos; Pesquisa, Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o; Desenvolvimento Social; Infraestrutura; Desenvolvimento e Meio Ambiente do Territ\u00f3rio de Suape e Ambiente e Desenvolvimento de Neg\u00f3cios.\nFigura 4 - Logomarca do Projeto Suape Global\n2.\tFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\nEsse cap\u00edtulo exp\u00f5e a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dessa disserta\u00e7\u00e3o partindo dos conceitos de Estado e Burocracia e posteriormente analisando aspectos do Estado no desenvolvimento econ\u00f4mico, na produtividade, na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, assim como a atua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o universidade nesse contexto. Ademais ser\u00e3o apresentadas as teorias da economia dos custos de transa\u00e7\u00e3o (ECT) e dos pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial de Evans (2004).\n2.1\tConceito e caracter\u00edsticas de Estado\nPreliminarmente, cabe apresentar a diferencia\u00e7\u00e3o entre os conceitos de Estado e Governo. Conforme Bordignon (2009), o Estado tem o car\u00e1ter da perenidade, da institucionalidade permanente. Nos regimes republicanos democr\u00e1ticos os interesses do Estado se identificam com os dos cidad\u00e3os. A seu turno, o Governo tem o car\u00e1ter da transitoriedade, sendo exercido pelos agentes p\u00fablicos eleitos ou nomeados para exercer o poder pol\u00edtico, na gest\u00e3o do Estado, em um determinado momento.\nSilva (2005) assevera que a\u00e7\u00f5es de Estado trazem efetivos e perenes benef\u00edcios \u00e0 sociedade, o que n\u00e3o ocorre necessariamente com as a\u00e7\u00f5es de governo, limitadas temporalmente pelo decurso do mandato eletivo dos agentes pol\u00edticos e muitas vezes, conduzidas com prop\u00f3sitos meramente eleitoreiros, dissonantes das leg\u00edtimas finalidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Dessa forma, justifica-se a import\u00e2ncia de analisar o papel das a\u00e7\u00f5es de Estado no atual contexto do desenvolvimento econ\u00f4mico de Pernambuco.\nPara Giddens (2005) um Estado existe \u201conde h\u00e1 um mecanismo pol\u00edtico de governo (institui\u00e7\u00f5es governamentais) controlando determinado territ\u00f3rio, cuja autoridade conta com um sistema de leis e da capacidade de usar a for\u00e7a para implementar suas pol\u00edticas\u201d.\nSegundo Bresser-Pereira (2010), o Estado \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o soberana, \u00e9 o poder que n\u00e3o reconhece poder acima dele, garantido pela ordem jur\u00eddica e pela organiza\u00e7\u00e3o social.\nBourdieu (1996), por sua vez, assinala que no dom\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica particularmente se faz sentir a influ\u00eancia do Estado. Para esse autor, o Estado \u00e9 resultado de um processo de concentra\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de capital: de for\u00e7a f\u00edsica ou de instrumentos de coer\u00e7\u00e3o (ex\u00e9rcito, pol\u00edcia); econ\u00f4mico, ou melhor, de informa\u00e7\u00e3o; e simb\u00f3lico,\nconcentra\u00e7\u00e3o que, enquanto tal, constitui o Estado como detentor de uma esp\u00e9cie de metacapital, com poder sobre os outros tipos de capital e sobre seus detentores.\nNo entanto, ressalte-se, o Estado n\u00e3o \u00e9 - como muitas vezes se sup\u00f5e - um ente externo e coercitivo aos movimentos da sociedade e da economia, dotado de racionalidade \u00fanica, instrumentos suficientes e capacidade plena de opera\u00e7\u00e3o. \u00c9 sim parte integrante e constituinte da pr\u00f3pria sociedade e da economia, que precisa se relacionar com outros agentes nacionais e internacionais para construir ambientes favor\u00e1veis \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es (PINTO; CARDOSO JR.; LINHARES, 2010).\nHistoricamente, te\u00f3ricos e pensadores buscaram definir o que seria Estado assim como o seu papel. Para o fil\u00f3sofo franc\u00eas Jean Bodin [1530-1596], a palavra \"Estado\" serviria para designar a forma de constitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica, assim haveria tr\u00eas estados, ou tr\u00eas esp\u00e9cies de rep\u00fablica, a saber: a monarquia, a aristocracia e a democracia (BARROS, 1995).\nConforme Bresser-Pereira (2011) no mundo antigo, a vis\u00e3o normativa sobre o bom regime pol\u00edtico era clara: ele deveria ser mon\u00e1rquico ou aristocr\u00e1tico, n\u00e3o democr\u00e1tico. O m\u00e1ximo que se podia aceitar era o \"regime misto\" de Arist\u00f3teles, no qual alguns aspectos da democracia se combinavam com o regime autorit\u00e1rio. A pol\u00edtica reapareceu nas cidades-Estados mercantis italianas com os humanistas republicanos, como Maquiavel. Posteriormente, como resultado da alian\u00e7a pol\u00edtica do monarca com a burguesia emergente, surgem os Estados nacionais, onde havia governo centralizado e soberano sobre na\u00e7\u00f5es ou povos com culturas comuns que habitavam determinados territ\u00f3rios.\nNo pensamento cl\u00e1ssico, podemos citar, dentre outros pensadores, Thomas Hobbes [1588-1679] com a Teoria Contratualista4. Para Hobbes, o sistema pol\u00edtico \u00e9 constru\u00eddo sobre dois tipos de alicerces: o Estado de Natureza, no qual os homens vivem sem leis positivas que os obriguem a um respeito m\u00fatuo; e o Estado Civil, fundado por um contrato, onde existe um poder comum obrigando os homens ao respeito \u00e0s leis e a boa conviv\u00eancia (MATOS, 2007).\nNa Idade Moderna, John Locke [1632-1704] afirmava ser a monarquia absoluta incompat\u00edvel com o governo civil, pois o soberano n\u00e3o teria a quem apelar a n\u00e3o ser a si mesmo. Assim, era necess\u00e1rio que o poder pol\u00edtico estivesse em m\u00e3os de corpos coletivos de homens. Locke defendia o liberalismo, doutrina pol\u00edtica que v\u00ea a liberdade do individuo versus o abuso de poder como os problemas centrais de um Estado (TAVARES, 2008).\n4A Teoria Contratualista do Estado tem sua origem em Hobbes que explica o Estado a partir de um contrato volunt\u00e1rio, no qual os indiv\u00edduos cedem sua liberdade ao monarca absoluto e, portanto, ao Estado, em troca da seguran\u00e7a que este lhes oferecer\u00e1. Esta teoria teve seguidores ilustres como Locke, Rousseau e Kant e foi a origem da democracia moderna (BRESSER-PEREIRA, 2005).\nPor sua vez, Jean-Jacques Rousseau [1712-1778] um dos inspiradores da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa de 1789, com seu Contrato Social assinalava que a sociedade civil \u00e9 imperfeita: corrompida pela propriedade, produto da voracidade do homem. Assim, o Estado foi at\u00e9 aquele momento uma cria\u00e7\u00e3o dos ricos para preservar a desigualdade e a propriedade, e n\u00e3o o bem-comum (BEHRING, 2000).\nA seu turno, Hegel [1770-1831] acreditava que o Estado deveria ser a express\u00e3o dos interesses coletivos. Assim o coletivo se concretiza atrav\u00e9s da unidade dos variados interesses individuais e particulares, sendo o Estado o encarregado de manter essa unidade, sem anular, ao mesmo tempo, identidades e oposi\u00e7\u00f5es (SILVA; NOBREGA; FONSECA, 2011).\nAinda no s\u00e9culo XVIII, Adam Smith [1723-1790] preconizou as livres transa\u00e7\u00f5es coordenadas pela a\u00e7\u00e3o individual autointeressada, com especializa\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o do trabalho e a ado\u00e7\u00e3o do liberalismo, traduzido no \u201claissez-faire\u201d, defendendo a exist\u00eancia do mercado livre que espontaneamente geraria um estado de bem-estar social.\nDulci (2009) interpreta que os ideais do liberalismo econ\u00f4mico, resumidos no lema \"menos Estado, mais mercado\", ao se pautarem pela primazia da liberdade individual sobre a equidade social, buscavam distanciar a economia e a pol\u00edtica.\nConforme Sim\u00f5es e Silva (2002) para o senso comum, as concep\u00e7\u00f5es liberais prop\u00f5em liberdade para os indiv\u00edduos escolherem seus pr\u00f3prios meios, de forma a atingir seus fins. Aparentemente, essas ideias levariam \u00e0 desordem, mas para Smith os indiv\u00edduos s\u00e3o dominados pelas paix\u00f5es e instintos de autopreserva\u00e7\u00e3o e autointeresse, por\u00e9m controlados por valores interiores. Para esse economista \u201co mercador ou comerciante, movido apenas pelo seu pr\u00f3prio interesse ego\u00edsta (self-interesf), \u00e9 levado por uma m\u00e3o invis\u00edvel a algo que nunca fez parte do interesse dele: o bem-estar da sociedade\u201d.\nA esta concep\u00e7\u00e3o se op\u00f4s Karl Polanyi (2000) afirmando que, longe de ser natural e universal, a economia moderna \u00e9 resultado da atividade humana. Vinha (2001) interpreta que contrariamente ao que pensava Adam Smith, para Polanyi o ganho e o lucro n\u00e3o foram impulsionadores da economia nas sociedades que precederam historicamente o mundo capitalista. Polanyi discordava, ainda, da pressuposi\u00e7\u00e3o de Smith de que a divis\u00e3o do trabalho dependia da exist\u00eancia do mercado, o que justificava a propens\u00e3o do homem a permutar e barganhar.\nMattos (2007) aponta que a met\u00e1fora da m\u00e3o-invis\u00edvel de Smith habita o imagin\u00e1rio de quase todos os economistas, representando a ideia de que o \"mercado\" seria uma institui\u00e7\u00e3o capaz de \"transformar\" o autointeresse individual em benef\u00edcios sociais, sem a necessidade de interven\u00e7\u00e3o da \"m\u00e3o invis\u00edvel\" do Estado. A este cumpriria apenas garantir a ordem\ninstitucional e administrar a justi\u00e7a. Ainda conforme Mattos (2007) para Smith, retirados os \"sistemas de prefer\u00eancias ou de restri\u00e7\u00f5es\" os indiv\u00edduos ir\u00e3o buscar o seu pr\u00f3prio interesse, no entanto, disto n\u00e3o se deduz que eles aplicar\u00e3o os seus capitais da forma que gere mais riqueza para a sociedade como um todo. Pelo contr\u00e1rio, Smith \u00e9 explicito em afirmar que os indiv\u00edduos s\u00f3 aplicariam os seus capitais na ordem mais ben\u00e9fica socialmente, caso esta fosse por eles percebida como a mais favor\u00e1vel \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos seus interesses individuais.\nAssim, o \"sistema de liberdade natural\" seria capaz de produzir um resultado que as institui\u00e7\u00f5es mercantilistas n\u00e3o eram capazes de produzir, ou seja, uniria de forma indel\u00e9vel o autointeresse individual e o interesse social. Sob essa perspectiva, a fun\u00e7\u00e3o precipua do Estado n\u00e3o seria a de promover o progresso econ\u00f4mico, mas de garantir as regras necess\u00e1rias para o bom funcionamento do sistema econ\u00f4mico de mercado (MENDON\u00c7A; ARAUJO,\n2003).\nPara Polanyi (2000), o equil\u00edbrio econ\u00f4mico internacional e o progresso que ele permitiu n\u00e3o foram simples resultados da \"m\u00e3o invis\u00edvel\" do jogo dos interesses individuais. O autor sugere, ainda, o argumento de que o mercado n\u00e3o \u00e9 uma entidade aut\u00f4noma e separada dos agentes econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos; n\u00e3o \u00e9 uma \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d sem contexto e sem conex\u00f5es sociais e pol\u00edticas que determina o andamento dos neg\u00f3cios, conforme apregoado por Adam Smith.\nPanzutti (2011) cita Polanyi (2000) ao interpretar que o mercado \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social da realidade, onde o Estado pode participar atrav\u00e9s da centraliza\u00e7\u00e3o e unifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o econ\u00f4mico. Assim, o mercado seria uma \u201cinstitui\u00e7\u00e3o em particular\u201d que se organiza de acordo com o autointeresse dos agentes em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Segundo Belik (1999, p\u00e1g. 09), o mercado em seu sentido puro \u00e9 apenas uma das formas de arranjo institucional5.\nNo pensamento moderno sobre o papel do Estado, Alexis de Tocqueville [1805-1859], reconhece a diversidade de interesses sociais, mas n\u00e3o aceita solu\u00e7\u00f5es que sacrifiquem a liberdade individual em nome da pacifica\u00e7\u00e3o dos conflitos de interesses por meio de um Estado sobreposto \u00e0 sociedade (FREY, 2000).\nEssa vis\u00e3o de Estado aparece em Marx [1818-1883], para quem o Estado capitalista \u00e9 resultante da divis\u00e3o da sociedade em classes, enfatizando o car\u00e1ter de domina\u00e7\u00e3o,\n5 Em uma perspectiva geral, entende-se por arranjo institucional, o acordo entre determinadas unidades que governa o modo pelo qual essas podem cooperar. Hollingsworth (2003) denomina arranjo institucional ao se referir a disposi\u00e7\u00e3o de cinco componentes de an\u00e1lise institucional: estados, mercados, redes, associa\u00e7\u00f5es e comunidades. Esses arranjos, al\u00e9m de serem institucionalizados, s\u00e3o compostos de m\u00faltiplas institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es. Para o autor, a an\u00e1lise institucional envolve: Institui\u00e7\u00f5es (normas, regras, conven\u00e7\u00f5es); Organiza\u00e7\u00f5es (empresas, associa\u00e7\u00f5es, partidos, etc.); Setores institucionais (sistema financeiro, de educa\u00e7\u00e3o, de pesquisa) e Resultados e desempenhos (decis\u00f5es administrativas, performance setorial e societal).\nconsiderando-o um mecanismo de opress\u00e3o e de repress\u00e3o para garantir a acumula\u00e7\u00e3o do capital. Evans (2004) complementa que a an\u00e1lise marxista cl\u00e1ssica postula os Estados como instrumentos de dom\u00ednio das sociedades a que servem.\nNo pensamento marxista, o Estado \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o de classe, um \u00f3rg\u00e3o de submiss\u00e3o de uma classe por outra; \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de uma \"ordem\" que legalize e consolide essa submiss\u00e3o, amortecendo a colis\u00e3o das classes. Os marxistas discutiram sobre as fun\u00e7\u00f5es que os Estados deviam partilhar dentro de um modo de produ\u00e7\u00e3o, numa fase de acumula\u00e7\u00e3o capitalista, ou em liga\u00e7\u00e3o com a sua posi\u00e7\u00e3o no sistema mundial. Assim, foram levados a afirmar a autonomia relativa do Estado, fazendo desta um tra\u00e7o necess\u00e1rio do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista reconhecendo o modo como esse funciona para estabilizar o sistema pol\u00edtico no seu conjunto (BOUDON, 1990).\nNo s\u00e9culo XIX, surge a doutrina utilitarista, a qual, conforme Esteves (2002), teve em Stuart Mill [1806-1873] um de seus expoentes, apregoando que a limita\u00e7\u00e3o coercitiva das liberdades individuais por parte do Estado pode ser justificada na medida em que suas conseq\u00fc\u00eancias s\u00e3o \u00fateis na promo\u00e7\u00e3o do maior bem-estar ou felicidade da coletividade.\nNa vis\u00e3o de Weber [1864-1920], Estados s\u00e3o associa\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias que reivindicam controle sobre territ\u00f3rios e as pessoas que vivem nele; n\u00facleos administrativos, jur\u00eddicos e coercitivos s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es de qualquer Estado (SKOCPOL, 1985).\nEm fins do s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do s\u00e9culo XX nasce a Economia Neocl\u00e1ssica afirmando que os indiv\u00edduos s\u00e3o induzidos a fazer escolhas supostamente racionais em um universo de recursos escassos, assim desenvolvendo uma concep\u00e7\u00e3o substancialista de troca (PANZUTTI, 2011).\nA vis\u00e3o substancialista considera as atividades de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo como fen\u00f4menos naturais e universais, assim os neocl\u00e1ssicos privilegiaram principalmente os mecanismos de funcionamento do mercado, sendo esse o respons\u00e1vel por coordenar as trocas entre os agentes econ\u00f4micos (BELIK, 1999).\nPara Mendon\u00e7a e Ara\u00fajo (2003) na Economia Neocl\u00e1ssica, os economistas preocupavam-se em explicar formalmente o funcionamento dos mercados competitivos, dando pouca import\u00e2ncia para a necessidade de justificar a fun\u00e7\u00e3o do Estado nesse sistema.\nEssa situa\u00e7\u00e3o se altera no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, quando a a a\u00e7\u00e3o do Estado foi fundamental no desenvolvimento de alguns pa\u00edses. \u00c0 \u00e9poca, o Estado era o principal ator no cen\u00e1rio internacional e a soberania estatal era considerada \u00f3rg\u00e3o \u00fanico de poder, independentemente de ser baseada no consentimento popular ou no arb\u00edtrio dos governantes (FORJAZ,1999).\nNesse contexto, faz-se mister discorrer sobre o conceito de soberania Estatal. Do ponto de vista externo, a soberania pode ser considerada apenas qualidade do poder, que a organiza\u00e7\u00e3o estatal pode ou n\u00e3o ostentar. Do ponto de vista interno, a soberania \u00e9 a ess\u00eancia do ordenamento estatal, a superioridade e supremacia que faz com que o poder do Estado se sobreponha de modo incontrast\u00e1vel aos demais poderes sociais, que lhes ficam subordinados. A soberania assim entendida fixa a no\u00e7\u00e3o de predom\u00ednio que o ordenamento estatal exerce num certo territ\u00f3rio e numa determinada popula\u00e7\u00e3o sobre os demais ordenamentos sociais (BONAVIDES, 2000).\nNo s\u00e9culo XX, Fiori (1992) aponta que ocorreu uma transforma\u00e7\u00e3o na natureza do Estado e suas rela\u00e7\u00f5es com a economia e sociedades capitalistas. Keynes [1883-1946] questionava a efici\u00eancia do liberalismo econ\u00f4mico vigente \u00e0 \u00e9poca, ao supor que nem sempre a oferta pode gerar a sua pr\u00f3pria demanda e, contrariamente ao esperado, nada garantiria que a renda que um indiv\u00edduo n\u00e3o consumisse seria transformada em fonte de investimento, o que impossibilitaria o pleno emprego dos fatores produtivos (MORAES; BERTOLLI, 2005).\nAtribui-se a John Maynard Keynes [1883-1846] o desenho te\u00f3rico da estrat\u00e9gia pol\u00edtico-econ\u00f4mica que contribuiu para a constitui\u00e7\u00e3o das economias mistas e dos sistemas de bem-estar e prote\u00e7\u00e3o social. O Estado torna-se o ator central na viabiliza\u00e7\u00e3o do cont\u00ednuo crescimento experimentado pelas economias avan\u00e7adas da \u00e9poca (FIORI, 1992). Ainda de acordo com o autor, as pol\u00edticas keynesianas criaram as premissas de um pacto expl\u00edcito ou impl\u00edcito entre sindicatos e capitalistas que fundou as bases do welfare state, o estado de bem-estar social.\nSegundo Vianna (2007), nas na\u00e7\u00f5es em que surgiu o estado de bem-estar social, havia sido incorporada a ideia de que n\u00e3o basta ter ind\u00fastrias e tecnologias avan\u00e7adas; para serem desenvolvidas, tais na\u00e7\u00f5es deveriam garantir da forma mais abrangente poss\u00edvel o acesso da totalidade de suas popula\u00e7\u00f5es a benef\u00edcios como habita\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, e, principalmente, emprego e renda. Dulci (2009) postula que a introdu\u00e7\u00e3o de leis de prote\u00e7\u00e3o aos trabalhadores e de sistemas previdenci\u00e1rios e servi\u00e7os sociais de massa, configurou o que se chamou Estado Provid\u00eancia ou welfare state.\nEsping-Andersen (1991) assinala que o welfare state foi possibilitado pelo surgimento da burocracia moderna como forma de organiza\u00e7\u00e3o racional, universalista e eficiente. \u00c9 um meio de administrar bens coletivos, mas \u00e9 tamb\u00e9m um centro de poder em si, e por isso, tender\u00e1 a promover o pr\u00f3prio crescimento. Uma defini\u00e7\u00e3o comum para welfare state envolve responsabilidade estatal no sentido de garantir o bem-estar b\u00e1sico dos cidad\u00e3os.\nPara Evans (2004), quando o Estado est\u00e1 envolvido no processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital, a responsabilidade pelo desempenho econ\u00f4mico \u00e9 menos facilmente atribu\u00edda \u00e0 natureza do simples funcionamento dos mercados. Dessa forma, bem-estar social e crescimento se tornam facilmente interconectados. Diniz (2001) complementa que, assim, a atua\u00e7\u00e3o do Estado desloca-se para a busca de alternativas e o reconhecimento de que o crescimento e a conquista de um novo patamar econ\u00f4mico n\u00e3o se produzem espontaneamente, e sim como resultado de pol\u00edticas deliberadas, de escolhas feitas por dirigentes determinados a reverter situa\u00e7\u00f5es adversas e elevar o n\u00edvel de bem-estar da sociedade.\nSegundo Esping-Andersen (1991) o processo de industrializa\u00e7\u00e3o torna a pol\u00edtica social necess\u00e1ria, porque modos de produ\u00e7\u00e3o pr\u00e9-industriais como fam\u00edlia, igreja e solidariedade corporativa s\u00e3o destru\u00eddos pelas for\u00e7as ligadas \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o, como a mobilidade social, a urbaniza\u00e7\u00e3o, o individualismo e a depend\u00eancia do mercado. O x da quest\u00e3o \u00e9 que o mercado n\u00e3o \u00e9 um substituto adequado, pois abastece apenas os que conseguem atuar dentro dele. Por isso a \"fun\u00e7\u00e3o de bem-estar social\" \u00e9 apropriada ao Estado.\nMatos e Buffon (2011) assinalam que o aumento das fun\u00e7\u00f5es positivas fez com que as despesas do Estado superassem as receitas, gerando a denominada crise do estado social, que se tornou percept\u00edvel nas d\u00e9cadas de setenta e oitenta do s\u00e9culo XX.\nO estado de bem-estar social esgotou-se, por, entre outras raz\u00f5es, haver ainda no mundo uma maioria esmagadora de popula\u00e7\u00f5es (na \u00c1frica, Am\u00e9rica Latina e \u00c1sia) vivendo em condi\u00e7\u00f5es extremamente diversas dos padr\u00f5es de vida das sociedades do welfare sfafe. Ou seja, na medida em que o padr\u00e3o global de desenvolvimento permaneceu concentrador e excludente, isto tornou invi\u00e1vel a exist\u00eancia de ilhas de desenvolvimento econ\u00f4mico e social justo e equilibrado (VIANNA, 2007).\nPosteriormente, o Estado passa a ser visto como ator e institui\u00e7\u00e3o, surgindo questionamentos sobre sua capacidade em realizar os objetivos que a si pr\u00f3prio fixou, assim como seu impacto sobre a forma\u00e7\u00e3o e a estrutura\u00e7\u00e3o das classes sociais (BOUDON, 1990).\nEvans (2004) ratifica essa percep\u00e7\u00e3o ao assinalar que na historia do s\u00e9culo XX, independente da condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, seja no pa\u00eds mais pobre do Terceiro Mundo ao mais avan\u00e7ado exemplo de bem-estar social capitalista, o ponto em comum \u00e9 a influ\u00eancia cada vez maior do Estado como institui\u00e7\u00e3o e ator social.\nBoudon (1990) analisa que no ultimo s\u00e9culo, o estudo do Estado desenvolveu-se em duas perspectivas: a abordagem social, do p\u00f3s Segunda Guerra Mundial ao fim dos anos 1960 a qual parte da sociedade para compreender as fun\u00e7\u00f5es e os pap\u00e9is desempenhados pelos\nEstados modernos; a outra, mais recente, que se desenvolve a partir dos anos 1970, constituindo uma abordagem mais pol\u00edtica, apresentada a seguir.\nNa d\u00e9cada de 1970, surge o Neoutilitarismo enterrando a vis\u00e3o do estado como um \u00e1rbitro neutro, questionando tanto a busca de objetivos comuns (a\u00e7\u00e3o coletiva) quanto o cumprimento de ordens (rela\u00e7\u00e3o dirigente/agente). As preocupa\u00e7\u00f5es neoutilitaristas com a \u201ccaptura\u201d de partes do aparato estatal por grupos de interesse for\u00e7aram um reexame da pretens\u00e3o do Estado de ser um agente da sociedade e transferiram o foco da aten\u00e7\u00e3o para as rela\u00e7\u00f5es Estado-sociedade (EVANS, 2004, p\u00e1g. 53). Assim, abandonaram a vis\u00e3o do Estado como potencializador de pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es voltadas ao desenvolvimento, garantia de direitos, redu\u00e7\u00e3o de desigualdades e bem-estar social (ALIMONTI, 2006).\nOs enfoques \u201cneoutilitaristas\u201d partem da premissa de que todas as institui\u00e7\u00f5es, incluindo o Estado, podem ser conceituadas como simples agrega\u00e7\u00e3o do autointeresse individual (EVANS, 2004). Refor\u00e7ando esse conceito, Alimonti (2006) assinala que no cerne da vis\u00e3o neoutilitarista estava a \u201cTeoria da Escolha P\u00fablica\u201d6, a qual obedecia interesses individuais dos burocratas e pregava que a regula\u00e7\u00e3o do Estado atrapalhava o mercado, desorganizando pre\u00e7os.\nSegundo Alimonti (2006), os neoutilitaristas viam o Estado como um indiv\u00edduo econ\u00f4mico representado pelas suas burocracias, buscando a maximiza\u00e7\u00e3o de seus interesses e parecendo il\u00f3gico que as autoridades se comportassem de forma consistente com o bem comum. Para os neoutilitaristas, a condu\u00e7\u00e3o da economia nas m\u00e3os do Estado levaria \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, \u00e0 monopoliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 perda de efici\u00eancia e \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A solu\u00e7\u00e3o para tanto se encontrava na redu\u00e7\u00e3o da esfera de atua\u00e7\u00e3o do Estado.\nHelal e Neves (2010) complementam que durante a crise do petr\u00f3leo ocorrida no final da final da d\u00e9cada de 1970 come\u00e7aram questionamentos sobre se o Estado deveria mesmo tentar ser um agente econ\u00f4mico ativo. Para os neoutilitaristas, visando fugir dos efeitos nocivos da a\u00e7\u00e3o do Estado, a esfera deste deveria ser reduzida ao m\u00ednimo e o controle burocr\u00e1tico, sempre que poss\u00edvel, deveria ser substitu\u00eddo por mecanismos de mercado.\nAs abordagens neoutilitaristas eram adequadas ao pensamento econ\u00f4mico ortodoxo para o tratamento de problemas de ajuste estrutural do Estado. Em meados da d\u00e9cada de 1980, novas d\u00favidas acerca de se os ajustes estruturais existentes eram suficientes em si mesmos\n6\tA Teoria da Escolha P\u00fablica (TEP) tem se destacado nas ultimas d\u00e9cadas por sua influ\u00eancia sobre a agenda de governos e ag\u00eancias internacionais empenhados em promover programas de ajuste \u201cestrutural\u201d e reforma do Estado. Os te\u00f3ricos dessa vertente utilizam conceitos da economia neocl\u00e1ssica e da teoria dos jogos para analisar o processo politico numa abordagem individualista fundada em ra\u00edzes liberais e utilitaristas, vendo o mercado como o padr\u00e3o institucional mais adequado para a organiza\u00e7\u00e3o das sociedades (BORGES, 2001).\npara assegurar o crescimento e desenvolvimento futuro fizeram com que se repensasse o papel do Estado (EVANS, 1993).\nPosteriormente, surgiu o Neoliberalismo, o qual, para Therborn (1998) constitui-se em uma superestrutura ideol\u00f3gica e pol\u00edtica que acompanha uma transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do capitalismo moderno. Com o Neoliberalismo, cresceu amplamente a influ\u00eancia dos grandes neg\u00f3cios e iniciou-se a preval\u00eancia da ideologia da n\u00e3o-intromiss\u00e3o do Estado na esfera econ\u00f4mica (FURTADO, 2005).\nDurante as d\u00e9cadas de 1950 e 1960, os pressupostos neoliberais ficaram latentes, pois as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas eram de prosperidade do capitalismo, com participa\u00e7\u00e3o do Estado intervindo no processo produtivo direta ou indiretamente. Por\u00e9m, no final da d\u00e9cada de 1970, o mundo capitalista viu sua economia abalada por profunda recess\u00e3o acompanhada de baixas taxas de crescimento econ\u00f4mico e infla\u00e7\u00e3o alta (quanto mais alta, mais prop\u00edcia \u00e0 expans\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica neoliberal). Nesse contexto, foram estabelecidas as condi\u00e7\u00f5es ideais para a implementa\u00e7\u00e3o das teses neoliberais, principalmente, com as elei\u00e7\u00f5es de Margareth Thatcher, em 1979, na Inglaterra, e Ronald Reagan, em 1980, nos Estados Unidos. As ideias neoliberais pregavam a retirada da participa\u00e7\u00e3o do Estado na economia como agente produtivo e em determinadas situa\u00e7\u00f5es saindo tamb\u00e9m de fun\u00e7\u00f5es de regulamenta\u00e7\u00e3o ou de setores produtivos da economia atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de desestatiza\u00e7\u00e3o (CERQUEIRA, 2008). Dessa forma, advogava-se que, para atingir a prosperidade econ\u00f4mica, era necess\u00e1rio o estabelecimento do Estado m\u00ednimo.\nTodavia, conquistar posi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis no jogo de poder internacional implica uma alta capacidade de gest\u00e3o do Estado, ao contr\u00e1rio do que advogam os defensores do Estado m\u00ednimo (DINIZ, 2001).\nAl\u00e9m disso, historicamente, as tentativas de desmantelar a estrutura estatal ou enfraquec\u00ea-la podem ter consequ\u00eancias penosas. Os revolucion\u00e1rios comunistas ao lutar por um sistema que levaria a um \u201cdesaparecimento\u201d do Estado acabaram gerando aparatos estatais de repress\u00e3o. No fim do s\u00e9culo XX, o mesmo ocorreu com os capitalistas de livre mercado que objetivavam desestabilizar a capacidade estatal de atuar como instrumento de justi\u00e7a distributiva (EVANS, 2004).\nQualquer forma de prote\u00e7\u00e3o social al\u00e9m dos v\u00ednculos monet\u00e1rios \u00e9 rejeitada no contexto do liberalismo econ\u00f4mico. Os liberais reformistas prop\u00f5e pequenas doses de regulamenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e afirmam que o caminho para a igualdade e a prosperidade deveria ser pavimentado com o m\u00e1ximo de mercados livres e o m\u00ednimo de interfer\u00eancia estatal, conforme postulado anteriormente (ESPING-ANDERSEN, 1991).\nConforme Diniz (2001), a partir do fim da d\u00e9cada de 1980 desencadearam-se no Brasil as primeiras medidas para reduzir o Estado e realizar a ruptura com o passado intervencionista, t\u00edpico do modelo da industrializa\u00e7\u00e3o substitutiva de importa\u00e7\u00f5es e do desenvolvimentismo dos governos militares. A elei\u00e7\u00e3o de Fernando Collor em 1989 marcou o inicio da aplica\u00e7\u00e3o do projeto neoliberal no Brasil (FERNANDES, 1998).\nNa d\u00e9cada de 1990, o enfoque liberal da reforma do Estado brasileiro, ao adquirir centralidade na agenda p\u00fablica brasileira, implicou fundamentalmente em corte de gastos, redu\u00e7\u00e3o do tamanho e das fun\u00e7\u00f5es estatais (DINIZ, 2001). Cerqueira (2008) aponta que o corte dos gastos p\u00fablicos nas \u00e1reas sociais - sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, previd\u00eancia, desemprego - entre outras, diminuiu o Estado de bem-estar.\nEm car\u00e1ter complementar, Cerqueira (2008) assinala que a diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Estado como agente regulamentador da economia na promo\u00e7\u00e3o do Estado de bem-estar e a transfer\u00eancia de recursos financeiros para o Estado a serem carreados para atividade produtiva ou investimentos, beneficia e/ou amplia a participa\u00e7\u00e3o das empresas na economia.\nCom o avan\u00e7o do projeto liberalizante na d\u00e9cada de 1990, o Estado brasileiro assumiu como objetivo maior a austeridade fiscal e a efici\u00eancia microecon\u00f4mica, tendo em vista estrat\u00e9gias de desregulamenta\u00e7\u00e3o e de encolhimento do aparelho estatal. Esse, portanto, deveria assumir o papel de disciplinador da atividade econ\u00f4mica privada (Estado regulador), em vez de atuar de forma direta na atividade econ\u00f4mica (Estado-produtor) (PINTO; CARDOSO JR.; LINHARES, 2010).\nMatos e Buffon (2011) asseveram que o neoliberalismo defende a redu\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter intervencionista do Estado e a liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, ao argumento de que, em curto prazo, os efeitos poderiam ser perversos, mas, a longo prazo, a sociedade sentiria a melhora decorrente da autonomia dos mercados. Entretanto, tal receitu\u00e1rio n\u00e3o se concretizou e o resultado foi o aprofundamento das desigualdades sociais e o aumento do n\u00edvel dos exclu\u00eddos, principalmente em pa\u00edses perif\u00e9ricos. Assim, no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, se percebeu que a ado\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas estava fadada ao fracasso.\nPara Anderson (1998) economicamente o neoliberalismo fracassou, n\u00e3o conseguindo nenhuma revitaliza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do capitalismo avan\u00e7ado e socialmente criou sociedades marcadamente mais desiguais.\nO p\u00f3s-neoliberalismo configura um novo contexto hist\u00f3rico que n\u00e3o se assemelha com a forte interven\u00e7\u00e3o estatal na economia dos tempos do p\u00f3s-guerra, como o keynesianismo ou o desenvolvimentismo, mas que reconfigura a a\u00e7\u00e3o estatal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade civil e\ndeixa de lado a ret\u00f3rica dos livres mercados como o \u00fanico horizonte da condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas (MARCELINO, 2012).\n2.2\tEstado e burocracia\nHelal e Neves (2010) ao interpretar Evans (2004) reconhecem a import\u00e2ncia da capacidade de a\u00e7\u00e3o do Estado, n\u00e3o apenas no sentido burocr\u00e1tico e tecnocr\u00e1tico, mas no sentido de uma estrutura institucional que seja dur\u00e1vel e efetiva.\nAo abordar a import\u00e2ncia da estrutura estatal, Evans (2004) afirma que necessitamos do que o Estado prov\u00ea; precisamos de regras previs\u00edveis que tenham uma estrutura organizacional concreta atr\u00e1s de si. O autor entende que qualquer pol\u00edtica econ\u00f4mica institucional deve oferecer uma vis\u00e3o clara da estrutura interna do Estado e do car\u00e1ter das rela\u00e7\u00f5es Estado-sociedade e que a hip\u00f3tese de Weber sobre o papel da burocracia ainda \u00e9 o ponto de partida para a an\u00e1lise dessa estrutura.\nNa vis\u00e3o weberiana sobre o Estado moderno, a raz\u00e3o decisiva para o progresso deste foi a burocracia pela superioridade puramente t\u00e9cnica sobre outras formas de organiza\u00e7\u00e3o. O mecanismo burocr\u00e1tico plenamente desenvolvido compara-se \u00e0s outras organiza\u00e7\u00f5es exatamente da mesma forma pela qual a m\u00e1quina se compara aos modos n\u00e3o-mec\u00e2nicos de produ\u00e7\u00e3o (WEBER, 1982).\nEvans (2004, p\u00e1g. 37) ao caracterizar os Estados subdivide-os em duas categorias: Estados Predat\u00f3rios, aqueles que, \u00e0 custa da sociedade, refreiam deliberadamente o processo de desenvolvimento e s\u00e3o caracterizados por uma car\u00eancia de burocracia como definiu Weber; e Estados Desenvolvimentistas, os quais n\u00e3o apenas direcionam a transforma\u00e7\u00e3o industrial, mas tamb\u00e9m s\u00e3o em grande parte respons\u00e1veis pelo desenvolvimento; sua organiza\u00e7\u00e3o interna assemelha-se \u00e0 burocracia weberiana. Recrutamento por m\u00e9rito, altamente seletivo, e compensa\u00e7\u00f5es durante carreiras de longo prazo criam uma situa\u00e7\u00e3o de compromisso e um sentido de coer\u00eancia corporativa.\nPara Helal e Neves (2010) a burocracia weberiana seria o modelo fundamental de organiza\u00e7\u00e3o do capitalismo ocidental, resultante do processo de racionaliza\u00e7\u00e3o.\nSegundo Weber (1982), a burocracia promove um modo de vida \u201cracionalista\u201d. Pode-se afirmar que a burocratiza\u00e7\u00e3o de todo o dom\u00ednio promove, de forma muito intensa, o\ndesenvolvimento de uma \u201cobjetividade racional\u201d. Conceitualmente, Diniz (2001) observa que a burocracia racional-legal expressa uma modalidade de rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o.\nAo tratar da burocracia como forma de domina\u00e7\u00e3o, Weber sustenta que a mesma se apoia sobre o conhecimento t\u00e9cnico que lhe confere car\u00e1ter racional e a transforma em instrumento capaz de assegurar alta efici\u00eancia administrativa (MATIAS-PEREIRA, 2007).\nEssa racionalidade weberiana tem ramifica\u00e7\u00f5es de longo alcance, entre elas seu efeito sobre o treinamento e a educa\u00e7\u00e3o. A burocracia no campo da pesquisa e instru\u00e7\u00e3o cientifica \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o da crescente procura de meios materiais de controle. Com frequ\u00eancia, a burocratiza\u00e7\u00e3o se realizou em alian\u00e7a direta com os interesses capitalistas. De modo geral, as institui\u00e7\u00f5es educacionais s\u00e3o dominadas e influenciadas pela necessidade de um tipo de \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d e especializa\u00e7\u00e3o que \u00e9, cada vez mais, indispens\u00e1vel \u00e0 burocracia moderna (WEBER, 1982).\nNa vis\u00e3o de Weber, a capacidade do Estado para sustentar os mercados e o processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista depende da burocracia ser uma entidade corporativamente coerente na qual os indiv\u00edduos veem os objetivos corporativos como a melhor forma de maximizar seus interesses individuais. A perspectiva weberiana re\u00fane as pol\u00edticas que s\u00e3o passiveis de dar suporte aos mercados e que tipo de estrutura o Estado deve ter de forma que seja uma contrapartida eficiente aos grupos empresariais privados (EVANS, 2004).\nPara Skocpol (1985) as a\u00e7\u00f5es do Estado,\nOften such actions are considered more capable of addressing \u201cthe capitalist class interest\u201d or \u201csociety's general interests\u201d or \u201cthe national interest\u201d than are governmental decisions strongly influenced by the push and pull of demands from interests groups, voting blocs, or particular business enterprises.\nOs pensadores marxistas inverteram a imagem oficial que a burocracia atribui-se e descrevem os burocratas como usurpadores do universal, agindo como propriet\u00e1rios privados de recursos p\u00fablicos, ignorando os valores de neutralidade e de devotamento desinteressado ao bem p\u00fablico (BOURDIEU, 1996).\nPara Botelho (2008) ocorre com a defini\u00e7\u00e3o de burocracia o mesmo que com a de mercadoria, que aparece, na esfera da troca com outras mercadorias, como rela\u00e7\u00e3o entre coisas; oculta-se, portanto, o car\u00e1ter social contido na produ\u00e7\u00e3o destas. Assim, o que se evidencia \u00e9 o car\u00e1ter parasit\u00e1rio e ineficiente, que geralmente se atribui aos burocratas e \u00e0 burocracia per se. Ainda de acordo com Botelho (2008), as reclama\u00e7\u00f5es e mesmo o \u00f3dio\ndeclarado \u00e0 \u201cburocratiza\u00e7\u00e3o\u201d aparecem, no idioma do jornalismo pol\u00edtico e econ\u00f4mico como cr\u00edtica \u00e0 inefici\u00eancia do Estado e sin\u00f4nimo de empecilhos \u00e0 liberdade da \u201ciniciativa privada\u201d.\nNogueira (2005, p\u00e1g. 43) afirma que sob o capitalismo, nenhuma reforma se posiciona contra a burocracia em nome de algum \u201cdefeito estrutural\u201d que esse modelo conteria. Se for pensada com crit\u00e9rios pol\u00edticos e pragm\u00e1ticos consistentes, e n\u00e3o como agita\u00e7\u00e3o, uma reforma s\u00f3 pode ter como meta reconstruir a burocracia, refor\u00e7a-la e atualiza-la perante a sociedade e libera-la dos entraves que lhe minaram as capacidades operacionais e a deformaram em termos organizacionais.\nRefor\u00e7ando esse argumento, Evans (2004) postula que a burocracia raramente \u00e9 vista tal como \u00e9: um conjunto de normas e estruturas que induzem \u00e0 compet\u00eancia, tal como postulado por Weber. Ainda de acordo com o autor, conforme exposto anteriormente, \u00e9 a insufici\u00eancia da burocracia que prejudica o desenvolvimento e n\u00e3o sua preval\u00eancia.\nSouza (2008) postula que a burocracia, no sentido weberiano, refor\u00e7a o desenvolvimento porque \u00e9 eficaz na administra\u00e7\u00e3o organizacional, consistindo no m\u00e9todo de administra\u00e7\u00e3o do Estado, imparcial, eficiente e hierarquizado.\nNo contexto nacional, Diniz (2001) assinala que no Brasil nunca houve uma burocracia propriamente weberiana. A reforma implantada por Get\u00falio Vargas, nos anos 30, n\u00e3o teve \u00eaxito no sentido de garantir a vig\u00eancia da burocracia racional-legal. Ainda conforme a autora, a trajet\u00f3ria do Estado brasileiro no s\u00e9culo XX revela a preced\u00eancia das burocracias militar e civil, durante a maior parte do per\u00edodo Republicano, observando-se a tend\u00eancia \u00e0 centralidade da burocracia governamental, observada no governo Vargas (1930-1945) e no governo militar (1964-1985). Nas duas fases consideradas, o ponto em comum \u00e9 a dimens\u00e3o administrativa da atua\u00e7\u00e3o do Estado, envolvendo quest\u00f5es relativas ao grau de centraliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 hierarquia entre as unidades integrantes do aparelho estatal e a articula\u00e7\u00e3o entre as ag\u00eancias do poder Executivo.\nComo exemplo, Rezende (2009) aponta o Plano Decenal de Desenvolvimento para o per\u00edodo 1967-1976 como a mais abrangente proposta de planejamento econ\u00f4mico jamais feita no Brasil \u00e0quela \u00e9poca. A experi\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o desse Plano deu um passo adiante na consolida\u00e7\u00e3o de uma burocracia p\u00fablica composta por profissionais altamente qualificados e comprometidos com a causa do planejamento. Por\u00e9m, apesar do rigor t\u00e9cnico com que foi elaborado, importantes mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a que controlavam o poder pol\u00edtico nessa ocasi\u00e3o fizeram com que o Plano Decenal n\u00e3o fosse executado.\nDurante a ditadura militar (1964-1985), observou-se a consolida\u00e7\u00e3o do estilo tecnocr\u00e1tico de gest\u00e3o da economia, fechado e excludente, que refor\u00e7ou a supremacia da\nabordagem t\u00e9cnica na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e nas inst\u00e2ncias decis\u00f3rias estrat\u00e9gicas. A valoriza\u00e7\u00e3o do saber t\u00e9cnico e da racionalidade da ordem econ\u00f4mica, aspectos considerados superiores \u00e0 racionalidade da inst\u00e2ncia pol\u00edtica, conduziriam a uma vis\u00e3o ass\u00e9ptica da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, percebida como campo de compet\u00eancia exclusiva de uma elite acima do questionamento da sociedade ou da classe pol\u00edtica (DINIZ, 2001).\nNunes (2010) ao analisar as rela\u00e7\u00f5es Estado versus sociedade no Brasil prop\u00f4s a exist\u00eancia de quatro padr\u00f5es institucionalizados de rela\u00e7\u00f5es, ou 'quatro gram\u00e1ticas', que estruturam os la\u00e7os entre esses entes, definidas pelo autor da seguinte forma:\n\u2022\tClientelismo: sistema caracterizado por situa\u00e7\u00f5es paradoxais: envolvendo de um lado uma combina\u00e7\u00e3o peculiar de desigualdade e assimetria de poder com uma aparente solidariedade m\u00fatua; repousando num conjunto de redes personalistas que se estendem a partidos pol\u00edticos e burocracias. Estas redes envolvem uma pir\u00e2mide de rela\u00e7\u00f5es que atravessam a sociedade de alto a baixo.\nDiniz (2001) aponta o clientelismo tradicionalmente presente na burocracia brasileira, observado nos cargos de nomea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil (sempre numerosos quando considerados os padr\u00f5es internacionais). O loteamento dos principais cargos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, contribui para a deteriora\u00e7\u00e3o da capacidade de implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas governamentais. Assim, durante anos teve-se um sistema h\u00edbrido, marcado pela coexist\u00eancia dos princ\u00edpios universalistas e meritocr\u00e1ticos com as pr\u00e1ticas clientelistas.\nBourdieu (1996) aponta que esse comportamento de indica\u00e7\u00f5es para cargos na administra\u00e7\u00e3o remonta a \u00e9poca dos senhores medievais: assegurava-se ao rei o monop\u00f3lio do enobrecimento e a transforma\u00e7\u00e3o progressiva dos cargos, concebidos como recompensas, em postos de responsabilidade, que exigiam compet\u00eancia e a inscri\u00e7\u00e3o em um cursus honorum, evocativo de uma carreira burocr\u00e1tica, assegurando ao rei o monop\u00f3lio da nomea\u00e7\u00e3o. Assim, pouco a pouco, institu\u00eda-se essa forma de poder que \u00e9 o power of appointing and dismissing the high officers of state. Constitu\u00eddo, assim, em fountain of honour of office and of privilege, conferindo preced\u00eancias cerimoniais, nomeando pares (peers) e todos os detentores de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas importantes.\n\u2022\tUniversalismo de procedimentos: baseado nas normas de impersonalismo, direitos iguais perante a lei, checks and balances, \u00e9 associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de cidadania plena e igualdade perante a lei. S\u00e3o as normas utilizadas por todos os indiv\u00edduos.\nPara melhor compreens\u00e3o desse conceito, Souza (2008) assevera que a burocracia constitui-se em estrutura de domina\u00e7\u00e3o racional-legal, que ao reiterar a democracia, gera igualdade aos concidad\u00e3os. A burocracia quando pura traduz-se em m\u00e9todo gerencial\nimpessoal, est\u00e1vel, seguro e racional que reafirma o Estado de Direito e possibilita de forma eficaz o exerc\u00edcio da democracia.\n\u2022\tCorporativismo: Formalizado em leis, o corporativismo reflete uma busca de racionalidade e de organiza\u00e7\u00e3o que desafia a informalidade do clientelismo. Difere do universalismo de procedimentos, pois suas leis preocupam-se com incorpora\u00e7\u00e3o e o controle, n\u00e3o com justo e igual tratamento de todos os indiv\u00edduos.\nUma vis\u00e3o organicista que defenda a unidade do Estado, a fim de garantir a defesa dos interesses da Na\u00e7\u00e3o, \u00e9 a base desse corporativismo. Para Oliveira e Ten\u00f3rio (2005), no Brasil, a grande margem de atua\u00e7\u00e3o e a forte presen\u00e7a de Estado na realidade social e na defini\u00e7\u00e3o do processo de desenvolvimento e organiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, criaram e fundamentaram a vis\u00e3o do Estado como unidade principal e agente de manuten\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da sociedade.\n\u2022\tInsulamento burocr\u00e1tico: Entendido como o processo de prote\u00e7\u00e3o do n\u00facleo t\u00e9cnico do Estado contra a interfer\u00eancia oriunda do p\u00fablico ou de outras organiza\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias. Essa gram\u00e1tica pol\u00edtica significaria a redu\u00e7\u00e3o do escopo da arena em que interesses e demandas populares podem desempenhar um papel. Esta redu\u00e7\u00e3o da arena \u00e9 efetivada pela retirada de organiza\u00e7\u00f5es cruciais do conjunto da burocracia tradicional e do espa\u00e7o p\u00fablico governado pelo Congresso e pelos partidos pol\u00edticos, resguardando estas organiza\u00e7\u00f5es contra tradicionais demandas burocr\u00e1ticas ou redistributivas. Os atores estatais sempre procurar\u00e3o insular aquilo que entendem como n\u00facleo t\u00e9cnico.\nO conceito de insulamento burocr\u00e1tico suscita controv\u00e9rsias e divide opini\u00f5es. Geddes (1994, p. 49-50 apud F\u00c9, 2003) demonstra ser partid\u00e1ria do insulamento contra press\u00f5es externas que desvirtuem o car\u00e1ter t\u00e9cnico dos \u00f3rg\u00e3os, quando argumenta que estes podem trocar informa\u00e7\u00f5es e recursos com o ambiente e, mesmo assim, manterem sua integridade, ou seja, perseguir seus objetivos. Diniz (2000, apud F\u00c9, 2003) e Martins (1997 apud F\u00c9, 2003), por outro lado, s\u00e3o mais cr\u00edticos em rela\u00e7\u00e3o ao insulamento burocr\u00e1tico, pois o entendem como muito r\u00edgido e imperme\u00e1vel \u00e0 influ\u00eancia externa, notadamente a pol\u00edtica.\nHelal e Neves (2010) afirmam que o insulamento burocr\u00e1tico teria a fun\u00e7\u00e3o de preservar o Estado da press\u00e3o excessiva dos grupos de interesse - ou seja, do rente seeking -tornando-o menos poroso. O Estado precisa ser dotado de uma burocracia forte e coerente que lhe garanta a autonomia necess\u00e1ria no seu relacionamento com o mercado e a sociedade. O insulamento burocr\u00e1tico se daria particularmente atrav\u00e9s da profissionaliza\u00e7\u00e3o do Estado.\nSilva (2009, p. 429) entende que a forma, por excel\u00eancia, encontrada pela tecnocracia e pelas elites empresariais para promover o desenvolvimento foi o \u201cinsulamento burocr\u00e1tico\u201d. Ressalta, no entanto, que sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ocorrer de acordo com circunst\u00e2ncias\nmoment\u00e2neas, j\u00e1 que, a cada est\u00e1gio de desenvolvimento, diferentes institui\u00e7\u00f5es t\u00eam o seu insulamento exigido. Assim, o insulamento burocr\u00e1tico n\u00e3o \u00e9 perene, ocorrendo em diferentes graus de intensidade; sendo seu objetivo dotar o estado da necess\u00e1ria racionalidade t\u00e9cnica.\nNo Brasil, a cria\u00e7\u00e3o das chamadas ilhas de excel\u00eancia pelo fortalecimento do insulamento burocr\u00e1tico, ampliou os graus de autonomia do Executivo. O insulamento burocr\u00e1tico, longe de garantir maior efic\u00e1cia \u00e0 m\u00e1quina estatal, conviveria com um alto grau de politiza\u00e7\u00e3o da burocracia; em paralelo ao estreitamento do c\u00edrculo de decisores formado pela alta tecnocracia, um amplo segmento da burocracia permaneceria integrado ao sistema de patronagem e clientelismo, criando-se a coexist\u00eancia entre as duas l\u00f3gicas (DINIZ, 2001).\nDiniz (2001) complementa que a hegemonia do pensamento neoliberal no Brasil refor\u00e7ou o paradigma tecnocr\u00e1tico, segundo o qual efici\u00eancia governamental seria a resultante de um processo de concentra\u00e7\u00e3o, centraliza\u00e7\u00e3o e fechamento do processo decis\u00f3rio, sendo a efic\u00e1cia de gest\u00e3o reduzida \u00e0 no\u00e7\u00e3o de insulamento burocr\u00e1tico. Desta forma, preservar a racionalidade burocr\u00e1tica implicaria a meta de neutralizar a pol\u00edtica e refor\u00e7ar a autonomia decis\u00f3ria de elites enclausuradas na c\u00fapula burocr\u00e1tica.\nBresser-Pereira (2001) aponta que mais recentemente o Brasil assumiu caracter\u00edsticas crescentes de uma Sociedade P\u00f3s-Industrial, na medida em que o pequeno estamento burocr\u00e1tico estatal deu lugar a uma imensa nova classe m\u00e9dia burocr\u00e1tica ou tecnoburocr\u00e1tica p\u00fablica e privada, cujos estratos mais elevados passaram a dividir com a alta burguesia n\u00e3o apenas o poder, mas tamb\u00e9m o excedente econ\u00f4mico. Isto ocorre principalmente porque a nova classe m\u00e9dia profissional se define pelo controle do novo fator estrat\u00e9gico de produ\u00e7\u00e3o: o conhecimento t\u00e9cnico e organizacional.\nEsse conhecimento \u00e9 fundamental para o desenvolvimento econ\u00f4mico de um pa\u00eds ou regi\u00e3o. Souza (2008) afirma que o dimensionamento do desenvolvimento econ\u00f4mico e social brasileiro guarda forte rela\u00e7\u00e3o com sua estrutura burocr\u00e1tica. A burocracia brasileira, n\u00e3o s\u00f3 tem importantes implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas (custo empresarial) como apresenta relevantes consequ\u00eancias sociais e pol\u00edticas para a na\u00e7\u00e3o.\nDessa forma, percebe-se que os mecanismos burocr\u00e1ticos, longe de representarem obst\u00e1culos e entraves como costumeiramente s\u00e3o retratados, podem constituir-se em eficientes instrumentos para o desenvolvimento.\n2.3\tEstado e desenvolvimento econ\u00f4mico\nVianna (2007) considera que a hist\u00f3ria da humanidade \u00e9 a pr\u00f3pria hist\u00f3ria do desenvolvimento. A esp\u00e9cie humana, desde seus prim\u00f3rdios, ao constituir formas primitivas de comunica\u00e7\u00e3o e de dom\u00ednio sobre a natureza, e a partir da\u00ed instituir os esbo\u00e7os de vida em sociedade, vive um processo natural (e permanente) de mudan\u00e7as e inova\u00e7\u00f5es. Assim, o desenvolvimento \u00e9 um processo resultante da associa\u00e7\u00e3o e da intera\u00e7\u00e3o coletiva de agrupamentos sociais.\nPara Furtado (2005), coordena\u00e7\u00e3o e planejamento s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, mas n\u00e3o suficientes, para um pa\u00eds alcan\u00e7ar desenvolvimento em sentido multifacetado: pol\u00edticamente soberano, socialmente includente e ambientalmente sustent\u00e1vel. E, na base deste desenvolvimento, \u00e9 preciso identificar os arranjos institucionais capazes de definir a constru\u00e7\u00e3o de projetos ou de estrat\u00e9gias nacionais que impulsionem o desenvolvimento.\nOs processos de desenvolvimento est\u00e3o associados, ou at\u00e9 subordinados, a determinadas for\u00e7as de interven\u00e7\u00e3o - pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais - dependem, portanto, da a\u00e7\u00e3o de agrupamentos de indiv\u00edduos vivendo em sociedade. Historicamente, poder-se-ia dizer, onde houve Estado forte e estruturado vicejou desenvolvimento: progresso t\u00e9cnico, aumento populacional e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida. De todo modo, no decorrer da historia, a ideia de desenvolvimento passa a ser, crescente e preponderantemente, relacionada \u00e0 esfera da economia (VIANNA, 2007).\nUderman (2008) rememora que na d\u00e9cada de 1950, diversos te\u00f3ricos voltaram a sua aten\u00e7\u00e3o para o tema do desenvolvimento econ\u00f4mico, tentando explicar as suas causas e os principais meios para desencadear um processo de expans\u00e3o. Para Schumpeter (1964) \u201co desenvolvimento econ\u00f4mico \u00e9 simplesmente o objeto da hist\u00f3ria econ\u00f4mica, que por sua vez \u00e9 meramente uma parte da hist\u00f3ria universal, s\u00f3 separada do resto para fins de explana\u00e7\u00e3o\u201d.\nBresser-Pereira (2008) destaca a economia ao conceituar desenvolvimento, definindo-o como o processo de sistem\u00e1tica acumula\u00e7\u00e3o de capital e de incorpora\u00e7\u00e3o do progresso t\u00e9cnico ao trabalho e ao capital que leva ao aumento sustentado da produtividade, da renda por habitante, dos sal\u00e1rios e dos padr\u00f5es de bem-estar de uma determinada sociedade.\nO estudo da polariza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no espa\u00e7o exerce influ\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de desenvolvimento regional. O termo \u201cpolo de crescimento\u201d foi introduzido na literatura econ\u00f4mica por Fran\u00e7ois Perroux em 1955. O\nargumento b\u00e1sico era que a expans\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o se manifestaria de forma disseminada, mas em pontos ou polos de crescimento de intensidades vari\u00e1veis (UDERMAN, 2008).\nTen\u00f3rio (2007) aponta que o paradigma do desenvolvimento regional, tendo como fundamento a organiza\u00e7\u00e3o de polos ou complexos industriais, conseguiu difundir a imagem de que o crescimento das economias subnacionais seria tanto mais intenso quanto mais estivessem em opera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea um ou mais projetos de investimento. Assim, muitas comunidades urbanas e regionais brasileiras passaram a depositar suas esperan\u00e7as de melhor qualidade de vida a partir do esfor\u00e7o de atra\u00e7\u00e3o de algum grande projeto de investimento, a qualquer custo (incentivos fiscais e financeiros, participa\u00e7\u00e3o acionaria, etc.). Ainda de acordo com o autor, os efeitos exercidos por um polo de desenvolvimento se distinguem pela capacidade de induzir transforma\u00e7\u00f5es na sua \u00e1rea de influ\u00eancia, denominados \u201cefeitos de arrasto\u201d, gerados por ind\u00fastrias motrizes e din\u00e2micas presentes em determinada aglomera\u00e7\u00e3o.\nUderman (2008) classifica o planejamento como tarefa essencial no processo de indu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico, cabendo ao Estado o papel de atrair e estruturar as atividades industriais. A elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e planos de desenvolvimento e o estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas apresentam-se como a\u00e7\u00f5es essenciais para orientar e conduzir movimentos de industrializa\u00e7\u00e3o.\nPadula (2007) refor\u00e7a essa percep\u00e7\u00e3o ao afirmar que as pol\u00edticas p\u00fablicas, sob coordena\u00e7\u00e3o do Estado, devem atuar nas for\u00e7as de mercado, controlando os efeitos de umas regi\u00f5es sobre as outras, identificando e estimulando potencialidades locais, de forma a realizar e estimular investimentos p\u00fablicos e privados - principalmente projetos industriais -induzindo o desenvolvimento.\nEm n\u00edvel macro, o \u00eaxito da transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica industrial depende da forma de inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na divis\u00e3o internacional do trabalho. A teoria das vantagens comparativas7 sustenta que todos os pa\u00edses prosperar\u00e3o se cada um se concentrar no que puder fazer melhor, ou seja, as atividades econ\u00f4micas mais recompensadoras s\u00e3o aquelas mais compat\u00edveis com a disponibilidade de recursos e dons naturais de cada pa\u00eds (EVANS, 2004, p\u00e1g. 31).\nTormulada por David Ricardo, defensor do liberalismo no com\u00e9rcio internacional, a teoria das vantagens comparativas previa que no com\u00e9rcio internacional, sob condi\u00e7\u00f5es de livre concorr\u00eancia, os pa\u00edses especializar-se-iam na produ\u00e7\u00e3o dos bens em que tinham maiores vantagens comparativas. Esse esquema l\u00f3gico fornecia o substrato para a defesa de um sistema de com\u00e9rcio mundial ancorado no padr\u00e3o-ouro e no livre-cambismo.\n2.3.1\tEstado e desenvolvimento econ\u00f4mico no Brasil\nNo \u00e2mbito do desenvolvimento regional, Furtado (2005) rememora que no Brasil, o crescimento da economia cafeeira em fins do s\u00e9culo XIX criou fortes discrep\u00e2ncias regionais de n\u00edveis de renda per capita e dotou o pa\u00eds de um n\u00facleo em torno do qual as demais regi\u00f5es tiveram de articular-se. Esse processo de articula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou com a regi\u00e3o sul. Sendo relativamente elevado o custo de subsist\u00eancia da m\u00e3o-de-obra, os sal\u00e1rios monet\u00e1rios tendem a ser altos em fun\u00e7\u00e3o da produtividade, comparativamente \u00e0 regi\u00e3o mais rica em recursos naturais. N\u00e3o existindo a possibilidade de apelar para a tarifa ou subs\u00eddios cambiais, com o fim de corrigir a disparidade, a industrializa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mais pobre passa a encontrar s\u00e9rios trope\u00e7os. Ao se tomar consci\u00eancia desse problema, surgem as tens\u00f5es de car\u00e1ter regional.\nUm processo de integra\u00e7\u00e3o teria de orientar-se no sentido do aproveitamento mais racional de recursos e fatores no conjunto da economia nacional. A resolu\u00e7\u00e3o desse problema eliminaria certas suspeitas como a de que o r\u00e1pido desenvolvimento de uma regi\u00e3o tem como contrapartida necess\u00e1ria o entorpecimento do desenvolvimento de outras. A decad\u00eancia da regi\u00e3o nordestina, por exemplo, \u00e9 um fen\u00f4meno secular, muito anterior ao processo de industrializa\u00e7\u00e3o do sul do Brasil. Esse decl\u00ednio decorre da incapacidade do sistema para superar as formas de produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos estruturados na \u00e9poca colonial (FURTADO, 2005).\nFarias (2010) assinala que entre 1872 e 1930, o Brasil era um pa\u00eds com baixo dinamismo econ\u00f4mico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a de trabalho ocupada e, nesse per\u00edodo, a produtividade praticamente n\u00e3o se alterou.\nDurante o per\u00edodo da Industrializa\u00e7\u00e3o por Substitui\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00f5es (ISI - anos 1950 ao final dos anos 1970), o Brasil alcan\u00e7ou altos n\u00edveis de crescimento econ\u00f4mico, com sua estrutura industrial sendo financiada pelo Estado e capital externo (MORAES; BERTOLLI, 2005).\nNas d\u00e9cadas seguintes, Uderman (2008) aponta o Plano de Metas (1956-1961), cuja diretriz primordial esteve voltada ao segmento industrial da economia brasileira. Num curto espa\u00e7o de tempo, esse Plano proporcionou um alto crescimento econ\u00f4mico, por\u00e9m boa parte das metas dos setores agr\u00edcola e educacional n\u00e3o foi atingida.\nCom os Planos Nacionais de Desenvolvimento (PND I e II) o governo brasileiro priorizou a ind\u00fastria de bens de produ\u00e7\u00e3o e capital, buscando a conclus\u00e3o do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, e ainda reduzir as disparidades regionais deixadas como\n\u201cheran\u00e7a\u201d do Plano de Metas. Isso, no entanto n\u00e3o ocorreu devido a v\u00e1rios fatores, entre eles as crises do petr\u00f3leo (1973 e 1979) que aniquilaram a principal fonte de financiamento da ISI brasileira, trazendo graves consequ\u00eancias econ\u00f4micas ao pa\u00eds (MORAES; BERTOLLI, 2005).\nNo PND II (1975-1979), anunciava-se dentro da estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o em \u201cconferir-se especial \u00eanfase \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de complexos industriais integrados, envolvendo conjuntos de unidades produtivas tecnologicamente interdependentes e espacialmente concentradas\u201d (TEN\u00d3RIO, 2007).\nAo analisar esse per\u00edodo, Farias (2010) afirma que entre as d\u00e9cadas de 1930 a 1980, imperou no Brasil a vis\u00e3o de que o desempenho econ\u00f4mico garantido pela interven\u00e7\u00e3o do Estado seria suficiente para viabilizar um salto n\u00e3o apenas do ponto de vista da transforma\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds agr\u00e1rio em um pa\u00eds urbano e industrial, mas que tamb\u00e9m garantiria o bem-estar social.\nMatias-Pereira (2002) recorda que o Estado brasileiro, em raz\u00e3o do modelo desenvolvimentista adotado durante a ditadura militar (1964-1985), extrapolou a al\u00e7ada de suas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para atuar com grande peso na esfera produtiva. Contudo, esse grande Estado, com presen\u00e7a marcante na economia nacional, n\u00e3o conseguiu atender com efici\u00eancia a sobrecarga de demandas a ele dirigido, especialmente na \u00e1rea social.\nMoraes e Bertolli (2005) relembram que na d\u00e9cada de 80, o crescimento econ\u00f4mico alcan\u00e7ado nas d\u00e9cadas anteriores deu espa\u00e7o a crises econ\u00f4micas geradas pelo excesso de capita\u00e7\u00e3o de recursos externos. Nesse per\u00edodo o Brasil deixou de impor pol\u00edticas de longo prazo e destinou toda sua aten\u00e7\u00e3o a resolu\u00e7\u00e3o de problemas de curto prazo ligados diretamente a infla\u00e7\u00e3o.\nAinda na d\u00e9cada de 1980, Jatob\u00e1 et al (1980) conceituavam que as caracter\u00edsticas do desenvolvimento regional no Brasil refletiam um processo mais amplo de expans\u00e3o capitalista no qual o Estado desempenharia um papel crescente. O papel do Estado, seja interrompendo, seja promovendo, seja liderando a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \u00e9 um fator decisivo, a medida que expressa e organiza as for\u00e7as sociais dominantes em um espa\u00e7o e uma \u00e9poca determinados (CASTELLS, 1999).\nO fim da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio de 1990 ficaram caracterizados na economia brasileira como per\u00edodos de baixos \u00edndices de crescimento e falta de pol\u00edticas de desenvolvimento a longo prazo. Esse per\u00edodo se caracteriza por uma mudan\u00e7a dos paradigmas econ\u00f4micos nacionais, uma vez que as pol\u00edticas econ\u00f4micas intervencionistas do Estado passaram a dar espa\u00e7o \u00e0s pol\u00edticas de caracter\u00edsticas neoliberais (MORAES; BERTOLLI, 2005).\nNo Brasil, desde a d\u00e9cada de 1990, o redesenho das pol\u00edticas p\u00fablicas ancoradas no neoliberalismo, cuja orienta\u00e7\u00e3o maior \u00e9 a transfer\u00eancia das responsabilidades do Estado, no \u00e2mbito federal para os governos locais, associado a hist\u00f3ricos problemas estruturais do pa\u00eds (concentra\u00e7\u00e3o de renda, heterogeneidade regional, entre outros), imp\u00f4s fortes condicionantes para o estabelecimento de estrat\u00e9gias de desenvolvimento local (TENORIO, 2007).\nUderman (2008) analisa que a partir do in\u00edcio dos anos 1990, o formato da atua\u00e7\u00e3o estatal passou a ser afetado por profundas reformula\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e no ambiente institucional e regulat\u00f3rio. Propunha-se a sa\u00edda do Estado da esfera de produ\u00e7\u00e3o propriamente dita e a extens\u00e3o dos processos de privatiza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas refor\u00e7avam a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um modelo de regula\u00e7\u00e3o consistente, com vistas a planejar e fiscalizar a atua\u00e7\u00e3o do setor privado.\nAm\u00e2ncio et al (2006) apontam o fracasso das propostas de ajustes estruturais baseadas na ortodoxia neoliberal que levou \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o da agenda p\u00fablica nos anos 1990. Um dos pontos mais relevantes desta agenda \u00e9 a reinser\u00e7\u00e3o do Estado como ator relevante para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas do mercado e da sociedade. Deste modo, ao inv\u00e9s de propor o Estado m\u00ednimo, prop\u00f5e-se uma reforma institucional do Estado brasileiro.\nA reforma do Estado brasileiro nos anos 90 teve como marco institucional a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado (MARE) e a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor da Reforma do Aparelho de Estado, atrav\u00e9s dos quais o governo passa a assumir o pressuposto de que o modelo de Estado das d\u00e9cadas anteriores, devido a sua forte interven\u00e7\u00e3o na economia e consider\u00e1veis gastos sociais, \u00e9 o agente respons\u00e1vel pela emerg\u00eancia da crise econ\u00f4mica que vigorava. No entendimento do ent\u00e3o Ministro de Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado, Bresser-Pereira, essa reforma significaria transitar de um Estado que promove diretamente o desenvolvimento econ\u00f4mico e social para um Estado que atue como regulador e facilitador ou financiador desse desenvolvimento (SILVA, 2001).\nObservou-se a revaloriza\u00e7\u00e3o da capacidade de a\u00e7\u00e3o estatal como um pr\u00e9-requisito do \u00eaxito dos governos na administra\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de crise e transi\u00e7\u00e3o, apesar da instaura\u00e7\u00e3o de um novo modelo econ\u00f4mico centrado no mercado. A reforma, no entanto foi limitada por uma vis\u00e3o restritiva de teor administrativo e capturada pela meta do ajuste fiscal, revelando-se incapaz de realizar a ruptura anunciada (DINIZ, 2001).\nPinto; Cardoso Jr e Linhares (2010) interpretam que nessa \u00e9poca o Estado brasileiro enfrentou entraves na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento nacional, em virtude das reformas administrativas, que tiveram como eixo central a busca pela melhoria da gest\u00e3o cotidiana do Estado, a \u201cReforma Gerencial\u201d, em detrimento de instrumentos de planejamento\ngovernamental como um todo; e da ado\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND), que objetivou vender, \u00e0 iniciativa privada, empresas estatais, mesmo v\u00e1rias delas tendo exercido papel central na configura\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento brasileiro.\nMatias-Pereira (2002) apresenta que a Reforma Gerencial deflagrada em 1995 buscou assegurar o aumento da governan\u00e7a, efic\u00e1cia, efici\u00eancia e efetividade da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, al\u00e9m de tornar mais democr\u00e1ticas as rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a sociedade. Partindo dessa concep\u00e7\u00e3o, essa reforma procurou criar novas institui\u00e7\u00f5es legais e organizacionais que permitissem a uma burocracia profissional ter condi\u00e7\u00f5es de gerir o Estado.\nNogueira (2005) interpreta que a agenda reformadora, ainda que com uma hipervaloriza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o empresarial e de uma entrega do Estado ao mercado, ajudou a criar focos de incentivos para a atualiza\u00e7\u00e3o do modelo burocr\u00e1tico, o aumento do controle social e a incorpora\u00e7\u00e3o de mecanismos de participa\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o das pol\u00edticas sociais. Todavia, a reforma n\u00e3o obteve consensos ativos na sociedade, na opini\u00e3o p\u00fablica e nos espa\u00e7os intragovernamentais, deixando assim de adquirir legitimidade e sustentabilidade (NOGUEIRA, 2005, p\u00e1g. 51).\nA partir do segundo governo Fernando Henrique Cardoso (1999-2002), a reforma gerencial passou a usar como instrumento b\u00e1sico o or\u00e7amento anual da Rep\u00fablica, e em particular, o Plano Plurianual (PPA). Buscou-se, assim, o fortalecimento das fun\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o e de coordena\u00e7\u00e3o do Estado em n\u00edvel federal, e a progressiva descentraliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais e de infraestrutura para os n\u00edveis estadual e municipal. Dessa forma, pretendia-se refor\u00e7ar a governan\u00e7a, com a supera\u00e7\u00e3o das dificuldades encontradas em se implementar as pol\u00edticas p\u00fablicas, devido \u00e0 rigidez e inefici\u00eancia da m\u00e1quina administrativa (MATIAS-PEREIRA, 2002). Objetivava-se, dessa forma, aliar a capacidade burocr\u00e1tica do Estado a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento nacional.\nNos dois governos do presidente Lula (2003-2010) o Brasil foi transformado em um dos principais pa\u00edses no cen\u00e1rio internacional, com uma pol\u00edtica externa que priorizava os interesses nacionais e regionais, al\u00e9m de buscar mudar a hist\u00f3rica desigualdade nas rela\u00e7\u00f5es Norte-Sul. Ademais, ocorreu uma reorienta\u00e7\u00e3o do papel do Estado, com resgate do planejamento de longo prazo e maior participa\u00e7\u00e3o do Estado em todas as \u00e1reas de atividades, algo fundamental para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do pa\u00eds (FARIAS, 2010).\n2.4\tEstado, Produtividade e Conhecimento\nPara Furtado (2005) desenvolvimento consiste fundamentalmente numa s\u00e9rie de mudan\u00e7as na forma e propor\u00e7\u00f5es como se combinam os fatores de produ\u00e7\u00e3o. Com essas mudan\u00e7as busca-se alcan\u00e7ar combina\u00e7\u00f5es mais racionais, ao n\u00edvel da t\u00e9cnica prevalecente, objetivando aumentar a produtividade do fator trabalho. Assim o crescimento de uma economia seria devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de novos saberes cient\u00edficos e de progressos na aplica\u00e7\u00e3o desses conhecimentos.\nRatificando essa percep\u00e7\u00e3o, Bresser-Pereira (2008) observa que o aumento da produtividade ou da produ\u00e7\u00e3o por trabalhador ocorre ou porque aumenta a quantidade dos bens produzidos pelo trabalho, ou porque novos bens e servi\u00e7os t\u00eam um valor maior por incorporarem trabalho com mais conte\u00fado tecnol\u00f3gico ou maior valor adicionado per capita.\nDessa forma, o fator trabalho \u00e9 o que progressivamente aumenta a produtividade. Numa simplifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica se poderia admitir como sendo plenamente desenvolvidas, num momento dado, aquelas regi\u00f5es em que, n\u00e3o havendo desocupa\u00e7\u00e3o de fatores, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel aumentar a produtividade introduzindo novas t\u00e9cnicas. A etapa seguinte de desenvolvimento caracterizar-se-ia, por modifica\u00e7\u00f5es substanciais na composi\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es e por uma maior depend\u00eancia do processo de amplia\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva com respeito ao com\u00e9rcio exterior (FURTADO, 2005).\nEm uma an\u00e1lise ampliada, Castells (1999) assinala que a produtividade \u00e9 a mola propulsora do progresso econ\u00f4mico. Por meio do aumento da produ\u00e7\u00e3o por unidade de insumo no tempo, a ra\u00e7a humana conseguiu dominar as for\u00e7as da natureza e moldar-se como cultura. Em suma, os caminhos espec\u00edficos do aumento de produtividade definem a estrutura e a din\u00e2mica de um sistema econ\u00f4mico. No entanto, ressalte-se que para manter um ciclo de crescimento sustentado, o setor produtivo necessita contar com quadros competentes na tarefa de elevar os padr\u00f5es de produtividade e, assim, promover o desenvolvimento.\nWright (1983) afirma a tese de que o conhecimento ou a informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u201cfor\u00e7as produtivas\u201d e, assim, o \u201ccontrole\u201d sobre esses pode conceber-se como um aspecto das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. O controle sobre a informa\u00e7\u00e3o encontra-se sempre articulado de forma espec\u00edfica, com as outras dimens\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o: controle sobre os recursos utilizados na produ\u00e7\u00e3o e os que dela resultam, sobre os meios f\u00edsicos de produ\u00e7\u00e3o e sobre a for\u00e7a de trabalho alheia.\nO crescimento da produtividade est\u00e1 associado a processos como gera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de novas tecnologias e a transforma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Quando estas condi\u00e7\u00f5es se cumprem numa empresa, setor, regi\u00e3o ou pa\u00eds, \u00e9 que a produtividade aumenta substancialmente, e s\u00f3 quando isto acontece \u00e9 que \u00e9 poss\u00edvel sustentar a competitividade a longo prazo (CASTELLS; CARDOSO, 2005).\nNesse contexto, \u00e9 papel do Estado desenvolver a\u00e7\u00f5es visando o aumento da produtividade e consequente desenvolvimento local. Conforme Padula (2007) o Estado deve atuar no sentido de intervir nas for\u00e7as de mercado, controlar os efeitos de umas regi\u00f5es sobre as outras, identificar potencialidades locais, de forma a realizar e estimular investimentos p\u00fablicos e privados - principalmente projetos industriais - induzindo o desenvolvimento.\nBarros (2001) aponta que o Estado tem participa\u00e7\u00e3o preponderante no desenvolvimento. Analisando Castells (1999), o autor afirma que na Revolu\u00e7\u00e3o da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos, institui\u00e7\u00f5es, empresas e m\u00e3o de obra qualificada assumem import\u00e2ncia decisiva para que as economias prosperem.\nNa perspectiva de indu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, Castells (1999) afirma que o Estado d\u00e1 vaz\u00e3o a seus interesses ao atuar de forma seletiva. A seletividade est\u00e1 diretamente relacionada com interesses de diferentes institui\u00e7\u00f5es, tais como governo e empresas.\nOffe (1984) conceitua seletividade como o desempenho das institui\u00e7\u00f5es no processo decis\u00f3rio de pol\u00edticas p\u00fablicas, agindo como um sistema de filtros, de modo a incluir ou a excluir de suas agendas determinadas a\u00e7\u00f5es.\nAo analisar a din\u00e2mica das pol\u00edticas p\u00fablicas, Rocha (2012) aponta que a seletividade \u00e9 diretamente imbricada com interesses ora convergente ora divergentes entre diferentes grupos sociais. Um exemplo pr\u00e1tico do conceito de seletividade no \u00e2mbito p\u00fablico \u00e9 visto em Baumgarten (2001) ao trabalhar a hip\u00f3tese que, nos anos 90, a condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de Ci\u00eancia e Tecnologia (C&amp;T) no Brasil aprofundou a tend\u00eancia, j\u00e1 existente no setor, de seletividade em termos de regi\u00f5es, de institui\u00e7\u00f5es e de \u00e1reas priorit\u00e1rias de pesquisa, limitando as possibilidades de desenvolvimento cientifico e tecnol\u00f3gico no Pa\u00eds.\nDagnino (2010) afirma que o desenvolvimento de C&amp;T reflete os padr\u00f5es sociais, o pol\u00edticos, econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos da sociedade em que esse desenvolvimento ocorre8.\n8 Todavia, a constru\u00e7\u00e3o social da C&amp;T n\u00e3o \u00e9 admitida de forma un\u00e2nime na academia. Dagnino (2010) assinala que a ideia da ci\u00eancia como um objeto constru\u00eddo n\u00e3o \u00e9 aceita na institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, por entenderem a ci\u00eancia como livre de valores e intrinsecamente positiva. Isso em parte se deve ao fato de que foi o marxismo um dos respons\u00e1veis pela funda\u00e7\u00e3o da ideia do determinismo tecnol\u00f3gico, que \u00e9 exatamente oposta \u00e0 ideia de que \u00e9 o contexto social, econ\u00f4mico e pol\u00edtico que determina o tipo de conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico gerado.\nEvans (2004) assinala que na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, o empresariado deve ser seletivamente estimulado, complementado e refor\u00e7ado.\nNesse contexto de desenvolvimento, incremento de produtividade e seletividade, as institui\u00e7\u00f5es como Estado, Ind\u00fastria e Universidade assumem papel de grande relev\u00e2ncia para o desenvolvimento econ\u00f4mico.\nEntre as universidades, podemos citar o Instituto de Tecnologia de Massachussetts (MIT), que participa no desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o onde est\u00e1 localizado. No MIT, o envolvimento com a ind\u00fastria ocorreu por meio de uma serie de inova\u00e7\u00f5es organizacionais que legitimaram a intera\u00e7\u00e3o entre as esferas universit\u00e1ria e industrial (ETZKOWITZ, 2009).\nOutro exemplo de progresso local associado a institui\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias, apontado por Castells (1999), \u00e9 o Vale do Sil\u00edcio na Calif\u00f3rnia, Estados Unidos, que, com a lideran\u00e7a institucional da Universidade de Stanford, tornou-se um dos mais influentes centros de alta tecnologia do mundo possuindo casos de sucesso como o Google, HP, Intel entre outros.\nPara Silva e Giuliani (2009) dentro do cen\u00e1rio de grandes transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e tecnol\u00f3gicas e, consequentemente, do mercado de trabalho, vem-se consolidando, no Brasil, a necessidade de um profissional cada vez mais qualificado e envolvido com os avan\u00e7os das ci\u00eancias e das t\u00e9cnicas. No contexto de um ambiente caracterizado por constante e acelerado movimento, coloca-se, claramente, um desafio relativo \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas.\nDe acordo com Goebel e Muira (2004) o setor produtivo demanda das universidades recursos humanos bem-preparados para serem utilizados no seu dia a dia, possibilitando-lhe enfrentar um ambiente de alta competitividade e globalizado.\nNo \u00e2mbito universit\u00e1rio, Almeida e Cruz (2010) referenciam a ocorr\u00eancia de duas revolu\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas. A primeira ocorreu no final do s\u00e9culo XVII, agregando como miss\u00e3o da universidade, al\u00e9m das atividades de ensino, a pesquisa. Kerbauy e Fabiano (2011) asseveram que essa primeira revolu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica alterou a miss\u00e3o e o formato da universidade para a constru\u00e7\u00e3o de um novo projeto de Estado: o interesse do setor produtivo no conhecimento gerado na universidade se tornou m\u00fatuo, pois, com a falta de recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 pesquisa, a academia passou a contar com essa intera\u00e7\u00e3o de capital.\nEmbora esta primeira revolu\u00e7\u00e3o ainda esteja em desenvolvimento, uma segunda revolu\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio na segunda metade do s\u00e9culo XX. A partir de experi\u00eancias em institui\u00e7\u00f5es como Stanford e Harvard, a universidade passa a ter uma nova miss\u00e3o, voltada ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Esta nova vis\u00e3o aproxima a universidade das demandas\nda sociedade onde est\u00e1 inserida e posiciona a academia como um importante vetor do desenvolvimento (ALMEIDA; CRUZ, 2010).\nA seu turno, Kerbauy e Fabiano (2011) refor\u00e7am que as universidades, al\u00e9m de suas cl\u00e1ssicas atividades de ensino e pesquisa, est\u00e3o incorporando uma terceira atividade: a atua\u00e7\u00e3o em desenvolvimento econ\u00f4mico local e regional.\nTodavia, nessa tem\u00e1tica, Fonseca e Serafim (2010) apontam a exist\u00eancia nas comunidades de pesquisa da cren\u00e7a em uma rela\u00e7\u00e3o linear entre ci\u00eancia, tecnologia e desenvolvimento social (ou seja, mais ci\u00eancia gera mais tecnologia e mais desenvolvimento), permitindo que essas comunidades acessem mecanismos e instrumentos que garantam a realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades, mas n\u00e3o s\u00e3o aderentes a uma proposta de transforma\u00e7\u00e3o social.\nO contexto globalizado requer maior integra\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia entre todos os envolvidos para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. O sucesso de um projeto de desenvolvimento nacional (ou regional, ou local), n\u00e3o depende apenas da capacidade do Estado em cumprir com o seu papel, pois existem diversas a\u00e7\u00f5es que dependem de outros atores, como empresas e demais entidades. Assim, surge o desafio de realizar esfor\u00e7os internos, articulando, negociando e pactuando compromissos com os atores envolvidos de forma a assegurar os resultados pretendidos. Um exemplo de iniciativa desta natureza \u00e9 o Modelo H\u00e9lice Tr\u00edplice (ABDALLA; CALVOSA; BATISTA, 2009).\nOs fundamentos te\u00f3ricos do Modelo H\u00e9lice Tr\u00edplice criado por Etzkowitz (2009) assentam-se no modelo de intera\u00e7\u00e3o universidade-ind\u00fastria-governo, trip\u00e9 indispens\u00e1vel para ancorar o desenvolvimento econ\u00f4mico. Esse modelo analisa a rela\u00e7\u00e3o da universidade com o governo e a ind\u00fastria em diferentes sociedades e seus v\u00e1rios pap\u00e9is na inova\u00e7\u00e3o e \u00e9 considerado pe\u00e7a-chave para a inova\u00e7\u00e3o em sociedades cada vez mais baseadas no conhecimento.\nFigura 5 - Estrutura da H\u00e9lice Tr\u00edplice baseada em Etzkowitz (2009)\nEm sua teoria da H\u00e9lice Tr\u00edplice, Etzkowitz (2009, pag. 01), define que a universidade \u00e9 o principio gerador das sociedades fundadas no conhecimento, assim como o governo e a ind\u00fastria s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias na sociedade industrial. A H\u00e9lice Tr\u00edplice constitui-se em uma plataforma para \u201cforma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es\u201d e de novos formatos organizacionais para promover a inova\u00e7\u00e3o, como uma s\u00edntese entre universidade, ind\u00fastria e governo promovendo o desenvolvimento.\nO modelo H\u00e9lice Tr\u00edplice, prev\u00ea entre os part\u00edcipes ora citados uma intera\u00e7\u00e3o baseada na reciprocidade, em que cada um dos elos contribui para aperfei\u00e7oar o desempenho do outro, com vistas a projetos de interesses comuns, tais como a melhoria da economia local e o crescimento regional, baseado em novos conhecimentos, novas tecnologias e inova\u00e7\u00e3o. Assim,\na universidade est\u00e1 atualmente assumindo um papel mais fundamental na sociedade, um que a torna crucial para a inova\u00e7\u00e3o do futuro, a cria\u00e7\u00e3o de empregos, o crescimento econ\u00f4mico e a sustentabilidade. Est\u00e1 come\u00e7ando a ser visualizada como uma institui\u00e7\u00e3o social cada vez mais importante (...). A primeira miss\u00e3o acad\u00eamica da educa\u00e7\u00e3o inspira uma segunda miss\u00e3o de pesquisa que, por sua vez, impulsiona uma terceira miss\u00e3o de desenvolvimento econ\u00f4mico e social. A universidade empreendedora \u00e9 um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo crescente, com a academia assumindo um papel de lideran\u00e7a em um modo emergente de produ\u00e7\u00e3o, baseado na cont\u00ednua inova\u00e7\u00e3o organizacional e tecnol\u00f3gica (ETZKOWITZ, 2009 p. 41-42).\nAssim, percebe-se a import\u00e2ncia da institui\u00e7\u00e3o universidade na H\u00e9lice Tr\u00edplice produzindo o conhecimento necess\u00e1rio ao desenvolvimento. Para Etzkowitz (2009) nessa rela\u00e7\u00e3o, o governo \u00e9 a fonte de rela\u00e7\u00f5es contratuais que garantem intera\u00e7\u00f5es est\u00e1veis e o interc\u00e2mbio entre universidade, governo e ind\u00fastria. No \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es contratuais, faz-se mister discorrer sobre as transa\u00e7\u00f5es que envolvem essas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es.\n2.5\tEstado, Racionalidade e Custos de Transa\u00e7\u00e3o\nPara Veblen (1965), as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o o produto de processos passados, adaptados a circunst\u00e2ncias passadas, e, por conseguinte nunca est\u00e3o de pleno acordo com as exig\u00eancias do presente. A capacidade de desenvolvimento na estrutura social depende, portanto, em grande extens\u00e3o, do grau de liberdade mediante o qual a situa\u00e7\u00e3o atua nos membros da comunidade. N\u00e3o que as institui\u00e7\u00f5es atuais estejam completamente erradas para os prop\u00f3sitos da vida contempor\u00e2nea; mas s\u00e3o sempre, na natureza das coisas, erradas at\u00e9 certo ponto. S\u00e3o o resultado de um ajustamento mais ou menos inadequado dos m\u00e9todos de vida a uma situa\u00e7\u00e3o que em certa medida prevalecia no desenvolvimento anterior.\nNa perspectiva de Hall e Taylor (2003), as an\u00e1lises institucionais preocupam-se, essencialmente, em responder como as institui\u00e7\u00f5es afetam o comportamento dos atores. Os autores afirmam ainda que \u00e9 por interm\u00e9dio das a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos que as institui\u00e7\u00f5es exercem influ\u00eancia sobre situa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\nA seu turno, dentro da tem\u00e1tica institucional, Polanyi (2000) analisa a inter-rela\u00e7\u00e3o entre mercados, a\u00e7\u00e3o estatal e formas de regula\u00e7\u00e3o social. Segundo o autor, nem mercados s\u00e3o auto-regul\u00e1veis, nem governos tem a capacidade de regular, sem que em ambos, haja margem para escolhas. Logo, a efici\u00eancia de uma economia depende da maneira como se acomodam e inter-relacionam mercado, estado e sociedade, atrav\u00e9s da indu\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de arranjos institucionais pr\u00f3prios. Assim, o comportamento \u201corganizador', caberia nesses arranjos, pois unidade e estabilidade n\u00e3o existem no vazio e se realizam, atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas contextualizadas entre os atores envolvidos em determinado momento hist\u00f3rico, tendo em vista os ganhos potenciais que cada um possa auferir (VINHA, 2001).\nConforme Polanyi (2000), a Abordagem Institucional insiste em que todo esfor\u00e7o para isolar a economia das institui\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas destruir\u00e1 a sociedade humana. Para sobreviver, a economia tem de incrustar-se nas comunidades sociais (ESPING-ANDERSEN, 1991).\nO institucionalismo prega que as institui\u00e7\u00f5es moldam o comportamento dos indiv\u00edduos e, a partir de ent\u00e3o, determinam o desenvolvimento dos neg\u00f3cios estabelecendo par\u00e2metros para as transa\u00e7\u00f5es (BELIK, 1999).\nPanzutti (2011) afirma que o mercado, que durante muito tempo foi terreno quase exclusivo dos economistas, tem sido estudado por soci\u00f3logos levando em conta as contribui\u00e7\u00f5es dos te\u00f3ricos da Nova Economia Institucional (NEI). A \u201cNEI\u201d foi um termo\ncunhado por Oliver Williamson, em 1975, o qual refor\u00e7a a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es e de melhor conhecer o funcionamento das rela\u00e7\u00f5es entre as mesmas.\nO ambiente institucional, bastante explorado no \u00e2mbito da NEI, tem o economista Douglas North como um de seus expoentes. O autor destaca dois elementos n\u00e3o considerados pela teoria neocl\u00e1ssica: as institui\u00e7\u00f5es e o tempo. Conforme proposto por North, as institui\u00e7\u00f5es constituem as limita\u00e7\u00f5es humanamente concebidas que estruturam a intera\u00e7\u00e3o humana. Elas s\u00e3o feitas de limita\u00e7\u00f5es formais, como regras e leis; e informais, normas de comportamento e c\u00f3digos de conduta. Em conjunto, estas limita\u00e7\u00f5es definem a estrutura de incentivo das sociedades e especificam economias. \u00c9 a intera\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es que molda a evolu\u00e7\u00e3o institucional da economia (MEIRELLES, 2010).\nEm meados dos anos 90, surgiram os neoinstitucionalistas, que rejeitavam modelos est\u00e1ticos de an\u00e1lise e inseriram a necessidade de incorporar particularidades espec\u00edficas de cada situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. O neoinstitucionalismo surge como uma rea\u00e7\u00e3o aos estudos de pol\u00edtica comparada e de ci\u00eancia pol\u00edtica da d\u00e9cada de 1970 e tamb\u00e9m se op\u00f5e a an\u00e1lises funcionalistas e deterministas. A pergunta que os norteia \u00e9 como as institui\u00e7\u00f5es moldam as estrat\u00e9gias e influenciam os resultados pol\u00edticos (AMANCIO et al, 2006).\nConforme Panzutti (2011), para explicar a intera\u00e7\u00e3o social e sua mudan\u00e7a, a abordagem institucional tem dado contribui\u00e7\u00f5es para pensar a economia e a sociedade, considerando as institui\u00e7\u00f5es como elementos-chave da vida econ\u00f4mica.\nA abordagem institucional compara as diversas formas organizacionais e suas respectivas capacidades em economizar custos de transa\u00e7\u00e3o. Esses custos relacionam-se a busca de maior efici\u00eancia produtiva e refletem-se nos padr\u00f5es de conduta dos agentes e na forma pela qual as atividades econ\u00f4micas s\u00e3o organizadas e coordenadas. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, a abordagem institucional postula que os formatos organizacionais (ou estruturas de \u201cgovernance\u201d) - firma, mercado ou redes, por exemplo - s\u00e3o resultado da busca de minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de transa\u00e7\u00e3o por parte dos agentes econ\u00f4micos (FAGUNDES, 1998).\nNessa abordagem, a firma \u00e9 conceitualmente uma consci\u00eancia nua, cuja finalidade \u00e9, na impossibilidade de maximizar lucros, buscar satisfazer seus interesses pecuni\u00e1rios mais imediatos. S\u00e3o os indiv\u00edduos que a comp\u00f5em que procuram minimizar os custos de transa\u00e7\u00e3o (SILVA FILHO, 2006).\nA g\u00eanese da \u201cteoria dos custos de transa\u00e7\u00e3o\u201d ocorreu nas proposi\u00e7\u00f5es de Coase (1937), autor que procurava explicar a emerg\u00eancia e a expans\u00e3o das firmas a partir das dificuldades envolvidas no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es mercantis e na utiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas de pre\u00e7os. A exist\u00eancia dos custos de transa\u00e7\u00e3o derivaria basicamente de dois fatores: a\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma transa\u00e7\u00e3o mercantil requer que se incorra em custos de coleta de informa\u00e7\u00f5es, a fim de que os pre\u00e7os relevantes para a decis\u00e3o sejam conhecidos; existem custos derivados da necessidade de negociar e confeccionar um contrato em separado para cada transa\u00e7\u00e3o de troca (POND\u00c9, 1993).\nPara Meirelles (2010), a economia dos custos de transa\u00e7\u00e3o (ECT) baseia-se no crit\u00e9rio da efici\u00eancia, seja ela alocativa, definida a partir de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de combina\u00e7\u00e3o e uso eficiente dos recursos, ou transacional, definida pelos custos de transa\u00e7\u00e3o e pelas institui\u00e7\u00f5es.\nA unidade b\u00e1sica de an\u00e1lise da ECT \u00e9 a transa\u00e7\u00e3o, definida por Williamson (1985) como \"o evento que ocorre quando um bem ou servi\u00e7o \u00e9 transferido atrav\u00e9s de uma interface tecnologicamente separ\u00e1vel\", sendo pass\u00edvel de estudo enquanto uma rela\u00e7\u00e3o contratual, na medida em que envolve compromissos entre seus participantes - seja esta rela\u00e7\u00e3o inter ou intra-firma (FAGUNDES, 1998).\nNa vis\u00e3o da ECT de Williamson (1985), dois pressupostos s\u00e3o fundamentais para o entendimento das transa\u00e7\u00f5es: a racionalidade limitada, em fun\u00e7\u00e3o da qual os contratos s\u00e3o incompletos, implicando renegocia\u00e7\u00f5es futuras; e o comportamento oportunista dos agentes, que pode impor perdas \u00e0 sua contraparte na transa\u00e7\u00e3o. Assim, os agentes buscam se proteger atrav\u00e9s de salvaguardas e de mecanismos de incentivo que contornem as pr\u00e1ticas oportunistas (MEIRELLES, 2010).\nPara Pond\u00e9 (1993) a hip\u00f3tese da \u201cracionalidade\u201d pode ser entendida como a maximiza\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o-objetivo conhecida de maneira plena, constituindo um suposto irreal e incapaz de modelar sem distor\u00e7\u00f5es o comportamento econ\u00f4mico, na medida em que os resultados das a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es dependem de eventos futuros que n\u00e3o podem ser antecipados de maneira probabil\u00edstica.\nRejeitando a hip\u00f3tese de que os agentes s\u00e3o dotados de racionalidade maximizadora, Williamson (1985), postula, a partir dos trabalhos de Herbert Simon [1916-2001], que a racionalidade \u00e9 limitada. Dessa forma, os agentes econ\u00f4micos s\u00e3o incapazes de prever e estabelecer medidas corretivas para qualquer evento que possa ocorrer futuramente, de modo que as partes envolvidas devem levar em conta as dificuldades derivadas da compatibiliza\u00e7\u00e3o das suas condutas e garantir que os compromissos sejam honrados dentro da continuidade da sua intera\u00e7\u00e3o (FAGUNDES, 1998).\nSegundo Santana (2006), em uma transa\u00e7\u00e3o, quando as incertezas s\u00e3o maiores que as informa\u00e7\u00f5es, os custos de transa\u00e7\u00e3o acentuam-se. Ferreira (1999) argumenta que em condi\u00e7\u00f5es de incerteza, onde h\u00e1 decis\u00f5es \u00fanicas, o comportamento dos agentes tende a desviar do modelo maximizador de renda. Tomando posi\u00e7\u00f5es defensivas, os agentes trocam a renda\npor incertezas menores. As incertezas criadas pela racionalidade limitada e a complexidade dos problemas a serem resolvidos d\u00e3o origem \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, criadas para reduzirem as incertezas associadas \u00e0 intera\u00e7\u00e3o das pessoas, constituindo-se de regras formais, informais e seus respectivos mecanismos de controle criados pela sociedade.\nFagundes (1998) refor\u00e7a os pressupostos b\u00e1sicos que sustentam a teoria dos custos de transa\u00e7\u00e3o: a racionalidade limitada e o oportunismo presente nas a\u00e7\u00f5es dos agentes econ\u00f4micos. Ainda de acordo com o autor, o oportunismo pode ser conceituado como a busca do interesse pr\u00f3prio com mal\u00edcia, decorrendo da presen\u00e7a de assimetrias de informa\u00e7\u00e3o. Essa assimetria acontece quando um agente det\u00e9m um conhecimento a respeito de informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o dispon\u00edveis para os outros agentes participantes da transa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o h\u00e1 incentivos suficientes para que a parte detentora da informa\u00e7\u00e3o privilegiada se comporte de modo eficiente.\nFernandez e Pessali (2003) ao analisar o conceito de oportunismo de Williamson, interpretam que se os indiv\u00edduos racionais agem procurando maximizar seu autointeresse ou a utilidade pr\u00f3pria, isto levaria a um confronto de proposi\u00e7\u00f5es: como podem as firmas procurar alcan\u00e7ar suas metas de efici\u00eancia quando todos seus membros buscam seus objetivos individuais? Todavia, o conceito de oportunismo, segundo Williamson, permite que os agentes atuem estrategicamente na procura de seu autointeresse sem que isso leve ao colapso da firma. Na interpreta\u00e7\u00e3o dos autores, para Wiliamson, o oportunismo apenas constitui-se problema em situa\u00e7\u00f5es de poucos envolvidos e, mesmo nestes casos, as firmas podem fazer uso de tecnologias padronizadas ou criar mercados internos de trabalho.\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o de direitos de propriedade, o monitoramento do desempenho, a organiza\u00e7\u00e3o das atividades s\u00e3o elementos institucionais que possibilitam uma redu\u00e7\u00e3o nos custos de transa\u00e7\u00e3o e s\u00e3o respostas eficientes dos agentes ao problema de se transacionar (MEIRELLES, 2010).\nPara Ferreira (1999) o desenvolvimento econ\u00f4mico ser\u00e1 determinado pela capacidade das institui\u00e7\u00f5es de diminuir as incertezas e assim os custos de transa\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o derivados dos custos para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, constituindo basicamente, da mensura\u00e7\u00e3o dos atributos dos objetos de troca e da prote\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade incluindo nesse os custos de policiamento e incentivos dos contratos.\nTen\u00f3rio (2007) conceitua que no processo de planejamento regional e local as institui\u00e7\u00f5es assumem um papel de grande import\u00e2ncia no desenvolvimento econ\u00f4mico e as rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o comerciais das aglomera\u00e7\u00f5es, levando em conta aspectos de organiza\u00e7\u00e3o industrial e dos custos de transa\u00e7\u00e3o s\u00e3o percebidas.\nVale salientar que a ECT constituir\u00e1 uma das principais bases te\u00f3ricas para responder ao objetivo especifico referente a presen\u00e7a da burocracia que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da industria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\n2.6\tAutonomia, Parceria e Pap\u00e9is do Estado\nNa abordagem institucional comparativa de Evans (2004), o Estado \u00e9 analisado n\u00e3o como uma entidade gen\u00e9rica cujo impacto econ\u00f4mico pode ser deduzido de predile\u00e7\u00f5es inerentes aos burocratas, mas como uma cria\u00e7\u00e3o contingente hist\u00f3rica cujas propriedades dependem de dota\u00e7\u00f5es institucionais especificas e do car\u00e1ter da estrutura social reinante.\nEvans (2004) assinala que a chave para o desenvolvimento eficiente do Estado \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de autonomia estatal e parceria com outras institui\u00e7\u00f5es.\nPara Skocpol (1985) a autonomia estatal significa os Estados serem organiza\u00e7\u00f5es que reclamam controle sobre territ\u00f3rios e pessoas podendo formular e perseguir objetivos que n\u00e3o s\u00e3o simplesmente reflexos de demandas ou interesses de grupos, classes ou sociedades.\nA combina\u00e7\u00e3o de incentivos estatais e exig\u00eancia de desempenho por parte da sociedade n\u00e3o s\u00f3 define o comportamento das atividades industriais existentes como permite ao Estado apresentar autonomia, ou seja, participar do processo transformador aliado ao empresariado local, mas ao mesmo tempo n\u00e3o tendo como objetivo a defesa de seus interesses ou do interesse do grupo, mas sim a transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de um pa\u00eds (EVANS, 2004).\nPadula (2007) analisa que o processo de globaliza\u00e7\u00e3o conjugado a deteriora\u00e7\u00e3o do papel do Estado pela doutrina neoliberal, produziu insucessos econ\u00f4micos e sociais. A partir deste quadro, reflex\u00f5es sobre o processo de desenvolvimento apontam as regi\u00f5es como polos irradiadores de desenvolvimento. Nesta \u00f3tica, a solu\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o do desenvolvimento estaria no foco no desenvolvimento local - na solu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es locais com a descentraliza\u00e7\u00e3o do papel do Estado. Neste sentido, as regi\u00f5es, cidades ou munic\u00edpios devem se sobrepor ao Estado (m\u00ednimo), n\u00e3o s\u00f3 como principal ente de an\u00e1lise, mas gerindo maiores recursos e com maior autonomia.\nNesse contexto, Evans (2004) assinala que somente um Estado que \u00e9 capaz de agir de forma aut\u00f4noma pode oferecer bens coletivos essenciais. Todavia, o Estado n\u00e3o deve ser apenas um \u201cgarantidor\u201d, mas deve ser um indutor do desenvolvimento, inclusive assumindo\nriscos pelo empresariado local, sendo essa rela\u00e7\u00e3o estreita entre Estado e sociedade denominada parceria.\nEvans (2004) conceitua parceria como um projeto comum que fundamenta as intera\u00e7\u00f5es do Estado e da sociedade. Tanto as elites industriais como o Estado est\u00e3o interessados na transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da na\u00e7\u00e3o, pois nenhum pode implementar o projeto sozinho e cada um contribui para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Este projeto pode, eventualmente, se transformar em luta entre esses part\u00edcipes, por\u00e9m constitui-se uma rela\u00e7\u00e3o mutuamente fortalecedora, j\u00e1 que o Estado e a elite local contribuem para a agenda de desenvolvimento.\nIsso posto, cabe discutirmos qual o papel do Estado. Uderman (2008) analisa que a partir do in\u00edcio dos anos 1990, o formato da atua\u00e7\u00e3o estatal passou a ser afetado por profundas reformula\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e no ambiente institucional e regulat\u00f3rio.\nDiversos te\u00f3ricos argumentam sobre a atua\u00e7\u00e3o do Estado, ora analisando-o como intervencionista, dirigista ou liberal. Evans (2004, p. 38) afirma que as estruturas conferem potencial para a interven\u00e7\u00e3o, mas tal potencial tem de ser traduzido em a\u00e7\u00e3o para que os Estados tenham efeito.\nEvans (2004) delimita o papel do Estado enfocando apenas uma de suas fun\u00e7\u00f5es, a de fomentar o crescimento industrial, tendo como objetivo fundamental compreender, as estruturas e papel do Estado, as rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a sociedade, e como os Estados contribuem para o desenvolvimento. O autor refere-se a quatro padr\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o em termos de \u201cpap\u00e9is\u201d desempenhados:\na)\tCust\u00f3dio: Todos os Estados formulam regras e zelam por seu cumprimento, esse seria o papel de cust\u00f3dio: atuar por meio de protecionismo, pol\u00edticas p\u00fablicas e preven\u00e7\u00e3o de comportamentos ilegais, encorajando ou restringindo os atores privados.\nb)\tDemiurgo: O demiurgo vai al\u00e9m da mera atua\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 ficar diretamente envolvido em atividades produtivas, n\u00e3o apenas no complemento a investimentos privados, mas tamb\u00e9m na substitui\u00e7\u00e3o dos mesmos. As empresas estatais s\u00e3o a incorpora\u00e7\u00e3o concreta do papel de demiurgo (EVANS, 2004, p.117).\nc)\tParteiro: Nesse papel, o Estado n\u00e3o substitui o produtor privado, e sim colabora no surgimento de novos grupos empresariais. Essa atua\u00e7\u00e3o \u00e9 mais favor\u00e1vel quando o objetivo \u00e9 promover um novo setor, tendo em vista que seria menos arriscado agir dessa forma em vez de criar uma capacidade produtiva de propriedade do Estado.\nd)\tPastoreio: O direcionamento de grupos empresarias para novos setores \u00e9 promissor, por\u00e9m as firmas locais necessitam reagir \u00e0s constantes mudan\u00e7as mundiais em termos\nde tecnologia e mercado, em especial os que acabaram de entrar em um determinado ramo. Nessas condi\u00e7\u00f5es, o papel do pastoreio sinaliza o apoio dado pelo Estado \u00e0s firmas que se arriscam em \u00e1reas e setores mais desafiadores tecnologicamente.\nEsses pap\u00e9is servir\u00e3o para responder ao objetivo espec\u00edfico referente ao papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da industria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\nO momento atual pelo qual passa a economia pernambucana com a promo\u00e7\u00e3o de uma agenda de governo que possui capacidade de persuas\u00e3o para atra\u00e7\u00e3o de investimentos industriais para a regi\u00e3o possibilita reconhecer a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es como Estado, universidade e ind\u00fastria nesse contexto, as quais, atrav\u00e9s de sua sinergia, contribuem para obter resultados mais vultosos que beneficiem o estado.\nUm conjunto de fatores vem tornando o estado de Pernambuco um polo de atra\u00e7\u00e3o de empreendimentos. A busca de profissionaliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, os aspectos geogr\u00e1ficos que permitem diversas atividades, entre elas as portu\u00e1rias, assim como pol\u00edticas de incentivos fiscais beneficiam a matriz econ\u00f4mica do estado de representar recursos estrat\u00e9gicos capazes de atrair investimentos geradores de emprego e renda que potencializem o desenvolvimento de Pernambuco.\nO referencial te\u00f3rico ora apresentado subsidiar\u00e1 a posterior analise dos resultados dessa disserta\u00e7\u00e3o atendendo ao objetivo de analisar como a UFPE se insere, institucionalmente na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\n3.\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\nAsti Vera (1973) aborda que devido ao prestigio da l\u00f3gica e da epistemologia, difundiu-se a cren\u00e7a de que basta uma metodologia correta pra assegurar o \u00eaxito de uma pesquisa. Ainda que esta afirma\u00e7\u00e3o seja inexata, \u00e9 for\u00e7oso reconhecermos a import\u00e2ncia do m\u00e9todo em todo o trabalho cient\u00edfico.\nEsse cap\u00edtulo explana os procedimentos metodol\u00f3gicos realizados nesta pesquisa tendo por finalidade atender ao objetivo geral, qual seja analisar como a UFPE se insere, institucionalmente, na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\nAs se\u00e7\u00f5es subsequentes apresentar\u00e3o a estrat\u00e9gia da investiga\u00e7\u00e3o, o universo e amostra selecionada, as t\u00e9cnicas de coletas de dados, sua elabora\u00e7\u00e3o e tratamento e, por fim, a t\u00e9cnica utilizada para an\u00e1lise dos dados obtidos.\n3.1\tEstrat\u00e9gia da Investiga\u00e7\u00e3o: Pesquisa Qualitativa\nAs investiga\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas podem orientar-se por m\u00e9todos quantitativos ou qualitativos. Os estudos quantitativos enfatizam o ato de medir e de analisar as rela\u00e7\u00f5es causais entre vari\u00e1veis; a seu turno, os estudos qualitativos ressaltam a natureza socialmente constru\u00edda da realidade (DENZIN; LINCOLN, 2006).\nFlick (2009) refor\u00e7a esses conceitos ao afirmar que de modo diferente do m\u00e9todo quantitativo, os m\u00e9todos qualitativos consideram a comunica\u00e7\u00e3o do pesquisador em campo como parte expl\u00edcita da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, em vez de simplesmente encar\u00e1-la como uma vari\u00e1vel a interferir no processo.\nPara Denzin e Lincoln (2006), os pesquisadores quantitativos raramente conseguem captar as perspectivas dos sujeitos que estudam, pois precisam confiar em materiais e m\u00e9todos emp\u00edricos mais remotos. Por outro lado, os pesquisadores qualitativos tem compromisso com uma postura baseada em casos que direciona sua aten\u00e7\u00e3o para aspectos espec\u00edficos em determinadas situa\u00e7\u00f5es.\nCreswell (2007) elenca os experimentos e levantamentos entre as estrat\u00e9gias associadas \u00e0 t\u00e9cnica quantitativa; e a etnografia, a teoria embasada, os estudos de caso, a\npesquisa fenomenol\u00f3gica e a pesquisa narrativa como estrat\u00e9gias relacionadas aos m\u00e9todos qualitativos. A pesquisa qualitativa \u00e9 normalmente planejada muito aberta e adapt\u00e1vel ao que acontece no campo. Os m\u00e9todos utilizados s\u00e3o menos consagrados do que na pesquisa quantitativa (FLICK, 2009).\nStrauss e Corbin (2008) assinalam que o termo \"pesquisa qualitativa\" refere-se a qualquer tipo de pesquisa que produza resultados n\u00e3o alcan\u00e7ados atrav\u00e9s de procedimentos estat\u00edsticos ou de outros meios de quantifica\u00e7\u00e3o. Pode se referir \u00e0 pesquisa sobre experi\u00eancias vividas, comportamentos, emo\u00e7\u00f5es e sentimentos e tamb\u00e9m \u00e0 pesquisa sobre funcionamento organizacional, movimentos sociais, fen\u00f4menos culturais e intera\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es.\nSegundo Malhotra (2006) a pesquisa qualitativa caracteriza-se por ser n\u00e3o-estruturada, de natureza explorat\u00f3ria e baseada em pequenas amostras com o objetivo de prover percep\u00e7\u00f5es e compreens\u00e3o de um problema.\nEm torno do termo \u201cpesquisa qualitativa\u201d encontram-se interligados m\u00e9todos e abordagens tais como o estudo de caso, a investiga\u00e7\u00e3o participativa, a entrevista, a observa\u00e7\u00e3o participante, os m\u00e9todos visuais e a an\u00e1lise interpretativa (DENZIN; LINCOLN, 2006). Na vis\u00e3o de Flick (2009) o m\u00e9todo qualitativo est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 ideia da descoberta de novos campos e da explora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que s\u00e3o novas ao mundo da ci\u00eancia e da pesquisa.\nVisando analisar a rela\u00e7\u00e3o institucional existente entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima, a estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o utilizada nesse trabalho desenvolveu-se nos moldes de uma pesquisa qualitativa, pois conforme Asti Vera (1973) toda t\u00e9cnica deve adaptar-se \u00e0 natureza da investiga\u00e7\u00e3o, ou seja, existe uma rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre o objeto de estudo e a t\u00e9cnica para seu estudo.\nPela taxionomia de Vergara (2007) a presente pesquisa pode ser classificada, quanto aos fins, como uma pesquisa explorat\u00f3ria por estar sendo realizada em \u00e1rea na qual h\u00e1 pouco conhecimento acumulado e sistematizado; e descritiva, por expor as caracter\u00edsticas de determinado fen\u00f4meno. Essa classifica\u00e7\u00e3o justifica-se pelo fato da rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima ainda n\u00e3o ter sido objeto de estudos aprofundados, haja vista que o empreendimento industrial est\u00e1 se estruturando atualmente no Estado. Quanto aos meios, ainda segundo Vergara (2007), empreendeu-se uma pesquisa de campo, investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica realizada no local onde ocorre um fen\u00f4meno e que disp\u00f5e de elementos para explica-lo, podendo incluir entrevistas e aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios.\n3.2\tUniverso e Amostra\nEntende-se por popula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m denominada universo, n\u00e3o o n\u00famero total de habitantes de um local, mas sim o conjunto de elementos que possuem as caracter\u00edsticas que ser\u00e3o objeto de estudo. Popula\u00e7\u00e3o amostral ou amostra \u00e9 uma parte do universo escolhida segundo crit\u00e9rios de representatividade (VERGARA, 2007).\nPara Gil (2008) universo ou popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 um conjunto de elementos que possuem determinadas caracter\u00edsticas. Amostra, por sua vez, constitui um subconjunto desse universo, por meio do qual se estabelecem ou se estima caracter\u00edsticas. Para obter uma amostra representativa, s\u00e3o utilizadas t\u00e9cnicas de amostragem.\nNa defini\u00e7\u00e3o da amostragem, a pesquisa qualitativa n\u00e3o se baseia no crit\u00e9rio num\u00e9rico para garantir sua representatividade e sim em quais indiv\u00edduos tem vincula\u00e7\u00e3o mais significativa para o problema a ser investigado. A amostragem ideal \u00e9 a que possibilita abranger o problema investigado em suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es (MINAYO, 1992).\nSegundo Malhotra (2006) as t\u00e9cnicas de amostragem podem ser genericamente classificadas como probabil\u00edsticas, processo no qual cada elemento da popula\u00e7\u00e3o tem uma chance fixa de ser inclu\u00eddo na amostra; e n\u00e3o-probabil\u00edsticas, t\u00e9cnicas que n\u00e3o utilizam sele\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria. A amostragem n\u00e3o-probabil\u00edstica confia no julgamento pessoal do pesquisador e esse pode, arbitr\u00e1ria ou conscientemente, decidir os elementos a serem inclu\u00eddos na amostra.\nConforme Beuren (2003) um dos principais tipos de amostragem n\u00e3o-probabil\u00edstica \u00e9 a por tipicidade na qual s\u00e3o selecionadas amostras com base em informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e que s\u00e3o consideradas representativas para a popula\u00e7\u00e3o. Esse foi o tipo de amostragem utilizado nessa pesquisa; os entrevistados foram selecionados segundo a sua fun\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o seu envolvimento com as rela\u00e7\u00f5es entre UFPE e a Refinaria Abreu e Lima.\nO quadro a seguir apresenta a lista de entrevistados com respectivas institui\u00e7\u00f5es.\nQuadro 1 - Rela\u00e7\u00e3o dos entrevistados\nCargo\tInstitui\u00e7\u00e3o\nDiretor\tANP\nDiretor\tF\u00f3rum Suape Global\nDiretor de Centro\tUFPE\nVice-Diretor de Centro\tUFPE\nGerente\tRefinaria Abreu e Lima\nDiretor de pol\u00edticas p\u00fablicas\tSecret\u00e1ria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Pernambuco\n3.3\tT\u00e9cnicas de coleta de dados: Entrevista semiestruturada\nEm conson\u00e2ncia com os objetivos propostos e devido \u00e0 complexidade e diversidade dos atores relacionados nessa pesquisa, utilizou-se a t\u00e9cnica de entrevista. Conforme Gil (2008, p\u00e1g. 109) entrevista \u00e9 a t\u00e9cnica em que o investigador se apresenta frente ao investigado e lhe formula perguntas, visando obter dados que interessam \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. Assim, a entrevista \u00e9 uma forma de intera\u00e7\u00e3o social, um di\u00e1logo assim\u00e9trico em que uma das partes busca coletar dados e a outra se apresenta como fonte de informa\u00e7\u00e3o.\nPara Cruz Neto (1999) a entrevista \u00e9 o procedimento mais usual na pesquisa qualitativa. Atrav\u00e9s dela, o pesquisador busca obter informes contidos na fala dos atores sociais. A entrevista n\u00e3o \u00e9 uma conversa despretensiosa e neutra, uma vez que se insere como meio de coleta dos fatos relatados pelos atores, enquanto sujeitos-objeto da pesquisa que vivenciam uma determinada realidade que esta sendo focalizada.\nA entrevista pessoal possibilita maior flexibilidade, melhora a compreens\u00e3o (porque pode se repetir as perguntas, reformula-las e acrescentar, inclusive, perguntas esclarecedoras). A validez das respostas \u00e9 maior, porquanto o entrevistador n\u00e3o registra apenas o que diz o informante, mas como o diz (ASTI VERA, 1973).\nA entrevista \u00e9 considerada a t\u00e9cnica por excel\u00eancia na investiga\u00e7\u00e3o social, posto que, entre outras vantagens, possibilita obten\u00e7\u00e3o de maior n\u00famero de respostas, pois \u00e9 mais f\u00e1cil deixar de responder a um question\u00e1rio do que negar-se a ser entrevistado. Por\u00e9m \u00e9 uma t\u00e9cnica que apresenta limita\u00e7\u00f5es, como o custo para a sua realiza\u00e7\u00e3o, a falta de motiva\u00e7\u00e3o dos entrevistados, entre outras dificuldades que podem ser contornadas (GIL, 2008).\nDe acordo com Asti Vera (1973) o \u00eaxito da entrevista depende de v\u00e1rios fatores, o primeiro dos quais consiste em um planejamento correto. Exigem-se do entrevistador tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es objetivas: formular as perguntas com propriedade e clareza, obter respostas v\u00e1lidas e com sentido e registr\u00e1-las correta e completamente.\nAs entrevistas podem ser estruturadas e n\u00e3o-estruturadas conforme serem mais ou menos dirigidas. \u00c9 poss\u00edvel trabalhar com a entrevista aberta ou n\u00e3o-estruturada, onde o informante aborda livremente o tema proposto; bem como as estruturadas que pressup\u00f5em perguntas previamente formuladas. H\u00e1 formas que articulam essas duas modalidades, caracterizando as entrevistas semiestruturadas (CRUZ NETO, 1999).\nTrivi\u00f1os (1987) assinala que na pesquisa qualitativa a entrevista semiestruturada \u00e9 um dos principais meios que o investigador possui para realizar a coleta de dados, por valorizar a\npresen\u00e7a do investigador e oferecer perspectivas para que o informante alcance a liberdade e a espontaneidade necess\u00e1rias, enriquecendo a investiga\u00e7\u00e3o.\nP\u00e1dua (2004, p.70) conceitua entrevista semiestruturada como aquela em que o pesquisador organiza um conjunto de quest\u00f5es sobre o tema que est\u00e1 sendo estudado, mas permite e at\u00e9 incentiva que o entrevistado fale livremente sobre assuntos que v\u00e3o surgindo como desdobramentos do tema principal.\nPara Trivi\u00f1os (1987, p\u00e1g. 46) a entrevista semiestruturada,\nem geral, parte de certos questionamentos b\u00e1sicos, apoiados em teorias e hip\u00f3teses que interessam \u00e0 pesquisa, e que, em seguida, oferecem amplo campo de interrogativas, fruto de novas hip\u00f3teses que v\u00e3o surgindo \u00e0 medida que se recebem as respostas do informante. Desta maneira, o informante, seguindo espontaneamente a linha de seu pensamento e de suas experi\u00eancias dentro do foco principal colocado pelo investigador, come\u00e7a a participar na elabora\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da pesquisa.\nConcomitantemente a constru\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico dessa disserta\u00e7\u00e3o foram elaborados os roteiros de entrevistas que apresentaram entre 4 e 5 quest\u00f5es, conforme Ap\u00eandice A. Segundo Gil (2008), nesses roteiros as quest\u00f5es devem ser elaboradas de forma a possibilitar que sua leitura pelo entrevistador e entendimento pelo entrevistado ocorram sem maiores dificuldades.\n\u00c9 \u00fatil esclarecer que as perguntas fundamentais que constituem a entrevista semiestruturada no enfoque qualitativo, n\u00e3o nascem a priori. Elas s\u00e3o resultantes n\u00e3o apenas da teoria que alimenta a a\u00e7\u00e3o do investigador, mas tamb\u00e9m de toda a informa\u00e7\u00e3o que ele j\u00e1 recolheu sobre o fen\u00f4meno social que interessa (TRIVI\u00d1OS, 1987).\nBuscando atender ao primeiro objetivo espec\u00edfico, sobre os pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial de Evans (2004), a primeira quest\u00e3o relacionava-se ao cust\u00f3dio, a segunda ao demiurgo, a terceira ao parteiro e a quarta ao pastor. Para melhor entendimento dos entrevistados, as perguntas eram contextualizadas, n\u00e3o utilizando essa nomenclatura. A quinta pergunta, quando cab\u00edvel para o entrevistado, analisava a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima e vinculava-se ao segundo objetivo espec\u00edfico.\nNos roteiros de entrevista, seguiu-se a recomenda\u00e7\u00e3o de Flick (2009): oferecer o m\u00e1ximo de espa\u00e7o poss\u00edvel ao entrevistado para que desdobre suas opini\u00f5es, ao mesmo tempo fornecendo uma estrutura acerca daquilo que devem abordar em suas respostas.\n3.3.1\tDescri\u00e7\u00e3o da etapa\nComo j\u00e1 exposto na defini\u00e7\u00e3o da amostra, houve a participa\u00e7\u00e3o de seis entrevistados. Mediante agendamento pr\u00e9vio por e-mail ou telefone, ocorreram 05 entrevistas presenciais. Um dos entrevistados, por quest\u00e3o de conveni\u00eancia, respondeu as perguntas por e-mail.\nConforme orienta\u00e7\u00e3o de Gil (2008) ao iniciar a conversa\u00e7\u00e3o a pesquisadora explicou a finalidade do trabalho, o objetivo da pesquisa, o nome da entidade a qual se vincula, a relev\u00e2ncia do trabalho e, particularmente, a import\u00e2ncia da colabora\u00e7\u00e3o pessoal do entrevistado. Ademais, foi solicitada permiss\u00e3o para gravar o \u00e1udio das entrevistas. Durante a realiza\u00e7\u00e3o das mesmas, ocorridas entre os meses de junho e novembro de 2012, todos os entrevistados se mostraram corteses e dispon\u00edveis e um deles forneceu documentos institucionais que contribu\u00edram para a caracteriza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es participantes.\nCom aquiesc\u00eancia dos entrevistados, foi utilizado um aparelho de mp4 para gravar o \u00e1udio das entrevistas e posteriormente garantir a transcri\u00e7\u00e3o de conte\u00fado discutido. Trivi\u00f1os (1987) aponta que a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas \u00e9 de suma import\u00e2ncia por permitir contar com todo o material fornecido oralmente pelo informante.\nBoni e Quaresma (2005) apontam que as t\u00e9cnicas de entrevista semiestruturada t\u00eam como vantagem a sua elasticidade quanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o, permitindo uma cobertura mais profunda sobre determinados assuntos. Al\u00e9m disso, a intera\u00e7\u00e3o entre o entrevistador e o entrevistado favorece as respostas espont\u00e2neas.\nAs entrevistas presenciais ocorreram na UFPE e num dos \u00f3rg\u00e3os participantes da pesquisa e duraram entre 30 minutos a 2 horas. A colabora\u00e7\u00e3o de todos os entrevistados foi clara e espont\u00e2nea. Durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, foram solicitados aos entrevistados maiores esclarecimentos sobre determinados pontos abordados.\nCreswell (2007) assinala a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de um protocolo de entrevista para registrar informa\u00e7\u00f5es durante a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. Esse protocolo deve incluir: cabe\u00e7alho, instru\u00e7\u00f5es para o entrevistador, as principais quest\u00f5es de pesquisa, instru\u00e7\u00f5es para aprofundar as principais perguntas, espa\u00e7os para registrar os coment\u00e1rios do entrevistador e espa\u00e7o no qual o pesquisador registra notas reflexivas. Esse instrumento foi utilizado, propiciou uma melhor documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas e pode ser visualizado no Ap\u00eandice A.\nA se\u00e7\u00e3o seguinte apresenta o processo de elabora\u00e7\u00e3o e tratamento dos dados. Flick (2009) aponta que na pesquisa qualitativa esse processo compreende fundamentalmente tr\u00eas\netapas: a grava\u00e7\u00e3o dos dados, a edi\u00e7\u00e3o dos dados (transcri\u00e7\u00e3o) e a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cnova\u201d realidade no texto produzido e por meio dele.\n3.4\tElabora\u00e7\u00e3o e tratamento dos dados\nMarconi e Lakatos (2003) afirmam que antes da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o, os dados devem ser submetidos \u00e0 sele\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um exame minucioso.\nFlick (2009) refor\u00e7a essa orienta\u00e7\u00e3o, postulando que antes da an\u00e1lise dos dados gerados na pesquisa qualitativa, eles precisam ser documentados e editados. No caso de dados de entrevista, como os reunidos na presente pesquisa, uma parte importante desse processo de edi\u00e7\u00e3o consiste na grava\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es orais e em sua posterior transcri\u00e7\u00e3o.\nLogo em seguida a realiza\u00e7\u00e3o de cada uma das entrevistas foram feitas as transcri\u00e7\u00f5es pela pr\u00f3pria pesquisadora, para melhor an\u00e1lise das respostas obtidas, buscando reproduzir da forma mais fiel poss\u00edvel as falas dos entrevistados. De posse desse material, a pesquisadora realizou uma verifica\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, nos moldes propostos por Marconi e Lakatos (2003): a fim de detectar falhas ou erros, evitando informa\u00e7\u00f5es distorcidas ou incompletas que pudessem prejudicar o resultado final do trabalho.\nConforme orienta\u00e7\u00e3o de Flick (2009), a quest\u00e3o da confidencialidade ou do anonimato \u00e9 importante na pesquisa qualitativa. Os leitores do relat\u00f3rio n\u00e3o dever\u00e3o ser capazes de identificar qual a empresa ou quais as pessoas que participaram da pesquisa, visando salvaguardar os pontos de vista apresentados pelos entrevistados. Com esse prop\u00f3sito, o pesquisador dever\u00e1 alterar detalhes espec\u00edficos para a prote\u00e7\u00e3o das identidades e tentar garantir que n\u00e3o seja poss\u00edvel identificar os participantes a partir das informa\u00e7\u00f5es que forneceram. Dessa forma, os entrevistados dessa pesquisa doravante ser\u00e3o denominados de Entrevistado A, B, C, D, E e F.\nUma vez manipulados os dados e obtidos os resultados, o passo seguinte \u00e9 a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos mesmos, constituindo-se ambas no n\u00facleo central da pesquisa (MARCONI; LAKATOS, 2003).\nConforme exposto na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, para an\u00e1lise das entrevistas levou-se a efeito a t\u00e9cnica de An\u00e1lise Argumentativa.\n3.5\tT\u00e9cnicas de An\u00e1lise de Dados: An\u00e1lise Argumentativa\nA teoria da argumenta\u00e7\u00e3o foi apresentada em 1958 por Stephen Toulmin em seu livro The Uses of Arguments.\nNa concep\u00e7\u00e3o de Magalh\u00e3es (2003) o trabalho de Toulmin investiga o car\u00e1ter quase-l\u00f3gico dos argumentos, ampliando a compreens\u00e3o de uma racionalidade, pensada por meio das opera\u00e7\u00f5es de linguagem. A pesquisa de Toulmin constitui um trabalho pioneiro no debate sobre as formas l\u00f3gicas dos argumentos na linguagem cotidiana. Os pontos centrais da analise argumentativa estabelecem uma anatomia dos argumentos de uso comum, ou seja, da vida cotidiana, fora do campo da l\u00f3gica formal. Internamente, suas preocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o pr\u00f3ximas do tema cl\u00e1ssico da filosofia: os crit\u00e9rios de validade desses argumentos.\nO objetivo de usar a An\u00e1lise Argumentativa ser\u00e1 para documentar a maneira como afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o estruturadas dentro do discurso e avaliar sua solidez no campo da rela\u00e7\u00e3o institucional existente entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima.\nPara Toulmin (2001, p\u00e1g. 15), um homem que faz uma asser\u00e7\u00e3o faz tamb\u00e9m um pedido - pede que lhe demos aten\u00e7\u00e3o ou que acreditemos no que afirma. H\u00e1 homens em cujas palavras se acredita simplesmente pela sua reputa\u00e7\u00e3o de homem prudente, com discernimento e veraz. O \u201cpedido\u201d impl\u00edcito numa asser\u00e7\u00e3o \u00e9 como a reivindica\u00e7\u00e3o de um direito ou de um t\u00edtulo e os m\u00e9ritos desse pedido dependem dos m\u00e9ritos do argumento que se possa apresentar para apoi\u00e1-lo, justificando-se dessa forma, a import\u00e2ncia da An\u00e1lise Argumentativa.\nConforme Liakopoulos (2002) toda fala que inclui debate ocorre ao redor de um bloco b\u00e1sico: o argumento. O argumento representa a ideia central ou o principio no qual a fala est\u00e1 baseada. O termo argumenta\u00e7\u00e3o consiste em uma atividade verbal ou escrita formada por uma serie de afirma\u00e7\u00f5es objetivando justificar, refutar ou persuadir.\nPodem ser produzidos argumentos para in\u00fameros fins, por\u00e9m nos ensaios sobre An\u00e1lise de Argumento propostos por Toulmin (2001), dedica-se aten\u00e7\u00e3o aos argumentos justificat\u00f3rios apresentados como apoio de asser\u00e7\u00f5es, as estruturas que se pode esperar que tenham, os m\u00e9ritos que podem reivindicar e como classific\u00e1-los, avali\u00e1-los e critic\u00e1-los.\nSegundo Toulmin (2001, p\u00e1g. 135) um argumento, assim como um organismo, possui uma estrutura anat\u00f4mica e fisiol\u00f3gica. Quando exposto em todos os seus detalhes, um s\u00f3 argumento pode precisar de muitas p\u00e1ginas ou talvez um quarto de hora para ser narrado e, nesse intervalo, pode se distinguir as fases principais que marcam o progresso do argumento a partir da afirma\u00e7\u00e3o inicial at\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o final de uma conclus\u00e3o.\nToulmin (2001) apresenta uma distin\u00e7\u00e3o para come\u00e7ar a definir as partes de um argumento: para uma conclus\u00e3o (C) cujos m\u00e9ritos se procura estabelecer, h\u00e1 os fatos aos quais se recorre como fundamentos, os dados (D). Esse processo pode ser escrito muito resumidamente na express\u00e3o \u201cse D, ent\u00e3o C\u201d. Todavia, pode-se expandir essa explica\u00e7\u00e3o em favor da imparcialidade e escreve-la como \u201cdados do tipo D nos d\u00e3o o direito de tirar as conclus\u00f5es C\u201d, ou \u201cdado D, pode-se assumir que C\u201d. Essas proposi\u00e7\u00f5es que permitem um caminho l\u00f3gico dos dados a conclus\u00e3o s\u00e3o chamadas de garantias (G).\nEssa explana\u00e7\u00e3o nos permite compor o primeiro esqueleto de um padr\u00e3o para analisar argumentos. Podemos representar por uma seta a rela\u00e7\u00e3o entre os dados e a conclus\u00e3o e indicar como garantia, escrita sob a seta, o que autoriza a passar dos dados para conclus\u00e3o. A figura 6 representa esquematicamente essa estrutura:\nD\t\t\t\u2014\u25ba\tent\u00e3o C\tD: Dados\n\t1\t\t\tC: Conclus\u00e3o\n\tJ\u00e1 que\t\t\tG: Garantia\n\tG\t\t\t\nFigura 6 - Estrutura b\u00e1sica de um argumento baseada na teoria da argumenta\u00e7\u00e3o de Toulmin (2001)\nEm um argumento mais complexo, h\u00e1 a necessidade de explicar por que a garantia usada tem poder, nesse caso, a garantia necessita de um apoio (A) (LIAKOPOULOS, 2002).\nA seguir ser\u00e3o apresentadas as defini\u00e7\u00f5es de cada uma das partes dos argumentos, conforme Liakopoulos (2002):\n\u2022\tProposi\u00e7\u00f5es: afirma\u00e7\u00f5es que contenham estruturas e que s\u00e3o apresentadas como resultado de um argumento apoiado por fatos. Podem existir v\u00e1rias proposi\u00e7\u00f5es em uma unidade de an\u00e1lise, por\u00e9m o conceito aqui definido refere-se \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o central que \u00e9 parte da estrutura de argumenta\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tDados: fatos ou evid\u00eancias que est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do criador do argumento. Podem se referir a acontecimentos passados, ou \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o ou opini\u00e3o atuais, mas de qualquer modo se referem \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 relacionada com a proposi\u00e7\u00e3o central do argumento.\n\u2022\tGarantias: premissa constitu\u00edda de raz\u00f5es, autoriza\u00e7\u00f5es e regras usadas para afirmar que os dados s\u00e3o legitimamente utilizados a fim de apoiar a proposi\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 o passo l\u00f3gico que conduz \u00e0 conclus\u00e3o, n\u00e3o por meio de uma regra formal, mas pela regra da l\u00f3gica do argumento espec\u00edfico. \u00c9 uma proposi\u00e7\u00e3o que recebe o nome de garantia para distingui-las, por um lado, das conclus\u00f5es, e, por outro, dos dados (TOULMIN, 2001).\nNesse contexto, Toulmin (2001, p\u00e1g. 142) estabelece o questionamento se h\u00e1 absoluta diferen\u00e7a entre dados, de um lado, e garantias de outro. \u00c9 poss\u00edvel, em algumas situa\u00e7\u00f5es, distinguir claramente entre essas duas fun\u00e7\u00f5es. Ademais, as garantias s\u00e3o gerais, certificando a solidez de todos os argumentos do tipo apropriado, e, portanto, tem de ser estabelecidas de modo diferente dos fatos que s\u00e3o apresentados como dados.\n\u2022\tApoios: premissas usadas como um meio de ajudar a garantia no argumento. \u00c9 a fonte que garante a aceitabilidade e a autenticidade da raz\u00e3o, ou regra a que a garantia se refere. Apoios de garantias s\u00e3o avais sem os quais nem as pr\u00f3prias garantias teriam autoridade ou vig\u00eancia. Toulmin (2001) recomenda que os apoios de garantias sejam investigados com cuidado, h\u00e1 de se esclarecer precisamente que rela\u00e7\u00f5es h\u00e1 entre eles e os dados, as proposi\u00e7\u00f5es, as garantias e as condi\u00e7\u00f5es de refuta\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o definidas na sequ\u00eancia.\n\u2022\tRefuta\u00e7\u00f5es: premissa que autoriza a refuta\u00e7\u00e3o da generalidade da garantia. Ela mostra a exce\u00e7\u00e3o da regra que \u00e9 afirmada no argumento, ou as condi\u00e7\u00f5es sob as quais o argumento n\u00e3o possui legitima\u00e7\u00e3o e por isso a reivindica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sustenta como verdadeira. Conforme Toulmin (2001) refuta\u00e7\u00f5es indicam circunst\u00e2ncias nas quais se tem de deixar de lado a autoridade geral da garantia; al\u00e9m disso, condi\u00e7\u00f5es de refuta\u00e7\u00e3o e qualificadores modais, definidos a seguir, s\u00e3o diferentes dos dados e garantias, possuindo lugares separados na estrutura do argumento.\n\u2022\tQualificador: \u00e9 uma refer\u00eancia expl\u00edcita ao grau de for\u00e7as que os dados conferem \u00e0 alega\u00e7\u00e3o ou proposi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma garantia e toma a forma de palavras tais como necessariamente, presumivelmente, provavelmente, etc.\nToulmin (2001) assinala que na An\u00e1lise Argumentativa pode n\u00e3o bastar que sejam especificados dados, garantia e proposi\u00e7\u00e3o, sendo preciso acrescentar alguma refer\u00eancia expl\u00edcita ao grau de for\u00e7a que os dados conferem \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o em virtude da garantia. Magalh\u00e3es (2003) complementa esse conceito apontando que as proposi\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es, s\u00e3o conectados entre si por termos ou qualificadores modais. A modula\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pelo uso de palavras e frases como necessariamente, possivelmente, devem, podem, com certeza, sem d\u00favida, ou qualquer outra que d\u00ea os par\u00e2metros para a validade da conclus\u00e3o do argumento.\nPara Baldow e Silva (2012) os elementos da estrutura argumentativa s\u00e3o o dado, a justificativa e a conclus\u00e3o; podendo ser os \u00fanicos elementos de um argumento. Todavia, para um argumento mais completo, \u00e9 necess\u00e1rio conter as especifica\u00e7\u00f5es em que a justificativa \u00e9 v\u00e1lida, chamada de qualificadores (Q), ou n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida, denominadas refuta\u00e7\u00f5es (R).\nToulmin (2001) prop\u00f5e um layout geom\u00e9trico para analisar argumentos e verificar a validade destes. A figura abaixo representa a estrutura de um argumento; essa representa\u00e7\u00e3o\nconstitui-se numa ferramenta que favorece a compreens\u00e3o por conseguir relacionar dados e conclus\u00f5es, atrav\u00e9s de justificativas (garantia e apoio):\nD\n>\nAssim Q, C\nJ\u00e1 que G\nA menos que\nR\nPor conta de A\nD:\tDados\nQ:\tQualificador\nC:\tConclus\u00e3o\nG:\tGarantia\nR:\tRefuta\u00e7\u00e3o\nA:\tApoio\nFigura 7 - Estrutura de um argumento baseada na teoria da argumenta\u00e7\u00e3o de Toulmin (2001)\nPara efetuar a An\u00e1lise Argumentativa, procedeu-se aos seguintes passos, conforme Liakopoulos (2002):\n1.\tColetou-se uma amostra representativa que incorporasse os pontos de vista apresentados;\n2.\tForam sintetizados os pontos principais em um par\u00e1grafo, parafraseando o m\u00ednimo;\n3.\tIdentificaram-se as partes do argumento usando as defini\u00e7\u00f5es apresentadas e testando-as quanto a sua fidedignidade;\n4.\tFoi efetuada a compara\u00e7\u00e3o de todas as partes do argumento em uma apresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica a fim de que elas pudessem ser lidas em rela\u00e7\u00e3o umas as outras;\n5.\tApresentou-se uma interpreta\u00e7\u00e3o em termos do contexto geral e m\u00e9rito do argumento.\nSer\u00e3o investigados quais argumentos contribuem para caracterizar o papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional existente entre a UFPE e Refinaria Abreu e Lima, assim como a presen\u00e7a da burocracia nessa rela\u00e7\u00e3o.\nVale ressaltar que, em vista do volume de informa\u00e7\u00f5es coletadas atrav\u00e9s das entrevistas, as An\u00e1lises de Argumento restringiram-se aos aspectos da rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima que respondiam aos objetivos geral e espec\u00edficos dessa pesquisa.\n4.\tAN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\nEsse cap\u00edtulo apresenta os resultados encontrados utilizando a metodologia de An\u00e1lise Argumentativa explicitada no cap\u00edtulo anterior.\nPara uma melhor exposi\u00e7\u00e3o dos achados, ser\u00e1 feita uma divis\u00e3o em duas se\u00e7\u00f5es que incluem subse\u00e7\u00f5es, conforme os objetivos espec\u00edficos dessa pesquisa.\nNa an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados referentes ao primeiro objetivo espec\u00edfico ser\u00e1 utilizada a teoria de Evans (2004) identificando qual o tipo de papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima. Por sua vez, a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do segundo objetivo espec\u00edfico, que trata da presen\u00e7a da burocracia que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional supracitada, ter\u00e1 como principal base te\u00f3rica a ECT e suas implica\u00e7\u00f5es nessa rela\u00e7\u00e3o.\n4.1\tAnalisar que tipo de papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial orienta a rela\u00e7\u00e3o entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco\nEssa primeira sess\u00e3o aborda os pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial de Evans (2004), buscando identificar qual dentre eles orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\nEm sua teoria, Evans (1993) n\u00e3o possui como base emp\u00edrica a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade de a\u00e7\u00e3o do Estado e a implementa\u00e7\u00e3o bem-sucedida de programas de ajuste estrutural; e, sim busca reexaminar o papel do Estado na agenda desenvolvimentista da transforma\u00e7\u00e3o industrial, visando fornecer um retrato anal\u00edtico das caracter\u00edsticas institucionais que distinguem os Estados de maior e menor \u00eaxito nessa tarefa.\nPara Evans (1993), ao examinar padr\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o industrial n\u00e3o se deve crer que a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es estatais eficazes \u00e9 invariante ao longo das agendas econ\u00f4micas. Todavia, existe uma aparente correla\u00e7\u00e3o entre desempenho do Estado em torno de uma agenda de transforma\u00e7\u00e3o industrial e desempenho em torno de uma agenda de ajuste estrutural.\nEvans (1993) exemplifica os tipos de atua\u00e7\u00e3o estatal comparando Estados africanos, como Zaire, que fracassaram em implantar ind\u00fastrias locais e em garantir o crescimento por meio de programas de ajuste estrutural; com casos do Leste asi\u00e1tico que foram mais bem-sucedidos na implementa\u00e7\u00e3o de programas de transforma\u00e7\u00e3o industrial e no tratamento de quest\u00f5es de ajuste estrutural. Nesse contexto, os Estados latino-americanos, como o Brasil, se situam em algum ponto intermedi\u00e1rio no desempenho com rela\u00e7\u00e3o a ambas as agendas.\nConforme apresentado anteriormente, Evans (2004) identifica quatro padr\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o estatal em termos de pap\u00e9is desempenhado pelo Estado, quais sejam: cust\u00f3dio e demiurgo, que representam varia\u00e7\u00f5es dos pap\u00e9is convencionais de regulador e produtor; e parteiro e pastor os quais focalizam a parceria entre ag\u00eancias estatais e grupos empresariais privados. O autor sintetiza que a maioria dos Estados alia diversas pol\u00edticas dentro do mesmo setor, assim os resultados dependem de como esses pap\u00e9is s\u00e3o combinados.\nAo abordar esses pap\u00e9is de Evans (2004), Devlin e Moguillansky (2010) interpretam que em termos da a\u00e7\u00e3o de Estado proativo, h\u00e1 quatro poss\u00edveis padr\u00f5es. O primeiro seria o custodial que se relaciona as interven\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico como pol\u00edticas monet\u00e1rias e fiscais conjunturais que visam \u00e0 estabilidade macroecon\u00f4mica. Nessa atua\u00e7\u00e3o, o Estado supervisiona as regras de mercado e procura fornecer um ambiente macroecon\u00f4mico \u201csadio\u201d para que as empresas liderem um processo de transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\nNo padr\u00e3o demiurgo ou Estado como produtor, conforme Devlin e Moguillansky (2010), a a\u00e7\u00e3o estatal sustenta-se na incapacidade do setor privado em empreender determinadas atividades econ\u00f4micas. No padr\u00e3o parteiro, tamb\u00e9m h\u00e1 d\u00favidas sobre a capacidade do setor privado, mas se acredita que essa capacidade pode ser desenvolvida; assim, ao inv\u00e9s de se engajar diretamente no empreendimento, o Estado auxilia o setor privado na aquisi\u00e7\u00e3o dessa capacidade. Por fim, no padr\u00e3o pastor, o setor privado \u00e9 capaz de empreender novas e complexas atividades, e cabe ao Estado auxiliar na \u201cnavega\u00e7\u00e3o das perigosas \u00e1guas da globaliza\u00e7\u00e3o\u201d e das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas. Esses padr\u00f5es podem coexistir na matriz de pol\u00edticas do Estado, mas um ou outro pode prevalecer em um determinado momento e est\u00e1gio de desenvolvimento.\nAs subse\u00e7\u00f5es seguintes possuem a nomenclatura de cada um desses pap\u00e9is de interven\u00e7\u00e3o estatal e apresentar\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o entre a teoria proposta por Evans (2004) e os resultados obtidos atrav\u00e9s das entrevistas realizadas abordando a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima.\n4.1.1\tCust\u00f3dio\nPara Evans (2004) todos os Estados formulam regras e tentam fazer com que elas se cumpram, salvo acordos negativos, qualquer grupo de regras estabelecidas que sejam consistentes e previs\u00edveis, torna-se um bem coletivo na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de uma determinada regi\u00e3o.\nSegundo Gualberto (2010), no padr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o estatal cust\u00f3dio o Estado passa a atuar com medidas preventivas ou protecionistas.\nNa interpreta\u00e7\u00e3o de Col\u00f3 (2011) o papel de cust\u00f3dio refere-se a normatiza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o comercial. A seu turno, Radocza (2007) refor\u00e7a que o cust\u00f3dio est\u00e1 associado ao car\u00e1ter regulat\u00f3rio da atividade estatal, ou seja, o estabelecimento efetivo de normas e leis que direcionam as condutas dos indiv\u00edduos e das empresas capitalistas.\nAo atuar no papel de cust\u00f3dios os estados s\u00e3o reguladores e fazem uso de protecionismo, pol\u00edticas p\u00fablicas e preven\u00e7\u00e3o de comportamentos ilegais. Algumas regras s\u00e3o essencialmente promocionais, objetivando fornecer estimulo e incentivo (EVANS, 2004).\nEm Pernambuco, entre as pr\u00e1ticas que fornecem est\u00edmulo e incentivo, podemos citar a Lei Estadual N\u00b0 13.690/2008, que estabelece medidas de incentivo \u00e0 pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o no ambiente produtivo, visando \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, ao equil\u00edbrio regional e ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social sustent\u00e1vel do Estado de Pernambuco.\nH\u00e1 esquemas regulat\u00f3rios que seguem dire\u00e7\u00f5es opostas, com o prop\u00f3sito de prevenir ou restringir iniciativas de atores privados. Entre as regras custodiais, est\u00e3o os incentivos fiscais que podem compensar a dificuldade em obter retornos por inova\u00e7\u00f5es ou encorajar investimentos de risco em setores emergentes (EVANS, 2004).\nEckert, Mecca e Borges (2010) pontuam que \u00e9 pr\u00e1tica comum entre os estados criar um diferencial em rela\u00e7\u00e3o aos demais para atrair investimentos privados em seus territ\u00f3rios, atrav\u00e9s de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es. Entre elas, h\u00e1 o incentivo fiscal, que corresponde a toda ren\u00fancia total ou parcial de arrecada\u00e7\u00e3o por parte do estado como forma de auxiliar e estimular o desenvolvimento de determinadas atividades, sendo um meio que os estados encontram para atuar intervindo na economia. Com a cria\u00e7\u00e3o dos incentivos fiscais, d\u00e1-se um fim \u00e0 uniformidade do imposto, pois se autorizam alguns contribuintes a n\u00e3o mais recolh\u00ea-lo.\nPara Nogueira (2003) os impostos constituem um aspecto do ambiente institucional relacionado ao sistema tribut\u00e1rio vigente e possuem forte impacto nas transa\u00e7\u00f5es de mercado\npor reduzir a rentabilidade do produtor. Por ser um item de custo facilmente mensur\u00e1vel, seu impacto na rentabilidade da atividade \u00e9 evidente. Quando o imposto torna-se invi\u00e1vel na transa\u00e7\u00e3o de mercado, as empresas buscam outras formas de suprimento. Dessa forma, quanto maior o impacto percebido dos impostos na transa\u00e7\u00e3o de mercado, maior a participa\u00e7\u00e3o de arranjos institucionais que ofere\u00e7am melhores condi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o para as empresas.\nNo Brasil, os incentivos fiscais concedidos pela Uni\u00e3o geralmente se voltam para a cria\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e sua concess\u00e3o contribui para a cria\u00e7\u00e3o de emprego e aumento da renda, tanto dos Estados como dos Munic\u00edpios. Contudo, esta situa\u00e7\u00e3o pode tornar-se prejudicial, uma vez que se o incentivo fiscal for revogado, haver\u00e1 grande crise na regi\u00e3o beneficiada, porque as ind\u00fastrias n\u00e3o ter\u00e3o mais motivo para ficar nestes locais sem a exist\u00eancia de incentivos dessa natureza, desencadeando assim, desemprego e consequente crise financeira. Por outro lado, o incentivo fiscal n\u00e3o pode ser eternizado, j\u00e1 que o Estado n\u00e3o pode abrir m\u00e3o da receita tribut\u00e1ria para sempre, nem criar uma desigualdade perene entre os contribuintes, somente em raz\u00e3o do local onde est\u00e3o instalados (CORREIA, 2010).\nAinda segundo Correia (2010, p\u00e1g. 125), as atividades promovidas atrav\u00e9s de incentivos fiscais devem ter a capacidade de se manter mesmo sem a sua exist\u00eancia, em face de sua temporariedade, e n\u00e3o podem criar uma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica artificial, em que subsista uma depend\u00eancia do incentivo para existir. O incentivo n\u00e3o deve ser o motivo \u00fanico de manuten\u00e7\u00e3o de determinada atividade, mas deve sim ser uma ferramenta de incremento da atividade j\u00e1 existente e de fomento de voca\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o exploradas por uma regi\u00e3o.\nNa pesquisa realizada, os incentivos fiscais criados pelo governo do Estado de Pernambuco foram apontados, pelos entrevistados, como um grande diferenciador na op\u00e7\u00e3o por escolher esse Estado para implantar a Refinaria Abreu e Lima.\nConforme explicado pelo Entrevistado F, a pol\u00edtica de incentivos fiscais prevista no Programa de Desenvolvimento de Pernambuco - Prodepe, implementado pelo Conselho Diretor do Prodepe e executado pela AD Diper, constitui-se em um elemento estimulador, porque as cadeias de petr\u00f3leo, g\u00e1s e naval est\u00e3o como prioridades nesse programa. Dessa forma, configura-se como um fator concreto de atra\u00e7\u00e3o de investimento e de fomento dessa nova cadeia produtiva no Estado.\nO Entrevistado E ressaltou a import\u00e2ncia dos incentivos fiscais, conforme a seguir:\nDo ponto de vista fiscal, o governo tem um programa chamado Prodepe, e tem uma lei tamb\u00e9m espec\u00edfica, que afeta o ICMS permitindo postergar o pagamento do imposto e dar uma viabilidade econ\u00f4mica melhor para a o investimento. Al\u00e9m do incentivo fiscal estadual, tem o federal, porque como Pernambuco est\u00e1 na regi\u00e3o Sudene, ent\u00e3o a partir do momento que voc\u00ea come\u00e7ar a operar e voc\u00ea come\u00e7ar a ter\nlucro, voc\u00ea tem 75% de isen\u00e7\u00e3o do imposto de renda da pessoa jur\u00eddica, ou seja esse montante \u00e9 retornado a empresa. Isso como forma de incentivar, melhorar a viabilidade fazer com que empresas escolham vir se instalar na regi\u00e3o Nordeste e Norte, ao inv\u00e9s de se instalar em S\u00e3o Paulo ou em outros estados (Entrevistado E, entrevista, outubro de 2012).\nAssim, a a\u00e7\u00e3o do Governo de Pernambuco no papel de cust\u00f3dio tem tido relevante impacto no desenvolvimento econ\u00f4mico atual, salientando-se que o Estado est\u00e1 atuando fortemente no direcionamento da regula\u00e7\u00e3o dos incentivos ficais, o que possibilita uma redu\u00e7\u00e3o nos custos de transa\u00e7\u00e3o das empresas instaladas no Complexo Suape.\nVale ressaltar a import\u00e2ncia de mecanismos burocr\u00e1ticos nesse contexto, pois conforme Correia (2010), os elementos necess\u00e1rios para a viabiliza\u00e7\u00e3o do incentivo fiscal s\u00e3o inerentes a uma boa administra\u00e7\u00e3o, denotando-se a relev\u00e2ncia capital da burocracia inserida, como por exemplo, a atua\u00e7\u00e3o da AD Diper, que atrav\u00e9s do estabelecimento de regras, promove o desenvolvimento econ\u00f4mico daquela regi\u00e3o.\nAnalisando as a\u00e7\u00f5es custodiais no atual contexto de desenvolvimento econ\u00f4mico de Pernambuco, o Entrevistado D (UFPE) ponderou que:\nCom certeza se Pernambuco tivesse a infraestrutura j\u00e1 hoje mais consolidada e adequada, n\u00f3s estar\u00edamos com mais ind\u00fastrias e numa situa\u00e7\u00e3o muito mais privilegiada que n\u00f3s estamos. As empresas querem ter facilidade e estrutura feita para que elas possam desenvolver suas atividades com a maior efici\u00eancia, vindo para o local que ela tenha todas as facilidades e reduza o custo operacional dela (Entrevistado D, entrevista, agosto de 2012).\nNo papel de cust\u00f3dio n\u00e3o foram encontradas evid\u00eancias da atua\u00e7\u00e3o da UFPE na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco. Apesar da quest\u00e3o elaborada para a UFPE fazer refer\u00eancia a Lei de Inova\u00e7\u00e3o do Estado de Pernambuco, os entrevistados n\u00e3o apontaram o impacto dessa legisla\u00e7\u00e3o em suas respostas. Esse fato pode estar relacionado a falta de um maior alinhamento estrat\u00e9gico entre a pesquisa desenvolvida na universidade e as leis de incentivo a pesquisa e inova\u00e7\u00e3o.\nEssa lacuna na rela\u00e7\u00e3o universidade-setor produtivo atrav\u00e9s desse tipo de legisla\u00e7\u00e3o foi abordada por Matias-Pereira e Kruglianskas (2005) para quem essas leis estabelecem um di\u00e1logo mais intenso entre as institui\u00e7\u00f5es, entretanto sua exist\u00eancia n\u00e3o \u00e9 garantia de uma maior integra\u00e7\u00e3o. Dudziak e Plonski (2008) refor\u00e7am essa percep\u00e7\u00e3o afirmando que ainda n\u00e3o se pode falar em sistema de ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o latino-americano, uma vez que predomina nessa regi\u00e3o uma situa\u00e7\u00e3o de desarticula\u00e7\u00e3o entre os distintos atores. Assim, apenas a aprova\u00e7\u00e3o de leis n\u00e3o \u00e9 suficiente, \u00e9 preciso um maior envolvimento entre os part\u00edcipes.\n4.1.2\tDemiurgo\nConforme Evans (2004) todos os Estados representam o papel de regulador, assim como de produtor, assumindo responsabilidade direta na produ\u00e7\u00e3o de certos tipos de bens, tais quais investimentos em infraestrutura que pretendem ter um car\u00e1ter coletivo ou p\u00fablico: estradas, pontes e redes de comunica\u00e7\u00e3o.\nPara Radocza (2007) a fun\u00e7\u00e3o de demiurgo ressalta o papel do Estado desenvolvimentista como produtor direto de infraestrutura essencial ao desenvolvimento.\nO demiurgo, enquanto papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial, representa uma forma espec\u00edfica de atuar como produtor, baseando-se em limita\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o do capital privado. Assim, Evans (2004) aponta que o suprimento de transportes, comunica\u00e7\u00f5es, \u00e1gua, energia e outros tipos padr\u00f5es de \u201ccapital social\u201d tem uma tradi\u00e7\u00e3o na atividade do Estado. Pressup\u00f5e-se que todos os bens tenham um car\u00e1ter coletivo ou p\u00fablico sendo insuficientemente supridos por produtores privados.\nCorroborando essa teoria, Sanches e Rocha (2010, p\u00e1g. 212) ao discorrer sobre o investimento p\u00fablico, assinalam que esse \u00e9 composto primordialmente de bens e servi\u00e7os que o setor privado n\u00e3o ir\u00e1 fornecer em quantidades \u00f3timas, seja porque \u00e9 dif\u00edcil avaliar o seu uso e benef\u00edcio para os consumidores, seja porque est\u00e3o sujeitos a altos custos de implanta\u00e7\u00e3o . Contudo, esses bens p\u00fablicos s\u00e3o fundamentais para o funcionamento do mercado uma vez que trazem consigo grandes efeitos de transbordamento.\nPara o Entrevistado E, as a\u00e7\u00f5es de infraestrutura que o governo do Estado de Pernambuco empreende no papel de demiurgo est\u00e3o fortalecendo o atual desenvolvimento econ\u00f4mico. Para esse entrevistado, o fato de ter as esferas governamentais estadual, federal e municipal trabalhando juntas \u00e9 muito favor\u00e1vel; o mesmo elencou entre as estradas a Express Way, a PE-60 e a BR-101 concluindo que do ponto de vista log\u00edstico, tem-se uma infraestrutura vi\u00e1ria, terrestre, ferrovi\u00e1ria e rodovi\u00e1ria boa, que atende a demanda.\nO Entrevistado A afirmou a import\u00e2ncia do Estado se posicionar frente a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica atual, fazendo os investimentos necess\u00e1rios no que se refere n\u00e3o s\u00f3 na infraestrutura, mas tamb\u00e9m no que se refere a recursos humanos para que as condi\u00e7\u00f5es atuais se tornem cada vez mais atrativas e \u201cos investimentos tomem corpo\u201d.\nOs entrevistados acad\u00eamicos ressaltaram a oferta pela UFPE de cursos de gradua\u00e7\u00e3o que forne\u00e7am forma\u00e7\u00e3o profissional nas diversas engenharias necess\u00e1rias para apoiar o desenvolvimento da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo assim como de todo o Complexo\nIndustrial Portu\u00e1rio de Suape, quais sejam, Engenharias Civil, El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica para atuar nas obras de infraestrutura, a Engenharia Qu\u00edmica para o refino, entre outras. O Entrevistado D (UFPE) avaliou a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o e treinamento de recursos humanos em todos os setores produtivos, conforme afirma\u00e7\u00e3o abaixo e sua subsequente An\u00e1lise Argumentativa:\nNenhum setor produtivo funciona sem recursos humanos com treinamento adequado, do ponto de vista de moderniza\u00e7\u00e3o e de qualidade. Dessa forma, quanto mais formamos engenheiros ou t\u00e9cnicos competentes e atualizados, maior a chance de estarmos com t\u00e9cnicos pernambucanos ocupando esses postos de trabalho. O apoio que n\u00f3s podemos dar \u00e9 estar formando m\u00e3o de obra qualificada nos diversos n\u00edveis. Esse \u00e9 o nosso maior papel (Entrevistado D, entrevista, agosto de 2012).\n________________________Argumento 1: Forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos pela UFPE_____________________________ Dados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\nO apoio da UFPE consiste na forma\u00e7\u00e3o de\tNenhum setor produtivo funciona sem recursos\nm\u00e3o de obra qualificada em diversos n\u00edveis.\thumanos com treinamento adequado.\nGarantia (pois)\nQuanto maior o n\u00famero de engenheiros ou t\u00e9cnicos competentes e atualizados formados na UFPE, maior a chance de haver t\u00e9cnicos\npernambucanos ocupando postos de trabalho.\nFigura 8 - An\u00e1lise de Argumento sobre forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos pela UFPE\nNo \u00e2mbito da infraestrutura, a atua\u00e7\u00e3o da UFPE com o vestibular unificado para ingresso no grupo de engenharias do CTG recebeu destaque, conforme argumento a seguir:\nEu queria dar um exemplo muito concreto que a UFPE fez que foi unificar essas engenharias, acho essa sa\u00edda muito estrat\u00e9gica e bem pensada, porque n\u00e3o vamos precisar de 200 engenheiros navais, mas vamos precisar de especialistas em engenharia que precisam ter uma engenharia b\u00e1sica e vamos ter que especializar essas pessoas. Idem para a constru\u00e7\u00e3o civil. Depois que a pessoa estudar engenharia ela se especializar\u00e1 naquilo que as ind\u00fastrias que est\u00e3o sendo constru\u00eddas v\u00e3o demandar. Acho que o principal fato que a universidade contribuiu foi dizer \u201cvamos preparar engenheiros generalistas para a partir da\u00ed especializar aqueles que o mercado demanda\u201d. (Entrevistado F, entrevista, novembro de 2012).\nArgumento 2: Forma\u00e7\u00e3o profissional de engenheiros pela UFPE______________\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\nA UFPE atuou de forma estrat\u00e9gica ao unificar\no ingresso para as engenharias.\nGarantia (pois)\nA universidade contribuiu ao unificar as engenharias, assim os alunos se especializar\u00e3o no que as ind\u00fastrias demandar\u00e3o.\nEssa sa\u00edda foi estrat\u00e9gica, visto que ser\u00e3o necess\u00e1rios profissionais que possuam uma\nengenharia b\u00e1sica e se especializem.\nApoio (porque)\nAssim \u00e9 poss\u00edvel especializar os profissionais para atender \u00e0s demandas vindouras.\nFigura 9 - An\u00e1lise de Argumento sobre forma\u00e7\u00e3o profissional de engenheiros pela UFPE\n\u00c9 interessante observar as percep\u00e7\u00f5es distintas quanto ao ingresso unificado no vestibular para os cursos de engenharia da UFPE. O Entrevistado F avalia que a universidade formar\u00e1 alunos nas \u00e1reas onde ocorrer\u00e1 maior demanda, num claro entendimento de que a universidade estar\u00e1 \u201cservindo ao mercado de trabalho\u201d.\nNesse ponto cabe discorrermos sobre qual o papel da universidade p\u00fablica versus as institui\u00e7\u00f5es privadas de ensino superior. Heymann e Alberti (2002) apontam que recorrentemente a voca\u00e7\u00e3o da universidade particular \u00e9 vista como \u201cformar para o mercado de trabalho\u201d, enquanto a universidade p\u00fablica teria uma cultura acad\u00eamica voltada para a pesquisa. As autoras apontam ainda para uma dimens\u00e3o de complementaridade, permanecendo a voca\u00e7\u00e3o acad\u00eamica no ensino p\u00fablico, enquanto ao privado caberia atender \u00e0 demanda por profissionais de n\u00edvel superior.\nRetomando a tem\u00e1tica sobre o ingresso para os cursos de Engenharia da UFPE, conforme o Entrevistado C (UFPE) a ado\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es no vestibular ocorreu em virtude das altas taxas de evas\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o nos primeiros per\u00edodos dos cursos de engenharia. Assim, o objetivo era uma melhoria progressiva no corpo discente, n\u00e3o necessariamente com o direcionamento de cursos de gradua\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, assinalando que:\nA estrat\u00e9gia nossa foi exatamente no sentido de oferecer oportunidades para todas as \u00e1reas, todos os nossos cursos de gradua\u00e7\u00e3o. Para ter gente para trabalhar, para contribuir em todos esses aspectos de infraestrutura. O curso de Engenharia Civil tem uma especializa\u00e7\u00e3o em estradas. Na Eletr\u00f4nica tem uma \u00e1rea de Telecomunica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, a ind\u00fastria petroqu\u00edmica \u00e9 tradicionalmente poluente e h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ambiental. Para programar direito como proteger o meio ambiente de efluentes e vazamentos dessa ind\u00fastria \u00e9 essencial conhecer a \u00e1rea onde se vai trabalhar. Esse levantamento \u00e9 feito pela Engenharia Cartogr\u00e1fica (Entrevistado C, entrevista, julho de 2012).\nNesse contexto, percebemos a exist\u00eancia de uma discrep\u00e2ncia no que os part\u00edcipes entendem como a altera\u00e7\u00e3o no ingresso via vestibular nos cursos de Engenharia do CTG da UFPE: para o entrevistado n\u00e3o-acad\u00eamico a universidade esta racionalizando a sa\u00edda de recursos humanos em atendimento as demandas de novas empresas e ind\u00fastrias, contudo, o entrevistado acad\u00eamico afirma que essa mudan\u00e7a no acesso vestibular ocorreu em busca de otimizar a entrada nos cursos de engenharia.\nAssim no ingresso aos cursos de engenharia do CTG \u00e9 necess\u00e1ria uma equaliza\u00e7\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o dos interessados nesse processo, pois essa distor\u00e7\u00e3o de vis\u00f5es ocasiona custos de transa\u00e7\u00e3o, tendo em vista a racionalidade limitada dos part\u00edcipes, a assimetria de informa\u00e7\u00f5es, assim como as condi\u00e7\u00f5es de incerteza decorrentes desse desajuste.\nEm s\u00edntese, no papel de demiurgo, percebemos a relev\u00e2ncia institucional da UFPE ao contribuir para o desenvolvimento da infraestrutura que subsidiar\u00e1 a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos capacitados para atender as diversas demandas dos empreendimentos industriais.\n4.1.3\tParteiro\nEvans (2004) afirma que o Estado pode-se concentrar na \u201cmaximiza\u00e7\u00e3o da indu\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00f5es\u201d tentando atrair as for\u00e7as do empresariado privado para um novo setor, o que corresponderia a representar o papel de parteiro. O autor postula que em vez de substituir produtores privados, nesse papel o Estado pode tentar ajudar no surgimento de novos grupos empresariais e a induzir os empres\u00e1rios existentes a realizarem esfor\u00e7os mais desafiadores. Isto coloca o Estado na posi\u00e7\u00e3o de ser um tipo de parteiro.\nConforme Evans (2004), quando o objetivo \u00e9 promover um novo setor, agir como parteiro \u00e9 mais f\u00e1cil e menos arriscado do que criar uma capacidade produtiva de propriedade do Estado. Erigir o protecionismo tarif\u00e1rio, proibi\u00e7\u00f5es de importa\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de investimentos para proteger setores iniciantes da competi\u00e7\u00e3o externa \u00e9 o exemplo mais obvio.\nPara Col\u00f3 (2011), o parteiro representa a atua\u00e7\u00e3o no sentido de estimular a cria\u00e7\u00e3o de \u201cestufas\u201d que permitem o nascimento de novos grupos empresariais.\nConforme Radocza (2007, p\u00e1g. 17) o papel de parteiro remete ao est\u00edmulo das potencialidades de um ainda incipiente capital privado, basicamente atrav\u00e9s de subs\u00eddios e pol\u00edticas protecionistas que visam proteger as empresas nacionais da concorr\u00eancia externa em um primeiro momento. Gualberto (2010) refor\u00e7a que na atua\u00e7\u00e3o de parteiro o Estado tenta promover o aparecimento e/ou aquecimento de novos grupos empresariais atrav\u00e9s de medidas protecionistas, fornecimento de subs\u00eddios, incentivos, etc.\nAtualmente, observa-se a a\u00e7\u00e3o seletiva do Governo do Estado em induzir o desenvolvimento regional, com o apoio para a instala\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima em Suape. Assim, o \u00eaxito econ\u00f4mico n\u00e3o derivaria da simples m\u00e3o invis\u00edvel do mercado, como proposto por Adam Smith e sim da a\u00e7\u00e3o deliberada do Estado em promover o desenvolvimento. \u00c9 como a m\u00e3o (do Estado) que segura a m\u00e3o invis\u00edvel do mercado.\nTendo em vista que a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo demanda um grande n\u00famero de empresas sat\u00e9lites, que atuar\u00e3o como fornecedoras de insumos, pode-se afirmar que em\nPernambuco esse setor ser\u00e1 criado, assim como ocorrera o fortalecimento do polo metal-mec\u00e2nico no estado.\nO Entrevistado F assim avalia a atua\u00e7\u00e3o do empresariado pernambucano:\n\u00c9 necess\u00e1rio atuar no sentido de fazer primeiro com que o empresariado pernambucano creia que ele esta inserido nesse processo, segundo se organizar de maneira a dar escala porque assim os pequenos precisam ter alguma representa\u00e7\u00e3o mais coletiva para poder atingir essa quest\u00e3o da escala que uma refinaria demanda. Ai vem tamb\u00e9m a qualifica\u00e7\u00e3o e o planejamento. E o cr\u00e9dito tamb\u00e9m, porque assim, se voc\u00ea vai melhorar o seu negocio para fornecer a um setor que exige muito mais de voc\u00ea, \u00e9 preciso que voc\u00ea tamb\u00e9m tenha investimento. Ent\u00e3o o empresariado da gente usou muito o credito errado ent\u00e3o agora ele tem medo do cr\u00e9dito porque na verdade ele usou errado e ai ele n\u00e3o quer se arriscar porque o uso foi errado. Ent\u00e3o \u00e9 um trabalho de educa\u00e7\u00e3o empresarial que a gente tem que fazer para um Pernambuco que \u00e9 novo (Entrevistado F, entrevista, novembro 2012).\nEssa afirma\u00e7\u00e3o alinha-se teoria de Evans (2004) sobre o papel de parteiro, na medida em que assumir o papel de \u201cparteiro\u201d \u00e9 um tipo de resposta \u00e0s d\u00favidas sobre a vitalidade do capital privado. A classe empresarial local n\u00e3o \u00e9 considerada naturalmente capacitada, mas apresenta certa maleabilidade para alcan\u00e7ar novos objetivos. Em vez de substituir os produtores privados, o Estado tenta promover o aparecimento de novos grupos empresariais ou induzir grupos j\u00e1 existentes a entrarem em \u00e1reas mais complexas da ind\u00fastria.\nUma caracter\u00edstica a ser analisada nessa afirma\u00e7\u00e3o a respeito do comportamento do empresariado pernambucano \u00e9 o conceito de sociologia fenomenol\u00f3gica de Alfred Schutz [1899-1959], que se baseia na sociologia compreensiva de Max Weber. Essa sociologia de Weber, conforme Magalh\u00e3es (2003) tem como subs\u00eddio a teoria da a\u00e7\u00e3o racional fundamentando-se nas a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos para interpretar os processos sociais.\nO fato do empresariado pernambucano atualmente possuir receios quanto \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito para incrementar suas atividades relaciona-se a \u201cconforma\u00e7\u00e3o dos contextos de experi\u00eancia\u201d, que constituem o que Schutz compreende como a base da a\u00e7\u00e3o social, ou seja, o espa\u00e7o intersubjetivo, por meio do qual as condutas dos indiv\u00edduos s\u00e3o reguladas. Para Castro (2012) a no\u00e7\u00e3o schutziana de \u201creservas de experi\u00eancias\u201d se refere ao processo de sedimenta\u00e7\u00e3o dos conhecimentos sociais sejam eles saberes pr\u00e1ticos, emp\u00edricos, te\u00f3ricos ou afetivos. Conforme esse conceito e de acordo com a narrativa do Entrevistado F, o empresariado local possui resist\u00eancia a assumir os riscos de contrair cr\u00e9dito pelas experi\u00eancias passadas que, supostamente, influenciam suas decis\u00f5es atuais.\nO Entrevistado A apontou que a ind\u00fastria de petr\u00f3leo \u00e9 muito espec\u00edfica e h\u00e1 mecanismos regulat\u00f3rios impostos pelo governo que obrigam a compra no Brasil de equipamentos para essa atividade. Isto \u00e9, numa refinaria, na constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma, ou\nperfura\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o de petr\u00f3leo, as empresas s\u00e3o obrigadas por legisla\u00e7\u00e3o a comprar bens e servi\u00e7os no Brasil, at\u00e9 um percentual m\u00ednimo. Isso gera problemas junto aos fornecedores nacionais: por vezes a ind\u00fastria brasileira n\u00e3o tem o equipamento em prazo h\u00e1bil, ou o pre\u00e7o \u00e9 muito maior do que adquirido no exterior ou at\u00e9 mesmo a qualidade \u00e9 menor do que a de um produto importado. Assim, h\u00e1 a necessidade de atrair empresas estrangeiras para que se instalem no Brasil.\nNa vis\u00e3o do Entrevistado A, o empresariado pernambucano ainda n\u00e3o se deu conta dessa situa\u00e7\u00e3o e poderia estar agindo de forma mais proativa. Dessa forma, caberia ao empresariado nacional e local tomar iniciativa, viabilizando joint-ventures, isto \u00e9 aproveitando uma experi\u00eancia local em um determinado tipo de atividade. Na opini\u00e3o do mesmo entrevistado, isso pode ocorrer no setor metal-mec\u00e2nico, ou no fornecimento de alguns tipos de mat\u00e9rias-primas: associar-se a uma grande empresa internacional para formar uma joint-venture, assim o empreendimento ser\u00e1 feito no Brasil e se produzir\u00e1 controle local.\nPara Evans (2004) o papel de parteiro vincula-se a ajudar o empresariado local a barganhar com empresas transnacionais, al\u00e9m de sinalizar que um determinado setor \u00e9 importante. Independente da t\u00e9cnica, nesse papel a promo\u00e7\u00e3o, mais do que a ado\u00e7\u00e3o de medidas restritivas, \u00e9 o modo dominante do Estado, se relacionar com o capital privado.\nVale ressaltar que n\u00e3o foram identificadas evid\u00eancias da atua\u00e7\u00e3o da UFPE no que se relaciona ao papel de parteiro na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco, tendo em vista que, por sua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o, esse papel vincula-se a a\u00e7\u00f5es promovidas pelo Governo do Estado e n\u00e3o pela UFPE.\n\u00c9 percept\u00edvel, entretanto, que na atua\u00e7\u00e3o no papel de parteiro o Governo do Estado est\u00e1 agindo de forma seletiva ao induzir o desenvolvimento e promover um estado de bem-estar social na regi\u00e3o de Suape, nos munic\u00edpios de Ipojuca, Cabo de Santo Agostinho e adjac\u00eancias que, at\u00e9 pouco tempo constitu\u00edam uma regi\u00e3o desassistida por pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o profissional em compara\u00e7\u00e3o com a capital, Recife.\nComo exemplos de a\u00e7\u00f5es que vem sendo empreendidas para estruturar um estado de bem-estar social nessa localidade pode ser citado o projeto \u201cDi\u00e1logos para o Desenvolvimento Social em Suape\u201d9 que tem como objetivo contribuir para o desenvolvimento social da sub-regi\u00e3o de Suape, composta pelos munic\u00edpios do Cabo de Santo Agostinho e Ipojuca, reduzindo os \u00edndices de problemas de sa\u00fade e viol\u00eancia. Lan\u00e7ada em 2011, essa iniciativa se\n9 Esse projeto \u00e9 desenvolvido pelo Laborat\u00f3rio de Estudos da Sexualidade Humana (LabESHU), Grupo de Estudos e Pesquisas sobre Poder, Cultura e Pr\u00e1ticas Coletivas (Gepcol) e N\u00facleo de Pesquisas em G\u00eanero e Masculinidades (Gema), todos vinculados ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da UFPE.\nconstitui em uma parceria entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima. A \u00e9poca, o reitor An\u00edsio Brasileiro destacou: \u201cEste \u00e9 um projeto original que ilustra o papel social da Universidade. \u00c9 um dos marcos da UFPE\u201d (ASCOM, 2011).\nAl\u00e9m da Refinaria Abreu e Lima, o projeto \u201cDi\u00e1logos para o Desenvolvimento Social em Suape\u201d conta com a parceria da Petroqu\u00edmicaSuape; Alusa Engenharia; Cons\u00f3rcios Conest, CNCC, EIT-Engevix; Departamento Nacional de DST, HIV/AIDS e Hepatites Virais, Instituto Papai e Centro das Mulheres do Cabo. As a\u00e7\u00f5es desse projeto est\u00e3o divididas em t\u00f3picos que englobam desde \u201cA\u00e7\u00e3o Juvenil\u201d, \u201cMulheres e Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania\u201d at\u00e9 \u201cDi\u00e1logos com Homens nas Terceirizadas\u201d. S\u00e3o desenvolvidas atividades de orienta\u00e7\u00e3o sobre sexualidade e gravidez na adolesc\u00eancia, preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis, combate ao uso abusivo de \u00e1lcool e outras drogas, entre outras.\nPor parte do Governo do Estado, as a\u00e7\u00f5es que visam criar um estado de bem-estar social nessa regi\u00e3o contemplam o \u201cSuape para Todos\u201d. Em tr\u00eas anos de atua\u00e7\u00e3o, esse projeto j\u00e1 formou cerca de 3 mil pessoas no Centro de Treinamento (Cetreino). S\u00e3o ministradas aulas nos cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, refor\u00e7o de escolaridade, inclus\u00e3o digital e ensinos fundamental e m\u00e9dio. Al\u00e9m disso, atividades como o Cinema Para Todos, passeios culturais e festas nas principais datas comemorativas est\u00e3o previstas na agenda de lazer ofertada \u00e0s comunidades. Parcerias com o Sebrae e o Senai ampliam a carteira de cursos oferecidos por Suape com foco nas atividades industriais do Complexo Portu\u00e1rio. H\u00e1 tamb\u00e9m o \u201cPrograma Habitacional Nova Tatuoca\u201d que beneficiar\u00e1 com novas moradias 50 fam\u00edlias que vivem na Ilha de Tatuoca (SUAPE, 2013).\nA implanta\u00e7\u00e3o de um empreendimento como a Refinaria Abreu e Lima demanda uma forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos altamente especializada e, claramente, a regi\u00e3o ora citada n\u00e3o possui profissionais qualificados para atender essa situa\u00e7\u00e3o, da\u00ed a necessidade de vir a importar m\u00e3o-de-obra. De acordo com o Entrevistado C (UFPE):\nNo come\u00e7o que era terraplanagem estava cheio de pernambucano trabalhando. E a medida que vai aumentando o n\u00edvel acad\u00eamico necess\u00e1rio para dar prosseguimento a implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que dai pra frente v\u00e1 diminuindo o n\u00famero de pernambucanos l\u00e1, por n\u00e3o ter gente formada realmente para atender essa necessidade (Entrevistado C, entrevista, julho de 2012).\nAssim, refor\u00e7a-se mais uma vez o papel da universidade em formar recursos humanos capacitados para atender as novas demandas do atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico do Estado de Pernambuco. Essa atua\u00e7\u00e3o possui maior rela\u00e7\u00e3o com o papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial pastoreio, conforme ser\u00e1 exposto a seguir.\n4.1.4\tPastor\nPara Silva e Giuliani (2009, p\u00e1g. 483), o papel das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior deve ser muito mais amplo do que o de fornecer \u00e0s empresas profissionais competentes que auxiliem em suas atividades. Frente \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e \u00e0 complexidade mercadol\u00f3gica, as pesquisas em C&amp;T se tornaram relevantes no cen\u00e1rio mundial, acentuando sua necessidade e import\u00e2ncia para a gera\u00e7\u00e3o de riqueza e a melhoria da qualidade de vida de regi\u00f5es e pa\u00edses.\nNas atividades de P&amp;D e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, insere-se o papel de transforma\u00e7\u00e3o industrial pastor. Evans (2004, p\u00e1g. 39) reconhece que mesmo se grupos empresariais privados forem induzidos a entrar em setores mais promissores, a din\u00e2mica da competi\u00e7\u00e3o global desafiaria continuamente as firmas locais. Assim, ao apoiar a vinda de novos grupos empresariais para determinado setor, o Estado pode se orientar para nutri-los e promover a sua posterior evolu\u00e7\u00e3o. Esse processo de cultivar, nutrir e encorajar as for\u00e7as empresariais que foram \u201cdespertadas\u201d comp\u00f5e o papel de pastoreio. Juntos, o parteiro e o pastor criam os fundamentos sociais para novos setores.\nConforme Evans (2004) o pastoreio consiste em promover e ajudar grupos empresariais privados a terem esperan\u00e7a de conseguir vencer os desafios de atuar em novos setores. Como o parteiro, as pol\u00edticas adotadas assumem varias formas: o pastoreio pode simplesmente sinalizar o apoio do Estado para firmas que se arriscam em \u00e1reas e setores mais desafiadores tecnologicamente; pode ser t\u00e3o complexo quanto montar empreendimentos estatais para assumir as tarefas complementares de maior risco, a exemplo de P&amp;D, sem as quais as firmas privadas n\u00e3o podem ir adiante. Independente da t\u00e9cnica, o pastoreio envolve uma combina\u00e7\u00e3o de suporte e est\u00edmulo.\nNo que tange a P&amp;D em \u00e2mbito nacional, a partir de 1999, com a implanta\u00e7\u00e3o do CT Petro, um fundo de fomento \u00e0 pesquisa previsto na Lei Federal n\u00b0 9.478/97, a rela\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural com a comunidade cient\u00edfica ganhou maior impulso, passando a contar com um significativo apoio financeiro, advindo dos royalties do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural. Quase todos os projetos de pesquisa que tinham rela\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria foram contemplados com recursos (CNI, 2012).\nFaria (2010) rememora que em 2003 a orienta\u00e7\u00e3o do governo brasileiro foi de que fossem realizados investimentos para agregar valor ao petr\u00f3leo; para tanto, era preciso injetar\nrecursos e desenvolver pesquisas em um n\u00famero cada vez maior de \u00e1reas, como derivados de petr\u00f3leo e resinas.\n\u00c9 necess\u00e1rio apontar que, nas entrevistas realizadas, a quest\u00e3o sobre pastoreio relacionava-se a forma\u00e7\u00e3o de conhecimento cientifico e tecnol\u00f3gico para apoiar a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo, por\u00e9m tamb\u00e9m abordava a forma\u00e7\u00e3o de quadros de recursos humanos que possam atuar nessa esfera.\nO PRH-28, iniciativa conjunta entre a UFPE e a ANP na forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos para a \u00e1rea de refino de petr\u00f3leo, \u00e9 um exemplo de a\u00e7\u00e3o desenvolvida no \u00e2mbito do papel de pastor na rela\u00e7\u00e3o da UFPE com a Refinaria Abreu e Lima.\n\u00c9 relevante que a UFPE participe da H\u00e9lice Tr\u00edplice formada juntamente com o Governo do Estado de Pernambuco e a Refinaria Abreu e Lima, produzindo conhecimento que fortale\u00e7a essa rela\u00e7\u00e3o e promova o desenvolvimento econ\u00f4mico estadual.\nNo papel de pastoreio, o Entrevistado C (UFPE) elencou as atividades que essa universidade vem exercendo atualmente em sintonia com a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo:\nNa parte de ensino, oferecemos eventos extracurriculares, f\u00f3runs, simp\u00f3sios etc. na \u00e1rea de petr\u00f3leo e petroqu\u00edmica. E, em outra frente, tem um n\u00famero relativamente grande de pesquisadores desenvolvendo projetos visando novas tecnologias de processamento, fabrica\u00e7\u00e3o, purifica\u00e7\u00e3o etc., de derivados de petr\u00f3leo. Houve uma solicita\u00e7\u00e3o [da ind\u00fastria] que a gente encontrasse meios de criarmos em todo o CTG uma cultura de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Um aluno que sai daqui com essa vis\u00e3o vai ter realmente interesse e estar melhor preparado para atender as necessidades dessa ind\u00fastria. Ent\u00e3o s\u00e3o duas frentes: a gente t\u00e1 preparando alunos e tentando oferecer, criar para a ind\u00fastria petroqu\u00edmica algumas tecnologias novas (Entrevistado C, entrevista, junho de 2012).\nArgumento 3: A\u00e7\u00f5es da UFPE para apoiar a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo_\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\nNa parte de ensino, a universidade vem ofertando eventos extracurriculares para a gradua\u00e7\u00e3o, criando uma \u201ccultura de petr\u00f3leo e g\u00e1s\u201d, al\u00e9m de desenvolver tecnologias na \u00e1rea de refino de petr\u00f3leo.\nA universidade esta preparando os alunos para atender ao setor de petr\u00f3leo e a ind\u00fastria petroqu\u00edmica e, paralelo a isso, vem desenvolvendo novas tecnologias.\nGarantia (pois)\nUm aluno que sai da UFPE com essa vis\u00e3o, vai ter realmente interesse e estar melhor preparado para atender as necessidades do segmento de petr\u00f3leo e g\u00e1s.\nApoio (porque)\nHouve uma solicita\u00e7\u00e3o que fossem encontrados meios de criar em todo o CTG uma cultura de\npetr\u00f3leo e g\u00e1s.\nFigura 10 - An\u00e1lise de Argumento sobre a\u00e7\u00f5es da UFPE para apoiar a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo\nSilva e Giuliani (2009) assinalam que o conhecimento gerado por uma na\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 convertido em riqueza e desenvolvimento social, se houver um forte relacionamento com os agentes institucionais geradores e aplicadores desse conhecimento. Nessa perspectiva, o Entrevistado E apontou a import\u00e2ncia do Instituto Nacional de Tecnologia de Materiais (INTM), uma iniciativa da UFPE, com financiamento da FINEP e apoio da Petrobras e do Governo do Estado que visa criar na universidade um centro de P&amp;D no setor de uni\u00e3o de materiais, que possa gerar conhecimento cientifico e apoiar empresas no \u00e2mbito da inova\u00e7\u00e3o.\nPara o Entrevistado E, o curso de Engenharia Mec\u00e2nica da UFPE possui relevante papel:\nPara uma ind\u00fastria forte, precisa ter academia e, para isso, precisa ter recursos humanos j\u00e1 formados. Hoje, na UFPE, a Engenharia Mec\u00e2nica seria a fomentadora desse polo metal-mec\u00e2nico, porque a ind\u00fastria de petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 tecnologia e automa\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 cortar, soldar, inspecionar e revestir. E isso aqui \u00e9 chapa, a\u00e7o, metal, mec\u00e2nica. Ent\u00e3o precisar\u00e1 ter uma Engenharia Mec\u00e2nica em Pernambuco forte. N\u00e3o estamos falando de infraestrutura de estrada, que isso vai ser um detalhe, nem de porto, estamos falando de cabe\u00e7a, de c\u00e9rebro (...). E c\u00e9rebro eu n\u00e3o fa\u00e7o em um m\u00eas, em seis meses, em dois anos. Ent\u00e3o, para ter um polo metal-mec\u00e2nico pujante, precisa ter forma\u00e7\u00e3o de capital humano de alto n\u00edvel. E pra isso, precisa ter uma forma\u00e7\u00e3o de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o boa, estruturada e ter professores de gabarito e experi\u00eancia para formar esses p\u00f3s-graduandos e esses graduandos (Entrevistado E, entrevista, outubro de 2012).\nArgumento 4: Import\u00e2ncia do curso de Engenharia Mec\u00e2nica da UFPE_________\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\nO curso de Engenharia Mec\u00e2nica da UFPE \u00e9 importante na forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos para a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo.\nGarantia (pois)\nPara ter uma ind\u00fastria, precisa ter academia.\nApoio (porque)\nA ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo \u00e9 tecnologia e automa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e9 cortar, soldar,\ninspecionar e pintar, da\u00ed a necessidade de ter em Pernambuco uma Engenharia Mec\u00e2nica forte.\nA ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo necessita do apoio da UFPE na forma\u00e7\u00e3o de engenheiros mec\u00e2nicos aptos a atuar nesse setor.\nFigura 11 - An\u00e1lise de Argumento sobre a import\u00e2ncia do curso de Engenharia Mec\u00e2nica da UFPE\nEntretanto, para o Entrevistado F o desafio atual \u00e9 a m\u00e3o de obra mais operacional e t\u00e9cnica, pois:\nA m\u00e9dia em qualquer atividade de n\u00edvel superior, na sa\u00fade ou na engenharia, \u00e9 para cada 1 profissional de n\u00edvel superior, a gente ter 10 de n\u00edvel m\u00e9dio e 20 de n\u00edvel operacional. (...) \u00c9 ai eu vou ter um bom engenheiro mec\u00e2nico, mas eu preciso ter um bom t\u00e9cnico em mec\u00e2nica, um bom torneiro mec\u00e2nico e um bom soldador. Ent\u00e3o se eu ficar s\u00f3 imaginando que eu vou precisar formar engenheiro, eu vou ter engenheiro sobrando (Entrevistado F, entrevista, novembro de 2012).\nDessa forma, salientou-se a import\u00e2ncia dos Institutos Federais por seu papel na forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra t\u00e9cnica e operacional. Todavia, essa tem\u00e1tica n\u00e3o ser\u00e1 mais aprofundada por n\u00e3o se constituir no objetivo dessa pesquisa.\nO Entrevistado B elencou uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es que vem sendo desenvolvidas no \u00e2mbito do papel de pastoreio, conforme An\u00e1lise Argumentativa a seguir:\nRecursos humanos qualificados far\u00e3o com que Pernambuco possa extrair valor para o bem estar de seu povo. (...) \u00c9 indispens\u00e1vel alinhar e \u00e9 o que tem sido feito no esfor\u00e7o de prepara\u00e7\u00e3o de quadros qualificados para tal desafio. Centros de tecnologia de ponta, cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (Tecnologia Naval), administradores e gestores em log\u00edstica, especialistas em qu\u00edmica e refino de petr\u00f3leo, conv\u00eanio com universidades e centros de desenvolvimento de tecnologias pelo mundo (Texas-EUA, Canad\u00e1, Alemanha, It\u00e1lia, Cor\u00e9ia, entre outros), representam importantes passos na obten\u00e7\u00e3o de pessoal qualificado e apto a disputar de igual para igual com as melhores pra\u00e7as os resultados que se pode esperar de opera\u00e7\u00f5es com produtividade e inova\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias a sustentar nossa coloca\u00e7\u00e3o como polo provedor para o mundo. (...). Portanto envolver a UFPE nesse esfor\u00e7o dar\u00e1 uma extraordin\u00e1ria contribui\u00e7\u00e3o sem falar no fato de que h\u00e1 um arco de demandas que coloca esta unidade acad\u00eamica em uma posi\u00e7\u00e3o de vanguarda na busca de apoiar os esfor\u00e7os que tantos vem empreendendo para o bem de Pernambuco (Entrevistado B, entrevista, julho de 2012).\nArgumento 5: Aspectos da atua\u00e7\u00e3o da UFPE no papel de pastoreio_______\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\nA prepara\u00e7\u00e3o de quadros qualificados \u00e9 indispens\u00e1vel na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de Pernambuco. Centros de tecnologia de ponta e conv\u00eanio com outras universidades representam passos para tornar Pernambuco apto em termos de produtividade e inova\u00e7\u00e3o e sustentar sua coloca\u00e7\u00e3o como polo provedor para o mundo.\nEnvolver a UFPE nesse esfor\u00e7o dar\u00e1 uma extraordin\u00e1ria contribui\u00e7\u00e3o. Ademais h\u00e1 um arco de demandas que coloca esta unidade acad\u00eamica em uma posi\u00e7\u00e3o de vanguarda.\nApoio\nRecursos humanos qualificados far\u00e3o com que\nPernambuco possa produzir riqueza al\u00e9m de\nextrair valor para o bem estar de seu povo.\nFigura 12 - An\u00e1lise de Argumento sobre aspectos da atua\u00e7\u00e3o da UFPE no papel de pastoreio\n\u00c9 interessante observar que h\u00e1 uma forte presen\u00e7a da UFPE nos pap\u00e9is de demiurgo e pastor e que essa atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 estanque, h\u00e1 uma vincula\u00e7\u00e3o entre produzir m\u00e3o de obra capacitada para atender as demandas de infraestrutura assim como para atuar na P&amp;D que apoie a estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\nEm seguida ser\u00e3o apresentados os resultados obtidos no que se refere ao segundo objetivo espec\u00edfico, relacionado a burocracia que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima.\n4.2\tAnalisar como a presen\u00e7a da burocracia, que orienta a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco, contribui para o desenvolvimento dessa ind\u00fastria.\nO segundo objetivo espec\u00edfico por vincular-se estritamente a rela\u00e7\u00e3o institucional, foi tratado apenas entre os entrevistados da UFPE e da Refinaria Abreu e Lima.\nNas entrevistas com os part\u00edcipes ora citados, foram ressaltados aspectos positivos como o bom relacionamento institucional e as parcerias na \u00e1rea de P&amp;D, a exemplo do projeto do INTM. Todavia, falhas organizacionais como a exist\u00eancia de comportamento oportunista (nos moldes preconizados pela ECT), o alto grau de centraliza\u00e7\u00e3o administrativa da UFPE assim como a car\u00eancia, por parte da universidade, de um modelo de gest\u00e3o que propicie uma melhor intera\u00e7\u00e3o universidade-ind\u00fastria tamb\u00e9m foram apontados. Esses aspectos ser\u00e3o abordados nos t\u00f3picos seguintes, utilizando como arcabou\u00e7o te\u00f3rico a ECT, os princ\u00edpios de governan\u00e7a e a import\u00e2ncia da burocracia.\n4.2.1\tRela\u00e7\u00e3o institucional UFPE e Refinaria Abreu e Lima e as parcerias na \u00e1rea de P&amp;D\nNa discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre a ECT, Williamson (1979) aborda que, na comunica\u00e7\u00e3o estabelecida em uma transa\u00e7\u00e3o, o entendimento e a confian\u00e7a que evoluem entre transmissor e receptor s\u00e3o valorizados ativos humanos que, uma vez desenvolvidos, ser\u00e3o sacrificados com relut\u00e2ncia, precisamente porque n\u00e3o h\u00e1 substitutos adequados para estas rela\u00e7\u00f5es. O autor cita ainda que rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a tanto institucionais como pessoais podem evoluir, assim as pessoas respons\u00e1veis por atuarem nas interfaces transparecem a participa\u00e7\u00e3o organizacional em uma transa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, rela\u00e7\u00f5es que apresentam confian\u00e7a pessoal sobrevivem a maior estresse e exibem maior adaptabilidade.\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima assim como as parcerias que vem sendo estabelecidas s\u00e3o vistas de forma positiva pelos entrevistados acad\u00eamicos. O Entrevistado C (UFPE) refor\u00e7ou essa percep\u00e7\u00e3o, considerando que o part\u00edcipe industrial tem se mostrado como: \u201cum dos que mais vestem a camisa da Universidade Federal de Pernambuco (...). Ele tem demostrado essa preocupa\u00e7\u00e3o e t\u00e1 interessado em ajudar a gente em\nmelhorar\u201d. Essa afirma\u00e7\u00e3o evidencia a importante rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre os part\u00edcipes, haja vista que h\u00e1 um atributo de confian\u00e7a nesse contexto.\n\u00c0 luz da teoria da ECT de Williamson (1979), a rela\u00e7\u00e3o institucional estabelecida entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima caracteriza uma rela\u00e7\u00e3o idiossincr\u00e1tica, cujo conceito \u00e9 \u201caquela onde os investimentos de transa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas relacionadas a capital humano e f\u00edsico s\u00e3o feitos e, ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o bem-sucedida do contrato10, os benef\u00edcios s\u00e3o percebidos\u201d. Tais investimentos podem ocorrer em conjunto com opera\u00e7\u00f5es ocasionais onde a entrega para um projeto especializado est\u00e1 estendida durante um longo per\u00edodo. Esse conceito relaciona-se a perenizar o desenvolvimento econ\u00f4mico que esta ocorrendo em Pernambuco:\nPara ter um desenvolvimento perene n\u00e3o ser s\u00f3 uma obra na PE-60, \u00e9 preciso ter engenheiros formados aqui na UFPE trabalhando na Refinaria e em outras empresas, assim como o INTM fazendo tecnologia, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o e prestando servi\u00e7o para a Refinaria e para outras na regi\u00e3o e porque n\u00e3o no mundo. Ent\u00e3o quando se fala em perenizar essa ind\u00fastria de refino em Pernambuco, quer dizer mais do que estradas, mais do que telecomunica\u00e7\u00f5es e infraestrutura, porque isso tem que ter. Pernambuco n\u00e3o pode perder a oportunidade conjuntural que existe um bom desenvolvimento industrial e al\u00e9m disso com a uni\u00e3o de todas as esferas gpvernamentais (Entrevistado E, entrevista, outubro de 2012).\nArgumento 6: Necessidade de perenizar o desenvolvimento em Pernambuco\t\t\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\t\t\nO Estado de Pernambuco possui atualmente um grande potencial pol\u00edtico-econ\u00f4mico e para perenizar o desenvolvimento faz-se necess\u00e1rio contar com a UFPE.\t\u2014>\tA UFPE contribui para perenizar o desenvolvimento ao fornecer forma\u00e7\u00e3o\tprofissional\te desenvolver atividades de P&amp;D.\nGarantia (pois)\tRefuta\u00e7\u00e3o (a n\u00e3o ser que)\t\nPara um desenvolvimento perene, \u00e9 preciso engenheiros formados na UFPE, trabalhando na Refinaria e em outras empresas, assim como o INTM fazendo P&amp;D e fornecendo para a Refinaria e para outras empresas no mundo.\tO Estado de Pernambuco vir a perder a oportunidade que t\u00e1 se avizinhando.\t\nApoio (porque)\t\t\nOs recursos humanos formados na UFPE e o desenvolvimento de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do INTM contribuem para perenizar o desenvolvimento de Pernambuco.\t\t\nFigura 13 - An\u00e1lise de Argumento sobre a atua\u00e7\u00e3o da UFPE em perenizar o desenvolvimento oriundo da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo\nA utiliza\u00e7\u00e3o da ECT para analisar a rela\u00e7\u00e3o UFPE e Refinaria Abreu e Lima \u00e9 refor\u00e7ada por Rauen (2007) para quem os custos de transa\u00e7\u00e3o s\u00e3o aqueles dif\u00edceis de\n10 A express\u00e3o \u201ccontrato\u201d neste contexto significa a opera\u00e7\u00e3o dos acordos impl\u00edcitos, uma vez que \u00e9 esperado um relacionamento de longo prazo entre as partes, al\u00e9m da possibilidade de adapta\u00e7\u00f5es a situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o poss\u00edveis de se prever no ato da contrata\u00e7\u00e3o.\nprecificar e que ocorrem quando o produto passa a se tornar mais customizado ou mais elaborado e as necessidades de coordena\u00e7\u00e3o por parte dos atores institucionais crescem, uma vez que as incertezas quanto as capacidades dos part\u00edcipes se elevam. O resultado geral \u00e9 um aumento dos custos de transa\u00e7\u00e3o associados \u00e0 maior complexidade do produto contratado. Essa conceitua\u00e7\u00e3o alinha-se as caracter\u00edsticas da rela\u00e7\u00e3o institucional em apre\u00e7o, pois a UFPE fornece uma forma\u00e7\u00e3o especializada de capital humano, a partir de sua perspectiva de como deve ofertar tais servi\u00e7os dentro do contrato.\nPara Williamson (1994) se a organiza\u00e7\u00e3o tem vida pr\u00f3pria e a abordagem econ\u00f4mica convencional n\u00e3o \u00e9 capaz de relatar as realidades intertemporais desta, ent\u00e3o, ao menos para alguns prop\u00f3sitos, uma abordagem n\u00e3o econ\u00f4mica ser\u00e1 suficiente, refor\u00e7ando assim a relev\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o da ECT para analise da rela\u00e7\u00e3o institucional objeto dessa pesquisa.\nA partir de Williamson (1991) a rela\u00e7\u00e3o entre a UFPE e a Refinaria possui as seguintes especificidades:\n\u2022\tEspecificidade de ativos f\u00edsicos: quando s\u00e3o requeridos instrumentos ou equipamentos especializados para a produ\u00e7\u00e3o de um bem para o cliente; leiam-se os laborat\u00f3rios de pesquisa que a universidade possui e ap\u00f3iam a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo;\n\u2022\tEspecificidade de ativos humanos: relacionada \u00e0s habilidades ou ao aprendizado espec\u00edfico de uma determinada atividade; vinculando-se aos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o notadamente os do Departamento de Engenharia Qu\u00edmica que objetivam atender a demanda de m\u00e3o de obra especializada para o setor de refino de petr\u00f3leo.\nNo tocante as atividades de P&amp;D, na opini\u00e3o do Entrevistado C (UFPE), os laborat\u00f3rios de pesquisa como o Laborat\u00f3rio Integrado em Tecnologia de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis - LITPEG e o Centro de Estudos e Ensaios em Risco e Modelagem Ambiental - Ceerma, muito embora percebidos como fundamentais para a estrutura\u00e7\u00e3o da Refinaria, se mostram importantes no ponto de interse\u00e7\u00e3o das atua\u00e7\u00f5es institucionais entre UFPE e a Refinaria Abreu e Lima, notadamente na rede de coopera\u00e7\u00e3o que \u00e9 estabelecida para apoio da pesquisa aplicada. Este aspecto tamb\u00e9m pode ser chancelado pela abordagem te\u00f3rica da H\u00e9lice Tr\u00edplice, pois Ind\u00fastria, Estado e Universidade se encontram para dar sustenta\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica para os relacionamentos firmados.\nAinda conforme o Entrevistado C, o INTM \u00e9 um projeto nesse mesmo sentido, buscando dar suporte e estruturar as a\u00e7\u00f5es do setor metal-mec\u00e2nico aqui em Pernambuco.\nNa \u00f3tica do part\u00edcipe industrial, a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima \u00e9 vista de forma muito positiva em especial na \u00e1rea de P&amp;D, conforme argumento apresentado pelo Entrevistado E:\nO desenvolvimento da ind\u00fastria de refino em Pernambuco n\u00e3o pode existir sem a UFPE. E por isso que a refinaria apoia iniciativas e a\u00e7\u00f5es junto com a UFPE. Vai fazer o estudos dos impactos (EIA/RIMA), fazer an\u00e1lise do ar, das emiss\u00f5es, o resgate arqueol\u00f3gico, ou uma serie de a\u00e7\u00f5es que precisa ter conhecimento t\u00e9cnico, convida-se a UFPE para participar. Ent\u00e3o hoje j\u00e1 est\u00e1 sendo assim, para o futuro existe o apoio ao INTM e o incentivo \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de outros parceiros dentro do INTM como a Universidade Federal de Santa Catarina, Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, Universidade do Rio de Janeiro para que o INTM seja nacional, seja plural que possa sair daqui de Pernambuco tecnologia e inova\u00e7\u00e3o e com isso possam ser gerados recursos e capital humano de alta qualidade, \u201cde Pernambuco para o mundo\u201d (Entrevistado E, entrevista, outubro de 2012).\nArgumento 7: Reconhecimento pela Refinaria da import\u00e2ncia da UFPE_____\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\nA Refinaria Abreu e Lima reconhece a import\u00e2ncia da UFPE em a\u00e7\u00f5es que demandam conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico e vem apoiando a constru\u00e7\u00e3o do INTM com a inser\u00e7\u00e3o de outras universidades.\n\u2666\nGarantia (pois)\nA UFPE desempenha importante papel no desenvolvimento da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo no estado e a constru\u00e7\u00e3o do INTM com a parceria de outras universidades, proporcionar\u00e1 que saia de Pernambuco inova\u00e7\u00e3o e capital humano de alta qualidade.\nA universidade pode contribuir em diversas a\u00e7\u00f5es que a Refinaria necessita desde an\u00e1lises ambientais at\u00e9 resgate arqueol\u00f3gico.\n4\nApoio (porque)\nA Refinaria Abreu e Lima n\u00e3o enxerga o desenvolvimento da ind\u00fastria de refino em Pernambuco sem a UFPE. Hoje, a Refinaria desenvolve a\u00e7\u00f5es em parceria com a Universidade e, para o futuro, h\u00e1 a iniciativa do INTM.\nFigura 14 - An\u00e1lise de Argumento sobre a rela\u00e7\u00e3o UFPE - Refinaria Abreu e Lima\nDenota-se que a rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima \u00e9 constantemente citada pela \u00f3tica do longo prazo. De acordo com Williamson (1979) \u00e9 caracter\u00edstico dos contratos de longo prazo a exist\u00eancia de falhas no planejamento e de lacunas ao se tentar projetar resultados. Todavia, a capacidade de \"previs\u00e3o vi\u00e1vel\" permite as partes olhar para o futuro, descobrir poss\u00edveis riscos, trabalhar os mecanismos e, posteriormente, criar compromissos cred\u00edveis (WILLIAMSON, 2010a).\n4.2.2\tPresen\u00e7a de comportamento oportunista na rela\u00e7\u00e3o institucional UFPE e Refinaria Abreu e Lima\nPara Williamson (1979) na transa\u00e7\u00e3o institucional, embora incentivos possam ser fornecidos se contratos de longo prazo forem negociados, o contrato estabelecido \u00e9 necessariamente incompleto por raz\u00f5es de racionalidade limitada. Para o autor, em contratos de longo prazo executados sob condi\u00e7\u00f5es de incerteza, a visualiza\u00e7\u00e3o de seu panorama completo \u00e9 proibitivamente cara de ser elaborada se n\u00e3o for imposs\u00edvel. Nessas transa\u00e7\u00f5es, conforme a ECT, problemas de v\u00e1rios tipos surgem: primeiro, nem todas as futuras eventualidades para as quais adapta\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias podem ser antecipadas no in\u00edcio; segundo, as devidas adapta\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o evidentes para muitas conting\u00eancias at\u00e9 que as circunst\u00e2ncias se materializem.\nNesse contexto, pode surgir a busca de autointeresse, no que Williamson (1979) conceitua como oportunismo. O oportunismo \u00e9 um conceito central no estudo da ECT sendo especialmente importante para a atividade econ\u00f4mica que envolve transa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e investimentos em capital humano e f\u00edsico, como as transa\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima.\nNa rela\u00e7\u00e3o institucional em an\u00e1lise, a UFPE, atrav\u00e9s dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e grupos de pesquisa investe na forma\u00e7\u00e3o profissional e no desenvolvimento de pesquisas para atender as demandas da ind\u00fastria de refino. Por sua vez, a Refinaria Abreu e Lima investe recursos financeiros na universidade para constru\u00e7\u00e3o de novos laborat\u00f3rios assim como para a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos que apoiem as atividades de P&amp;D. Vale ressaltar que os recursos financeiros ora citados correspondem a uma das a\u00e7\u00f5es da ANP junto \u00e0s empresas do setor de petr\u00f3leo, qual seja o direcionamento de montantes para apoiar a P&amp;D. Conforme o Entrevistado A, a ANP obriga as empresas de petr\u00f3leo, em um determinado percentual, a fazerem investimentos em P&amp;D e recursos humanos. Posteriormente, mediante autoriza\u00e7\u00e3o da ANP, esses valores s\u00e3o repassados as universidades e centros de pesquisa.\nConforme Williamson (2010a) mesmo com o risco de oportunismo as atua\u00e7\u00f5es nas transa\u00e7\u00f5es s\u00e3o rotineiramente benignas - a maioria das pessoas vai fazer o que dizem a maior parte do tempo e alguns v\u00e3o fazer mais. Todavia, em determinadas circunst\u00e2ncias, o esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o que facilita adapta\u00e7\u00f5es pode dar lugar a uma orienta\u00e7\u00e3o mais calculista, ampliando assim o risco de oportunismo.\nO oportunismo \u00e9 uma variedade de autointeresse que inclui o dolo. Embora em uma rela\u00e7\u00e3o institucional ambas as contrapartes tenham um interesse a longo prazo em efetuar as adapta\u00e7\u00f5es em busca da maximiza\u00e7\u00e3o do lucro conjunto, cada uma tamb\u00e9m ter\u00e1 interesse em apropriar o m\u00e1ximo de ganho que puder em cada ocasi\u00e3o (WILLIAMSON, 1979).\nAnalisar o oportunismo na rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima \u00e9 relevante tendo em vista que atributos comportamentais dos indiv\u00edduos desempenham papel importante no \u00e2mbito da ECT (WILLIAMSON, 1994).\nEssa discuss\u00e3o sobre o comportamento oportunista serve para analisar alguns dos aspectos percebidos nas entrevistas realizadas. Foi identificado que h\u00e1 conv\u00eanios de coopera\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o de novos laborat\u00f3rios de pesquisa na UFPE assim como para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos que apoiem atividades de P&amp;D que d\u00e3o suporte a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo. Entretanto, detectou-se que existe lentid\u00e3o na viabiliza\u00e7\u00e3o de obras, como apontado pelo entrevistado E \u201cO conv\u00eanio com a FINEP j\u00e1 existe h\u00e1 dois anos e o pr\u00e9dio ainda n\u00e3o foi pra frente\u201d. Ademais ocorre, entre os professores, um \u201cloteamento\u201d dos recursos para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e os valores passam a ser utilizados para atender a demandas pontuais de departamentos e n\u00e3o para a aquisi\u00e7\u00e3o de itens para os institutos de pesquisa que est\u00e3o sendo constru\u00eddos visando apoiar a incipiente ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco.\nEssa situa\u00e7\u00e3o foi apontada pelo Entrevistado D (UFPE), conforme an\u00e1lise de argumento a seguir:\nVoc\u00ea tem a ideia de formar um centro desses, come\u00e7a a ter os recursos, o que acontece? Junta-se um grupo de professores muito mais para fazer o loteamento dos recursos, cada um t\u00e1 interessado em um determinado equipamento, em equipar seu laborat\u00f3rio, mas perde a unidade de pensar que o instituto \u00e9 uma estrutura que deve ser criada no todo (Entrevistado D, entrevista, agosto de 2012).\nArgumento 8: Presen\u00e7a de comportamento oportunista na rela\u00e7\u00e3o institucional UFPE - Refinaria\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\nDeterminados recursos que a UFPE recebe para\tAssim, perde-se e a unidade de pensar que o\naquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos para P&amp;D acabam\tinstituto de pesquisa \u00e9 uma estrutura que\nsendo loteados entre os professores.\tdeve ser criada no todo.\n_____________ 4\t_______________\nGarantia (pois)\nJunta-se um grupo de professores que realizam o loteamento dos recursos e n\u00e3o pensam na estrutura de suporte a pesquisa como um todo, pois cada um est\u00e1 interessado em certos equipamentos.\nFigura 15 - An\u00e1lise de Argumento sobre comportamento oportunista na rela\u00e7\u00e3o UFPE - Refinaria Abreu e Lima\nDessa forma, observou-se que os professores apresentam um comportamento oportunista, pois ao receberem os recursos destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material permanente para as atividades de P&amp;D privilegiam suas demandas e n\u00e3o veem os institutos e laborat\u00f3rios de pesquisa (que est\u00e3o sendo constru\u00eddos para apoiar a\u00e7\u00f5es que suportem a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo no Estado) como parte integrante do produto contratado.\nDe acordo com o entrevistado E,\nForam comprados, por professores da UFPE gestores do conv\u00eanio do INTM com a FINEP, alguns equipamentos que n\u00e3o s\u00e3o os equipamentos para cortar, soldar, inspecionar e pintar, mas por qu\u00ea? Porque de repente o professor se preocupou \u201cah eu preciso dinamizar o meu laborat\u00f3rio e preciso do equipamento Y\u201d. Eu estou sendo gen\u00e9rico, mas o equipamento Y de repente n\u00e3o serve para contribuir com a estrutura\u00e7\u00e3o do projeto para o futuro (Entrevistado E, entrevista, outubro de 2012).\nAssim, foi percebido que os professores preocupavam-se mais com seus interesses em detrimento da estrutura\u00e7\u00e3o de institutos de pesquisa, gerando custos de transa\u00e7\u00e3o elevados devido a prioriza\u00e7\u00e3o de projetos que n\u00e3o fazem parte do escopo de efici\u00eancia contratada, o que implica em incertezas sobre o prazo para in\u00edcio de atua\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios de pesquisa. Denota-se, a partir da\u00ed, uma pr\u00e1tica individualista. Costa (2007) aponta que o individualismo \u00e9 reconhecido como uma caracter\u00edstica da doc\u00eancia universit\u00e1ria.\nEvans (2004, p\u00e1g. 59) aponta que a burocracia weberiana \u00e9 uma entidade corporativamente coerente na qual os indiv\u00edduos veem os objetivos corporativos como a melhor forma de organizar seus interesses individuais; assim, a superioridade do Estado burocr\u00e1tico esta em sua habilidade de superar a l\u00f3gica individualista.\nAo analisarmos as caracter\u00edsticas de oportunismo na rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima observa-se que desenvolver mecanismos de burocracia no ponto de intera\u00e7\u00e3o entre as partes possibilitaria uma redu\u00e7\u00e3o nos custos burocr\u00e1ticos. Logo o resultado l\u00f3gico dessa a\u00e7\u00e3o seria o aumento da efici\u00eancia e a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o do oportunismo, o que elevaria a confian\u00e7a e a credibilidade entre as partes. Ademais, a presen\u00e7a de uma burocracia com caracter\u00edsticas weberianas, possibilitaria que os professores enxergassem os interesses da UFPE com seus interesses individuais, o que teria um impacto positivo na rela\u00e7\u00e3o institucional estabelecida com a Refinaria Abreu e Lima.\nA teoria da ECT possui influ\u00eancia nessa analise institucional tendo em vista que os custos de transa\u00e7\u00e3o relacionam-se aos custos de negociar, redigir e garantir que um contrato ser\u00e1 cumprido. Conforme vem sendo apresentado, quando a UFPE recebe um recurso e o utiliza para uma finalidade diversa da prevista, incorrem custos burocr\u00e1ticos relacionados ao\nn\u00e3o atendimento ao previsto na rela\u00e7\u00e3o institucional em tela. Logo estamos diante de uma falha burocr\u00e1tica que permite que tais comportamentos oportunistas se desenvolvam. Se n\u00e3o enfrentados e solucionados, estes problemas podem se transformar em um tipo de cultura organizacional que validaria este tipo de comportamento, deslocando seu eixo do campo da a\u00e7\u00e3o racional instrumental (a\u00e7\u00e3o racional com rela\u00e7\u00e3o aos objetivos) para a a\u00e7\u00e3o tradicional11.\nWilliamson (2010a) afirma que a ECT prev\u00ea a incompletude contratual e a racionalidade limitada dos atores humanos como raz\u00f5es da complexidade transacional. Assim, as estruturas de governan\u00e7a adquirem import\u00e2ncia, pois conforme Williamson (1979) atenuam o oportunismo e ampliam a confian\u00e7a.\nOs princ\u00edpios de governan\u00e7a preveem que a gest\u00e3o \u00e9 o meio pelo qual se infunde ordem, para assim mitigar conflito e perceber o ganho m\u00fatuo. A ECT preocupa-se com as transa\u00e7\u00f5es para as quais a continuidade (ou quebra) da rela\u00e7\u00e3o de troca \u00e9 de especial import\u00e2ncia (WILLIAMSON, 2010b). Assim percebe-se que mecanismos de governan\u00e7a s\u00e3o essenciais na rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima.\nPara Nascimento e Costa (2012) a governan\u00e7a \u00e9 crucial para as universidades p\u00fablicas, sendo poss\u00edvel afirmar que essas institui\u00e7\u00f5es passam hoje por uma crise de governan\u00e7a tendo como exemplos os problemas de financiamento e a dificuldade em encontrar meios pr\u00f3prios de atender demandas por infraestrutura e recursos humanos. Ainda de acordo com os autores, a crise da universidade p\u00fablica no Brasil re\u00fane fatores institucionais e gerenciais. Essa percep\u00e7\u00e3o alinha-se aos achados dessa pesquisa, na medida em que na UFPE h\u00e1 empecilhos organizacionais na gest\u00e3o de obras de infraestrutura (como na constru\u00e7\u00e3o de novos laborat\u00f3rios) assim como na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos para serem utilizados nas atividades de P&amp;D, conforme apresentado.\nDe acordo com Arag\u00e3o (1997, p\u00e1g. 113) uma possibilidade de fuga da situa\u00e7\u00e3o de inefici\u00eancia \u00e9 a que se apresenta com o chamado insulamento burocr\u00e1tico, tentativa de isolar os la\u00e7os que o aparelho burocr\u00e1tico mant\u00e9m com o ambiente externo, de forma \u00e0 resistir \u00e0s press\u00f5es clientel\u00edsticas e construir um \u201cn\u00facleo duro\u201d, capaz de garantir a governan\u00e7a.\n11 Weber (2009) classifica as a\u00e7\u00f5es sociais em 4 categorias:\n1)\ta\u00e7\u00e3o afetiva: ditada pelo estado de consci\u00eancia ou humor do sujeito;\n2)\ta\u00e7\u00e3o racional com rela\u00e7\u00e3o a um valor, definida pela cren\u00e7a em um valor \u00e9tico, est\u00e9tico, religioso ou outro;\n3)\ta\u00e7\u00e3o racional com rela\u00e7\u00e3o a um objetivo, determinada por expectativas comportamentais no alcance de objetivos racionalmente avaliados e perseguidos;\n4)\ta\u00e7\u00e3o tradicional, que tem como fonte motivadora os costumes ou h\u00e1bitos arraigados.\n4.2.3\tPresen\u00e7a de insulamento burocr\u00e1tico na UFPE\nEm condi\u00e7\u00f5es de insulamento burocr\u00e1tico \u00e9 atribu\u00eddo aos n\u00facleos t\u00e9cnicos das organiza\u00e7\u00f5es estatais a realiza\u00e7\u00e3o de objetivos espec\u00edficos (NUNES, 2010).\nConforme Helal e Neves (2010, p\u00e1g.326), o insulamento burocr\u00e1tico pode produzir custos referentes \u00e0 incapacidade das institui\u00e7\u00f5es em realizar programas que, de fato, atinjam o interesse p\u00fablico. Outro problema diz respeito ao risco do corporativismo: o insulamento burocr\u00e1tico pode tornar a organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica um \u201cente ego\u00edsta\u201d, propiciando, aos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, condi\u00e7\u00f5es de utilizar o Estado para satisfazer seus pr\u00f3prios interesses, e n\u00e3o o interesse p\u00fablico. O comportamento oportunista por parte dos docentes do CTG, referente a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, pode se vincular a este tipo de \u201cego\u00edsmo\u201d descrito por Helal e Neves (2010). Vale destacar que os autores e as evid\u00eancias n\u00e3o discutem o car\u00e1ter qualitativo do termo ego\u00edsmo, apenas explicita-se uma situa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica prevista pela ECT.\nPara Gheventer (2004) a autonomia de uma ag\u00eancia estatal \u00e9 uma vari\u00e1vel crucial para uma maior efic\u00e1cia da pol\u00edtica de defesa da concorr\u00eancia. Conforme o autor o termo \"autonomia\" aproxima-se do significado de insulamento burocr\u00e1tico. Nesse sentido, a autonomia relaciona-se com a necessidade estatal de criar um ambiente operativo em um determinado momento, para que o \u00f3rg\u00e3o alcance finalidades pr\u00e9-estabelecidas. A capacidade estatal e o pr\u00f3prio interesse do Executivo em gerar esse ambiente operativo dependem de fatores estruturais, institucionais e pol\u00edticos.\nO ambiente operativo (task environment) de uma ag\u00eancia insulada \u00e9 altamente complexo, dadas as tarefas como determina\u00e7\u00f5es da exequibilidade, supervis\u00e3o e ger\u00eancia de projetos, analise financeira, gera\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, avalia\u00e7\u00e3o de necessidades, obten\u00e7\u00e3o de consensos entre metas e valores. Nestas condi\u00e7\u00f5es, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 fortemente valorizada e a coaliz\u00e3o formada com atores externos selecionados \u00e9 vital (NUNES, 2010).\nConsoante a essas caracter\u00edsticas, observa-se que o CTG apresenta uma tend\u00eancia a se insular burocraticamente em rela\u00e7\u00e3o a UFPE, pois \u00e9 um centro que re\u00fane compet\u00eancia t\u00e9cnica para formar recursos humanos aptos a atuar nas engenharias necess\u00e1rias ao desenvolvimento de Pernambuco.\nAdemais, conforme extra\u00eddos dos argumentos dos entrevistados, o CTG pauta as a\u00e7\u00f5es da UFPE no que tange ao desenvolvimento da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo no Estado, sendo assim, ele se insula burocraticamente no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a Reitoria.\n4.2.4\tCar\u00eancia de modelo de gest\u00e3o e de cultura de planejamento na UFPE\nPara Crozatti (1998) o modelo de gest\u00e3o \u00e9 o conjunto de normas e princ\u00edpios que devem orientar os gestores na escolha das melhores alternativas para levar uma organiza\u00e7\u00e3o a cumprir sua miss\u00e3o com efic\u00e1cia. Por parte do Entrevistado D (UFPE) foi redundante a afirmativa de que a UFPE carece de um modelo de gest\u00e3o que atenda suas demandas atuais.\nNa tem\u00e1tica de aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, o Entrevistado C (UFPE) assinalou a dificuldade de gest\u00e3o de recursos financeiros na universidade assim como suas diversas implica\u00e7\u00f5es, conforme an\u00e1lise de argumento apresentada a seguir:\nEstamos analisando nossos pontos fracos, fraquezas e estrutura administrativa. E isso n\u00e3o \u00e9 somente o organograma, mas tamb\u00e9m uma dificuldade que hoje todo o servi\u00e7o p\u00fablico, pelo menos o executivo tem, de administra\u00e7\u00e3o, de gest\u00e3o dos recursos. \u00c0s vezes, atualmente, n\u00f3s estamos com a seguinte situa\u00e7\u00e3o: n\u00f3s temos o recurso, mas temos dificuldade para us\u00e1-lo. Ent\u00e3o tudo isso s\u00e3o dificuldades que a gente tem de enfrentar para conseguir, se a gente pretende realmente fazer, contribuir fortemente com a ind\u00fastria petroqu\u00edmica, temos que perceber esses gargalos (Entrevistado C, entrevista, julho de 2012).\nArgumento 9: Dificuldades na gest\u00e3o de recursos na UFPE________________\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\nA estrutura administrativa do CTG precisa refor\u00e7ar seu organograma. Al\u00e9m disso, existe uma dificuldade em gerir os recursos financeiros da universidade e isso precisa ser superado para que se possa contribuir com a ind\u00fastria petroqu\u00edmica.\nEssas s\u00e3o dificuldades que tem de ser enfrentadas. Se a UFPE pretende contribuir fortemente com a ind\u00fastria petroqu\u00edmica, tem que perceber esses gargalos.\nGarantia (pois)\nAtualmente ocorre na UFPE seguinte situa\u00e7\u00e3o:\nexiste o recurso, por\u00e9m existe dificuldade para\nus\u00e1-lo.\nApoio (porque)\nA UFPE est\u00e1 analisando seus pontos fracos e suas\nfraquezas.\nFigura 16 - An\u00e1lise de Argumento sobre a dificuldade na gest\u00e3o de recursos na UFPE\nEssa discuss\u00e3o sobre a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos na UFPE adquire importantes contornos, pois conforme relatado pelos entrevistados acad\u00eamicos, os \u00f3rg\u00e3os de controle do governo como a Controladoria Geral da Uni\u00e3o - CGU determinam que as compras, salvo exce\u00e7\u00f5es, ocorram atrav\u00e9s de processos licitat\u00f3rios, isto \u00e9, que sejam elaborados Termos de Refer\u00eancia especificando os equipamentos, posteriormente seja lan\u00e7ado Edital para abertura\nde licita\u00e7\u00e3o visando, conforme Lei 8.666/93, a \u201cgarantir a observ\u00e2ncia do princ\u00edpio constitucional da isonomia e a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o\u201d.\nPor\u00e9m, car\u00eancias administrativas assim como na estrutura organizacional da UFPE dificultam o atendimento a essa exig\u00eancia legal, tendo em vista a especificidade t\u00e9cnica de instrumentos como os Termos de Refer\u00eancia e os Editais e aos requisitos que os mesmos devem preencher seguindo os pareceres da Procuradoria Federal da Universidade. De acordo com o Entrevistado C (UFPE):\nAntigamente a universidade tinha um setor chamado Procuradoria Jur\u00eddica. Eram pessoas, advogados, que trabalhavam como em toda empresa privada, ou seja, os advogados da empresa, estavam ali para defender os interesses da empresa e para orient\u00e1-la a n\u00e3o fazer nada errado. Hoje isso n\u00e3o existe mais (...). Eles funcionam na verdade mais como fiscais nossos (Entrevistado C, entrevista, julho de 2012).\nEsse tipo de marco regulat\u00f3rio prejudica a efici\u00eancia e efic\u00e1cia nas aquisi\u00e7\u00f5es de equipamentos (principalmente os laboratoriais) na UFPE fazendo com que as atividades de ensino e pesquisa sejam prejudicadas.\nA necessidade da cria\u00e7\u00e3o/reformula\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o da Universidade \u00e9 premente, devido a v\u00e1rias problem\u00e1ticas n\u00e3o apenas vinculadas a atua\u00e7\u00e3o em prol da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo. Conforme o Entrevistado D (UFPE):\nDo ponto de vista de concep\u00e7\u00e3o, n\u00f3s temos que discutir o modelo [de gest\u00e3o]. Se \u00e9 esse, a universidade tem que criar os meios de fornecer as coisas. N\u00e3o adianta n\u00f3s estarmos [nos centros], se precisar comprar um equipamento n\u00e3o tem a estrutura, n\u00e3o foi trabalhado e fica como um maluco fazendo Termo de Refer\u00eancia, isso \u00e9 que \u00e9 um absurdo. Ent\u00e3o a universidade tem, ou se quer que os centros fa\u00e7am, tem que criar uma estrutura para isso (Entrevistado D, entrevista, agosto de 2012).\nO Entrevistado D (UFPE) abordou ainda a falta de uma cultura de planejamento na\nUFPE afirmando que \u201cn\u00f3s n\u00e3o nos planejamos\u201d. Essa defici\u00eancia, a longo prazo, desencadeia problemas como os que vem sendo abordados, a exemplo das aquisi\u00e7\u00f5es de equipamentos.\nO panorama apresentado nos permite avaliar a car\u00eancia de uma burocracia que promova um melhor desenvolvimento na rela\u00e7\u00e3o institucional em an\u00e1lise. Evans (2004) ao analisar os burocratas weberianos sustenta que esses viam seus interesses atendidos pela execu\u00e7\u00e3o de suas atribui\u00e7\u00f5es e pela contribui\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do aparato como um todo. Essa burocracia, aliada aos princ\u00edpios de governan\u00e7a, possibilitaria uma melhor consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos da UFPE junto a Refinaria Abreu e Lima.\n4.2.5\tAlto grau de centraliza\u00e7\u00e3o administrativa na UFPE\nUm aspecto recorrentemente apontado pelos entrevistados acad\u00eamicos foram as defici\u00eancias na estrutura administrativa da UFPE. A exist\u00eancia de problemas internos, como a aus\u00eancia de uma gest\u00e3o mais compartilhada com os diversos centros acad\u00eamicos, reflete isso. Outros aspectos foram apontados como no argumento a seguir, em que o Entrevistado D (UFPE) trata do INTM e da centraliza\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es na universidade:\nApesar de todos os nossos gargalos e falta de modelo pr\u00f3prio de gest\u00e3o interna, n\u00f3s ainda conseguimos fazer muita coisa. O que eu acho que tem sido um equ\u00edvoco por parte da nossa universidade \u00e9 que ela tem, em vez de ampliar ou tentar dar essa consolida\u00e7\u00e3o mais abrangente ela tem ficado muito centralizado as coisas. Por exemplo, se esse centro [o INTM] tem um car\u00e1ter onde vai ser, a grande participa\u00e7\u00e3o dele, de departamentos do CTG, ou vai ter uma parcela do CCEN, devia ter uma gest\u00e3o mais compartilhada e proativa desses centros. Uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa. E n\u00e3o \u00e9. A reitoria fica naquela gest\u00e3ozinha acanhada. Ent\u00e3o o que faltou e tem faltado \u00e9 uma atua\u00e7\u00e3o mais proativa, a universidade precisa come\u00e7ar a mudar a sua concep\u00e7\u00e3o de centralizadora e ter uma gest\u00e3o mais aberta pro campus (Entrevistado D, entrevista, agosto de 2012).\nArgumento 10: Alto grau de centraliza\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es na UFPE\t\t\nDados\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\t\t\nO atual modelo de gest\u00e3o da UFPE \u00e9 bastante centralizado, dificultando a participa\u00e7\u00e3o de centros que seriam os principais atores na implanta\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios de pesquisa.\t\u2014\u25ba\tA forma do atual modelo de gest\u00e3o da UFPE n\u00e3o tem sido eficiente em fomentar e melhorar processos de inova\u00e7\u00e3o e de apoio ao desenvolvimento de P&amp;D.\nGarantia (pois)\tRefuta\u00e7\u00e3o (a n\u00e3o ser que)\t\nA universidade precisa repensar, refazer o seu modelo de gest\u00e3o e estabelecer uma gest\u00e3o mais compartilhada e proativa junto aos diversos centros.\tA universidade tem obtido muitos avan\u00e7os\t\nApoio (porque)\t\t\nNa atual gest\u00e3o da UFPE projetos como a implanta\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios de pesquisa vem e ficam de posse da Reitoria.\t\t\nFigura 17 - An\u00e1lise de Argumento sobre a centraliza\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es na UFPE\nAssim, fica latente que a centraliza\u00e7\u00e3o administrativa da UFPE tolhe a liberdade de atua\u00e7\u00e3o e autonomia de seus centros acad\u00eamicos. Conforme Bresser-Pereira e Motta (1980) a distribui\u00e7\u00e3o vertical da fun\u00e7\u00e3o de tomar decis\u00f5es \u00e9 que define o grau de centraliza\u00e7\u00e3o ou descentraliza\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o.\nSegundo Bresser-Pereira e Motta (1980) historicamente a ado\u00e7\u00e3o da centraliza\u00e7\u00e3o justificava-se por ser condizente com um sistema de administra\u00e7\u00e3o racional, em que a coer\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e sua perfeita coordena\u00e7\u00e3o seriam preservadas. Ainda conforme os autores, atualmente a descentraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada mais vi\u00e1vel. Entre os motivos que levam a descentraliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 o desejo de maior poder e independ\u00eancia por parte dos administradores logo abaixo da alta administra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a descentraliza\u00e7\u00e3o contribui para a eleva\u00e7\u00e3o do moral, na medida em que satisfaz as necessidades de prestigio e poder dos administradores das unidades descentralizadas.\nPara Vasconcellos (1979, p\u00e1g. 101), \u00e0 medida que uma organiza\u00e7\u00e3o cresce, torna-se dif\u00edcil para a alta administra\u00e7\u00e3o manter a centraliza\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o. O crescimento traz como consequ\u00eancia a diversifica\u00e7\u00e3o e o aumento da complexidade dos problemas t\u00e9cnicos e administrativos. Assim, certas decis\u00f5es precisam ser tomadas em n\u00edveis hier\u00e1rquicos inferiores para aliviar a alta administra\u00e7\u00e3o e tornar mais din\u00e2mica a opera\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o.\nA descentraliza\u00e7\u00e3o permite \u00e0 administra\u00e7\u00e3o atender de forma mais eficiente \u00e0s peculiaridades das situa\u00e7\u00f5es locais. O poder de decis\u00e3o delegado a quem esta pr\u00f3ximo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e vive o problema, evita processos onerosos e invi\u00e1veis de comunica\u00e7\u00f5es e possibilita melhores resultados. Ademais, a descentraliza\u00e7\u00e3o concentra a aten\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o nos resultados (BRESSER-PEREIRA; MOTTA, 1980).\nConforme as entrevistas, denota-se a relev\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o pela UFPE de um arranjo de autoridade que reconhe\u00e7a espa\u00e7os de iniciativa e decis\u00e3o em seus centros acad\u00eamicos. A delega\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio, atrav\u00e9s de espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre os atores acad\u00eamicos, refor\u00e7aria a governan\u00e7a interna. A ado\u00e7\u00e3o de maior descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa e a concess\u00e3o de maior autonomia aos centros contribuiria para melhor atua\u00e7\u00e3o da UFPE na rela\u00e7\u00e3o com a Refinaria Abreu e Lima. Assim, os centros que possuem maior expertise nas \u00e1reas fins para estrutura\u00e7\u00e3o da industria de refino de petr\u00f3leo no Estado, como o CTG e o CCEN, poderiam ter melhor atua\u00e7\u00e3o na interface com a industria.\n\u00c9 percept\u00edvel a car\u00eancia de uma estrutura burocr\u00e1tica que forne\u00e7a apoio a rela\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o, a exemplo da recorrente percep\u00e7\u00e3o da falta de modelo de gest\u00e3o na universidade, conforme exposto. Para Weber (1982) precis\u00e3o, velocidade, clareza, continuidade, unidade, redu\u00e7\u00e3o do atrito e dos custos de material e pessoal, dentre outras caracter\u00edsticas, s\u00e3o levados ao ponto \u00f3timo na administra\u00e7\u00e3o rigorosamente burocr\u00e1tica.\nOs problemas administrativos da UFPE situam-se em contraposi\u00e7\u00e3o a essa burocracia, dessa forma, urge tornar mais eficiente o design organizacional da universidade, atendendo a necessidade de maior autonomia por parte dos centros acad\u00eamicos e, ao mesmo tempo,\npreservando o car\u00e1ter de unidade das a\u00e7\u00f5es empreendidas pela UFPE. Foi apontado pelo Entrevistado D (UFPE) a import\u00e2ncia de uma estrutura institucional na universidade que forne\u00e7a apoio para que essa possa contribuir para a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco:\nNa intera\u00e7\u00e3o universidade-setor produtivo, provavelmente existe uma falta de conhecimento dos diversos atores. Mas vistas as oportunidades, n\u00f3s usamos, poder\u00edamos usar muito mais do que \u00e9 usado. N\u00e3o existe um incentivo, uma cultura nossa, estamos ainda muito longe de praticar exatamente a quest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o. Eu acho que existe um d\u00e9ficit enorme nosso, muito mais talvez pela falta de motiva\u00e7\u00e3o, de conhecimento, de estarmos explorando mais isso. N\u00f3s temos um potencial enorme para evoluir nesse setor, que \u00e9 fundamental para o estado, mas falta apoio institucional e criar estruturas na universidade para que n\u00f3s possamos dar esse salto (Entrevistado D, entrevista, agosto de 2012).\nArgumento 11: Import\u00e2ncia da UFPE no contexto da inova\u00e7\u00e3o\t\t\nDados\tQualificador\tProposi\u00e7\u00e3o ou Conclus\u00e3o\t\t\nO CTG est\u00e1 ainda muito longe de praticar exatamente a quest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o.\tProvavelmente existe uma falta de conhecimento dos diversos atores.\tAs oportunidades que surgem para a UFPE n\u00e3o s\u00e3o exploradas como deveriam ser.\nGarantia (pois)\tRefuta\u00e7\u00e3o (a n\u00e3o ser que)\t\nN\u00e3o existe um incentivo, uma cultura. Falta apoio institucional por parte da universidade.\tH\u00e1 um potencial enorme para evoluir nesse setor, mas que n\u00e3o est\u00e1 sendo utilizado.\t\nApoio (porque)\t\t\nExiste um d\u00e9ficit enorme muito mais talvez pela falta de motiva\u00e7\u00e3o, de conhecimento, de explorar mais isso.\t\t\nFigura 18- An\u00e1lise de Argumento sobre a import\u00e2ncia da UFPE no \u00e2mbito da inova\u00e7\u00e3o\nConforme Williamson (1994) a ocorr\u00eancia desse tipo de situa\u00e7\u00e3o incorre em custos burocr\u00e1ticos, sendo uma das tarefas da ECT avaliar o significado e impacto dessas falhas como a falta de apoio institucional interno na UFPE para que essa possa auxiliar a fortalecer o desenvolvimento econ\u00f4mico do Estado de Pernambuco.\nAssim, conclui-se que, conforme preconizado por Evans (2004) \u00e9 a aus\u00eancia de burocracia que prejudica o desenvolvimento e n\u00e3o sua preval\u00eancia. Para Ramos (1983, p\u00e1g. 201) \u00e9 inconceb\u00edvel uma sociedade destitu\u00edda de burocracia, isto \u00e9 sem coordena\u00e7\u00e3o centralizada, vig\u00eancia e impessoalidade.\nUma estrutura burocr\u00e1tica nos moldes weberianos, assim como a exist\u00eancia de par\u00e2metros de governan\u00e7a auxiliariam no melhor desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima.\n5.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e das an\u00e1lises de argumento demonstram a relev\u00e2ncia da UFPE na forma\u00e7\u00e3o profissional, notadamente de engenheiros, para atuar na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo no estado de Pernambuco. H\u00e1 de se destacar as a\u00e7\u00f5es que a universidade vem realizando na \u00e1rea de P&amp;D e seu impacto em perenizar o desenvolvimento econ\u00f4mico que esta ocorrendo no estado.\nA H\u00e9lice Tr\u00edplice, entendida como um desenho institucional que fornece sustenta\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento produtivo atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o universidade-governo-ind\u00fastria \u00e9 vista na rela\u00e7\u00e3o entre os atores institucionais Governo do Estado de Pernambuco, UFPE e Refinaria Abreu e Lima.\nO Governo do Estado, ao realizar investimentos estruturadores na regi\u00e3o do Complexo Suape, est\u00e1 atraindo cada vez mais empreendimentos de grande porte. A Refinaria Abreu e Lima est\u00e1 sendo beneficiada pela localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e pelos incentivos fiscais oferecidos pelo Governo de Pernambuco. A seu turno, em conson\u00e2ncia com a implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria, a UFPE vem formando recursos humanos capacitados para atender a essa ind\u00fastria. Esse relacionamento institucional, estabelecido a longo prazo, \u00e9 ben\u00e9fico para os part\u00edcipes por favorecer e ampliar a transforma\u00e7\u00e3o industrial que ocorre atualmente em Pernambuco.\nEm s\u00edntese, percebe-se que a UFPE se insere institucionalmente de forma pontual como um dos elos na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco atrav\u00e9s de sua expertise na forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria e gera\u00e7\u00e3o de conhecimento cientifico a ser utilizado em prol da ind\u00fastria supracitada.\nNo que tange aos papeis de transforma\u00e7\u00e3o industrial os resultados obtidos demonstram que a atua\u00e7\u00e3o da UFPE \u00e9 claramente presente nos pap\u00e9is de demiurgo e pastor.\nNo papel de demiurgo, percebemos a relev\u00e2ncia institucional da UFPE ao contribuir para o desenvolvimento estrutural atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos capacitados para atender as diversas demandas do atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico no Estado. Como exemplo, podemos citar a import\u00e2ncia de cursos de gradua\u00e7\u00e3o como Engenharia Civil e \u00e1reas como Telecomunica\u00e7\u00f5es que, vale ressaltar, apoiar\u00e3o as obras de infraestrutura n\u00e3o apenas em prol da Refinaria Abreu e Lima, mas tamb\u00e9m de todo o Complexo Industrial Portu\u00e1rio Suape.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao papel de pastoreio, refor\u00e7ou-se a presen\u00e7a da H\u00e9lice Tr\u00edplice e o papel da UFPE em produzir conhecimento que promove o crescimento econ\u00f4mico estadual. Nesse\npapel, constatou-se que h\u00e1 um n\u00famero relativamente grande de pesquisadores da UFPE atuando em pesquisas que visam novas tecnologias de processamento, fabrica\u00e7\u00e3o, purifica\u00e7\u00e3o etc., de derivados de petr\u00f3leo, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o pela universidade de f\u00f3runs e simp\u00f3sios para os alunos de gradua\u00e7\u00e3o, na busca de criar em todo o CTG uma cultura de petr\u00f3leo e g\u00e1s.\nNos papel de cust\u00f3dio n\u00e3o se observou evid\u00eancias da atua\u00e7\u00e3o da UFPE o que denota uma falta de articula\u00e7\u00e3o entre o Governo do Estado e a Universidade no que tange a promo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento atrav\u00e9s de legisla\u00e7\u00f5es como a Lei de Inova\u00e7\u00e3o.\nNo papel de parteiro, por vincular-se essencialmente a a\u00e7\u00f5es promovidas pelo Governo do Estado n\u00e3o foi identificada atua\u00e7\u00e3o da UFPE.\nA presen\u00e7a da UFPE nos pap\u00e9is de demiurgo e pastor n\u00e3o configura uma atua\u00e7\u00e3o estanque, h\u00e1 uma vincula\u00e7\u00e3o entre produzir m\u00e3o de obra capacitada para atender as demandas de infraestrutura assim como para atuar na P&amp;D que apoie o desenvolvimento. A fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Evans (2004) possibilitou uma clara avalia\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is de transforma\u00e7\u00e3o industrial que orientam a rela\u00e7\u00e3o entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima.\nPara responder ao objetivo espec\u00edfico referente a presen\u00e7a da burocracia nessa rela\u00e7\u00e3o institucional, utilizou-se a teoria da ECT. Observou-se que esse relacionamento assim como as parcerias estabelecidas s\u00e3o vistas de forma bastante positiva pelos part\u00edcipes, existindo um atributo de confian\u00e7a nesse contexto, al\u00e9m da universidade perceber a ind\u00fastria como uma grande incentivadora de suas atividades.\nConforme a ECT, verificou-se que a rela\u00e7\u00e3o institucional em an\u00e1lise se caracteriza como uma rela\u00e7\u00e3o idiossincr\u00e1tica, ou seja, ocorrem investimentos e a entrega para um projeto especializado est\u00e1 estendida durante um longo per\u00edodo. Essa defini\u00e7\u00e3o coaduna-se a tem\u00e1tica de perenizar o desenvolvimento econ\u00f4mico que esta ocorrendo em Pernambuco e a import\u00e2ncia da UFPE nesse cen\u00e1rio.\nTodavia, apesar dos aspectos positivos, os entrevistados acad\u00eamicos apontaram falhas como a falta de apoio institucional interno na UFPE, o que tem dificultado suas a\u00e7\u00f5es no intuito de desenvolver suas atividades fins e, consequentemente, contribuir para o desenvolvimento do estado. Entre outros aspectos, observou-se que:\n\u2022\tH\u00e1 dificuldades em alinhar as necessidades de equipamentos do corpo docente da UFPE com as demandas de P&amp;D da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo, o que tem gerado comportamentos oportunistas e tornado imprescind\u00edveis mecanismos de governan\u00e7a que harmonizem os interesses antagonistas.\n\u2022\tAs estruturas de governan\u00e7a s\u00e3o relevantes n\u00e3o apenas na rela\u00e7\u00e3o institucional entre a UFPE e a Refinaria Abreu e Lima, como tamb\u00e9m na pr\u00f3pria estrutura interna da universidade.\n\u2022\t\u00c9 necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o pela UFPE de um modelo de gest\u00e3o que contemple uma participa\u00e7\u00e3o mais efetiva de seus centros acad\u00eamicos, al\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o de planejamento e integra\u00e7\u00e3o com as diversas unidades atrav\u00e9s da descentraliza\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00f5es. Isso possibilitaria uma maior integra\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dos centros diretamente relacionados a atividades de ensino e pesquisa que apoiem a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo no estado.\n\u2022\tOs marcos regulat\u00f3rios, estabelecidos pelos \u00f3rg\u00e3os de controle do governo, representam dificuldades e impedimentos na busca por efici\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos pela UFPE; assim ocorre o uso ineficiente de recursos devido a restri\u00e7\u00f5es impostas pelas legisla\u00e7\u00f5es.\n\u2022\tFoi apontada, ainda \u00e0 inexist\u00eancia de uma cultura de planejamento na Universidade.\nA presen\u00e7a da burocracia, nesse contexto vista como indutora do desenvolvimento sustent\u00e1vel, potencializaria o quinh\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o da UFPE na atual situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Pernambuco.\nTendo em vista que a burocracia busca a adequa\u00e7\u00e3o dos meios aos objetivos pretendidos a fim de garantir a m\u00e1xima efici\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es; com a ado\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as e uma maior aten\u00e7\u00e3o aos aspectos apontados, a UFPE estaria buscando a adequa\u00e7\u00e3o dos seus meios (cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, laborat\u00f3rios de pesquisa, entre outros) aos objetivos pretendidos (apoiar a estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo) e garantiria a m\u00e1xima efici\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o institucional com a Refinaria Abreu e Lima.\nComo sugest\u00e3o de pesquisas futuras, podemos elencar: as possibilidades de realoca\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra operacional que est\u00e1 atuando na constru\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima; a percep\u00e7\u00e3o que o Complexo Suape engloba uma regi\u00e3o de grande potencial tur\u00edstico e quais ser\u00e3o os impactos econ\u00f4micos nessa atividade ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria. Ademais, est\u00e1 ocorrendo a constru\u00e7\u00e3o de uma montadora de autom\u00f3veis na regi\u00e3o da Zona da Mata de Pernambuco e, tendo em vista que a UFPE pode contribuir fortemente para o desenvolvimento dessa ind\u00fastria, faz-se mister estudos nessa tem\u00e1tica.\nNovas agendas de pesquisa tamb\u00e9m poder\u00e3o englobar o papel de outras universidades p\u00fablicas assim como particulares e sua atua\u00e7\u00e3o no atual cen\u00e1rio econ\u00f4mico de Pernambuco. Nesse contexto, uma outra possibilidade configura-se em estudar o impacto da profus\u00e3o de cursos t\u00e9cnicos e superiores que vem sendo criados no estado nas \u00e1reas de petr\u00f3leo, g\u00e1s e naval.\nREFER\u00caNCIAS\nABDALLA, M. M; CALVOSA, M. V. D. ; BATISTA, L. G. . H\u00e9lice Tr\u00edplice no Brasil: um Ensaio Te\u00f3rico Acerca dos Benef\u00edcios da Entrada da Universidade nas Parcerias Estatais.\nRevista Cadernos de Administra\u00e7\u00e3o da Faculdade Salesiana Maria Auxiliadora, v. 1, p. 34/3-52, 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.fsma.edu.br/cadernos/Artigos/Cadernos_3_artigo_3.pdf Acesso em 30 abr. 2012.\nAD DIPER. Funcion\u00e1rios da AD Diper recebem informa\u00e7\u00f5es sobre Suape Global. 12.03.2009. Dispon\u00edvel em: http://www.addiper.pe.gov.br/site/noticiaDetalhe.php?idNoticia=408. Acesso em 14 jul. 2012.\nALIMONTI, Veridiana. O controle de constitucionalidade das privatiza\u00e7\u00f5es: O contexto pol\u00edtico e o tempo nos votos do Supremo Tribunal Federal. 2006. 114 f. Monografia (Bacharelado) - Sociedade Brasileira de Direito P\u00fablico - SBDP, S\u00e3o Paulo, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.sbdp.org.br/arquivos/material/406_Veridiana%20Alimonti.pdf. Acesso em: 06 jul. 2012.\nALMEIDA, Daniella Rocha de; CRUZ, Angela Duran Aparecida da. O Brasil e a Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica. Interface da Educa\u00e7\u00e3o, Parana\u00edba, v. 1, n. 1, p.53-65, 2010. Dispon\u00edvel em: http://periodicos.uems.br/index.php/interfaces/article/view/1564/160. Acesso em: 15 set. 2011.\nAM\u00c2NCIO, J. M.; AMANCIO, C. O. G.; AMANCIO, R. Autonomia do Estado: as possibilidades de rela\u00e7\u00e3o Estado e sociedade uma discuss\u00e3o entre o neomarxismo de Poulantzas e Offe e o neoinstitucionalismo de Evans. In: Encontro de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governan\u00e7a, 2006, S\u00e3o Paulo. Anais do Encontro de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governan\u00e7a, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.anpad.org.br/evento.php?acao=trabalho&amp;cod_edicao_subsecao=167&amp;cod_evento _edicao=21&amp;cod_edicao_trabalho=6645 Acesso em 13 ago. 2012.\nANDERSON, Perry. Balan\u00e7o do Neoliberalismo. In: SADER, Emir; GENTILI, Pablo. P\u00f3s-Neoliberalismo: As pol\u00edticas sociais e o Estado democr\u00e1tico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1998. p. 9-23.\nANP. Compet\u00eancias da ANP. Dispon\u00edvel em: http://www.anp.gov.br/?pg=60389&amp;m=&amp;t1=&amp;t2=&amp;t3=&amp;t4=&amp;ar=&amp;ps=&amp;cachebust=1356959 188977 Acesso em 13 ago. 2012.\nARAG\u00c3O, Cec\u00edlia Vescovi de. Burocracia, efici\u00eancia e modelos de gest\u00e3o p\u00fablica: um ensaio. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, Bras\u00edlia, n. 3, p.104-132, set-dez. 1997. Dispon\u00edvel em: http://www.bresserpereira.org.br/ver_file_3.asp?id=1776. Acesso em: 20 jan. 2013.\nASCOM UFPE. UFPE realizar\u00e1 projeto ambiental da Refinaria Abreu e Lima. Dispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/agencia/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=27992. Acesso em 07 jun. 2012.\n_______. UFPE promove workshop gratuito sobre a Refinaria Abreu e Lima. Dispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/agencia/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=30975 Acesso em 07 jun. 2012.\n_______. Institui\u00e7\u00f5es se unem para planejar o futuro de Suape. Dispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/agencia/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=36021 Acesso em 07 jun. 2012.\n_______. Trabalho social da UFPE recebe Pr\u00eamio Top Socioambiental e de RH da ADVB-PE. Dispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/agencia/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=40212 Acesso em 07 jun. 2012.\n_______. Ind\u00fastria do petr\u00f3leo \u00e9 tema da segunda edi\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum UFPetro 2012.\nDispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/agencia/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=43380 Acesso em 07 jun. 2012.\nASTI VERA, Armando. Metodologia da Pesquisa Cient\u00edfica. Porto Alegre: Editora Globo, 1973.\nBALDOW, Rodrigo; SILVA, Fernanda Andr\u00e9a Fernandes. O ensino de f\u00edsica e uma an\u00e1lise dos argumentos utilizados em um j\u00fari simulado baseado no modelo te\u00f3rico de argumenta\u00e7\u00e3o de Toulmin. In: VI Col\u00f3quio Internacional \"Educa\u00e7\u00e3o e Contemporaneidade\", 2012, S\u00e3o Cristov\u00e3o - SE. Dispon\u00edvel em: http://www.educonufs.com.br/cdvicoloquio/eixo_06/PDF/89.pdf. Acesso em: 14 dez. 2012.\nBANCO CENTRAL DO BRASIL. Boletim Regional/Julho 2011 - Regi\u00e3o Nordeste. Dispon\u00edvel em: http://www.bcb.gov.br/pec/boletimregional/port/2011/07/br201107c2p.pdf Acesso em 07 set. 2011.\nBANCO DO NORDESTE DO BRASIL (BNB). Cen\u00e1rio Macroecon\u00f4mico 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.bnb.gov.br/content/aplicacao/sobre_nordeste/estudos_e_pesquisas/docs/projecoes _setembro_2011a.pdf Acesso em 27 maio 2012.\nBARROS, Alberto R. G. Estado e Governo em Jean Bodin. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, n. 27, p. 129-137, 1995. Dispon\u00edvel em: http://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_27/rbcs27_08.htm Acesso em 02 set. 2012.\nBARROS, Fernando Antonio Ferreira de. Os avan\u00e7os da tecnoci\u00eancia, seus efeitos na sociedade contempor\u00e2nea e repercuss\u00f5es no contexto brasileiro BAUMGARTEN, Ma\u00edra. A era do conhecimento: Matrix ou \u00c1gora? Porto Alegre/Bras\u00edlia: Ed.\nUniversidade/UFRGS/Ed. UNB, 2001. p. 73-87.\nBARROS, Alexandre Rands. Avalia\u00e7\u00e3o e Perspectivas: Perspectivas e desafios econ\u00f4micos do Nordeste nos pr\u00f3ximos anos. BNB Conjuntura Econ\u00f4mica, Fortaleza, n. 33, p.1-10, 01 abr. 2012. Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico de Estudos Econ\u00f4micos do Nordeste - ETENE. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.bnb.gov.br/content/aplicacao/etene/etene/docs/ren_vol33_capitulo_1_2_avaliacao _perspectivas.pdf. Acesso em: 08 jan. 2013.\nBAUMGARTEN, Ma\u00edra. A era do conhecimento: Matrix ou \u00c1gora? Porto Alegre/Bras\u00edlia: Ed. Universidade/UFRGS/Ed. UNB, 2001.\nBEHRING, Elaine Rossetti. Principais abordagens te\u00f3ricas da pol\u00edtica social e da cidadania. In: Capacita\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social e Pol\u00edtica Social. M\u00f3dulo 3. Bras\u00edlia: UnB, Centro de Educa\u00e7\u00e3o Aberta, Continuada a Dist\u00e2ncia, 2000, p. 20-40. Dispon\u00edvel em: http://www1.univap.br/~gpaiva/Pol_arquivos/POL-05.htm Acesso em 29 ago. 2012.\nBELIK, W. Muito al\u00e9m da porteira: mudan\u00e7as nas formas de coordena\u00e7\u00e3o da cadeia agroalimentar no Brasil, Campinas: UNICAMP/IE, 1999. Dispon\u00edvel em: http://www.bibliotecadigital.unicamp.br/document/?code=000188946&amp;fd=yAcesso em 09 abr. 2012.\nBEUREN, Ilse Maria (prg.). Como elaborar trabalhos monogr\u00e1ficos em contabilidade: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003.\nBIODIESELBR. Consumo de \u00f3leo diesel B no Brasil cresce 5,2% em 2011. Fev.\n2012. Dispon\u00edvel em: http://www.biodieselbr.com/noticias/usinas/producao/consumo-oleo-diesel-brasil-cresce-280212.htm. Acesso em: 14 jun. 2012.\nBONAVIDES, Paulo. Ci\u00eancia Pol\u00edtica. 10. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2000.\nBONI, Valdete; QUARESMA, S\u00edlvia Jurema. Aprendendo a entrevistar: como fazer entrevistas em Ci\u00eancias Sociais. Revista Eletr\u00f4nica dos P\u00f3s-graduandos em Sociologia Pol\u00edtica da UFSC, Florian\u00f3polis, v. 2, n. 1, p.68-80, jan-jul. 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/emtese/article/view/18027. Acesso em: 10 nov. 2012.\nBORDIGNON, Genu\u00edno. Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio: sistema, conselho\ne plano. S\u00e3o Paulo: Ed. e Livraria Instituto Paulo Freire, 2009.\nBORGES, Andr\u00e9. Democracia vs. efici\u00eancia: a teoria da escolha p\u00fablica. Lua Nova [online]. 2001, n.53, pp. 159-179. Acesso em: http://www.scielo.br/pdf/ln/n53/a08n53.pdf Dispon\u00edvel em 15 nov. 2012\nBOTELHO, Marcos Paulo Oliveira. Divis\u00e3o do trabalho e burocracia: para acr\u00edtica das interpreta\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas da burocracia. 2008. 189 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Escola de Servi\u00e7o Social - UFRJ, Rio de Janeiro, 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/DetalheObraForm.do?select_action=&amp;co_obra=1 28554. Acesso em: 14 ago. 2012.\nBOUDON, Raymond et al. Dicion\u00e1rio de Sociologia. Lisboa, Dom Quixote, 1990.\nBOURDIEU, Pierre. Raz\u00f5es pr\u00e1ticas: Sobre a teoria da a\u00e7\u00e3o. Campinas, SP: Papirus. 1996.\nBRASIL. Lei n\u00b0 2.004, de 3 de outubro de 1953. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Petr\u00f3leo e define as atribui\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, institui a Sociedade An\u00f4nima e d\u00e1\noutras provid\u00eancias. Revogada pela Lei n\u00b0 9.478, de 1997. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Casa Civil - Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Rio de Janeiro, RJ, 3 out. 1953. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L2004.htm. Acesso em 13 jun. 2012.\n_______. Lei n\u00b0 8.666, de 21 de junho de 1993. Regulamenta o art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui normas para licita\u00e7\u00f5es e contratos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Casa Civil - Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Bras\u00edlia, DF, 21 jun. 1993. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8666cons.htm. Acesso em 10 out. 2012.\n_______. Lei n\u00b0 9.478, de 6 de agosto de 1997. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, as atividades relativas ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, institui o Conselho Nacional doe Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Casa Civil - Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Bras\u00edlia, DF, 6 ago. 1997. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9478.htm. Acesso em 13 jun. 2012.\nBRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos. Do Estado Patrimonial ao Gerencial. In: PINHEIRO; WILHEIM; SACHS (orgs). In: Um S\u00e9culo de Transforma\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Cia Das Letras, 2001. p. 222-259. Dispon\u00edvel em: http://www.bresserpereira.org.br/papers/2000/00-73EstadoPatrimonial-Gerencial.pdf. Acesso em: 14 ago. 2012.\n_______. Bom Estado e Reforma da Gest\u00e3o P\u00fablica. Revista Eletr\u00f4nica Sobre a Reforma do Estado, Salvador - BA, n. 1, mar-abr-maio, 2005. Instituto de Direito P\u00fablico da Bahia. Dispon\u00edvel em: http://www.direitodoestado.com/revista/rere-1-mar%C3%A7o-2005-luiz%20carlos%20bresser%20pereira.pdf. Acesso em: 15 nov. 2012.\n_______. O conceito hist\u00f3rico de desenvolvimento econ\u00f4mico. 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.bresserpereira.org.br/papers/2006/06.7-ConceitoHistoricoDesenvolvimento.pdf Acesso em 14 ago. 2012.\n_______. A constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado. Lua Nova [online]. 2010, n.81, pp. 117-146. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-64452010000300006&amp;script=sci_arttext Acesso em: 30 ago. 2012\n_______. Transi\u00e7\u00e3o, Consolida\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica e Revolu\u00e7\u00e3o Capitalista. Dados - Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, v. 54, n. 2, p.223-258, 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/dados/v54n2/v54n2a01.pdf. Acesso em: 04 set. 2012.\nBRESSER-PEREIRA, Luiz Carlos; PRESTES MOTTA, Fernando Carlos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1980.\nCASTELLS, Manuel. A sociedade em rede: volume 1. 8 ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999.\nCASTELLS, Manuel; CARDOSO, Gustavo. A sociedade em rede: do conhecimento \u00e0 a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Bras\u00edlia: Imprensa Nacional, Casa da Moeda: 2005.\nCASTRO, F\u00e1bio Fonseca de. A sociologia fenomenol\u00f3gica de Alfred Schutz. Ci\u00eancias Sociais Unisinos, S\u00e3o Leopoldo, v. 48, n. 1, p.52-60, 01 abr. 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.unisinos.br/revistas/index.php/ciencias_sociais/article/view/csu.2012.48.1.06. Acesso em: 24 dez. 2012.\nCERQUEIRA, Jackson B. A. de. Uma vis\u00e3o do Neoliberalismo: surgimento, atua\u00e7\u00e3o e perspectivas. Sitientibus, Feira de Santana, n. 39, p.169-189, jul-dez. 2008. Dispon\u00edvel em: http://www2.uefs.br/sitientibus/pdf/39Z1.7_uma_visao_do_neoliberalismo.pdf. Acesso em: 29 set. 2012.\nCNI. CONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DA IND\u00daSTRIA. Instituto Brasileiro de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis. A contribui\u00e7\u00e3o do setor brasileiro de petr\u00f3leo, g\u00e1s e biocombust\u00edveis para o desenvolvimento sustent\u00e1vel no pa\u00eds. Bras\u00edlia CNI, 2012.\nDispon\u00edvel em: http://www.cnisustentabilidade.com.br/docs/IBP_RIO20_web.pdf Acesso em: 24 dez. 2012.\nCOASE, Ronald Harry. \u201cThe nature of the Firm\u201d. Vol. 4. Econ\u00f4mica, 1937.\nCOL\u00d3, Eric Vellone. Ensaio - O papel do Estado no desenvolvimento da\n\u201cperiferia\u201d. Politiquese. Maio, 2011. Dispon\u00edvel em: http://politiquese.wordpress.com/2011/05/17/ensaio-o-papel-do-estado-no-desenvolvimento-da-%E2%80%9Cperiferia%E2%80%9D/. Acesso em: 20 jan. 2013.\nCONDEPE FIDEM. Ag\u00eancia Estadual de Planejamento e Pesquisas de Pernambuco. PIB de PE cresce 5,0% no segundo trimestre de 2011 e acumula 5,7% no semestre. Dispon\u00edvel em: http://www2.condepefidem.pe.gov.br/web/condepe-fidem/exibir_noticia?groupId=19941&amp;articleId=486175&amp;templateId=82535Acesso em 07 set. 2011.\nCORREIA, Emanuelle Ara\u00fajo. A efetividade dos incentivos fiscais ambientais por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais. 2010. 135 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade de Mar\u00edlia, Mar\u00edlia, 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.unimar.br/pos/trabalhos/arquivos/202BAA4CF33497521D270B5C9640CF2B.pdf . Acesso em: 14 nov. 2012.\nCOSTA, Nilce Maria da Silva Campos. Doc\u00eancia no ensino m\u00e9dico: por que \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil mudar? Revista brasileira de educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica [online]. 2007, vol.31, n.1, pp. 21-30. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/rbem/v31n1/04.pdf Acesso em 24 fev. 2013.\nCOTTA, Tereza. \u201cBurocracia, capacidade de Estado e mudan\u00e7a estrutural\". Texto para discuss\u00e3o n. 21. Bras\u00edlia. ENAP. 1997. Dispon\u00edvel em: www.enap.gov.br/index.php?option=com_docman&amp;task Acesso em 26 out. 2012.\nCRESWELL, John W. Projeto e pesquisa: m\u00e9todos qualitativo, quantitativo e misto. 2 ed. Porto Alegre: Artmed, 2007.\nCROZATTI, Jaime. Modelo de gest\u00e3o e cultura organizacional: conceitos e intera\u00e7\u00f5es. Caderno de Estudos [online]. 1998, n.18, pp. 01-20. Dispon\u00edvel em: http://dx.doi.org/10.1590/S1413-92511998000200004. Acesso em: 22 jan. 2013\nCRUZ NETO, Ot\u00e1vio. O trabalho de campo como descoberta e cria\u00e7\u00e3o. In: MINAYO, Maria Cecilia de Souza. Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. p. 51-66.\nDAGNINO, Renato (org). Tecnologia social: ferramenta para construir outra sociedade. 2. ed. Campinas, SP: Komedi, 2010.\nDENZIN, Norman. K. LINCOLN, Yvonna. O planejamento da Pesquisa Qualitativa: Teorias e abordagens. Porto Alegre: ASTMED, 2006.\nDEVLIN, Robert. MOGUILLANSKY, Graciela. Um elo faltante na Am\u00e9rica Latina: alian\u00e7as p\u00fablico-privadas para uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica nacional. Bras\u00edlia, DF: CEPAL.\nEscrit\u00f3rio no Brasil/IPEA, 2010. (Textos para Discuss\u00e3o CEPAL-IPEA, 20). Dispon\u00edvel em: http://www.ipea.gov.br/portal/images/stories/PDFs/TDs/td_1538.pdfAcesso em: 26 out. 2012.\nDINIZ, Eli. Globaliza\u00e7\u00e3o, reforma do estado e teoria democr\u00e1tica contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo em Perspectiva [online]. 2001, vol.15, n.4, pp. 13-22. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-88392001000400003&amp;script=sci_arttext Acesso em: 27 ago. 2012\nDUDZIAK, Elisabeth Adriana; PLONSKI, Guilherme Ary. Lei de Inova\u00e7\u00e3o e Pesquisa Acad\u00eamica. Revista Gest\u00e3o Industrial, Ponta Grossa, v. 4, n. 1, p.1-18, 2008. Dispon\u00edvel em: http://revistas.utfpr.edu.br/pg/index.php/revistagi/article/view/28/25. Acesso em: 24 jan. 2013.\nDULCI, Otavio Soares. Economia e pol\u00edtica na crise global. Estudos Avan\u00e7ados. [online]. 2009, vol.23, n.65, pp. 105-119. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0103 -40142009000100008 Acesso em 04 set. 2012.\nECKERT, Alex; MECCA, Marlei Salete; BORGES, Patr\u00edcia de Quadros. O impacto da guerra fiscal entre os estados na cadeia produtiva da uva e do vinho. Estudo &amp; Debate, Lajeado, v. 17, n. 2, p.59-84, 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.univates.br/revistas/index.php/estudoedebate/article/viewArticle/28.Acesso em: 14 nov. 2012.\nEMPREGOS EM SUAPE. Complexo Industrial. Dispon\u00edvel em: http://empregosuape.blogspot.com.br/p/sobre-suape.html. Acesso em: 23 jan. 2012.\nESPING-ANDERSEN, Gosta. As tr\u00eas economias pol\u00edticas do welfare state. Lua\nNova [online]. 1991, n.24, pp. 85-116. ISSN 0102-6445. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-64451991000200006&amp;script=sci_arttext Acesso em: 27 ago. 2012\nESTEVES, J\u00falio. As cr\u00edticas ao Utilitarismo por Rawls. Ethic@, Florian\u00f3polis, v. 1, n. 1, p.81-96, 01 jun. 2002. Dispon\u00edvel em: http://www.cfh.ufsc.br/ethic@/ETHIC1~6.PRN.pdf. Acesso em: 07 set. 2012.\nETZKOWITZ, Henry. H\u00e9lice Tr\u00edplice: Universidade-ind\u00fastria-governo: inova\u00e7\u00e3o em movimento. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2009.\nEVANS, Peter. O Estado como problema e solu\u00e7\u00e3o. Lua Nova [online]. 1993, n.28-29, pp. 107-157. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-64451993000100006&amp;script=sci_arttext Acesso em 15 nov. 2012.\n_______. Autonomia e parceria: Estados e transforma\u00e7\u00e3o industrial. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2004.\nFAGUNDES, Jorge. Economia Institucional: custos de transa\u00e7\u00e3o e impactos sobre pol\u00edtica de defesa da concorr\u00eancia. Revista de Economia Contempor\u00e2nea, vol. 2, UFRJ. Rio de Janeiro, 1998. Dispon\u00edvel em: http://www.ie.ufrj.br/grc/pdfs/custos_de_transacao_e_impactos_sobre_pol\u00edtica_de_defesa_da _concorrencia.pdf Acesso em 29 ago. 2012.\nFARIA, Glauco. O governo Lula e o novo papel do Estado brasileiro. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.fpabramo.org.br/uploads/Brasil%20em%20debate_Vol%203_Glauco%20Faria.pd f. Acesso em 14 dez. 2012.\nF\u00c9, Carlos Frederico Cerqueira de Moura. Ag\u00eancias reguladoras e reforma do estado brasileiro: insulamento burocr\u00e1tico ou democratiza\u00e7\u00e3o do estado? Um estudo multicaso (ANEEL, ANATEL, ANVISA E ANS). 2003. 144 f Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, Rio de Janeiro, 2003. Dispon\u00edvel em: http://bibliotecadigital.fgv.br/dspace/bitstream/handle/10438/3901/000341662.pdf?sequence= 1 Acesso em: 02 out. 2011.\nFECOMBUST\u00cdVEIS. Petrobras ainda negocia com PDVSA Sociedade em Refinaria de PE. Set. 2011. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.fecombustiveis.org.br/index.php? opti on=com_clipping&amp;task=nota-aid=17888. Acesso em: 07 jun. 2012.\nFERNANDES, Luis. Neoliberalismo e reestrutura\u00e7\u00e3o capitalista. In: SADER, Emir; GENTILI, Pablo. P\u00f3s-Neoliberalismo: As pol\u00edticas sociais e o Estado democr\u00e1tico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1998. p. 54-61.\nFERN\u00c1NDEZ, Ram\u00f3n Garc\u00eda; PESSALI, Hu\u00e1scar Fialho. Oliver Williamson e a constru\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica da Economia dos Custos de Transa\u00e7\u00e3o. In: GALA, Paulo; REGO, Jos\u00e9 Marcio. A Hist\u00f3ria do Pensamento Econ\u00f4mico como Teoria e Ret\u00f3rica. 4. ed. S\u00e3o Paulo: 34, 2003. p. 205-229.\nFERREIRA, Caio Fonseca. Crescimento econ\u00f4mico na presen\u00e7a de custos de transa\u00e7\u00e3o. In: IV SEMEAD: S\u00e3o Paulo, 1999. IV SEMEAD. Dispon\u00edvel em: http://www.ead.fea.usp.br/semead/4semead/artigos/pnee/Ferreira.html Acesso em: 12 out. 2012.\nFIORI, Jos\u00e9 Luis. Para repensar o papel do Estado sem ser um neoliberal. Revista de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, v. 12, n. 1(45), p.76-89, jan-mar. 1992. Dispon\u00edvel em: http://www.rep.org.br/pdf/45-6.pdf. Acesso em: 31 jul. 2012.\nFLICK, Uwe. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa Qualitativa. Porto Alegre: Artmed, 2009.\nFONSECA, Rodrigo; SERAFIM, Milena. A Tecnologia Social e seus Arranjos Institucionais. In: DAGNINO, Roberto. Tecnologia social: ferramenta para construir outra sociedade. Campinas: Komedi, 2010. p. 249-264.\nFORJAZ, Maria Cec\u00edlia Spina. A crise do Estado Nacional na ordem mundial p\u00f3s Guerra Fria. Relat\u00f3rio de Pesquisa n\u00b0 27/1999. S\u00e3o Paulo: EAESP/FGV/NPP - N\u00facleo de Pesquisas e Publica\u00e7\u00f5es, 1999. Dispon\u00edvel em: http://gvpesquisa.fgv.br/sites/gvpesquisa.fgv.br/files/publicacoes/Rel27-1999.pdf. Acesso em: 14 ago. 2012.\nFREY, Klaus. Descentraliza\u00e7\u00e3o e poder local em Alexis de Tocqueville. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, Curitiba, n. 15,\tp.83-96, nov. 2000. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.scielo.br/pdf/rsocp/n15/a06n15.pdf. Acesso em: 04 ago. 2012.\nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil. 32. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 2005.\nGENEVOIS, Bernard Bulh\u00f5es Pereira; LYRA, Paulo Roberto Maciel; LIMA, Edmilson Santos de. Evas\u00e3o e Reten\u00e7\u00e3o nos Cursos do Centro de Tecnologia da UFPE. In: Congresso Brasileiro de Ensino de Engenharia, 36, 2008, S\u00e3o Paulo. Anais do Congresso Brasileiro de Ensino de Engenharia, 2008. p. 1-7. Dispon\u00edvel em: http://www.abenge.org.br/CobengeAnteriores/2008/artigos/1692.pdfAcesso em 14 dez. 2012.\nGHEVENTER, Alexandre. Pol\u00edtica antitruste e credibilidade regulat\u00f3ria na Am\u00e9rica Latina. Dados [online]. 2004, vol.47, n.2, pp. 335-363. Dispon\u00edvel em: http://dx.doi.org/10.1590/S0011-52582004000200005. Acesso em: 22 jan. 2013\nGIDDENS, Anthony. Sociologia. 4 ed. Porto Alegre: Artmed, 2005.\nGIL, Antonio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 6 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008.\nGOEBEL, M\u00e1rcio Alberto; MUIRA, M\u00e1rcio Nakayama. A universidade como fator de desenvolvimento: o caso do munic\u00edpio de Toledo-PR. Revista Expectativa, Toledo - PR, v. 3, n. 3, p. 35-47, 2004. Dispon\u00edvel em: http://e-revista.unioeste.br/index.php/expectativa/article/view/743. Acesso em 07 set. 2011.\nGON\u00c7ALVES E SILVA, Gilson Edmar. A evas\u00e3o e a reten\u00e7\u00e3o. Jornal do\nCommercio, Recife. 30 mar. 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/agencia/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=36652:artigos--a-evasao-e-a-retencao-&amp;catid=9&amp;Itemid=73. Acesso em: 07 out. 2012.\nGOVERNO DE PERNAMBUCO. Plano Hidroambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ipojuca Tomo IV: Resumo Executivo / Projetos T\u00e9cnicos. Recife, 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.sirh.srh.pe.gov.br/hidroambiental/files/ipojuca/TOMO%20IV-REX_PHAIpojuca_260711.pdf Acesso em: 14 set. 2012.\nGRAPEGGIA, Mariana; MINUZZI, Josiane; LEZANA, \u00c1lvaro G. Rojas. Papel das universidades no desenvolvimento local como suporte para redes de pequenas empresas. In: XII SIMPEP, Bauru, 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.simpep.feb.unesp.br/.../copiar.php?.... Acesso em: 01 out. 2011.\nGUALBERTO, Caio Lauth. Avalia\u00e7\u00e3o do Plano de Metas do Governo - PLAMEG de Santa Catarina - 1961/1970: Significado e import\u00e2ncia para o desenvolvimento. 2010.\n144 f Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Departamento de Centro S\u00f3cio Econ\u00f4mico, Universidade Federal de Santa Catarina,\nFlorian\u00f3polis, 2010. Dispon\u00edvel em: http://tcc.bu.ufsc.br/Economia292733. Acesso em: 20 jan. 2013.\nHALL, Peter A.; TAYLOR, Rosemary C. R. As tr\u00eas vers\u00f5es do neo-institucionalismo. Lua Nova [online]. 2003, n.58, pp. 193-223. ISSN 0102-6445. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/ln/n58/a10n58.pdf Acesso em 24 fev. 2013.\nHELAL, Diogo Henrique; NEVES, Jorge Alexandre Barbosa. Uma proposta para entender a gest\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Brasil. Sociologia, Porto Alegre, n. 25, p.312-340, set-dez. 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/soc/v12n25/12.pdf. Acesso em: 02 out.\n2011.\nHEYMANN, Luciana; ALBERTI, Verena. (orgs). Trajetorias da Universidade privada no Brasil: depoimentos ao CPDOC-FGV / Bras\u00edlia, DF.: CAPES; Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas/ CPDOC, 2002. 2 v. il. Dispon\u00edvel em: http://bibliotecadigital.fgv.br/dspace/bitstream/handle/10438/6738/1320.pdf?sequence=1 Acesso em 25 fev. 2013\nHOLLINGSWORTH, J. Rogers. Advancing the socio-economic paradigm with institutional analysis. Socio-Economic Review, v. 1, n.1. p. 130-134, jan. 2003. Dispon\u00edvel em: http://ser.oxfordjournals.org/content/1/1/130.full.pdf Acesso em: 16 dez. 2012.\nINVESTNE. Primeira reuni\u00e3o do F\u00f3rum Suape Global re\u00fane autoridades em Pernambuco. 29 dez. 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.investne.com.br/it/Noticias-Pernambuco/primeira-reuniao-do-forum-suape-global-reune-autoridades-em-pernambuco. Acesso em: 23 jun. 2012.\nJATOB\u00c1, Jorge et al. Expans\u00e3o capitalista: o papel do estado e o desenvolvimento regional recente. Pesquisa e Planejamento Econ\u00f4mico, Rio de Janeiro, v. 10, n. 1, p.273-318, abr. 1980. Dispon\u00edvel em: http://www.ppe.ipea.gov.br/index.php/ppe/article/viewFile/498/440. Acesso em: 02 out. 2011.\nJORNAL DO COMMERCIO. Refinaria Abreu e Lima vai produzir diesel verde: Unidade de refino vai produzir combust\u00edvel com baixo teor de enxofre. Dispon\u00edvel em: http://jconline.ne10.uol.com.br/canal/economia/noticia/2013/01/05/refinaria-abreu-e-lima-vai-produzir-diesel-verde--68950.php. Acesso em: 05 jan. 2013.\nKERBAUY, Maria Teresa Miceli; FABIANO, Neylor de Lima. Comunica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o tecnol\u00f3gica na universidade p\u00fablica: an\u00e1lise dos portais de ag\u00eancias de inova\u00e7\u00e3o brasileiras.\nIn: Col\u00f3quio Internacional da Escola Latino Americana de Comunica\u00e7\u00e3o, 2011, Araraquara, UNESP- SP. Dispon\u00edvel em: http://celacom.fclar.unesp.br/pdfs/74.pdf. Acesso em: 18 set. 2011.\nLIAKOPOULOS, Miltos. An\u00e1lise Argumentativa. In: BAUER, Martin W.; GASKELL, George. Pesquisa Qualitativa com texto, imagem e som: Um manual pr\u00e1tico. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. p. 218-243.\nLIMA, Jo\u00e3o Policarpo R.; SICS\u00da, Abraham Benzaquem; PADILHA, Maria Fernanda F. G.. Economia de Pernambuco: transforma\u00e7\u00f5es recentes e perspectivas no contexto regional globalizado. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, Fortaleza, v. 38, n. 4, p.525-541, 01 out-dez\n2007.\tDispon\u00edvel em:\nhttp://www.bnb.gov.br/projwebren/ exec/artigoRenPDF.aspx? cd_artigo_ren= 1062. Acesso em: 07 set. 2011.\nMAGALH\u00c3ES, Raul Francisco. Racionalidade e Ret\u00f3rica - teoria discursiva da a\u00e7\u00e3o coletiva. Juiz de Fora: Clio Edi\u00e7\u00f5es Eletr\u00f4nicas, 2003, 138p. Dispon\u00edvel em: http://www.ufjf.br/clioedel/files/2009/10/C0D03003.pdf Acesso em 24 dez. 2012.\nMALHOTRA, Naresh K. Pesquisa de marketing: uma orienta\u00e7\u00e3o aplicada. 4.ed. Porto Alegre: Bookman, 2006.\nMARCELINO, Fernando. P\u00f3s-neoliberalismo: do que se trata? Correio da Cidadania. Dispon\u00edvel em: http://www.correiocidadania.com.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=7069: pol\u00edtica270412&amp;catid=25:pol\u00edtica&amp;Itemid=47. Acesso em: 27 abr. 2012.\nMARCONI, Marina de Andrade; LAKATOS, Eva Maria. Fundamentos de metodologia cient\u00edfica. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas 2003.\nMARX, Karl. Luta de Classes e Luta Pol\u00edtica. Dispon\u00edvel em: http://www.marxists.org/portugues/marx/1847/04/luta-class-luta-polit.htm. Acesso em: 124 jul. 2012.\nMATIAS-PEREIRA, Jos\u00e9. Reforma do Estado e Transpar\u00eancia: Estrat\u00e9gias de Controle da Corrup\u00e7\u00e3o no Brasil. In: Congreso Internacional del CLAD sobre La Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, 7, 2002, Lisboa. VII Congreso del CLAD. Caracas: CLAD -Centro Latinoamericano de Administraci\u00f3n para el Desarrollo, 2002. p. 1-30. Dispon\u00edvel em: http://unpan1.un.org/intradoc/groups/public/documents/clad/clad0044105.pdf Acesso em 02 set. 2012.\n_______. Manual de Gest\u00e3o P\u00fablica Contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007.\nMATIAS-PEREIRA, Jos\u00e9; KRUGLIANSKAS, Isak. Gest\u00e3o de Inova\u00e7\u00e3o: A Lei de Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica como Ferramenta de Apoio \u00e0s Pol\u00edticas Industrial e Tecnol\u00f3gica do Brasil. Rae Eletr\u00f4nica, S\u00e3o Paulo, v. 4, n. 2, p.1-21, jul-dez 2005. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.bce.unb.br/bitstream/10482/917/1/ARTIGO_GestaoInovacao.pdf. Acesso em: 24 fev. 2013.\nMATOS, Ismar Dias de. Uma descri\u00e7\u00e3o do humano no Leviathan, de Thomas Hobbes. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2007.\nMATOS, Mateus Bassani de; BUFFON, Marciano. Da crise do estado social ao p\u00f3s-Neoliberalismo: uma breve hist\u00f3ria entre dois s\u00e9culos. Revista Jur\u00eddica da Faculdade de Direito/Faculdade Dom Bosco, Curitiba, v. 5, n. 10, p.63-84, jul-dez. 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.dombosco.sebsa.com.br/faculdade/revista_direito/10edicao/index.php. Acesso em: 01 out. 2012.\nMATTOS, Laura Vallad\u00e3o de. As raz\u00f5es do laissez-faire: uma an\u00e1lise do ataque ao mercantilismo e da defesa da liberdade econ\u00f4mica na Riqueza das Na\u00e7\u00f5es. Revista de Econ\u00f4mica Pol\u00edtica, [online]. 2007,\tvol.27,\tn.1, pp. 108-129. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0101-31572007000100006&amp;script=sci_arttext. Acesso em: 01 set. 2012.\nMEIRELLES, Dim\u00e1ria Silva. Teorias de mercado e regula\u00e7\u00e3o: por que os mercados e o governo falham? Cadernos EBAPE, Rio de Janeiro, v. 08, n. 04, artigo 5, p. 644-660, dez. 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1679-39512010000400006&amp;script=sci_arttext. Acesso em: 23 mar. 2012.\nMELO, Andrea Sales Soares de Azevedo; RAMOS, Mariana Hip\u00f3lito; RAMOS, Francisco.\nS.\tUma Avalia\u00e7\u00e3o Qualitativo-Explorat\u00f3ria dos Impactos de uma Refinaria de Petr\u00f3leo usando o M\u00e9todo Multicrit\u00e9rio Social: o Caso da Abreu e Lima - PE. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, v. 41, n. 02, p. 355-373, 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.bnb.gov.br/projwebren/exec/artigoRenPDF.aspx?cd_artigo_ren=1194 Acesso em 07 jun. 2012.\nMENDON\u00c7A, Helder Ferreira de; ARA\u00daJO, Lu\u00eds S\u00e9rgio de Oliveira. Estado e Mercado: uma s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o da economia pol\u00edtica moderna. In: Congresso Brasileiro de Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica, 5., 2003, Caxambu. p. 1 - 23. Dispon\u00edvel em: http://empreende.org.br/pdf/Estado/Mercado%20e%20Estado.pdf. Acesso em: 12 out. 2012.\nMINAYO, Maria Cecilia de S. O Desafio do Conhecimento: Pesquisa Qualitativa em Sa\u00fade. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Rio de Janeiro: Abrasco, 1992.\nMORAES, Vagner Rog\u00e9rio; BERTOLLI, Sandro. O desenvolvimento e o crescimento econ\u00f4mico em perspectiva: a trajet\u00f3ria da economia brasileira e o desenvolvimento econ\u00f4mico atual. Intertem@s, Presidente Prudente, v. 9, n. 9, p.1-74, 2005. Dispon\u00edvel em: http://intertemas.unitoledo.br/revista/index.php/Juridica/article/viewArticle/301.Acesso em: 02 set. 2012.\nNASCIMENTO, Talita Almeida de Campos; COSTA, Frederico Jos\u00e9 Lustosa da. Flexibilidade e governan\u00e7a na universidade necess\u00e1ria: Desafios e perspectivas. In: Col\u00f3quio Internacional sobre Gest\u00e3o Universit\u00e1ria nas Am\u00e9ricas, 12, 2012, Veracruz - M\u00e9xico. Dispon\u00edvel em: http://repositorio.ufsc.br/handle/123456789/97789. Acesso em: 31 dez. 2012\nNOGUEIRA, Antonio Carlos Lima. Custos de transa\u00e7\u00e3o e arranjos institucionais alternativos: Uma an\u00e1lise da avicultura de corte no estado de S\u00e3o Paulo. 2003. 153 f.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Departamento de Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o E Contabilidade, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. Dispon\u00edvel em: http://www.fundacaofia.com.br/pensa/anexos/biblioteca/63200715258_.pdf. Acesso em: 24 nov. 2012.\nNOGUEIRA, Marco Aur\u00e9lio. Um Estado para a sociedade civil: temas \u00e9ticos e pol\u00edticos da gest\u00e3o democr\u00e1tica. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2005.\nNUNES, Edson de Oliveira. A gram\u00e1tica pol\u00edtica do Brasil: Clientelismo, corporativismo e insulamento burocr\u00e1tico. 4 ed. Rio de Janeiro: Garamond, 2010.\nOFFE, Claus. Problemas estruturais do estado capitalista. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1984.\nOLIVEIRA, Edmundo Alves; TEN\u00d3RIO, Valqu\u00edria Pereira. Identidades Sociais e Crise do Estado: uma An\u00e1lise do Estado Varguista e Desenvolvimentista. In: Congresso Brasileiro de\nSociologia, 12, 2005, Belo Horizonte. Dispon\u00edvel em: http://www.sbsociologia.com.br/portal/index.php?option=com_docman&amp;task=cat_view&amp;gid =62&amp;Itemid=171. Acesso em: 06 out. 2012.\nP\u00c1DUA, Elisabete Matallo Marchesini de. Metodologia da Pesquisa: Abordagem te\u00f3rico-pr\u00e1tica. 13 ed. Campinas: Papirus, 2004.\nPADULA, Raphael. Reflex\u00f5es gerais sobre pol\u00edticas p\u00fablicas e desenvolvimento local na era da globaliza\u00e7\u00e3o. Revista Oidles, M\u00e1laga, v. 1, n. 1, p.42-66, jul-set. 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.eumed.net/rev/oidles/01/index.htm.Acesso em: 03 out. 2012.\nPANZUTTI, Nilce da Penha Migueles. Mercado como constru\u00e7\u00e3o social da realidade. Informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. S\u00e3o Paulo, v. 41, n. 07, p. 60-72, jul. 2011. Dispon\u00edvel em: ftp://ftp.sp.gov.br/ftpiea/publicacoes/IE/2011/tec5-0711.pdfAcesso em: 20 de mar. 2012.\nPE DESENVOLVIMENTO. Complexo Industrial Portu\u00e1rio de SUAPE. Dispon\u00edvel em: http://pedesenvolvimento.com/suape-2/. Acesso em: 24 jun. 2012.\nPERNAMBUCO. Lei Estadual n\u00b0 13.690/08 de 16 de dezembro de 2008. Disp\u00f5e sobre incentivos \u00e0 pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o no ambiente produtivo e social no Estado de Pernambuco. ALEPE. Dispon\u00edvel em: legis.alepe.pe.gov.br/?lo136902008 Acesso em: 30 nov. 2012.\nPETROBR\u00c1S. Refino de Petr\u00f3leo e G\u00e1s. Dispon\u00edvel em: http://www.petrobras.com.br/pt/quem-somos/perfil/atividades/refino/. Acesso em: 07 jun.\n2012.\n_______. Balan\u00e7o social e ambiental 2006. Dispon\u00edvel em: www.petrobras.com.br/pt/meio-ambiente-e.../default.asp?...BS2006../. Acesso em: 07 jun. 2012.\n_______. Gra\u00e7a Foster fala dos desafios da Petrobras em evento da The Economist. Fatos e Dados. 4 Out. 2012. Dispon\u00edvel em: http://fatosedados.blogspetrobras.com.br/2012/10/04/graca-foster-fala-dos-desafios-da-petrobras-em-evento-da-revista-britanica-the-economist/ Acesso em: 10 out. 2012.\n. Presidente da Petrobras apresenta na c\u00e2mara plano de neg\u00f3cios e gest\u00e3o da companhia. Fatos e Dados. 19 Set. 2012. Dispon\u00edvel em: http://fatosedados.blogspetrobras.com.br/2012/09/19/presidente-da-petrobras-apresenta-na-camara-plano-de-negocios-e-gestao-da-companhia/. Acesso em: 19 set. 2012.\n. Obras em ritmo acelerado na Refinaria Abreu e Lima e na Petroqu\u00edmicaSuape. Fatos e Dados. 31 Maio 2011. Dispon\u00edvel em: http://fatosedados.blogspetrobras.com.br/2011/05/31/obras-em-ritmo-acelerado-na-refinaria-abreu-e-lima-e-na-petroquimicasuape/. Acesso em: 07 jun. 2012.\n_______. Relat\u00f3rio de Sustentabilidade 2011. Dispon\u00edvel em: www.petrobras.com.br/.../Petrobras_Relatorio_de_Sustentabilidade_2... Acesso em 14 set. 2012.\nPINTO, Eduardo Costa; CARDOSO JUNIOR, Jos\u00e9 Celso; LINHARES, Paulo de Tarso (Org.). Estado, institui\u00e7\u00f5es e democracia: desenvolvimento. v. 3. Bras\u00edlia: Ipea, 2010.\nDispon\u00edvel em: http://www.ipea.gov.br/sites/000/2/livros/2010/Livro_estadoinstituicoes_vol3.pdf. Acesso em: 30 ago. 2012.\nPOLANYI, Karl. A Grande Transforma\u00e7\u00e3o. 2a Ed. Rio de Janeiro: CAMPUS, 2000.\nPOND\u00c9, Jo\u00e3o Luis S. P. de Souza. Coordena\u00e7\u00e3o e aprendizado: elementos para uma teoria das inova\u00e7\u00f5es institucionais nas firmas e nos mercados. 1993. 160 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Departamento de Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Economia, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 1993. Dispon\u00edvel em: http://www.bibliotecadigital.unicamp.br/document/?code=vtls000064081&amp;opt=1. Acesso em: 12 ago. 2012.\nPRIMO, Marcos Andr\u00e9 Mendes. A Qualifica\u00e7\u00e3o de Fornecedores Locais para o Refinaria Abreu e Lima. In: Congresso Panamericano de Engenharia Naval, Transporte Mar\u00edtimo e Engenharia Portu\u00e1ria, 20, 2007, S\u00e3o Paulo. Anais do XX Congresso Panamericano de Engenharia Naval, Transporte Mar\u00edtimo e Engenharia Portu\u00e1ria, 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.ipen.org.br/downloads/XX/1F/A%20QUALIFICA%C3%87%C3%83O%20DE% 20FORNECEDORES%20LOCAIS%20PARA%20O%20ESTALEIRO.pdf. Acesso em: 19 set. 2011.\nRADOCZA, Andr\u00e9 Victor Cannux. Desenvolvimento dos pa\u00edses perif\u00e9ricos no contexto da crise do desenvolvimentismo. 2007. 48 f Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Economia, Departamento de Instituto de Economia, Universidade Estadual De Campinas, Campinas, 2007. Dispon\u00edvel em: www.bibliotecadigital.unicamp.br/document/?down=000410381. Acesso em: 20 jan. 2013.\nRAMOS, Guerreiro. Administra\u00e7\u00e3o e contexto brasileiro. Elementos de uma sociologia especial da administra\u00e7\u00e3o. 2. ed. Rio de Janeiro: Editora da FGV, 1983.\nRAUEN, Andr\u00e9 Tortato. Custos de transa\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a: novas tipologias de rela\u00e7\u00f5es interfirmas. Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico, Maring\u00e1, n. 69, p.1-4, fev. 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.espacoacademico.com.br/069/69rauen.htm. Acesso em: 30 dez. 2012.\nREZENDE, Fernando. Planejamento no Brasil: auge, decl\u00ednio e caminhos para a reconstru\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Cepal, 2009. Cepal - Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe - Escrit\u00f3rio no Brasil. Dispon\u00edvel em: http://www.cepal.org/brasil/publicaciones/sinsigla/xml/9/36379/LCBRSR205FernandoRezen de.pdf. Acesso em: 14 ago. 2012.\nRICARDO, David. Princ\u00edpios de economia pol\u00edtica e tributa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural Ltda, 1996.\nROCHA, Andr\u00e9 Santos da. Seletividade espacial das pol\u00edticas p\u00fablicas e o territ\u00f3rio urbano -algumas reflex\u00f5es. Geo UERJ, Rio de Janeiro, v. 1, n. 23, p.99-113, 01 sem. 2012.\nDispon\u00edvel em: http://www.e-publicacoes.uerj.br/index.php/geouerj/article/view/3711/2580. Acesso em: 14 dez. 2012.\nSANCHES, Nathalie Gimenes; ROCHA, Fabiana. Investimentos estaduais p\u00fablicos e privados: \"bens\" substitutos ou complementares? Economia Aplicada [online]. 2010, vol.14,\nn.2, pp. 211-223. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1413-80502010000200006&amp;script=sci_arttext Acesso em 14 nov. 2012\nSANTANA, Edvaldo Alves Economia dos custos de transa\u00e7\u00e3o, direito de propriedade e a conduta das empresas no setor el\u00e9trico brasileiro. In: Encontro Nacional de Economia, 34., 2006, Salvador. Anais eletr\u00f4nicos. Salvador: Anpec, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.anpec.org.br/encontro2006/artigos/A06A065.pdf. Acesso em: 10 maio 2008.\nSCHUMPETER, Joseph Alois. Teoria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico: Uma investiga\u00e7\u00e3o sobre lucros, capital, cr\u00e9dito, juro e o ciclo econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural Ltda., 1964.\nSDEC. Apresenta\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www2.sdec.pe.gov.br/web/sdec/apresentacao Acesso em: 26 nov. 2012.\nSDEC. \u00d3rg\u00e3os vinculados. Dispon\u00edvel em: http://www2.sdec.pe.gov.br/web/sdec/orgaos-vinculadosAcesso em: 26 nov. 2012.\nSILVA, Ilse Gomes. A reforma do Estado Brasileiro nos anos 90: processos e contradi\u00e7\u00f5es. Lutas Sociais (PUCSP), S\u00e3o Paulo, v. 7, p. 81-94,\t2001. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.pucsp.br/neils/downloads/v7_ilse_gomes.pdf. Acesso em: 08 set. 2012\nSILVA, Maria Euzimar Berenice Rego. O Estado em Marx e a teoria ampliada do Estado em Gramsci. In: 4\u00b0 Col\u00f3quio Marx e Engels, 2005, Campinas - SP. Anais do 4\u00b0 Col\u00f3quio Marx e Engels, 2005. v. 01. Dispon\u00edvel em: http://www.unicamp.br/cemarx/ANAIS%20IV%20COLOQUIO/comunica%E7%F5es/GT2/g t2m5c5.pdf Acesso em: 23 ago. 2012.\nSILVA FILHO, Edison Benedito da. A teoria da firma e a abordagem dos custos de transa\u00e7\u00e3o: Elementos para uma cr\u00edtica institucionalista. Pesquisa &amp; Debate, S\u00e3o Paulo, v. 17, n. 2, p.259-277, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.pucsp.br/pos/ecopol/downloads/edicoes/(30)edison_benedito.pdf. Acesso em: 14 set. 2012.\nSILVA, Cleber Demetrio Oliveira da. Lei n\u00b0 11.107/05: marco regulat\u00f3rio dos cons\u00f3rcios p\u00fablicos brasileiros. Jus Navigandi, Teresina, ano 10, n. 705, 10 jun. 2005. Dispon\u00edvel em: http://jus.com.br/revista/texto/6872/lei-no-11-107-05. Acesso em: 17 dez. 2012.\nSILVA, M\u00e1rcio Martins Napole\u00e3o Braz e. A Rela\u00e7\u00e3o Economia e Pol\u00edtica Versus Falta de Moderniza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica no Piau\u00ed. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, Fortaleza, v. 40, n. 03, p.425-435, jul-set. 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.bnb.gov.br/projwebren/exec/artigoRenPDF.aspx?cd_artigo_ren=1141. Acesso em: 02 out. 2011.\nSILVA, Nilson Carlos Duarte da; GIULIANI, Antonio Carlos. Um estudo sobre o desenvolvimento no Brasil da coopera\u00e7\u00e3o universidade-empresa - intera\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o de ensino superior de tecnologia e a micro e pequena empresa. Revista de Administra\u00e7\u00e3o da UFSM, Santa Maria - RS, v. 02, n. 03, p.479-498, set-dez. 2009. Dispon\u00edvel em: http://cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-2.2.2/index.php/reaufsm/article/viewFile/1643/930. Acesso em: 18 set. 2011.\nSILVA, Sheyla Suely de Souza; N\u00d3BREGA, M\u00f4nica Barros da; FONSECA, Cleomar Campos da. Hegel: Suas contribui\u00e7\u00f5es ao Conhecimento, sua Discuss\u00e3o sobre o Estado e a (Im)pertin\u00eancia de suas An\u00e1lises para o Estudo do Estado Contempor\u00e2neo. Qualit@s Revista Eletr\u00f4nica, Campina Grande, v. 1, n. 1, p.1-13, 2011. Dispon\u00edvel em: http://revista.uepb.edu.br/index.php/qualitas/article/viewFile/1030/585.Acesso em: 25 jul. 2012.\nSIMOES, Juliano Borges. SILVA, Marcos Fernandes Gon\u00e7alves. Racionalidade econ\u00f4mica, autointeresse e justi\u00e7a em Adam Smith. FGV-EAESP. 2002. Dispon\u00edvel em: http://eaesp.fgvsp.br/node/1071Acesso em: 25 de mar. 2012.\nSIRESP. Sindicato da Industria de Resinas Pl\u00e1sticas. Consumo Aparente. Dispon\u00edvel em: http://www.siresp.org.br/indicadores/indicadores.php Acesso em 03 de junho de 2012.\nSKOCPOL, Theda. Bringing the State Back In: Strategies of Analysis in Current Research. In: EVANS, Peter, RUESCHEMEYER, Dietrich; e SKOCPOL, Theda.\nBringing the State Back In. Cambridge: Cambridge University Press, 1985.\nSTRAUSS, Anselm L; CORBIN, Juliet M. Pesquisa Qualitativa: T\u00e9cnicas e procedimentos para o desenvolvimento de uma teoria fundamentada. 2 ed. Porto Alegre: Artmed, 2008.\nSOUSA, S\u00e9rgio de. Falta de pessoal qualificado \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o. Di\u00e1rio do Nordeste, Recife, p. 2-3. 13 mar. 2011. Dispon\u00edvel em: http://diariodonordeste.globo.com/materia.asp?codigo=946759. Acesso em: 16 set. 2011.\nSOUZA, Mario Augusto Batista de. Burocracia, Democracia Substancial e Estado. 2008. 125 f Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Mestrado em Organiza\u00e7\u00f5es e Desenvolvimento, Unifae -Centro Universit\u00e1rio, Curitiba, 2008. Dispon\u00edvel em:www2.fae.edu/galeria/getImage/108/1548535922124936.pdf Acesso em: 03 out. 2012.\nSUAPE. Complexo Industrial Portu\u00e1rio Eduardo Gueiros. O que \u00e9 Suape? Dispon\u00edvel em: http://www.suape.pe.gov.br/institutional/institutional.php Acesso em 29 ago. 2012.\n_______. Sustentabilidade - Responsabilidade Social. Dispon\u00edvel em: http://www.suape.pe.gov.br/sustainability/social-responsibility.php Acesso em 08jan. 2013.\nTACARATU.COM. Governo, universidade e empresas juntos planejando o futuro de PE. 31 dez. 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.tacaratu.com/internas/read/index.php?id=691. Acesso em: 23 jun. 2012.\nTAVARES, Marina Elisabete Espinho. An\u00e1lise do Refino no Brasil: Estado e Perspectivas - Uma An\u00e1lise \u201cCross-Section\". 2005. 402 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Coppe / UFRJ, Rio de Janeiro, 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.ppe.ufrj.br/ppe/production/tesis/mtavares.pdf. Acesso em: 07 jun. 2012.\nTAVARES, Marco Aur\u00e9lio Romagnoli. Que direitos n\u00f3s temos? Uma reflex\u00e3o sobre o Liberalismo e o Estado Democr\u00e1tico de Direito. In: Congresso Nacional do CONPEDI, 17, 2008, Bras\u00edlia-DF. Congresso Nacional do CONPEDI. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Boiteux,\n2008.\tp. 4089 - 4108. Dispon\u00edvel em: http://www.conpedi.org.br/manaus/arquivos/anais/brasilia/10_775.pdf. Acesso em: 07 set. 2012.\nTEN\u00d3RIO, Fernando G. Cidadania e desenvolvimento local. Rio de Janeiro: FGV; Ed. Uniju\u00ed, 2007.\nTHERBORN, Goran. A crise e o futuro do capitalismo. In: SADER, Emir; GENTILI, Pablo. P\u00f3s-Neoliberalismo: As pol\u00edticas sociais e o Estado democr\u00e1tico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1998. p. 39-50.\nTOULMIN, Stephen Edelston. Os usos do argumento. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001.\nTRIVINOS, Augusto Nibaldo Silva. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987.\nUDERMAN, Simone. O Estado e a Formula\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas de Desenvolvimento\nRegional. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, Fortaleza, v. 39, n. 02, p.232-250, abr-jun. 2008. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.bnb.gov.br/projwebren/ exec/artigoRenPDF.aspx? cd_artigo_ren= 1081. Acesso em: 30 set. 2011.\nUFPE. A Institui\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/ufpenova/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=99&amp;Itemid= 178&amp;lang=pt Acesso em 07 set. 2012.\n_______. Programa de Recursos Humanos da ANP - PRH-26/ANP/UFPE. Dispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/prh26/ Acesso em 07 jun. 2012.\n_______. Mais informa\u00e7\u00f5es sobre ANP e PRH. Dispon\u00edvel em: http://www.deq.ufpe.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=310%3Aanp-prh&amp;catid=1&amp;Itemid=233&amp;lang=pt Acesso em 26 jun. 2012.\n_______. Resolu\u00e7\u00e3o 08/2008 - CCEPE. Dispon\u00edvel em: http://www.ufpe.br/ufpenova/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=108&amp;Itemid= 230 Acesso em: 14 set. 2012.\nVASCONCELLOS, Eduardo. Centraliza\u00e7\u00e3o x Descentraliza\u00e7\u00e3o: Uma aplica\u00e7\u00e3o para laborat\u00f3rios de institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e desenvolvimento. Revista de Administra\u00e7\u00e3o IA-USP. S\u00e3o Paulo, 1979, vol.14(2), pp 101-121. Dispon\u00edvel em: http://www.rausp.usp.br/busca/artigo.asp?num_artigo=996 Acesso em 22 jan. 2013.\nVEBLEN, Thorstein. A Teoria da Classe Ociosa. S\u00e3o Paulo: Livraria Pioneira Editora, 1965.\nVERGARA, Sylvia Constant. Projetos e Relat\u00f3rios de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. 9 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007.\nVIANNA, Salvador Teixeira Werneck. Desenvolvimento econ\u00f4mico e reformas institucionais no Brasil: Considera\u00e7\u00f5es sobre a constru\u00e7\u00e3o interrompida. Rio de Janeiro, 2007. 369f. Tese de Doutorado em Economia - Universidade Federal do Rio de Janeiro.\nDispon\u00edvel em:\nhttp://www.ie.ufrj.br/datacenterie/pdfs/pos/tesesdissertacoes/tese_salvador_werneck.pdfAcess o em: 07 jan. 2012.\nVINHA, Val\u00e9ria da. Polanyi e a Nova Sociologia Econ\u00f4mica: uma aplica\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea do conceito de enraizamento social. Econ\u00f4mica. Niter\u00f3i-RJ, v. 03, n. 02, p. 207-230, dez. 2001. Dispon\u00edvel em: http://www.ie.ufrj.br/hpp/intranet/pdfs/artigo_valeria_vinha_rev.economica.pdfAcesso em: 20 de mar. 2012.\nWEBER, Max. Ensaios de Sociologia. 5 ed. Rio de Janeiro: LTC, 1982.\n_______. Economia e Sociedade - Vol. I: Fundamentos da Sociologia Compreensiva. 4ed. Bras\u00edlia: EDU-UNB, 2009.\nWILLIAMSON, Oliver Eaton. Transaction-Cost Economics: The Governance of Contractual Relations. Journal Of Law And Economics, Chicago, v. 22, n. 2, p.233-261, out. 1979.\nDispon\u00edvel em: http://www.jstor.org/stable/725118. Acesso em: 30 dez. 2012.\n_______. The Economic Institutions of Capitalism. New York: The Free Press, 1985.\n. Comparative economic organization: the analysis of discrete structural alternatives. Administrative Science Quartely, v. 36, n. 2, p. 269-296, Jun. 1991. Dispon\u00edvel em: www.jstor.org/stable/2393356 Acesso em 30 dez. 2012.\n_______. Transaction Cost Economics and Organization Theory. In:\nSMELSER, Neil.J.; SWEDBERG, Richard. (editors). The Handbook of Economic Sociology. Princeton, Princeton University Press: 1994.\n_______. Transaction cost economics: an overview. In: KLEIN, Peter G.; SYKUTA, Michael E. (Org.). The Elgar Companion to Transaction Cost Economics. Massachusetts: Edward Elgar Publishing Limited, 2010a. p. 8-26. Dispon\u00edvel em: http://organizationsandmarkets.files.wordpress.com/2009/09/williamson-o-transaction-cost-economics-an-overview.pdf. Acesso em: 30 dez. 2012.\n_______. Transaction Cost Economics: The Natural Progression. American Economic Review, Nashville, n. 100, p.673-690, jun. 2010b. Dispon\u00edvel em: http://www.aeaweb.org/articles.php?doi=10.1257/aer.100.3.673. Acesso em: 30 dez. 2012.\nWRIGHT, Erik Olin. O que \u00e9 Neo e o que \u00e9 Marxista na an\u00e1lise Neo-Marxista das Classes? Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, n. 12, 1983. p. 9-40. Dispon\u00edvel em: www.ces.uc.pt/rccs/includes/download.php?id. Acesso em 02 set. 2012\nZYLBERBERG, Raphael Simas. Impactos Econ\u00f4micos e Sociais da Nova Refinaria no Brasil: Uma An\u00e1lise Comparativa. 2006. 42 f Monografia (Bacharelado) - UFRJ, Rio de Janeiro, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.anp.gov.br/CapitalHumano/Arquivos/PRH21/Raphael-Simas-Zylberberg_PRH21_UFRJ_G.pdf. Acesso em: 07 jun. 2012.\nAP\u00caNDICE A - Protocolo das Entrevistas\nUma an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o institucional entre a Universidade Federal de Pernambuco e a Refinaria Abreu e Lima\nEntrevistados UFPE\nData:\t/\t/_________\nEntrevistado:_________________________________________________________________________\nE-mail:_______________________________________________________________________________\nTelefone:_____________________________________________________________________________\n1.\tDada a Lei de Inova\u00e7\u00e3o, que disp\u00f5e sobre incentivos a pesquisa cientifica e tecnol\u00f3gica no ambiente produtivo e social no Estado de Pernambuco, como a UFPE se v\u00ea como nesse processo de estrutura\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo no estado? Quais oportunidades a universidade enxerga nesse contexto?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Regula\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o universidade-empresa / incentivo a inova\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de conhecimento)\nComent\u00e1rios:__________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es:__________________________________________________________________________\n2.\tPara dar suporte a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo, o Governo do Estado investiu em diversas a\u00e7\u00f5es de infraestrutura: estradas, redes de telecomunica\u00e7\u00f5es, entre outras. Como a UFPE pode contribuir com esse conjunto de a\u00e7\u00f5es para estrutura\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Papel das demais engenharias: Civil, El\u00e9trica, Eletr\u00f4nica)\nComent\u00e1rios:__________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es:__________________________________________________________________________\n3.\tO estado de Pernambuco possu\u00eda um perfil econ\u00f4mico tradicionalmente apoiado na monocultura da cana de a\u00e7\u00facar, no varejo e no setor de servi\u00e7os. Com o apoio do Governo do Estado e do Governo Federal passou a contar com uma base industrial cujo paradigma\nfundamental revigora completamente o perfil socioecon\u00f4mico do estado, haja vista os projetos estruturadores em Suape, polo petroqu\u00edmico, de f\u00e1rmacos e medicamentos, ind\u00fastria automotiva, transposi\u00e7\u00e3o, Porto Digital, etc. Como a UFPE se disponibiliza para consolidar este novo panorama econ\u00f4mico, em especial a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Integra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica com empresas, suporte a P&amp;D)\nComent\u00e1rios: _______________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es: _______________________________________________________________________\n4.\tA ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo por sua especificidade demanda recursos humanos altamente qualificados assim como uma expertise de n\u00edvel internacional. Como a UFPE se v\u00ea apoiando a consolida\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dessa ind\u00fastria no tocante a forma\u00e7\u00e3o de pessoal para pesquisa e inova\u00e7\u00e3o e de uma produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cientifico e tecnol\u00f3gico que possa sustentar a l\u00f3gica de desenvolvimento estruturador pela qual passa o estado de Pernambuco?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Pesquisa aplicada da UFPE e o alinhamento com a Refinaria / Recursos humanos escassos / Qualifica\u00e7\u00e3o de pessoal)\nComent\u00e1rios: _______________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es: _____________________________________________________________________________\n5.\tDe que forma o atual arranjo institucional da UFPE pode contribuir na estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco?\nComent\u00e1rios: _____________________________________________________________________________\nProtocolo da Entrevista\nUma an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o institucional entre a Universidade Federal de Pernambuco e a Refinaria Abreu e Lima\nEntrevistado Refinaria Abreu e Lima\nData:\t/\t/_________\nEntrevistado:__________________________________________________________________________\nE-mail:________________________________________________________________________________\nTelefone:______________________________________________________________________________\n1.\tQuais os mecanismos regulat\u00f3rios que o Estado de Pernambuco apresenta que permitem sua afirma\u00e7\u00e3o enquanto setor produtivo ou quais podem restringir essa consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria em Pernambuco?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Meio ambiente, Rela\u00e7\u00f5es trabalhistas)\nComent\u00e1rios: __________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es: _________________________________________________________________________\n2.\tPara dar suporte a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo o Governo do Estado investiu em diversas a\u00e7\u00f5es de infraestrutura: estradas, redes de telecomunica\u00e7\u00f5es, entre outras. Como a Refinaria Abreu e Lima avalia esse conjunto de a\u00e7\u00f5es para estrutura\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino tendo em vista a competitividade e produtividade do setor diante do cen\u00e1rio internacional?\nComent\u00e1rios: ___________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es: ___________________________________________________________________________\n3.\tO estado de Pernambuco possu\u00eda um perfil econ\u00f4mico tradicionalmente apoiado na monocultura da cana de a\u00e7\u00facar, no varejo e no setor de servi\u00e7os. Com o apoio do Governo do Estado e do Governo Federal, Pernambuco passar\u00e1 a contar com uma base industrial cujo paradigma fundamental revigora completamente o perfil socioecon\u00f4mico do estado, haja vista os projetos estruturadores em Suape, polo petroqu\u00edmico, de f\u00e1rmacos e medicamentos, ind\u00fastria automotiva, transposi\u00e7\u00e3o, Porto Digital, etc. Como a Refinaria Abreu e Lima avalia\nessa mudan\u00e7a de paradigma e a possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de uma cadeia produtiva da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Nova cadeia produtiva, vis\u00e3o do empresariado local, paradigma da globaliza\u00e7\u00e3o, comercio internacional, papel do munic\u00edpio na infraestrutura urbana)\nComent\u00e1rios: _________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es: _________________________________________________________________________\n4.\tA ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo por sua especificidade demanda recursos humanos altamente qualificados assim como uma expertise de n\u00edvel internacional. Como a Refinaria Abreu e Lima avalia a atual infraestrutura de Pernambuco de forma\u00e7\u00e3o de quadros e de forma\u00e7\u00e3o de conhecimento cientifico e tecnol\u00f3gico que possam sustentar a l\u00f3gica de desenvolvimento estruturador pela qual passa o estado e que permitam o aumento da competitividade e da produtividade no refino de petr\u00f3leo diante do cen\u00e1rio internacional? (Poss\u00edveis desdobramentos: Pesquisa da UFPE e o alinhamento com a Refinaria, escassez de recursos humanos, qualifica\u00e7\u00e3o de pessoal, escolaridade, posi\u00e7\u00e3o social).\nComent\u00e1rios: _________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es:__________________________________________________________________________\n5.\tComo a Refinaria Abreu e Lima espera que a UFPE possa contribuir para a estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo em Pernambuco?\nComent\u00e1rios:_____________________________________________________________________________\nProtocolo da Entrevista\nUma an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o institucional entre a Universidade Federal de Pernambuco e a Refinaria Abreu e Lima\nEntrevistados: F\u00f3rum Suape Global, ANP e SDEC\nData:\t/\t/_________\nEntrevistado:__________________________________________________________________________\nE-mail:________________________________________________________________________________\nTelefone:______________________________________________________________________________\n1.\tQuais os mecanismos regulat\u00f3rios o Estado de Pernambuco apresenta que permitem a afirma\u00e7\u00e3o enquanto setor produtivo da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo ou quais podem restringir essa consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria em Pernambuco?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Meio ambiente, Rela\u00e7\u00f5es trabalhistas)\nComent\u00e1rios:___________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es:___________________________________________________________________________\n2.\tPara dar suporte a ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo o Governo do Estado de Pernambuco investiu em diversas a\u00e7\u00f5es de infraestrutura: estradas, redes de telecomunica\u00e7\u00f5es, entre outras. Como esse \u00f3rg\u00e3o avalia esse conjunto de a\u00e7\u00f5es para a estrutura\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de refino tendo em vista a competitividade e produtividade do setor diante do cen\u00e1rio internacional?\nComent\u00e1rios:___________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es:___________________________________________________________________________\n3.\tO estado de Pernambuco possu\u00eda um perfil econ\u00f4mico tradicionalmente apoiado na monocultura da cana de a\u00e7\u00facar, no varejo e no setor de servi\u00e7os. Com o apoio do Governo do Estado e do Governo Federal, Pernambuco passar\u00e1 a contar com uma base industrial cujo paradigma fundamental revigora completamente o perfil socioecon\u00f4mico do estado, haja vista os projetos estruturadores em Suape, polo petroqu\u00edmico, de f\u00e1rmacos e medicamentos,\nind\u00fastria automotiva, transposi\u00e7\u00e3o, Porto Digital, etc. Como esse \u00f3rg\u00e3o avalia essa mudan\u00e7a de paradigma e a possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de uma cadeia produtiva da ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Nova cadeia produtiva, vis\u00e3o do empresariado local, paradigma da globaliza\u00e7\u00e3o, comercio internacional, papel do munic\u00edpio na infraestrutura urbana)\nComent\u00e1rios:__________________________________________________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es:__________________________________________________________________________\n4.\tA ind\u00fastria de refino de petr\u00f3leo por sua especificidade demanda recursos humanos altamente qualificados assim como uma expertise de n\u00edvel internacional. Como esse \u00f3rg\u00e3o avalia a atual infraestrutura de Pernambuco de forma\u00e7\u00e3o de quadros e de forma\u00e7\u00e3o de conhecimento cientifico e tecnol\u00f3gico que possam sustentar a l\u00f3gica de desenvolvimento estruturador pela qual passa o estado e que permitam o aumento da competitividade e da produtividade no refino de petr\u00f3leo diante do cen\u00e1rio internacional?\n(Poss\u00edveis desdobramentos: Pesquisa da UFPE e o alinhamento com a Refinaria, escassez de recursos humanos, qualifica\u00e7\u00e3o de pessoal, escolaridade, posi\u00e7\u00e3o social).\nComent\u00e1rios:__________________________________________________________________________"}]}}}