{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17349"}, {"@name": "filename", "#text": "24129_2013118%20-%20Fatores%20determinantes%20na%20escolha.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "XIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\nFATORES DETERMINANTES NA ESCOLHA DE CURSOS DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nLATO SENSU \n\n  \n\n \n\nAmire Tauil - FUCAPE \n\nEmerson Wagner Mainardes - FUCAPE \n\n \n\n \n\nResumo  \n\nA profissionaliza\u00e7\u00e3o do ramo educacional faz com que as IES busquem informa\u00e7\u00f5es sobre \n\natratividade de seus cursos, ou seja, quais fatores s\u00e3o determinantes para a escolha por essa \n\nInstitui\u00e7\u00e3o. O presente estudo tem como objetivo identificar os fatores determinantes na \n\nescolha dos alunos por cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino \n\nsuperior.  Para tanto foi feita uma pesquisa em uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior de \n\nVit\u00f3ria/ES, que se caracteriza como descritiva com abordagem quantitativa, por meio da \n\naplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio a 210 estudantes em seu primeiro dia de aula na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados foram analisados com uso de estat\u00edstica descritiva e multivariada. Os principais \n\nresultados, que contribuem positivamente para a atratividade da IES, est\u00e3o relacionados a \n\nfatores como: estrutura da institui\u00e7\u00e3o de ensino superior, por exemplo, seguran\u00e7a do campus e \n\no local de refei\u00e7\u00e3o; atualiza\u00e7\u00e3o do curso, como professores com viv\u00eancia no mercado do \n\ntrabalho e atualiza\u00e7\u00e3o das disciplinas do curso; e motivos pessoais, como a localiza\u00e7\u00e3o da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Estes fatores pode ser um importante indicador para as institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nsuperior que oferecem este tipo de curso. \n\nPalavras-Chave: Marketing educacional. P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Lato Sensu. Atratividade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\nFATORES DETERMINANTES NA ESCOLHA DE CURSOS DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nLATO SENSU \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu \u00e9 um modelo de ensino relativamente novo no Brasil quando \n\ncomparado com outros pa\u00edses e, por isso, o tema foi pouco abordado na literatura, apesar de \n\nsua relev\u00e2ncia: diversos autores ressaltam a import\u00e2ncia da continuidade dos estudos (LEITE; \n\nLIMA, 1997; MAINARDES, 2007), e a necessidade de investimento cont\u00ednuo em \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do aprendizado (MELO; BORGES, 2005, MANTOVANI, 1995). \n\nH\u00e1 muito se afirma que \u201ca eleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de diplomados em gradua\u00e7\u00e3o criou uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que a certifica\u00e7\u00e3o deixou de ser um elemento de excel\u00eancia\u201d (MAINARDES; \n\nDESCHAMPS; DOMINGUES, 2006, p. 250). As organiza\u00e7\u00f5es no Brasil est\u00e3o exigindo \n\nqualifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, o que requer maior aplicabilidade do conhecimento em situa\u00e7\u00f5es no \n\ndia-a-dia (MELO; BORGES, 2005; MEYER, 2003; MANTOVANI, 1995).  \n\nA press\u00e3o pela atualiza\u00e7\u00e3o e a busca para solu\u00e7\u00e3o de diversos problemas organizacionais faz \n\ncom que os profissionais do mercado sejam cobrados continuamente com o intuito de \n\nmelhorar seu desempenho, visto que f\u00f3rmulas e solu\u00e7\u00f5es do passado j\u00e1 n\u00e3o resolvem os \n\nproblemas cotidianos atuais (MAINARDES; DOMINGUES, 2011). \n\nAssim, a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu foi criada para os profissionais de n\u00edvel superior, que tem \n\npor objetivo a especializa\u00e7\u00e3o profissional visando conhecimentos sobre determinada \u00e1rea de \n\nforma espec\u00edfica. \"S\u00e3o cursos destinados ao aperfei\u00e7oamento e \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o, nas partes \n\nque se comp\u00f5em um ramo profissional ou cient\u00edfico\" (MONTEIRO, 2008, p. 5). \n\nA literatura (KOTLER; FOX, 1995; COBRA; BRAGA, 2004; MENEGUELLI, 2011) indica \n\nque a busca cont\u00ednua do saber atrai estudantes rec\u00e9m-formados e profissionais que desejam o \n\nt\u00edtulo de especialista dentro de um cen\u00e1rio competitivo de mercado, e essa crescente demanda \n\npor especializa\u00e7\u00e3o levou a muitas IES (Institui\u00e7\u00e3o de ensino superior) oferecerem esta \n\nmodalidade de ensino no Brasil. \n\nO aumento significativo de institui\u00e7\u00f5es que oferecem esse tipo de servi\u00e7o no Brasil, e a \n\nfacilidade de acesso fazem com que estudos a respeito do marketing educacional venham a se \n\ntornar uma ferramenta necess\u00e1ria \u00e0 gest\u00e3o da IES, a fim de otimizar a capta\u00e7\u00e3o de alunos \n\n(MENEGHELLI, 2011; COBRA; BRAGA, 2004). \n\nNeste sentido, estudar os fatores determinantes da escolha de uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu \u00e9 \n\numa forma de antecipar o conhecimento da gest\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias de atra\u00e7\u00e3o desses \n\nestudantes. Portanto, o presente estudo busca responder \u00e0 seguinte pergunta: Quais s\u00e3o os \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\nfatores que determinam a escolha de um aluno por um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu de \n\numa institui\u00e7\u00e3o de ensino superior? Desta forma, o objetivo de estudo foi identificar os fatores \n\ndeterminantes na escolha dos alunos por cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino superior. \n\nEste estudo foi realizado buscando contribuir com a literatura em marketing educacional, \n\nvisto que a literatura em gest\u00e3o do marketing das IES, no que tange ao lato sensu, n\u00e3o vem \n\nacompanhando a sua evolu\u00e7\u00e3o de mercado e novos conhecimento s\u00e3o necess\u00e1rios para apoiar \n\nas atividades de marketing de uma IES, sendo esta a principal contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica pretendida \n\nneste estudo. Al\u00e9m disso, ressalta-se a import\u00e2ncia do presente estudo para a gest\u00e3o da IES \n\nprivada, devido a crescente competitividade no setor. \n\nPara alcan\u00e7ar o objetivo deste estudo, na sequ\u00eancia, apresenta-se o referencial te\u00f3rico que deu \n\nsuporte \u00e0 pesquisa realizada. Em seguida, descreve-se a metodologia utilizada. Ap\u00f3s esta \n\netapa, apresenta-se as an\u00e1lises realizadas. Finaliza-se o estudo com as conclus\u00f5es. \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n2.1 MARKETING EDUCACIONAL E ATRATIVIDADE DE ALUNOS \n\nA partir dos anos 90, com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB), as \n\ncaracter\u00edsticas de oferta de cursos no ensino superior foram modificadas. \u201cAp\u00f3s a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Lei 9.394/96 o ensino superior \n\nexpandiu-se de forma acelerada, alterando profundamente o modelo educacional do Brasil\u201d \n\n(HOLANDA JUNIOR; FARIAS; GOMES, 2006, p. 103). \n\nConsequentemente, a literatura mais recente j\u00e1 cita o marketing educacional como um \n\nelemento fundamental na gest\u00e3o das IES. O marketing educacional abrange novos campos \n\ncient\u00edficos para continuar a identificar os desejos e necessidades dos compradores e suas \n\nexig\u00eancias, desenvolvendo e desenhando produtos cada vez melhores e tornando seus servi\u00e7os \n\ncada vez mais adequados ao mercado educacional, que se encontra em constante mudan\u00e7a. \n\n(ALVES; MAINARDES; RAPOSO, 2010). A utilidade desta \u00e1rea do marketing deve-se \u00e0s \n\nIES necessitarem receber certos recursos atrav\u00e9s da troca para poderem oferecer os seus \n\nservi\u00e7os. A institui\u00e7\u00e3o oferece cursos aos seus mercados e, em troca, recebe os recursos de \n\nque necessita. \u201c\u00c9 esta no\u00e7\u00e3o de troca que \u00e9 central no marketing.\u201d (ALVES; MAINARDES; \n\nRAPOSO 2010, p.38;). \n\n\u00c9 v\u00e1lido identificar a principal diferen\u00e7a do marketing educacional em rela\u00e7\u00e3o ao marketing \n\ntradicional, que t\u00eam como foco, neg\u00f3cios tradicionais como ind\u00fastria e com\u00e9rcio: a defini\u00e7\u00e3o \n\ndo produto no processo de troca. No mercado tradicional o produto a ser transacionado \u00e9 \n\nfacilmente definido. No marketing educacional, esse \u201cproduto\u201d possui varia\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\nvis\u00e3o dos agentes. A vis\u00e3o da Universidade aponta para os cursos oferecidos. Para os \n\nestudantes, no entanto, o produto comprado ser\u00e1 a qualifica\u00e7\u00e3o, as perspectivas de carreira, \n\naumento do n\u00edvel de empregabilidade, entre outros. (ALVES; MAINARDES; RAPOSO, \n\n2010). \n\nPara resumir o presente t\u00f3pico, de acordo com os estudos realizados (LITTEN, 1980; \n\nKOTLER; FOX, 1995; SIRVANCI, 1996; CARVALHO; BERBEL, 2001; ALVES; \n\nMAINARDES; RAPOSO, 2010), no quadro 1 s\u00e3o apresentadas as principais diferen\u00e7as entre \n\no marketing tradicional e o marketing educacional. \n\n \n\nQuadro 1: Diferen\u00e7as entre o marketing tradicional  e o marketing educacional \n\n Marketing Tradicional Marketing Educacional \n\nProduto Facilmente percept\u00edvel; \n\nVaria de acordo com os agentes (IES e \n\nalunos). \n\n \n\nCliente \nNormalmente n\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00e3o na \n\naceita\u00e7\u00e3o do cliente; \n\nH\u00e1 restri\u00e7\u00e3o na aceita\u00e7\u00e3o do cliente \n\n(processo seletivo e requisitos m\u00ednimos). \n\n \n\nRecursos \nNormalmente usam recursos pr\u00f3prios \n\npara a compra; \n\nPodem receber subs\u00eddios do governo, \n\ncomo bolsas de estudos e tamb\u00e9m podem \n\nreceber subs\u00eddios dos familiares. \n\nPagamento x \n\nRecebimento do \n\nProduto \n\nNormalmente o cliente recebe o \n\nproduto que comprou e pagou; \n\nMesmo que tenha feito o pagamento \n\nintegral do curso o aluno pode n\u00e3o \n\nreceber o seu diploma ou certificado, \n\ndepende dos requisitos m\u00ednimos das \n\ndisciplinas. \n\nProcesso de Troca Pagamento integral do produto; \n\nPagamento parcial do produto, no ato da \n\nmatr\u00edcula e financiamento do restante em \n\nmensalidades. \n\nFidelidade \n\nO cliente pode voltar no \n\nestabelecimento comercial por \n\nfidelidade \u00e0 marca; \n\nO aluno tende a fazer apenas uma \n\nescolha, o custo de mudan\u00e7a \u00e9 alto e ele \n\npretende finalizar todos seus estudos \n\nnaquela IES. \n\nDecis\u00e3o de Escolha \n\nNem sempre \u00e9 dif\u00edcil e n\u00e3o acarreta \n\nconsequ\u00eancias no m\u00e9dio e longo \n\nprazo; \n\nProcesso dif\u00edcil, que acarretar\u00e1 sempre em \n\nconsequ\u00eancias no m\u00e9dio e longo prazo. \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\nEntre os estudos realizados pelo marketing educacional, destacam-se os estudos de \n\natratividade de alunos (por exemplo, ALFINITO; GRANEMANN, 2003; HOLANDA \n\nJUNIOR; GOMES; FARIAS, 2006; SCHARF; FERNANDES; SCARPIN, 2011;  \n\nAKAREEM; HOSSAIN, 2012). Estas investiga\u00e7\u00f5es buscam encontrar os atributos e fatores \n\nque levam um aluno a optar por um ou outro curso e/ou IES. Estes estudos tem sido \n\nrealizados em ambientes de alta competitividade, onde h\u00e1 mais oferta de cursos do que alunos \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n5 \n\n \n\npara preencher as vagas, como vem acontecendo no Brasil desde a promulga\u00e7\u00e3o da LDB de \n\n1996. Neste sentido, a partir dos anos 2000, come\u00e7aram a surgir no Brasil trabalhos \n\nacad\u00eamicos que tratam do marketing educacional no que tange aos atributos de escolha por \n\num curso e/ou IES, conforme pode ser observado no quadro 2. \n\nQuadro 2: Principais atributos de atra\u00e7\u00e3o de estudantes \n\n  \nINDICADORES AUTORES \n\n1 Foco no aprendizado; \nTHIES ET. AL. (2005); MAINARDES, ALVES &amp; DOMINGUES \n\n(2011); DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN (2011) \n\n2 \nO curso ser\u00e1 dif\u00edcil e exigir\u00e1 \n\nesfor\u00e7o por parte do aluno; \n\nTHIES ET. AL. (2005); MAINARDES, ALVES &amp; DOMINGUES \n\n(2011); DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN (2011) \n\n3 \nAlto grau de comprometimento \n\ndo aluno;  \n\nTHIES ET. AL. (2005);  MAINARDES, ALVES &amp; DOMINGUES \n\n(2011); DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN (2011) \n\n4 \nCurso com alto grau de \n\nexigibilidade e cobran\u00e7a;  \n\nTHIES ET. AL. (2005); MAINARDES, ALVES &amp; DOMINGUES \n\n(2011); DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN (2011) \n\n5 \nUtilidade do aprendizado no \n\ntrabalho;  \nPI\u00d1OL (2004) ; AKAREEM; HOSSAIN (2012) \n\n6 As disciplinas ser\u00e3o atualizadas; PI\u00d1OL (2004)  \n\n7 \nDisciplinas ser\u00e3o ligadas \u00e0 \n\nrealidade profissional;  \nPI\u00d1OL (2004)  \n\n8 Grade curricular do curso; PI\u00d1OL (2004)  \n\n9 Atingir melhores sal\u00e1rios; \nALFINITO &amp; GRANEMANN (2003); DOMINGUES, SCARPIN &amp; \n\nSCARPIN (2011) \n\n10 \nValoriza\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho;  \n\nHOLANDA JUNIOR,GOMES &amp; FARIAS (2006); FERNANDES, \n\nSCARPIN &amp; SCHARF (2011);  MAINARDES, ALVES &amp; \n\nDOMINGUES (2011); DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN \n\n(2011) \n\n11 \nMelhores oportunidades de \n\ncarreira; \n\nDOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN (2011); AKAREEM; \n\nHOSSAIN (2012) \n\n12 \nMelhores oportunidades de \n\ntrabalho; \n\nALFINITO &amp; GRANEMANN (2003); HOLANDA \n\nJUNIOR,GOMES &amp; FARIAS (2006); FERNANDES, SCARPIN &amp; \n\nSCHARF (2011);  MAINARDES, ALVES &amp; DOMINGUES \n\n(2011); AKAREEM; HOSSAIN (2012) \n\n13  Estacionamento; BERGAMO ET. AL. (2010);  \n\n14 Cantina;  \n\nALFINITO &amp; GRANEMANN (2003);  HOLANDA JUNIOR, \n\nGOMES &amp; FARIAS (2006); BERGAMO ET. AL. (2010); \n\nAKAREEM; HOSSAIN (2012) \n\n15 \nSeguran\u00e7a no campus e no \n\nentorno; \n\nMUND, DIUREX &amp; TONTINI (2001); ALFINITO &amp; \n\nGRANEMANN (2003); DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN \n\n(2011); AKAREEM; HOSSAIN (2012) \n\n16 \nEquipamentos de audiovisual e \n\ninternet nas salas de aula; \n\nALFINITO &amp; GRANEMANN (2003); DOMINGUES, SCARPIN &amp; \n\nSCARPIN (2011) \n\n17 Biblioteca; MUND, DIUREX &amp; TONTINI (2001); ALFINITO &amp; \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\nGRANEMANN (2003); HOLANDA JUNIOR, GOMES &amp; FARIAS \n\n(2006); BERGAMO ET. AL. (2010); AKAREEM; HOSSAIN \n\n(2012) \n\n18 Laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica; \n\nHOLANDA JUNIOR, GOMES &amp; FARIAS (2006); BERGAMO \n\nET. AL. (2010); MAINARDES, ALVES &amp; DOMINGUES (2011); \n\nDOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN (2011) \n\n19 Laborat\u00f3rios de pr\u00e1tica; \n\nBERGAMO ET. AL. (2010); MAINARDES, ALVES &amp; \n\nDOMINGUES (2011); DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN \n\n(2011) \n\n20 \nInfraestrutura adequada para as \n\nnecessidades dos alunos; \n\nMUND, DIUREX &amp; TONTINI (2001); ALFINITO &amp; \n\nGRANEMANN (2003);  HOLANDA JUNIOR, GOMES &amp; \n\nFARIAS (2006); MAINARDES, ALVES &amp; DOMINGUES (2011); \n\nAKAREEM; HOSSAIN (2012) \n\n21 \nLocalizado pr\u00f3ximo a  resid\u00eancia \n\ndo aluno; \n\nALFINITO &amp; GRANEMANN, 2003; ALFINITO &amp; \n\nGRANEMANN, 2003;  \n\n22 \nLocalizado pr\u00f3ximo do local de \n\ntrabalho do aluno; \n\nMUND, DIUREX &amp; TONTINI, 2001; HOLANDA JUNIOR, \n\nGOMES &amp; FARIAS 2006; BERGAMO ET. AL. 2010;  \n\n23 Local seguro; \nMUND, DIUREX &amp; TONTINI, 2001; HOLANDA JUNIOR, \n\nGOMES &amp; FARIAS 2006; BERGAMO ET. AL. 2010;  \n\n24 Acesso ao local de aula; \nALFINITO &amp; GRANEMANN, 2003; ALFINITO &amp; \n\nGRANEMANN, 2003;  \n\n25 \nValor das mensalidades  \n\nadequado ao curso escolhido; \n\nTREVISAN (2001) ALFINITO &amp; GRANEMANN, 2003; MUND, \n\nDIUREX &amp; TONTINI, 2001; BERGAMO ET. AL. 2010  \n\n26 Mensalidades atraentes; \nTREVISAN (2001) ALFINITO &amp; GRANEMANN, 2003; MUND, \n\nDIUREX &amp; TONTINI, 2001; BERGAMO ET. AL. 2010  \n\n27 Mensalidades acess\u00edveis;  \nTREVISAN (2001) ALFINITO &amp; GRANEMANN, 2003; MUND, \n\nDIUREX &amp; TONTINI, 2001; BERGAMO ET. AL. 2010  \n\n28 Dura\u00e7\u00e3o do curso;  \nDESCHAMPS, DOMINGUES E MAINARDES (2006); ALFINITO \n\n&amp; GRANEMANN, 2003 \n\n29 Periodicidade de aulas;  \nDESCHAMPS, DOMINGUES E MAINARDES (2006); ALFINITO \n\n&amp; GRANEMANN, 2003 \n\n30 \nHor\u00e1rio do curso adequado ao \n\naluno; \n\nDESCHAMPS, DOMINGUES E MAINARDES (2006); ALFINITO \n\n&amp; GRANEMANN, 2003 \n\n31 \nO curso adaptado (hor\u00e1rios, \n\nvalores, dias) ao aluno; \n\nDESCHAMPS, DOMINGUES E MAINARDES (2006); ALFINITO \n\n&amp; GRANEMANN, 2003 \n\n32 Faculdade reconhecida; \n\nFERNANDES, SCARPIN &amp; SCHARF (2011); BERGAMO ET. \n\nAL. 2010; PAMPALONI (2010); ALVES, DOMINGUES &amp; \n\nMAINARDES 2011; DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN 2011 \n\n \n\n33 \nInstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 bem vista pelos \n\namigos e familiares. \n\nFERNANDES, SCARPIN &amp; SCHARF (2011); BERGAMO ET. \n\nAL. 2010; PAMPALONI (2010); ALVES, DOMINGUES &amp; \n\nMAINARDES 2011; DOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN 2011 \n\n34 Marca da IES; \n\nALFINITO &amp; GRANEMANN (2003); SILVA, (2005); BENNETT \n\n&amp; ALI-CHOUDHURY (2009); FERNANDES, SCARPIN &amp; \n\nSCHARF (2011); BERGAMO ET. AL. (2010);  \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n7 \n\n \n\n35 \nImagem positiva perante a \n\nsociedade; \n\nALFINITO &amp; GRANEMANN, 2003; SILVA, (2005); BENNETT &amp; \n\nALI-CHOUDHURY (2009); PAMPALONI (2010);  FERNANDES, \n\nSCARPIN &amp; SCHARF (2011); BERGAMO ET. AL. 2010; \n\nDOMINGUES, SCARPIN &amp; SCARPIN 2011 \n\n36 \nProfessores com viv\u00eancia no \n\nmercado de trabalho. \nTHIES ET. AL. (2005); PI\u00d1OL 2004  \n\n37 Professores din\u00e2micos; THIES ET. AL. (2005); PI\u00d1OL 2004  \n\n38 Aulas motivantes; THIES ET. AL. (2005); PI\u00d1OL 2004  \n\n39 \nRela\u00e7\u00f5es entre a teoria e a \n\npr\u00e1tica; \nTHIES ET. AL. (2005); PI\u00d1OL 2004  \n\n40 Professores dispon\u00edveis; THIES ET. AL. (2005); PI\u00d1OL 2004  \n\n41 Professores ter\u00e3o alta titula\u00e7\u00e3o; THIES ET. AL. (2005); PI\u00d1OL 2004  \n\n42 Material de estudo; THIES ET. AL. (2005); PI\u00d1OL 2004  \n\n43 Corpo docente qualificado. THIES ET. AL. (2005); PI\u00d1OL 2004  \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n2.2 A P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O LATO SENSU  \n\nOs crit\u00e9rios para o funcionamento da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Brasil foram estabelecidos atrav\u00e9s do \n\nParecer 977/65 do CFE. Nesse momento, \u201cos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o foram estruturados em \n\nn\u00edveis e finalidades diferenciados: stricto e lato sensu.\u201d (SCARPIN; DOMINGUES; \n\nSCARPIN, 2010, p. 5). Entende-se como p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o strictu sensu, os cursos de mestrado \n\ne doutorado, e a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu pode ser definida como o curso que se segue \u00e0 \n\ngradua\u00e7\u00e3o, seja ele de qualquer natureza, sendo representada pelos cursos de especializa\u00e7\u00e3o \n\n(MONTEIRO, 2008).  \n\n\u201cAs p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es lato sensu compreendem programas de especializa\u00e7\u00e3o e incluem os \n\ncursos designados como MBA - Master Business Administration. Possuem dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima \n\nde 360 horas e ao final do curso o aluno obter\u00e1 certificado, n\u00e3o diploma.\u201d (MEC, 2007). A \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu objetiva a especializa\u00e7\u00e3o profissional, pois \u201csua meta \u00e9 o dom\u00ednio \n\ncient\u00edfico e t\u00e9cnico de certa e limitada \u00e1rea do saber ou profiss\u00e3o e como s\u00e3o cursos voltados \n\npredominantemente ao mercado de trabalho, os mesmos n\u00e3o conferem grau acad\u00eamico\u201d \n\n(SCARPIN; DOMINGUES; SCARPIN, 2010; p. 5). Por\u00e9m, esses cursos oferecem \n\noportunidade de educa\u00e7\u00e3o especializada. (MONTEIRO, 2008). \n\n3. METODOLOGIA \n\nConsiderando que o principal objetivo deste estudo foi identificar os fatores determinantes na \n\nescolha dos alunos por cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino \n\nsuperior, escolheu-se realizar uma pesquisa quantitativa, descritiva e transversal, por meio de \n\nlevantamento de dados prim\u00e1rios, com a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio com perguntas \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n8 \n\n \n\npredominantemente fechadas (HAIR JR. et al., 2005). Para a realiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, foi \n\nescolhida uma IES privada do Esp\u00edrito Santo.  \n\nA escolha da IES pesquisada se deu pelo fato da mesma estar hoje entre as maiores IES \n\nprivadas do Brasil, contando com mais de setenta unidades em todo pa\u00eds (INEP, 2008). A \n\nunidade do Esp\u00edrito Santo permitiu a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa em suas depend\u00eancias, sendo que \n\na mesma oferece sete cursos presenciais de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, contando com 275 \n\nalunos rec\u00e9m matriculados, popula\u00e7\u00e3o alvo deste estudo. Os cursos oferecidos pela unidade \n\ndo Esp\u00edrito Santo s\u00e3o: Direito e Processo do Trabalho e Direito Previdenci\u00e1rio, Direito \n\nP\u00fablico: administrativo, constitucional e tribut\u00e1rio, Fisioterapia Dermato Funcional, Gest\u00e3o \n\nEstrat\u00e9gica de Marketing e Vendas, Log\u00edstica Empresarial, MBA em Controladoria \n\nEstrat\u00e9gica e Finan\u00e7as, MBA em Gest\u00e3o de Pessoas e Treinamento e Biodin\u00e2mica aplicado \u00e0 \n\nqualidade de vida.  Essa caracter\u00edstica justificou a escolha por essa IES, pois nota-se que s\u00e3o \n\nraras as pesquisas sobre lato sensu no Brasil que pesquisaram cursos de tr\u00eas grandes \u00e1reas do \n\nconhecimento (gest\u00e3o, sa\u00fade e direito).  Considerando a popula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, foram \n\ncoletados dados junto a 210 alunos ingressantes em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, pois \n\nos mesmos estavam presentes em sala de aulas no primeiro dia do curso. A escolha desta \n\npopula\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de terem rec\u00e9m contratado o servi\u00e7o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu e \n\nterem ainda em mente os motivos de sua escolha. \n\n Desta forma, foram realizadas as coletas de dados em duas etapas. A primeira etapa, no \n\nintuito de construir o question\u00e1rio, consistiu da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio inicial a seis \n\nalunos de cada turma de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, por\u00e9m esses alunos j\u00e1 estavam \n\nmatriculados desde o in\u00edcio do ano de 2012 na IES, n\u00e3o fazendo parte da popula\u00e7\u00e3o alvo deste \n\nestudo. Pretendeu-se identificar poss\u00edveis d\u00favidas dos respondentes sobre o conte\u00fado das \n\nperguntas e realizar uma an\u00e1lise fatorial explorat\u00f3ria.  \n\nOs 43 atributos foram transformados em afirma\u00e7\u00f5es acompanhadas da escala de Likert de \n\ncinco pontos. As respostas variaram entre \u201cdiscordo totalmente\u201d at\u00e9 \u201cconcordo totalmente\u201d. A \n\nfinalidade desta etapa foi agrupar os 43 indicadores (quadro 2) em grupos comuns, \n\nfavorecendo as an\u00e1lises dos crit\u00e9rios dos alunos quanto \u00e0 escolha de um curso de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o lato sensu. Ao inv\u00e9s de analisar 43 atributos separadamente, pode-se analisar \n\ngrupos de atributos comuns, que, por serem em menor n\u00famero, favorecem os gestores das IES \n\nnas suas atividades de atra\u00e7\u00e3o de alunos. \n\nNo total, foram escolhidos aleatoriamente 60 alunos para responder esse primeiro \n\nquestion\u00e1rio com 43 quest\u00f5es (de acordo com o quadro 2 do referencial te\u00f3rico), que foram \n\nordenadas em ordem alfab\u00e9tica. Esse question\u00e1rio, com 43 quest\u00f5es sobre atratividade \n\nencontradas na literatura, foi aplicado no dia 11 de setembro de 2012. A an\u00e1lise fatorial \n\nexplorat\u00f3ria permitiu o agrupamento dos 43 atributos da presente pesquisa em oito fatores: O \n\nprimeiro fator ficou com oito atributos - Caracter\u00edsticas do curso (Y1); O segundo fator ficou \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n9 \n\n \n\ncom sete atributos - Aprendizado (Y2); O terceiro fator ficou com sete atributos - Imagem da \n\nIES (Y3); O quarto fator ficou com cinco atributos - Empregabilidade (Y4); O quinto fator \n\nficou com cinco atributos -  Estrutura da organiza\u00e7\u00e3o (Y5); O sexto fator ficou com quatro \n\natributos - Estrutura do curso (Y6); O s\u00e9timo fator ficou com quatro atributos - Fatores \n\npessoais (Y7) e; O oitavo e \u00faltimo fator ficou com dois atributos - Atualiza\u00e7\u00e3o do curso (Y8). \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise fatorial, o conte\u00fado do question\u00e1rio foi reformulado de acordo com os oito \n\nfatores e foi inclu\u00edda uma quest\u00e3o geral sobre atratividade dos cursos analisados (vari\u00e1vel Y). \n\nTamb\u00e9m foi inclu\u00edda, ao final do question\u00e1rio a caracteriza\u00e7\u00e3o do respondente: curso de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o escolhido, idade, g\u00eanero, estado civil, filhos, fun\u00e7\u00e3o profissional e setor de atua\u00e7\u00e3o. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos respondentes pode auxiliar no agrupamento de percep\u00e7\u00f5es de alunos \n\ncom caracter\u00edsticas comuns (por exemplo, por curso, por idade, \u00e1rea do conhecimento, entre \n\noutros). \n\nAssim, o question\u00e1rio foi considerado pronto para ser aplicado para popula\u00e7\u00e3o alvo. Dos 275 \n\nalunos rec\u00e9m matriculados que compuseram a popula\u00e7\u00e3o alvo da pesquisa, todos que \n\ncompareceram ao primeiro dia letivo da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, em 13 de outubro de 2012, ou seja, \n\n210 alunos, foram levados ao laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica do campus para responder o \n\nquestion\u00e1rio final.  \n\nPara analisar os dados, utilizaram-se propor\u00e7\u00f5es de respostas (para caracterizar os \n\nrespondentes), estat\u00edsticas descritivas (m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o) e regress\u00e3o linear m\u00faltipla. \n\nNesta \u00faltima, a vari\u00e1vel dependente foi a atratividade do curso (Y) e as vari\u00e1veis \n\nindependentes foram: caracter\u00edsticas gerais do curso (Y1), aprendizado (Y2), imagem (Y3), \n\nempregabilidade (Y4), estrutura da institui\u00e7\u00e3o (Y5), estrutura de apoio ao curso (Y6), motivos \n\npessoais (Y7) e atualiza\u00e7\u00e3o do curso (Y8). \n\n4. AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\nA an\u00e1lise dos dados foi dividida em tr\u00eas momentos: caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, estat\u00edsticas \n\ndescritivas e, por fim, a regress\u00e3o linear m\u00faltipla. Inicialmente caracterizou a amostra, como \n\npode ser observado na tabela 2. \n\nTABELA 1: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AMOSTRA DOS ALUNOS \n\n \nN % \n\nG\u00eanero \nMasculino 79 37,62% \n\nFeminino 131 62,38% \n\nFaixa de Idade \n\n20 a 26 anos 69 32,86% \n\n27 a 33 anos 83 39,52% \n\n34 a 40 anos 31 14,76% \n\n41 a 47 anos 14 6,67% \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n10 \n\n \n\n48 a 54 anos 11 5,24% \n\n55 a 68 anos 2 0,96% \n\nEstado Civil \n\nSolteiro 109 51,90% \n\nCasado 81 38,57% \n\nSeparado 11 5,24% \n\nUni\u00e3o Est\u00e1vel 9 4,29% \n\nN\u00ba de Filhos \n\nNenhum 154 73,33% \n\nUm 30 14,29% \n\nDois 21 10,00% \n\nTr\u00eas 4 1,90% \n\nMais de tr\u00eas 1 0,48% \n\nLocal de Trabalho \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica 21 10,00% \n\nIniciativa Privada (ind\u00fastria) 31 14,76% \n\nIniciativa Privada (Com\u00e9rcio) 36 17,14% \n\nIniciativa Privada (Servi\u00e7os) 94 44,76% \n\nTerceiro Setor 6 2,86% \n\nN\u00e3o trabalho 10 4,76% \n\nOutros 12 \n5,71% \n\n \n\nFun\u00e7\u00e3o Profissional \n\nOperacional (sem subordinados) 75 35,71% \n\nSupervis\u00e3o 40 19,05% \n\nGer\u00eancia 28 13,33% \n\nAlta Ger\u00eancia 4 1,90% \n\nDire\u00e7\u00e3o 2 0,95% \n\nPropriet\u00e1rio/Acionista 13 6,19% \n\nN\u00e3o trabalho 9 4,29% \n\nOutros 39 18,57% \n\nTotal 210 100,00% \n\nn \u2013 amostra; % - frequ\u00eancia relativa.  \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\nA Tabela 2 permite distinguir o perfil dos respondentes quanto aos dados s\u00f3cio demogr\u00e1ficos, \n\na qual predominaram as seguintes caracter\u00edsticas: sexo feminino com 62,38%; em rela\u00e7\u00e3o \n\nfaixa de idade, 32,86% dos respondentes t\u00eam entre 20 a 26 anos e 39,52% t\u00eam entre 27 e 33 \n\nanos; quanto ao estado civil, 51,90% s\u00e3o solteiros; e em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de filhos, 73,33% \n\nn\u00e3o t\u00eam filhos Foi poss\u00edvel identificar, ainda, que 44,76% da amostra trabalha na iniciativa \n\nprivada, no setor de servi\u00e7o; no que diz respeito \u00e0 fun\u00e7\u00e3o profissional, quase 55% dos \n\nrespondentes t\u00eam cargo operacional (sem subordinados) ou de supervis\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n11 \n\n \n\nEsse resultado da fun\u00e7\u00e3o profissional dos alunos que optaram por fazer cursos de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o lato sensu, corrobora com as an\u00e1lises feitas pelos autores Mainardes, Deschamps e \n\nDomingues (2006, p. 12), que afirmam que os egressos \u201cbuscam, em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nlato sensu, os conhecimentos que lhes faltam para estarem melhor preparados para o mercado \n\nde trabalho\u201d. Nota-se que quase 55% dos respondentes trabalham no setor operacional ou de \n\nsupervis\u00e3o, ou seja, ainda n\u00e3o atingiram n\u00edveis profissionais mais altos como alta ger\u00eancia, \n\nportanto, pode-se afirmar que essa busca cont\u00ednua do saber atrai alunos que almejam ascens\u00e3o \n\nprofissional.   \n\nA an\u00e1lise seguinte foram as estat\u00edsticas descritivas. Os resultados obtidos podem ser \n\nobservados na tabela 3. \n\nTABELA 3: ESTAT\u00cdSTICA DESCRITIVA DOS FATORES \n\n \nIndicadores \u201cCARACTER\u00cdSTICAS DO CURSO\" M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o \n\nX1A - Professores dispon\u00edveis 3,80 1,02 \n\nX1B - Rela\u00e7\u00f5es entre a teoria e a pr\u00e1tica 4,40 0,82 \n\nX1C - Utilidade do aprendizado no trabalho 4,58 0,73 \n\nX1D - Professores din\u00e2micos 4,14 0,75 \n\nX1E - Periodicidade das aulas 4,25 1,01 \n\nX1F - Dura\u00e7\u00e3o do curso  4,12 0,97 \n\nX1G - Disciplinas ligadas \u00e0 realidade profissional 4,34 0,74 \n\nX1H - Hor\u00e1rio do curso adequado ao aluno 3,92 1,10 \n\nY1 - Quest\u00e3o geral caracter\u00edsticas do curso 4,10 1,09 \n\nIndicadores \u201cAPRENDIZADO\u201d M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o \n\nX2A - Aulas motivantes 4,03 0,89 \n\nX2B - Alto grau de comprometimento do aluno 4,43 0,72 \n\nX2C - Curso ser\u00e1 dif\u00edcil e exigir\u00e1 esfor\u00e7o por farte do aluno 4,10 0,90 \n\nX2D - Material de estudo 4,31 0,84 \n\nX2E - Foco no aprendizado 4,27 0,85 \n\nX2F - Professores ter\u00e3o alta titula\u00e7\u00e3o 4,25 0,92 \n\nX2G - Curso com alto grau de exibilidade e cobran\u00e7a 4,00 0,96 \n\nY2 - Quest\u00e3o geral aprendizado  4,27 0,88 \n\nIndicadores \u201cIMAGEM\u201d M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o \n\nX3A - Corpo docente qualificado 4,37 0,77 \n\nX3B - Imagem positiva da IES perante \u00e0 sociedade 4,18 0,90 \n\nX3C - Institui\u00e7\u00e3o \u00e9 bem vista pelos amigos e familiares 4,10 0,89 \n\nX3D - Marca da IES 4,09 0,95 \n\nX3E - Faculdade  \u00e9 reconhecida no Brasil 4,40 0,80 \n\nX3F - Valor das mensalidades adequado ao curso escolhido 4,24 0,89 \n\nX3G - A grade curricular do curso 4,15 1,01 \n\nY3 - Quest\u00e3o geral imagem 3,60 1,13 \n\nIndicadores \"EMPREGABILIDADE\" M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o \n\nX4A - Atingir melhores sal\u00e1rios 4,44 0,70 \n\nX4B - Melhores oportunidades de carreira  4,55 0,66 \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n12 \n\n \n\nX4C - Valoriza\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho 4,36 0,87 \n\nX4D - Melhores oportunidades de trabalho 4,54 0,66 \n\nX4E - Mensalidades acess\u00edveis 4,18 0,93 \n\nY4 - Quest\u00e3o geral empregabilidade 4,22 0,82 \n\nIndicadores \"ESTRUTURA DA IES\" M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o \n\nX5A \u2013 Biblioteca 4,20 0,84 \n\nX5B - Seguran\u00e7a no Campus e no entorno 4,22 0,82 \n\nX5C - Cantina 4,20 0,95 \n\nX5D - Infraestrutura adequada \u00e0s necessidades dos alunos 4,26 0,88 \n\nX5E - Local seguro 3,99 1,10 \n\nY5 - Quest\u00e3o geral estrutura da IES 3,53 1,11 \n\nIndicadores \"ESTRUTURA DE APOIO AO CURSO\" M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o \n\nX6A - Laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica 4,02 0,93 \n\nX6B - Equipamentos de audiovisual e internet nas salas de aula 4,23 0,89 \n\nX6C - Laborat\u00f3rios de pr\u00e1tica 3,83 1,06 \n\nX6E - Curso adaptado (hor\u00e1rio, dias) ao aluno 4,03 0,93 \n\nY6 - Quest\u00e3o geral estrutura de apoio 3,55 1,13 \n\nIndicadores \"MOTIVOS PESSOAIS\" M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o \n\nX7A - Acesso ao local de aula 3,84 1,33 \n\nX7B - Localizado pr\u00f3ximo a resid\u00eancia do aluno 3,27 1,65 \n\nX7C - Mensalidades atraentes 3,90 1,12 \n\nX7D - Localizado pr\u00f3ximo ao trabalho do aluno 2,67 1,60 \n\nY7 - Quest\u00e3o geral motivos pessoais 3,69 1,33 \n\nIndicadores \"ATUALIZA\u00c7\u00c3O DO CURSO\" M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o \n\nX8A - As disciplinas ser\u00e3o atualizadas 4,47 0,75 \n\nX8B - Professores com viv\u00eancia no mercado de trabalho 4,54 0,71 \n\nY8 - Quest\u00e3o geral atualiza\u00e7\u00e3o do curso 4,16 1,01 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nNa an\u00e1lise descritiva dos fatores e seus indicadores, foi realizada uma an\u00e1lise de m\u00e9dias e \n\ndesvios padr\u00e3o. Percebeu-se m\u00e9dias superiores a 4,0, com desvio padr\u00e3o inferior a 1,0, em \n\ntodos os indicadores ligados aos fatores Aprendizado, Imagem, Empregabilidade e \n\nAtualiza\u00e7\u00e3o do Curso. Isso indica que esses fatores s\u00e3o caracter\u00edsticas que os alunos rec\u00e9m-\n\nmatriculados em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu consideram importantes, tendo certa \n\nunanimidade de respostas. \n\nSobre o fator Aprendizado, pode-se afirmar que, conforme analisado anteriormente nos dados \n\nda fun\u00e7\u00e3o profissional dos alunos que optaram por fazer cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, \n\nnota-se que quase 55% dos respondentes trabalham no setor operacional ou de supervis\u00e3o, ou \n\nseja, ainda n\u00e3o atingiram n\u00edveis profissionais mais altos como alta ger\u00eancia. Portanto, pode-se \n\nafirmar que o aprender para esses alunos \u00e9 muito importante e est\u00e1 relacionado \u00e0 sua vontade \n\nde crescer profissionalmente. \n\nSobre o fator Imagem, para Scarpin, Sharf, Fernandes (2010), a relev\u00e2ncia da marca de uma \n\nIES para criar valor e diferencial torna-se importante no Brasil, principalmente a partir dos \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n13 \n\n \n\nanos 90, pois \u201ctem aumentado a oferta de cursos de especializa\u00e7\u00e3o, permitindo a op\u00e7\u00e3o de \n\nescolha pelos estudantes e, tamb\u00e9m, a maior concorr\u00eancia entre as IES. Essas por sua vez \n\npossuem um produto intang\u00edvel, baseado no conhecimento\u201d. Segundo os mesmos autores, \n\n\u201cuma boa marca deve possuir um conjunto de atributos que fa\u00e7am com que os consumidores \n\nrecomendem-na positivamente a outros\u201d (p. 5), al\u00e9m disso, eles afirmam que \u201cas informa\u00e7\u00f5es \n\nde amigos s\u00e3o fatores importantes para a escolha de uma IES\u201d (SCARPIN; SHARF; \n\nFERNANDES, 2010, p. 9). Os resultados obtidos aqui confirmam o encontrado anteriormente \n\npelos autores citados. \n\nSobre o fator Empregabilidade, pode-se considerar que estudos anteriores confirmam os \n\nresultados aqui encontrados, pois, \u201cdiante de um mercado mais restrito, os jovens t\u00eam \n\nbuscado na qualifica\u00e7\u00e3o profissional, principalmente atrav\u00e9s de cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, a \n\nindepend\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o social\u201d. (MELO; BORGES, 2008, p. 1). \u201cSe antes com a posse \n\nde diploma de curso superior era associada \u00e0 garantia de vaga no mercado de trabalho e \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o de um determinado status social, hoje isso est\u00e1 deixando de ser verdadeiro\u201d. \n\n(GOMES; GIOTTO; DOMINGUES, 2007, p. 2). Por isso, a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu tem \n\numa forte ascens\u00e3o, principalmente a partir dos anos 1980 (MONTEIRO, 2008). \n\nPor fim, sobre o fator Atualiza\u00e7\u00e3o do curso, esse resultado tamb\u00e9m pode ser evidenciado nos \n\nestudos anteriores realizados por Pi\u00f1ol (2004). Nos tr\u00eas cursos estudados pelo autor, o \u00fanico \n\natributo que foi un\u00e2nime nas respostas, como sendo o mais valorizado pelos alunos dos \n\ncursos, foi a composi\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o das disciplinas. (PI\u00d1OL, 2004). Ainda de acordo com \n\no estudo desse autor, para o curso de Gest\u00e3o Empresarial, al\u00e9m da composi\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o \n\ndas disciplinas, o atributo mais valorizado pelos alunos desse curso foi o de professores com \n\nviv\u00eancia no mercado de trabalho (PI\u00d1OL, 2004). \n\nAo avaliar a Atratividade geral do curso, observou-se m\u00e9dia de 4,26 e desvio padr\u00e3o 0,85. \n\nPode-se perceber, portanto, uma m\u00e9dia alta com baixa dispers\u00e3o de respostas, o que significa \n\ncerta unanimidade. Esperava-se que a atratividade dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu da \n\nIES estudada tivesse uma m\u00e9dia alta devido ao p\u00fablico alvo da pesquisa ter sido atra\u00eddo para \n\ncursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o dessa IES. Assim, ressalta-se a import\u00e2ncia de encontrar os fatores \n\ndeterminantes desta escolha, alvo da an\u00e1lise final. \n\nDesta forma, realizou-se a regress\u00e3o linear m\u00faltipla, tendo a vari\u00e1vel geral Atratividade do \n\ncurso como vari\u00e1vel dependente e os oito fatores com vari\u00e1veis independentes. Os resultados \n\nobtidos encontram-se nas tabelas 4 e 5. \n\nNota-se a partir das tabelas 9 e 10, o poder de explica\u00e7\u00e3o do modelo estimado (Adjusted R \n\nSquare), cujas vari\u00e1veis Y5 (estrutura da IES), Y7 (atualiza\u00e7\u00e3o do curso) e Y8 (motivos \n\npessoais) explicam 19% da variabilidade da vari\u00e1vel dependente, Atratividade pelo curso (Y). \n\nNos quesitos que validam o modelo, todos os pressupostos foram satisfeitos. \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n14 \n\n \n\nTABELA 4: REGRESS\u00c3O M\u00daLTIPLA VARI\u00c1VEL DEPENDENTE ATRATIVIDADE DO CURSO \n\nR R Square \nAdjusted \n\nR Square \n\nStd. \n\nError of \n\nthe \n\nEstimate \n\nChange Statistics \n\nDurbin-\n\nWatson R Square \n\nChange \n\nF \n\nChange df1 df2 \n\nSig. F \n\nChange \n\n0,45 0,20 0,19 0,77 0,02 4,53 1 206 0,03 1,79 \n\nPredictors: (Constant), Y5 - Quest\u00e3o Geral Estrutura, Y8 - Quest\u00e3o Geral Atualiza\u00e7\u00e3o do Curso, Y7 - Quest\u00e3o \n\nGeral Motivos Pessoais \n\nDependent Variable: Y - Atratividade pelo Curso \n\nM\u00e9todo de estima\u00e7\u00e3o: Stepwise \n\nTestes de validez: \n\n- ANOVA: significativo \n\n- Teste de Aleatoriedade: Aceita a hip\u00f3tese de aleatoriedade \n\n- Teste de Ader\u00eancia Kolmogorov-Smirnov: Aceita hip\u00f3tese de ader\u00eancia a distribui\u00e7\u00e3o normal \n\n- Teste de Homocedasticidade: Aceita a hip\u00f3tese de homocedasticidade \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nTABELA 5: COEFICIENTES ESTIMADOS PARA O MODELO GERAL \n\nModel \n\nUnstandardized \n\nCoefficients \n\nStandardized \n\nCoefficients \n\nt Sig. \n\nCollinearity \n\nStatistics \n\nB \n\nStd. \n\nError Beta TOL VIF \n\n3 \n\n(Constant) 2,55 0,25   9,99 0,00*     \n\nY5 - Quest\u00e3o Geral Estrutura 0,19 0,06 0,25 3,44 0,00* 0,75 1,34 \n\nY8 - Quest\u00e3o Geral Atualiza\u00e7\u00e3o do Curso 0,17 0,06 0,20 2,82 0,01* 0,76 1,32 \n\nY7 - Quest\u00e3o Geral Motivos Pessoais 0,09 0,04 0,14 2,13 0,03* 0,93 1,08 \n\n Dependent Variable: Y - Atratividade pelo Curso \n\n(*) Significativo ao n\u00edvel de 5% \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nNota-se a partir das tabelas 4 e 5, o poder de explica\u00e7\u00e3o do modelo estimado (Adjusted R \n\nSquare), cujas vari\u00e1veis Y5 (estrutura da IES), Y7 (atualiza\u00e7\u00e3o do curso) e Y8 (motivos \n\npessoais) explicam 19% da variabilidade da vari\u00e1vel dependente, Atratividade do curso (Y). \n\nNos quesitos que validam o modelo, todos os pressupostos foram satisfeitos. Portanto, diante \n\ndos resultados observados, constata-se que os fatores que podem explicar a escolha (atra\u00e7\u00e3o) \n\ndos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu da IES investigada foram: 1) A estrutura da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, 2) A atualiza\u00e7\u00e3o do curso e 3) Os motivos pessoais.  \n\nEstrutura da IES \n\nA estrutura f\u00edsica da faculdade foi um fator determinante para a escolha por cursos na IES \n\nestudada. Conforme explicado anteriormente na an\u00e1lise descritiva dos fatores, os autores \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n15 \n\n \n\nHolanda Jr., Farias e Gomes (2006) identificaram que a estrutura f\u00edsica demonstrou ter uma \n\nforte influ\u00eancia no \u00edndice de evas\u00e3o dos alunos de IES privadas.  \n\nPor isso, \u00e9 importante que a IES tenha uma estrutura f\u00edsica adequada para receber seus alunos. \n\nAinda corroborando com o resultado encontrado no presente estudo, Alfinito e Granemann \n\n(2003) identificaram, dentre os diversos atributos de escolha de uma IES, que o atributo \n\ninfraestrutura foi o mais importante.  \n\nPor exemplo, dentro da vari\u00e1vel estrutura da IES, a cantina se mostrou como um indicador \n\nrelevante para a escolha por essa IES. No caso da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, pode existir uma \n\nmaior preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos alunos com suas refei\u00e7\u00f5es, devido, principalmente, ao fato \n\ndo aluno passar todo o dia na IES. No quesito \u201cIES localizada em local seguro\u201d, esse \n\nresultado tamb\u00e9m pode ser evidenciado no estudo de Scarpin, Domingues e Scarpin (2011). \n\nOs autores identificaram os fatores de atra\u00e7\u00e3o como diferencial competitivo nos cursos de \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu em uma Universidade de Blumenau e, entre os fatores, em sua \n\nconclus\u00e3o, os autores ressaltam o fator Seguran\u00e7a no Campus como diferencial competitivo \n\npara a IES. O mesmo se aplica aos demais indicadores deste fator, visto que todos os \n\nindicadores receberam notas altas. \n\n \n\nAtualiza\u00e7\u00e3o do curso \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, pode-se afirmar que \u201ca \n\nsociedade atual, baseada em alta tecnologia, destaca-se pelo capital intelectual, um fator \n\nconsiderado estrat\u00e9gico nas organiza\u00e7\u00f5es. Isso coloca as IES no centro das mudan\u00e7as\u201d. \n\n(MEYER, 2003, p. 176). Os alunos que buscam cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu est\u00e3o em \n\nbusca de ascens\u00e3o profissional e precisam especializar-se. Isso ficou claro nas an\u00e1lises \n\ndescritivas do fator empregabilidade e na an\u00e1lise das fun\u00e7\u00f5es profissionais dos alunos, onde \n\nquase 55% ainda n\u00e3o atingiram n\u00edveis de Ger\u00eancia ou Alta ger\u00eancia.   \n\n\u201cElevam-se os \u00edndices de escolaridade exigidos pelos diversos segmentos da economia no \n\nBrasil\u201d (MEYER, 2003; p. 174), e, por isso, a atualiza\u00e7\u00e3o do curso, com destaque para as \n\ndisciplinas e seus t\u00f3picos atualizados, se mostraram determinantes para a escolha por cursos \n\nde p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu.  \n\nMotivos Pessoais \n\nOs motivos pessoais foram um dos fatores mais relevantes para a escolha por cursos de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o lato sensu na IES estudada. Isso pode indicar que a faculdade onde foi feito o \n\npresente estudo pode ser classificada como faculdade \u201cconveniente\u201d.  \n\nDe acordo com Cobra e Braga (2004), a tr\u00edade acesso, localiza\u00e7\u00e3o e pre\u00e7o denominados no \n\npresente estudo como indicadores do fator \"motivos pessoais\", s\u00e3o mais importantes para as \n\nfaculdades que n\u00e3o t\u00eam um forte diferencial competitivo. Para os autores, esse tipo de \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n16 \n\n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada faculdade \u201cconveniente\u201d. \u201cA maior parte das IES do Brasil se \n\nclassificam nessa categoria (convenientes)\u201d. A qualidade dos cursos nesses tipos de IES \u00e9 \n\nvari\u00e1vel, portanto, os seus cursos n\u00e3o tem um forte diferencial competitivo (COBRA; \n\nBRAGA, 2004, p. 41). \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\nRealizou-se esta pesquisa com o objetivo de identificar os fatores determinantes na escolha \n\ndos alunos por cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior. O \n\nestudo mostrou que os atributos \u201cestrutura da IES\", \u201cmotivos pessoais\u201d e \u201catualiza\u00e7\u00e3o do \n\ncurso\u201d  foram determinantes para a escolha dos alunos pelos cursos da IES pesquisada, sendo \n\num importante indicador para as IES que oferecem este tipo de curso. \n\nQuanto aos alunos, verificou-se que 62,4% do p\u00fablico \u00e9 de g\u00eanero feminino, 72,4% dos \n\nalunos rec\u00e9m matriculados t\u00eam entre 20 a 33 anos de idade, 51,9% s\u00e3o solteiros e 73,3% n\u00e3o \n\nt\u00eam filhos. Ainda analisando os alunos ingressantes em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato \n\nsensu nesta IES, \u00e9 poss\u00edvel concluir, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do perfil profissional, que os alunos \n\nque procuram cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu almejam ascens\u00e3o profissional. \n\nDentre as implica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas dos resultados obtidos, podem-se destacar que a maioria \n\ndos estudos realizados sobre fatores de atra\u00e7\u00e3o abordam alunos que j\u00e1 frequentam uma \n\nIES, e isso se deve \u00e0 facilidade de abordagem para aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. A pesquisa com \n\no p\u00fablico rec\u00e9m matriculado n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o comum. Trata-se de uma contribui\u00e7\u00e3o relevante para as \n\npesquisas na \u00e1rea do marketing educacional no que diz respeito \u00e0s expectativas dos alunos \n\ningressantes. \u00c9 importante ressaltar ainda que os estudos anteriores sobre os cursos de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o lato sensu abordaram apenas uma \u00e1rea do conhecimento (gest\u00e3o) e esse trabalho \n\ntrouxe uma nova contribui\u00e7\u00e3o, pois analisou as expectativas dos alunos entrantes nas \u00e1reas de \n\ngest\u00e3o, direito e sa\u00fade. \n\n \n\nOs resultados deste estudo podem fornecer, ainda, informa\u00e7\u00f5es fundamentais para a\u00e7\u00f5es a \n\nserem produzidas nas IES. Dentre as implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, pode-se destacar a an\u00e1lise do perfil \n\ns\u00f3cio demogr\u00e1fico e profissional do aluno rec\u00e9m matriculado. Tais informa\u00e7\u00f5es podem \n\nantecipar \u00e0 gest\u00e3o das IES informa\u00e7\u00f5es importantes para o marketing educacional. Por \n\nfim, por meio da an\u00e1lise dos atributos mais relevantes para escolha por cursos de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o lato sensu, os gestores podem direcionar suas a\u00e7\u00f5es de marketing. \n\n \n\nNo tocante \u00e0s limita\u00e7\u00f5es do trabalho, cabe ressaltar que a pesquisa foi feita em uma IES da \n\nregi\u00e3o da grande Vit\u00f3ria, no ES. Portanto, n\u00e3o podem ser feitas generaliza\u00e7\u00f5es a respeito dos \n\natributos de escolha por cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu para todas as IES. Sendo assim, \n\nrecomenda-se a continuidade do estudo aqui iniciado para que os fatores determinantes sejam \n\npass\u00edveis de generaliza\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n17 \n\n \n\nPara pr\u00f3ximos estudos sugere-se que seja feito uma abordagem onde as an\u00e1lises dos alunos \n\ndos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu  em  gest\u00e3o, direito e sa\u00fade sejam separadas. A \n\namostra pode ser dividida tamb\u00e9m por faixa et\u00e1ria, forma\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas de fun\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos alunos. Desta forma, ser\u00e1 poss\u00edvel verificar se existem diferen\u00e7as relevantes \n\nentre as expectativas dos alunos entrantes de \u00e1reas e caracter\u00edsticas distintas. Sugere-se ainda, \n\nque sejam feitas an\u00e1lises entre esses mesmos alunos no momento da conclus\u00e3o do curso de \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser feito um estudo \u00e0 respeito de lealdade, satisfa\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia dos \n\natributos encontrados na presente pesquisa. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAKAREEM, H. S.;  HOSSAIN, S., S. Perception of education quality in private universities \n\nof Bangladesh: a study from students' perspective, Journal of Marketing for Higher \n\nEducation, v.1, p. 11-33, 2012.  \n\nAL\u00c9SIO, S. C.; DOMINGUES, M. J. C. S.; SCARPIN, J. E. Fatores determinantes na \n\nescolha por uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior do sul do Brasil. In: SIMP\u00d3SIO DE \n\nEXCEL\u00caNCIA EM GEST\u00c3O E TECNOLOGIA (SEGET), 7., 2010, Resende (RJ). Anais... \n\nResende: AEDB, 2010.  \n\nALFINITO, S.; GRANEMANN, S. R. Escolha de uma IES em fun\u00e7\u00e3o da utilidade do usu\u00e1rio \n\npotencial: o estudante. In: rocha, c. h.; granemann, s. r. (Org.). Gest\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es \n\nprivadas de ensino superior. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. p. 93-103. \n\nALI-CHOUDHURY, R.; BENNETT, R. Prospective students' perceptions of University \n\nBrands: an empirical study. Journal of Marketing for Higher Education, v.19, n. 1, p. 85-\n\n107, jun. 2009. \n\nBERGAMO, F. V. et al. De prospect a aluno: fatores influenciadores da escolha de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino superior. BASE \u2013 Revista de Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da \n\nUnisinos, Porto Alegre, v. 7, n. 3, p. 182-193, set. 2010. \n\nBRONEMANN, M. R.; SILVEIRA, A. Marketing em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior: a \n\npromo\u00e7\u00e3o do processo seletivo. In: MELO, P. A.; COLOSSI, N. (Org.). Cen\u00e1rios da gest\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria na contemporaneidade. Florian\u00f3polis: Insular, 2004. v. 1. p. 97-114. \n\nCARVALHO, Baiard Guggi; BERBEL, Maur\u00edcio Costa. Marketing educacional: como \n\nmanter e conquistar mais alunos. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Alabama, 2001.                     \n\nCOBRA, M.; BRAGA, R. Marketing educacional. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cobra Editora e Hopper \n\nEditora, 2004. \n\nDOMINGUES, M. J.; GIOTTO, O. T.; GOMES, G. Educa\u00e7\u00e3o continuada em administra\u00e7\u00e3o: \n\numa vis\u00e3o dos alunos concluintes em duas IES do sul do Brasil. In: CONGRESSO VIRTUAL \n\nBRASILEIRO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, 7., 2007, S\u00e3o Paulo (SP). Anais... S\u00e3o Paulo: \n\nConvibra, 2007.  \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n18 \n\n \n\nELLIOTT, K. M.; HEALY, M. A. Key Factors Influencing Student Satisfaction Related to \n\nRecruitment and Retention, Journal of Marketing for Higher Education, 10:4, 1-11, 2001.  \n\nFERNANDES, J.; SCARPIN, M. R. S.; SCHARF, E. R. O valor da marca na escolha do \n\ncurso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu de uma IES do vale do Itaja\u00ed \u2013 SC. In: SEMIN\u00c1RIOS EM \n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O (SEMEAD), 14., 2011, S\u00e3o Paulo (SP). Anais... S\u00e3o Paulo: USP, 2007.  \n\nHAIR JUNIOR, J. F.; MONEY, A.; BABIN, B.; SAMOUEL, P. Fundamentos e m\u00e9todos de \n\npesquisa em administra\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Bookman, 2005. \n\nHOLANDA JUNIOR, A.; FARIAS, I. Q.; GOMES, D. M. de O. A. O valor do cliente como \n\nelemento de marketing para institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. BASE \u2013 Revista de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da Unisinos, v. 3, n. 2, p. 102-111, maio/ago. 2006.  \n\nINEP. Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira. Resumo \n\nt\u00e9cnico do censo da educa\u00e7\u00e3o superior: 2008. . \n\nKOTLER, P.; FOX, K. Strategic marketing for educational institutions. 2. ed. Englewood \n\nCliffs (NJ): Prentice Hall, 1995. \n\nLEITE, A. C. T.; LIMA, C. A. T\u00e9cnicas e habilidades: educa\u00e7\u00e3o continuada para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo administrador atual. In: ENCONTRO NACIONAL DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL \n\nDOS CURSOS DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O (ENANGRAD), 8., 1997, Rio \n\nde Janeiro (RJ). Anais\u2026 Rio de Janeiro: ANGRAD, 1997. \n\nLEVY, D. C. The unanticipated explosion: private higher education\u2019s global surge. \n\nComparative and International Education Society, v. 50, n. 2, 2006. \n\nLITTEN, L. Marketing higher education: benefits and risks for the American academic \n\nsystem. Journal of Higher Education, [S.l.], v. 51, n. 1, p. 40-59, 1980. \n\nMAINARDES, E. W. Atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de alunos em cursos de gradua\u00e7\u00e3o em \n\nadministra\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es particulares de ensino superior de Joinville/SC. 2007. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Regional de \n\nBlumenau, Blumenau (SC), 2007.  \n\nMAINARDES, E. W.; DESCHAMPS, M.; DOMINGUES, M. J. C. de S. Avalia\u00e7\u00e3o das \n\nexpectativas de graduandos em administra\u00e7\u00e3o na continuidade de seus estudos: a p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o na modalidade especializa\u00e7\u00e3o. In: SILVEIRA, A.; DOMINGUES, M. J. C. de S. \n\n(Org.). Ensino na \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. \n\nBlumenau: EDIFURB, 2006. p. 249-268. \n\nMANTOVANI, N. O. Avalia\u00e7\u00e3o do ensino de administra\u00e7\u00e3o na perspectiva de egressos e \n\ndirigentes de empresas. In: ENCONTRO NACIONAL DE CURSOS DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM \n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O, 6., 1995, Natal (RN). Anais... Natal: ANGRAD, 1995. \n\nMELO, S. L.; BORGES, L. O. Transi\u00e7\u00e3o universidade-mercado de trabalho na \u00f3tica do \n\njovem. In: COL\u00d3QUIO INTERNACIONAL SOBRE GEST\u00c3O UNIVERSIT\u00c1RIA NA \n\nAM\u00c9RICA DO SUL, 8., 2008, Assun\u00e7\u00e3o (Paraguai). Anais... Assun\u00e7\u00e3o: UFSC, 2008. \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n19 \n\n \n\nMENEGHELLI, P. J. M. Atributos de atra\u00e7\u00e3o para cursos superiores: um estudo com \n\nalunos ingressantes. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Centro \n\nde Ci\u00eancias Sociais Aplicadas da Universidade Regional de Blumenau, Blumenau (SC), 2011. \n\nMEYER JUNIOR, V. Novo contexto e as habilidade do administrador universit\u00e1rio. In: \n\nMEYER JUNIOR, V.; MURPHY, J. P. (Org.). Dinossauros, gazelas &amp; tigres: novas \n\nabordagens da administra\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria: um di\u00e1logo Brasil-EUA. 2. ed. Florian\u00f3polis: \n\nInsular, 2003. p. 173-192. \n\nMONTEIRO, L. A. S. A p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu em administra\u00e7\u00e3o no Brasil: um estudo de \n\ncaso. In: COL\u00d3QUIO INTERNACIONAL SOBRE GEST\u00c3O UNIVERSIT\u00c1RIA NA \n\nAM\u00c9RICA DO SUL, 8., 2008, Assun\u00e7\u00e3o (Paraguai). Anais... Assun\u00e7\u00e3o: UFSC, 2008. \n\nMUND, A. L.; DURIEUX, F.; TONTINI, G. A influ\u00eancia do marketing na op\u00e7\u00e3o do aluno \n\npela Universidade Regional de Blumenau. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE CI\u00caNCIAS \n\nDA COMPUTA\u00c7\u00c3O, 24., 2001, Campo Grande (MS). Anais... Campo Grande: SBC, 2001. \n\nPALACIO, A. B.; MENESES, G. D.; P\u00c9REZ, P. J. P. The configuration of the university \n\nimage and its relationship with the satisfaction of students. Journal of Educational \n\nAdministration, v. 40, n. 5, p. 486-505, 2002. \n\nPAMPALONI, A. M. The influence of organizational image on college selection: what \n\nstudents seek in institutions of higher education, Journal of Marketing for Higher \n\nEducation, v.1, p. 19-48, 2010. \n\nPI\u00d1OL, S. T. Janela do cliente-aluno nos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. In: COL\u00d3QUIO \n\nINTERNACIONAL SOBRE GEST\u00c3O UNIVERSIT\u00c1RIA NA AM\u00c9RICA DO SUL, 4, \n\n2004b, Florian\u00f3polis (SC). Anais... Florian\u00f3polis: UFSC, 2004. \n\nSCARPIN, M. R. S.; DOMINGUES, M. J. C. S.; SCARPIN, J. E. Fatores de atra\u00e7\u00e3o como \n\ndiferencial competitivo nos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu. In: SEMIN\u00c1RIOS EM \n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O (SEMEAD), 13., 2008, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: UFRJ, \n\n2008. \n\nSIRVANCI, M. Are the students the true customers of higher education? Quality Progress, \n\nv. 29, n. 10, p. 99-102, out. 1996.  \n\nTHIES, R. B.; BIANCHI, R. C. A vis\u00e3o dos formandos em administra\u00e7\u00e3o e dos empres\u00e1rios \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho. In: CONGRESSO VIRTUAL BRASILEIRO DE \n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O, 2., 2005, S\u00e3o Paulo (SP). Anais... S\u00e3o Paulo: CONVIBRA, 2005. \n\nTIBOLA, J. T. Antecedentes da lealdade e da perman\u00eancia de alunos em uma institui\u00e7\u00e3o \n\nde ensino superior. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Centro \n\nde Ci\u00eancias Sociais Aplicadas da Universidade Regional de Blumenau, Blumenau (SC), 2010.  \n\nTREVISAN, R. M. Marketing em institui\u00e7\u00f5es educacionais. Revista PEC, v. 2, n. 1, p. 93-\n\n103, jul. 2002. \n\nWALT E R , S . A. ; TONTINI , G.; DOMINGUES, M. J. C. S. Identificando oportunidades \n\nde  melhoria em um curso superior atrav\u00e9s da an\u00e1lise da satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos. In: \n\n\n\n \n\n \n\nXIII Coloquio de Gesti\u00f3n Universitaria \n\nen Am\u00e9ricas \n\n \n\nRendimientos acad\u00e9micos y eficacia social de la Universidad \n\n \n\n \n\n20 \n\n \n\nENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM \n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O, 29., 2005, Bras\u00edlia. Anais... Rio de Janeiro: ANPAD, 2005."}]}}}