{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23865"}, {"@name": "filename", "#text": "8126_EVENTO_MonitoramentoQualidadeAr.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos 1\n\nVI-003 \u2013 MONITORAMENTO DA QUALIDADE DO AR EM \u00c1REA DE INFLU\u00caNCIA\nAMBIENTAL DA REFINARIA GABRIEL PASSOS \u2013  PETROBRAS, MUNIC\u00cdPIO DE\n\nBETIM, MG: AVALIA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS PARA O PER\u00cdODO 1995-1999 E DAS\nPERSPECTIVAS DE MODERNIZA\u00c7\u00c3O DA REDE DE MONITORAMENTO NO\n\nCONTEXTO DO LICENCIAMENTO AMBIENTAL DA REGAP\n\nAuxiliadora Maria Moura Santi(1)\n\nAnalista de Ci\u00eancia e Tecnologia Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \u2013 FEAM, MG.\nEngenheira Qu\u00edmica pela Escola de Engenharia da UFMG, Mestre em Planejamento de\nSistemas Energ\u00e9ticos pela Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica da UNICAMP. Aluna do\ncurso de Doutorado em Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos da UNICAMP.  Conselheira\nTitular do Conselho Regional de Qu\u00edmica da 2\u00aa Regi\u00e3o.\nAnt\u00f4nio Henrique Ara\u00fajo Freitas\nEngenheiro Qu\u00edmico da Golder Associates Brasil Ltda. Graduado pela  Escola de\nEngenharia da Universidade Federal de Minas Gerais. Estagi\u00e1rio da Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \u2013\nFEAM em 1999.\nGabriela de S\u00e1 Cavalcanti Corr\u00eaa\nEngenheira Qu\u00edmica da BIOBRAS \u2013 Bioqu\u00edmica do Brasil SA. Graduada pela Escola de Engenharia da\nUniversidade Federal de Minas Gerais. Bolsista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio\nAmbiente \u2013 FEAM, MG, com bolsa da FAPEMIG vinculada ao projeto \u201cEstudos Regionais Sob a Perspectiva\nda Qualidade do Ar \u2013 Munic\u00edpio de Betim\u201d.\n\nEndere\u00e7o(1): Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente - Av. Prudente de Morais, 1.671 - Bairro Santa L\u00facia - Belo\nHorizonte - MG - CEP: 30380-000 - Brasil - Tel: (031) 3298-6427 - e-mail: auxiliadoram@feam.br\n\nRESUMO\n\nApresenta-se a an\u00e1lise dos resultados do monitoramento da concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o \u2013\nPTS \u2013 e Di\u00f3xido de Enxofre realizado no per\u00edodo 1995 -1999 na \u00e1rea de influ\u00eancia ambiental da Refinaria\nGabriel Passos \u2013 REGAP da PETROBRAS instalada no munic\u00edpio de Betim, MG, em rede de monitoramento\nsemi-autom\u00e1tica composta de quatro amostradores de grandes volumes tipo Hi-vol para determinar as\nconcentra\u00e7\u00f5es de PTS e quatro analisadores para determinar as concentra\u00e7\u00f5es de Di\u00f3xido de Enxofre pelo\nm\u00e9todo do Per\u00f3xido de Hidrog\u00eanio. Ao final, avalia-se as perspectivas de moderniza\u00e7\u00e3o da rede de\nmonitoramento da qualidade do ar com a instala\u00e7\u00e3o de analisadores autom\u00e1ticos para medir a concentra\u00e7\u00e3o de\nPart\u00edculas Inal\u00e1veis (PM-10) e Di\u00f3xido de Enxofre em tempo real, em locais definidos com base nos\nresultados do estudo de dispers\u00e3o de poluentes no ar atmosf\u00e9rico, no contexto do licenciamento ambiental da\nREGAP junto ao Conselho de Pol\u00edtica Ambiental do Estado de Minas Gerais \u2013 COPAM.\n\nPALAVRAS-CHAVE:  Monitoramento da Qualidade do Ar \u2013 Refinaria de Petr\u00f3leo \u2013 Part\u00edculas Totais em\nSuspens\u00e3o \u2013 Di\u00f3xido de Enxofre \u2013  Licenciamento Ambiental \u2013 Munic\u00edpio de Betim.\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nO refino do petr\u00f3leo consiste na separa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do \u00f3leo cru em suas fra\u00e7\u00f5es destiladas, as quais s\u00e3o\nposteriormente processadas numa s\u00e9rie de etapas de separa\u00e7\u00e3o e convers\u00e3o para produzir derivados de petr\u00f3leo\nde interesse comercial: combust\u00edveis \u2013 gasolina, \u00f3leo diesel, \u00f3leo combust\u00edvel, g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo,\nquerosene, coque \u2013; petroqu\u00edmicos de primeira gera\u00e7\u00e3o  \u2013 nafta, etano, propano, butano, etileno, propileno,\nbutadieno, butileno, benzeno, tolueno e xileno \u2013 e produtos acabados n\u00e3o combust\u00edveis \u2013 solventes, \u00f3leos\nlubrificantes, graxas, asfalto e ceras. A Refinaria Gabriel Passos tem capacidade para processar 145.000 barris\nde petr\u00f3leo por dia e produz dezessete tipos diferentes de derivados, sendo os principais o \u00f3leo diesel, a\ngasolina, o g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo, os asfaltos e a nafta petroqu\u00edmica. O petr\u00f3leo \u00e9 transportado para a\nRefinaria Gabriel Passos atrav\u00e9s de dois oleodutos paralelos, com 365 km de extens\u00e3o cada, a partir da\nRefinaria Duque de Caxias instalada no Estado do Rio de Janeiro.\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos2\n\nA planta industrial da Refinaria Gabriel Passos \u00e9 constitu\u00edda de um complexo conjunto de unidades de\nbeneficiamento \u2013 dessalga\u00e7\u00e3o, destila\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, destila\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00e1cuo, craqueamento catal\u00edtico,\nhidrogena\u00e7\u00e3o, coqueamento, recupera\u00e7\u00e3o de enxofre, blending. Os derivados de petr\u00f3leo  \u2013 produtos finais ou\nintermedi\u00e1rios \u2013 s\u00e3o armazenados em tanques de capacidade variada, chegando a 51.000 m3 no\narmazenamento de \u00f3leo diesel.\n\nA Refinaria Gabriel Passos \u00e9 respons\u00e1vel pelo atendimento de 70% do abastecimento de derivados de petr\u00f3leo\nno territ\u00f3rio mineiro, em \u00e1rea delimitada pelos munic\u00edpios de Montes Claros, Governador Valadares, Vi\u00e7osa,\nLavras e Arax\u00e1, al\u00e9m do Distrito Federal e dos munic\u00edpios de Goi\u00e2nia e An\u00e1polis, GO. Eventualmente, pode\nabastecer a regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro e o munic\u00edpio de Vit\u00f3ria, ES.\n\nInstalada no munc\u00edpio de Betim, Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, a Refinaria Gabriel Passos\nencontra-se inserida numa regi\u00e3o de alto grau de industrializa\u00e7\u00e3o. As emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos\ngerados nas atividades relacionadas ao refino e \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo,  na unidade\nindustrial da FIAT Autom\u00f3veis, nas diversas f\u00e1bricas de autope\u00e7as, e no tr\u00e1fego intenso de caminh\u00f5es, \u00f4nibus\ne autom\u00f3veis na malha rodovi\u00e1ria pr\u00f3xima  \u2013 Rodovia BR 381 \u2013 contribuem para a altera\u00e7\u00e3o da qualidade do\nar da regi\u00e3o.\n\nAs emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas da Refinaria Gabriel Passos  incluem emiss\u00f5es fugitivas de constituintes vol\u00e1teis do\npetr\u00f3leo e suas fra\u00e7\u00f5es, emiss\u00f5es da queima de combust\u00edveis nos fornos e emiss\u00f5es originadas nas diversas\netapas do processo de refino propriamente dito. As emiss\u00f5es fugitivas ocorrem em toda a planta industrial, em\nmilhares de pontos \u2013 v\u00e1lvulas, flanges, bombas etc. Enquanto a fuga individual \u00e9 pequena, sua contribui\u00e7\u00e3o\ntotal pode tornar a Refinaria uma grande fonte emissora de hidrocarbonetos. Os numerosos processos t\u00e9rmicos\nempregados no processamento do petr\u00f3leo s\u00e3o fontes potenciais de emiss\u00e3o de \u00f3xidos de enxofre, \u00f3xidos de\nnitrog\u00eanio, mon\u00f3xido de carbono, material particulado e hidrocarbonetos.\n\nDa perspectiva da qualidade do ar, as \u00e1reas sob impacto direto da Refinaria Gabriel Passos s\u00e3o constitu\u00eddas\npelo Bairro Petrovale e pelo morro situado entre a Refinaria e a unidade industrial da FIAT, no munic\u00edpio de\nBetim. O Bairro Petrolina, no munic\u00edpio de Betim, e os Bairros Ouro Negro e Jardim Montreal, no munic\u00edpio\nde Ibirit\u00e9, tamb\u00e9m est\u00e3o sujeitos aos impactos negativos causados pelos poluentes atmosf\u00e9ricos emitidos pela\nREGAP devido a sua proximidade com a \u00e1rea industrial.\n\nO clima da regi\u00e3o \u00e9 caracterizado pela intera\u00e7\u00e3o de fatores atmosf\u00e9ricos e geogr\u00e1ficos e intensa radia\u00e7\u00e3o solar.\nO regime pluviom\u00e9trico descreve um ciclo b\u00e1sico unimodal, com ver\u00e3o chuvoso e inverno seco. A esta\u00e7\u00e3o\nchuvosa estende-se de outubro a mar\u00e7o e a esta\u00e7\u00e3o seca vai de abril a setembro. De acordo com os dados da\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica instalada na Refinaria Gabriel Passos, os ventos predonimantes s\u00e3o do quadrante\nNordeste, seguidos dos ventos do quadrante Norte. A velocidade m\u00e9dia do vento \u00e9 de 1,7 m/s, com amplitude\nvariando entre 0,5 m/s e 3,6 m/s.\n\nMONITORAMENTO: REALIZA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS\n\nPara avaliar os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, a Refinaria Gabriel Passos implantou e mant\u00e9m uma rede semi-\nautom\u00e1tica de monitoramento da qualidade do ar na sua \u00e1rea de influ\u00eancia ambiental. Atualmente a rede \u00e9\ncomposta por quatro analisadores de concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o \u2013 PTS \u2013 e quatro\nanalisadores de Di\u00f3xido de Enxofre. Os par\u00e2metros dire\u00e7\u00e3o e velocidade de vento s\u00e3o medidos na esta\u00e7\u00e3o\nmeteorol\u00f3gica instalada na REGAP.\nOs amostradores que comp\u00f5em as esta\u00e7\u00f5es de monitoramento est\u00e3o instalados na Escola Estadual Jos\u00e9\nRodrigues \u2013 Escolinha  \u2013, localizada na dire\u00e7\u00e3o sudeste da Refinaria; na Barragem da Lagoa de Ibirit\u00e9, \u00e0\nsudoeste; na entrada da unidade industrial da FIAT Autom\u00f3veis, \u00e0 oeste; e na Subesta\u00e7\u00e3o PT00, \u00e0 leste; locais\nque deram nome \u00e0s esta\u00e7\u00f5es. A Figura 1 apresenta mapa da regi\u00e3o onde a Refinaria Gabriel Passos est\u00e1\ninstalada e os locais onde se encontram as quatro esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar. A Figura 2\nmostra fotografia da Esta\u00e7\u00e3o Escolinha e detalhe do amostrador de Di\u00f3xido de Enxofre.\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos 3\n\nFIGURA 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar na Regi\u00e3o de\nInflu\u00eancia Ambiental da Refinaria Gabriel Passos\n\n     Legenda:        Esta\u00e7\u00e3o Escolinha\n                             Esta\u00e7\u00e3o FIAT\n                             Esta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9\n                              Esta\u00e7\u00e3o Subesta\u00e7\u00e3o PT00\n\nO monitoramento da concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o e Di\u00f3xido de Enxofre \u00e9 realizado  nos\ndias \u00fateis \u2013 quatro vezes por semana \u2013 e segue os procedimentos anal\u00edticos estabelecidos nas normas da\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas: NBR 9547 \u2013 Material Particulado em Suspens\u00e3o no Ar Ambiente\n\u2013 Determina\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o Total pelo M\u00e9todo do Amostrador de Grande Volume \u2013  e NBR 12979 \u2013\nAtmosfera \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o de Di\u00f3xido de Enxofre pelo M\u00e9todo do Per\u00f3xido de Hidrog\u00eanio.\n\nA an\u00e1lise realizada neste trabalho foi baseada: a) na disponibilidade de dados de concentra\u00e7\u00e3o Part\u00edculas\nTotais em Suspens\u00e3o e Di\u00f3xido de Enxofre; b) nos valores de concentra\u00e7\u00e3o de poluentes registrados; c) no\nn\u00famero de vezes em que os padr\u00f5es para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas para Part\u00edculas Totais em\nSuspens\u00e3o e Di\u00f3xido de Enxofre  \u2013  240 \u00b5g/m3 e 365 \u00b5g/m3, respectivamente \u2013 estabelecidos pelo Conselho\nNacional de Meio Ambiente atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 03/90 [CONAMA, 1990] foram\nultrapassados no ano1; d) na evolu\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias geom\u00e9tricas anuais relativas \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es de Part\u00edculas\nTotais em Suspens\u00e3o e Di\u00f3xido de Enxofre e sua compara\u00e7\u00e3o com os padr\u00f5es estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o\nCONAMA citada \u2013 80 \u00b5g/m3.\n\n                                               \n1 De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 03/90, os padr\u00f5es para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas para PTS e SO2 n\u00e3o podem ser\n\nultrapassados mais de uma vez por ano.\n\nN\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos4\n\nFIGURA 2 \u2013 Vista da Esta\u00e7\u00e3o Escolinha \u00e0 esquerda e detalhe do amostrador de  Di\u00f3xido de Enxofre \u00e0\ndireita\n\nA disponibilidade de dados est\u00e1 relacionada \u00e0 efic\u00e1cia da obten\u00e7\u00e3o de dados de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24\nhoras de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o  e Di\u00f3xido de Enxofre e foi  avaliada considerando-se o n\u00famero de\ndados obtidos em rela\u00e7\u00e3o ao total de dados esperados em cada ano. Os resultados para o per\u00edodo 1995 - 1999\nest\u00e3o apresentados nas Tabelas 1 e 2. A disponibilidade de dados foi considerada satisfat\u00f3ria quando o total\nde dados obtidos representou mais de 75% do total de dados esperados.\n\nTABELA 1 \u2013Disponibilidade de dados para Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o(1)\n\nDisponibilidade de Dados\nEsta\u00e7\u00e3o 1995 1996 1997 1998 1999\n\nn\u00ba % n\u00ba % n\u00ba % n\u00ba % n\u00ba %\nFIAT 146 70,19 173 83,17 162 77,88 151 72,60 160 76,92\n\nEscolinha 129 62,02 161 77,40 198 95,19 153 73,56 148 71,15\nSubesta\u00e7\u00e3o 131 62,.98 160 76,92 163 78,37 152 73,08 153 73,56\n\nIbirit\u00e9 129 62,02 158 75,96 172 82,69 150 72,12 161 77,40\n (1) Porcentagem dos dados obtidos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de amostragens previstas\n\nTABELA 2 - Disponibilidade de dados para o Di\u00f3xido de Enxofre(1)\n\nDisponibilidade de Dados\nEsta\u00e7\u00e3o 1995 1996 1997 1998 1999\n\nn\u00ba % n\u00ba % n\u00ba % n\u00ba % n\u00ba %\nFIAT 140 67.31 175 84.13 175 84.13 155 74.52 166 79.81\n\nEscolinha 126 60.58 169 81.25 186 89.43 159 76.44 152 73.08\nSubesta\u00e7\u00e3o 133 63.94 178 85.58 178 85.58 153 73.56 154 74.04\n\nIbirit\u00e9 61 29.33 153 73.56 171 82.21 152 73.08 161 77.40\n (1) Porcentagem dos dados obtidos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de amostragens previstas\n\nO padr\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas para Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o foi ultrapassado cinco vezes em 1996, dez\nvezes em 1997, quatro vezes em 1998 e quatorze vezes em 1999 na Esta\u00e7\u00e3o Escolinha; duas vezes em 1997 e\numa vez em 1999 na Esta\u00e7\u00e3o FIAT;  e uma vez em 1999 na Esta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9.\n\nOs resultados apontaram uma ampla faixa de valores para a concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o,\npodendo-se observar, entretanto,  a ocorr\u00eancia dos maiores valores de concentra\u00e7\u00e3o de material particulado\nnos meses correspondentes ao per\u00edodo de abril a setembro, quando as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o\nfavor\u00e1veis \u00e0 dispers\u00e3o dos poluentes na atmosfera.\nO padr\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas para Di\u00f3xido de Enxofre estabelecido pelo CONAMA n\u00e3o  foi ultrapassado\nnenhuma  vez,  mas atingiu valores de  360,0 \u00b5g/m3, 342,0 \u00b5g/m3 e 326,0 \u00b5g/m3 nas Esta\u00e7\u00f5es FIAT, Escolinha\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos 5\n\ne Subesta\u00e7\u00e3o PT00 em 1999. No ano de 1997 foi registrado o valor m\u00e1ximo de 360,0 \u00b5g/m3 na Subesta\u00e7\u00e3o\nPT00; em 1996 a Esta\u00e7\u00e3o FIAT registrou o valor de 312,7 \u00b5g/m3 .\nA Tabela 3 apresenta resultados da an\u00e1lise realizada em rela\u00e7\u00e3o aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas\nTotais em Suspens\u00e3o para cada esta\u00e7\u00e3o de monitoramento para o per\u00edodo considerado.\n\nAn\u00e1lise semelhante foi realizada para os dados de concentra\u00e7\u00e3o de Di\u00f3xido de Enxofre, cujos resultados est\u00e3o\ncompilados na Tabela 4. Verifica-se a predomin\u00e2ncia das maiores concentra\u00e7\u00f5es desse poluente tamb\u00e9m no\nper\u00edodo seco.\n\nTABELA 3 \u2013  Resultados do monitoramento de  Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o: 1995 - 1999\n\nEsta\u00e7\u00e3o\nMaior valor para a\n\n concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas(1) (\u00b5g/m3)\n(m\u00eas do evento)\n\nM\u00e9dia geom\u00e9trica anual(2)\n(\u00b5g/m3)\n\n1995 1996 1997 1998 1999 1995 1996 1997 1998 1999\nEscolinha 156,1\n\n(agosto)\n330,6\n\n(junho)\n441,0\n\n(setembro)\n275,0\n(julho)\n\n350,0\n(agosto)\n\n54,7 87,8 102,0 98,6 113,2\n\nIbirit\u00e9 130,1\n(outubro)\n\n169,0\n(junho)\n\n201,0\n(setembro)\n\n191,0\n(julho)\n\n242,0\n(agosto)\n\n49,4 56,0 61,7 58,4 65,3\n\nFIAT 102,5\n(agosto)\n\n167,4\n(junho)\n\n267,0\n(setembro)\n\n182,0\n(setembro)\n\n261,0\n(maio)\n\n55,3 74,7 85,3 77,5 76,0\n\nSubesta\u00e7\u00e3\no\n\n103,7\n(julho)\n\n153,7\n(julho)\n\n167,0\n(setembro)\n\n119,0\n(setembro)\n\n141,0\n(setembr\n\no)\n\n50,8 59,5 59,8 56,7 55,1\n\n(1) Padr\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas: 240 \u00b5g/m3\n(2) Padr\u00e3o m\u00e9dia geom\u00e9trica anual: 80 \u00b5g/m3\n\nTABELA 4 \u2013  Resultados do monitoramento de Di\u00f3xido de Enxofre: 1995 - 1999\n\nEsta\u00e7\u00e3o\nMaior valor para a\n\n concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas(1) (\u00b5g/m3)\n(m\u00eas do evento)\n\nM\u00e9dia aritm\u00e9tica anual(2)\n(\u00b5g/m3)\n\n1995 1996 1997 1998 1999 1995 1996 1997 1998 1999\nEscolinha 101,3\n\n(maio)\n109,0\n\n(junho)\n155,3\n\n(junho)\n60,0\n\n(julho)\n342,0\n\n(junho)\n48,5 28,9 28,3 17,8 26,9\n\nIbirit\u00e9 68,7\n(novembr\n\no)\n\n93,21\n(outubro)\n\n81,0\n(maio)\n\n87,0\n(outubro)\n\n63,0\n(outubro)\n\n20,7 27,4 28,8 17,6 25,0\n\nFIAT 112,0\n(janeiro)\n\n312,7\n(outubro)\n\n137,6\n(agosto)\n\n139,0\n(maio)\n\n362,0\n(outubro)\n\n50,2 44,4 37,7 22,7 38,0\n\nSubesta\u00e7\u00e3o 91,7\n(agosto)\n\n221,0\n(junho)\n\n360,0\n((maio)\n\n97,0\n(maio)\n\n326,0\n(maio)\n\n45,2 38,9 39,2 20,3 41,5\n\n(1) Padr\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas: 365 \u00b5g/m3\n(2) Padr\u00e3o m\u00e9dia geom\u00e9trica anual: 80 \u00b5g/m3\n\nO gr\u00e1fico apresentado na Figura 3 refere-se aos valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas de\nPart\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o registrados no per\u00edodo 1995 - 1999, e evidencia os valores acima do padr\u00e3o\nestabelecido pelo CONAMA. O gr\u00e1fico apresentado na Figura 4 refere-se aos valores m\u00e1ximos para\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas de Di\u00f3xido de Enxofre.\n\nO padr\u00e3o m\u00e9dia geom\u00e9trica anual para Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o estabelecido pelo CONOMA foi\nultrapassado em 1996, 1997, 1998 e 1999 na Esta\u00e7\u00e3o Escolinha e em 1997 na Esta\u00e7\u00e3o FIAT. Os valores das\nm\u00e9dias anuais para Di\u00f3xido de Enxofre ficaram aqu\u00e9m do  padr\u00e3o m\u00e9dia  aritm\u00e9tica anual para Di\u00f3xido de\nEnxofre.\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos6\n\nA Figura 6 apresenta o gr\u00e1fico comparativo das m\u00e9dias geom\u00e9tricas anuais calculadas para Part\u00edculas Totais\nem Suspens\u00e3o para cada esta\u00e7\u00e3o para as s\u00e9ries de dados analisadas. Verifica-se que os valores das m\u00e9dias\ngeom\u00e9tricas anuais para todas as esta\u00e7\u00f5es aumentaram de 1995 para 1997; de 1997 para 1998 ocorreu ligeira\nqueda nos valores m\u00e9dios; de 1998 para 1999 foi registrado aumento da m\u00e9dia anual obtida para a Esta\u00e7\u00e3o\nEscolinha,  Esta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9 e Esta\u00e7\u00e3o FIAT. Para a Esta\u00e7\u00e3o Subesta\u00e7\u00e3o PT00 os valores se mantiveram. As\nm\u00e9dias geom\u00e9tricas anuais apresentaram tend\u00eancia de crescimento na Esta\u00e7\u00e3o Escolinha.\n\nFIGURA 3 \u2013 Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o: concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 24 horas m\u00e1ximas\n\nFIGURA 4 \u2013 Di\u00f3xido de Enxofre:  concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 24 horas m\u00e1ximas\n\nA Figura 7 apresenta o gr\u00e1fico comparativo das m\u00e9dias aritm\u00e9ticas  anuais calculadas para Di\u00f3xido de Enxofre\nem cada esta\u00e7\u00e3o para as s\u00e9ries de dados analisadas. Verifica-se que de 1995 para 1998 os valores das m\u00e9dias\naritm\u00e9ticas anuais para a concentra\u00e7\u00e3o de Di\u00f3xido de Enxofre obtidas nas esta\u00e7\u00f5es FIAT, Escolinha e\nSubesta\u00e7\u00e3o reduziram-se ano ap\u00f3s ano. O mesmo n\u00e3o ocorreu para as m\u00e9dias anuais da Esta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9, que se\nelevaram de 1995 at\u00e9 1997, decrescendo no ano seguinte. Em 1999, todas as m\u00e9dias anuais para Di\u00f3xido de\nEnxofre se elevaram em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, mas atingiram patamares inferiores aos registrados em 1995,\n1996 e 1997.\n\nOs efeitos adversos do Di\u00f3xido de Enxofre no organismo humano s\u00e3o agravados se ele for inalado adsorvido\nem material material particulado. Para que esse sinergismo possa ser avalidado, foram definidos valores\nlimites para o produto da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas de SO2  e PTS.  Os valores calculados para toda a\n\n50\n\n150\n\n250\n\n350\n\n450\n\n550\n\n1995 1996 1997 1998 1999\n\nAno\n\nC\no\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n m\n\n\u00e9\nd\nia\n\n d\ne\n 2\n\n4\n h\n\n m\n\u00e1\nx.\n\n  \n P\n\nT\nS\n\n (\ng\n/m\n\n3\n)\n\nE s c o l i n h a\n\nIbirit\u00e9\n\nS u b e s t a \u00e7 \u00e3 o\n\nF IA T\n\nPadr\u00e3o\n\n10\n\n110\n\n210\n\n310\n\n410\n\n1995 1996 1997 1998 1999\n\nAno\n\nC\no\nn\nce\n\nn\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n m\n\n\u00e9\nd\nia\n\n d\ne\n 2\n\n4\n h\n\n m\n\u00e1\n\nx\n. \n\nD\ni\u00f3\n\nxi\nd\no\n d\n\ne\n E\n\nn\nx\no\n\nfr\ne\n\n (\ng\n/m\n\n3\n)\n\nF IA T\n\nEscolinha\n\nIbirit\u00e9\n\nSubesta\u00e7\u00e3o\n\nP adr\u00e3o\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos 7\n\ns\u00e9rie de dados analisados n\u00e3o ultrapassaram 65000 \u00b5g/m3, correspondente ao Estado de ATEN\u00c7\u00c3O, muito\nembora valores pr\u00f3ximos \u00e0 50000 \u00b5g/m3 tenham sido encontrados.\n\nVerifica-se que, de forma geral, a polui\u00e7\u00e3o devido \u00e0 presen\u00e7a de Di\u00f3xido de Enxofre \u00e9  bem menor que a\ncausada pela presen\u00e7a de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o. Outro fato observado \u00e9 que a Esta\u00e7\u00e3o Escolinha\napresentou os dados de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o mais elevados no\nper\u00edodo analisado.\n\n\u00cdndices de Qualidade do Ar foram calculados  a partir dos dados de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas para\nPart\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o e Di\u00f3xido de Enxofre com base na metodologia proposta pela US\nEnvironmental Protection Agency  \u2013 PSI: Pollutants Standards Index \u2013 usualmente empregada no Brasil pelos\n\u00f3rg\u00e3os ambientais, bem como determinadas as classes de qualidade do ar correspondentes \u2013 BOA,\nREGULAR, INADEQUADA, M\u00c1, P\u00c9SSIMA  ou CR\u00cdTICA.\n\nOs resultados do monitoramento da qualidade do ar, tomando-se como refer\u00eancia o n\u00famero total de dias em\nque foram realizadas amostragens de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o e Di\u00f3xido de Enxofre est\u00e3o apresentados\nnos Quadros I, II, III, IV e V do Anexo 1. A qualidade do ar foi determinada  para cada esta\u00e7\u00e3o considerando-\nse o pior indicador de polui\u00e7\u00e3o, ou seja, o maior \u00edndice de qualidade do ar calculado para Part\u00edculas Totais em\nSuspens\u00e3o e Di\u00f3xido de Enxofre. De modo geral a polui\u00e7\u00e3o causada pela presen\u00e7a de Part\u00edculas Totais em\nSuspens\u00e3o no ar atmosf\u00e9rico determinou a qualidade do ar da maioria dos dias em que amostragens foram\nrealizadas.\n\nFIGURA 6 \u2013 Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o: m\u00e9dias geom\u00e9tricas anuais\n\nFIGURA 7 \u2013 Di\u00f3xido de Enxofre: m\u00e9dias aritm\u00e9ticas  anuais\n\n10\n\n30\n\n50\n\n70\n\n90\n\n1995 1996 1997 1998 1999\n\nAno\n\nM\n\u00e9\nd\nia\n\n A\nri\ntm\n\n\u00e9\ntic\n\na\n A\n\nn\nu\na\nl  \n\nD\ni\u00f3\n\nxi\nd\no\n d\n\ne\n E\n\nn\nx\no\n\nfr\ne\n\n (\ng\n/m\n\n3\n)\n\nF IA T\n\nE s c o l i n h a\n\nIbirit\u00e9\n\nS u b e s t a \u00e7 \u00e3 o\n\nPadr\u00e3o\n\n10\n\n30\n\n50\n\n70\n\n90\n\n110\n\n130\n\n1995 1996 1997 1998 1999\n\nAno\n\nM\n\u00e9\nd\nia\n\n G\ne\no\nm\n\n\u00e9\ntr\n\nic\na\n A\n\nn\nu\na\nl \n\n P\nT\n\nS\n (\n\ng\n/m\n\n3\n)\n\nF IA T\n\nEscolinha\n\nIbirit\u00e9\n\nSubesta\u00e7\u00e3o\n\nP adr\u00e3o\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos8\n\nA concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o registrados em todas as Esta\u00e7\u00f5es nos meses de agosto e\nsetembro de 1997 se elevaram significativamente em rela\u00e7\u00e3o aos resultados usualmente obtidos nessa \u00e9poca\ndo ano: os maiores valores para os \u00edndices de qualidade do ar foram registrados na Esta\u00e7\u00e3o Escolinha nos dias\n8 e 9 de setembro \u2013 212 \u00b5g/m3 e 226 \u00b5g/m3, respectivamente, o que levou a qualidade do ar a ser classificada\ncomo M\u00c1. Os dados meteorol\u00f3gicos2 indicaram baixa umidade relativa do ar \u2013 m\u00e9dias  di\u00e1rias de 34,5%  e\n35,2% \u2013 e velocidades de vento mais elevadas que as m\u00e9dias regionais \u2013 4,8 m/s e 3,7 m/s \u2013 indicando que as\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tamb\u00e9m contribuiram para as elevadas concentra\u00e7\u00f5es de PTS encontradas nesses dias.\n\nObservou-se tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o nos anos de 1996 e 1997 em rela\u00e7\u00e3o ao ano de\n1995, seguido de um decr\u00e9scimo em 1998 e nova eleva\u00e7\u00e3o em1999. O  fen\u00f4meno El Ni\u00f1o \u2013 respons\u00e1vel pela\naltera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em todo o Planeta \u2013 que come\u00e7ou em 1996 e teve seus efeitos mais intensos\nno final de 1997 pode  ter influenciado os resultados de concentra\u00e7\u00e3o dos poluentes registrados nesses dois\nanos, pois a intensifica\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o seca  contribui para a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de material particulado em\nsuspens\u00e3o no ar. Em 1999 tamb\u00e9m foram registrados n\u00edveis baixos de umidade relativa do ar nos meses de\nagosto e setembro, ocorrendo precipita\u00e7\u00e3o somente no final do m\u00eas de outubro.\n\nA ocorr\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es elevadas de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o na Esta\u00e7\u00e3o Escolinha pode ser\njustificada pela sua localiza\u00e7\u00e3o  ao sul da maior parte das fontes estacion\u00e1rias da Refinaria Gabriel Passos  e\nadjacente \u00e0 Unidade de Coqueamento Retardado \u2013 produ\u00e7\u00e3o de coque de petr\u00f3leo \u2013, e pela presen\u00e7a de vias\np\u00fablicas sem cal\u00e7amento em sua proximidade. Foram registrados 33 dias com concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas\nacima do padr\u00e3o de qualidade do ar no per\u00edodo analisado \u2013 qualidade do ar INADEQUADA e M\u00c1 \u2013 fato que\nsinaliza para um poss\u00edvel comprometimento da sa\u00fade das pessoas que vivem nessa \u00e1rea.\n\nNa Esta\u00e7\u00e3o FIAT os resultados foram aceit\u00e1veis \u2013 qualidade do ar BOA e REGULAR \u2013 na maioria dos dias\nanalisados. A contribui\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o de Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o no local foi devida tamb\u00e9m\nao material particulado originado na movimenta\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos nas portarias da FIAT, onde est\u00e3o instalados\nos analisadores, no intenso tr\u00e1fego da Rodovia BR 381 e nas obras realizadas na \u00e1rea industrial desse\nempreendimento.\n\nNas Esta\u00e7\u00f5es Ibirit\u00e9 e Subesta\u00e7\u00e3o PT00 os resultados foram  satisfat\u00f3rios ao longo de todo o per\u00edodo\nconsiderado. H\u00e1 barreiras arbustivas separando os analisadores da Subesta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de processamento da\nREGAP.  A Esta\u00e7\u00e3o de Ibirit\u00e9 encontra-se separada da \u00e1rea industrial por uma encosta e est\u00e1 instalada a uma\ndist\u00e2ncia de 6 km \u2013 em linha reta \u2013 da REGAP, na dire\u00e7\u00e3o Sudoeste, sendo que em cerca de 65% do tempo o\nvento sopra nessa dire\u00e7\u00e3o.\n\nNa  Figura 8 podem ser observadas  diferen\u00e7as na tonalidade do material particulado coletado nos filtros dos\nanalisadores de PTS , sugerindo que o impacto sobre a qualidade do ar nos locais monitorados \u00e9 causado  por\ndiferentes fontes de emiss\u00e3o, conforme assinalado.\n\nFIGURA 8 \u2013 Fotografia comparativa dos filtros retirados dos analisadores tipo Hi-vol instalados no\nentorno da Refinaria Gabriel Passos\n\n                                               \n\n2  Os dados foram obtidos na esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de monitoramento da qualidade do ar instalada no munic\u00edpio  de Contagem.\n\nIBIRIT\u00c9 ESCOLINHA\n\nFIATSUBESTA\u00c7\u00c3O\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos 9\n\nOs resultados do monitoramento da qualidade do ar \u2013 concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas para Part\u00edculas Totais\nem Suspens\u00e3o e Di\u00f3xido de Enxofre, m\u00e9dia geom\u00e9trica anual para Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o e m\u00e9dia\naritm\u00e9tica anual para Di\u00f3xido de Enxofre  \u2013  realizado pela Refinaria Gabriel Passos foram determinados por\numa s\u00e9rie de fatores que extrapolam as emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos  por suas unidades industriais.  S\u00e3o\ncitados os seguintes fatos que podem justificar algumas das tend\u00eancias observadas: a) a redu\u00e7\u00e3o dos  teores de\nenxofre do elenco de petr\u00f3leo processado na REGAP h\u00e1 alguns anos \u2013 a REGAP processa,\npredominantemente, petr\u00f3leo produzido na Bacia de Campos \u2013; b) \u00e0 partir de 1992 o COPAM limitou o teor\nde enxofre dos combust\u00edveis utilizados internamente pela REGAP, que iniciou, a partir da\u00ed, a queima de g\u00e1s de\nrefinaria em algumas unidades, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 mistura de \u00f3leos combust\u00edveis anteriormente empregada; c)\nem 1996, com a chegada do g\u00e1s natural \u00e0 Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, as unidade industriais\ninstaladas na regi\u00e3o que utilizavam o g\u00e1s de refinaria optaram pelo novo combust\u00edvel; a REGAP, ent\u00e3o,\npassou a queimar em seus fornos exclusivamente g\u00e1s de refinaria; d) a FIAT Autom\u00f3veis converteu sua\ncaldeira a \u00f3leo para g\u00e1s natural; e) em 1997, a REGAP lan\u00e7ou no mercado o  \u00f3leo diesel metropolitano com\n0,3% de enxofre para atender  diretrizes do CONAMA \u2013 o que significa menor volume de \u00f3xidos de enxofre\nemitidos para a atmosfera pelos ve\u00edculos automotores; f) em 1997  a FIAT iniciou a  implanta\u00e7\u00e3o de um novo\np\u00e1tio de ve\u00edculos, cujas obras exigiram a movimenta\u00e7\u00e3o significativa de terra e o manuseio de material de\nconstru\u00e7\u00e3o pulverulento; nessa ocasi\u00e3o tamb\u00e9m foram realizadas obras internas para a constru\u00e7\u00e3o de um\ngalp\u00e3o em \u00e1rea pr\u00f3xima ao local onde est\u00e1 instalado o Hi-vol da  Esta\u00e7\u00e3o  FIAT; g) no \u00faltimo trimestre de\n1998 a REGAP paralisou totalmente suas atividades para manuten\u00e7\u00e3o na planta industrial; h) ocorreu aumento\nsignificativo no fluxo  de ve\u00edculos nas vias publicas pr\u00f3ximas \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Escolinha decorrente da expans\u00e3o\nurbana nas redondezas;  i)  ocorreu aumento do fluxo de ve\u00edculos pesados no Distrito Industrial Paulo Camilo\n\u2013 onde a FIAT encontra-se instalada \u2013 devido \u00e0 expans\u00e3o do parque industrial local.\n\nA complexidade do sistema formado pela Refinaria Gabriel Passos e a regi\u00e3o onde est\u00e1 inserida, que abriga\numa montadora de autom\u00f3veis, v\u00e1rias distribuidoras de combust\u00edveis l\u00edquidos e GLP e outras unidades\nindustriais diversas, evidencia a necessidade de um acompanhamento sistem\u00e1tico e frequente do que ocorre\nnas \u00e1reas operacionais desses empreendimentos e nas vias p\u00fablicas, para permitir a interpreta\u00e7\u00e3o correta dos\nresultados do monitoramento da qualidade do ar, evitando-se erros de associ\u00e1-los  ao desempenho ambiental\nde um \u00fanico empreendimento.\n\nPERSPECTIVAS DO MONITORAMENTO DA QUALIDADE DO AR NO CONTEXTO DA\nRENOVA\u00c7\u00c3O DA LICEN\u00c7A DE OPERA\u00c7\u00c3O DA REGAP\n\nEm abril de 1994 o Conselho de Pol\u00edtica Ambiental \u2013 COPAM  concedeu Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o para todas as\nunidades industriais da Refinaria Gabriel Passos. A licen\u00e7a, com validade de 5 anos,  foi de natureza corretiva\ne, portanto, condicionada ao cumprimento de um plano de controle ambiental composto de vinte e cinco itens\nsujeitos a prazos espec\u00edficos.\n\nEm dezembro de 1998 a Refinaria Gabriel Passos solicitou ao COPAM a renova\u00e7\u00e3o de sua Licen\u00e7a de\nOpera\u00e7\u00e3o. Entretanto o COPAM optou por prorrog\u00e1-la por mais dezoito meses, de modo a possibilitar a\navalia\u00e7\u00e3o pormenorizada da renova\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a ambiental dessa unidade da PETROBRAS. Nesse contexto,\nforam apresentados \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente - FEAM resultados das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela\nRefinaria Gabriel Passos dentro do seu Programa de Controle Ambiental e propostas de melhoria de sua gest\u00e3o\nambiental que contemplaram a avalia\u00e7\u00e3o do impacto das atividades de processamento industrial do\nempreendimento na qualidade do ar da regi\u00e3o onde ela est\u00e1 instalada.\n\nCom esse intuito, a Refinaria Gabriel Passos elaborou estudo de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica dos poluentes  Di\u00f3xido\nde Enxofre, Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o e \u00d3xidos de Nitrog\u00eanio. Foram identificadas \u00e1reas do Bairro\nPetrovale e da unidade industrial da FIAT como aquelas onde as concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas de poluentes no\nn\u00edvel do solo s\u00e3o esperadas. Tamb\u00e9m foram propostas medidas para a moderniza\u00e7\u00e3o da rede de\nmonitoramento da qualidade do ar  existente atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es semi-autom\u00e1ticas atuais por\nesta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas para realiza\u00e7\u00e3o monitoramento cont\u00ednuo, em tempo real, dos poluentes Di\u00f3xido de\nEnxofre e Part\u00edculas Inal\u00e1veis (PM-10).\n\n\u00c0 proposta inicial da Refinaria Gabriel Passos foram  incorporadas a aquisi\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de analisadores de\nOz\u00f4nio e Di\u00f3xido de Nitrog\u00eanio  e par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos \u2013 dire\u00e7\u00e3o e velocidade de vento, temperatura e\numidade relativa do ar, por exig\u00eancia da FEAM e do COPAM. Ser\u00e3o implantadas duas esta\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos10\n\ninflu\u00eancia ambiental direta da REGAP e uma esta\u00e7\u00e3o  na regi\u00e3o central do munic\u00edpio de Betim. A nova rede\nde monitoramento dever\u00e1 entrar em opera\u00e7\u00e3o em janeiro de 2003, de acordo com os prazos determinados pelo\nCOPAM.\n\nConforme discutido por SANTI,  ROSA  &amp; SUZUKI (2000), a realiza\u00e7\u00e3o do monitoramento da qualidade do\nar como medida condicionante da licen\u00e7a ambiental constitui-se em instrumento de gest\u00e3o ambiental\ninstitucional, pois permite, no n\u00edvel regional ao \u00f3rg\u00e3o estadual de meio ambiente, e no n\u00edvel local ao poder\np\u00fablico municipal, viabilizar a expans\u00e3o territorial do monitoramento da qualidade do ar sem oner\u00e1-los do\ninvestimento para a aquisi\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos. Isso \u00e9 evidente no caso da\nrenova\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a ambiental da Refinaria Gabriel Passos: a instala\u00e7\u00e3o das tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas\nprevistas somadas \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do Bairro Jardim das Alterosas, tamb\u00e9m de propriedade da REGAP, em opera\u00e7\u00e3o\ndesde 1995, permitir\u00e3o ao munic\u00edpio de Betim contar com uma rede autom\u00e1tica de monitoramento da\nqualidade do ar.\nO fato tamb\u00e9m pode ser analisado com base no Princ\u00edpio da Compensa\u00e7\u00e3o \u00e0 Sociedade, no qual a\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma rede de monitoramento \u00e9 vista pela Sociedade como uma compensa\u00e7\u00e3o pelos impactos\nque o empreendimento causa ao meio ambiente atrav\u00e9s do uso \u2013 em geral intensivo \u2013 dos recursos naturais n\u00e3o\nrenov\u00e1veis, do descarte de rejeitos gerados nas suas atividades para o ar, \u00e1gua e solo, ou devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o\nassociada \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o ou ao emprego de seus produtos finais.\n\nAs possibilidades da integra\u00e7\u00e3o dessas esta\u00e7\u00f5es \u00e0 rede de monitoramento da qualidade do ar da Regi\u00e3o\nMetropolitana de Belo Horizonte, hoje com tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas  operadas pela REGAP s\u00e3o reais e\nampliam as perspectivas de expans\u00e3o  da rede que conta ainda com a instala\u00e7\u00e3o de duas esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas\npara monitoramento de Part\u00edculas Inal\u00e1veis j\u00e1 adquiridas pela Cia Sider\u00fargica Mannesmann como\ncondicionante licen\u00e7a ambiental concedida pelo COPAM e uma esta\u00e7\u00e3o a ser adquirida pela FIAT\nAutom\u00f3veis, em cumprimento ao  Termo de Ajustamento de Conduta que assumiu junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico\nFederal.\nAl\u00e9m disso, os dados gerados nas esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar que ser\u00e3o instaladas nas \u00e1reas\nde influ\u00eancia ambiental direta permitir\u00e3o aos t\u00e9cnicos da Refinaria Gabriel Passos e da Funda\u00e7\u00e3o Estadual do\nMeio Ambiente avaliar a efic\u00e1cia das medidas de  controle da emiss\u00e3o de poluentes propostos no programa de\ngest\u00e3o ambiental do empreendimento.\n\nRESULTADOS DO MONITORAMENTO DA QUALIDADE DO AR NA REGI\u00c3O DE INFLU\u00caNCIA\nAMBIENTAL DA REFINARIA GABRIEL PASSOS \u2013 PETROBRAS\n\nQUADRO I \u2013 Monitoramento da qualidade do ar em 1995\n\nEsta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9 \n\n72,41%\n2,87%\n\n24,71%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\nEsta\u00e7\u00e3o Escolinha \n\n63,49%\n5,82%\n\n5,29%\n\n25,40%\n\nBoa\n\nRegular\n\nInadequada\n\nND\n\nEsta\u00e7\u00e3o Subesta\u00e7\u00e3o \n\n76,50%\n\n3,28%\n\n0,55%\n\n19,67%\nBoa\n\nRegular\n\nInadequada\n\nND\n\nEsta\u00e7\u00e3o FIAT\n\n76,76%\n\n6,49%\n\n2,70%\n\n14,05%\nBoa\n\nRegular\n\nInadequada\n\nND\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos 11\n\nQUADRO II \u2013 Monitoramento da qualidade do ar em 1996\n\nQUADRO III \u2013 Monitoramento da qualidade do ar em 1997\n\nEsta\u00e7\u00e3o Escolinha\n\n26,32%\n\n44,02%\n\n7,18%\n\n22,49%\n\nBoa\n\nRegular\n\nInadequada\n\nND\n\n Esta\u00e7\u00e3o FIAT\n\n44,39%\n\n43,88%\n\n11,73%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\n Esta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9 \n\n56,63%23,47%\n\n19,90%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\n Esta\u00e7\u00e3o Subesta\u00e7\u00e3o \n\n58,42%21,58%\n\n20,00%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\n Esta\u00e7\u00e3o Escolinha\n\n33,68%\n\n56,99%\n\n3,63%\n\n4,15%\n\n1,55%\nBoa\n\nRegular\n\nInadequada\n\nND\n\nM\u00e1\n\nEsta\u00e7\u00e3o FIAT \n\n34,20%\n\n49,22%\n\n16,58%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\n Esta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9\n\n50,51%\n36,36%\n\n13,13%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\nEsta\u00e7\u00e3o Subesta\u00e7\u00e3o \n\n53,54%\n28,79%\n\n17,68%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos12\n\nQUADRO IV \u2013 Monitoramento da qualidade do ar em 1998\n\nQUADRO V \u2013 Monitoramento da qualidade do ar em 1999\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAgradecimentos \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de Minas Gerais \u2013 FAPEMIG, pela concess\u00e3o da\nBolsa de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica  \u00e0  Gabriela de S\u00e1 Cavalcanti Corr\u00eaa.\n\n Esta\u00e7\u00e3o Escolinha \n\n32,53%\n\n56,63%\n\n2,41%\n\n8,43%\n\nBoa\n\nRegular\n\nInadequada\n\nND\n\nEsta\u00e7\u00e3o FIAT\n\n44,85%\n\n46,67%\n\n8,48%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\n Esta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9 \n\n58,08%31,74%\n\n10,18%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\n Esta\u00e7\u00e3o Subesta\u00e7\u00e3o \n\n75,00%\n\n16,07%\n\n8,93%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\nEsta\u00e7\u00e3o Escolinha \n\n21,05%\n8,19%\n\n13,45%\n\n57,31%\n\nBoa\n\nRegular\n\nInadequada\n\nND\n\nEsta\u00e7\u00e3o FIAT\n\n52,91%39,53%\n\n0,58%\n\n6,98%\n\nBoa\n\nRegular\n\nInadequada\n\nND\n\n Esta\u00e7\u00e3o Ibirit\u00e9 \n\n82,35%\n\n17,65% Boa\n\nND\n\nEsta\u00e7\u00e3o Subesta\u00e7\u00e3o \n\n66,88%\n\n25,63%\n7,50%\n\nBoa\n\nRegular\n\nND\n\n\n\n21\u00ba Congresso Brasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental\n\nABES \u2013 Trabalhos T\u00e9cnicos 13\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\n1. ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS [ABNT]. Norma NBR 9547: Material\nParticulado em Suspens\u00e3o no ar ambiente \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o total pelo  m\u00e9todo do\namostrador de grande volume. Rio de Janeiro: ABNT. set. 1986. 10p.\n\n2. ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS [ABNT].Norma NBR 12979: Atmosfera \u2013\nDetermina\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o de Di\u00f3xido de Enxofre pelo M\u00e9todo do Per\u00f3xido de Hidrog\u00eanio. 1993.\n\n3. BRASIL. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. CONSELHO NACIONAL DE MEIO AMBIENTE\n[CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba03/90, de 28-6-1999. [Estabelece padr\u00f5es prim\u00e1rios e secund\u00e1rios de\nqualidade do ar e crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios cr\u00edticos de polui\u00e7\u00e3o do ar].\n\n4. FREITAS, A.H.A.. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio Supervisionado. [Orienta\u00e7\u00e3o: Prof\u00aa Solange Vaz Coelho e\nAuxiliadora Maria Moura Santi]. Departamento de Engenharia Qu\u00edmica da Escola de Engenharia da\nUFMG. Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente. Belo Horizonte. 1999. 50p.\n\n5. LIU, B.W.Y.; SANTI, A.M.M.; FIORAVANTE, E.F. et al.. Quadro Atual e Perspectivas do\nMonitoramento da Qualidade do Ar na Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte. In: 20\u00ba Congresso\nBrasileiro de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Rio de Janeiro. mai. 1999. Anais.  p: 2606-14 [em CD-\nROM]\n\n6. MINAS GERAIS. FUNDA\u00c7\u00c3O ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE [FEAM]. Processo\nCOPAM/PA/N\u00ba022/1980 e desdobramentos. Ref. Petr\u00f3leo Brasileiro SA \u2013 Refinaria Gabriel Passos\n[PETROBRAS-REGAP]. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente. [1980 -    ].s.n.d.\n\n7. ORGANIZACI\u00d3N PANAMERICANA DE LA SALUD. Dise\u00f1o de Programas de Vigilancia del Aire\npara Zonas Urbanas e Industriales. Publicaci\u00f3n Cient\u00edfica n\u00ba 371. Washington DC: 1978. 66 p.\n\n8. PETR\u00d3LEO BRASILEIRO SA. REFINARIA GABRIEL PASSOS. Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de\nDesempenho Ambiental. 3v. mar. 2000. s.n.d.\n\n9. PETR\u00d3LEO BRASILEIRO SA. REFINARIA GABRIEL PASSOS. Simula\u00e7\u00e3o da Dispers\u00e3o de Efluentes\nAtmosf\u00e9ricos das Fontes Estacion\u00e1rias da Refinaria. Belo Horizonte. 2v. mai. 2000. s.n.d.\n\n10. SANTI, A.M.M.. Parecer T\u00e9cnico DIQAR n\u00ba 08/2000. Processo COPAM/PA/N\u00ba/022/1980/011/1994.\nPetr\u00f3leo Brasileiro SA \u2013 Refinaria Gabriel Passos. Belo Horizonte: FEAM. out. 2000. 19p.\n\n11. SANTI, A.M.M.; ROSA, A.C. &amp; SUZUKI, R.Y.. Monitoramento da Qualidade do Ar: Avalia\u00e7\u00e3o de\nMetodologia Baseada no Licenciamento Ambiental. In: XXVII Congresso Interamericano de Ingenieria\nSanitaria y Ambiental. Porto Alegre. dez. 2000. [publicado nos anais do evento em CD-ROM. Refer\u00eancia\nVI-038].12 p.\n\n12. US ENVIRONEMENTAL PROTECTION AGENCY [USEPA]. Office of Air Quality Planning and\nStandards Measuring Air Quality \u2013 The Pollutantes Standards Index. 1998. 3p.\n\n13. US ENVIRONEMENTAL PROTECTION AGENCY [USEPA]. Profile of Petroleum Refining Industry.\nSept. 1995. s.n.d.\n\n\n\tvolta:"}]}}}