{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15303"}, {"@name": "filename", "#text": "21717_000989380.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "455Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482.\n\nO papel da colabora\u00e7\u00e3o e da \narticula\u00e7\u00e3o institucional no ajuste \ncompetitivo do distrito cal\u00e7adista de \nMontebelluna\n\nThe role of collaboration and institutional \ncoordination in competitive adjustment in \nMontebelluna shoe district\n\n         \n    Luiz Lentz-Junior*\n\nGlaucia Campregher**\n\nAbstract\n\nThe paper analyzes an emblematic case of collaboration between companies and \ncommunity in a particular region - the footwear district of Montebelluna in Italy - \nwhere institutions are created to support and help to overcome obstacles, such as \ncompetition against countries with insurmountable cost advantages. A theoretical \nstudy and a field research on a cluster were made, reaching the conclusion that col-\nlaboration allowed the differentiation of the products and displacement of part of the \nproduction, without compromising the local base. The institutions of the district \nacted as protagonists, formatting the model of \u201cmulti located district.\u201d\n\nKeywords: competitive adjustment, industrial district, multi-located district.\n\nResumo \n\nO artigo analisa um caso emblem\u00e1tico de colabora\u00e7\u00e3o entre empresas e comu-\nnidade numa dada regi\u00e3o \u2013o distrito cal\u00e7adista de Montebelluna na It\u00e1lia\u2013 onde \nse d\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que refor\u00e7am e propiciam a supera\u00e7\u00e3o de obst\u00e1-\nculos como a concorr\u00eancia com pa\u00edses com diferenciais significativos de custo. \nFez-se um estudo te\u00f3rico e de campo de um arranjo produtivo chegando-se a \nconclus\u00e3o de que foi a colabora\u00e7\u00e3o que possibilitou a diferencia\u00e7\u00e3o de produtos \ne o deslocamento da parte da produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o comprometia a base local. As \ninstitui\u00e7\u00f5es do distrito atuaram como protagonistas formatando o modelo de \ndistrito multi localizado. \n\nPalavras-chave: ajuste competitivo, distrito industrial, distrito multi-localizado.\n\n* Universidade do Vale do Rio dos Sinos, correo-e: Luizlentz@gmail.com\n** Universidade Federal do Rio Grande do Sul, correo-e: glaucia@campregher.com\n\n\n\n456 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA concorr\u00eancia entre empresas \u00e9 norma no capitalismo desde seu surgi-\nmento, o que n\u00e3o significa que n\u00e3o seja ela mesma um processo complexo \ne que apresenta mudan\u00e7as ao longo do tempo. Assim \u00e9 que, n\u00e3o havendo \nhistoricamente um per\u00edodo de ouro da concorr\u00eancia perfeita (como dizia \nSchumpeter) e nem sendo esse um ideal a andar de par com a ideia de \nequil\u00edbrio, pode-se dizer que a concorr\u00eancia entre empresas combina pa-\ndr\u00f5es mais gerais de a\u00e7\u00e3o \u2013como, por exemplo, buscar o progresso t\u00e9cnico \nconstantemente\u2013 com procedimentos hist\u00f3ricos e geograficamente espe-\nc\u00edficos, como estrat\u00e9gias de coopera\u00e7\u00e3o.\n\nSe ao se prepararem para competir em melhores condi\u00e7\u00f5es as empre-\nsas cooperam entre si, isso n\u00e3o se d\u00e1 num espa\u00e7o e tempo vazios de de-\ntermina\u00e7\u00e3o \u2013resultando em um modelo \u00fanico de competi\u00e7\u00e3o com \nconcentra\u00e7\u00e3o/centraliza\u00e7\u00e3o\u2013 mas numa mir\u00edade destes respondendo a \ndiversos aspectos de localiza\u00e7\u00e3o, hist\u00f3ria, cultura, institui\u00e7\u00f5es, etc. Assim, \nnem mesmo em tempos de globaliza\u00e7\u00e3o1 \u2013onde h\u00e1 enorme compartilha-\nmento dos mercados e dos recursos direta e indiretamente ligados \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o\u2013 podemos pensar que as associa\u00e7\u00f5es entre capitais possam se \ndar sem que se leve em considera\u00e7\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de familiaridade e pro-\nximidade pr\u00f3prias aos agentes que compartilham um mesmo territ\u00f3rio.2\n\nRecentemente, tem chamado a aten\u00e7\u00e3o dos analistas as associa\u00e7\u00f5es \nentre empresas em territ\u00f3rios determinados e que estabelecem la\u00e7os os \nmais densos entre si e com a regi\u00e3o capacitando-as para a competi\u00e7\u00e3o, \ninclusive \u00e0 escala global. At\u00e9 antes da crise financeira desencadeada nos \nEstados Unidos da Am\u00e9rica, cujos rebatimentos na Europa tem sido \nmuito perversos, destacavam-se, no panorama geral industrial, diversos \ndistritos italianos (Belussi et al., 2008) cujas fortes conex\u00f5es interempre-\nsariais, e entre empresas e institui\u00e7\u00f5es (p\u00fablicas e privadas), lhes davam \num diferencial de competitividade que os tornava fortes mesmo em rela-\n\u00e7\u00e3o \u00e0s vantagens, como forte articula\u00e7\u00e3o com o Estado e m\u00e3o-de-obra \nmuito barata presente nas modernas economias asi\u00e1ticas. Em particular \na China, onde \u00e0s vari\u00e1veis anteriores deve se somar o mercado de enormes \npropor\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apenas tem dificultado as exporta\u00e7\u00f5es europeias como tem \natra\u00eddo para o territ\u00f3rio chin\u00eas in\u00fameras ind\u00fastrias (Barcelos da Costa, 2010). \n\nEntre as ind\u00fastrias cuja base territorial e conex\u00f5es entre agentes tem \nse destacado como diferencial estrat\u00e9gico est\u00e1 a ind\u00fastria cal\u00e7adista \nonde, se de in\u00edcio a competi\u00e7\u00e3o se dava via pre\u00e7os exclusivamente, quanto \n\n1 Para um bom apanhado sobre os significados deste termo ao longo da hist\u00f3ria no capitalismo, \nvide Gon\u00e7alves, 2002. \n\n2 Ver Cainelli (2013), sobre a influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio culturais no processo de desenvol-\nvimento dos distritos.\n\n\n\n457Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nmais organizado o distrito mais as empresas se capacitam para competir \nem diferencia\u00e7\u00e3o de produto. \u00c9 bem este o caso do Distrito Cal\u00e7adis-\nta de Montebelluna na It\u00e1lia (daqui em diante di de Montebelluna ou \napenas Montebelluna) que, com o tempo, foi se especializando em cal\u00e7a-\ndos de esportes montanhosos. As empresas deste distrito promovem di-\nversas formas de associa\u00e7\u00f5es entre si e com \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es de apoio \n(criadas por elas pr\u00f3prias ou pelo poder p\u00fablico para fun\u00e7\u00f5es de capaci-\nta\u00e7\u00e3o, cr\u00e9dito, desenvolvimento de tecnologias, etc.), estabelecendo formas \nde coopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o que as tem capacitado para responder bem \u00e0s \npress\u00f5es mencionadas acima, inclusive aquelas que levam ao deslocamen-\nto de suas plantas produtivas para fora da It\u00e1lia. \n\nPois estas aglomera\u00e7\u00f5es de empresas, articuladas nos territ\u00f3rios, que \nj\u00e1 instigavam os trabalhos de Marshall no s\u00e9culo xix tem suscitado nos \ndias de hoje in\u00fameras pesquisas \u2013que os classificam sob as denomina\u00e7\u00f5es \nde distritos industriais, distritos marshalianos, clusters, arranjos produtivos, \nentre outros, conforme a filia\u00e7\u00e3o dos autores\u2013 entre as quais a nossa pr\u00f3-\npria. Assim \u00e9 que, neste trabalho, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 precisar melhor as estrat\u00e9-\ngias competitivas bem sucedidas levadas a cabo di de Montebelluna uma \nvez que suas respostas parecem inspiradoras para in\u00fameras aglomera\u00e7\u00f5es \nsemelhantes mundo afora. \n\nComo esse di se desenvolveu nos per\u00edodos de maior crescimento \necon\u00f4mico e como tem se sa\u00eddo nos per\u00edodos mais cr\u00edticos? Os la\u00e7os de \nconfian\u00e7a e outros, mais ou menos formais e/ou institucionais, se perdem \nou se fortalecem quando se enfrentam problemas econ\u00f4micos? Quais as \nrespostas econ\u00f4micas que o di tem dado ao aumento da concorr\u00eancia \nglobal e quais as suas ra\u00edzes no tecido social que a bibliografia sup\u00f5e mais \ndenso em termos de rela\u00e7\u00f5es que transcendem as meramente mercantis? \nOu mais precisamente, de que modo as respostas/estrat\u00e9gias de sobrevi-\nv\u00eancia econ\u00f4mica do di dizem respeito \u00e0s formas organizacionais e insti-\ntucionais constru\u00eddas?\n\nPara se ter uma ideia da import\u00e2ncia destas quest\u00f5es, onde como se \nver\u00e1 adiante se destaca o importante problema da governan\u00e7a do di, tem-\n-se no Brasil um aglomerado cal\u00e7adista tamb\u00e9m bastante importante no \ncen\u00e1rio nacional (localizado no estado do Rio Grande do Sul) que j\u00e1 \ngozou de bastante dinamismo num passado recente (Barcelos da Costa, \n2010; 2007). Contudo, mesmo sendo este um dos arranjos produtivos \nmais \u201cmaduros\u201d do pa\u00eds, chama a aten\u00e7\u00e3o que os desenvolvimentos coo-\nperativos destes n\u00e3o os tem capacitado para vencer a concorr\u00eancia seja \ncom chineses (seja no Mercado internacional seja no nacional), seja com \nas empresas nacionais localizadas no Nordeste do pa\u00eds (Barcelos da Costa \n\n\n\n458 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\ny Morem, 2007).3 Isso parece indicar que, frente a estes desafios, as van-\ntagens da aglomera\u00e7\u00e3o t\u00eam sido travadas e/ou anuladas. Mas como isso \n\u00e9 poss\u00edvel? Qualquer que sejam as dificuldades, n\u00e3o as podem enfrentar \nem melhores condi\u00e7\u00f5es aqueles que trabalham unidos? Os elos mais \nfracos do arranjo \u2013 pequenas empresas, como tamb\u00e9m interesses traba-\nlhadores - pesam negativamente? Ou \u00e9 o oposto, o conjunto n\u00e3o respon-\nde bem porque o grau de articula\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda pouco profundo e as articu-\nla\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais conjunturais que estruturais/institucionais? \n\nPara desenvolver estas quest\u00f5es esse artigo conta, al\u00e9m dessa introdu\u00e7\u00e3o, \ncom tr\u00eas se\u00e7\u00f5es onde se apresenta: na se\u00e7\u00e3o um a caracteriza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do \ndi vis a vis os demais conceitos; na se\u00e7\u00e3o dois uma descri\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \ndo di de Montebelluna, apresentando-o como um distrito maduro (se-\ngundo a conceitua\u00e7\u00e3o apresentada); na se\u00e7\u00e3o tr\u00eas o detalhamento das \nrespostas estrat\u00e9gicas do di no recente ajuste competitivo, onde se soma \n`a especializa\u00e7\u00e3o com diversifica\u00e7\u00e3o a descentraliza\u00e7\u00e3o produtiva, a inter-\nnacionaliza\u00e7\u00e3o do di, sendo que esta se d\u00e1, pelo menos num primeiro \nmomento, refor\u00e7ando a sinergia interna pr\u00f3pria do di; e por \u00faltimo, uma \nbreve conclus\u00e3o.\n\n \n1. Sobre o que s\u00e3o Distritos Industriais (di)4 e o que confere \nmaturidade ao distrito de Montebelluna\n\nO modelo seminal de Alfred Marshall que deu base para alguns trabalhos \nno seu tempo \u2013e ainda mais ainda nos anos recentes\u2013 somou \u00e0s econo-\nmias internas de escala, j\u00e1 conhecidas dos economistas, as economias \nexternas originadas da rela\u00e7\u00e3o de proximidade entre os v\u00e1rios agentes: \n\n3 Mesmo sem se tratar do caso brasileiro, a preocupa\u00e7\u00e3o com o arranjo cal\u00e7adista do Rio Gran-\nde do Sul foi que levou os pesquisadores a ver como se estava comportando na atualidade um \narranjo cujos la\u00e7os baseados em rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3rico-culturais s\u00e3o bastante arraigadas no territ\u00f3rio. \nA ideia era, e \u00e9, inspirar agentes empresariais e p\u00fablicos no intuito de refor\u00e7ar os la\u00e7os locais em vez \nde deix\u00e1-los esvaziarem-se nas mar\u00e9s da concorr\u00eancia. Destaque-se que n\u00e3o se trata de fortalecer \nempresas, mas institui\u00e7\u00f5es onde as empresas, mas n\u00e3o s\u00f3, tenham acento. Como evidenciaremos \u00e9 \nisso o que ocorre no di de Montebelluna, onde institui\u00e7\u00f5es como o Museo dello Scarpone tem uma \nforte rela\u00e7\u00e3o com o conjunto da comunidade, tendo suas a\u00e7\u00f5es imprimido uma dire\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias \nindustriais que, ao menos at\u00e9 aqui, t\u00eam conseguido manter o conte\u00fado estrat\u00e9gico da gest\u00e3o e da \ninova\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio. Se continuar bem sucedida em termos de crescimento, e n\u00e3o apenas sobrevi-\nv\u00eancia, o di de Montebelluna estar\u00e1 inaugurando inclusive um modelo novo, que chamamos aqui \nde \u201cdistrito multilocalizado\u201d.\n\n4 N\u00e3o se discute aqui o conceito legal de distrito, uma vez que este \u00e9 relativamente recente e \nmuito vari\u00e1vel nas regi\u00f5es da It\u00e1lia. Para se ter uma ideia a lei italiana estabelece um conceito para \ndistrito (em 1991) e ainda um outro para Sistema Produtivo Local (ssl) (1999). Nesta, os dis devem \nter uma mesma especializa\u00e7\u00e3o produtiva, enquanto os ssl n\u00e3o. A lei 140 (de 1999) faz ainda outra \ndistin\u00e7\u00e3o, entre distritos territoriais e funcionais. O distrito territorial segue o modelo sugerido pelos \neconomistas italianos (com os quais se trabalha aqui), em que a quest\u00e3o territorial e o desenvolvi-\nmento end\u00f3geno s\u00e3o suas principais caracter\u00edsticas. Em 2001 eram em 156 os distritos industriais \nterritoriais na It\u00e1lia. J\u00e1 o distrito funcional (reconhecendo a mudan\u00e7a ocorrida nos anos 1990 quan-\ndo boa parte das empresas dos distritos transferiram a sua produ\u00e7\u00e3o para outros territ\u00f3rios) foi con-\n\n\n\n459Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nvendedores, fornecedores, trabalhadores, (Marshall, 1982). J\u00e1 na sua \nteoriza\u00e7\u00e3o essas economias externas n\u00e3o viriam da mera proximidade, ou \ndo mero compartilhamento de um local, pouco importando ele pr\u00f3prio, \nmas importando muito o que, ao longo do tempo, vai se fixando nele at\u00e9 \no ponto de ser absorvido pelo ar.\n\nMais tarde, em 1980,5 o conceito de cluster foi desenvolvido por Mi-\nchael Porter que o remete a grupos de empresas similares, mas novamen-\nte enfatizando os aspectos de especializa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das empresas \nem detrimento das caracter\u00edsticas do territ\u00f3rio. Desse modo o conceito \ntrata de proximidade espacial e racionalidade funcional, al\u00e9m de com-\npreender o processo din\u00e2mico que envolve as empresas, mas se limita \u00e0 \ngeneralidade, sendo sua defini\u00e7\u00e3o de cluster usada para descrever tanto \nparques tecnol\u00f3gicos, como distritos especializados, n\u00e3o captando as es-\npecificidades de cada sistema produtivo (Belussi et al., 2008).\n\nJ\u00e1 o conceito de distrito transcende a mera aglomera\u00e7\u00e3o de empresas \ne o recorte estritamente econ\u00f4mico. Desde Piore e Sabel (1984), que \nabriram o debate sobre o papel dos pequenos organizados em rede, e \nfundaram o conceito de especializa\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, passando por Giacomo \nBecattini (1998), onde a \u00eanfase foi dada na compreens\u00e3o do distrito como \nunidade socioecon\u00f4mica, fortemente enraizada no territ\u00f3rio, onde rela\u00e7\u00f5es \nde solidariedade e confian\u00e7a formam algo como um capital social cons-\ntitu\u00eddo a partir de la\u00e7os pr\u00e9-existentes e que influenciam diretamente no \ndesenvolvimento do distrito ou arranjo.\n\nEssa \u00e9 a conceitua\u00e7\u00e3o privilegiada nesse trabalho, uma vez que ao se \ncentrar as an\u00e1lises nessas formas de articula\u00e7\u00e3o inter e entre empresas, mas \ntamb\u00e9m entre estas e os territ\u00f3rios, pode-se pensar em formas de atua\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica que infletindo neste tenham por efeito tamb\u00e9m o fortalecimento \ndaquelas. \n\nA conceitua\u00e7\u00e3o de distrito que privilegia, portanto, a rela\u00e7\u00e3o das em-\npresas entre si como com o territ\u00f3rio e a comunidade que o habita e, mais \nque o habita, o configura, pode ser a que nos oferece Becattini (1999: \n49), para quem o distrito \u00e9:\n\n5 O conceito de cl\u00faster j\u00e1 estava presente na literatura antes do trabalho de Michel Porter, ver \nHoover e Giarratani (1984: 79-84), An introduction to regional economics. Por\u00e9m optamos pela re-\nfer\u00eancia de Michel Porter, por ser o mais citado e discutido entre os estudos acad\u00eamicos. \n\nceituado como: um agregado de empresas que cooperam de modo inter setorial, o que n\u00e3o necessa-\nriamente est\u00e1 ligado a um territ\u00f3rio, em fun\u00e7\u00e3o da sinergia entre empresas que desenvolvem ativi-\ndades complementares ou interligadas.\n\nQuando se fala das leis regionais tem-se novas complica\u00e7\u00f5es. A Lei do V\u00eaneto, onde est\u00e1 locali-\nzado o di de Montebelluna, al\u00e9m do distrito criou-se o conceito de meta-distrito. Se o primeiro \nabarca as empresas e sua integra\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es ou funda\u00e7\u00f5es de pesquisa e forma\u00e7\u00e3o \nprofissional, o meta-distrito alcan\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o de outros distritos desde que da mesma cadeia e \n\n\n\n460 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\num grande complexo produtivo, onde a coordena\u00e7\u00e3o das diferentes fases e o \ncontrole da regularidade de seu funcionamento n\u00e3o depende de regras preesta-\nbelecidas e de mecanismos hier\u00e1rquicos, mas ao contr\u00e1rio, s\u00e3o submetidos, ao \nmesmo tempo, ao jogo autom\u00e1tico do mercado e a um sistema de san\u00e7\u00f5es sociais \naplicados pela comunidade.\n\nMas se a caracteriza\u00e7\u00e3o dos distritos6 insiste nesses aspectos de associa-\n\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a, simetria de poder, rela\u00e7\u00e3o com as comunidades, \ne com a sociedade em geral, como sendo rela\u00e7\u00f5es que transcendem as de \nmercado, como ficam essas formas mais solid\u00e1rias quando se enfrentam \nsitua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que for\u00e7am estes la\u00e7os e os amea\u00e7am de ruptura? \u00c9 \njustamente a resposta a esta quest\u00e3o que caracterizaria o que se chama aqui \nde um distrito maduro. Ou seja, se as condi\u00e7\u00f5es listadas acima se apresen-\ntam em determinadas regi\u00f5es, se tem um distrito, se elas se se aprofundam \nem meio ao teste da crise e dos ajustes econ\u00f4micos, tem-se um distrito \nmaduro.7 \n\nDeduz-se da\u00ed que os dis maduros s\u00e3o aqueles capazes de enfrentar al\u00e9m \ndos fatores internos8 \u00e0 concorr\u00eancia, tamb\u00e9m os externos9 (Ferraz et al., \n1995). H\u00e1 pois que se organizar para influir no ambiente econ\u00f4mico \n(onde s\u00e3o forjadas, por exemplo, a pol\u00edtica p\u00fablica) e no ambiente com-\npetitivo (onde as empresas adiantam ou atrasam transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3-\ngicas. Ou seja, se \u00e9 de se esperar que qualquer empresa individual atue \nsobre os fatores internos da competitividade, mas que apenas as grandes \natuem sobre os externos, as pequenas organizadas em distritos o podem \nfaz\u00ea-lo tamb\u00e9m. A quest\u00e3o que se coloca ent\u00e3o \u00e9 como o conseguiriam.\n\n\u00c9 sabido qu\u00e3o importante foi a proximidade entre burocracias estatais \ne interesses privados para o sucesso de empresas e pa\u00edses nas chamadas \n\n6 Mais especificamente, os distritos dever\u00e3o apresentar um conjunto de especificidades, que d\u00e3o \nconta dessa rela\u00e7\u00e3o mais integrada, mais enraizada na comunidade que o que poderiam prever as \nmeras rela\u00e7\u00f5es de mercado (cuja determina\u00e7\u00e3o central \u00e9 a impessoalidade). Como bem resume \nFiorenza Belussi, haveria que haver no distrito: i) aus\u00eancia de assimetria de poder entre suas empre-\nsas; ii) equil\u00edbrio entre coopera\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o entre empresas concorrentes; iii) integra\u00e7\u00e3o social; \niv) exist\u00eancia de um sistema de rela\u00e7\u00f5es baseado na confian\u00e7a; e v) presen\u00e7a de sistemas de auto \naprendizado. O que significa, na pr\u00e1tica, conquistar alguma especializa\u00e7\u00e3o para um elevado n\u00famero \nde empresas em setores similares e com comum fileira produtiva; estabelecer rela\u00e7\u00f5es produtivas \nentre empresas, mas tamb\u00e9m sinergia entre estas e as institui\u00e7\u00f5es locais; al\u00e9m do fortalecimento de \nredes sociais (Belussi et al., 2008).\n\n7 Segundo Belussi et al. (2008), para que um di alcance um estado de maturidade o mesmo deve \npossuir as seguintes caracter\u00edsticas: inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, diversifica\u00e7\u00e3o, diferencia\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a por \ncusto, papel proativo de profissionais locais em organiza\u00e7\u00f5es de pesquisa, exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es \nlocais e processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o.\n\n8 Tudo o que envolve custos, qualidade, adequa\u00e7\u00e3o do produto ao mercado, controle de produ-\ntividade dos fatores produtivos, tecnologia empregada, estrat\u00e9gia competitiva adotada em rela\u00e7\u00e3o aos \ndemais produtores.\n\n9 Tais como o ambiente econ\u00f4mico (conjuntura ou pol\u00edticas macroecon\u00f4micas que afetam o \npa\u00eds e a regi\u00e3o) e o padr\u00e3o de concorr\u00eancia t\u00edpico do momento e/ou da ind\u00fastria em quest\u00e3o.\n\n\n\n461Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nindustrializa\u00e7\u00f5es retardat\u00e1rias.10 O que interessa ressaltar \u00e9 que, no caso \nitaliano, diferentemente, por exemplo, dos casos de sucesso asi\u00e1ticos, \nmenos que uma burocracia inserida (Evans, 1993) nas sociedades e nas \nempresas (principalmente nas grandes) tem-se uma sociedade e empresas \n(e n\u00e3o s\u00f3 as grandes, mas as articuladas como di) que inserem suas de-\nmandas nos planejamentos e or\u00e7amentos p\u00fablicos. S\u00e3o institucionalizados \npor lei (vide nota 2), os distritos e seus representantes, os quais t\u00eam assen-\nto dentro da burocracia estatal e cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9, uma vez constitu\u00eddo o \npacto de desenvolvimento industrial entre di e burocracia p\u00fablica, mo-\nnitorar as fases de realiza\u00e7\u00e3o do mesmo. Isso significa que estes agentes t\u00eam \npapel na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, verbas e no encaminhamento concreto \ndos projetos e a\u00e7\u00f5es.11 \n\nO porqu\u00ea muitos dis italianos alcan\u00e7am esse grau de maturidade \u00e9 \nobjeto que vai al\u00e9m do escopo desse trabalho, de constitu\u00edrem formas \ninstitucionais de participa\u00e7\u00e3o na esfera p\u00fablica estatal que aumenta sua \ncompetitividade din\u00e2mica, capacitando-os a atuar no que outras empre-\nsas mundo afora tem, como diz Ferraz, escassa ou nenhuma possibilidade \nde intervir. Sabemos que h\u00e1 todo um passado rico em associativismo \n(Putnam, 1996) por tr\u00e1s da forma\u00e7\u00e3o dos di italianos, que explica porque, \npor exemplo, a regi\u00e3o sul da It\u00e1lia tem menos dis que a regi\u00e3o norte.12 \nMas a se\u00e7\u00e3o seguinte dar\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o desse processo de amadurecimento \npara Montebelluna.\n\n2. Forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do di de Montebelluna \n \n\nPartindo de um retrato atual, poder-se-ia dizer que, mesmo sendo a It\u00e1lia \num reconhecido produtor mundial de cal\u00e7ado, o pa\u00eds vem sofrendo tam-\n\n10 As pol\u00edticas de industrializa\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses responderam \u00e0s necessidades de refor\u00e7o da com-\npetitividade com a\u00e7\u00f5es que redundaram como mostra Fajnzylber (1988), em: a) manuten\u00e7\u00e3o de \nn\u00edveis elevados de investimento; b) aloca\u00e7\u00e3o de recursos para investimento em setores estrat\u00e9gicos; \nc) desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es trabalhistas; d) coopera\u00e7\u00e3o construtiva entre os distintos atores \necon\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos como estrat\u00e9gias de aumento da produtividade; f ) crescente substitui\u00e7\u00e3o \ndas formas hier\u00e1rquicas de rela\u00e7\u00f5es verticais entre empresas por rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o horizontal; \ng) reforma do sistema educacional e, por \u00faltimo, o uso de instrumentos da pol\u00edtica e da dimens\u00e3o \ninstitucional. Enfim, todos esses fatores que aumentaram a competitividade sist\u00eamica das empresas \noriundas desses pa\u00edses.\n\n11 De acordo com a lei regional do V\u00eaneto, n\u00famero 8, do dia 4 de abril de 2003, se institui \na figura do representante do pacto do desenvolvimento distrito, que se trata da pessoa habilitada a \nrepresentar o distrito junto a junta regional de desenvolvimento, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9: \u201cgarantir coer\u00eancia \nestrat\u00e9gica, e para monitorar a fase de implementa\u00e7\u00e3o do pacto e projetos de desenvolvimento in-\ndustrial\u201d (Lei regional N.8, artigo sexto). \n\n12 No que diz respeito aos dis cal\u00e7adistas, dos 13 distritos italianos, apenas um fica na regi\u00e3o sul \nsendo ainda um dos menos significativos (Belussi et al., 2008). Mas pode-se e deve-se recompor um \npouco da hist\u00f3ria do di de Montebelluna antes de vermos se e como tem tido sucesso as suas estra-\nt\u00e9gias recentes de enfrentamento dos novos (e fortes) ventos da competi\u00e7\u00e3o global.\n\n\n\n462 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nb\u00e9m com reflexos o aumento da concorr\u00eancia com os pa\u00edses asi\u00e1ticos.13 \nNo entanto, as exporta\u00e7\u00f5es italianas, ao menos em termos de valores, \napresentam ganho ainda que moderado.14 Segundo pesquisas ainda de \nantes da crise, de 2007 (Foresti e Trenti, 2007), o di de Montebelluna \napesentava dados positivos mesmo estando enfrentando uma forte con-\ncorr\u00eancia internacional, tendo incrementado a produ\u00e7\u00e3o em 40% nos \n\u00faltimos seis anos \u20132001/2007\u2013 (osem, 2008). Mesmo para os anos re-\ncentes, de crise econ\u00f4mica em toda a zona do euro, o distrito de Monte-\nbelluna vem mostrando uma resposta positiva em rela\u00e7\u00e3o a sua partici-\npa\u00e7\u00e3o.15 Como isso tem sido poss\u00edvel?\n\nSem pesquisas mais detalhadas para os anos recentes, de crise genera-\nlizada, temos como confi\u00e1veis os dados de 2008 onde o di de Monte-\nbelluna tinha 390 empresas (ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados), que empre-\ngavam 7.629 pessoas (ligados ao setor cal\u00e7adista), dos 120.000 habitantes. \nMontebelluna emprega aproximadamente 7.800 pessoas (2012),16 com \naproximadamente 70% das empresas do distrito tem parte de sua produ-\n\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados fora da It\u00e1lia. Em termos administrativos, se no come\u00e7o \ndo s\u00e9culo xix, o distrito contava somente com a cidade de Montebelluna.17 \nEm termos f\u00edsicos, desde 2001 o distrito possui uma \u00e1rea de 320 km \nquadrados, com 13 km de circunfer\u00eancia. \n\nO n\u00famero de empresas18 no distrito vem caindo ao longo do tempo, \ndevido principalmente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o industrial e \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o. Outro dado interessante e o que trata da competitividade, \u00e9 \n\n13 Em 2012, os principais fornecedores de cal\u00e7ado do mercado italiano foram as empresas chi-\nnesas Conforme os dados do Shoe Report (2013), uma publica\u00e7\u00e3o anual sobre as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio \necon\u00f4micas do setor cal\u00e7adista italiano (realizada pela empresa Studi e Strategie di Sistema, em co-\nlabora\u00e7\u00e3o com a associa\u00e7\u00e3o nacional dos produtores de cal\u00e7ados italianos a.n.c.i), as empresas chi-\nnesas exportaram para a It\u00e1lia aproximadamente 143 milh\u00f5es de pares (o total das importa\u00e7\u00f5es em \n2012, foi de 335 milh\u00f5es de pares), enquanto a produ\u00e7\u00e3o italiana em 2012, foi de 207,6 milh\u00f5es de \npares. Por outro lado, o n\u00famero de pares exportados pelas empresas italianas passou de 460 milh\u00f5es \nem 1997, para 228,9 milh\u00f5es em 2013. O pre\u00e7o m\u00e9dio de um cal\u00e7ado italiano em 2000 foi de 18,2 \neuros, atualmente o pre\u00e7o m\u00e9dio de um cal\u00e7ado italiano \u00e9 de 35,7 Euros (Ermeneia Studi e Strategie \ndi Sistema, 2013).\n\n14 Em 1997 a It\u00e1lia exportou o equivalente a 6.365,3 milh\u00f5es de euros e, em 2008 J\u00e1 em 2009, \no desempenho n\u00e3o foi t\u00e3o satisfat\u00f3rio, o valor total obtido pelas exporta\u00e7\u00f5es foi de 5.815,4 de euros. \nPor\u00e9m em 2011 as exporta\u00e7\u00f5es das empresas italianas voltaram a se recuperaram, e chegaram a 7.454 \nmilh\u00f5es de Euro (Ermeneia Studi e Strategie di Sistema, 2013).\n\n15 Podemos verificar a boa resposta do distrito por meio do resultado das suas exporta\u00e7\u00f5es. Em \n2002, o distrito de Montebelluna exportou 1.542 milh\u00f5es de euros (osem, 2002), j\u00e1 em 2012, este \nvalor passou para 1.777 milh\u00f5es de euros. Fonte: (ondi, 2012). \n\n16 Os dados apresentados, embora n\u00e3o provenham das bases utilizadas anteriormente, demons-\ntram a boa resposta em rela\u00e7\u00e3o ao emprego no distrito. Vide Ganz (2012).\n\n17 Atualmente o distrito compreende as seguintes cidades: Ativole, Asolo, Caerano San Marco, \nCastelcucco, Cornunda, Crocetta Del Montello, Fonte, Giover Del Montello, Instrana, Maser, \nMontebelluna, Nervesa della Battaglia, Poderobba, Ponzano, San Biagio di Callatta, Trevignano, \nVedelago, Villorba e Volpago Del Montello.\n\n18 Em termos de tipologia de empresas presentes no territ\u00f3rio, tinha-se: 22% de empresas indi-\nviduais (cujo propriet\u00e1rio \u00e9 o \u00fanico trabalhador); 43,31% de micro empresas (2 a 9 empregados); \n\n\n\n463Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nque, das 390 empresas de Montebelluna, 97 possuem marcas pr\u00f3prias, ou \nseja, 24% (osem, 2008). Que o distrito cal\u00e7adista de Montebelluna tenha \nao longo do tempo incrementando a qualidade dos seus produtos, isto \ntamb\u00e9m \u00e9 muito claro se se observa o pre\u00e7o m\u00e9dio pago por um cal\u00e7ado \nde Montebelluna que, no ano de 2002, foi de 38,00 euros e, em 2008 foi \nde 46,00 euros por par, o que mostra uma valoriza\u00e7\u00e3o de 24%. \n\nNo importante quesito da hist\u00f3ria institucional do distrito de Mon-\ntebelluna, os estudos dispon\u00edveis (Durante, 2006a; msl, 2008; osem, \n2006 e 2008) fazem um minucioso levantamento (e o colocam em ordem \ncronol\u00f3gica) sobre como a colabora\u00e7\u00e3o, inter e entre empresas, traba-\nlhadores e sociedade, foi se tornando cada vez mais regrada formal e in-\nformalmente, come\u00e7ando com a funda\u00e7\u00e3o de um banco at\u00e9 chegar \u00e0 \nfunda\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de governan\u00e7a19 (como \u00e9 o caso do Museo dello \n\n26,15% de pequenas empresas (de 10 a 50 empregados); 7,44% de m\u00e9dias empresas (51 a 250 \nempregados); e apenas 1,03% das empresas superavam os 250 empregados.\n\n19 No caso de Montebelluna \u00e9 significativo que as necessidades de poupan\u00e7a e cr\u00e9dito ser\u00e3o as \nprimeiras a justificar uma a\u00e7\u00e3o conjunta, qual seja, a de cria\u00e7\u00e3o de uma casa de risparmio (poupan\u00e7a). \nAssim \u00e9 que j\u00e1 em 1877 nasce na cidade de Montebelluna, com papel principal de fomentar a ativi-\ndade econ\u00f4mica das empresas locais \u2013nessa \u00e9poca, meras oficinas de artes\u00f5es\u2013 o primeiro banco da \nregi\u00e3o, at\u00e9 hoje um dos maiores bancos da It\u00e1lia (mudou de raz\u00e3o social em 2000, resultado do \nprocesso de fus\u00f5es com outros bancos italianos). \n\nNo que diz respeito \u00e0s associa\u00e7\u00f5es profissionais e empresariais as mais importantes s\u00e3o: a Con-\nfartigianato, a Assosport e a cna. A primeira associa\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 a Confartigianato (Confedera\u00e7\u00e3o \ndos Artes\u00e3os) de 1946 que nasce na regi\u00e3o do hoje di, com o objetivo de dar representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \nno front externo e forma\u00e7\u00e3o aos trabalhadores no front interno, mas vai assumindo fun\u00e7\u00f5es de con-\nsultoria e representando artes\u00e3os de todos os setores no pa\u00eds com o passar do tempo. A segunda \u2013a \nAssosport (Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Produtores de Artigos Esportivos)\u2013 fundada em 1958 com o \nobjetivo de promover o conjunto do setor esportivo na It\u00e1lia. De in\u00edcio os associados eram em sua \nmaioria os produtores residentes na regi\u00e3o hoje pertencente ao di, nos dias atuais a associa\u00e7\u00e3o re\u00fane \ngrandes e m\u00e9dias empresas, locais e at\u00e9 mesmo multinacionais. A cna (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do \nArtes\u00e3o) nasce em 1973 com o objetivo de dar assist\u00eancia aos oper\u00e1rios de Montebelluna. At\u00e9 1970 \nn\u00e3o existia intermedi\u00e1rios na rela\u00e7\u00e3o entre oper\u00e1rios e os propriet\u00e1rios das empresas. O sindicato \nnasce a partir de um fen\u00f4meno local, com o advento da produ\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados em pl\u00e1stico injet\u00e1vel, \nmuitos trabalhadores da regi\u00e3o come\u00e7aram a enfrentar doen\u00e7as respirat\u00f3rias (polinevrite), o que \nobrigou o surgimento de um \u00f3rg\u00e3o que atuasse pela regulamenta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos \noper\u00e1rios.\n\nNo que diz respeito \u00e1 pesquisa tecnol\u00f3gica uma s\u00e9rie de institui\u00e7\u00f5es se destacam. Em 1989 foi \nfundada a Treviso Tecnologia, que \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 C\u00e2mara de Com\u00e9rcio da regi\u00e3o \nde Treviso. O seu papel \u00e9 fomentar e realizar projetos ligados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica com finalidade de \nestimular iniciativas para o aumento da competitividade das empresas da regi\u00e3o, criando redes \nde intercambio de tecnologias entre as empresas locais. Duas importantes universidades, a de Padova \ne a de Venezia (fundadas respectivamente em 1822 e 1969) a partir de 1990 desenvolveram um \ncurso superior para profissionais de gest\u00e3o, de modo a servir as empresas do di no que dizia respeito \n\u00e1 gest\u00e3o da cadeia produtiva ent\u00e3o j\u00e1 internacionalizada. Tamb\u00e9m em 1990 o Instituto Profissiona-\nlizante de Treviso (fundado em 1927 com o objetivo de oferecer cursos t\u00e9cnicos profissionalizantes \ncom foco na metal-mec\u00e2nica) passa a oferecer o primeiro curso t\u00e9cnico em moda da regi\u00e3o, com o \nobjetivo de capacitar os profissionais das pequenas e m\u00e9dias empresas de Montebelluna. Por fim, foi \ncriada em 1998 a Tecnologia &amp; Design, empresa criada por v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es locais, entre estas a \nV\u00eaneto Inova\u00e7\u00e3o, Confartigianato e Unindustria de Treviso, com o objetivo de ensinar jovens pro-\njetistas, rec\u00e9m formados, sejam t\u00e9cnicos ou graduados, a utilizarem softwares ligados ao projeto de \ncal\u00e7ados como cad, cam e cae. \n\n\n\n464 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nScarpone e da estrutura adicional que em Montebelluna se soma aos \nComit\u00eas dos Distritos).\n\nNa pr\u00e1tica, muitas vezes um mesmo \u00f3rg\u00e3o/institui\u00e7\u00e3o pode participar \nem mais de uma dessas esferas de a\u00e7\u00e3o.20 Assim, por exemplo, uma uni-\nversidade tem assento no Comit\u00ea do Distrito, comp\u00f5e uma funda\u00e7\u00e3o e \npode tamb\u00e9m funcionar como Centro de Servi\u00e7os. No caso do di de \nMontebelluna, a sua funda\u00e7\u00e3o (Museo dello Scarpone) cumpriu at\u00e9 2008, \no papel de observat\u00f3rio ao realizar, a cada dois anos, um dossi\u00ea socioeco-\nn\u00f4mico do distrito (denominado osem), cujo objetivo \u00e9 constituir uma \nbase informacional completa, constantemente atualizada e acess\u00edvel a \ntodas as empresas do distrito, sobre o sistema socioecon\u00f4mico local; \nagencias regionais voltadas para a inova\u00e7\u00e3o desenvolvem iniciativas comuns \nentre as empresas e estimulam a inter-rela\u00e7\u00e3o com escolas e entidades \neducacionais (universidades e centros de pesquisa).\n\nO distrito \u00e9, assim, o resultado do que ele se tornou, atrav\u00e9s das deci-\ns\u00f5es que foram sendo tomadas para sanar quest\u00f5es, e foram fortalecendo, \nde um lado, as condi\u00e7\u00f5es de competitividade interna e, de outro, as ins-\ntitui\u00e7\u00f5es que o tornam capaz de fazer frente \u00e0 competitividade externa e \nfazem crescer tamb\u00e9m a governabilidade do di: ou seja, a unidade de a\u00e7\u00e3o \ndas suas empresas. Se as primeiras remetem a solu\u00e7\u00e3o de problemas in-\nternos, pontuais \u2013que surgem, por exemplo, quando se enfrenta problemas \ncom a sa\u00fade dos trabalhadores surgidos como vimos do uso de certa \nmat\u00e9ria prima\u2013, ou estruturais como o aumento da press\u00e3o competitiva \npela entrada de novos competidores; as segundas dizem respeito \u00e0quelas \nquest\u00f5es externas sobre as quais, em tese, as empresas em geral, e as pe-\nquenas, principalmente, teriam pouco ou nenhum poder.\n\n Como mostrado anteriormente, a organiza\u00e7\u00e3o institucional do di \nvisa, de um lado, aumentar o grau de press\u00e3o dessas empresas espacial-\nmente organizadas e articuladas com outros agentes do territ\u00f3rio (o que \n\nO mais importante evento de institucionaliza\u00e7\u00e3o do di \u00e9 o Observat\u00f3rio da Moda de Monte-\nbelluna, criado em 1998 com financiamento da C\u00e2mara de Com\u00e9rcio de Treviso com o objetivo de \ninformar as empresas do distrito sobre as tend\u00eancias da moda ligadas ao setor cal\u00e7adista. Ocorre que \nap\u00f3s alguns anos, em 2006, o Observat\u00f3rio transforma se no District Vision Lab, e passa a se dedicar \na estudos qualitativos sobre tend\u00eancias de consumo, t\u00e9cnicas produtivas e estrat\u00e9gias mercadol\u00f3gicas \ndas empresas. A partir de ent\u00e3o, seu trabalho deixa de ser restrito ao distrito de Montebelluna e \ncome\u00e7a a ser promovido junto aos outros distritos italianos (Lentz, 2010).\n\n20 A quest\u00e3o do que \u00e9 e funciona como \u00f3rg\u00e3o ou institui\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a do distrito \u00e9 tema \ncomplexo. Pastore (2008) define o que seriam essas estruturas atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de \numa s\u00e9rie de \u00f3rg\u00e3os que identifica aqui como os respons\u00e1veis: i) pela articula\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica junto ao Estado, realizada pelos Comit\u00eas do Distrito que constroem o protocolo de inten\u00e7\u00f5es \nque elenca as prioridades para o desenvolvimento do di, e que \u00e9 o documento que transitar\u00e1 nas \nesferas pol\u00edticas; ii) pela realiza\u00e7\u00e3o dos projetos de maior f\u00f4lego que respondem aos objetivos acer-\ntados e contemplados com recursos, como projetos de constru\u00e7\u00e3o de identidade, de promo\u00e7\u00e3o do \ndistrito, pesquisas de mercado, constru\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos realizados pelas funda\u00e7\u00f5es; iii) pela \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os mais pontuais ou direcionados que viabilizam as realiza\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es definidas \nnos projetos acima junto \u00e0s empresas, estes s\u00e3o os Centros de Servi\u00e7os.\n\n\n\n465Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\ntorna essa press\u00e3o distinta da de um mero lobby); e, de outro lado, au-\nmentar o grau de informa\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia sobre certos problemas que \nse tornam incontorn\u00e1veis e que exigem mudan\u00e7as radicais de rumos, o \nque Paiva (2000) chama de mudar o n\u00facleo de especializa\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 \nque ao falar sobre arranjos produtivos efetivamente consolidados \u2013que equi-\nvale, segundo a leitura proposta aqui, aos distritos com centros de gover-\nnan\u00e7a institucionalizados\u2013 o pesquisador diz que \u201cele n\u00e3o apenas se \nmostra mais resistente aos choques adversos (a partir da consolida\u00e7\u00e3o da \ncompetitividade sist\u00eamica), mas tamb\u00e9m se mostra mais apto a mudar de \nn\u00facleo\u201d (Paiva, 2000: 4).\n\nEssa mudan\u00e7a de n\u00facleo \u2013ou mudan\u00e7a de especializa\u00e7\u00e3o\u2013 \u00e9 um desta-\nque do di de Montebelluna reconhecido e analisado pela bibliografia \ninternacional. Assim \u00e9 que os trabalhos de Porter, Belussi, Arcangeli, s\u00e3o \na refer\u00eancia de Garcia (2006: 316) ao dizer que: \n\nEm alguns casos emp\u00edricos, observa-se, inclusive, a modifica\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o \ndos produtores em dire\u00e7\u00e3o a setores industriais que foram atra\u00eddos \u00e0 aglomera\u00e7\u00e3o \nem virtude da concentra\u00e7\u00e3o de empresas. Um caso interessante, que ilustra esse \nfen\u00f4meno, \u00e9 o da ind\u00fastria cal\u00e7adista da regi\u00e3o de Montebelluna, na It\u00e1lia, em \nque, a partir de uma base de produ\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados de couro, os produtores foram \ncapazes de realizar um upgrade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de botas de material sin-\nt\u00e9tico e, em seguida, \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de botas para esportes de inverno, como esqui \ne alpinismo, extremamente especializadas e com elevado valor agregado. Al\u00e9m do \nmais, as intera\u00e7\u00f5es com os produtores permitiram o desenvolvimento da ind\u00fastria \nprodutora de m\u00e1quinas especializadas para cal\u00e7ados, que se tornaram competiti-\nvas internacionalmente.\n\nEssa mesma mudan\u00e7a de n\u00facleo, teoricamente falando \u00e9 um processo \nbem descrito por Penrose e Varela (1962), para quem a diversifica\u00e7\u00e3o em \ntorno de uma especializa\u00e7\u00e3o original ocorre: i) dentro de determinada \n\u00e1rea com produtos de tecnologias similares e em mercados onde as firmas \nj\u00e1 atuam, que \u00e9 o caso inicialmente; ii) com expans\u00e3o no mesmo merca-\ndo com novos produtos baseados em uma diferente base tecnol\u00f3gica, \nquando se come\u00e7a a usar a borracha; iii) via entrada em novos mercados \ncom novos produtos e a mesma base tecnol\u00f3gica,quando come\u00e7aram a \nvender cal\u00e7ados esportivos para a Alemanha; iv) via entrada em novos \nmercados com novos produtos baseados em diferentes tecnologias que \u00e9 \no caso dos anos recentes.\n\nA quest\u00e3o \u00e9 que essas op\u00e7\u00f5es n\u00e3o v\u00e3o se estabelecendo naturalmente, \ne t\u00e3o somente desde dentro das empresas \u2013por ger\u00eancias competentes, \nmas s\u00e3o respostas constru\u00eddas socialmente, pela intera\u00e7\u00e3o dos agentes no \ninterior do distrito. O mais ou menos bem sucedido nessas mudan\u00e7as \ntem justo a ver com quanto mais ou menos articulado \u00e9 o distrito, e \nainda quanto mais ou menos essas articula\u00e7\u00f5es s\u00e3o est\u00e1veis, isto \u00e9, insti-\n\n\n\n466 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\ntucionalizadas em \u00f3rg\u00e3os e estruturas que respondem mais forte e rapi-\ndamente \u00e0s conjunturas que exigem mudan\u00e7as. V\u00ea-se isso no passado do \ndi de Montebelluna, que \u00e9 o objeto aqui, e no presente, objeto da pr\u00f3xi-\nma se\u00e7\u00e3o.\n\nTrata-se pois de uma hist\u00f3ria de inser\u00e7\u00e3o da economia (nesse caso uma \nmicro ou meso economia regional) na sociedade. N\u00e3o se trata pois de uma \nhist\u00f3ria onde mercados definem o que deve ser produzido por um sistema \nautom\u00e1tico onde os pre\u00e7os carregam a \u00fanica informa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel e neces-\ns\u00e1ria, e que se difunde no sistema sem quaisquer problem\u00e1ticas sociais \nadicionais, como gostaria de enfatizar Polanyi. \n\nNa fase inicial do di, a emerg\u00eancia de artes\u00e3os/empres\u00e1rios imiscu\u00eddos \nna sociedade rural j\u00e1 mostra como a transi\u00e7\u00e3o para os cal\u00e7ados de couro, \nquando a madeira encareceu, foi bem sucedida em parte pelo papel da \npra\u00e7a p\u00fablica, onde estes artes\u00e3os atuavam como comerciantes (Durante, \n2006a). Mas a pra\u00e7a p\u00fablica, espa\u00e7o da articula\u00e7\u00e3o social, perde lugar na \nvida dos cidad\u00e3os em geral quando avan\u00e7am as formas de sociabilidade \nburguesa, impessoais, t\u00edpicas do capitalismo mais avan\u00e7ado. \n\nEntretanto, para aqueles empres\u00e1rios, as decis\u00f5es que vieram depois, \ncomo a especializa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados de montanha (at\u00e9 os anos \n30) e depois esportivos (dos anos 50 em diante), e nos anos recentes a \ndiversifica\u00e7\u00e3o para o vestu\u00e1rio e outras s\u00f3 foram poss\u00edveis pelos novos \nespa\u00e7os de articula\u00e7\u00e3o que criaram e n\u00e3o porque se imp\u00f4s naturalmente. \nN\u00e3o se trata pois de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e estrat\u00e9gias mercadol\u00f3gicas \nque se imp\u00f5em como \u00f3bvias, mas espelham o que vai na sociedade em \ngeral, onde se encontram os mercados, e na sociedade em particular, onde \nse organiza a produ\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o representados nas empresas e nas ins-\ntitui\u00e7\u00f5es do di e que, juntos, montam suas estrat\u00e9gias.21\n\nNa fase, intitulada de Distrito Artesanal (1800- 1911), tinha enorme \nimport\u00e2ncia a inst\u00e2ncia do mercado e da pra\u00e7a local onde os artes\u00e3os \natuam como vendedores. Estes eram donos de oficinas com at\u00e9 cinco \nartes\u00e3os, um deles maestro e os demais ajudantes ou aprendizes. A produ-\n\u00e7\u00e3o era limitada, e pouco diferenciados os produtos e os processos. Os \nrelacionamentos eram informais, baseados nos valores da fam\u00edlia e da \nvizinhan\u00e7a, e existia um forte sentido de honra e confian\u00e7a na palavra dada.22 \n\n21 Interessante \u00e9 notar que as estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o com diversifica\u00e7\u00e3o, que v\u00e3o tendo lugar \nao longo do tempo, s\u00e3o percebidas pelos agentes do di como crit\u00e9rio para sua apropria\u00e7\u00e3o da hist\u00f3-\nria. Assim \u00e9 que Durante (2006a), representante do pacto de desenvolvimento do distrito de 2001 \na 2006, ir\u00e1 dividir a hist\u00f3ria do di.\n\n22 Como na famosa formula\u00e7\u00e3o de Maine, o contractus substitui o status, ou, ainda como diz o \nsoci\u00f3logo T\u00f6nnies, a sociedade substituiu a comunidade. As teses destes cl\u00e1ssicos como de outros \nimportantes nomes da sociologia e da antropologia tem sido resgatadas recentemente pela chamada \nNova Antropologia Econ\u00f4mica. O tratamento dessa tem\u00e1tica foge ao alcance desse trabalho, mas se \nquer ressaltar o acordo da investiga\u00e7\u00e3o aqui realizada com essas correntes, mais propriamente com \nas teses do embeddedness (enraizamento) onde se analisa exatamente como os la\u00e7os sociais continuam \n\n\n\n467Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nOs principais produtos eram: tamancos em madeira, cal\u00e7ados para lenha-\ndores e para neve. \u00c9 dessa \u00e9poca a banca popolare di Montebelluna (vide \nnota 7). J\u00e1 nesta fase os produtores organizados entre si e com outros \nagentes fazem press\u00e3o junto ao Estado e conseguem a implanta\u00e7\u00e3o da \nferrovia que liga Montebelluna, Treviso, Belluno e Venezia.23\n\nNa segunda fase, intitulada Distrito industrial-artesanal (1911-1954), \no n\u00famero de munic\u00edpios do n\u00facleo hist\u00f3rico do di passa a 1024 e tem-se \nintenso processo de imigra\u00e7\u00e3o (resqu\u00edcios das duas guerras mundiais). \nAlguns laborat\u00f3rios artesanais transformaram-se em empresas, e passam \na dar orienta\u00e7\u00f5es acerca da divis\u00e3o das tarefas para as demais empresas. \nS\u00e3o introduzidas as primeiras m\u00e1quinas, mas ainda persiste a concep\u00e7\u00e3o \nmanual do trabalho. As firmas come\u00e7am a fazer publicidade com os pri-\nmeiros cat\u00e1logos, criando, assim, as suas primeiras marcas.25 \n\nCal\u00e7ados para montanha e cal\u00e7ados para esquiar, por meio de suas \nempresas produtoras com suas marcas, consolidam-se primeiramente no \nmercado italiano e em seguida no mercado europeu. Se, de um lado, por \nexemplo, a rela\u00e7\u00e3o entre propriet\u00e1rio e empregado continua ainda subor-\ndinada aos velhos costumes, sendo algo paternalista, de outro as rela\u00e7\u00f5es \ntradicionais t\u00eam um aspecto moderno ao articularem empres\u00e1rios por tr\u00e1s \nde algo como uma campanha de marketing na conquista do monte K2 \nno Himalaia, em 1954, com a bota Dolomite (Durante, 2006a). Em \n1937, o distrito de Montebelluna, j\u00e1 com 538 empresas, inova novamen-\nte com a incorpora\u00e7\u00e3o da sola de borracha de tipo VIBRAM26 para a \npr\u00e1tica do alpinismo, refor\u00e7ando assim a alta capacidade inventiva das \nempresas do distrito (osem, 1999).\n\na se fazer valer por dentro e por tr\u00e1s do mero mercado. A respeito, vide principalmente a obra do \nfundador da Nova Antropologia Econ\u00f4mica Mark Granovetter (1985). Al\u00e9m deste autor, e ainda \nmais relacionando essa tem\u00e1tica ao territ\u00f3rio e \u00e0s an\u00e1lises econ\u00f4micas dos arranjos espaciais (nesse \nsentido s\u00f3cio-econ\u00f4mico-institucionais) vide Benko, Georges e Alain Lipietz (1994); e ainda Vale \n(2007). Por fim, e para esclarecimento do leitor, parte-se aqui do reconhecimento de um forte im-\nbricamento entre economia e comunidades organizadas em torno de uma produ\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n(certos tipos de cal\u00e7ados) e delimitada (em certa regi\u00e3o) num sentido preciso, qual seja: o de que se \nas teses sociol\u00f3gicas-antropol\u00f3gicas estudam como a l\u00f3gica econ\u00f4mica, o mercado, vai se imiscuindo, \ne para muitos autores, colonizando (para usar o termos de Habermas) o mundo social (ou da vida), \naqui parte-se da hip\u00f3tese de que a bem sucedida sobreviv\u00eancia econ\u00f4mica desses distritos, deve-se a \nque, os costumes, os comportamentos e valores comunais adentraram as rela\u00e7\u00f5es de mercado. Na \npr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o \u00e9 esta hip\u00f3tese que explicaria porque, mesmo a deslocalizac\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 \ndirigida por decis\u00f5es individuais das empresas, e \u00e9 isso que faz com que, a despeito dela, o distrito \nainda permane\u00e7a vivo.\n\n23 Ver decreto lei n.1241, que institui a ferrovia Montebelluna \u2013Sesegana.\n24 Montebelluna, Pederobba, Arcade, Cornuda, Nervesa della Battaglia, Caerano San Marco, \n\nTrevignano, Volpago del Montello, Maser, Giavera del Montello.\n25 Neste sentido, o museu de Montebelluna coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o por meio digital, todo o material \n\nde publicidade dispon\u00edvel das empresas do distrito.\n26 A sola de borracha vulcanizada Vibram foi criada em 1937 por Vitale Bramani, incorpora ao \n\ncal\u00e7ado de montanha a t\u00e9cnica utilizada pela empresa Pirelli nos pneus dos autom\u00f3veis e que dava \nmaior resist\u00eancia a borracha.\n\n\n\n468 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nHaveria uma terceira fase Distrito concorrencial-metalmezzadro (1954-\n1974), per\u00edodo no qual tem lugar um crescimento econ\u00f4mico acelerado \nno pa\u00eds e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida em geral, estimulando ainda \nmais, a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o27 e as inova\u00e7\u00f5es produtivas. \n\nUma quarta fase seria o Distrito Internacional (1974-1989), ocorrendo \no primeiro ciclo de internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas do distrito, entre os \nanos 1970 e 1980, onde a primeira foi a Diadora, que por press\u00e3o da \ncompeti\u00e7\u00e3o com outras grandes empresas (multinacionais alem\u00e3s, por \nexemplo, a Adidas), come\u00e7a a produzir parte de seus componentes no \ncontinente asi\u00e1tico (Durante, 2006a).\n\nAinda segundo Durante (2006a), \u00e9 desse per\u00edodo a compra de empre-\nsas locais por capitais for\u00e2neos. A venda da Caber para a Spalding abre as \nportas \u00e0s multinacionais. O distrito assume a sua fisionomia de distrito \ninternacionalizado \u2013mesmo que, a diferencia\u00e7\u00e3o interna que deu lugar \u00e0s \ngrandes empresas locais, e mesmo a entrada do capital estrangeiro, n\u00e3o \nfaz com desapare\u00e7am as pequenas empresas (de fato, novas surgem com \no aumento da diversifica\u00e7\u00e3o e o barateamento de certos materiais como \no doposci, cal\u00e7ado feito em material sint\u00e9tico de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o manual) e \nas velhas formas de articula\u00e7\u00e3o (apenas agora mais institucionalizadas). \n\nAs pessoas, de que s\u00e3o feitas as rela\u00e7\u00f5es sociais e produtivas do distri-\nto, passam tamb\u00e9m por transforma\u00e7\u00f5es. Nascem os primeiros executivos, \nprofissionais contratados para administrar algumas empresas, que at\u00e9 \npouco tempo atr\u00e1s tinhas os seus fundadores como gestores dos neg\u00f3cios \n(o primeiro caso de profissionaliza\u00e7\u00e3o foi na Nordica). Os oper\u00e1rios \nmetalmezzadri,28 ainda ligados ao mundo agr\u00edcola, diminuem.\n\nA diversifica\u00e7\u00e3o continua: se fala em vestir os atletas e os consumidores \nda cabe\u00e7a aos p\u00e9s (Durante 2006a), express\u00f5es como marketing e patroc\u00ednio \n\n27 O distrito torna-se o maior produtor mundial de botas para esquiar, com uma parcela de 75% \nda produ\u00e7\u00e3o mundial e para dar conta da demanda, as empresas come\u00e7am a descentraliza\u00e7\u00e3o dos \nciclos produtivos, modificando, assim, a sua estrutura, dando vida a muitas empresas terceirizadas \n(Durante, 2006a). Mais adiante, mas ainda nesse per\u00edodo, sem que estes sejam abandonados, se \ndiversificar\u00e1 mais ainda a produ\u00e7\u00e3o com cal\u00e7ados para o tempo livre e para a pr\u00e1tica de outros es-\nportes. \u00c9 deste per\u00edodo, o estabelecimento de uma hierarquia no distrito com algumas grandes \nempresas (donas de marcas de destaque) tendo papel principal na articula\u00e7\u00e3o com pequenas e m\u00e9dias, \ndonas de marcas menos afirmadas, e todo o universo dos fornecedores comuns. Al\u00e9m disso, a intro-\ndu\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico marca a origem de uma s\u00e9rie de diversifica\u00e7\u00f5es produtivas que ampliam a gama \nde cal\u00e7ados esportivos do distrito e o colocam de vez na modernidade, determinando algo como um \nabandono do campo, onde as pessoas come\u00e7am a deixar suas propriedades rurais, para vir trabalhar \nnas empresas de cal\u00e7ados. Dos velhos tempos, permanece ainda, a rela\u00e7\u00e3o entre patr\u00e3o e empregado \nmarcadamente pessoal, o que \u00e9 comprovado pela aus\u00eancia ainda de um n\u00famero significativo de \nsindicatos e as rela\u00e7\u00f5es de camaradagem e confian\u00e7a entre empres\u00e1rios que os torna capazes de se \narticularem em institui\u00e7\u00f5es importantes, tais como: a associa\u00e7\u00e3o dos artes\u00e3os, em 1955, a associa\u00e7\u00e3o \ndos industriais, em 1960 e o sindicato dos cal\u00e7adistas, em 1970.\n\n28 Express\u00e3o utilizada por Aldo Durante, ao se refere ao perfil dos trabalhadores de Montebellu-\nna, agricultores que deixaram sua vida no campo para se tornarem oper\u00e1rios e empreendedores na \nind\u00fastria cal\u00e7adista, e que pode ser traduzida como arrendat\u00e1rio da ind\u00fastria.\n\n\n\n469Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nse generalizam por todo o distrito (o que significa que chegam \u00e0s peque-\nnas empresas e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es). Tem lugar ent\u00e3o a terceira grande onda \nde diversifica\u00e7\u00e3o produtiva, quando as empresas de Montebelluna come-\n\u00e7am a produzir roupas esportivas. Nascem novas institui\u00e7\u00f5es desta vez \nligadas aos necess\u00e1rios desenvolvimentos de design e nov\u00edssimas tecnolo-\ngias. As mais importantes s\u00e3o: o Museo dello Scarpone (de 1984) e a \nTreviso Tecnologia (de 1989).\n\nPor fim, ter-se-ia o Distrito Globalizado (1989\u2026) quando j\u00e1 \u00e0s v\u00e9spe-\nras do ano 2000 o di de Montebelluna contava com 26 munic\u00edpios,29 e \nj\u00e1 vinha enfrentando os desafios da globaliza\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma d\u00e9cada. As em-\npresas do distrito viviam ent\u00e3o uma metamorfose: alterara-se a rela\u00e7\u00e3o \ncom o territ\u00f3rio de origem. Ap\u00f3s a queda do muro de Berlim e com o \nfim de regime comunista na Europa oriental, a descentraliza\u00e7\u00e3o produti-\nva envolve tamb\u00e9m as mpme, pois cai o custo de um deslocamento, por \nexemplo, para a Rom\u00eania.30 \n\nMuitas empresas grandes assumem papel predominantemente comer-\ncial, tendo 100% da sua produ\u00e7\u00e3o descentralizada; fundem-se entre si, \ncomo, por exemplo, a grande Benetton comprando a grande Nordica e \nformando marcas mais fortes e abrangentes, como as de produtos inver-\nnais Nordica, Dolomite, Tecnica. Isso significou uma maior verticaliza\u00e7\u00e3o \nda produ\u00e7\u00e3o no distrito: maior atrelamento e perda de autonomia por \nparte das pequenas. Al\u00e9m disso, a chegada de estrangeiros, n\u00e3o somente \nde executivos e t\u00e9cnicos, mas tamb\u00e9m de oper\u00e1rios, mesmo tendo tra\u00e7os \npositivos pr\u00f3prios \u00e0 multiculturalidade, n\u00e3o necessariamente levam a \nforma\u00e7\u00e3o de comunidades multiculturais que interagem, podendo levar \na forma\u00e7\u00e3o de uma cultura de guetos, uma perversa combina\u00e7\u00e3o de fato-\nres comunais com individualismo. Talvez uma boa met\u00e1fora de tudo isso \nseja o uso obrigat\u00f3rio do ingl\u00eas dentro das grandes empresas (Durante, \n2006b) e de m\u00faltiplos idiomas nas pequenas.\n\nO hist\u00f3rico acima resumido, reunindo transforma\u00e7\u00f5es produtivas, \nculturais e institucionais,31 d\u00e1 conta de evidenciar os ganhos e perdas \n\n29 O n\u00facleo hist\u00f3rico mais: Asolo, Altivole, Vedelago, Istran, Valdobbiadene, Cavaso del Tomba, \nMonfumo, Castelcucco, Fonte, Vidor, Castello di Godego, Castelfranco Veneto, Ponzano Veneto, \nVillorba, San Biagio di Callalta. \n\n30 De fato, por conta do aumento da concorr\u00eancia com pa\u00edses emergentes, parte significativa da \nprodu\u00e7\u00e3o se desloca para o Leste Europeu e \u00c1sia. Segundo Il Rapporto osem (2008), aqui denomi-\nnado osem, 59% de todo o ciclo produtivo do distrito foi realizado fora do territ\u00f3rio de Montebe-\nlluna, deste total, 100% das grandes empresas do distrito produzem fora, 94% das medias produzem \nfora, 66% das pequenas e 51,85% das micro contratam produ\u00e7\u00e3o fora. Destes percentuais, o pri-\nmeiro pa\u00eds na pauta produtiva do distrito e Rom\u00eania, com 61,90% das empresas do distrito pro-\nduzindo na regi\u00e3o. \n\n31 Que poderia ser ainda mais sintetizado como: anos 30, utiliza\u00e7\u00e3o da sola de borracha imper-\nme\u00e1vel, desenvolvimento de cal\u00e7ados para montanha mais robustos; anos 50, utiliza\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico \ninjet\u00e1vel na fabrica\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados para esquiar; anos 70, desenvolvimento de cal\u00e7ados esportivos \nn\u00e3o invernais (chuteiras, sapatilhas para ciclismo, etc.) e ao final da d\u00e9cada o desenvolvimento de \n\n\n\n470 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nnessas mesmas esferas. De imediato, as perdas econ\u00f4micas, em termos de \nempresas e empregos, chamam a aten\u00e7\u00e3o. Nos anos recentes, de 1996 a \n2008, 27% das empresas de Montebelluna fecharam as suas portas (to-\ntalizando 148 empresas) e 28% dos postos de trabalham foram fechados \n(totalizando 2.201 empregos). Mas mesmo tais perdas n\u00e3o foram capazes \nde imobilizar o distrito, do contr\u00e1rio, forjou uma solu\u00e7\u00e3o radical e apa-\nrentemente enfraquecedora do mesmo: a descentraliza\u00e7\u00e3o produtiva or-\nganizada, ainda que esta estrat\u00e9gia seja quase que uma exclusividade das \nempresas l\u00edderes (msl, 2008).\n\n3. Pode um distrito se deslocar? Ou o deslocamento produtivo das \nempresas do di de Montebelluna como estrat\u00e9gia competitiva que \npreserva transformando32\n\n \nO processo de deslocamento da produ\u00e7\u00e3o de Montebelluna come\u00e7ou \nefetivamente nos anos de 1970, com o passo dado por algumas das maio-\nres empresas do distrito: Lotto e Diadora. Estas duas empresas passaram \numa das fases de produ\u00e7\u00e3o dos seus cal\u00e7ados (montagem) para China \n(msl, 2008). Tal movimento se deu em parte, devido \u00e0 perda de compe-\ntitividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas duas maiores concorrentes, as alem\u00e3s (Adidas \ne Puma), que tamb\u00e9m j\u00e1 haviam iniciado o mesmo processo. Este foi sem \nd\u00favida o pontap\u00e9 inicial de um processo que teve seu auge em 1990. \n\nDe imediato se ressalta que se as empresas l\u00edderes come\u00e7aram a migrar \npara China ainda na d\u00e9cada de 70, nos 80 se juntaram a elas m\u00e9dias e \ntamb\u00e9m pequenas. A proximidade entre Montebelluna e os pa\u00edses do \nLeste europeu (aproximadamente 300 km) e a base tecnol\u00f3gica j\u00e1 insta-\nlada nestes pa\u00edses, foram alguns dos fatores que permitiram \u00e0s pequenas \nempresas de Montebelluna efetuarem o seu processo de deslocamento.33 \n\nNota-se que a grande maioria das empresas que migraram naquele \nper\u00edodo foi de pequenas empresas, e seus destinos foram os pa\u00edses do \nLeste europeu, em especial para a Rom\u00eania. Segundo um estudo realiza-\ndo pelo European Cluster Observatory, a Rom\u00eania caracteriza-se por ter \nexpertise na fase final da montagem do cal\u00e7ado. Isto permitiu que muitas \npequenas e m\u00e9dias empresas de Montebelluna pudessem transferir 100% \ndo seu ciclo produtivo para o pa\u00eds vizinho. Atualmente, segundo osem \n(2008), 59,41% do ciclo produtivo das empresas do distrito \u00e9 realizado \nem outros pa\u00edses. \n\ncal\u00e7ados com material 100% sint\u00e9ticos e de baixo custo (doposci); anos 80, roupas esportivas e aces-\ns\u00f3rios esportivos; anos 2000, cal\u00e7ados de uso cotidiano com solados transpirastes e roupas com o \nmesma tecnologia (Geox).\n\n32 Esta se\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 parte da pesquisa que al\u00e9m de revis\u00f5es te\u00f3ricas e observa\u00e7\u00e3o de dados \nsecund\u00e1rios, contou tamb\u00e9m com visitas e entrevistas (vide Lentz, 2010).\n\n33 Dados sobre a descentraliza\u00e7\u00e3o por pais e porte de empresa, vide Lentz (2010: 79).\n\n\n\n471Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nNo que diz respeito ao fator mais alegado na decis\u00e3o de deslocamen-\nto da produ\u00e7\u00e3o, de fato, os dados para a Rom\u00eania, mostravam um custo \nda m\u00e3o de obra bastante inferior ao da m\u00e3o de obra italiana. Segundo \ndados da oit de 2008, um oper\u00e1rio italiano ligado ao setor cal\u00e7adista em \n2005, recebeu como sal\u00e1rio Euro 14,85/hora, enquanto o mesmo oper\u00e1rio, \nna Rom\u00eania, recebeu Euro 0,92/hora.\n\nSegundo Aldo Durante (Lentz, 2010), o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o \nprodutiva do di de Montebelluna era inevit\u00e1vel e derivava de dois moti-\nvos: divis\u00e3o mundial do trabalho (custo da m\u00e3o de obra) e amplia\u00e7\u00e3o da \ndemanda pelos cal\u00e7ados produzidos em Montebelluna.\n\nCom o fim do regime comunista, os pa\u00edses ex-comunistas atrav\u00e9s da divis\u00e3o \nmundial do trabalho, ingressaram em setores intensivos em m\u00e3o de obra. Com a \nIt\u00e1lia tamb\u00e9m foi assim. Come\u00e7ou a industrializar-se fazendo cal\u00e7ados, \u00f3culos, \nt\u00eaxtil, realizando aquelas atividades que antes eram desenvolvidas na Inglaterra, \nna Fran\u00e7a e nos Estados Unidos. Estes pa\u00edses cederam \u00e0 It\u00e1lia porque a mesma \nencontrava-se em atraso econ\u00f4mico. Neste momento, os pa\u00edses do Leste est\u00e3o \nsubstituindo a It\u00e1lia (Lentz, 2010: 79).\n \nSegundo o autor, a descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o era algo a ser discutido pois \n\nela foi \u201cnecess\u00e1ria ao desenvolvimento das empresas de Montebelluna\u201d \n(Lentz, 2010: 177), quase dando a entender que se tratou de um proces-\nso natural, onde interven\u00e7\u00f5es conscientes dos agentes sociais teriam \npouco ou nenhuma import\u00e2ncia. Por\u00e9m, afirma que o processo de inter-\nnacionaliza\u00e7\u00e3o se deu de uma determinada forma que inclusive poderia \nter sido guiado melhor se tivesse havido maior e bom entrosamento dos \nagentes locais na feitura do seu planejamento. O excessivo peso das em-\npresas l\u00edderes, que caracterizou o di nos \u00faltimos anos e que trouxe dese-\nquil\u00edbrios de v\u00e1rias ordens, teria sido o respons\u00e1vel pela decis\u00e3o unilateral \ndas empresas l\u00edderes de passarem 100% das suas atividades manufaturei-\nras para fora do distrito, sem maiores planejamentos ou cuidados para \ncom as in\u00fameras pequenas empresas do local.34 \n\nSe n\u00e3o houve maior integra\u00e7\u00e3o e planejamento no momento do des-\nlocamento das grandes empresas para fora, \u00e9 consenso entre os analistas \n(msl, 2008; Belussi et al., 2008) que s\u00f3 este poderia assegurar a conti-\nnuidade do di em termos da exist\u00eancia nele de um saber que est\u00e1 nas m\u00e3os \ndo artes\u00e3o e no capital social desenvolvido ao longo dos tempos, a perda \ndo conv\u00edvio do trabalho manual podendo determinar a perda da capa-\ncidade criativa que afetaria a todos (Durante, 2006b). Segundo msl (2008) \n\n34 Outro complicador teria sido o atraso das pol\u00edticas p\u00fablicas, como obras de infraestrutura \n(estradas, servi\u00e7os de banda larga, etc.) que chegaram com um atraso de 30 anos, e que al\u00e9m de di-\nminuir custos, teria respaldado mais a presen\u00e7a do Estado no planejamento que n\u00e3o houve quando \ndo deslocamento das grandes empresas.\n\n\n\n472 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nsem articula\u00e7\u00e3o (e apoio da pol\u00edtica p\u00fablica) o di n\u00e3o tem apenas perda \nde retornos financeiros, mas tamb\u00e9m perda do know how t\u00e9cnico. \n\nSe se perde a articula\u00e7\u00e3o social que teve lugar nos tempos de forma-\n\u00e7\u00e3o do distrito, o risco, com o deslocamento da produ\u00e7\u00e3o, pode n\u00e3o se \nlimitar \u00e0s atividades manufatureiras, mas tamb\u00e9m \u00e0s outras atividades \n\u2013ultimamente, segundo msl (2008), s\u00e3o registrados, mesmo que em \nmedidas moderadas, transfer\u00eancias de atividades relacionadas \u00e0 parte \nimaterial do produto.\n\nO importante a se destacar aqui \u00e9 que esse primeiro momento de \ndeslocamento dos l\u00edderes n\u00e3o enterrou os distritos. Conforme aip (2008) \no processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa o fim dos distritos indus-\ntriais, mas o in\u00edcio de um processo de transforma\u00e7\u00e3o dos mesmos. Para \nele, trata-se de um processo de transi\u00e7\u00e3o que requer uma grande capaci-\ndade de investimentos para que se fa\u00e7a uma amplia\u00e7\u00e3o da cadeia de valor \ndo distrito (o que faria com que as experi\u00eancias oriundas dos novos terri-\nt\u00f3rios pudessem inclusive ajudar as empresas distritais). Mas s\u00f3 a a\u00e7\u00e3o \nconcertada poderia promover os investimentos necess\u00e1rios \u00e0s melhorias \nde infraestrutura, de qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, etc. Sendo assim, a \ncultura local e as institui\u00e7\u00f5es locais importantes outrora deveriam ter um \npapel ativo nesse processo. \n\nNa percep\u00e7\u00e3o de aip (2008), embora ainda n\u00e3o exista nenhuma teoria \nque comprove, estamos diante de um novo modelo de sistema produtivo. \nA base deste novo sistema \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o, por parte destas empresas organi-\nzadas num territ\u00f3rio original, de vis\u00e3o e m\u00e9todos epistemol\u00f3gicos comuns \nque podem ser socializados numa \u00e1rea mais global.35 Isto garantiria a livre \ncircula\u00e7\u00e3o do conhecimento entre as atividades desenvolvidas nos dife-\nrentes territ\u00f3rios e poderia integrar fun\u00e7\u00f5es manufatureiras e imateriais.36\n\nParece ser esse o caso do di de Montebelluna se se leva em considera-\n\u00e7\u00e3o o que dizem Belussi e Sammarra (2006), ao comentarem que o \nprocesso de deslocaliza\u00e7\u00e3o manteve as fases principais (as mais agrega-\ndoras de valor, as mais respons\u00e1veis pela continuidade do progresso t\u00e9c-\n\n35 Para Durante, se n\u00e3o \u00e9 o fim dos distritos, n\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma transi\u00e7\u00e3o cujo desfecho \u00e9 o \nrefor\u00e7o do local nos mesmos par\u00e2metros vigentes at\u00e9 aqui. Durante fala sobre um novo modelo de \nprodu\u00e7\u00e3o, como se fosse poss\u00edvel o di continuar atuante enquanto unidade, mas de uma produ\u00e7\u00e3o \nque se internacionaliza diz Aldo Durante: \u201cn\u00f3s n\u00e3o falamos de um distrito que atua em um territ\u00f3-\nrio fechado, mas temos um distrito com muitos bra\u00e7os e que chegam muito longe\u201d (Lentz, 2010).\n\n36 No caso de Montebelluna, a produ\u00e7\u00e3o das empresas foi pulverizada nos seguintes pa\u00edses: \nRom\u00eania (principalmente), Bulg\u00e1ria, Ucr\u00e2nia, Eslov\u00eania, Servia e Cro\u00e1cia; e no continente asi\u00e1tico: \nChina, Vietnam, \u00cdndia, Indon\u00e9sia e Tail\u00e2ndia. Se essa relocaliza\u00e7\u00e3o significa uma s\u00e9rie de f\u00e1bricas \nfazendo produtos distintos em lugares distintos sem absolutamente nada a ver com uma com a outra, \nent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 muita novidade a\u00ed, mas se se trata de um processo maior, integrado numa das pontas \npor uma l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o ou de comercializa\u00e7\u00e3o (apenas financeira, n\u00e3o seria suficiente) ent\u00e3o \npode-se pensar numa nova matriz: de produ\u00e7\u00e3o multiterritorial.\n\n\n\n473Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nnico e as respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias log\u00edsticas e outras) \ndo processo produtivo. Dizem elas que o di de Montebelluna:\n\nperdeu a parte mais padronizada do processo de produ\u00e7\u00e3o, mas manteve bem \nvivo e disseminada em Montebelluna as fases mais importantes e criativas da \ncadeia sportswear: design de produto, prototipagem de pesquisa e desenvolvimen-\nto, produ\u00e7\u00e3o especializada de componentes, an\u00e1lise de moda e design, fabrica\u00e7\u00e3o \nde produtos de alta qualidade em baixa quantidade, comercializa\u00e7\u00e3o e distri-\nbui\u00e7\u00e3o37 (apud Belussi e Samarra, 2006 in Isbasoiu, 2006: 16).\n\nSe de um lado a parte principal da produ\u00e7\u00e3o permanece no distrito, \nde outro, o que \u00e9 deslocado n\u00e3o \u00e9 a linha de montagem sem maiores \npreocupa\u00e7\u00f5es com o entorno, o que implica, por exemplo, treinar pesso-\nal local. Interessante notar o que ocorreu na Rom\u00eania, primeiro pa\u00eds a \nreceber o deslocamento das mpme venetas. Segundo Constantin, Tatara \ne Giusti: \n\nEm muitos casos, de facto, os dirigentes italianos mostram a inten\u00e7\u00e3o de trans-\nferir para as plantas romenas atividades mais complexas (o que inclui, consequen-\ntemente, m\u00e1quinas quando necess\u00e1rio), tal como inje\u00e7\u00e3o das solas, no caso de \numa companhia que produz cal\u00e7ado de montanha. Normalmente, se tenta faz\u00ea-\nlo gradualmente tornando a produ\u00e7\u00e3o independente na Rom\u00eania, atuando na \nforma\u00e7\u00e3o de pessoal local para dirigir a atividade atrav\u00e9s da transfer\u00eancia de \ncompet\u00eancias no controle de gest\u00e3o e log\u00edstica, de modo a torn\u00e1-los capazes \nde controlar seus processos atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de garantia de qualidade e linhas de \nprodu\u00e7\u00e3o (Constantin, Giusti e Tatara, 2006: 6). \n\nMesmo sem maiores planejamentos, se se acompanha essa segunda \nleva do processo de deslocaliza\u00e7\u00e3o do di (das mpme logo ap\u00f3s a sa\u00edda das \ngrandes empresas), v\u00ea-se que o que determinou o \u00eaxito das mpme venetas \nna Rom\u00eania foi, como mostra Isbasoiu (2006) que estas ao se instalarem \nem Timisoara, procuraram replicar de maneira espont\u00e2nea as mesmas \ncondi\u00e7\u00f5es encontradas no seu distrito de origem. Assim: \n\na maioria das firmas do Veneto que deslocaram a sua produ\u00e7\u00e3o para Timisoara \nforam sem uma coordena\u00e7\u00e3o expl\u00edcita. Estas atividades foram mais espont\u00e2neas, \nao inv\u00e9s do uso de estrat\u00e9gias planejadas. Em um per\u00edodo muito curto de ativi-\ndades produtivas, foram recriadas aqui as mesmas condi\u00e7\u00f5es que caracterizaram \no desenvolvimento dos distritos italianos. O imperativo para \u201cinternacionalizar\u201d \nlevanta a quest\u00e3o de saber se um sistema baseado em valores e tradi\u00e7\u00f5es locais, \nconjugada com a inova\u00e7\u00e3o, competi\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o, pode ser exportado para \nTimisoara (Isbasoiu, 2006: 22).\n\n37 Segundo dados osem (2008), Montebelluna preserva em seu territ\u00f3rio cerca de 25% do seu \nciclo produtivo. \n\n\n\n474 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nA falta de planejamento, nesse caso, n\u00e3o \u00e9 indicativa da falta de um \nplano, mas de que o plano estava j\u00e1 estabelecido como um conhecimen-\nto t\u00e1cito nas mentes dos gestores e trabalhadores. As condi\u00e7\u00f5es criadas \npelas mpme italianas permitiram que, em um curto espa\u00e7o de tempo \npudessem reconquistar vantagens competitivas perdidas no passado em \nrela\u00e7\u00e3o ao custo dos seus produtos. \u00c9 a real possibilidade de se replicar \nparte do mesmo ambiente que fora deixado em territ\u00f3rio italiano o que \nfaz dos distritos italianos modelos de organiza\u00e7\u00f5es flex\u00edveis muito eficien-\ntes, pode ser a chave de compreens\u00e3o para sistemas multiterritoriais. No \nentanto, nada disto seria poss\u00edvel sem um movimento interno no distri-\nto de Montebelluna. A estrat\u00e9gia competitiva que modificou o desenho \nprodutivo do distrito italiano come\u00e7a pelo ajuste institucional interno e \nprepara as pequenas empresas para o processo de deslocamento. \n\nOu, de outro modo, se estes novos territ\u00f3rios produtivos conferem \nainda algum significado ao distrito, n\u00e3o se tratando do fim de toda ativi-\ndade econ\u00f4mica ligada a matriz original, mas de um redesenho desta \nainda que muito mais radical do que quando se passava de um n\u00facleo de \nespecializa\u00e7\u00e3o a outro, ent\u00e3o resta saber qual \u00e9 o papel das empresas e \ninstitui\u00e7\u00f5es do distrito nesse novo modelo. \n\nNo que diz respeito \u00e0s pequenas empresas \u00e9 bom lembrar que o seu \nfortalecimento j\u00e1 num per\u00edodo de muita concentra\u00e7\u00e3o, nos anos 70 e 80, \nse deu num momento cr\u00edtico. Segundo Durante (Lentz, 2010), naquele \nmomento a trajet\u00f3ria de diversifica\u00e7\u00e3o produtiva, n\u00e3o respondia apenas \naos baixos custos de produ\u00e7\u00e3o de outras regi\u00f5es, mas um conjunto de \nfatores que colocou em cheque v\u00e1rios elementos de integra\u00e7\u00e3o das em-\npresas do distrito e que n\u00e3o significou o seu fim. Fatores como, a dimi-\nnui\u00e7\u00e3o das camadas de neve das montanhas europeias. \n\nOu a diminui\u00e7\u00e3o da temporada de esporte invernal, ao afetarem o que \nseriam os h\u00e1bitos de consumo do principal cliente. Levando-os a alugar \nantes que comprar equipamentos e exigindo uma leitura r\u00e1pida e cer-\nteira das empresas locais, que passaram a criar cal\u00e7ados menos t\u00e9cnicos: \nde passeio e cal\u00e7ados sociais menos sofisticados, feitos com material sin-\nt\u00e9tico e cal\u00e7ados esportivos para diversas modalidades. O que aumentou \nas possibilidades de desenvolvimento de mais e mais empresas pequenas \numa vez que a principal barreira de entrada: custo elevado de maquin\u00e1rio \nespecial, n\u00e3o existiria mais. \n\nA viabiliza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de mais empresas pequenas \u00e9 \nfundamental ao argumento que se constr\u00f3i aqui, o de que o distrito s\u00e3o \nseus la\u00e7os sociais e institucionais e que estes viabilizam bem sucedidos \nmovimentos econ\u00f4micos, alguns t\u00e3o complexos como a deslocalizac\u00e3o \nda pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. Por qu\u00ea? Porque, com mais produtores produzin-\ndo produtos mais variados, a possibilidade de experimenta\u00e7\u00e3o cresce. \n\n\n\n475Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nPequenas empresas podem iniciar projetos que ao darem poucos frutos \na inviabilizam, mas servem para o distrito como um todo, como um \nteste que se tivesse que ser feito por uma grande empresa, significaria \num custo maior.\n\n\u00c9 por isso que segundo Piore e Sabel (1984) as pequenas s\u00e3o mais \ncompat\u00edveis com uma acumula\u00e7\u00e3o mais flex\u00edvel. Poder entrar e sair de \ncertos nichos com custo menor \u00e9 fundamental para o conjunto das em-\npresas do distrito. O que significa que pode valer a pena para este (e todas \nas empresas dele participantes) diminuir o trauma de pequenas empresas \nque quebram. Assim, deve poder ser mais f\u00e1cil para os pequenos empre-\ns\u00e1rios falidos voltarem \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, aos trabalhadores voltarem ao empre-\ngo, aos bancos recuperarem os cr\u00e9ditos concedidos, etc. Isso significa, \ncomo j\u00e1 se disse em outros momentos, que a solidariedade social aqui tem \nsignificado econ\u00f4mico!\n\nResta, por fim, explicitarmos qual o papel das institui\u00e7\u00f5es que tem \npermitido as transforma\u00e7\u00f5es por que tem passado o di. Pode-se dizer que \neste papel se concentra: i) na coordena\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre as empresas \ne institui\u00e7\u00f5es locais, atrav\u00e9s do poder conferido na figura do representan-\nte do pacto do distrito (estabelecida em lei como visto na se\u00e7\u00e3o 2); ii) na \nsele\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o eficaz, que consiste na qualifica\u00e7\u00e3o permanente de \nprofissionais ligados \u00e0s novas necessidades (ex. forma\u00e7\u00e3o de designers, de \ninspetores de qualidade, especialistas em log\u00edstica); iii) na elabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos estruturais (de acordo com o pacto estabelecido; iv) para disputar \nrecursos provinciais, nacionais ou provindos ainda da Uni\u00e3o Europeia. \n\nDiversas institui\u00e7\u00f5es atuam em uma ou mais destas esferas, outras \natuam em todas (como universidades) e coordenando todo o processo \nest\u00e1 o Museo dello Scarpone. O papel da governan\u00e7a em aglomerados \nprodutivos vem sendo muito discutido (Sacomano-Neto y Oriani de \nPaulillo, 2010), acredita-se aqui, que o papel de governan\u00e7a do di, guia-\ndo pelo Museo, vai al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es em pr\u00f3 desenvolvendo do distrito. \nExiste aqui um tipo de governan\u00e7a homogenia, organizada e planejada. O \nMuseo38 era formalmente, perante a lei italiana, o representante do dis-\ntrito. Presta ainda servi\u00e7os diretos \u00e0s empresas do di.39\n\n38 O trabalho do Museo, que \u00e9 uma entidade mantida pelo poder p\u00fablico (40%) e pelas empre-\nsas (60%) (Lentz, 2010) \u00e9 ajudar com as demais institui\u00e7\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o dos pactos (trienais), \nreunir as demandas sa\u00eddas dos pactos e transform\u00e1-las em projetos a disputarem recursos, identificar \ntais fontes financiadoras e enviar os projetos, e, por fim, coordenar a execu\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o Museo \nfala para o distrito, mostra com seus trabalhos, publica\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es na m\u00eddia, particularmen-\nte o relat\u00f3rio anual (os chamados osem, Raporto Osservatorio Socio Economico Montelliano) que \ns\u00e3o estudos bianuais, a quantas anda em dados num\u00e9ricos e anal\u00edticos a situa\u00e7\u00e3o do di. Com esse \ntrabalho pode-se tentar convencer a comunidade que os empregos gerados pelas empresas do di, fora \ndo distrito, s\u00e3o fundamentais para o sustento das atividades internas (o que \u00e9 importante para justi-\nficar que, a perda de quase 30% do emprego seria pior se o di desaparecesse).\n\n39 Originariamente um museu comum, para guardar al\u00e9m de modelos originais dos cal\u00e7ados, \ndocumentos, constru\u00eddo pelas pr\u00f3prias empresas. O Museu vira uma funda\u00e7\u00e3o em 1990, objetivan-\n\n\n\n476 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nO papel do Museo na constru\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de deslocaliza\u00e7\u00e3o pode \nser conhecido se se acompanha o Plano Integrado do Distrito do ano de \n2008, onde se v\u00ea um cujo conte\u00fado contempla, por exemplo, a prepara-\n\u00e7\u00e3o do produto a ser produzido no exterior e integra\u00e7\u00e3o intercultural. \n(msl, 2008).\n\nConclus\u00e3o\n \n\nAp\u00f3s toda uma apresenta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual e da recupera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \nde como se formou o di de Montebelluna pode-se dizer que este passou \npor diferentes momentos onde processos de diversifica\u00e7\u00e3o (com mudan\u00e7as \nde n\u00facleo e/ou de especializa\u00e7\u00e3o) e mesmo de deslocalizac\u00e3o, n\u00e3o apenas \nn\u00e3o destru\u00edram o distrito, como o refor\u00e7aram em novas bases.\n\nArgumentou-se que o bem sucedido desse processo deveu-se, em \ngrande, parte aos la\u00e7os de sociabilidade com base no territ\u00f3rio e refor\u00e7a-\ndos pela cria\u00e7\u00e3o de diversos tipos de institui\u00e7\u00f5es, entre as quais a pr\u00f3pria \nformaliza\u00e7\u00e3o legal do distrito. \n\nMostrou-se assim que esta ou aquela estrat\u00e9gia competitiva n\u00e3o s\u00e3o \nrespostas naturais que se imp\u00f5em a partir de uma l\u00f3gica de mercado \ninexoravelmente cega \u00e0s vicissitudes sociais; mas que quando h\u00e1 media\u00e7\u00f5es \nentre estas pode-se n\u00e3o apenas reduzir efeitos danosos, como a quebra-\ndeira de empresas e o desemprego de milhares, como se pode construir \nformas superiores de economia e sociedade.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o especificamente a deslocalizac\u00e3o acompanha-se o que \u00e9 \ndito por boa parte dos principais estudiosos italianos (Amighini e Ra-\nbellotti, 2003; Belussi et al., 2008; Belussi e Samarra, 2006; msl, 2008), \nao indicarem que o processo de deslocamento da produ\u00e7\u00e3o do distrito de \nMontebelluna foi crucial para o seu \u00eaxito competitivo, significando uma \nsua reconfigura\u00e7\u00e3o e n\u00e3o desaparecimento.\n\nCompartilha-se aqui do otimismo de Becattini (1998) para quem a \nglobaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o fim dos distritos, mas o in\u00edcio de redes maiores:\n\nA globaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o significa o fim do modelo de cluster autocontido ao \ninv\u00e9s de o fim de aglomera\u00e7\u00e3o de per se. Clusters evoluem de autossuficientes \naglomera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas para redes multic\u00eantricas com diferentes graus de proxi-\nmidade com o lugar central e core business (Becattini, 1998, Isbasoiu, 2006: 17).\n\nIsso n\u00e3o significa que redes de produ\u00e7\u00e3o multic\u00eantricas signifiquem \ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico em toda parte sem maiores empenhos \nda sociedade, mas o contr\u00e1rio. O que se viu aqui, para o caso de Monte-\nbelluna, \u00e9 a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da sociedade em diversas insti-\ndo prestar servi\u00e7os \u00e0s empresas, fazer a promo\u00e7\u00e3o externa do distrito, fazer pesquisas bianuais sobre \na realidade do distrito, e realizar cursos de forma\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n477Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\ntui\u00e7\u00f5es, via universidades, centros de pesquisa, \u00f3rg\u00e3os de representa\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica e poder p\u00fablico (centrais e regionais).\n\nPor fim, entende-se que a experi\u00eancia de Montebelluna pode contribuir \ncom aqueles que buscam um aprimoramento das pol\u00edticas p\u00fablicas vol-\ntadas para o fortalecimento de aglomerados produtivos locais A experi-\n\u00eancia de Montebelluna mostra que \u00e9 fundamental refor\u00e7ar a sinergia \nexistente no local, por raz\u00f5es historicamente relacionadas \u00e0s formas de \nsociabilidade antigas, de enraizamento da comunidade, que fazem das \nrela\u00e7\u00f5es de mercado, quando estas se estabelecem, rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o exclusi-\nvamente impessoais, n\u00e3o obstante desenvolvidas voluntariamente pelas \npr\u00f3prias empresas articuladas entre si. As institui\u00e7\u00f5es criadas por estas \nformas de sinergia n\u00e3o s\u00e3o suficientes para enfrentar as formas mais com-\nplexas da concorr\u00eancia global, particularmente quando esta implica pa\u00edses \ncom um mix de m\u00e3o de obra barata, forte planejamento estatal e c\u00e2mbio \ndesvalorizado. Uma pol\u00edtica p\u00fablica de refor\u00e7o das institui\u00e7\u00f5es existentes \n(refor\u00e7o especialmente do cr\u00e9dito, da pesquisa, das formas de trabalho \nmais imateriais, como o design, e de infraestrutura log\u00edstica) \u00e9 fundamen-\ntal para que os distritos/arranjos continuem a existir, mesmo quando \ndeslocam parte de sua produ\u00e7\u00e3o.\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nAbical\u00e7ados (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ind\u00fastrias de Cal\u00e7ados) (2012), \nCartilha ind\u00fastria de cal\u00e7ados do Brasil 2012, Abical\u00e7ados, Novo \nHamburgo,&lt;http://www.abicalcados.com.br/site/inteligencia.\nphp?cat=1 >, 20 de outubro de 2013.\n\naip (Associazione Italiana della Produzione) (2008), Reti d\u2019impresa oltre i \ndistretti, Il Sole 24 Ore, Mil\u00e3o.\n\nAmighini, Alessia y Rabellotti, Roberta (2003), \u201cThe effects of globalisa-\ntion on industrial districts in Italy: Evidence from the footwear \nsector\u201d, ponencia presentada en el 43rd European Congress of \nthe Regional Science Association University of Jyva?skyla?, 27-30 \nde agosto, Jyva?skyla?, Finland. \n\nBarcelos da Costa, Achyles y Beatriz Morem da Costa (2007), \u201cCoope-\nra\u00e7\u00e3o e capital social em arranjos produtivos locais\u201d, RDE Desen-\nvolvimento Econ\u00f4mico, 9 (15), Universidade Salvador, Salvador, \np. 51-60. \n\n\n\n478 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nBarcelos da Costa, Achyles (2010), \u201cLa industria del calzado del Vale do \nSinos (Brasil): ajuste competitivo de un sector intensivo en mano \nde obra\u201d, Revista de la cepal, n\u00fam. 101, Naciones Unidas, Brasi-\nlia, p. 163-178.\n\nBecattini, Giacomo (1998), Distretti industriali e made in Italy. Le basi \nsocioculturali del nostro sviluppo economico, Bollati Boringhieri, \nTurino.\n\nBecattini, Giacomo (1999), \u201cOs distritos industriais na It\u00e1lia\u201d em Giu-\nseppe Cocco, Alexander P. Galv\u00e3o y Andr\u00e9 Urani (orgs.), Empre-\ns\u00e1rios e empregos nos novos territ\u00f3rios produtivos, DP&amp;A, Rio de \nJaneiro, pp 45-59.\n\nBelussi, Fiorenza y Alessia Samarra (2006), Evolution and relocation in \nfashion-led italian districts: evidence from two case-studies, Univer-\nsit\u00e0 Degli Studi Di Padova, Padova,&lt;http://ideas.repec.org/p/\npad/wpaper/0023.html>, abril de 2012.\n\nBelussi, Fiorenza, Alessia Sammarra y Silvia Rita Sedita (2008), Industrial \ndistricts evolutionary trajectories: localized l learning diversity and \nexternal growth, ponencia presentada en la 25th Celebration \nConference Entrepreneurship and Innovation-Organizations, \nInstitutions, Systems and Regions, 17-20 de june, Copenhangen.\n\nBenko, Georges y Alain Lipietz (orgs.) (1994), As regi\u00f5es ganhadoras, \nCelta Editora, Oeiras.\n\nConstantin Florentina, Giovanna de Giusti, Giuseppe Tattara (2006), \u201cIl \ndecentramento produtivo in Romania in tre distretti del Nord-\nEst\u2019\u201d, Politica Economica, Verona, pp. 333-366.\n\nDurante, Aldo (2006a), SportsystemMontebelluna Distretto Cosmopolita, \nSportsystem, Montebelluna.\n\nDurante, Aldo (2006b), Dalla pancia contadina al mondo globalizzato. \nDistretti Italiani Montebelluna, SportsystemMontebelluna, Mon-\ntebelluna.\n\nErmeneia Studi e Strategie di Sistema (2009), Shoe Report. Primo Rap-\nporto Annuale sul contributo del settore calzaturiero al rafforza-\nmento del Made in Italy, Franco Angeli, Milano.\n\n\n\n479Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nErmeneia Studi e Strategie di Sistema (2011), Shoe Report Primo Rap-\nporto Annuale sul contributo del settore calzaturiero al rafforza-\nmento del Made in Italy, Franco Angeli, Milano.\n\nErmeneia Studi e Strategie di Sistema (2013), Shoe Report. Primo rap-\nporto annuale sul contributo del settore calzaturiero al rafforza-\nmento del Made in Italy, Franco Angeli, Milano.\n\nEvans, Peter (1993), \u201cO Estado como problema e solu\u00e7\u00e3o\u201d, Lua Nova: \nRevista de Cultura e Pol\u00edtica, n\u00fam. 28-29, S\u00e3o Paulo, pp. 107-156, \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-64451993000 \n100006&amp;script=sci_arttext), 5 de novembo de 2011.\n\nFajnzylber, Fernando (1988), \u201cCompetitividad internacional: evoluci\u00f3n \ny leciones\u201d, Revista de la Cepal, n. 36, Naciones Unidas, Santiago \nde Chile, pp. 7-24.\n\nForesti, Guelpa y Stefania Trenti (2007), \u201cI distretti in transformazine: \nnuovi mercati, internazionalizzazione e l\u00b4emergere di leadership\u201d \nem Guelpa Fabrizio y Stefano Micelli, I distretti industriali del \nterzo millennio: dalle economie di agglomerazione alle strategie \nd\u2019impresa, Il Mulino, Bologna, pp. 29-74.\n\nFerraz, C. Jo\u00e3o, David S. Kupfer y Lia Haguenauer (1995), Made in \nBrazil: desafios competitivos para a ind\u00fastria, Editora Campus, Rio \nde Janeiro.\n\nGanz, Barbara (2012), \u201cMontebelluna corre grazie scarponi\u201d, Il Sole 24 \nOre,&lt;http://www.ilsole24ore.com/art/impresa-e-territori/2012- \n09-20/montebelluna-corre-grazie-scarponi-090651.shtml? \nuuid=AbtrYagG&amp;p=2>, 18 de agosto de 2014.\n\nGarcia, Renato (2006), \u201cEconomias externas e vantagens competitivas \ndos produtores em sistemas locais de produ\u00e7\u00e3o: as vis\u00f5es de Mar-\nshall, Krugman e Porter\u201d, Ensaios FEE, 27 (2), Rio de Janeiro, \npp. 301-324,&lt;http://www.ie.ufrj.br/hpp/intranet/pdfs/garcia_r_\neconomias_externas_e_vantagens_competitivas_2006.pdf>, 8 de \njunho de 2011.\n\nGon\u00e7alves, Reinaldo (2002), \u201cVag\u00e3o descarrilhado. O brasil e futuro da \neconomia global\u201d, Ed. Record, Rio de Janeiro, 236 pp.\n\n\n\n480 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nGranovetter, Mark (1985), \u201cEconomic action and social structure: the \nproblem of embeddedness\u201d, American Journal of Sociology, 91 (3), \nThe University of Chicago Press, Chicago, pp. 481-510.\n\nHoover, E. M. e Giarratani, Frank (1984: 79-84), \u201cAn Introduction to \nRegional Economics\u201d, Knopf, New York,&lt;http://utenti.dea.\nunivpm.it/sotte/Testi%20ET_file/Hoover%20Giarratani-%20\nIn t ro d u c t i o n % 2 0 t o % 2 0 Re g i o n a l % 2 0 Ec o n o m i c s , % 2 0\nUCEB,%201984.pdf>, 11 de dezembro de 2014.\n\nIsbasoiu, George (2006), Industrial clusters and regional development. The \ncase of Timisoara and Montebelluna, University of Urbino, Urbi-\nno,&lt;http://mpra.ub.uni-muenchen.de/5037/1/MPRA_pa-\nper_5037.pdf> , 23 agosto de 2011.\n\nIstat (Istituto nazionale di statistica) (2001), Dados do 8\u00b0 Censimento \ngenerale dell\u2019industria e dei servizi 2001- Istat, It\u00e1lia,&lt;http://\nwww.istat.it/salastampa/comunicati/non_calendario/20051216_ \n00/Volume_Distretti.pdf>, 25 agosto de 2011.\n\nLentz, Luiz Junior (2010), \u201cO ajuste competitivo em distritos industriais: \no caso do distrito cal\u00e7adista italiano de Montebelluna\u201d, tese de \nmestria, Universidades do Vale do R\u00edo do Sinos, S\u00e3o Leopoldo.\n\nMarshall, Alfred (1982), Princ\u00edpios de economia, Abril Cultural, S\u00e3o Paulo.\n\nmsl (Minestero del lavoro della salute e delle politiche sociali) (2008), \nPiano Integrato del Distretto dello Sportsystem di Montebelluna, \nVeneto Lavoro, Mestre Venezia&lt;http://www.venetolavoro.it/\nportal/html/v4/news/2008/07/02/dossiers/DOSSIER%2002.\npdf>, 19 de maio de 2011. \n\nondi (Osservatorio Nazionale Distretti Italiani) (2012), \u201cDistretto dello \nSportsystem di Montebelluna\u201d,&lt;http://www.osservatoriodistret-\nti.org/node/259/distretto-dello-sportsystem-di-montebelluna>, \n18 de agosto de 2014.\n\nosem (Osservatorio Socio Economico Montelliano) (1999), Fondazione \nMuseo, Montebelluna&lt;http://www.museoscarpone.it/index.php/\nil-distretto/rapporto-osem>, 10 de julho de 2010.\n\n\n\n481Econom\u00eda, Sociedad y Territorio, vol. xv, n\u00fam. 48, 2015, 455-482\n\nosem (Osservatorio Socio Economico Montelliano) (2001), Fondazione \nMuseo, Montebelluna&lt;http://www.museoscarpone.it/index.php/\nil-distretto/rapporto-osem>, 10 de julho de 2010.\n\nosem (Osservatorio Socio Economico Montelliano) (2002), Fondazione \nMuseo, Montebelluna&lt;http://www.museoscarpone.it/index.php/\nil-distretto/rapporto-osem>, 10 de julho de 2010.\n\nosem (Osservatorio Socio Economico Montelliano) (2006), Fondazione \nMuseo, Montebelluna&lt;http://www.museoscarpone.it/index.php/\nil-distretto/rapporto-osem>, 10 de julho de 2010.\n\nosem (Osservatorio Socio Economico Montelliano) (2008), Museo dello \nscarpone e della calzatura sportiva, Montebelluna,&lt;http://www.\nmuseoscarpone.it/index.php/il-distretto/rapporto-osem>, 10 de \njulho de 2010.\n\nPaiva, Carlos (2000), \u201cO que s\u00e3o sistemas locais de produ\u00e7\u00e3o (e porque \neles s\u00e3o t\u00e3o importantes na estrat\u00e9gia de desenvolvimento do \ngoverno democr\u00e1tico e popular no Rio Grande do Sul)\u201d, Funda-\n\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica, Porto Alegre, pp. 1-15,&lt;http://cdn.\nfee.tche.br/eeg/1/mesa_2_paiva.pdf>, 4 novembo de 2010.\n\nPastore, Patrizia (2008), \u201cNormativa e governance dei distretti dell\u2019Osser- \nvatorio\u201d em Osservatorio Nazionale Distretti Italiani, Federazio-\nne Distretti Italiani, Venezia, pp. 41-57,&lt;http://www.reteforum.\nit/suite/allegati/Distretti_Italiani_1_Rapporto.pdf>, 27 de de-\nzembro de 2011. \n\nPenrose, Edith y F\u00e9lix Varela (1962), Teor\u00eda del crecimiento de la empresa, \nAguilar, Madrid.\n\nPiore, Michael y Charles Sabel (1984), The second industrial divide: Pos-\nsibilities for prosperity, Basic Books, New York. \n\nPorter, Michel (1999), A vantagem competitiva das na\u00e7\u00f5es, Editora Cam-\npus, S\u00e3o Paulo.\n\nPutnam, Robert (1996), Comunidade e democracia a experi\u00eancia da It\u00e1lia \nmoderna, Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, Rio de Janeiro.\n\n\n\n482 Lentz-Junior, L. y G. Campregher: O papel da colabora\u00e7ao...\n\nVale, Gl\u00e1ucia Maria Vasconcellos (2007), Territ\u00f3rios Vitoriosos: o papel das \nredes organizacionais, Ed. Garamond, Rio de Janeiro.\n\nRecibido: 9 de agosto de 2012.\nReenviado: 24 de septiembre de 2013.\n\nAceptado: 10 de enero de 2014.\n\nLuiz Lentz-Junior. Brasile\u00f1o. Possui gradua\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais \npela Universidade do Vale do Rio dos Sinos e mestrado em economia pela \nUniversidade do Vale do Rio dos Sinos (2010). Atualmente \u00e9 professor \nno Complexo de Ensino Superior de Cachoeirinha (Cesuca) e Gerente \nComercial-Transtecno Srl. Atuando principalmente nos seguintes temas: \ncom\u00e9rcio internacional, internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas, competitivida-\nde em distritos industriais. Suas principais publica\u00e7\u00f5es s\u00e3o, em coatoria: \n\u201cImpactos da integra\u00e7ao regional do mercosul sobre o setor cooperativo. \nAs percep\u00e7\u00f5es dos dirigentes cooperativistas, a respeito da evolu\u00e7\u00e3o do \ncooperativismo de cr\u00e9dito brasileiro\u201d em V Encontro de Pesquisadores \nLatinoamericanos de Cooperativismo, ribeir\u00e3o preto, 2008; em co-\nautoria, \u201cA dimens\u00e3o socioecon\u00f4mica da vitivinicultura ga\u00facha 2011\u201d, \n\u201cInforme sobre das percep\u00e7\u00f5es dos dirigentes cooperativistas, a respeito da \nevolu\u00e7\u00e3o do cooperativismo brasileiro, relatorio de pesquisa, p. 56, 2007. \n\nGl\u00e1ucia Ang\u00e9lica-Campregher. Brasile\u00f1a. possui gradua\u00e7\u00e3o em Ciencias \nEconomicas pela Universidade Federal de Vi\u00e7osa (MG), com mestrado e \ndoutorado pela Unicamp, com os temas \u201cdesdobramentos l\u00f3gico-hist\u00f3-\nricos da ontologia do trabalho em marx\u201d e \u201cpara uma cr\u00edtica da economia \npol\u00edtica do n\u00e3o-trabalho\u201d. Trabalhou por 12 anos na Universidade Fe-\nderal de Uberlandia (MG) de onde afastou-se para atuar no executivo \nestadual no RS. Tornou a academia para lecionar na \u00e1rea de macroeco-\nnomia e economia brasileira na gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da unisinos, \ntamb\u00e9m no RS. Hoje leciona na ufrgs e pesquisa temas relacionados \u00e0s \nnovas formas de articula\u00e7\u00e3o do trabalho, suas principais publica\u00e7\u00f5es s\u00e3o, \n\u201cDas novas possibilidades do trabalho coletivo\u201d, Revista Anpec, Niter\u00f3i, 5 \n(1), Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Centros de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia, \nNiter\u00f3i, pp. 123-159 (2004); \u201cPara a cr\u00edtica da vis\u00e3o idealista da rela\u00e7\u00e3o \nentre mercado e estado\u201d, Ensaios fee, 19 (2), Funda\u00e7\u00e3o de Economia e \nEstat\u00edstica, Porto Alegre, pp. 92-115 (1998); \u201cMarco referencial do plano \nplurianual rs/2004-2007\u201d, Governo do estado do Rio Grande do Sul-\nSecretaria da Coordena\u00e7\u00e3o e Planejamento, Porto Alegre (2002); \u201cDas \nnovas possibilidades do trabalho coletiv\u201d, IX Encontro Nacional de Eco-\nnomia Pol\u00edtica, Anais do IX Encontro Nacional de Economia Pol\u00edtica, \nUberl\u00e2ndia, Edufu, cd-Room (2004)."}]}}}