{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05646"}, {"@name": "filename", "#text": "10015_AurelioPadovezi.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz De Queiroz\u201d \n\n \n\nO processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de APPs na microbacia do \nCampestre, Saltinho - SP:  \n\numa proposta de di\u00e1logo entre conhecimentos. \n \n\nAur\u00e9lio Padovezi \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde Mestre em Recursos Florestais. \u00c1rea de \nconcentra\u00e7\u00e3o: Conserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas \nFlorestais \n\n \n\nPiracicaba \n2005 \n\n\n\n \n\n \n\n    \n\nAur\u00e9lio Padovezi \nEngenheiro Agr\u00f4nomo \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\nO processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de APPs na microbacia do Campestre, \nSaltinho \u2013 SP: uma proposta de di\u00e1logo entre conhecimentos. \n\n \n\n \n \n\n \n\nOrientador: \n\nProf. Dr. RICARDO RIBEIRO RODRIGUES \n \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Recursos Florestais. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \nConserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas Florestais \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nPiracicaba \n2005 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n             \nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP) \n\nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O  - ESALQ/USP \n \n \n\nPadovezi, Aur\u00e9lio \nO processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de APPs na microbacia do Campestre, Saltinho \u2013 \n\nSP: uma proposta de di\u00e1logo entre conhecimentos / Aur\u00e9lio Padovezi. - - Piracicaba, 2005. \n264 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, 2006. \n \n\n 1. \u00c1rea de conserva\u00e7\u00e3o  2. Bacia hidrogr\u00e1fica 3. Campesinato 4. Ecossistemas florestais   \n5. Indicadores ecol\u00f3gicos  6. Prote\u00e7\u00e3o ambiental  7. Reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas            \n8. Regenera\u00e7\u00e3o natural   I. T\u00edtulo \n\nCDD 333.91  \n \n\n \n \n\n \n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte \u2013 O autor\u201d \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n    \n\n3\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Dedico esta disserta\u00e7\u00e3o aos agricultores participantes \n\ndesta pesquisa, cujo saber me instigou a exercer um outro \n\nolhar sobre a ecologia aplicada e, sobretudo, \u00e0s coisas \n\nsimples da vida. \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n5\n\nAgradecimentos \n \n\n\u201cO valor das coisas n\u00e3o est\u00e1 no tempo em que elas duram, mas na intensidade com que \n\nacontecem. Por isso existem momentos inesquec\u00edveis, coisas inexplic\u00e1veis e pessoas \n\nincompar\u00e1veis\u201d (Fernando Pessoa). \n\n \nConsidero essa disserta\u00e7\u00e3o um produto do envolvimento, participa\u00e7\u00e3o e parceria de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e pessoas. Por esse motivo ofere\u00e7o meus mais sinceros agradecimentos: \n\n\u00c0 Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo, mais especificamente ao Departamento de \n\nCi\u00eancias Florestais e aos Laborat\u00f3rios de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Ambiental e de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica Ambiental, pela oportunidade e infra-estrutura oferecidas para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dessa p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Prefeitura Municipal de Saltinho, sua Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, Departamento de \n\n\u00c1gua e Esgoto e, principalmente \u00e0 Casa da Agricultura Municipal, pela contribui\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o do Projeto \u201cUma Conquista Muito Especial\u201d. \n\nAo Fundo de Apoio \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), pelo apoio \n\nfinanceiro, fundamental \u00e0 execu\u00e7\u00e3o deste trabalho e ao seu parecerista pelos seus \n\nvalorosos conselhos. \n\nAo professor Ricardo Ribeiro Rodrigues, amigo e orientador, pelos conselhos, \n\nrabiscos e, sobretudo, pela confian\u00e7a e oportunidade. \n\n \u00c0 minha \u201cco-orientadora\u201d informal, Luciana Jacob, pelas discuss\u00f5es, cr\u00edticas, apoio, \n\ncarinho e compreens\u00e3o durante esses dois anos... Obrigado L\u00fa, voc\u00ea \u00e9 uma pessoa \n\nrealmente muito especial. \n\nCec\u00e9u, Nik e Paina; foi muito bom, divertido e enriquecedor compartilhar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do \u201cUma conquista\u201d com voc\u00eas. Obrigado! Tenho um carinho \n\nmuito especial por voc\u00eas. \n\nAo pessoal do Pisca por acreditar e transformar sonhos em realidade; Val e Sissa, \n\nobrigado por todo apoio. \n\nAo pessoal que participou das oficinas do \u201cUma conquista\u201d (Cec\u00e9u, Nik, Paina, \n\nSherra, Joyce, Fl\u00e1via, Ana Cl\u00e1udia, Cabe\u00e7\u00e3o, Luciana, Val, Sissa, Jerry, Rod, Parteiro, \n\nSmygol, Fidel, Cec\u00edlia, Orelha, Anti-V\u00edrus, Barilosh, Marrek, Fanfarr\u00e3o, Magi, Tom, \n\n\n\n \n\n    \n\n6 \n\nPatcholi, Xiba, Gabir\u00fa, Casado). Nossa quanta gente! Espero n\u00e3o ter esquecido de \n\nningu\u00e9m! Obrigado galera, foi \u00f3timo partilhar este trabalho com voc\u00eas. \n\nAo pessoal que me ajudou nas coletas de campo (Orelha, Fl\u00e1via, Patchioli, Of\u00e9lia, \n\nBorraxa e J\u00e3o), obrigado, sem a ajuda de voc\u00eas ainda estaria fazendo coletas de \n\ncampo... \n\nAo caro amigo ornit\u00f3logo Gustavo Sigrist Betini (Beija-Flor) pelo inestim\u00e1vel aux\u00edlio \n\nno levantamento da avifauna e pelas conversas, sempre construtivas, \u00e0s 5:00 da \n\nmanh\u00e3! \n\nAo caro amigo, Chiquinho, Engenheiro Agr\u00f4nomo da Casa da Agricultura de \n\nSaltinho que me apresentou aos agricultores de Saltinho e teve participa\u00e7\u00e3o inestim\u00e1vel \n\nnesta pesquisa. \n\nAos colegas de LERF, pela alegre partilha do espa\u00e7o de trabalho. Valeu a for\u00e7a \n\nChic\u00e3o! \n\nAos meus pais que sempre buscaram construir em mim as virtudes que desejam \n\npara a humanidade. \n\nPor fim agrade\u00e7o \u00e0s pessoas que mais amo nesse mundo, meus filhos Cau\u00ea e \n\nMand\u00fa, pela alegria e motiva\u00e7\u00e3o que me proporcionam diariamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n7\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nLISTA DE FIGURAS -----------------------------------------------------------------------------------------9 \nLISTA DE TABELAS --------------------------------------------------------------------------------------- 11 \n\n \n\nRESUMO ------------------------------------------------------------------------------------------------------ 13 \nABSTRACT --------------------------------------------------------------------------------------------------- 15 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ------------------------------------------------------------------------------------------ 17 \n1.1 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA ------------------------------------------------------------------------ 22 \n1.2 OBJETIVOS ------------------------------------------------------------------------------------------------- 23 \n1.3 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O -------------------------------------------------------------------------- 24 \n1.4 O PROCESSO DE DEGRADA\u00c7\u00c3O SOCIOAMBIENTAL REGIONAL ------------------------------------ 26 \n1.5 DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ---------------------------------------------------------------------- 36 \n1.6 OS ATORES E A ARTICULA\u00c7\u00c3O PARA RESTAURA\u00c7\u00c3O DA MICROBACIA DO CAMPESTRE, \n\nSALTINHO - SP ------------------------------------------------------------------------------------------ 45 \nREFER\u00caNCIA --------------------------------------------------------------------------------------------------- 49 \n\n \n\n2 A CAMPESINIDADE DOS AGRICULTORES DA MICROBACIA DO       \nCAMPESTRE--------------------------------------------------------------------------------------------- 53 \n\nRESUMO -------------------------------------------------------------------------------------------------------- 53 \nABSTRACT ------------------------------------------------------------------------------------------------------ 53 \n2.1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O ------------------------------------------------------------------------------------- 53 \n2.2 DESENVOLVIMENTO -------------------------------------------------------------------------------------- 54 \n2.3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS --------------------------------------------------------------------------------- 77 \nREFER\u00caNCIA --------------------------------------------------------------------------------------------------- 79 \n\n \n\n3 A CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO ECOL\u00d3GICO LOCAL NA DEFINI\u00c7\u00c3O DE \nINDICADORES PARA AVALIA\u00c7\u00c3O DO POTENCIAL DE AUTO-RECUPERA\u00c7\u00c3O \nDE \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE DEGRADADAS ---------------------- 83 \n\nRESUMO -------------------------------------------------------------------------------------------------------- 83 \nABSTRACT ------------------------------------------------------------------------------------------------------ 83 \n\n\n\n \n\n    \n\n8 \n\n3.1 INTRODU\u00c7\u00c3O ---------------------------------------------------------------------------------------------- 83 \n3.2 HIP\u00d3TESES ------------------------------------------------------------------------------------------------ 86 \n3.3 METODOLOGIA -------------------------------------------------------------------------------------------- 87 \n3.4 RESULTADOS----------------------------------------------------------------------------------------------- 90 \n3.5 DISCUSS\u00c3O ----------------------------------------------------------------------------------------------- 102 \n3.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ------------------------------------------------------------------------------- 109 \nREFER\u00caNCIA -------------------------------------------------------------------------------------------------- 110 \n\n \n\n4 INDICADORES DE AVALIA\u00c7\u00c3O E MONITORAMENTO DO POTENCIAL DE   \nAUTO-RECUPERA\u00c7\u00c3O DE APPS DEGRADADAS ---------------------------------------- 115 \n\nRESUMO ------------------------------------------------------------------------------------------------------- 115 \nABSTRACT ---------------------------------------------------------------------------------------------------- 115 \n4.1 INTRODU\u00c7\u00c3O -------------------------------------------------------------------------------------------- 116 \n4.2 DESENVOLVIMENTO ------------------------------------------------------------------------------------ 119 \n4.3 CONCLUS\u00d5ES ------------------------------------------------------------------------------------------- 161 \nREFER\u00caNCIA -------------------------------------------------------------------------------------------------- 162 \n\n \n\n5 AVALIA\u00c7\u00c3O DE 4 INTERVEN\u00c7\u00d5ES IDEALIZADAS POR AGRICULTORES \nFAMILIARES EM \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE, VISANDO SUA \nRESTAURA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA-------------------------------------------------------------------- 171 \n\nRESUMO ------------------------------------------------------------------------------------------------------- 171 \nABSTRACT ---------------------------------------------------------------------------------------------------- 171 \n5.1 INTRODU\u00c7\u00c3O -------------------------------------------------------------------------------------------- 172 \n5.2 DESENVOLVIMENTO ------------------------------------------------------------------------------------ 174 \n5.3 A CAMPESINIDADE, AS INTERVEN\u00c7\u00d5ES E O CONHECIMENTO ECOL\u00d3GICO LOCAL ----------- 197 \n5.4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ------------------------------------------------------------------------------- 199 \nREFER\u00caNCIA -------------------------------------------------------------------------------------------------- 200 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ---------------------------------------------------------------------------- 203 \n \n\nAP\u00caNDICES ------------------------------------------------------------------------------------------------ 208 \n \n\n\n\n \n\n    \n\n9\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Munic\u00edpios de Saltinho e Piracicaba,  \n                 em destaque a microbacia do Campestre ......................................................36 \n\nFigura 2: Solos da microbacia do Campestre .................................................................40 \n\nFigura 3 \u2013 Fotografia 1 - Nascente degradada por retirada de argila .............................87 \n\nFigura 4 \u2013 Fotografia 4 - Cultura de cana em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente...........87 \n\nFigura 5 \u2013 Fotografia 2 - \u00c1rea brejosa dominada por Brachiaria plantaginea..................88 \n\nFigura 6 \u2013 Fotografia 3 - Pasto \u00famido em APP cercado por fragmentos florestais ........88 \n\nFigura 7 \u2013 Fotografia 5 - Floresta ciliar bosqueada..........................................................88 \n\nFigura 8 \u2013 Fotografia 6 - Borda de floresta ciliar com express\u00e3o de regenera\u00e7\u00e3o \n                 natural no meio de gram\u00edneas competidoras  ................................................86 \n\nFigura 9 \u2013 \u00c1rea 1 ...........................................................................................................129 \n\nFigura 10 \u2013 \u00c1rea 2 .........................................................................................................130 \n\nFigura 11 \u2013 \u00c1rea 3 .........................................................................................................131 \n\nFigura 12 \u2013 \u00c1rea 4 .........................................................................................................132 \n\nFigura 13 \u2013 Parcela utilizada para avalia\u00e7\u00e3o da Regenera\u00e7\u00e3o Natural \n                   e Cobertura Vegetal ...................................................................................137 \n\nFigura 14 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da Regenera\u00e7\u00e3o Natural e Cobertura Vegetal ..........................137 \n\nFigura 15 \u2013 Coleta do Banco de Sementes ..................................................................138 \n\nFigura 16 \u2013 Habitat das esp\u00e9cies da avifauna por \u00e1rea ................................................151 \n\nFigura 17 \u2013 Principais guildas alimentares da avifauna observada por \u00e1rea ................152 \n\nFigura 18 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da cobertura relativa entre Solo Exposto, Liana, \n                   Gram\u00ednea, Herb\u00e1cea e Arb\u00f3rea para as 4 \u00e1reas estudadas .....................160 \n\nFigura 19 \u2013 Porcentagens relativa das diferentes formas de vida (arb\u00f3rea, gram\u00ednea, \n                   herb\u00e1cea, liana, sem vegeta\u00e7\u00e3o), observadas em diferentes momentos \n                   (Inicial, Com e Sem Manejo) na \u00e1rea .........................................................187 \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n10 \n\nFigura 20 \u2013 Porcentagens relativa das diferentes formas de vida (arb\u00f3rea, gram\u00ednea, \n                    herb\u00e1cea, liana, sem vegeta\u00e7\u00e3o), observadas em diferentes momentos \n                    (Inicial, Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 2......................................................188 \n\nFigura 21 \u2013 Porcentagens relativa das diferentes formas de vida (arb\u00f3rea, gram\u00ednea,  \n                   herb\u00e1cea, liana, sem vegeta\u00e7\u00e3o), observadas em diferentes momentos \n                   (Inicial, Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 3 ......................................................188 \n\nFigura 22 \u2013 Porcentagens relativa das diferentes formas de vida (arb\u00f3rea, gram\u00ednea, \n                    herb\u00e1cea, liana, sem vegeta\u00e7\u00e3o), observadas em diferentes momentos  \n                   (Inicial, Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 4 ......................................................189 \n\nFigura 23 \u2013 Avalia\u00e7\u00f5es mensais da umidade do solo das \u00e1reas 2 e 3 .........................196 \n\n\n\n \n\n    \n\n11\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 \u2013 Alimentos produzidos em escala comercial, Piracicaba em 1975 ................32 \n\nTabela 2 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o das terras nos munic\u00edpios de Piracicaba e Saltinho em 1995.......35 \n\nTabela 3 \u2013 Dados Demogr\u00e1ficos dos Munic\u00edpios de Saltinho \u2013 SP ................................37 \n\nTabela 4 \u2013 N\u00famero de propriedades na microbacia do campestre por categoria \n                  de tamanho ...................................................................................................37 \n\nTabela 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de propriedades, \u00e1rea e condi\u00e7\u00e3o posse da terra,  \n                   por tamanho em hectare ..............................................................................39 \n\nTabela 6 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o do solo da microbacia do Campestre em 1962 e 1995 ...............41 \n\nTabela 7 \u2013 Uso atual das terras da microbacia do Campestre e efici\u00eancia \n                   das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas ............................................................................42 \n\nTabela 8 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel agr\u00edcola na porcentagem total de renda \n                  do propriet\u00e1rio ...............................................................................................43 \n\nTabela 9 \u2013 Roteiro do question\u00e1rio, utilizado para captar a campesinidade dos \n                  agricultores e respectivas formas de apropria\u00e7\u00e3o da natureza e \n                  conhecimento ecol\u00f3gico local .......................................................................63 \n\nTabela 10 \u2013 Propriet\u00e1rios, idade, principais fontes de renda, diversidade de produ\u00e7\u00e3o \n                    e pluriatividade ............................................................................................67 \n\nTabela 11 \u2013 A campesinidade dos agricultores entrevistados ........................................72 \n\nTabela 12 \u2013 Formas de apropria\u00e7\u00e3o e conhecimento dos ambientes florestais \n                    naturais ........................................................................................................76 \n\nTrabela 13 - Fisionomias representadas pelas fotografias, caracter\u00edsticas avaliadas \n          pelas entrevistas e representa\u00e7\u00f5es sociais dos agricultores sobre essas  \n                    fisionomias ................................................................................................101 \n\nTabela 15 \u2013 \u00cdndices e respectivos valores gerados para composi\u00e7\u00e3o do IC-ARVPAR \n                    de cada \u00e1rea de estudo .............................................................................139 \n\nTabela 16 \u2013 Crit\u00e9rios usados para classifica\u00e7\u00e3o do estado de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n                     verdes do entorno das \u00e1reas de estudo ...................................................141 \n\nTabela 17 \u2013 Crit\u00e9rios qualitativos e respectivos valores atribu\u00eddos para determina\u00e7\u00e3o \n                     do \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o para o PAR .....................................................143 \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n12 \n\nTabela 18 \u2013 Lista das fam\u00edlias e esp\u00e9cies observadas na regenera\u00e7\u00e3o natural nas 4 \n                    \u00e1reas estudadas seguida da S\u00edndrome de Dispers\u00e3o (SD), Grupo \n                    Ecol\u00f3gico (GE), \u00e1rea observada e respectivo n\u00famero de indiv\u00edduos .......144 \n\nTabela 19 \u2013 \u00cdndice de Similaridade de Jaccard dos indiv\u00edduos jovens regenerantes \n                    das \u00e1reas estudadas .................................................................................145 \n\nTabela 20 \u2013 \u00cdndice de Diversidade de Shannon, equitabilidade e produto entre \n                    diversidade e equitabilidade dos indiv\u00edduos jovens regenerantes das  \n                    \u00e1reas estudadas ........................................................................................145 \n\nTabela 21 \u2013 \u00c1reas de estudo, \u00c1reas Verdes no entorno, respectiva \u00e1rea total, estado \n                    de degrada\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o per\u00edmetro/\u00e1rea (P/A), an\u00e9is de \u201cbuffer\u201d,  \n                    cobertura da forma\u00e7\u00e3o vegetacional no anel, IC-CAVE e IC-ARVPAR ....147 \n\nTabela 22 \u2013 \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o da Avifauna para Auto-Recupera\u00e7\u00e3o  \n                    (IC-AVEPAR) das \u00e1reas estudadas ..........................................................149 \n\nTabela 23 \u2013 \u00cdndice de Similaridade de Jaccard para as esp\u00e9cies de avifauna \n                    observadas nas 4 \u00e1reas de estudo ...........................................................151 \n\nTabela 24 \u2013 Umidade do solo das 4 \u00e1reas estudadas e respectivo desvio padr\u00e3o \n                    e observa\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de umidade da \u00e1rea por m\u00eas .........................155 \n\nTabela 25 \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica e de fertilidade dos solos das \u00e1reas \n                    estudadas...................................................................................................156 \n\nTabela 26 \u2013 N\u00famero de esp\u00e9cies por p\u00e1rea de estudo observadas no banco de \n                    sementes, separadas por forma de vida ...................................................158 \nTabela 27 \u2013 \u00cdndice de similaridade para das esp\u00e9cies germinadas no banco de \n                    sementes para as 4 \u00e1reas estudadas .......................................................159 \n\nTabela 28 \u2013 N\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes por esp\u00e9cies observados nas \n                    3 avalia\u00e7\u00f5es (Inicial Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 1 .................................190 \n\nTabela 29 \u2013 N\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes por esp\u00e9cies observados nas \n                    3 avalia\u00e7\u00f5es (Inicial Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 2 .................................191 \n\nTabela 30 \u2013 N\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes por esp\u00e9cies observados nas \n                    3 avalia\u00e7\u00f5es (Inicial Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 3 .................................191 \n\nTabela 31 \u2013 N\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes por esp\u00e9cies observados nas \n 3 avalia\u00e7\u00f5es (Inicial Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 4 ....................................................192 \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n13\n\nRESUMO \n \n\nO processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de APPs na microbacia do Campestre, \nSaltinho - SP: uma proposta de di\u00e1logo entre conhecimentos. \n\n  \n\nComo uma das a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APPs) degradadas do ribeir\u00e3o Campestre em Saltinho-SP, o presente trabalho \n\nconstruiu, de forma participativa, e avaliou em campo indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (PAR) de 4 APPs em diferentes \n\nest\u00e1gios de degrada\u00e7\u00e3o. Inicialmente, por meio de entrevistas semi-estruturadas, \n\nexploramos e relacionamos alguns elementos constitutivos da Campesinidade e do \n\nConhecimento Ecol\u00f3gico Local (CEL) dos agricultores interessados em restaurar suas \n\npr\u00f3prias APPs. Os indicativos dessa rela\u00e7\u00e3o sugerem que a constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os que \n\npotencializem a contribui\u00e7\u00e3o do CEL em projetos de recupera\u00e7\u00e3o de APPs podem ser \n\nplanejados de acordo com a campesinidade de cada grupo social envolvido. A \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do CEL foi levantada a partir da Representa\u00e7\u00e3o Social dos agricultores \n\nparticipantes sobre sucess\u00e3o secund\u00e1ria e foi orientada, por meio de um roteiro de \n\nentrevista, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento do PAR de cada \n\numa das \u00e1reas estudadas. Observamos por esta metodologia que o entendimento dos \n\nprocessos ecol\u00f3gicos e os indicadores propostos pelos agricultores guardam \n\ncorrespond\u00eancia com conhecimento acumulado pela academia. Avaliamos em campo \n\nos 7 indicadores sugeridos pelos agricultores que mais se relacionavam \u00e0 literatura \n\ncorrespondente. Destes indicadores destacaram-se: a) dist\u00e2ncia e estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos pr\u00f3ximos; b) avifauna; c) umidade relativa do solo e; d) \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural, por representarem melhor o PAR de cada \u00e1rea estudada. Por fim, \n\navaliamos 4 diferentes interven\u00e7\u00f5es, idealizadas pelos agricultores participantes em \n\nsuas pr\u00f3prias APPs, com prop\u00f3sito de acelerar o processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e \n\nobservamos que, as interven\u00e7\u00f5es dos agricultores de maior campesinidade e, portanto, \n\nde maior CEL, apresentaram melhores resultados. \n\n \n\nPalavras Chave: RESTAURA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA, \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O \nPERMANENTE, INDICADORES ECOL\u00d3GICOS, CONHECIMENTO ECOL\u00d3GICO \nLOCAL, REPRESENTA\u00c7\u00c3O SOCIAL, CAMPESINIDADE. \n\n\n\n \n\n    \n\n15\n\nABSTRACT \n \n\nThe process of ecological restoring of PPA's in the micro-basin of Campestre, \nSaltinho: a proposition of dialogue among knowledge \n\n \n\nAs one the actions aimed to the recovery of degraded Permanent Preservation \n\nAreas (PPA's) in Ribeir\u00e3o Campestre, Saltinho, this dissertation built a mean, \n\nparticipatively, and assessed, in the field, evaluating indicators and the monitoring of the \n\nPotential of Self-Recovery (PSR) of 4 PPA's in different stages of degradation. Initially, \n\nby means of semi-structured interviews, some constitutive elements of Peasantry and of \n\nLocal Ecological Knowledge (LEK) of agriculture workers interested in restore their own \n\nPPA's were explored. The indicators of such relation suggest that the construction of \n\nspaces to potentialize the contribution of LEK in projects aiming the recovering of PPA's \n\nmay be planned according to the Peasantry of each social group involved. LEK \n\ncontribution was raised from the Social Representation of participating agriculture \n\nworkers over secondary succession and was guided, through a script of interview, to the \n\nconstruction of evaluating indicators and monitoring of PSR of each area \n\nanalyzed/studied. Through this methodology, it was observed that the understanding of \n\necological processes and the indicators proposed by the agriculture workers have \n\ncorrespondence with the Knowledge added by Academy. It was evaluated, in field, 7 \n\nindicators proposed by the agriculture workers that were most related to the \n\ncorrespondent literature. Among these indicators, the following ones are highlighted: a) \n\ndistance and state of conservation of close fragments; b) avifauna; c) relative humidity of \n\nthe soil and; d) natural regeneration, for it best represents the PSR of each area \n\nanalyzed/studied. Finally, 4 different interventions were evaluated, idealized by the \n\nparticipating agriculture workers on their own ppa's, aiming to speed-up the process of \n\necological restoration and it was observed that the interventions of the agriculture \n\nworkers with highest level of Peasantry, thus highest LEK, presented better results.  \n\n \n\nKey Words: ECOLOGICAL RESTORATION, PERMANENT PRESERVATION AREA, \nECOLOGICAL INDICATORS, LOCAL ECOLOGICAL KNOWLEDGE, SOCIAL \nREPRESENTATION, PEASANTRY. \n\n\n\n \n\n    \n\n17\n\n1   INTRODU\u00c7\u00c3O \nTradicionalmente, para os povos europeus, as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural (florestas \n\nem particular) sempre foram consideradas obst\u00e1culos para a expans\u00e3o agr\u00edcola e, \n\nconseq\u00fcentemente, econ\u00f4mica, sendo muito utilizadas, predatoriamente, para a \n\nextra\u00e7\u00e3o de madeira. Assim, a maior parte das florestas europ\u00e9ias foi erradicada como \n\nresultado de seu desenvolvimento econ\u00f4mico, ainda na Idade M\u00e9dia. Tal modo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo estendeu-se aos pa\u00edses colonizados, entre eles o Brasil. \n\n Dentre as forma\u00e7\u00f5es florestais brasileiras, provavelmente a Floresta Atl\u00e2ntica \n\nLato Senso, dentre ela as florestas estacionais, foram as que mais sofreram com os \n\nefeitos da ocupa\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia em nosso territ\u00f3rio, restando hoje algo em torno de 5 a \n\n7% da sua cobertura original. \n\n Na Am\u00e9rica Latina, grande parte das \u00e1reas florestais foi degradada com o \n\nprop\u00f3sito de destin\u00e1-las a atividades agropastoris (FEARNSIDE, 1993). Essas \u00e1reas s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente abandonadas devido ao decl\u00ednio na produtividade e mudan\u00e7a nos \n\nincentivos econ\u00f4micos (UHL et al., 1988). \n\nO processo de retirada da vegeta\u00e7\u00e3o e posterior abandono t\u00eam levado grandes \n\n\u00e1reas anteriormente ocupadas por florestas a uma condi\u00e7\u00e3o altamente degradada e \n\nbaixa capacidade de auto-recupera\u00e7\u00e3o, particularmente aquelas que sofreram intensa \n\nperturba\u00e7\u00e3o com a agricultura mecanizada (UHL et al., 1988). \n\nEstudos realizados em pastagens abandonadas da Amaz\u00f4nia apontaram que \n\nseriam necess\u00e1rios, em m\u00e9dia, 200 anos para que \u00e1reas degradadas retornem \u00e0 \n\nbiomassa de uma floresta madura. No entanto, interven\u00e7\u00f5es humanas e o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da matriz ao redor dessas \u00e1reas podem acelerar este processo (UHL et al., \n\n1988). \n\nNessa perspectiva, m\u00e9todos para recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas florestais \n\ndegradados s\u00e3o cada vez mais requeridos. No entanto, tais m\u00e9todos se fundamentam \n\nem id\u00e9ias muito divergentes que residem na incorreta compara\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que \n\nvisavam atingir objetivos distintos. H\u00e1 aquelas que objetivam o manejo da forma\u00e7\u00e3o \n\nflorestal, visando sistemas de produ\u00e7\u00e3o (Sistemas Agroflorestais), outros se voltam \u00e0 \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e, ainda, h\u00e1 os que objetivam a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dessas \n\nforma\u00e7\u00f5es naturais (RODRIGUES; GANDOLFI, 2000). \n\n\n\n \n\n    \n\n18 \n\nOs m\u00e9todos atuais de recomposi\u00e7\u00e3o que visam \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica t\u00eam como \n\nprinc\u00edpios norteadores a dinamiza\u00e7\u00e3o da sucess\u00e3o secund\u00e1ria e o restabelecimento de \n\nprocessos ecol\u00f3gicos naturais (RODRIGUES; GANDOLFI, 1996; KAGEYAMA; \n\nGANDARA, 2000). Entendemos por sucess\u00e3o secund\u00e1ria as substitui\u00e7\u00f5es vegetacionais \n\nque se sucedem no tempo em um ecossistema ap\u00f3s uma perturba\u00e7\u00e3o, seja ela \n\nantr\u00f3pica ou natural (GOMEZ-POMPA et al., 1991).  \n\nTanto para a tomada de decis\u00e3o sobre o m\u00e9todo de restaura\u00e7\u00e3o mais adequando \n\ncomo para se avaliar se tal m\u00e9todo \u00e9 assertivo, \u00e9 preciso definir indicadores cuja \n\navalia\u00e7\u00e3o e monitoramento permitir\u00e3o inferir sobre o estado e a evolu\u00e7\u00e3o da sucess\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria e do restabelecimento de processos ecol\u00f3gicos naturais.  \n\nNos \u00faltimos 15 anos, o ac\u00famulo significativo de conhecimento sobre os processos \n\nenvolvidos na din\u00e2mica de forma\u00e7\u00f5es naturais (tanto em preservadas como em \n\ndiferentes graus e tipos de degrada\u00e7\u00e3o), tem conduzido a uma significativa mudan\u00e7a na \n\norienta\u00e7\u00e3o dos programas de recupera\u00e7\u00e3o que deixaram de ser mera aplica\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas agron\u00f4micas, ou silviculturais de plantios de esp\u00e9cies perenes, objetivando \n\napenas a reintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas numa dada \u00e1rea, para assumir a dif\u00edcil \n\ntarefa de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, ou seja, a reconstru\u00e7\u00e3o das complexas intera\u00e7\u00f5es \n\nestruturais e funcionais da comunidade (RODRIGUES; GANDOLFI, 2000). \n\nPara Rodrigues e Gandolfi (1996), os tr\u00eas principais definidores do \n\ndesencadeamento do processo de sucess\u00e3o em uma \u00e1rea s\u00e3o: a) disponibilidade de um \n\nlocal com condi\u00e7\u00f5es ambientais adequadas para suportar plantas, b) chegada de \n\nsementes ao longo do tempo (dispers\u00e3o) ou; c) presen\u00e7a pr\u00e9via de sementes no solo \n\n(banco de sementes) e; d) condi\u00e7\u00e3o de que as esp\u00e9cies que se instalarem no local \n\nperten\u00e7am a grupos sucessionais distintos, garantindo assim a substitui\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies no decorrer do tempo.  \n\n Como observado em trabalho anterior (PADOVEZI, 2000), o banco de sementes \n\ne a regenera\u00e7\u00e3o natural expressam o funcionamento de um ecossistema florestal, e o \n\nac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es sobre esses processos da din\u00e2mica florestal permite difundi-los \n\ncomo indicadores de avalia\u00e7\u00e3o do sucesso de restaura\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos de \n\num ecossistema florestal. Pois os processos de sucess\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da comunidade \n\ndependem basicamente da recoloniza\u00e7\u00e3o e enriquecimento de prop\u00e1gulos vindos de \n\n\n\n \n\n    \n\n19\n\ndiferentes comunidades, bem como do recrutamento e regenera\u00e7\u00e3o dos prop\u00e1gulos \n\npresentes na pr\u00f3pria regi\u00e3o (PI\u00d1A-RODRIGUES et al., 1990).  \n\nPressupomos que indicadores s\u00e3o fen\u00f4menos observ\u00e1veis que, por se repetirem \n\ndentro de um determinado padr\u00e3o, podem ajudar a entender mudan\u00e7as no estado \n\nqualitativo e/ou quantitativo de um sistema, sejam elas naturais ou provocadas pela \n\na\u00e7\u00e3o humana. Para se obter um padr\u00e3o de comportamento de um fen\u00f4meno e definir \n\num indicador, \u00e9 necess\u00e1rio um padr\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o. Esse padr\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nque aqui se considera monitoramento. Portanto, um conjunto de indicadores possibilita \n\navaliar e monitorar um determinado sistema e, em \u00faltima an\u00e1lise, representa uma \u201cbase \n\nde decis\u00e3o\u201d de uma determinada \u00f3tica. \n\nIndicadores s\u00e3o, portanto, fen\u00f4menos observ\u00e1veis que refletem mudan\u00e7as no \n\nestado qualitativo ou quantitativo de um sistema ecol\u00f3gico por se repetirem dentro de \n\num determinado padr\u00e3o. Tais indicadores podem prover um sinal de alerta dessas \n\nmudan\u00e7as ou serem utilizados para diagnosticar a causa de um problema ambiental \n\n(DALE; BEYELER, 2001). \n\nEmbora seja percept\u00edvel a evolu\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o sobre indicadores ambientais, os \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos s\u00e3o de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o e muitas vezes exigem \n\nespecialistas, equipamento e/ou infra-estrutura, aumentando seu custo e diminuindo as \n\npossibilidades de evolu\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1xis. Por outro lado, h\u00e1 uma crescente demanda da \n\nsociedade em envolver as comunidades em projetos de interven\u00e7\u00e3o local, n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nsua participa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m considerando seu conhecimento local na constru\u00e7\u00e3o e \n\ndefini\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es e na forma de avali\u00e1-las e monitor\u00e1-las. \n\nA base de decis\u00e3o para escolha de indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento do \n\nPotencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas supra-referidos sustenta a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico (acad\u00eamico); entretanto, na \u00f3tica de \n\nagricultores que fazem parte do ambiente local e, portanto, constru\u00edram um \n\nconhecimento com base em suas experi\u00eancias concretas locais, quais indicadores que \n\npoderiam ser utilizados para avaliar e monitorar o sucesso de uma interven\u00e7\u00e3o que \n\nobjetive a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de uma \u00e1rea degradada?  \n\nQue fique claro, esse questionamento n\u00e3o representa uma etapa externa e anterior \n\ndentro de um projeto de restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas em propriedades rurais, ela \u00e9 \n\n\n\n \n\n    \n\n20 \n\nparte do processo que busca incorporar o saber local num princ\u00edpio de pesquisa \n\nparticipativa (THIOLLENT, 1986), pois o que se deve desejar neste tipo de trabalho \u00e9 o \n\nresultado da articula\u00e7\u00e3o qualificada dos conhecimentos de pesquisadores e agricultores. \n\nCada vez mais a participa\u00e7\u00e3o social \u00e9 considerada elemento fundamental para o \n\nsucesso de projetos ambientais, tanto no seu planejamento e defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\npriorit\u00e1rias, como na implanta\u00e7\u00e3o de atividades (JOHNSON; WALKER, 2000; \n\nBURROUGHS, 1999). Atualmente, \u00e9 aceito que processos participativos incrementam a \n\ndemocracia, por possibilitarem o \u201cempoderamento\u201d das comunidades locais, o que \n\naumenta as chances de sucesso de sua implanta\u00e7\u00e3o (KAPOOR, 2001; SHINDLER; \n\nCHEEK, 1999). \n\nA hist\u00f3ria recente da pesquisa ecol\u00f3gica brasileira mostra que a ci\u00eancia prefere \n\natuar em terreno seguro, onde os questionamentos e as metodologias utilizadas para a \n\nbusca de respostas s\u00e3o mais ou menos padronizados (GOMES, 2001). Historicamente, \n\na comunidade de cientistas ocidentais pretendeu monopolizar o que \u00e9 ci\u00eancia e o que \n\npode ser considerado conhecimento v\u00e1lido. Isso teve conseq\u00fc\u00eancias para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo status quo: a maioria dos pesquisadores prefere manejar objetos, dados e fatos \n\ncongruentes ao sistema, reprimindo outros que ao serem produzidos ou destacados \n\npoderiam revelar contradi\u00e7\u00f5es ou debilidades inerentes ao pr\u00f3prio sistema. Exatamente \n\npara romper com esse imobilismo \u00e9 que os processos participativos podem contribuir \n\nsignificativamente (GOMES, 2001). Para isso \u00e9 preciso a ado\u00e7\u00e3o de uma postura \n\nepistemol\u00f3gica e metodol\u00f3gica pluralista. \n\nRessalta-se que a perspectiva tecnol\u00f3gica \u00e9 a que sustenta o \u201ccomo se faz\u201d; mas, \n\nantes de pensar o como se faz, h\u00e1 que se perguntar o \u201cpor que se fazer\u201d de uma \n\ndeterminada maneira - essa deve ser a perspectiva metodol\u00f3gica. J\u00e1 a perspectiva \n\nepistemol\u00f3gica deve possibilitar a resposta do \u201cpara qu\u00ea\u201d ou \u201cpara quem\u201d se faz \n\n(GOMES, 2001).  \n\nNesse sentido, um dos problemas que a abertura proporcionada pelo uso de \n\nmetodologias de corte pluralista pode ajudar a superar \u00e9 o da produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico mais como produto (fim em si mesmo) do que processo (um \n\nmeio para se chegar a um alguma coisa ou algum lugar), o que influi sobre a conduta \n\ncoletiva e a vida cotidiana (GOMES, 2001). Ou seja, a atividade da pesquisa \n\n\n\n \n\n    \n\n21\n\nparticipativa caracteriza-se pela constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, que promove a\u00e7\u00f5es \n\nreflexivas aos diferentes atores nela envolvidos. \n\nPara Freire (1977), a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos se d\u00e1 a partir da \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o em torno do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico (produzido na academia) e \n\ndo conhecimento experiencial (produzido a partir de um contexto hist\u00f3rico-social).  \n\nBrand\u00e3o (1990) ressalta que cada vez mais as pessoas de classes populares como \n\ncomunidades ind\u00edgenas, rurais e das periferias prolet\u00e1rias, apresentam questionamentos \n\nque, por muito tempo, os cientistas se esqueceram de fazer. Perguntas de pessoas \n\nreais que parecem descobrir com sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica, que devem conquistar o poder de \n\nserem, afinal, o sujeito do trabalho de transformar o conhecimento e o mundo que as \n\ntransforma. \n\nNesta pesquisa objetivamos promover um di\u00e1logo entre o conhecimento acad\u00eamico \n\ne o conhecimento local para construir e definir indicadores que possam avaliar e \n\nmonitorar os processos que influenciam o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nciliares degradadas. \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n22 \n\n1.1   Apresenta\u00e7\u00e3o do problema \nEste projeto de pesquisa surgiu da observa\u00e7\u00e3o de que, no contexto acad\u00eamico, o \n\nconhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico muitas vezes \u00e9 constru\u00eddo completamente \u00e0 revelia do \n\nconhecimento experiencial, especialmente na \u00e1rea de ecologia aplicada.  \n\nH\u00e1 muito tempo ecologistas e muitos outros cientistas estudam a natureza, \n\nbuscando disponibilizar informa\u00e7\u00f5es a respeito de processos e tend\u00eancias ambientais, \n\nem parte para possibilitar interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas mais adequadas, mas tamb\u00e9m para \n\nalertar os tomadores de decis\u00e3o sobre poss\u00edveis mudan\u00e7as no ambiente que est\u00e3o \n\nacontecendo ou est\u00e3o por vir. \n\nEmbora seja percept\u00edvel a evolu\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o sobre indicadores ambientais, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es que os ecologistas disponibilizam nem sempre s\u00e3o suficientes ou \n\napropriadas, pois os m\u00e9todos utilizados geralmente s\u00e3o caros e demandam muito tempo \n\npara enfrentar situa\u00e7\u00f5es onde h\u00e1 necessidade de tomada de decis\u00f5es r\u00e1pidas, fact\u00edveis \n\ne coerentes com a realidade. Ao mesmo tempo, h\u00e1 cada vez mais interesse e demanda \n\npor um maior envolvimento das comunidades nos processos de desenvolvimento no \n\nn\u00edvel local. (ABBOT &amp; GUITJ, 1999).  \n\nPara Freire (1977) o novo nasce do velho por meio da transforma\u00e7\u00e3o criadora que \n\nse verifica entre a tecnologia avan\u00e7ada e as t\u00e9cnicas emp\u00edricas dos agricultores, n\u00e3o \n\nsendo poss\u00edvel desconhecer a bagagem cultural desses \u2013 que constituem suas formas \n\nde proceder e suas percep\u00e7\u00f5es da realidade \u2013 que explica os procedimentos t\u00e9cnicos \n\nemp\u00edricos dos agricultores. \nA articula\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do conhecimento produzido pela investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pelos \n\nsaberes populares, historicamente separados e inclusive \u00e0s vezes antag\u00f4nicos, implica \n\nenfrentar a aliena\u00e7\u00e3o e a ignor\u00e2ncia que se alojam na cultura popular \u00e0s distor\u00e7\u00f5es e \n\nreducionismos do conhecimento cient\u00edfico (GOMES, 2001). \n\nDessa forma, aliando o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico com conhecimento \n\necol\u00f3gico local, pretendeu-se construir uma metodologia para tomada de decis\u00e3o sobre \n\no sistema de restaura\u00e7\u00e3o mais apropriada para as caracter\u00edsticas locais e seu \n\nmonitoramento, que conte com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade local, demandando menos \n\ntempo e custo para o restabelecimento de processos ecol\u00f3gicos.  \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n23\n\nPara tanto, as principais indaga\u00e7\u00f5es que motivam a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho \n\nforam: a) Em que consiste o saber dos agricultores sobre os processos envolvidos na \n\nsucess\u00e3o secund\u00e1ria?; b) de que forma a troca de conhecimentos entre academia e \n\nagricultores podem contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de indicadores para avalia\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas? \n\n \n\n1.2   Objetivos \n \n\n1.2.1   Geral \n\n Contribuir para a defini\u00e7\u00e3o de indicadores de avalia\u00e7\u00e3o como subs\u00eddio para a tomada \n\nde decis\u00e3o sobre o sistema mais adequado para a restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\ne respectivo monitoramento, de forma participativa e visando a restaura\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos ecol\u00f3gicos para recupera\u00e7\u00e3o do ambiente. \n \n\n1.2.2   Espec\u00edficos \n\n Identificar o contexto social e respectiva forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza do grupo \n\nde agricultores participantes da pesquisa; \n\n Levantar e discutir quais os crit\u00e9rios pelos quais agricultores consideram os \n\nprocessos envolvidos para determina\u00e7\u00e3o do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada \u00e1rea; \n\n Construir, participativamente, indicadores que subsidiem a defini\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e o \n\nmonitoramento de a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas ciliares degradadas; \n\n Avaliar, no campo, alguns dos indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento do \n\nPotencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o sugeridos pelos agricultores; \n\n Estimular, por meio de \u00e1reas demonstrativas, o processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\ndas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente da microbacia do Campestre. \n\n\n\n \n\n    \n\n24 \n\n1.3   Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o \nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em cap\u00edtulos interligados entre si que seguem \n\numa ordem cronol\u00f3gica de execu\u00e7\u00e3o. Dessa forma, cada fase da pesquisa constitui um \n\ncap\u00edtulo que foi de fundamental import\u00e2ncia para a constru\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo/fase \n\nposterior. Embora essa interliga\u00e7\u00e3o possa ser percebida no decorrer das atividades \n\ndescritas, procuramos descrever cada cap\u00edtulo de forma que fosse poss\u00edvel seu \n\nentendimento separadamente; por esse motivo, o atento leitor que aventurar a descobrir \n\nessa disserta\u00e7\u00e3o por inteiro perceber\u00e1 que algumas id\u00e9ias/conceitos s\u00e3o \n\nreapresentados em cap\u00edtulos distintos. \n\nO \u00edtem 1.4 desta introdu\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cO processo de degrada\u00e7\u00e3o socioambiental\u201d resgata \n\num pouco da hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Saltinho e regi\u00e3o de Piracicaba, retratando \n\ndecis\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, culturais e sociais que influenciaram na organiza\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o atual do solo, apresenta e discute sobre o processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental da regi\u00e3o de Piracicaba e munic\u00edpio de Saltinho. Ainda neste cap\u00edtulo, \n\napresentamos uma caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Saltinho e microbacia do Campestre, \n\nonde o projeto foi desenvolvido. \n\nO item 1.6 desta introdu\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cOs atores e a articula\u00e7\u00e3o social para restaura\u00e7\u00e3o da \n\nmicrobacia do Campestre, Saltinho - SP\u201d apresenta, brevemente, o processo de \n\narticula\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es e pessoas para iniciar o projeto \u201cUma conquista muito \n\nespecial\u201d, que objetivou conciliar a restaura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nde pequenos e m\u00e9dios agricultores com atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental a alunos e \n\nprofessoras da rede municipal de ensino. Este projeto foi de fundamental import\u00e2ncia \n\npara a presente pesquisa, uma vez que a pesquisa se inseriu neste contexto. \n\nNo cap\u00edtulo 2 \u2013 \u201cA campesinidade dos agricultores da microbacia do Campestre\u201d \n\ndesenvolvemos o conceito de campesinidade (WOOTMAN, 1990), no sentido de buscar \n\npar\u00e2metros que caracterizasse s\u00f3cio-culturalmente o grupo de agricultores participantes \n\nda pesquisa. Trabalhamos na hip\u00f3tese de que esta caracteriza\u00e7\u00e3o se relaciona com a \n\nforma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza e, estas duas, com o Conhecimento Ecol\u00f3gico Local \n\n(OLSSON e FOLKE, 2001). Dessa forma, a hip\u00f3tese testada \u00e9 a de que uma maior \n\ncampesinidade resultaria numa forma mais \u00edntima de se relacionar com a natureza que, \n\npor sua vez, proporcionaria um reconhecimento mais assertivo do processo de \n\n\n\n \n\n    \n\n25\n\nsucess\u00e3o secund\u00e1ria e, conseq\u00fcente mente, sobre o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas degradadas. \n\nConsideramos o cap\u00edtulo 3 \u2013 \u201cA contribui\u00e7\u00e3o do conhecimento ecol\u00f3gico local na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de indicadores para avalia\u00e7\u00e3o do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanete Degradadas\u201d como elo central do trabalho, pois da mesma \n\nforma que os cap\u00edtulos antecessores foram etapas necess\u00e1rias para que se pudesse \n\nrealiz\u00e1-lo, os posteriores surgiram em sua decorr\u00eancia. Neste cap\u00edtulo buscamos \n\nidentificar os conceitos utilizados pelo grupo de agricultores participantes no julgamento \n\nsobre o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada, ou seja, incorporamos \n\na Representa\u00e7\u00e3o Social (MOSCOVICI, 1961) destes no processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o, entendendo por Representa\u00e7\u00f5es \n\nSociais a reprodu\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o retida na lembran\u00e7a ou conte\u00fado do pensamento \n\ncoletivo. \n\nO cap\u00edtulo 4 \u2013 \u201cIndicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento do Potencial de Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gico\u201d surge do cruzamento entre os indicadores sugeridos pelos \n\nagricultores (cap\u00edtulo 2) com a base de conhecimento acad\u00eamico gerado em torno desta \n\nquest\u00e3o. Neste cap\u00edtulo, discutimos a aplicabilidade de alguns dos indicadores \n\nresultantes desse cruzamento de saberes, avaliando-os em quatro \u00e1reas em diferentes \n\nn\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nO cap\u00edtulo 5 \u2013 \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de 4 interven\u00e7\u00f5esem \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nidealizadas por agricultores familiares, visando sua restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, foca-se no \n\nestudo do manejo realizado para a acelera\u00e7\u00e3o do processo de regenera\u00e7\u00e3o natural das \n\nquatro \u00e1reas objeto de estudo. Utilizamo-nos de dois indicadores de monitoramento \n\npropostos pelos agricultores. O objetivo deste cap\u00edtulo foi de avaliar as poss\u00edveis \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de diferentes interven\u00e7\u00f5es, idealizadas por agricultores familiares em suas \n\npr\u00f3prias APPs, com vistas a acelerar o processo de restaura\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim apresentamos algumas considera\u00e7\u00f5es finais sobre esta pesquisa e os \n\nanexos contendo entrevistas com os agricultores participantes e uma listagem de \n\nesp\u00e9cies da avifauna observadas nas \u00e1reas estudadas. \n\n\n\n \n\n    \n\n26 \n\n1.4    O Processo de Degrada\u00e7\u00e3o Socioambiental Regional \n\n1.4.1   Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n O conhecimento sobre a hist\u00f3ria dos acontecimentos permite o entendimento de \n\nmuitas das causas dos problemas ambientais vivenciados no presente. A historicidade \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o humana de uma regi\u00e3o retrata as decis\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, culturais \n\ne sociais que originaram as atuais representa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es socioambientais entre as \n\npessoas e ambiente circundante. Por esse motivo, \u00e9 um instrumento rico para entender \n\nas \u201cmulti-causas\u201d dos problemas socioambientais. \n\n Neste sentido, apresentamos a seguir um pouco da hist\u00f3ria do Munic\u00edpio de \n\nSaltinho e regi\u00e3o de Piracicaba, com objetivo de discutir sobre o processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o socioambiental. Esse levantamento hist\u00f3rico teve por base dados do IBGE, \n\nlivros e teses que retratam a historicidade da regi\u00e3o. Focamos esse levantamento em \n\nquatro principais temas, que s\u00e3o descritos no texto de forma interligada e cronol\u00f3gica, \n\nsendo eles: \n\n\u2022 O meio natural e sua degrada\u00e7\u00e3o:  \n\n\u2022 O desenvolvimento da agricultura;  \n\n\u2022 A evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica; \n\n\u2022 As decis\u00f5es pol\u00edticas; \n\n1.4.2   Um pouco da Hist\u00f3ria de Saltinho e regi\u00e3o de Piracicaba \n\nUma pequena queda d\u00b4\u00e1gua num dos ribeir\u00f5es da bacia do Rio de Piracicaba, um \n\nsaltinho d\u00b4\u00e1gua, n\u00e3o uma cachoeira, uma pequena ondula\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas do estreito \n\nribeir\u00e3o Saltinho, deu a origem ao nome do Munic\u00edpio de Saltinho.  \n\nEmbora na condi\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpio h\u00e1 apenas 14 anos (plebiscito realizado no dia \n\n19/05/1991 e promulgado pela Lei n\u00ba 7.664 de 30/12/1991), sua hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nbem mais antiga, confunde-se com a de Piracicaba, pois Saltinho j\u00e1 foi vila e distrito \n\ndesta cidade. \n\nA hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o se inicia no final do s\u00e9culo XVII, com as \n\nexpedi\u00e7\u00f5es sertanistas que se dirigiram para as minas do Mato Grosso atrav\u00e9s do rio \n\n\n\n \n\n    \n\n27\n\nTiet\u00ea, determinaram as instala\u00e7\u00f5es dos primeiros n\u00facleos de popula\u00e7\u00e3o no seu curso \n\nm\u00e9dio.  \n\n\u201cAt\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX toda a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Piracicaba, tanto rural como \nurbana, limitava-se aos vales, pois os meios de transporte eram basicamente por via \nfluvial\u201d. (BARTHELMESS, 1958. p. 71). \n\nDentro do quadro regional do Estado, a regi\u00e3o de Piracicaba \u00e9 uma \u00e1rea em que a \n\ncultura da cana sempre constituiu uma tradi\u00e7\u00e3o. As usinas de a\u00e7\u00facar mais antigas do \n\nEstado se localizam nesta regi\u00e3o. Em 1798 j\u00e1 existiam 3 engenhos para a produ\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00facar e, em 1799, se chegava a 9 engenhos. Em 1881, gra\u00e7as \u00e0 iniciativa do Bar\u00e3o de \n\nResende e \u00e0s garantias e vantagens do Governo Imperial foi fundado o \u201cEngenho \n\nCentral\u201d de Piracicaba. Em 1896 j\u00e1 havia 78 engenhos. (NEVES, 1999). \n\nComo uma pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o, o Governo Imperial apoiava a expans\u00e3o agr\u00edcola \n\ndo centro-oeste paulista e por volta da segunda metade do s\u00e9culo XIX fez diversas \n\ndoa\u00e7\u00f5es de terras devolutas na regi\u00e3o de Piracicaba, por meio do governo da Prov\u00edncia \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo. Dessas doa\u00e7\u00f5es, o Major Fernandes, tronco da fam\u00edlia Ferraz \n\nde Arruda Pinto, recebeu diversas sesmarias de terra, correspondendo a, \n\naproximadamente, 6.000 alqueires paulistas. Foi assim iniciada a coloniza\u00e7\u00e3o da \n\nfazenda do Milh\u00e3, em Saltinho. Pelos trabalhos realizados na abertura de rumos para a \n\nmedi\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o das terras dessa fazenda, o senhor Ant\u00f4nio Cust\u00f3dio de \n\nAlmeida e seus 9 filhos, receberam 36 alqueires de terra. Aos poucos esses 36 \n\nalqueires foram sendo loteados dando origem onde hoje constitui o centro do munic\u00edpio \n\nde Saltinho. (MONTEIRO, 1982). \n\nSebasti\u00e3o Cust\u00f3dio de Almeida, um dos filhos do Sr. Antonio Cust\u00f3dios de Almeida, \n\nnuma entrevista concedida a Monteiro em fevereiro de 1945, relata que quando \n\nreceberam o s\u00edtio, ele era inteiramente coberto de matas virgens, onde havia seculares \n\nperobeiras que, em certa ocasi\u00e3o, seu pai vendeu 200 delas a 1000 contos de r\u00e9is cada \n\numa. Relata tamb\u00e9m que nessa \u00e9poca \u201cn\u00e3o havia estrada a comunicar-se com \n\nPiracicaba, era somente um picad\u00e3o mal feito entre a mata virgem\u201d. (MONTEIRO, 1982) \n\nBarthelmess (1958), avaliando o desenvolvimento da regi\u00e3o de Piracicaba at\u00e9 1950, \n\ndemonstra que os munic\u00edpios que aumentaram a \u00e1rea canavieira s\u00e3o, ao mesmo tempo, \n\nos que apresentaram maior expans\u00e3o das demais culturas tempor\u00e1rias. O que estaria \n\ndemonstrando que a lavoura da cana n\u00e3o progredia \u00e0 custa de outras culturas. \n\n\n\n \n\n    \n\n28 \n\n\u201c... a cultura da cana n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o absorvente que diante dela as demais tenham de cessar, \npelo contr\u00e1rio, a presen\u00e7a da cana parece mesmo increment\u00e1-las, o que se explica em \nparte pela norma que vem sendo adotada pelas usinas de produzirem em suas pr\u00f3prias \nterras os g\u00eaneros de subsist\u00eancia necess\u00e1rios ao seu pessoal o que, ao lado das outras \nvantagens constitui uma maneira de tornar produtivas as terras impr\u00f3prias para a lavoura \nda cana que se encontram necessariamente em cada propriedade. Na pr\u00e1tica ocorre uma \ndiscrimina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocupadas com cana e com outras lavouras, reservando para os \ncanaviais as terras de topografia mais suave, onde \u00e9 mais f\u00e1cil o uso da m\u00e1quina na \nlavoura como tamb\u00e9m na colheita e o transporte da cana, enquanto as outras culturas se \nretraem para os locais de relevo \u00e1spero e para as baixadas mais sujeiras \u00e0 geada.\u201d \n(BARTHELMESS 1958. p. 111). \n\nMesmo com a crescente procura do caf\u00e9 no mercado mundial, iniciada no s\u00e9culo \n\nXIX, este nunca substituiu a cana (OLIVER; SZMRECSANY, 2003). Os engenhos \n\nexistiam e continuaram moendo, mas as terras incultas foram desbravadas e \n\nconvertidas em cafezais. Observou-se ent\u00e3o a presen\u00e7a de duas culturas comerciais: a \n\ncana e o caf\u00e9, embora esta \u00faltima fosse mais valorizada e ocupasse maior \u00e1rea. \n\n(BARTHELMESS, 1958). \n\nO caf\u00e9 entrou na regi\u00e3o no final do s\u00e9culo XVIII pela \u201cdepress\u00e3o\u201d paulista abrindo \n\ncaminho atrav\u00e9s da Bacia do M\u00e9dio Tiet\u00ea, onde muitas matas ainda havia (RAMOS, \n\n1999). Os cafezais se instalaram nas \u00e1reas mais altas por motivo de ordem clim\u00e1tica, \n\nprincipalmente sabendo-se que a cultura cafeeira \u00e9 muito mais sens\u00edvel ao calor que a \n\ncana. \n\nPor volta de 1880, o fen\u00f4meno da imigra\u00e7\u00e3o aliado a demanda da m\u00e3o de obra \n\nocasionada pela amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocupadas pela lavoura do caf\u00e9, possibilitou que \n\nfam\u00edlias italianas viessem trabalhar nas lavouras cafeeiras de Piracicaba onde mais \n\ntarde esses imigrantes compraram terras, diversificando as lavouras e iniciando o \n\ncom\u00e9rcio e a ind\u00fastria. Gra\u00e7as ao contingente imigrante italiano a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, \n\nque era muito pequena antes do in\u00edcio da lavoura cafeeira, viu-se sensivelmente \n\naumentada. (BARTHELMESS, 1958). A situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desses imigrantes, \n\ncaracterizada inicialmente por uma absurda depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos propriet\u00e1rios \n\nde terras, evoluiu de forma que atualmente, os seus descendentes s\u00e3o, em sua grande \n\nmaioria, propriet\u00e1rios de s\u00edtios ou se dedicam a atividades urbanas no munic\u00edpio. \n\nAs comunica\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias incentivadas pela cultura do caf\u00e9 n\u00e3o s\u00f3 possibilitaram \n\na ocupa\u00e7\u00e3o humana das \u00e1reas mais altas como tornaram as terras da regi\u00e3o de \n\nPiracicaba mais valiosas. O enriquecimento geral ocasionado pela cultura do caf\u00e9 \n\npossibilitou a cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios, como: Santa B\u00e1rbara (1869), S\u00e3o Pedro \n\n\n\n \n\n    \n\n29\n\n(1881), Pereiras (1889), Rio das Pedras (1894), Conchas (1916) e Laranjal Paulista \n\n(1917) (BARTHELMESS, 1958). \n\nO caf\u00e9, atingido pela geada de 1918 e, a partir de ent\u00e3o, pela grande incid\u00eancia de \n\nbroca na lavoura, entrou em franco decl\u00ednio que culminou com a crise do mercado \n\ninternacional em 1929. Ao contr\u00e1rio de outras regi\u00f5es onde a crise do caf\u00e9 resultou em \n\ndespovoamento, tanto rural como urbano e em geral empobrecimento, verificou-se de \n\n1920 a 1940 um crescimento populacional na regi\u00e3o de Piracicaba (OLIVER; \n\nSZMRECSANY, 2003). Esse equil\u00edbrio s\u00f3 foi poss\u00edvel devido \u00e0 policultura, incentivada \n\npelas agroind\u00fastrias de a\u00e7\u00facar e praticada pelos imigrantes e ao regime de pequenas \n\npropriedades oriundas da ocupa\u00e7\u00e3o humana promovida pelo valor da cultura do caf\u00e9 \n\nassim como pelo enriquecimento de imigrantes, fato este n\u00e3o observado nas demais \n\nregi\u00f5es cafeeiras do estado (Neves, 1999). De 1900 a 1934 o crescimento populacional \n\nem Piracicaba foi de 190% (de 25.374 para 73.425 habitantes), a popula\u00e7\u00e3o urbana com \n\ncrescimento de 190% e a rural de 233%. (NEVES, 1999) \n\nAinda em 1920 o caf\u00e9 predominava claramente sobre a cana e o n\u00famero de usinas \n\nera praticamente o mesmo de cinq\u00fcenta anos antes. A partir de ent\u00e3o, com o \u00eaxodo \n\ngradativo do caf\u00e9, a lavoura de cana expandiu-se consideravelmente passando a ocupar \n\no primeiro lugar em \u00e1rea e atingindo um grau de desenvolvimento sem precedentes n\u00e3o \n\ns\u00f3 quanto \u00e0s extens\u00f5es cultivadas, mas tamb\u00e9m quanto \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do produto \n(BARTHELMESS, 1958).  \n\n\u201cCerca de 100 anos ap\u00f3s a invas\u00e3o da cultura cafeeira pela \u201cdepress\u00e3o\u201d paulista, a regi\u00e3o \nde Piracicaba ainda se conserva fiel \u00e0 sua tradi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a\u00e7ucareiras onde \npredominam as pequenas propriedades e em que a cultura de g\u00eaneros de subsist\u00eancia e \na cria\u00e7\u00e3o de gado n\u00e3o foram abandonadas em benef\u00edcio da monocultura\u201d. \n(BARTHELMESS, 1958. p. 111). \n\nSe nos s\u00e9culos anteriores a posi\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo podia ser considerada \n\ndesfavor\u00e1vel \u00e0 ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar, principalmente por aspectos pol\u00edticos que favoreciam \n\na regi\u00e3o nordeste do Brasil, no s\u00e9culo XX verifica-se exatamente o contr\u00e1rio: a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um mercado interno de grande propor\u00e7\u00e3o decorrente da maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Sul do Pa\u00eds, a par do desenvolvimento dos \n\ngrandes centros urbanos, determinou um crescente deslocamento do centro de \n\ngravidade da ind\u00fastria a\u00e7ucareira em dire\u00e7\u00e3o ao Estado de S\u00e3o Paulo (NEVES, 1999). \n\nAl\u00e9m disso, as usinas paulistas contavam com a transfer\u00eancia de capitais e de terras do \n\n\n\n \n\n    \n\n30 \n\ncaf\u00e9 para a cana, principalmente no momento seguinte \u00e0 crise de superprodu\u00e7\u00e3o de \n\ncaf\u00e9, mantendo-se como tend\u00eancia no decorrer de toda a d\u00e9cada de 1940 (RAMOS, \n\n1999). As usinas paulistas eram ainda beneficiadas pelo sistema de trabalho do \n\ncolonato, que garantia um baixo custo da m\u00e3o-de-obra e a extra\u00e7\u00e3o de maiores lucros \n\n(GNACCARINI, 1972). \n\nSendo assim, a agroind\u00fastria canavieira paulista teve seu crescimento relacionado \u00e0 \n\nalta lucratividade, \u00e0 proximidade dos mercados consumidores e \u00e0s recorrentes crises de \n\nsuperprodu\u00e7\u00e3o da economia cafeeira (SZMRECS\u00c1NYI, 1988).  \n\nO n\u00famero total de usinas cresceu, em 1940, para trinta e oito, ao mesmo tempo em \n\nque a regi\u00e3o de Piracicaba passou a possuir 15 usinas. J\u00e1 em 1957, das 96 usinas \n\nexistente no Estado, 22 estavam situadas na regi\u00e3o de Piracicaba. Como resultado \n\ndeste novo cen\u00e1rio, a cultura do caf\u00e9 que representava um ter\u00e7o das \u00e1reas ocupadas \n\ncom lavouras em 1920; passou a participar com cerca de um doze avos das \u00e1reas de \n\nlavoura em 1950. Al\u00e9m de uma redu\u00e7\u00e3o de tr\u00eas vezes da \u00e1rea de mata dos \n\nestabelecimentos rurais recenseados, e isso se incluirmos as matas artificiais \n\n(BARTHELMESS, 1958). \n\nUm tipo de concentra\u00e7\u00e3o rural muito freq\u00fcente na regi\u00e3o tratava-se dos bairros, \n\nconstitu\u00eddo por uns pequenos aglomerados de casas, alguns logram certo \n\ndesenvolvimento chegando a possuir dezenas e at\u00e9 centenas de casas \n\n(BARTHELMESS, 1958). Saltinho foi, neste sentido, um bairro de Piracicaba. \n\nJ\u00e1 em 5 de abril de 1923, Saltinho era elevado \u00e0 categoria de Distrito pela Lei n\u00ba \n\n1886 de 08 de Dezembro de 1922. Posteriormente, por motivos pol\u00edticos, em 13 de \n\nDezembro de 1929 o Distrito foi anexado ao Munic\u00edpio de Rio das Pedras, gerando \n\nrevolta do povo, que lutou para sua volta a Piracicaba, o que aconteceu atrav\u00e9s do \n\ndecreto Lei n\u00ba 9765 de 31/03/19481. \n\nNaquele tempo era costume em Saltinho festejar a Santa Cruz, festa considerada \n\nprofana reunindo cantadores de cururu com seu canto improvisado, os sambas de roda, \n\nbate-p\u00e9, o catira e batuque, a dan\u00e7a afro-brasileira que ia desde \u00e0 tarde do dia 2 at\u00e9 ao \n\nraiar do sol do dia 3 de maio. Certa vez na qual, foi morto um membro da tradicional \n\nfam\u00edlia Cust\u00f3dio, erguendo-se no local onde acharam seu corpo a capela de Santa Cruz. \n                                             \n\n1 Fonte: P\u00e1gina eletr\u00f4nica da Prefeitura Municipal de Saltinho \u2013 www.saltinho.sp.gov.br \n\n\n\n \n\n    \n\n31\n\nEm 07 de Mar\u00e7o de 1937 o local passa a ser Par\u00f3quia do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus e, \n\nem 1938, o Vig\u00e1rio rec\u00e9m empossado pro\u00edbe a festa de Santa Cruz no largo da Matriz. \n\n(MONTEIRO, 1982). \n\nEm 1951 \u00e9 fundada a Usina Santa Helena em Rio das Pedras, sendo atualmente a \n\nusina mais pr\u00f3xima de Saltinho e para a qual a maioria dos agricultores vende sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar2. A agroind\u00fastria canavieira paulista teve seu crescimento \n\nrelacionado \u00e0 alta lucratividade o que atraiu um grande n\u00famero de novos investidores \n\nque, durante as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, aumentaram constantemente a \n\ncapacidade produtiva das f\u00e1bricas de a\u00e7\u00facar e o tamanho das planta\u00e7\u00f5es existentes \n\n(SZMRECS\u00c1NYI, 1988). \n\nDe 1940 a 1950 o crescimento populacional em Piracicaba foi de apenas 13% (de \n\n76.416 para 87.835 habitantes), a popula\u00e7\u00e3o urbana cresceu em 10 anos 29% e a rural \n\ndecresceu 6,5 % (DEESP, 1955), iniciando-se o processo de emigra\u00e7\u00e3o do campo na \n\nregi\u00e3o. \n\nEntretanto ainda eram 40.048 pessoas vivendo no campo em Piracicaba em 1950 \n\n(DEESP, 1955) que se inter-relacionavam constituindo uma comunidade rural de \n\ncostumes camponeses. \n\nA partir de 1972 inicia-se a implanta\u00e7\u00e3o de um parque industrial, relativamente \n\ncomplexo e diversificado, nas \u00e1reas de mec\u00e2nica, metal\u00fargica, papel e papel\u00e3o e as \n\nusinas e destilaras. Essa composi\u00e7\u00e3o deve-se a forte presen\u00e7a do setor sucroalcooleiro, \n\ntendo em vista o processo de moderniza\u00e7\u00e3o desse setor, fortemente presente na regi\u00e3o \n\nde Piracicaba, e a cria\u00e7\u00e3o do PROALCOOL em 1975 (NEVES, 1999). \n\nNa d\u00e9cada de 40, a popula\u00e7\u00e3o rural era de 53,7%, passa para 42,3% em 1950, \n\n29,2% em 1960, 16,2% em 1970 e 7,7% em 1980, indicando uma alta taxa de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o (NEVES, 1999). \n\nMesmo com a forte urbaniza\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em 1975 continua \n\ndiversificada, forte indicativo de vida ativa no campo (WANDERLAY, 1996), embora a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar j\u00e1 apresente uma domin\u00e2ncia relativa grande, como podemos observar \n\nna tabela 1. \n\n \n                                             \n\n2 Fonte: P\u00e1gina eletr\u00f4nica do Grupo COSAN (administrador da Usina Salta Helena) \u2013 www.cosan.com.br \n\n\n\n \n\n    \n\n32 \n\n Tabela 1 \u2013 Alimentos produzidos em escala comercial, Piracicaba em 1975 \n \n\nAlimentos \u00c1rea produzida Alimentos \u00c1rea produzida \nSu\u00ednos 10.609 cabe\u00e7as Abacate ... \nBovinos 22.255 cabe\u00e7as Goiaba ... \nbanana 7 hectares Mam\u00e3o ... \nlaranja 679 hectares Manga ... \n\nTangerina 10 hectares P\u00eara ... \nfeij\u00e3o 559 hectares Jabuticaba ... \n\ntomate 4 hectares Lim\u00e3o ... \nalgod\u00e3o 2.287 hectares Abacaxi ... \n\narroz 2.076 hectares Ab\u00f3bora ... \nmilho 3.827 hectares Mandioca ... \n\nP\u00eassego ... Cana-de-a\u00e7\u00facar 1.427.464 hectares\n Fonte: IBGE, 1975.  \n\n \n  \nAp\u00f3s o fim da Segunda Guerra, a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo cresce constantemente e os \n\npre\u00e7os, controlados pelas grandes multinacionais petrol\u00edferas, se mant\u00eam est\u00e1veis. Mas \n\na partir de 1970, a OPEP - Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo - passa a \n\nimpor os pre\u00e7os. Ao fim da guerra \u00e1rabe-israelense, em 1973, o pre\u00e7o do barril de \n\npetr\u00f3leo, que custava por volta de dois d\u00f3lares, passa a valer onze d\u00f3lares e sessenta e \n\ncinco cents. \u00c9 o primeiro choque do petr\u00f3leo. Por for\u00e7a da crise, o mundo se lan\u00e7a na \n\nbusca de outras fontes de energia. (CARVALHO, 1985). \n\nDurante os anos de 1970, ap\u00f3s \u201cacordar\u201d de um per\u00edodo de \u201cMilagre Econ\u00f4mico\u201d, \n\nocorrido principalmente no governo M\u00e9dici (1968-1973), a economia brasileira entrou em \n\ndecl\u00ednio, pelos mais diversos problemas, em especial por estar embasada em \n\nempr\u00e9stimos internacionais e pela depend\u00eancia do mercado externo. Logo ap\u00f3s a \n\nassumir o Governo, em 1974, o general Ernesto Geisel lan\u00e7ou o II PND \u2013 Plano \n\nNacional de Desenvolvimento (1975-1979). (CARVALHO, 1985). \n\nDentro desse plano adotado pelo Estado, a agricultura e a pecu\u00e1ria teriam pap\u00e9is \n\nimportantes como fonte de desenvolvimento, exigindo-se mais desses setores. Por isso, \n\no Pro\u00e1lcool, Programa Nacional do \u00c1lcool, definido em novembro de 1975 e acelerado a \n\npartir de julho de 1979, foi uma tentativa do governo brasileiro de desenvolver fontes \n\nalternativas para gerar energia l\u00edquida. Esse programa federal, administrado pelo \n\nMinist\u00e9rio da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio atrav\u00e9s da CENAL \u2013 Comiss\u00e3o Executiva Nacional \n\ndo \u00c1lcool -, tinha por objetivo o aumento da produ\u00e7\u00e3o de safras agro-energ\u00e9ticas e a \n\n\n\n \n\n    \n\n33\n\ncapacidade industrial de transforma\u00e7\u00e3o, visando a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool para substituir o \n\npetr\u00f3leo e seus derivados, em especial a gasolina. \n\nA primeira meta do programa era chegar a uma produ\u00e7\u00e3o de 3 bilh\u00f5es de litros de \n\n\u00e1lcool em 1980. Em 1974 e 1975, anteriormente \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do programa, a produ\u00e7\u00e3o \n\ntinha sido de 625 milh\u00f5es de litros (CARVALHO, 1985). \n\nO principal instrumento utilizado pelo governo brasileiro para estimular o aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e da capacidade industrial de transforma\u00e7\u00e3o em \u00e1lcool a \n\npartir de 1975 foi o cr\u00e9dito subsidiado, concedido aos projetos aprovados pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nexecutivos do programa. Os financiamentos chegavam a cobrir at\u00e9 80% do investimento \n\nfixo para destilarias \u00e0 base de cana-de-a\u00e7\u00facar. Quanto \u00e0 parte agr\u00edcola, os \n\nfinanciamentos chegavam at\u00e9 100% do valor do or\u00e7amento, respeitando os limites de \n\n80% e 60% do valor da produ\u00e7\u00e3o esperada, respectivamente nas \u00e1reas da \n\nSUDAM/SUDENE (CARVALHO, 1985). \n\nEntretanto, embora o Pro\u00e1lcool tenha sido implementado em 1975, somente a partir \n\nde 1979 ap\u00f3s o segundo choque do petr\u00f3leo, que o Brasil, de forma mais ousada, \n\nlan\u00e7ou a Segunda Fase do Pro\u00e1lcool, possuindo uma meta de produ\u00e7\u00e3o de 7,7 bilh\u00f5es \n\nde litros em cinco anos. (MACIEL, 1991). \n\nA inten\u00e7\u00e3o do Estado ao implementar o Pro\u00e1lcool era, al\u00e9m das metas de aumentar \n\na produ\u00e7\u00e3o de alimentos e export\u00e1veis do setor rural, buscando a estabilidade interna e \n\ntamb\u00e9m equil\u00edbrio nas contas externas, tamb\u00e9m de transferir para a agricultura a \n\nresponsabilidade de tentar superar a crise do petr\u00f3leo, que afetara profundamente o \n\nBrasil, j\u00e1 que este era grande importador do produto (NEVES, 1999). \n\nA incapacidade dos centros produtores de \u00e1lcool em incorporar novas terras em \n\nquantidade suficiente para suportar as novas necessidades de produ\u00e7\u00e3o embutidas no \n\nPro\u00e1lcool levou \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de terras j\u00e1 ocupadas por produtos de mercado interno \n\npelos canaviais (CARVALHO, 1985). \n\nO banco de dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos sobre o munic\u00edpio de Piracicaba (Pires et al., \n\n1999) apresenta uma organiza\u00e7\u00e3o de dados sobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola municipal \n\nlevantada pelo IBGE. Demonstraram que em 1980 as culturas permanentes (laranja, \n\ncaf\u00e9, etc.) ocupavam 2.021 hectares, em 1994 se reduzem para 1.750 hectares. \n\nAumentam as propriedades com mais de 100 hectares, clara evid\u00eancia de que os \n\n\n\n \n\n    \n\n34 \n\npequenos estabelecimentos iam sendo adquiridos e/ou fundidos para produ\u00e7\u00e3o da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar. Mostra ainda que a \u00e1rea colhida com culturas tempor\u00e1rias, que era de \n\n56.941 ha em 1970, atingiu um pico em 1985 (63.222 ha) e se retraiu chegando a \n\n48.964 ha em 1994, cerca de 8 mil a menos do que em 1970. Nesse ponto \u00e9 \n\ninteressante registrar que a cultura da cana \u00e9 a principal impulsionadora da evolu\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo at\u00e9 1985 e, com o arrefecimento do PROALCOOL \u00e9 a respons\u00e1vel pela retra\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica da regi\u00e3o (MACIEL, 1991). \n\nO balan\u00e7o da primeira d\u00e9cada do Pro\u00e1lcool, segundo o governo \u00e0 \u00e9poca, \u00e9 positivo. \n\nNa safra de 1985 s\u00e3o produzidos 11 bilh\u00f5es de litros de \u00e1lcool. O sistema sucro-\n\nalcooleiro gera oitocentos mil empregos diretos e duzentos e cinq\u00fcenta mil indiretos. Os \n\ncarros movidos a \u00e1lcool e a mistura de \u00e1lcool \u00e0 gasolina reduzem os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o \n\nambiental nas grandes cidades. Do ponto de vista estrat\u00e9gico, o \u00e1lcool carburante \u00e9 \n\numa fonte de energia alternativa sob controle do governo brasileiro. (CARVALHO, \n\n1985), entretanto do ponto de vista social, enquanto a popula\u00e7\u00e3o total passa a crescer \n\nnuma taxa maior do que as d\u00e9cadas antecessoras (24 %), a popula\u00e7\u00e3o rural decresce \n\nem 18 % acentuando os problemas sociais (urbanos e rurais) na regi\u00e3o, decorrentes do \n\n\u00eaxodo rural (SEADE, 1980). \n\nA partir de 1986, os pre\u00e7os do petr\u00f3leo se estabilizam, com tend\u00eancia de queda. \n\nCr\u00edticos do Pro\u00e1lcool apontam s\u00e9rias distor\u00e7\u00f5es. A Petrobr\u00e1s, em alguns casos, paga \n\nmais caro pelo litro de \u00e1lcool do que o pre\u00e7o cobrado nos postos de abastecimento. Os \n\npre\u00e7os do diesel e da gasolina s\u00e3o artificialmente elevados para cobrir parte do d\u00e9ficit \n\n(MACIEL, 1991). \n\nA partir de 1986, o Pro\u00e1lcool entra em processo de estagna\u00e7\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1lcool para em doze bilh\u00f5es de litros por safra, mas a fabrica\u00e7\u00e3o de carros a \u00e1lcool \n\ncontinua, atingindo ao fim da d\u00e9cada de 80, 95% dos ve\u00edculos comercializados. No in\u00edcio \n\ndos anos 90 h\u00e1 escassez de \u00e1lcool carburante. O Brasil importa \u00e1lcool para abastecer a \n\nfrota de mais de quatro milh\u00f5es de ve\u00edculos (MACIEL, 1991). \n\nEm 1994, quando entra em vigor a lei de prote\u00e7\u00e3o ambiental que obriga a mistura de \n\n22 % de \u00e1lcool \u00e0 gasolina, o d\u00e9ficit chega a um bilh\u00e3o de litros. Em fins de 1995, o \n\ngoverno federal rev\u00ea o Proalcool e decide voltar a increment\u00e1-lo, por\u00e9m esbarra em dois \n\nobst\u00e1culos: As montadoras, diante da crise de abastecimento, reduzem drasticamente a \n\n\n\n \n\n    \n\n35\n\nfabrica\u00e7\u00e3o do carro a \u00e1lcool; Os usineiros, por sua vez, com uma d\u00edvida de cinco bilh\u00f5es \n\nde d\u00f3lares, preferem produzir a\u00e7\u00facar, cuja cota\u00e7\u00e3o internacional est\u00e1 em alta, em vez de \n\nvender \u00e1lcool a pre\u00e7o baixo para a Petrobr\u00e1s. (MACIEL, 1991). \n\nEm meio a esses acontecimentos, o distrito de Saltinho emancipa-se, tornando-se \n\nMunic\u00edpio por meio do plebiscito realizado em 19/05/1991 e promulgado em 30/12/1991 \n\nLei n\u00ba 7.664. O primeiro censo agropecu\u00e1rio de em que consta o ent\u00e3o munic\u00edpio de \n\nSaltinho \u00e9 de 1995/96 e apresenta a distribui\u00e7\u00e3o de terra proporcional \u00e0 de Piracicaba \n\n(HOFFMANN, 1999). \n\n \nTabela 2 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o das terras nos munic\u00edpios de Piracicaba e Saltinho em 1995 \n \n\n Piracicaba \n(ha) Saltinho (ha) \n\nCultivo Perene 3.771 14 \nLavoura tempor\u00e1ria 105.692 2.835 \nPastagem natural 28.083 1.279 \n\nPastagem plantada 66.953 1.093 \nFloresta natural 12.688 279 \n\nFloresta plantada 4.983 132 \nTotal 241.329 6.058 \n\n    Fonte: HOFFMANN, 1999 \n \n\nQuase tr\u00eas d\u00e9cadas ap\u00f3s o lan\u00e7amento de um dos mais ousados e pol\u00eamicos \n\nprojetos para a \u00e1rea de energia em todo o mundo, o Programa Nacional do \u00c1lcool, o \n\nPro\u00e1lcool, volta a ser foco de discuss\u00f5es no Pa\u00eds. Devido a crescente preocupa\u00e7\u00e3o do \n\nmundo com a quest\u00e3o ambiental, ao aumento do custo do barril de petr\u00f3leo devido aos \n\nconflitos no Oriente M\u00e9dio e ao desenvolvimento de novas tecnologias, como \u00e9 o caso \n\ndo lan\u00e7amento do carro flexfuel (que utiliza gasolina e \u00e1lcool). A ind\u00fastria automobil\u00edstica \n\nensaia a retomada da produ\u00e7\u00e3o da frota a \u00e1lcool (LIMA, 2002). \n\nO resultado dessa hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o do solo pelo caf\u00e9 e, paralelamente, de \n\nforma mais incisiva pela cana-de-a\u00e7\u00facar gerou divisas e promoveu o desenvolvimento \n\nindustrial e urbano da regi\u00e3o de Piracicaba onde se insere o munic\u00edpio de Saltinho. Por \n\noutro lado, \u00e9 ineg\u00e1vel sua contribui\u00e7\u00e3o para o esvaziamento da \u00e1rea rural e incha\u00e7o das \n\n\u00e1reas urbanas, assim como promoveu a ocupa\u00e7\u00e3o do solo pelo monocultivo tecnificado \n\nem detrimento do policultivo praticada pelo colonato e das florestas nativas, o que \n\nocasionou profundas mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais e ambientais da regi\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n    \n\n36 \n\n1.5   Descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo  \n\n1.5.1   Saltinho hoje  \n\nCom uma \u00e1rea de 99 km2 o Munic\u00edpio de Saltinho situa-se na regi\u00e3o central do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, a 164 km da Capital seguindo pelas Rodovias Bandeirantes e Luiz \n\nde Queiroz at\u00e9 Piracicaba e Rodovia Corn\u00e9lio Pires at\u00e9 Km-13. Sua localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica \u00e9 Latitude 22\u00b050\u201944\u201d S; Longitude 47\u00b017\u201935\u201d W com altitude variando entre \n\n550 a 645 metros acima do n\u00edvel do mar (IBGE, 1993). O clima da regi\u00e3o \u00e9 CWA; Clima \n\nTropical \u00damido, com 3 meses de seca no inverno (junho/julho/agosto) e chuvas de \n\nver\u00e3o3. \n\nN\n\nEW\n\nS\n\nEstado de S\u00e3o Paulo\n\nPiracicaba\nSaltinho\n\n0 200 400 600 800 1000 Km\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Munic\u00edpios de Saltinho e Piracicaba, em destaque   \na microbacia do Campestre. \n\n \n\nO relevo \u00e9 suave ondulado e os solos s\u00e3o predominantemente Podz\u00f3licos e \nLatossolos vermelhos amarelos distr\u00f3ficos, \u00e1cidos e de baixa fertilidade, sendo \n\npredominante nas partes mais baixas do relevo, geralmente em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, solos Gleis (TOLEDO, 2000). \n\nNo senso realizado pelo IBGE em 2002, Saltinho possu\u00eda 5.775 habitantes, sendo \n\n4.804 residentes na zona urbana e 971 na zona rural. Contava com 7 ind\u00fastrias, 78 \n\nestabelecimentos comerciais e 52 estabelecimentos de ind\u00fastria e com\u00e9rcio, possuindo \n\n                                             \n3 Fonte: Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica - ESALQ-USP. Per\u00edodo de Observa\u00e7\u00e3o de 1917 a 1994 \n\nMicrobacia do Campestre \n\n\n\n \n\n    \n\n37\n\ntamb\u00e9m 3 empresas de extra\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio e 7 olarias de tijolos, telhas e blocos de \n\nbarro (IBGE, 2000). \n\n \nTabela 3 \u2013 Dados Demogr\u00e1ficos dos Munic\u00edpios de Saltinho \u2013 SP \n \n\n\u00c1rea do Munic\u00edpio 98,94Km2 \nPopula\u00e7\u00e3o Total (hab) 5.775 \nPopula\u00e7\u00e3o Urbana (hab) 4.804 \nPopula\u00e7\u00e3o Rural (hab) 971 \n\nDomic\u00edlios 1.871 \nDomic\u00edlios \u2013 \u00c1rea Urbana 1.462 \nDomic\u00edlios \u2013 \u00c1rea Rural 409 \nPopula\u00e7\u00e3o Residente 1996 (hab) 5.261 \n\n                        Fonte: IBGE, 2000. \n \n\nSegundo o mais atualizado senso dispon\u00edvel, em 1997, Saltinho possu\u00eda 3.839 ha \n\nde cana-de-ac\u00facar plantada, com produtividade de 70 ton/ha e produ\u00e7\u00e3o estimada em \n\n268.730 toneladas (IBGE, 2000). Pelo mesmo senso as demais culturas de interesse \n\necon\u00f4mico (14) possu\u00edam juntas somente 340 ha, sendo 185 ha de milho. Tamb\u00e9m foi \n\nestimado 150 m3 de eucalipto (IBGE, 2000). \n\nEm Saltinho as propriedades rurais, em sua grande maioria s\u00e3o caracterizadas \n\ncomo pequenas propriedades, origem de sua hist\u00f3ria explorada pelo cap\u00edtulo anterior. A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de propriedades e respectivas categorias de tamanho s\u00e3o \n\ndescritas na tabela 4. \n\n \nTabela 4 - N\u00famero de propriedades do munic\u00edpio de Saltinho por categoria de tamanho \n \n\nPropriedades \n at\u00e9  50 ha \n\nPropriedades  \nentre 50 e 200 ha \n\nPropriedades \nMaiores que 200 ha \n\n248 38 07 \nFonte: Banco de dados PDAM4. \n\nNo munic\u00edpio n\u00e3o existem sindicatos ou associa\u00e7\u00f5es de produtores rurais, sendo \n\napenas extens\u00e3o de base de Piracicaba. A Prefeitura de Saltinho possui Departamento \n\n                                             \n4 Fonte: Levantamento s\u00f3cio-econ\u00f4mico realizado pela Casa da Agricultura de Saltinho em 2002, com \napoio do Projeto de Microbacias da CATI. \n\n\n\n \n\n    \n\n38 \n\nde Obras e Servi\u00e7os Rurais, Agricultura e Abastecimento, onde s\u00e3o tratados os temas \n\nligados ao meio ambiente. A Casa da Agricultura \u00e9 municipalizada.  \n\nNo Munic\u00edpio de Saltinho existem 3 c\u00f3rregos principais; o ribeir\u00e3o do Campestre, o \n\nribeir\u00e3o Saltinho e o ribeir\u00e3o do Barreirinho, sendo que cada c\u00f3rrego deste empresta o \n\nnome \u00e0 sua microbacia de contribui\u00e7\u00e3o.  \n\nOs ribeir\u00f5es Campestre e Saltinho unem-se entre os munic\u00edpios de Saltinho e \n\nPiracicaba dando origem ao ribeir\u00e3o Piracicamirim que des\u00e1gua no rio Piracicaba. \n\n1.5.2   A Microbacia do Campestre \n\nO principal corpo d\u2019\u00e1gua desta microbacia \u00e9 o ribeir\u00e3o Campestre, com 10 km de \n\nextens\u00e3o, tendo como principal afluente o C\u00f3rrego Mato Alto. Completando a hidrografia \n\nh\u00e1 outros c\u00f3rregos de menor import\u00e2ncia e sem denomina\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados aqui apresentados foram levantados in loco por meio de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios \u00e0s propriedades existentes na microbacia, tais dados alimentaram um \n\nbanco de dados gerado a partir do Sistema de Suporte a Elabora\u00e7\u00e3o de Plano Diretor \n\nAgr\u00edcola Municipal (PDAM), trabalho realizado durante a primeira etapa do projeto \n\n\u201cConstru\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de um projeto para adequa\u00e7\u00e3o ambiental e sustentabilidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria na sub-bacia do ribeir\u00e3o Piracicamirim, Munic\u00edpios de \n\nPiracicaba, Rio das Pedras e Saltinho, Estado de S\u00e3o Paulo\u201d (TOLEDO, 2003). \n\n1.5.3   Organiza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \n\nEsta microbacia \u00e9 representada pelo Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed.  \n\nSegundo o PDAM, 66 propriedades rurais pertencentes a 55 propriet\u00e1rios dividem \n\nos 2.260 hectares da microbacia do Campestre, sendo que 80% das propriedades \n\npossuem \u00e1rea inferior a 50 hectares, ocupando 40% da \u00e1rea total, as propriedades \n\nmaiores (at\u00e9 200 ha) totalizam 34% da \u00e1rea total (Tabela 5). \n\nEm sua maioria os propriet\u00e1rios s\u00e3o descendentes de imigrantes europeus, \n\npredominantemente italianos, e cultivam h\u00e1bitos antigos, principalmente, cat\u00f3licos. \n\nGrande parte dos propriet\u00e1rios tem na cidade de Saltinho sua resid\u00eancia fixa, uma vez \n\nque facilita a freq\u00fc\u00eancia dos filhos \u00e0s escolas e, pela proximidade das propriedades ao \n\ncentro urbano, possibilita que muitos deles freq\u00fcentem a propriedade diariamente. Na \n\n\n\n \n\n    \n\n39\n\nmaioria s\u00e3o pessoas com o primeiro grau incompleto, com apenas o curso prim\u00e1rio, \n\ntrabalhando com a fam\u00edlia e que tem na agropecu\u00e1ria a sua principal fonte de renda.  \n\n \nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de propriedades, \u00e1rea e condi\u00e7\u00e3o posse da terra, por \n\ntamanho em hectare \n\n                                                                 Fonte: Banco de Dados PDAM \n \n\nA grande maioria dos produtores \u00e9 associada da Cooperativa dos Plantadores e da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Fornecedores de Cana \u2013 AFOCAPI e tamb\u00e9m do Sindicato Rural de \n\nPiracicaba e Regi\u00e3o, ambos sediados em Piracicaba. A cooperativa lhes garante uma \n\nag\u00eancia financeira pr\u00f3pria e assist\u00eancia m\u00e9dica hospitalar. A participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es \n\nda cooperativa \u00e9 alta. \n\nNas pequenas propriedades os produtores s\u00e3o ligados ao Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais de Piracicaba. \n\nApenas o bairro rural do Campestre possui uma Associa\u00e7\u00e3o de Moradores. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria se d\u00e1 na \u00e9poca da safra, quando os agricultores \n\noferecem servi\u00e7os de corte e transporte, formando os \u201cturmeiros\u201d. Dessa forma, \n\norganizam-se para o corte que ocorre anualmente de maio a novembro. Outro momento \n\nde organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria se d\u00e1 nos meses de maio a julho, na organiza\u00e7\u00e3o das festas \n\njuninas, julinas e para comemora\u00e7\u00e3o do anivers\u00e1rio do padroeiro da cidade, \u201cSagrado \n\nCora\u00e7\u00e3o de Jesus\u201d em 19 de maio. \n\n1.5.4   Tecnologia agr\u00e1ria \n\nPelos dados do PDAM, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia utilizada para plantio, 70% dos \n\nprodutores fazem an\u00e1lise de solo e 84% faz calagem. Nenhum faz irriga\u00e7\u00e3o, manejo \n\nintegrado de pragas ou rota\u00e7\u00e3o de culturas. A cultura da cana \u00e9 totalmente mecanizada, \n\nexce\u00e7\u00e3o ao corte (colheita), que ainda \u00e9 manual. O rendimento desta cultura, na m\u00e9dia \n\ngeral de cinco anos, \u00e9 acima de setenta e quatro toneladas por hectare. Com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nPROPRIEDADES \u00c1REA Condi\u00e7\u00e3o de Posse da terra Estratifica\u00e7\u00e3o N.\u00ba % Ha % Propietarios Arrendatarios \nAT\u00c9 10 ha 14 21,2 81 3,6 10 19,2 4 28,4 \n10  ?  50 39 59,1 921 40,8 29 55,8 10 71,4 \n\n50  ?  100 07 10,5 490 21,6 07 13,5 - - \n100  ?  200 06 09,2 768 34,0 06 11,5 - - \n\nTOTAL 66 100 2.260 100 52 100 14  \n\n\n\n \n\n    \n\n40 \n\nGlai - G\n\nLatossolo Amarelo - LA\n\nLitossolo - Li\n\nLatossolo Vermelho Amarelo - LVA\n\nPodz\u00f3lico Vermelho Amarelo - PVA\n\ndestino da produ\u00e7\u00e3o 95% dos produtores vendem a produ\u00e7\u00e3o para a usina Santa \n\nHelena e os 5% restantes utilizam-na para consumo pr\u00f3prio.  \n\nNa pecu\u00e1ria predomina a cria\u00e7\u00e3o extensiva, com baixa produ\u00e7\u00e3o, pois as \u00e1reas \n\nutilizadas como pasto, s\u00e3o aquelas que n\u00e3o comportam o plantio de cana, geralmente \n\n\u00e1reas brejosas, pr\u00f3ximas aos cursos d\u00b4\u00e1gua ou de grau de declividade. \n\n1.5.5   Solos \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Solos da microbacia do Campestre, baseado em Toledo (2000).5 \n \n\n1.5.6   Ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nSegundo a base de dados levantada por Toledo (2000) para a sub-bacia do \n\nPiracicamirim extra\u00edmos os seguintes dados para a microbacia do Campestre: 78% da \n\nmicrobacia encontram-se ocupada por cana-de-a\u00e7\u00facar, o que equivale a 1765,31 \n\nhectares, 10,31% de outras culturas e silvicultura, reflorestamento e floresta nativa \n\n3,73%, retratando a mesma rela\u00e7\u00e3o apresentada pela base de dados do sistema PDAM.  \n\n                                             \n5 Utilizamos os dados gerados para a Bacia do Piracicamirim por Toledo (2000) como base para gera\u00e7\u00e3o \ndeste mapa. \n \n\nTipo de solo \u00e1rea \n\nGlai 114 ha \n\nLat. Verm. A. 315 ha \n\nLitossolo 3 ha \n\nLat. Verm. 442 ha \n\nPod. Verm 1.385 ha \n\nTotal 2.260 ha \n\n\n\n \n\n    \n\n41\n\nToledo (2000) caracterizou e comparou a paisagem de 1962 e 1995 de duas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas: a bacia do Piracicamirim e a bacia das Cabras. Da base de dados da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Piracicamirim, extra\u00edmos os dados que permitiram a mesma \n\ncompara\u00e7\u00e3o na microbacia do Campestre. As observa\u00e7\u00f5es mais not\u00e1veis foram; 1) \n\nredu\u00e7\u00e3o em 18% em \u00e1rea de pasto; 2) acr\u00e9scimo em 9% na \u00e1rea de cultivo de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar; 3) diminui\u00e7\u00e3o em 65% das \u00e1reas verdes (florestas + silvicultura); 4) redu\u00e7\u00e3o em \n\n53% de outros cultivares (cultura perene ou anual); e 5) aumento em 83% da \u00e1rea de \n\nsuperf\u00edcie em represas.  \n\n \n\nTabela 6 -  Ocupa\u00e7\u00e3o do solo da microbacia do Campestre em 1962 e 1995 \n  \n\nUso do Solo da microbacia do \nCampestre em 1962 \n\nPasto 463,40\n\nCana 1603,52\n\nFloresta 51,99\n\nSilvicultura 78,74\n\nCultura perene 22,11\n\n\u00c1rea urbana 37,90\n\nRepresa 0,83\n\nEstradas 1,45\n\nV\u00e1rzea 0,23\n\nTotal geral 2260,17\n\n \nUso do Solo da microbacia do \n\nCampestre em 1995 \n\nPasto 327,70\n\nCana 1765,31\n\nFloresta 81,80\n\nSilvicultura 2,43\n\nCultura anual 0,97\n\nCultura Perene 9,34\n\n\u00c1rea Urbana 65,53\n\nRepresa 4,87\n\nEstrada 2,21\n\nTotal geral 2260,15\n\n                        Fonte: Base de dados - Toledo, 20006 \n \n\nO cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 feito de maneira intensiva na regi\u00e3o, seguindo-se as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es agron\u00f4micas padr\u00e3o para regi\u00e3o. Nos per\u00edodos de colheita e, \n\nprincipalmente, de plantio o solo fica exposto e promove-se grande movimenta\u00e7\u00e3o do \n\nsolo com conseq\u00fcente eros\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 plantadores agroecol\u00f3gicos ou mesmo org\u00e2nicos \n\nna microbacia, sendo o sistema de produ\u00e7\u00e3o a monocultura. \n\n                                             \n6 Utilizamos os dados gerados para a Bacia do Piracicamirim por Toledo (2000) como base para gera\u00e7\u00e3o deste \ntabela. \n\n\n\n \n\n    \n\n42 \n\nSegundo a Casa da Agricultura de Saltinho, excluindo-se a cana-de-a\u00e7\u00facar a \u00e1rea \n\ncultivada n\u00e3o ultrapassa a 26 ha. E embora a cultura da banana (19,30 ha) assuma o \n\nsegundo lugar ap\u00f3s a cana, como demonstrado pela tabela 7, a planta\u00e7\u00e3o de milho \n\ncostuma ocupar esse lugar. Destaca-se que a \u00e1rea cultivada de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 muito \n\nmaior (1.081,20) do que a segunda cultura mais cultivada na microbacia do Campestre. \n\nDestaca-se ainda que apenas um dois reflorestamentos, visando \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica de APP, haviam sido realizados antes desta pesquisa. \n \n\nTabela 7 - Uso atual das terras da microbacia do Campestre e efici\u00eancia das \nexplora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas \n\n \nEXPLORA\u00c7\u00c3O AGR\u00cdCOLA \u00c1REA (ha) N.\u00ba PROD. PRODU\u00c7\u00c3O PRODUTIVIDADE \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 1.081,20 47 78.036,40 t 74,56 t/ha\n\nMilho 2,50 01 6.000 kg 2.400 kg/ha\n\nBanana 19,30 01 579 t 30 t/ha\n\nCoco 2,40 01 48 t 20 t/ha\n\nHortalizas 01 02 8 t 8 t/ha\nFonte: Banco da dados PDAM \n\n \n\nDez das propriedades possuem olarias, todas familiares. Apenas duas propriedades \n\nda microbacia exploram a olericultura com fins comerciais, principalmente folhosos, uma \n\npropriedade explora a cultura da banana e de coco7. \n\n1.5.7   Fonte de renda dos propriet\u00e1rios dos im\u00f3veis rurais \n\nA maioria dos propriet\u00e1rios n\u00e3o obt\u00e9m da propriedade rural sua \u00fanica fonte de \n\nrenda, apenas 29%. Os demais propriet\u00e1rios complementam a renda com aluguel de \n\noutro im\u00f3vel, aposentadoria, presta servi\u00e7o na cidade, sal\u00e1rio ou rendimento de \n\nneg\u00f3cios (TOLEDO, 2003).  \n\n \n\n \n\n                                             \n7  Fonte: Banco de dados gerado pelo Sistema de Suporte \u00e0 Elabora\u00e7\u00e3o de Plano Diretor \n\nMunicipal (PDAM). \n \n\n\n\n \n\n    \n\n43\n\nTabela 8 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel agr\u00edcola na porcentagem total de renda do \npropriet\u00e1rio \n\n \nParticipa\u00e7\u00e3o do \n\nim\u00f3vel agr\u00edcola na \nrenda total \n\nPorcentagem \nde produtores \n\n(%) \n5 % 3 % \n\n10 % 17 % \n20 % 17 % \n30 % 19 % \n40 % - \n50 % 2 % \n60 % 2 % \n70 % 3 % \n80% 7 % \n90 % 2 % \n100 % 29 % \n\n        Extra\u00eddo de (TOLEDO, 2003) \n\n1.5.8   Recursos H\u00eddricos \n\nObservamos8 que 67% das propriedades rurais n\u00e3o utilizam a \u00e1gua do ribeir\u00e3o para \n\nconsumo humano; 29% utilizam-na como bebedouro para animais, que a bebem \n\ndiretamente dos c\u00f3rregos; e apenas 2%, que s\u00e3o os olericultores, utilizam-na para \n\nirriga\u00e7\u00e3o.  \n\nEmbora as enchentes dos cursos d`\u00e1gua ocorram em 60% das propriedades rurais, \n\npor alguns anos a cidade vem passando por racionamento devido \u00e0 falta de \u00e1gua para \n\nabastecimento p\u00fablico. \n\nParte das \u00e1guas da microbacia do Campestre \u00e9 destinada ao abastecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana de Saltinho. Por esse motivo a Prefeitura tem estimulado a Casa da \n\nAgricultura local a desenvolver a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (TOLEDO, 2003). \n\nAtualmente a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua \u2013 ETA, cuja responsabilidade \u00e9 \n\nabastecer a comunidade saltinhense das \u00e1guas do ribeir\u00e3o Campestre, est\u00e1 passando \n\npor reformas, o volume de armazenamento do tanque de abastecimento est\u00e1 sendo \n\n                                             \n8  Fonte: Banco de dados gerado pelo Sistema de Suporte \u00e0 Elabora\u00e7\u00e3o de Plano Diretor \n\nMunicipal (PDAM). \n \n\n\n\n \n\n    \n\n44 \n\naumentado com objetivo de garantir a regulariza\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua no \n\nMunic\u00edpio.  \n\n1.5.9   Vegeta\u00e7\u00e3o da microbacia do Campestre \n\nCom base em fotografias a\u00e9reas de 2000, checagens de campo e foto interpreta\u00e7\u00e3o \n\nidentificou-se 90 ha de \u00e1reas verdes, ou seja, \u00e1reas de floresta em diferentes est\u00e1gios \n\nde degrada\u00e7\u00e3o, pomares, reflorestamentos e  planta\u00e7\u00f5es de eucaliptos. A \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente total da microbacia \u00e9 de 119 ha, sendo que deste total 94 ha \n\nforam classificados na situa\u00e7\u00e3o \u201ca restaurar\u201d, ou seja, necessitam de a\u00e7\u00f5es humanas \n\npara acelerar o restabelecimento de seus processos ecol\u00f3gicos naturais. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa local caracteriza-se por esp\u00e9cies da Floresta Estacional \n\nSemidecidual, matas ciliares e de brejo da regi\u00e3o central paulista.  \n\nA paisagem \u00e9 extremamente fragmentada, sendo que o maior fragmento possui 20 \n\nhectares e apenas 4 s\u00e3o maiores que 10 hectares. Esses fragmentos se caracterizam \n\ncomo muito degradados em fun\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria fragmenta\u00e7\u00e3o e as perturba\u00e7\u00f5es \n\nregulares vindas do entorno. \n\n1.5.10   Aplica\u00e7\u00e3o de Agrot\u00f3xicos \n\nA maioria dos produtores rurais desta microbacia utiliza equipamentos de prote\u00e7\u00e3o \n\nindividual nas aplica\u00e7\u00f5es de produtos agrot\u00f3xicos, apenas 14% dos produtores n\u00e3o \n\nutilizam. Somente 7% dos produtores abastecem os pulverizadores diretamente nos \n\ncursos d`\u00e1gua. Todos se preocupam com o risco de contamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\npelas embalagens vazias de agrot\u00f3xicos, e n\u00e3o foi relatado em nenhuma propriedade \n\nqualquer problema de sa\u00fade humana relacionado ao uso de agrot\u00f3xicos9. \n\n \n\n                                             \n9  Fonte: Banco de dados gerado pelo Sistema de Suporte \u00e0 Elabora\u00e7\u00e3o de Plano Diretor \n\nMunicipal (PDAM). \n \n\n\n\n \n\n    \n\n45\n\n45\n\n1.6   Os Atores e A Articula\u00e7\u00e3o para Restaura\u00e7\u00e3o da Microbacia do Campestre, \nSaltinho - SP \n\nA microbacia do Campestre constitui uma das cabeceiras do ribeir\u00e3o Piracicamirim e \n\n\u00e9 a fonte de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para tratamento e distribui\u00e7\u00e3o aos mun\u00edcipes de Saltinho. \n\nPor este motivo, constituiu-se como foco nos  esfor\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente do munic\u00edpio. Dois conjuntos de a\u00e7\u00f5es merecem destaque na \n\narticula\u00e7\u00e3o para a restaura\u00e7\u00e3o florestal desta micobacia: O Projeto Pisca e o Programa \n\nEstadual de Microbacias, que juntamente possibilitaram o projeto \u201cUma conquista muito \n\nespecial\u201d. \n\n1.6.1   O Projeto Pisca \n\nO Projeto Pisca \u00e9 um grupo de extens\u00e3o da ESALQ/USP, ligado ao Departamento \n\nde Ci\u00eancias Florestais, que atua como um programa interdisciplinar, composto de sub-\n\nprojetos que visam, em seu conjunto, promover uma sinergia entre pessoas e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es em busca de tornar a sub-bacia do Ribeir\u00e3o Piracicamirim, mais conhecido \n\ncomo \u201cPisca\u201d, num modelo de sustentabilidade socioambiental, integrando meio rural e \n\nurbano.  \n\nA \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do Projeto Pisca \u00e9 a sub-bacia do Piracicamirim, nos tr\u00eas \n\nmunic\u00edpios abrangidos: Piracicaba, Saltinho e Rio das Pedras, almejando formar a \n\n\u201cAssocia\u00e7\u00e3o da Bacia do Pisca\u201d - um espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o onde cada morador e \n\nusu\u00e1rio da bacia possam se sentir e fazer parte. \n\nBusca desenvolver e apoiar projetos e iniciativas que visem \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental, o exerc\u00edcio de cidadania e o fortalecimento de institui\u00e7\u00f5es e grupos que \n\natuem em a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Piracicamirim, usando a biodiversidade como \n\nconceito chave para o planejamento de a\u00e7\u00f5es voltadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nda sub-bacia. \n\nAtualmente, o \u201cProjeto Pisca\u201d est\u00e1 estruturado em tr\u00eas n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o, que \n\ndemandam envolvimento e metodologias diferentes. Numa esfera mais central, o \u201cPisca\u201d \n\n\u00e9 composto por projetos pr\u00f3prios (elaborados e coordenados pela equipe central do \n\nProjeto). Numa esfera caracterizada pelo apoio a iniciativas parceiras (desenvolvidas e \n\ncoordenados por outros grupos/institui\u00e7\u00f5es). A terceira esfera de atua\u00e7\u00e3o corresponde \n\nao apoio a projetos de pesquisa (desenvolvidos por estudantes de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-\n\n\n\n \n\n    \n\n46 \n\n46\n\ngradua\u00e7\u00e3o da ESALQ), tais como: \u201cPot\u00eancia de A\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d; \n\n\u201cPercep\u00e7\u00e3o Ambiental e Fotografia\u201d; \u201cForma\u00e7\u00e3o de Professores de Saltinho\u201d, \u201cEstudo \n\nGen\u00e9tico da Imbuia\u201d e o presente projeto de pesquisa. \n\n1.6.2   O Programa Estadual de Microbacias \n\nO Programa Estadual de Microbacias \u00e9 uma estrat\u00e9gia proposta pelo Governo do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, com o apoio do Banco Mundial, para proporcionar melhoria do \n\nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es rurais, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria que garantam melhoria de renda, maior produtividade das unidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e de preserva\u00e7\u00e3o permanente, bem como \n\nqualidade e quantidade de \u00e1gua. \n\nA Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo executa o \n\nprojeto atrav\u00e9s da Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral \u2013 CATI \u2013 respons\u00e1vel \n\npelas a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o rural no Estado. Todos os munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nque possuem Conselho Municipal de Desenvolvimento Rural legalmente formalizados \n\npodem participar deste projeto.  \n\nUma das a\u00e7\u00f5es do Programa consiste em recuperar \u00e1reas degradadas e de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, para tanto, disponibiliza aos produtores rurais das microbacias \n\ncontempladas mudas de \u00e1rvores nativas, isen\u00e7\u00e3o de pagamento por projeto de \n\nreflorestamento junto ao DPRN, cobre 50% dos custos de constru\u00e7\u00e3o de cercas e ainda \n\ne assessoria t\u00e9cnica. \n\nA microbacia do Campestre \u00e9 contemplada por este Programa, sendo a Casa de \n\nAgricultura de Saltinho a institui\u00e7\u00e3o executora. \n\n1.6.3   O papel da pesquisa na articula\u00e7\u00e3o social \n\nOs projetos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, como parte integrante das atividades do Projeto \n\nPisca buscavam articular-se para realiza\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es. \n\nNeste sentido, o presente projeto, que na \u00e9poca procurava um meio de articular \n\npropriet\u00e1rios rurais para promoverem de a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e iniciativas \n\nlocais que pudessem facilitar tais a\u00e7\u00f5es articulou-se a outro projeto de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nque estava intervindo junto \u00e0s professoras das escolas municipais de Saltinho, \n\nestimulando o debate da quest\u00e3o ambiental no ensino fundamental. Se por um lado \n\n\n\n \n\n    \n\n47\n\n47\n\nhavia a necessidade de criar um compromisso dos agricultores para que restaurassem \n\nsuas APP\u2019s, por outro havia a demanda das professoras em desenvolver atividade \n\nambientais pr\u00e1ticas com seus alunos. \n\nOs pesquisadores propuseram, ent\u00e3o, \u00e0 prefeitura municipal de Saltinho, \n\nrepresentada pela Casa da Agricultura, Departamento de \u00c1gua e Esgoto e Secretaria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o; a id\u00e9ia de um projeto onde pud\u00e9ssemos aliar a restaura\u00e7\u00e3o florestal de \n\npropriedades agr\u00edcolas com atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental direcionadas aos alunos \n\nda 4\u00ba s\u00e9rie do ensino p\u00fablico municipal.  \n\nA id\u00e9ia foi imediatamente aceita e, ao final de duas reuni\u00f5es, onde estavam \n\npresentes os p\u00f3s-graduandos, representado o \u201cProjeto Pisca\u201d; o agr\u00f4nomo da Casa da \n\nAgricultura, a diretora do Departamento de \u00c1gua e Esgoto e o grupo de coordena\u00e7\u00e3o \n\ndas professoras do ensino infantil de Saltinho, representado a Prefeitura Municipal de \n\nSaltinho; se construiu o projeto \u201cUma conquista muito especial\u201d. \n\n1.6.4   Projeto \u201cUma conquista muito especial\u201d: Educa\u00e7\u00e3o ambiental e restaura\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gica na microbacia do Campestre \n\nO projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental e restaura\u00e7\u00e3o florestal intitulado \u201cUma conquista \nMuito Especial\u201d, desenvolvido no Munic\u00edpio de Saltinho/SP, envolveu a rede municipal \nde ensino e agricultores da microbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Campestre. Teve como \n\nparceiros o Projeto Pisca \u2013 Educa\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o Piracicamirim ESALQ/USP, o Laborat\u00f3rio de Pol\u00edtica e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\u2013 OCA-ESALQ/USP, a Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o de Saltinho, a Casa da Agricultura de \n\nSaltinho e a Secret\u00e1ria de \u00c1gua e Esgoto de Saltinho. \n\nO projeto teve como objetivo restaurar as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP, \n\nenvolvendo a comunidade escolar e os agricultores nesse processo. De car\u00e1ter \n\nparticipativo, o projeto foi constru\u00eddo em conjunto com todos os \u00f3rg\u00e3os referidos, \n\ndesenvolvendo as seguintes atividades: \n\n Nome do projeto \u201cUma Conquista Muito Especial\u201d, escolhido pelos alunos no \n\ncome\u00e7o de agosto de 2004 atrav\u00e9s um concurso e de um evento em pra\u00e7a \n\npublica; \n\n\n\n \n\n    \n\n48 \n\n48\n\n Divulga\u00e7\u00e3o de artigos referentes ao andamento das atividades do projeto no \n\njornal local; \n\n Escolha de um tema ambiental local de estudo por m\u00eas que integre com o \n\nconte\u00fado e cronograma do curr\u00edculo escolar; \n\n Desenvolvimento de palestras pelos alunos da ESALQ/USP de conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nambiental a respeito do tema escolhido; \n\n Plantio em 4 propriedade rurais no Ribeir\u00e3o Campestre, totalizando 2,5 \n\nhectares; \n\n Participa\u00e7\u00e3o de 120 alunos da 4\u00ba s\u00e9rie nas palestras e plantio; \n\n Participa\u00e7\u00e3o de 20 alunos do 3\u00ba grau com monitores das atividades orientadas. \n\nCada plantio tinha por miss\u00e3o, al\u00e9m do pr\u00f3prio plantio de ess\u00eancias nativas, concluir \n\ne celebrar os trabalhos pedag\u00f3gicos desenvolvidos mensalmente pelas professoras \n\ndentro da sala de aula. Os temas escolhidos para estudo foram: \u00e1gua, clima, vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa e agricultura local, seguindo esta ordem de abordagem por plantio. \n\nA log\u00edstica de transporte das crian\u00e7as foi providenciada pela Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Saltinho, as autoriza\u00e7\u00f5es e projetos de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica pelos t\u00e9cnicos do \n\n\u201cProjeto Pisca\u201d, juntamente com a Casa de Agricultura de Saltinho.   \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das atividades educacionais foi feita em conjunto com professoras da \n\n4\u00ba s\u00e9rie, coordenadoras pedag\u00f3gicas, Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (OCA-\n\nESALQ-USP) e \u201cProjeto Pisca\u201d nos hor\u00e1rios de \u201cHTPC\u201d (Hor\u00e1rio de Trabalho \n\nPedag\u00f3gico Coletivo). \n\n1.6.5   Resultados da articula\u00e7\u00e3o social \n\n Ao todo foram envolvidos 25 alunos de gradua\u00e7\u00e3o da Escola Superior de \n\nAgricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d na condu\u00e7\u00e3o das atividades pedag\u00f3gicas e \n\nmonitoramento dos grupos de crian\u00e7as. Todo o processo de log\u00edstica e \n\nplanejamento, tanto do plantio como dessas oficinas, teve a participa\u00e7\u00e3o desses \n\ncondutores e monitores; \n\n Todos os alunos e professoras das 4\u00ba s\u00e9ries do ensino fundamental participaram \n\ndas atividades pedag\u00f3gicas e de plantio; aproximadamente 120 crian\u00e7as e 6 \n\nprofessoras; \n\n\n\n \n\n    \n\n49\n\n49\n\n 2,5 hectares, distribu\u00eddos em 4 propriedades, sofreram interven\u00e7\u00e3o com objetivo \n\nde acelerar o processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica; \n\n 11 propriet\u00e1rios est\u00e3o comprometidos em restaurar suas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente resultando num total de 12 hectares, em 2005; \n\n Outros 13 produtores est\u00e3o interessados em restaurar suas APP\u2019s, totalizando \n\noutros 24 hectares em 2006; \n\n O total estimado para interven\u00e7\u00f5es visando restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica at\u00e9 o final de \n\n2006 (36 hectares) \u00e9 40% do total de APP a restaurar na microbacia do \n\nCampestre. \n\nRefer\u00eancia \nABBOT, J.; GUIJT I. Novas vis\u00f5es sobre a mudan\u00e7a ambiental: abordagens \nparticipativas de monitoramento. London: IIED: Ed. Rio de Janeiro: AS-PTA, 1999. 96 p. \nBARTHELMESS, H. A Zona de Piracicaba. 1958. 142 p. Tese (Livre Doc\u00eancia \u00e1rea de \nGeografia) Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da Universidade do Paran\u00e1. \nCuritiba, 1958. \nBRAND\u00c3O, C.R. Repensando a pesquisa participante. Bras\u00edlia \u2013 DF: Editora \nBrasiliense, 1984. 252 p. \nBURROUGHS, R. When stakeholders choose: process, knowledge, and motivation in \nwater quality decisions. Society and Natural Resources, Londres, v. 12, p. 797\u2013809, \n1999. \nCARVALHO, L. C. C. Pro\u00e1lcool: Despesas e receitas a n\u00edvel de Governo. S\u00e3o Paulo \u2013 \nSP: Sopral, 1985. 54 p. \nDALE, V.H.; BEYELER S.C. Challenges in the development and use of ecological \nindicators Ecological Indicators, Cambridge, v. 1, p. 3-10, 2001. \nDEPARTAMENTO DE ESTAT\u00cdSTICA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO (DEESP). Anu\u00e1rio \nEstat\u00edstico de S\u00e3o Paulo: Resumo anual. S\u00e3o Paulo \u2013 SP. v. 21, 1955. \nFEARNSIDE, P.M. Deforestation in Brazilian Amazonia: the effect of population and land \ntenure. Ambio, Stockholm. v. 2, p. 537-545, 1993. \nFREIRE, P. Extens\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro \u2013 RJ; Editora Terra e \nPaz.1977. 93 p. \nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS (SEADE), Anu\u00e1rio \nEstat\u00edstico de S\u00e3o Paulo, v. 21, 1980. \nGNACCARINI, J. Estado, ideologia e a\u00e7\u00e3o empresarial na agroind\u00fastria A\u00e7ucareira \nde S\u00e3o Paulo, 1972. 250 p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Humanas). S\u00e3o Paulo. \nFaculdade de Filosocia Letras e Ci\u00eancias Humanas. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \nPaulo. 1972. \n\n\n\n \n\n    \n\n50 \n\n50\n\nGOMES, J.C.C. As t\u00e9cnicas participativas na pesquisa agr\u00edcola: fundamentos te\u00f3ricos e \nalgumas dificuldades pr\u00e1ticas. In: BROSE, M. (Ed.). Metodologia Participativa: uma \nintrodu\u00e7\u00e3o a 29 instrumentos. Porto Alegre \u2013 RS. Editora Tomo: 2001. p. 287-295. \nG\u00d3MEZ-POMPA, A; WHITMORE, T.C.; HADLEY, M. Rain forest regeneration and \nmanagement. Paris: Unesco. 1991. 457 p. \nHOFFMANN,R. O censo agropecu\u00e1rio de 1995-1996 e a distribui\u00e7\u00e3o da posse da \nterra no Brasil, Foz de Igua\u00e7\u00fa: SOBER, 1999. 180 p. \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Censo \nagropecuario. Recenseamento geral do Brasil. Rio de Janeiro RJ. v. 21, 1975. \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE), Sinopse \nPreliminar do Censo Demogr\u00e1fico 2000, Malha Municipal Digital do Brasil, 1997. \nJOHNSON, A.; WALKER, D.; Science, communication and stakeholder participation for \nintegrated natural resource management. Australian Journal of Environmental \nManagement, Canberra, v. 7, p. 82\u201390, 2000. \nKAGEYAMA, P. Y.; VIANA, V. M. Tecnologia de sementes e grupos ecol\u00f3gicos de \nesp\u00e9cies tropicais. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE TECNOLOGIA DE SEMENTES \nFLORESTAIS. 1991. Atibaia. Anais... S\u00e3o Paulo: Secretaira do meio Ambiente, Instituto \nFlorestal, 1991. p 197-215. \nKAPOOR, I. Towards participatory environmental management? Journal of \nEnvironmental Management, New York, v. 63, p. 269\u2013279, 2001. \nLIMA, K. Pro\u00e1lcool volta ao centro das aten\u00e7\u00f5es. O Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e1bado, 31 \nde agosto de 2002. Caderno de Economia. \nMACIEL, T. J. L. An\u00e1lise do Setor Alcooleiro no Brasil: Perspectivas do Pro\u00e1lcool, \n1991. 134 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal de Vi\u00e7osa. Vi\u00e7osa. 1991. \nMONTEIRO, M.N. Saltinho dados Hist\u00f3ricos. Saltinho \u2013 SP: S. ed. 1982. 393 p. \nNEVES, E. M. Agroneg\u00f3cio em Piracicaba: passado, presente e futuro. Revista do \nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Piracicaba, Piracicaba, v. 6, p, 30-37, 1999. \nOLIVER, G. de S.; SZMRECSANY, T. A. Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Piracicaba e a \nmoderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da agroind\u00fastria canavieira (1920 a 1940). Revista Brasileira \nde Hist\u00f3ria, Rio de Janeiro, v. 23, n. 46, p.37-60. 2003 Dispon\u00edvel na p\u00e1gina: \nhttp://www.scielo.br/scielo. P\u00e1gina acessada em 21 jul. 2005. \nPADOVEZI, A. Indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento de \u00e1reas restauradas, \nJardim Ecobot\u00e2nico Vanguarda. Monte Mor \u2013 SP, 2000. 100 p. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio \nProfissionalizante \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz De Queiroz\u201d \u2013 Universidade de \nS\u00e3o Paulo. Piracicaba. 2000. \nPI\u00d1A-ROGRIGUES, F.C.M. Aplica\u00e7\u00f5es de conceitos ecol\u00f3gicos para o diagn\u00f3stico e \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais. Floresta e Ambiente, Rio de Janeiro, v. 1, p 49-58, \n1994. \nRAMOS, P. Agroind\u00fastria canavieira e propriedade fundi\u00e1ria no Brasil, S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 1999. 243 p. \n\n\n\n \n\n    \n\n51\n\n51\n\nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Recomposi\u00e7\u00e3o de florestas nativas: princ\u00edpios gerais \ne subs\u00eddios para uma defini\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Revista Brasileira de Horticultura \nOrnamental, Campinas, v.2, n.1, p. 4-15, 1996. \nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Conceitos, tend\u00eancias e a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o \nde florestas ciliares. In: RODRIGUES, R.R.; LEIT\u00c3O FILHO, H.F. (Ed.). Matas ciliares: \nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000. p. 235-248. \nSHINDLER, B.; CHEEK, K.A. Integrating citizens in adaptive management: a \npropositional analysis. Conservation Ecology, New York, v. 3. n. 1, 1999. [online] URL: \nhttp://wwwconsecol.org/vol3/iss1/art9. Acesso em: 01 jul. 2005. \nSZMRECS\u00c1NYI, T. Crescimento e crise da agroind\u00fastria a\u00e7ucareira do Brasil, 1914-39. \nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 7, n. 5, jun, p. 32-68, 1988. \nTHIOLLENT, M. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, 1986. \n108p.  \nTOLEDO, A. M. A. Evolu\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal da estrutura da paisagem e sua \ninfluencia na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas superficiais dos Ribeir\u00f5es \nPiracicamirim e Cabras (SP). 2000. 97 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeoprocessamento). Centro de Energia Nuclear na Agricultura \u2013 Universidade de S\u00e3o \nPaulo. Piracicaba, 2000. \nTOLEDO, P.E.N. de. Constru\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria de um projeto para adequa\u00e7\u00e3o ambiental e \nsustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria na sub-bacia do ribeir\u00e3o Piracicamirim, \nMunic\u00edpios de Piracicaba, Rio das Pedras e Saltinho, Estado de S\u00e3o Paulo. 2003 \nRelat\u00f3rio Final (projeto de pesquisa FAPESP n\u00ba 2001/12.914-0), 2003. + 4 mapas). \nUHL, C.; BUSCHBACHER, R.; SERR\u00c3O, A.S. Abandoned pastures in eastern \nAmazonia. I. patterns of plant succession. Journal of Ecology, Oxford, v. 76,                \np. 663-681, 1988. \nWANDERLEY, M. N. B. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato brasileiro. Encontro Anual \nde ANPOCS, 20, 1996. Caxambu. Anais...Caxamb\u00fa: S. ed. 1996 (GT 17 Processos \nSociais Agr\u00e1rios). \n \n\n\n\n \n\n    \n\n53\n\n53\n\n2   A CAMPESINIDADE DOS AGRICULTORES DA MICROBACIA DO CAMPESTRE \n\nResumo \nNeste trabalho s\u00e3o explorados e relacionados alguns elementos constitutivos da \n\nCampesinidade e do Conhecimento Ecol\u00f3gico Local (CEL) dos agricultores envolvidos \n\nno processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) \n\ndo ribeir\u00e3o Campestre. Os indicativos dessa rela\u00e7\u00e3o sugerem que a constru\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os que potencializem a contribui\u00e7\u00e3o do CEL em projetos de recupera\u00e7\u00e3o de APPs \n\npodem ser planejados de acordo com a Campesinidade e CEL de cada grupo social \n\nenvolvido. \n\n \nPalavras chave: CAMPESINIDADE, CONHECIMENTO LOCAL, RESTAURA\u00c7\u00c3O DE \n\u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE, PARCICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL \n \n\nAbstract \nThis study explores and relates some constitutive elements of Peasantry and the \n\nLocal Ecological Knowledge (LEK) of the agriculture workers involved in the process of \n\necological restoration of Permanent Preservation Areas (PPA's) in Ribeir\u00e3o Campestre. \n\nthe indicators of this relation show that the construction of spaces to potentialize LEK \n\ncontribution in projects of PPA's recovering can be planned according to the peasantry \n\nand LEK of each social group involved. \n\n \nKey Words: PEASANTRY, LOCAL KNOWLEDGE, AND RECOVERY OF PERMANENT \nPRESERVATION AREAS, SOCIAL PARTICIPATION.  \n \n\n2.1   Contextualiza\u00e7\u00e3o \nCada vez mais a participa\u00e7\u00e3o social \u00e9 considerada um elemento fundamental para o \n\nsucesso de projetos ambientais, tanto no planejamento e defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias \n\ncomo na implanta\u00e7\u00e3o de atividades executivas (JOHNSON &amp; WALKER, 2000; \n\nBURROUGHS, 1999). Atualmente \u00e9 aceito que processos participativos incrementam \n\nprocessos democr\u00e1ticos, o que aumenta as chances de sucesso de projetos de cunho \n\nambiental (KAPOOR, 2001; SHINDLER e CHEEK, 1999). A participa\u00e7\u00e3o em projetos \n\nque envolvam recursos naturais requer o envolvimento das comunidades locais na \n\n\n\n \n\n    \n\n54 \n\n54\n\nimplementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do projeto, como por exemplo, no monitorando da qualidade \n\nde \u00e1gua ou da restaura\u00e7\u00e3o de um local degradado (DAVIS et al., 2001; MOORE; \n\nJENNINGS; TACEY, 2001; STENHOUSE, 2001). O envolvimento na fase de \n\nplanejamento \u00e9 de igual import\u00e2ncia (KAPOOR, 2001). Um princ\u00edpio b\u00e1sico para se \n\npromover o envolvimento \u00e9 respeitar, considerar e valorizar o Conhecimento Ecol\u00f3gico \n\nLocal (ROBERTSON; McGEE, 2003). Conhecimento Ecol\u00f3gico Local \u00e9 o conhecimento \n\nde um grupo particular de pessoas sobre as caracter\u00edsticas dos ecossistemas locais e, \n\nem contraste o com conhecimento acad\u00eamico, assume uma conex\u00e3o intr\u00ednseca e \n\ncont\u00ednua com a hist\u00f3ria desse ecossistema local (OLSSON; FOLKE, 2001). \n\nBuscando meios de incorporar a contribui\u00e7\u00e3o deste conhecimento na defini\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas nos deparamos \n\ncom a seguinte quest\u00e3o: Que contexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico e cultural possibilita a um grupo \n\nde pessoas, sem acesso direto a um conhecimento acad\u00eamico correspondente, \n\nidentificar e inferir sobre processos de recoloniza\u00e7\u00e3o natural de ambientes naturais? \n\nA diversidade social do ambiente rural contempor\u00e2neo nos coloca a reflex\u00e3o de que \n\nest\u00e1 presente um gradiente de Conhecimento Ecol\u00f3gico Local entre os distintos grupos \n\nsociais que comp\u00f5em esse ambiente e que tamb\u00e9m devem ser distintos os espa\u00e7os \n\npara potencializar a contribui\u00e7\u00e3o desse conhecimento em projetos de restaura\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica. \n\n2.2    Desenvolvimento \n\n2.2.1   Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n2.2.1.1   Por que estudar a campesinidade? \n\nUma vez que h\u00e1 de se buscar o di\u00e1logo entre o conhecimento ecol\u00f3gico local, \n\nbaseada no conhecimento experiencial de agricultores, e o conhecimento t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico produzido pela academia, em projetos de restaura\u00e7\u00e3o ambiental; Que grupo \n\nsocial este agricultor se insere? Que tipo de agricultor poderemos estar lidando? \n\nPara responder essas perguntas \u00e9 premissa saber quais s\u00e3o as formas sociais \n\nrepresentativas presentes nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas e como estas se \n\napropriam dos recursos naturais dos quais dependem ou se utilizam. \n\n\n\n \n\n    \n\n55\n\n55\n\nPodem ser definidos tr\u00eas modos b\u00e1sicos de apropria\u00e7\u00e3o da natureza por humanos \n\n(TOLEDO, 1996), de acordo com os seguintes crit\u00e9rios: a) o n\u00edvel de transforma\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas que se apropriam; b) a fonte de energia empregada durante a apropria\u00e7\u00e3o \n\ne; c) tipo de manipula\u00e7\u00e3o efetuado sobre os componentes e os processos dos \n\necossistemas. \n\n Prim\u00e1rio ou extrativo: t\u00edpico das sociedades de ca\u00e7adores/coletores, onde o tipo de \n\napropria\u00e7\u00e3o n\u00e3o transforma nem a estrutura nem a din\u00e2mica dos ecossistemas \n\nnaturais; \n\n Secund\u00e1rio ou campesino: onde o foco \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o para subsist\u00eancia familiar ou \n\ncomunit\u00e1ria. Determina uma transforma\u00e7\u00e3o \u201climitada\u201d dos ecossistemas naturais \n\nonde a fonte de energia utilizada \u00e9 basicamente solar, potencializada pelo uso \n\ncada vez mais aperfei\u00e7oado de organismos vivos (convertedores biol\u00f3gicos); \n\n Terci\u00e1rio ou agroindustrial: caracterizada pela incorpora\u00e7\u00e3o da energia f\u00f3ssil e \n\nmineral no sistema de produ\u00e7\u00e3o, aumentando consideravelmente a capacidade \n\nde transforma\u00e7\u00e3o de ecossistemas e, ao mesmo tempo, afetado-os pelos dejetos \n\nexcretados pelo intenso processo metab\u00f3lico. \n\n\u00c9 pertinente ressaltar que o crit\u00e9rio \u201cn\u00edvel de transforma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas\u201d, que \n\ntamb\u00e9m pode ser entendido como \u201cpotencial de antropiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u00e9 inversamente \n\nproporcional aos modos de apropria\u00e7\u00e3o definidos por Toledo (1996) e que estes n\u00e3o s\u00e3o \n\nestanques, sugerindo n\u00edveis de grada\u00e7\u00e3o.  \n\nDessa forma, \u00e0 medida que a sociedade evolui do modo \u201cPrim\u00e1rio/extrativista\u201d para \n\no \u201cTerci\u00e1rio/Agroindustrial\u201d o homem passa a ter menos contato com sistemas naturais \n\ne, como conseq\u00fc\u00eancia, um menor disp\u00eandio de tempo em observa\u00e7\u00f5es de processos \n\nnaturais como, por exemplo a sucess\u00e3o secund\u00e1ria e a regenera\u00e7\u00e3o natural \u2013 processos \n\npresentes na auto-recupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de qualquer \u00e1rea perturbada ou degradada. \n\n \u201cA familiaridade do homem com a natureza vai sendo atenuada, \u00e0 medida que os \nrecursos t\u00e9cnicos se interp\u00f5em entre ambos e que a subsist\u00eancia n\u00e3o depende mais da \nmaneira exclusiva do meio circundante. O meio artificial, elaborado pela cultura, \ncumulativa por excel\u00eancia, destr\u00f3i as afinidades entre o homem e animal e entre homem e \nvegetal\u201d. (C\u00c2NDIDO, 1967. p. 138). \n\nOu seja, a maior depend\u00eancia do mercado urbano, o crescimento demogr\u00e1fico e o \n\naumento do trabalho agr\u00edcola assalariado (causas do desenvolvimento econ\u00f4mico) \n\n\n\n \n\n    \n\n56 \n\n56\n\nreduziram a margem de tempo dispon\u00edvel para as atividades de coleta, ca\u00e7a pesca e \n\nexplora\u00e7\u00e3o.  \n\nTomando como crit\u00e9rio a rela\u00e7\u00e3o homem/natureza, Dasmannir (1988) distingue dois \n\ntipos de sociedade: os \u201cpovos dos ecossistemas\u201d \u2013 aqueles que vivem em simbiose com \n\nos ecossistemas \u2013 e os \u201cpovos da biosfera\u201d \u2013 sociedades ligadas \u00e0 economia global, de \n\nalto consumo e transforma\u00e7\u00e3o da natureza. O autor sugere um continuum entre essas \n\ncategorias que seria determinado n\u00e3o por decis\u00f5es conscientes, mas por um conjunto \n\ncomplexo de padr\u00f5es de comportamento, fortemente marcados por valores \u00e9ticos, \n\nreligiosos e por press\u00e3o social. \n\nPodemos assumir que esses padr\u00f5es de comportamento s\u00e3o reflexos da cultura, \n\numa vez que assumimos como cultura o universo de representa\u00e7\u00f5es de um grupo, \n\ncategoria ou sociedade e, ao mesmo tempo, um conjunto de textos e discursos; um \n\nsistema onde diferentes n\u00facleos de representa\u00e7\u00f5es est\u00e3o em comunica\u00e7\u00e3o uns com os \n\noutros, formando uma rede de significados (WOORTMANN, 1990). \n\nDesta forma, o conjunto de representa\u00e7\u00f5es sociais de um determinado grupo ir\u00e1 \n\nsugerir padr\u00f5es de comportamento que poder\u00e3o indicar a rela\u00e7\u00e3o que este grupo possui \n\ncom a natureza e/ou o modo que se apropria dos recursos naturais. \n\nSegundo Lamarche (1998) at\u00e9 agora dois modelos de funcionamento agr\u00edcola se \n\nimpuseram como os \u00fanicos com potencial de transformar o meio rural/agr\u00edcola e, ao \n\nmesmo tempo, permitir seu fortalecimento econ\u00f4mico e social. Um baseado \n\nexclusivamente em estruturas de produ\u00e7\u00e3o individuais, funcionando dentro de um \n\nsistema econ\u00f4mico liberal \u2013 o modelo empresarial/agroindustrial; outro estruturado em \n\ntorno de uma organiza\u00e7\u00e3o coletiva do trabalho e dos meios de produ\u00e7\u00e3o, funcionando \n\ndentro de um sistema econ\u00f4mico planificado \u2013 modelo familiar/campesino. \n\nOs modelos de refer\u00eancia transformacional no meio agr\u00edcola observados por \n\nLamarche (1993, 1998) concebem representa\u00e7\u00f5es de diferentes categorias sociais com \n\ninteresses muitas vezes antag\u00f4nicos, inclusive da forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza \n\ncomo enfatizado Toledo (1996).  \n\nN\u00e3o \u00e9 objetivo discutir aqui as vantagens e desvantagens de cada modelo e/ou as \n\ndiverg\u00eancias entre as representa\u00e7\u00f5es sociais que os constituem. Ao associarmos os \n\nmodelos de funcionamento agr\u00edcola (LAMARCHE 1993, 1998) \u00e0s formas de apropria\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n    \n\n57\n\n57\n\nda natureza (TOLEDO, 1996), observa-se que o modelo familiar/campesino, al\u00e9m de \n\npossibilitar maior relacionamento do homem com o ambiente natural \u00e9 um modelo de \n\nfuncionamento agr\u00edcola com potencial transformacional econ\u00f4mico e social do meio \n\nrural/agr\u00edcola local e, por esse motivo, as pessoas constituintes desse modelo, \n\nteoricamente, seriam os sujeitos com maior potencial em contribuir nas etapas \n\nenvolvidas num projeto de recupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de APPs. \n\nDessa forma, o entendimento da campesinidade dos agricultores envolvidos em um \n\nprojeto de restaura\u00e7\u00e3o de APPs se torna de fundamental import\u00e2ncia pois, teoricamente, \n\nconhecendo esta campesinidade \u00e9 poss\u00edvel inferir sobre seu Conhecimento Ecol\u00f3gico \n\nLocal e, consequentemente, sua forma de participa\u00e7\u00e3o em um projeto de restaura\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica de APPs. \n\n2.2.1.2   O campesinato e a campesinidade \n\nHouve um tempo em que a maioria da humanidade j\u00e1 n\u00e3o vivia exclusivamente da \n\nca\u00e7a e coleta. A agricultura passa a ser a atividade dominante em in\u00fameras sociedades \n\nhumanas. O cultivo da terra marca de modo decisivo as formas de organizar a vida \n\nlocal. Os fundamentos dessa organiza\u00e7\u00e3o ligam-se materialmente e simbolicamente \u00e0 \n\nfecunda\u00e7\u00e3o da terra (MOURA, 1986). As sociedades assim organizadas foram \n\ndenominadas agr\u00e1rias. Em tais sociedades havia uma popula\u00e7\u00e3o trabalhadora, capaz de \n\nproduzir alimentos e artesanatos para a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia e em benef\u00edcio daqueles \n\nque os subordinavam (MOURA, 1986).  \n\nO campesinato \u00e9 sempre um p\u00f3lo oprimido em qualquer sociedade, em qualquer \n\ntempo e lugar a posi\u00e7\u00e3o do campon\u00eas \u00e9 marcada pela subordina\u00e7\u00e3o aos donos da terra \n\ne/ou do poder (MOURA, 1986).  \n\nNo Brasil o campesinato se consolida a partir da demanda de uma sociedade \n\nurbana por uma agricultura comercial diversificada, provedora de mantimentos. \n\nPequenas parcelas da escravaria, mulatos e os brancos mais pobres lavravam, \n\nprincipalmente em terra alheia, certamente sob um regime de parceria, por for\u00e7a do \n\nmonop\u00f3lio que sobre ela exercia a fidalguia em regi\u00f5es a\u00e7ucareira (RIBEIRO, 1997). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n58 \n\n58\n\n\u201cO Estado penetra no mundo do caipira como agente da camada propriet\u00e1ria e representa \npara ele, essencialmente, uma nova sujei\u00e7\u00e3o. Desde ent\u00e3o, torna-se imperativo para cada \npessoa colocar-se sobre o amparo de um senhorio que tenha voz frente ao novo poder \npara escapar \u00e0s arbitrariedades de que, doravante, est\u00e1 amea\u00e7ada. Para isso se far\u00e1 \ncompadre, ou foreiro, ou sequaz, ou eleitor \u2013 geralmente tudo isso \u2013 de quem lhe possa \nassegurar a prote\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel\u201d (RIBEIRO, 1997, p. 387). \n\n\u201cAssim, o dom\u00ednio olig\u00e1rquico que remonopolizava a terra e promovia o desenraizamento \ndo posseiro caipira, com ajuda do aparato legal administrativo e pol\u00edtico do governo, \nganha for\u00e7a e congru\u00eancia, passando tamb\u00e9m a exigir a lealdade do caipira\u201d (RIBEIRO, \n1997, p. 387). \n\n\u201cO fato b\u00e1sico dessa reordena\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica era o restabelecimento do sistema \nmercantil e com ele a valoriza\u00e7\u00e3o das propriedades. Desencadeia-se a disputa pelas \nterras de melhor qualidade, pr\u00f3ximas das redes de transporte, utiliz\u00e1veis para as lavouras \ncomerciais... Nesse processo os cart\u00f3rios se ativam para avalizar t\u00edtulos de velhas \nsemsarias, verdadeiras ou falsificadas, promovendo o desalojamento de antigos \nposseiros\u201d (RIBEIRO, 1997, p. 387). \n\nOs camponeses s\u00e3o, portanto, cultivadores rurais cujo excedente \u00e9 transferido para \n\nas m\u00e3os de um grupo dominante, constitu\u00eddo pelos que governam, que os utilizam para \n\ngarantir seu pr\u00f3prio n\u00edvel de vida (WOLF, 1976).  \n\nPodemos descrever o campon\u00eas de v\u00e1rias maneiras. Uma delas \u00e9 defini-lo como \n\n\u201ccultivador de pequenas extens\u00f5es de terra, \u00e0s quais controla diretamente com sua \n\nfam\u00edlia\u201d (WOLF, 1976). Outra forma de conceitu\u00e1-lo \u00e9 como \u201co cultivador que trabalha a \n\nterra, opondo-se \u00e0quele que dirige o empreendimento rural e o modo de vida do urbano\u201d \n\n(MOURA, 1986: p. 12, 13). \n\nEmbora j\u00e1 tenha sido categorizada como uma sociedade em extin\u00e7\u00e3o, os processos \n\nsociais que viabilizam sua exist\u00eancia tem sido mais expressivos e fortes do que aqueles \n\nque o levam a extin\u00e7\u00e3o, por esse motivo \u00e9 mais correto falar em recria\u00e7\u00e3o, redefini\u00e7\u00e3o e \n\nat\u00e9 diversifica\u00e7\u00e3o do campesinato do que fazer uma afirma\u00e7\u00e3o finalista (MOURA, 1986). \n\nApesar de ter sido analisado e discutido por in\u00fameros autores (LAMARCHE 1993, \n\n1998; MENDRAS, 1976; WANDERLAY, 1996; WOORTMANN, 1990; TEPICHT, 1973; \n\nCHAYANOV, 1966; GALESKI, 1975) o campesinato n\u00e3o deve ser entendido por meio de \n\ncrit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos, pois seu universo \u00e9 din\u00e2mico no tempo e no espa\u00e7o e \u00e9 \n\ninfluenciado pela cultura e pelas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas que o \n\ncircunda.  \n\nUm dos primeiros trabalhos a discutir o modelo campon\u00eas foi o de Chayanov (1966) \n\nque o definiu a partir dos seguintes princ\u00edpios: \n\na) h\u00e1 inter-rela\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e as necessidades de consumo; \n\n\n\n \n\n    \n\n59\n\n59\n\nb) o trabalho \u00e9 familiar e n\u00e3o pode ser avaliado em termos de lucro, pois o custo \n\nobjetivo do trabalho familiar n\u00e3o \u00e9 quantific\u00e1vel; \n\nc) os objetivos da produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o os de produzir valores de uso e n\u00e3o de troca. \n\nDefendendo a hip\u00f3tese do campesinato tradicional como uma forma particular da \n\nagricultura familiar, calcada na observa\u00e7\u00e3o Lamarche (1993) de que a \u201cagricultura \n\nfamiliar n\u00e3o \u00e9 um elemento da diversidade, mas cont\u00e9m nela mesma, toda a \n\ndiversidade\u201d, Wanderley (1996) baseada em Mendras (1976), conceitua o campesinato \n\nbrasileiro por meio de tr\u00eas caracter\u00edsticas fundamentais: \n\na) sistema de policultura / pecu\u00e1ria: \n\nTal sistema consiste em uma s\u00e1bia combina\u00e7\u00e3o em diferentes t\u00e9cnicas, \n\ntransmitida e aperfei\u00e7oada ao longo do tempo, com relativo \u201cequilibro din\u00e2mico\u201d \n\nentre um grande n\u00famero de atividades agr\u00edcolas e a cria\u00e7\u00e3o de animais; \n\nestabelece os ajustes necess\u00e1rios entre a for\u00e7a de trabalho dispon\u00edvel e o ritmo de \n\ntrabalho durante o ano.  \n\nb) horizonte das rela\u00e7\u00f5es: \n\nAlem da garantia da sobreviv\u00eancia no presente, as rela\u00e7\u00f5es no interior da \n\nfam\u00edlia camponesa t\u00eam como refer\u00eancia o horizonte das gera\u00e7\u00f5es - um projeto \n\npara o futuro. Como conseq\u00fc\u00eancia as rela\u00e7\u00f5es entre terra, trabalho e fam\u00edlia se \n\ndar\u00e3o para que os investimentos em recursos materiais e de trabalho despendido \n\nna unidade de produ\u00e7\u00e3o pela gera\u00e7\u00e3o atual, possam ser utilizados para as \n\ngera\u00e7\u00f5es seguintes, garantindo a estas condi\u00e7\u00f5es para sua sobreviv\u00eancia. \n\n\u201cPara enfrentar o presente e preparar o futuro, o agricultor campon\u00eas recorre ao passado, \nque lhe permite construir um saber tradicional, transmiss\u00edvel aos filhos e justificar as \ndecis\u00f5es referentes \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o dos recursos, portanto tem uma cultura pr\u00f3pria, que se \nrefere a uma tradi\u00e7\u00e3o, inspiradora, entre outras das regras de parentesco, da heran\u00e7a e \ndas formas de vida local\u201d (WANDERLEY, 1996; p. 03). \n\nc) sociedades de interconhecimento e a autonomia relativa das sociedades rurais: \n\nA agricultura camponesa \u00e9 profundamente inserida em um territ\u00f3rio, lugar de vida e \n\nde trabalho, onde o campon\u00eas convive com outras categorias sociais e onde se \n\ndesenvolve uma forma de sociabilidade espec\u00edfica, que ultrapassa os la\u00e7os de fam\u00edlia e \n\nparentesco. \u00c9 esta sociabilidade que permite definir a sociedade rural como uma \n\n\u201csociedade de interconhecimento\u201d, isto \u00e9, de uma coletividade na qual, cada um \n\nconhece todos os demais e conhece todos os aspectos da personalidade dos outros. \n\n\n\n \n\n    \n\n60 \n\n60\n\nTomando como base os pilares destas duas conceitua\u00e7\u00f5es, observa-se que o \n\nmodelo campon\u00eas fundamenta-se basicamente sobre as rela\u00e7\u00f5es entre terra \n\n(propriedade), trabalho e fam\u00edlia, sendo que as inter-rela\u00e7\u00f5es entre esses tr\u00eas elementos \n\ninfluenciam nos objetivos da atividade econ\u00f4mica, nas formas de relacionamento social \n\ne \u00e0 forma de sua inser\u00e7\u00e3o na sociedade global. \n\nEm seu estudo comparativo internacional sobre agricultura familiar, Lamarche \n\n(1993, 1998) define explora\u00e7\u00e3o familiar como \u201cuma unidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola onde \n\npropriedade e trabalho est\u00e3o intimamente ligados \u00e0 fam\u00edlia\u201d (LAMARCHE, 1993 p. 15). \n\nO autor estabelece tr\u00eas temas para determinar o grau de intensidade das l\u00f3gicas \n\nfamiliar: a terra como patrim\u00f4nio familiar e com todo o conte\u00fado ideol\u00f3gico presente na \n\nno\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio; o trabalho sendo \u00fanico meio para a efetiva posse da terra; e a \n\nfam\u00edlia como a forma de reprodu\u00e7\u00e3o social no estabelecimento agr\u00edcola. Portanto, a \n\nfam\u00edlia tem a fun\u00e7\u00e3o de, por meio do trabalho, garantir a condi\u00e7\u00e3o de posse do seu \n\npatrim\u00f4nio-terra.  \n\nEntre as diversas formas de definir a explora\u00e7\u00e3o campesina, Klaas Wortmann, \n\nenveredando por essas rela\u00e7\u00f5es entre terra, trabalho e fam\u00edlia, foge \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o do \n\ncampesinato quanto \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola econ\u00f4mica, de for\u00e7a-de-trabalho, da l\u00f3gica \n\nprodu\u00e7\u00e3o-reprodu\u00e7\u00e3o do capital ao qual se subordina. N\u00e3o se centra na produ\u00e7\u00e3o de \n\nbens materiais pela fam\u00edlia, mas a produ\u00e7\u00e3o cultural da fam\u00edlia enquanto valor \u2013 o que \n\ninteressa \u00e9 mais o tipo de sociedade do que o tipo de economia. Traz a discuss\u00e3o de \n\ncampesinidade \u201centendida como uma qualidade presente em maior ou menor grau em \n\ndistintos grupos espec\u00edficos\u201d (WOORTMANN, 1990; p. 13). \n\nNesta perspectiva, a integra\u00e7\u00e3o com o mercado n\u00e3o significa, necessariamente, \n\numa baixa campesinidade, pois produzir para o mercado n\u00e3o significa estar integrado ao \n\nmercado (TEPICHT, 1973), t\u00e3o pouco estar integrado \u00e0s representa\u00e7\u00f5es/tend\u00eancias da \n\nsociedade dominante. As categorias terra, fam\u00edlia e trabalho para as sociedades \n\ncamponesas existem de forma relacionada, ou seja; n\u00e3o se pensa a terra sem se pensar \n\na fam\u00edlia e o trabalho, assim como n\u00e3o se pensa a fam\u00edlia sem a terra e o trabalho, pois \n\nse vinculam a valores e princ\u00edpios \u00e9ticos, como a honra e a hierarquia. Opondo-se \u00e0s \n\nsociedades modernas, individualizadas e voltadas ao mercado, a essas categorias s\u00e3o \n\npensadas de forma separada: a terra n\u00e3o \u00e9 pensada em fun\u00e7\u00e3o do trabalho e da fam\u00edlia, \n\n\n\n \n\n    \n\n61\n\n61\n\nmas em si mesma como valor de mercadoria; a fam\u00edlia sem rela\u00e7\u00e3o com o trabalho e a \n\nterra; o mesmo acontecendo com o trabalho (WOORTMANN, 1990). \n\nNo campesinato, \u00e9 imposs\u00edvel separar a pr\u00e1tica econ\u00f4mica da familiar, uma vez que \n\nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho no grupo dom\u00e9stico s\u00e3o centrais, e \u00e9 a partir delas que se \n\nconstituem as leis da economia camponesa, que lhe conferem uma \u201cnatureza\u201d distinta \n\ndaquela da produ\u00e7\u00e3o capitalista (CHAYANOV, 1974).  \n\nO termo fam\u00edlia \u201ccobre apenas aquelas pessoas ligadas entre si pelos la\u00e7os mais \n\npr\u00f3ximos de consang\u00fcinidade (pais e filhos), vivendo juntas e, em geral, desenvolvendo \n\numa economia dom\u00e9stica em comum\u201d (GALESKI, 1975, p.55), o autor define a fam\u00edlia \n\ncomo um workteam, isto \u00e9, um grupo diferenciado internamente no trabalho e \n\nhierarquizado, onde o indiv\u00edduo est\u00e1 enraizado na fam\u00edlia e a ela subordinado, enquanto \n\nda fam\u00edlia \u201cderiva o suporte de suas fun\u00e7\u00f5es da comunidade de aldeia\u201d (GALESKI, 1975, \n\np.60). \n\nNo presente trabalho, n\u00e3o \u00e9 objetivo definir se os agricultores da microbacia do \n\nCampestre s\u00e3o ou n\u00e3o camponeses. Pretendemos sim, avaliar em que consiste a \n\ncampesinidade desses agricultores, na \u00f3tica do conceito de campesinidade de \n\nWoortmann (1990), explorando as rela\u00e7\u00f5es entre as categorias terra, trabalho e fam\u00edlia e \n\ncomo esta campesinidade se relaciona com a forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza e o \n\nConhecimento Ecol\u00f3gico Local. \n\n2.2.2   Metodologia \n\n2.2.2.1   Princ\u00edpios metodol\u00f3gicos \n\nSeguimos os tr\u00eas princ\u00edpios metodol\u00f3gicos definidos por Malinowski (1978) como \n\nnecess\u00e1rios para um bom trabalho etnogr\u00e1fico, sendo eles: 1) Objetivos genuinamente \n\ncient\u00edficos; 2) Boas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, isso que dizer basicamente integrar-se ao \n\ncotidiano dos sujeitos pesquisados; 3) Aplicar m\u00e9todos especiais de coleta, manipula\u00e7\u00e3o \n\ne registro de evid\u00eancias. Assim como, o \u201crito de passagem\u201d, sugerido por Damatta \n\n(1976), definido em tr\u00eas fases distintas: 1) Fase te\u00f3rico-intelectual, onde o pesquisador \n\nseparado dos sujeitos da pesquisa busca o dom\u00ednio das teorias que cercam a hip\u00f3tese \n\nde pesquisa; 2) Per\u00edodo pr\u00e1tico, esta fase vai desde a prepara\u00e7\u00e3o para o campo at\u00e9 o \n\ncampo propriamente dito e \u00e9 marcada pela investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da teoria; 3) Fase \n\n\n\n \n\n    \n\n62 \n\n62\n\npessoal-existencial, onde o pesquisador, novamente separado dos sujeitos da pesquisa, \n\nbusca as amarra\u00e7\u00f5es entre teoria estudada e a pr\u00e1tica observada. \n\n \n\n2.2.2.2    Coleta de informa\u00e7\u00f5es no campo: o di\u00e1rio de campo \n\nOs acontecimentos observados em campo e pensamentos derivados dessas \n\nobserva\u00e7\u00f5es foram registrados em um di\u00e1rio de campo. As informa\u00e7\u00f5es registradas \n\nforam aquelas que se refere o trabalho em si, tomando se o cuidado de separar \n\nclaramente o que era oriundo da observa\u00e7\u00e3o \u201cnarrativa dos agricultores\u201d das \n\nobserva\u00e7\u00f5es do pesquisador, como sugere Vierttler (2002).  \n\n \n\n2.2.2.3   Estudo de caso \n\nEsta pesquisa configura-se essencialmente como um estudo de caso, tal qual \n\ncaracterizado por L\u00fcdke e Andr\u00e9 (1986). Segundo as autoras, freq\u00fcentemente \n\ndestacam-se alguns princ\u00edpios associados aos estudos de casos, a saber: a) os estudos \n\nde caso visam \u00e0 descoberta; b) enfatizam a interpreta\u00e7\u00e3o em um contexto; c) buscam \n\nretratar a realidade de forma complexa e profunda; d) usam uma variedade de fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o; e) revelam experi\u00eancia vic\u00e1ria e permitem generaliza\u00e7\u00f5es natural\u00edsticas; f) \n\nprocuram representar os diferentes e \u00e0s vezes conflitantes pontos de vista presentes \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o social e; g) os relatos de estudo de caso utilizam uma linguagem e uma \n\nforma mais acess\u00edvel que os outros relat\u00f3rios de pesquisa.  \n\n \n\n2.2.2.4     A coleta de dados \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados foram entrevistas semi-estruturadas, \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante e an\u00e1lise documental (HAGUETTE, 2001).  \n\nA entrevista semi-estruturada constitui-se um procedimento t\u00e9cnico que se \n\ndesenvolve a partir de um roteiro b\u00e1sico. Sua caracter\u00edstica marcante \u00e9 uma grande \n\nflexibilidade na condu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o exigindo assim a imposi\u00e7\u00e3o de uma ordem r\u00edgida na \n\napresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es. Esta flexibilidade permite, por sua vez, a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\natmosfera de intera\u00e7\u00e3o, facilitando a fluidez das informa\u00e7\u00f5es de forma espont\u00e2nea e \n\ncom grande riqueza de detalhes (HAGUETTE, 2001). Este m\u00e9todo tem a vantagem de \n\nser suficientemente aberto para permitir aos sujeitos expressarem-se sobre uma \n\n\n\n \n\n    \n\n63\n\n63\n\ndeterminada quest\u00e3o, ao mesmo tempo em que permite tamb\u00e9m certo controle dos \n\ntemas a serem abordados, de maneira a respeitar os objetivos da pesquisa. Assim \u00e9 \n\nque, visando extrair o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es das entrevistas e assegurar certa \n\ncoer\u00eancia, utilizamos um roteiro de entrevistas como auxiliar na condu\u00e7\u00e3o da \n\nconversa\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o aos temas propostos. O roteiro de entrevista apresentado na  \n\nteve como objetivo explorar as rela\u00e7\u00f5es entre terra (propriedade), trabalho e fam\u00edlia, \n\nassim como, as rela\u00e7\u00f5es com o meio natural, a cidade e a religi\u00e3o. \n\n \n\nTabela 9 - Roteiro do question\u00e1rio, utilizado para captar a campesinidade dos \nagricultores e respectivas formas de apropria\u00e7\u00e3o da natureza e \nconhecimento ecol\u00f3gico local \n\n \n Nome: \n Estado civil:       \n N\u00famero de filhos: \n Nome da propriedade: \n \u00c1rea Total: \n Principais culturas: \n Qual a \u00e1rea de floresta? \n O que considera \u00e1rea de floresta? \n H\u00e1 necessidade de se reflorestar? O que precisa ser reflorestado? \n Gosta de s\u00edtio? E sua fam\u00edlia? \n Hist\u00f3ria da propriedade. H\u00e1 quanto tempo sua fam\u00edlia possui a propriedade? \n A propriedade apresenta um sistema de policultivo-pecu\u00e1ria? O que planta/cria? O que planta/cria pro \n\nauto-consumo?  \n A propriedade \u00e9 lugar de vida e de trabalho?  Porque foi morar na cidade? Onde se sente melhor, no \n\ns\u00edtio ou na cidade? Por qu\u00ea? \n Como administra o tempo na propriedade? Quanto tempo \u00e9 gasto na produ\u00e7\u00e3o, no lazer, com o meio \n\nambiente? \n A propriedade \u00e9 lugar da fam\u00edlia? Os filhos e a mulher trabalham/visitam com que freq\u00fc\u00eancia o s\u00edtio? \n Horizonte de gera\u00e7\u00f5es: investe na propriedade com objetivo permitir o usufruto das gera\u00e7\u00f5es futuras \n\n(quest\u00f5es de trabalho e n\u00e3o lazer)? \n Transmiss\u00e3o de saberes locais: Quais s\u00e3o os saberes locais? Como \u00e9 feita a transmiss\u00e3o de saberes \n\nlocais na fam\u00edlia? \n Sociedade de interconhecimento: sociedade que ultrapassa as rela\u00e7\u00f5es de parentesco e la\u00e7os de \n\nfam\u00edlia. Conhece os vizinhos? \n A fam\u00edlia \u00e9 a forma de reprodu\u00e7\u00e3o social do estabelecimento agr\u00edcola? O estabelecimento agr\u00edcola \u00e9 a \n\nforma de reprodu\u00e7\u00e3o social da fam\u00edlia? \n Qual o relacionamento entre a terra (propriedade), a fam\u00edlia e o trabalho (principal atividade de \n\ndedica\u00e7\u00e3o em tempo)? \n Quais s\u00e3o as boas lembran\u00e7as do passado? \n Quais esp\u00e9cies florestais existiam e n\u00e3o existem mais? Por qu\u00ea? \n Quais s\u00e3o as \u00e1rvores que predominam hoje (nativa ou n\u00e3o)? Por qu\u00ea? \n Como se usa, se usava, das florestas? Plantas medicinais, mour\u00e3o de cerca ... \n Quais as esp\u00e9cies que mais conhece? Por qu\u00ea? \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n64 \n\n64\n\nForam entrevistados 10 agricultores, sempre em suas respectivas propriedades rural \n\nque tiveram, em m\u00e9dia, 3 horas de dura\u00e7\u00e3o, sendo gravadas em \u00e1udio e posteriormente \n\ntranscritas para an\u00e1lise. \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante foi um importante complemento das entrevistas, uma vez \n\nque possibilitou a observa\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros como atitudes, comportamento e decis\u00f5es. \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante se deu em todos os momentos em que houve contato do \n\npesquisador com os agricultores.  \n\nSegundo Cicourel (1969) observa\u00e7\u00e3o participante \u00e9 um processo no qual a presen\u00e7a \n\ndo observador numa situa\u00e7\u00e3o social \u00e9 mantida para fins de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nA an\u00e1lise documental foi utilizada para levantar a historicidade da regi\u00e3o que se \n\ninsere a presente pesquisa (ver item 1.4 O Processo de Degrada\u00e7\u00e3o Socioambiental). \n\n \n\n2.2.2.5    A escolha do grupo de agricultores \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos agricultores foi realizada considerando-se a representatividade das \n\ncaracter\u00edsticas econ\u00f4micas, s\u00f3cio-culturais, hist\u00f3ricas e fundi\u00e1rias com a popula\u00e7\u00e3o rural \n\nda microbacia do Campestre. \n\nOutras premissas foram que as paisagens formadas pelas propriedades dos \n\nagricultores participantes da pesquisa representassem \u00e0 paisagem da regi\u00e3o e que \n\npossu\u00edssem APPs degradadas, preferencialmente pr\u00f3ximas \u00e0s cabeceiras do ribeir\u00e3o \n\nCampestre. \n\nA figura do informante-chave foi pe\u00e7a fundamental na identifica\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\na serem entrevistados. O informante-chave escolhido foi o Engenheiro Agr\u00f4nomo da \n\nCasa da Agricultura de Saltinho, por conhecer os agricultores e as rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\npol\u00edticas e culturais que os envolvem. \n\nO pacto de pesquisa - onde o pesquisador e os agricultores participantes colocaram \n\nsuas expectativas quanto ao trabalho e definem combinados e acordos de trabalho - foi \n\nrealizado individualmente, antes de cada entrevista. \n\n \n\n2.2.2.6   A an\u00e1lise de dados \n\nOs dados foram analisados pela t\u00e9cnica de triangula\u00e7\u00e3o de fontes, ou seja, a \nmesma forma de coleta de dados (entrevistas) foi utilizada para diferentes fontes de \n\n\n\n \n\n    \n\n65\n\n65\n\ninforma\u00e7\u00e3o (entrevistados) e pela triangula\u00e7\u00e3o de dados, ou seja, m\u00faltiplas formas de \n\ncoletada de dados (entrevistas, resgate hist\u00f3rico, levantamento s\u00f3cio-econ\u00f4mico \n\nrealizado pela Casa da Agricultora de Saltinho e observa\u00e7\u00f5es provindas da observa\u00e7\u00e3o \n\ndo cotidiano do grupo de agricultores), sendo utilizada para retratar o mesmo estudo de \n\ncaso. Esta forma de an\u00e1lise foi poss\u00edvel pela sistematiza\u00e7\u00e3o conjunta das entrevistas \n\nsemi-estruturadas, documentos hist\u00f3ricos e observa\u00e7\u00e3o participante.  \n\nEspecificamente, a an\u00e1lise das entrevistas foi feita a partir da constru\u00e7\u00e3o de \n\ncategorias. Estas categorias foram pr\u00e9-estabelecidas pelo referencial te\u00f3rico adotado e \n\ntra\u00e7adas conforme as conflu\u00eancias apresentadas pelos depoimentos. Como esta parte \n\nda pesquisa \u00e9 essencialmente qualitativa, foi dada aten\u00e7\u00e3o aos detalhes, \u00e0s \n\nespecificidades e \u00e0s diverg\u00eancias de opini\u00e3o.   \n\nUma matriz l\u00f3gica foi utilizada para interpretar e correlacionar os dados obtidos. As \n\nmatrizes l\u00f3gicas desenvolvidas para a an\u00e1lise de dados s\u00e3o apresentadas nas tabelas \n\n11 e 12. \n\n2.2.3   Resultados e discuss\u00e3o \n\n2.2.3.1   Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo focal: A campesinidade dos agricultores da \nmicrobacia do Campestre \n\nTodos os agricultores entrevistados s\u00e3o casados h\u00e1 10 anos no m\u00ednimo e com, pelo \n\nmenos, 1 filho. Possuem entre 35 e 78 anos, sendo que todos nasceram na pr\u00f3pria \n\npropriedade ou pr\u00f3ximo a ela.  \n\nDo grupo de entrevistados, 4 geram a maior parte de sua renda diretamente do \n\ntrabalho na propriedade familiar. Destes quatro, apenas dois moram no pr\u00f3prio s\u00edtio, os \n\noutros dois mudaram-se para cidade a menos de 10 anos e s\u00e3o os mais jovens do \n\ngrupo focal, com 35 e 49 anos. \n\nDois dos agricultores com menos de 65 anos possuem outra fonte de renda, um \n\ntrabalha como assalariado em uma empresa de Piracicaba e outro que presta servi\u00e7os a \n\noutros s\u00edtios da regi\u00e3o.  \n\nForam entrevistados quatro agricultores com mais de 65 anos; todos eles moram na \n\ncidade a mais de 15 anos. Apenas um vive exclusivamente da renda provinda da \n\naposentadoria e do arrendamento do s\u00edtio para o plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar. Os outros \n\n\n\n \n\n    \n\n66 \n\n66\n\ntr\u00eas tamb\u00e9m recebem aposentadoria, mas, com ajuda dos familiares, cultivam sua \n\npr\u00f3pria cana-de-a\u00e7\u00facar, possuem gado, pomar e/ou horta e, al\u00e9m disso, geram renda \n\nextra, extrapolando as fronteiras do s\u00edtio familiar. Dois deles, juntamente com seus \n\nfilhos, oferecem servi\u00e7os de pedreiro na cidade de Saltinho, um outro oferece servi\u00e7os \n\nde corte e transporte de cana-de-a\u00e7\u00facar a outros s\u00edtios da cidade. \n\nTodos os entrevistados que moram no centro urbano de Saltinho trabalham, pelo \n\nmenos, quatro dias da semana em sua propriedade. \n\nEmbora apenas dois agricultores ainda morem no s\u00edtio, todos revelaram prefer\u00eancia \n\npelo ambiente rural de trabalho e lazer. Os motivos para ir morar na cidade est\u00e3o \n\nrelacionados com a seguran\u00e7a, educa\u00e7\u00e3o formal dos filhos, transporte, prefer\u00eancia da \n\nesposa e dos filhos e/ou, no caso dos que trabalham na cidade, para ficar mais pr\u00f3ximo \n\ndo servi\u00e7o.  \n\n\u201cEu vou morrer trabalhando no s\u00edtio, fui morar na cidade pra garantir estudo pros meus \nfilhos\u201d. \n\n\u201cPorque n\u00f3is tem a crian\u00e7ada pra ir na escola e no s\u00edtio tava muito ruim pra levar eles na \nescola, longe demais. N\u00e3o passava \u00f4nibus. Naquele tempo n\u00e3o era que nem hoje que \npassa \u00f4nibus por todos os cantos. Aquele tempo n\u00e3o tinha \u00f4nibus escolar. Ent\u00e3o \nmudamos pra Saltinho pras meninas ter um lugar mais b\u00e3o pra estudar\u201d. \n\n\u201cOs filhos se mudaram e foram pra cidade, depois a mulher tamb\u00e9m quis vir pra cidade \nficar perto dos filhos...\u201d. \n\n\u201cPrefiria morar no s\u00edtio, mas a fam\u00edlia preferiu morar na cidade, mais seguro e mais \nc\u00f4modo por que \u00e9 mais f\u00e1cil de se transportar\u201d. \n\n\u201cVim morar na cidade pra ficar mais perto do servi\u00e7o\u201d. \n\nOito agricultores praticam atividades complementares \u00e0 agricultura e pecu\u00e1ria para \n\ngarantir uma fonte de renda extra. Um pratica trabalho artesanal, outros cinco possuem \n\nolarias (micro-ind\u00fastria de tijolos) e outros dois realizam trabalhos de empreita (trabalho \n\ntempor\u00e1rio de corte e colheita de cana-de-a\u00e7\u00facar) a s\u00edtios vizinhos. Tr\u00eas agricultores \n\npossuem renda fixa extra \u00e0s atividades essencialmente rurais; dois trabalham como \n\npedreiro na cidade de Saltinho e outro \u00e9 assalariado de uma ind\u00fastria em Piracicaba. \n\nA principal atividade econ\u00f4mico-rural dos entrevistados est\u00e1 relacionada com o \n\ncultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar. Seis praticam pecu\u00e1ria, cinco possuem pomar, seis cultivam \n\npequenas hortas e apenas dois praticam silvicultura de eucalipto.  \n\nTodos entrevistados nasceram e cresceram no meio rural do munic\u00edpio Saltinho, \n\nsendo que 7 nasceram na microbacia do Campestre e 4 naquele mesmo s\u00edtio onde \n\n\n\n \n\n    \n\n67\n\n67\n\ntrabalham. Seus filhos nasceram na \u00e9poca em que estes ainda moravam no s\u00edtio. Seus \n\npais, todos imigrantes italianos, vieram pra Saltinho trabalhar na lavoura de caf\u00e9 como \n\nassalariados no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e, principalmente, devido a constante queda no \n\npre\u00e7o da terra, provocado pela desvaloriza\u00e7\u00e3o desta cultura, por volta de 1940 \u2013 1960, \n\nconseguiram adquirir estas propriedades rurais, passando a cultivar lavoura branca, \n\npomares e hortas para autoconsumo e cana-de-a\u00e7\u00facar incentivados pela alta no pre\u00e7o \n\ndo a\u00e7\u00facar no mercado internacional e pela forte presen\u00e7a de infra-estrutura sucro-\n\nalcooleiro da regi\u00e3o (NEVES, 1999). \n\n \nTabela 10 - Propriet\u00e1rios, idade, principais fontes de renda, diversidade de produ\u00e7\u00e3o e \n\npluriatividade \n\nSit. = s\u00edtio, ExS = Extra S\u00edtio, AP = Aposentadoria; Art. = Artesanato, Olar = Olaria, Empr. = \nEmpreita de cana, Pedr = pedreiro, Ass. Assalariado. \n\n \n\n Dessa forma, porque nasceram e viveram naquela propriedade, porque seus \n\nfilhos cresceram l\u00e1, porque guarda o valor da conquista de seus antepassados, por ser o \n\nelemento que une a fam\u00edlia no trabalho e no lazer, porque \u00e9, na maioria dos casos, a \n\nprincipal fonte de renda da fam\u00edlia al\u00e9m de lhes garantir servi\u00e7o m\u00e9dico hospitalar10, a \n\npropriedade \u00e9 indispens\u00e1vel para a consolida\u00e7\u00e3o da \u201cinstitui\u00e7\u00e3o familiar\u201d, sendo, \n\nportanto um patrim\u00f4nio familiar. Por esse motivo a venda da propriedade nunca \u00e9 \nconsiderada um bom neg\u00f3cio por esses agricultores, mesmo que seja por uma \n\n                                             \n10  Os servi\u00e7os m\u00e9dico-hospitalares s\u00e3o benef\u00edcios assegurados aos produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar \nassociados \u00e0 Cooperativa de Plantadores de Cana-de-A\u00e7\u00facar de Piracicaba e Regi\u00e3o. \n\nRenda diversidade de produ\u00e7\u00e3o pluriatividade \nAgric. \n\nIdade \n(anos) Sit. ExS AP cana pasto\n\nHorta \n/pomar\n\nsilv. Art. Olar Empr. Pedr. Ass.\n\nAgr. 1 > 65  X X X X X     X  \n\nAgr. 2 > 65  X X X  X    X   \n\nAgr. 3 35-49  X  X        X \n\nAgr. 4 50-60 X   X     X    \n\nAgr. 5 50-60 X   X X X  X     \n\nAgr. 6 50-60 X   X X X X  X    \n\nAgr. 7 35-49    X X X X  X    \n\nAgr. 8 > 65  X X X  X   X  X  \n\nAgr. 9 > 65 X  X X X        \n\nAgr. 10 50-60  X  X X    X X   \n\nTOTAL  4 5 4 10 6 6 2 1 5 2 2 1 \n\n\n\n \n\n    \n\n68 \n\n68\n\npropriedade maior em outra regi\u00e3o ou por um estabelecimento comercial em um centro \n\nurbano. \n\nNa vis\u00e3o desses agricultores a posse da terra est\u00e1 mais ligada a quem a cultiva do \n\nque a quem ela pertence. S\u00e3o comuns os casos onde a renda gerada por uma \n\npropriedade pertencente a v\u00e1rios donos (geralmente irm\u00e3os) \u00e9 dividida apenas entre os \n\nque trabalharam diretamente com as atividades de cultivo, tratos culturais e colheita. Por \n\nquatro entrevistados foi relatado esse tipo de caso. \n\nA pr\u00e1tica dessa forma de apropria\u00e7\u00e3o da terra se d\u00e1 exclusivamente entre parentes. \n\nEntre n\u00e3o-parentes geralmente \u00e9 feito um contrato de arrendamento, onde \u00e9 definido um \n\npagamento do usu\u00e1rio da terra ao seu propriet\u00e1rio em dinheiro ou em porcentagem da \n\nprodu\u00e7\u00e3o gerada naquela por\u00e7\u00e3o de terra.  \n\nOutra observa\u00e7\u00e3o que ressalta a forte rela\u00e7\u00e3o entre a posse da propriedade e o \ntrabalho \u00e9 o fato de que viver no s\u00edtio est\u00e1 intimamente relacionado com o tipo de \ntrabalho que se realiza. Por esse motivo, quando se est\u00e1 na idade de trabalhar o lugar \n\npreferido para se viver sempre \u00e9 o s\u00edtio; j\u00e1 quando se fica mais idoso n\u00e3o importa muito \n\nonde se vive, na cidade ou no campo, pois j\u00e1 n\u00e3o se exerce mais o trabalho. Esse fato \n\nfoi relatado por todos agricultores entrevistados tanto os que moram na propriedade \n\nquanto os que moram na cidade. \n\nDessa maneira, a fam\u00edlia \u00e9 a forma de reprodu\u00e7\u00e3o do estabelecimento agr\u00edcola, \nou seja, a continuidade da posse da propriedade familiar esta condicionada ao \n\nenvolvimento dos descendentes nas atividades do s\u00edtio e por esse motivo os \n\ndescendentes, principalmente os filhos homens mais velhos, participam de todos os \n\ntrabalhos do s\u00edtio sem serem remunerados diretamente.  \n\nRegras familiares mostram-se fundamentais para o bom funcionamento dos \n\nmecanismos de reprodu\u00e7\u00e3o do estabelecimento familiar. Identificamos no grupo focal os \n\nseguintes mecanismos para tal: a partilha da heran\u00e7a (propriedade rural), o \ncasamento, transmiss\u00e3o heredit\u00e1ria de conhecimento para o trabalho no s\u00edtio e de \nresist\u00eancia \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da propriedade. \n\nVia de regra, os propriet\u00e1rios entrevistados herdaram a propriedade e a \n\nresponsabilidade de conduzi-la, pelo fato de serem os filhos mais velhos. Aos filhos mais \n\nnovos e \u00e0s filhas resta a op\u00e7\u00e3o de estudar, ou, especificamente no caso dos filhos mais \n\n\n\n \n\n    \n\n69\n\n69\n\nnovos, receberem novas propriedades dos pais. As filhas ser\u00e3o educadas para trabalhar \n\nna cidade, caso seus pais possuam condi\u00e7\u00f5es para custear seus estudos, ou, ent\u00e3o \n\najudar\u00e3o a m\u00e3e nos afazeres dom\u00e9sticos.  \n\nO casamento \u00e9 um ritual de passagem onde o herdeiro deixa a propriedade dos \npais para, por meio do seu trabalho, ocupar uma nova propriedade, constituindo desta \n\nmaneira sua fam\u00edlia. \n\nO conhecimento para lidar com as tarefas do s\u00edtio \u00e9 transmitido pelos pais aos \nherdeiros via oral ou pelo acompanhamento dos afazeres cotidianos, desta forma \n\ndesenvolvem os conhecimentos necess\u00e1rios para a continuidade da posse da \n\npropriedade familiar pelo trabalho. O in\u00edcio da aprendizagem se d\u00e1 entre os 10 \u2013 12 \n\nanos de idade. \n\nPor serem majoritariamente pequenas as propriedades rurais dos entrevistados, as \n\nregras familiares supracitadas em casos espec\u00edficos, s\u00e3o adaptadas para garantir a \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o do estabelecimento agr\u00edcola e/ou da fam\u00edlia; estes s\u00e3o os mecanismos de \nresist\u00eancia \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da propriedade. \n\nObservou-se que em 4 propriedades o im\u00f3vel agr\u00edcola n\u00e3o havia sido dividido em \n\ncart\u00f3rio aos herdeiros; todos s\u00e3o donos, mas somente os que trabalham obt\u00eam renda da \n\npropriedade. Tr\u00eas entrevistados compraram s\u00edtios de irm\u00e3os para que a propriedade n\u00e3o \n\nfosse fragmentada. Dois entrevistados compraram s\u00edtios vizinhos para aumentar a \u00e1rea \n\nde produ\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, possibilitando que seus filhos, mesmo casados, continuassem a \n\nmorar na propriedade. Apenas dois dos lavradores entrevistados venderam parte do \n\ns\u00edtio como estrat\u00e9gia para manuten\u00e7\u00e3o do estabelecimento agr\u00edcola. Para eles a venda \n\nde terras nunca \u00e9 vista como um bom neg\u00f3cio, e tal atitude s\u00f3 \u00e9 cogitada como uma \n\nestrat\u00e9gia para sobreviv\u00eancia familiar.  \n\nIdentificou-se, ainda, casos onde os irm\u00e3os mais novos, casados ou n\u00e3o, participam \n\ndos trabalhos rurais do s\u00edtio herdado pelo irm\u00e3o mais velho. Este caso se d\u00e1 quando \n\nn\u00e3o houve condi\u00e7\u00f5es financeiras dos pais para custear seus estudos ou uma nova \n\npropriedade. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre vizinhos s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es de \u201ccompadre\u201d, possuem amizades desde a \n\ninf\u00e2ncia, muitos chegaram fazer o ensino fundamental juntos. Na opini\u00e3o de um dos \n\nentrevistados, \n\n\n\n \n\n    \n\n70 \n\n70\n\n \u201c... aqueles que s\u00e3o do s\u00edtio dificilmente se perde amizade, o problema \u00e9 quando se \nmuda algu\u00e9m novo da cidade, a\u00ed agente conversa, assim como se diz, na beira da cerca \nn\u00e9 diferente dos compadres que n\u00f3is tamos sempre proseando por a\u00ed\u201d.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o desta \u201csociedade de interconhecimento\u201d, ou seja, da coletividade na \nqual, cada um conhece os aspectos das personalidades de todos os demais \u00e9 tamb\u00e9m \n\num processo de troca e constru\u00e7\u00e3o cultural que permite \u00e0quela coletividade compartilhar \n\ndas mesmas representa\u00e7\u00f5es e manter tra\u00e7os culturais peculiares que a diferencia de \n\nsociedades com costumes mais urbanizados. \n\nDe forma geral, os agricultores se caracterizam (vis\u00e3o de si) como lavradores, \nagricultores ou caipiras. Retratam-se como pobres e sem educa\u00e7\u00e3o formal, por\u00e9m muito \n\ntrabalhadores. Referem-se ao seu trabalho como mais dif\u00edcil, sofredor e desvalorizado \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o urbano. Acreditam ser impotentes para mudar a situa\u00e7\u00e3o em que \n\nvivem, principalmente por n\u00e3o terem estudos e poder aquisitivo. \n\nEntretanto, todos julgam a vida e o trabalho no campo melhor do que na cidade, \n\nsegundo eles, a grande vantagem \u00e9 a qualidade de vida que o ambiente rural possibilita, \n\ntanto pelos aspectos da paisagem e da \u201csociedade de interconhecimento\u201d, quanto pela \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e lazer.  \n\n\u201c\u00c9 bem melhor viver no s\u00edtio, agente bebe leite puro, come ovo puro ... n\u00e9. E esse ar aqui \nque \u00e9 gostoso n\u00e9. Aqui \u00e9 tranq\u00fcilo n\u00e9. Voc\u00ea anda pro s\u00edtio sem ter medo de ning\u00faem, n\u00e9. \nJ\u00e1 na cidade a turma tem medo um do outro. Se voc\u00ea for parar pra conversar na cidade, \nse for parar uma pessoa na cidade voc\u00ea tem medo dela, n\u00e3o tem? Fale se n\u00e3o tem \nmedo?\u201d \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de consumo \u00e9 uma heran\u00e7a da \nregi\u00e3o (BARTHELMESS, 1958). Entretanto, com os incentivos, primeiro dos pre\u00e7os do \n\na\u00e7\u00facar no exterior e, posteriormente, oferecidos pelo governo ao setor sucro-alcooleiro \n\npor meio do Pro\u00e1lcool, a monocultura de cana-de-a\u00e7\u00facar aumentou significativamente \n\nna regi\u00e3o, diminuindo sensivelmente as \u00e1reas e, principalmente, o interesse do \n\nagricultor em praticar a policultura e a silvicultura (SZMRECS\u00c1NYI, 1988). \n\nOs agricultores entrevistados ainda possuem pequenas \u00e1reas dedicadas ao \n\npolicultivo, que se constituem de fruteiras e hortali\u00e7as ex\u00f3ticas e poucas fruteiras \n\nnativas. Poucos cultivam cultura-branca (arroz, feij\u00e3o, milho e mandioca) e/ou de \n\npossuem cria\u00e7\u00e3o (gado e porco), preferem compr\u00e1-las no mercado, embora todos j\u00e1 \n\ntenham cultivado e criado essas esp\u00e9cies no passado, ali\u00e1s, a maioria recorda de uma \n\n\u00e9poca onde comiam o que plantavam. Os problemas indicados para que parassem de \n\n\n\n \n\n    \n\n71\n\n71\n\ncultivar e criar o pr\u00f3prio alimento foram: a) \u00e9 mais barato comprar no mercado do que \n\nproduzir no s\u00edtio; b) os agrot\u00f3xicos e sua forma de aplica\u00e7\u00e3o na cultura da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar impossibilitam a produ\u00e7\u00e3o para o autoconsumo; c) as outras atividades do s\u00edtio \n\nou extra-s\u00edtio ocupam o tempo para a produ\u00e7\u00e3o para o autoconsumo. \n\nA presen\u00e7a do policultivo na regi\u00e3o atualmente perdeu a representatividade da \n\n\u00e9poca do decl\u00ednio da cultura do caf\u00e9, quando foi fundamental para a sustenta\u00e7\u00e3o da \n\neconomia regional (NEVES, 1999), mas continua presente na cultura local, mesmo que \n\no entrevistado n\u00e3o tivesse uma horta ou pomar em sua propriedade, possu\u00eda um quintal \n\ndiversificado com plantas aliment\u00edcias e medicinais, ali\u00e1s, casas com belos quintais, \n\ndiversificados e produtivos \u00e9 uma caracter\u00edstica da cidade de Saltinho. \n\nAs caracter\u00edsticas dos costumes culturais, sintetizadas acima, apontam para a \n\ncampesinidade dos agricultores familiares participantes desta pesquisa, uma vez que, \n\nguardam correspond\u00eancia com as caracter\u00edsticas dos costumes culturais do modo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o camponesa descrita por diversos autores e explorada na introdu\u00e7\u00e3o deste \n\ncap\u00edtulo, sendo eles: \n\na) o local de nascimento; \nb) a propriedade como patrim\u00f4nio da fam\u00edlia; \nc)   o trabalho como \u00fanico meio para a posse da terra; \nd) a fam\u00edlia como \u00fanica forma para a reprodu\u00e7\u00e3o do estabelecimento agr\u00edcola; \ne) a partilha da heran\u00e7a; \nf)    os mecanismos de resist\u00eancia \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da propriedade; \ng) as formas de transmiss\u00e3o de conhecimento heredit\u00e1rio; \nh) a \u201csociedade de interconhecimento\u201d; e \ni)   a vis\u00e3o de si. \nA tabela 11, apresentada a seguir, demonstra a campesinidade dos agricultores \n\nentrevistados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n72 \n\n72\n\nTabela 11 - A campesinidade dos agricultores entrevistados \n\n (continua ...) \n\nElementos de campesinidade Agr1 Agr2 Agr3 Agr4 Agr5 Agr6 Agr7 Agr8 Agr9 Agr10 \n\n0) Local de nascimento          \na) na pr\u00f3pria propriedade   1   1 1   1 \nb) na microbacia do campestre 1 1 1 1  1 1   1 \nc) na regi\u00e3o 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \n\n \nTEMA 1: rela\u00e7\u00e3o entre fam\u00edlia, propriedade e trabalho \n\n \n1.1.  a propriedade \u00e9 patrim\u00f4nio \nda fam\u00edlia 5 6 4 3 5 7 6 2 1 5 \na) porque seus filhos nasceram e \nforam criados naquela \npropriedade; \n\n1 1   1 1 1   1 \n\nb) porque a paisagem lhes d\u00e1 \nprazer;  1 1 1 1 1 1 1 1  \nc) porque lhe d\u00e1 benef\u00edcios como: \nrenda, hospital; 1 1 1   1  1  1 \ne) porque \u00e9 um elemento que une \na fam\u00edlia; 1 1  1 1 1 1    \ne) porque quer que seus filhos \ntrabalhem naquela terra; 1 1  1 1 1   1 \nf) porque nascemos e vivemos \naqui; 1 1 1   1 1   1 \n\ng) porque trabalham na terra.   1 1 1 1 1   1 \n1.2.  trabalho \u00e9 o \u00fanico meio \npara a posse da terra; 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \n1.3.  fam\u00edlia \u00e9 a forma de \nreprodu\u00e7\u00e3o do estabelecimento \nagr\u00edcola; \n\n1 3 0 1 3 2 3 2 3 1 \n\na) os descendentes ajudam no \ntrabalho do s\u00edtio sem serem \nremunerados; \n\n1 1  1 1 1 1 1 1 1 \n\nb) o s\u00edtio \u00e9 o lugar de lazer da \nfam\u00edlia;  1   1 1 1 1 1  \nc) Inten\u00e7\u00e3o de favorecer os filhos, \nfuturamente (continuem a tocar o \ns\u00edtio). \n\n 1   1  1  1  \n\n \n \n\n\n\n \n\n    \n\n73\n\n73\n\nTabela 11 - A campesinidade dos agricultores entrevistados \n\n(conclus\u00e3o) \n\nElementos de campesinidade Agr1 Agr2 Agr3 Agr4 Agr5 Agr6 Agr7 Agr8 Agr9 Agr10 \n \n\nTEMA 2: Regras de heran\u00e7a e casamento \n \n\n2.1.  A partilha da heran\u00e7a; 2 0 1 1 1 1 1 1  2 \na) a posse da terra n\u00e3o foi \nrepartida entre os herdeiros; 1      1   1 \nb) a (heran\u00e7a)  posse da terra ficou \ncom o irm\u00e3o mais velho. 1  1 1 1 1  1  1 \n2.2. mecanismos de resist\u00eancia \n\u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da propriedade 3 2 0 0 1 1 1 3 0 0 \na) n\u00e3o dividir a heran\u00e7a (posse da \nterra) em cart\u00f3rio; 1    1 1 1   \n\nb) vendeu parte do s\u00edtio;    1   1   \nc) comprou s\u00edtios vizinhos; 1 1        \nd) comprar o s\u00edtio dos irm\u00e3os que \nfaleceram ou n\u00e3o conseguem mais \nsustent\u00e1-lo. \n\n1 1     1   \n\n2.3.  formas de transmiss\u00e3o de \nconhecimento heredit\u00e1rio; 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \na) via oram e pelo acompanhamento \ndas atividades cotidianas. 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \n\n \nTEMA 3:  Organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de consumo \n\n \na) n\u00e3o planta pra comer, s\u00f3 o \ncaseiro, mas leva parte da \nprodu\u00e7\u00e3o do caseiro pra casa; \n\n1       \n\nb) alimentam-se de pomar horta e \ncria\u00e7\u00e3o animal;   1 1    1 \nc) um familiar cuida de um pomar e \nhorta;  1     1  1  \nd) Tem pomar e / ou horta na casa \nda cidade.   1     1   \n\n \nTEMA 4: vis\u00e3o de si \n\n \na) o subalterno, fraco, pobre ... \ncaipira, agricultor; 1 1  1 1 1  1   \n\nb) com melhor qualidade de vida. 1 1 1 1 1  1 1 1 1 \n \n\nTEMA 5: a sociedade de interconhecimento (vizinhos) \n \n\na) conhecem os vizinhos mais \nantigos; 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \nb) estudou junto com alguns \nvizinhos na inf\u00e2ncia 1 1 1   1    1 \n\nSOMAT\u00d3RIA 20 20 14 12 17 20 19 15 10 17 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n74 \n\n74\n\n2.2.4    A forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza e o conhecimento ecol\u00f3gico local \n\nH\u00e1 pelo menos 50 anos, o monocultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 a matriz paisag\u00edstica da \n\nmicrobacia do Campestre e macro-regi\u00e3o de Piracicaba (BARTHELMESS, 1958). Tal \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem s\u00f3 foi poss\u00edvel devido \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da energia solar e \n\nanimal pela energia f\u00f3ssil e mineral nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Nesses mais de \n\n100 anos de hist\u00f3ria no Brasil, o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar teve um grande acumulo de \n\nconhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico, sendo considerado hoje como um dos mais tecnificados \n\ndo mundo, utilizando-se das mais avan\u00e7adas t\u00e9cnicas de agricultura, mec\u00e2nica, \n\ngeoprocessamento, qu\u00edmica, bioqu\u00edmica, gen\u00e9tica, administra\u00e7\u00e3o, etc. \n\nTodos os agricultores do grupo focal utilizam variedades selecionadas, m\u00e1quinas, \n\nimplementos e insumos agr\u00edcolas na produ\u00e7\u00e3o do seu monocultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\npor esse motivo o potencial de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem (TOLEDO, 1996) ou \n\n\u201cpotencial de antropiza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 muito maior do que possibilitava a tecnologia dispon\u00edvel \n\naos seus ancestrais. Tal fato possibilitou a eles aumentarem a \u00e1rea com monocultura de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e o tempo de dedica\u00e7\u00e3o a outras atividades do sitio e extra-s\u00edtio, \n\naumentando sua pluriatividade, renda e participa\u00e7\u00e3o como consumidor de produtos \n\nprim\u00e1rios e manufaturados. \n\nEm apenas quatro propriedades existem fragmentos florestais de mata ciliar e em \napenas tr\u00eas propriedades existem fragmentos al\u00e9m das APPs, obrigadas por lei federal. \n\nTodos em estado avan\u00e7ado de perturba\u00e7\u00e3o e com fortes sinais de a\u00e7\u00e3o de agentes de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o (recorr\u00eancia de fogo, extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais, fragmenta\u00e7\u00e3o, \n\ndescarga de agrot\u00f3xico, etc.). \n\nApenas um agricultor n\u00e3o possui fragmento florestal, tr\u00eas possuem menos de 5% da \n\npropriedade coberta por floresta, dois possuem entre 5 a 10% da propriedade coberta \n\npor forma\u00e7\u00e3o florestal e, apenas um, possui mais de 20% da propriedade coberta por \n\nestes fragmentos. \n\nPelo fato da fonte de energia utilizada no sistema de produ\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nentrevistados ser, predominantemente, f\u00f3ssil e mineral e da capacidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de ecossistemas \u00e9 elevada, pela tecnologia dispon\u00edvel e utilizada, tais \n\nagricultores poderiam ser categorizados como \u201cterci\u00e1rio ou agroindustrial\u201d (TOLEDO, \n\n1996) - no modo de apropria\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n\n\n \n\n    \n\n75\n\n75\n\nPela an\u00e1lise econ\u00f4mica desses agricultores, \u00e9 poss\u00edvel observar estruturas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o individuais, funcionando dentro de um sistema econ\u00f4mico liberal, \n\ncaracterizando-se como modelo empresarial/ agroindustrial, como sugere Lamarche \n\n(1993, 1998) em seu estudo comparativo de diferentes tipos de agricultura familiar. \n\nA maior depend\u00eancia do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico e do mercado urbano de \n\nprodutos manufaturados e aliment\u00edcios, aliada a necessidade de aumentar a \n\npluriatividade do s\u00edtio e extra-s\u00edtio para complementar a renda familiar, e a grande \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental causada pela transforma\u00e7\u00e3o da paisagem, sem d\u00favida reduziram \n\na margem de tempo dispon\u00edvel para observa\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nNo entanto, a cultura camponesa, ou o grau de campesinidade desses agricultores \n\nparece adaptar-se a circunst\u00e2ncias contempor\u00e2neas e reduzir, um pouco, o peso das \n\nexternalidades econ\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas que atuam no distanciamento de suas \n\npercep\u00e7\u00f5es do meio circundante. Os entrevistados costumam ou costumavam (no caso \n\ndos mais velhos) visitar fragmentos florestais com objetivos observacionistas e/ou para \n\nextra\u00e7\u00e3o e uso de recursos florestais, tais como cabos para ferramenta, plantas \n\nmedicinais e comest\u00edveis. Os quatro mais velhos do grupo chegaram a participar de \n\nderrubadas de matas e implanta\u00e7\u00e3o de lavoura e posterior abandono, o que \n\nprovavelmente o possibilitou a eles vivenciar/observar/acompanhar processos de \n\nsucess\u00e3o secund\u00e1ria.  \n\nMetade deles utiliza ou fizeram uso de fragmentos florestais para fins de lazer; ca\u00e7a, \npesca, passeio, banho de rio, etc. \n\nSomente dois consideraram ter pouco contato com ambientes florestais, o mais \n\njovem do grupo focal, 35 anos, que trabalha na olaria do av\u00f4, e outro, tamb\u00e9m jovem, \n\n(49 anos) assalariado de uma ind\u00fastria em Piracicaba. \n\nO elemento arb\u00f3reo (as \u00e1rvores) \u00e9 o fator mais relevante na defini\u00e7\u00e3o do conceito \nde floresta para os agricultores, a diferencia\u00e7\u00e3o desses ambientes florestais se d\u00e1 na \nqualifica\u00e7\u00e3o desse elemento. Quatro dos dez entrevistados consideraram-na como uma \n\n\u201c\u00e1rea perdida\u201d ou \u201cuma por\u00e7\u00e3o de mato\u201d, refor\u00e7ando a vis\u00e3o econ\u00f4mico-liberal. \n\nEntretanto, conceitua\u00e7\u00f5es mais ecol\u00f3gicas, envolvendo detalhes como \u201cum conjunto de \n\n\u00e1rvores nativas\u201d ou \u201cum conjunto de \u00e1rvores, cip\u00f3s e outros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o\u201d foram \n\nrelatadas por seis entrevistados, indicam uma viv\u00eancia observacional maior do ambiente \n\n\n\n \n\n    \n\n76 \n\n76\n\nnatural. Apenas um deles usou o termo \u201csagrada\u201d, no sentido cat\u00f3lico da palavra, \n\nreferindo-se ao fragmento florestal de sua propriedade. \n\nVia de regra, os agricultores reconhecem a utilidade da floresta pelo seu papel na \nconserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, principalmente, pela conten\u00e7\u00e3o de assoreamento. Conhecem o \n\nuso de diversas esp\u00e9cie nativas, principalmente, de plantas medicinais e madeireiras, \n\nassim como as principais esp\u00e9cies da fauna local. \n\n \n\nTabela 12 - Formas de apropria\u00e7\u00e3o e conhecimento dos ambientes florestais naturais \n \n\n(continua...) \nElementos constitutivos Agr1 Agr2 Agr3 Agr4 Agr5 Agr6 Agr7 Agr8 Agr9 Agr10\n\n \n6.1. Contato com sistemas naturais \n\n \na) visita/visitava fragmentos \nflorestais com objetivo de \nextra\u00e7\u00e3o para uso; \n\n1 1 1 1  1 \n\nb) derrubou mata pra fazer \nlavoura; 1 1 1  1 \n\nc) visita/visitava fragmentos \nflorestais com objetivo \nobservacionista; \n\n1 1 1 1 1 1 1 1 1 \n\nd) pouco tem/teve contato com \nfragmentos florestais;   1 1    \n\n \n6.2. Presen\u00e7a de fragmento florestal na propriedade \n\n \na) como mata ciliar; 1 1 1  1   1  1 \nb) sem ser mata ciliar; 1    1 1 1  1  \nc) n\u00e3o tem mata no s\u00edtio    1       \nd) menos de 5% do s\u00edtio  1     1  1  \ne) entre  5 e 10% do s\u00edtio   1  1 1    1 \nf) entre  10 e 20% do s\u00edtio  1          \n\n \n6.3. Conceito de florestal \n\n \na) uma \u00e1rea perdida; 1 1   1      \nb) uma por\u00e7\u00e3o de mato;  1      1 1  \nc) conjunto de \u00e1rvores nativas; 1  1        \nd) conjunto de \u00e1rvores com \ncip\u00f3s e outros tipos de \nvegeta\u00e7\u00e3o; \n\n     1 1   1 \n\ne. Uma \u00e1rea sagrada.           1 \n \n\n\n\n \n\n    \n\n77\n\n77\n\nTabela 12 - Formas de apropria\u00e7\u00e3o e conhecimento dos ambientes florestais naturais \n \n\n(conclus\u00e3o) \n\nElementos constitutivos Agr1 Agr2 Agr3 Agr4 Agr5 Agr6 Agr7 Agr8 Agr9 Agr10\n \n\n6.4. Conhecimento da utilidade da floreta \n \n\na) quer reflorestar (vontade \npr\u00f3pria);   1  1 1 1    \n\nb) reconhece o papel da mata \nciliar na conten\u00e7\u00e3o de \nassoreamento; \n\n  1   1 1   1 \n\nc) relaciona a mata ciliar com a \npreserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; 1  1  1 1 1   1 \n\nd) conhece e usa/usou \nesp\u00e9cies medicinais presentes \nnos fragmentos; \n\n1 1    1  1  1 \n\ne) conhece e esp\u00e9cies boas \npara mour\u00e3o e cabo de enxada; 1 1 1 1 1 1  1 1 1 \n\nf) citou animais da fauna local; 1 1  1 1 1  1  1 \n \n\n6.5. meios de lazer \n \n\na) usa sua floresta como meio \nde lazer; 1 1   1 1 1    \n\nb) usa a propriedade rural \ncomo meio de lazer;  1   1 1 1    \n\nSOMAT\u00d3RIA 13 12 9 4 11 13 9 8 5 12 \n \n\n2.3   Considera\u00e7\u00f5es finais \nDe forma geral, o grupo de agricultores que participaram desta pesquisa possui uma \n\ncerta campesinidade, por guardar uma l\u00f3gica social calcada nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\nfam\u00edlia/propriedade/trabalho, por\u00e9m adaptada aos avan\u00e7os da monocultura de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e de todo aparato cient\u00edfico, energ\u00e9tico e econ\u00f4mico que envolve seu cultivo e a \n\nhist\u00f3ria de desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o onde se insere. \n\nA campesinidade desses agricultores consiste em: \n\n\u2022 nascer, viver e trabalhar na mesma regi\u00e3o geogr\u00e1fica, a microbacia do \n\nCampestre; \n\n\u2022 ter a propriedade como patrim\u00f4nio da fam\u00edlia; \n\n\u2022 ter o trabalho como \u00fanico meio para a posse da terra; \n\n\u2022 ter a fam\u00edlia como \u00fanica forma para a reprodu\u00e7\u00e3o do estabelecimento agr\u00edcola; \n\n\n\n \n\n    \n\n78 \n\n78\n\n\u2022 ter regras familiares objetivando a continuidade das rela\u00e7\u00f5es entre fam\u00edlia, \n\npropriedade e trabalho; e \n\n\u2022 fazer parte de uma \u201csociedade de interconhecimento\u201d; \n\nA forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza dos agricultores da bacia do Campestre \u00e9 \n\naltamente tecnificada; utilizam-se de fonte de energia f\u00f3ssil e mineral, m\u00e1quinas, \n\nimplementos e insumos agr\u00edcolas e variedades altamente produtivas, o que lhes confere \n\numa alta capacidade em transformar o ecossistema natural.  \n\nEmbora essa forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza reduza a margem de tempo \n\ndispon\u00edvel para a observa\u00e7\u00e3o da natureza pelo agricultor, sua bagagem cultural, \n\narraigada nos costumes e tradi\u00e7\u00e3o do campesinato, instiga esses agricultores a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de ambientes naturais, seja por curiosidade, lazer ou para conhecer e fazer \n\nuso de recursos naturais. \n\nObservamos ainda que os agricultores 1, 2 e 6 apresentaram maior campesinidade \n\n(ver tabela 11), ou seja uma representa\u00e7\u00e3o mais ligada aos costumes e tradi\u00e7\u00e3o da \n\ncultura camponesa. Essa maior campesinidade se relacionou com o conhecimento \n\necol\u00f3gico local uma vez que estes agricultores relataram um conhecimento mais \n\ndiversificado do uso da floresta e um contato maior com este ambiente. Ressaltaram \n\nainda que j\u00e1 utilizara recursos naturais extra\u00eddos da florestas e visitara florestas com \n\nfinalidade de lazer. Esses agricultores mantiveram uma maior parte do s\u00edtio coberto por \n\nflorestas nativas, provavelmente, devido ao relacionamento mais \u00edntimo que criaram \n\ncom esse ambiente natural.    \n\nPodemos observar neste estudo de caso que existe uma associa\u00e7\u00e3o entre o grau de \n\ncampesinidade e o conhecimento ecol\u00f3gico local. A identifica\u00e7\u00e3o desta campesinidade, \n\na partir de um diagn\u00f3stico por meio de entrevista semi-estruturada, pode auxiliar na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de processos participativos que potencializem os saberes dos diferentes \n\ngrupos sociais mobilizados em projetos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.  \n\nEste processo de pesquisa se mostrou interessante ainda por contribuir no \n\nestabelecimento do primeiro contato, aproxima\u00e7\u00e3o pessoal do t\u00e9cnico-pesquisador com \n\nos agricultores e, atrav\u00e9s do resgate hist\u00f3rico proposto pelo roteiro de entrevista, uma \n\nmaior sensibilidade do entrevistado \u00e0 quest\u00e3o ambiental. O que facilitou o processo para \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das APPs das propriedades dos agricultores envolvidos.  \n\n\n\n \n\n    \n\n79\n\n79\n\nPor fim, \u00e9 importante ressaltar que, pelo fato de ser apenas um estudo de caso, h\u00e1 \n\nnecessidade de se ajustar e replicar a metodologia desenvolvida neste trabalho em \n\noutras localidades com contextos s\u00f3cio-econ\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais diferenciados \n\npara que possamos estabelecer um melhor entendimento entre campesinidade e \n\nconhecimento ecol\u00f3gico local. \n\nRefer\u00eancia \nBARTHELMESS, H. A Zona de Piracicaba. 1958. 142 p. Tese (Livre Doc\u00eancia \u00e1rea de \nGeografia) Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da Universidade do Paran\u00e1. \nCuritiba, 1958. \nBURROUGHS, R. When stakeholders choose: process, knowledge, and motivation in \nwater quality decisions. Society and Natural Resources, London, v. 12, p. 797\u2013809, \n1999. \nC\u00c2NDIDO, A. Os Parceiros do Rio Bonito: um estudo sobre o caipira paulista e a \ntrasforma\u00e7\u00e3o dos meios de vida. Rio de Janeiro-RJ: Jos\u00e9 Olympio, 1964. 239 p. \n(Cole\u00e7\u00e3o Documentos Brasileiros). \nCHAYANOV, A. V. La organizacion de la unidad econ\u00f3mica campesina. B. Aires, \nNueva Vision, 1974. 285 p. \nCICOUREL, A. Method and measurement in sociology. New York: Free Press, 1969. \n247 p. \nDaMATTA, R. O of\u00edcio de etn\u00f3logo, ou como ter Antropological Blues. In: NUNES, E. A \naventura sociol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Zahar, 1978. 1-12 p. \nDAVIS, J.A.; FINLAYSON, B.L.; HART, B.T. Barriers to science informing community-\nbased land and water management. Australian, Journal of Environmental \nManagement. New York. v.8, p. 99\u2013104, 2001. \nDIEGUES, A. C. O Mito Moderno da Natureza Intocada. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1998. 169 p. \nGALESKI, B. Basic concepts of rural sociology. Manchester: Manchester Univesity \nPress, 1975. 115 p. \nGEERTZ, C. Por uma interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro-R.J: Ed. Zahar, \n1978, cap.1, p. 13- 41. \nHAGUETTE, T. M. F. Metodologias qualitativas na sociologia. 8 ed. Petr\u00f3polis \u2013 RJ:  \nEditora Vozes, 2001. 223 p. \nJOHNSON, A.; WALKER, D. Science, communication and stakeholder participation for \nintegrated natural resource management. Australian Journal of Environmental \nManagement. Canberra. v. 7, p. 82\u201390, 2000. \nKAPOOR, I. Towards participatory environmental management? Journal of \nEnvironmental Management, New York, v. 63, p. 269\u2013279, 2001. \n\n\n\n \n\n    \n\n80 \n\n80\n\nLAMARCHE E. Agricultura familiar: uma compara\u00e7\u00e3o internacional. Campinas \u2013 SP: \nEditora UNICAMP, 1993. 336 p. \nLAMARCHE E. Agricultura familiar: uma compara\u00e7\u00e3o internacional. Campinas \u2013 SP. \nEditora UNICAMP, 1998. 348 p. \nL\u00dcDKE; ANDR\u00c9. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. S\u00e3o Paulo: EPU, \n1986. 99 p. \nMALINOWSKI B. K. Agronauras do Pac\u00edfico Ocidental: Um relato do \nempreendimento e da aventura dos nativos nos arquip\u00e9logos da Nova Guin\u00e9. 2 \u00aa \ned. S\u00e3o Paulo \u2013 SP: Ed. Abril Cultural, 1978. 424 p. \nMENDRAS, H. Sociedades camponesas. Editora Zahar, 1976, cap. 9,  p. 198-199. \nMOORE, S.A.; JENNINGS, S.; TACEY, W.H. Achieving sustainable natural resource \nmanagement outcomes on the ground: the key elements of stakeholder involvement. \nAustralian Journal of Environmental Management, Camberra, v.8, p. 91\u201398, 2001. \nMOURA, M. M. Camponeses. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1986. 78 p. (S\u00e9rie Princ\u00edpios). \nNEVES, E. M. Agroneg\u00f3cio em Piracicaba: passado, presente e futuro. Revista do \nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Piracicaba, Piracicaba, v. 6, p. 30- 37, 1999. \nOLSSON, P.; FOLKE, C. Local ecological knowledge and institutional dynamics for \necosystem management: a study of Lake Racken watershed, Sweden. Ecosystems, \nNew York, v.4, p. 85\u2013104, 2001. \nRIBEIRO, D. O povo brasileiro - a forma\u00e7\u00e3o e o sentido do Brasil. S. Paulo. \nCompanhia das Letras, 1997, 480 p. \nROBERTSON, H.A.; McGEE T.K. Applying local knowledge: the contribution of oral \nhistory to wetland rehabilitation at Kanyapella Basin, Australia. Journal of \nEnvironmental Management, New York, v.69, p.275\u2013287, 2003. \nSHINDLER, B., CHEEK, K.A., Integrating citizens in adaptive management: a \npropositional analysis. Conservation Ecology, New York, v. 3, n. 1, [online] URL: \nhttp://wwwconsecol.org/vol3/iss1/art9. 1999. \nSTENHOUSE, R. Management of urban remnant bushlands by the community and local \ngovernment. Australian Journal of  environmental Management, Camberra, v.8, \np.37\u201347, 2001. \nSZMRECS\u00c1NYI, T. Crescimento e crise da agroind\u00fastria a\u00e7ucareira do Brasil, 1914 \u2014 \n1939. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, Belo Horizonte, v. 7, n. 5, jun, p. 32-68, \n1988. \nTEPICHT, J. Marxisme et agriculture: le paysan polonaise. Paris: Ed. Armand Collin, \n1973. 251p. \nTOLETO, V. M. La apropriacion campesina de la naturaleza: um an\u00e1lisis \netnoecol\u00f3gica. M\u00e9xico: S. ed. 1996. 12 p. (Mimeografado).  \nVIERTTLER R. M\u00e9todos antropol\u00f3gicos como ferramenta para estudos em \netnobiologia e etnoecologia In: AMOROZO, M.; MING, L.C.; SILVA, S.P. Rio Claro: \nUNESP/CNPQ, 2002. p.11-29. \n\n\n\n \n\n    \n\n81\n\n81\n\nWANDERLEY, M. N. B. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato brasileiro. Encontro Anual \nde ANPOCS, 20, 1996. Caxambu. Anais...Caxamb\u00fa: S. ed. 1996 (GT 17 Processos \nSociais Agr\u00e1rios). \nWOLF, E. Sociedades Camponesas. Rio de Janeiro: Ed. Zahar, 1976. 150 p. \nWOORTMANN, K. \u201cCom parente n\u00e3o se neguceia\u201d. Bras\u00edlia: Editora Tempo Brasileiro, \n1990. v. 1. (Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico/87) \n\n\n\n \n\n    \n\n83\n\n83\n\n3   A CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO ECOL\u00d3GICO LOCAL NA DEFINI\u00c7\u00c3O DE \nINDICADORES PARA AVALIA\u00c7\u00c3O DO POTENCIAL DE AUTO-RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \n\u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE DEGRADADAS \n\nResumo \nComo uma das a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas do ribeir\u00e3o \n\nCampestre em Saltinho-SP, o presente trabalho objetivou definir, de forma participativa, \n\nindicadores para avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o dessas \n\n\u00e1reas. Buscou-se a incorpora\u00e7\u00e3o da Representa\u00e7\u00e3o Social de agricultores sobre esse \n\npotencial de suas pr\u00f3prias \u00e1reas degradadas no processo de constru\u00e7\u00e3o de indicadores \n\neficientes e de f\u00e1cil mensura\u00e7\u00e3o. \n\nPalavras Chave: CONHECIMENTO ECOL\u00d3GICO LOCAL; INDICADORES \nECOL\u00d3GICOS; POTENCIAL DE AUTO-RECUPERA\u00c7\u00c3O; APP. \n\nAbstract \nAs one of the actions aimed to the recovery of degraded areas in Ribeir\u00e3o \n\nCampestre in Saltinho-SP, this study defines, in a participating manner, indicators to \n\nevaluate and monitor the Potential of Self-Recovery of such areas. It aimed to \n\nincorporate Social Representation of agriculture workers over the potential of their own \n\ndegraded areas along the construction process of efficient and easy measuring \n\nindicators.  \n\nKey Words: LOCAL ECOLOGICAL KNOWLEDGE, ECOLOGICAL INDICATORS, AND \nPOTENTIAL OF SELF-RECOVERY, PERMANENT PRESERVATION AREA (PPA) \n\n3.1   Introdu\u00e7\u00e3o \nNa Am\u00e9rica Latina, grande parte das \u00e1reas florestais \u00e9 degradada com o prop\u00f3sito \n\nde destin\u00e1-las \u00e0s atividades agropastoris (AMELUNG; DIEHL, 1992). Essas \u00e1reas s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente abandonadas devido ao decl\u00ednio na produtividade e mudan\u00e7a nos \n\nincentivos econ\u00f4micos (UHL et al., 1987). \n\nEste processo de retirada da vegeta\u00e7\u00e3o e posterior abandono t\u00eam levado grandes \n\n\u00e1reas anteriormente ocupadas por florestas a uma condi\u00e7\u00e3o altamente degradada, de \n\nbaixa capacidade de auto-recupera\u00e7\u00e3o sem qualquer interfer\u00eancia antr\u00f3pica, \n\nparticularmente aquelas que sofreram intensa perturba\u00e7\u00e3o com a agricultura \n\nmecanizada (UHL et at., 1987).  \n\n\n\n \n\n    \n\n84 \n\n84\n\nPor esse motivo, t\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas florestais degradados \n\ns\u00e3o cada vez mais requeridos para revers\u00e3o desse quadro. Nos \u00faltimos 15 anos, o \n\nac\u00famulo significativo de conhecimento cient\u00edfico sobre os processos envolvidos na \n\ndin\u00e2mica de forma\u00e7\u00f5es naturais (tanto em \u00e1reas preservadas como em diferentes graus \n\ne tipos de degrada\u00e7\u00e3o), tem conduzido a uma significativa mudan\u00e7a na orienta\u00e7\u00e3o dos \n\nprogramas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas que deixaram de ser mera aplica\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e1ticas agron\u00f4micas, ou silviculturais de plantios de esp\u00e9cies perenes, objetivando \n\napenas a reintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas numa dada \u00e1rea, para assumir a tarefa de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o das complexas intera\u00e7\u00f5es da comunidade (RODRIGUES; GANDOLFI, \n\n2000). \n\nSem d\u00favida a diversidade biol\u00f3gica assume um papel de fundamental import\u00e2ncia \n\nna manuten\u00e7\u00e3o da integridade e funcionamento de ecossistemas tropicais e, juntamente \n\ncom a intensidade e longevidade de dist\u00farbios antr\u00f3picas ou naturais, determinam sua \n\nresili\u00eancia. Resili\u00eancia \u00e9 uma medida de tempo que mensura a capacitade de um \n\necossitemar se recuperar de flutua\u00e7\u00f5es internas, provocadas por dist\u00farbios naturais ou \n\nantr\u00f3picos (ENGEL, 2004). Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (PAR) \u00e9 a probabilidade de \n\num sistema natural perturbado ou degradado, por si s\u00f3 ou por meio de um manejo \n\nespec\u00edfico, reestabelecer os processos ecol\u00f3gicos que podem levar \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas estruturais e funcionais desse sistema. \n\nDessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia, assim como do PAR, podem fornecer \n\ninforma\u00e7\u00f5es relevantes para a tomada de decis\u00e3o das t\u00e9cnicas mais adequado para a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de um ecossistema tropical (ARONSON et al., \n\n1993). \n\nEntretanto, avaliar tais intera\u00e7\u00f5es seria uma tarefa dif\u00edcil, complexa e custosa em \n\necossistemas t\u00e3o diversos como as florestas tropicais. Uma alternativa \u00e9 estabelecer de \n\num conjunto de indicadores que sejam facilmente medidos, replic\u00e1veis, sens\u00edveis \u00e0s \n\nmudan\u00e7as ambientais, integrados e de baixa variabilidade de resposta (DALE; \n\nBEYELER, 2001). \n\nPressupomos por indicadores os fen\u00f4menos observ\u00e1veis que, por se repetirem \n\ndentro de um determinado padr\u00e3o, podem ajudar a entender mudan\u00e7as no estado \n\nqualitativo ou quantitativo de um sistema, sejam elas naturais ou provocadas pela a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n    \n\n85\n\n85\n\nhumana. Avalia\u00e7\u00e3o, por sua vez, \u00e9 o processo de verifica\u00e7\u00e3o de indicadores num \n\ndeterminado tempo e, monitoramento \u00e9 o acompanhamento desses indicadores atrav\u00e9s \n\nde avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas. \n\nEmbora seja not\u00e1vel a evolu\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o sobre indicadores ecol\u00f3gicos, seus \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos ainda s\u00e3o de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o, muitas vezes exigem \n\nespecialistas, equipamento e/ou infra-estrutura, aumentando seu custo e diminuindo sua \n\naplicabilidade por comunidades locais. Por outro lado, h\u00e1 uma crescente demanda da \n\nsociedade em envolver comunidades em projetos ambientais de interven\u00e7\u00e3o local, n\u00e3o \n\ns\u00f3 pela participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas tamb\u00e9m incorporar seus conhecimentos experienciais \n\nsobre o ambiente. \n\nComo uma das a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o das APPs degradadas do ribeir\u00e3o \n\nCampestre em Saltinho-SP, o presente projeto se insere neste contexto; uma vez que \n\nobjetiva definir, de forma participativa, indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento \n\neficientes e de f\u00e1cil mensura\u00e7\u00e3o para inferir sobre Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o \n\n(PAR) dessas \u00e1reas. \n\nPara tanto, buscamos identificar conceitos utilizados no julgamento do PAR de \n\nAPPs degradada pelos agricultores locais, ou seja, incorporamos a Representa\u00e7\u00e3o \n\nSocial dos propriet\u00e1rios rurais da microbacia do Campestre no processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nde indicadores do PAR, entendendo por Representa\u00e7\u00f5es Sociais a reprodu\u00e7\u00e3o da \n\npercep\u00e7\u00e3o retida na lembran\u00e7a ou conte\u00fado do pensamento coletivo. \n\n3.1.1   Representa\u00e7\u00f5es Sociais \n\nAtualmente, \u00e9 dado o nome de Psicologia Social \u00e0 ci\u00eancia que se utiliza da teoria \n\ndas representa\u00e7\u00f5es coletivas para entender como o universo organizado de opini\u00f5es e \n\nde cren\u00e7as de uma coletividade humana influencia no conhecimento de senso comum, \n\nou seja, o entendimento coletivo de um determinado conceito. \n\nA maioria das pesquisas em Psicologia Social da atualidade se referem \u00e0s \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais, pois fazem refer\u00eancia \u00e0 obra central de Moscovici (1961) \u201cLa \n\npscychanalise: Son image et son public\u201d. Para este autor a no\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o \n\nsocial \u00e9 explorada visando compreender como o saber \u00e9 representado na sociedade e \n\n\n\n \n\n    \n\n86 \n\n86\n\ncomo ele \u00e9 partilhado pelos grupos sob forma de teoria do senso comum relativa a \n\ndiversos aspectos da vida e da sociedade (SILVA, 2000). \n\nEssa teoria est\u00e1 calcada no entendimento de que n\u00e3o existe sujeito sem sistema \n\nsocial, nem sistema sem sujeito, portanto para existir o sistema coletivo \u00e9 necess\u00e1rio \n\numa norma de regras e essa norma de regras \u00e9 dada no campo do simbolismo dos \n\nvalores e \u00e9 chamada representa\u00e7\u00e3o social (FARR, 1994). Portanto representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais s\u00e3o s\u00edmbolos constru\u00eddos e compartilhados coletivamente. \n\nDessa forma, as representa\u00e7\u00f5es sociais, porque s\u00e3o simb\u00f3licas, permitem que o \n\nsujeito recrie o mundo-real, transformando-o \u00e0 medida que se relaciona com outros \n\nsujeitos criando assim uma rede de significados que definir\u00e1 o senso comum de uma \n\ndeterminada sociedade. Portanto, os fen\u00f4menos sociais que nos permitem identificar de \n\nmaneira concreta as representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o as conversa\u00e7\u00f5es dentro das quais se elabora \n\nos saberes populares e o senso comum (MOSCOVICI, 1994). \n\n \u201cAs representa\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o uma estrat\u00e9gia desenvolvida por atores sociais para \nenfrentar a diversidade e a mobilidade de um mundo que, embora perten\u00e7a a todos, \ntranscende a cada um individualmente\u201d (Jovchelovitch &amp; Guarenschi, 1994; p. 81). \n\n\u201cRepresenta\u00e7\u00f5es sociais \u00e9 um termo filos\u00f3fico que significa a reprodu\u00e7\u00e3o de uma \npercep\u00e7\u00e3o retida na lembran\u00e7a ou do conte\u00fado do pensamento\u201d (JOVCHELOVITCH; \nGUARENSCHI, 1994; p. 89). \n\nSendo assim, Representa\u00e7\u00f5es Sociais, enquanto imagens constru\u00eddas sobre real, \n\ns\u00e3o manifestadas em palavras, sentimentos e condutas, assumindo forma concreta pelo \n\nsenso comum. Portanto podem e devem ser analisadas a partir da compreens\u00e3o das \n\nestruturas e comportamentos sociais. \n\n3.2    Hip\u00f3teses \n1.  H\u00e1 entre os coletivos rurais que preservam certa campesinidade, uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social sobre processos ecol\u00f3gicos definidores do Potencial de \n\nAuto-Recupera\u00e7\u00e3o (PAR) de \u00e1reas degradadas; \n\n2.  Esta representa\u00e7\u00e3o social guarda correspond\u00eancia como o conhecimento \n\nacumulado pela academia para identifica\u00e7\u00e3o desses processos ecol\u00f3gicos. \n\n\n\n \n\n    \n\n87\n\n87\n\n3.3    Metodologia \nPara captar a representa\u00e7\u00e3o social dos agricultores sobre o PAR de APPs \n\ndegradadas apoiamo-nos em, basicamente, duas t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o qualitativa: a \n\nentrevista semi-estruturada e a observa\u00e7\u00e3o participante (HAGUETTE, 2001).  \n\nVisando obter informa\u00e7\u00f5es relevantes e assegurar certa coer\u00eancia entre as \n\nentrevistas, utilizamo-nos de um roteiro de entrevistas como meio para auxiliar a \n\ncondu\u00e7\u00e3o da conversa\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o aos temas propostos.  \n\nUtilizamo-nos, ainda, de um conjunto de fotografias de APPs locais em diferentes \n\nsitua\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, diferentes PAR, com objetivo de \n\nestimular a mem\u00f3ria dos entrevistados a busca de observa\u00e7\u00f5es e/ou intera\u00e7\u00f5es com \n\nestes ambientes. \n\nDessa forma, o roteiro de entrevistas foi elaborar para que os entrevistados \n\nidentificassem aspectos peculiares \u00e0s situa\u00e7\u00f5es representadas pelas fotografias, \n\nevidenciando semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre estas situa\u00e7\u00f5es; enquanto que as \n\nfotografias buscam materializar percep\u00e7\u00f5es que foram provocadas por situa\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes \u00e0s representadas por estas. Todas as fotografias representavam imagens \n\ndas APPs pertencentes aos pr\u00f3prios agricultores entrevistados. \n\nForam realizadas 7 entrevistas ao todo, sendo que todos eles j\u00e1 conheciam os \n\nobjetivos da pesquisa e j\u00e1 haviam sido entrevistados anteriormente, quando objetivou-se \n\ncaracterizar a campesinidade destes agricultores. Sendo assim, j\u00e1 havia sido constru\u00eddo \n\num relacionamento entre essas pessoas e o pesquisador h\u00e1, pelo menos, 8 meses.  \n\nCada entrevista teve, em m\u00e9dia, uma dura\u00e7\u00e3o de 4 horas. \n\nFigura 3 \u2013 Fotografia 1 - Nascente degradada \npor retirada de argila \n\nFigura 4 \u2013 Fotografia 4 - Cultura de cana em \n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n\n\n \n\n    \n\n88 \n\n88\n\n \nFigura 5 \u2013 Fotografia 2 - \u00c1rea brejosa \n\ndominada por Brachiaria \nplantaginea \n\nFigura 7 \u2013 Fotografia 5 - Floresta ciliar \nbosqueada \n\nFigura 6 \u2013 Fotografia 3 - Pasto \u00famido em \nAPP cercado por fragmentos \nflorestais \n\n \nFigura 8 \u2013 Fotografia 6 - Borda de floresta \n\nciliar com express\u00e3o de \nregenera\u00e7\u00e3o natural no meio \nde gram\u00edneas competidoras \n\n \n\n\u00c9 importante ressalvar que o referencial de estudo adotado por esta pesquisa \u00e9 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos agricultores sobre o PAR de APPs , constituinte da paisagem local, \n\nem diferentes estados de degrada\u00e7\u00e3o e sobre alguns poss\u00edveis indicadores ecol\u00f3gicos \n\nque poderiam avaliar este potencial. Neste sentido, as quest\u00f5es orientadoras do roteiro \n\nde entrevistas envolveram as seguintes quest\u00f5es: \n\n\u2022 Fisionomia (Qual a forma predominante de vegeta\u00e7\u00e3o?); \n\n\u2022 Funcionalidade (Qual a fun\u00e7\u00e3o que esta vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 cumprindo?); \n\n\n\n \n\n    \n\n89\n\n89\n\n\u2022 Diversidade (Qual \u00e9 a diversidade (alta, m\u00e9dia, baixa) reconhecida desse \n\nambiente?); \n\n\u2022 Intera\u00e7\u00e3o com fauna (Que tipo de animal pode estar interagindo com essa \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea?); \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00e3o Ambiental (A condi\u00e7\u00e3o para uma semente ou muda se desenvolver neste \n\nterreno \u00e9 boa? Por qu\u00ea?); \n\n\u2022 Potencial de voltar a ser uma Floresta (Quanto tempo vai demorar? O que pode \n\nfacilitar ou dificultar esse processo de reconstru\u00e7\u00e3o desse processo?); \n\n\u2022 Indicadores (Como podemos verificar esse potencial no campo? O que podemos \n\nobservar para ter uma melhor indica\u00e7\u00e3o dessa capacitada da \u00e1rea voltar a ser \n\numa floresta?). \nA observa\u00e7\u00e3o participante \u00e9 uma t\u00e9cnica que permite interferir no meio \n\npesquisado \u00e0 medida que os dados do problema foco s\u00e3o analisados e discutidos pelos \n\nsujeitos da pesquisa. Sua grande vantagem consiste em possibilitar uma grande \n\nquantidade e variedade de dados, permitindo em certos casos ao pesquisador se \n\nremeter a perguntas que n\u00e3o havia formulado (HAGUETTE, 2001). \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante se deu nos momentos de inter-rela\u00e7\u00e3o entre os sujeitos \n\nda pesquisa (pesquisador e agricultores). \n\nOs dados obtidos pela a observa\u00e7\u00e3o participante foram fundamentais na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das entrevistas uma vez que envolve par\u00e2metros como comportamento, \n\natitude, a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o, entre outros, que complementaram o entendimento das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais do grupo estudado sobre o conceito de PAR e os poss\u00edveis \n\nindicadores para avali\u00e1-lo. \n\n3.3.1   An\u00e1lise dos resultados \n\nOs dados foram analisados pela t\u00e9cnica de triangula\u00e7\u00e3o de dados e fontes, ou seja, \n\nduas formas de coleta de dados (entrevistas e observa\u00e7\u00e3o participante) foram utilizadas \n\nem diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o (diferentes agricultores), utilizando-se das quest\u00f5es \n\norientadoras para interpretar e correlacionar as respostas dos agricultores e, desta \n\nforma, construir a representa\u00e7\u00e3o do conceito de PAR e poss\u00edveis indicadores ecol\u00f3gicos \n\npara avali\u00e1-lo. \n\n\n\n \n\n    \n\n90 \n\n90\n\n3.3.2   Verifica\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria das entrevistas, elaborada pelo pesquisador, foi \n\napresentada aos agricultores para verifica\u00e7\u00e3o dos resultados numa reuni\u00e3o realizada no \n\ndia 16 de junho de 2004. Todos os 7 agricultores entrevistados compareceram. Ap\u00f3s \n\ndiscuss\u00e3o, chegamos ao um consenso que \u00e9 apresentado nos resultados deste \n\ntrabalho. \n\n3.4    Resultados \nOs resultados s\u00e3o apresentados de forma ordenada por fotografia. Para cada \n\nfotografia s\u00e3o explorados os itens Fisionomia, Funcionalidade, Diversidade, Intera\u00e7\u00e3o \n\ncom fauna, Condi\u00e7\u00e3o Ambiental do Solo, PAR e poss\u00edveis Indicadores para sua \n\navalia\u00e7\u00e3o e monitoramento. As frases em it\u00e1lico e entre aspas correspondem \u00e0s falas \n\ndos agricultores entrevistados. \n\n3.4.1   Fotografia 1 \u2013 \u00c1rea de nascente degradada por retirada de argila \n\nA foto 1 foi representada pelos agricultores como fisionomia de \u201cterra limpa, com uns \n\ncapins e algumas \u00e1rvores no fundo\u201d, provavelmente cumprindo a fun\u00e7\u00e3o de: \u201cterra para \n\nfazer tijolo, provocar in\u00edcio de eros\u00e3o, ou fazer pasto com braqui\u00e1ria\u201d. Neste \u00faltimo caso, \n\nservindo-se tamb\u00e9m como estrat\u00e9gia para \u201csegurar o terreno\u201d, evitando a eros\u00e3o. \n\nPor \u201cquase n\u00e3o ter vegeta\u00e7\u00e3o\u201d a diversidade foi considerada baixa, constitu\u00edda \n\napenas por \u201ccapim e algumas arvorezinhas no fundo\u201d. Em decorr\u00eancia a intera\u00e7\u00e3o com \n\na fauna \u00e9 \u201cnenhuma\u201d, pois \u201c\u00e9 muito dif\u00edcil um animal viver num lugar onde n\u00e3o d\u00e1 nada, \n\nquase n\u00e3o tem o que comer!\u201d As principais causas s\u00e3o a falta de alimento, lugar para \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e moradia. \u201cPor a\u00ed tem bicho, lebre, tatu, capivara. S\u00f3 que eles passam e \n\nv\u00e3o embora, n\u00e3o ficam ali morando\u201d. \n\nSegundo os agricultores a condi\u00e7\u00e3o ambiental do solo para uma semente ou muda \n\nse desenvolver \u201cdepende muito da qualidade do terreno\u201d, no caso correspondente \u00e0 foto \n\n1, \u201c\u00e9 meio dif\u00edcil mais d\u00e1, tem que cuidar; no caso de mudas tem que fazer uma cova \n\nbem funda e estercar\u201d. Os principais problemas observados foram: \u201co solo \u00e9 ruim e n\u00e3o \n\nvem nada porque foi tirada a terra de cima e ficou uma terra fraca, fria, sem mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica\u201d; e a esp\u00e9cie invasora leucena, pois \u201cconforme vai formando leucena, que tem \n\nmuito por aqui, menos chance tem as outras \u00e1rvores de nascer\u201d. Foi indicado pelos \n\n\n\n \n\n    \n\n91\n\n91\n\nagricultores ainda que \u201ctalvez uma crotal\u00e1ria recupere isso a\u00ed\u201d, e que \u201cs\u00f3 uma an\u00e1lise de \n\nsolo para decidir o que plantar, agente n\u00e3o sabe se est\u00e1 com acidez, como \u00e9 que est\u00e1 a \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, etc\u201d. \n\nPrincipalmente pela avalia\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o ambiental do terreno, o PAR da \u00e1rea \n\nrepresentada pela fotografia 1 foi considerado baixo.  \n\n\u201cDevagar ela vira floresta, leva muito tempo, mais de 20 anos, porque tiraram a terra de \ncima. Est\u00e1 mais dif\u00edcil de virar floresta precisa da ajuda do homem e de recursos como \numa m\u00e1quina, esterco, bagacilho de cana e fazer uma cova maior do que a comum\u201d. \n\nOutro motivo que caracteriza como baixo o PAR \u00e9 a interfer\u00eancia humana no \n\nsistema. \u201cEu acredito que se o homem n\u00e3o mexer, um dia tudo vira floresta\u201d. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o desse potencial no campo, os \n\nseguintes indicadores foram propostos pelos agricultores: \n\n \n\n Cobertura de gram\u00edneas na \u00e1rea. \u201cSe vier s\u00f3 capim n\u00e3o vira floresta\u201d; \n Desenvolvimento de sementes introduzidas na \u00e1rea. \u201cPrecisa pegar umas sementes \n\ne semear, se nascer o que voc\u00ea semeou \u00e9 porque est\u00e1 nascendo. Plantaria \nleucena, ou outra nativa que cresce r\u00e1pido e d\u00e1 bastante semente\u201d; \n\n Diversidade vegetal. \u201cPrecisa aparecer alguma coisa, touceiras de coloni\u00e3o, mapi\u00ea, \nleucena. Alguma coisa, algumas \u00e1rvores tamb\u00e9m\u201d; \n\n Crescimento dos indiv\u00edduos jovens ou mudas introduzidas no local; \n Mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo. \u201cConforme vai aumentando o n\u00famero de \u00e1rvores o solo \n\nvai melhorando. V\u00e3o caindo as folhas e vai aumentando a mat\u00e9ria org\u00e2nica\u201d; \n  Presen\u00e7a da fauna no local. \u201cPresen\u00e7a de quati, jurat\u00ed, saracura e passarinhos\u201d. \n\n \n\n3.4.2   Fotografia 2 \u2013 \u00c1rea brejosa dominada por Brachiaria plantaginea \n\nA foto 2 foi representada pelos agricultores com fisionomia de \u201cpasto com capim \n\nbraqui\u00e1ria, capim nativo ou grama mineira\u201d. Cumprindo as fun\u00e7\u00f5es de encobrir e \n\nesparramar a \u00e1gua - tornando o terreno brejoso - segurar o processo erosivo e \n\nproporcionar uma pastagem de qualidade inferior.  \n\n\u201cA fun\u00e7\u00e3o \u00e9 econ\u00f4mica, s\u00f3 serve pra pastagem. A \u00e1rea \u00e9 toda aproveitada, pois se soltar \no boi ele vai comer tudo inclusive as \u00e1rvores que estiverem nascendo, principalmente o \nponteiro\u201d. \n\n\u201cServe pra esparramar a \u00e1gua do rio e ajuda a segurar a eros\u00e3o\u201d. \n\n\n\n \n\n    \n\n92 \n\n92\n\n\u201cEncobre a \u00e1gua. Ela vem correndo por baixo. \u00c9 uma \u00e1rea que s\u00f3 serve pro gado, porque \nnem cavalo gosta... nem pra pasto serve, porque atola as vacas. O terreno \u00e9 muito \nbrejoso\u201d.  \n\nA diversidade foi considerada baixa pois \u201cn\u00e3o se v\u00ea planta nenhuma a n\u00e3o ser o \n\ncapim\u201d, entretanto um pouco mais diversa que a situa\u00e7\u00e3o apresentada pela fotografia 1. \n\nA predomin\u00e2ncia de braqui\u00e1ria foi o principal motivo causal da baixa diversidade, pois a \n\n\u201cbraqui\u00e1ria \u00e9 t\u00f3xica e vai acabando com tudo. At\u00e9 com a taboa se tiver pouca \u00e1gua ela \n\nacaba\u201d. \n\nA intera\u00e7\u00e3o com a fauna \u00e9 baixa, mesmo alguns animais sendo atra\u00eddos por \n\nalimento, \u201co passarinho bico-de-lacre, aquele que tem um biquinho vermelho, dispersa \n\nsemente de braqui\u00e1ria, juriti tamb\u00e9m leva semente de braqui\u00e1ria\u201d, pela possibilidade de \n\nprocria\u00e7\u00e3o, \u201dos bichos procriam nessa \u00e1rea, tem patinho, capivara, mas pra eles se \n\nesconderem \u00e9 meio complicado\u201d e pela disponibilidade de \u00e1gua \u201clugar com \u00e1gua \u00e9 muito \n\nbom pros animais silvestres, at\u00e9 capivara recria nesse terreno\u201d. \n\nOs principais fatores que caracterizam a condi\u00e7\u00e3o ambiental do solo como ruim s\u00e3o: \n\na braqui\u00e1ria, \u201ca condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito boa porque a braquiaria fecha muito, encobre as \n\nmudas e \u00e9 duro de nascer alguma coisa a\u00ed\u201d, e umidade do solo, \u201c\u00e9 uma terra ruim pra \n\nqualquer coisa pois \u00e9 encharcada, se n\u00e3o adubar e drenar n\u00e3o nasce nada, s\u00f3 \n\nbraqui\u00e1ria\u201d. \n\nNa \u00e1rea representada pela fotografia 2, assim como na \u00e1rea representada pela \n\nfotografia 1, a avalia\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o ambiental do terreno para suportar o \n\ndesenvolvimento de sementes e/ou mudas foi o fator determinante para indicar o PAR \n\ncomo baixo.  \n\n\u201cNesta \u00e1rea \u00e9 dif\u00edcil de virar floreta. S\u00f3 se for plantada, porque a branquearia fecha muito, \nmas tem mais chances de virar floresta do que a foto 1\u201d. \u201cMuito dif\u00edcil dessa \u00e1rea virar \nfloresta, n\u00e3o tem \u00e1rvore que vai no meio da \u00e1gua. S\u00f3 se trazer muda do mangue!\u201d.  \n\nOutro motivo que caracteriza como baixo o PAR \u00e9 a presen\u00e7a de gado pastando na \n\n\u00e1rea. \u201cTem possibilidade de virar uma floresta, mas \u00e9 muito dif\u00edcil e vai demorar muito. \n\nSe n\u00e3o tirar o gado, n\u00e3o tem jeito de formar floresta\u201d. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o desse potencial no campo, os \n\nseguintes indicadores foram propostos pelos agricultores: \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n93\n\n93\n\n Presen\u00e7a de animais pastando e de atividades antr\u00f3picas. \u201cTem que tirar o gado e \nparar de mexer, depois ver se nasceu alguma coisa, mas \u00e9 muito dif\u00edcil nascer\u201d. \n\n Crescimento e diversidade dos indiv\u00edduos jovens arb\u00f3reos. \u201cTemos que \nacompanhar as \u00e1rvores conforme elas v\u00e3o crescendo, n\u00e3o s\u00f3 o tamanho, mas a \nqualidade (diversidade)\u201d. \n\n Qualidade do solo. \u201cPrecisa saber se a terra \u00e9 boa ou ruim, profunda ou rasa? A \nmelhor terra pra floresta \u00e9 a funda\u201d. \n\n Cobertura de gram\u00edneas na \u00e1rea. \u201cO capim segura a \u00e1gua e ela corre menos a\u00ed as \nmudas morrem afogadas e as sementes n\u00e3o conseguem se enfiar na terra. Se \ntiver muito capim \u00e9 sinal de que esse potencial \u00e9 baixo\u201d. \n\n N\u00edvel da \u00e1gua do solo. \u201c\u00c9 preciso acompanhar o n\u00edvel da \u00e1gua no solo; se tiver \ntocando nas ra\u00edzes das mudas, a\u00ed n\u00e3o vai pra frente. As mudas de \u00e1rvores n\u00e3o \npodem ficar dentro da \u00e1gua\u201d.  \n\n \n\n3.4.3   Fotografia 3 \u2013 Pasto \u00famido em APP cercado por fragmentos florestais \n\nA foto 3 foi representada pelos agricultores como fisionomia de \u201cfloresta com um \n\npasto no meio; in\u00edcio de uma floresta, pois nasce muita \u00e1rvore al\u00ed\u201d. Cumpre tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas: a) paisag\u00edstica, \u201ca floresta deu uma boa paisagem \u00e0 foto\u201d; b) econ\u00f4mica \n\npela manuten\u00e7\u00e3o do solo proporcionada pela mata e, principalmente, pela alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndo gado proporcionado pelo pasto de braqui\u00e1ria, \u201cO pasto serve pra alimentar a cria\u00e7\u00e3o, \n\nent\u00e3o sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 econ\u00f4mica\u201d, \u201cA floresta atrapalha o propriet\u00e1rio economicamente, \n\nmas serve pra segurar a eros\u00e3o e mant\u00e9m a qualidade da \u00e1gua\u201d e; c) ecol\u00f3gica pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida silvestre e da qualidade da \u00e1gua, \u201cA mata serve pra preservar a \n\n\u00e1gua, olha a urucurana aqui, \u00e9 sinal de que tem \u00e1gua, conserva mais a \u00e1gua porque faz \n\nmais sombra\u201d, \u201dO capim ta servindo pra cria\u00e7\u00e3o (gado) e, a mata pros animais \n\nsilvestres\u201d. \n\nA diversidade foi considerada m\u00e9dia, \u201cm\u00e9dia porque n\u00e3o tem peroba, jequitib\u00e1, \n\ncabre\u00fava, guarant\u00e3, essas \u00e1rvores, mas tem mais coisa do que as fotos 1 e 2\u201d. Em \n\ndecorr\u00eancia da maior diversidade flor\u00edstica e paisag\u00edstica, a intera\u00e7\u00e3o com a fauna \n\ntamb\u00e9m \u00e9 maior, porque \u201cesta \u00e1rea serve pros bichos procriarem e se esconderem\u201d. \u201cSe \n\ntem floresta tem todas as condi\u00e7\u00f5es pra eles (animais silvestres) viverem\u201d. \u201cOnde tem \n\nfloresta tem vida. Os bichos gostam mesmo \u00e9 de ficar no meio da mata escondidos\u201d.  \n\n\u201cNa \u00e9poca de florescer tem muitos insetos. Aqui se bater uma enxada na terra e tem \nminhoca, na primeira foto n\u00e3o. A\u00ed tem bicho silvestre. J\u00e1 vi tatu, raposa, lontra e gato do \n\n\n\n \n\n    \n\n94 \n\n94\n\nmato. J\u00e1 faz tempo, mas eu j\u00e1 vi esses bichos em \u00e1reas como esta. Os bichos usam as \nmatas pra se esconder\u201d. \n\nSegundo os agricultores a condi\u00e7\u00e3o ambiental do solo para uma semente e/ou muda \n\nse desenvolver na situa\u00e7\u00e3o representada pela fotografia 3 n\u00e3o \u00e9 ideal devido \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\nbrejosa do terreno e a presen\u00e7a de braqui\u00e1ria, entretanto apresenta alguns fatores \n\npositivos como a presen\u00e7a de outras \u00e1rvores e espa\u00e7os n\u00e3o alagados devido \u00e0 pr\u00f3pria \n\ntopografia do terreno. \n\n\u201cNeste lugar tem mais chances de uma semente ou muda sobreviver do que as situa\u00e7\u00f5es \nda foto 1 e 2\u201d. \n\n\u201c\u00c9 dif\u00edcil por causa da \u00e1gua, mas como j\u00e1 tem outras \u00e1rvores fica mais f\u00e1cil porque elas \nchupam a \u00e1gua em excesso\u201d. \n\n\u201cTem uma boa condi\u00e7\u00e3o de cair uma semente e crescer a muda. A tend\u00eancia \u00e9 as matas \nirem se encontrando\u201d. \n\n\u201cNos lombinhos, onde n\u00e3o encharca, a condi\u00e7\u00e3o \u00e9 boa pra semente germinar e se \ndesenvolver, mas se n\u00e3o tomar conta da braqui\u00e1ria ela toma conta da muda e acaba \nmatando\u201d. \n\nOs fatores positivos observados na avalia\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o ambiental (declividade do \n\nterreno, presen\u00e7a de outras \u00e1rvores e maior ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica) elevam o \n\nPAR para m\u00e9dio. Segundo os agricultores: \n\n\u201cA \u00e1rea ca\u00edda (relevo declivoso) forma floresta mais f\u00e1cil porque encharca menos e \ncostuma ter terra de melhor qualidade. Em 3, 4 anos vira uma floresta. \u00c9 mais r\u00e1pido do \nque as fotos 1 e 2\u201d. \n\n\u201cAqui vai virar facinho uma floresta. Porque tem muitas sementes em volta, na mata\u201d. \n\n\u201cVai ficar em tudo umas \u00e1rvores meio ralas. Vai ser mais r\u00e1pido do que as fotos 1 e 2 \nporque tem mais mat\u00e9ria org\u00e2nica. As sementes da floresta do lado caem bastante aqui \nno meio e ajudam a formar o mato\u201d. \n\nFoi citado ainda que a continuidade da presen\u00e7a de gado pode reduzir o PAR da \n\n\u00e1rea, pois \u201conde tem cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem jeito da mata voltar, sem o gado vira floresta mais \n\nf\u00e1cil\u201d. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o desse potencial no campo, os \n\nseguintes indicadores foram propostos pelos agricultores: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n95\n\n95\n\n Diversidade Vegetal: \u201cn\u00e3o tem peroba, jequitib\u00e1, cabre\u00fava, guarant\u00e3, essas \n\u00e1rvores,...\u201d; \n\n Diversidade, quantidade e qualidade das sementes no solo. \u201cPra ver se nasceu \n\u00e1rvore. Depende da semente que cai, tem que ver se as semente est\u00e3o caindo, \npor que se n\u00e3o tem semente vai nascer o que?\u201d; \n\n Quantidade de indiv\u00edduos jovens regenerantes: \u201cTem que ver o n\u00famero de mudas \nque nascem sozinhas, ...\u201d. \n\n Diversidade e qualidade da avifauna: \u201c...os p\u00e1ssaros que aparecem\u201d. \n Presen\u00e7a de esp\u00e9cies arb\u00f3reas ex\u00f3ticas. \u201c\u00c1rvores ex\u00f3ticas como a leucena n\u00e3o \n\ns\u00e3o bons indicadores porque impesteiam muito\u201d. \n Distribui\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural: \u201cPerto da floresta tem que aparecer umas \n\narvorezinhas pequenas da mesma esp\u00e9cie que tem dentro da floresta e cip\u00f3. \nMais pro meio deve aparecer umas arvorezinhas mais diferentes que os \npassarinhos trazem\u201d. \n\n Introdu\u00e7\u00e3o e acompanhamento do desenvolvimento de esp\u00e9cies de brejo. \u201cFazer \num teste com a fruta de pomba (peito de pomba). Levantar as esp\u00e9cies nativas \nque se desenvolvem r\u00e1pido no brejo. Espinheira santa, por exemplo\u201d. \n\n \n\n3.4.4   Fotografia 4 \u2013 Cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nA foto 4 foi representada pelos agricultores como fisionomia de \u00e1rea de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 estritamente econ\u00f4mica; \u201cA fun\u00e7\u00e3o \u00e9 sustentar o propriet\u00e1rio, ou \n\nseja, econ\u00f4mica\u201d, \u201cServe pra vender e ganhar dinheiro\u201d, \u201cT\u00e1 fazendo com que o dono do \n\nterreno ganhe dinheiro\u201d. \n\nA diversidade foi considerada baixa, pois \u201conde tem cana n\u00e3o tem mais nada\u201d. \n\n\u201cOnde tem cana \u00e9 uma esp\u00e9cie s\u00f3\u201d. \u201cS\u00f3 tem a cana, pois seus tratos (culturais) n\u00e3o \n\ndeixam nascer mais nada\u201d. Entretanto h\u00e1 uma boa intera\u00e7\u00e3o com a fauna, pois os \n\nanimais silvestres procuram as \u00e1reas com cana para se alimentarem e fazer \n\nninhos.\u201dTem muito bicho que  chupa a cana, como a irara e a ariranha. Esses bichos \n\nprocuram por comida e comem cana no canavial\u201d.\u201cTem muito bicho que faz ninho na \n\ncana (rato, cobra, formiga), mas como queima todo ano n\u00e3o d\u00e1 pra eles morarem l\u00e1\u201d. \n\nSegundo os agricultores a condi\u00e7\u00e3o ambiental do solo para uma semente ou muda \n\nse desenvolver \u00e9 muito boa, pois \u201co solo onde se planta cana \u00e9 sempre bom e adubado, \n\ntem toda condi\u00e7\u00e3o das mudas se desenvolverem l\u00e1\u201d, h\u00e1 intensa regenera\u00e7\u00e3o natural \n\n\u201cnesse tipo de terreno, se n\u00e3o queimar vem bastante \u00e1rvore, principalmente a leucena\u201d; \n\n\n\n \n\n    \n\n96 \n\n96\n\ne as condi\u00e7\u00f5es do solo s\u00e3o melhores do que as outras \u00e1reas. \u201c\u00c9 mais f\u00e1cil que as outras \n\n\u00e1reas porque n\u00e3o \u00e9 \u00famida e tem a parte de cima do solo\u201d. \n\nO fogo, o solo e a falta de prop\u00e1gulos vegetativos, principalmente sementes, s\u00e3o os \n\nfatores que caracterizam o PAR como baixo. \n\n\u201cSe n\u00e3o plantar a \u00e1rvore n\u00e3o volta a ser floresta, vira um capinzeiro depois vem o fogo e \nqueima tudo\u201d. \n\n\u201cSe n\u00e3o plantar mudas ou semear vai demorar pra virar floreta. Vai ser mais lento do que \na situa\u00e7\u00e3o da foto 3, porque esse \u00e9 um terreno j\u00e1 lavado e n\u00e3o tem \u00e1rvore com semente \ndo lado\u201d. \n\n\u201cSozinho, sem plantar nenhuma \u00e1rvore vai demorar muito tempo, porque j\u00e1 faz muito \ntempo que se ta usando esse terreno e n\u00e3o tem nenhuma \u00e1rvore pros passarinhos \nsentarem e soltarem sementes\u201d. \n\n\u201cSozinho, sem plantar mudas, \u00e9 duro, mas pode virar porque o terreno \u00e9 seco. O potencial \n\u00e9 menor que a situa\u00e7\u00e3o da foto 3 e maior que a foto 2\u201d. \n\n\u201cDemora pra virar uma floresta, uns 3 a 4 anos, pra formar mesmo uns 10 a 12 anos. Se \njogar semente vira floresta mais r\u00e1pido que a situa\u00e7\u00e3o na foto 3\u201d.  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o desse potencial no campo, os \n\nseguintes indicadores foram propostos pelos agricultores: \n\n \n\n Diversidade e quantidade da regenera\u00e7\u00e3o natural. \u201cTem que vir de vez em quando e \nver as \u00e1rvores que est\u00e3o formando, as variedades que est\u00e3o vindo devem estar \nrelacionadas com a qualidade da terra\u201d, \u201cTem que vir uma quantidade de \u00e1rvore boa, \nn\u00e3o adianta vir uma aqui e outra ali\u201d; \n\n Desenvolvimento de indiv\u00edduos jovens introduidos. \u201cPrecisa acompanhar o \ncrescimento das mudas\u201d; \n\n Viabilidade das sementes no solo. \u201cTem que ver se as sementes que est\u00e3o caindo \nno solo est\u00e3o boas\u201d; \n\n Presen\u00e7a de cip\u00f3s. \u201cO cip\u00f3 faz parte da floresta se aparece cip\u00f3 \u00e9 porque est\u00e1 \nvirando floresta\u201d; \n\n Presen\u00e7a de avifauna. \u201cPrecisa encontrar \u00e1rvores e perceber a presen\u00e7a de \np\u00e1ssaros\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n97\n\n97\n\n3.4.5   Fotografia 5 \u2013 Floresta ciliar com bosqueamento (retirado do bosque pelo \nhomem) \n\nA foto 5 foi representada pelos agricultores como fisionomia de \u201c\u00e1rea de floresta \n\nplantada, com \u00e1rvores no alto e terra limpa em baixo\u201d, Cumprindo duas fun\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas: a de lazer. \u201c\u00c9 um bosque bom pra pescar e fazer \u201cpick-nick\u201d, \u201cEsse \u00e9 um \n\nlugar pra turma passear\u201d. E ecol\u00f3gica, uma vez que auxiliam na prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do \n\nribeir\u00e3o. \u201cAs \u00e1rvores servem pra fazer sombra pras \u00e1guas do rio, protege o barranco do \n\nrio pra n\u00e3o desmoronar, pois as ra\u00edzes seguram e protegem a terra, protege a vereda do \n\nrio\u201d. \n\nA diversidade foi considerada m\u00e9dia, ligeiramente menor do que a sugerida para \n\nfotografia 3. \u201cA diversidade \u00e9 m\u00e9dia. Mais baixa que a foto 3 e mais alta que a foto 4\u201d. \n\n\u201cTem mais do que na cana (foto 4) e menos do que no pasto (foto 3), porque no pasto \n\ngeralmente nasce de tudo\u201d. \u201cTem poucos tipos de planta, mas \u00e9 arvore ent\u00e3o tamb\u00e9m \n\ntem bicho e p\u00e1ssaros tamb\u00e9m\u201d. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com a fauna, a fotografia remeteu a uma situa\u00e7\u00e3o muito \n\npeculiar. Considerado pelos agricultores como elemento fundamental para o sucesso da \n\nintera\u00e7\u00e3o da fauna silvestre com o ambiente, o elemento arb\u00f3reo estava presente na \n\nforma adulta (extrato superior), mas n\u00e3o nos extratos inferiores, representativos das \n\nformas mais jovens de vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o sugeriu duas percep\u00e7\u00f5es distintas captadas pela representa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores entrevistados. A primeira favorecida pela disponibilidade de \u00e1gua e pela \n\npresen\u00e7a do extrato superior remete a uma boa intera\u00e7\u00e3o da fauna com a situa\u00e7\u00e3o \n\nrepresentada pela fotografia 5. A segunda remete \u00e0 aus\u00eancia de indiv\u00edduos jovens o que \n\nindicaria, na opini\u00e3o dos agricultores, um baixo tr\u00e2nsito de animais silvestres na \u00e1rea e, \n\nportanto, uma baixa intera\u00e7\u00e3o com a fauna.  \n\n\u201cOs animais n\u00e3o deve nem andar a\u00ed em baixo, a \u00e1rea est\u00e1 muito limpa (se referindo ao \nsub-bosque)\u201d.  \n\n\u201cOnde existe vegeta\u00e7\u00e3o nativa tem bicho se alimentando, semeando semente, os bichos \npegam as sementes e acabam mudando as \u00e1rvores de lugar, agora se n\u00e3o tem \u00e1rvore \nnascendo \u00e9 sinal de que n\u00e3o tem bicho espalhando semente\u201d. \n\n\u201cOs animais passam por todo lugar, capivara, cachorro do mato,..., eles passam pra \nprocurar alimento e deixam sementes. A\u00ed eles n\u00e3o deixaram cair sementes n\u00e3o sei \nporque\u201d. \n\n\n\n \n\n    \n\n98 \n\n98\n\nA causa da baixa intera\u00e7\u00e3o com a fauna, diagnosticada pela baixa regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural, \u00e9 indicada pelos agricultores com sendo devido \u00e0 presen\u00e7a humana para \n\natividades de lazer. \n\n\u201cTem muito bicho na beira da \u00e1gua, s\u00f3 que a\u00ed os pescadores devem assustar eles\u201d. \n\n\u201cA intera\u00e7\u00e3o deve ser pouca, pois deve ter um barrac\u00e3o por perto e a presen\u00e7a de gente \nassusta os bichos. A n\u00e3o ser passarinho, passarinho se assusta, mas vota\u201d. \n\nPara os agricultores a condi\u00e7\u00e3o ambiental do solo para uma semente e/ou uma \n\nmuda se desenvolver na situa\u00e7\u00e3o representada pela fotografia 5 \u00e9 boa, mas a presen\u00e7a \n\nhumana e a falta de luz no sub-bosque s\u00e3o fatores que dificultam o desenvolvimento \n\ndas mudas e/ou sementes. \n\n\u201cA luz... a luz n\u00e3o \u00e9 boa. A falta de luz n\u00e3o deixa as sementes nascerem e as mudas se \ndesenvolverem. A condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 boa, se plantar mudas \u00e9 capaz ainda que elas venham. \nBom mesmo seria fazer uma poda\u201d. \n\n\u201cSe ningu\u00e9m limpasse nasceria muitas \u00e1rvores. Em lugar onde n\u00e3o tem touceira \u00e9 mais \nf\u00e1cil de nascer\u201d. \n\n\u201c100% de condi\u00e7\u00e3o de nascer tudo que os bichos trouxerem se o homem parar de mexer\u201d. \n\n\u201cOnde as \u00e1rvores est\u00e3o mais raleadas \u00e9 mais f\u00e1cil nascer do que onde o mato est\u00e1 mais \nfechado\u201d. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o de uma boa condi\u00e7\u00e3o ambiental para mudas e sementes e a \n\npresen\u00e7a do elemento arb\u00f3reo servindo como fonte de sementes e atrativo de agentes \n\ndispersores garante, na opini\u00e3o dos agricultores entrevistados, um bom PAR. Entretanto \n\na oportunidade de lazer que a \u00e1rea oferece impede que esse potencial se desenvolva. \n\n\u201c\u00c9 muito baixo porque geralmente em beira de rio, lugar bom pra pescar, o povo n\u00e3o \ndeixa nascer nada. Se o pessoal n\u00e3o interferisse estaria cheio de arvoretas. Essa \u00e1rea \nrecuperaria f\u00e1cil, mais f\u00e1cil do que em todas as situa\u00e7\u00f5es anteriores, menos do que na \nfoto 3 (pasto com regenera\u00e7\u00e3o)\u201d. \n\n\u201cAlguma outra \u00e1rvore vai vir, \u00e9 s\u00f3 o homem n\u00e3o atrapalhar ela. Essa \u00e1rea tem mais \ndificuldade de se recuperar do que uma \u00e1rea com pasto. Os passarinhos e o vento podem \ntransportar a semente e nascer ali\u201d. \n\n\u201cTem uma alto potencial. Igual a situa\u00e7\u00e3o 3 ou um pouco maior, porque j\u00e1 tem um pouco \nde \u00e1rvores e os p\u00e1ssaros podem usar elas como poleiro\u201d. \n\n\u201cAlto potencial, Mais alto que a foto 4 e igual \u00e0 foto 3\u201d.  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o desse potencial no campo, os \n\nseguintes indicadores foram propostos pelos agricultores: \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n99\n\n99\n\n Regenera\u00e7\u00e3o de cip\u00f3s. \u201cSe ta nascendo cip\u00f3 \u00e9 porque est\u00e1 virando floresta\u201d. \n Presen\u00e7a de luz. \u201cSe estiver entrando luz (no sub-bosque). Se estiver pouca luz \n\nvai vir outras esp\u00e9cies, diferentes das que est\u00e3o l\u00e1\u201d. \n Diversidade, quantidade e qualidade de indiv\u00edduos arb\u00f3reos jovens. \u201cAs novas \n\nplantas que nascem em baixo, a quantidade e a qualidade das \u00e1rvores que \nnascem sozinhas\u201d. \u201cVer se as arvorezinhas est\u00e3o nascendo, quais s\u00e3o e como \nest\u00e3o se desenvolvendo, n\u00e3o de uma variedade s\u00f3, porque dificilmente voc\u00ea vai \na uma floresta e tem uma \u00fanica variedade de \u00e1rvore\u201d.  \n\n Diversidade de sementes no solo. \u201cSaber das sementes das esp\u00e9cies que est\u00e3o \nali\u201d. \n\n Desenvolvimento de mudas e sementes introduzidas. \u201cPlantar e acompanhar o \ncrescimento. Saber o quanto est\u00e3o crescendo?\u201d. \n\n \n\n3.4.6   Fotografia 6 \u2013 Borda de floresta ciliar com express\u00e3o de regenera\u00e7\u00e3o natural \nno meio de gram\u00edneas competidoras \n\nA foto 6 foi representada pelos agricultores como fisionomia de \u201cuma Mata, quase \n\nFloresta\u201d; \u201cuma \u00e1rea com umas \u00e1rvores maiores, outras menores e um capim cheio de \n\narvorezinhas\u201d. Sua fun\u00e7\u00e3o seria apenas ecol\u00f3gica, principalmente por acolher a vida \n\nsilvestre.  \n\n\u201cA fun\u00e7\u00e3o \u00e9 ecol\u00f3gica. Tem tudo pros animais viver e para a floresta se expandir, eu acho \nque essa floresta vai fechar rapidinho\u201d. \n\nA grande variedade de esp\u00e9cies e extratos arb\u00f3reos foram as caracter\u00edsticas que \n\nconferiram a esta situa\u00e7\u00e3o uma alta diversidade. \n\n\u201c\u00c9 grande, \u00e9 maior do que em todas as outras fotos, porque a\u00ed est\u00e1 fechando. Tem \nbastante coisa\u201d. \n\n\u201c\u00c9 alta tem v\u00e1rias qualidades de \u00e1rvores\u201d. \n\n\u201cBastante, mais que nas outras fotos, pois tem muitos tipos de planta\u201d. \n\nA situa\u00e7\u00e3o representada pela foto 6 tamb\u00e9m apresentou uma alta intera\u00e7\u00e3o com a \n\nfauna, uma vez que, \u201cos bichos podem usar essa \u00e1rea pra tudo: fazer ninho, se \n\nalimentar\u201d. \u201cAparecem muitos tatus e raposas, mas tamb\u00e9m os bichos n\u00e3o dormem a\u00ed \n\npois \u00e9 uma mata muito pequena\u201d. \u201dTat\u00fa, lontra, capivara, ariranha todos tem comida, \n\nmorada e esconderijo nessa \u00e1rea\u201d. \n\nA condi\u00e7\u00e3o ambiental do solo tamb\u00e9m \u00e9 boa porque \u201cn\u00e3o tem capim fechado\u201d, \n\n\u201cporque a terra n\u00e3o \u00e9 encharcada\u201d, \u201cporque onde tem um pouco de floresta \u00e9 mais f\u00e1cil \n\n\n\n \n\n    \n\n100 \n\n100\n\nnascer mudas de \u00e1rvore\u201d, e \u201cporque as mudas se desenvolvem melhor no meio de \n\noutras \u00e1rvores\u201d. \n\nSegundo os agricultores o PAR da situa\u00e7\u00e3o representadas pela fotografia 6 \u00e9 o \n\nmaior de todas as situa\u00e7\u00f5es apresentadas, pois apresenta uma boa condi\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndo solo para a mudas/sementes se desenvolvem, n\u00e3o sofre processos erosivos, h\u00e1 \n\nfontes de sementes e poleiros atrativos para dispersores. \n\n\u201cO potencial de virar floresta \u00e9 mais r\u00e1pido do que na foto 4 porque na foto 4 tem uma \nterra lavada, onde j\u00e1 escorreu muita \u00e1gua e n\u00e3o encharcada\u201d. \n\n\u201cMais r\u00e1pido do que na forografia 3 porque \u00e9 uma terra melhor, tem tudo pra virar uma \nfloresta\u201d. \n\n\u201cA chance de virar floresta \u00e9 muito alta, pois os p\u00e1ssaros pousam nas \u00e1rvores e \nesparramam sementes\u201d. \n\n \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o desse potencial no campo, os \n\nseguintes indicadores foram propostos pelos agricultores: \n\n \n\n Crescimento e diversidade de indiv\u00edduos arb\u00f3reos jovens. \u201cVer se t\u00eam \narvorezinhas pequenas, de qualquer tipo. Ver quanto elas est\u00e3o crescendo. Tem \nque ver se novas plantas est\u00e3o nascendo, se elas estiverem \u00e9 sinal de que est\u00e3o \ncaindo sementes boas\u201d; \n\n Localiza\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural. \u201cVerificar onde as \u00e1rvores est\u00e3o nascendo, se \nna beirada da mata ou mais longe\u201d; \n\n Presen\u00e7a de sementes no solo. \u201cSe h\u00e1 semente de \u00e1rvores no solo. Se aparece \nsementes de esp\u00e9cies novas\u201d; \n\n Estrutura dos estratos arb\u00f3reos. \u201cS\u00f3 identificar as esp\u00e9cies n\u00e3o adianta tem que \nver como elas est\u00e3o distribu\u00eddas (estrutura) um jatob\u00e1 ou uma peroba por cima e \nas outras por baixo...\u201d;  \n\n Abund\u00e2ncia e crescimento sistem\u00e1tico e temporal da diversidade arb\u00f3rea. \u201cOs \ntipos de \u00e1rvores tem que ir aumentando com o tempo, acompanhar de 6 em 6 \nmeses e ver o desenvolvimento das \u00e1rvores\u201d; \n\n Diversidade de Avifauna. \u201cTemos que ver os p\u00e1ssaros que est\u00e3o voando na \u00e1rea\u201d; \n Competi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas com a braqui\u00e1ria. \u201cTemos que observar o que \n\nest\u00e1 se desenvolvendo bem com o capim. O que est\u00e1 crescendo mais e saindo \nfora do capim?\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n    101\n\n \n\n \n \nTabela 13 -: Fisionomias representadas pelas fotografias, caracter\u00edsticas avaliadas pelas entrevistas e representa\u00e7\u00f5es sociais \n\ndos agricultores sobre essas fisionomias \n\nFisionomia \n\u00c1rea de nascente \n\ndegradada por \nretirada de argila \n\n\u00c1rea brejosa \ndominada por \n\nbraqui\u00e1ria \n\nPasto \u00famido em APP \ncercado por frag.  \n\nflorestais \nCultura de \n\ncana em APP  \nFloresta ciliar \n\ncom \nbosqueamento \n\nBorda de floresta ciliar \ncom express\u00e3o de \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural \n\nFuncionalidade econ\u00f4mica econ\u00f4mica econ\u00f4mica, ecol\u00f3gica, paisag\u00edstica e de lazer econ\u00f4mica \necol\u00f3gica, \n\npaisag\u00edstica e de \nlazer \n\necol\u00f3gica e paisag\u00edstica \n\nDiversidade Baixa Baixa M\u00e9dia baixa m\u00e9dia Alta \n\nIntera\u00e7\u00e3o com \nfauna Baixa Baixa M\u00e9dia m\u00e9dia m\u00e9dia Alta \n\nCondi\u00e7\u00e3o \nAmbiental do \n\nsolo \nBaixa Baixa M\u00e9dia boa boa Boa \n\nPAR Baixo Baixo M\u00e9dio baixa alto Alto \n\nIndicadores \n\na) Crescimento e \ndiversidade de \nindiv\u00edduos jovens \narb\u00f3reos; \n\nb) Cobertura de \ngram\u00edneas na \n\u00e1rea;  \n\nc) Desenvolvimento \nde sementes \narb\u00f3reas \nintroduzidas na \n\u00e1rea; \n\nd) Mat\u00e9ria org\u00e2nica \nno solo; \n\ne) Presen\u00e7a da fauna \nno local. \n\na) Crescimento e \ndiversidade de \nindiv\u00edduos \njovens \narb\u00f3reos; \n\nb) Cobertura de \ngram\u00edneas na \n\u00e1rea; \n\nc) Qualidade do \nsolo; \n\nd) N\u00edvel da \u00e1gua \ndo solo; \n\ne) Presen\u00e7a de \nanimais \npastando e de \natividades \nantr\u00f3picas. \n\na) Diversidade, qualidade \ndas sementes no solo; \n\nb) Distribui\u00e7\u00e3o, \nquantidade e qualidade \nde indiv\u00edduos jovens \nregenerantes; \n\nc) Presen\u00e7a de esp\u00e9cies \narb\u00f3reas ex\u00f3ticas; \n\nd) Diversidade de \nsementes no solo; \n\ne) Avalia\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento de \nesp\u00e9cies de brejo \nintroduzidas; \n\nf)  Diversidade da \navifauna.  \n\na) Diversidade e \nquantidade de \nindiv\u00edduos \njovens \narb\u00f3reos; \n\nb) Desenvolvime\nnto de \nindiv\u00edduos \njovens \nregenerantes; \n\nc) Viabilidade \ndas sementes \nno solo; \n\nd) Presen\u00e7a de \ncip\u00f3s; \n\ne) Diversidade \nda avifauna. \n\na) Diversidade \nquantidade e \nqualidade dos \nindiv\u00edduos jovens \narb\u00f3reos; \n\nb) Avalia\u00e7\u00e3o do \ndesenvolv. de \nmudas e \nsementes \nintroduzidas; \n\nc) Diversidade de \nsementes no solo; \n\nd) Regenera\u00e7\u00e3o de \ncip\u00f3s; \n\ne) Presen\u00e7a de luz. \n\na) Crescimento e \ndiversidade de indiv\u00edduos \narb\u00f3reos jovens; \n\nb) Competi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \narb\u00f3reas com a \nbraqui\u00e1ria; \n\nc) Quant. e qualid. de \nsementes no solo; \n\nd) Localiza\u00e7\u00e3o da \nregenera\u00e7\u00e3o natural; \n\ne) Estrutura dos estratos \narb\u00f3reos; \n\nf) Abund\u00e2ncia e crescimento \nsistem\u00e1tico e temporal da \ndiversidade arb\u00f3rea; \n\ng) Diversidade da avifauna. \n\n\n\n \n\n    \n\n102 \n\n3.5    Discuss\u00e3o \nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade visual da paisagem \u00e9 geralmente um exerc\u00edcio \n\ncomparativo e gera uma tend\u00eancia subjetiva. Este subjetivismo prov\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o \n\nrecebida, atitudes afetivas e gostos adquiridos ao longo da hist\u00f3ria de vida pessoal e \n\ncoletiva, manifestando-se quando um indiv\u00edduo percebe uma paisagem e emite um ju\u00edzo \n\nde valor sobre a mesma (LAURIE, 1976).  \n\nEm fotografias, os observadores n\u00e3o podem aprofundar ou ampliar sua maneira de \n\nolhar a paisagem e n\u00e3o apresentam a mesma disposi\u00e7\u00e3o de \u00e2nimo da aprecia\u00e7\u00e3o das \n\ncoisas vivas, reduzindo a paisagem tridimensional, multifocal e multisentimental a um \n\nconjunto de formas geom\u00e9tricas bidimensional sem possibilidade de foco, vento ou \n\ncheiro (SHAFER, 1969). Apesar dessas obje\u00e7\u00f5es, a investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica tem \n\ndemonstrado que existe uma correla\u00e7\u00e3o entre as prefer\u00eancias provocadas pela \n\npaisagem real e as mostradas pelas fotografias. Em um estudo referente \u00e0 validade do \n\nuso de fotografias, Zube e Pitt (1981) encontraram forte correla\u00e7\u00e3o (R=0,99) entre \n\nparticipantes que efetuaram avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de fotos e os que foram ao campo. Sendo \n\nassim, de certa forma as fotografias podem permitir descri\u00e7\u00f5es das prefer\u00eancias de \n\npaisagens reais que representam.  \n\nAs descri\u00e7\u00f5es fision\u00f4micas dadas \u00e0s fotografias pelos agricultores desse grupo focal \n\ncorresponderam \u00e0s fisionomias das \u00e1reas que estas fotografias representaram, o que \n\nindica que as fotografias foram validadas pelos interlocutores (agricultores \n\nentrevistados), assim como observaram Zube e Pitt em 1981. Todos os propriet\u00e1rios \n\nreconheceram suas pr\u00f3prias \u00e1reas nas fotografias. Observamos, em diversos casos, \n\nque os agricultores utilizaram elementos que n\u00e3o estavam representados pela fotografia \n\npara caracterizarem as \u00e1reas pelos crit\u00e9rios solicitados, como presen\u00e7a de p\u00e1ssaros e a \n\npaisagem do entorno.  Isso demonstra que o agricultor busca na lembran\u00e7a correla\u00e7\u00f5es \n\nexistentes em situa\u00e7\u00f5es como as representadas pelas fotografias. \n\nAs funcionalidades das \u00e1reas representadas pelas fotografias dividiram-se em 4 \n\ncategorias distintas: pastos, canaviais, terra nua e florestas. Todas foram associadas a \n\numa fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, uma vez que podem gerar lucros diretos pela produ\u00e7\u00e3o ou \n\nextra\u00e7\u00e3o de recursos naturais, ou indiretos, especificamente no caso de florestas, uma \n\nvez que contribuem para a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo. Para as \u00e1reas florestais, \n\n\n\n \n\n    \n\n103\n\nal\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, foram citadas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, por acolher e oferecer \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida silvestre, paisag\u00edstica por embelezar a paisagem e de \n\nlazer por oferecer um espa\u00e7o adequado para passeios, pescarias e \u201cpick-nicks\u201d. \n\nA condi\u00e7\u00e3o ambiental do solo para o desenvolvimento de prop\u00e1gulos foi o principal \n\nfator considerado na defini\u00e7\u00e3o do PAR das \u00e1reas. Segundo os agricultores, os principais \n\naspectos relacionados com a condi\u00e7\u00e3o ambiental que influenciam tal potencial s\u00e3o: a) \n\numidade, fertilidade, tipo, e estado de conserva\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a da camada superficial) do \n\nsolo; b) topografia do terreno; c) luminosidade; d) coloniza\u00e7\u00e3o por indiv\u00edduos arb\u00f3reos; \n\ne) domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies invasoras (principalmente a gram\u00edneas), f) fatores de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o (gado, fogo, homem) e; g) presen\u00e7a de fragmentos florestais no entorno. \n\nNa opini\u00e3o dos entrevistados, \u00e1reas brejosas ou alagadi\u00e7as possuem menor PAR do \n\nque \u00e1reas mais secas. De fato a condi\u00e7\u00e3o conhecida por encharcamento (Armstrong, \n\n1982), decorrente do excesso de \u00e1gua no solo, diminui a concentra\u00e7\u00e3o de gases no solo \n\ne, conseq\u00fcentemente, a concentra\u00e7\u00e3o e respectiva difus\u00e3o de O2, podendo ocasionar \n\ndefici\u00eancia de oxig\u00eanio em processos ecol\u00f3gicos como o metabolismo das ra\u00edzes, \n\natividades de decomposi\u00e7\u00e3o, etc. A falta de O2 pode limitar severamente a respira\u00e7\u00e3o \n\ndas c\u00e9lulas das ra\u00edzes e permitir que popula\u00e7\u00f5es de microrganismos anaer\u00f3bicos se \n\ndesenvolvam e estabele\u00e7am condi\u00e7\u00f5es quimicamente redutoras, desfavor\u00e1veis ao \n\ndesenvolvimento das plantas (GLIESSMAN, 2000). \n\nSendo assim, a condi\u00e7\u00e3o de encharcamento do solo seria um fator atuando na \n\nsele\u00e7\u00e3o natural das esp\u00e9cies, uma vez que, algumas esp\u00e9cies toleram ambientes com \n\nelevada satura\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, e em um outro extremo, existem esp\u00e9cies que s\u00f3 ocorrem \n\nem solos bem drenados (IVANAUSKAS; RODRIGUES; NAVE, 1997). \n\nSegundo os agricultores, o tipo de solo e sua condi\u00e7\u00e3o nutricional influenciam o \n\nPAR, uma vez que, \u00e1reas com solos mais profundos, f\u00e9rteis e pouco degradados \n\nproporcionam uma regenera\u00e7\u00e3o natural mais intensa. \n\nAlguns trabalhos acad\u00eamicos v\u00eam procurando elucidar aspectos b\u00e1sicos e aplicados \n\nda Ci\u00eancia do Solo e Nutri\u00e7\u00e3o Vegetal para esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas (GON\u00c7ALVES et \n\nal., 1992; SILVA et al., 1995; DUBOC, E., 1996; LIMA et Al. 1997; REIS et al., 1997; \n\nFANTI; PERES, 2003; VALERI et al., 2003), esses trabalhos v\u00eam demonstrando que a \n\ntaxa de absor\u00e7\u00e3o de nutrientes e toler\u00e2ncia \u00e0 toxidez de Al \u00e9 bastante vari\u00e1vel entre \n\n\n\n \n\n    \n\n104 \n\nesp\u00e9cies, est\u00e1dios de crescimento e esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e geralmente, mais intensas na \n\nfase inicial de crescimento das plantas (FURTINI NETO, 2000). As esp\u00e9cies dos \n\nest\u00e1dios sucessionais iniciais possuem maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, \n\nrelativamente \u00e0quelas dos est\u00e1dios sucessionais subseq\u00fcentes, caracter\u00edsticas \n\nintimamente relacionada com o potencial de crescimento ou taxa de s\u00edntese da \n\nbiomassa (FURTINI NETO, 2000). \n\nAs caracter\u00edsticas do solo variam consideravelmente de um lugar para outro e os \n\nfatores que influenciam sua g\u00eanese s\u00e3o: material de origem, clima, relevo organismos e \n\no tempo (BRANDY; HARRY, 1983).  \n\nO relevo al\u00e9m de ser um fator influente na g\u00eanese do solo, tamb\u00e9m \u00e9 crucial na \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de nutrientes, \u00e1gua e sedimentos. Carmo et. al. (1990) avaliou que uma \n\npequena declividade (> 8%) \u00e9 suficiente para que haja substancial incremento na perda \n\nde nutrientes e \u00e1gua por escoamento superficial e sub-superficial. Enquanto a \n\ndeclividade torna os solos mais suscept\u00edveis aos processos erosivos de forma\u00e7\u00e3o de \n\nvo\u00e7orocas, terrenos mais planos apresentam maiores taxas de lixivia\u00e7\u00e3o (FURTINI \n\nNETO, 2000). Al\u00e9m disso, pode interferir nas condi\u00e7\u00f5es de microclima da \u00e1rea, por \n\nexemplo, uma encosta voltada para o leste apresentar\u00e1 a vantagem de sofrer menor \n\nestresse h\u00eddrico devido \u00e0 proje\u00e7\u00e3o do sol, no entanto as encostas norte e sul ter\u00e3o maior \n\nper\u00edodo de radia\u00e7\u00e3o solar. \n\nEntendido pelos agricultores como a quantidade perdida da camada superficial do \n\nsolo, o estado de degrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 outro indicador do PAR. Quanto maior for a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo, menor ser\u00e1 o PAR da \u00e1rea. De fato, \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e de \n\nvo\u00e7orocas onde o horizonte A foi sucumbido apresentam uma limita\u00e7\u00e3o maior para no \n\nestabelecimento de uma comunidade vegetal arb\u00f3rea, sendo a reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nhorizonte A, a grande meta a ser alcan\u00e7ado no plano de recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas \n\n(MELLO; ABRA\u00c3O, 1998). \n\nOutro fator levantado, determinante do PAR foi a luminosidade, segundo os \n\nagricultores, quanto maior o per\u00edodo de incid\u00eancia de luz em uma \u00e1rea maior ser\u00e1 a \n\ngermina\u00e7\u00e3o das sementes e melhor ser\u00e1 o desenvolvimento dos indiv\u00edduos arb\u00f3reos.. \n\nDe fato, os diferentes graus de luminosidade podem causar mudan\u00e7as fisiol\u00f3gicas e \n\nmorfol\u00f3gicas na planta, sendo o grau dessa adapta\u00e7\u00e3o ditado por caracteres gen\u00e9ticos \n\n\n\n \n\n    \n\n105\n\nda planta em intera\u00e7\u00e3o com o seu ambiente (MORAES, 2001). Para que as \u00e1rvores \n\natinjam maturidade fisiol\u00f3gica e reprodutiva, \u00e9 imprescind\u00edvel que, na fase jovem, haja \n\ncondi\u00e7\u00f5es nutricionais e de luminosidade m\u00ednimas (MORAES, 2001).  \n\nMoraes (2001) experimentou o efeito de tr\u00eas n\u00edveis de luminosidade sobre o estado \n\nnutricional de seis esp\u00e9cies ocorrentes na manta atl\u00e2ntica e observou que n\u00e3o s\u00f3 os \n\nn\u00edveis de N, P, K e Ca foram maiores nos indiv\u00edduos sob luminosidade maior, como \n\ntamb\u00e9m a biomassa a\u00e9rea e radicular, o di\u00e2metro do colo e, para apenas 3 esp\u00e9cies, a \n\naltura. \n\nOs agricultores consideram a coloniza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea por indiv\u00edduos arb\u00f3reos, \n\nrepresentativos das forma\u00e7\u00f5es florestais regionais, um forte indicador do PAR dessas \n\n\u00e1reas. Essa coloniza\u00e7\u00e3o poderia ser observada tanto pelo n\u00famero de sementes vi\u00e1veis \n\nno solo como pela presen\u00e7a de indiv\u00edduos jovens. \n\nO processo de sucess\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da comunidade depende basicamente da \n\nrecolonizar\u00e3o e enriquecimento de prop\u00e1gulos vindos de diferentes comunidades, bem \n\ncomo o recrutamento e regenera\u00e7\u00e3o dos prop\u00e1gulos presentes na pr\u00f3pria regi\u00e3o (Pina-\n\nRodrigues et al., 1990). A entrada, o fluxo ou a \u201cchuva\u201d de sementes ou de prop\u00e1gulos \n\npara uma determinada \u00e1rea \u00e9 fundamental na determina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o potencial em \n\num habitat; suas caracter\u00edsticas dependem da dist\u00e2ncia e da concentra\u00e7\u00e3o de fontes \n\nprodutoras de prop\u00e1gulos, dos atributos de dispers\u00e3o apresentados pelos prop\u00e1gulos e \n\ndos agentes de dispers\u00e3o (HARPER, 1977).  \n\nGrombone-Guaratini (1999), estudando o estrato de regenera\u00e7\u00e3o de uma Floresta \n\nEstacional Semidecidual, verificou que 53,6% das esp\u00e9cies encontradas s\u00e3o ocupantes \n\ntempor\u00e1rias do sub-bosque, ou seja, indiv\u00edduos jovens de esp\u00e9cies do dossel e \n\nemergentes. \n\nDesta forma, a chuva, o banco de sementes e a regenera\u00e7\u00e3o natural expressam o \n\nfuncionamento de um ecossistema florestal e o ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es sobre esses \n\nprocessos da din\u00e2mica florestal permite difundi-los como indicadores do sucesso de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos de um ecossistema florestal. \n\nSegundo os agricultores entrevistados a domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas - de \n\ncomportamento agressivo e muito competitivas \u2013 \u00e9 um indicador de baixo PAR, sendo a \n\nbraqui\u00e1ria a principal esp\u00e9cie com essa caracter\u00edstica na regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n    \n\n106 \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do grau de impacto registrado em todo o mundo, esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \n\ninvasoras constituem atualmente a segunda causa mundial de perda de diversidade \n\nbiol\u00f3gica (PROGRAMA GLOBAL DE ESP\u00c9CIES INVASORAS, 2005). Esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \n\ninvasoras n\u00e3o apenas sobrevivem e se adaptam ao novo meio, mas passam a exercer \n\nprocessos de domin\u00e2ncia sobre a biodiversidade nativa, substituindo comunidades com \n\nelevada biodiversidade por \u201ccomunidades\u201d monoespec\u00edficas de esp\u00e9cies invasoras, ou \n\ncom biodiversidade reduzida. Sua domin\u00e2ncia pode alterar caracter\u00edsticas naturais e o \n\nfuncionamento de processos ecol\u00f3gicos, incorrendo em quebra de resili\u00eancia de \n\necossistemas naturais, redu\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies nativas e perda efetiva de \n\nbiodiversidade. \n\nPara os agricultores a quantidade e proximidade de fragmentos florestais \n\ninfluenciam positivamente o PAR sendo, portanto, um indicador. A import\u00e2ncia da \n\nproximidade de remanescentes florestais, como fonte de prop\u00e1gulos para \u00e1reas \n\ndegradadas por a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, foi destacada por Rodrigues &amp; Gandolfi (1996). O \n\naumento da riqueza de esp\u00e9cies na regenera\u00e7\u00e3o natural nos povoamentos comerciais \n\ncom a proximidade de remanescentes florestais naturais foi constatado por Poggiani et \n\nal. (1993).  \n\nA dist\u00e2ncia da fonte de prop\u00e1gulos pode influenciar a densidade de esp\u00e9cies \n\npioneiras presentes no banco de sementes. Em estudos conduzidos na Floresta \n\nTropical, foi verificado que a densidade de sementes das esp\u00e9cies pioneiras declina \n\nlogaritmicamente com a dist\u00e2ncia da copa da \u00e1rvore matriz (ALVAREZ-BUYLLA; \n\nMART\u00cdNEZ RAMOS, 1990; DALLING et al. 1997).  \n\nAs principais causas da degrada\u00e7\u00e3o de ambientes naturais, segundo os agricultores, \n\ns\u00e3o as atividades antr\u00f3picas. Por esse motivo o acompanhamento sistem\u00e1tico dos \n\nfatores de degrada\u00e7\u00e3o como fogo, pecu\u00e1ria e extrativismo poderiam ser utilizados como \n\nindicadores do PAR de qualquer \u00e1rea. De fato, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada tal \n\ncomo tem ocorrido em todo territ\u00f3rio brasileiro, tanto para explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola como \n\npara expans\u00e3o de \u00e1reas urbanas e industriais, t\u00eam acarretado preocupa\u00e7\u00f5es com o uso \n\ndos recursos naturais por estas e pelas futuras gera\u00e7\u00f5es para a sociedade como um \n\ntodo (BARBOSA; MANTOVANI, 2000). \n\n\n\n \n\n    \n\n107\n\nA agricultura sempre foi o principal fator causador de degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nciliares (RODRIGUES; GANDOLFI, 2000), causando preocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 pelo \n\naumento do processo erosivo e conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos agr\u00edcolas \n\ne assoreamento do sistema h\u00eddrico superficial, mas tamb\u00e9m porque certamente \n\nrepresenta a extin\u00e7\u00e3o de muitas esp\u00e9cies vegetais e animais (RODRIGUES, 1999). \n\nPara os agricultores a diversidade vegetal est\u00e1 intimamente relacionada com a \n\ndiversidade da fauna. As \u00e1reas consideradas mais diversas tamb\u00e9m foram consideradas \n\ncomo as \u00e1reas de maior intera\u00e7\u00e3o com a fauna. \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre plantas e animais em florestas tropicais \u00e9 muito intensa, sendo \n\ndeterminante para a estrutura\u00e7\u00e3o do ecossistema, pois trata de rela\u00e7\u00f5es fundamentais \n\ntais como poliniza\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o de sementes e herbivoria/ preda\u00e7\u00e3o. As esp\u00e9cies \n\nflorestais tropicais, em sua maioria, necessitam trocar p\u00f3len para que haja a sua \n\nfecunda\u00e7\u00e3o (BAWA, 1985a) sendo que esta troca \u00e9 fundamentalmente realizada por \n\nanimais (Bawa, 1985b), destacando-se insetos morcegos e aves. \n\nOs animais tamb\u00e9m t\u00eam uma participa\u00e7\u00e3o muito importante na dispers\u00e3o de \n\nsementes (HOWE; SAMALLWOOD, 1982). Em matas ciliares a zoocoria cresce \n\nsignificativamente em import\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s forma\u00e7\u00f5es florestas adjacentes \n\n(DURIGAN, 1989). \n\nFoi indicado pelos agricultores que apenas a \u00e1rea representada pelo cultivo de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar constitui uma exce\u00e7\u00e3o, uma vez que apresenta baixa diversidade \n\nvegetal, proporcionada pelo dom\u00ednio monocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, por\u00e9m com uma \n\nrazo\u00e1vel intera\u00e7\u00e3o com a fauna. Os agricultores explicam essa exce\u00e7\u00e3o pela \n\ndisponibilidade de alimento e de lugares para nidifica\u00e7\u00e3o que a cultura da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar oferece constituindo uma razo\u00e1vel cadeia tr\u00f3fica. Entretanto esse habitat n\u00e3o \u00e9 \n\nideal para os animais da fauna silvestre, pois os tratos culturais que esta cultura recebe \n\nanualmente (fogo, agrot\u00f3xicos, revolvimento de solo, etc.) impossibilitam a continuidade \n\ne evolu\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es desta fauna com o ambiente. \nEntendida como a soma de riqueza e abund\u00e2ncia (n\u00famero de esp\u00e9cies e indiv\u00edduos \n\npor esp\u00e9cie) a diversidade \u00e9 o par\u00e2metro pelo qual se deve avaliar e monitorar os \n\nindicadores banco de sementes, regenera\u00e7\u00e3o natural e fauna dispersora. Embora \n\nreconhe\u00e7am que a diversidade animal seja diferente para \u00e1reas com diferentes \n\n\n\n \n\n    \n\n108 \n\npotenciais de auto-recupera\u00e7\u00e3o, assumem que a avalia\u00e7\u00e3o da diversidade do \n\ncomponente vegetal e animal \u00e9 suficiente para inferir sobre o PAR de uma \u00e1rea. Sendo \n\nassim, quanto maior for a diversidade vegetal presente na \u00e1rea foco e/ou entorno \n\npr\u00f3ximo, maior ser\u00e1 seu PAR. \n\nO sucesso de projetos de restaura\u00e7\u00e3o de ecossistemas deve ser maior que a \n\nsimples cobertura vegetal do solo, s\u00f3 ser\u00e1 obtida se for recuperada a maior parte de sua \n\ndiversidade biol\u00f3gica (RODRIGUES, 1998): \n\nPelo conjunto de crit\u00e9rios identificados, os agricultores definiram o PAR das \n\nsitua\u00e7\u00f5es representadas pelas fotografias. \n\nO PAR foi dado, principalmente, por dois dos crit\u00e9rios explorados durante as \n\nentrevistas: a Diversidade Vegetal e a Condi\u00e7\u00e3o Ambiental do Solo. As atividades \n\nantr\u00f3picas de extra\u00e7\u00e3o de madeira, fogo e pecu\u00e1ria foram consideradas prejudiciais ao \n\nPAR de qualquer \u00e1rea, indiferentemente do seu estado de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nA umidade, a fertilidade e as caracter\u00edsticas do tipo de solo, assim como a incid\u00eancia \n\nluminosa, s\u00e3o fatores que influenciam diretamente o desenvolvimento vegetal e \n\ncontribuem para a sele\u00e7\u00e3o das plantas colonizadoras e, por esse motivo, podem ser \n\nutilizadas indicadores do PAR de \u00e1reas degradadas. O estado de conserva\u00e7\u00e3o e as \n\ncaracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas da \u00e1rea influenciam a umidade, fertilidade e caracter\u00edsticas \n\ndo solo e, portanto, podem ser utilizados como indicadores indiretos ou secund\u00e1rios do \n\nPAR.  \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o por indiv\u00edduos de esp\u00e9cies arb\u00f3reos expressa a ocorr\u00eancia de \n\ndiversos processos ecol\u00f3gicos (poliniza\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o, germina\u00e7\u00e3o e desenvolvimento) \n\ne pode ser acompanhada atrav\u00e9s de indicadores como banco de sementes e \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural.  \n\nA disponibilidade e diversidade de fontes de prop\u00e1gulos para coloniza\u00e7\u00e3o poderiam \n\nser avaliadas pela proximidade e estado de degrada\u00e7\u00e3o dos fragmentos florestais do \n\nentorno, constituindo outros indicadores desse potencial. Neste contexto a diversidade \n\nda fauna dispersora, principalmente a avifauna, poderiam ser indicadores \n\ncomplementares ou mesmo substituidores, uma vez que a presen\u00e7a desta garante a \n\nexist\u00eancia da fonte do prop\u00e1gulo e sua dispers\u00e3o. \n\n\n\n \n\n    \n\n109\n\nA domin\u00e2ncia de qualquer esp\u00e9cie pode caracterizar uma estagna\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica \n\nsucessional e/ou alterar processos ecol\u00f3gicos naturais daquela fisionomia. Essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o deve ser imediata quanto a esp\u00e9cie \u00e9 uma invasora, portanto a presen\u00e7a, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e domin\u00e2ncia dessas esp\u00e9cies s\u00e3o interessantes indicadores de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo PAR de \u00e1reas degradadas.  \n\nA diversidade foi considerada pelos agricultores como o principal par\u00e2metro para \n\navaliar a coloniza\u00e7\u00e3o por indiv\u00edduos arb\u00f3reos e identificar poss\u00edveis esp\u00e9cies invasoras \n\ne os agentes dispersores da fauna. \n\nPor influenciarem no estabelecimento de processos ecol\u00f3gicos, as atividades \n\nantr\u00f3picas, como a extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais e/ou uso do fogo nas \u00e1reas de \n\nentorno, tamb\u00e9m podem ser utilizadas como indicadores indiretos do PAR. \n\nTodos indicadores apresentados podem ser utilizados para avaliar o PAR de \u00e1reas \n\nem distintas situa\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o. Alguns indicadores podem, ainda, servir como \n\nindicadores de monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o desse potencial numa mesma situa\u00e7\u00e3o \n\ncomo: coloniza\u00e7\u00e3o por indiv\u00edduos arb\u00f3reos invasores ou regionais, diversidade da fauna \n\ndispersora, fertilidade e caracter\u00edsticas do solo.  \n\n3.6    Considera\u00e7\u00f5es finais \nH\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o social sobre os processos ecol\u00f3gicos necess\u00e1rios \u00e0 Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o de APPs degradadas em coletivos rurais onde ainda persiste certa \n\ncampesinidade. A representa\u00e7\u00e3o social dos entrevistados concebe aspectos \n\necon\u00f4micos, ecol\u00f3gicos e paisag\u00edsticos de seu cotidiano.  \n\nMesmo com o tempo de observa\u00e7\u00e3o da natureza reduzido, devido \u00e0s quest\u00f5es \n\nsociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas inscritas na hist\u00f3ria de desenvolvimento da regi\u00e3o, o \n\npequeno agricultor familiar da microbacia do Campestre ainda \u00e9 sens\u00edvel \u00e0s \n\npeculiaridades ecol\u00f3gicas da paisagem natural que o circunda, demonstrando um \n\nnot\u00f3rio conhecimento sobre os processos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos que influenciam o PAR de \n\numa APP degradada.   \n\nOs indicadores estabelecidos pelos agricultores para avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento do \n\nPAR das APPs degradadas, guardam correspond\u00eancia com os indicadores ecol\u00f3gicos \n\nadotados pela academia atualmente. Os agricultores indicaram para todas as \u00e1reas, \n\nindistintamente de estado de degrada\u00e7\u00e3o, o acompanhamento do crescimento e \n\n\n\n \n\n    \n\n110 \n\ndiversidade dos indiv\u00edduos jovens arb\u00f3reos o que \u00e9 freq\u00fcentemente utilizado pelo \n\nLaborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal \u2013 (LERF/ESALQ/USP) para avalia\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas restauradas, al\u00e9m de outros indicadores que chamam aten\u00e7\u00e3o tanto pela \n\nsimplicidade que podem ser mensurados quanto pela possibilidade de replicabilidade \n\nem \u00e1reas de diversas forma\u00e7\u00f5es vegetacionais e estados de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nA diversidade e especificidade dos indicadores recomendados para as diferentes \n\nsitua\u00e7\u00f5es sugeridas, e a correla\u00e7\u00e3o identificada entre o conhecimento ecol\u00f3gico local e \n\no conhecimento acad\u00eamico, sugere que bons resultados podem provir do envolvimento \n\nde agricultores locais em projetos de restaura\u00e7\u00e3o de APPs degradadas.  \n\nAl\u00e9m disso, o processo de discuss\u00e3o participativa sobre o Potencial de Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o e respectivos indicadores de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o permitiu a \n\nreflex\u00e3o e discuss\u00e3o sobre diversos temas relacionados \u00e0 problem\u00e1tica de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental entre agricultores e pesquisador. Este espa\u00e7o de troca de conhecimentos foi \n\nfundamental para a sensibiliza\u00e7\u00e3o desses agricultores que, num segundo momento, \n\nrestauraram suas APPs degradadas. \n\nRefer\u00eancia \nALVAREZ-BUYLLA, E.; MART\u00cdNEZ-RAMOS, R. Seed bank versus seed rain in the \nregeneration of a tropical pioneer tree. Oecologia, Berlin. v.84, p.314-325, 1990. \nAMELUNG, T.; DIEHL, M. Deforestation of tropical rain-forests: economic causes \nandimpact on development. T\u00fcbingen: Mohr, 1992. 122 p. \nARMSTRONG, W. Waterlogged soils. In: ETHERINGTON J.R. Environment and plant \necology. 2 ed. New York. Ed. Wiley, 1982. p. 290-330. \nARONSON, J.; FLORET, C. FLOC\u00b4H, E. OVALLE, C. PONTANIER, R. Restoration and \nrehabilitation of degraded ecosystems in arid and semiarid lands. Restoration Ecology, \nNew York, v.1, n. 3,  1993. p. 168-186. \nBARBOSA, L.M.; MANTOVANI, W. Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental: Conceitua\u00e7\u00e3o e bases para \no repovoamento vegetal. In: Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas da Serra do Mar e \nForma\u00e7\u00f5es Florestais Lotor\u00e2neas. S\u00e3o Paulo, 2000. p. 33-40. (Documentos \nAmbientais). \nBAWA, K. S.; PERRY, D. R.; BEACH, J. H. \u201cReproductive biology of tropical lowland rain \nforest trees\u201d.I. Sexual systems and incompatibility mechanism. American Journal of \nBotany, New York, n. 72, p. 331-45, 1985a. \nBAWA, K. S.; PERRY, D. R.; GRAYUM, M. H. &amp; COVILLE, R. E. \u201cReproductive biology \nof tropical lowland rain forest trees\u201d.II. Poliniation sistens S. American Journal of \nBotany, New York, n. 72, p. 72: 346-56, 1985b. \n\n\n\n \n\n    \n\n111\n\nBRANDY, N. C.; HARRY B. O. Natureza e propriedades dos solos. 6 Ed. Rio de \nJaneiro:  Freitas Bastos, 1983. 647 p. \nDALE, V. H.; BEYELER S. C. Challenges in the development and use of ecological \nindicators Ecological Indicators, Cambridge, v 1, p.3-10, 2001. \nDALLING, J.W.; SWAINE, M.D.; GARWOOD, N.C. Soil seed bank community \ndynamicsin seasonally moist lowland tropical forest, Panama. Journal of Tropical \nEcology, Cambridge, v.13, p.659-680, 1997. \nDUBOC, E.; VENTURIN, E.; VALE, F.R.; DAVIDE, A.C. Nutri\u00e7\u00e3o do jatob\u00e1 (Hymenaea \ncourbaril L. var. stilbocarpa (Hayne) Lee et Lang.). Cerne, Lavras, v.2, n.1, p.138-152, \n1996. \nDURIGAN, G. \u201cAn\u00e1lise Comparativa de modo de dispers\u00e3o das sementes das esp\u00e9cies \ndo cerrad\u00e3o e de mata ciliar no munic\u00edpio de Assis, SP\u201d In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO \nSOBRE TECNOLOGIA DE SEMENTES FLORESTAIS, 2, 1989. ATIBAIA. Anais... \nAtibaia: S. ed, 1989. p. ? \nENGEL, V.L.; PARROTA, J.A. Definino a Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica: Tend\u00eancias e \nPerspectivas Mundiais. In: KAGEYAMA, P; OLIVEIRA, R.E, MORAES, L.F.D.; ENGEL, \nV.L.; GANDARA, F.B. (Org.) Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas naturais. \nBotucatu: Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas Agr\u00edcolas e Florestais (FEPAF), 2004.       \np. 1-27. \nFANTI, S.C.; PEREZ,S.C.J.G. Influ\u00eancia do sombreamento artificial e da aduba\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica na produ\u00e7\u00e3o de mudas de Adenanthera pavonina L. Ci\u00eancia Florestal, \nPiracicaba, v.13, n.1, p.49-56, 2003. \nFARR, R.M. Representa\u00e7\u00f5es Sociais: a teoria e sua hist\u00f3ria. In: JOVCHELOVITCH; \nGUARENSCHI (Org.). Textos em Representa\u00e7\u00f5es Sociais. Petr\u00f3polis \u2013 RJ: Editora \nVozes, 1994, p. 31-63. \nFUTINI NETO, A.E.; SIQUEIRA, J.O.; CURI, N.; MOREIRA, F.M.S. Fertiliza\u00e7\u00e3o em \nreflorestamentos com esp\u00e9cies nativas. . In GON\u00c7ALVES, J.L.M.; BENEDETTI, V. \nNutri\u00e7\u00e3o e fertiliza\u00e7\u00e3o florestal. Piracicaba: IPEF, 2000. p. 350-383. \nGLIESSMAN, S.R. Agroecologia: processos ecol\u00f3gicos em agricultura sustent\u00e1vel. Ed. \nPorto Alegre \u2013 RS: Universidade/UFRGS, 2000. 653 p. \nGON\u00c7ALVES, J.L.M.; FREIX\u00caDAS, V. M.; KAGEYAMA, P. Y.; GON\u00c7ALVES, J. C.; \nDIAS, J. H. Produ\u00e7\u00e3o de biomassa e sistema radicular de esp\u00e9cies de diferentes \nest\u00e1gios sucessionais. Revista Instituto Florestal. S\u00e3o Paulo. v.4, pt. 2, p 363-367, \n1992. \nGROMBONE-GUARITINI, M.T. Din\u00e2mica de uma Florestal Estacional Semidecidual: \no banco, a chuva de sementes e o estrato de regenera\u00e7\u00e3o. 1999. 150p. Tese \n(Doutorado) \u2013 Universidade Estadual de Campinas. Campinas. 1999. \nHAGUETTE, T.M. F. Metodologias Qualitativas na Sociologia. 8 ed. Petr\u00f3polis \u2013 RJ: \nEd. Vozes, 2001. 224 p. \nHARPER, J.L. Population biology of plants. London: Academic Press, 1977. 892 p. \n\n\n\n \n\n    \n\n112 \n\nHOWE, H. F.; SMALLWOOD, J. Ecology of Seed Dispersal. Annual Review of \nEcology, Palo Alto. v. 13, p. 201-228, 1982. \nIVANAUSKAS, N.M.; RODRIGUES, R.R.; NAVE, A.G. Aspectos ecol\u00f3gicos de um \ntrecho de floresta de brejo em Itatinga, SP: flor\u00edstica, fitossociologia e seletividade de \nesp\u00e9cies. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, S\u00e3o Paulo, v. 20, n. 2, p. 139-153, 1997. \nJOVCHELOVITCH; GUARENSCHI, Textos em Representa\u00e7\u00f5es Sociais. Petr\u00f3polis-\nRJ: Editora Vozes, 1994. 324 p. \nLAURIE, M. An introduction to landscape architecture. New York: Elsevier, 1976. \n248p. \nLIMA, H.N. ; VALE, F. R.; SIQUEIRA, J. O.; CURI, N. Crescimento inicial a campo de \nsete esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas em resposta \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o mineral com NPK. Ci\u00eancia e \nAgrotecnologia, Lavras, v. 12, p. 189-195, 1997. \nMELLO, J.W.V.; ABRA\u00c3O, W. A. P. Fundamentos da pedologia e geologia de interesse \nno processo de recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada. In: DIAS, L.E.; MELLO, J. W. V. \n(Ed). Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Vi\u00e7osa: UFV, Departamento de Solos; \nSBRAD. 1998, p. 15-26. \nMORAES NETO, S.P.; GON\u00c7ALVES, J.L.M.; Efeitos da luminosidade sobre o estado \nnutricional de mudas de seis esp\u00e9cies arb\u00f3reas que ocorrem na mata atl\u00e2ntica. Revista \n\u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v. 25, n. 1, p. 29-38, 2001. \nMOSCOVICI, Pref\u00e1cio.In: JOVCHELOVITCH; GUARENSCHI (Ed.). Textos em \nRepresenta\u00e7\u00f5es Sociais. Petr\u00f3polis-RJ: Editora Vozes, 1994. 1-17 p. \nPINA-ROGRIGUES, F.C.M. Aplica\u00e7\u00f5es de conceitos ecol\u00f3gicos para o diagn\u00f3stico e \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais. Floresta e Ambiente, Rio de Janeiro, v. 1, p. 49-58. \n1994. \nPOGGIANI, F.; SIM\u00d5ES, J.L. Influ\u00eancia das esp\u00e9cies usadas no reflorestamento e a \nproximidade de um fragmento florestal na regenera\u00e7\u00e3o do Sub-bosque em \u00e1reas \ndegradadas pela minera\u00e7\u00e3o.1993. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE ENGENHARIA \nFLORESTAL. 1993. Curitiba Anais:.. Curitiba: SBS, SBEF. 1993. p.50-54 \nPROGRAMA GLOBAL DE ESP\u00c9CIES INVASORAS, http://www.gisp.org. P\u00e1gina \nAcessada em 05. ago. 2005. \nREIS, M.G.F.; REIS,G.G.; LELES,P.S.S.; NEVES,J.C.L.; GARCIA,N.C.P. Exig\u00eancias \nnutricionais de mudas de Dalbergia nigra Fr. Allem produzidas em dois n\u00edveis de \nsombreamento. Revista \u00c1rvore,  Vi\u00e7osa. v.21, n.4, p.463-71, out./dez,1997. \nRODRIGUES, R.R. Coloniza\u00e7\u00e3o e enriquecimento de um fragmento florestal \nurbano ap\u00f3s ocorr\u00eancia de fogo, Fazenda Santa Eliza, Campinas \u2013 SP: Avalia\u00e7\u00e3o \ntemporal da Regenera\u00e7\u00e3o Natural e do crescimento de 30 esp\u00e9cies florestais \nplantadas em cons\u00f3rcios sucessionais. Tese 1999. 167p. (Livre Doc\u00eancia). \nPiracicaba \u2013 SP. Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d- Universidade de S\u00e3o \nPaulo. Piracicaba. 1999. \n\n\n\n \n\n    \n\n113\n\nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Recomposi\u00e7\u00e3o de florestas nativas: princ\u00edpios gerais \ne subs\u00eddios para uma defini\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Revista Brasileira de Horticultura \nOrnamental, Campinas. v. 2, n.1, p. 4-15, 1996.  \nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S.Restaura\u00e7\u00e3o de florestas tropicais: subs\u00eddios para \numa defini\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento. In: DIAS, L. \nE.; MELLO, J. W. V. (Ed.). Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Vi\u00e7osa: UFV, \nDepartamento de Solos; SBRAD, 1998. p. 203-15. \nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Conceitos, tend\u00eancias e a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o \nde florestas ciliares. In: RODRIGUES, R.R.; LEIT\u00c3O FILHO, H.F. (Ed.). Matas ciliares: \nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000. p. 235-248. \nSHAFER, E. P. L. Junior.; HAMILTON, J. F.; SCHMIDT, E. A. National Landscape \nPreferences: a predictive model. Journal of Leisure Research. Leipizing. v. 1, p.1-19, \n1969. \nSILVA, K.E.; VALE,A.B.; BARROS,N.F.; GARCIA,R. Niveis de N, P e K e calagem para \nrevegeta\u00e7\u00e3o de um rejeito de minera\u00e7\u00e3o de ferro. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa, v.19, n.2, \np.135-48, abr./jun. 1995. \nSILVA, L. H. Rela\u00e7\u00e3o Educativa e Altern\u00e2ncia: As Representa\u00e7\u00f5es Sociais dos \nAtores das Experi\u00eancias Brasileiras de Forma\u00e7\u00e3o em Altern\u00e2ncia. Tese (Doutorado \nem Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o). S\u00e3o Paulo, 2000 - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o \nPaulo. \nUHL, C. Factors controlling successsion following slash-and-burn agriculture. Journal of \nEcology, Oxford. v.75, p.377-407, 1987. \nVALERI, S.V.; PUERTA,R.; CRUZ, M.C.P. 2003. Efeitos do f\u00f3sforo do solo no \ndesenvolvimento inicial de Genipa americana L, Scientia Forestalis, Piracicaba. n.64, \np.69-77, dez. 2003. \nZUBE, E. H.; PITT, D. G. Cross-cultural percepcions of scenic and heritage \nlandscapes. Amsterdam:  Landscape Planning, 1981, n 8, p. 69-87. \n\n\n\n \n\n    \n\n115\n\n4    INDICADORES DE AVALIA\u00c7\u00c3O E MONITORAMENTO DO POTENCIAL DE AUTO-\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE APPs DEGRADADAS \n\nResumo \nNo presente cap\u00edtulo, avaliamos a aplicabilidade de alguns indicadores com objetivo \n\nde inferir sobre Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de 4 \u00e1reas em diferentes estados de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Dos indicadores avaliados, umidade do solo, dist\u00e2ncia e estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos pr\u00f3ximos; avifauna; e regenera\u00e7\u00e3o natural foram \n\nindicadores que melhor avaliaram o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (PAR) das \u00e1reas \n\navaliadas. Por outro lado: fertilidade do solo, banco de sementes e cobertura vegetal; \n\nn\u00e3o se mostraram bons indicadores para avaliar esse potencial nas \u00e1reas estudadas. \n\nObservamos que, embora a microbacia do Campestre, como um todo, apresente baixo \n\nPAR, diferentes potenciais puderam ser observados nas \u00e1reas estudadas - um indicativo \n\nde que especificidades locais contribuem para a defini\u00e7\u00e3o do PAR, o que justificaria a \n\nparticulariza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es definidas para restaura\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea espec\u00edfica.  \n\nPalavras chave: POTENCIAL DE AUTO-RECUPERA\u00c7\u00c3O; \u00c1REAS DEGRADADAS; \nINDICADORES ECOL\u00d3GICOS, RESTAURA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA. \n \n\nAbstract \nThis present chapter evaluates the applicability of some indicators aiming the \n\ninference of Self-Recovering Potential of 4 different states of degradation. Among the \n\nassessed indicators, soil humidity, distance and state of conservation of close fragments, \n\navifauna and natural regeneration were the indicators that best assessed the Potential of \n\nSelf-Recovering (PSR) of the analyzed areas. On the other hand, soil fertility, bank of \n\nseeds and vegetable coverage did not present themselves as good indicators to assess \n\nthe potential on the analyzed areas. It was observed that although the micro-basin of \n\nCampestre, as a whole, presented low PSR, different potentials could be identified on \n\nthe analyzed areas, thus an indicator that local particularities contribute to the PSR. This \n\nwould justify the particularization of defined interventions to the recovering of each \n\nspecific area.  \n\nKey Words: POTENTIAL OF SELF-RECOVERY, DEGRADED AREAS, ECOLOGICAL \nINDICATORS, ECOLOGICAL RESTORATION. \n\n\n\n \n\n    \n\n116 \n\n4.1   Introdu\u00e7\u00e3o \nIndicadores biol\u00f3gicos, bioindicadores ou simplesmente indicadores podem ser \n\ndefinidos como organismos ou comunidades ecol\u00f3gicas t\u00e3o intimamente associadas \n\ncom determinadas caracter\u00edsticas ambientais, que sua presen\u00e7a \u00e9 um indicativo da \n\nexist\u00eancia dessas caracter\u00edsticas no ambiente (MORRISON, 1986). \n\nA complexidade dos sistemas ecol\u00f3gicos \u00e9 definida por diferentes elementos \n\ncombinados: de composi\u00e7\u00e3o, estrutura e fun\u00e7\u00e3o (DALE; BEYELER, 2001). O \n\nconhecimento aprofundado dessas intera\u00e7\u00f5es num dado ecossistema permite que \n\nsejam determinados indicadores representativos das caracter\u00edsticas-chave desses \n\nsistema ecol\u00f3gicos. A sustentabilidade e a integridade do sistema s\u00e3o colocadas em \n\nrisco quando h\u00e1 dist\u00farbios na correla\u00e7\u00e3o entre os processos estruturais e de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, o que acaba dificultando sua restaura\u00e7\u00e3o (DALE; BEYELER, 2001). \n\nDessa forma, o papel dos indicadores ecol\u00f3gicos \u00e9 determinar a condi\u00e7\u00e3o atual de \n\num determinado ecossistema e possibilitar o monitoramento das mudan\u00e7as de suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais ao longo do tempo. Portanto, indicadores s\u00e3o fen\u00f4menos \n\nobserv\u00e1veis que refletem mudan\u00e7as no estado qualitativo ou quantitativo de um sistema \n\necol\u00f3gico, e s\u00e3o definidos como indicadores pelo fato de se comportarem repetidamente \n\ndentro de padr\u00f5es poss\u00edveis de descri\u00e7\u00e3o. Tais indicadores podem gerar um sinal de \n\nalerta dessas mudan\u00e7as ou serem utilizados para diagnosticar a causa de um problema \n\nambiental. (DALE; BEYELER, 2001; RODRIGUES; GANDOLFI, 2000).  \n\nPortanto, utilizar indicadores \u00e9 fazer uso de rela\u00e7\u00f5es ou elementos do ambiente \n\nrelativamente f\u00e1ceis de observar e que expressam condi\u00e7\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es desse \n\nambiente ao inv\u00e9s de medi-las diretamente. Seu uso torna-se vantajoso quando as \n\naltera\u00e7\u00f5es ambientais n\u00e3o s\u00e3o freq\u00fcentemente detectadas por t\u00e9cnicas usuais de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o, ou quando estas t\u00e9cnicas s\u00e3o extremamente complexas, exigindo muito \n\ntempo, esfor\u00e7o e/ou altos cursos (MORISSON, 1986). \n\nUm conjunto muito promissor de indicadores ecol\u00f3gicos tanto para \u00e1reas naturais, \n\ncomo restauradas, tem sido usado. Alguns exemplos s\u00e3o diversidade biol\u00f3gica / \n\nequabilidade (PICKETT 1983, PICKETT; WHITE 1985, GRIME 1997), ac\u00famulo, fluxo e \n\nciclagem de nutrientes e de prop\u00e1gulos no solo e na serapilheira (PEDERSON; VAN D \n\nVALK 1989, BATISTA; LEITE 1997), micro e mesofauna de solo, presen\u00e7a e estrutura \n\n\n\n \n\n    \n\n117\n\nde grupos faun\u00edsticos etc. Embora seja percept\u00edvel a evolu\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o sobre \n\nindicadores de ecossistemas naturais, pouco tem sido feito para a defini\u00e7\u00e3o de \n\nprotocolos consensuais de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento de \u00e1reas restauradas ou em \n\nprocesso de restaura\u00e7\u00e3o (RODRIGUES &amp; GANDOLFI, 1996). \n\nOs indicadores usados para avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o em forma\u00e7\u00f5es \n\nnaturais s\u00e3o na maioria referentes \u00e0 comunidade (GUEVARA; PURATA; VAN DER \n\nMAAREL, 1986; WHITMORE, 1989), como a riqueza, diversidade e equabilidade \n\nvegetal, a fisionomia vegetal, as caracter\u00edsticas estruturais dos estratos ou grupos \n\necol\u00f3gicos etc. As pesquisas com indicadores populacionais est\u00e3o apenas come\u00e7ando a \n\ndefini-los e seu uso ainda \u00e9 muito restrito (RODRIGUES &amp; GANDOLFI, 1996). \n\nA diversidade biol\u00f3gica tem papel fundamental na manuten\u00e7\u00e3o da integridade e \n\nfuncionamento de ecossistemas e, juntamente com a intensidade e longevidade das \n\nperturba\u00e7\u00f5es v\u00e3o determinar a resili\u00eancia desses ecossistemas (PICKETT 1983, \n\nPICKETT; WHITE 1985). Resili\u00eancia indica a capacidade, em termos temporais, de o \n\necossistema regenerar ap\u00f3s alguma degrada\u00e7\u00e3o natural ou antr\u00f3pica, estando assim \n\nrelacionada com a \u201csa\u00fade\u201d do ecossistema (ARONSON et al. 1993), ou ainda, uma \n\nmedida de tempo que mensura a capacitade de um ecossitemar se recuperar de \n\nflutua\u00e7\u00f5es internas, provocadas por dist\u00farbios naturais ou antr\u00f3picos (ENGEL, 2004). \n\nPotencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (PAR) \u00e9 a probabilidade de um sistema perturbado ou \n\ndegradado, por si s\u00f3 ou por meio de um manejo espec\u00edfico, reestabelecer sua \n\nestabilidade.  \n\nNesse contexto, os indicadores ecol\u00f3gicos para avalia\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nrestaurados s\u00e3o, na realidade, descritores indiretos do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o \n\ndesses ecossistemas (RODRIGUES; GANDOLFI, 1996). \n\nDessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o e o monitoramento do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o \n\npode fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes para a tomada de decis\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es mais \n\npertinentes para restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de uma dada \u00e1rea degradada.  \n\nAvaliar todas as intera\u00e7\u00f5es complexas dessa diversidade biol\u00f3gica visando \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o de indicadores ecol\u00f3gicos \u00e9 um caminho \u00e1rduo mas necess\u00e1rio e, certamente, \n\nde grande dificuldade em ecossistemas t\u00e3o diversos como as florestas tropicais. Um dos \n\ncaminhos alternativos dessa defici\u00eancia de conhecimento sobre essas intera\u00e7\u00f5es \u00e9 o \n\n\n\n \n\n    \n\n118 \n\nestabelecimento um conjunto de indicadores que sejam facilmente medidos, replic\u00e1veis, \n\nsens\u00edveis \u00e0s mudan\u00e7as ambientais, integrados e de baixa variabilidade de resposta \n\n(DALE; BEYELER, 2001).  \n\nCom objetivo de definir a melhor estrat\u00e9gia para a restaura\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas \n\nciliares, um grupo de agricultores, juntamente com o pesquisador, definiram um conjunto \n\nde indicadores para inferir sobre o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de APPs degradadas \n\n(cap\u00edtulo 3), os quais s\u00e3o apresentados abaixo: \n\na) Condi\u00e7\u00e3o ambiental do solo adequada: a) umidade do solo; b) caracter\u00edsticas \n\ndo solo; c) fertilidade do solo; e) estado de conserva\u00e7\u00e3o do solo; f) relevo / \n\ntopografia, g) fatores de degrada\u00e7\u00e3o ambiental (pecu\u00e1ria, extrativismo, fogo). \n\nSendo assim, quanto melhor forem esses fatores para a germina\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de prop\u00e1gulos arb\u00f3reos locais, maior ser\u00e1 o potencial de \n\nauto-recupera\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea; \n\nb) Disponibilidade de esp\u00e9cies: a) dist\u00e2ncia de fragmentos; b) Estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos pr\u00f3ximos; c) sementes vi\u00e1veis no solo; d) \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o por prop\u00e1gulos arb\u00f3reos; O principal par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o para \n\nos itens b, c e d seria a diversidade, entendida como riqueza mais abundante. \n\nNeste caso se avaliaria a diversidade e quantidade de indiv\u00edduos jovens \n\nregenerantes e prop\u00e1gulos vegetativos (sementes) presentes na \u00e1rea, dando \n\n\u00eanfase \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos tolerantes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o ambiental local. \n\nSendo assim, quanto maior a diversidade de prop\u00e1gulos e indiv\u00edduos jovens \n\nregenerantes adaptados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o local, maior seria o potencial de auto-\n\nrecupera\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea; \n\nc) A quantidade de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras presentes: Principalmente as \n\nagressivas que podem prejudicar o desenvolvimento da regenera\u00e7\u00e3o natural \n\nlocal. Desta forma, quanto maior a quantidade de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \n\nagressivas, menor seria o potencial de auto-recupera\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea; \n\nd) A diversidade da fauna dispersora que visita a \u00e1rea: Quanto maior a \n\nquantidade e diversidade da fauna, principalmente da avifauna, maior seria o \n\npotencial de auto-recupera\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea. \n\n\n\n \n\n    \n\n119\n\nNo presente cap\u00edtulo, buscamos avaliar a aplicabilidade de alguns desses \n\nindicadores com objetivo de inferir sobre Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o como uma \n\nm\u00e9todo para planejar a interven\u00e7\u00e3o mais assertiva para promo\u00e7\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica. Os indicadores testados foram: umidade, fertilidade e caracter\u00edsticas do solo; \n\ndist\u00e2ncia e estado de conserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos pr\u00f3ximos; coloniza\u00e7\u00e3o por \n\nprop\u00e1gulos arb\u00f3reos; domin\u00e2ncia de gram\u00edneas invasoras; e diversidade da avifauna. \n\n4.2   Desenvolvimento \n\n4.2.1   Revis\u00e3o liter\u00e1ria sobre os Indicadores avaliados \n\nNeste item apresentamos alguns referenciais que indicam a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\ndos indicadores testados nesta pesquisa. \n\n  \n\n4.2.1.1   Umidade, fertilidade e caracter\u00edsticas do solo \n\nApesar da crescente conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia biol\u00f3gica das forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais, como abrigo para fauna, corredores de passagem para esp\u00e9cies silvestres e \n\ncomo filtro natural dos cursos d\u00b4\u00e1gua, pouco se sabe sobre as intera\u00e7\u00f5es complexas \n\nentre as comunidades e suas esp\u00e9cies os fatores abi\u00f3ticos que sustentam estas \n\nfisionomias. Fatores como clima (COLE, 1992), diferen\u00e7as no regime do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n(OLIVEIRA-FILHO et al., 1994), composi\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica do solo e/ou topografia \n\n(OLIVEIRA-FILHO et al, 1998) s\u00e3o considerados importantes na distribui\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es florestais. \n\nA busca pelo entendimento dos mecanismos ambientais que influenciam a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das comunidades vegetais aponta para as associa\u00e7\u00f5es entre diversos \n\nfatores ambientais como sendo condicionantes da vegeta\u00e7\u00e3o, entre esses fatores \n\ndestacam-se: clima, solo, topografia, fogo e regime h\u00eddrico (EITEN, 1972). \n\nDe um modo geral, a baixa fertilidade dos solos faz com que certos s\u00edtios tornem-se \n\nambientes extremos, os quais selecionam esp\u00e9cies com requerimentos nutricionais \n\nespec\u00edficos e caracter\u00edsticas tipicamente adaptadas a estas necessidades reduzidas de \n\nnutri\u00e7\u00e3o mineral, como porte reduzido e crescimento lento (MOONEY, et al. 1980, \n\nCHAPIN, 1980). Correla\u00e7\u00e3o entre fatores ed\u00e1ficos e distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies foi \n\nobservada por Moreno (2001) ao longo de um gradiente formado por mata de galeria, \n\n\n\n \n\n    \n\n120 \n\nmata mes\u00f3fila semi-dec\u00eddua de encosta e cerrad\u00e3o. Correla\u00e7\u00f5es entre a fertilidade do \n\nsolo e distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais foram observadas em clima frio, norte da \n\nNoruega, por Elgersma e Dhilion (2002). \n\nDuivenvoorden (1995), estudando 1.077 esp\u00e9cies arb\u00f3reas na Col\u00f4mbia, verificou \n\nque o padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies depende significativamente da textura do \n\nsolo. Da mesma forma, Williams et al. (1996) encontraram no norte da Austr\u00e1lia \n\ncorrespond\u00eancia entre varia\u00e7\u00f5es na classe textural do solo e composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas, onde a riqueza de esp\u00e9cies seria diretamente proporcional \u00e0 textura mais \n\nargilosa do solo. \n\nA textura dos solos pode, muitas vezes, influenciar na fertilidade uma vez que a \n\ndisponibilidade de nutrientes depende da natureza e quantidade de argila no solo, al\u00e9m \n\nda mat\u00e9ria org\u00e2nica (BRANDY; HARRY, 1983). \n\nA topografia tamb\u00e9m exerce influ\u00eancia direta sobre as caracter\u00edsticas dos solos, \n\numa vez que seu processo de g\u00eanese est\u00e1 intimamente relacionado com o relevo e \n\nmaterial de origem (rocha), os quais, por sua vez, s\u00e3o produtos das condi\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas, sendo o intemperismo o processo condutor desta g\u00eanese (BRANDY; \n\nHARRY, 1983). \n\nOs fatores ligados ao solo e a topografia tendem a exercer em maior ou menor grau, \n\ninflu\u00eancia direta na prefer\u00eancia de esp\u00e9cies por determinados s\u00edtios, o que acaba \n\ndeterminando a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica nestes locais. \n\nAl\u00e9m da fertilidade do solo, o regime h\u00eddrico tamb\u00e9m \u00e9 um fator ambiental que \n\ninfluencia na distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies arb\u00f3reas na comunidade florestal. Para \n\ndeterminados grupos de esp\u00e9cies em mata de galeria, o regime h\u00eddrico parece ter maior \n\ninflu\u00eancia em sua distribui\u00e7\u00e3o do que a fertilidade do solo (VAN Den BERG; OLIVEIRA-\n\nFILHO, 1999). \n\nEm alguns casos, solos poucos f\u00e9rteis podem sustentar uma grande biomassa \n\nflorestal, como ocorre em grande parte em ambientes naturais na Floresta Amaz\u00f4nica. \n\nEste fato se deve porque o estoque original de nutrientes desse tipo de solo se encontra \n\nna biomassa atualmente, sendo mantido por um eficiente sistema de ciclagem de \n\nnutrientes (HARIDASSAN, 2000). \n\n\n\n \n\n    \n\n121\n\nParece que, para cada tipo vegetacional, um fator ambiental atua como limitante, \n\ndefinindo sua constitui\u00e7\u00e3o. Isso pode ser explicado atrav\u00e9s da prefer\u00eancia de algumas \n\nesp\u00e9cies ou grupos de esp\u00e9cies a determinados fatores ambientais. Ap\u00f3s ter ocupado a \n\n\u00e1rea esses grupos, atrav\u00e9s de diferentes processos ecol\u00f3gicos como dispers\u00e3o, atra\u00e7\u00e3o \n\nde fauna, promo\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas no s\u00edtio etc, criariam condi\u00e7\u00f5es para que \n\noutras esp\u00e9cies se desenvolvam e formem, desta maneira, uma comunidade florestal. \n\n \n\n4.2.1.2   Dist\u00e2ncia e estado de conserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos pr\u00f3ximos \n\nO estudo da fragmenta\u00e7\u00e3o de habitat tem sua fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica na teoria do \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico em ilhas, desenvolvida por MacArthur e Wilson em 1967 (apud \n\nTURNER, 1989; METZGER, 1999), e na teoria de meta popula\u00e7\u00f5es, desenvolvida por \n\nLevins em 1969 (COLLINGE, 1996; METZER, 1999). De acordo com a teoria de \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico em ilhas, seu tamanho e a dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao continente s\u00e3o \n\nfatores essenciais para explicar o equil\u00edbrio entre as taxas de imigra\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o em \n\nilhas oce\u00e2nicas e, conseq\u00fcentemente, a riqueza de esp\u00e9cies nestas localidades. \n\nEntretanto n\u00e3o permitem explicar plenamente as varia\u00e7\u00f5es de riqueza espec\u00edfica em \n\nambientes n\u00e3o oce\u00e2nicos (METZGER, 1999). A teoria de meta popula\u00e7\u00f5es, concebida \n\npara descrever a din\u00e2mica de popula\u00e7\u00f5es naturalmente fragmentadas prev\u00ea fen\u00f4menos \n\nde extin\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o em fragmentos que, em conjunto, garantem a persist\u00eancia da \n\nmeta popula\u00e7\u00e3o (COLLINGE, 1996). \n\nA \u00e1rea do fragmento \u00e9, em geral, o par\u00e2metro mais importante na explica\u00e7\u00e3o da \n\nriqueza de esp\u00e9cies (METZGER, 1999). A riqueza de esp\u00e9cies diminui de acordo com a \n\nredu\u00e7\u00e3o do habitat. A redu\u00e7\u00e3o do tamanho dos fragmentos tamb\u00e9m diminui a \n\nheterogeneidade interna dos mesmos e, conseq\u00fcentemente, os recursos dispon\u00edveis \n\n(MA et. al., 2002; OERTLI et al., 2002). O que acarreta no aumento da competi\u00e7\u00e3o intra \n\ne inter-espec\u00edfica que, junto com a redu\u00e7\u00e3o do tamanho das popula\u00e7\u00f5es, reduz a \n\nvariabilidade gen\u00e9tica (YOUNG, et al., 1996). \n\nA transforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestais cont\u00ednuas em fragmentos menores e disjuntos \n\naumenta o contato entre o habitat natural e seu entorno. Estas \u00e1reas s\u00e3o expostas a \n\nmaiores varia\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, tais como insola\u00e7\u00e3o, maior temperatura, menor umidade do \n\nar, maior exposi\u00e7\u00e3o a ventos, criando um gradiente microclim\u00e1tico em dire\u00e7\u00e3o ao centro \n\n\n\n \n\n    \n\n122 \n\ndo fragmento (MURCIA, 1995). Essas altera\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas est\u00e3o associadas a \n\naltera\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas como o favorecimento de esp\u00e9cies mais tolerantes \u00e0s novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais (MURCIA, 1995). \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre a forma e o tamanho do fragmento pode se relacionar com o efeito \n\nde borda referido no par\u00e1grafo acima. Quanto mais irregular o fragmento e maior seu \n\nper\u00edmetro, maior ser\u00e1 a \u00e1rea do fragmento sobre o efeito de borda (MAcGARIGAL; \n\nMARKS, 1995). \n\nO isolamento \u00e9 outro fator que atua negativamente sobre a riqueza de esp\u00e9cies, \n\ndiminuindo a possibilidade de migra\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, a recoloniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n(TURNER, 1989). Quanto mais distantes entre si est\u00e3o os habitats, menores as taxas de \n\nmigra\u00e7\u00e3o e maiores os riscos de extin\u00e7\u00e3o. O isolamento depende, al\u00e9m da dist\u00e2ncia \n\nentre os fragmentos, das caracter\u00edsticas da matriz, entendida como o ambiente \n\npredominante entre os fragmentos (METZGER, 1999).  \n\nQuando uma paisagem degradada possui poucos remanescentes de plantas \n\nlenhosas, os fragmentos florestais pr\u00f3ximos s\u00e3o, provavelmente, a fontes mais \n\nimportantes de prop\u00e1gulos para a regenera\u00e7\u00e3o e a proximidade das plantas matrizes \u00e9 \n\num fator determinante na coloniza\u00e7\u00e3o do local (SLOCUM; HOVITS, 2000). \n\n \n4.2.1.3   Coloniza\u00e7\u00e3o por prop\u00e1gulos arb\u00f3reos \n\nAs substitui\u00e7\u00f5es que se sucedem em um ecossistema ap\u00f3s uma perturba\u00e7\u00e3o \n\ncaracterizam um processo ecol\u00f3gico denominado sucess\u00e3o secund\u00e1ria (GOMEZ-\n\nPOMPA; WHITMORE; HADLEY, 1991). \n\nA auto-recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada se d\u00e1 pelo processo din\u00e2mico da \n\nsucess\u00e3o secund\u00e1ria. Os principais meios para que esse processo ocorra s\u00e3o: a) o \n\nfomento de prop\u00e1gulos, que pode ser pela chuva de sementes (sementes dispersadas \n\nrecentemente); b) pelo banco de sementes do solo da pr\u00f3pria \u00e1rea em quest\u00e3o \n\n(sementes armazenadas no solo); c) pelo banco de pl\u00e2ntulas (pl\u00e2ntulas j\u00e1 estabelecidas \n\nno solo); e d) por meio do rebrotamento a\u00e9reo ou subterr\u00e2neo (emiss\u00e3o de brotos e/ou \n\nra\u00edzes de indiv\u00edduos injuriados) (CALDATO, 1996). \n\nPara que um processo de sucess\u00e3o se desenvolva, \u00e9 necess\u00e1rio que: exista uma \n\n\u00e1rea aberta onde esp\u00e9cies vegetais possam se estabelecer e sobreviver, que novas \n\n\n\n \n\n    \n\n123\n\nesp\u00e9cies possam chegar ao longo do tempo, ou que sementes pr\u00e9-existentes no solo \n\ngerminem introduzindo novos esp\u00e9cies nessa \u00e1rea, e tamb\u00e9m que as esp\u00e9cies que v\u00e3o \n\nocupando a \u00e1rea tenham comportamentos ecol\u00f3gicos distintos, promovendo uma \n\ngradual substitui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies na \u00e1rea, aspecto que caracteriza a sucess\u00e3o. \n\n(RODRIGUES; GANDOLFI, 2000).  \n\nO processo de sucess\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da comunidade depende basicamente da \n\nrecoloniza\u00e7\u00e3o e enriquecimento de prop\u00e1gulos vindos de diferentes comunidades, bem \n\ncomo o recrutamento e a regenera\u00e7\u00e3o dos prop\u00e1gulos presentes na pr\u00f3pria regi\u00e3o \n\n(PI\u00d1A-RODRIGUES et al.,1994). \n\nO banco de sementes no solo \u00e9 um dep\u00f3sito de sementes em estado de lat\u00eancia \n\nque armazena, principalmente, esp\u00e9cies pioneiras (ARA\u00daJO et al., 2001). Podendo ser \n\ntempor\u00e1rio, com sementes que germinam dentro de um ano, ou persistente, com \n\nsementes que permanecem no solo mais que um ano. O componente persistente \n\nfunciona como uma reserva gen\u00e9tica que pode ser acumulado por um tempo no solo \n\n(SIPSON; LECK; PARKER, 1989). \n\nO banco de sementes \u00e9 um sistema din\u00e2mico e as sementes que entram dentro \n\ndesse sistema s\u00e3o provenientes da chuva de sementes e, conseq\u00fcentemente, dos \n\nmecanismos de dispers\u00e3o e as perdas se d\u00e3o pela germina\u00e7\u00e3o, preda\u00e7\u00e3o, ataques de \n\nfungos, senesc\u00eancia natural e por respostas fisiol\u00f3gicas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ambientais \n\n(HARPER, 1977; SIPSON; LECK; PARKER,1989). \n\nA grande maioria dos trabalhos desenvolvidos, tanto nas regi\u00f5es tropicais como nas \n\ntemperadas, destaca que o banco de sementes se comp\u00f5e principalmente de sementes \n\nde esp\u00e9cies pioneiras, arb\u00f3reas, arbustivas, gram\u00edneas, cip\u00f3s e herb\u00e1ceas, ou seja, \n\nesp\u00e9cies caracter\u00edsticas dos est\u00e1gios iniciais da sucess\u00e3o (KAGEYAMA; VIANA, 1991). \n\nA aus\u00eancia de esp\u00e9cies cl\u00edmax est\u00e1 relacionada como o curto per\u00edodo de viabilidade se \n\nduas sementes e pela incapacidade de suas sementes entrarem em dorm\u00eancia (LEAL-\n\nFILHO, 1982). \n\nEstudos pr\u00e9vios t\u00eam demonstrado que o banco de sementes pode ser respons\u00e1vel \n\npor mudan\u00e7as din\u00e2micas que ocorreram durante o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(LUNT, 1997) e que a riqueza e abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies no solo podem fornecer \n\nind\u00edcios do potencial de regenera\u00e7\u00e3o de uma comunidade (WILLIAMS-LINERA, 1993).   \n\n\n\n \n\n    \n\n124 \n\nA regenera\u00e7\u00e3o natural tamb\u00e9m faz parte do processo de sucess\u00e3o natural podendo \n\nser definida como sendo o processo evolutivo da vegeta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nfloresta, ap\u00f3s perturba\u00e7\u00f5es (POGGIANI, 1989). \u00c9, portanto, parte do ciclo de \n\ncrescimento da floresta e refere-se \u00e0s fases iniciais do seu estabelecimento \n\n(BONGERS, 1995). \n\nO banco de sementes e a regenera\u00e7\u00e3o natural expressam o funcionamento de um \n\necossistema florestal e o ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es sobre esses processos da din\u00e2mica \n\nflorestal permite difundi-los como indicadores de avalia\u00e7\u00e3o do sucesso de restaura\u00e7\u00e3o \n\ndos processos ecol\u00f3gicos de um ecossistema florestal. \n\n \n\n4.2.1.4   Domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies invasoras \n\nO potencial de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas em alterar sistemas naturais \u00e9 tamanho que as \n\nplantas invasoras s\u00e3o hoje a segunda maior amea\u00e7a mundial \u00e0 biodiversidade, s\u00f3 \n\nperdendo para a destrui\u00e7\u00e3o de habitats pela explora\u00e7\u00e3o humana direta (BRASIL, 2000). \n\nA maior parte dos problemas ambientais \u00e9 absorvida e seus impactos s\u00e3o amenizados \n\ncom o tempo, mas isso n\u00e3o ocorre com os processos de invas\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, eles \n\nagravam-se \u00e0 medida que as plantas ex\u00f3ticas ocupam o espa\u00e7o das nativas. As \n\nconseq\u00fc\u00eancias principais s\u00e3o a perda da biodiversidade e a modifica\u00e7\u00e3o dos ciclos e \n\ncaracter\u00edsticas naturais dos ecossistemas atingidos, al\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica da \n\npaisagem natural, com vultosos preju\u00edzos econ\u00f4micos.  \n\nCertos ambientes parecem mais suscet\u00edveis \u00e0 invas\u00e3o que outros. Algumas \n\nhip\u00f3teses procuram explicar essas tend\u00eancias: a) quanto menores a diversidade e a \n\nriqueza naturais, mais suscet\u00edvel \u00e0 invas\u00e3o de um ecossistema, por apresentar fun\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas ainda n\u00e3o supridas (o que ser\u00e1 feito pelas esp\u00e9cies ex\u00f3ticas); b) as esp\u00e9cies \n\ninvasoras, livres dos competidores, predadores e parasitas de suas \u00e1reas de origem, \n\nteriam vantagens competitivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nativas; c) quanto maior o grau de \n\nperturba\u00e7\u00e3o do ecossistema, mais f\u00e1cil seria a dispers\u00e3o e o estabelecimento de \n\nex\u00f3ticas, em especial quando h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o da diversidade natural pela extin\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies ou explora\u00e7\u00e3o excessiva (ZILLER, 2000). \n\nEntre as caracter\u00edsticas que ampliam o potencial de invas\u00e3o de uma planta est\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sementes pequenas e em grande quantidade, com dispers\u00e3o eficiente (em \n\n\n\n \n\n    \n\n125\n\nespecial pelo vento) e alta longevidade no solo (REJM\u00c1NEK; RICHARDSON, 1996). \n\nOutros fatores favor\u00e1veis s\u00e3o crescimento r\u00e1pido, matura\u00e7\u00e3o precoce, reprodu\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m por brota\u00e7\u00e3o, flora\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o mais longas, pioneirismo, adapta\u00e7\u00e3o a \n\n\u00e1reas degradadas, efici\u00eancia reprodutiva e libera\u00e7\u00e3o de toxinas capazes de impedir o \n\ncrescimento de outras plantas nas imedia\u00e7\u00f5es (alelopatia) (REJM\u00c1NEK; RICHARDSON, \n\n1996). Esp\u00e9cies invasoras tendem a se adaptar com maior facilidade a ambientes \n\nsimilares \u00e0 sua regi\u00e3o de origem. Isso explica a r\u00e1pida adapta\u00e7\u00e3o de seus ciclos de \n\ngermina\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o em ambientes que sofrem perturba\u00e7\u00f5es naturais ou induzidas \n\n(REJM\u00c1NEK; RICHARDSON, 1996). \n\nAs invas\u00f5es por plantas ex\u00f3ticas tendem a alterar propriedades ecol\u00f3gicas \n\nessenciais, como ciclo de nutrientes, produtividade, cadeias tr\u00f3ficas, estrutura da \n\ncomunidade vegetal (distribui\u00e7\u00e3o, densidade, domin\u00e2ncia, fun\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies), \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de biomassa, ac\u00famulo de serapilheira (o que pode aumentar o risco de \n\ninc\u00eandios), taxas de decomposi\u00e7\u00e3o, processos evolutivos e rela\u00e7\u00f5es entre plantas e \n\npolinizadores. Podem modificar o ciclo hidrol\u00f3gico e o regime de inc\u00eandios, levando \u00e0 \n\nsele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e, em geral, ao empobrecimento do ecossistema. H\u00e1 risco de \n\ngerar h\u00edbridos com as esp\u00e9cies nativas, talvez com potencial invasor maior (ZILLER, \n\n2000). \n\nEntre as esp\u00e9cies de \u00e1rvores consagradas como invasoras no Brasil est\u00e3o alguns \n\npinheiros (Pinus elliottii, P. taeda), a casuarina (Casuarina equisetifolia), o cinamomo \n\n(Melia azedarach), a uva-do-jap\u00e3o (Hovenia dulcis), o ip\u00ea de jardim (Tecoma stans), a \n\ngoiabeira (Psidium guajava) e o alfeneiro (Ligustrum japonicum). Entre as plantas \n\nmenores, os g\u00eaneros Bracchiaria, Eragrostis e Mellinis, de capins africanos introduzidos \n\npara pastagens, s\u00e3o dos mais problem\u00e1ticos (ZILLER, 2000). \n\n \n\n4.2.1.5   A avifauna como indicador \n\nPara que um organismo seja utilizado como indicador, \u00e9 fundamental que ele seja \n\nsens\u00edvel a uma condi\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o ambiental a ele relacionada e tamb\u00e9m fiel, ou \n\nseja, tenha a capacidade de retornar ao seu estado inicial t\u00e3o logo a perturba\u00e7\u00e3o deixe \n\nde existir. A sua utiliza\u00e7\u00e3o em ampla escala exige, tamb\u00e9m, que ele seja abundante, \n\nfreq\u00fcente, dispon\u00edvel durante o ano todo no ambiente e facilmente identific\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n    \n\n126 \n\nDentre os diversos organismos, as aves foram identificadas pelo \u201cCouncil on \n\nEnvironmental Quality\u201d norte-americano em 1972, como sendo o indicador mais \n\nfreq\u00fcentemente utilizado para avalia\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es ambientais (MORISSON, 1986). \n\nAs aves apresentam caracter\u00edsticas interessantes para serem utilizadas como \n\nindicadores biol\u00f3gicos, pois: \n\n Geralmente s\u00e3o os animais mais consp\u00edcuos nos ecossistemas, tornando-se \n\nindicadores facilmente observ\u00e1veis (MORISSON, 1986); \n\n Existe uma grande diversidade de aves, especialistas e generalistas, que \n\nocupam uma grande variedade de habitat (ALEGRINI, 1997); \n\n As aves s\u00e3o exigentes quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais, podendo representar \n\nas altera\u00e7\u00f5es provocadas pelo desaparecimento, surgimento de esp\u00e9cies e \n\nvaria\u00e7\u00f5es nas popula\u00e7\u00f5es presentes (ALEGRINI, 1997); \n\n Altera\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o, de origem natural ou antr\u00f3pica, interferem \n\ndiretamente na estrutura populacional da avifauna (BERNDT, 1992 apud \n\nALEGRINI, 1997); \n\n S\u00e3o um grupo bem conhecido, possuem taxonomia e biologia bem definida \n\n(MATARAZZI-NEUBERGUER, 1994 apud ALEGRINI, 1997); \n\n S\u00e3o extremamente m\u00f3veis, portanto, podem responder de forma r\u00e1pida a \n\nmudan\u00e7as ambientais no tempo e no espa\u00e7o (MATARAZZI-NEUBERGUER, \n\n1994 apud ALEGRINI, 1997); \n\n Cada esp\u00e9cie responde individualmente a varia\u00e7\u00f5es do habitat, podendo ser de \n\nforma positiva, negativa ou neutra (WEBB at. al., 1977 apud ALEGRINI, 1997). \n\nPor outro lado, a grande capacidade de deslocamento das aves em geral levanta \n\nquest\u00f5es relevantes sobre fragmenta\u00e7\u00e3o, isolamento, tamanho m\u00ednimo e \n\nestacionalidade do uso entre habitats, tornando criterioso o uso de animais como \n\nindicadores da qualidade ambiental (FORMAN &amp; GORDON, 1986 apud LUKEN, 1990). \n\nAo longo da evolu\u00e7\u00e3o as esp\u00e9cies tem se adaptado a determinadas condi\u00e7\u00f5es e \n\ndisponibilidade de recursos, sobrevivendo e reproduzindo-se efetivamente em uma \n\nvariedade limitadas de habitats de forma que algumas esp\u00e9cies conseguem utilizar-se \n\nde uma maior variedade de habitats do que outras, mas nenhuma esp\u00e9cie \u00e9 igualmente \n\nadaptada a todos os ambientes (VERNER, 1975 apud ALEGRINI, 1997). \n\n\n\n \n\n    \n\n127\n\nPara utilizarmos animais como indicadores de condi\u00e7\u00e3o ambiental, torna-se \n\nnecess\u00e1rio o conhecimento das exig\u00eancias ecol\u00f3gicas das esp\u00e9cies e a especificidade \n\ndas mesmas (ALLEGRINI, 1997). Uma vez que a exig\u00eancia a determinadas \n\ncaracter\u00edsticas do habitat, faz com que certas esp\u00e9cies sejam mais restritas a ele, j\u00e1 \n\noutras esp\u00e9cies, menos exigentes, possuem uma maior capacidade adaptativa \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nFatores como: alimento, \u00e1gua, abrigo, local de nidifica\u00e7\u00e3o polui\u00e7\u00e3o, fragmenta\u00e7\u00e3o, \n\nrela\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o e preda\u00e7\u00e3o, geomorfologia do terreno, material para ninho, \n\npontos de pouso, intensidade de luz, influenciam o processo de sele\u00e7\u00e3o de habitats por \n\naves, o que em \u00faltima inst\u00e2ncia pode determinar a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de \n\ndeterminadas esp\u00e9cies nos habitats (VERNER, 1975 apud ALEGRINI, 1997). \n\nDessa forma, bons bioindicadores do processo de regenera\u00e7\u00e3o florestal seriam \n\naquelas esp\u00e9cies mais exigentes e especialistas a fatores ambientais presentes em \n\ncada fase sucessional (ALLEGRINI, 1997). \n\nShugart e James (1973) estudando a comunidade de aves ao longo de uma \n\nsucess\u00e3o, constataram que certas esp\u00e9cies est\u00e3o restritas ao habitat florestal cl\u00edmax, \n\noutras s\u00e3o representativas do est\u00e1dio arb\u00f3reo inicial e outras n\u00e3o est\u00e3o restritas a um \n\nest\u00e1dio sucessional exclusivo. \n\nPor fim, h\u00e1 um consenso de que as aves reagem em fun\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es na \n\nqualidade e quantidade de recursos no seu habitat (MORISSON, 1986) e, por esse \n\nmotivo, podem indicar o potencial de auto-recupera\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e1rea. \n\n4.2.2   Hip\u00f3tese \n\nUmidade, fertilidade e granulometria do solo; dist\u00e2ncia e estado de conserva\u00e7\u00e3o de \n\nfragmentos pr\u00f3ximos; coloniza\u00e7\u00e3o por prop\u00e1gulos arb\u00f3reos; domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies \n\ninvasoras; e diversidade da avifauna, s\u00e3o indicadores ecol\u00f3gicos que podem \n\ncaracterizar o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada. \n\n4.2.3   Objetivos \n\n Contribuir para o estudo de indicadores ecol\u00f3gicos como instrumento para \n\navalia\u00e7\u00e3o do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas; \n\n\n\n \n\n    \n\n128 \n\n Avaliar a os par\u00e2metros - umidade, fertilidade e caracter\u00edsticas do solo; dist\u00e2ncia \n\ne estado de conserva\u00e7\u00e3o de fragmentos pr\u00f3ximos; coloniza\u00e7\u00e3o por prop\u00e1gulos \n\narb\u00f3reos; domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies invasoras; diversidade da avifauna dispersora \n\n\u2013 como indicadores do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n4.2.4    Metodologia \n\n4.2.4.1   A escolha das \u00e1reas foco do estudo \n\nAs 4 \u00e1reas foco deste estudo foram definidas durante uma reuni\u00e3o entre o \n\npesquisador e os agricultores envolvidos (ver cap\u00edtulos 2 \u201cA Campesinidade dos \n\nAgricultores da microbacia do Campestre\u201d e cap\u00edtulo 3 \u201cA Contribui\u00e7\u00e3o do Conhecimento \n\nEcol\u00f3gico Local na Defini\u00e7\u00e3o de Indicadores para Avalia\u00e7\u00e3o do Potencial de Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente degradadas\u201d). As 4 \u00e1reas \n\nselecionadas s\u00e3o de posse de agricultores que participaram desta reuni\u00e3o. \n\nDessa forma, os crit\u00e9rios adotados para escolha das \u00e1reas foram: \n\ni. Estar degradada; \n\nii. Ser \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente; \n\niii. Pertencer a algum agricultor envolvido na pesquisa; \n\niv. Pertencer a um agricultor disposto a restaur\u00e1-la; \n\nv. Pelo menos uma \u00e1rea com baixo Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o, sendo as \u00e1reas \n\n2 e 3 indicadas nesse sentido pelos agricultores; \n\nvi.  Pelo menos uma \u00e1rea com m\u00e9dio Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o, sendo a \u00e1rea 4 \n\nindicada pelos agricultores nesse sentido; \n\nvii. Pelo menos uma \u00e1rea com alto Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o, sendo a \u00e1rea 1 \n\nindicada pelos agricultores nesse sentido. \n\n \n\n\u00c1rea 01 \n\nA \u00e1rea 01 \u00e9 um terreno cont\u00ednuo de 0,93 ha e localiza-se no bairro Mato Alto, antigo \n\nbairro do Campestre, no ter\u00e7o final da microbacia do Campestre, pr\u00f3xima \u00e0 foz dessa \n\nmicrobacia e \u00e0 Usina Santa Helena.  \n\n\n\n \n\n    \n\n129\n\nEntre o ribeir\u00e3o Campestre e a \u00e1rea em quest\u00e3o h\u00e1 um fragmento florestal onde \n\npredominam esp\u00e9cies de mata ciliar. Esse fragmento se estende por todo o curso \n\nd\u00b4\u00e1gua com largura vari\u00e1vel entre 5 e 20 metros. \n\nA \u00e1rea 01 se insere num s\u00edtio de 5 alqueires,onde foi cultivado por longa data a \n\ncultura do arroz e, posteriormente, cana-de-a\u00e7\u00facar, entretanto por ser um terreno muito \n\nbrejoso e por estar em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, o propriet\u00e1rio resolveu \n\nabandonar a \u00e1rea que segue neste estado h\u00e1 dois anos aproximadamente. \u00c9 uma \u00e1rea \n\nmuito suscept\u00edvel ao fogo, uma vez que, todos os anos, quando se realiza a colheita de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, faz-se a queima e o fogo avan\u00e7a por essa \u00e1rea at\u00e9 chegar \u00e0 mata \n\npr\u00f3xima onde, geralmente, se apaga. O \u00faltimo fogo registrado nesta \u00e1rea foi no in\u00edcio de \n\n2004. \n\nN\n\nribeir\u00e3o Campestre\n\nEucalipto em regenera\u00e7\u00e3o\n\nMata Ciliar\n\nPomar\nAn\u00e9is   (m)    \n          0-50\n      50-100\n    100-150\n    150-200\n\u00c1rea de estudo\n\nPropriedade agr\u00edcola\n\n \nFigura 9 \u2013 \u00c1rea 1 \n\n \n\n\u00c1rea 02 \n\nA \u00e1rea 02 \u00e9 um terreno cont\u00ednuo de 0,52 ha e localiza-se no bairro Mato Alto, na \n\nparte central da microbacia do Campestre.  \n\n\n\n \n\n    \n\n130 \n\nA domin\u00e2ncia pela gram\u00ednea ex\u00f3tica Brachiaria plantaginea, introduzida pelo \n\npropriet\u00e1rio com objetivo de criar pasto para alimentar sua cria\u00e7\u00e3o de gado, confere a \n\neste terreno um aspecto de \u201cpasto com capim alto\u201d. \n\nEspecificamente nesta \u00e1rea foco, foi cultivada por longa data a cultura do arroz e, \n\nposteriormente, a \u00e1rea foi destinada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de porco. Recentemente, em torno de 5 \n\nanos, foi semeado braqui\u00e1ria, formando pasto para gado de corte.  \n\nO propriet\u00e1rio resolveu abandonar a atividade de pecu\u00e1ria nesta \u00e1rea no final de \n\n2003, quando visitei sua \u00e1rea e decidimos restaur\u00e1-la. Mesmo assim, essa \u00e1rea s\u00f3 foi \n\ncercada, impedindo o acesso dos animais, quando realizamos o plantio visando sua \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\n \n\nN\n\nribeir\u00e3o Campestre\n\nEucalipto em regenera\u00e7\u00e3o\n\nMata Ciliar\n\nMata de Brejo\n\nPomar\n\nMata Semidec\u00eddua\n\nAn\u00e9is   (m)    \n          0-50\n      50-100\n    100-150\n    150-200\n\u00c1rea de estudo\n\nPropriedade agr\u00edcola\n\n \nFigura 10 \u2013 \u00c1rea 2 \n\n \n\n\u00c1rea 03 \n\nA \u00e1rea 03 \u00e9 um terreno cont\u00ednuo de 0,61 ha e localiza-se no bairro Mato Alto, na \n\nparte central da microbacia do Campestre, pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea 02. \n\n\n\n \n\n    \n\n131\n\nEspecificamente na \u00e1rea foco desse estudo (\u00e1rea 03), o arroz foi cultivado por longa \n\ndata e, posteriormente, foi semeada a gram\u00ednea ex\u00f3tica Brachiaria plantaginea com \n\nobjetivo de formar pasto para cria\u00e7\u00e3o de b\u00fafalo. Recente, em torno de 3 anos, o pasto \n\nfoi destinado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado de corte e cavalo. \n\nN\n\nribeir\u00e3o Campestre\n\nMata Ciliar\n\nMata de Brejo\n\nPomar\n\nReflorestamento\n\nMata Semidec\u00eddua\n\nAn\u00e9is   (m)    \n          0-50\n      50-100\n    100-150\n    150-200\n\u00c1rea de estudo\n\nPropriedade agr\u00edcola\n\n \nFigura 11 \u2013 \u00c1rea 3 \n\n \n\n\u00c1rea 04 \n\nA \u00e1rea 04 \u00e9 um terreno cont\u00ednuo de 0,25 ha e tamb\u00e9m se localiza no bairro Mato \n\nAlto, sendo a mais pr\u00f3xima das cabeceiras da microbacia do Campestre. Fica pr\u00f3xima \n\n\u00e0s nascentes do ribeir\u00e3o Mato Alto, principal afluente do ribeir\u00e3o Campestre. \n\nA domin\u00e2ncia pela gram\u00ednea ex\u00f3tica Brachiaria plantaginea, introduzida pelo \n\npropriet\u00e1rio com objetivo de formar pasto para gado de corte, e a presen\u00e7a constante \n\ndesses animais na \u00e1rea, conferem a este terreno um aspecto de \u201cpasto em atividade\u201d. \n\nSegundo o propriet\u00e1rio, essa \u00e1rea sempre foi um pasto destinado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado de \n\ncorte.  \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n132 \n\nN\n\nribeir\u00e3o Campestre\n\nEucalipto em regenera\u00e7\u00e3o\n\nMata Ciliar\n\nMata de Brejo\n\nPomar\n\nMata Semidec\u00eddua\n\nAn\u00e9is   (m)    \n          0-50\n      50-100\n    100-150\n    150-200\n\u00c1rea de estudo\n\nPropriedade agr\u00edcola\n\n \nFigura 12 \u2013 \u00c1rea 4 \n\n \n\n4.2.4.2   Procedimento para avalia\u00e7\u00e3o da umidade, fertilidade e granulometria do solo \n\nUmidade do solo \n\nA umidade do solo das \u00e1reas de estudo foi avaliada por meio da mensura\u00e7\u00e3o do \n\npercentual de umidade dispon\u00edvel e estado de encharcamento do solo. As avalia\u00e7\u00f5es da \n\numidade do solo foram realizadas mensalmente durante 7 meses, de novembro de 2004 \n\na maio de 2005, sempre entre os dias 27 e 31 de cada m\u00eas. \n\nDecidimos pelo o m\u00e9todo mais comum e tradicionalmente usado para determinar o \n\nmontante de \u00e1gua no solo, que consiste na coleta de uma amostra de solo, medi\u00e7\u00e3o de \n\nseu peso, secagem deste solo e, ent\u00e3o, medi\u00e7\u00e3o de seu peso seco (GLIESMAN, 2000). \n\nA quantidade de umidade perdida durante a secagem \u00e9 dividida pelo peso seco da \n\namostra dando um n\u00famero que \u00e9 expresso como um percentual. Para tanto foram \n\nretiradas 4 amostras de solo por \u00e1rea foco com trado manual a uma profundidade de 0-\n\n20 cm,  embaladas em sacos pl\u00e1sticos transparentes e  transportadas para o \n\nLaborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal \u2013 LERF/ESALQ-USP, onde foram \n\n\n\n \n\n    \n\n133\n\nsubmetidas ao procedimento supracitado, sedo a secagem realizada em uma estufa a \n\n48\u00baC por 48 horas. \n\nSabemos que esse procedimento n\u00e3o \u00e9 o mais adequado para medir a quantidade \n\nde \u00e1gua realmente dispon\u00edvel no solo para as plantas, porque n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o \n\na vari\u00e1vel importante da ades\u00e3o da \u00e1gua \u00e0s part\u00edculas de solo. Entretanto decidimos a \n\nfavor deste m\u00e9todo por ser de f\u00e1cil mensura\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, tendo em vista que \n\nprocuramos indicadores com estas caracter\u00edsticas. \n\nO estado de encharcamento do solo foi avaliado em visitas mensais \u00e0s \u00e1reas de \n\nestudo. Durante as visitas, al\u00e9m da coleta de amostras de solo, avaliamos \n\nqualitativamente o estado de encharcamento nas \u00e1reas pelos seguintes crit\u00e9rios: \n\na) Saturada: l\u00e2minas d\u00b4\u00e1gua na superf\u00edcie da \u00e1rea freq\u00fcentes e solo encharcado \n\nna \u00e1rea; \n\nb) Encharcado: presen\u00e7a de poucas l\u00e2minas d\u00b4\u00e1gua e solo encharcado; \n\nc) Pouco encharcado: apenas algumas partes da \u00e1rea com solo encharcado na \n\n\u00e1rea; \n\nd) Solo seco: aus\u00eancia de solo encharcado na \u00e1rea. \n\nOs dados sobre a umidade relativa dos solos das 4 \u00e1reas estudadas foram \n\nanalisados quanto \u00e0 sua vari\u00e2ncia pelo teste F e, posteriormente, as m\u00e9dias dos pontos \n\namostrados em cada represa foram comparadas pelo teste Tukey's Studentized Range \n\n(HSD), com o aux\u00edlio do programa \u201cSAS System for Windows V8\u201d. \n\nFertilidade do solo e granulometria \n\nPara caracteriza\u00e7\u00e3o deste indicador avaliamos as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas dos solos \n\nquanto a sua fertilidade (pH CaCl2, M.O., P-resina, K, Ca, Mg, H+Al e os c\u00e1lculos SB, T \n\ne V%) e granulometria (porcentagem de areia, silte e argila). \n\nPara tanto, cada uma das 4 \u00e1reas de estudo foi considerada uma parcela amostral, \n\nonde sistematicamente foram coletados 6 pontos amostrais a uma profundidade de 0 a \n\n20 cm, a chamada \"camada ar\u00e1vel\". As seis amostras simples de cada \u00e1rea foram \n\nmisturadas, constituindo uma amostra composta para cada \u00e1rea de estudo. Desta \n\namostra composta foram retiradas 200g de solo e encaminhadas ao Laborat\u00f3rio de \n\nAn\u00e1lises Qu\u00edmicas do Departamento de Solos da ESALQ/USP para avalia\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade e granulometria destes solos. \n\n\n\n \n\n    \n\n134 \n\n4.2.4.3   Procedimento para avalia\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos arb\u00f3reos \n\nBanco de sementes \n\nPara caracteriza\u00e7\u00e3o do banco de sementes, foram retiradas seis amostras de solo \n\nde 50 x 50 x 5 cm de cada uma das 4 \u00e1reas estudo, totalizando 0,075 m3 de solo por \n\n\u00e1rea e 0,3 m3 de solo total.  \n\nRealizamos as coletas como descreve Roizman (1993), com a escava\u00e7\u00e3o do solo \n\nao lado das superf\u00edcies delimitadas, propiciando a marca\u00e7\u00e3o da profundidade amostrada \n\ncom uma r\u00e9gua e retirada do solo com a utiliza\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e1tula (PADOVEZI, 2000) \n\nComo demonstra a figura 15 (p\u00e1g. 138). As amostras foram coletadas nas seguintes \n\ndatas:  \n\n \u00e1rea 02: 28 de setembro de 2004; \n\n \u00e1reas 03 e 04: 13 de outubro de 2004; e \n\n \u00e1rea 01: 4 de novembro de 2004.  \n\nDepois de coletadas, as amostras de solo foram acondicionadas e embaladas em \n\nsacos de polietileno pretos, rotuladas e transportadas para uma \u00e1rea de germina\u00e7\u00e3o.  \n\nNa \u00e1rea de germina\u00e7\u00e3o, foram avaliadas a composi\u00e7\u00e3o e a densidade do estoque \n\nde sementes presentes no solo das \u00e1reas de estudo atrav\u00e9s do m\u00e9todo de incuba\u00e7\u00e3o, \n\nno qual o solo foi incubado a pleno sol para quantificar o n\u00famero de sementes, \n\nconsiderando a emerg\u00eancia de pl\u00e2ntulas (HEERDT et al., 1996 apud SOUZA, 2002). \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 o mais freq\u00fcentemente utilizado em trabalhos com banco de sementes, e \n\no mais adequado para os estudos sinecol\u00f3gicos  \n\nPara verificar a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es foram distribu\u00eddas \n\nsistematicamente 8 parcelas contendo areia (est\u00e9ril), 2 parcelas em cada \u00e1rea, que \n\ntamb\u00e9m foram sendo  acompanhadas. O n\u00famero de indiv\u00edduos observados nas parcelas \n\ncom areia foi subtra\u00eddo do total de indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie contabilizado para a \n\n\u00e1rea correspondente. \n\nForam realizadas 3 avalia\u00e7\u00f5es, (janeiro, abril e julho de 2005), nas quais as \n\npl\u00e2ntulas foram coletadas, herborizadas e identificadas com aux\u00edlio de bibliografias \n\npertinentes ou por compara\u00e7\u00e3o com material do herb\u00e1rio, contadas e, em seguida, \n\npromovido um novo revolvimento do solo, para indu\u00e7\u00e3o da germina\u00e7\u00e3o das sementes \n\n\n\n \n\n    \n\n135\n\nainda contidas neste. Os materiais de dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o foram encaminhados a \n\nespecialistas.  \n\nForam consideradas todas as esp\u00e9cies que germinaram, das diferentes formas de \n\nvida: arb\u00f3rea, arbustivas, herb\u00e1ceas e lianas. Gram\u00edneas e cyperaceas n\u00e3o foram \n\navaliadas. \n\nDos dados obtidos, foram avaliados segundo os seguintes par\u00e2metros: \n\n N\u00famero total e densidade absoluta encontrada por esp\u00e9cies e forma de vida \n\n(\u00e1rvore, arbusto ou liana); \n\n \u00cdndice de diversidade e equitabilidade de Shannon; \n\n \u00cdndice de Similaridade de Jaccard. \n\nRegenera\u00e7\u00e3o natural \n\nPara avaliar a regenera\u00e7\u00e3o natural, utilizamo-nos de uma parcela n\u00e3o fixa \n\nconstitu\u00edda de 4 cavaletes met\u00e1licos com ganchos laterais onde se fixam, por meio de \n\nargolas, 4 cordas de 3 metros de comprimento, como demonstram as Figuras 13 e 14 \n\n(p\u00e1g. 137). \n\nForam amostradas 6 parcelas de 3 x 3 m, nas quais foram apontados todos os \n\nindiv\u00edduos arb\u00f3reos que apresentaram altura entre 0,20 e 1,30m. Esta avalia\u00e7\u00e3o se deu \n\nem dois momentos: o primeiro antes de qualquer interven\u00e7\u00e3o (manejo por parte do \n\nagricultor propriet\u00e1rio), visando a acelera\u00e7\u00e3o do processo de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, realizada nos per\u00edodos de setembro / outubro de 2004 e, o segundo em \n\njunho/julho. Oito meses ap\u00f3s a primeira avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e mensura\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos jovens foi realizada no local, dentro do \n\nlimite determinado pelas 6 parcelas n\u00e3o fixas. Os indiv\u00edduos jovens de dif\u00edcil \n\nidentifica\u00e7\u00e3o foram fotografados para possibilitar a compara\u00e7\u00e3o com as exsicatas \n\ndepositadas no Herb\u00e1rio ESA da ESALQ/USP, pelo uso de bibliografia pertinente ou, \n\ncomo \u00faltimo recurso, por meio de consultas a especialistas. \n\nAs esp\u00e9cies amostradas foram classificadas no estrato de regenera\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\ns\u00edndrome de dispers\u00e3o e grupo ecol\u00f3gico. A caracteriza\u00e7\u00e3o sucessional das esp\u00e9cies \n\namostradas foi baseada nos trabalhos de Gandolfi; Leit\u00e3o Filho e Bezerra (1995) e \n\nRodrigues e Gandolfi (1996), que consideraram tr\u00eas categorias sucessionais: esp\u00e9cies \n\npioneiras, secund\u00e1rias iniciais e secund\u00e1rias tardias. \n\n\n\n \n\n    \n\n136 \n\nOs resultados foram avaliados segundo os seguintes par\u00e2metros: \n\n densidade absoluta e n\u00famero total de indiv\u00edduos agrupados por esp\u00e9cies e grupos \n\nsucessional; \n\n valores m\u00e9dios e desvios padr\u00f5es de indiv\u00edduos observados nas amostras \n\nagrupadas por  esp\u00e9cies e grupo sucessional. \n \u00cdndice de diversidade e equitabilidade de Shannon; \n\n \u00cdndice de Similaridade de Jaccard. \n\n4.2.4.4    Procedimento para avalia\u00e7\u00e3o da domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies invasoras. \n\nAs esp\u00e9cies invasoras observadas nas \u00e1reas de estudo e indicadas pelos \n\nagricultores como tal pertencem ao g\u00eanero Brachiaria e Echinochloa. O procedimento \n\nsugerido para avaliar a domin\u00e2ncia dessas esp\u00e9cies foi a porcentagem que esta forma \n\nvegetacional ocupa no espa\u00e7o. Dessa forma, quanto maior a rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea coberta por \n\ngram\u00edneas invasoras / \u00e1rea total, menor seria o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nCada uma das 4 \u00e1reas de estudo teve sua Cobertura Vegetal avaliada pela \n\namostragem em 6 parcelas de 3 X 3m subdivididas em 100 sub-parcelas de 30 x 30cm. \n\nEm cada sub-parcela foi avaliada a presen\u00e7a do tipo vegetacional predominante. Para \n\nobter a rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o dos tipos vegetacionais na \u00e1rea dividimos a somat\u00f3ria de \n\nsub-parcelas onde um determinado tipo vegetacional foi observado pela somat\u00f3ria das \n\nobserva\u00e7\u00f5es de todos os tipos vegetacionais. \n\nPara proceder tal avalia\u00e7\u00e3o, utilizamo-nos de parcelas n\u00e3o fixas, constitu\u00edda de 4 \n\ncavaletes met\u00e1licos com ganchos laterais onde se fixam 4 cordas vermelhas de 3 \n\nmetros de comprimento com argolas nas pontas e a cada 30 cent\u00edmetros. As sub-\n\nparcelas foram constru\u00eddas pela fixa\u00e7\u00e3o de ganchos de press\u00e3o presentes nas pontas \n\nde 18 cordas amarelas de 3 metros de cumprimento nas argolas espa\u00e7adas a cada 30 \n\ncent\u00edmetros da corda vermelha. Portanto, o quadrado delimitado pelas cordas vermelhas \n\nindica a parcela (3 x 3 m) e os quadrados delimitados pelas cordas amarelas constituem \n\nas sub-parcelas (100 de 30 x 30 cm). Como demonstra as Figuras 13 e 14. \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n137\n\n \nFigura 13 - Parcela utilizada para avalia\u00e7\u00e3o da Regenera\u00e7\u00e3o Natural e Cobertura \n\nVegetal, em destaque sub-parcelas utilizadas para avalia\u00e7\u00e3o da cobertura \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Avalia\u00e7\u00e3o da Regenera\u00e7\u00e3o Natural e Cobertura Vegetal \n\n\n\n \n\n    \n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 15 - Coleta do Banco de Sementes \n\n \n4.2.4.5   Procedimento para determina\u00e7\u00e3o do \u201c\u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nVerdes no Entorno para a Auto-Recupera\u00e7\u00e3o\u201d (IC-ARVPAR) \n\nO IC-ARVPAR \u00e9 representado pelo logar\u00edtino da somat\u00f3ria dos \u00cdndices de \n\nContribui\u00e7\u00e3o de Cada \u00c1rea Verde do Entorno (IC-CAVE) da \u00e1rea de estudo para sua \n\nAuto-Recupera\u00e7\u00e3o. Este, por sua vez, foi estimado a partir do produto entre a \u00e1rea total \n\nda \u00e1rea verde, rela\u00e7\u00e3o per\u00edmetro/\u00e1rea, rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea verde/\u00e1rea do raio para as \n\ndiferentes classes de dist\u00e2ncia, \u00edndices gerados para os diferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nestado de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes, classe de dist\u00e2ncia da \u00e1rea de estudo (Tabela \n\n15).  \n\nIC-ARVPAR = LN ? (IC-CAVE) \n\nIC-CAVE = (AV * P/A * %CobArb_anel * Iveg * Idegr * Idist) \n\n AV = \u00c1rea total recoberta por indiv\u00edduos arb\u00f3reos no entorno; \n\n P/A = Rela\u00e7\u00e3o entre per\u00edmetro total e \u00e1rea total; \n\n%CobArb_anel = Rela\u00e7\u00e3o entre a cobertura arb\u00f3rea em raios de dist\u00e2ncia (an\u00e9is \n\n0-50, 50-100, 100-150, 150-200m) e a cobertura arb\u00f3rea total no raio de 200m \n\n(anel 0-200m); \n\n Iveg = Valor estimado para o \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n Idegr = Valor estimado para o \u00cdndice de Degrada\u00e7\u00e3o; \n\n Idist = Valor estimado para o \u00cdndice de Dist\u00e2ncia. \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n139\n\nTabela 15 \u2013 \u00cdndices e respectivos valores gerados para composi\u00e7\u00e3o do IC-ARVPAR de \ncada \u00e1rea de estudo \n\n \n\nIveg Idegr Idist \n\nTipo de Vegeta\u00e7\u00e3o Valor/ \u00cdndice\nEstado de \n\nDegrada\u00e7\u00e3o\nValor/ \n\u00cdndice \n\nClasses \nde \n\nDist\u00e2ncia \nValor/ \n\u00cdndice \n\nMata Ciliar 1.0 \n\nMata de Brejo 1.0 \n\nPouco \nDegradado 0.8 \n\n0-50 m 1.00 \n\nMata Semi-dec\u00eddua 0.8 Degradado 0.6 50-100m 0.75 \n\nReflorestamento (7 \nanos) 0.6 100-150m 0.50 \n\nEucalipto 0.4 \n\nMuito \nDegradado 0.4 \n\nPomar 0.2 Pomar 0.2 \n150-200m 0.25 \n\nIveg = Valor estimado para o \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o;  Idegr = Valor estimado para o \u00cdndice de \nDegrada\u00e7\u00e3o; Idist = Valor estimado para o \u00cdndice de Dist\u00e2ncia. \n\nProcedimento para c\u00e1lculo do fator proximidade de fragmentos do entorno \n\nTendo como base o banco de dados gerado por Toledo (2000) para a sub-bacia do \n\nPiracicamirim e fotografias a\u00e9reas coloridas do munic\u00edpio de Saltinho datadas de 2000, \n\n(disponibilizadas pela Casa da Agricultura de Saltinho), identificamos as propriedades \n\nparticipantes da pesquisa, as 4 \u00e1reas foco de estudo e respectivas \u00e1reas verdes no \n\nentorno, ou seja, quaisquer aglomerados de indiv\u00edduos arb\u00f3reos identific\u00e1vel na foto \n\na\u00e9rea. Posteriormente, mensuramos a porcentagem de recobrimento dessas \u00e1reas \n\nverdes na paisagem em quatro classes de dist\u00e2ncia (0-50 m; 50-100 m; 100-150 m; 150-\n\n200 m \u2013 raios de dist\u00e2ncia das \u00e1reas foco) em cada uma das 4 \u00e1reas de estudo, como \n\ndemonstra as figuras 3, 4, 5 e 6 (p\u00e1ginas 129, 130, 131 e 132, respectivamente). Para \n\ntanto utilizamo-nos do software para Gerenciamento de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nArcView. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n140 \n\nCrit\u00e9rios para Classifica\u00e7\u00e3o dos Fragmentos Florestais do entorno das \u00e1reas de \n\nestudo \n\nA defini\u00e7\u00e3o do estado de degrada\u00e7\u00e3o foi obtida de forma qualitativa, considerando o \n\nn\u00famero de estratos arb\u00f3reos, continuidade do dossel, presen\u00e7a de lianas e gram\u00edneas \n\ninvasoras em desequil\u00edbrio na borda e interior das \u00e1reas verdes e abund\u00e2ncia e \n\ndiversidade de indiv\u00edduos jovens regenerantes, tidos como indicadores da intensidade \n\nde degrada\u00e7\u00e3o em cada fragmento remanescente observado no entorno das \u00e1reas de \n\nestudo. \n\nOs estratos de uma floresta s\u00e3o os diversos n\u00edveis de altura em que as copas de \n\nindiv\u00edduos de porte equivalente se tocam, podendo ocorrer desde um \u00fanico estrato a \n\nv\u00e1rios estratos, sendo eles cont\u00ednuos ou n\u00e3o. Uma floresta com estratos cont\u00ednuos tem \n\nas copas dos indiv\u00edduos se tocando em diversas alturas, sem n\u00edveis predominantes \n\ndefinidos (GANDOLFI, 2000). \n\nO efeito de borda ocorre pela fragmenta\u00e7\u00e3o da matriz florestal regional ou pela a\u00e7\u00e3o \n\nde fatores de perturba\u00e7\u00e3o nos fragmentos, como: reincid\u00eancia de inc\u00eandios florestais; \n\naus\u00eancia de floresta no entorno; aumento dr\u00e1stico da radia\u00e7\u00e3o luminosa; descarga de \n\n\u00e1guas superficiais oriundas de \u00e1reas agr\u00edcolas; aumento da susceptibilidade a ventos, \n\nentre outros, e caracteriza-se pela invas\u00e3o de gram\u00edneas ex\u00f3ticas e pelo dom\u00ednio \n\ndesequilibrado de algumas popula\u00e7\u00f5es de lianas ou arvoretas, que dificultam o \n\nestabelecimento de indiv\u00edduos arb\u00f3reos regenerantes. Estes efeitos apresentam-se em \n\nmaior ou menor grau conforme a intensidade, os intervalos de ocorr\u00eancia, a dura\u00e7\u00e3o e o \n\ntipo do fator de degrada\u00e7\u00e3o (TRIQUET et al., 1990).  \n\nA Tabela 16 apresenta os crit\u00e9rios para classifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es florestais \n\nnaturais em florestas muito degradadas, florestas degradadas e florestas pouco \n\ndegradadas, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos estratos e do efeito de borda nos fragmentos \n\nflorestais remanescentes. \n\n\n\n \n\n    \n\n141\n\nTabela 16 \u2013 Crit\u00e9rios usados para classifica\u00e7\u00e3o do estado de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \nverdes do entorno das \u00e1reas de estudo \n\n \nPresen\u00e7a \n\nde lianas em \ndesequil\u00edbrio \n\nInvas\u00e3o de \nex\u00f3ticas \n\n(gram\u00edneas \nagressivas) \n\nIndiv\u00edduos \nJovens \n\nRegenerantes \nEst. de \nDegrad. \n\nN\u00ba de \nEstratos \nArb\u00f3reos \n\nDossel \n\nBorda Interior Borda Interior Abund. Riqueza\n\nMuito \nDegrad. \n\nSem \nestrato \ndefinido \n\nDescont\u00ednuo na \ntotalidade Freq. Freq. Freq. Freq. \n\nBaixa \na Mod. &lt;3 spp. \n\nDegrad. 1 a 2 \nCont\u00ednuo \n\nOcasional (raro \nspp. \n\nemergentes) \n\nFreq. Ocas. Freq. Ocas. Mod. > 3; &lt;12 \n\nPouco \nDegrad. >2 \n\nCont\u00ednuo (com \nspp. \n\nemergentes) \nRaro Raro Ocas. Raro Mod. a Alta > 12 \n\nFreq. = Freq\u00fcente, Ocas. = Ocasional; Abund. = Abund\u00e2ncia. \n \n\nPara defini\u00e7\u00e3o do estado de degrada\u00e7\u00e3o se considerou, ainda, informa\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas de uso e degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes avaliadas por meio de entrevistas n\u00e3o \n\nestruturadas com os respectivos propriet\u00e1rios rurais envolvidos na pesquisa. \n\n \n\n4.2.4.6   Procedimento para avalia\u00e7\u00e3o da diversidade da avifauna \n\nO procedimento metodol\u00f3gico estabelecido para avalia\u00e7\u00e3o da diversidade da \n\navifauna foi o levantamento das esp\u00e9cies ocorrentes (BIBBY; BURGESS; HILL, 1993). \n\nAo total foram realizados 16 levantamentos, 4 levantamentos em cada uma das 4 \n\n\u00e1reas de estudo. Para tanto utilizamo-nos de 4 dias de campo, uma dia de campo por \n\nm\u00eas no per\u00edodo de outubro de 2004 \u00e0 janeiro de 2005. \n\nCada dia de campo teve dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 4 horas e meia, sendo \n\nrealizados das 5:00 \u00e0s 9:30h. Cada levantamento despendeu, aproximadamente, 50 \n\nminutos e o deslocamento total de uma \u00e1rea a outro, aproximadamente, 20 minutos. O \n\nper\u00edodo matutino foi escolhido para realiza\u00e7\u00e3o dos levantamentos por ser o per\u00edodo de \n\nmaior atividade da avifauna. \n\nCom a finalidade de amenizar o efeito do hor\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade da \n\navifauna, dividimos o dia de campo em 4 per\u00edodos e estabelecemos roteiros de visita \u00e0s \n\n\u00e1reas de maneira a permitir que os levantamentos de cada \u00e1rea fossem realizados nos \n\n\n\n \n\n    \n\n142 \n\n4 per\u00edodos estabelecidos. Os per\u00edodos estabelecidos para os levantamentos de cada \n\n\u00e1rea foram: 5:00 \u00e0s 6:50; 6:10 \u00e0s 7:00; 7:20 \u00e0s 8:10; 8:30 \u00e0s 9:20. \n\nComo as \u00e1reas de estudo eram relativamente pequenas (menor que 0,8 ha) \n\ndecidimos pelo m\u00e9todo de amostragem denominado \u201cTrajetos Lineares\u201d (BIBBY; \n\nBURGESS; HILL, 1993), que consiste no registro das aves ao longo de um percurso \n\nlinear, no presente estudo o percurso linear constituiu-se em percorrer a totalidade da \n\n\u00e1rea de estudo. \n\nTodos os levantamentos foram realizados pelas mesmas pessoas, o pesquisador e \n\num especialista em avifauna. As esp\u00e9cies foram identificadas tanto pela vocaliza\u00e7\u00e3o \n\nquanto pela observa\u00e7\u00e3o direta ou com o aux\u00edlio de um bin\u00f3culos 8 x 30. \n\nForam registradas as esp\u00e9cies identificadas por \u00e1rea assim como a forma de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o (vocaliza\u00e7\u00e3o ou observa\u00e7\u00e3o direta) e, no caso das observa\u00e7\u00f5es diretas, foi \n\nanotado se estas estavam dentro dos limites da \u00e1rea do estudo ou no seu entorno \n\npr\u00f3ximo (50 metros). As esp\u00e9cies observadas fora do limite estabelecido para o entorno \n\npr\u00f3ximo tiveram sua anota\u00e7\u00e3o descartada. \n\nO produto dessa avalia\u00e7\u00e3o foi uma tabela (Anexo 2) com a rela\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nidentificadas por \u00e1rea. Por meio desses dados foram calculados o \u00cdndice de Similaridade \n\nde Jaccard e o \u201c\u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o da Avifauna para o Potencial de Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u201d (IC-AVEPAR) para cada esp\u00e9cie e \u00e1rea. \n\nPara o c\u00e1lculo do IC-AVEPAR utilizamo-nos de tr\u00eas crit\u00e9rios: 1) Sensibilidade \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o de habitat (Stotz et al., 1996); 2) Habitat ocupado; e 3) Guilda alimentar. Os \n\ncrit\u00e9rios qualitativos foram levantados para cada esp\u00e9cie por meio de bibliografia \n\nespecializada (WILLIS, 1979; SCHUBART; AGUIRRE; SICK,. 1965; C\u00c2NDIDO Junior, \n\n1991; STOTZ et al., 1996; SICK, 1997). Ap\u00f3s uma padroniza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios \n\nqualitativos levantados, atribu\u00edmos valores a cada um deles de acordo com a tabela 17. \n\nA multiplica\u00e7\u00e3o dos valores atribu\u00eddos aos crit\u00e9rios citados \u00e9 o IC-PEAVRE de cada \n\nesp\u00e9cie, ou seja, o \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o por Esp\u00e9cie de Avifauna para o Potencial de \n\nAuto-Recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada. A somat\u00f3ria dos valores de cada habitat foi \n\nconsiderada para esta multiplica\u00e7\u00e3o, quando foi levantado na bibliografia pertinente que \n\na esp\u00e9cies se utilizam de diferentes habitats. A somat\u00f3ria dos IC-PEAVRE de cada \n\n\n\n \n\n    \n\n143\n\nesp\u00e9cie observada na \u00e1rea originou o \u201c\u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o da Avifauna para Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u201d (IC-AVEPAR) por \u00e1rea.  \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Crit\u00e9rios qualitativos e respectivos valores atribu\u00eddos para determina\u00e7\u00e3o do \n\u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o para o PAR \n\n \nSMTS Habitat - Ocorr\u00eancia Guilda Alimentar \n\nBrejo 1.0 Bom Gran\u00edvoro 1.0 \n\nMata Ciliar 1.0 L 1 \n\nMata 1.0 \n\nCapoeira 0.8 \n\nFrug\u00edvero - \nGran\u00edvoro e/ou \n\nOn\u00edvoro \n0.7 \n\nBorda de Mata 0.8 M 2 \n\nCampo 0.3 \n\nGran\u00edvoro \nOn\u00edvoro 0.6 \n\nPomar 0.3 Gran\u00edvoro Ruim 0.3 \n\nLagos e rios 0.2 \n\nCidade 0.1 \nH 3 \n\nAmpla \nDistribui\u00e7\u00e3o 0.1 \n\nOutros: \nInset\u00edvoro, \nPsc\u00edvoro, \nrizomas, \n\ntub\u00e9culos ... \n\n0.1 \n\nSMTS = Sensibilidade das esp\u00e9cies \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do habitat natural L = Baixo, M = M\u00e9dio; \nH = Alto. \n\n \n\n4.2.5   Resultados e discuss\u00e3o \n\nDe forma geral foram observados poucos indiv\u00edduos regenerantes, fato que pode \n\nestar relacionado com o hist\u00f3rico de degrada\u00e7\u00e3o ambiental da microbacia do Campestre \n\n(uso atual do solo da microbacia encontra-se ocupada por 77% cana-de-a\u00e7\u00facar, 7% por \n\npastagens e apenas 3.5%, correspondente a 90 hectares, por forma\u00e7\u00f5es florestais \n\nremanescentes).  \n\nA densidade total de indiv\u00edduos jovens arbustivos/arb\u00f3reos observada foi de 0,15 \n\nindiv\u00edduos/m2 (ou 1 indiv\u00edduo/6,67 m2), considerando as 4 \u00e1reas estudadas, onde foram \n\n\n\n \n\n    \n\n144 \n\nobservados 33 indiv\u00edduos arb\u00f3reos/arbustivos de 13 esp\u00e9cies, todas pioneiras, sendo 3 \n\nesp\u00e9cies com dispers\u00e3o zooc\u00f3rica e as demais anemoc\u00f3ricas. \n\nNa \u00e1rea 4 foram amostrados 11 indiv\u00edduos (0.20 ind./m2) de 5 esp\u00e9cies; na \u00e1rea 1 \n\nforam observados 10 indiv\u00edduos (0.19 ind./m2) de 6 esp\u00e9cies; na \u00e1rea 2 foram \n\namostrados 6 indiv\u00edduos (0.11 ind./m2) de 4 esp\u00e9cies; na \u00e1rea 2 foram observados 6 \n\n(0.11 ind./m2) indiv\u00edduos de 2 esp\u00e9cies e; na \u00e1rea 3 foram observados 6 indiv\u00edduos (0,11 \n\nind./m2) de 2 esp\u00e9cies. Apenas nas \u00e1reas 1 e 4 foram observadas esp\u00e9cies com \n\ns\u00edndrome de dispers\u00e3o zooc\u00f3rica (2 esp\u00e9cies em cada \u00e1rea). \n\n \n\nTabela 18 \u2013 Lista das fam\u00edlias e esp\u00e9cies observadas na regenera\u00e7\u00e3o natural nas 4 \n\u00e1reas estudadas seguida da S\u00edndrome de Dispers\u00e3o (SD), Grupo \nEcol\u00f3gico (GE), \u00e1rea observada e respectivo n\u00famero de indiv\u00edduos \n\n \n\u00c1reas / Indiv\u00edduos.Fam\u00edlia Esp\u00e9cie SD GE\n\n1 2 3 4 \nApocynaceae Pescheria fuchsiaefolia Miers. A P 1 \nEuphorbiaceae Croton urucurana Baill. A P 2 1 \nEuphorbiaceae Sebastiania brasiliensis Spreng. A P 3  \n\nFabaceae \nSenna obtusifolia (L.) H.S.  \nIewin &amp; Barneby A P 1  \n\nFabaceae Aeschynomene denticulata Rudd. A P 3 \nFabaceae Mimosa bimucronata (DC.) Kuntze A P 1 1 2 \nFabaceae Aeschynomene denticulata Rudd A P 2 5 \nFabaceae Aeschynomene denticulata Rudd. A P \nMyrtaceae Psidium guajava L. Z P 2 3 \nSolanaceae Cestrum intermedium Sendtn. Z P 1 \nSolanaceae Solanum erianthum D. Don. A P 2 \nTiliaceae Luehea divaricata Mart. A P 1 \nUlmaceae Trema micrantha (L.) Blum. Z P 1 \n\n  morfoesp\u00e9cie 1 1 \nTotal de indiv\u00edduos por \u00e1rea 10 6 6 11 \n\nSD = S\u00edndrome de Dispers\u00e3o, A = Anemoc\u00f3rica, Z = Zooc\u00f3rica; GE = Grupo Ecol\u00f3gico, P = \nPioneira; Ind. Obs. = N\u00famero de Indiv\u00edduos Observados. \n\n \n\nA \u00e1rea 1 foi a que apresentou maior produto (1.51) entre \u00edndice de diversidade de \n\nShannon (1.56) e equitabilidade (0.97), seguido pela \u00e1rea 4 (1.42), que embora tenha \n\napresentado um maior \u00edndice de diversidade (1.85) apresentou baixa equitabilidade \n\n(0.77). A \u00e1rea 2 apresentou o terceiro maior produto (1.14) entre o \u00edndice de diversidade \n\n(1.26) e equitabilidade (0.91), enquanto que a \u00e1rea 3 apresentou o menor produto (0.29) \n\nentre o \u00edndice de diversidade (0.45) e equitabilidade (0.65) (Tabela 19). \n\n\n\n \n\n    \n\n145\n\nTabela 19 \u2013 \u00cdndice de Similaridade de Jaccard dos indiv\u00edduos jovens regenerantes das \n\u00e1reas estudadas \n\n \n\u00cdndice de Similaridade de Jaccard \n\n Area 1 Area 2 Area 3 Area 4 \nArea 1 x 10.00% 12.50% 14.29% \nArea 2  x x 25.00% 8.33% \nArea 3 x x x 10.00% \nArea 4 x x x x \n\n \n\nTabela 20 \u2013 \u00cdndice de Diversidade de Shannon, equitabilidade e produto entre \ndiversidade e equitabilidade dos indiv\u00edduos jovens regenerantes das \n\u00e1reas estudadas \n\n\u00cdndice de Diversidade de Shannon \n\u00c1reas \n\nDiversidade Equitabilidade Produto \n1 1.56 0.97 1.51 \n2 1.26 0.91 1.14 \n3 0.45 0.65 0.65 \n4 1.85 0.77 1.42 \n\nProduto = Produto entre diversidade e equitabilidade. \n \n\nPelos valores supracitados poder\u00edamos classificar as \u00e1reas de estudo como de uso \n\nintensivo (UHL, 1988), pois o cultivo mecanizado seguido de corte e queima por v\u00e1rios \n\nanos, identificado por este autor na regi\u00e3o de Paragominas-PA, em muito se assemelha \n\ncom o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar realizado na regi\u00e3o de Piracicaba e Saltinho. Para esta \n\ncondi\u00e7\u00e3o, a maioria das plantas colonizadoras se estabelece por meio de sementes \n\ndispersoras de outras localidades, essas terras apresentam regenera\u00e7\u00e3o vagarosa e \n\ngeralmente s\u00e3o dominadas por gram\u00edneas r\u00fasticas e herb\u00e1ceas que, gradualmente \n\nsubstituem as gram\u00edneas forrageiras domesticadas (UHL, 1988). Os valores observados \n\nconfirmam esta hip\u00f3tese, uma vez que foram inferiores aos observados em fragmentos \n\nflorestais (GROMBONE-GUARATINI, 1999), \u00e1reas restauradas (SOREANO, 2002) e at\u00e9 \n\nmesmo em planta\u00e7\u00f5es de eucalipto (CARNEIRO, 2002) e Citrus (SOUZA, 2002). \n\nObservamos ainda maior similaridade (Jaccard) entre as \u00e1reas com maior produto \n\nentre \u00edndice de diversidade e equitabilidade (14,29% de similaridade entre as \u00e1reas 1 e \n\n4) e de menor produto (25 % de similaridade entre as ares 2 e 3). (Tabela 19). \n\nEmbora a compara\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos regenerantes das 4 \u00e1reas estudadas n\u00e3o \n\nexpresse uma diferen\u00e7a que indique efetivamente qual a \u00e1rea com maior Potencial de \n\n\n\n \n\n    \n\n146 \n\nAuto-Recupera\u00e7\u00e3o (PAR), oferece um indicativo de que as \u00e1reas 4 e 1 podem \n\napresentar um maior PAR do que as \u00e1reas 3 e 2. \n\nO avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o que se encontra a microbacia do Campestre \n\ncomo um todo nos remete \u00e0 id\u00e9ia de que o PAR das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APP) seria igualmente baixo, independentemente de qualquer indicador; portanto para \n\nrestaur\u00e1-las seria preciso fazer uso de interven\u00e7\u00f5es mais custosas, como o plantio de \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas. Entretanto a compara\u00e7\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\nregenerantes nas 4 \u00e1reas de estudo indica que, mesmo \u00e1reas pr\u00f3ximas com historias \n\nsemelhantes de degrada\u00e7\u00e3o ambiental podem apresentar diferentes PAR. Isto permitiria \n\ndefinir interven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, menos custosas, em \u00e1rea de alto PAR para sua \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nEntretanto, considerando que processos de regenera\u00e7\u00e3o natural em \u00e1reas \n\ndegradadas s\u00e3o muito mais lentos do que em clareiras naturais (UHL et al, 1988; \n\nNEPSTAD et al., 1990, 1991), mesmo em \u00e1reas degradadas de Alto Potencial de Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o, esse \u201ctempo a mais\u201d de regenera\u00e7\u00e3o geralmente n\u00e3o responde \u00e0s \n\nexpectativas temporais das pessoas envolvidas no processo de convers\u00e3o dessas \n\n\u00e1reas, o que acaba levando a op\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es mais custosas que oferecam \n\nresultados mais r\u00e1pidos.  \n\nOs fatores que limitam/contribuem para a coloniza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada se \n\ndefinem de acordo com a transposi\u00e7\u00e3o de diferentes etapas da sucess\u00e3o secund\u00e1ria, e \n\no esfor\u00e7o relativo para transpor cada etapa \u00e9 altamente vari\u00e1vel com o clima, tipo de \n\nsolo, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, hist\u00f3rico e uso do solo, dando particularidade \u00e0s diferentes \n\n\u00e1reas (MELI, 2003). \n\nA abund\u00e2ncia e riqueza de esp\u00e9cies no banco de sementes tende a decrescer \n\nsignificativamente com a degrada\u00e7\u00e3o ambiental (LUZURIAGA et. al, 2005); sendo \n\nassim, o primeiro fator limitante dessas \u00e1reas \u00e9 a imigra\u00e7\u00e3o de prop\u00e1gulos. Previs\u00f5es \n\nemp\u00edricas (WILLSON; CROME, 1989) e estudos te\u00f3ricos (UHL et al., 1987; GREENE; \n\nJOHNSON, 1996) sugerem que o n\u00famero de sementes dispersas pelo vento declina em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia da borda da floresta, Desta forma, a presen\u00e7a e proximidade a \n\nfragmentos florestais, fonte de prop\u00e1gulos vegetativos, contribuiria para a coloniza\u00e7\u00e3o \n\nvegetativa.  \n\n\n\n \n\n    \n\n147\n\nDe fato, observamos uma correla\u00e7\u00e3o entre os valores observados na regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural com os valores registrados pelo \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes do \n\nEntorno para Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (IC-ARVPAR). Identificamos que a proximidade e \n\nqualidade (dada pelo tipo vegetacional e estado de degrada\u00e7\u00e3o) podem ser bons \n\nindicativos do potencial de supera\u00e7\u00e3o do primeiro fator limitante - a imigra\u00e7\u00e3o de \n\nprop\u00e1gulos - para que supere as distintas etapas da sucess\u00e3o secund\u00e1ria. O IC-\n\nARVPAR foi maior para as \u00e1reas 1 (6.14) e 4 (4.64) do que para as \u00e1reas 2 (1.39) e  3 \n\n(1.67) (Tabela 21). O maior IC-ARVPAR da \u00e1rea 1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea 4 se deve, \n\nprovavelmente, \u00e0 adjac\u00eancia do maior fragmento (4.24 ha), observado no entorno das \n\n\u00e1reas estudadas, \u00e0 \u00e1rea 1 (ver tabela 21). \n\nCom a dist\u00e2ncia de fragmentos florestais, o n\u00famero total de sementes pode diminuir \n\nat\u00e9 90% devido, principalmente, \u00e0 car\u00eancia de dispersores (Zimmerman et al., 2000). A \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada por Sick (1997) como a principal causa para a redu\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade de esp\u00e9cies da fauna, principalmente aves. \n\n \n\nTabela 21 \u2013 \u00c1reas de estudo, \u00c1reas Verdes no entorno, respectiva \u00e1rea total, estado de \ndegrada\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o per\u00edmetro/\u00e1rea (P/A), an\u00e9is de \u201cbuffer\u201d, cobertura da \nforma\u00e7\u00e3o vegetacional no anel, IC-CAVE e IC-ARVPAR \n\n \n(continua...) \n\n\u00c1rea \u00c1reas Verdes no Entorno \n\u00c1rea \n\nTotal (m2) Est. Degr. P/A \nAnel \n(m) \n\n%CobArb \n_anel \n\nIC- \nCAVE \n\nIC-\nARVPAR \n\n0-50 33.10% \n50-100 5.13% \n\n100-150 1.47% \nMata Ciliar 42438.25 D 0.048\n\n150-200 0.40% \n\n458.60\n\n100-150 2.52% Eucalipto com \nregenera\u00e7\u00e3o 31182.20 D 0.023 150-200 2.57% \n\n3.26\n\n0-50 1.28% \n\n1 \n\nPomar 2486.81 P 0.103\n50-100 1.50% \n\n0.25\n\n6.14 \n\n100-150 0.37% Mata de Brejo 7143.88 D 0.051\n150-200 2.15% \n\n1.57\n\nPomar 296.26 P 0.272 50-100 0.41% 0.01\nPomar 313.79 P 0.221 100-150 0.24% 0.003\n\n50-100 2.39% \n100-150 2.34% \n\n2 \n\nEucalipto com \nregenera\u00e7\u00e3o 7466.92 MD 0.061\n\n150-200 1.30% \n2.4\n\n1.39 \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n148 \n\nTabela 21 \u2013 \u00c1reas de estudo, \u00c1reas Verdes no entorno, respectiva \u00e1rea total, estado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o per\u00edmetro/\u00e1rea (P/A), an\u00e9is de \u201cbuffer\u201d, cobertura da \n\nforma\u00e7\u00e3o vegetacional no anel, IC-CAVE e IC-ARVPAR \n\n(conclus\u00e3o) \n\n\u00c1rea \u00c1reas Verdes  no Entorno \n\u00c1rea \n\nTotal (m2) Est. Degr. P/A \nAnel \n(m) \n\n%CobArb \n_anel \n\nIC- \nCAVE \n\nIC- \nCAVEPAR\n\n0-50 1.12% \n50-100 1.38% \n\n100-150 1.99% \nReflorestamento \n com 7 anos 4590.29 MD 0.098\n\n150-200 0.19% \n\n3.47 \n\n100-150 0.005% Semi-dec\u00eddua 4340.80 PD 0.062\n150-200 1.31% \n\n0.57 \n\n0-50 0.08% \n50-100 1.39% Mata de Brejo 1458.61 MD 0.166\n\n100-150 0.25% \n1.21 \n\nMata de Brejo 103.13 MD 0.468 0-50 0.33% 0.06 \n50-100 0.29% \n\nPomar 656.03 P 0.216\n100-150 0.31% \n\n0.02 \n\n3 \n\nPomar 318.43 P 0.216 50-100 0.41% 0.008 \n\n1.67 \n\n0-50 4.86% Mata de Brejo 940.43 MD 0.142\n50-100 0.00% \n\n2.59 \n\n0-50 12.75% \nMata Ciliar 2484.04 D 0.143\n\n50-100 0.03% \n27.22 \n\n50-100 1.82% \nPomar 1193.70 P 0.193\n\n100-150 0.21% \n0.14 \n\nPomar 786.65 MD 0.172 50-100 1.46% 0.12 \n0-50 5.51% \n\n50-100 3.87% \n100-150 2.07% \n\nMata Ciliar 16495.84 D 0.074\n\n150-200 1.27% \n\n71.16 \n\n50-100 3.22% \n\n4 \n\nMata Ciliar 1802.64 MD 0.153\n100-150 0.07% \n\n2.70 \n\n4.64 \n\nEst. Degr. = Estado de Degrada\u00e7\u00e3o, PD = Pouco degradado, D = Degradado, MD = Muito Degradado, P = \nPomar; \nIC-ARVPAR = LN ? (IC-CAVE);  \nIC-CAVE = (AV * P/A * %CobArb_anel * Iveg * Idegr * Idist) \n AV = \u00c1rea total recoberta por indiv\u00edduos arb\u00f3reos no entorno; \n P/A = Rela\u00e7\u00e3o entre per\u00edmetro total e \u00e1rea total; \n%CobArb_anel = Rela\u00e7\u00e3o entre a cobertura arb\u00f3rea em raios de dist\u00e2ncia (an\u00e9is 0-50, 50-100, 100-150, \n150-200m) e a cobertura ab\u00f3rea total no raio de 200m (anel 0-200m); \n Iveg = Valor estimado para o \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o; \n Idegr = Valor estimado para o \u00cdndice de Degrada\u00e7\u00e3o; \n Idist = Valor estimado para o \u00cdndice de Dist\u00e2ncia. \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n149\n\nAs altera\u00e7\u00f5es da paisagem pelo homem implicam que o resto do ambiente natural \n\npode tornar-se pequeno demais para abrigar esp\u00e9cies de animais que exigem um \n\nespa\u00e7o mais amplo para sobreviver (SICK, 1997). Desta forma o n\u00famero de esp\u00e9cies \n\nem matas isoladas cresce com sua \u00e1rea e a composi\u00e7\u00e3o da comunidade de aves \u00e9 \n\nprevis\u00edvel, em parte, pela \u00e1rea de mata (C\u00c2NDIDO J\u00fanior, 1991). \n\nA exist\u00eancia de canaviais nas \u00e1reas adjacentes \u00e0 mata pode tamb\u00e9m contribuir para \n\na preda\u00e7\u00e3o de ninhos e, consequentemente, para a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de indiv\u00edduos \n\nda avifauna. Andr\u00e9n et al. (1985) observaram que a taxa de preda\u00e7\u00e3o em ninhos \n\nartificiais no ch\u00e3o aumentou com o aumento da \u00e1rea de agricultura adjacente. \n\nEsp\u00e9cies generalistas, que exploram bordas e \u00e1reas adjacentes s\u00e3o mais \n\nfreq\u00fcentes em \u00e1reas mais fragmentadas, enquanto esp\u00e9cies especialistas s\u00e3o mais \n\ncomuns em \u00e1reas maiores e/ou menos fragmentadas (AMBUL; TEMPLE, 1983). \n\nDe forma geral, mais esp\u00e9cies generalistas foram observadas nas \u00e1reas estudadas \n\n(ver a \u00e1rea representada pelas categorias: cidade, campo e pomar no gr\u00e1fico da figura \n\n16), o que corresponde com a acentuada fragmenta\u00e7\u00e3o da microbacia do Campestre. \n\nO \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o da Avifauna para o Potencial Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (IC-\n\nAVEPAR) calculado para as \u00e1reas estudadas parece representar de fato a contribui\u00e7\u00e3o \n\nda avifauna para o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas de menor IC-AVEPAR \n\n(17.04 para \u00e1rea 3 e 18.75 para \u00e1rea 2) tamb\u00e9m apresentaram menor IC-ARVPAR e  \n\nmenor quantidade indiv\u00edduos regenerantes, enquanto as \u00e1reas de maior IC-AVEPAR \n\n(21.73 para \u00e1rea 1 e 26.33 para \u00e1rea 4) apresentaram maior IC-ARVPAR e quantidade \n\nde indiv\u00edduos regenerantes, al\u00e9m do que indiv\u00edduos regenerantes com s\u00edndrome de \n\ndispers\u00e3o zooc\u00f3rica por meio de avifauna foram observadas somente nas \u00e1reas 1 e 4. \n\n \n\nTabela 22 \u2013 \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o da Avifauna para Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (IC-AVEPAR) \ndas \u00e1reas estudadas \n\n \nIC-AVEPAR \n\nArea 1 Area 2 Area 3 Area 4 \n21.73 18.75 17.04 26.33 \n\n \n\nO maior valor do IC-AVEPAR atribu\u00eddo \u00e0 \u00e1rea 4 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea 1 provavelmente \n\nse deve \u00e0 maior \u00e1rea de pomar desta primeira (3960.05 m2), caracterizada por \n\n\n\n \n\n    \n\n150 \n\napresentar \u00e1rvores nativas intercaladas \u00e0 frut\u00edferas e cultura branca (alta diversidade de \n\nesp\u00e9cies), do que a \u00e1rea 1 (2.486.81 m2), que apresenta somente duas esp\u00e9cies de \n\n\u00e1rvores frut\u00edferas (jabuticaba e manga). A diferen\u00e7a entre essas \u00e1reas de pomar \n\ncorresponde a 59%. Soma-se a essa diferen\u00e7a o fato de, provavelmente, haver uma \n\nmaior diversidade estrutural nos remanescentes de mata ciliar da \u00e1rea 4, uma vez que \n\nforam classificados nesta \u00e1rea trechos de mata ciliar degradados e muito degradados o \n\nque poderia explicar o maior n\u00famero de esp\u00e9cies de aves de capoeira na \u00e1rea 4 (14 \n\nesp\u00e9cies t\u00edpicas de capoeira na \u00e1rea 4 e 10 esp\u00e9cies tamb\u00e9m desse habitat na \u00e1rea 1). \n\nPodemos inferir, portanto, que a presen\u00e7a de aves com potencial dispersor est\u00e1 tamb\u00e9m \n\nrelacionada \u00e0 diversidade das forma\u00e7\u00f5es vegetais do entorno, incluindo pomares e \n\n\u00e1reas mais e menos degradadas, al\u00e9m da \u00e1rea relativa coberta por essas forma\u00e7\u00f5es no \n\nentorno.  \n\nComunidades de aves mais ricas e abundantes t\u00eam sido registradas em habitats \n\nque cont\u00e9m elementos de dois ou mais tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, como por exemplo, habitats \n\nem regenera\u00e7\u00e3o, de transi\u00e7\u00e3o ou borda entre habitats (CONNEL; RALPH, 1978 apud \n\nJOHNS, 1991). \n\nAs esp\u00e9cies da avifauna t\u00edpicas de lagos e \u00e1reas brejosas (23 esp\u00e9cies observadas \n\nao total) concentram-se nas \u00e1reas 3 (16 esp\u00e9cies observadas) e 2 (16 esp\u00e9cies), o que \n\nexplica em parte o alto \u00edndice de similaridade para avifauna nestas \u00e1reas (25 %). Por \n\noutro lado as esp\u00e9cies t\u00edpicas de capoeira, floretas ciliares e interior de mata (34 ao \n\ntotal) concentram-se nas \u00e1reas 4 (26 esp\u00e9cies observadas) e 1 (23 esp\u00e9cies), \n\nconferindo a estas \u00e1reas uma alta similaridade (23 %). (Figura 16, tabela 23).  \n\nAs esp\u00e9cies inset\u00edvoras da avifauna foram as mais representadas com 40%, as \n\ngran\u00edvoras 28%, on\u00edvoras 22% e frug\u00edvoras apenas 10%.  \n\nA baixa presen\u00e7a de esp\u00e9cies frug\u00edvoras pode ser devido ao pequeno tamanho dos \n\nfragmentos florestais da microbacia. Frug\u00edvoros necessitam de um oferecimento \n\nconstante e abundante de frutos e essa n\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o satisfeita na maioria das \n\n\u00e1reas naturais de tamanho restrito (C\u00c2NDIDO J\u00fanior, 1991).  \n\nPor outro lado, a abund\u00e2ncia de inset\u00edvoras pode estar associada \u00e0 presen\u00e7a de \n\ncampos cultivados (cana-de-a\u00e7\u00facar) no entorno da \u00e1rea, que proporciona aumento de \n\npopula\u00e7\u00f5es de insetos e consequentemente alimento para esses inset\u00edvoros (C\u00c2NDIDO \n\n\n\n \n\n    \n\n151\n\nJ\u00fanior, 1991). As pr\u00f3prias \u00e1reas de estudo podem estar sendo fonte de alimento para \n\nesses inset\u00edvoros, pois a grande quantidade de gram\u00edneas e herb\u00e1ceas aliadas \u00e0 boa \n\numidade favorece a procria\u00e7\u00e3o de insetos. \n\nFigura 16 \u2013 Habitat das esp\u00e9cies da avifauna por \u00e1rea \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 23 \u2013 \u00cdndice de Similaridade de Jaccard para as esp\u00e9cies de avifauna observadas \nnas 4 \u00e1reas de estudo \n\n \nISJ \n(%) Area 1 Area 2 Area 3 Area 4 \n\nArea 1 x 20.83% 18.75% 22.58% \nArea 2 x x 25.00% 21.49% \nArea 3 x x x 23.53% \nArea 4 x x x X \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTOTAL Area 1 Area 2 Area 3 Area 4\n\nCidade\nCampo\nPomar\nLagos\nBorda de Mata\nCapoeira\nInerior de Mata\nMata Ciliar\nBrejo\n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n152 \n\nTOTAL Area 1 Area 2 Area 3 Area 4\n\nOn\u00edvoras\nFrug\u00edvoras\nGran\u00edvoras\nInset\u00edvoras\n\n \nFigura 17 \u2013 Principais guildas alimentares da avifauna observada por \u00e1rea \n \n\nInteressante observar que o total de esp\u00e9cies de aves observadas (90 ao total) se \n\ndistribui quase uniformemente entre as \u00e1reas (48 esp\u00e9cies para as \u00e1reas 1 e 4, 47 para \n\na \u00e1rea 2 e 43 para a \u00e1rea 3). Neste caso, os aspectos qualitativos dessas aves, como a \n\nguilda alimentar (principalmente gran\u00edvoras e frug\u00edvoras) e habitat (principalmente de \n\ncapoeira e floresta) foram mais importantes para indicar a contribui\u00e7\u00e3o dessas aves ao \n\nPotencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o do que a diversidade da avifauna observada nas \u00e1reas. \n\nSomente uma an\u00e1lise quantitativa n\u00e3o abrange bem todas as caracter\u00edsticas da \n\ncomunidade de aves, tornando-se necess\u00e1ria uma an\u00e1lise qualitativa, pois esp\u00e9cies \n\npodem ser substitu\u00eddas sem que os n\u00fameros se alterem (MESLOW, 1978). O IC-\n\nAVEPAR, considerou aspectos qualitativos (guilda alimentar e habitat) e provavelmente \n\npor esse motivo conseguiu uma boa associa\u00e7\u00e3o com a express\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural. \n\nA umidade do solo tamb\u00e9m se mostrou como um bom indicador, observamos que as \n\n\u00e1reas mais \u00famidas possuem menos aves dispersoras e apresentaram um menor \n\nn\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o do mosaico vegetacional das APP\u2019s \u00e9 fortemente influenciada pela \n\nheterogeneidade dos fatores ambientais f\u00edsicos, como encharcamento e caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicas do solo, freq\u00fc\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas do relevo, \n\nda din\u00e2mica hidrol\u00f3gica do corpo d\u00b4\u00e1gua e da bacia em que se insere (RODRIGUES \n\nGuildas \n\n\n\n \n\n    \n\n153\n\n1989; RODRIGUES; SHEPHERD 2000; CORREIA et al. 2001; MARTINS et al. 2001). \n\nComo exemplo, podemos citar as florestas de brejo por ocorrerem apenas sobre solos \n\ncom forte influ\u00eancia h\u00eddrica como os org\u00e2nicos, os gleissolos, as areias quartzosas \n\nhidrom\u00f3rficas, os plintossolos e, mais raramente, sobre solos aluviais e os cambissolos, \n\nsempre em condi\u00e7\u00f5es de solos pouco drenados (JACOMINE, 2000). \n\nA condi\u00e7\u00e3o conhecida como encharcamento (ARMSTRONG, 1982) \u00e9 decorrente do \n\nexcesso de \u00e1gua no solo; dessa forma, a \u00e1gua substitui o espa\u00e7o anteriormente \n\nocupado pelo O2 nos poros do solo, diminui a concentra\u00e7\u00e3o e respectiva difus\u00e3o de O2, \n\npodendo ocasionar defici\u00eancia de oxig\u00eanio para os processos ecol\u00f3gicos como \n\nmetabolismo das ra\u00edzes, atividades de decomposi\u00e7\u00e3o etc. Num solo saturado, o \n\nmovimento do oxig\u00eanio pode ser mais de mil vezes menor do que num solo bem \n\nacerado (GLIESSMAN, 2000). A falta de O2 pode limitar severamente a respira\u00e7\u00e3o das \n\nc\u00e9lulas das ra\u00edzes e permitir que popula\u00e7\u00f5es de microrganismos anaer\u00f3bicos se \n\ndesenvolvam e estabele\u00e7am condi\u00e7\u00f5es quimicamente redutoras (GLIESSMAN, 2000). \n\nMenores taxas de troca de g\u00e1s em solos encharcados tamb\u00e9m permitem o aumento \n\nde CO2. Este CO2 ir\u00e1 se acumular onde quer que esteja ocorrendo a respira\u00e7\u00e3o, como \n\nnas \u00e1reas das ra\u00edzes, deslocando o oxig\u00eanio necess\u00e1rio e limitando os processos \n\nmetab\u00f3licos. Outros gases tamb\u00e9m se acumulam nessa condi\u00e7\u00e3o; por exemplo, o \n\nmetano e o etileno podendo aumentar a n\u00edveis t\u00f3xicos, como resultado da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica de mat\u00e9ria org\u00e2nica (GLLIESSMAN, 2000). Fitot\u00f3xicos \n\nsol\u00faveis em \u00e1gua, tamb\u00e9m resultantes da decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica em solos \n\nencharcados, foram observados em sistemas de produ\u00e7\u00e3o de arroz (CHOU, 1990). \n\nAlguns microrganismos tolerantes \u00e0 anaerobiose podem usar o nitrato como fonte \n\nde oxig\u00eanio para respira\u00e7\u00e3o, causando desnitrifica\u00e7\u00e3o pela libera\u00e7\u00e3o do g\u00e1s N2 ou n\u00edveis \n\nt\u00f3xicos de \u00f3xido n\u00edtrico (N2O). A am\u00f4nia tamb\u00e9m pode se acumular ap\u00f3s alagamento, \n\nmas isso se deve mais \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica da mat\u00e9ria org\u00e2nica (GLIESSMAN, \n\n2000). Al\u00e9m disso, a atividade anaer\u00f3bica reduz os sulfatos a sulfitos sol\u00faveis \n\nfitot\u00f3xicos, produzindo o sulfito de hidrog\u00eanio (H2S), com o conhecido cheiro de ovo \n\npodre. \n\nCada uma das condi\u00e7\u00f5es supracitadas, individualmente e/ou combinadas, se tornam \n\nfatores limitantes para v\u00e1rios est\u00e1gios do ciclo de vida das plantas (germina\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n    \n\n154 \n\nestabelecimento, crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o), sendo que os est\u00e1gios de sementes e \n\npl\u00e2ntulas tendem a ser mais vulner\u00e1veis \u00e0s imprevisibilidades ambientais (HARPER; \n\nHAWKESWORTH, 1994). \n\nA condi\u00e7\u00e3o de encharcamento do solo seria o principal fator atuando na sele\u00e7\u00e3o \n\nnatural das esp\u00e9cies, uma vez que, algumas esp\u00e9cies toleram ambientes com elevada \n\nsatura\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e, em um outro extremo, existem esp\u00e9cies que s\u00f3 ocorrem em solos \n\nonde satura\u00e7\u00e3o h\u00eddrica n\u00e3o ultrapasse a capacidade de campo, ou seja, em solos bem \n\ndrenados (IVANAUSKAS; RODRIGUES; NAVE, 1997).  \n\nSendo assim, a adaptabilidade fisiol\u00f3gica de cada esp\u00e9cie em resistir \u00e0 satura\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica contribui para a seletividade das esp\u00e9cies ocorrentes nessa situa\u00e7\u00e3o de \n\ninunda\u00e7\u00e3o quase permanente do solo, restringindo, dessa forma, a diversidade biol\u00f3gica \n\ne proporcionando uma flor\u00edstica pr\u00f3pria. \n\nDessa forma \u00e9 de se esperar uma express\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural com menor \n\nintensidade em ambientes mais \u00famidos, alagadi\u00e7os; mas com flor\u00edstica pr\u00f3pria. \n\nObservamos que as \u00e1reas de maior umidade (\u00e1rea 2 com 22.75 % de umidade e \u00e1rea 3 \n\ncom 22.89%) foram as \u00e1reas com menor n\u00famero de esp\u00e9cies e de indiv\u00edduos \n\nregenerantes, ao passo que as \u00e1reas 1 e 4 (16.11% e 12.63% de umidade, \n\nrespectivamente) apresentaram maior n\u00famero de esp\u00e9cies e indiv\u00edduos regenerantes \n\n(ver Tabela 24). \n\nAs observa\u00e7\u00f5es sobre o aspecto visual da \u00e1gua superficial realizadas mensalmente \n\nnas \u00e1reas de estudo indicam que essas \u00e1reas estariam caminhando, num primeiro \n\nmomento, para a fisionomia de campo \u00famido (fisionomia onde predominam herb\u00e1ceas) \n\ntipicamente de solos hidrom\u00f3rficos ao inv\u00e9s de regenerarem direto com fisionomia de \n\nflorestas paludosas ou de brejo (fisionomia onde predominam esp\u00e9cies arb\u00f3reas), uma \n\nvez que as caracter\u00edsticas Muito Encharcado e Encharcado se repetem mais (7 vezes \n\npara \u00e1rea 3 e 5 vezes para \u00e1rea 2), o que demonstra uma condi\u00e7\u00e3o de drenagem \n\nprec\u00e1ria, com encharcamento prolongado do solo, que \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o mais prop\u00edcia \n\npara um campo \u00famido ou um campo \u00famido arbustivo que de florestas paludosas \n\n(RODRIGUES, 1999, RODRIGUES; SHEPHERD 2000). \n\nAcredita-se que a defini\u00e7\u00e3o de campo \u00famido ou floresta paludosa \u00e9 condicionada \n\npor fatores relacionados com a drenagem do local da \u00e1gua que corre superficialmente, \n\n\n\n \n\n    \n\n155\n\ndefinida pela presen\u00e7a de impedimentos f\u00edsicos no solo e/ou altera\u00e7\u00e3o da topografia \n\noriginal. Nas \u00e1reas com resid\u00eancia mais prolongada da \u00e1gua no solo, onde esta parece \n\nquase estagnada, desenvolver-se-iam forma\u00e7\u00f5es vegetais herb\u00e1cea; nas \u00e1reas onde a \n\n\u00e1gua tem uma movimenta\u00e7\u00e3o bem definida em canais superficiais, desenvolver-se-iam \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais (IVANAUSKAS; RODRIGUES; NAVE et al., 1997; RODRIGUES, \n\n1999). As \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea poderiam caminhar lentamente para floresta \n\npaludosa com o gradual restabelecimento da din\u00e2mica da \u00e1gua no solo (RODRIGUES; \n\nSHEPHERD, 2000). \n\n \nTabela 24 \u2013 Umidade do solo das 4 \u00e1reas estudadas e respectivo desvio padr\u00e3o e \n\nobserva\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de umidade da \u00e1rea por m\u00eas \n \n\n \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \u00c1rea 4 \n\nM\u00eas umid (%) \nDP  \n(%) obs \n\numid \n(%) \n\nDP \n(%) obs \n\numid \n(%) \n\nDP  \n(%) obs \n\numid \n(%) \n\nDP \n(%) obs \n\nnov 18.39 \n\u00b1 \n\n4.83 E 24.05 \n\u00b1 \n\n2.78 ME 36.92 \n\u00b1 \n\n8.30 ME 16.18 \n\u00b1 \n\n3.25 PE \n\ndez 17.27 \n\u00b1 \n\n1.86 E 24.04 \n\u00b1 \n\n2.89 E 22.25 \n\u00b1 \n\n4.39 ME 12.04 \n\u00b1 \n\n2.98 Se \n\njan 15.26 \n\u00b1 \n\n4.19 E 28.03 \n\u00b1 \n\n6.64 ME 20.82 \n\u00b1 \n\n4.59 E 11.52 \n\u00b1 \n\n2.97 Se \n\nfev 17.95 \n\u00b1 \n\n3.36 E 23.38 \n\u00b1 \n\n5.89 ME 20.01 \n\u00b1 \n\n2.70 E 12.51 \n\u00b1 \n\n1.87 PE \n\nmar 13.65 \n\u00b1 \n\n3.94 PE 23.96 \n\u00b1 \n\n4.37 ME 16.26 \n\u00b1 \n\n9.29 E 13.72 \n\u00b1 \n\n4.92 Se \n\nabr 13.41 \n\u00b1 \n\n3.12 PE 22.60 \n\u00b1 \n\n5.34 PE 17.07 \n\u00b1 \n\n9.29 E 12.12 \n\u00b1 \n\n4.92 Se \n\nmaio 20.15 \n\u00b1 \n\n2.88 PE 17.17 \n\u00b1 \n\n3.17 PE 29.58 \n\u00b1 \n\n3.17 E 12.88 \n\u00b1 \n\n3.59 Se \n\nM\u00e9d 16.58 \n\u00b1 \n\n3.96  23.32 \n\u00b1 \n\n5.11  23.28 \n\u00b1 \n\n8.92  13.00 \n\u00b1 \n\n3.20  \numid. = umidade relativa; DP = desvio padr\u00e3o; obs = observa\u00e7\u00e3o do estado de encharcamento do solo, \nME = Muito Encharcado, E = Encharcado, PE = Pouco Encharcado e Se = Solo Seco. \n\n \n\nA granulometria do solo, principalmente referente \u00e0s fra\u00e7\u00f5es de areia e argila, s\u00e3o \n\nos fatores f\u00edsicos que mais contribuem para a determina\u00e7\u00e3o da umidade e capacidade \n\nde reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos solos, sendo que, quanto maior for a porcentagem de areia e \n\nmenor a de argila num solo, maior ser\u00e1 sua capacidade em reter \u00e1gua (BRANDY; \n\nHARRY, 1983). A \u00e1rea 4, onde a umidade relativa foi menor (13%), apresentou a maior \n\nporcentagem de areia (61%) e a menor de argila (29%), sendo a \u00fanica a constituir, pelas \n\nan\u00e1lise das fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, a classe textural m\u00e9dio argilosa, ao passo que as \n\n\n\n \n\n    \n\n156 \n\noutras \u00e1reas com maior porcentagem de argila e menor de areia foram classificadas \n\ntexturalmente como argilosas. \n\nAs maiores porcentagens de argila e de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica conferem ao solo maior \n\nCapacidade de Troca Cati\u00f4nica a pH7 (T), ou seja, maior capacidade em acumular \n\nnutriente (BRANDY; HARRY, 1983). As \u00e1reas de maior umidade apresentaram maior \n\n(T), 136.7 mmolc/dm3 para \u00e1rea 3 e 116.7 mmolc/dm3 para \u00e1rea 2, provavelmente \n\ndevido a maior quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica e argila desses solos.  \n\nA \u00e1rea 3 apresentou maior satura\u00e7\u00e3o por bases (V = 67%) o que pode ser explicado \n\npelo pH (5.0) apresentado e pela maior quantidade de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica (50 g/dm3). A \n\n\u00e1rea 2 embora possua a maior T, apresenta baixa satura\u00e7\u00e3o por bases (V = 36 %) o que \n\nconfere a esta \u00e1rea menor fertilidade (SB = 48.7 mmolc/dm3) e alta toxicidade por \n\nalum\u00ednio (H+Al = 88 mmolc/dm3). Isso poderia ser resolvido com calagem tendo em vista \n\nque o pH \u00e9 relativamente baixo (4.1) e a T \u00e9 alta. \n\nAs \u00e1reas que apresentaram maior regenera\u00e7\u00e3o natural foram as de menor fertilidade \n\n(SB = 40.9 mmolc/dm3  e T = 92.9 mmolc/dm3 para \u00e1rea 1 e SB = 49.2 mmolc/dm3 e T = \n\n83.2 para \u00e1rea 4), enquanto as \u00e1reas com menor n\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes \n\nforam as que apresentaram maior  fertilidade (SB = 48.7 mmolc/dm3  e T = 136.7 \n\nmmolc/dm3 para \u00e1rea 2 e SB = 78.8 mmolc/dm3 e T = 116.2 para \u00e1rea 3), provavelmente \n\ndevido \u00e0 menor quantidade de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica (24 g/dm3 para \u00e1rea 1 e 29 g/dm3 para \n\n\u00e1rea 4) e porcentagem de argila destas \u00e1reas.  \n\n \n\nTabela 25 \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica e de fertilidade dos solos das \u00e1reas estudadas \n \n\nAreas Areia % \nSilte \n\n% \nargila \n\n% \nclasse \n\ntextural \npH \n\nCaCl2 \nM.O \n\n* P * \nH+Al \n\n** \nSB \n** T ** V% \n\n1 49 19 35 argiloso 4.3 24.0 11.0 52.0 40.9 92.9 44.0 \n\n2 38 22 40 argiloso 4.1 37.0 12.0 88.0 48.7 136.7 36.0 \n\n3 42 10 48 argiloso 5.0 50.0 16.0 38.0 78.8 116.8 67.0 \n\n4 61 10 29 m\u00e9dio argiloso 4.5 29.0 7.0 34.0 49.2 83.2 59.0 \n\n* = g/dm3  ** = mmolc/dm3 \n \n\n\n\n \n\n    \n\n157\n\nObservamos que o f\u00f3sforo mostrou-se em maior quantidade na \u00e1rea 3 (16 g/dm3), \n\nseguido pela \u00e1rea 2 (12 g/dm3), \u00e1rea 1 (11 g/dm3) e, por fim, pela \u00e1rea 4 (7 g/dm3), n\u00e3o \n\nse relacionando assim com a express\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural nessas \u00e1reas. Maior \n\nresposta ao fornecimento de f\u00f3sforo \u00e9 esperada em indiv\u00edduos germinados de esp\u00e9cies \n\nde sementes pequenas e com baixos conte\u00fados de f\u00f3sforo (P), com sistemas \n\nradiculares pouco desenvolvidos e com maior taxa de crescimento (Furtini Neto at al., \n\n2000). Segundo esse autor as esp\u00e9cies pioneiras tem sido as mais responsivas \u00e0 \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o fosfatada. \n\nPelos dados levantados podemos observar que, embora seja reconhecida a \n\nfundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento das plantas, a fertilidade do solo \n\nparece influenciar menos o Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o do que a presen\u00e7a de fontes \n\nde prop\u00e1gulo (IC-ARVPAR), agentes dispersores (IC-AVEPAR) e a umidade do solo. \n\nEsse fator deve ter uma atua\u00e7\u00e3o mais definidora no desenvolvimento desses vegetais \n\ndo que na intensidade dessa regenera\u00e7\u00e3o natural (ROGRIGUES11, informa\u00e7\u00e3o pessoal) \n\nPor outro lado condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do s\u00edtio, como fertilidade, umidade do solo e \n\ncompeti\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies vizinhas, parecem exercer uma maior influ\u00eancia na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e diversidade do extrato herb\u00e1ceo/arbustivo do que no extrato \n\narb\u00f3reo/arbustivo. As estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia adotadas pelas herb\u00e1ceas como \n\nporte pequeno, ciclo de vida curto e competitividade que essas esp\u00e9cies exercem e \n\nsofrem, conferem caracter\u00edsticas adaptativas que as tornam mais sens\u00edveis \u00e0s \n\nmudan\u00e7as abi\u00f3ticas, \u00e0s quais os vegetais de maior porte e ciclo longo n\u00e3o \n\nmanifestariam rea\u00e7\u00e3o (CITADINI-ZANETTE, 1984). Diferen\u00e7as na diversidade de \n\nesp\u00e9cies de herb\u00e1ceas no Munic\u00edpio de Uberl\u00e2ncia foi atribu\u00edda \u00e0 exist\u00eancia de \n\ndiferentes ambientes ed\u00e1ficos sob essas comunidades vegetais, especialmente devido \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es de umidade (ARA\u00daJO et al., 2001) A ocorr\u00eancia de um gradiente de \n\numidade associada \u00e0 diversidade de herb\u00e1ceas foi constatada por Guimar\u00e3es (2001) e \n\ntamb\u00e9m por Amaral (2002), partindo da borda (solo mais seco, menor diversidade de \n\nherb\u00e1ceas) para o fundo dessa vereda (solo mais \u00famido, maior diversidade de \n\nherb\u00e1ceas). \n\n                                             \n11 RODRIGUES, R.R. Laborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal. ESALQ/USP \n\n\n\n \n\n    \n\n158 \n\nDe fato, no banco de sementes foram observadas maior diversidade de esp\u00e9cies \n\nherb\u00e1ceas para as \u00e1reas 2 (27 esp\u00e9cies) e 3 (25 esp\u00e9cies) e, como j\u00e1 referido, essas \n\n\u00e1reas apresentam maior teor de f\u00f3sforo, maior soma de bases, maior capacitada de \n\nreten\u00e7\u00e3o de nutrientes (maior T) e s\u00e3o mais \u00famidas, o que garante uma condi\u00e7\u00e3o \n\nadequada para uma diversidade de esp\u00e9cies de herb\u00e1ceas.  \n\nA \u00e1rea 4, embora tenha apresentado uma Soma de Bases semelhante \u00e0 \u00e1rea 2, o \n\nque poderia lhe conferir uma fertilidade semelhante ou superior, tendo em vista a \n\nreferida alta toxidade por alum\u00ednio na \u00e1rea 2, apresenta menor quantidade de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, f\u00f3sforo e argila, conferindo-lhe pior fertilidade relativa e menor capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e, consequentemente, um menor n\u00famero de esp\u00e9cies herb\u00e1ceas \n\nobservado (19 esp\u00e9cies).  \n\nPelo mesmo racioc\u00ednio pode-se justificar a menor quantidade de esp\u00e9cies \n\nherb\u00e1ceas na \u00e1rea 1, uma vez que apresenta a menor Soma de Bases das 4 \u00e1reas \n\nestudadas, baixo teor de f\u00f3sforo, alta toxicidade por alum\u00ednio (H+Al = 52 mmolc/dm3) e \n\na menor quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\nGeralmente, em \u00e1reas agropastoris abandonadas \u00e9 observado um predom\u00ednio de \n\nesp\u00e9cies herb\u00e1ceas no banco de sementes (6 a 100%, em m\u00e9dia 75%) (Garwood, \n\n1989). De fato, das 64 esp\u00e9cies observadas no banco de sementes 55 (86%) foram \n\nherb\u00e1ceas e, apenas, 4 esp\u00e9cies arbustivas, 3 arb\u00f3reas e 2 lianas. As esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas observadas foram Croton urucurana (1 indiv\u00edduo) Mimosa setosa (1 indiv\u00edduo) \n\ne Psidium guajava (3 indiv\u00edduos). \n\n \n\nTabela 26 \u2013 N\u00famero de esp\u00e9cies por p\u00e1rea de estudo observadas no banco de \nsementes, separadas por forma de vida \n\n \nFormas de vida \u00c1reas \n\nde \nEstudo Herb\u00e1ceas\n\nArb\u00f3rea/ \narbustiva Arb\u00f3reas\n\n1 19 3 1 \n2 27 2  \n3 25 3 2 \n4 19 1 1 \n\nTOTAL 55 7 3 \n \n\n\n\n \n\n    \n\n159\n\nApenas 22 indiv\u00edduos (3,67 indiv\u00edduos/m2) de 7 esp\u00e9cies arb\u00f3rea/arbustivas \n\ngerminaram no banco de sementes. Sendo 3 esp\u00e9cies representadas por 13 indiv\u00edduos \n\n(8,67 indiv\u00edduos/m2) na \u00e1rea 1; 2 esp\u00e9cies representadas por 4 indiv\u00edduos (2,66 \n\nindiv\u00edduos/m2) na \u00e1rea 2; 3 esp\u00e9cies representadas por 3 indiv\u00edduos (2 indiv\u00edduos/m2) na \n\n\u00e1rea 3 e; apenas 1 indiv\u00edduo (0,67 indiv\u00edduos/m2) na \u00e1rea 4. \n\nO \u00edndice de Similaridade de Jaccard calculado para as esp\u00e9cies germinadas no \n\nbanco de sementes indicou, estranhamente, maior similaridade entre as \u00e1reas 3 e 4 e \n\nmenor similaridade para as \u00e1reas 1 e 3, embora a diferen\u00e7a n\u00e3o tenha sido muito \n\ngrande entre este \u00edndices (tabela 27) \n\n \nTabela 27 \u2013 \u00cdndice de similaridade para as esp\u00e9cies germinadas no banco de sementes \n\npara as 4 \u00e1reas estudadas \n \n\nISJ (%) area 1 area 2 area 3 area 4 \narea 1 X 15.87 % 13.33 % 15.38 % \narea 2 X X 14.93 % 15.52 % \narea 3 X X X 18.64 % \narea 4 X X X X \n\n \n\nAvaliando-se a fra\u00e7\u00e3o de cobertura vegetal das formas de vida (Arb\u00f3rea/Arbustiva, \n\nHerb\u00e1cea, Gram\u00ednea, Liana e Sem Vegeta\u00e7\u00e3o \u2013 solo exposto) no campo - Indicador de \n\nCobertura Vegetal (ICV) \u2013 n\u00e3o foi observada diferen\u00e7a significativa para a cobertura \n\narb\u00f3rea/arbustiva entre as \u00e1reas. Para herb\u00e1ceas, a \u00e1rea 1 foi a que apresentou maior \n\n\u00e1rea coberta (20 %), seguido da \u00e1rea 4 (17 %) e das \u00e1reas 3 e 2 (respectivamente 5 % e \n\n2 %).  \n\nCom 42% de cobertura por gram\u00edneas a \u00e1rea 1 foi a \u00fanica que se diferenciou  \n\nsignificativamente das demais (84% para \u00e1rea 2, 80% para \u00e1rea 3 e 79% para \u00e1rea 4). A \n\npresen\u00e7a de lianas foi observada apenas nas \u00e1reas 1 e 2, sendo representativa apenas \n\npara \u00e1rea 1 com 23 %. Nas \u00e1reas 1 e 2 tamb\u00e9m foram observados os maiores espa\u00e7os \n\nrelativos sem qualquer tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \u2013 solo exposto (13 % em ambas), diferindo \n\nsignificativamente das \u00e1reas 3 e 4 (5 % e 2 % respectivamente) (Figura 18). \n\n\n\n \n\n    \n\n160 \n\nArea 1 Area 2 Area 3 Area 4\n\nSolo Exposto\nLiana\nGram\u00ednea\nHerb\u00e1cea\nArb\u00f3rea\n\n \nFigura 18 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da cobertura relativa entre Solo Exposto, Liana, \n\nGram\u00ednea, Herb\u00e1cea e Arb\u00f3rea para as 4 \u00e1reas estudadas \n \n\nEsses resultados suportam a hip\u00f3tese de Moore (1980), de que a vegeta\u00e7\u00e3o e a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do banco de sementes podem ser similares em comunidades perturbadas \n\npor esp\u00e9cies anuais persistentes do in\u00edcio da sucess\u00e3o secund\u00e1ria (LUZURIAGA, 2005), \n\numa vez que observamos mais esp\u00e9cies herb\u00e1ceas do que arb\u00f3reas/arbustivas no \n\nbanco de sementes e na avalia\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. Tal similaridade entre ambos \n\nos atributos de comunidades pode estar no comportamento oportunista de esp\u00e9cies que \n\ncomp\u00f5em o banco de sementes (LUZURIAGA, 2005), no caso de \u00e1reas degradadas as \n\nesp\u00e9cies herb\u00e1ceas ruderais. \n\nSementes e o estoque de prop\u00e1gulos no solo promovem uma crucial taxa de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o em ambientes degradados, enquanto a chuva de sementes tem uma \n\ndiscreta contribui\u00e7\u00e3o (LUZURIGATA, 2005), o que explicaria em parte a maior \n\nquantidade de lianas e herb\u00e1ceas, comparativamente \u00e0s arb\u00f3reas/arbustivas, mesmo \n\nem \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 fonte de prop\u00e1gulo (com alto IC-ARVPAR) e com agentes \n\ndispersores (com alto IC-AVEPAR), como \u00e9 o caso da \u00e1rea 1. \n\nA grande porcentagem de gram\u00edneas observadas nas \u00e1reas 2, 3 e 4 pode ter \n\nafetado a regenera\u00e7\u00e3o natural de esp\u00e9cies ab\u00f3rea-arbustivas, uma vez que estas \n\npodem atuar como barreira f\u00edsica e impedir a incorpora\u00e7\u00e3o de sementes no solo (Meli, \n\n2003). Por outro lado, as gram\u00edneas podem favorecer a germina\u00e7\u00e3o ao evitar a \n\ndesseca\u00e7\u00e3o das sementes, por reduzirem a temperatura absoluta do solo e sua varia\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria (ZIMMERMAN et al, 2000) Os pastos podem afetar a sobreviv\u00eancia das pl\u00e2ntulas \n\n\n\n \n\n    \n\n161\n\nemergentes ao competir por nutrientes (UHL at al, 1988, NEPSTAD; UHL; SERR\u00c3O, \n\n1990), al\u00e9m de que gram\u00edneas forrageiras do g\u00eanero Brachiaria, g\u00eanero dominante nas \n\n\u00e1reas de estudo, possuem atividade potencial alelop\u00e1tica, inibit\u00f3ria da germina\u00e7\u00e3o de \n\nsementes e do desenvolvimento de plantas de diferentes esp\u00e9cies (ALMEIDA, 1993; \n\nCARVALHO, 1993; SOUZA FILHO; RODRIGUES; ROGRIGUES, 1997). Estudos \n\ndesenvolvidos com essa gram\u00ednea mostraram atividade alelop\u00e1tica tanto nas sementes \n\ncomo na parte a\u00e9rea e nas ra\u00edzes, sendo a parte a\u00e9rea a principal fonte de subst\u00e2ncias \n\nqu\u00edmicas com atividade potencialmente alop\u00e1tica (SOUZA FILHO; RODRIGUES; \n\nROGRIGUES, 1997). \n\n4.3   Conclus\u00f5es \n Embora a microbacia do Campestre, como num todo, apresente baixo Potencial \n\nde Auto-Recupera\u00e7\u00e3o devido \u00e0 baixa oferta de prop\u00e1gulos, em fun\u00e7\u00e3o de poucos \n\nfragmentos naturais remanescentes; observamos diferentes Potenciais de Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o nas \u00c1reas Estudadas, um indicativo de que especificidades locais \n\ncontribuem para a defini\u00e7\u00e3o do PAR, o que justificaria a particulariza\u00e7\u00e3o das \n\ninterven\u00e7\u00f5es definidas para restaura\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, que seriam espec\u00edficas \n\npara cada categoria situacional identificada; \n\n As \u00e1reas 1 e 4 apresentaram maior PAR, comparativamente \u00e0s \u00e1reas 2 e 3, por \n\napresentarem maior n\u00famero de indiv\u00edduos  e esp\u00e9cies regenerantes e, \n\nconsequentemente, maiores \u00edndices de diversidade de Shannon e equitabilidade  \n\nna avalia\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural; \n\n O \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Verdes do Entorno para o Potencial de Auto-\n\nRecupera\u00e7\u00e3o (IC-ARVPAR), o \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o de Avifauna para o \n\nPotencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (IC-AVEPAR), a umidade relativa do solo e a \n\navalia\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa dos indiv\u00edduos jovens regenerantes foram os \n\nmelhores indicadores para avalia\u00e7\u00e3o do PAR das \u00e1reas avaliadas; \n\n A fertilidade dos solos das \u00e1reas estudadas n\u00e3o se relacionou com a express\u00e3o \n\nda regenera\u00e7\u00e3o natural e, portanto, n\u00e3o se mostrou um bom indicador do PAR; \n\n O banco de sementes, provavelmente por apresentar poucos indiv\u00edduos arb\u00f3reo-\n\narbustivos, n\u00e3o se mostrou como um bom indicador do PAR; \n\n\n\n \n\n    \n\n162 \n\n Embora a cobertura relativa de herb\u00e1ceas no campo tenha se associado com a \n\nexpress\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural \u2013 quanto maior a quantidade da cobertura \n\nrelativa de herb\u00e1ceas, maior a express\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural \u2013 a diversidade \n\ne a quantidade de herb\u00e1ceas do banco de semente parecem estar mais \n\nassociadas \u00e0 fertilidade e potencial de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos solos do que com o \n\nPAR; \n\n A diversidade de habitats e estratifica\u00e7\u00e3o (estado de degrada\u00e7\u00e3o) exerceram forte \n\ninflu\u00eancia no IC-AVEPAR, uma vez que tal diversidade situacional possibilitou a \n\npresen\u00e7a de uma maior diversidade da avifauna; \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao IC-AVEPAR, os aspectos qualitativos: habitat e guilda alimentar; \n\ncaracterizaram melhor o PAR do que a diversidade de esp\u00e9cies observadas; \n\n A cobertura relativa de gram\u00edneas n\u00e3o se mostrou, isoladamente, um bom \n\nindicador de avalia\u00e7\u00e3o do PAR. \n\n \n\nRefer\u00eancia \nALEGRINI, M. F. Avifauna como poss\u00edvel indicador biol\u00f3gico dos est\u00e1dios de \nregenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. 1997. 161 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado - Programa de \nCi\u00eancias Ambientais - PROCAM). Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. 1997 \nALMEIDA, A. R. P. Efeitos alelop\u00e1ticos de esp\u00e9cies de Brachiaria Griseb sobre \nalgumas leguminosas tropicais. 1993. 73 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Zootecnia) \u2013 \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d - Universidade de S\u00e3o Paulo, \nPiracicaba, 1993. \nAMARAL, A.F. Caracteriza\u00e7\u00e3o fenol\u00f3gica, e aspectos do solo em \u00e1reas queimada e \ndesbastada de uma vereda em Uberl\u00e2ndia, MG. 2002.143 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Ecologia). Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia. 2002. \nAMBUEL, B., TEMPLE, S,A. Area-dependent changes in the bird communities and \nvegetation of southern Wisconsin forest. Ecology, Brooklyn, v.64, n, 5, p.1057-1068, \n1983.  \nAMELUNG, T.; DIEHL, M. Deforestation of tropical rain-forests: economic causes \nandimpact on development. T\u00fcbingen: Mohr, 1992. 122 p. \nANDR\u00c9N, H. Diferences in predation pressure in relation to habitat fragmentation: an \nexperiment. Oikos, Lund, v. 45, p. 273-277, 1985.  \nARA\u00daJO, M. M.; OLIVEIRA, F. A.; VIEIRA, I. C. G.; BARROS, P. L. C.; LIMA, C. A. T. \nDensidade populacional e composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica do banco de sementes do solo de \nflorestas sucessionais na regi\u00e3o do Baixo Rio Guam\u00e1, Amaz\u00f4nia Oriental. Sientia \nFlorestalis, Piracicaba, n.59, p. 116-119, 2001. \n\n\n\n \n\n    \n\n163\n\nARMSTRONG, W. Waterlogged soils. In: ETHERINGTON J.R. Environment and plant \necology. 2 ed. New York. Ed: Wiley,1982. . p. 290-330. \nARONSON, J.; FLORET, C. FLOC\u00b4H, E. OVALLE, C. PONTANIER, R. restoration and \nrehabilitation of degraded ecosystems in arid and semiarid lands. Restoration Ecology. \nNew York.  v. 1, n. 3, p. 168-186, 1993. \nBATISTA; G.M. de M.; LEITE, L.L. Ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnica de espectrorradiometria de \nreflex\u00e3o como indicativo de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, Contribui\u00e7\u00e3o ao \nconhecimento ecol\u00f3gico do cerrado. CONGRESSO DE ECOLOGIA DO BRASIL,  \nBras\u00edlia, 3, 1997. p. 297-310. Trabalhos selecionados \u2026 Bras\u00edlia: S. ed. 1997. \nBIBBY C.; BURGESS N.; HILL D. Bird Census Techniques. London: Academic Press. \nHarcourt Brace, 1993. 257 p.  \nBONGERS, F. Natural regeneration of natural and semi- natural forest ecosystems. In: \nFREIBERG, H. (Ed.). ETFRN News. Bonn: european tropical forest research net work, \n1995. p.12-18. \nBRANDY, N. C.; HARRY B. O. Natureza e propriedades dos solos. 6 ed. Rio de \nJaneiro: Ed. Freitas Bastos, 1983. 647 p. \nBRASIL, 2002. Impactos sobre a biodiversidade. (on line) Dispon\u00edvel em: \n<www.mma.gov.br/biodiversidade/biodiv/perda.html>. Acessado em 06 maio 05. \nCALDATO, S. L.; FLOSS, A. P.; DA CRORCE, D. M.; LONGHI, S. J. Estudo da \nregenera\u00e7\u00e3o natural, banco de sementes e chuva de sementes na reserva gen\u00e9tica \nFlorestal do ca\u00e7ador, SC. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 6, n. 1, p. 27-38, 1996. \nC\u00c2NDIDO J\u00daNIOR, J.F.; Efeito da borda da mata sobre a composi\u00e7\u00e3o da avifauna \nem mata residual em Rio Claro \u2013SP. 1991. 110 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \u00e1rea de \nZoologia) - Universidade Estadual Paulista \u201cJulio de Mesquita Filho\u201d. Rio Claro, 1991. \nCARNEIRO, P. H. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, estrutural e da din\u00e2mica da \nregenera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas em um povoamento comercial de Eucalyptus \ngrandis em Itatinga, SP. 2002, 131p. Tese (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais). Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz De Queiroz\u201d - Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, SP. \n2002. \nCARVALHO, S. J. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos efeitos alelop\u00e1ticos de Brachiaria \nbrizantha cv. Marandu no estabelecimento das plantas de Stylosanthes guianensis \nvar. vulgaris e cv. Bandeirante. 1993. 72 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Zootecnia) \u2013 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 1993. \nCHAPIN. F.S. The mineral nutrition of wild plants. Annual Review of Ecology, Palo \nAlto, v.11, p.233-260, 1980. \nCHOU, C.H. The role of allelopathy in agroecosystems: studies from tropical Taiwan. In: \nGLIESSMAN, S. R. Agroecology: researching the ecological basis for sustainable \nagriculture. New York: Ed. Springre Verlag, 1990, p. 104-121. \nCITADINI-ZANETTE, V. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e fitossociol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \nterr\u00edcola de uma mata de Torres, Rio Grande do Sul, Brasil. Ilheringia, Curitiba. v.32,   \np. 23-62, 1984. \n\n\n\n \n\n    \n\n164 \n\nCOLE, M. M. Influence of physical factors on thenature and dynamics of forest-\nsavana boundaries. In: FURLEY, P. A.; PROCTOR; J; RATTER, J. A. (Ed.) London: \nChapman &amp; Hall. 1992. p. 62-75. \nCOLLINGE, S. K., Ecological consequences of habitat fragmentation: implication for \nlandscape architecture and planing. Landscape and Urban Planning, Canberra, v. 36, \np. 59-77, 1996. \nCORREIA, J. R.; HARIDASAN, M.; REATTO, A.; MARTINS, E. S.; WALTER, B. M. T. \nInflu\u00eancia de fatores ed\u00e1ficos na distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas em Matas de Galeria \nna regi\u00e3o do Cerrado: uma revis\u00e3o. In: RIBEIRO, J. F.; FONSECA, C. E. L.; SOUZA-\nSILVA, J. C(Ed.) Cerrado: caracteriza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de Matas de Galeria. \nPlanaltina-GO: Ed. EMBRAPA, 2001. p. 51-76. \nDALE, V.H.; BEYELER S.C. Challenges in the development and use of ecological \nindicators Ecological Indicators, Cambridge, v. 1, p. 3-10, 2001.  \nDUIVENVOORDEN, J. F.. Tree epecies composition and rain forest-environment \nrelationships in the middle Caquata area, Colombia, NW Amaz\u00f4nia. Vegetatio, \nDordrecht, v.120, n. 2, p. 91-113, 1995. \nEITEN, G. The cerrado Vegetation of Brazil. The Botanical review, Lancaster, v. 38,     \nn. 2, p. 201-338, 1972. \nELGERSMA, A.M.; DHILLION, S.S. 2002. Geografiphical variability of relationships \nbetween forest communities along a temperature-fertility gradient in Norway. Forest \nEcology Management. Madison, v.158, n.1/3, p. 155-168, 2002. \nENGEL, V.L.; PARROTA, J.A. Definino a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: Tend\u00eancias e \nPerspectivas Mundiais. In: KAGEYAMA, P; OLIVEIRA, R.E, MORAES, L.F.D.; ENGEL, \nV.L.; GANDARA, F.B. (Org.) Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas naturais. \nBotucatu: Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas Agr\u00edcolas e Florestais (FEPAF), 2004,      \np. 1-27. \nGANDOLFI, S. Hist\u00f3ria de uma floresta estacional semidecidual no munic\u00edpio de \nCampinas (S\u00e3o Paulo, Brasil), 2000. 520p. Tese (Doutorado \u00e1rea de Biologia) \u2013 \nUniversidade de Campinas, 2000. \nGANDOLFI, S.; LEIT\u00c3O FILHO, H.F.; BEZERRA, C.L.F. Levantamento flor\u00edstico e \ncar\u00e1ter sucessional das esp\u00e9cies arb\u00f3reas de uma floresta semidec\u00eddua no munic\u00edpio de \nGuarullhos. Revista Brasileira de Biologia, Rio de Janeiro, v.5, n. 4, p. 753-767, 1995. \nGLIESSMAN, S.R. Agroecologia: processos ecol\u00f3gicos em agricultura sustent\u00e1vel. \nPorto Alegre \u2013 RS: Ed. Universidade/UFRGS.2000. 653 p. \nG\u00d3MEZ-POMPA, A; WHITMORE, T.C.; HADLEY, M. Rain forest regeneration and \nmanagement. Paris: Unesco. 1991. 457 p. \nGREENE, D.F.; JOHNSON, A. Wind dispersal of seeds from a forest into a clearing. \nEcology, Brooklyn, v. 77, p. 595-609, 1996. \nGRIME, J.P. Biodiversity and ecosystem function: the debate deepens. Science, \nWashington, v. 277, p. 1260-1262, 1997. \n\n\n\n \n\n    \n\n165\n\nGROMBONE-GUARITINI, M.T. Din\u00e2mica de uma florestal estacional semidecidual: \no banco, a chuva de sementes e o estrato de regenera\u00e7\u00e3o. 1999. 150 p. Tese \n(Doutorado em Biologia) \u2013 Universidade Estadual de Campinas,1999. \nGUEVARA, S.; PURATA, S.E.; VAN DER MAAREL, E. The role remnant forest trees in \ntropical secondary succession. Vegetatio, Dordrecht, v. 66. p. 77-84, 1986. \nGUIMAR\u00c3ES, A.J.M. Caracter\u00edsticas do solo e da comunidade vegetal em \u00e1rea \nnatural e antropizada de uma vereda na regi\u00e3o de Uberl\u00e2ndia-MG. 2001. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia), Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia. \n2001. \nHARIDASAN, M. Nutri\u00e7\u00e3o mineral de plantas nativas do cerrado. Revista Brasileira de \nFisiologia Vegetal, Londrina, v. 12, p. 54-64, 2000. \nHARPER, J.L. Population biology of plants. London: Academic Press, 1977. 892 p. \nHARPER, J.L.; HAWKESWORTH, D.L. (Ed.) Biodiversity: measurement and \nestimation. London: Philosophical Transactions of the Royal Society of London, 1994. \np.5-12. \nIVANAUSKAS, N.M.; RODRIGUES, R.R.; NAVE, A.G. Aspectos ecol\u00f3gicos de um \ntrecho de floresta de brejo em Itatinga, SP: flor\u00edstica, fitossociologia e seletividade de \nesp\u00e9cies. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, Rio de Janeiro, v.20, n. 2, p. 139-153, 1997. \nJACOMINE, P. K. T. Solos sob matas ciliares. In RODRIGUES R.R; LEIT\u00c3O-FILHO H. \nF.  (Ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o., S\u00e3o Paulo: EDUSP/ FAPESP \n2000. p 27-31. \nJOHNS, A.D. Responses of Amazonian rain forest birds to habitat modification. Journal \nof Tropical Ecology, Cambridge. v.7, p.471-437, 1991. \nKAGEYAMA, P. Y.; VIANA, V. M. Tecnologia de Sementes e Grupos Ecol\u00f3gicos de \nEsp\u00e9cies Tropicais. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE TECNOLOGIA DE SEMENTES \nFLORESTAIS. 1991 Atibaia. Anais... S\u00e3o Paulo: Secretaira do meio Ambiente, Instituto \nFlorestal, 1991. p. 197-215. \nLEAL-FILHO, H. Aspectos taxon\u00f4micos das floretas do Estado de S\u00e3o Paulo. \nSilvicultura em S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 16 A, p. 197-206, 1982. \nLUKEN, J. O. Directing ecological succession. New York: Chapman and Hall,1990. \n251 p. \nLUNT, I. D. Germinable soil seed banck of anthropogenic native grasslands and grassy \nforest remnants intemperature south-eastern Australia, Plant Ecology, New York. v.130, \np. 21-34,1997.  \nLUZIRIAGATA, A.L.; ESCUDERO, A.; OLANO J.M.; LOIDI. Regenerative role of seed \nbanks following na intense soil disturbance. Acta Oecol\u00f3gica, Paris, n. 27 p. 57-66, \n2005. \nMA, M.; TRARMI, S.;. HELENIUS, J. Revistinge the species-area relatinship in a semi-\nnatural habitat: floral richness in agricultural buffer zones in Finland. Agriculturae, \nEcosystems and Environment, Amsterdam, v. 89, p.137-148. 2002. \n\n\n\n \n\n    \n\n166 \n\nMARTINS, E. S.; REATTO, A.; CORREIA, J. R. Fatores ambientais que controlam as \npaisagens das Matas de Galeria no bioma Cerrado: exemplos e hip\u00f3tese.. In RIBEIRO, \nJ. F.; FONSECA, C. E. L.; SOUZA-SILVA, J. C. Cerrado: caracteriza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o \nde Matas de Galeria. Planaltina-GO: Ed. EMBRAPA, 2001. p. 79-111. \nMcGARIGAL, K.; MARKS, J. B. FRAGSTATS: spatial pattern analysis program for \nquantifying landscape structure. Gen. Tech. Rep., Portland, OR: US Department of \nAgriculture, Forest Service: Pacific Northwest Research Station, 1995. 122 p. \nMELI, P. Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica de bosques tropicales. Veinte a\u00f1os de investigaci\u00f3n \nacad\u00eamica. Interci\u00eancia, Caracas, v. 28, n. 10, p. 581-589, 2003. \nMESLOW, E.C. The relationship of birds to habitat structure \u2013 plant communities and \nsucessional stages. USDA \u2013 Forest Service, PNW General Techinical Report, Portland, \nv. 64, p.12-17, 1978. \nMETZGER, J. P.. Estrutura da paisagem e fragmenta\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica. Anais da \nAcademia Brasileira de Ci\u00eancias, Rio de Janeiro, v. 71, p. 445-463, 1999. \nMOONEY, H. A.; BORKMAN, O.; HALL, A. E.; TOMILINSON, P. B. The study of the \nphysiological ecology of tropical plants: current statusand needs: Bioscience, \nWashington, v. 30, p. 22-26, 1980. \nMORENO, M. I. C. Rela\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o e solo em um gradiente florestal na \nEsta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do Panga, Uberl\u00e2ndia-MG. 2001. 84 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). \nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ncia, 2001. \nMORRISON, N. L. Bird populations as indicators of environmental change. In \nJONSTON, R. F. (Ed.). Current Ornitology. New York: Plenum Press, 1986. v. 3, cap. \n10, p. 429-451. \nMURCIA, C. Edge effects in fragmentation forests: implications for conservation. Trends \nin Ecology and Evolution, Cambridge, v. 2, n.10, p.58-62, 1995. \nNEPSTAD, D.C.; UHL, C.; SERRAO. Recuperation of a degraded Amazonian \nlandscape: forest recovery and agricultural restoration. Ambio, Stockholm, v. 20, p.248-\n255, 1991. \nNESPSTAD, D.C; UHL C; SERR\u00c3O EAS. Surmounting barriers to forest regeneration in \nabandoned, highy degradeda pastures: a case study from Paragominas, Par\u00e1, Brasil. En \nAndersoni AB (ED) Alternatives to deforestation: steps toward sustainable use of \nAmazon rain forest.. New York: Columbia University Press 1990, p. 215-229. \nOERTLI, B.; JOYE, D. A.; CASTELLA, E.; JUGE, R.; CAMBIN, D.; LACHAVANNE, J. B.. \nDoes size matter? The relationship between pond area and biodiversity. Biological \nConservation, Barking, v. 104, p. 59-70, 2002. \nOLIVEIRA-FILHO, A.; CURI, N.; VILELA, E.; CARVALHO, D. A. Effects of Canopy Gaps, \nTopography, and soil on the distribution of woody species in a central Brazilian \ndeciduous dry forest. Biotropica, Washington, v. 30, n. 3, p. 362-375, 1998. \nOLIVEIRA-FILHO, A.; VILELA, E.; CARVALHO, D. A. &amp; GAVILANTES, M. L.. Effects of \nsoil and topography on the distribuition of tree species in a tropical riverine Forest ins \nsouth-eastern Brazil. Journal of tropical ecology, Cambridge, v. 10, p. 483-508, 1994. \n\n\n\n \n\n    \n\n167\n\nPADOVEZI, A. Indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento de \u00e1reas restauradas, \nJardim Ecobot\u00e2nico Vanguarda. Monte Mor \u2013 SP. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio \nProfissionalizante \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de \nS\u00e3o Paulo, 2000. 100 p. \nPEDERSON, R.L.; VAN DER VALK, A.G. Seed Banks and the Management and \nRestoration of Natural Vegetation. In: LECK, M.A.; PARKER, J.T.; SIMPSON, R.L. (Ed.). \nEcology Soil Seed Banks, San Diego: Academic Press, 1989. p. 329-346. \nPICKETT, S.T.A. Differential adaptation of tropical species to canopy gaps and its role in \ncommunity dynamics. Tropical Ecology, Varanas, v. 24, p. 219-228, 1983. \nPICKETT, S.T.A.; WHITE, P.S.(Ed.). The Ecology of Natural Distrubance and Patch \nDynamics. Orlando: Academic Press, 1985. 472 p. \nPI\u00d1A-ROGRIGUES, F.C.M. Aplica\u00e7\u00f5es de conceitos ecol\u00f3gicos para o diagn\u00f3stico e \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais, Floresta e Ambiente, Rio de Janeiro. v. 1, p 49-58, \n1994. \nPOGGIANI, F. Estrutura, funcionamento e classifica\u00e7\u00e3o das florestas: implica\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gica das florestas plantadas. Documentos Florestais, Piracicaba, n.3, p. 9-14, \n1989. \nREJM\u00c1NEK, M.; RICHARDSON, D.M. What attributes make some plant species more \ninvasive? Ecology, Brooklyn, v. 77, n. 6, p. 1655-1661, 1996.  \nRODRIGUES, R.R. An\u00e1lise estrutural de forma\u00e7\u00f5es florestais rip\u00e1rias. In: SIMP\u00d3SIO \nSOBRE MATA CILIAR, 1, 1989. Campinas. Anais..., (Funda\u00e7\u00e3o Cargill), Campinas, \np.99-119. \nRODRIGUES, R.R. A vegeta\u00e7\u00e3o de Piracicaba e munic\u00edpios do entorno. Circular \nT\u00e9cnica do IPRF, n. 189, p. 17, 1999. \nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Recomposi\u00e7\u00e3o de florestas nativas: princ\u00edpios gerais \ne subs\u00eddios para uma defini\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Revista Brasileira de Horticultura \nOrnamental. Campinas. v.2, n.1, p. 4-15, 1996. \nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Conceitos, tend\u00eancias e a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o \nde florestas ciliares. In: RODRIGUES, R.R.; LEIT\u00c3O FILHO, H.F. (Ed). Matas ciliares: \nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo. 2000. p. 235-248. \nRODRIGUES, R. R.; SHEPHERD, G. J. Fatores condicionantes da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. In: \nRODRIGUES, R. R; LEIT\u00c3O-FILHO; H. F.  (Ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e \nrecupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP/ FAPESP, 2000. p. 101-107. \nROIZMAN, L. G.. Fitossociologia e din\u00e2mica do banco de sementes de popula\u00e7\u00f5es \narb\u00f3reas de florestas secund\u00e1ria em SP, SP. 1993. 143 p.Tese (Mestrado no Instituto \nde Bioci\u00eancias). Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP. 1993. \nSCHUBART, O.; AGUIRRE, A.C.; SICK, H; Arquivos de Zoologia, S\u00e3o Paulo, v.12,    \np. 95-247. 1965. \nSHUGART, Junior.; LAMES, D. Ecological succession of breeding bird populations in \nNorthwestern Arkansas. The Auk, Madison, v.90, p.62-77, 1973. \n\n\n\n \n\n    \n\n168 \n\nSICK, H. Ornitologia Brasileira. Ed. Revisada e ampliada por Jos\u00e9 Fernando Pacheco, \nRio de Janeiro: Ed. Nova Fronteira, 1997. 912 p. \nSIMPSON R. L.; LECK, M. A.; PARKER, V. T. Seed banks: general concepts and \nmethodological issues. In: LECK, M. A. ; PARKER, V. T.; SIMPSON, R. L. (Ed.). \nEcology of soil seeds banks, San Diego, Academic Press, 1989. p. 3-8. \nSLOCUM, M. G.; HORVITZ, C. C.. Seed arrival under different genera of trees in a \nneotropical pasture. Plant Ecology, Dordrecht, v. 149, p. 51-62, 2000. \nSORREANO, M. C. M. Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos da din\u00e2mica de florestas restauradas, \ncom diferentes idades. 2002. 145 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais). \nEscola Superior de Aonomia \u201cLuiz de Queiroz\u201d - Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, \nSP. 2002. \nSOUZA FILHO, A. P. S.; RODRIGUES, L. R. A.; RODRIGUES, T. J. D. Inibi\u00e7\u00e3o da \ngermina\u00e7\u00e3o e alongamento da rad\u00edcula de invasoras de pastagens pelos extratos \naquosos de gram\u00edneas forrageiras tropicais. Pasturas Tropicales. Cali, v. 19, n. 1,       \np. 45-50, 1997. \nSOUZA, S. C. P. M. An\u00e1lise de alguns aspectos de din\u00e2mica florestal em uma \u00e1rea \ndegradada no interior do Parque Estadual do Jurupar\u00e1, Ibi\u00fana, S\u00e3o Paulo. 2002. \n84p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) Escola Superior de Aonomia \u201cLuiz \nde Queiroz\u201d - Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, SP. 2002. \nSTOTZ, D.F.; FITZPATRICK, J.W.; PAKER III, T.A. MOSKOVITS, D.K. Neotropical \nBirds: Ecology and Conservation. London: Ed. The University of Chicago Press, 1996. \n478 p. \nTRIQUET, A.M.; MCPEEK, G.A.; MACCOMB, W.C. Songbird Diversity in Clearcuts with \nand without a Riparian Buffer Strip. Journal of Soil and Water Conservation, Ankeny, \nv. 45, n. 4, p. 500-503, 1990. \nTURNER, M. G.. Landscape ecology: the effect of pattern on process. Annual Review \nof Ecology and Systematics, Palo Alto, v. 20, p. 171-197, 1989. \nUHL, C. Factors controlling successsion following slash-and-burn agriculture. Journal of \nEcology, Oxford, v.75, p.377-407, 1987. \nUHL, C.; BUSCHBACHER, R.; SERR\u00c3O, A.S. Abandoned pastures in eastern \nAmazonia. I. patterns of plant succession. Journal of Ecology, Oxford, v. 76, p. 663-\n681, 1988. \nVAN Den BERG, E.; OLIVEIRA-FILHO, A. T. Spatial partitioning among tree esp\u00e9cies \nwithin na \u00e1rea of tropical montane gallery Forest in south-eastern Brazil. Flora, \nHelsingfors, v.194, p. 249-266, 1999. \nWHITMORE, T.C. Forty years of rain forest ecology:1948-1988 in perspective. \nGeojournal, New York, v. 19, n. 4, 347-360, 1989. \nWILLIAMS-LINERA, G. Soil seed bancks in four lowe montane forests of Mexico. \nJournal of Tropical Ecology, Cambridge, v. 9, p.321-33, 1993. \n \n\n\n\n \n\n    \n\n169\n\nWILLIANS, R. J.; DUFF, G. A.; BOWMAN D. M. J. S.; COOK, G. D Variation. In the \ncomposition and structure of tropical savannas as a function of rainfall and soil texture \nalong a large-scale climatic gradient in the Northern Territory, Austr\u00e1lia. Journal of \nBiogeography, Danvers, v. 23, n. 6, 747-756, 1996. \nWILLIS, E.O. The composition of avian comunities in remanescent woodlots in sourther \nBrasil. Pap\u00e9is Avulsos de Zoologia, S\u00e3o Paulo, v.33, n.1, p1-25. 1979. \nWILLSON, M.F.; CROME, F.H.J. Patterns of seed rain at the edge of a tropical \nQueensland rain forest. Journal of Tropical Ecology, Cambridge, v.5, p.301-308, 1989. \nYOUNG, A.; BOYLE, T.; BROWN, T.. The population genetic consequences of habitat \nfragmentation for plants. Trends in Ecology and Evolution, Cambridge, v. 11, n. 10, p. \n413-418, 1996. \nZILLER, S. R. Plantas ex\u00f3ticas invasoras: a amea\u00e7a da contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. \nRevista Ci\u00eancia Hoje, Rio de Janeiro, n. 178, dez. 2000, p. 77-79. \nZIMMERMAN J.K.; PASCARELLA J.B.; AIDE T.M. Barries to forest regeneration in na \nabandoned pasture in Puerto Rico. Restoration Ecology,  New York, v. 8, p.350-360, \n2000. \n\n\n\n \n\n    \n\n171\n\n5   Avalia\u00e7\u00e3o de 4 interven\u00e7\u00f5es idealizadas por agricultores familiares em \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, visando sua restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\nResumo \nO objetivo do presente trabalho foi avaliar as poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es de 4 diferentes \n\ninterven\u00e7\u00f5es, idealizadas por agricultores familiares em suas pr\u00f3prias APPs, com \n\nprop\u00f3sito de acelerar o processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Observamos que os dois \n\nmelhores manejos foram propostos pelos agricultores com maior Campesinidade e \n\nmaior Conhecimento Ecol\u00f3gico Local (CEL) e agr\u00edcola, o que indica uma clara rela\u00e7\u00e3o \n\nentre esses fatores com o entendimento dos processos da sucess\u00e3o secund\u00e1ria e, por \n\nsua vez, destes com a proposi\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para acelerar essa sucess\u00e3o. \n\nRessaltamos que a Campesinidade s\u00f3 se associa plenamente com o CEL quando o \n\nindiv\u00edduo se relaciona diretamente com o trabalho agr\u00edcola. Por fim, observamos que o \n\nenvolvimento de agricultores com bom CEL poderia proporcionar contribui\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes para a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas \n\ndegradadas, desde que fossem esclarecidos sobre esse objetivo. \n\nPalavras chave: RESTAURA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA; PARTICIPA\u00c7\u00c3O; CAMPESINIDADE; \nCONHECIMENTO ECOL\u00d3GICO LOCAL. \n   \n\nAbstract \nThe objective of this study is to assess the possible contributions of 4 different \n\ninterventions, idealized by families of agriculture workers on their own ppa's, aiming to \n\nspeed up the process of ecological restoration. the two best proposed ways were \n\nsuggested by agriculture workers with higher level of peasantry and higher Local \n\nEcological Knowledge (LEK) and agriculture espertise. this fact shows a clear relation \n\nbetween all factors analyzed and the understanding of secondary succession processes, \n\nplus the proposition and conduction of actions to speed up this succession. it highlights \n\nthat peasantry is fully associated only with LEK when one relates directly with agriculture \n\ntasks. finalizing, it was observed that the involvement of agriculture workers with \n\nsatisfactory LEK may provide good contributions when defining strategies for the \n\necological restoration of degraded areas, as long as an objective is cleared up.  \n\nKey Words: ECOLOGICAL RESTORATION, PARTICIPATION, PEASANTRY, LOCAL \nECOLOGICAL KNOWLEDGE. \n\n\n\n \n\n    \n\n172 \n\n5.1    Introdu\u00e7\u00e3o \nA degrada\u00e7\u00e3o das florestas ciliares, assim como das demais forma\u00e7\u00f5es florestais, \n\nest\u00e1 diretamente associada com o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e estes, por sua vez, a \n\nfatores econ\u00f4micos, demogr\u00e1ficos, culturais e pol\u00edticos. \n\nA falta de instrumentos para planejar e fiscalizar a substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\npor \u00e1reas agr\u00edcolas dificultou a delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica de \u00e1reas de interesse ambiental e at\u00e9 \n\nmesmo de \u00e1reas protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o florestal, como \u00e9 o caso das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e Reserva Legal (RL) (RODRIGUES; GANDOLFI, \n\n2000). \n\nHistoricamente, o incentivo \u00e0 abertura de fronteiras agr\u00edcolas no Brasil n\u00e3o significou \n\nnecessariamente o estabelecimento de \u00e1reas agricult\u00e1veis. Em decorr\u00eancia de pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas inadequadas ou da inadequa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via destas \u00e1reas \u00e0 agricultura, \u00e9 \n\nrecorrente o abandono ou subutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas agr\u00edcolas ap\u00f3s alguns anos de cultivo \n\n(RODRIGUES; GANDOLFI, 2000). \n\nComo resultado temos que, em regi\u00f5es agr\u00edcolas consolidadas, o estado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 muito avan\u00e7ado, caracterizando-se por apresentarem alguns \n\npoucos e pequenos fragmentos florestais em sua maioria degradados e com fortes \n\nfatores de degrada\u00e7\u00e3o externos. \n\nComo estrat\u00e9gia para revers\u00e3o desse quadro, cada vez mais projetos de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas (RAD) vem sendo implantados. Em decorr\u00eancia \n\nprincipalmente de dois fatores: 1) exig\u00eancia legal e 2) sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(KAGEYAMA; GANDARA, 2000). \n\nGeralmente estes projetos se resumem ao plantio de mudas de esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\nnativas, identificadas por meio de levantamentos flor\u00edstico em fragmentos florestais \n\npr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas objeto de interven\u00e7\u00e3o. Essas mudas s\u00e3o distribu\u00eddas no campo por \n\ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos, baseados em teorias ecol\u00f3gicas como diversidade, raridade, \n\nequitabilidade e sucess\u00e3o natural (RODRIGUES, 1998; HOLL et al., 2000; \n\nZIMMERMAN, 2000; MELI, 2003), objetivando proporcionar a restaura\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos ecol\u00f3gicos que garantam a perpetua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em longo prazo. \n\n\n\n \n\n    \n\n173\n\nOs custos desse tipo de projeto, em torno de US$ 1.500,00 por hectare \n\n(KAGEYAMA; GANDARA, 2000), podem ser considerados elevados uma vez que tal \n\ninvestimento n\u00e3o traz qualquer tipo de retorno econ\u00f4mico ao propriet\u00e1rio do im\u00f3vel.  \n\nEmbora algumas t\u00e9cnicas estejam sendo desenvolvidas para a redu\u00e7\u00e3o desses \n\ncustos, como a indu\u00e7\u00e3o do banco de sementes e condu\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural \n\n(RODRIGUES; GALDOLFI, 2000), a semeadura direta (ARAKI; RODRIGUES, 2003) e o \n\ntransplante do banco de pl\u00e2ntulas (VIANI, 2005), na maioria dos projetos de RAD essas \n\nt\u00e9cnicas tem sido pouco utilizadas em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o padroniza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica ou \n\ndevido ao estado de degrada\u00e7\u00e3o ambiental regional que impossibilita que efetivamente \n\nsejam aplicadas.  \n\nMesmo que o custo para a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas degradadas fosse \n\nirrelevante, no caso de APPs, o investimento para o propriet\u00e1rio rural ainda assim seria \n\nelevado, uma vez que, segundo a legisla\u00e7\u00e3o vigente, n\u00e3o poderia fazer uso econ\u00f4mico \n\ndesta faixa de terra. Este \u00e9, sem d\u00favida, um dos grandes entraves \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o de \n\nAPP por parte de pequenos propriet\u00e1rios rurais.  \n\nOutro fator de insucesso em projetos de RAD \u00e9 a generaliza\u00e7\u00e3o das especificidades \n\nbi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas de cada \u00e1rea degradada. O entendimento sobre fatores como \n\nfertilidade, estrutura, umidade e compacta\u00e7\u00e3o do solo, assim como presen\u00e7a de \n\nesp\u00e9cies ex\u00f3ticas altamente competitivas, fatores clim\u00e1ticos, hist\u00f3rico de degrada\u00e7\u00e3o e \n\nregime de cheias em \u00e1reas ciliares e de brejo s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es a serem adotadas para acelera\u00e7\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\nnecessidade e periodicidade do manejo at\u00e9 o restabelecimento do equil\u00edbrio-din\u00e2mico e \n\nrela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas caracter\u00edscticos de um ambiente natural (CITADINI-ZANETTE, \n\n1984; COLE, 1992; OLIVEIRA-FILHO et al., 1994, 1998, IVANAUSKAS at al, 1997; \n\nZILLER, 2000). \n\nSe por um lado \u00e9 impratic\u00e1vel economicamente o levantamento de todos os fatores \n\nambientais que podem afetar negativamente, estagnando o processo de restaura\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, \u00e9 poss\u00edvel contar com a contribui\u00e7\u00e3o do Conhecimento Ecol\u00f3gico Local (CEL) \n\npara elucidar algumas destas quest\u00f5es. \n\n\n\n \n\n    \n\n174 \n\nMuitos estudos t\u00eam demonstrado o valor da incorpora\u00e7\u00e3o do conhecimento local na \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de ecossistemas degradados (OLSSON; FOLKE, 2001; ROBERTSON et al., \n\n2000).  \n\nO tempo despendido com a observa\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o do meio natural pelo \n\nagr\u00edcola e, principalmente a observa\u00e7\u00e3o do processo contr\u00e1rio, de uma \u00e1rea agr\u00edcola \n\nabandonada rumo ao estabelecimento de uma capoeira, possibilita que o agricultor \n\ndesenvolva um conhecimento emp\u00edrico dos mecanismos naturais envolvidos na \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas degradadas. Sendo assim, quanto maior for o tempo \n\ndespendido pelo agricultor na observa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es e processos naturais do seu \n\nentorno, maior ser\u00e1 seu conhecimento ecol\u00f3gico local sobre os processos envolvidos \n\nnuma sucess\u00e3o secund\u00e1ria. \n\nVia de regra esta forma de conhecimento n\u00e3o vem sendo considerada na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de projetos que buscam restaurar APPs em pequenas propriedades rurais. \n\nTal fato se deve, em muitas ocasi\u00f5es, ao n\u00e3o reconhecimento deste CEL por parte dos \n\nexecutores de projetos ambientais, ou pela falta de habilidade em articula\u00e7\u00e3o social \n\ndesses executores para envolver os detentores desse conhecimento no processo de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o.  \n\nO objetivo do presente trabalho foi avaliar as poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es de 4 diferentes \n\ninterven\u00e7\u00f5es, idealizadas por agricultores familiares em suas pr\u00f3prias APPs, com \n\nprop\u00f3sito de acelerar o processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\n5.2   Desenvolvimento \n\n5.2.1    Metodologia \n\nA presente pesquisa se inseriu no cen\u00e1rio da microbacia do Campestre, Santinho - \n\nSP, articulando-se com os sujeitos potenciais para promover a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\ndesta microbacia, sendo eles: agricultores locais; poder p\u00fablico local, representado pela \n\nCasa da Agricultura Municipal; Programa Estadual de Microbacias (CATI); e \n\nuniversidade, representada pelo projeto de extens\u00e3o \u201cProjeto Pisca\u201d da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, campus \u201cLuiz de Queiroz\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n175\n\n5.2.1.1    A identifica\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nCom o aux\u00edlio do engenheiro agr\u00f4nomo da Casa da Agricultura de Saltinho \n\nidentificamos os propriet\u00e1rios rurais com potencial de se envolver no projeto, a princ\u00edpio, \n\npelo interesse em restauras suas pr\u00f3prias APPs.  \n\nCada agricultor foi visitado tr\u00eas vezes. A primeira visita objetivou avaliar seu \n\ninteresse em restaurar a sua APP, a segunda para caracteriz\u00e1-los s\u00f3cio-cultural (ver \n\ncap\u00edtulo 2) e a terceira visita como parte do processo de constru\u00e7\u00e3o de indicadores para \n\na avalia\u00e7\u00e3o e o monitoramento Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (PAR) de \u00e1reas \n\ndegradadas (ver cap\u00edtulos 3 e 4). \n\nAp\u00f3s a segunda visita, realizamos uma reuni\u00e3o onde compareceram 7 \n\npropriet\u00e1rios rurais da microbacia do Campestre. Destes, 4 manifestaram interesse em \n\nparticipar desta pesquisa, desenvolvendo metodologias para restaura\u00e7\u00e3o de suas APP e \n\nacompanhando as avalia\u00e7\u00f5es em campo. \n\n \n\n5.2.1.2   Procedimento metodol\u00f3gico e anal\u00edtico para avalia\u00e7\u00e3o da Regenera\u00e7\u00e3o \nNatural e da Cobertura Vegetal \n\nPara avaliar os manejos propostos pelos agricultores, utilizamo-nos de dois \n\nindicadores ecol\u00f3gicos: Cobertura Vegetal e Regenera\u00e7\u00e3o Natural. \n\nA Cobertura Vegetal possibilita avaliar a ocupa\u00e7\u00e3o de cada forma de vida no espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. Indica a porcentagem relativa de cada forma de vida (arb\u00f3rea/arbustiva, \n\nherb\u00e1cea, gram\u00ednea, liana e solo exposto); possibilita inferir sobre a domin\u00e2ncia de \n\nalguma forma de vida sobre as demais, al\u00e9m de permitir a compara\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nrelativa de cada forma de vida em diferentes \u00e1reas. \n\nA regenera\u00e7\u00e3o natural expressa o sucesso da coloniza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas/arbustivas nas \u00e1reas. Esta express\u00e3o resume os diversos est\u00e1gios \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica como: presen\u00e7a de fontes de prop\u00e1gulos (banco \n\ne/ou chuva de sementes); atua\u00e7\u00e3o de agentes dispersores; condi\u00e7\u00f5es locais adequadas \n\npara a germina\u00e7\u00e3o; e estabelecimento do indiv\u00edduo jovem (competi\u00e7\u00e3o e preda\u00e7\u00e3o \n\nlocal). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n176 \n\nRegenera\u00e7\u00e3o Natural \n\nDe forma aleat\u00f3ria, foram amostradas 6 parcelas de 9m2 (3 x 3m) em cada uma das \n\n4 \u00e1reas de estudo, nas quais foram apontados todos os indiv\u00edduos arb\u00f3reos que \n\napresentaram altura entre 20 e 130 cm. Esta avalia\u00e7\u00e3o ocorreu em tr\u00eas momentos:  \n\na) Avalia\u00e7\u00e3o Inicial: esta avalia\u00e7\u00e3o se deu no per\u00edodo de setembro / outubro de \n\n2004, antes de qualquer manejo, que visasse a acelera\u00e7\u00e3o do processo de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1rea; \n\nb) Avalia\u00e7\u00e3o Com Manejo: esta avalia\u00e7\u00e3o se deu no per\u00edodo de maio/junho de \n\n2005, nas \u00e1reas onde foram realizadas interven\u00e7\u00f5es com objetivo de acelerar \n\na restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica; \n\nc) Avalia\u00e7\u00e3o Sem Manejo: esta avalia\u00e7\u00e3o se deu no mesmo per\u00edodo da \n\navalia\u00e7\u00e3o Com Manejo, entretanto em sutua\u00e7\u00f5es onde n\u00e3o houve qualquer \n\ninterven\u00e7\u00e3o para restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e aferi\u00e7\u00e3o da altura dos indiv\u00edduos jovens foram realizadas durante \n\nestas avalia\u00e7\u00f5es. Os indiv\u00edduos jovens de dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o foram fotografados para \n\npossibilitar a compara\u00e7\u00e3o com exsicatas depositadas no Herb\u00e1rio ESA da ESALQ/USP, \n\npelo uso de bibliografia pertinente ou, como \u00faltimo recurso, por meio de consultas a \n\nespecialistas. \n\nAs esp\u00e9cies amostradas no estrato de regenera\u00e7\u00e3o foram classificadas quanto \u00e0 \n\ns\u00edndrome de dispers\u00e3o e grupo ecol\u00f3gico. A caracteriza\u00e7\u00e3o sucessional das esp\u00e9cies \n\namostradas foi baseada nos trabalhos de Gandolfi et al. (1995) e Rodrigues e Gandolfi \n\n(1996) que consideraram tr\u00eas categorias sucessionais: esp\u00e9cies pioneiras, secund\u00e1rias \n\niniciais e secund\u00e1rias tardias. \n\nOs resultados foram avaliados segundo os seguintes par\u00e2metros: \n\n Densidade absoluta encontrada por esp\u00e9cies e grupos sucessional do \n\nindiv\u00edduo jovem regenerante; \n\n N\u00famero total de indiv\u00edduos agrupados por esp\u00e9cies e grupo sucessional; \n \u00cdndice de diversidade de Shanon e \u00edndice de equitabilidade; \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n    \n\n177\n\nCobertura Vegetal \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal se deu nas mesmas parcelas utilizadas para \n\navalia\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural. Para tanto, estas foram subdivididas em em 100 sub-\n\nparcelas de 30 X 30cm (Figuras 13 e 14). \n\n Em cada uma das sub-parcelas foi anotada a forma de vida predominante \n\n(arb\u00f3rea/arbustiva, herb\u00e1cea, gram\u00ednea, liana e sem vegeta\u00e7\u00e3o, para as subparcelas \n\nonde n\u00e3o havia qualquer forma de vida predominante). No caso de duas ou tr\u00eas formas \n\nde vida ocuparem a mesma sub-parcela, com semelhante densidade, todas as formas \n\nde vida observadas foram anotadas.  \n\nPara se obter a rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o dos tipos vegetacionais na \u00e1rea, dividimos a \n\nsomat\u00f3ria de sub-parcelas onde um determinado tipo vegetacional foi observado pela \n\nsomat\u00f3ria das observa\u00e7\u00f5es de todos os tipos vegetacionais. \n\nOs resultados foram analisados para cada forma de vida por meio de teste t para \n\namostras pareadas quando se comparou os resultados obtidos entre a An\u00e1lise Inicial e \n\nCom Manejo e entre An\u00e1lise Inicial e Sem Manejo. Para avalia\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nobtidos entre a Avalia\u00e7\u00e3o Com e Sem Manejo utilizamos o teste t para amostras n\u00e3o \n\npareadas.  \n\n \n\n5.2.1.3   Avalia\u00e7\u00e3o do Conhecimento Ecol\u00f3gico Local (CEL) \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o do CEL dos agricultores apoiamo-nos em, basicamente, duas \n\nt\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o qualitativa: a entrevista semi-estruturada e a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante (HAGUETTE, 2001).  \n\nDe maneira indireta, a justificativa pelo manejo adotado e o manejo adotado em si \n\npuderam contribuir para o melhor entendimento do CEL dos agricultores. \n\n \n\n5.2.1.4   Os agricultores, as \u00e1reas escolhidas e respectivos manejos \n\nO n\u00famero das \u00e1reas foi dado pela ordem de proximidade \u00e0 Piracicaba, sendo 1 a \n\nmais pr\u00f3xima. Os n\u00fameros dados aos agricultores seguem a ordem definida pelo \n\ncap\u00edtulo 2, onde os agricultores foram hierarquizados em ordem alfab\u00e9tica. Os n\u00fameros \n\ndos manejos foram dados em conson\u00e2ncia com a ordem cronol\u00f3gica das a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n    \n\n178 \n\nrestauradoras, sendo assim, o conjunto de manejos dados \u00e0 primeira \u00e1rea a sofrer \n\ninterven\u00e7\u00e3o recebeu o n\u00famero 1 e assim por diante. \n\nAgricultor 3 - \u00e1rea 1 - manejo 4 \n\nAgricultor 3 \n\nO agricultor 3 tem 54 anos, nasceu, foi criado e morou nesta propriedade at\u00e9 se \n\ncasar, quanto foi morar na zona urbana de Saltinho. \u00c9 casado h\u00e1 25 anos e possui dois \n\nfilhos com mais de 20 anos que n\u00e3o o ajudam no trabalho do s\u00edtio. H\u00e1 quase 30 anos \n\ntrabalha como metal\u00fargico em uma grande empresa de Piracicaba. Visita o s\u00edtio, no \n\nm\u00ednimo, 3 vezes por semana, principalmente ap\u00f3s o expediente e aos finais de semana.  \n\nO agricultor conhece poucas esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas, menor ainda \u00e9 seu \n\nconhecimento sobre o uso dessas esp\u00e9cies, entretanto conhece e faz uso de diversas \n\nplantas medicinais convencionais. Pouco visita florestas com objetivo observacionista e \n\nn\u00e3o as usa como meio de lazer, embora o fizesse inf\u00e2ncia. \n\nCompartilha a opini\u00e3o de seu pai e av\u00f4 de que a APP deve ser preservada, \n\nprincipalmente para assegurar a qualidade da \u00e1gua na propriedade.  \n\nA sua fam\u00edlia cuida destes im\u00f3veis h\u00e1 mais de 100 anos, passando essa \n\nresponsabilidade de gera\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o. Seu av\u00f4 e pai cultivavam caf\u00e9 e algod\u00e3o, para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e milho, arroz, feij\u00e3o, mandioca e cria\u00e7\u00e3o de porco para alimenta\u00e7\u00e3o da \n\nfam\u00edlia ou troca por outros alimentos/sementes com vizinhos. Esse sistema se manteve \n\nat\u00e9 o final dos anos 60, in\u00edcio dos anos 70, quando come\u00e7aram a cultivar cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, aumentando cada vez mais a \u00e1rea cultivada dessa cultura em detrimento das \n\noutras e cria\u00e7\u00e3o.  \n\nAtualmente, o s\u00edtio produz exclusivamente cana, sendo paga empreita 12  para o \n\nplantio, colheita e entrega da cana \u00e0 usina Santa Helena. O agricultor 3 fica respons\u00e1vel \n\napenas pelos tratos culturais necess\u00e1rios para otimizar seu desenvolvimento. Em sua \n\ncasa, em Saltinho, existe um quintal bem diversificado onde se encontram frutas, \n\nverduras e uma grande diversidade de plantas medicinais. \n\n \n\n                                             \n12  Empreita: Obra por conta de outrem, mediante retribui\u00e7\u00e3o prefiamente ajustada; tarefa. Trabalho \najustado para pagamento gobal e n\u00e3o a dias. \n\n\n\n \n\n    \n\n179\n\n\u00c1rea 1 \n\nLocalizada no bairro Mato Alto, a \u00e1rea 1 \u00e9 um terreno cont\u00ednuo de 0,93 ha que sofre \n\nalagamento em boa parte do ano, ficando nesta \u00e9poca com aspecto brejoso. \n\nPor longa data foi cultivado arroz e, posteriormente, cana-de-a\u00e7\u00facar; entretanto por \n\nn\u00e3o ser um terreno em condi\u00e7\u00f5es propicias ao cultivo dessa cultura e por estar em APP, \n\nh\u00e1 dois anos o propriet\u00e1rio n\u00e3o cultiva neste terreno.  \n\n\u00c9 uma \u00e1rea muito suscet\u00edvel ao fogo. Todos os anos, quando se realiza a colheita \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar, faz-se a queima e o fogo avan\u00e7a por essa \u00e1rea at\u00e9 chegar ao \n\nfragmento de mata ciliar ao lado onde, geralmente, se apaga. O \u00faltimo fogo registrado \n\nnesta \u00e1rea foi no in\u00edcio de 2004. \n\nUm fragmento florestal de mata ciliar faz divisa com a totalidade dessa \u00e1rea, \n\npodendo servir de fonte de prop\u00e1gulo de esp\u00e9cies arb\u00f3reas. \n\nManejo 4 \n\nAs interven\u00e7\u00f5es adotadas pelo agricultor 3 e seus respectivos motivos, em ordem \n\ncronol\u00f3gica, foram: \n\na) Uma ro\u00e7ada geral na \u00e1rea a ser manejada com uso de trator e ro\u00e7adeira, com \n\nobjetivo de \u201climpar\u201d a \u00e1rea para o plantio; \n\nb) Coveamento e plantio de mudas de esp\u00e9cies florestais nativas, as esp\u00e9cies \n\nforam recomendadas pelo engenheiro agr\u00f4nomo da Casa da Agricultura de \n\nSaltinho. O plantio foi realizado em novembro de 2004; \n\nc) Ap\u00f3s o plantio seguiram 2 capinas em coroa (fevereiro e abril), com objetivo \n\nde diminuir a matocompeti\u00e7\u00e3o; \n\nd) N\u00e3o considerou necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de cerca uma vez que n\u00e3o possui \n\ncria\u00e7\u00e3o animal nesta \u00e1rea; \n\ne) Com inten\u00e7\u00e3o de controlar as gram\u00edneas, permitiu o pastoreio de um cavalo, \n\ndois dias por semana no sistema de amarra\u00e7\u00e3o, ou seja, o cavalo era \n\namarrado a uma estaca fincada no ch\u00e3o, desta forma a \u00e1rea de pasto do \n\ncavalo ficava restrita ao raio estabelecido pelo comprimento da corda (7m). \n\nEsta atividade iniciou logo ap\u00f3s a primeira coroa (fevereiro de 2005); \n\nf) N\u00e3o adubou as mudas plantadas; \n\n\n\n \n\n    \n\n180 \n\ng) N\u00e3o aplicou qualquer tipo de herbicida; \n\nh) Planeja incorporar plantas medicinais nas entrelinhas nos pr\u00f3ximos meses; \n\nAgricultor 6 - \u00e1rea 2 - manejo 1 \n\nAgricultor 6 \n\nO agricultor 6 tem 60 anos, \u00e9 casado h\u00e1 31 anos e possui tr\u00eas filhos (duas mulheres \n\ne um homem) por\u00e9m nenhum deles trabalha no s\u00edtio. Sua renda \u00e9 essencialmente das \n\natividades que desenvolve no s\u00edtio. Sempre trabalhou nesta propriedade seja em \n\natividade agropastoris ou, h\u00e1 poucos anos, na f\u00e1brica de tijolos. \n\nMudou-se h\u00e1 pouco tempo para a cidade como uma forma de conciliar a \n\ncontinuidade dos estudos dos filhos com a necessidade da esposa em ficar pr\u00f3xima a \n\neles.  \n\nConhece diversas esp\u00e9cies de \u00e1rvores e seu uso. Possui o costume de visitar \u00e1reas \n\nflorestais tanto para extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais, como para observa\u00e7\u00e3o a natureza ou \n\npara fins de lazer.  \n\nEm sua opini\u00e3o, a \u00e1rea ciliar n\u00e3o contribui muito para assegurar a qualidade da \n\n\u00e1gua, mas reconhece que far\u00e1 bem \u00e0 humanidade, principalmente, pela diversidade de \n\nvida que pode possuir. Sente-se na obriga\u00e7\u00e3o de recuperar essa \u00e1rea pelo fato de o rio \n\npassar em sua propriedade. Entretanto, por n\u00e3o ser uma atividade que lhe renda um \n\nretorno financeiro, prefere execut\u00e1-la em pequenas por\u00e7\u00f5es de forma que n\u00e3o atrapalhe \n\nsuas outras atividades sitiantes. \n\nAdministra a propriedade junto a tr\u00eas irm\u00e3os (os quatro irm\u00e3os mais velhos da \n\nfam\u00edlia) e tr\u00eas sobrinhos. Seu av\u00f4 adquiriu o s\u00edtio em meados de 1900. Seu pai, assim \n\ncomo o pr\u00f3prio agricultor 6, nasceram neste s\u00edtio. \n\nSeu av\u00f4 e pai cultivavam algod\u00e3o e arroz para comercializa\u00e7\u00e3o e milho, feij\u00e3o, \n\nmandioca, pomar, horta e cria\u00e7\u00e3o de porco para alimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou troca por outros \n\nalimentos e sementes com vizinhos. Esse sistema se manteve at\u00e9 o final dos anos 60 \n\nin\u00edcio dos anos 70, quando come\u00e7aram a cultivar cana-de-a\u00e7\u00facar, onde passaram a \n\nplantar cada vez mais essa cultura em detrimento das outras e cria\u00e7\u00e3o.  \n\nAtualmente cultivam cana-de-a\u00e7\u00facar, um pouco de laranja e eucalipto, criam gado \n\nde corte e possuem uma pequena horta, entretanto a principal atividade do s\u00edtio \u00e9 \n\n\n\n \n\n    \n\n181\n\nprodu\u00e7\u00e3o de tijolos na olaria. A fam\u00edlia \u00e9 respons\u00e1vel por todas as atividades realizadas \n\nno s\u00edtio, como o plantio e colheita da cana. \n\nNeste s\u00edtio se localiza parte (8,5 ha) do o maior fragmento florestal da microbacia \n\n(16 ha). Conservado pelo seu av\u00f4 e pai com finalidade de ca\u00e7a. \n\n\u00c1rea 2 \n\nLocalizada no bairro Mato Alto, a \u00e1rea 2 \u00e9 um terreno cont\u00ednuo de 0,52 ha, que sofre \n\nalagamento em boa parte do ano, ficando nesta \u00e9poca com aspecto de brejo. \n\nPor longa data foi cultivado arroz; posteriormente, a \u00e1rea foi destinada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\nporco. Recentemente, em torno de 5 anos, foi semeado braqui\u00e1ria, formando pasto para \n\ngado de corte. O propriet\u00e1rio resolveu abandonar a atividade de pecu\u00e1ria nesta \u00e1rea no \n\nin\u00edcio de 2004, quando visitei sua \u00e1rea e decidimos restaur\u00e1-la. Mesmo assim essa \u00e1rea \n\ns\u00f3 foi cercada, impedindo o acesso de animais, em setembro de 2004, quando \n\nrealizamos o plantio visando sua restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nManejo 1 \n\nAs interven\u00e7\u00f5es adotadas pelo agricultor 6 e seus respectivos motivos, em ordem \n\ncronol\u00f3gica, foram:   \n\na) Quatro gradagens na \u00e1rea ainda durante os meses de maio e junho de 2004. \n\nComo o terreno era muito encharcado, \u00e1rea de brejo, o agricultor 6 decidiu \n\n\u201csecar\u201d o solo com gradagens; dessa forma, a primeira gradagem foi \n\nrealizada at\u00e9 o ponto onde havia risco de atolar o trator. Ap\u00f3s o solo secar \n\npor atividade do vento e sol, iniciava-se uma nova gradagem at\u00e9 um novo \n\nponto com risco de atolagem. Este procedimento se sucedeu at\u00e9 a \u00e1rea estar \n\nseca, ou seja, sem risco de atolagem; para tanto foram necess\u00e1rias 4 \n\ngradagens; \n\nb) Uma gradagem leve para nivelamento do terreno em agosto de 2004. Esta \n\natividade foi considerada necess\u00e1ria pelo agricultor devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o \n\nque as gradagens anteriores causaram no solo; \n\nc) Coveamento e plantio de mudas de esp\u00e9cies florestais nativas. As esp\u00e9cies \n\nforam recomendadas pelo engenheiro agr\u00f4nomo da Casa da Agricultura de \n\nSaltinho. O plantio foi realizado em setembro de 2004; \n\n\n\n \n\n    \n\n182 \n\nd) Duas agua\u00e7\u00f5es de salvamento com caminh\u00f5es pipa realizadas em setembro \n\ne outubro. Como o plantio foi realizado antes do in\u00edcio das chuvas, as mudas \n\nsentiram a falta de \u00e1gua; sendo assim o agricultor 6 solicitou \u00e0 prefeitura, por \n\nduas vezes, caminh\u00f5es pipa para aguarem as mudas; \n\ne) Ap\u00f3s o plantio seguiram 3 capinas em coroa (novembro de 2004, janeiro e \n\nmar\u00e7o de 2005), com objetivo de diminuir a matocompeti\u00e7\u00e3o;  \n\nf) Um dreno na \u00e1rea de plantio com diversas raminifica\u00e7\u00f5es entre as linhas de \n\nplantio, constru\u00eddo de fevereiro a abril de 2005. Com a chegada das chuvas o \n\nterreno alagou-se rapidamente tomando o aspecto de brejo novamente, \n\npreocupado em salvar as mudas implantadas do \u201cafogamento\u201d e de garantir \n\numa boa condi\u00e7\u00e3o para germina\u00e7\u00e3o das sementes que porventura ali \n\nchegassem o agricultor decidiu pelo dreno; \n\ng) Em decorr\u00eancia das fortes chuvas do m\u00eas de maio (2004) o ribeir\u00e3o foi \n\ndesassoreado; \n\nh) Decidiu construir uma cerca para impedir que a cria\u00e7\u00e3o bovina entrasse na \n\n\u00e1rea. Entretanto, em maio, por 4 vezes entraram 5 bois na \u00e1rea do plantio, \n\npermanecendo nesta por aproximadamente 3 horas; \n\ni) N\u00e3o foram realizadas aduba\u00e7\u00f5es nas mudas plantadas. \n\nAgricultor 7 - \u00e1rea 3 - manejo 2 \n\nAgricultor 7 \n\nCom 35 anos, o agricultor 7 foi o mais jovens dos entrevistados, \u00e9 casado h\u00e1 9 anos \n\ne possui um filho de oito anos. Este \u00e9 o agricultor com maior escolaridade (2\u00ba grau \n\ncompleto). \u00c9 tamb\u00e9m o que apresenta a menor experi\u00eancia em agricultura uma vez que \n\nsua fun\u00e7\u00e3o no s\u00edtio \u00e9 gerenciar as atividades da f\u00e1brica de tijolos, principal fonte de \n\nrenda do s\u00edtio. \n\nNasceu e cresceu no s\u00edtio, mudando-se para a cidade com o casamento. Toda a \n\nrenda familiar \u00e9, essencialmente, provinda de atividades desenvolvidas no s\u00edtio \n\nprincipalmente da olaria e do cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\nO agricultor 7 n\u00e3o faz uso e t\u00e3o pouco conhece as esp\u00e9cies arb\u00f3reas da floresta. \n\nVisita frequentemente floretas com objetivo observacionista e de lazer. \n\n\n\n \n\n    \n\n183\n\nEm sua opini\u00e3o, a \u00e1rea ciliar n\u00e3o contribui muito para assegurar a qualidade da \n\n\u00e1gua, mas \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o legal que deve ser cumprida. Embora sua fam\u00edlia (av\u00f4, pais \n\ne tios) seja contr\u00e1ria \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o da faixa ciliar, como administrador da propriedade, \n\nreconhece a import\u00e2ncia em se adequar o s\u00edtio \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. \n\nA propriedade \u00e9 patrim\u00f4nio familiar desde 1949. Seu av\u00f4 e pai cultivavam algod\u00e3o e \n\narroz para comercializa\u00e7\u00e3o e milho, feij\u00e3o, mandioca, pomar, horta e cria\u00e7\u00e3o de porco \n\npara alimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou troca por outros alimentos e sementes com vizinhos. Esse \n\nsistema se manteve at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 60 quando come\u00e7aram a cultivar cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, onde passaram a plantar cada vez mais essa cultura em detrimento das outras.  \n\nAtualmente cultivam cana-de-a\u00e7\u00facar e um pouco de eucalipto, criam gado de corte e \n\npossuem uma pequena horta e pomar, entretanto a principal atividade do s\u00edtio \u00e9 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de tijolos na olaria que se iniciou em 1979. Existe uma reflorestamento com \n\nesp\u00e9cies nativas no s\u00edtio com aproximadamente 8 anos, idealizado e implantado pelo \n\nseu tio.  \n\n\u00c1rea 3 \n\nLocalizada no bairro Mato Alto, a \u00e1rea 03, pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea 2, \u00e9 um terreno cont\u00ednuo \n\nde 0,61 ha que sofre alagamento boa parte do ano, ficando nesta \u00e9poca com aspecto de \n\nbrejo. \u00c9 tamb\u00e9m onde o ribeir\u00e3o Mato Alto se junta ao ribeir\u00e3o Campestre. \n\nPor longa data foi cultivado arroz e, posteriormente, semeada braqui\u00e1ria com \n\nobjetivo de formar pasto para cria\u00e7\u00e3o de b\u00fafalo. Recente, em torno de 3 anos, o pasto \n\nfoi destinado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado de corte e cavalo, permanecento nesta situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o \n\nin\u00edcio das interven\u00e7\u00f5es para promo\u00e7\u00e3o da restarura\u00e7\u00e3o \n\nManejo 2 \n\nAs interven\u00e7\u00f5es adotadas pelo agricultor 7 e seus respectivos motivos, em ordem \n\ncronol\u00f3gica, foram: \n\na) Desassoreamento do c\u00f3rrego; com o aux\u00edlio de uma retro-escavadeira, \n\nretirou a braqui\u00e1ria superficial e aprofundou, em m\u00e9dia, 40 cm do c\u00f3rrego. \n\nSegundo o agricultor 7, essa atividade foi fundamental para \u201cenxugar\u201d o \n\nterreno, possibilitando, em sua opini\u00e3o, um melhor pegamento das mudas \n\n\n\n \n\n    \n\n184 \n\nque seriam implantadas e uma melhor condi\u00e7\u00e3o de solo para as sementes \n\nnativas que porventura estivessem no solo; \n\nb) Uma ro\u00e7ada geral na \u00e1rea a ser manejada com uso de trator e ro\u00e7adeira, com \n\nobjetivo de \u201climpar\u201d a \u00e1rea para o plantio; \n\nc) Coveamento e plantio de mudas de esp\u00e9cies florestais nativas, as esp\u00e9cies \n\nforam recomendadas pelo engenheiro agr\u00f4nomo da Casa da Agricultura de \n\nSaltinho. O plantio foi realizado em outubro de 2004; \n\nd) Foram realizadas duas aduba\u00e7\u00f5es de cobertura localizadas nas covas das \n\nmudas: a primeira logo ap\u00f3s o plantio, outra em maio; \n\ne) Decidiu construir uma cerca para impedir que a cria\u00e7\u00e3o bovina entrasse na \n\n\u00e1rea; \n\nf) Ap\u00f3s o plantio seguiram 3 capinas em coroa (dezembro, fevereiro e abril), \n\ncom objetivo de diminuir a matocompeti\u00e7\u00e3o. \n\nAgricultor 2 - \u00e1rea 4 - manejo 3 \n\nAgricultor 2 \n\nCom 68 anos, O agricultor 2 \u00e9 o mais idoso dos agricultores, \u00e9 casado h\u00e1 48 anos e \n\npossui seis filhos, tr\u00eas mulheres e tr\u00eas homens, sendo que dois dos filhos homens \n\ntrabalham com ele no s\u00edtio e na empreita de cana.  \n\nAinda crian\u00e7a mudou-se para sua propriedade atual, permanecendo ali at\u00e9 poucos \n\nanos atr\u00e1s, quando foi morar na zona urbana de Saltinho. Justifica essa mudan\u00e7a por \n\nn\u00e3o estar mais apto ao trabalho na terra, embora ainda desenvolva v\u00e1rias atividades no \n\ns\u00edtio. Outra justificativa foi a de ficar mais pr\u00f3ximo da par\u00f3quia, pois \u00e9 ministro desta. A \n\nrenda da fam\u00edlia \u00e9 provinda do cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar em seu pr\u00f3prio s\u00edtio e em \n\nterras arrendadas, da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a outros produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar e da \n\naposentadoria rural.  \n\nEste agricultor juntamente com seus irm\u00e3os e sobrinhos, possuem maquin\u00e1rio \n\npr\u00f3prio e oferecem os servi\u00e7os de plantio, corte e transporte de cana-de-a\u00e7\u00facar a \n\ndiversos sitiantes dos munic\u00edpios de Saltinho e Piracicaba. Este agricultor foi, sem \n\nd\u00favida, o maior questionador quanto a import\u00e2ncia de promover a a\u00e7\u00e3o restauradora. \n\nEm sua opini\u00e3o, a \u00e1rea ciliar n\u00e3o contribui para assegurar a qualidade da \u00e1gua, t\u00e3o \n\n\n\n \n\n    \n\n185\n\npouco do clima e, provavelmente, ainda ir\u00e1 reduzir a quantidade de \u00e1gua no ribeir\u00e3o, \n\numa vez que as \u00e1rvores tendem a \u201cenxugar\u201d mais o terreno do que a braqui\u00e1ria. \n\nEntretanto por ser uma obriga\u00e7\u00e3o legal e tendo em vista as vantagens que o Programa \n\nEstadual de Microbacias oferece est\u00e1 disposto a colaborar, embora seus irm\u00e3os sejam \n\ncontr\u00e1rios \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o da faixa ciliar. \n\nA fam\u00edlia do agricultor 2 cuida destas \u00e1reas h\u00e1 mais de 80 anos. Seu av\u00f4 e pai \n\ncultivaram caf\u00e9 para comercializa\u00e7\u00e3o, a cultura branca e a cria\u00e7\u00e3o de animais destinada \n\n\u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou troca por outros alimentos e/ou sementes com vizinhos. Esse \n\nsistema se manteve at\u00e9 o final dos anos 60 in\u00edcio dos anos 70, quando come\u00e7aram a \n\ncultivar cana-de-a\u00e7\u00facar, onde passaram a plantar cada vez mais essa cultura em \n\ndetrimento das outras e cria\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1rea 4 \n\nA \u00e1rea 4 tamb\u00e9m se localiza no bairro Mato Alto, \u00e9 o s\u00edtio mais pr\u00f3ximo das \n\ncabeceiras da microbacia do Campestre. \u00c9 um terreno cont\u00ednuo de 0,25 ha que pouco \n\nsofre alagamento no ano. \n\nA \u00e1rea apresenta-se tomada por gram\u00edneas invasoras, principalmente do g\u00eanero \n\nBrachiaria, devido a sua introdu\u00e7\u00e3o com objetivo de criar pasto para gado de corte. \n\nDiversos fragmentos florestais constituem seu entorno, podendo agir como fontes de \n\nprop\u00e1gulo de esp\u00e9cies arb\u00f3reas. \n\nManejo 3 \n\nAs interven\u00e7\u00f5es adotadas pelo agricultor 2 e seus respectivos motivos, em ordem \n\ncronol\u00f3gica, foram: \n\na) Uma ara\u00e7\u00e3o e 1 gradagem em novembro para preparar a \u00e1rea para o plantio; \n\nb) Coveamento e plantio de mudas de esp\u00e9cies florestais nativas, as esp\u00e9cies \n\nforam recomendadas pelo engenheiro agr\u00f4nomo da Casa da Agricultura de \n\nSaltinho. O plantio foi realizado em outubro de 2004; \n\nc) Decidiu construir uma cerca para impedir que a cria\u00e7\u00e3o bovina entrasse na \n\n\u00e1rea; \n\nd) Capina qu\u00edmica em fevereiro com a utiliza\u00e7\u00e3o do herbicida roundup; \n\n\n\n \n\n    \n\n186 \n\ne) Realizou plantio de esp\u00e9cies aliment\u00edcias nos espa\u00e7os entre as mudas. No \n\nespa\u00e7o entre linha plantou, milho e feij\u00e3o, nas linhas de \u00e1rvores plantou \n\npiment\u00e3o, ab\u00f3bora, chuhu, berinjela e quiabo. O objetivo desta iniciativa foi \n\nde ocupar um espa\u00e7o que estava \u201cperdido\u201d. \n\n5.2.2   Resultados \n\n5.2.2.1    Cobertura Vegetal \n\nPelos resultados obtidos observamos que, na \u00e1rea 1, praticamente n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a entre a cobertura por indiv\u00edduos arbustivo/arb\u00f3reos observada nas situa\u00e7\u00f5es \n\nInicial (2,1%) e Com Manejo (2,2%), enquanto houve um uma brusca redu\u00e7\u00e3o na \n\ncobertura arb\u00f3rea na situa\u00e7\u00e3o Sem Manejo (0,3%). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura de \n\ngram\u00edneas n\u00e3o observamos diferen\u00e7a significativa entre as situa\u00e7\u00f5es Inicial (42,0%) e \n\nCom Manejo (57,7%), enquanto a condi\u00e7\u00e3o Sem Manejo (58,7%) difere \n\nsignificativamente da situa\u00e7\u00e3o Inicial. A cobertura de lianas apresentou significativo \n\ndecr\u00e9scimo nas \u00e1reas Com Manejo (0,9%) e Sem Manejo (5,9%) comparativamente \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o Inicial (23,2%), sendo esta redu\u00e7\u00e3o significativamente maior para a situa\u00e7\u00e3o \n\nCom Manejo. Os valores observados tanto para herb\u00e1ceas Como Vegerata\u00e7\u00e3o para a \n\ncondi\u00e7\u00e3o Sem Vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o demonstraram diferen\u00e7a significativa entre as avalia\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas na \u00e1rea 1. \n\n\n\n \n\n    \n\n187\n\n \n \n\nNa \u00e1rea 2, embora a cobertura arb\u00f3rea/arbustiva entre as situa\u00e7\u00f5es Com e Sem \n\nManejo n\u00e3o tenham apresentado diferen\u00e7as significativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o Inicial, \n\ndiferiram significativamente entre si. A situa\u00e7\u00e3o Com Manejo apresentou maior valor de \n\ncobertura (7,3%) do que Sem Manejo (1,2%). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura de herb\u00e1ceas \n\nhouve um aumento significativo na situa\u00e7\u00e3o Com Manejo (22,1%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais \n\n(2,0% inicial; 2,9% sem manejo). A cobertura de gram\u00edneas na \u00e1rea Com Manejo \n\n(63,6%) apresentou significativa redu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o Inicial (83,7%), \n\nenquanto que a situa\u00e7\u00e3o Sem Manejo (95,7%) apresentou um significativo aumento em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o Inicial. A mesma rela\u00e7\u00e3o relatada para as gram\u00edneas foi observada \n\npara lianas, entretanto as situa\u00e7\u00f5es Com e Sem Manejo n\u00e3o diferiram significativamente \n\nda situa\u00e7\u00e3o Inicial (0,5% Inicial; 0,9% Com Manejo; 0,1% Sem Manejo). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncobertura \u201csem vegeta\u00e7\u00e3o\u201d a situa\u00e7\u00e3o Com Manejo (23,1%) apresenta um aumento \n\nsignificativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o Inicial (12,7%), enquanto que a situa\u00e7\u00e3o Sem Manejo \n\napresentou a situa\u00e7\u00e3o \u201csem vegeta\u00e7\u00e3o\u201d nula, nas parcelas avaliadas. \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n188 \n\n \n \n\nNa \u00e1rea 3 n\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre as situa\u00e7\u00f5es inicial, \n\ncom e sem manejo entre as formas de vida analisadas. \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n189\n\nNa \u00e1rea 4 a cobertura arb\u00f3rea aumentou significativamente na situa\u00e7\u00e3o manejada \n\n(5,2%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es Inicial (2,1%) e Sem Manejo (1,5%). A cobertura de \n\ngram\u00edneas diminui significativamente na \u00e1rea Com Manejo (4,2%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nsitua\u00e7\u00f5es Inicial (79,2%) e Sem Manejo (77,3%). O inverso foi observado na situa\u00e7\u00e3o \n\n\u201csem vegeta\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, houve um significativo aumento na \u00e1rea Com Manejo (69,3%) \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e1s \u00e1reas Inicial (2,0%) e Sem Manejo (0,9%) Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura de \n\nherb\u00e1ceas, embora tenha sido observado um aumento na porcentagem de herb\u00e1ceas \n\nna situa\u00e7\u00e3o Com Manejo (21,3%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras duas situa\u00e7\u00f5es (Inicial 16,6%; \n\nSem Manejo 18,3%), n\u00e3o houve diferen\u00e7a estat\u00edsticas entre as tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es. A \n\ncobertura de lianas come\u00e7ou a se expressar na situa\u00e7\u00e3o Sem Manejo (0.3%), o que n\u00e3o \n\nfoi observado nas duas outras situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n\n5.2.2.2   Regenera\u00e7\u00e3o Natural \n\nNa \u00e1rea 1 foram observadas 7 esp\u00e9cies arb\u00f3reas/arbustivas regenerando, com um \n\ntotal de 28 indiv\u00edduos. A maioria das esp\u00e9cies observadas apresenta dispers\u00e3o \n\nanemocoricas, com exce\u00e7\u00e3o de Psidium guajava, Cestrum intermedium e Schinus \n\nterebinthifolius, que se dispersam via zoocoria. A situa\u00e7\u00e3o Inicial apresentou o maior \n\n\n\n \n\n    \n\n190 \n\n\u00edndice de diversidade de Shanon (1.56) com a maior equitabilidade (0.97). A situa\u00e7\u00e3o \n\nCom Manejo apresentou o menor \u00edndice de diversidade (1.21) e equitabilidade (0.75), \n\nenquanto que a situa\u00e7\u00e3o Sem Manejo apresentou um \u00edndice de diversidade (1.37) e \n\nequitabilidade (0.88) intermedi\u00e1rios. \n\n \n\n \nTabela 28 \u2013 N\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes por esp\u00e9cies observados nas 3 \n\navalia\u00e7\u00f5es (Inicial Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 1 \n \n\nfam\u00edlia nome cient\u00edfico SD GE Inicial C/man S/man \nAnacardiaceae Schinus terebinthifolia Raddi Z P  1  \nAsteraceae Gochnatia polymorpha (Less.) Cabr. A P   2 \nEuphorbiaceae Croton urucurana Baill. A P 2 4 2 \nEuphorbiaceae Sebastiania brasiliensis Spreng. A P 3 2 3 \nFabaceae Aeschynomene denticulata Rudd A P 2  3 \nMyrtaceae Psidium guajava L. Z P 2 1  \nSolanaceae Cestrum intermedium Sendtn. Z P 1   \n\n  TOTAL 10 8 10 \nSD = S\u00edndrome de Dispers\u00e3o, A = Anenocoria, Z = Zoocoria; GE = Grupo Ecol\u00f3gico; C/man = \nSitua\u00e7\u00e3o com Manejo; S/Man = Situa\u00e7\u00e3o sem Manejo. \n\n \n \n\n \n\nNa \u00e1rea 2 foram observadas 10 esp\u00e9cies arb\u00f3reas/arbustivas regenerando, 61 \n\nindiv\u00edduos ao total. Apenas 1 esp\u00e9cies observadas apresenta dispers\u00e3o anemoc\u00f3rica. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o sem manejo apresentou o maior \u00edndice de diversidade de Shanon (1.31) e \n\nequitabilidade (0.95), seguido pela situa\u00e7\u00e3o Inicial (diversidade = 1.24; equitabilidade = \n\n0.90), valores comparativamente maiores aos observados para a situa\u00e7\u00e3o Com Manejo \n\n(diversidade = 0.87; equitabilidade = 0.63), mesmo esta \u00faltima tendo apresentado maior \n\nn\u00famero de indiv\u00edduos arb\u00f3reo/arbustivos (36 indiv\u00edduos).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n    \n\n191\n\nTabela 29 \u2013 N\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes por esp\u00e9cies observados nas 3 \navalia\u00e7\u00f5es (Inicial Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 2 \n\nfam\u00edlia nome cient\u00edfico SD GE Ind.Obs C/man S/man\nAsteraceae Vernonia westiniana Less. A P   3 \n\nFabaceae \nSenna obtusifolia (L.) H.S. Iewin \n&amp; Barneby A P 1 2  \n\nFabaceae Aeschynomene denticulata Rudd. A P 3 29 2 \nFabaceae Aeschynomene paniculata Willd. A P   1 \n\nFabaceae \nEnterolobium contortisiliquun \n\n (Vell.) Morong A P   2 \n\nFabaceae \nMimosa bimucronata (DC.) \nKuntze A P 1 3  \n\nMelastomataceae Miconia A P   9 \nTiliaceae Luehea divaricata Mart. A P 1   \nVerbenaceae Cytharexyllum myrianthum Cham. Z P  2  \n\n  morfoesp\u00e9cie 1  2  \n TOTAL 6 38 17 \n\nSD = S\u00edndrome de Dispers\u00e3o, A = Anenocoria, Z = Zoocoria; GE = Grupo Ecol\u00f3gico; C/man = \nSitua\u00e7\u00e3o com Manejo; S/Man = Situa\u00e7\u00e3o sem Manejo. \n\n \n\nNa \u00e1rea 3 foram observadas apenas 3 esp\u00e9cies arb\u00f3reas/arbustivas regenerando, \n\n15 indiv\u00edduos ao total e todas apresentam disperss\u00e3o anemoc\u00f3rica. A situa\u00e7\u00e3o Inicial \n\napresentou \u00edndice de diversidade de Shanon igual a 0.451 e equitabilidade igual a 0.312. \n\nA situa\u00e7\u00e3o Com Manejo n\u00e3o apresentou qualquer indiv\u00edduo arb\u00f3reo/arbustivo \n\nregenerante, enquanto que a situa\u00e7\u00e3o Sem Manejo apresentou 9 indiv\u00edduos \n\nregenerantes de uma \u00fanica esp\u00e9cie (\u00edndice de diversidade de Shanon = 0). \n\n \n\nTabela 30 \u2013 N\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes por esp\u00e9cies observados nas 3 \navalia\u00e7\u00f5es (Inicial Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 3 \n\nFam\u00edlia nome cient\u00edfico SD GE Inicial C/man S/man\n\nFabaceae Aeschynomene paniculata Willd. A P  0 9 \n\nFabaceae Mimosa bimucronata (DC.) Kuntze A P 1 0  \n\nFabaceae Aeschynomene denticulata Rudd. A P 5 0  \n\n TOTAL 6 0 9 \nSD = S\u00edndrome de Dispers\u00e3o, A = Anenocoria, Z = Zoocoria; GE = Grupo Ecol\u00f3gico; C/man = Situa\u00e7\u00e3o \ncom Manejo; S/Man = Situa\u00e7\u00e3o sem Manejo. \n\n \n\nNa \u00e1rea 4 foram observadas 10 esp\u00e9cies arb\u00f3reas/arbustivas regenerando, 52 \n\nindiv\u00edduos ao total. A maioria das esp\u00e9cies observadas apresenta dispess\u00e3o \n\nanemoc\u00f3rica, com exce\u00e7\u00e3o de Psidium guajava e Cytharexyllum myrianthum que se \n\n\n\n \n\n    \n\n192 \n\ndispess\u00e3o via zooc\u00f3rica. A situa\u00e7\u00e3o Inicial apresentou o maior \u00edndice de diversidade de \n\nShanon (1.85) com a maior equitabilidade (0.77). A situa\u00e7\u00e3o Manejada apresentou o \n\nmenor \u00edndice de diversidade (0.90) e equitabilidade (0.37), enquanto que a situa\u00e7\u00e3o \n\nSem Manejo apresentou um \u00edndice de diversidade (1.31) e equitabilidade (0.55) \n\nintermedi\u00e1rios. \n\n \n\nTabela 31 \u2013 N\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes por esp\u00e9cies observados nas 3 \navalia\u00e7\u00f5es (Inicial Com e Sem Manejo) na \u00e1rea 4 \n\n \nfam\u00edlia nome cient\u00edfico SD GE Inicial C/man S/man \n\nApocynaceae Perschiera fuchsiaefolia Miers. A P 1   \nEuphorbiaceae Croton urucurana Baill. A P 1 13 4 \nFabaceae Mimosa bimucronata (DC.) Kuntze A P 2   \nFabaceae Inga marginata Willd. Z P   1 \nMyrtaceae Eugenia jambolana Lam. Z P   1 \nMyrtaceae Psidium guajava L. Z P 3 14 6 \nSolanaceae Solanum erianthum D. Don. A P 2 2  \nUlmaceae Trema micrantha (L.) Blum. Z P 1   \nVerbenaceae Cytharexyllum myrianthum Cham. Z P   1 \n\n  morfoesp\u00e9cie 2  1   \n TOTAL 11 29 13 \n\nSD = S\u00edndrome de Dispers\u00e3o, A = Anenocoria, Z = Zoocoria; GE = Grupo Ecol\u00f3gico; C/man = \nSitua\u00e7\u00e3o com Manejo; S/Man = Situa\u00e7\u00e3o sem Manejo. \n\n \n\n5.2.3   Discuss\u00e3o \n\nA primeira quest\u00e3o a ser considerada nesta discuss\u00e3o \u00e9 o tempo de observa\u00e7\u00e3o \n\ndeste estudo. As avalia\u00e7\u00f5es Com e Sem manejo se deram a apenas 7 meses da \n\navalia\u00e7\u00e3o Inicial o que, na \u00f3tica da sucess\u00e3o secund\u00e1ria de \u00e1reas que por anos \n\nsofreram constantes perturba\u00e7\u00f5es e est\u00e3o inseridas numa matriz de agricultura \n\naltamente degradadora como a empregada no cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar, \u00e9 pouco \n\ntempo. O processo de sucess\u00e3o secund\u00e1ria neste tipo de situa\u00e7\u00e3o \u00e9 lento (UHL, 1988). \n\nMesmo em \u00e1reas onde h\u00e1 um bom potencial de auto-recupera\u00e7\u00e3o a express\u00e3o da \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural come\u00e7a a ser percebida de 1 a 2 anos ap\u00f3s o manejado para tal \n\nobjetivo e, ainda assim, s\u00f3 se expressar\u00e3o se forem isoladas dos fatores externos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o13 (comunica\u00e7\u00e3o pesoal).  \n\n                                             \n13 Observa\u00e7\u00e3o do Autor em campo. \n\n\n\n \n\n    \n\n193\n\nEntretanto, embora os manejos propostos tenham a finalidade da restaura\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica do ecossistema a longo prazo, seus efeitos provocam altera\u00e7\u00f5es imediatas no \n\nambiente que devem ser observados a curto prazo, antes que outros fatores (naturais \n\nou antr\u00f3picos) interfiram na hist\u00f3ria da reconstitui\u00e7\u00e3o deste ecossistema e se torne \n\nimposs\u00edvel avaliar seus reais impactos. Acreditamos que a constitui\u00e7\u00e3o de um \n\necossistema se d\u00e1 num conjunto de a\u00e7\u00f5es (manejos) complementares que \n\nisoladamente e/ou numa pequena escala de tempo, podem estar prejudicando a \n\nsucess\u00e3o secund\u00e1ria, mas numa escala de tempo maior e/ou agregadas a outras a\u00e7\u00f5es, \n\nestar\u00e3o contribuindo para acelerar o processo de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2.3.1   \u00c1rea 1 \n\nObservamos que o manejo 4, proposto pelo agricultor 3, para acelerar o PAR da \n\n\u00e1rea 1, apresentou o menor n\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes e, conseq\u00fcentemente, \n\nmenor \u00edndice de diversidade e equitabilidade comparativamente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es Inicial e \n\nSem Manejo. Entretanto, se considerarmos que a ro\u00e7ada inicial, realizada apenas na \n\nsitua\u00e7\u00e3o Com Manejo, n\u00e3o foi seletiva, ou seja, n\u00e3o preservou os indiv\u00edduos jovens \n\nregenerantes, teremos que o incremento de indiv\u00edduos de esp\u00e9cies arb\u00f3reo/arbustivos \n\nregenerantes foi maior, comparativamente \u00e0 \u00e1rea Sem Manejo, uma vez que esta \u00faltima \n\ncontinuou a apresentar o mesmo n\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes da situa\u00e7\u00e3o Inicial \n\n(10 indiv\u00edduos). O principal fator que parece ter exercido limita\u00e7\u00e3o sobre o incremento de \n\nindiv\u00edduos regenerantes nesta fase inicial da sucess\u00e3o secund\u00e1ria da \u00e1rea 1 foi a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel alelopatia exercidas por gram\u00edneas (ALMEIDA, 1993; \n\nCARVALHO, 1993; SOUZA FILHO et al., 1997a). Pois, embora as m\u00e9dias entre a \n\ncobertura relativa de gram\u00edneas nas situa\u00e7\u00f5es Com e Sem Manejo sejam muito \n\npr\u00f3ximas, a amplitude dos dados na situa\u00e7\u00e3o Com Manejo fez com que esta n\u00e3o \n\ndiferisse estatisticamente da situa\u00e7\u00e3o Inicial, o que n\u00e3o acontece com a \u00e1rea Sem \n\nManejo (obserbar gr\u00e1fico da figura 19).  \n\nEssa maior amplitude parece estar associada ao m\u00e9todo proposto pelo agricultor 3 \n\npara controle das gram\u00edneas, o \u201cpastoreio localizado com cavalo\u201d. Observamos que a \n\nredu\u00e7\u00e3o da cobertura relativa de gram\u00edneas, assim como de herb\u00e1ceas, est\u00e3o \n\nassociadas ao aumento do espa\u00e7o sem vegeta\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 uma indica\u00e7\u00e3o de que as \n\n\n\n \n\n    \n\n194 \n\ngram\u00edneas e herb\u00e1ceas est\u00e3o sendo retiradas, provavelmente pela alimenta\u00e7\u00e3o eq\u00fcina, \n\nna situa\u00e7\u00e3o Com Manejo. Cumpre destacar que o pastoreio localizado com cavalo indica \n\npara a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de capinas, uma vez que nesta \u00e1rea foram necess\u00e1rias \n\napenas 2 capinas, enquanto que nas outras \u00e1reas \u2013 que n\u00e3o fizeram uso de herbicida \n\npara controle de gram\u00edneas \u2013 foram realizadas 3 capinas. \n\nO significativo aumento na cobertura relativa de arb\u00f3rea/arbustivas observado na \n\nsitua\u00e7\u00e3o Com Manejo parece ser decorrente, obviamente da introdu\u00e7\u00e3o de mudas por \n\nmeio do plantio, mas tamb\u00e9m devido \u00e0 capina inicial e ao pastoreio localizado do cavalo, \n\nhaja visto que estas a\u00e7\u00f5es reduziram os efeitos competitivos e alelop\u00e1ticos de \n\ngram\u00edneas, estimulando, desta forma, a regenera\u00e7\u00e3o natural. Nas observa\u00e7\u00f5es locais \n\npercebemos que o pastoreio localizado do cavalo n\u00e3o comprometeu o plantio de \n\narb\u00f3reas nativas. \n\n \n\n5.2.3.2   \u00c1rea 2 \n\nO manejo 1, proposto pelo agricultor 6, para acelerar o PAR da \u00e1rea 2, resultou num \n\nconsider\u00e1vel aumento do n\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes, entretanto manteve o \n\nmesmo n\u00famero de esp\u00e9cies, o que resultou no menor \u00edndice de diversidade e \n\nequitabilidade comparativamente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es Inicial e Sem Manejo. \n\n Assim como na \u00e1rea 4, o principal fator que parece ter exercido limita\u00e7\u00e3o sobre o \n\nincremento de indiv\u00edduos regenerantes na fase inicial da sucess\u00e3o secund\u00e1ria foi a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel alelopatia exercidas por gram\u00edneas, pois foi a \u00fanica forma de vida \n\nque teve uma diminui\u00e7\u00e3o significativa na situa\u00e7\u00e3o Com Manejo.  \n\nAl\u00e9m de ter contribu\u00eddo para o controle de gram\u00edneas, as 4 gradagens iniciais \n\npromoveram um grande revolvimento no solo, o que pode explicar o aumento na \n\ncobertura herb\u00e1ceas, lianas e arb\u00f3rea/arbustivas (RODRIGUES; GANDOLFI, 1998; \n\nHOLL et al., 2000; ZIMMERMAN; PASCARELLA; AIDE, 2000).  \n\nOutra a\u00e7\u00e3o que pode ter contribu\u00eddo para o controle de gram\u00edneas foram as 4 \n\ninvas\u00f5es de 5 bois na \u00e1rea, entretanto, diferentemente do pastoreio localizado com \n\ncavalo, foram observadas muitas mudas pisoteadas no campo nesta \u00e1rea.  \n\n\n\n \n\n    \n\n195\n\nO controle das gram\u00edneas, assim como na \u00e1rea 4, parece explicar o significativo \n\naumento na cobertura relativa de arb\u00f3reas/arbustivas observado na situa\u00e7\u00e3o com \n\nmanejo, al\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o de mudas por meio do plantio, \u00e9 claro. \n\nA inten\u00e7\u00e3o do agricultor em \u201csecar o solo\u201d por meio das gradagens surtiu efeito \n\napenas imediato, pois com as primeiras chuvas do final de outubro, a \u00e1rea voltou a \n\napresentar aspecto brejoso. Preocupado no poss\u00edvel afogamento das mudas o agricultor \n\n6 construiu pequenos canais de dreno entre as linhas de plantio de forma que a \u00e1gua \n\npudesse escoar para o ribeir\u00e3o. Esse manejo pode ter contribu\u00eddo para o aumento de \n\ns\u00edtios com melhores condi\u00e7\u00f5es de umidade para o estabelecimento de indiv\u00edduos \n\nregenerantes (IVANAUSKAS; RODRIGUES; NAVE, 1997). \n\nAssim como o manejo 4, avaliamos que o manejo 1, proposto pelo agricultor 6, \n\ncontribuiu para a acelera\u00e7\u00e3o da auto-recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea 2. \n\n \n\n5.2.3.3   \u00c1rea 3 \n\nN\u00e3o foram observados indiv\u00edduos regenerantes na \u00e1rea 2, decorrentes do manejo 2, \n\nproposto pelo agricultor 7. \n\n Assim como na \u00e1rea 4, o principal fator que parece ter exercido limita\u00e7\u00e3o sobre o \n\nincremento de indiv\u00edduos regenerantes na fase inicial da sucess\u00e3o secund\u00e1ria foi a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel alelopatia exercidas por gram\u00edneas, pois foi a forma de vida de \n\nmaior cobertura nas sisitua\u00e7\u00f5es Com e Sem Manejo.  \n\nA capina inicial n\u00e3o mostrou potencial para, isoladamente, controlar as gram\u00edneas, \n\numa vez que n\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as significativas entre a situa\u00e7\u00e3o Com \n\nManejo e as demais situa\u00e7\u00f5es. A falta de sucesso no controle de gram\u00edneas foi, \n\nprovavelmente, o principal fator que contribuiu para a aus\u00eancia de regenera\u00e7\u00e3o natural, \n\numa vez que a \u00e1rea 2 tamb\u00e9m apresentou baixo PAR (ver cap\u00edtulo 4) e nesta \u00e1rea \n\nforam observados indiv\u00edduos jovens refenerantes.  \n\nMesmo tendo mudas implantadas na situra\u00e7\u00e3o Com Manejo, a \u00e1rea 3 apresentou \n\nmenor cobertura de arb\u00f3rea/arbustivas, assim como menor cobertura de herb\u00e1ceas, \n\ncomparativamente \u00e0s outras situa\u00e7\u00f5es, provavelmente devido a aus\u00eancia de \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural provocada pela domin\u00e2ncia de gram\u00edneas. \n\n\n\n \n\n    \n\n196 \n\nA inten\u00e7\u00e3o do agricultor 7 em \u201csecar o solo\u201d por meio do desassoreamento do \n\nc\u00f3rrego parece ter respondido aos seus prop\u00f3sitos de forma imendiata; uma v\u00eas que \n\nobservamos uma diminui\u00e7\u00e3o na umidade do solo nos meses que se seguiram ap\u00f3s esta \n\na\u00e7\u00e3o. Entretanto as \u00faltimas avalia\u00e7\u00f5es indicam que esta a\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter tempor\u00e1rio \n\n(ver figura 23).  \n \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\nnov dez jan fev mar abr maio\n\nU\nm\n\nid\nad\n\ne \ndo\n\n s\nol\n\no\n\n\u00c1rea 2\n\n\u00c1rea 3\n\n \nFigura 23 \u2013 Avalia\u00e7\u00f5es mensais da umidade do solo das \u00e1reas 2 e 3 \n\n \n\nMesmo tendo atingido seus prop\u00f3sitos de \u201csecar o solo\u201d a a\u00e7\u00e3o de \n\ndesassoreamento do c\u00f3rrego parece n\u00e3o ter trazido benef\u00edcios \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o natural da \n\n\u00e1rea 3, pois mesmo criando um s\u00edtio mais adequado para a gemina\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimentos de prop\u00e1gulos, n\u00e3o impediu o desenvolvimento de gram\u00edneas que, \n\nal\u00e9m dificultarem o acesso de prop\u00e1gulos provindos da chuva de sementes, competem \n\ne impedem, por alelopatia, o estabelecimento de indiv\u00edduos regenerantes \n\n(LUZURIGATA, 2005). \n\n \n\n5.2.3.4   \u00c1rea 4 \n\nO manejo 3, proposto pelo agricultor 2, para acelerar o PAR da \u00e1rea 4, resultou num \n\nconsider\u00e1vel aumento do n\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes, embora o n\u00famero total de \n\nesp\u00e9cies tenha se reduzido; o que resultou um menor \u00edndice de diversidade e \n\nequitabilidade comparativamente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es Inicial e Sem Manejo. \n\n Assim como na outras \u00e1reas, o principal fator que parece ter exercido limita\u00e7\u00e3o \n\nsobre o incremento de indiv\u00edduos regenerantes na fase inicial da sucess\u00e3o secund\u00e1ria \n\n\n\n \n\n    \n\n197\n\nfoi a competi\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel alelopatia exercidas por gram\u00edneas, pois foi a \u00fanica forma de \n\nvida que teve uma diminui\u00e7\u00e3o significativa na \u00e1rea Com Manejo. \n\nO uso do herbicida para o controle de gram\u00edneas, promoveu um grande aumento na \n\nsitua\u00e7\u00e3o sem vegeta\u00e7\u00e3o, o que pode ter contribu\u00eddo com a perda da camada superficial \n\npela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e ventos (BRANDY; HARRY, 1983). \n\nO agricultor 7 inseriu diversas esp\u00e9cies aliment\u00edcias entre as linhas e mudas do \n\nplantio, menos com a inten\u00e7\u00e3o de controlar qualquer tipo de eros\u00e3o do solo do que em \n\notimizar a \u00e1rea \u201cperdida\u201d. Indiretamente essa pr\u00e1tica contribuiu para o aumento da \n\ncobertura relativa de herb\u00e1ceas. Embora a situa\u00e7\u00e3o Com Manejo tenha apresentado \n\numa m\u00e9dia 10% maior \u00e0s outras situa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foi poss\u00edvel obter uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nestat\u00edstica devido \u00e0 amplitude dos valores obtidos. Provavelmente essa maior amplitude \n\nna cobertura relativa de herb\u00e1ceas \u00e9 decorrente da ocupa\u00e7\u00e3o ordenada em linhas das \n\nesp\u00e9cies aliment\u00edcias incorporadas pelo manejo proposto pelo agricultor 7. \n\n5.3   A Campesinidade, As Interven\u00e7\u00f5es e o Conhecimento Ecol\u00f3gico Local \n\nAgricultor 3 \n\nO fato da fam\u00edlia do agricultor 3 n\u00e3o ser a forma de reprodu\u00e7\u00e3o da propriedade pelo \n\ntrabalho e esta n\u00e3o ser um elo entre os familiares pr\u00f3ximos (pais e filhos) caracterizam, \n\ncomparativamente, a menor campesinidade deste agricultor em rela\u00e7\u00e3o aos demais. \n\nOs fatores que podem explicar a decis\u00e3o em ampliar a mata ciliar para a faixa de \n\n30m, como previsto pelo c\u00f3digo florestal foram: a) o sentimento de nostalgia e \n\nfelicidade, expresso na lembran\u00e7a da inf\u00e2ncia, do relacionamento seu e de parentes \n\ncom aquele fragmento; b) a preocupa\u00e7\u00e3o em estar de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, \n\nevitando multas. \n\nDe forma geral, o conjunto de a\u00e7\u00f5es do manejo 4, proposto pelo agricultor 3, \n\ncontribu\u00edram para a acelera\u00e7\u00e3o da auto-recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea 1, o que demonstra a \n\ncapacidade do agricultor 3, mesmo apresentando baixa campesinidade e CEL, na \n\nproposi\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos para acelera\u00e7\u00e3o da auto-recupera\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 pertinente frizar que tanto a representa\u00e7\u00e3o social dos agricultores da microbacia \n\ndo Campestre (cap\u00edtulo 3), assim como a avalia\u00e7\u00e3o de alguns indicadores em campo \n\n\n\n \n\n    \n\n198 \n\n(cap\u00edtulo 4), indicaram esta \u00e1rea como de altoPAR; o que certamente contribu\u00edu com o \n\nsucesso do manejo proposto. \n\nAgricultor 2 \n\nPor apresentar uma forte rela\u00e7\u00e3o entre trabalho/propriedade/fam\u00edlia este agricultor \n\nguarda em seu modo de vida uma grande campesinidade (ver cap\u00edtulo 2). Foi o \n\nagricultor que mais detalhadamente conceituou a floresta, conhece diversas esp\u00e9cies de \n\n\u00e1rvores e seu uso. Possui o costume de visitar \u00e1reas florestais, tanto para extra\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais como observa\u00e7\u00e3o da natureza ou lazer. \n\nProvavelmente seu maior CEL permitiu a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es mais diversas e \n\nelaboradas do que o agricultor 3. O maior n\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes resultante \n\ndo manejo 1 numa \u00e1rea de menor PAR (ver cap\u00edtulo 4), comparativamente ao manejo 4 \n\n(agricultor 3), \u00e9 um forte ind\u00edcio que este manejo, mais diversificado e elaborado, foi \n\nmais assertivo e; provavelmente, se deve ao maior CEL do agricultor 6. \n\nAgricultor 7 \n\nPodemos considerar alta a campesinidade deste agricultor, principalmente, pela \n\ninterrela\u00e7\u00e3o observada de fam\u00edlia com a propriedade e o trabalho.  \n\nA decis\u00e3o em recompor sua mata ciliar parece estar mais ligada ao compromisso \n\nlegal, uma vez que j\u00e1 recebeu notifica\u00e7\u00f5es e multa por outros problemas ambientais na \n\npropriedade, no entanto tamb\u00e9m demonstra conhecimento e preocupa\u00e7\u00e3o com a fun\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica que esta \u00e1rea desempenha. \n\nNeste caso observamos que embora o agricultor 7 tenha um alto grau de \n\ncampesinidade, possui um baixo conhecimento ecol\u00f3gico local, provavelmente por n\u00e3o \n\ntrabalhar diretamente com atividades agr\u00edcolas ligadas ao ambiente circundante (o \n\nagricultor 7 tem a fun\u00e7\u00e3o de, junto com seus tios, gerir a propriedade rural familiar e \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelas atividades da f\u00e1brica de tijolos). Em decorr\u00eancia disso, seu manejo \n\napresentou o menor potencial em acelerar o processo inicial de sucess\u00e3o secund\u00e1ria. \n\n\n\n \n\n    \n\n199\n\nAgricultor 6 \n\nPor apresentar uma forte rela\u00e7\u00e3o entre trabalho/propriedade/fam\u00edlia este agricultor \n\nguarda em seu modo de vida uma grande campesinidade (ver cap\u00edtulo 2). Foi o \n\nagricultor que mais detalhadamente conceituou a floresta, conhece diversas esp\u00e9cies de \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas e seu respectivo uso. Possui o costume de visitar \u00e1reas florestais \n\ntanto para extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais, como para observa\u00e7\u00e3o da natureza ou lazer. \n\nAssim como os manejos 4 e 1, a proposta do agricultor 7, contribuiu para a \n\nacelera\u00e7\u00e3o da auto-recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea 4. O maior conhecimento ecol\u00f3gico local e \n\nagr\u00e1rio, proporcionado pela maior campesinidade e maior contato com atividades \n\nagr\u00edcolas do agricultor 7, permitiu-lhe construir a\u00e7\u00f5es mais objetivas e otimizadoras, \n\nconciliando a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica com produ\u00e7\u00e3o aliment\u00edcia.  \n\nO n\u00famero de indiv\u00edduos regenerantes resultante do manejo 3, numa \u00e1rea de alto \n\nPAR, indica que seu manejo (que somatiza um conhecimento ecol\u00f3gico e agr\u00e1rio ) n\u00e3o \n\nprejudicou o processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica deste ambiente. \n\n5.4    Considera\u00e7\u00f5es finais \n O manejo que apresentou o melhor resultado em ternos de potencializar a \n\nsucess\u00e3o secund\u00e1ria inicial foi proposto pelo agricultor 6 na \u00e1rea 1, pois, \n\nmesmo sendo uma \u00e1rea de baixo PAR, apresentou a maior express\u00e3o da \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural em n\u00famero de indiv\u00edduos; \n\n O segundo melhor resultado em ternos de potencializar a sucess\u00e3o secund\u00e1ria \n\ninicial foi decorrente do manejo 3, proposto pelo agricultor 2, pois apresentou \n\nboa express\u00e3o de indiv\u00edduos regenerantes. A pr\u00e1tica de se incorporar t\u00e9cnicas e \n\nesp\u00e9cies agr\u00edcolas como estrat\u00e9gia para acelerar a sucess\u00e3o secund\u00e1ria se \n\nmostrou muito assertiva; \n\n Os dois melhores manejos foram propostos pelos agricultores mais idosos, de \n\nmaior campesinidade e maior conhecimento ecol\u00f3gico local e agr\u00edcola, o que \n\nindica uma clara rela\u00e7\u00e3o entre esses fatores com o entendimento dos processos \n\nda sucess\u00e3o secund\u00e1ria e, por sua vez, destes com a proposi\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es para acelerar esta sucess\u00e3o; \n\n\n\n \n\n    \n\n200 \n\n A domin\u00e2ncia de gram\u00edneas se mostrou como principal fator limitante para o \n\nprocesso de sucess\u00e3o secund\u00e1ria inicial; \n\n O pastoreio com cavalo mostrou-se como uma boa alternativa para o controle \n\nde gram\u00edneas. No entanto estudos espec\u00edficos dever ser realizados para \n\ncomprovar essa hip\u00f3tese; \n\n A campesinidade s\u00f3 se associa plenamente com o conhecimento ecol\u00f3gico \n\nlocal, quanto o indiv\u00edduo se relaciona diretamente com o trabalho agr\u00edcola; \n\n Agricultores com bom CEL podem proporcionar boas contribui\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias para a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de \u00e1reas degradadas, desde que \n\nsejam esclarecidos dos objetivos almejados. \n \n\nRefer\u00eancia \nARAKI, D.F.; RODRIGUES, R.R. Avalia\u00e7\u00e3o da semeadura a lan\u00e7o de esp\u00e9cies florestais \nnativas para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas (tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es de substratos, com e \nsem incorpora\u00e7\u00e3o do solo), Sales de Oliveira, SP. In: CONGRESSO DE ECOLOGIA DO \nBRASIL, 6, Fotaleza, 2003. Anais... Fortaleza: UFCe, 2003. v.1. p.427 \u2013 428. \nCITADINI-ZANETTE, V. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e fitossociol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \nterr\u00edcola de uma mata de Torres, Rio Grande do Sul, Brasil. Ilheringia, Curitiba, v.32.   \np. 23-62, 1984. \nCOLE, M. M. Influence of physical factors on the nature and dynamics of forest-\nsavana boundaries. In: FURLEY, P. A.; PROCTOR, J.; RATTER, J. A. (Ed.). London: \nChapman &amp; Hall, 1992. p. 62-75.  \nGANDOLFI, S.; LEIT\u00c3O FILHO, H.F.; BEZERRA, C.L.F. Levantamento flor\u00edstico e \ncar\u00e1ter sucessional das esp\u00e9cies arb\u00f3reas de uma floresta semidec\u00eddua no munic\u00edpio de \nGuarullhos. Revista Brasileira de Biologia, Rio de Janeiro, v.5, n. 4, p. 753-767, 1995. \nHAGUETTE, T.M.F. Metodologias Qualitativas na Sociologia. 8 ed. Petr\u00f3polis \u2013 RJ: \nEd. Vozes, 2001. 223 p. \nHOLL, K.D; LOIK, M.E; LIN, E.H.V; SAMUELS, I.A. Tropical montane forest restoration \nin Costa Rica: overcoming barriers to dispersal and establishment. Restoration \nEcology, New York, v. 8, p.391-349, 2000. \nIVANAUSKAS, N.M.; RODRIGUES, R.R.; NAVE, A.G. Aspectos ecol\u00f3gicos de um \ntrecho de floresta de brejo em Itatinga, SP: flor\u00edstica, fitossociologia e seletividade de \nesp\u00e9cies. Revista Brasileira de. Bot\u00e2nica, Rio de Janeiro, v. 20, n. 2, p. 139-153, \n1997. \nKAGEYAMA, P.Y, GANDARA, F. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares.. In: RODRIGUES, \nR.R.; LEIT\u00c3O FILHO, H.F. (Ed) Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2000. p. 249-269. \n\n\n\n \n\n    \n\n201\n\nOLIVEIRA-FILHO, A.; VILELA, E.; CARVALHO, D. A.; GAVILANTES, M. L. Effects of \nsoil and topography on the distribuition of tree species in a tropical riverine Forest ins \nsouth-eastern Brazil. Journal of Tropical Ecology, Cambridge, v. 10, p. 483-508,1994. \nOLIVEIRA-FILHO, A.; CURI, N.; VILELA, E.; CARVALHO, D. A. Effects of Canopy Gaps, \nTopography, and soil on the distribution of woody species in a central Brazilian \ndeciduous dry forest. Biotropica, Washington, v. 30, n.  3, p. 362-375, 1998. \nOLSSON, P.; FOLKE, C. Local ecological knowledge and institutional dynamics for \necosystem management: a study of Lake Racken watershed, Sweden. Ecosystems, \nNew York, v. 4, p. 85\u2013104, 2001. \nROBERTSON, H.A.; McGEE T.K. Applying local knowledge: the contribution of oral \nhistory to wetland rehabilitation at Kanyapella Basin, Australia. Journal of \nEnvironmental Management, New York, v.69, p.275\u2013287, 2003. \nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Recomposi\u00e7\u00e3o de florestas nativas: princ\u00edpios gerais \ne subs\u00eddios para uma defini\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Revista Brasileira de Horticultura \nOrnamental, Campinas, v.2, n.1, p. 4-15, 1996. \nRODRIGUES, R.R.; GANDOLFI, S. Restaura\u00e7\u00e3o de florestas tropicais: subs\u00eddios para \numa defini\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e indicadores de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento. In: DIAS, L. \nE.; MELLO, J. W. V. (Ed). Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Vi\u00e7osa: UFV, \nDepartamento de Solos; SBRAD. 1998. p. 203-215. \nRODRIGUES, R.R.; GANDO.LFI, S. Conceitos, tend\u00eancias e a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o \nde florestas ciliares. In: RODRIGUES, R.R.; LEIT\u00c3O FILHO, H.F. (Ed). Matas ciliares: \nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000. p. 235-248. \nVIANI, R.A.G. O uso da regenera\u00e7\u00e3o natural (Floresta Estacional Semidecidual e \ntalh\u00f5es de Eucalyptus) como estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o de mudas e resgate da \ndiversidade vegetal na restaura\u00e7\u00e3o floresta. 2005. 188p. Disseta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nBiologia). Instituto de Biologia - Universidade Estadual de Campinas. Campinas \u2013 SP. \n2005. \nZILLER, S.R. Plantas ex\u00f3ticas invasoras: a amea\u00e7a da contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Revista \nCi\u00eancia Hoje, Rio de Janeiro, n. 178, dez. 2000, p. 77-79. \nZIMMERMAN J.K.; PASCARELLA J.B.; AIDE T.M. Barries to forest regeneration in na \nabandoned pasture in Puerto Rico. Restoration Ecology, New York, v. 8, p.350-360, \n2000. \n\n\n\n \n\n    \n\n203\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n O levantamento de dados hist\u00f3ricos (\u00edtem 1.4 da introdu\u00e7\u00e3o) foi de fundamental \n\nimport\u00e2ncia para o entendimento do processo de degrada\u00e7\u00e3o social e ambiental da \n\nmicrobacia do Campestre. A constru\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo sobre temas hist\u00f3ricos da regi\u00e3o \n\ncom interface com o assunto pesquisado durante as entrevistas, assim como a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de alguns relatos foram facilitados pelo conhecimento acumulado \n\ngerado a partir do levantamento hist\u00f3rico da \u00e1rea de estudo. A descri\u00e7\u00e3o de \n\naspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos, culturais, e ambientais tamb\u00e9m contribuiu neste sentido, \n\nal\u00e9m de servir de base para a constru\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria do cen\u00e1rio onde se \n\ndesenvolveu a pesquisa. Atrav\u00e9s dos levantamentos de dados hist\u00f3ricos e da \n\ndescri\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea de estudo \u00e9 poss\u00edvel observar que o processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental ocorreu, na regi\u00e3o de Piracicaba, paralelamente ao processo \n\nde distanciamento do homem com o ambiente natural, conseq\u00fcente de um projeto \n\npol\u00edtico que privilegiou a monocultura da cana-de-a\u00e7\u00facar e os engenhos de a\u00e7\u00facar e \n\n\u00e1lcool; \n\n \n\n Embora n\u00e3o tenha sido o foco desse estudo, a articula\u00e7\u00e3o social foi uma a\u00e7\u00e3o \n\nindispens\u00e1vel para o desenvolvimento do projeto, uma vez que foi esta articula\u00e7\u00e3o \n\nque proporcionou as interven\u00e7\u00f5es nas 4 \u00e1reas foco do estudo. Al\u00e9m disso, \n\nproporcionou que setores p\u00fablicos e privados se organizassem para fomentar a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da microbacia do \n\nCampestre. Atualmente 26 agricultores j\u00e1 se comprometeram a restaurar suas \n\nAPP\u2019s, o que representa cerca de 40% de \u00e1reas a recuperar na microbacia do \n\nCampestre. Um claro indicativo que a pesquisa participativa pode provocar \n\nprocessos no meio pesquisado que se transformam em a\u00e7\u00f5es que, muitas vezes, \n\nextrapolam os objetivos pr\u00e9-estabelecidos pela pesquisa; \n\n \n\n Em pesquisas socioambientais com enfoque participativo, a contribui\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos pode ser comprometida se os objetivos da pesquisa n\u00e3o forem \n\nconstru\u00eddos de forma conjunta. Na presente pesquisa, hav\u00edamos previsto a \n\n\n\n \n\n    \n\n204 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de protocolos metodol\u00f3gicos para avalia\u00e7\u00e3o dos indicadores do Potencial \n\nde Auto-Recupera\u00e7\u00e3o de forma participativa, o que n\u00e3o foi poss\u00edvel de ser realizada \n\npor ser um objetivo do pesquisador e n\u00e3o dos agricultores envolvidos, o que \n\nprejudicou a participa\u00e7\u00e3o/contribui\u00e7\u00e3o dos agricultores nos espa\u00e7os criados para \n\nconstru\u00e7\u00e3o destes protocolos. Nessa perspectiva, a compreens\u00e3o do calend\u00e1rio \n\nagr\u00edcola e do \u201ctempo / ritmo\u201d rural, tamb\u00e9m s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para \n\ngarantir a participa\u00e7\u00e3o; muitos dos espa\u00e7os planejados, que careciam da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos agricultores, foram comprometidos por ser \u00e9poca de colheita/plantio \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar ou pelo agricultor acreditar que ainda n\u00e3o era a hora de \n\nexecutar/discutir aquela atividade. O prazo de execu\u00e7\u00e3o de um projeto de mestrado, \n\ndefinitivamente, \u00e9 muito reduzido, numa perspectiva de uma pesquisa participativa; \n\n \n\n Mesmo inseridos num sistema onde a forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 altamente \n\ntecnificada, de alta capacidade em transformar ecossistemas naturais, os \n\nagricultores participantes ainda apresentam certa campesinidade, por guardarem \n\numa l\u00f3gica social calcada nas rela\u00e7\u00f5es entre fam\u00edlia/propriedade/trabalho. L\u00f3gica \n\nesta, por\u00e9m, adaptada aos avan\u00e7os da monocultura de cana-de-a\u00e7\u00facar e de todo \n\naparato cient\u00edfico, energ\u00e9tico e econ\u00f4mico que envolve seu cultivo e a hist\u00f3ria da \n\nregi\u00e3o. Podemos observar que existe uma associa\u00e7\u00e3o entre - o grau de \n\nCampesinidade e o Conhecimento Ecol\u00f3gico Local - e que a identifica\u00e7\u00e3o desta \n\ncampesinidade, a partir de um diagn\u00f3stico por meio de entrevista semi-estruturada, \n\npode contribuir para a defini\u00e7\u00e3o da forma de participa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o de diferentes \n\ngrupos sociais em projetos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nEste processo contribuiu ainda no estabelecimento do primeiro contato e \n\naproxima\u00e7\u00e3o pessoal com os agricultores, sem entrar diretamente no assunto de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de APP, o que poderia dificultar o processo tendo em vista a resist\u00eancia \n\ndos agricultores para tal atividade; \n\n \n\n Buscar na mem\u00f3ria de agricultores que ainda guardam certa Campesinidade, \n\nlembran\u00e7as de um bom relacionamento com ambientes naturais e valorizar seu \n\nConhecimento Ecol\u00f3gico Local proporciona uma sensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n    \n\n205\n\nrestauradoras, talvez maior do que a proporcionada por atividades de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental que procuram transferir conhecimentos cient\u00edficos sobre ecologia e/ou da \n\nimport\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o de ambientes naturais; \n\n \n\n A representa\u00e7\u00e3o social dos agricultores participantes sobre os processos envolvidos \n\nna determina\u00e7\u00e3o do Potencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o concebe aspectos econ\u00f4micos, \n\necol\u00f3gicos e paisag\u00edsticos de seu cotidiano. Os indicadores estabelecidos pelos \n\nagricultores para acompanhamento da restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das suas \u00e1reas ciliares \n\ndegradadas, guardam correspond\u00eancia com os indicadores ecol\u00f3gicos adotados pela \n\nacademia atualmente. O processo de discuss\u00e3o participativa sobre Potencial de \n\nAuto-Recupera\u00e7\u00e3o e respectivos indicadores de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o permitiu \n\na reflex\u00e3o e discuss\u00e3o sobre temas relacionados entre agricultores e pesquisador. \n\nEste troca de saberes foi fundamental para se efetivar a restaura\u00e7\u00e3o florestas das \n\nAPP\u2019s dos propriet\u00e1rios envolvidos; \n\n \n\n A campesinidade s\u00f3 se associa plenamente com o conhecimento ecol\u00f3gico local, \n\nquanto o indiv\u00edduo se relaciona diretamente com o trabalho agr\u00edcola; \n\n \n\n Os indicadores: \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Verdes do Entorno para o Potencial \n\nde Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (IC-ARVPAR), \u00cdndice de Contribui\u00e7\u00e3o de Avifauna para o \n\nPotencial de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o (IC-AVEPAR), Umidade Relativa do Solo, e a \n\navalia\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa dos indiv\u00edduos jovens regenerantes (Regenera\u00e7\u00e3o \n\nNatural) foram os melhores indicadores para avalia\u00e7\u00e3o do PAR. A fertilidade dos \n\nsolos das \u00e1reas estudadas n\u00e3o se associou com a express\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural \n\ne, portanto, n\u00e3o se mostrou um bom indicador do PAR. O banco de sementes, \n\nprovavelmente por apresentar poucos indiv\u00edduos arb\u00f3reo-arbustivos, n\u00e3o se mostrou \n\ncomo um bom indicador do PAR; \n\n \n\n Embora a microbacia do Campestre, como um todo, apresente baixo Potencial de \n\nAuto-Recupera\u00e7\u00e3o devido \u00e0 matriz que proporciona uma baixa oferta de prop\u00e1gulos, \n\nobservamos diferentes Potenciais de Auto-Recupera\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas estudadas, um \n\n\n\n \n\n    \n\n206 \n\nindicativo de que especificidades locais contribuem para a defini\u00e7\u00e3o desse Potencial, \n\no que justificaria formas espec\u00edficas de interven\u00e7\u00e3o para restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\nconforme cada categoria situacional identificada; \n\n \n\n A avalia\u00e7\u00e3o do PAR por meio da metodologia apresentada indicou dois grupos; um \n\ncom duas \u00e1reas de alto PAR e outro, tamb\u00e9m representado por duas \u00e1reas, com \n\nbaixo PAR. Essa avalia\u00e7\u00e3o coincide com a avalia\u00e7\u00e3o emp\u00edrica feita pelo grupo de \n\nagricultores envolvidos na pesquisa. O que \u00e9 um indicativo de que esses agricultores \n\ntem uma boa percep\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos naturais envolvidos em processos de \n\nsucess\u00e3o secund\u00e1ria; \n\n \n\n Agricultores com Conhecimento Ecol\u00f3gico Local podem proporcionar boas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e condu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para a restaura\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica de \u00e1reas degradadas, desde que sejam esclarecidos dos objetivos \n\ndesejados. \n\n \n\n\n\n \n\n    \n\n207\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAP\u00caNDICE \n\n\n\n \n\n    \n\n208 \n\nAP\u00caNDICES \n1\u00aa Entrevista com Agricultor 1 \u2013 26/02/04 \nPesquisador:  Ent\u00e3o, hoje \u00e9 dia 26 de fevereiro, 15:30, estou entrevistando o senhor Agricultor 1. Sr. Agricultor 1 o \n\nsenhor \u00e9 casado? \n\nAgricultor 1:  Eu sou, h\u00e1 55 anos. Ap\u00eandice  \n\nPesquisador:  Como \u00e9 o nome da sua esposa? \n\nAgricultor 1:  Senhora Agricultora 1. \n\nPesquisador:  Quantos filhos o senhor tem? \n\nAgricultor 1:  Seis. \n\nPesquisador:  Seis filhos? \n\nAgricultor 1:  Cinco homens e uma mulher. \n\nPesquisador:  E todos eles moram aqui em Saltinho? \n\nAgricultor 1:  \u00c9, moram tudo a\u00ed dentro da cidade de Saltinho. \n\nPesquisador:  Tem algum deles que ajudam o senhor aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 1:  Tem 3 que me ajudam. H\u00e1 fazer a lavoura de cana. \n\nPesquisador:  O senhor trabalha com que? \n\nAgricultor 1:  Com lavoura de cana. \n\nPesquisador:  O senhor planta aqui no s\u00edtio e arrenda mais algumas terras? \n\nAgricultor 1:  N\u00e3o planto s\u00f3 aqui, um tempo eu arrendei mas n\u00e3o dava mais e a\u00ed eu parei. \n\nPesquisador:  E os filhos do senhor... \n\nAgricultor 1:  Os filhos trabalham de pedreiro, ent\u00e3o eles falaram vamos tocar s\u00f3 o nosso s\u00edtio e plantar o que d\u00e1 \npra plantar. \n\nPesquisador:  O senhor \u00e9 aposentado? \n\nAgricultor 1:  Sim, eu sou aposentado rural. \n\nPesquisador:  Qual a fonte principal de renda do senhor? \n\nAgricultor 1:  O s\u00edtio. \n\nPesquisador:  E a aposentadoria. \n\nAgricultor 1:  \u00c9 a aposentadoria e um pouco do s\u00edtio que ajuda bem. \n\nPesquisador:  Como \u00e9 o nome da propriedade aqui? \n\nAgricultor 1:  \u00c9 s\u00edtio S\u00e3o Jo\u00e3o. \n\nPesquisador:  E a \u00e1rea total? \n\nAgricultor 1:  Do s\u00edtio inteiro \u00e9 30 alqueires. \n\nPesquisador:  Esses 30 alqueires s\u00e3o divididos entre o senhor e seus irm\u00e3os? \n\nAgricultor 1:  Isso, eu o Os\u00f3rio, o Agricultor 2 e tem a L\u00eddia tamb\u00e9m. \n\nPesquisador:  A\u00ed na divis\u00e3o o senhor ficou com 10 alqueires, como tinha me dito. \n\nAgricultor 1:  Isso, eu comprei a parte do meu irm\u00e3o o Antonio que morreu, comprei a parte dele. \n\nPesquisador:    H\u00e3 ta. O que o senhor planta aqui? \n\nAgricultor 1:    Cana s\u00f3. \n\nPesquisador:    Tem gado, ou n\u00e3o? \n\nAgricultor 1:    Tem esses gado a\u00ed, mas \u00e9 de outro, \u00e9 alugado. \n\n\n\n \n\n    \n\n209\n\nPesquisador:   H\u00e3 seu o senhor arrenda o pasto. \n\nAgricultor 1:     Tem o meu filho que muitas vezes p\u00f5e os gados a\u00ed, mas esses da\u00ed s\u00e3o de outro. \n\nPesquisador:   O senhor planta alguma coisa assim pra subsist\u00eancia, assim pra comer? \n\nAgricultor 1:  N\u00e3o, n\u00e3o planto nada. O caseiro a\u00ed planta um pouquinho, planta mandioca, planta milho, mas \u00e9 \npouca coisa. \n\nPesquisador:  O senhor n\u00e3o leva daqui pra casa, compra tudo na cidade? \n\nAgricultor 1:  Leva a\u00ed uma mandioca, umas frutas a\u00ed, umas espiga de milho verde, s\u00f3 isso. \n\nPesquisador:  Tem floresta aqui no s\u00edtio do senhor? \n\nAgricultor 1:  Tem. \n\nPesquisador:  Aonde \u00e9 que \u00e9? \n\nAgricultor 1:  \u00c9 l\u00e1 fundo do s\u00edtio. L\u00e1 tem uns 3, 4 alqueires de floresta. \n\nPesquisador:  3, 4 alqueires! O que o senhor considera floresta? \n\nAgricultor 1:  Pra mim \u00e9 um terreno perdido, pois eu pago imposto e n\u00e3o tenho lucro nenhum. N\u00e3o pode derrubar \nn\u00e3o pode plantar nada. \n\nPesquisador:  Ali \u00e9 a reserva legal do senhor? \n\nAgricultor 1:  \u00c9. \n\nPesquisador:  \u00c9 averbada? \n\nAgricultor 1:   \u201cGesto de positivo com a cabe\u00e7a\u201d. \n\nPesquisador:  Aqui, na frente da casa do senhor, n\u00f3s temos um c\u00f3rrego. O senhor acha que deveria reflorest\u00e1-lo? \n\nAgricultor 1:  Pra mim eu acho que assim taria bom, pra mim na cabeceira n\u00e3o tenho nascente, n\u00e3o tenho \narvoredo. Agora aquelas duas nascentes ali em cima ta tudo limpo, e o vizinho andou queimando, a\u00ed \nqueimou at\u00e9 em volta da nascente e n\u00e3o poderia.  \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o na sua opini\u00e3o n\u00e3o precisaria estar plantando mais floresta aqui no seu s\u00edtio? \n\nAgricultor 1:  Eu acho que n\u00e3o. \n\nPesquisador:  Mas o senhor sabe que pela lei precisaria. \n\nAgricultor 1:  \u00c9 eu sei, j\u00e1 falaram pra mim. Aqui e a\u00ed j\u00e1 tem um pouco de \u00e1rvores. \n\nPesquisador:  Porque o senhor acha que \u00e9 importante plantar \u00e1rvore na beira da \u00e1gua, porque a lei exige isso? \n\nAgricultor 1:  Pra conservar as \u00e1guas, por que a\u00ed faz sombra e conserva mais as \u00e1guas, parece que \u00e9 30 metros \ncada lado que precisa. \n\nPesquisador:   o senhor acredita que, vamos supor, amanh\u00e3 tiv\u00e9ssemos todas as margens do ribeir\u00e3o \nreflorestadas, acabaria com o problema de falta de \u00e1gua de Saltinho? \n\nAgricultor 1:  Acho que n\u00e3o. Porque l\u00e1 onde tem nascente que vem a \u00e1gua de Saltinho, l\u00e1 \u00e9 tudo arvoredo \n(referindo-se \u00e1 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de Saltinho). \n\nPesquisador:  Como o senhor acredita que se resolveria o problema da \u00e1gua aqui em Saltinho? \n\nAgricultor 1:  Eu acho que economizando, e tem aqui essa nascente e tem o po\u00e7o artesiano. \n\nPesquisador:  O senhor gosta de s\u00edtio? \n\nAgricultor 1:  Eu gosto, sempre gostei. Eu n\u00e3o moro mais aqui porque j\u00e1 sou velho, n\u00e3o trabalho mais. Mas se \nn\u00e3o. \n\nPesquisador:  O senhor morou aqui at\u00e9 quantos anos? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1! Morei aqui uns 30 anos. \n\nPesquisador:  Quantos anos o senhor tem agora? \n\nAgricultor 1:  Tenho 78. \n\nPesquisador:  E quanto tempo o senhor mora l\u00e1 em Saltinho, na cidade? \n\n\n\n \n\n    \n\n210 \n\nAgricultor 1:  L\u00e1 faz quase 20 anos, uns 18 faz com certeza. \n\nPesquisador:  E o senhor sempre vem pro s\u00edtio ou \u00e9 espor\u00e1dico? \n\nAgricultor 1:  Eu venho, eu n\u00e3o to vindo muito porque a mulher ta doente, ent\u00e3o eu n\u00e3o posso sair de casa, tenho \nque ficar l\u00e1 com ela. Ela n\u00e3o anda, n\u00e3o fala. \n\n...  \n\nPesquisador:  E a fam\u00edlia do senhor vinha muito aqui, a esposa do senhor chegou a morar aqui com o senhor? \n\nAgricultor 1:  Morou, ela morou at\u00e9...  Vai fazer quase um ano que ele ta doente... \n\n... \n\nPesquisador:  s ele chegou a morar nessa casa aqui com o senhor? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1! Morou..., Morou nessa casa noutra ali pra frente l\u00e1,... Deve estar abandonada. \n\nPesquisador:  Sua esposa nasceu aonde? \n\nAgricultor 1:  De l\u00e1 do Pau Queimado tamb\u00e9m. \n\nPesquisador:  O senhor tamb\u00e9m \u00e9 de l\u00e1, n\u00e9? \n\nAgricultor 1:  \u00c9, sou. \n\nPesquisador:  E seus filhos v\u00eam bastante aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1 vem, tem um que vem a cada dois tr\u00eas dias ele vem. Ele vem buscas \u00e1gua do po\u00e7o. \n\nPesquisador:  Ele acha melhor a \u00e1gua do po\u00e7o? \n\nAgricultor 1:  Ha! Tem uma \u00e1gua a\u00ed que eu vou falar pro ce. \n\nPesquisador:  \u00c8 po\u00e7o artesiano? \n\nAgricultor 1:  N\u00e3o \u00e9 po\u00e7o comum. Quer ver ele l\u00e1? Agente toma uma aguinha l\u00e1. \n\nPesquisador:  Depois eu quero com certeza! Antes me conta um pouquinho como foi a hist\u00f3ria do s\u00edtio aqui era do \npai do senhor, ou do av\u00f4? Como foi essa hist\u00f3ria at\u00e9 chegar no senhor? \n\nAgricultor 1:  Chegueno aqui e meu pai comprou do Silv\u00e9rio Angeli. \n\nPesquisador:  Isso faz muito tempo? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1! Faz, \u00e9 j\u00e1 que eu casei, faz uns 55, 56 anos, j\u00e1 faz. \n\nPesquisador:  O pai do senhor j\u00e1 morava por aqui? \n\nAgricultor 1:  N\u00e3o mudemos tudo junto. Meus filhos nasceram tudo aqui. \n\nPesquisador:  O pai do senhor era do Pau Queimado? \n\nAgricultor 1:  \u00c9. \n\nPesquisador:  A\u00ed veio pra c\u00e1 e comprou esse s\u00edtio. A\u00ed o senhor dividiu com os irm\u00e3os e d\u00eas da\u00ed o senhor t\u00eam o seu \nsitinho. \n\nAgricultor 1:  \u00c9 dividimos mais ou menos, cada um pegou um terreno pra plantar e ficou assim. \n\nPesquisador:  O senhor considera o s\u00edtio do senhor um lugar de vida e de trabalho? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1, eu criei meus filhos aqui. Naquele tempo ainda n\u00e3o plantava cana ent\u00e3o agente plantava outras \ncoisas. \n\nPesquisador:  H\u00e3! Ent\u00e3o o senhor chegou a plantar outras coisas aqui antes da cana chegar? \n\nAgricultor 1:  A cheguei! \n\nPesquisador:  Que ano que come\u00e7ou a plantar cana? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1, acho que faz uns 30 anos mais ou menos. \n\nPesquisador:  O senhor plantava o que antes? \n\nAgricultor 1:  Plantava milho, vassoura, plantava muita vassoura. \n\n\n\n \n\n    \n\n211\n\nPesquisador:  E nessa \u00e9poca a\u00ed o senhor plantava muita coisa pro auto consumo? \n\nAgricultor 1:  Consumo e o que sobrava vendia, e a vassoura plantava pra vender. \n\nPesquisador:  Porque o senhor foi morar na cidade, porque saiu do s\u00edtio? \n\nAgricultor 1:  A, eu... Eles (referindo-se aos filhos) quiseram trabalhar de pedreiro, a\u00ed falaram \u2013 vamos morar no \nSaltinho, l\u00e1 \u00e9 mais f\u00e1cil arrumar trabalho pra n\u00f3is. Por fim eles mudaram tudo e ficou s\u00f3 um aqui. \nDespois come\u00e7ou ladr\u00e3o entrar aqui, mais chegara a arrancar n\u00e3o essa janela aqui, mas outra l\u00e1 do \noutro lado de l\u00e1 e entrar dentro de cada. \n\nPesquisador:  Nossa! Isso o senhor j\u00e1 tinha mudado? \n\nAgricultor 1:  Eu j\u00e1 tinha mudado, ficou s\u00f3 um filho. Da\u00ed ele falou \u2013 a eu n\u00e3o vou ficar mais aqui sen\u00e3o vou \nprecisar matar algu\u00e9m a\u00ed e n\u00e3o fica bom -  porque quando o sujeito entra dentro de cada pra fazer \ndesordem, assustar a fam\u00edlia ... \n\nPesquisador:  A fam\u00edlia dele tamb\u00e9m tava a\u00ed dentro? \n\nAgricultor 1:  Tava a\u00ed dentro, ele chegou perto desse quarto a\u00ed. A\u00ed meu filho pegou a espingarda, minha neta \npegou um pau e correram atr\u00e1s dele e ele pulou e foi embora.  \n\nPesquisador:  Que coisa heim? \n\nAgricultor 1:  Da\u00ed agente falou \u2013 vamos arrumar um caseiro \u2013 pra olhar as ferramentas, o trator, n\u00e3o pode \ndescuidar mais. \n\nPesquisador:  Onde que o senhor se sente melhor, morando aqui no s\u00edtio ou na cidade? \n\nAgricultor 1:  Agora na cidade, porque se fosse novo eu gostava mais aqui, mas agora tem que gostar l\u00e1 da \ncidade (risos). \n\nPesquisador:  Se o senhor pudesse escolher? \n\nAgricultor 1:  Se eu pudesse trabalhar eu escolhia aqui o s\u00edtio. Mas eu j\u00e1 sou velho, pra mim na ro\u00e7a n\u00e3o d\u00e1 mais. \n\nPesquisador:  Quando o senhor trabalhava aqui na ro\u00e7a, como o senhor administrava o tempo? Gastava mais \ntempo em que atividade? \n\nAgricultor 1:  Em ro\u00e7a assim? O tempo que podia arar a terra, eu arava a terra, depois compramos o trator.  \n\nPesquisador:  O senhor gastava muito tempo arando a terra? \n\nAgricultor 1:  Hiiiii! Eu sofri muito! Sofri bastante atr\u00e1s de burro, de arador de boi. Arar cada barroca l\u00e1 queria que \nvc visse! Cara barroca, assim cheira de pedra. \n\nPesquisador:  N\u00e3o deve ter sido f\u00e1cil heim?!! O senhor j\u00e1 conversou alguma coisa sobre meio ambiente com os \nfilhos do senhor a esposa? \n\nAgricultor 1:  N\u00e3o isso da\u00ed \u00e9 coisa nova. Tem um filho que esse pasto a\u00ed \u00e9 dele, tem temporada que ele p\u00f5e o \ngado dele, outra temporada aluga pra outro. Mas j\u00e1 conversamos n\u00e9g\u00f3cio de plantar arvoredo a\u00ed e \nele disse \u2013 n\u00e3o adianta plantar que a\u00ed n\u00e3o forma. Que aqui pra ser bom mesmo precisava que o \nAlcides cercasse os dois nascentes, reflorestasse os dois nascentes que ele tem, pelo menos os 30 \nmetros de cada lado. \n\nPesquisador:  \u00c9, eu vou conversar com ele. \n\nAgricultor 1:  \u00c9 fale l\u00e1 com ele. \n\nPesquisador:  O bom \u00e9 ficar certinho tudo, toda essa parte da cabeceira do ribeir\u00e3o. Mas me diz uma coisa quando \na fam\u00edlia do senhor morava aqui no s\u00edtio, o senhor ensinava muitas coisas do trabalho no s\u00edtio pros \nseus filhos? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1! Eles aprenderam tudo comigo! Aprenderam a fazer qualquer servi\u00e7o. Lidar com vassoura, com \nmilho depois com cana. \n\nPesquisador:  Como o senhor fazia pra ensinar eles? \n\nAgricultor 1:  Haa! Tinha que trabalhar junto e conversava bastante. \n\nPesquisador:  O senhor conhece seus vizinhos, sabe quem \u00e9 gente boa e gente ruim? \n\nAgricultor 1:  Conhe\u00e7o tudo, aqui \u00e9 tudo gente boa. Tem esse Alcides que anda queimando cerca, queimou as \nnascentes que ficou uma cinza s\u00f3. \n\n\n\n \n\n    \n\n212 \n\nPesquisador:  O senhor acha que o s\u00edtio vai sobreviver sem o senhor estar morando aqui, sobreviver que eu digo \u00e9 \na fam\u00edlia do senhor vai manter essa propriedade aqui mesmo sem estar morando? \n\nAgricultor 1:  Ahhh! Com certeza! \n\nPesquisador:  Deixa eu fazer outra pergunta ent\u00e3o pro senhor, se aparecer um neg\u00f3cio bom, trocar o s\u00edtio aqui \ncom um armaz\u00e9m l\u00e1 na cidade o senhor trocaria? \n\nAgricultor 1:  Haaaa, n\u00e3o! \n\nPesquisador:  E se fosse com outra propriedade maior, de terra boa, s\u00f3 que mais longe? \n\nAgricultor 1:  S\u00f3 se os filhos insistir de fazer isso da\u00ed, por mim fica assim do jeito que ta. Porque eu entrego a \ncana na usina e eu tenho o hospital eu pago mais um pouco s\u00f3 do hospital. Se eu vender o s\u00edtio a\u00ed \neu perco o hospital e a\u00ed quando eu precisar pagar eu tenho que pagar tudo. \n\nPesquisador:  O senhor \u00e9 da cooperativa? \n\nAgricultor 1:  Sou s\u00f3cio da cooperativa a mais de 30 anos. \n\nPesquisador:  Quais suas boas lembran\u00e7as do passado? \n\nAgricultor 1:  Daqui?! \u00c9... Boa lembran\u00e7a... At\u00e9 tem lembran\u00e7a muito feia, aqui era tudo um brejo ent\u00e3o precisava \nprender os burros pra trabalhar e daqui pra baixo ficava uma \u00e1gua s\u00f3. Prendia na cocheira, pegava \nos burros e ia l\u00e1 pro fundo do s\u00edtio em muitas vezes chegava l\u00e1 e chovia tocava vir embora. H\u00e1, sofri \nmuito! \n\nPesquisador:  O brejo aqui como \u00e9 que acabou? O senhor chegou a aterrar? \n\nAgricultor 1:  N\u00e3o tem muitos anos que n\u00e3o chove muito, chove pouco ent\u00e3o n\u00e3o chega a embreiar. Aqui ficava \ntudo uma brejeira s\u00f3, at\u00e9 ali. \n\nPesquisador:  Sempre foi assim esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o? \n\nAgricultor 1:  Sempre foi assim. Um tempo era diferente n\u00e3o tinha assim esse capim braqui\u00e1ria, aquele alto l\u00e1 era \nbarba-de-bode e aqui em baixo era aquele rabo-de-boi, n\u00e3o sei se vc conhece? Agora nem n\u00e3o tem \nmais, mas \u00e9 tipo daqueles que tem l\u00e1 em cima ali perto do rancho. Despois meu filho semeou capim \na\u00ed, arou e semeou capim e agora \u00e9 quase s\u00f3 braqui\u00e1ria. \n\nPesquisador:  O senhor conhece bastante tipo de \u00e1rvore? \n\nAgricultor 1:  Mais ou menos. \n\nPesquisador:  O que o senhor conhece? Fala o nome de algumas. \n\nAgricultor 1:  Gabri\u00fava, tai\u00fava, rendi\u00fava, perova, jequitib\u00e1, jata\u00ed, amarelinho, jangada, ... \n\nPesquisador:  O senhor conhece alguma planta medicinal? \n\nAgricultor 1:  Conhe\u00e7o. \n\nPesquisador:  Chegou a usar? \n\nAgricultor 1:  Usei uma vez, tem a perovinha que \u00e9 uma \u00e1rvore que d\u00e1 rem\u00e9dio. E tem outra arvorinha, a \nlaranjinha-do-mato, ela d\u00e1 uma frutinha assim, tem a casca-d\u00b4anta, aquela tem uma casca grossa \nassim que serve tanto pra cria\u00e7\u00e3o como pra gente. Ela \u00e9 amarga, vc pega ela assim e mastiga \u00e9 \namarga que nem a losna e serve pra dor de barriga. At\u00e9 um tempo quando agente morava aqui fazia \num ch\u00e1 dela, depois ela secou e formou outra, mas essa outra tamb\u00e9m j\u00e1 ta secando. \u00c9 amarga. \n\nPesquisador:  E \u00e1rvore pra cabo de enxada, pra mour\u00e3o o senhor conhece? \n\nAgricultor 1:  Conhe\u00e7o tudo. Tem a sapuva \u00e9 boa, a araruva, tem a enbauba, n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 a emba\u00faba, \u00e9 a... Agora \npor fim n\u00e9 fazia o cabo de enxada de vara de eucalipto. \n\nPesquisador:  E a paisagem daqui, mudou muito? \n\nAgricultor 1:  Mudou bastante, naquele tempo n\u00e3o tinha esses calipto a\u00ed, fui eu quem plantou.Tudo a\u00ed, pomar, \nessas \u00e1rvores a\u00ed, essas \u00e1rvores a\u00ed foi plantada depois que eu comprei o s\u00edtio, essas daqui, foi tudo \neu quem plantou. \n\nPesquisador:  E como era a vegeta\u00e7\u00e3o aqui? Tinha muita mata? \n\n\n\n \n\n    \n\n213\n\nAgricultor 1:  N\u00e3o mata n\u00e3o tinha aqui, era s\u00f3 um brejo. Tinha l\u00e1 em cima, mas foi derrubada, acho que uns 50 \nmetros assim por 100 de comprimento, mas esses arvoredo de terra fria, terra ruim. Eu deixei s\u00f3 na \nbeira do ribeir\u00e3o. \n\nPesquisador:  O que tinha de \u00e1rvore ou de bicho que o senhor n\u00e3o v\u00ea mais por aqui. \n\nAgricultor 1:  Bicho por aqui tem algum cachorro do mato l\u00e1 pra barroca, l\u00e1 tem. L\u00e1 tem uns quati que andam por \nl\u00e1.  \n\nPesquisador:  E o que tinha antes que hoje n\u00e3o tem mais? \n\nAgricultor 1:  Isso da\u00ed mesmo. N\u00e3o mudou nada. Tinha muita cobra, a jararaca mesmo eu matei bastante. \n\nPesquisador:  Hoje n\u00e3o tem mais? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1! Tem bastante, se for mexer l\u00e1 naquelas matas por l\u00e1. \n\nPesquisador:  Mas antes tinha mais? \n\nAgricultor 1:  Haaa tinha por a\u00ed, regula bastante. Fui matar bastante cascavel, na cana, todo ano mata cascavel. \n\nPesquisador:  O senhor tem ou tinha algum lugar aqui que o senhor gostava de ir pescar ou ca\u00e7ar? \n\nAgricultor 1:  Ca\u00e7ar eu ia l\u00e1 pra barroca, l\u00e1. Agora \u00e9 proibido. \n\nPesquisador:  L\u00e1 tem mata ainda? \n\nAgricultor 1:  Tem, \u00e9 que nem eu  falei pra vc, l\u00e1 tem uns 3, 4 alqueires. \n\nPesquisador:  E l\u00e1 pega bicho ainda? \n\nAgricultor 1:  Pega uns bichinhos, tatu, paca acho que n\u00e3o tem, nunca vi. L\u00e1 tinha uns veados, andaram matando. \n\nPesquisador:  Qual a religi\u00e3o do senhor? \n\nAgricultor 1:  Minha religi\u00e3o? \u00c9 cat\u00f3lica apost\u00f3lica romana. \n\nPesquisador:  O senhor \u00e9 praticante, vai a igreja todo domingo? \n\nAgricultor 1:  Eu sou, todo domingo. \n\nPesquisador:  E o senhor participa dessas correntes de imagem que passa na cada de um depois de outro? \n\nAgricultor 1:  N\u00e3o, isso da\u00ed n\u00e3o quero nem saber. \n\nPesquisador:  O senhor tem algum Santo? \n\nAgricultor 1:  Isso da\u00ed l\u00e1 em casa ta cheio, tem um bando de Santo l\u00e1.  \n\nPesquisador:  Que Santo que o senhor mais simpatiza? \n\nAgricultor 1:  H\u00e1 tem de tudo, gosto de todos. Pra mim \u00e9 tudo igual, mas a imagem da Nossa Senhora tem \nbastante. \n\nPesquisador:  O senhor participa das festas de igreja? \n\nAgricultor 1:  Participo, sempre gostei. \n\nPesquisador:  Quais s\u00e3o as festas que tem aqui? \n\nAgricultor 1:  Aqui tem do padroeiro da cidade, Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, fazem festa. \u00c9 n\u00e3o fazem muita festa, \nn\u00e3o. \n\nPesquisador:  E aqui no bairro tem alguma festa? \n\nAgricultor 1:  Aqui n\u00e3o tem. Aqui tem o bairrinho a\u00ed tem o arraial e fazem, cada 3, 4 meses fazem uma festa.  \n\nPesquisador:  E na \u00e9poca que o senhor era mais mo\u00e7o e morava aqui, tinha mais festas? \n\nAgricultor 1:  Tudo mesma coisa. \n\nPesquisador:  Bom era isso a\u00ed seu Agricultor 1, essa foi primeira parte. Como eu disse pro senhor... \n\n \n \n\n\n\n \n\n    \n\n214 \n\n1\u00aa Entrevista com Sr. Agricultor 2  \u2013 30/01/2004 \nPesquisador:  Ent\u00e3o, hoje \u00e9 dia 30 de janeiro, entrevista com o Senhor Agricultor 2 . Senhor Antonio  quantos anos \n\no senhor tem. \n\nAgricultor 2:  Eu tenho 6 7 quase 6 8. \n\nPesquisador:  O senhor \u00e9 casado? \n\nAntonio:  Antonio: S\u00f4! \n\nPesquisador:  Desde? \n\nAgricultor 2:  57. 26 de outubro de 57. \n\nPesquisador:  Quantos filhos o senhor tem? \n\nAgricultor 2:  Meia d\u00fazia, seis. Tr\u00eas mulheres e tr\u00eas homens. \n\nPesquisador:  Desses seis filhos 2 trabalham aqui com o senhor, no trabalho na lavoura e nas empreitadas de \ncana? \n\nAgricultor 2:  \u00c9h! Um trabalha numa firma, .... \n\nPesquisador:  Quanto as filhas do senhor, ... alguma mora no s\u00edtio? \n\nAgricultor 2:  N\u00e3o, n\u00e3o trabalha. Tem uma s\u00f3 que mora, quase bem dizem, comigo. O marido dela \u00e9 policial e \neles agora est\u00e3o l\u00e1 em Ilha Bela... ele trabalhava em Campinas, mas nesses tempos finde ano e \nf\u00e9rias o policiamento vai pras praias pra ajudar, pra aumentar ... e vai ficar at\u00e9 o fim de fevereiro... \ndepois eles volta pra outra vez. \n\nPesquisador:  Como \u00e9 que \u00e9 o nome do S\u00edtio do senhor aqui? \n\nAgricultor 2:  Aqui \u00e9 S\u00edtio Palmeiras. \n\nPesquisador:  S\u00edtio Palmeiras ... s\u00e3o quantos alqueires? \n\nAgricultor 2:  S\u00e3o 19 alqueires, tem mais quatro que n\u00f3s compramos depois que se ver \u00e9 ao lado .... mais 6 \nalqueire e meio em frente pra l\u00e1 ... \n\nPesquisador:  Aqui perto? \n\nAgricultor 2:  Aqui em frente deste, n\u00e9. \n\nPesquisador:  O que o senhor planta aqui? \n\nAgricultor 2:  \u00c9 a cana, a maior parte cana. \n\nPesquisador:  A\u00ed o senhor tem uma hortinha? \n\nAgricultor 2:  \u00c9 pouca coisa, alguma hortinha que planta e algum legume que planta.  \n\nPesquisador:  Debaixo de rede de alta tens\u00e3o? \n\nAgricultor 2:  Isso, debaixo da rede de alta tens\u00e3o. \n\nPesquisador:  E mais umas cabecinhas de gado? \n\nAgricultor 2:  \u00c9 s\u00f3 esses par a\u00ed. \n\nPesquisador:  O senhor tira o leite e usa? \n\nAgricultor 2:  Usava, hoje n\u00f3s n\u00e3o usa mais leite n\u00e3o. \n\nPesquisador:  E a vaca pra que serve? \n\nAgricultor 2:  N\u00f3is usa s\u00f3 pra cria um pouco pra n\u00e3o... meu pai gosta de ter e quando tem algum bezerro tira o \nleite. Primeiro ele trazia leite pra n\u00f3is tudo, pra fam\u00edlia toda, agora n\u00e3o d\u00e1. Faz um ano pra c\u00e1 que \nsecou a vaca ent\u00e3o n\u00f3is n\u00e3o fomos atr\u00e1s. \u00c9 muito servi\u00e7o, pra n\u00f3is trabalh\u00e1, tira leite, n\u00f3is mora \nlonge, e fica dif\u00edcil. \n\nPesquisador:  O pai do senhor ta com 84 anos? \n\nAgricultor 2:  88, perto de 89. \n\nPesquisador:  O senhor considera que tem floresta no s\u00edtio? \n\n\n\n \n\n    \n\n215\n\nAgricultor 2:  H\u00e1 tem, tem um pouco n\u00e9. \u00c9 s\u00f3 beirando no rio. \n\nPesquisador:  Quanto mais ou menos do s\u00edtio \u00e9 de floresta? \n\nAgricultor 2:  Uns meio alqueire n\u00e9. O s\u00edtio tem 19 alqueires... \n\nPesquisador:  Por que o senhor olha praquela caporira e diz que \u00e9 uma floresta, o que o senhor acredita que seja \numa floresta? \n\nAgricultor 2:  Agente sempre foi acostumado a ter isso a\u00ed, agente nunca teve inten\u00e7\u00e3o de terminar com ela ... \nsempre viveu a\u00ed e... n\u00e3o estorva e n\u00e3o d\u00e1 vantagem tamb\u00e9m, n\u00e9. \n\nPesquisador:  O senhor nunca tirou um cabo de enxada uma erva medicinal, essa coisas? \n\nAgricultor 2:  AH, muito dif\u00edcil viu, as vezes agente consegue tirar algum cabo de enxadas as vezes at\u00e9 que tira. \n\nPesquisador:  E rem\u00e9dio? \n\nAgricultor 2:  N\u00e3o tem \u00e1rvore pra rem\u00e9dio? \n\nPesquisador:  O senhor conhece alguma \u00e1rvore pra rem\u00e9dio? \n\nAgricultor 2:  Ali tem uma que serve pra ferida, batia nela saia um leite ... \n\nPesquisador:  Como \u00e9 que \u00e9 o nome dela? \n\nAgricultor 2:  Essa da\u00ed \u00e9 ...... esqueci o nome dela viu. Tem um leitinho que passa assim e .... quando eu tinha \nproblema nos l\u00e1bios, nos bei\u00e7o, era s\u00f3 passar aquilo l\u00e1 e pronto a ferida passou. Melhorou. \n\nPesquisador:  O pai do senhor usa alguma coisa da\u00ed pra rem\u00e9dio, ... pra essas coisas? \n\nAgricultor 2:  N\u00e3o s\u00f3 isso da\u00ed mesmo. S\u00f3 se plantar alguma coisa como rem\u00e9dio, alguma erva, erva cidreira, erva \ndoce, camamila, essas coisas pra fazer ch\u00e1, n\u00e9. Isso serve pra .... pra gente tomar um pouco, n\u00e9 ... \nalgum resfriado, alguma coisa, tosse. Ao contr\u00e1rio n\u00e3o tem nada n\u00e3o. \n\nPesquisador:  Ali, na opini\u00e3o do senhor vai estar plantando mata pra ta conservando a \u00e1gua. O senhor acha que \nisso funciona, n\u00e3o funciona.... Porque Saltinho tem um problema de \u00e1gua n\u00e3o tem? \n\nAgricultor 2:  Tem. \u00c9 que nem eu falei pra voc\u00ea, esses 30 metros em torno do rio eu acho que n\u00e3o vai resolver \nnada viu, talvez seja at\u00e9 pior! Porque vai enchugar mais, n\u00e9 ... conforme o tipo de \u00e1rvore que planta. \n\nPesquisador:  E por que \u00e9 que o senhor vai plantar ent\u00e3o? \n\nAgricultor 2:  Eu por mim n\u00e3o plantava n\u00e3o, por mim eu nem ... nem por mim, nem pelos meus irm\u00e3o. Mas agora \n\u00e9 lei de fazer isso a\u00ed. Se for lei agente n\u00e3o \u00e9 contra a lei. \n\nPesquisador:  O senhor j\u00e1 tomou alguma multa, algu\u00e9m veio ver isso a\u00ed e falou alguma coisa ... \n\nAgricultor 2:  Nunca veio e ... n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o, ... tomar multa eu? Pra que tomar multa? Se eu tomasse multa \npor isso ent\u00e3o vc pode largar da lavoura do s\u00edtio, porque n\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o queira plantar e quero \nassim, assim, n\u00e9 ... Agente aceita o que a lei determina, n\u00e9. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o o senhor decidiu plantar os trinta metros porque a lei .... \n\nAgricultor 2:  Porque a lei determina. Pelo que eles falaram... foi que eles vieram a\u00ed ajudar a plantar, fazem tudo. \nPorque se precisa e tem um terreno bastante grande, se tem um terreno reflorestar. Porque tem \numa quantia de mudas que eles fornecem e o mais que precise plantar tinha que comprar. A lei que \ndiz assim. E a pr\u00f3pria lei, ... A turma que veio entrevistar e fazer, disse que vai ajudar a fazer. N\u00e3o \u00e9 \npor minha conta que vamos fazer. \u00c9 por conta deles. Eu tenho que ajudar, tenho que colaborar \npraticamente, n\u00e9 ... e agente n\u00e3o \u00e9 contra a colabora\u00e7\u00e3o com o que a lei precisar. \n\nPesquisador:  Ta. O senhor gosta aqui do s\u00edtio? \n\nAgricultor 2:  Pra mim aqui \u00e9 tudo!  \n\nPesquisador:  O senhor foi criado e nasceu aqui? \n\nAgricultor 2:  N\u00e3o nasci aqui, mas vim pra c\u00e1 quando tinha 4 anos. Depois de 4 anos eu morei at\u00e9 23 anos \nnaquele casa ali. Depois mais dois anos l\u00e1 e mais uns tinta aqui. Eu sei que faz 19 anos que eu to \nfora daqui, mas as vezes venho pra dormir, anida. Mudei daqui ... todo dia eu venho aqui, tem dia \nque eu venho duas vezes, As vezes passa um dia que agente n\u00e3o vem aqui pois vai trabalhar em \noutro lado, na ... \n\nPesquisador:  Por que o senhor saiu daqui? \n\n\n\n \n\n    \n\n216 \n\nAgricultor 2:  Por que eu achei mais c\u00f4modo pra mim morar onde eu estou morando. \n\nPesquisador:  E o senhor acha que a est\u00e1 melhor l\u00e1 mesmo? \n\nAgricultor 2:  Eu acho. \n\nPesquisador:  O senhor vem todo dia aqui? \n\nAgricultor 2:  Todo dia. \n\nPesquisador:  A principal fonte de renda \u00e9 aqui? \n\nAgricultor 2:  \u00c9. N\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o gostava daqui, eu gostava, mas facilitava pra minha mulher e pros meus filhos \nl\u00e1, ent\u00e3o eu fui pra l\u00e1. Eu tinha um lote l\u00e1 e constru\u00ed uma casa l\u00e1. \n\nPesquisador:  E a fam\u00edlia do senhor, freq\u00fcenta muito o s\u00edtio, ... como \u00e9 que \u00e9? \n\nAgricultor 2:  Ah! Vem sempre! Meus filhos trabalham aqui, ajudam. Eu tenho duas filhas e um filho morando \npertinho aqui, ent\u00e3o bem dizer eles est\u00e3o em casa, n\u00e9. \n\nPesquisador:  Me conta um pouquinho agora da hist\u00f3ria daqui do s\u00edtio, essa hist\u00f3ria do seu av\u00f4 ter vindo da It\u00e1lia \ne como o s\u00edtio chegou a ser do senhor. \n\nAgricultor 2:  Meu av\u00f4, antigamente, era administrador de fazendo, ent\u00e3o todos os fazendeiros da regi\u00e3o queriam \nele, ent\u00e3o tina at\u00e9 uma luta, assim comentavam que ele era bem sabido. Em todas as fazendas que \nele ia progredia, ent\u00e3o todos queriam ele. Quando ele ia a uma fazenda o outro pagava mais e \nlevava ele pra outra. \n\nPesquisador:  Tudo aqui em Saltinho, ou n\u00e3o? \n\nAgricultor 2:  \u00c9 toda essa regi\u00e3o aqui de Mambuca a Piracicaba, ele administrou at\u00e9 ali onde bem dizer hoje \u00e9 \ncentro de Piracicaba a\u00ed no come\u00e7o da avenida S\u00e3o Paulo. Ali era uma fazenda e ele administrou ali. \nEu n\u00e3o vi, porque eu n\u00e3o era nascido, minha m\u00e3e mocinha, mas comentavam ... e por fim ele ficou \ndoente e ficou com este aqui. Ele comprou v\u00e1rios s\u00edtios, mas as vezes ele vendia e ia trabalhar \nnuma fazenda. Depois ele comprou esse s\u00edtio aqui e trouxe a maior parte dos filhos dele pra \ntrabalhar aqui. \n\nPesquisador:  Quantos filhos ele teve? \n\nAgricultor 2:  Ele teve 7 filhos, mas veio 3 filhos e uma filha trabalhar aqui. \n\nPesquisador:  O pai do senhor e mais tr\u00eas irm\u00e3os. \n\nAgricultor 2:  Irm\u00e3os da minha m\u00e3e, esse meu av\u00f4 era pai da minha m\u00e3e, n\u00e3o era do meu pai. Trabalhamos \nsempre aqui, que logo que eu vim aqui, com 4 anos, porque naquele tempo ... 7, 8 anos nas j\u00e1 \ntrabalhava na ro\u00e7a. Naquele tempo n\u00e3o tinha essa proibi\u00e7\u00e3o de 18 anos pra trabalhar, aquele tempo \nera livre, os pr\u00f3prios filhos iam ajudar os pais. Aquele tempo era mais dif\u00edcil, meu pai bem dizer \nchegou aqui de m\u00e3o vazia, n\u00e9. Porque tinha s\u00f3 algum trenzinho de casa alguma vaquinha pra leite, \ns\u00f3. E uns dois animais pra ajudar na ro\u00e7a, aquele tempo era s\u00f3 no bra\u00e7o e peito de burro que \ntrabalhava, n\u00e9. N\u00e3o existia trator n\u00e3o existia nada, n\u00e9. Ent\u00e3o meu pai lutou bastante aqui. E quando \nmeu av\u00f4 morreu meu pai comprou parte de alguns alqueires dos meus tios que eram filhos do meu \nav\u00f4 e ficamos aqui o que vc ta vendo e aumentamos um poquinho, n\u00e9. Aumentou muito pouco, mas \naumentamos. Cada um herdou tr\u00eas alqueires e uma quarta de terra, hoje n\u00f3s estamos com 19 aqui \nneste s\u00edtio. \n\nPesquisador:  Mas como \u00e9 que \u00e9 aqui esses 19 alqueires ainda s\u00e3o separados por irm\u00e3o, filhos do seu pai? \n\nAgricultor 2:  A escritura hoje ta tudo legalizado, hoje.  \n\nPesquisador:  Mas \u00e9 separado cada um irm\u00e3o tem seu peda\u00e7o? \n\nAgricultor 2:  Cada um ficou com um peda\u00e7o, mas n\u00f3s compramos dos outros e tudo uniu na mesma escritura, \nporque n\u00f3s come\u00e7amos com 3 alqueires e j\u00e1 compramos 3 alqueire e uma quarta, e j\u00e1 compramos \nno mesmo tempo mais uma parte de 3 alquires e uma quarta. Depois compramos mais um peda\u00e7o \nainda e outra. A\u00ed ficou s\u00f3 um tio que ficou com 2,9 alqueires que dividiu tudo em ch\u00e1cara, ele \nrepartiu com os 9 filhos dele, um tio irm\u00e3o da minha m\u00e3e. E o outro ficou s\u00f3 mais um tamb\u00e9m, bem \ndizer ele cedeu 6 alqueires ainda pra n\u00f3s, n\u00e3o 6, 5 alqueires. \n\nPesquisador:  Como \u00e9 que o senhor administra o tempo aqui? Quanto tempo o senhor gasta mais ou menos por  \ndia, m\u00eas ou semana, com trabalho, lazer e com quest\u00f5es de meio ambiente? \n\nAgricultor 2:   ..... \n\n\n\n \n\n    \n\n217\n\nPesquisador:  o senhor tem  lazer aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 2:  Tenho, as vezes agente sai, d\u00e1 uma passeada por algum lugar ... \n\nPesquisador:  Tem alguma matilho, algum lugar que o senhor costuma ir pescar ou ca\u00e7ar? \n\nAgricultor 2:  H\u00e1 eu n\u00e3o tenho esse v\u00edcio assim de pescar, mas depois enjoei. Meus filhos, meus irm\u00e3os gostam \nde pescar mas eu n\u00e3o gosto. \n\nPesquisador:  Eles conhecem esses lugares onde tem um matinho bom de sombra pra pescar ... \n\nAgricultor 2:  Eles conhece e v\u00e3o eu sou dif\u00edcil de ir, quase n\u00e3o vou. Eu saio mais pro litoral, pra uma cidade \nassim diferente passar um dia, mas nada mais do que isso. \n\nAgricultor 2:  Essa quest\u00e3o do meio ambiente, o senhor j\u00e1 conversou com seus irm\u00e3o voces j\u00e1 se preocupavam \ncom isso, essa neg\u00f3cio de curva de n\u00edvem ... ou \u00e9 uma coisa que veio de fora? \n\nAgricultor 2:  H\u00e1! \u00c9 uma coisa que veio de fora. N\u00f3s sempre procuramos conservar,..., tanto a capoeira como o \nterreno. As vezes n\u00f3is plantava j\u00e1 procurando segurar as \u00e1guas pra evitar a eros\u00e3o. Mas agora a lei \nta esfor\u00e7ando cada vez mais a trabalhar nesse ponto. Cada terreno que agente faz a reforma da \ncana agente tem que fazer essa curva de n\u00edvel, pra n\u00e3o dar muita eros\u00e3o. \n\nPesquisador:  Certo. Acredito que uma parte do dinheiro que o senhor ganha na cana o senhor investe aqui na \npropriedade. O senhor investe com a inten\u00e7\u00e3o de que seus filhos aproveitem este investimento? \n\nAgricultor 2:  Exatamente. Agente tem inten\u00e7\u00e3o de favorecer os filhos, futuramente,.. ,logo, logo eu vou passar \npros meus filhos. E gostaria que eles continuassem a trabalhar aqui no s\u00edtio. J\u00e1 tem dois que \ntrabalham aqui junto com tr\u00eas irm\u00e3os agora tem um sobrinho e um neto que ta registrado aqui pra \nme ajudar aqui. Porque n\u00f3s trabalhamos bem dizer em umas oito pessoas aqui. \n\nPesquisador:  Se houvesse uma oportunidade de trocar este s\u00edtio com uma terra maior pelo mesmo pre\u00e7o em \noutro lugar, o senhor trocaria? \n\nAgricultor 2:  Isso da\u00ed \u00e0s vezes agente tem at\u00e9 vontade, mas acredito que o nosso maior prazer \u00e9 ficar aqui \nmesmo. Na minha idade n\u00e3o compensa muito arriscar. Os filhos t\u00eam vontade de arriscar alguma \ncoisa n\u00e9, plantar mais cana. Inclusive este ano j\u00e1 plantamos num terreno arrendado. Eu mesmo n\u00e3o \ntenho vontade de arrumar outro s\u00edtio. Mas eu n\u00e3o tenho como n\u00e9, minha idade \u00e9 muito avan\u00e7ada. \n\nPesquisador:  Outra coisa, o senhor costuma passar alguns conhecimentos pros filhos de como cuidar do s\u00edtio, \nplantar cana, essas coisas? \n\nAgricultor 2:  Hoje eles j\u00e1 est\u00e3o bem sabidos sobre isso da\u00ed, mas no come\u00e7o eu procurava ajudar. Sempre \naprende alguma coisa n\u00e9, quem viveu mais talvez sabe alguma coisa que eles n\u00e3o sabem, n\u00e9. \n\nPesquisador:  E, ..., aqui o senhor conhece todos os vizinhos? \n\nAgricultor 2:  Conhe\u00e7o. \n\nPesquisador:  Tem relacionamento, conversa, sabe quem \u00e9 gente boa e gente ruim...? \n\nAgricultor 2:  Converso, o pessoal aqui \u00e9 tudo bom ... alguns as vezes um pouco enjoadinho mas (risos...) \u00e9 tudo \ngente boa. Nunca houve queixa ou problema. \n\nPesquisador:  O que o senhor guarda de boa lembran\u00e7a do passado, quando o senhor morava aqui? \n\nAgricultor 2:  A boa lembran\u00e7a \u00e9 que agente era novo e quando agente \u00e9 novo tudo \u00e9 bom,... agente jogava bola, \ndivertia, corria, hoje em dia \u00e9 diferente n\u00e9. Tenho muita lembran\u00e7a boa, se pudesse voltar ao \npassado... mas n\u00e3o volta n\u00e9 (risos...) \n\nPesquisador:  Era muito diferente a paisagem daqui? \n\nAgricultor 2:  N\u00e3o mudou muito n\u00e3o. \n\nPesquisador:  Qual \u00e9 a diferen\u00e7a que o senhor notou? \n\nAgricultor 2:  A diferen\u00e7a... mudou pra ... uns falam que mudou pra melhor outras falam que mudou pra pior, eu \nn\u00e3o sei... Agente gostava muito daqui, gostava e gosta, diferen\u00e7a n\u00e3o tem muita n\u00e3o. \n\nPesquisador:  O senhor n\u00e3o v\u00ea muita diferen\u00e7a na paisagem rural de agora do que quando o senhor era mo\u00e7o? \n\nAgricultor 2:  A diferen\u00e7a \u00e9 que hoje s\u00f3 tem cana, naquele tempo n\u00e3o existia. S\u00f3 existia pasto e caf\u00e9, e algum \narroz, cereais, ent\u00e3o era gostoso n\u00e9, era diferente. \n\n\n\n \n\n    \n\n218 \n\nPesquisador:  Mata tinha a mesma coisa que tem hoje? \n\nAgricultor 2:  Tinha mais mata, porque quando meu av\u00f4 comprou aqui tinha bastante mata, mas ainda naquela \n\u00e9poca cortou tudo e plantou caf\u00e9. \n\nPesquisador:  O senhor disse que tinha uma floresta aqui pra cima n\u00e9, aonde mais tinha floresta por aqui o senhor \nlembra? \n\nAgricultor 2:  \u00c9 cortou. Por toda vizinhan\u00e7a existia n\u00e9, por todo vizinho tinha mata, ent\u00e3o o povo ..., naquele \ntempo era livre a ca\u00e7a, ent\u00e3o o povo gostava de ca\u00e7ar, depois que agora \u00e9 proibido ent\u00e3o agora o \npovo largou m\u00e3o da espingarda, ningu\u00e9m mais tem, n\u00e3o pode mais andar com arma n\u00e9, complicado \nn\u00e9, nem dentro de cada n\u00e3o pode mais ... \n\nPesquisador:  Quer dizer que antigamente tinha bem mais mata ent\u00e3o? \n\nAgricultor 2:  H\u00e1! Todos os s\u00edtios que tinham aqui na redondeza todos eles tinha mata, bastante. \n\nPesquisador:  O senhor percebeu alguma diferen\u00e7a no clima? \n\nAgricultor 2:  O povo comenta que quando faz um pouco de seca que \u00e9 por causa que derrubou a mata, mas \nesses dias mesmo choveu bastante, ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a nenhuma. Isso da\u00ed o povo fala porque \ngosta de falar, mas n\u00e3o existe, n\u00e3o existe. \n\nPesquisador:  O senhor lembra de alguma \u00e1rvore ou de algum bicho da mata que tinha e hoje o senhor n\u00e3o v\u00ea \nmais? \n\nAgricultor 2:  ... Pouca diferen\u00e7a tem. Tinha algumas \u00e1rvores frut\u00edferas no mato n\u00e9, como a jabuticaba, o jata\u00ed \n(jatob\u00e1). Existia pouca fruta ent\u00e3o agente apelava at\u00e9 pro mato e muitas vezes agente ia buscar \nessas coisas, depois derrubou acabou, n\u00e9. Ate jabuticaba diziam que era do mato essa \u00e9poca, hoje \nn\u00e3o existe mais, hoje por aqui na redondeza \u00e9 s\u00f3 plantada. Laranja mesmo, naquele tempo s\u00f3 tinha \naquela \u201ccerra d\u00b4\u2019agua\u201d que falava, poucas laranjas boas tinha. Hoje tem muita laranja boa muita \nvariedade pra plantar n\u00e9, e fruta tamb\u00e9m de todo o tipo, quem planta colhe, n\u00e9. Naquele tempo era \ndif\u00edcil, existia alguma, mas muito pouco. \n\nPesquisador:  Bicho assim que tinha antigamente e hoje n\u00e3o tem mais o senhor lembra de algum? \n\nAgricultor 2:  H\u00e1  .. Aqui.. quase que p\u00e1ssaro tem mais agora do que naquele tempo. O que tinha naquele tempo \nbastante que a turma ca\u00e7ava era nhanb\u00fa e codorna, hoje \u00e9 raro. \n\nPesquisador:  Nhamb\u00fa? Como \u00e9 que \u00e9 esse bicho eu n\u00e3o conhe\u00e7o? \n\nAgricultor 2:  \u00c9 esse assim que tem rabo vermelinho ... \n\nPesquisador:  Que nem tatu? \n\nAgricultor 2:  N\u00e3o, n\u00e3o aquele n\u00e3o \u00e9 bicho \u00e9 passarinho. \n\nPesquisador:  H\u00e3 t\u00e1. \n\nAgricultor 2:  Agora pomba tem muito mais agora do que aquele tempo. Naquele tempo pomba do mato existia \npouco e hoje tem por todo canto. Naquele tempo agente podia andar no mato que n\u00e3o via ninho, n\u00e9. \nHoje elas vem fazer ninho aqui nessa \u00e1rvore aqui perto. Passarinho tinha algumas esp\u00e9cies que \ntinha antes que era de \u00e9poca hoje j\u00e1 n\u00e3o tem mais. Mas tem algumas esp\u00e9cies que tem mais do \nque ... naquele tempo n\u00e3o tinha esse bicho que tem agora que ataca o milho \u2013 Capivara. Aqui n\u00e3o \nexistia Capivara agora tem muito na redondeza. Tem lugar a\u00ed que a Capivara ta estragando as \nlavouras. E \u00e9 proibido matar?! Agora na ESALQ diz que tinha muito e decidiram matar porque tinha \naquele carrapato ... \n\nPesquisador:  Carrapato estrela n\u00e9, que d\u00e1 a febre imaculosa. \n\nAgricultor 2:  Ent\u00e3o comentavam muito e agora parece que arrumaram uma reserva pra n\u00e3o empestear. Mas tem \naqui tem uma baixada ali que tem um banco de Capivara.  \n\nPesquisador:  O senhor conhece esp\u00e9cies de \u00e1rvore? \n\nAgricultor 2:  Algumas n\u00f3is conhece. \n\nPesquisador:  que o senhor conhece? \n\nAgricultor 2:  Tem a cabre\u00fava, tem a peroba, ... \n\nPesquisador:  Tem peroba aqui? \n\n\n\n \n\n    \n\n219\n\nAgricultor 2:  Hoje n\u00e3o tem mais, mas no mato nosso tinha. Ip\u00ea de v\u00e1rias qualidades, timb\u00f3 esses matos assim \ntem v\u00e1rios pasto de vaca. Tem v\u00e1rias qualidades que no momento n\u00e3o vou lembrar.  \n\nPesquisador:  O senhor tem alguma religi\u00e3o? \n\nAgricultor 2:  Sim, cat\u00f3lico. \n\nPesquisador:  O senhor \u00e9 cat\u00f3lico que vai a igreja ... \n\nAgricultor 2:  Posso dizer que sou praticante, sou at\u00e9 ministro da sacristia, fa\u00e7o parte da administra\u00e7\u00e3o da igreja. \nEnt\u00e3o esse foi at\u00e9 um motivo pra eu ir morar l\u00e1 foi esse, porque daqui era longe pra mim. Eu \ntamb\u00e9m n\u00e3o sou contra outras religi\u00f5es n\u00e3o, at\u00e9 porque eu respeito. \n\nPesquisador:  E o senhor participa das comemora\u00e7\u00f5es da igreja? \n\nAgricultor 2:  Participo. \n\nPesquisador:  O que tem? \n\nAgricultor 2:  Mais \u00e9 p\u00e1scoa, fim de ano essas coisas ... \n\nPesquisador:  A par\u00f3quia tem alguma comemora\u00e7\u00e3o especial, algum dia especial? \n\nAgricultor 2:  Tem o dia do padroeiro, Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, comemora dia 30 de junho. Mas as vezes a \nfesta faz no come\u00e7o. \n\nPesquisador:  O Senhor ajuda a organizar ajuda ...? \n\nAgricultor 2:  Ajudo, participo de tudo. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas fazem aquela novena que passa a imagem de casa em casa e fica um tempo em cada \ncasa...? \n\nAgricultor 2:  Hoje t\u00e1 meio parado isso a\u00ed, mas ainda h\u00e1 um pouco, \u00e0s vezes agente faz, mas n\u00e3o est\u00e1 muito \nseguido ainda. \n\nPesquisador:  Bom essa primeira parte era isso seu Agricultor 2, como eu disse ao senhor ainda ter\u00e3o mais duas \n... \n\n1\u00aa Entrevista com Sr. Agricultor 3  \u2013 18/01/2004 \nPesquisador:  Ent\u00e3o, a primeira coisa eu queria que o senhor falasse o \u00e9 nome do senhor e se o senhor gostaria \n\nde participar da pesquisa ou n\u00e3o, como \u00e9 que o senhor v\u00ea isso ... \n\nAgricultor 3: Meu nome \u00e9 Agricultor 3 e ... a gente est\u00e1 disposto a encarar essa pesquisa, e tamb\u00e9m ... tenta \nfazer o reflorestamento, porque agente sente a necessidade que tem hoje. \n\nPesquisador:  O senhor \u00e9 casado? \n\nAgricultor 3: Sou casado. \n\nPesquisador:  H\u00e1 quanto tempo? \n\nAgricultor 3: H\u00e1 25, n\u00e9 .... mas quem sabe a data \u00e9 minha mulher (risos ...). \n\nPesquisador:  O nome da sua esposa \u00e9 ... \n\n Esposa Agr 3: Luziabel Castilha Menrgheli. \n\nPesquisador:  Aquela propriedade que agente foi visitar, ela est\u00e1 em que bairro? \n\nAgricultor 3: O bairro erra considerado o bairro Campestre, mas depois que houve o desmembramento do \nmunic\u00edpio aqui, ele passou a ser mais conhecido como bairro Mato Alto. Porque ele fazia parte do \nmunic\u00edpio de Piracicaba, Saltinho pertencia a Piracicaba. Depois que houve esse desmembramento \nn\u00e9 ... e Saltinho passou a ser uma cidade n\u00e9 ..., ent\u00e3o ele passou a ser ... \n\nPesquisador:  Isso foi quando? \n\nAgricultor 3: Isso foi a onze anos atr\u00e1s, foi no ano de 92, e Saltinho passou a ser ent\u00e3o emancipado, ele passou \na ser cidade. Da\u00ed pra c\u00e1 ele passou a ser mais conhecido como Mato Alto. \n\nPesquisador:   O senhor tem dois filhos? \n\nAgricultor 3:  Tenho dois filhos. \n\n\n\n \n\n    \n\n220 \n\nPesquisador:   Quantos anos eles tem? \n\nAgricultor 3:  Um tem 23 n\u00e9 ..., e outro tem 20. \n\nPesquisador:   O nome da propriedade do senhor l\u00e1, como \u00e9? \n\nAgricultor 3:  L\u00e1 \u00e9 Boa Esperan\u00e7a I. \n\nPesquisador:   Tem a II? \n\nAgricultor 3:  \u00c9, tem a dois que \u00e9 pra cima, um pedacinho de terra l\u00e1. \n\nPesquisador:   Do senhor tamb\u00e9m? \n\nAgricultor 3:  \u00c9 Assim, como eu falei pra voc\u00ea, \u00e9 uma heran\u00e7a que vimos mantendo desde 1901. Ela vem vindo \npassada, \u00e9 uma propriedade que agente n\u00e3o visa lucro, mas sim a preserva\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o o que \nacontece ela vai sendo transferida de bisav\u00f4 pra av\u00f4 de pai pra filho ... \n\nPesquisador:   O senhor tem quantos irm\u00e3os? \n\nAgricultor 3:  \u00c9 eu tenho 3, eu e mais duas irm\u00e3s, s\u00e3o 3 na fam\u00edlia do meu pai ... e uma \u00e9 casada, uma tem uma \ncerta defici\u00eancia mental e eu que tomo a conta daquele pedacinho de terra n\u00e9 ... e fa\u00e7o e aquilo aos \ns\u00e1bados e domigos. \n\nPesquisador:   L\u00e1 tem cinco alqueires \n\nAgricultor 3:  \u00c9, cinco alqueires. \n\nPesquisador:   E boa esperan\u00e7a 2 tem? \n\nAgricultor 3:  \u00c9 uma propriedade de 4,2 hectares, d\u00e1 4.8 h\u00e1 no INCRA mas ela n\u00e3o chega a atingir essa \nmetragem, por ser \u2013 antigamente eles negociavam a propriedade mais ... ou menos ... \u2013 entendeu \ncomo \u00e9 esse neg\u00f3cio? \n\nPesquisador:   Entendi. \n\nAgricultor 3:  Mais ou menos, ent\u00e3o quer dizer 4.8 hectares mais ou menos, quando agente foi verificar deu \nquarenta e dois mil metros, 4.2 hectares. \n\nPesquisador:   E o que o senhor planta l\u00e1? \n\nAgricultor 3:  \u00c9 s\u00f3 cana. \n\nPesquisador:   O senhor tem alguma horta l\u00e1, algum pomar. \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o.Tem o pomar que fica por conta do caseiro, ele que toma conta e tamb\u00e9m usufrui de \ntudo. Oi ... eu trouxe uma manga de la e ainda ficou em cima da m\u00e1quina de lavar, n\u00e3o foi nem \naproveitado. \n\nPesquisador:   Como chama o caseiro l\u00e1? \u00c9 o .... como \u00e9 que ele chama? \n\nAgricultor 3:  L\u00e1 \u00e9 o seu Z\u00e9, eu nem sei como \u00e9 o nome dele por inteiro, ent\u00e3o tudo l\u00e1 \u00e9 conhecido por seu Z\u00e9, \n(rizos ...) \n\nPesquisador:   \u00c9 aquela fam\u00edlia que agente foi visitar? \n\nAgricultor 3:  \u00c9 aquela fam\u00edlia que agente foi visitar. \n\nPesquisador:   Seu Z\u00e9 \u00e9 aquele rapaz que agente conversou? \n\nAgricultor 3:  N\u00e3o, Aquele l\u00e1 \u00e9 o Paulo. \n\nPesquisador:   Paulo...? Castor, Castilho,  \n\nAgricultor 3:  N\u00e3o, n\u00e3o, aquele l\u00e1 \u00e9 Paulo .......  agora que ta pra lembrar o nome dele n\u00e9 .... \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil ... mas \nn\u00e3o tenho na mem\u00f3ria rapai... \n\n Esposa Agr 3:  Paulo Cardoso. \n\nAgricultor 3:  Paulo Cardoso, \u00e9 isso mesmo. \n\nPesquisador:   O senhor chamou ele por Cardoso at\u00e9! \n\nAgricultor 3:  \u00c9 isso mesmo eu chamei ele por Cardoso. \n\n\n\n \n\n    \n\n221\n\nPesquisador:   L\u00e1 o que o senhor considera \u00e1rea de floresta? O senhor disse que n\u00e3o visa lucro que visa \npreservar uma parte n\u00e9 ... o que o senhor ... \n\nAgricultor 3:  O que agente quer preservar \u00e9 aquela ... \u00e9 algumas \u00e1rvores nativa n\u00e9 ... que \u00e9 considerado aquela \nmata ciliar n\u00e9... Que \u00e9 preservado nesse s\u00edtio a muito tempo, j\u00e1. Voc\u00ea viu l\u00e1 pela idade das \u00e1rvores \nque essa mata ciliar vem sendo preservada n\u00e3o agora, mas a mais de 50 anos que elas est\u00e3o l\u00e1 \nn\u00e9..., por que agente sempre cuidou ... e sempre tinha um certo receio que essa abund\u00e2ncia de \n\u00e1gua fosse diminuir n\u00e9. \n\nPesquisador:   A preserva\u00e7\u00e3o daquela \u00e1rea ali sempre foi em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ent\u00e3o? \n\nAgricultor 3: Sempre em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Desde aqueles arbustos que vc v\u00ea de l\u00e1 do come\u00e7o at\u00e9 o final, vc pode \nolhar tem \u00e1rvore l\u00e1 que tem mais de 50 anos, elas n\u00e3o crescem por ser \u00e1rvores como Copa\u00fava e \noutros tipos de \u00e1rvore que ela tem o tamanho m\u00e9dio n\u00e9..., mas se fosse uma \u00e1rvore mesmo de \ncrescimento avantajado aquilo l\u00e1 estaria com 20 metros de altura n\u00e9.... se fosse colocado um p\u00e9 de \neucalipto aquilo l\u00e1 o tronco estaria com mais de um metro de di\u00e2metro. ...  Mas foi sempre \npreservasdo aqui. \n\nPesquisador:   Ent\u00e3o o pai do senhor j\u00e1 preservava aquela capoeira? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, o meu av\u00f4 j\u00e1 preservava. \n\nPesquisador:   Mas pra \u00e1gua? \n\nAgricultor 3: Pra ter o riozinho sempre sem aquele assoreamento que eles falavam, esse riozinho vai ficar um \ndeserto, ent\u00e3o eles preservava pra n\u00e3o ter assoreamento do rio n\u00e9, pra n\u00e3o virar um deserto o \nriozinho. Voc\u00ea pode olhar que os barrancos s\u00e3o altos Voce  viu l\u00e1 de cima como os barrancos s\u00e3o \naltos? \n\nPesquisador:   Vi, \u00e9 um rio bem encaixado. \n\nAgricultor 3: \u00c9, l\u00e1 sobe pouca \u00e1gua. ... \n\nPesquisador:   Teve mais \u00e1gua? \n\nAgricultor 3: Teve, nossa! Muito mais ... \n\nPesquisador:   Era cheia aquela calha? \n\nAgricultor 3:  N\u00e3o, n\u00e3o era cheia mas no tempo como esse de agora corria mais de 1 metro de \u00e1gua, tinha uma \nvaz\u00e3o boa mesmo. \n\nPesquisador:   O senhor tomava banho l\u00e1? \n\nAgricultor 3: Nossa! Isso quando agente vinha da escola, ... isso agente vamo preserva eim (risos ...) na idade \nde 8 10 anos, rancava a roupa e mergulhava, pelado mesmo, sem nada (risos ...) \n\nInterrup\u00e7\u00e3o na fica (acabou a pilha) \u2013 retorno ... \n\nPesquisador:   A sua esposa vai ao s\u00edtio? \n\nAgricultor 3: Vai, ela vai muito me ajudar ... a hora que eu preciso carregar um esterco. ... \n\nPesquisador:   E os filhos? \n\nAgricultor 3: Os filhos v\u00e3o menos, eles s\u00e3o mais ... j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o a mesma ... n\u00e3o tem aquela mesma disposi\u00e7\u00e3o \nque n\u00f3s temos, n\u00e9, que tanto eu como ela fomos criados nos\u00edtio mesmo. \n\nPesquisador:   A senhora tamb\u00e9m nasceu aqui em Santinho? \n\n Esposa Agr 3: N\u00e3o eu nasci perto de Anhembi. Mas tamb\u00e9m era uma fazenda de cria\u00e7\u00e3o n\u00e9 ... e meus pais \ntamb\u00e9m tiveram s\u00edtio s\u00f3 era l\u00e1 na volta grande. \n\nPesquisador:   O senhor j\u00e1 chegou a plantar alguma coisa pro auto-consumo? \n\nAgricultor 3: Plantamos ... Plantava, nossa! Plantava arroz, milho. \n\nPesquisador:   E o senhor parou porque? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, depois que agente n\u00e3o teve mais oportunidade, pois como eu j\u00e1 disse pra vc essa propriedade \nela vem sendo repassada de pai pra filho... desde o meu bisav\u00f4, ent\u00e3o j\u00e1 faz mais de cem anos que \nela \u00e9 nossa, quer dizer que tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es d\u00e1 tr\u00eas anos tranq\u00fcilamente, e a quarta j\u00e1 vai indo porque \neu tamb\u00e9m j\u00e1 n\u00e3o estou com f\u00f4lego pra tanta coisa mais. Ent\u00e3o eles plantavam o arroz, o milho e o \n\n\n\n \n\n    \n\n222 \n\nfeij\u00e3o era coisa obrigat\u00f3ria isso eles colhiam sempre l\u00e1, trazia o milho pra moer aqui em Saltinho, \nfazia o fub\u00e1, porque a polenta era lei, toda a tarde era a polenta. A mistura era a  carne de porco, a \nling\u00fci\u00e7a era toda feita no s\u00edtio. \n\nPesquisador:   Isso o pai do senhor ainda fazia? \n\nAgricultor 3: \u00c8 meu pai fazia tudo isso \n\n Esposa Agr 3: Isso porque a cana entrou em 63 aqui... \n\nAgricultor 3: \u00c9 foi antes at\u00e9, mas agente plantava pouco porque ningu\u00e9m conhecia a lavoura de cana, o forte \nmesmo era o caf\u00e9 o algod\u00e3o, milho e arroz. N\u00e3o nessa propriedade, agente tinha uma outra \npropriedade perto da fazendo da dona Ant\u00f4nia h\u00e1 uns 2 Km por a\u00ed que agente plantava o caf\u00e9, a \nbanana, o algod\u00e3o o milho e pra c\u00e1 a gente cuidava mais da com vaca essas coisas. \n\n Esposa Agr 3: Seu av\u00f4 plantava algumas coisas mais diferentes ... \n\nAgricultor 3: \u00c9 meu av\u00f4 plantou muita uva, melancia ... \n\nPesquisador:   E como \u00e9 que foi essa hist\u00f3ria de muras do s\u00edtio pra cidade? \n\nAgricultor 3: \u00c9 foi dif\u00edcil n\u00e9, a adapta\u00e7\u00e3o foi dif\u00edcil. Porque agente era acostumado em lugar espa\u00e7oso, em lugar \nque n\u00e3o batia o nariz no muro nem que quisesse n\u00e9 (risos ...) e depois que n\u00f3s casamos n\u00f3s \nalugamos uma casa de quatro c\u00f4modos ... \n\nPesquisador:   Aqui em Saltinho? \n\nAgricultor 3: Aqui em Saltinho, com muro a distancia de um metro da parede, ent\u00e3o quando vcd n\u00e3o levantava \nmuito bem, a primeira coisa que acertava era o muro (risos ...) \n\nPesquisador:   Isso foi quando, que ano? \n\nAgricultor 3: Isso foi no ano de 79, n\u00e9? \n\n Esposa Agr 3: 73 \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, em 79 n\u00f3s casamos. \n\n Esposa Agr 3: 78. \n\nAgricultor 3: Em 78, faz 25 anos que n\u00f3s somos casados. \n\nPesquisador:   E esse fazer polenta, fazer ling\u00fci\u00e7a, cuidar da ro\u00e7a, o senhor aprendeu tudo isso com o pai do \nsenhor? \n\nAgricultor 3: \u00c9, com meu pai e minha m\u00e3e. \n\nPesquisador:   Sua m\u00e3e tamb\u00e9m pegava na ro\u00e7a... \n\nAgricultor 3: Nossa! Minha m\u00e3e era nota 10 pra cozinha e \u00e9 at\u00e9 hoje. E olha que ela tem 89 anos. \n\nPesquisador:   H\u00e1! Ela \u00e9 viva ainda! \n\nAgricultor 3: Ela \u00e9. Ela n\u00e3o enxerga muito bem, tem defici\u00eancia pra andar ... \n\nPesquisador:   Mas conversa? \n\nAgricultor 3: Conversa muito bem. Eu vou toda noite na casa dela porque \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 365 dias por ano, \ntodo dia. \n\n Esposa Agr 3: Tem dia que vai mais de uma vez n\u00e9, ... \n\nAgricultor 3: H\u00e1 sim!  Tem dia que eu vou l\u00e1 umas duas tr\u00eas vezes. \n\nPesquisador:   E todo esse conheciemento que seus pais te passaram o senhor tem conseguido passar pros seus \nfilhos tamb\u00e9m? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o,  n\u00e3o tem como. Porque at\u00e9 quando eu vou fazer um macarr\u00e3o aqui em casa eles n\u00e3o querem \nnem saber do macarr\u00e3o que eu fa\u00e7o (risos ....). Se eu fizer eles n\u00e3o comem, mas se  vc ver a del\u00edcia \nque fica ... e eu n\u00e3o gasto nada pra fazer o macarr\u00e3o. Olha, com quatro reis eu fa\u00e7o comida pra \ncinco pessoas. \n\n Esposa Agr 3:  S\u00f3 que ningu\u00e9m come (risos)... \n\n\n\n \n\n    \n\n223\n\nAgricultor 3: Olha fica gostoso mesmo. Eu mesmo adoro. \u00c9 que eles falam que eu fa\u00e7o o macarr\u00e3o lavado n\u00e9.., \nquer dizer vc cozinha o macarr\u00e3o e faz o molho com massa cebola essas coisas e um pouquinho de \ncarne, mas fica um sabor que olha ... \n\nPesquisador:   Vamos combinar de fazer um dia aqui,ent\u00e3o! \n\nAgricultor 3: Em 30 minutos eu fa\u00e7o um macarr\u00e3o. \n\nPesquisador:  Mas essa hist\u00f3ria de cuidar do s\u00edtio, porque o senhor acha que seus filhos n\u00e3o se interessaram? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o \u00e9 o baixo lucro, n\u00e9 ... a renda muito pequena. Eu s\u00f3 sa\u00ed de l\u00e1, porque nos anos de 75, 76, meus \npais e eu trabalhava direto, o ano inteiro, mas n\u00e3o sobrava dinheiro pra comprar uma cal\u00e7a. \nTrabalhava o ano inteiro e no final n\u00e3o dava pra comprar uma cal\u00e7a.  N\u00e3o dava! Voc\u00ea imagina que \nsitua\u00e7\u00e3o que \u00e9 o s\u00edtio. N\u00e3o d\u00e1, nada! \n\nPesquisador:   E o senhor foi mais feliz trabalhando no s\u00edtio ou no trabalho do senhor? \n\nAgricultor 3:  N\u00e3o. ...A felicidade maior \u00e9 trabalhar no s\u00edtio, muito melhor! \n\nPesquisador:   Porque? \n\nAgricultor 3:  Por causa do sil\u00eancio, n\u00e9 ... trabalho sem hor\u00e1rio a cumprir, almo\u00e7o a hora que vc quer, mas n\u00e3o \ntem renda nenhuma. Vc v\u00ea que toda renda que d\u00e1 l\u00e1. Que eu trabalho s\u00e1bado e domingo, o que d\u00e1 \nl\u00e1 fica pra minha m\u00e3e pra comprar rem\u00e9dio. Olha que eu ponho dinheiro do meu bolso, compro \nherbicida, inseticida pra combater praga com dinheiro do meu bolso e o pouquinho que d\u00e1 fica pra \nele comprar rem\u00e9dio. Porque ela toma rem\u00e9dio direto sempre. \n\nPesquisador:   Ent\u00e3o, o senhor falou que o seu av\u00f4 passou a propriedade pro seu pai, seu pai pra vc s\u00f3 que agora \nta dif\u00edcil pro seus filhos porque mesmo que vc queira passar a propriedade pra eles, eles n\u00e3o tem \nmuito interesse porque ... \n\nAgricultor 3:  Eles querem mais como \u00e1rea de lazer. \n\nPesquisador:   O senhor pensa em deixar essa propriedade pra eles? \n\nAgricultor 3:  Eles tem a mesma inten\u00e7\u00e3o da minha, porque isso \u00e9 heredit\u00e1rio. \n\nPesquisador:   A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que a propriedade continue na fam\u00edlia? \n\nAgricultor 3:  Continua, sem destruir uma folha da propriedade. \n\nPesquisador:   Caso apare\u00e7a uma terra com um pre\u00e7o melhor pra trocar voceis ... \n\nAgricultor 3:  Eu acho imposs\u00edvel agente dispor dessa propriedade, porque a mentalidade v\u00eam passando a cem \nanos j\u00e1, todo mundo quer preservar. E preservar cada v\u00eas melhor, do tempo que ela estava na m\u00e3o \ndo meu pai hoje ela est\u00e1 melhor. Agente faz qualquer sacrif\u00edcio pra ver ela melhor do que estava \nantes e quero que meus filhos fa\u00e7am a mesma coisa, ali\u00e1s quero que eles fa\u00e7am melhor ainda. Que \neles consigam ...porque agente n\u00e3o \u00e9 .... agente trabalha l\u00e1 mas agente terceiriza todo o trabalho da \npropriedade. Como, por exemplo, o plantio, tem que ser terceirizado, a prepara\u00e7\u00e3o do solo, corte \ncarreto. Contrato pessoas que trabalham com isso. \n\nPesquisador:   N\u00e3o necessariamente a usina? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o necessariamente a usina, pessoas que trabalham por empreita. \n\nPesquisador:   O senhor vende a cana pra.... \n\nAgricultor 3:  Pra usina. \n\nPesquisador:   Santa Helena? \n\nAgricultor 3:  \u00c9, sempre vendi pra santa Helena. Eu vendo e o dinheiro vai pra minha m\u00e3e, at\u00e9 hoje, tudo que d\u00e1 \n\u00e9 no nome dela. Comprar adubo \u00e9 no nome dela, herbicida, tudo da conta dela. Ela tem conta ainda \nhoje e preserva o saldo dela ainda centavo por centavo. \n\nPesquisador:   E a vizinhan\u00e7a l\u00e1, mudou muito, as fam\u00edlias, ... \n\nAgricultor 3:  N\u00e3o, n\u00e3o mudaram muito. A transforma\u00e7\u00e3o maior \u00e9 por idade, o pessoal \u00e9 de outra gera\u00e7\u00e3o.  \n\nPesquisador:   Mas as fam\u00edlias ... \n\nAgricultor 3:  As fam\u00edlias muito pouco, quase nada. \n\nPesquisador:   O senhor ent\u00e3o conhece todo mundo? \n\n\n\n \n\n    \n\n224 \n\nAgricultor 3:  Conhe\u00e7o, n\u00e3o s\u00f3 conhe\u00e7o como tenho amizade com todo mundo. \n\nPesquisador:   Vizinho seu, o senhor tem quantos? \n\nAgricultor 3:  Agente perdeu a conta porque agente considerava assim vizinhos nossos: um era a ch\u00e1cara do \npromotor que hoje \u00e9 do Hasera. Esse promotor vendeu, essa propriedade \u00e9 beirando a estrada. \nTemos o vizinho de cima que \u00e9 o tar de \u201cAdalim Azur?\u201d que tamb\u00e9m faz parte da beira da estrada \nno rumo nosso. E temos a parte da olaria que foi desmembrada em ch\u00e1caras... \n\nPesquisador:   Os Trevisan?  \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 os Trevisan \u00e9 gente dos Ferreira, s\u00e3o uma gente de cor mas muito boas pessoas, \ndepois tem a parte dos Trevisan essa j\u00e1 faz rumo com n\u00f3is. E tem mais uma \u00e1rea l\u00e1 \u00e9 duas \nch\u00e1rcara ...que tamb\u00e9m faz rumo na parte de dentro passando o rio n\u00e9, ... Ent\u00e3o ali n\u00f3s vamos \nencontrar diversas pessoas. Porque as propriedades est\u00e3o sendo divididas e subdivididas por \ncausa das heran\u00e7as n\u00e9... Est\u00e3o se transformando em ch\u00e1cara e n\u00e3o mais propriedade de lavoura \nn\u00e9. ... \n\nPesquisador:  Como \u00e9 que o senhor administra o tempo pra cuidar da propriedade? \n\nAgricultor 3: Olha, \u00e9 terr\u00edvel porque eu saio do trabalho saio r\u00e1pido pra casa sem f\u00f4lego j\u00e1, (risos, ...) da\u00ed eu boto \na roupa de ro\u00e7a e vou at\u00e9 7, 8 horas da noite na ro\u00e7a, a\u00ed quando eu chego em casa j\u00e1 estou morto \n(risos ...) \n\nPesquisador:   E o senhor faz isso todo a semana? \n\nAgricultor 3: Direto, mais os fins de semana, quando eu n\u00e3o trabalho pra l\u00e1 que s\u00e3o 29 dias por m\u00eas ... \n\nPesquisador:   O trabalho l\u00e1 como \u00e9 que \u00e9, o que o senhor faz l\u00e1? \n\nAgricultor 3: \u00c9, eu sou funcion\u00e1rio da CARTERPILAR ... \n\nPesquisador:   N\u00e3o, n\u00e3o, eu digo l\u00e1 no s\u00edtio. \n\nAgricultor 3: No s\u00edtio o meu servi\u00e7o \u00e9 capinagem e combater pragas. Combater as pragas pra cuidar da \npropriedade pra evitar que esse terreno, futuramente, fique tomado por ervas daninhas e mais \npragas ... n\u00e9 \n\nPesquisador:   O senhor tem mais alguma atividade no s\u00edtio al\u00e9m de tomar conta da cana? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, n\u00e3o. Fora disso n\u00e3o. \n\nPesquisador:   O senhor considera que gasta algum tempo com o meio ambiente na propriedade? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, o meio ambiente pra nos \u00e9 tudo ... vc viu a \u00e1rea que n\u00f3s estamos deixando mas ta ficando \nhoje muito perigoso vc deixar uma \u00e1rea grande hoje desprotegida, ent\u00e3o qual \u00e9 o nosso objetivo, \ntrabalhar dentro das normas. Se for 30 metros e bem cuidados, \u00e9 o suficiente. Ent\u00e3o o nosso \nobjetivo \u00e9 esse: pegar o que est\u00e1 exatamente na lei, preservar aquilo que \u00e9 obrigat\u00f3rio e a outra \nparte utilizar por inteiro, porque n\u00e3o posso mais deixar a \u00e1rea incultiva, abandonada, porque eles \nconsideram a \u00e1rea abandonada e agente sofre at\u00e9 invas\u00e3o e j\u00e1 sofremo invas\u00e3o e precisemo ser \nduro pra n\u00e3o ficar prejudicado. O que nos temos que fazer? O que \u00e9 correto \u00e9 30 metros, ent\u00e3o \nvamos cuidar desses 30 metros, mas cuidar corretamente n\u00e3o deixar 60 metros: 10 aproveit\u00e1vel, 30 \nn\u00e3o aproveit\u00e1vel e 20, que \u00e9 o suficiente, com mata. Ent\u00e3o agente queria tirar exatamente o que \u00e9 \ndentro da lei e da\u00ed pra cima utilizar por completo. \n\nPesquisador:   O senhor tem algumas \u00e1rvores, algumas esp\u00e9cies da mata que o senhor se identifica e gosta? \n\nAgricultor 3: Eu gosto de todas, eu, \u00e1rvores, eu adoro ... \n\nPesquisador:   Mas tem alguma especial? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o eu n\u00e3o tenho mais no momento, mas eu j\u00e1 tive muitas viu, j\u00e1 tive muito aquelas \u00e1vores que \nquando vc chegava na beira do rio pra pescar vc sentava na raiz dela n\u00e9 ... ela aquela paix\u00e3o de \nmulecada. Voc\u00ea sabia at\u00e9 a hora que tinha aquela sombra gostosa ent\u00e3o vc j\u00e1 ia aquele momento. \n\nPesquisador:   O senhor conhece as esp\u00e9cies que s\u00e3o boas pra mour\u00e3o, medicinais ... essas coisas ... \n\nAgricultor 3: Conhe\u00e7o mais aquelas de s\u00e3o pra mour\u00e3o, mas n\u00e3o temos l\u00e1 ... as nossas \u00e1rvores l\u00e1 s\u00e3o mais pra \n... \u00e1rvores nativas. N\u00e3o temos mais, mais tivemos muitas madeira de qualidade l\u00e1. \n\nPesquisador:   O que \u00e9 uma \u00e1rvore nativa pro senhor? \n\n\n\n \n\n    \n\n225\n\nAgricultor 3: \u00c8 uma \u00e1rvore, por exemplo assim ..., nascida na propriedade e o que agente poderia discriminar \nisso a\u00ed ...., \u00e9 natural \u00e9 uma \u00e1rvore que vem se formando naturalmente. \n\nPesquisador:   Como a mangueira? \n\nAgricultor 3: Manga n\u00e3o \u00e9, pra mim eu n\u00e3o considero uma \u00e1rvore nativa. \n\n Esposa Agr 3: Manga \u00e9 frut\u00edfera. \n\nPesquisador:   Frut\u00edfera n\u00e3o \u00e9 nativa? \n\nAgricultor 3: Agente considera isso, o que \u00e9 mais conhecido como \u00e1rvores naturais. ... \n\n Esposa Agr 3: Como a copa\u00fava, como se diz \u00e9 \u00e1rvores assim que os passarinhos levam ... comem .. \n\nPesquisador:   E a goiaba? \n\n Esposa Agr 3: A goiaba \u00e9 nativa. \n\nPesquisador:   Mas \u00e9 uma fruta. \n\n Esposa Agr 3: Vc v\u00ea que tem em quase tudo tem bastante, mas a manga n\u00e3o. \n\nPesquisador:   Jabuticaba tamb\u00e9m? \n\n Esposa Agr 3: Tamb\u00e9m. \n\nPesquisador:   Rom\u00e3? \n\n Esposa Agr 3: Rom\u00e3 n\u00e3o. \n\nPesquisador:   Ent\u00e3o qual a diferen\u00e7a? \n\n Esposa Agr 3: Porque a rom\u00e3 os passarinhos ainda pegam, mas \u00e9 bem pouco, \u00e9 mais a vespa que come a \nsementinha, o passarinho n\u00e3o.  \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o pra \u00e1rvore ser nativa algum bicho precisa comer ela e ... \n\n Esposa Agr 3: \u00c9 como o mam\u00e3o, mam\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 nativo. \n\nPesquisador:  Banana? \n\n Esposa Agr 3: Banana n\u00e3o tem como ser nativa porque o passarinho n\u00e3o planta. \n\nPesquisador:  Entendi. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas t\u00eam alguma religi\u00e3o? \n\nAgricultor 3: Nossa religi\u00e3o \u00e9 cat\u00f3lica. \n\nPesquisador:  Voceis s\u00e3o cat\u00f3licos, v\u00e3o a igreja todo domingo, como \u00e9 que \u00e9? \n\nAgricultor 3: A igreja \u00e9 uma vez a cada 10 anos, mas somos cat\u00f3licos ... \n\nPesquisador:  O senhor acredita nessa filosofia do catolicismo .... \n\nAgricultor 3: Nossa! Acreditamos muito viu, acreditamos e temos f\u00e9! \n\nPesquisador:  Voc\u00eas participam de festa e de comemora\u00e7\u00f5es cat\u00f3licas? \n\nAgricultor 3: \u00c9 quando temos tempo dinheiro sim, mas geralmente n\u00e3o participamos mais, abandonamos todas \nas festas. \n\nPesquisador:  Aqui em Saltinho tem muita festa, n\u00e3o? \n\nAgricultor 3: Cat\u00f3lica, aqui tem festa todo dia. \n\nPesquisador:  Mas essas festas cat\u00f3licas assim que tem todos os anos  ... \n\n Esposa Agr 3: Agente v\u00ea que hoje, isso a\u00ed ta mais pra com\u00e9rcio do que religi\u00e3o, podendo agente vai mais se torna \nmais dif\u00edcil. \n\nPesquisador:  Mas voc\u00eas s\u00e3o cat\u00f3licos que acreditam em Santos? \n\nAgricultor 3: Isso n\u00f3s acreditamos em tudo, Santos , Nossa Senhora, Jesus Cristo. \n\nPesquisador:  T\u00eam algum santo que se identificam? \n\n\n\n \n\n    \n\n226 \n\nAgricultor 3: Temos, diversos. Olha nosso altar l\u00e1. Tem Jesus Cristo, Divino Esp\u00edrito Santo, Santo Espedito, \nSanto Antonio, S\u00e3o Benedito. \n\nPesquisador:  S\u00e3o santos italianos, n\u00e9? \n\nAgricultor 3: S\u00e3o, ent\u00e3o ... agente acredita e tem f\u00e9. \n\nPesquisador:  Mas essas festas de religi\u00e3o, em Piracicaba tem a festa do Divino a festa dos Reis, aqui tem? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o aqui n\u00e3o tem. A dos reis n\u00e3o temos ... \n\nPesquisador:   Aqui tem a festa do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jusus que \u00e9 o padroeiro da cidade. \n\nPesquisador:  Quando que \u00e9? \n\n Esposa Agr 3: Dia 30 de junho. E na semana eles sempre fazem alguma coisinha. \n\nPesquisador:  Tem pessoas que fazem aqueles correntes, passam imagens pelas casas e fazem preces pra ela. \n\n Esposa Agr 3: \u00c9 ontem mesmo agente tava aqui a Nossa Senhora de F\u00e1tima. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o de certa forma voc\u00eas participam do, do,  .... \n\nAgricultor 3: \u00c9 agente participa do cat\u00f3lico. \n\nPesquisador:  Qual s\u00e3o as boas lembran\u00e7as do passado? \n\nAgricultor 3: Bom nossas inf\u00e2ncias foram de total liberdade mas sem direito a nada. N\u00f3is tinha liberdade pra \ncorrer pra tudo quanto era espa\u00e7o, mas n\u00e3o t\u00ednhamos direito a nada porque n\u00e3o t\u00ednhamos um filme \npra assistir, n\u00e3o tinha um passeio, n\u00e3o tinha nenhum sapato pra por no p\u00e9. Eu saia de manh\u00e3 saia \ndescal\u00e7o, podia ta frio, ta calor, ta chovendo ... Ent\u00e3o foi o tipo que agente chamava o tipo \u00edndio, a \ngente nasceu e cresceu nesse sistema que era o sistema da \u00e9poca n\u00e9 ... os pais sa\u00edam cedo pra \ntrabalhar na ro\u00e7a a gente ficava em casa e depois com o tempo agente tamb\u00e9m foi trabalhar na \nro\u00e7a at\u00e9 a gente chegar a conclus\u00e3o que n\u00e3o dava nada n\u00e9 ... a\u00ed eu sa\u00ed da ro\u00e7a ... agente foi pra \ncidade ... mas preservar o capital. \n\nPesquisador:   O que o senhor guarda de lembran\u00e7a dessa \u00e9poca? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, eu acho que foi a melhor \u00e9poca da minha vida. Apesar de tudo que agente passou ainda foi o \nmelhor tempo da nossa vida. Foi o tempo que agente n\u00e3o tinha poblema. Agente deitava no coch\u00e3o \nde palha de milho a noite e dormia. Mas agente dormia que era um Santo (risos ...). Hoje em dia \nn\u00e3o, voc\u00ea deita num coch\u00e3o macio, mas n\u00e3o dorme por que a cabe\u00e7a fica cheia de problema n\u00e9. \n\nPesquisador:   E o senhor acredita que isso \u00e9 por causa do tipo de vida ou da idade? \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, \u00e9 o sistema n\u00e9, o sistema muito estressado que agente vive hoje. Um sistema muito ... \u00e9 100% \nligado, n\u00e3o tem um minuto que vc fala n\u00e3o vou relaxar, vou descontrair, ficar a vontade n\u00e9 ... Ent\u00e3o \n\u00e9 24 horas ligado. Voc\u00ea ta dormindo, mas ta ligado ainda, n\u00e3o \u00e9 como na ro\u00e7a que vc trabalhava e \ndeitava e ficava pensando na festa que ia ter no s\u00e1bado ou no domingo. Aqui ningu\u00e9m mais lembra \nde festa, s\u00f3 de trabalho. \n\nPesquisador:   E o senhor pensa em voltar a morar no s\u00edtio? Definitivamente. \n\nAgricultor 3: N\u00e3o, hoje \u00e9 imposs\u00edvel. Hoje morar em s\u00edtio n\u00e3o est\u00e1 f\u00e1cil, os roubos, os assaltos. Meu pais mesmo \nprecisou sair de l\u00e1 por isso, foi assaltado dentro de casa. Ficou preso no banheiro 3, 4 horas. Ele \ncom a minha m\u00e3e e minha irm\u00e3. Isso j\u00e1 faz uns 15 a 18 anos. Ent\u00e3o eles foram obrigados a sair de \nl\u00e1, e n\u00e3o f\u00e1cil morar em s\u00edtio. Ent\u00e3o vc v\u00ea quantas ch\u00e1caras est\u00e3o a venda, todo mundo que tem \nch\u00e1cara j\u00e1 foi roubado. Quem tem uma ch\u00e1cara e falar que n\u00e3o foi roubado ta mentindo. O pessoal \nque mora em s\u00edtio s\u00f3 se for fam\u00edlia muito grande, a\u00ed eles ficam a vontade e deixam o port\u00e3o at\u00e9 \naberto. \n\nPesquisador:  E a senhora dona  Esposa Agr 3, o que a senhora recorda de bom do tempo em que vivia no s\u00edtio. \n\n Esposa Agr 3: Muita coisa boa n\u00e9, mas assim como agente diz  ...  n\u00e3o tinha muito \u00e9 ... tanto ... Onde meu pai \nmorava era ch\u00e1cara ent\u00e3o ele plantava as coisas levava no mercado e minha m\u00e3e cortava cana. \nPra gente poder ter uma renda maior, por que s\u00f3 o que n\u00f3s tirava na ch\u00e1cara n\u00e3o dava pra nada. \n\nPesquisador:   O pai da senhora n\u00e3o cortava cana s\u00f3 sua m\u00e3e? \n\n Esposa Agr 3: Mina m\u00e3e e meu irm\u00e3o mais velho ... a\u00ed depois foi, foi e ela cansou tamb\u00e9m. Naguele tempo n\u00e3o era \nque nem hoje que a p\u00e1 carregadeira p\u00f5e em cima do caminh\u00e3o, naquele tempo tinha que amarrar. \nConforme a cana vc tinha que por at\u00e9 20 cana no feixe. Ent\u00e3o era tudo mais dif\u00edcil naquele tempo, e \n\n\n\n \n\n    \n\n227\n\nagente que queria estudar, n\u00e3o dava. A\u00ed a oportunidade que teve de vender e ir pra cidade trabalhar \nde empregada dom\u00e9stica.... pra mim poder estudar, minha m\u00e3e era \u201c????\u201d . Eu morava no \nemprego, queria estudar, ent\u00e3o eu acordava cedo \u2013 6 horas da manh\u00e3 acordava \u2013 a hora que ia pra \nescola. Estudada s\u00f3 de madrugada. Aquele tempo sentava 7:15 e sa\u00eda 15 pra meia noite da escola \n... puxado ... Mas deu pra gente fazer alguma coisa, mas s\u00f3, como se diz, que eu acabei de estudar \nfaz uns dois anos atr\u00e1s. Que eu consegui fazer o segundo grau. \n\nPesquisador:  Gente era isso a\u00ed. Obrigado pelo tempo de voc\u00eas e como eu disse essa \u00e9 s\u00f3 a primeira parte da \npesquisa .... \n\n1\u00aa Entrevista com Sr. Agricultor 4 e Irm\u00e3o Agr. 4   \u2013 28/02/04 \nPesquisador:  Ent\u00e3o, hoje \u00e9 dia 28 de fevereiro, 15:30, eu estou aqui com o Sr Agricultor 4 Breno e com o senhor \n\nIrm\u00e3o Agr. 4  . Os senhores s\u00e3o casados? \n\nAgricultor 4:  N\u00f3is dois somos casados.  \n\nPesquisador:  H\u00e1 quanto tempo? \n\nAgricultor 4:  H\u00e1, eu j\u00e1 faz 25 anos.  \n\nIrm\u00e3o Agr. 4:  E eu uns 20 anos \n\nPesquisador:  Voc\u00eas t\u00eam filhos? \n\nAgricultor 4:  Tenho 3 filhas. \n\nIrm\u00e3o Agr. 4:  E eu tenho duas. \n\nPesquisador:  Elas ajudam voc\u00eas aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 4:  Um pouco sempre faz, sempre ajuda um pouquinho. \n\nPesquisador:  E elas trabalham em Saltinho o senhor tinha dito?! Certo. Como \u00e9 que chama a propriedade aqui? \n\nAgricultor 4:  S\u00edtio S\u00e3o Irm\u00e3o Agr. 4, bairro Mato Alto. \n\nPesquisador:  E a quanto tempo voc\u00eas tem a propriedade aqui? \n\nAgricultor 4:  Tem a propriedade aqui desde..., Oi desde 72. \n\nPesquisador:  Desde 72 e porque o senhor veio pra c\u00e1? \n\nAgricultor 4:  A n\u00f3is compremos o s\u00edtio aqui e come\u00e7amos a tocar a lavoura a\u00ed fomos pra frente com o s\u00edtio, \ntocando a lavoura. Antes era s\u00f3 lavoura de cana depois no 89 n\u00f3is fizemos a olaria, ai toquemos a \nolaria tamb\u00e9m. O s\u00edtio e a olaria. \n\nPesquisador:  E antes o senhor morava em? \n\nAgricultor 4:  Morava no Barerinho. \n\nPesquisador:  Morava no Barreirinho. E morava junto com o pai do senhor? \n\nAgricultor 4:  Morava junto com meu pai. \n\nPesquisador:  L\u00e1 vcs plantavam o que? \n\nAgricultor 4:  Plantava cana tamb\u00e9m. Inclusive o s\u00edtio que ficou, que era do meu pai, agora ficou com o meu \nirm\u00e3o l\u00e1, n\u00f3is repartimos. N\u00f3is dois saiu dois que demos a parte pra eles, ent\u00e3o dividimos. \n\nPesquisador:  A\u00ed com o dinheiro o senhor comprou aqui? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o n\u00f3is j\u00e1 tinha comprado. \n\nPesquisador:  E porque que voc\u00eas escolheram bem aqui? \n\nAgricultor 4:  Porque deu certo de n\u00f3is mechemos em s\u00edtio pra comprar e andemos tudo pela redondeza aqui e \ndepois esse sitinho aqui era dum cara conhecido do meu pai no Saltinho, um homem muito \nconhecido dele, a\u00ed o homem vira e oferece o s\u00edtio pro meu pai, disse que ele ia vender o s\u00edtio porque \nj\u00e1 faz tempo que ele queria vender pra comprar em outro lugar e da\u00ed deu certo de n\u00f3is comprar \njunto com meu pai. E a\u00ed peguemos tocar o s\u00edtio. \n\nPesquisador:  Aqui o s\u00edtio tem a olaria e tem a cana, o que d\u00e1 mais dinheiro pra voc\u00eas? \n\n\n\n \n\n    \n\n228 \n\nAgricultor 4:  A empata viu rapaz, empata mais ou menos. N\u00e3o vou falar pro ce que a olaria d\u00e1 muito dinheiro \nporque n\u00e3o d\u00e1. E a cana, a cana tamb\u00e9m... O que voc\u00ea ganha na cana ou vc gasta ou vc empata \nmais ou menos. J\u00e1 a olaria vc mantem ele e vai tocando. Dinheiro que vc mai... \n\nPesquisador:  Tem alguma \u00e1rea de floresta aqui no s\u00edtio do senhor? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o. \n\nPesquisador:  N\u00e3o tem! O que o senhor considera uma floresta? \n\nAgricultor 4:  Floresta pra n\u00f3is um cap\u00e3o de mata um monte de \u00e1rvore. N\u00e3o sei, o que \u00e9? \n\nPesquisador:  \u00c9 o que o senhor ta dizendo, uai! E a\u00ed n\u00e3o tem nem um cap\u00e3ozinho de mata por aqui? \n\nAgricultor 4:  Tem s\u00f3 aquele um que n\u00f3is vimos que oc\u00ea bateu a foto ali. Do lado de cima, onde n\u00f3is tava. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o se juntar 10 \u00e1rvores j\u00e1 \u00e9 uma floresta? \n\nAgricultor 4:  J\u00e1 \u00e9 porque \u00e9 mais de uma, n\u00e9. Ent\u00e3o \u00e9 uma floresta. \n\nPesquisador:  O senhor acha que tem alguma \u00e1rea aqui que precisava ser reflorestada? \n\nAgricultor 4:  H\u00e1 rapaz fala verdade viu, o que voce quer que agente vai falar proc\u00ea, n\u00e9... \n\nPesquisador:  Eu quero que o senhor fale o que o senhor acha. \n\nAgricultor 4:  Eu na minha opini\u00e3o sei l\u00e1, acho que n\u00e3o precisa. N\u00e3o precisa porque olha o terreninho de n\u00f3is aqui \n\u00e9 como eu falei pra vc, \u00e9 pequeno. A lavoura sua \u00e1 pequena, vc vai reflorestar o que? Quase n\u00e3o \ntenho como? N\u00e3o \u00e9 mesmo? \n\nPesquisador:  \u00c9 s\u00f3 se fosse aquela \u00e1rea que j\u00e1 est\u00e1 cercada. S\u00f3 aquela \u00e1rea ali. O senhor sabe que tem a lei de \nrelflorestamento, n\u00e9. O senhor conhece a lei? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o. \n\nPesquisador:  N\u00e3o conhece. Tem a quest\u00e3o dos trinta metros o senhor j\u00e1 ouviu falar de alguma coisa dessa? \n\nAgricultor 4:  Oia, bem atr\u00e1s n\u00f3is escuietemos falar isso a\u00ed depois n\u00e3o ouvimos falar mais nada. \n\nPesquisador:  Nunca veio ningu\u00e9m aqui falar com o senhor sobre isso. \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o. \n\nPesquisador:  Certo. O senhor gosta de s\u00edtio? \n\nAgricultor 4:  N\u00f3is adora s\u00edtio, n\u00f3is nascimo e criemos no s\u00edtio, vishhhh! \n\nPesquisador:  E a fam\u00edlia do senhor? \n\nAgricultor 4:  A fam\u00edlia tamb\u00e9m gosta de s\u00edtio. \n\nPesquisador:  A esposa as filhas? \n\nAgricultor 4:  \u00c9 tudo gente que trabalhou no s\u00edtio, a minha mulher a mulher dele. \n\nPesquisador:  As mulheres de voc\u00eas s\u00e3o as onde? \n\nAgricultor 4:  Saltinho mesmo. \n\nPesquisador:  As filhas tamb\u00e9m v\u00eam sempre aqui? \n\nAgricultor 4:  Vem sempre pra c\u00e1, vishhh! Toda a semana, s\u00e1bado, domingo vem sempre pra c\u00e1. \n\nPesquisador:  Porque voceis foram morar na cidade ent\u00e3o? \n\nAgricultor 4:  Porque n\u00f3is tem a crian\u00e7ada pra ir na escola e no s\u00edtio l\u00e1 tava muito ruim pra ir na escola, longe. \nN\u00e3o passava \u00f4nibus. Naquele tempo n\u00e3o era que nem hoje que passa \u00f4nibus por todos os cantos, \nn\u00e9. Aquele tempo n\u00e3o tinha \u00f4nibus escolar. Ent\u00e3o mudemos pra Saltinho pras meninas ter um lugar \nmais b\u00e3o pra estudar. \n\nPesquisador:  Certo. Aqui \u00e9 o \u00fanico lugar que voc\u00eas trabalham, ou tem algum outro lugar que voc\u00eas trabalham? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o \u00e9 aqui no s\u00edtio. \n\nPesquisador:  N\u00e3o faz uns bicos... \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o agente trabalha s\u00f3 aqui mesmo. E \u00e9 coisa que n\u00e3o vence fazer aqui no s\u00edtio. \n\n\n\n \n\n    \n\n229\n\nPesquisador:  Na opini\u00e3o de voces onde \u00e9 melhor pra viver na cidade ou no s\u00edtio? \n\nAgricultor 4:  A rapaz a\u00ed sei l\u00e1 cada um tem um jeito de viver tudo, tem gente que acha melhor cidade... \n\nPesquisador:  E o senhor acha melhor onde? \n\nAgricultor 4:  Na realidade o jeito que ficou o servi\u00e7o da cidade \u00e9 muito melhor que o do s\u00edtio. Ficou melhor. Mais \nf\u00e1cil pra trabalhar tudo, porque isso aqui \u00e9 servi\u00e7o de... \n\nPesquisador:  E pra viver? \n\nAgricultor 4:  Pra viver tamb\u00e9m, se vc vive na cidade num emprego b\u00e3o, vc vive muito melhor que e mais folgado \ndo que tocar o s\u00edtio, mais f\u00e1cil pra trabalhar tudo. Vc trabalha no limpo sempre e tudo essas coisas \na\u00ed. Servi\u00e7o mais leviano tudo. \n\nPesquisador:  Se o senhor tivesse a oportunidade de ir trabalhar na cidade o senhor ia? \n\nAgricultor 4:  Oia se agente fosse novo hoje e se agente conseguisse um emprego b\u00e3o hoje... \u00e9 que na idade que \nn\u00f3is tamos hoje ningu\u00e9m pega pra trabaia, se n\u00e3o o certo ia ser trabalhar na cidade tamb\u00e9m. Muito \nmais f\u00e1cil pra trabalhar tudo. Oce tocar o que n\u00f3is toca e num ganha nada, ent\u00e3o... porque que hoje \na sitiaiada ficou tudo sem gente por a\u00ed fechou tudo? Deviso isso a\u00ed, vc toca s\u00edtio n\u00e3o ganha nada, \nent\u00e3o os cara ca\u00edram pra cidade. Pelo menos na cidade ele ganha o m\u00eas faz o sal\u00e1rio dele vive e \nacabou. N\u00f3is conhece muita gente que fez esse servi\u00e7o a\u00ed, muita gente. \n\nPesquisador:  E qual a tarefa que gasta mais tempo aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 4:  Pra tocar as coisas vc fala? \n\nPesquisador:  Isso. \n\nAgricultor 4:  A rapaz a olaria gasta muito tempo, gasta mais. Em segundo em diria que \u00e9 a cana. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas j\u00e1 conversaram alguma coisa sobre meio ambiente, fazer curva de n\u00edvel a necessidade de se \nconservar a \u00e1gua essas coisas? \n\nAgricultor 4:  J\u00e1, j\u00e1 conversamos. \n\nPesquisador:  E da\u00ed o que resultou dessa conversa? \n\nAgricultor 4:  Saiu dessa conversa a\u00ed que n\u00f3is tivesse um terreno que tivesse muita eros\u00e3o, que quanto n\u00f3is \ncortasse a cana que era pra preparar umas curvas de n\u00edvel, quando vc for reformar a cana. Ent\u00e3o o \ncara falou deixa o terreno certo eu venho a\u00ed e fa\u00e7o umas curva pro ce, n\u00f3is tira o n\u00edvel passa a \nm\u00e1quina e a\u00ed n\u00f3is abre a banca pra segurar a eros\u00e3o. \n\nPesquisador:  Aqui no s\u00edtio voc\u00eas fazem lazer tamb\u00e9m? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o. \n\nPesquisador:  Lazer voc\u00eas fazem onde? \n\nAgricultor 4:  N\u00f3is n\u00e3o temos lazer nenhum. \n\nPesquisador:  N\u00e3o tem um lugarzinho que vai pescar, uma mata que gosta de dar um passeio? \n\nAgricultor 4:  N\u00f3is nunca fomos pescar em lugar nenhum. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas chegaram a ensinar suas filhas a trabalhar nas coisas aqui do s\u00edtio? \n\nAgricultor 4:  Chegueno, as meninas nossa tudo sabe trabalhar no s\u00edtio, na ro\u00e7a e na olaria. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas que ensinaram? \n\nAgricultor 4:  N\u00f3is que ensinamos. \n\nPesquisador:  E como \u00e9 que voc\u00eas ensinaram elas? \n\nAgricultor 4:  Ensinemos elas vinham trabalhar junto com n\u00f3is porque agente precisava delas pra trabalhar, ent\u00e3o \nelas iam trabalhando a\u00ed junto com a gente e pegaram o jeito rapaz! Pra trabalhar. Servi\u00e7o de tijolo \nn\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil pra aprender, \u00e9 at\u00e9 f\u00e1cil s\u00f3 que \u00e9 bruto, pesado. Nas pra crian\u00e7ada que tem a cabe\u00e7a \nque nem a nossa faz, precisa ver um pouco. \n\nPesquisador:  E voces conhecem os vizinhos aqui? \n\nAgricultor 4:  Conhece os vizinhos e sei de tudo. \n\n\n\n \n\n    \n\n230 \n\nPesquisador:  Sabe quem \u00e9 gente boa quem \u00e9 gente ruim... \n\nAgricultor 4:  Aqui tudo \u00e9 gente boa n\u00e9 rapaz... \n\nPesquisador:  Chama pra vir em casa, faz churrasco junto... \n\nAgricultor 4:  Churrasco n\u00f3is nunca fez mas a vizinh\u00e3nhada n\u00f3is tamos sempre proseando por a\u00ed. Todo gente \nboa, tudo, tudo mesmo. Precisa ver um pouco. Colegaiada de escola que n\u00f3is tinha tamb\u00e9m, \nandemo tudo sempre junto, ent\u00e3o n\u00f3is proseia ainda. \n\nPesquisador:  O senhor acha que, por exemplo, aqui no s\u00edtio pra ele existir, pra ele movimentar precisa ter a \nfam\u00edlia tamb\u00e9m ou sem a fam\u00edlia dava pra tocar sozinho? \n\nAgricultor 4:  Ahh, dif\u00edcil, sem a fam\u00edlia n\u00e3o tem como tocar o s\u00edtio. \n\nPesquisador:  E sem o s\u00edtio, tinha fam\u00edlia tamb\u00e9m? \n\nAgricultor 4:  \u00c9 se n\u00e3o tivesse o s\u00edtio e tinha a mulher n\u00f3is tinha a fam\u00edlia na cidade ou em outro canto. \n\nPesquisador:  Se tivesse a oportunidade do senhor trocar o s\u00edtio aqui com um armaz\u00e9m ou um estacionamento na \ncidade o senhor trocaria? \n\nAgricultor 4:  Ah rapaz a\u00ed \u00e9 causo pra pensar n\u00e3o!? \n\nPesquisador:  O senhor tem apego aqui com a propriedade? \n\n... \n\nAgricultor 4:  n\u00f3is sempre fala que esse s\u00edtio aqui \u00e9 dif\u00edcil n\u00f3is largar ele, s\u00f3 se sei l\u00e1 n\u00e9 acontecer de um dia \nprecisar. \n\nPesquisador:  Mas n\u00e3o largam pelo valor que ele tem ou pelo valor sentimental, se \u00e9 que podemos dizer assim? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o \u00e9, sabe o que tem oia, oc\u00ea vai largar o s\u00edtio hoje e se oc\u00ea ficar com o dinheiro e oc\u00ea n\u00e3o \ncomprar nada, oc\u00ea vai gastar o dinheiro e vai ficar sem o s\u00edtio sem nada e tem outra se oc\u00ea n\u00e3o \nfizer o neg\u00f3cio, ou seja vender esse com outro neg\u00f3cio, depois com o dinheiro que vc peguo vc n\u00e3o \ncompra outro s\u00edtio igual a esse. A\u00ed mais de jeito nenhum, n\u00e3o compra e n\u00e3o monta isso aqui \n(referindo-se a infra-estrutura da olaria). \n\nPesquisador:  E se aparecesse uma oportunidade pra trocar com um s\u00edtio maior de terra t\u00e3o boa quanto esta, s\u00f3 \nque em Minas ou no Mato Grosso, o senhor trocaria? \n\nAgricultor 4:  Muito longe. N\u00e3o vale a pena. \n\nPesquisador:  Que voc\u00eas guardam de boa lembran\u00e7a do passado? \n\nAgricultor 4:  O que n\u00f3is recorda sempre, que quando n\u00f3is morava l\u00e1 a 30, 40 anos atr\u00e1s era muito mais f\u00e1cil de \nviver com menos coisas, com menos servi\u00e7o do que hoje. Hoje vc tem que tocar um movimento \ngrande, trabalhar o dobro e oc\u00ea ficou na mesmo porque \u00e9 mais dif\u00edcil de oce viver, muito mais dif\u00edcil. \n\nPesquisador:  Quando voc\u00eas moravam em Barreirinho, voc\u00eas plantavam junto com o pai de voc\u00eas coisa pro \nautoconsumo? \n\nAgricultor 4:  Plantava coisa pro autoconsumo. Plantava arroz, milho, feij\u00e3o, um pouco de vassoura. Plantava as \ncoisas pra viver. \n\nPesquisador:  E voc\u00eas, chegaram a plantar coisas pro autoconsumo? \n\nAgricultor 4:  Depois que n\u00f3is compremos o s\u00edtio aqui, a\u00ed j\u00e1 mudou pra cana n\u00e9, a\u00ed passou pra lavoura de cana a \nlavoura de cereais cortou. \n\nPesquisador:  Agora voc\u00eas n\u00e3o plantam nada pra comer? \n\nAgricultor 4:  Agora n\u00e3o. S\u00f3 cana. \n\nPesquisador:  N\u00e3o tem nenhuma horta ou um pomarzinho? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o, nada. Tem essas bananazinhas a\u00ed do lado, uns p\u00e9 de manga por a\u00ed, s\u00f3. Hoje, na base que \u00e9 \nesses terrenos se vc plantar arroz, feij\u00e3o, oc\u00ea nem n\u00e3o coie mais, num dianta. Ent\u00e3o oc\u00ea perde \ntudo. Muito herbicida, a usina passa muito veneno, ent\u00e3o estraga muito, passa de avi\u00e3o. E essas \nterra aqui nem pr\u00f3pria n\u00e3o \u00e9 pra essas coisas (referindo-se ao plantio de cereais). \n\nPesquisador:  Voc\u00eas conhecem muitos tipos de \u00e1rvore ou n\u00e3o? \n\n\n\n \n\n    \n\n231\n\nAgricultor 4:  Conhece. \n\nPesquisador:  Fala umas. \n\nAgricultor 4:  A agente conhece bastante \u00e9 para-raio, gurocaia, guarant\u00e3, perova, pitangueira... \n\nPesquisador:  Todas essas o senhor ainda encontra por a\u00ed? \n\nAgricultor 4:  Encontra... \n\nPesquisador:  Encontra peroba por a\u00ed? \n\nAgricultor 4:  Peroba n\u00e3o encontra. Arguma coisa encontra, aqui em baixo nesses matos mais fechados encontra. \n\nPesquisador:  O que tinha antigamente que o senhor encontrava direto que hoje n\u00e3o se encontra mais? \n\nAgricultor 4:  Muita coisa n\u00e3o se encontra mais do jeito que era, hoje nem cobra vc n\u00e3o encontra mais. Se \nacabou tudo. \n\nPesquisador:  E tem alguma coisa que tem mais? \n\nAgricultor 4:  Num tem. \n\nPesquisador:  Capivara o pessoal costuma falar. \n\nAgricultor 4:  Capivara acha, mas n\u00e3o aqui no s\u00edtio nosso n\u00e3o. Acha a\u00ed pra baixo no Moura Machado, a\u00ed nos \ntanque de \u00e1gua de pedreira tem bastante. Aqui na usina, no campestre a\u00ed tem capivara. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas conhecem plantas medicinais? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o. \n\nPesquisador:  Nunca usou? Nem o pai dos senhores? \n\nAgricultor 4:  N\u00e3o.  \n\nPesquisador:  Essas que usa pra machucado ou pra indigest\u00e3o... \n\nAgricultor 4:  Nunca, n\u00f3is nunca nem ouviu falar disso a\u00ed. \n\nPesquisador:  \u00c9 umas plantas que se usa como se fosse rem\u00e9dio, dor de barriga, tem os quebra-pedra que serve \npra... \n\nAgricultor 4:  Quebra-pedra vc encontra por aqui. Quebra-pedra tem, conforme o tempo. \n\nPesquisador:  E planta pra mour\u00e3o, ou pra cabo de enxada, voc\u00eas conhecem? \n\nAgricultor 4:  Calipio (eucalipto), guiuv\u00edra, sap\u00fava. sap\u00fava \u00e9 uma madeira boa pra isso, cabo de enxada. \n\nPesquisador:  E ainda acha bastante por aqui pra fazer? \n\nAgricultor 4:  Num acha, dif\u00edcil. \n\nPesquisador:  Qual que \u00e9 a religi\u00e3o de voc\u00eas? \n\nAgricultor 4:  Cat\u00f3lico. \n\nPesquisador:  Praticante? \n\nAgricultor 4:  Somos. \n\nPesquisador:  V\u00e3o a igreja, todos os domingos? \n\nAgricultor 4:  Vamos. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas tem imagens de santos? \n\nAgricultor 4:  Tem. \n\nPesquisador:  Qual imagem que voc\u00eas gostam mais? \n\nAgricultor 4:  N\u00f3is tem santo em casa, tem Nossa Senhora da Aparecida, Santa Luzia, tem todas essas santaiada \na\u00ed. \n\nPesquisador:  Qual que o senhor mais gosta? \n\nAgricultor 4:  Nossa Senhora da Aparecida \u00e9 o santo que mais n\u00f3is se acompanha. \u00c9 um santo desde a \u00e9poca do \nmeu pai, ou seja, Nossa Senhora da Aparecida pra ele era... Voc\u00ea precisava de ver um pouco a f\u00e9 \n\n\n\n \n\n    \n\n232 \n\nque ele tinha. Nossa senhora! Aquele homem, eu vou falar pra vc, rezava viu. Oi! Voc\u00ea precisava de \nver, ele pegava o carrinho com animal e n\u00e3o perdia um domingo, ele engatava o cavalo no carrinho \ne vinha na missa todo domingo, mas todo domingo cedo o homem vinha na igreja.  \n\nPesquisador:  E voc\u00eas continham com essa f\u00e9. \n\nAgricultor 4:  Mesma coisa. J\u00e1 que n\u00f3is existe n\u00f3is vai continuar. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas participam das correntes com imagens? \n\nAgricultor 4:  Participa. \n\nPesquisador:  E festa religiosa, tem aqui em Saltinho? \n\nAgricultor 4:  Ter tem, mas eu n\u00e3o acompanho. N\u00e3o d\u00e1 tempo de n\u00f3is acompanhar. \n\nPesquisador:  Qual que \u00e9 a festa que tem? \n\nAgricultor 4:  Festa tem: festa de S\u00e3o Roque, de S\u00e3o Jos\u00e9, aqui no Saltinho \u00e9 Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus. \nBairrinho \u00e9 S\u00e3o Roque. Peruca \u00e9 S\u00e3o Jos\u00e9. Cada bairro tem uma igreja e sai uma festa por ano. \nNas n\u00f3is n\u00e3o vai tamb\u00e9m, alguma coisa agente vai, mas \u00e9 dif\u00edcil. \n\nPesquisador:  Antes tinha mais festas? \n\nAgricultor 4:  Ah, antes tinha mais. Oi tinha mais festa porque tinha muito mais gente pro s\u00edtio sabe. Oia nosso \nlado aqui o que tinha de gente, vishhh, nossa. Oia o nosso lado aqui cabo com a sitiaiada, tem 3, 4 \ncasa agora. Aonde n\u00f3is morava no barreirinho tem uma fam\u00edlia. Oc\u00ea oie bem n\u00f3is carregava de \ndomingo, no tempo do barreirinho, dois caminh\u00f5es de gente pra jogar bola e a\u00ed num cabia gente \nainda, oia o que era de gente que tinha no s\u00edtio rapaz! E hoje vai l\u00e1 pra ver, ficou uma fam\u00edlia; uns \ndois, tr\u00eas.  \n\nPesquisador:  Porque isso eim? \n\nAgricultor 4:  Que nem eu sai proc\u00ea, o povo foi desanimando oc\u00ea pranta e as vezes n\u00e3o coie e um puta servi\u00e7o \nque \u00e9 a ro\u00e7a, servi\u00e7o de cidade \u00e9 mais f\u00e1cil. Sumiu, foram embora. Foram morar na cidade, trabaiar. \nPorque que aumentou muito a cidadaiada? \u00c9 por causa disso. \n\nPesquisador:  L\u00e1 em barreirinho quantos irm\u00e3os voc\u00eas eram? \n\nAgricultor 4:  N\u00f3is somos em 11. 6 mulheres e 4 homens. \n\nPesquisador:  As irm\u00e3o de voc\u00eas foram todas morar na cidade? \n\nAgricultor 4:  Tudo na cidade. S\u00f3 ficou os quatro homens no s\u00edtio.  \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o era isso a\u00ed, essa primeira parte da pesquisa como eu falei pro ceis n\u00e3o tem nada de...  \n1\u00aa Entrevista com Sr. Agricultor 5   \u2013 19/02/04 \nPesquisador:  Ent\u00e3o, hoje \u00e9 dia 19 de fevereiro e eu estou entrevistando o Senhor Agricultor 5  . Senhor Agricultor \n\n5 o senhor \u00e9 casado? \n\nAgricultor 5:  Casado. \n\nPesquisador:  Tem quantos filhos? \n\nAgricultor 5:  Dois. \n\nPesquisador:  Qual a idade deles? \n\nAgricultor 5:  Treze e quatorze anos. \n\nPesquisador:  Como \u00e9 o nome deles? \n\nAgricultor 5:  Wagner de 14 anos e o Walmir de 13. \n\nPesquisador:  O Wagner ta no 1\u00ba col\u00e9gio e o Walmir? \n\nAgricultor 5:  Na oitava. \n\nPesquisador:  Como se chama a propriedade aqui do senhor? \n\nAgricultor 5:  \u00c9 s\u00edtio S\u00e3o Jos\u00e9. \n\nPesquisador:  N\u00e3o tem nada a ver com a usina? \n\n\n\n \n\n    \n\n233\n\nAgricultor 5:  N\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o tem nada a ver com a usina, eu comprei da usina. \n\nPesquisador:  Mas a usina ainda manteve uma \u00e1rea aqui vizinha? \n\nAgricultor 5:  Tem. Pro lado de l\u00e1. \n\nPesquisador:  Qual \u00e9 a \u00e1rea do s\u00edtio? \n\nAgricultor 5:  Ainda \u00e9 28 alqueires, s\u00f3 que tem 4 alqueire e meio que foi vendido, ent\u00e3o na verdade \u00e9 24 o meu \ns\u00edtio. \n\nPesquisador:  Qual \u00e9 a sua principal fonte de renda aqui? \n\nAgricultor 5:  \u00c9 a cana n\u00e9. E um pouco de gado. \n\nPesquisador:  Al\u00e9m do cana e do gado o que mais que o senhor tem por aqui? Tem um pouco de porco que eu vi \ne tem esse pomarzinho al\u00ed. \n\nAgricultor 5:  \u00c9 tem um pouco de pomar pro gasto. \n\nPesquisador:  O senhor cultiva alguma coisa pro consumo? \n\nAgricultor 5:  Nada. S\u00f3 compro de fora. \n\nPesquisador:  As vezes algum suco e uma carne de porco s\u00f3? \n\nAgricultor 5:  \u00c9. \n\nPesquisador:  Aqui, qual a \u00e1rea de floresta que o senhor tem aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 5:  Na verdade, perdido a\u00ed, deve ter a\u00ed uns 2 alqueires, que ta no ... \n\nPesquisador:  Dois alqueire de floresta? \n\nAgricultor 5:  \u00c9 capoeira, floresta, beirinha, ...,  perdido. \n\nPesquisador:  Perdido como assim? \n\nAgricultor 5:  Que n\u00e3o trabalha, n\u00e9. \n\nPesquisador:  O que o senhor considera uma \u00e1rea perdida? \n\nAgricultor 5:  \u00c9 uma \u00e1rea de floresta que n\u00e3o d\u00e1 pra plantar nada. \n\nPesquisador:  O que senhor acha que tem que ser reflorestado? \n\nAgricultor 5:  ... \n\nPesquisador:  Plantar \u00e1rvore onde \u00e9 que o senhor acha que tem que plantar? \n\nAgricultor 5:  Nesse dois alqueire acho que d\u00e1 pra plantar, n\u00e9 ... numa parte desses dois alqueires d\u00e1 pra plantar. \n\nPesquisador:  Mas em que lugar desses dois alqueires o senhor acredita que deveria ser plantado \u00e1rvores? \n\nAgricultor 5:  Na beirada da \u00e1gua mesmo. \n\nPesquisador:  Porque? \n\nAgricultor 5:  Eu acho que \u00e9 menos problema plantando perto da \u00e1gua, n\u00e9. Da\u00ed na terra seca vc pode plantar \noutra coisa e da\u00ed tamb\u00e9m as \u00e1rvores vem melhor na beira da \u00e1gua n\u00e9. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o o senhor acredita que o pessoal planta na beira da \u00e1gua porque vem melhor as \u00e1rvores? \n\nAgricultor 5:  \u00c9 pra conservar a \u00e1gua tamb\u00e9m. \n\nPesquisador:  E o senhor acha que conserva mesmo? Vamos supor que amanh\u00e3 todas as \u00e1reas de beira de rio \nestejam com floresta, a\u00ed o senhor acha que resolve o problema de \u00e1gua de Saltinho?  \n\nAgricultor 5:  Eu acho que at\u00e9 resolve, mas eu creio que resolveria mais fazer dep\u00f3sito de \u00e1gua, fazer a\u00e7ude pra \ndepositar essa \u00e1gua, porque a \u00e1gua, quanto mais depositada refor\u00e7a mais o vertente. Creio eu que \n\u00e9 assim. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o o senhor acha que se depositasse a \u00e1gua teria mais chance de captar essa \u00e1gua? \n\nAgricultor 5:  Sobrava mais \u00e1gua pra n\u00f3is. Porque vem a enxurrada e leva a \u00e1gua embora e vc fica sem \u00e1gua \nmesma coisa, n\u00e9. Agora de vc tivesse bastante a\u00e7ude ent\u00e3o ....Eu achava que vc deveria precisar \ntirar ordem pra fazer a\u00e7ude, mas deveria fazer a\u00e7ude. Na minha opini\u00e3o. \n\n\n\n \n\n    \n\n234 \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o o senhor acha que resolve, mas m\u00e3o muito plantar \u00e1rvore na beira do rio. \n\nAgricultor 5:  N\u00e3o resolve, ajuda, ajuda sim.  \n\nPesquisador:  Mas ajuda porque? Assim .... \n\nAgricultor 5:  Ajuda pra conservar a \u00e1gua, mas no caso pra ajudar mais ainda tinha que fazer a\u00e7ude, quanto mais \na\u00e7ude. \n\nPesquisador:  A planta, qualquer planta elas chupam a \u00e1gua, a\u00ed vamos estar plantando as \u00e1rvores na beira do rio \npra conservar a \u00e1gua, n\u00e3o parece meio estranho? \n\nAgricultor 5:  Tem as \u00e1rvores que n\u00e3o chupam tanto a \u00e1gua, porque primeiro tinham as \u00e1rvores na beira do rio e \no rio n\u00e3o secava, n\u00e3o era assim? \n\nPesquisador:  E os trinta metros, essa coisa da lei, o senhor acredita que esses trinta metros \u00e9 o suficiente, \u00e9 \npouco? \n\nAgricultor 5:  No caso acho que \u00e9 o suficiente, n\u00e9. \n\nPesquisador:  N\u00e3o precisa nem mais, nem menos, ta bom os trinta metros, independente da largura do rio? \n\nAgricultor 5:  Pode, ta bom. 30 metros ta bom. \n\nPesquisador:  O senhor gosta de s\u00edtio? \n\nAgricultor 5:  Se eu gosto de s\u00edtio? \n\nPesquisador:  \u00c9 !? \n\nAgricultor 5:  N\u00e3o \u00e9 que eu gosto, \u00e9 que eu nunca penso na cidade. Eu morei seis meses na cidade, mas \nobrigado. Eu gosto muito do s\u00edtio. Eu acho que a nossa vida aqui \u00e9 muito melhor que as suas l\u00e1. \nN\u00e3o sei se \u00e9 meu engano mas eu acho que \u00e9. \n\nPesquisador:  Porque? \n\nAgricultor 5:  H\u00e1! Porque aqui vc tem tudo, tem ar gostoso, tem tudo. Tudo que vc quer ter tem uns ovos aqui que \n\u00e9 do s\u00edtio, \u00e9 puro. Tem porcos aqui, que hoje mesmo eu tava escutando na televis\u00e3o que a carne de \nporco traz doen\u00e7a. Eu comi carne de porco desde quando eu nasci e to com 50 anos e to sadio \ngra\u00e7as a Deus. \n\nPesquisador:  O senhor diz que a qualidade de vida do s\u00edto.... \n\nAgricultor 5:  \u00c9 bem melhor agente bebe leite puro, come ovo puro ... n\u00e9. E esse ar aqui que \u00e9 gostoso n\u00e9. Aqui \u00e9 \ntranq\u00fcilo n\u00e9. Voc\u00ea anda pro s\u00edtio, anda pra estrada sem ter medo de ming\u00faem, n\u00e9. J\u00e1 na cidade a \nturma tem medo um do outro. Se vc for parar pra conversar na cidade no caso seu, se for parar uma \npessoa na cidade vc tem medo de vc, n\u00e3o tem? Fale se n\u00e3o tem medo? \n\nPesquisador:  \u00c9 dependendo da pessoa ... e quanto maior a cidade mais medo tem. \n\nAgricultor 5:  90% das pessoas tem medo de vc, se vc chamar uma pessoa na cidade ela n\u00e3o vem de medo de \nvc. Quando eu vou na cidade eu n\u00e3o converso, eu tenho medo. \n\nPesquisador:  Aqui o senhor conversa com todo mundo, todos os vizinhos? \n\nAgricultor 5:  Aqui eu conhe\u00e7o, converso, e agente se d\u00e1 muito bem, gra\u00e7as a Deus. \n\nPesquisador:  O senhor mora nesta propriedade desde...? \n\nAgricultor 5:  H\u00e1 eu faz quatro anos que estou aqui. \n\nPesquisador:  Quantos anos o senhor tem? \n\nAgricultor 5:  50. \n\nPesquisador:  50 e sempre morou por aqui na regi\u00e3o? \n\nAgricultor 5:  Sempre no s\u00edtio, morei seis meses na cidade no Santinho por causa que eu tava construindo esta \ncasa aqui. \n\nPesquisador:  O senhor nasceu aonde? \n\nAgricultor 5:  Eu nasci no Munic\u00edpio de Tiet\u00ea. \n\nPesquisador:  Tiet\u00ea, aqui do lado? \n\n\n\n \n\n    \n\n235\n\nAgricultor 5:  \u00c9 Tiet\u00ea. \n\nPesquisador:  E a esposa do senhor? \n\nAgricultor 5:  \u00c9 daqui mesmo. Nasceu no munic\u00edpio de Piracicaba, foi criada a\u00ed mesmo (referindo-se \u00e0 Saltinho). \n\nPesquisador:   o senhor morou sempre aqui nessa regi\u00e3o? \n\nAgricultor 5:  90% aqui n\u00e9. Morei 15 anos em Taquarituba n\u00e9, mas 90% eu morei aqui em Saltinho. \n\nPesquisador:  Antes de morar em Taquarituba o senhor j\u00e1 morava em Saltinho? \n\nAgricultor 5:  J\u00e1 morava em Tiet\u00ea. Em 85 fui embora pra Taquarituva e 2000 voltei de novo pra c\u00e1. \n\nPesquisador:  E a fam\u00edlia do senhor prefere a cidade ou o s\u00edtio? \n\nAgricultor 5:  Gostam mais do s\u00edtio, nem pensam em ir pra cidade. Eu e minha fam\u00edlia inteira sempre gostamos \ndo s\u00edtio, at\u00e9 meus irm\u00e3os ta tudo no s\u00edtio tamb\u00e9m.  \n\nPesquisador:  Os irm\u00e3os do senhor moram aonde? \n\nAgricultor 5:  Aqui no munic\u00edpio de Tiet\u00ea. N\u00f3s fomos nascidos e criados no s\u00edtio gostamos do s\u00edtio. \n\nPesquisador:  No s\u00edtio onde o senhor nasceu tem algum irm\u00e3o do senhor morando l\u00e1, ainda? \n\nAgricultor 5:  Tem um irm\u00e3o que ta l\u00e1. At\u00e9 n\u00f3s (referindo-se a alguns irm\u00e3os) vendemos pra ele e ele conseguiu \npra ele. Meu pai faleceu e ele ficou com o s\u00edtio pra ele. Ele \u00e9 vizinho da fazenda dos \u201cZamianto\u201d, o \nsitio l\u00e1. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o eu posso dizer que o s\u00edtio foi o lugar da sua vida e do seu trabalho? \n\nAgricultor 5:  At\u00e9 nem ven\u00e7o o servi\u00e7o que tem. Tem muita gente desempregada, mas eu nunca fiquei sem \nservi\u00e7o por aqui. Ent\u00e3o \u00e9 bom, n\u00e9. \n\nPesquisador:  Quando o senhor morava no s\u00edtio do seu pai voc\u00eas plantava coisas pra comer? \n\nAgricultor 5:  Plantava. \n\nPesquisador:   O que voc\u00eas plantavam? \n\nAgricultor 5:  Plantava feij\u00e3o, arroz at\u00e9 o ano de 80 n\u00f3s plantamos pra comer. Plantava, guardava e comia. \nDepois n\u00f3s largamos de plantar. \n\nPesquisador:  Aqui o senhor nunca plantou nada pro consumo? \n\nAgricultor 5:  N\u00e3o. \n\nPesquisador:  N\u00e3o tem nem vontade de plantar pra comer. \n\nAgricultor 5:  N\u00e3o. D\u00e1 muito trabalho. N\u00e3o compensa. \n\nPesquisador:  Como o senhor administra o tempo aqui na propriedade? Em que atividade o senhor gasta mais o \ntempo? \n\nAgricultor 5:  H\u00e1! Gasta mais tempo com o gado e com a cana, n\u00e9. Agora faz pouco tempo que eu estou aqui, \nestou construindo, n\u00e9. \n\nPesquisador:  E o senhor gasta algum tempo com quest\u00f5es de meio ambiente? Assim, conversa com o Chiquinho, \nmeche na mata, faz uma curva de n\u00edvel... \n\nAgricultor 5:  Participo de conversar com o Chiquinho sim, sempre converso com o Chiquinho. As pessoas que \nchegam aqui agente d\u00e1 audi\u00eancia como voc\u00ea, por exemplo. \u00c9 porque agente acha que isso tem \nvalor tamb\u00e9m, s\u00f3 que n\u00e9 ... \n\nPesquisador:  E o lazer do senhor aqui no s\u00edtio como \u00e9 que \u00e9? \n\nAgricultor 5:  H\u00e1 n\u00f3is vamos na missa assim, s\u00f3. \n\nPesquisador:  O senhor \u00e9 cat\u00f3lico? \n\nAgricultor 5:  Gra\u00e7as a Deus. \n\nPesquisador:  Mas o senhor n\u00e3o costuma dar um pulo na mata, passear, o senhor tem esse costume, esse h\u00e1bito, \n...? \n\nAgricultor 5:  H\u00e3! Eu sempre vou olhar o gado, o cavalo, agente sempre ta olhando a mata. Olho sim. \n\n\n\n \n\n    \n\n236 \n\nPesquisador:  O senhor tem costume de pescar? \n\nAgricultor 5:  N\u00e3o, pescar eu n\u00e3o gosto. \n\nPesquisador:  O senhor ta fazendo esse galp\u00e3o, essa casa como o objetivo de ficar aqui, o senhor tem a cana, o \nsenhor tem o gado, tudo que o senhor faz \u00e9 pensando na possibilidade dos filhos continuar a tocar \nisso aqui, ou n\u00e3o que eles estudem e tomem outro rumo? \n\nAgricultor 5:  Eu penso que tinha que tocar isso aqui, agora se n\u00e3o der certo eu n\u00e3o sei mais, ... essa era a minha \nvontade. \n\nPesquisador:  E caso apare\u00e7a uma oportunidade trocar esse s\u00edtio com um maior, o senhor trocaria? \n\nAgricultor 5:  Eu n\u00e3o quero, n\u00e3o quero, porque eu j\u00e1 to com 50 anos \u00e9 bobagem, fica andando... eu j\u00e1 andei um \npouco, n\u00e3o quero andar mais n\u00e3o. Pode me dar 100 alqueires no Mato Grosso que eu n\u00e3o quero \nn\u00e3o. \n\nPesquisador:  Se fosse na mesma regi\u00e3o o senhor trocaria? \n\nAgricultor 5:  N\u00e3o. Acho que n\u00e3o. O senhor n\u00e3o acha que aqui \u00e9 bom? \n\nPesquisador:  Na verdade eu prefiro o s\u00edtio do meu pai (risos). Mas aqui \u00e9 bom tamb\u00e9m. \n\nAgricultor 5:  Onde que seu pai tem s\u00edtio? \n\nPesquisador:  \u00c9 l\u00e1 pra regi\u00e3o de Araraquara. \n\nAgricultor 5:  \u00c9 bom tamb\u00e9m e \u00e9 aqui perto. \n\nPesquisador:  \u00c9 gostoso l\u00e1. \u00c9 pertinho, na verdade \u00e9 entre Ja\u00fa e .... O senhor ensina muita coisa pros filhos do \nsenhor do trabalho no s\u00edtio? \n\nAgricultor 5:  A parte que eu sei eu ensino. Lidar com o gado, com a cana. \n\nPesquisador:  E eles gostam? \n\nAgricultor 5:  Gostam, um gosta mais de dirigir o trator, outro gosta mais do gado. O que pequeno tira leite, ajuda \na capa boi, j\u00e1 ta sabendo j\u00e1. \n\nPesquisador:  O que o senhor lembra de interessante do passado, o que o senhor mais guarda na mem\u00f3ria? \n\nAgricultor 5:  N\u00f3s plantamos muita lavoura ent\u00e3o,... Plantava muita lavoura branca, feij\u00e3o, milho, vassoura, \ndepois no ano de 85 quando n\u00f3s fomos pra Taquarituva, n\u00f3s plant\u00e1vamos cana desde 81, a\u00ed como \nTaquarituva n\u00e3o \u00e9 lugar de plantar cana ent\u00e3o n\u00f3s entramos plantando algod\u00e3o, a\u00ed entrou bicudo, \ndali dois anos come\u00e7ou a dar bicudo, a\u00ed paramos de plantar algod\u00e3o e come\u00e7amos a plantar feij\u00e3o e \na\u00ed ficamos at\u00e9 2000 plantando feij\u00e3o, depois larguei do feij\u00e3o porque aqui n\u00e3o \u00e9 regi\u00e3o de feij\u00e3o, \nfeij\u00e3o n\u00e3o colhe aqui, muita cana, muito veneno ent\u00e3o n\u00e3o vai, n\u00e9. Apesar de que l\u00e1 j\u00e1 colhi demais \nfeij\u00e3o. \n\nPesquisador:  O senhor conhece bastante esp\u00e9cie de \u00e1rvore nativa? \n\nAgricultor 5:  Conhe\u00e7o, conhe\u00e7o bastante, viu. Essas esp\u00e9cies mais antigas de \u00e1rvore, que nem a gurucaia, \nlixeira, cambar\u00e1, canela,... \n\nPesquisador:  O senhor usa alguma delas? \n\nAgricultor 5:  N\u00e3o, agora n\u00e3o pode cortar mais n\u00e9. Agora \u00e9 s\u00f3 eucalipto. \n\nPesquisador:  Mas o senhor j\u00e1 usou? \n\nAgricultor 5:  H\u00e1. Muitos anos pra tr\u00e1s n\u00f3s us\u00e1vamos de 1965 at\u00e9 1970 n\u00f3s cort\u00e1vamos muito mour\u00e3o. \n\nPesquisador:  E medicinal o senhor j\u00e1 chegou a usar alguma com esse fim? \n\nAgricultor 5:  Eu conhe\u00e7o \u00e1rvore de..., j\u00e1 chegamos a usar tamb\u00e9m. Minha m\u00e3e usava aquele casco de vaca \nporque ela tinha diabete, ent\u00e3o usava pra fazer ch\u00e1 de casco de vaca. \n\nPesquisador:  O senhor usa com os filhos do senhor, a esposa? \n\nAgricultor 5:  Bem dizer n\u00f3s quase n\u00e3o usamos. \n\nPesquisador:  O senhor mesmo n\u00e3o usa, pra machucado essas coisas? \n\nAgricultor 5:  As vezes usa umas \u00e1rvorezinha que usa de vez em quando, mas \u00e9 pouca coisa. Apesar que eu n\u00e3o \nusava quase nada, eu a primeira vez que fui no m\u00e9dico tinha 20 anos. As crian\u00e7as de hoje v\u00e3o ao \n\n\n\n \n\n    \n\n237\n\nm\u00e9dico desde que nasce. Minha m\u00e3e teve 10 filhos tudo de parto normal em casa n\u00e9, ent\u00e3o \u00e9 \ndiferente. \n\nPesquisador:  Que esp\u00e9cie de \u00e1rvore que o senhor percebeu que tinha antigamente que n\u00e3o tem mais hoje? \n\nAgricultor 5:  ... \n\nPesquisador:  O que acabou, que n\u00e3o se v\u00ea mais por aqui? \n\nAgricultor 5:  Essas \u00e1rvores que dava pra mour\u00e3o n\u00e9, cortaram tudo. Essas que nem cambar\u00e1 n\u00e3o se v\u00ea mais por \na\u00ed, essa regi\u00e3o aqui tinha muito. Os mour\u00f5es de cerca que vc v\u00ea aqui por Saltinho \u00e9 tudo cambar\u00e1, \nent\u00e3o existia muito cambar\u00e1. Madeira de cambar\u00e1, essa madeira de gurucaia tamb\u00e9m sumiu e era \nboa pra mour\u00e3o. \n\nPesquisador:  E de bicho? \n\nAgricultor 5:  De bicho agora se v\u00ea mais do que no tempo passado que n\u00f3s \u00e9ramos crian\u00e7a, hoje j\u00e1 ta criando \nmuito mais bicho. Que aqui tem muita capivara por a\u00ed, no meu tempo agente nem conhecia ela. \n\nPesquisador:  O senhor falou que \u00e9 cat\u00f3lico n\u00e9? O senhor participa de alguma corrente cat\u00f3lica? \n\nAgricultor 5:  Da igreja, da missa,... \n\nPesquisador:  O senhor vai todo domingo... \n\nAgricultor 5:  Todo s\u00e1bado. \n\nPesquisador:  Tem algum santo que o senhor se identifica mais? \n\nAgricultor 5:  Todos os santos \u00e9 bom, n\u00e9. Mais \u00e9 S\u00e3o Roque e Nossa Senhora. \n\nPesquisador:  E voc\u00eas participam de alguma festa local aqui? \n\nAgricultor 5:  Sempre n\u00f3s participa, d\u00e1 prenda, participa sim. \n\nPesquisador:  Quais s\u00e3o as festas? \n\nAgricultor 5:  Festa do padroeiro de Saltinho, Sagrado cora\u00e7\u00e3o de Jesus, que \u00e9 agora em maio, e tem outra no \nbairro, a de s\u00e3o Jos\u00e9. \n\nPesquisador:  E quando costuma ser essa festa de s\u00e3o Jos\u00e9? \n\nAgricultor 5:  Vai ser s\u00e1bado agora. \n\nPesquisador:  S\u00e1bado agora, s\u00e1bado de carnaval? \n\nAgricultor 5:  \u00c9. \n\nPesquisador:  E onde vai ser? \n\nAgricultor 5:  No bairro do peruca. \n\nPesquisador:  O bairro aqui \u00e9 formigueiro, n\u00e9? \n\nAgricultor 5:  \u00c9 formigueiro, o bairro do careca \u00e9 o bairro vizinho aqui. \n\nPesquisador:  Bem, essa primeira parte est\u00e1 OK, como o senhor viu as perguntas n\u00e3o ... \n\n1\u00aa Entrevista com Sr.  Agricultor 6   \u2013 26/02/04 \nPesquisador:  Ent\u00e3o, hoje \u00e9 dia 26 de fevereiro, 17:11, estou entrevistando o Sr.  Agricultor 6. Sr.  Agricultor 6 o \n\nsenhor \u00e9 casado? \n\n Agricultor 6:  Casado desde 73, 31 anos casado.  \n\nPesquisador:  Como \u00e9 o nome da esposa do senhor? \n\n Agricultor 6:  Luzia Mendes Pereira. \n\nPesquisador:  Quantos filhos o senhor j\u00e1 tem? \n\n Agricultor 6:  3 filhos. \n\nPesquisador:  Os 3 moram aqui com o senhor? \n\n Agricultor 6:  Os 3 moram comigo porque os 3 s\u00e3o solteiros, mas eu moro em Saltinho. \n\n\n\n \n\n    \n\n238 \n\nPesquisador:  E eles v\u00eam pra c\u00e1 com o senhor sempre? \n\n Agricultor 6:  N\u00e3o, duas s\u00e3o professora e um ta fazendo faculdade. \n\nPesquisador:  S\u00e3o suas meninas e um menino, ent\u00e3o. Ele faz faculdade onde? \n\n Agricultor 6:  Ta fazendo na UNIMEP, ta fazendo ci\u00eancias econ\u00f4micas. \n\nPesquisador:  E ele n\u00e3o vem aqui te ajudar? \n\n Agricultor 6:  N\u00e3o. Esse mocinho ele ta com 19 anos ele vinha aqui me ajudar, mas devido ao estudo ele n\u00e3o \nestava conseguindo trabalhar e acompanhar, porque o servi\u00e7o aqui \u00e9 pesado. Agente chegava aqui \nas 7:00 horas e quando era 17:00, 17:30 n\u00f3is sa\u00eda daqui. Depois as 19:00 ele tinha que entrar l\u00e1 na \nfaculdade l\u00e1 na UNIMEP, ent\u00e3o ele n\u00e3o tinha tempo de fazer, estudar pras provas e da\u00ed ele parou \nde estudar aqui. E tamb\u00e9m porque ele tem que trabalhar mais na \u00e1rea dele. Porque n\u00e3o adianta ele \nficar fazendo faculdade e fica trabalhando aonde? Junto com n\u00f3is que somos tudo caipira? Acaba \npegando defeito da gente. \n\nPesquisador:  E as filhas do senhor, t\u00eam quantos anos? \n\n Agricultor 6:  Vai fazer 30 anos a mais velha e ela \u00e9 professora de educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, ela \u00e9 efetiva do estado e da \naula em Saltinho. E a outra tem 25 anos e ela \u00e9 professora da APAE, concursada da Prefeitura de \nSaltinho. \n\nPesquisador:  Como se chama a propriedade do senhor? \n\n Agricultor 6:  S\u00e3o Joaquim. \n\nPesquisador:  E qual a \u00e1rea total? \n\n Agricultor 6:  102 hectares. \n\nPesquisador:  O que o senhor planta aqui? \n\n Agricultor 6:  A atividade do s\u00edtio \u00e9 cana, pasto e ainda tem a olaria. \n\nPesquisador:  E o senhor tem algum outro emprego, alguma outra renda fora do s\u00edtio? \n\n Agricultor 6:  N\u00e3o. Minha renda \u00e9 exclusivamente do s\u00edtio. \n\nPesquisador:  Quanto tempo o senhor dedica a cada atividade mais ou menos? Em que o senhor dedica mais \ntempo? \n\n Agricultor 6:  O que eu dedico mais \u00e9 pra olaria, porque a cana eu s\u00f3 planto e formou ela, eu n\u00e3o colho, eu pago \npra colher. Por que se for fazer os dois, faz os dois mal feitos tanto a olaria quanto a cana. Fica \nentregando a cana, cortando a cana..., ent\u00e3o eu empreito pra algu\u00e9m cortar e levar na usina e eu \ntrabalho mais na olaria. \n\nPesquisador:  Tem floresta aqui no seu s\u00edtio, n\u00e9. Agente estava at\u00e9 vendo no mapa... Qual \u00e9 a \u00e1rea total de \nfloresta e onde elas ficam? \n\n Agricultor 6:  Eu fiz um trabalho com o Bove (t\u00e9cnico da casa da agricultura de Piracicaba) e ele fez um \nlevantamento do s\u00edtio aqui, mas eu n\u00e3o lembro mais a \u00e1rea total. Ele fez por hectare porque tem \nsempre dividido, aqui na nascente tem uma arinha, um restinho a\u00ed, tem l\u00e1 em cima n\u00e3o sei se vc viu \ntem uma capoeirinha ali. Ent\u00e3o se calcular 1 hectare l\u00e1, e um pouquinho l\u00e1 em baixo que j\u00e1 \u00e9 outra \nbacia d\u00e1 pra tirar mais uns dois alqueires, ..., d\u00e1 uns 6 hectares de mata. \n\nPesquisador:  O que \u00e9 uma floresta pro senhor? \n\n Agricultor 6:  Floresta pra mim \u00e9 uma incorpora\u00e7\u00e3o de \u00e1rvore com verde ajudando ela, n\u00e9. Onde tem uma \u00e1rvore \ntem  Agricultor 6:  cip\u00f3, s\u00f3 se tiver uma \u00e1rvore isolada, se tiver duas tr\u00eas \u00e1rvores tem cip\u00f3, tem \noutras como agarra-agarra, eu acho que pra mim isso a\u00ed \u00e9 uma floresta.  \n\nPesquisador:  Os bichos tamb\u00e9m fazem parte da floresta? \n\n Agricultor 6:  Isso a\u00ed j\u00e1 \u00e9 a fauna, n\u00e9. \n\nPesquisador:  Na \u00f3tica do senhor qual \u00e1rea do s\u00edtio precisa ser reflorestada? \n\n Agricultor 6:  \u00c1rea minha... por que tem o ribeir\u00e3o a\u00ed, que vai dar no Piracicamirim n\u00e9, aqui na bacia do \ncampestre, ent\u00e3o essa \u00e1rea eu tenho obriga\u00e7\u00e3o de reflorestar ela e eu vou reflorestar por etapa \ntamb\u00e9m porque n\u00e3o \u00e9 uma coisa que... isso da\u00ed \u00e9 uma coisa que vai tomar meu tempo e eu vou ter \nque trabalhar em cima disso da\u00ed sem retorno e vai ter um custo isso da\u00ed. N\u00e3o \u00e9 como numa lavoura \n\n\n\n \n\n    \n\n239\n\nque eu vou ser remunerado mais tarde, isso da\u00ed eu n\u00e3o vou ser remunerado, mas \u00e9 bom pra \nhumanidade. Ent\u00e3o vai ter um custo, mas agente tem que reconhecer... Botaram na cabe\u00e7a da \ngente que agente tem que fazer. N\u00e3o \u00e9 assim? Porque tem umas pessoas trabalhando em cima \ndisso da\u00ed. Depende muito do clima tamb\u00e9m, porque n\u00e3o adianta eu querem plantar \u00e1rvore no rio, \u00e9 \nplantar e morrer. Ent\u00e3o se eu plantar na \u00e9poca da seca, ent\u00e3o pode chover que ela n\u00e3o morre mais. \nE \u00e9 capaz que precise irrigar ainda, porque se n\u00e3o \u00e9 capaz dela morrer. \n\nPesquisador:  Na opini\u00e3o do senhor, porque se planta uma floresta do lado de um ribeir\u00e3o? \n\n Agricultor 6:  ... \u00c9 pra tentar recuperar o rio e proteger a \u00e1gua, n\u00e9. \n\nPesquisador:  O senhor acha que protege mesmo? \n\n Agricultor 6:  ... eu acho que ela n\u00e3o faz milagre, mas que protege um pouco, protege. \u00c9 como eu falei proc\u00ea \nnaquele outro dia \u00e9 coisa pra 200 anos recuperar essa bacia inteira, porque as \u00e1rvores tamb\u00e9m t\u00eam \nproblema, ent\u00e3o pra chegar a ser bem imcorporada precisa tem uma altura pra proteger mais, \nporque as \u00e1rvores tamb\u00e9m puxam \u00e1gua tamb\u00e9m com a raiz, mas tem variedade que... se vc plantar \neucalipto, em vez de vc ajudar a \u00e1gua vai tirar mais \u00e1gua ainda porque o eucalipto acaba secando, \nvc planta eucalipto acaba secando o brejo. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o o senhor acredita que se amanh\u00e3 todas as beiras do ribeir\u00e3o estivessem reflorestadas n\u00e3o \nresolveria o problema da falta de \u00e1gua em Saltinho? \n\n Agricultor 6:  ... n\u00e3o porque a bacia de Saltinho ta muito na cabeceira, eu acho que, no meu ponto de vista pra \nrecuperar a bacia vai muito tempo e muita pouca \u00e1rea, porque 30 metros precisava todo mundo \nplantar, agora num adianta s\u00f3 alguns plantar e outro n\u00e3o plantar. Eu j\u00e1 to pra baixo da cabeceira, da \nonde Saltinho capta \u00e1gua, mas tem que limpar pra baixo tamb\u00e9m, tem que mandar \u00e1gua pra baixo \ntamb\u00e9m. N\u00e3o adianta garantir a \u00e1gua pra Saltinho e n\u00e3o mandar \u00e1gua pras pessoas de baixo. Tem \nque dar continua\u00e7\u00e3o pras pessoas de baixo tamb\u00e9m ter \u00e1gua. \n\nPesquisador:  O senhor acha que 30 metros \u00e9 suficiente? \n\n Agricultor 6:  Num ribeir\u00e3o igual esse aqui 30 metros acho que \u00e9, porque s\u00e3o 60 metros de extens\u00e3o, acho que \ncobre bastante, n\u00e3o? \n\nPesquisador:  Mudando um pouquinho de assunto. O senhor gosta de s\u00edtio? \n\n Agricultor 6:  Eu gosto. Eu gosto muito porque se n\u00e3o teria sa\u00eddo. Com todas essas cacetadas que agente acaba \nlevando eu teria sa\u00eddo, mas como eu gosto disso aqui eu vou morrer trabalhando no s\u00edtio. \n\nPesquisador:  O senhor nasceu no s\u00edtio? \n\n Agricultor 6:  Meu pai nasceu aqui nesse s\u00edtio, teve 16 filhos aqui, 12 foram pra Piracicaba, uma foi pra Santo \nAndr\u00e9 e quatro irm\u00e3o ficou aqui e n\u00f3is tamos tentando manter isso que nosso pai deixou. \n\nPesquisador:  Os quatro continuam trabalhando no s\u00edtio? \n\n Agricultor 6:  Os quatro continua, os quatro mais velhos. S\u00f3 que os mais novo que foram pra cidade t\u00e3o bem \nmelhor que n\u00f3is que ficamo no s\u00edtio. Tem um que \u00e9 11 anos mais novo que eu e j\u00e1 \u00e9 aposentado, \ncontinua trabalhado e n\u00f3is nem aposentado num somo. \n\nPesquisador:  E a fam\u00edlia do senhor, gosta de s\u00edtio tamb\u00e9m ou n\u00e3o? \n\n Agricultor 6:  ... A minha esposa gosta, nos s\u00f3 sa\u00edmos daqui porque minha esposa sempre foi do s\u00edtio, por causa \ndos filhos. Porque milha filha come\u00e7o a fazer faculdade ta em Tatu\u00ed, ent\u00e3o como agente num tinha \ncondi\u00e7\u00e3o financeira de pagar uma faculdade boa, agente procura as mais baratas. Ent\u00e3o ela com 17 \nanos sa\u00eda do posto ali no Saltinho pegara um \u00f4nibus de Piracicaba e ia pra Tatu\u00ed, quando era meia \nnoite ela chegava ali e eu tinha que levantar aqui e ir buscar ela l\u00e1. E a outra come\u00e7ou a fazer \nmagist\u00e9rio em Piracicaba de manha. A\u00ed quando era 9 hora a escola soltava e a\u00ed minha mulher ia na \nro\u00e7a, porque ela n\u00e3o dirigia, e mandava eu buscar a menina que tava l\u00e1 no Saltinho. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o faz pouco tempo que o senhor ta morando em Santlnho? \n\n Agricultor 6:  J\u00e1 faz sete anos j\u00e1. \n\nPesquisador:  E ta melhor a vida l\u00e1 na cidade do que aqui, ou n\u00e3o? \n\n Agricultor 6:  Pra minha mulher e pros meus filhos ficou, pra mim n\u00e3o que tenho que sair cedo de l\u00e1 e comer \ncomida fria.  \n\nPesquisador:  Quantos anos o senhor est\u00e1? \n\n\n\n \n\n    \n\n240 \n\n Agricultor 6:  Eu estou com 60 anos. \n\nPesquisador:  Os filhos do senhor, sua esposa eles freq\u00fcentam o s\u00edtio aqui eles vem? \n\n Agricultor 6:  Agora minha esposa ta vindo mais, porque meu filho est\u00e1 fazendo faculdade eles... ent\u00e3o vem ele e \nela durante o dia. Mas \u00e9 de domingo que o pessoal vem mais aqui porque vem meus irm\u00e3os de \nPiracicaba e n\u00f3is faz reuni\u00e3o aqui, churrasquinho a\u00ed vem a fam\u00edlia. Mas pra trabalhar n\u00e3o vem \nningu\u00e9m. \n\nPesquisador:  O senhor planta alguma coisa aqui pro consumo? \n\n Agricultor 6:  \u00c9 laranja, fruta e uma hortinha pra ter cheiro verde, por que horta n\u00e3o adianta fazer muito porque \ncom um quadrinho de nada j\u00e1 d\u00e1 pra fazer bastante. \n\nPesquisador:  Arroz feij\u00e3o essas coisas o senhor n\u00e3o planta? \n\n Agricultor 6:  Arroz era meu pai que plantava. \n\nPesquisador:  Mas o senhor tamb\u00e9m j\u00e1 plantou? \n\n Agricultor 6:  Plantei muito arroz. \n\nPesquisador:  Pro consumo? \n\n Agricultor 6:  Pro consumo. Consumo e sempre vendia porque sobrava. Mas o arroz tamb\u00e9m \u00e9 uma coisa que... \nporque hoje quem trabalha leva uma cesta b\u00e1sica. Na cesta b\u00e1sica vem 10 Kg de arroz, as duas \ntrazem (referindo-se \u00e0s filhas) ent\u00e3o j\u00e1 s\u00e3o 20 Kg por m\u00eas. E agente tinha arroz plantado a\u00ed e a \ndificuldade de limpar, tinha que comprar uma maquininha pra beneficiar o arroz, n\u00e9. Aqui em \nSaltinho tava cobrando 10 reais o saco pra limpar, beneficiar o arroz, vendia por 20 reais o arroz, \nhoje parece que ta 45 o pre\u00e7o do arroz, ent\u00e3o ta bom. \n\nPesquisador:  Certo. Pro senhor o s\u00edtio \u00e9 um lugar de se viver e de se trabalhar? \n\n Agricultor 6:  Pra mim \u00e9. Agora esse neg\u00f3cio de sem terra que vive pra pegar terra sem coiso, \u00e9 a maior \ndecep\u00e7\u00e3o da vida dele pegar a terra pra trabalhar, vai arrumar sarna pra se co\u00e7ar e depois n\u00e3o \u00e9... \nTem um custo pra vc manter um s\u00edtio. \n\nPesquisador:  E pra fam\u00edlia do senhor \u00e9 um lugar de vida e de trabalho? \n\n Agricultor 6:  Acho que pra c\u00e1 meus filhos j\u00e1 n\u00e3o voltam mais. N\u00e3o votam. \n\n... \n\nPesquisador:  Quanto o seu filho trabalhava aqui e mesmo pras suas filhas, o senhor chegou a ensinar eles coisas \ndo s\u00edtio, por exemplo, como \u00e9 que planta, como \u00e9 que colhe? \n\n Agricultor 6:  Enquanto eles estavam aqui eles acompanharam agente, minhas meninas chegaram at\u00e9 a cortar \ncana e recolher arroz no terreiro. Tempo que agente plantava vassoura,... dava tempo de chuva \nvinha a fam\u00edlia inteira, porque tinha um tereir\u00e3o que tava secando arroz, depois que planta o arroz \ntem que secar no sol, a\u00ed formava uma nuvem l\u00e1 corria todo mundo, ent\u00e3o tem um conhecimento do \nque \u00e9 o s\u00edtio, n\u00e9.   \n\nPesquisador:  E como \u00e9 que era essa transmiss\u00e3o de conhecimento? Como o senhor ensinava a fazer essas \ncoisas? \n\n Agricultor 6:  As vezes at\u00e9 eles mesmo chegam a perguntar essas coisas pra gente \u2013 come que vc faz essas \ncoisa pai \u2013 porque eles ficam acompanhando agente. E como que faz, n\u00e9? Ent\u00e3o,... e tamb\u00e9m \naprendia fazer fazendo. \n\nPesquisador:  Agora os filhos do senhor est\u00e3o por outros caminhos, come que vai fazer agora pra passar a \npropriedade? O senhor gostaria que a propriedade fosse tocada por quem? \n\n Agricultor 6:  Pra n\u00f3is aqui, n\u00e3o \u00e9... N\u00f3s temos at\u00e9 uma dificuldade de manter isso daqui. Porque n\u00f3s semos em \n16 irm\u00e3o, s\u00f3 4 que est\u00e3o aqui, tem 12 fora e n\u00f3s n\u00e3o conseguimos comprar a parte dos outros. \nTodo mundo \u00e9 dono. Ent\u00e3o a escritura ainda ta no nome de todo mundo, se for ver eu tenho 2 \nalqueires e meio de terra. Se os meus irm\u00e3os precisarem vender eu tenho que vender junto com \neles, porque eu n\u00e3o sobre vivo com dois alqueire e meio de terra. At\u00e9 d\u00e1 pra plantar cereais e \nverdura, uma coisinha assim pequena, mas \u00e9 uma coisa que eu n\u00e3o aprendi, fazer horta e depois \nde 60 anos n\u00e3o aprende mais tamb\u00e9m. Mudar de cultura \u00e9 dif\u00edcil porque a tecnologia nossa \u00e9 tudo \nem cima daquilo que noi planta. Quando eu nasci, meu pai j\u00e1 trabalhava com cana, ent\u00e3o o que eu \n\n\n\n \n\n    \n\n241\n\naprendi a fazer? Trabalhar com cana. E as pra mudar de cultura eu vou ter que fazer curso e pedir \najuda pra t\u00e9cnicos e engenheiros. \n\nPesquisador:  Se tivesse uma oportunidade do senhor trocar essa terra aqui com outra, uma terra boa tamb\u00e9m e \nmaior, o senhor trocaria? \n\n Agricultor 6:  N\u00e3o, agora no momento n\u00e3o. Porque hoje vc n\u00e3o sabe o que vai acontecer com o pa\u00eds. Hoje o que \n\u00e9 que ta dando? \u00c9 soja ent\u00e3o vc tem que ir pra Minhas ou Mato Grosso. Aqui em S\u00e3o Paulo as \n\u00e1reas aqui se eu for trocar \u00e9 capaz de eu pegar uma \u00e1rea menor que essa daqui. Pra mim trocar, \nporque as terras valorizaram muito. E depois as irmandade n\u00e3o ia aceirar, teria que repartir \nprimeiro. E depois no caso nosso n\u00f3is estamos com tudo 60 anos e n\u00e3o \u00e9 idade de vc querer se \naventura em alguma coisa, porque se cair n\u00e3o levanta mais. Aventura \u00e9 pra pessoa de 30, 40 anos \ndepois,... \n\nPesquisador:  E quando o senhor pendurar a chuteira quem vai administrar o s\u00edtio? \n\n Agricultor 6:  Aqui acontece que dois irm\u00e3os meus,... esse que tava aqui o Joaquim ele tem dois filhos \ntrabalhando aqui junto com n\u00f3is, tem o outro que tamb\u00e9m tem filho e eles s\u00e3o mo\u00e7o, ent\u00e3o eu \nespero que esses tr\u00eas sobrinhos que est\u00e3o aqui continuem com o s\u00edtio.  \n\nPesquisador:  O senhor conhece todos os vizinhos aqui? Sabe que \u00e9 gente boa e quem \u00e9 gente ruim? Vai na casa \ndeu um de outro o pessoal vem aqui... \n\n Agricultor 6:  Conhe\u00e7o. Amizade \u00e9... Aqui no bairro n\u00e3o tem gente ruim. Esse vizinho aqui de baixo a\u00ed, o pai \ndesses mo\u00e7os nascera a\u00ed, meu pai nasceu aqui e sempre tiveram amizade tanto eles como meus \nfilhos, ent\u00e3o aqueles que s\u00e3o do s\u00edtio mesmo dificilmente se perde amizade com eles, n\u00e3o se briga \npor causa de rumo, por causa de beira de \u00e1gua ou por causa de... O ruim \u00e9 quando chega um da \ncidade e compra de vizinho com vc, a\u00ed ele quer roubar a terra da gente. Tudo que faz parte com ele, \nele quer mudar o rumo eles s\u00e3o ego\u00edstas, n\u00e3o sei porque e \u00e9 sempre nego culto. O caipira n\u00e3o \u00e9 \nmuito ego\u00edsta pra dinheiro. \n\nPesquisador:  O senhor acredita que para a propriedade aqui sobreviver \u00e9 preciso que seus sobrinhos a assuma? \n\n Agricultor 6:  \u00c9 isso a\u00ed. A n\u00e3o ser que a negada de l\u00e1 (cidade) e venham. Tem sobrinho l\u00e1 que vai tentar estudar \nengenharia, quem sabe ele n\u00e3o se interesse?! \n\nPesquisador:  O que o senhor guarda de boa lembran\u00e7a do passado, quando o senhor morava aqui? \n\n Agricultor 6:  Tudo, aqui nesta casa aqui meu pai e tinha um av\u00f4 meu que era parte da minha m\u00e3e, mais 16 filhos \nent\u00e3o chegamos a morar em 19 pessoas nessa casa. Ent\u00e3o \u00e9... Tudo crian\u00e7a e mais crian\u00e7a l\u00e1 \n(referindo-se ao vizinho) junto ent\u00e3o eu vivia carregando crian\u00e7a, fazendo crian\u00e7a dormir. Era... \nServia de goza\u00e7\u00e3o pra gente, mas foi uma lembran\u00e7a que ficou a crian\u00e7ada a\u00ed tudo pedindo comida \n(risos). O bairro aqui era muito populoso tinha bastante mo\u00e7a e mo\u00e7o e agente gostava de jogar \nbola. Esse era o nosso divertimento porque dinheiro n\u00e3o tinha. Parecia que... Falavam o seu pai \ntem 42 alqueires de terra \u00e9 rico n\u00e9, n\u00e3o \u00e9 porque a sobra de dinheiro era muito pouco, era mais \nconsumo mesmo. E quando sobrava alguma coisa precisava fazer ponte que a prefeitura n\u00e3o fazia \nnada. \n\nPesquisador:  Que ano que foi feira a olaria? \n\n Agricultor 6:  Foi em 91, n\u00f3is quatro que constru\u00edmos (referindo-se aos irm\u00e3os). \n\nPesquisador:  A paisagem aqui mudou muito de quando o senhor era mais mo\u00e7o? O que era plantado, as matas? \n\n Agricultor 6:  Olha o que aumentou mais aqui foi o arvoredo, porque eu lembro que um dia aqui tinha uma \nmangueira, mas a\u00ed secou s\u00f3 que veio mais mangueira. Agora em termos de florestinha assim em \nvez de diminuir est\u00e1 aumentando, porque agente se conscientizou que n\u00e3o \u00e9 pra cortar, porque \nprotege o rio, ent\u00e3o ela vai aumentando por si pr\u00f3pria. Porque tirar capoeira n\u00e3o foi tirado ent\u00e3o s\u00f3 \no que melhorou aqui foi estrada porque essa estrada a\u00ed era... N\u00e3o existia ent\u00e3o foi l\u00e1 pros 90 que foi \nfeira essa estrada. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o o senhor acha que hoje tem mais mata do que antigamente? \n\n Agricultor 6:  Tem. Eu acho que tem porque nesse ribeir\u00e3o vc pode ver que antigamente tudo aqui era chiqueir\u00e3o \nde porco e o porco meche com tudo o rio corria num lugar limpo, por que o que o porco quer \u00e9 \nnadar ent\u00e3o era limpo, depois todo mundo acabou com o porco come\u00e7ou a formar esses \nbraquear\u00e3o aqui. \n\nPesquisador:  Isso foi antes ou depois da cana chegar? \n\n\n\n \n\n    \n\n242 \n\n Agricultor 6:  N\u00e3o, tinha cana e porco junto. Porque tinha os chiqueiro de porco aqui e acabou e de l\u00e1 pra c\u00e1 que \ncome\u00e7ou a aparecer umas arvorezinhas na beira do rio. Por que se uma arvorezinha nascesse ele \n(referindo-se ao porco) ia l\u00e1 fu\u00e7ar. \n\nPesquisador:  O senhor percebeu que alguma \u00e1rvore ou algum bicho que tinha bastante hoje j\u00e1 n\u00e3o tem mais \ntanto? \n\n Agricultor 6:  Olha em termo de fauna eu acho que ta aumentando em vez de diminuir, porque aqui num... Meu \npai uma vez que apareceu uma capirava aqui foi novidade pro bairro inteiro e hoje tem capivara e \nrat\u00e3o por tudo que \u00e9 lugar. E ta aparecendo muita lebre, n\u00e3o sei diz que foi a pol\u00edcia florestal que \nsoltou essa lebre grande que parece um coelho com uma orelhona assim, anda de pulo. Isso a\u00ed ta \naparecendo. Sabe que tem um veado a\u00ed nessa mata, e de vez em quando ele passa por esse pasto \na\u00ed e nunca ningu\u00e9m viu veado por aqui. At\u00e9 de perto vc chega a ver ele. \n\nPesquisador:  O senhor chegou a usar alguma planta medicinal? \n\n Agricultor 6:  Do tempo do meu pai eu conhe\u00e7o a folha pato, a carovinha esses da\u00ed,... a carovinha \u00e9 pra essas \npessoas que tem muita ferida na perna assim usa pra lavar. Aroeira pra curar a pr\u00f3pria aroeira, \nporque tem pessoa que tem alergia a aroeira ne, ent\u00e3o tem a aroeira mansa que d\u00e1 contra nela, se \nvc toma banho com aquilo vc cura aquele alergia. \n\nPesquisador:  E o senhor j\u00e1 chegou usar alguma planta como rem\u00e9dio? \n\n Agricultor 6:  Eu quase n\u00e3o tomo rem\u00e9dio por que eu tenho uma boa sa\u00fade. \n\nPesquisador:   E o senhor conhece \u00e1rvore boa pra mour\u00e3o, boa pra enxada? \n\n Agricultor 6:  Conhe\u00e7o, mour\u00e3o aqui agente usava tempo atr\u00e1s o guarant\u00e3, fazia toda a cerca com o guarant\u00e3 \ntanto de pau a pique como de arame mesmo, mas depois de uma \u00e9poca que n\u00e3o pode mais \nderrubar nem entra mais na mata, deixa tudo l\u00e1. Parou de usar. \n\nPesquisador:  Tem algum lugar que o senhor usa pra lazer? Alguma mata, um rio bom pra pescar, um lugar que \ntem uma ca\u00e7a boa... \n\n Agricultor 6:  Pra come\u00e7ar eu n\u00e3o sou inclinado a pescar e n\u00e3o sou inclinado a ca\u00e7ar. Eu n\u00e3o sou de dar tiro e \nnem de pescar. A \u00fanica coisa que tem aqui \u00e9 quando meu irm\u00e3o vem aqui tem uma lagoinha ali pra \npescar. O prazer dele \u00e9 dali aqui e daqui pra ali. N\u00e3o tem uma \u00e1rea espec\u00edfica pra lazer aqui n\u00e3o \ntem. \n\nPesquisador:  O senhor tem alguma religi\u00e3o? \n\n Agricultor 6:  Sou cat\u00f3lico. \n\nPesquisador:  Cat\u00f3lico praticante? \n\n Agricultor 6:  Praticante. Vou a igreja todo domingo. \n\nPesquisador:  O senhor participa das festas da igreja? \n\n Agricultor 6:  Participo. \n\nPesquisador:  Quais s\u00e3o as principais festas da igreja? \n\n Agricultor 6:  O natal, em Saltinho fazem a festa do padroeiro dela que \u00e9 o Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus que \u00e9 dia \n22 de maio.  \n\nPesquisador:  O senhor tem imagem na sua casa tem altar? \n\n Agricultor 6:  Imagem tem, altar n\u00e3o. Agente recebe tudo quanto \u00e9 santo que corre Saltinho a\u00ed, 30 dias divide um \ngrupo e um dia cada casa. \n\nPesquisador:  O senhor tem algum santo que se identifica mais? \n\n Agricultor 6:  Eu sou meio apegado a Nossa Senhora da Aparecida. \n\nPesquisador:  Aqui no bairro tem festa? \n\n Agricultor 6:  N\u00e3o aqui no bairro n\u00e3o tem festa, a \u00fanica \u00e9 no dia de S\u00e3o Irm\u00e3o Agr. 4 que agente faz uma festinha \npro pessoal aqui pra fam\u00edlia e alguns vizinhos vem, alguns colegas tamb\u00e9m, a turma de Piracicaba. \nD\u00e1 uma reuni\u00e3ozinha de umas cento e poucas pessoas. Serve a comida tradicional o cuzcuz, \ncachorro quente, pipoca, vinho quente, quent\u00e3o... \n\nPesquisador:  Antigamente tinha outras festas que hoje n\u00e3o tem mais. \n\n\n\n \n\n    \n\n243\n\n Agricultor 6:  Esse bairro aqui ele foi muito pouco conhecido porque n\u00e3o existiu igreja nesse bairro, ent\u00e3o a igreja \nque tinha era l\u00e1 do campestre, at\u00e9 eu fiz parte da diretoria l\u00e1 uma par de anos. Meu pai fazia l\u00e1 do \npassa cinco que depois acabou a igreja, mas aqui nesse bairro num teve igreja ent\u00e3o teve muito \npouca festa, participava nos outros bairros.  \n\nPesquisador:  Bom erra isso a\u00ed a primeira entrevista, ent\u00e3o obrigado e como eu disso pro senhor essa foi apenas a \nprimeira parte da pesquisa... \n\n1\u00aa Entrevista com Sr.  Agricultor 7 \u2013 19/02/04 \nPesquisador:  Ent\u00e3o, hoje \u00e9 dia 19 de fevereiro, 17:22, entrevista com  Agricultor 7.  Agricultor 7 vc \u00e9 casado? \n\n Agricultor 7:  Casado.  \n\nPesquisador:  Tem quantos filhos? \n\n Agricultor 7:  Tenho 1. \n\nPesquisador:  H\u00e1 quanto tempo \u00e9 casado? \n\n Agricultor 7:  Sou casado h\u00e1 9 anos. \n\nPesquisador:  Como \u00e9 que se chama o s\u00edtio aqui? \n\n Agricultor 7:  S\u00edtio Mato Alto. \n\nPesquisador:  Tem o s\u00edtio Mato Alto e voc\u00eas arrendam um outro s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  \u00c9 a propriedade do lado aqui. \n\nPesquisador:  Qual \u00e9 a \u00e1rea desse s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  Vinte dois, vinte um alqueire. Vinte um. \n\nPesquisador:  E a parte que voc\u00eas arrendam? \n\n Agricultor 7:  Da mais uns 16. N\u00e3o \u00e9 certeza, mas \u00e9 por a\u00ed uns 16 alqueires. Mas que planta mesmo cana \u00e9 uns \n9, 10 alqueires. \n\nPesquisador:  S\u00e3o voc\u00eas mesmo quem plantam a cana, ou contratam empreita? \n\n Agricultor 7:  N\u00e3o, agente que planta mesmo. \n\nPesquisador:  Qual \u00e9 a principal atividade econ\u00f4mica do s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  No s\u00edtio que \u00e9 do meu av\u00f4 aqui tem cana em metade dos dois terrenos n\u00e9. Depois tem a parte de \nbaixo depois daqueles eucaliptos l\u00e1, que j\u00e1 fica no bairro Barroca, que tem uns gados l\u00e1 e tem a \ncer\u00e2mica aqui, n\u00e9. Mas a principal atividade \u00e9 aqui na cer\u00e2mica, mas a cana d\u00e1 uma boa ajuda. \n\nPesquisador:  Aqui trabalha vc tava falando que trabalham seus tios e primos como \u00e9 isso? Quantas pessoas da \nfam\u00edlia trabalham aqui? \n\n Agricultor 7:   Tem eu com meu pai, tem um tio meu com seus dois filhos que trabalham aqui e um tio sozinho \nque trabalha aqui tamb\u00e9m e o meu av\u00f4. Mas meu av\u00f4 j\u00e1 n\u00e3o trabalha mais, nem meu tio que \u00e9 \nsozinho j\u00e1 n\u00e3o trabalha mais. \n\nPesquisador:  Voc\u00ea nasceu aqui em Saltinho? \n\n Agricultor 7:  Nasci aqui em Saltinho. Nasci, cresci e at\u00e9 hoje ta aqui em Saltinho. \n\nPesquisador:  Qual a \u00e1rea de floresta do s\u00edtio, onde que ela est\u00e1? \n\n Agricultor 7:  Tem aquele peda\u00e7o ali que da mais ou menos uns 5.000 metros depois pra baixo l\u00e1, de floresta \nassim nativa tem mais um alqueire por a\u00ed, depois tem mais um alqueire de eucalipto e \u00e9 s\u00f3. \n\nPesquisador:  O que vc considera como uma floresta? \n\n Agricultor 7:  Uma floresta? Olha ... uma floresta que eu considero \u00e9 aquilo ali que eu to vendo, aquilo ali \u00e9 uma \nfloresta, agora se vc come\u00e7ar e falar vamos cercar aqui, a\u00ed vira uma capoeira um catingueiro sei l\u00e1, \na\u00ed n\u00e3o \u00e9 uma floresta. Uma floresta \u00e9 quando vc considera umas \u00e1rvores tipo um bosque, uma mata \nciliar, na beirada do ribeir\u00e3o. \n\nPesquisador:  E vc acha que a capoeira pode virar uma floresta ou n\u00e3o? \n\n\n\n \n\n    \n\n244 \n\n Agricultor 7:  Aquela capoeira? Aquela capoeira agente pode chamar de floresta. Pode virar, mas isso demora \nanos e anos sozinho pra virar uma floresta, n\u00e3o \u00e9 como vc pegar e plantar umas \u00e1rvores e cuidar \ndelas, a\u00ed \u00e9 diferente em poucas anos ta formada, \u00e9 que nem meu primo vez ali, olha. Ent\u00e3o o que \nele plantou a\u00ed? Faz uns cinco seis anos que ele plantou ali e olha l\u00e1 como \u00e9 que j\u00e1. Formadinho, \nbonitinho. \n\nPesquisador:  Voc\u00ea acha que preciosa reflorestar alguma coisa aqui no s\u00edtio de voc\u00eas? \n\n Agricultor 7:  Eu acho que j\u00e1 era pra ter reflorestado isso a\u00ed. Eu acho que j\u00e1 era pra ter reflorestado h\u00e1 muito \ntempo atr\u00e1s isso a\u00ed. Porque se tivesse reflorestado j\u00e1 tava tudo pronto e eu n\u00e3o tava tendo os \nproblemas que eu to tendo que eu falei pra vc que os florestais vieram e tudo. Se tivesse pronto \ntalvez nem tivesse enchido o saco de mim. \n\nPesquisador:  E qual que \u00e9 a import\u00e2ncia de ter mata do lado do ribeir\u00e3o? \n\n Agricultor 7:  Ent\u00e3o, a mata, \u00e9 que nem agente sempre ouviu falar, ele protege do assoreamento e sei l\u00e1 a \nsombra, faz a vida, a fauna, bichos que podem voltar a andar a\u00ed, tem muitos bichos do brejo mas \ntem pouco e porque? Porque n\u00e3o tem mata, n\u00e3o t\u00eam aonde eles se escondem dos predadores. At\u00e9 \no homem \u00e0s vezes vem a\u00ed e d\u00e1 tiro e ca\u00e7ar. \n\nPesquisador:  E vc acredita que a mata ciliar ajuda a aumentar a quantidade de \u00e1gua do ribeir\u00e3o? \n\n Agricultor 7:  Com certeza ajuda, n\u00e9. Eu acho de deve ajudar sim. \n\nPesquisador:  Vc acha que se plantasse mata ciliar em todas as beiras do ribeir\u00e3o resolveria o problema de \u00e1gua \naqui de Saltinho? \n\n Agricultor 7:  N\u00e3o eu acho que n\u00e3o adianta. Eu acho que vai conservar esse ribeir\u00e3o a\u00ed, se plantar mata vai \nconservas, mas por causa disso n\u00e3o vai acabar o problema de \u00e1gua de Saltinho. \n\nPesquisador:  Como \u00e9 que se resolveria o problema da falta de \u00e1gua em Saltinho? \n\n Agricultor 7:  A falta de \u00e1gua em Saltinho? Olha, \u00e9 complicado viu, Saltinho \u00e9 complicado n\u00e3o tem onde pegar \n\u00e1gua a\u00ed. A \u00fanica nascente \u00e9 aqui na gruta, chega \u00e9poca de seca quase n\u00e3o tem \u00e1gua e tem os \npo\u00e7os, neles a \u00e1gua \u00e9 quase tudo ruim. At\u00e9 teve umas id\u00e9ias a\u00ed da prefeitura que queriam fazer \numa barragem pra inundar tudo isso aqui, n\u00e3o sei se \u00e9 verdade ou mentira, mas eu escutei falar j\u00e1. \nFazer uma barragem aqui pra encher o rio e ficar uma represa pra abastece Saltinho. Mas eu n\u00e3o \nconcordo com isso, se vc chegar aqui pra mim e falar vamos fazer uma represa aqui, eu n\u00e3o \nconcordo. Eu acho que nem assim resolve o problema d\u00b4\u00e1gua. Porque n\u00e3o tem \u00e1gua o suficiente \naqui pra fazer uma coisa dessas, pois quando faltar \u00e1gua pra mandar pra Saltinho eu acredito que \nele tem que fechar a porta l\u00e1, porque n\u00e3o tem \u00e1gua pra abastecer a cidade de Saltinho. N\u00e3o tem \n\u00e1gua pra abastecer a cidade aqui. Nessa bacia aqui n\u00e3o tem \u00e1gua. \n\nPesquisador:  Pode plantar floresta, pode fazer barragem que n\u00e3o tem como resolver o problema da \u00e1gua de \nSaltinho? \n\n Agricultor 7:  N\u00e3o tem como. \n\nPesquisador:  Voc\u00ea gosta de s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  Gosto. Opa! \n\nPesquisador:  Vc nasceu e foi criado no s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  Desde que eu nasci eu to aqui, to com 30 anos j\u00e1. \n\nPesquisador:  E sua fam\u00edlia, sua esposa, seu filho, eles tamb\u00e9m gostam do s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  Tamb\u00e9m, eles sempre v\u00eam pra c\u00e1. Todos os dias praticamente. Meu filho vai \u00e0 escola at\u00e9 a hora do \nalmo\u00e7o, a\u00ed depois do almo\u00e7o eu vou l\u00e1 e busco ele e vem pra c\u00e1, tem dia que n\u00e3o vem mas a \nmaioria das vezes ele vem. \n\nPesquisador:  H\u00e1 quanto tempo que sua fam\u00edlia tem essa propriedade aqui? \n\n Agricultor 7:  Meu av\u00f4 comprou aqui em 1949. \n\nPesquisador:  E vc sabe a hist\u00f3ria daqui come que comprou, como foi dividido entre os filhos... Essas coisas? \n\n Agricultor 7:  Nunca dividiu nada aqui, \u00e9 do meu av\u00f4 ainda, ele compro e est\u00e1 do jeito que ele comprou ainda. \n\nPesquisador:  Seu av\u00f4 era de onde? \n\n\n\n \n\n    \n\n245\n\n Agricultor 7:  Meu avo era da fazenda  , onde tem aquele cas\u00e3o hist\u00f3rico, aqui em laranjal paulista. Sabe aquele \ncasar\u00e3o l\u00e1? Ent\u00e3o \u00e9 de l\u00e1, meu avo nasceu ali.  A\u00ed ele vendeu a fazenda l\u00e1, e repartiu a fazenda, o \npai do meu avo na \u00e9poca, n\u00e9. A\u00ed vieram aqui e compraram aqui. Compraram esses 20 alqueires.  \n\nPesquisador:  Seu pai e o irm\u00e3o dele sempre moraram aqui tamb\u00e9m, at\u00e9 casarem? \n\n Agricultor 7:  Meus pais e meus dois tios moraram aqui, depois tem mais duas tias que moram fora daqui, n\u00e9. \nMais um tio tamb\u00e9m. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas plantam alguma coisa pra consumir? \n\n Agricultor 7:  Nada. Compra tudo de fora. J\u00e1 plantou arroz primeiro, porque naquela baixada de l\u00e1 n\u00f3is planta \ncana, ent\u00e3o na \u00e9poca de replantar cana a cada 3, 3 anos que tira cana,ent\u00e3o plantava arroz, as \nvezes plantava um quandrinho de milho, mas s\u00f3 pro gasto mesmo agente n\u00e3o vendia. Agora agente \ncompra tudo. \n\nPesquisador:  Pomar, vcs tem algum por aqui ou uma hortinha? \n\n Agricultor 7:  Tem, tem uma hortinha ali perto de casa e um pomar ali atr\u00e1s pra fazer uns sucos. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas que cuidam? Quem cuida? \n\n Agricultor 7:  Meu tio. \n\nPesquisador:  Pode dizer que a propriedade aqui \u00e9 lugar de vida e de trabalho, pra vc, pros seus tios e primos? \n\n Agricultor 7:  Com certeza. Agente vive disso aqui. Da cer\u00e2mica, da cana e de um pouco de gado que tem. \n\nPesquisador:  A cer\u00e2mica desde quando que tem? \n\n Agricultor 7:  A cer\u00e2mica tem desde 1979 se eu n\u00e3o me engano. Come\u00e7o com me pai e meu tio, da\u00ed n\u00f3s j\u00e1 tava \nmoleque e j\u00e1 trabalhamos junto fomos crescendo e aprendendo com eles. \n\nPesquisador:  Como \u00e9 que vc administra o tempo aqui, em que gasta mais tempo? \n\n Agricultor 7:  A maior parte do tempo \u00e9 na cer\u00e2mica, todo pessoal \u00e9 na cer\u00e2mica porque a cer\u00e2mica \u00e9 uma \nindustria, \u00e9 uma fabrica\u00e7\u00e3o, bem dizer \u00e9 quase 24 horas por dia, as vezes agente folga um dia por \nsemana, as vezes dois. \u00c9 direto, 24 horas. O pessoal todo trabalha aqui. Agora a cana, o servi\u00e7o \ndela \u00e9 entre safra, depois que corta a cana entra o trator trabalhar, fazer aduba\u00e7\u00e3o n\u00e9. Ent\u00e3o a\u00ed \ngasta tamb\u00e9m uns dois meses de servi\u00e7o de uma pessoa as vezes duas. Mas a maior parte seria a \ncer\u00e2mica. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o numa escala seria... \n\n Agricultor 7:  A cer\u00e2mica, a cana e o gado. \n\nPesquisador:  E voc\u00eas gastam algum tempo pra essa quest\u00e3o de meio ambiente aqui na propriedade? \n\n Agricultor 7:  Meio ambiente,... O que se gasta com meio ambiente aqui? (pergunta reflexiva) Bem dizer nenhum \nviu. \n\nPesquisador:  Vc j\u00e1 discutiu sobre esse assunto com pai, seus tios, sua fam\u00edlia? \n\n Agricultor 7:  J\u00e1 conversei sobre isso e eles j\u00e1 n\u00e3o estavam de acordo em fazer o reflorestamento, mas eu j\u00e1 \ntenho minha id\u00e9ia feita pra fazer, pra colaborar com o pessoal e fazer o reflorestamento, j\u00e1 at\u00e9 \nconsegui enfiar na cabe\u00e7a deles que tem que ser feito. E o que depender da gente aqui... \n\nPesquisador:  Agora eles est\u00e3o aceitando melhor essa id\u00e9ia de fazer o reflorestamento? \n\n Agricultor 7:  Eles s\u00e3o meio duro \u2013 \u00e9 por que eu n\u00e3o vou fazer -  mas faz. No fim eles faz \n\nPesquisador:  E o lazer come que \u00e9, vc tem lazer aqui na propriedade ou quando vc vai fazer lazer vc vai pra outra \ncidade viaja? \n\n Agricultor 7:  Agente viaja, agente vai pra praia de vez em quando, mas a maior parte \u00e9 aqui n\u00e9. S\u00e1bado e \ndomingo faz um almo\u00e7o. Fica aqui mesmo. \n\nPesquisador:  Essa coisa que vc investe aqui no s\u00edtio, vc investe pensando em que? vc faz isso pensando nos \nseus filhos? \n\n Agricultor 7:  Com certeza agente pensa nos filhos, a vida ta dif\u00edcil fora aqui tamb\u00e9m ent\u00e3o eu gostaria que meu \nfilho tomasse conta daqui tamb\u00e9m. Vamos ver se vai chegar. Eu trabalho sempre pensando no filho \nda gente nos familiar da gente. \n\n\n\n \n\n    \n\n246 \n\nPesquisador:  Se houvesse uma oportunidade de trocar esse s\u00edtio com outro maior em outra regi\u00e3o, vc faria isso? \n\n Agricultor 7:  H\u00e1 rapaz essas coisa \u00e9... Aqui agente viveu ent\u00e3o s\u00f3 se for neg\u00f3cio muito bom, sen\u00e3o eu acredito \nque n\u00f3s n\u00e3o sai daqui nunca, criamos ra\u00edzes aqui (risos) \n\nPesquisador:  Seu avo, por exemplo, n\u00e3o sairia daqui. \n\n Agricultor 7:  Thhee! Meu avo. Meu avo n\u00e3o sai daqui nem arrastado. \n\nPesquisador:  Vc aprendeu alguma coisa com seu pai de trabalho aqui no s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  O que n\u00f3s aprendemos com meu pai e meu avo \u00e9 trabalhar certo e honesto se eu falar que to \ndevendo alguma coisa pra algu\u00e9m \u00e9 mentira. e tudo que vc ta vendo aqui nos constru\u00edmos jnto com \neles, n\u00e3o foi s\u00f3 eu nem s\u00f3 meu primo foi tudo n\u00f3is junto, trabalhando at\u00e9 constru. E eles sempre \ncolocando a experi\u00eancia deles ajudando. \n\nPesquisador:  E vc j\u00e1 ensina alguma coisa pro seu filho, assim de trabalho no s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  Ele \u00e9 interessado, j\u00e1 planta uma hortinha, planta feij\u00e3o na latinha pra ver como nasce, colhe o feij\u00e3o \nque ele plantou, j\u00e1 \u00e9 desse jeito. E tem hora que ele ensina pra gente as coisas que ele aprende na \nescola. Eu pra falar a verdade trabalho na cer\u00e2mica, nunca pequei o trator pra trabalhar na cana, o \nmeu servi\u00e7o \u00e9 aqui dentro fazendo manuten\u00e7\u00e3o e vendendo cer\u00e2mica. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas conhecem os vizinhos aqui todos? \n\n Agricultor 7:  A maioria. \n\nPesquisador:  Conhece assim de ir a casa, toma um caf\u00e9... Tem essa intimidade assim, ou \u00e9 um neg\u00f3cio mais \ndistante! \n\n Agricultor 7:  Agente conhece, cumprimenta, conversa assim como se diz na beira da cerca n\u00e9. Mas assim dizer \nque eu falo vou \u00e0 casa do fulano fazer uma visita n\u00e3o, \u00e9 muito dif\u00edcil. Visito assim a casa do meu \nprimo que \u00e9 aqui do lado. \n\nPesquisador:  Vc acredita que a sua fam\u00edlia hoje se reproduz em fun\u00e7\u00e3o do s\u00edtio? O s\u00edtio vive porque existe a \nfam\u00edlia? Ou n\u00e3o tem muita rela\u00e7\u00e3o da terra com a fam\u00edlia? \n\n Agricultor 7:  ..., Olha rapaz, eu n\u00e3o sei responder isso a\u00ed pra vc, mas,... Eu acredito que a fam\u00edlia existiria se o \ns\u00edtio, mas vc tendo a propriedade aqui vc est\u00e1 em cima dela, ent\u00e3o a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 deixar pros seus \nfilhos, um dia. Na verdade vc trabalha pra eles, mas vc est\u00e1 trabalhando nessa propriedade aqui. \nNo momento, como agente tem o s\u00edtio, a fam\u00edlia est\u00e1 crescendo em fun\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, ent\u00e3o come que \ntrabalha no s\u00edtio? Entendeu?... \n\nPesquisador:  Vc morou aqui no s\u00edtio quanto era crian\u00e7a? \n\n Agricultor 7:  Sempre morei aqui. \n\nPesquisador:  Qual \u00e9 uma boa lembran\u00e7a que vc guarda do s\u00edtio? \n\n Agricultor 7:  Boa lembran\u00e7a \u00e9 que agente trabalha desde os 10, 9 anos aqui na propriedade e n\u00e3o foi for\u00e7ado \n\u201cn\u00e3o por que vc vai ter que trabalhar aqui!\u201d de nossos pais, n\u00e3o. Agente via que eles espererecavam \nnaquela \u00e9poca e todo mundo muleque de 10 12 anos e o que que ia ficar fazendo ali? Hoje se vc \npor uma pessoa de 12, 15 anos pra trabalhar na cer\u00e2mica, vem o fiscal e te multa, porque pessoa \ndessa idade n\u00e3o pode trabalhar. Aqui na cer\u00e2mica, ainda, \u00e9 mais de 18 anos. Quantos anos vc \nt\u00eam? \n\nPesquisador:  Eu tenho 28. \n\n Agricultor 7:  Ent\u00e3o vc tem 28; uma pessoa com 18 anos n\u00e3o pode trabalhar, aqui agente come\u00e7ou a ajudar o pai \ncom 10, 12 anos e ta tudo aqui olha, firme e forte trabalhando. \n\nPesquisador:  Vc conhece bastante tipo de \u00e1rvore por aqui? \n\n Agricultor 7:  Essas coisas eu sou ruim, viu. \n\nPesquisador:  Nem essas assim medicinais, vc j\u00e1 usou alguma planta medicinal? \n\n Agricultor 7:  Olha rapaz, meu pai e minha m\u00e3e \u00e0s vezes usam alguma, tipo essa boldo do Chile, mas eu n\u00e3o \nconhe\u00e7o n\u00e3o. \n\nPesquisador:  Seus pais ent\u00e3o costumam usar? \n\n Agricultor 7:  Costuma, tem por a\u00ed. \n\n\n\n \n\n    \n\n247\n\nPesquisador:  Vc reparou alguma coisa assim de bicho ou de \u00e1rvore que tinha antigamente e hoje n\u00e3o tem mais, \nou tem menos? \n\n Agricultor 7:  Olha, desde que eu conhe\u00e7o eu aqui nesse s\u00edtio, tem mais bicho agora, tem rat\u00e3o, ta passando \nmais capivara aqui pelo s\u00edtio e pato, pomba e vc viu n\u00e9? Fomos l\u00e1 a essa hora e tinha um monte de \npomba, ent\u00e3o eu acho que aumentou a fauna. \n\nPesquisador:  E na paisagem assim vc percebeu alguma mudan\u00e7a? \n\n Agricultor 7:  Sempre foi assim. \n\nPesquisador:  Quanto vc era pequeno j\u00e1 tinha cana aqui, as Usinas Santa Helena e S\u00e3o Jos\u00e9? \n\n Agricultor 7:  J\u00e1 tinha j\u00e1. Sempre foi desse jeito. \n\nPesquisador:  Qual a sua religi\u00e3o? \n\n Agricultor 7:  Cat\u00f3lico. \n\nPesquisador:  Cat\u00f3lico praticante, vai a igreja...? \n\n Agricultor 7:  Sou cat\u00f3lico, mas n\u00e3o vou a igreja freq\u00fcentemente, vou as vezes. \n\nPesquisador:  Os seus pais, seus tios v\u00e3o a igreja? \n\n Agricultor 7:  N\u00e3o vai tamb\u00e9m. Somos cat\u00f3licos, mas aqui dentro de cada. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas t\u00eam algum santo que gostam mais, que se identifica? \n\n Agricultor 7:  Ahhh tem, aqui dentro de casa n\u00f3s somos todos cat\u00f3licos, ent\u00e3o minha m\u00e3e, uma vez ou outra vai \nl\u00e1 na igreja, quando fazem essas rezas essas coisas no s\u00edtio, sabe que fazem essas coisas que \nvem uma imagem. A imagem vai passando, cada m\u00eas passa umas duas, tr\u00eas imagens aqui no s\u00edtio. \n\nPesquisador:  Quais que passam? Vc se lembra do nome dos Santos? \n\n Agricultor 7:  Oi rapaz eu n\u00e3o lembro o nome n\u00e3o. At\u00e9 vai \u00e0 minha cada tamb\u00e9m, mas eu n\u00e3o lembro o nome. \nTem 3 que v\u00e3o mas eu n\u00e3o lembro quais s\u00e3o. \n\nPesquisador:  Voc\u00eas participam das festas aqui na comunidade? Tem muita festa aqui na comunidade? \n\n Agricultor 7:  Aqui na comunidade n\u00e3o tem. \n\nPesquisador:  Festa cat\u00f3lica? \n\n Agricultor 7:  Aqui n\u00e3o tem nada disso. Em Saltinho quando tem a festa do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, as vezes \nagente vai. \n\nPesquisador:  Outras festas voc\u00eas v\u00e3o? \n\n Agricultor 7:  Ahhh! N\u00e3o tem. Primeiro era bastante festa aqui no bairro, mas agora o pessoal foi mudando, \nmudaram tudo pra Saltinho ent\u00e3o sobrou s\u00f3 agente aqui, mas uns dois por aqui. Ent\u00e3o as festas \nforam todas pra Saltinho, \u00e0s vezes na escolinha l\u00e1 que tem a festa de Nossa Senhora da Aparecida, \nagente vai. \n\nPesquisador:  Bom  Agricultor 7, a primeira parte era isso da\u00ed,......... \n\n1\u00ba Entrevista com Agricultor 8  \u2013 11/03/2004 \nPesquisador:  Hoje \u00e9 dia 11 de mar\u00e7o de 2004. Agora s\u00e3o duas e meia, tr\u00eas horas, por a\u00ed? \n\nAgricultor 8:  \u00c9, umas duas, das e pouco, n\u00e9? \n\nPesquisador: O sr. \u00e9 casado? \n\nAgricultor 8:  Sou casado. \n\nPesquisador: H\u00e1 quanto tempo o sr. \u00e9 casado? \n\nAgricultor 8:  De 1960 \u00e9 44 anos. \n\nPesquisador: 44 anos. E o nome da esposa do sr.? \n\nAgricultor 8:  Helena Urbana Cristofoleti. \n\nPesquisador: Ela \u00e9 daqui de Saltinho? Nasceu em Saltinho? \n\n\n\n \n\n    \n\n248 \n\nAgricultor 8:  Ela \u00e9. \n\nPesquisador: E o sr., nasceu aqui tamb\u00e9m? \n\nAgricultor 8:  Eu nasci no Campestre. \n\nPesquisador: Nasceu no Campestre. \n\nAgricultor 8: \u00c9. Campestre, Pau Queimado, nessa regi\u00e3o a\u00ed. \n\nPesquisador: O Pau Queimado \u00e9 do lado do CAMPESTRE, n\u00e9? \n\nAgricultor 8:  Tem o Campestre, e pra baixo \u00e9 o Pau Queimado. \n\nPesquisador: Quantos filhos o sr. tem? \n\nAgricultor 8:  Tr\u00eas. \n\nPesquisador: Tr\u00eas filhos. Os tr\u00eas homens, ou n\u00e3o? \n\nAgricultor 8:  N\u00e3o. Uma mulher e dois homens. \n\nPesquisador: E eles ajudam aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 8:  Os dois home ajuda. \n\nPesquisador: E a mo\u00e7a? \n\nAgricultor 8:  A mo\u00e7a n\u00e3o. \n\nPesquisador: A mo\u00e7a? \n\nAgricultor 8:  \u00c9 casada, n\u00e9. Trabalha fora. \n\nPesquisador: E os filhos do sr. t\u00e1 com quantos anos? \n\nAgricultor 8:  Ah, esse da\u00ed j\u00e1 tem 41, acho que fez 41, e o outro vai fazer 38. \n\nPesquisador: E eles ajudam o sr. aqui tanto no trabalho da olaria... \n\nAgricultor 8: \u00c9, tudo junto, n\u00e9? \n\nPesquisador: Qual que \u00e9 a \u00e1rea aqui da parte do sr.? \n\nAgricultor 8:  A minha parte \u00e9 15 hectare. \n\nPesquisador: Ficou 15 pro sr. e 15 pro Am\u00e9rico? \n\nAgricultor 8:  O Agricultor 1 j\u00e1 comprou a parte do mais novo e j\u00e1 ficou com 30. Depois tem uma parte de uma \nirm\u00e3, que \u00e9 muda e surda, que ela mora comigo, que \u00e9 l\u00e1 no fundo l\u00e1 que eu falei pr\u2019oc\u00ea que tem \naqueles mato l\u00e1. Tem uma partinha l\u00e1, mas eu arrendo aquele terreno l\u00e1. \n\nPesquisador: O sr. arrenda pra quem? \n\nAgricultor 8:  Eu arrendo prum Giuliani a\u00ed. \n\nPesquisador: Cana? \n\nAgricultor 8:  Pra cana. Mas a metade \u00e9 quase mato. \n\nPesquisador: E o que que o sr. planta aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 8:  Cana, s\u00f3. \n\nPesquisador: Cana. E a\u00ed, de atividade que o sr. tem, \u00e9 a cana... \n\nAgricultor 8:  Cana e tijolo. \n\nPesquisador: E o tijolo. E o sr. tem algum pomar, alguma horta, alguma coisa? \n\nAgricultor 8:  Nada. Tem um pomarzinho ali. Horta nem fa\u00e7o mais. \n\nPesquisador: Mas o sr. j\u00e1 fez? \n\nAgricultor 8:  Fiz bastante. Morava aqui, n\u00e9. \n\nPesquisador: Ah, o sr. morou aqui? \n\n\n\n \n\n    \n\n249\n\nAgricultor 8:  Faz uns 12, 13 anos que eu sa\u00ed. \n\nPesquisador: A\u00ed o sr. foi morar l\u00e1 em Saltinho. \n\nAgricultor 8:  Morava em Saltinho \n\nPesquisador: Por que que o sr. quis sair daqui? \n\nAgricultor 8:  Psso \u00e9 problema de mulher, n\u00e9? Os filho j\u00e1 casaram e foram pra l\u00e1. Depois a mulher quis ir \ntamb\u00e9m... \n\nPesquisador: Pra ficar perto dos filhos? \n\nAgricultor 8:  \u00c9, ficar mais na cidade. \n\nPesquisador: O sr. tem floresta aqui no s\u00edtio do sr.? \n\nAgricultor 8:  Tem. \n\nPesquisador: Qual que \u00e9? \u00c9 esta arinha aqui? At\u00e9 a beira do rio? \n\nAgricultor 8:  Mais l\u00e1 embaixo acho que tem... quase 10 ha de floresta. \n\nPesquisador: Olha s\u00f3. \n\nAgricultor 8:  T\u00e1 meio perdido l\u00e1. \n\nPesquisador: E o sr. tem ido l\u00e1, vai de vez em quando? \n\nAgricultor 8:  \u00c9, eu arrendei umas parte l\u00e1 pra plantar, e de vez em quando eu dou umas vorta l\u00e1, mas... j\u00e1 n\u00e3o t\u00f4 \nandando mais muito que nem eu andava h\u00e1 algum tempo, n\u00e3o. T\u00f4 cansado j\u00e1. \n\nPesquisador: O sr. t\u00e1 com quantos anos? \n\nAgricultor 8:  68. \n\nPesquisador: O que o sr. acha que \u00e9 uma floresta? Como \u00e9 que o sr. define uma floresta? \n\nAgricultor 8:  Eu acho que pelo menos em beira de rio \u00e9 uma coisa sagrada, n\u00e9? Beira de rio... Essa lei devia ter \nmuitos ano antes, n\u00e9? N\u00e3o deixar derrubar a floresta em beira de rio. Acho que taria muito melhor \nos rio. \n\nPesquisador: \u00c9 assim, uma \u00e1rea que voc\u00ea olha e fala: \u2018n\u00e3o, aquilo ali \u00e9 uma floresta\u2019. O que que o sr...? \n\nAgricultor 8:  \u00c9, se for fora de rio, tem que plantar, tem que fazer a planta\u00e7\u00e3o, mas... Que nem, a gente v\u00ea muito \nlugar a\u00ed, terreno  bastante acidentado, cortaram tudo. Isso a\u00ed \u00e9 um crime, n\u00e9? \n\nPesquisador: Por que o sr. acha que na beira do rio tem que plantar? \n\nAgricultor 8:  Porque segura toda a terra. \n\nPesquisador: Segura a terra. \n\nAgricultor 8:  A enxurrada vem, chega na beira da floresta e para a terra n\u00e9. E assim n\u00e3o, vai direto dentro do rio. \nE a\u00ed vai entupindo tudo. \n\nPesquisador: E o sr. acha que quantos metros seriam necess\u00e1rio na beira do rio pra ficar segurando a enxurrada? \n\nAgricultor 8:  Ah, eu acho que uma floresta bem feitinha, 15 a 20 metros \u00e9 o suficiente, n\u00e9? \n\nPesquisador: E se o rio fosse maior? \n\nAgricultor 8:  \u00c9, depende, n\u00e9. Aqui \u00e9 o come\u00e7o do rio. L\u00e1 pra baixo deve ter mais, n\u00e9? 20, 30. Porque voc\u00ea pode \nver, onde \u00e9 floresta, ali, voc\u00ca vai l\u00e1 no meio e tem brota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua limpa. \n\nPesquisador: E tem quanto? \n\nAgricultor 8:  N\u00e3o d\u00e1 20 metro de floresta. \n\nPesquisador: Ali o sr. acha que \u00e9 uma capoeira ou uma floresta? \n\nAgricultor 8:  Eu falo capoeira. \n\nPesquisador: Qual a diferen\u00e7a de uma capoeira pra uma floresta? \n\nAgricultor 8: Capoeira j\u00e1 \u00e9 uma coisa que j\u00e1 foi cortada um tempo, depois brotou de novo, n\u00e9? \n\n\n\n \n\n    \n\n250 \n\nPesquisador: O sr. gosta de s\u00edtio? \n\nAgricultor 8:  Eu gostei muito de s\u00edtio. Agora eu t\u00f4 meio cansado j\u00e1, num t\u00f4 gostando mais de nada quase. Mas \neu gosto de s\u00edtio. \n\nPesquisador: O sr. nasceu no s\u00edtio, sempre trabalhou aqui. \n\nAgricultor 8:  Nasci no s\u00edtio, fui criado e at\u00e9 hoje eu moro na cidade mas eu venho aqui todo dia. N\u00e3o sou capaz \nde ficar em casa. \n\nPesquisador: E a fam\u00edlia do sr., os filhos, a esposa, eles v\u00e3o no s\u00edtio tamb\u00e9m? \n\nAgricultor 8:  A mulher n\u00e3o gosta muito, n\u00e3o. \n\nPesquisador: Nunca gostou?  \n\nAgricultor 8:  Ela gostava, foi criada no s\u00edtio, mas agora que mudou pra l\u00e1 n\u00e3o quer nem falar de vim pra c\u00e1. \n\nPesquisador: Os filhos do sr. eles preferem trabalhar aqui do que na cidade? \n\nAgricultor 8:  Ah, eles preferem aqui, n\u00e9? \n\nPesquisador: O sr. paga sal\u00e1rio pra eles ou \u00e9 tudo em fam\u00edlia, assim? \n\nAgricultor 8:  N\u00e3o, \u00e9 tudo em fam\u00edlia. \n\nPesquisador: Conta um pouquinho da hist\u00f3ria aqui do s\u00edtio, um pouquinho como \u00e9 que foi, que que o seu pai \nconseguiu, aqui o s\u00edtio. Como \u00e9 que foi esta hist\u00f3ria de ele estar chegando aqui. Quando que foi \nque ele chegou, o que que ele plantava. \n\nAgricultor 8:  Foi em 1950 ele comprou. Naquele tempo n\u00e3o tinha cana, n\u00e9. \n\nPesquisador: E ele veio da onde? \n\nAgricultor 8:  Da\u00ed, do Campestre, Pau Queimado. \n\nPesquisador: Voc\u00eas moravam l\u00e1 e subiram pra c\u00e1. Por que sa\u00edram de l\u00e1? \n\nAgricultor 8:  Nosso s\u00edtio era pequeno, n\u00e9? Era metade daqui. A\u00ed vendeu l\u00e1 e comprou aqui. \n\nPesquisador: E o seu pai plantava o que? \n\nAgricultor 8:  Plantava arroz, vassoura, milho. Cana n\u00e3o tinha, a\u00ed h\u00e1 uns par de ano n\u00f3is come\u00e7ou com cana. \n\nPesquisador: Quando voc\u00eas moravam l\u00e1, voc\u00eas plantavam o que comiam ou voc\u00eas compravam no mercado? \n\nAgricultor 8:  N\u00f3is comia o que plantava, n\u00e9! \n\nPesquisador: E agora n\u00e3o? \n\nAgricultor 8: Agora \u00e9 diferente. Comprar arroz... logo que eu casei acho que eu passei uns vinte anos sem \ncomprar arroz, eu plantava. Agora n\u00e3o planta mais porque n\u00e3o tem mais condi\u00e7\u00e3o, n\u00e9. Passarinho \ncome tudo.  \n\nPesquisador: N\u00e3o vale mais a pena plantar? \n\nAgricultor 8:  N\u00e3o. Depois que proibiram matar passarinho, matar capivara, encheu de pomba aqui. Elas vem \ncriar nesta \u00e1rvore, ali. Da\u00ed come tudo. Ningu\u00e9m mais planta por aqui, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de colher. \nEnt\u00e3o tem que comprar. \n\nPesquisador: Feij\u00e3o tamb\u00e9m o sr. compra? \n\nAgricultor 8:  Feij\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o d\u00e1 mais, n\u00e9? Tem que pulverizar muito, n\u00e3o compensa. Fica mais caro comprar \no veneno do que o feij\u00e3o. Ent\u00e3o a coisa mudou, n\u00e9? \n\nPesquisador: E o sr. come\u00e7ou a plantar cana quando? \n\nAgricultor 8:  Acho que foi e 1953 que n\u00f3is comecemo. \n\nPesquisador: Comprou aqui, a\u00ed come\u00e7ou a... \n\nAgricultor 8:  \u00c9, d\u00e1i a uns par de ano n\u00f3is comecemo. E hoje se acabar a lavoura de cana n\u00f3is num sabe o que \nfaz. \n\nPesquisador: E plantar arroz, feij\u00e3o, essas coisas o senhor sabe? \n\n\n\n \n\n    \n\n251\n\nAgricultor 8:  Mas d\u00e1 preju\u00edzo plantar arroz e feij\u00e3o. \u00c9, n\u00f3is v\u00ea que vai secando este ano, n\u00e9. Esse ano vai dar \npreju\u00edzo. \n\nPesquisador: O sr. planta, colhe? \n\nAgricultor 8:  Planto, formo ela e depois empreito pra cortar, pra levar na usina, n\u00e9? \n\nPesquisador: \u00c9 a usina que vem? \n\nAgricultor 8:  N\u00e3o, \u00e9 a empreiteira. \n\nPesquisador: O \u00fanico servi\u00e7o de sr. foi aqui no s\u00edtio? Aqui foi o \u00fanico lugar que o sr. trabalhou? Ou teve outro \nemprego? \n\nAgricultor 8:  Trabalhei de pedreiro, trabalhei bastante. Antes de come\u00e7ar com a olaria aqui eu trabalhei bastante \nde pedreiro. S\u00f3 que da minha lavourinha eu nunca larguei. Tirava uns dia eu vinha cuidar da \nlavoura. Porque minha lavoura \u00e9 pequena. \n\nPesquisador: O sr. gostava mais de viver aqui no s\u00edtio ou agora, l\u00e1 na cidade. \n\nAgricultor 8: Agora que a gente trabalha pouco, n\u00e3o faz quase nada, eu gosto de l\u00e1. Se fosse pra trabalhar direto \neu gostava de morar aqui. \n\nPesquisador: O sr. achou melhor o servi\u00e7o da cidade, que o sr. trabalhou, ou daqui do s\u00edtio? \n\nAgricultor 8:  Eu acho que o servi\u00e7o da cidade enjoa mais do que o do s\u00edtio. \n\nPesquisador Enjoa mais. \u00c9 mais repetitivo? \n\nAgricultor 8:  \u00c9. \n\nPesquisador: Quando o sr. tava mais trabalhando aqui no s\u00edtio, o que que gastava mais tempo aqui, de trabalho. \nEm que que sr. gastava mais esfor\u00e7o, vamos dizer. Em que atividade? Na cana? Na olaria? \n\nAgricultor 8:  Antes de come\u00e7ar com a olaria, maia a cana. Agora, depois... Eu puxei cana, tamb\u00e9m. Eu puxei \nmuita cana na usina, tinha caminh\u00e3o. Mas depois que eu comecei com a olaria foi a maior parte a \nolaria, n\u00e9? Porque a cana voc\u00ea passa um herbicida e n\u00e3o d\u00e1 mais servi\u00e7o, n\u00e9? Ent\u00e3o eu trabalho na \nolaria direto. \n\nPesquisador: O sr. chegou a ensinar as coisas que o sr. sabia , tanto da olaria como daqui, pros filhos do sr.? \n\nAgricultor 8:  \u00c9 a parte de olaria de pedreiro eu ensinei pra eles. Trabalhar com m\u00e1quina... \n\nPesquisador: Como \u00e9 que o sr. ensinava eles? \n\nAgricultor 8: Eles vem trabalhar junto comigo e v\u00e3o aprendendo, n\u00e9? \n\nPesquisador: Isso desde pequeno? \n\nAgricultor 8:  Desde pequeno. \n\nPesquisador: Desde crian\u00e7a? \n\nAgricultor 8:  Desde crian\u00e7a. \n\nPesquisador: Com quantos anos eles come\u00e7aram? \n\nAgricultor 8:  Ah, teve um que come\u00e7ou com 15, 16 anos. Mas o outro come\u00e7ou com uns 12, 13 ano. \n\nPesquisador: O sr. conhece os vizinhos aqui todos? \n\nAgricultor 8:  Ah, mais de 50 anos eu conhe\u00e7o tudo eles. \n\nPesquisador: Estudou com eles na escola? \n\nAgricultor 8:  A escola foi l\u00e1 no Pau Queimado, naquele tempo era at\u00e9 a quarta s\u00e9rie s\u00f3. Eu vim de l\u00e1 moleque, j\u00e1 \ntinha sa\u00eddo da escola. Sa\u00ed da escola com 11 ano! \n\nPesquisador: O sr. aprendeu a ler e escrever? \n\nAgricultor 8:  \u00c9. \n\nPesquisador: O sr. reparou, daqui h\u00e1 uns 50 anos, quando o sr. mudou pra c\u00e1, o sr. percebeu uma diferen\u00e7a na \npaisagem? Mudou a paisagem? \n\n\n\n \n\n    \n\n252 \n\nAgricultor 8:  Sabe que aqui n\u00e3o mudou muito. Aqui, naquele tempo tinha  menos \u00e1rvore do que tem hoje. L\u00e1 \nembaixo, onde eu falo que tem bastante capoeira, n\u00f3is plantava. Onde \u00e9 mato hoje n\u00f3is plantava. \nDepois que veio trator, a\u00ed come\u00e7amo a parar de trabalhar com burro, lugar acidentado, de pedra, \nn\u00e9? A\u00ed formou mato. Ent\u00e3o hoje tem mais mato do que aquele tempo l\u00e1. Aquele tempo essas \u00e1rvore \naqui n\u00e3o existia, aqueles calipi pra baixo n\u00e3o existia. Agora, esse matinho ali, a\u00ed sempre existiu. \n\nPesquisador: E tem alguma \u00e1rvore que tinha antigamente que hoje t\u00e1 dif\u00edcil de achar, de encontrar? \n\nAgricultor 8:  Ah, tem. \n\nPesquisador: Qual? \n\nAgricultor 8:  L\u00e1 embaixo na barroca ainda tem guarant\u00e3, tem jequitib\u00e1, tem cabre\u00fava, tem peroba. Tem um \npeda\u00e7o de mato virgem, que nunca foi cortado. Essa \u00e1rvore a\u00ed em cima tamb\u00e9m \u00e9 dif\u00edcil de \nencontrar. \n\nPesquisador: O que \u00e9 essa da\u00ed? \n\nAgricultor 8:  \u00c9 o bico-de-pato. Uns fala maminha-de-porca, outros bico-de-pato. \n\nPesquisador: O sr. conhece algumas plantas medicinais? \n\nAgricultor 8:  Ah, bem pouca.  \n\nPesquisador: O sr. j\u00e1 chegou a usar alguma? \n\nAgricultor 8:  J\u00e1. \n\nPesquisador: O que o sr. j\u00e1 usou? \n\nAgricultor 8:  Aqui tem o tal de salva-vida, tem ali embaixo. Ponhava na pinga. N\u00e3o sei se curava ou matava. E \ntinha carobinha, tem a espinheira-santa, diz que \u00e9 rem\u00e9dio, mas eu pouco usei tamb\u00e9m, n\u00e9? \n\nPesquisador:  Madeira pra mour\u00e3o, pra enxada, o sr. conhece as boas? \n\nAgricultor 8:  Conhe\u00e7o. Pra mour\u00e3o tinha as araucaria l\u00e1 embaixo, agora quase n\u00e3o tem mais. \n\nPesquisador: E o guarant\u00e3? \n\nAgricultor 8:  Guarant\u00e3 \u00e9 bom tamb\u00e9m. \n\nPesquisador: E acha guarant\u00e3 ainda bastante? \n\nAgricultor 8:  L\u00e1 tem ainda. Pouco, mas tem, porque n\u00e3o corta mais, n\u00e9? \n\nPesquisador: O sr. tem lazer aqui na propriedade? \n\nAgricultor 8:  Hoje n\u00e3o tem mais, no meu tempo tinha muito. Tinha at\u00e9 campo de futebol aqui. Tempo que eu era \nmais mo\u00e7o, tinha a vizinhan\u00e7a tudo reunida. Hoje n\u00e3o tem. Hoje tudo foram embora pra cidade, \nmudou a coisa, n\u00e9? Chegava s\u00e1bado de tarde formava o tim\u00e3o, no campo de futebol. Fazia \nbarzinho ali, jogo de baralho era direto. E cabou tudo. \n\nPesquisador: Mas o sr. tinha lazer assim de ca\u00e7ar, de pescar. \n\nAgricultor 8:  Pescar, at\u00e9 hoje eu pesco. Ca\u00e7ar eu n\u00e3o ca\u00e7o mais. Tenho a espingarda mais eu cansei um pouco. \nMeu pai vivia ca\u00e7ando. E esse irm\u00e3o, Am\u00e9rico, agora tamb\u00e9m n\u00e3o ca\u00e7a mais, mas esse a\u00ed ca\u00e7ou \nbastante. Meu pai, o lazer dele era ca\u00e7ar. \n\nPesquisador: E o seu irm\u00e3o tamb\u00e9m vai pescar com voc\u00ea, ou n\u00e3o? \n\nAgricultor 8:  N\u00e3o, ele n\u00e3o, ele n\u00e3o pesca. Tem outro sobrinho, filho dele, que vai. Mas hoje oc\u00ea vai s\u00f3 em \npesqueiro, n\u00e9, em pesque-pague. Em riozinho oc\u00ea n\u00e3o acha mais peixe, n\u00e9?  \n\nPesquisador: E bicho? Tinha algum bicho antigamente que hoje \u00e9 dif\u00edcil de encontrar? \n\nAgricultor 8: Aqui tinha lontra, hoje eu n\u00e3o vejo mais. A gente n\u00e3o ca\u00e7a mais. Tatu. Capivara tem  mais hoje do \nque naquele tempo. Naquele tempo eu nem conhecia capivara. E hoje tem alguma por a\u00ed. Tatuzinho \ntem tamb\u00e9m. \n\nPesquisador: Tatu acha bastante aqui? \n\nAgricultor 8:  Ali nesse matinho tem algum tatu, n\u00e3o \u00e9 muito mas algum tem. \n\nPesquisador: O sr. tem alguma religi\u00e3o? \n\n\n\n \n\n    \n\n253\n\nAgricultor 8:  Religi\u00e3o? Sempre fui cat\u00f3lico. Segue meio... \n\nPesquisador: Praticante? \n\nAgricultor 8:  N\u00e3o \u00e9 muito praticante, mas, leva meio no costume n\u00e9. \n\nPesquisador: Mas o sr. vai, de vez em quando, \u00e0s missas? \n\nAgricultor 8:  De vez em quando eu vou. \n\nPesquisador: O sr. tem imagem? Participa daquelas correntes de imagem? \n\nAgricultor 8:  N\u00e3o. \n\nPesquisador: O sr. tem imagem de santo na casa do sr.? \n\nAgricultor 8:  Tem. \n\nPesquisador: Que santo que o sr. mais gosta? \n\nAgricultor 8:  Eu gosto de Nossa Senhora Aparecida. \n\nPesquisador: E o sr. j\u00e1 teve alguma gra\u00e7a, j\u00e1 fez algum tipo de promessa? \n\nAgricultor 8:  Nunca fiz pedido assim. Fiz uma novena...n\u00f3is fez alguma novena ali, mas n\u00e3o sou muito de fazer \nnovena, romaria, essas coisa n\u00e3o. \n\nPesquisador: E a esposa do sr. tamb\u00e9m? \n\nAgricultor 8:  Ela gosta mais, mas ela n\u00e3o \u00e9 muito tamb\u00e9m de... muito praticante. \n\nPesquisador: Aqui tem muita festa? Festa religiosa do bairro? \n\nAgricultor 8:  \u00c9 s\u00f3 em Saltinho que tem, n\u00e9? \n\nPesquisador: S\u00f3 em Saltinho. No bairro aqui n\u00e3o tem? \n\nAgricultor 8:  Aqui n\u00e3o tem. Aqui \u00e9 longe, Sete Barroca, Bairrinho, \u00e9 longe daqui, n\u00e9? \n\nPesquisador: E quais s\u00e3o as festas que t\u00eam aqui em Saltinho. \n\nAgricultor 8:  Eu falo pr\u2019oc\u00ea, eu quase num freq\u00fcento festa, n\u00e9? \u00c9 dif\u00edcil. \n\nPesquisador: Tem a do padroeiro a\u00ed, n\u00e9? Do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o. Nessa tamb\u00e9m o sr. n\u00e3o vai? \n\nAgricultor 8:  As veis eu vou, mas, \u00e9 uma temporada que num vou indo mais em festa. N\u00e3o gosto muito do \nbarulho. \n\nPesquisador: E antigamente, tinha muita festa aqui? \n\nAgricultor 8: Antigamente tinha mais festa. Sete Barroca, Bairrinho, tinha muita festa. Agora t\u00e3o fazendo pouca \nfesta. \n\nPesquisador: Por que o sr. acha? \n\nAgricultor 8:  Eu n\u00e3o sei se \u00e9 mudan\u00e7a do povo, ou vai diminuindo o pessoal do s\u00edtio. \n\nPesquisador: Diminuiu muito o pessoal do s\u00edtio aqui? \n\nAgricultor 8:  Ah, diminuiu bastante.  \n\nPesquisador: Por que o sr. acha que o pessoal t\u00e1 saindo do s\u00edtio? \n\nAgricultor 8:  Hoje a mecaniza\u00e7\u00e3o acabou com o sitiante, n\u00e9? Oc\u00ea v\u00ea, tinha duas casa a\u00ed, l\u00e1 pra cima tinha outra, \nl\u00e1 no brejo tinha mais duas, aqui tinha duas. Tem s\u00f3 um que mora ali, que t\u00e1 meio pra sair tamb\u00e9m. \nDerrubou tudo essas casa a\u00ed. \n\nPesquisador: Quem que mora ali? \n\nAgricultor 8:  \u00c9 um rapaz ali, t\u00e1 fazendo casinha em Saltinho, logo sai da\u00ed. Pra l\u00e1 tamb\u00e9m tem um s\u00edtio e tem mais \nduas casas. A\u00ed no Bosqueiro tinha tr\u00eas casa. Tem mais nada, acabou tudo. Tudo vai saindo, e da \ncidade vem trabalhar no s\u00edtio, trabalha a\u00ed uma semana por ano, j\u00e1 acaba o servi\u00e7o. N\u00e3o \u00e9 que nem \no tempo que ficava com burro e enxada o ano inteiro. Hoje corta cana tudo numa semana, na outra \nsemana j\u00e1 passa ferramenta, passa veneno e acabou. N\u00e3o tem mais servi\u00e7o. \n\nPesquisador: Bom, de entrevista acho que era isso a\u00ed... \n\n\n\n \n\n    \n\n254 \n\n1\u00ba Entrevista com Agricultor 9 \u2013 11/05/2004 \nPesquisador:  Hoje \u00e9 dia 11 de maio. Entrevista com o sr. Agricultor 9 Setten. Sr. Agricultor 9, o sr. Mora aqui em \n\nsaltinho h\u00e1 quanto tempo? \n\nAgricultor 9:  Aqui dentro de saltinho h\u00e1 uns 25 anos. \n\nPesquisador:  O sr. Morava naquele s\u00edtio que eu fui visitar...? \n\nAgricultor 9: N\u00e3o, n\u00e3o. \n\nPesquisador:  Outro s\u00edtio? \n\nAgricultor 9:  Aquele n\u00f3s dividimo, n\u00e9, tr\u00eas por tr\u00eas. \n\nPesquisador:  O pai do sr. morava aqui? \n\nAgricultor 9:  Morava. Ele morava no s\u00edtio tamb\u00e9m, mas depois   mudou pra c\u00e1. Se acabando ele veio morar aqui. \nVendeu a propriedade, a casinha l\u00e1 e veio morar aqui com o tio, meu irm\u00e3o. \n\nPesquisador:  O sr. \u00e9 o irm\u00e3o mais velho? \n\nAgricultor 9:  Sou o mais velho. Mas tinha uma irm\u00e3 que era mais velha. \n\nPesquisador:  O sr. \u00e9 casado h\u00e1 quanto tempo? \n\nAgricultor 9: Faz 50 anos. \n\nPesquisador: 50 anos \u00e9 bodas de ouro, n\u00e9? \n\nAgricultor 9: Mais ou menos. (...)  t\u00f4 com 75! \n\n (...) \n\nPesquisador: Como \u00e9 que chama o s\u00edtio do sr. l\u00e1? \n\nAgricultor 9: Ali \u00e9 mato Alto. \n\nPesquisador S\u00edtio mato alto? E o tamanho dele, qual que \u00e9? A \u00e1rea dele? \n\nAgricultor 9: A \u00e1rea dele \u00e9 sete alqueire. \n\nPesquisador: Ali passa a estrada, n\u00e9? Na parte de baixo e na parte de cima do sr.? \n\nAgricultor 9: Tem embaixo, n\u00e9. \n\n (...) \n\nPesquisador:  D\u00e1 sete alqueire? \n\nAgricultor 9: \u00c9. Era mais n\u00e9, n\u00f3s dividimo em tr\u00eas. \n\nPesquisador:  Seis irm\u00e3os? \n\nAgricultor 9: \u00c9. Tudo isso. \n\nPesquisador:  E dividiu certinho na escritura? Cada um ficou com sete alqueires. \n\nAgricultor 9: \u00c9 hoje oc\u00ea tem um pouco menos. A\u00ed mediro o riu l\u00e1. O rio n\u00f3is cortemo. Mas n\u00e3o tem problema, \nporque n\u00f3is dividimo o mapa na metade e ficou assim, pra negociar. \n\nPesquisador:  Certo. O que o sr. planta l\u00e1? \n\nAgricultor 9: Cana. \n\nPesquisador:  Cana? S\u00f3 cana? O sr. n\u00e3o tem uma horta, um pomar? \n\nAgricultor 9: N\u00e3o tem nada. \n\nPesquisador:  Tem uma filha do sr. que mora l\u00e1, n\u00e9? \n\nAgricultor 9:  Mora. \u00c9 casada com o filho do Agricultor 2. Mora vizinha l\u00e1. \n\nPesquisador:  Como \u00e9 que \u00e9 o nome dela? \n\nAgricultor 9: \u00c9 Odair. \n\nPesquisador:  Certo. Ela mora l\u00e1 no s\u00edtio do sr.? \n\n\n\n \n\n    \n\n255\n\nAgricultor 9: N\u00e3o mora no meu s\u00edtio. \n\nPesquisador:  Mora no s\u00edtio do Agricultor 2. \n\nAgricultor 9: \u00c9, do Agricultor 2. \n\nPesquisador:  \u00c9 s\u00f3 essa filha do sr. que mora hoje l\u00e1 no s\u00edtio, ou tem mais algu\u00e9m? \n\nAgricultor 9: N\u00e3o, s\u00f3 minha filha. \n\nPesquisador:  A filha na verdade mora noi s\u00edtio do Agricultor 2? \n\nAgricultor 9: Do Agricultor 2, \u00e9 vizinho, n\u00e3o \u00e9 no meu terreno. \n\nPesquisador:  No s\u00edtio do sr. n\u00e3o tem ningu\u00e9m que mora l\u00e1 hoje? \n\nAgricultor 9: N\u00e3o. \n\nPesquisador:  E quem toma conta \u00e9 o sr. e seu filho? \n\nAgricultor 9: \u00c9, o viver nosso \u00e9 isso a\u00ed, a lavoura de cana, n\u00e9. \n\nPesquisador:  Quantos filhos o sr. tem? \n\nAgricultor 9: Quatro. Duas filha e dois... um levado que foi pra idade e esse a\u00ed que foi junto com oc\u00ea. \n\nPesquisador:  L\u00e1 no s\u00edtio do sr. tem floresta,  n\u00e9? O que o sr. acha que \u00e9 uma floresta? \n\nAgricultor 9: Um lugar de mato, n\u00e9. \n\nPesquisador:  Um lugar de mato. \n\nAgricultor 9: O mato ele protege o terreno, n\u00e3o tem eros\u00e3o, segura muito. \n\nPesquisador:  E l\u00e1 no s\u00edtio o sr. acha que alguma \u00e1rea precisa ser reflorestada? Ou o sr. acha que t\u00e1 bom do jeito \nque t\u00e1, assim? \n\nAgricultor 9: T\u00e1 bom. Eu queria que enxugasse o terreno pra mim plant\u00e1 cana. Tem que ter muito dinheiro l\u00e1, \nsen\u00e3o a gente fazia um tanque b\u00e3o, tamb\u00e9m, porque a \u00e1gua ia, e d\u00e1 pra fazer um tanque grande. \nPra pescaria, essas coisa, n\u00e9? Pra fazer uma floresta ali fica bonito. Por isso que seria bonito uma \nfloresta, n\u00e9? Acho tamb\u00e9m que \u00e9 \u00fatil pra gente entr\u00e1 numa mata, assim, no ribeir\u00e3o. \n\nPesquisador:  O sr. tinha costume, quando mais mo\u00e7o, de t\u00e1 entrando sempre no meio da mata, passeando? \n\nAgricultor 9: Eu sempre entrei no meio do mato, sempre fui matero. \n\nPesquisador:  \u00c9? Conhece bastante planta? \n\nAgricultor 9: Conhece mais ou menos, viu. Eu sempre gostei da ca\u00e7ada, ent\u00e3o tem que entrar no mato pra voc\u00ea \nca\u00e7\u00e1. Eu j\u00e1 entrei muito no mato. \n\nPesquisador:  Pescar tamb\u00e9m o sr. gosta? \n\nAgricultor 9: Pescar. Mato grosso, eu tamb\u00e9m plantei muito l\u00e1. \n\nPesquisador:  O sr. gosta de s\u00edtio? \n\nAgricultor 9: Gosta. Gosta demais da lavoura. Ela sustenta o meu, a lavoura. Gostava muito e gosto ainda, \nagora. (...) \u00e9 um prazer uma lavoura de cana. \n\nPesquisador:  O sr. achava melhor morar l\u00e1, no s\u00edtio, ou morar aqui? \n\nAgricultor 9: Olha, da minha parte no s\u00edtio pra mim tava bom. (...) Tem muito bandido por a\u00ed, viu? \u00c9 perigoso, se \ntiver qualquer coisa eles arroba. \n\nPesquisador:  Entendi. \n\nAgricultor 9: Eles me assaltaro, viu, me robaro o boi meio listrado. O boi vai fazer nove ano agora em abril. Meio \nlistrado. E ele desapareceu, outro boi, ele pesa 900kg, na data de hoje. Mais de 30 arroba. \nDesapareceu. (...) muito bonito, a pele branca. Boi de exposi\u00e7\u00e3o. \n\nPesquisador:  Antes de plantar cana o sr. plantava o qu\u00ea? \n\nAgricultor 9: Tinha lavoura, sempre teve cana, viu. Tinha um pouco de cereais tamb\u00e9m. \u00c9 muito gr\u00c3o. \n\nPesquisador: O sr. come\u00e7ou a plantar cana em que ano, mais ou menos? \n\n\n\n \n\n    \n\n256 \n\nAgricultor 9: Ah, sempre teve cana. \n\nPesquisador:  Sempre teve? \n\nAgricultor 9: Sempre. Entregava cana pra fazer pinga. (...) \n\nPesquisador: E o que gasta mais tempo na propriedade, no s\u00edtio? Em que o sr. gasta mais tempo, no s\u00edtio? \n\nAgricultor 9: Sempre era fazendo a lavoura de cereais. A cana n\u00e3o d\u00e1 muito trabalho. Ela mata o mato \u00e0 certa \naltura, ent\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 muito trabalho. \n\nPesquisador:  O sr. chegou a plantar coisa pra comer? Antigamente o sr. plantava as coisas pra comer o sempre \ncomprou no mercado? \n\nAgricultor 9: Sempre comprei. Tinha tamb\u00e9m, plantar era uma coisa...mas n\u00e3o era 100%. Nunca lidei com horta, \npra sobreviver, n\u00e3o. Plantar era uma coisa assim: batata. Batata \u00e9 uma coisa f\u00e1cil, pega a semente \ne planta. \n\nPesquisador:  O sr. ensinou essas coisas de trabalhar no s\u00edtio, trabalhar com a cana, ensinou aos seus filhos? \n\nAgricultor 9: Ensinou. Eles aprendem por natureza. N\u00e3o, \u00e9 que...eles acompanham a gente. \n\nPesquisador:  Vai acompanhando, vai aprendendo. Vai perguntando, o sr. vai explicando... \n\nAgricultor 9: Eles v\u00e3o aprendendo com a pr\u00f3pria natureza, n\u00e3o tem escola pra isso. Agora, sempre a gente tem \nque orientar, fazer bem feito, n\u00e9? Sem pr\u00e1tica n\u00e3o faz bem feito, sem dar aula eles v\u00e3o aprendendo. \n\nPesquisador:  E o sr. conhece todos os vizinhos l\u00e1 do s\u00edtio?  \n\nAgricultor 9: Sim. \n\nPesquisador:  S\u00e3o vizinhos antigos, que moram com o sr.? \n\nAgricultor 9: Sim, antigos. \n\nPesquisador:  Que o sr. conhece de prosear com eles de conhecer a fam\u00edlia. \n\nAgricultor 9: N\u00e3o, isso n\u00e3o. Nunca teve. \n\n(...) \n\nPesquisador:  Quando o sr. morava l\u00e1 tinha mais disso? \n\nAgricultor 9: N\u00e3o, eu nunca morei l\u00e1. Naquela \u00e9poca, da minha m\u00e3e, ela tinha coragem de andar uma hora pra ir \nna casa da parente, conhecida. Ela ia almo\u00e7ar l\u00e1, aos domingos, pra depois ir embora. E a gente \nacompanhava ela. \n\nPesquisador:  E hoje n\u00e3o tem mais disso? \n\nAgricultor 9: Hoje n\u00e3o existe mais. (...) Vai? N\u00e3o vai. \n\nPesquisador:  Por que ser\u00e1? \n\nAgricultor 9: Porque hoje em dia televis\u00e3o segura um pouco a  faz a dele. Antigamente era um... n\u00e3o tinha nada \nde \u201cporque, pra mim fazer o almo\u00e7o...\u201d. Hoje precisa gastar no mercado. Antigamente tinha no s\u00edtio, \nn\u00e9, tudo quanto era coisa. Era porco, era frango, tinha tudo isso. \n\n (...) \n\nPesquisador:  A fam\u00edlia do s. sempre viveu no s\u00edtio? \n\nAgricultor 9: Sim. \n\nPesquisador:  Esta propriedade que o sr. tem agora n\u00e3o \u00e9 a  o sr. morava quando era crian\u00e7a. O sr. comprou esta \npropriedade depois. Com o pai do sr.? O sr. morava com seu pai aonde, era aqui perto? \n\nAgricultor 9: Eu morava aqui perto. \n\nPesquisador:  Aonde aqui, no Campestre? \n\nAgricultor 9:  \u00c9. (...) Era ali que meu pai morava, e dali que n\u00f3is compremo tudo essa propriedade que n\u00f3is tem \nhoje. \n\nPesquisador:  A\u00ed vendeu aquela e comprou...? \n\nAgricultor 9: N\u00e3o vendeu, n\u00e3o. \n\n\n\n \n\n    \n\n257\n\nPesquisador:  N\u00e3o vendeu? \n\nAgricultor 9: N\u00e3o. N\u00f3is ganhava muito dinheiro l\u00e1. \n\nPesquisador:  E agora esta propriedade ainda t\u00e1 na fam\u00edlia do sr.? \n\nAgricultor 9: \u00c9. \n\nPesquisador:  \u00c9 do seu irm\u00e3o? \n\nAgricultor 9: \u00c9. Meu irm\u00e3o, porque os tr\u00eas mais novo... \n\nPesquisador:  Os tr\u00eas mais novo t\u00e1 com aquela e o sr. comprou esta daqui. \n\nAgricultor 9: \u00c9, j\u00e1 tinha. \n\n (...) \n\nPesquisador:  O que o sr. lembra de boa lembran\u00e7a quando morava l\u00e1? Quando o sr. morava no s\u00edtio, qual \u00e9 uma \nboa lembran\u00e7a que vem na cabe\u00e7a do sr.?  \n\nAgricultor 9: O que eu posso dizer, n\u00e9? \n\nPesquisador:  O que o sr. lembra da \u00e9poca que o sr. morava l\u00e1 no \u00edtio, trabalhava na lavoura, o que o sr. lembra \nde bom. \n\nAgricultor 9: De bom n\u00e3o tinha nada. (...) Tinha cavalo, charrete.(...) Pouca recorda\u00e7\u00e3o boa, viu? Pouco dinheiro \nno borso. Gostava do que eu tinha, das ave, o que eu criava l\u00e1: porco, galinhada (...) de longe oc\u00ea \nvia as frangaiada.  \n\nPesquisador:  Mudou muito a paisagem da regi\u00e3o aqui? Mudou, assim, era diferente antes? \n\nAgricultor 9: Muito, n\u00e9? N\u00e3o tinha ningu\u00e9m aqui naquela \u00e9poca. Era uns par de casinha a\u00ed. \n\nPesquisador:  Era mais sitiozinho, agora \u00e9 mais... \n\nAgricultor 9:  (...) Um sitinho que eu tenho aqui...tem uns 50 metro por mil metro, mais de mil metro de dist\u00e2ncia. \n(...) \n\nPesquisador:  E o senhor j\u00e1 chegou a lotear o s\u00edtio do sr., a vender alguma parte? \n\nAgricultor 9: J\u00e1. \n\nPesquisador:  J\u00e1 vendeu? \n\nAgricultor 9:  J\u00e1. \n\nPesquisador:  Vendeu pra quem? Pro Agricultor 2? \n\nAgricultor 9:  Nada. Ele j\u00e1 tinha um. O loteamento que eu vendi, O fundo aqui \u00e9 de dois mil metro de dist\u00e2ncia, \npor 80, 70. a parte de cima j\u00e1 foi vendida. Tem mais essa parte de cem metro a\u00ed, falta legalizar \nainda, n\u00e9? \n\nPesquisador:  O sr. lembra de alguma \u00e1rvore que antes o sr. encontrava bastante aqui e que hoje j\u00e1 n\u00e3o encontra \nmais? \n\nAgricultor 9:  N\u00e3o lembro de \u00e1rvore de antigamente. Antigamente eu achava... a \u00e1rvore era quando tinha lavoura. \nEu tinha lavoura (...) \n\nPesquisador:  E bicho, o sr. percebe que tinha algum bicho antigamente que hoje n\u00e3o tem mais? \n\nAgricultor 9:  Ah, diminuiu, n\u00e9? Bicho tinha. \n\nPesquisador:  E que bicho que tinha? \n\nAgricultor 9:  O maior bicho que enfrentava n\u00f3is era o tamandu\u00e1. \n\nPesquisador:  Tinha tamandu\u00e1 aqui? \n\nAgricultor 9:  Tinha. \n\nPesquisador:  O bandeira? \n\nAgricultor 9: Oc\u00ea tocava ele e ele n\u00e3o ia. Ent\u00e3o o cachorro enfrentava ele, mas ele segurava o cachorro na unha, \nn\u00e9? Mas devagarinho o cachorro acabava com ele. Tinha sempre macaco tamb\u00e9m. Faz 60 ano, 50 \nano. Hoje n\u00e3o tem mais nada. \n\n\n\n \n\n    \n\n258 \n\nPesquisador:  O sr. conhece planta medicinal? \n\nAgricultor 9:  Como? \n\nPesquisador:  Planta que serve como rem\u00e9dio \n\nAgricultor 9:  Mais ou menos. Alguma, n\u00e9? \n\nPesquisador:  Qual o sr. conhece? \n\nAgricultor 9:  A mais que eu tinha l\u00e1 era (...), eu tinha em casa (...). \n\n (...) \n\nPesquisador:  O sr. conhece alguma \u00e1rvore que serve de rem\u00e9dio? \n\nAgricultor 9:  Eu vejo falar mas n\u00e3o lembro o nome. \n\nPesquisador:  O sr. j\u00e1 chegou a usar alguma planta medicinal? \n\nAgricultor 9:  A sei fazer. Fazia l\u00e1 alguma coisa diferente, n\u00e9? Pinga, \u00e0s vezes, pra d\u00e1 um golinho de pinga ponh\u00e1 \num veneno l\u00e1, pra rem\u00e9dio. \n\nPesquisador:  T\u00e1 certo. E \u00e1rvore boa pra mour\u00e3o, cabo de enxada, o sr. conhece? \n\nAgricultor 9:  Conhece. \n\nPesquisador:  Qual o sr. conhece? \n\nAgricultor 9:  Guarant\u00e3. \n\nPesquisador:  Guarant\u00e3 \u00e9 boa? \n\nAgricultor 9:  Guarant\u00e3 \u00e9 boa. E a...pra madeira-de-lei tem a ... tem a aroeira, eu conhe\u00e7o, mas a outra madeira \ncheirosa, qual que \u00e9? \n\nPesquisador:  Pau-d\u2019\u00e1lho? \n\nAgricultor 9:  N\u00e3o, n\u00e3o. Oc\u00ea bate o machado nele oc\u00ea percebe... \n\nPesquisador:  S\u00e2ndalo? \n\nAgricultor 9:  N\u00e3o \u00e9. (...) Madeira mais consumida aqui, pra batente, essas coisa. \n\nPesquisador:  Peroba? \n\nAgricultor 9:  Que nem peroba, mas num \u00e9 peroba. Muito melhor que peroba. \n\nPesquisador:  Aroeira? \n\n (...) \n\nPesquisador:  O sr. tem alguma religi\u00e3o, que o sr. segue? \n\nAgricultor 9:  \u00c9 cat\u00f3lica, n\u00e9? \n\nPesquisador:  E o sr. vai \u00e0 igreja? \n\nAgricultor 9:  Poucas vezes. O padre falou um dia que depois de uma certa idade ele reza por n\u00f3is. \n\nPesquisador:  E o sr. j\u00e1 teve, j\u00e1 fez algum pedido pra santo? Promessa? \n\nAgricultor 9:  N\u00e3o. \n\nPesquisador:  Mas o sr. gosta de santo? \n\nAgricultor 9:  Gosta de santo? N\u00e3o tem o que gostar. Santo morto, oc\u00ea fala? \n\nPesquisador:  Santo, imagem de santo. \n\nAgricultor 9:  Ah, pouca coisa n\u00e9. Se fosse vivo, tudo bem. Mas, a morte, encher de santo a minha casa, n\u00e3o. \n\nPesquisador:  N\u00e3o gosta? \n\n (...) \n\nAgricultor 9:  N\u00e3o h\u00e1 necessidade disso a\u00ed (...) n\u00e3o \u00e9 o bom da gente isso a\u00ed, que a gente vai ter o futuro nisso a\u00ed. \nA gente tem na cabe\u00e7a: \u201cn\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 o santo que vai curar a gente, n\u00e9?\u201d \n\n\n\n \n\n    \n\n259\n\n (...) \n\nPesquisador:  Me diz uma coisa: o sr. vai muito em festa aqui? Tem muita festa aqui? \n\nAgricultor 9:   Pouca coisa. Sempre ia, mas agora num vou mais, n\u00e9? \n\nPesquisador:  Mas ainda tem bastante? \n\nAgricultor 9:  Ah, tem baile, n\u00e9? De fim-de-semana, as veis de dia de semana. Antigamente tinha. Hoje a mulher \nperdeu a manha, n\u00e3o foi mais atr\u00e1s, e a gente sozinho. \u00c9 a vida, n\u00e9? \n\nPesquisador:  E a festa do padroeiro. O sr. vai? Do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus? \n\nAgricultor 9:  Ent\u00e3o essa a\u00ed a gente vai uma vez tamb\u00e9m. \n\nPesquisador:  Antigamente n\u00e3o tinha mais festa aqui? \n\nAgricultor 9:  Tinha mais do que hoje, n\u00e9? (...) E cab\u00f4. Tem pouca coisa agora. Tem ainda. Passa as \nprociss\u00e3ozinha, mas diminuiu. O povo tamb\u00e9m achou que n\u00e3o adianta andar muito. (...) Colocou a \nid\u00e9ia em outro lugar, n\u00e9? Nem t\u00e1 sabendo que t\u00e1 dando na devo\u00e7\u00e3o. \n\nPesquisador:  O sr. tem f\u00e9, acredita? \n\nAgricultor 9:  Acredito, n\u00e9, em Deus? N\u00e3o pode tamb\u00e9m assim, sem mais sem  menos... (...) de uma hora pra \noutra tudo o que a gente tem desaparecer. Deve ter uma finalidade ali, n\u00e9? Agora, tem que ir l\u00e1 pra \nsaber, porque quem for num veio avisar. Num veio, num voltou pra nada. \n\nPesquisador:  \u00c9 verdade. Essa \u00e9 a maior pergunta. O sr. j\u00e1 chegou a conversar, a discutir alguma coisa de meio \nambiente, com os filhos do sr., ou com os irm\u00e3os? \n\nAgricultor 9:  Toda a vida, sempre, n\u00e9? Pra acertar os neg\u00f3cio tem que conversar. \n\nPesquisador:  Mas coisa de meio ambiente, o sr. j\u00e1 conversou com eles? \n\nAgricultor 9:  Meio ambiente? \n\nPesquisador:  Isso. \n\nAgricultor 9:  N\u00e3o, a maioria pra neg\u00f3cio. Meio ambiente de neg\u00f3cio s\u00f3. Sempre aparece um que te vem \noferecer, que quer comprar, ou outro que quer vender. Oc\u00ea tem que aparecer a\u00ed pra conversar. \n\nPesquisador:  O sr. faz neg\u00f3cio com seus irm\u00e3os? Vende coisa pra eles, compra coisa deles? \n\nAgricultor 9:  N\u00e3o, eles quase n\u00e3o t\u00eam nada pra vender. Eu j\u00e1 comprei terreno deles. Tenho uma esquina a\u00ed que \neu comprei. N\u00f3s temos s\u00f3 a divis\u00e3o que n\u00f3s temos mais pra fazer. Ainda tem parte pra dividir ainda. \n\nPesquisador:  O s\u00edtio n\u00e3o t\u00e1 dividido ainda? \n\nAgricultor 9:  T\u00e1 dividido o s\u00edtio. \n\nPesquisador:  O s\u00edtio do pai do sr. t\u00e1 dividido j\u00e1? \n\nAgricultor 9:  T\u00e1. Mas eu tenho uma (...) que eu n\u00e3o dividi ela. Aquela l\u00e1 \u00e9 tr\u00eas irm\u00e3o s\u00f3 que \u00e9 dono. A\u00ed cobriu a \nparte do outro tr\u00eas irm\u00e3o, compremo de um, e ficou eu e um irm\u00e3o s\u00f3. \n\n (...) \n\nPesquisador:  O sr. nunca chegou a criar boi tamb\u00e9m? \n\nAgricultor 9:  Eu crio boi. \n\nPesquisador:  Criou boi tamb\u00e9m? At\u00e9 hoje tem? \n\nAgricultor 9:  Tem umas 40 vaca l\u00e1. \n\n1\u00ba Entrevista com Agricultor \u2013 19/03/2004 \nPesquisador:  Ent\u00e3o hoje \u00e9 dia 18 de mar\u00e7o, 16:30, t\u00f4 aqui com o sr Agricultor 10.... \n\nPesquisador: Agricultor 10. O sr. \u00e9 casado? \n\nAgricultor 10:  Casado. \n\nPesquisador: Quantos filhos o sr. tem? \n\nAgricultor 10:  Tr\u00eas. \n\n\n\n \n\n    \n\n260 \n\nPesquisador: A atividade do sr., o trabalho \u00e9...? \n\nAgricultor 10: Agora, de empres\u00e1rio passei pra lavrador. Cuidar do s\u00edtio. \n\nPesquisador: Aqui o s\u00edtio tem o qu\u00ea? Quais s\u00e3o as atividades aqui do s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  Uma mini-pecu\u00e1ria e uma mini-lavoura. Agricultura. Cana. Planta um pouco de milho, pra fazer \nsilagem. \n\nPesquisador: E tem a olaria tamb\u00e9m. \n\nAgricultor 10:  E a cer\u00e2mica. \n\nPesquisador: Quantos filhos o sr. tem? \n\nAgricultor 10:  Tr\u00eas. \n\nPesquisador: Eles trabalham junto com voc\u00ea aqui ou trabalham em outro lugar? \n\nAgricultor 10:  Enquanto tava aqui trabalhava aqui. Agora t\u00e1 meio fora. Um trabalha comigo. \n\nPesquisador: Os outros trabalham com o qu\u00ea, em que \u00e1rea? \n\nAgricultor 10:  Outro trabalha de caminhoneiro. \n\nPesquisador: Os dois? \n\nAgricultor 10:  E a filha estuda. T\u00e1 fazendo est\u00e1gio no Hospital dos Fornecedores de Cana. \n\nPesquisador: Em Piracicaba? \n\nAgricultor 10:  Isso. \n\nPesquisador: Ela mora l\u00e1? \n\nAgricultor 10:  N\u00e3o, ela mora comigo em Saltinho. \n\nPesquisador: Voc\u00ea mora na cidade de Saltinho? \n\nAgricultor 10:  Cidade de Saltinho. \n\nPesquisador: Como \u00e9 que chama a \u00e1rea aqui, o s\u00edtio. \n\nAgricultor 10:  Aqui \u00e9 bairro Barreirinho. \n\nPesquisador: E o s\u00edtio, o nome do s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  S\u00edtio Paineira. \n\nPesquisador: Qual que \u00e9 a \u00e1rea total aqui? \n\nAgricultor 10:  D\u00e1 28, 30ha. \n\nPesquisador: Uns 30ha? \n\nAgricultor 10:  Isso. \n\nPesquisador: Tem floresta aqui no s\u00edtio do sr.? \n\nAgricultor 10:  Voc\u00ea que tem que ajudar a responder, o que oc\u00ea viu l\u00e1! \n\nPesquisador: Tem? \n\nAgricultor 10:  Sim, n\u00e9? \n\nPesquisador: Qual \u00e9 mais ou menos a \u00e1rea de floresta aqui? \n\nAgricultor 10:  Uns dois hectare? \n\nPesquisador: O que o sr. considera uma floresta? Que que \u00e9 uma floresta pro sr.? \n\nAgricultor 10:  Floresta \u00e9 nativo. \n\nPesquisador: Que \u00e9 uma floresta nativa? \n\nAgricultor 10:  \u00c1rvores nativa. \n\nPesquisador: S\u00f3 \u00e1rvore \u00e9 uma floresta? Se pegar dez arvrinha junta ali, \u00e9 uma floresta? \n\n\n\n \n\n    \n\n261\n\nAgricultor 10:  Ah, tamb\u00e9m isso j\u00e1 \u00e9 insignificante, n\u00e9? \u00c9 pouca coisa. De um hectare pra cima j\u00e1 \u00e9 uma floresta. \nDigamos assim, respeit\u00e1vel, pelo menos nessa regi\u00e3o aqui. \n\nPesquisador: Voc\u00ea chegou a morar aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  N\u00e3o. \n\nPesquisador: E com o pai do sr., voc\u00ea morava no s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  Eu morei no s\u00edtio, mas h\u00e1 15 ano atr\u00e1s. \n\nPesquisador: Os seus filhos n\u00e3o chegaram a morar no s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  Moram tamb\u00e9m nesta \u00e9poca, junto aqui. \n\nPesquisador: Quando voc\u00eas moravam no s\u00edtio voc\u00eas plantavam alguma coisa pra comer? Pra autoconsumo? Ou \ncomprava tudo de fora? \n\nAgricultor 10:  \u00c9, s\u00f3 parte de cana memo. Plantava milho, que nem eu j\u00e1 falei a\u00ed. \n\nPesquisador: E pomar, horta, essas coisa, voc\u00ea tem? \n\nAgricultor 10:  L\u00e1 tinha pomar de \u00e1rvore frut\u00edfera. Mas coisa de horta, coisa pouquinha s\u00f3.  \n\nPesquisador: A maioria das coisas voc\u00ea comprava na cidade? \n\nAgricultor 10:  Tudo na cidade. \n\nPesquisador: Voc\u00ea gosta de s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  Sim, tem que gostar. Nascido e criado no s\u00edtio. Embora faz 12 ano que tinha sa\u00eddo do s\u00edtio, mas \nsempre participando. \n\nPesquisador: Se fosse pra trocar um s\u00edtio aqui, por um estacionamento na cidade, que desse um dinheiro mais ou \nmenos igual. Voc\u00ea trocaria? \n\nAgricultor 10:  N\u00e3o, acho que n\u00e3o. \n\nPesquisador: Gosta do trabalho do s\u00edtio. \n\nAgricultor 10:  S\u00f3 aprendeu a fazer isso. \n\nPesquisador: Voc\u00ea ensinou seus filhos a trabalhar no s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  Sabe. \n\nPesquisador: Como \u00e9 que voc\u00ea ensinou eles? \n\nAgricultor 10:  Acompanhando a gente no servi\u00e7o. Desde pequeno, sempre acompanhou. \n\nPesquisador: A sua esposa visita aqui bastante? Ela vem bastante aqui no s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  Nem tanto. \n\nPesquisador: Muito pouco? \n\nAgricultor 10:  Pouco. \n\nPesquisador: Os filhos sim? \n\nAgricultor 10:  Ah, os filho participa direto. \n\nPesquisador: Conhece os vizinhos aqui? \n\nAgricultor 10:  Vizinho de rumo? Tem uns aqui que conhece de nome mas num conhece pessoalmente.aqui tem o \nS\u00edtio Guerra, s\u00e3o de S\u00e3o Paulo, n\u00e9? \n\nPesquisador: Mas o pessoal que j\u00e1 \u00e9 daqui? \n\nAgricultor 10:  Daqui eu conhe\u00e7o todo mundo. Tem conv\u00edvio com eles a\u00ed, sempre t\u00e1... \n\nPesquisador: Chega a fazer churrasco junto.  \n\nAgricultor 10:  (...) Sempre sai alguma coisa. \n\nPesquisador: Que tem de boa lembran\u00e7a da \u00e9poca que o sr. morava no s\u00edtio? \n\n\n\n \n\n    \n\n262 \n\nAgricultor 10:  Que oc\u00ea quer que eu diga a\u00ed nessa parte? Lembran\u00e7a do s\u00edtio \u00e9 que a gente n\u00e3o conhecia outra \ncoisa. Ent\u00e3o o s\u00edtio sempre foi muito bom pra viver, nunca teve dificuldade. \n\nPesquisador: Voc\u00ea acha melhor morar no s\u00edtio ou na cidade? \n\nAgricultor 10:  Pra morar, hoje eu acredito que o s\u00edtio seja melhor. Melhor do que a cidade. \n\nPesquisador: E por que que voc\u00ea mudou pra cidade, ent\u00e3o? \n\nAgricultor 10:  Foi o motivo de vender o s\u00edtio pra l\u00e1, vim pra c\u00e1 pra trabalhar aqui mais perto do servi\u00e7o, ou n\u00e3o ter \ncomo morar no s\u00edtio por falta de resid\u00eancia. (...) \n\nPesquisador: Qual que \u00e9 a sua religi\u00e3o? \n\nAgricultor 10:  Cat\u00f3lica? \n\nPesquisador: Praticante? \n\nAgricultor 10:  Despraticante. \n\nPesquisador: Vai \u00e0 igreja? \n\nAgricultor 10:  Pouco. O J\u00e3o freq\u00fcenta por mim, n\u00e9 J\u00e3o? (...) Os filho tamb\u00e9m freq\u00fcenta. \n\nPesquisador: E voc\u00ea tem algum santo, que gosta mais? \n\nAgricultor 10: N\u00e3o. N\u00e3o tem santo, n\u00e3o tem muito time tamb\u00e9m. \n\nPesquisador: Participa de festa aqui da comunidade? \n\nAgricultor 10:  Ah, sempre. \n\nPesquisador: Que festa que o sr. vai? \n\nAgricultor 10:  Tem festa de igreja, tem...em Saltinho memo tem o Centro Comunit\u00e1rio, a gente sempre participa. \nShow, festa, t\u00e1 sempre participando. \n\nPesquisador: E aqui no bairro tem festa? \n\nAgricultor 10:  O bairro aqui \u00e9 pouco. O Barreirinha praticamente n\u00e3o tem uma igreja na comunidade. Ent\u00e3o n\u00f3is \nfreq\u00fcenta a comunidade de Saltinho. N\u00f3is freq\u00fcenta tamb\u00e9m, colabora com os bairro vizinho, \nsempre t\u00e1... \n\nPesquisador: E enquanto o sr. era mais moleque, tinha mais festa no s\u00edtio? \n\nAgricultor 10:  Ah, tinha.  \n\nPesquisador: O sr. morou no Barreirinha, n\u00e9? \n\nAgricultor 10:  N\u00e3o, de crian\u00e7a eu morava no Campestre. Era bem mais habitado o s\u00edtio antigamente, n\u00e9? H\u00e1 30, \n40 ano atr\u00e1s era, tinha bem mais o dobro, dez veis mais gente no s\u00edtio do que hoje. \n\nPesquisador:  Ent\u00e3o tinha mais festa, n\u00e9? \n\nAgricultor 10:  \u00c9. \n\nPesquisador: Certo, acho que era isso a\u00ed... \n\nAgricultor 10:  Mais ou menos isso? \n\nPesquisador: Mais ou menos isso. Deixa eu ver se falta alguma coisa aqui...ah t\u00e1. Em que o sr. gasta mais tempo \naqui no s\u00edtio? De atividade? \n\nAgricultor 10:  N\u00e3o tem. O s\u00edtio \u00e9 uma coisa: oc\u00ea vai fazer uma coisa ali, de repente pinta um outro, oc\u00ea sai. Tem \ndia que oc\u00ea pode deixar pra amanh\u00e3 o servi\u00e7o. \n\nPesquisador: Mas, se for pegar num ano assim, o que te d\u00e1 mais servi\u00e7o? A cana, o milho. \n\nAgricultor 10:  Ah, cer\u00e2mica o servi\u00e7o \u00e9 di\u00e1rio. Aqui oc\u00ea trabalha a semana toda. Mas, na parte do s\u00edtio \u00e9 mais na \nplanta\u00e7\u00e3o, na colheita. Ent\u00e3o \u00e9 \u00e9poca de plantio e \u00e9poca de colheita. No intervalo ali o servi\u00e7o \u00e9 \nmais manerado, n\u00e9? \n\n \n\n\n\n \n\n    263\n\n \n \n \nLista de esp\u00e9cies da Avifauna observadas nas 4 \u00e1reas de estudo.(SNTS = Sensibilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do \nambiente). \n \n\nFAM\u00cdLIA Taxon Nome-popular \u00c1rea 01 \n\u00c1rea \n\n02 \n\u00c1rea \n\n03 \n\u00c1rea \n\n04 SNST habitat \n\nCiclonidae Mycteria Americana cabe\u00e7a-seca/passar\u00e3o   x     L Lagos e rios-Brejo \nFalconidae Milvago chimachima Carrapateiro x x     L Pomar-Campo \nJacanidae Jacana jacana ja\u00e7an\u00e3-pia\u00e7oca     x   L Lagos e rios \nCharadriidae Vanellus chilensis quero-quero x x x x L Campo \nCuculidae Crotophaga ani  anu-preto x x x x L Pomar-Campo \nCuculidae Guira guira  anu-branco x x     L Pomar \nCuculidae Tapera naevia  Saci     x   L Campo-Brejo \nCaprimulgidae Podager nacunda coruc\u00e3o, bacurau     x x L Cidade-Campo \n\nTrochilidae Phaethornis pretrei  \nrabo-branco-de-sobre-\namarelo x       L Pomar-Mata \n\nTrochilidae Eupetomena macroura  Tesour\u00e3o       x L MataB \nTrochilidae Amazilia lactea  beija-flor-de-peito-azul       x L Mata \n\nTrochilidae Chlorostilbon aureoventris  \nbesourinho-de-bico-\nvermelho x       L Capoeira \n\nAlcedinidae  Ceryle torquata martim-pescador-grande   x       Lagos e rios \nPicidae Picumnus cirratus  pica-pau-an\u00e3o-barrado x       L Mata \nPicidae Colaptes campestris  pica-pau-do-campo x x x x L Pomar \nPicidae Melanerpes candidus  Birro   x   x L Campo-BordaM \nFormicariidae Thamnophilus doliatus choca-barrada x x x x   Capoeira-Brejo \nFurnariidae Furnarius rufus  jo\u00e3o-de-barro x x x x L Cidade-Pomar-Campo \nFurnariidae Synallaxis spixi  jo\u00e3o-tenen\u00e9m x x x x L Capoeira-Mata Ciliar \nFurnariidae Synallaxis frontalis  Petrim x     x L Capoeira \nFurnariidae Synallaxis albescens  Uip\u00ed   x     L Pomar-Capoeira \nFurnariidae Certhiaxis cinnamomea  Curuti\u00e9   x x   M Brejo \n\nDendrocolaptidae \nLepidocolaptes \nangustirostris \n\narapa\u00e7u-do-cerrado, \npica-pau-do-cerrado   x x x M Pomar-Capoeira \n\nDendrocolaptidae Sittasomus griseicapillus  arapa\u00e7u-verde   x   x M Mata \n\n\n\n \n\n    264\n\n \n\n \n \n \n\n        \n\nFAM\u00cdLIA Taxon Nome-popular \u00c1rea 01 \n\u00c1rea \n\n02 \n\u00c1rea \n\n03 \n\u00c1rea \n\n04 SNST habitat \n\nTyrannidae Camptostoma obsoletum  Risadinha x x x x   MataB \nTyrannidae Todirostrum cinereum  Rel\u00f3gio x     x L Pomar-Capoeira-BordaM \nTyrannidae Myiophobus fasciatus  Filipe       x L Pomar-Capoeira \nTyrannidae Cnemotriccus fuscatus  Garacavu\u00e7u x       L Brejo-Mata Ciliar \n\nTyrannidae Arundinicola leucocephala  \nlavadeira-de-cabe\u00e7a-\nbranca   x x     Lagos e rios-Brejo \n\nTyrannidae Gubernetes yetapa  tesoura-do-brejo   x x     Brejo \nTyrannidae Machetornis rixosus  bentevi-do-gado     x   L Cidade-Pomar-Campo \nTyrannidae Myiarchus ferox  maria-cavalheira     x x L Capoeira-BordaM \nTyrannidae Empidonomus varius  bentevi-rajado x       L MataB \nTyrannidae Tyrannus savana  Tesoura   x x   L Pomar-BordaM \nTyrannidae Tyrannus melancholicus  Suiriri x     x L Pomar-Capoeira-BordaM \n\nHirundinidae Notiochelidon cyanoleuca  \nandorinha-pequena-de-\ncasa   x x x L Cidade-MataB \n\nHirundinidae Stelgidopteryx ruficollis  andorinha-serrador       x L MataB \nCorvidae Cyanocorax cristatellus gralha-do-campo x       M Capoeira \nTroglodytidae Troglodytes aedon Curru\u00edra x   x x   Cidade-Capoeira-BordaM \nEmberizidae Geothlypis aequinoctialis  pia-cobra x       L Brejo \nEmberizidae Coereba flaveola  Cambacica x     x   Pomar-Mata \nEmberizidae Euphonia chlorotica  fi-fi-verdadeiro x x x x   Brejo-Mata Ciliar \n\nEmberizidae Ammodramus humeralis  \ntico-tico-do-campo-\nverdadeiro   x x   L Pomar-Campo \n\nEmberizidae Emberizoides herbicola  can\u00e1rio-do-campo   x     L Campo \nEmberizidae Embernagra platensis  Sabi\u00e1-do-banhado     x   L Pomar-Brejo \nEmberizidae Volatinia jacarina  Tiziu x x x x L Pomar-Campo \nEmberizidae Sporophila lineola Bigodinho x x x x L Campo-BordaM \nEmberizidae Sporophila caerulescens Coleirinho x     x L Pomar-Campo \nEmberizidae Coryphospingus cucullatus tico-tico-rei       x L Capoeira-Mata Ciliar \nEmberizidae Saltator similis trinca-ferro-verdadeiro x       L MataB \nEmberizidae Molothrus bonariensis  maria-preta       x L Campo"}]}}}