{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18134"}, {"@name": "filename", "#text": "24982_Diandra%20Ferrari%20Marangoni.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\n \n\nCURSO DE GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIANDRA FERRARI MARANGONI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE EM \n\n\u00c2MBITO MUNICIPAL: PER\u00cdMETRO URBANO, \u00c0S MARGENS DO RIO M\u00c3E \n\nLUZIA, NO DISTRITO SEDE DO MUNIC\u00cdPIO DE NOVA VENEZA (SC). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2013\n\n\n\n1 \n\nDIANDRA FERRARI MARANGONI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE EM \n\n\u00c2MBITO MUNICIPAL: PER\u00cdMETRO URBANO, \u00c0S MARGENS DO RIO M\u00c3E \n\nLUZIA, NO DISTRITO SEDE DO MUNIC\u00cdPIO DE NOVA VENEZA (SC). \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso, apresentado \npara obten\u00e7\u00e3o do grau de licenciado e bacharel \nno curso de Geografia da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense, UNESC. \n \n\nOrientador(a): Prof. (\u00aa) MSc. Yasmine de Moura \nda Cunha \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2013\n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico a minha irm\u00e3 Gerusa, pelo apoio \n\ndesde o in\u00edcio desta etapa.  \n\n \n\n\n\n2 \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus pela for\u00e7a e oportunidade de estar em uma \n\nuniversidade e concluir este trabalho e nunca desistir. \n\nA minha irm\u00e3 que mesmo longe sempre me apoiou e ajudou nas horas \n\ndif\u00edceis, aos meus pais Maria de F\u00e1tima e Andr\u00e9 Luiz e ao meu irm\u00e3o Guilherme pelo \n\ncompanheirismo e compreens\u00e3o, aos meus amigos que de alguma forma me \n\napoiaram e torceram por est\u00e1 conquista, em especial a minha amiga Ingridy \n\nBianchet, que participou e acompanhou esse esfor\u00e7o em concluir este trabalho. \n\nAo professor Nilzo por disponibilizar alguns materiais que serviram de \n\nbase para a espacializa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\nEm especial a minha orientadora Yasmine pela contribui\u00e7\u00e3o de seu \n\nconhecimento e a disponibilidade que teve em ajudar em todos os momentos \n\nprecisos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cH\u00e1 vit\u00f3rias que s\u00e3o importantes apenas \n\npara aqueles que as conseguem.\u201d \n\nNelson Mandela\n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nQuando se relembra o passado, percebe-se o homem desfrutando dos recursos \nnaturais sem preocupa\u00e7\u00e3o com as consequ\u00eancias que acarretaria para o futuro. \nAtualmente, tem se a preocupa\u00e7\u00e3o e a necessidade de resguardar e recuperar estes \nrecursos. Criadas legalmente, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) t\u00eam a \nfun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar o meio ambiente, com estabilidade geol\u00f3gica, \npreservando a fauna, flora e seus recursos h\u00eddricos, para o bem estar da sociedade. \nA presente pesquisa objetiva diagnosticar a situa\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das APP \ndas margens do rio M\u00e3e Luzia, no per\u00edmetro urbano do distrito sede, no munic\u00edpio de \nNova Veneza, SC. Para atingir o objetivo foram identificados os instrumentos legais \nde pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais aplic\u00e1veis na gest\u00e3o ambiental das APP; \nespacializou-se as \u00e1reas de APP na \u00e1rea de estudo e identificou-se o uso da terra \nnestas APP e suas consequ\u00eancias. A ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do munic\u00edpio pelos \nimigrantes na \u00e9poca de coloniza\u00e7\u00e3o deu sequ\u00eancia a um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \ndesordenado e sem o devido ao acompanhamento pelo poder p\u00fablico. O rio M\u00e3e \nLuzia apresenta-se polu\u00eddo desde sua por\u00e7\u00e3o \u00e0 montante, pelo lan\u00e7amento \nindiscriminado de efluentes resultantes do processo de minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral \ne, em fun\u00e7\u00e3o deste fato, n\u00e3o \u00e9 dada a devida import\u00e2ncia ao estado de suas \nmargens, que apresentam uso da terra indevido, com urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada, \nbem como o lan\u00e7amento, de res\u00edduos s\u00f3lidos e efluentes. Este uso indevido acarreta \nem degrada\u00e7\u00e3o, com consequente desaparecimento da mata ciliar que deveria \nrecobrir a APP marginais ao rio. Para realiza\u00e7\u00e3o do trabalho foram feitas pesquisas \ndocumentais, espacializa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, \nreconhecimento de campo, entrevistas com os gestores p\u00fablicos e privados \n(moradores \u00e0s margens do rio), an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o urbana com imagens hist\u00f3ricas \nobtidas no Google Earth. Os resultados evidenciaram que os instrumentos legais de \npol\u00edticas p\u00fablicas ambientais em \u00e2mbito municipal aplic\u00e1veis na gest\u00e3o ambiental \ndas APP urbanas s\u00e3o insuficientes e os existentes s\u00e3o ineficientes, fazendo- se \nnecess\u00e1rio uma gest\u00e3o ambiental integrada, envolvendo poder p\u00fablico municipal, \nestadual e federal, bem como a comunidade. \n \nPalavras-chave: Gest\u00e3o ambiental. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \nInstrumentos de gest\u00e3o ambiental urbana. \n\n \n\n\n\n5 \n\n  \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1 - Interpreta\u00e7\u00e3o entre planejamento e gerenciamento ambiental ................. 15 \n\nFigura 2 \u2013 Integra\u00e7\u00e3o entre as quatro etapas da gest\u00e3o ambiental, segundo Seiffert \n\n(2007) ........................................................................................................................ 16 \n\nFigura 7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o dos limites para as APP pelo C\u00f3digo Florestal de 1965 . 35 \n\nFigura 8 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o dos limites para as APP pela altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \n\nFlorestal de 1965, em 1986. ...................................................................................... 37 \n\nFigura 9 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o dos limites para as APP pela altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \n\nFlorestal de 1965, pela Lei Federal n\u00ba 7.803 em 1989 .............................................. 38 \n\nFigura 10 \u2013 Mapa de uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo ............................ 50 \n\nFigura 11 \u2013 PT01 - a) Vista da margem esquerda, a partir da margem direita do rio \n\nM\u00e3e Luzia, na por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea de estudo, evidenciando presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nherb\u00e1cea (pastagem) e arb\u00f3rea-arbustiva e dep\u00f3sito de seixos (assinalada). b) \n\nOcupa\u00e7\u00e3o urbana (assinalada) em APP na margem direita do rio M\u00e3e Luzia. ......... 53 \n\nFigura 12 - PT 02 \u2013 (a) \u00c1rea desmatada em fun\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de animais. (b) Em \n\nprimeiro plano presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva na margem direita e ao \n\nfundo observa-se vegeta\u00e7\u00e3o mais conservada ......................................................... 54 \n\nFigura 13 - PT 03 \u2013 Vista panor\u00e2mica de APP na margem esquerda do rio M\u00e3e \n\nLuzia, com vegeta\u00e7\u00e3o mais densa. Ao fundo e \u00e0 esquerda observa-se lote com \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o recente .................................................................................................. 54 \n\nFigura 14 \u2013 PT02 \u2013 Em primeiro plano observa-se resid\u00eancia recente, constru\u00edda em \n\nAPP na margem direita do rio M\u00e3e Luzia ap\u00f3s 2010 ................................................ 55 \n\nFigura 15 - PT04 \u2013 Vista da ponte sobre o rio Coral afluente do rio M\u00e3e Luzia e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o marginal ................................................................................................... 56 \n\nFigura 16 \u2013 PT05 \u2013 (a) Vista da \u00e1rea de pastagem para o gado na APP da margem \n\ndireita. (b) Local de lan\u00e7amento de efluente dom\u00e9stico em \u00e1rea de nascente, \n\ntamb\u00e9m na margem direita. ....................................................................................... 56 \n\nFigura 17 - PT06 \u2013 Vista panor\u00e2mica do cultivo de arroz \u00e0 direita na foto, \u00e0s margens \n\ndo rio j\u00e1 sem a vegeta\u00e7\u00e3o. ........................................................................................ 57 \n\nFigura 18 - PT07 \u2013 Presen\u00e7a de edifica\u00e7\u00f5es residenciais e comerciais nas APP \n\nmarginais do rio M\u00e3e Luzia, observ\u00e1veis a partir da ponte sobre o rio na rua dos \n\nImigrantes.................................................................................................................. 57 \n\n \n\n\n\n6 \n\nFigura 19 - PT07 \u2013 (a) Lan\u00e7amento de efluente em APP marginal esquerda vis\u00edvel a \n\npartir da ponte sobre o rio M\u00e3e Luzia, no centro do distrito sede. (b) Detalhe da cor \n\nesbranqui\u00e7ada do efluente, em contraste com a cor ferruginosa do rio M\u00e3e Luzia, \n\nevidenciando sua contamina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e0 montante do \n\nmunic\u00edpio. .................................................................................................................. 58 \n\nFigura 20 - PT07 \u2013 Vista sobre a ponte do rio M\u00e3e Luzia a montante. Presen\u00e7a de \n\nplantas ornamentais, bananeiras e taquaras. Observa-se tamb\u00e9m processos \n\nerosivos com modifica\u00e7\u00e3o das margens ................................................................... 59 \n\nFigura 21 - PT08 \u2013 Ac\u00famulo de lixo dom\u00e9stico e resto de podas na APP marginal \n\nesquerda do rio M\u00e3e Luzia ........................................................................................ 60 \n\nFigura 22 - PT09 \u2013 (a) e (b) Restos da estrutura de antigo posto de combust\u00edvel \n\ndesativado em APP marginal esquerda, que serve ainda como local para lava\u00e7\u00e3o de \n\ncaminh\u00f5es e carros. (b) Deposi\u00e7\u00e3o de lixo dom\u00e9stico, pneus e restos de poda na \n\nAPP ........................................................................................................................... 61 \n\nFigura 23 - PT11 \u2013 Vista da APP marginal esquerda com pastagem e gado e APP \n\nmarginal direita (ao fundo) com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustiva dispersa .................... 62 \n\nFigura 24 - PT12 \u2013 Edifica\u00e7\u00f5es em \u00e1rea urbanizada na APP marginal esquerda. Em \n\nprimeiro a rua Nicolau Pederneiras e em segundo plano constru\u00e7\u00e3o relativamente \n\nrecente ...................................................................................................................... 62 \n\nFigura 25 - PT13 \u2013 Afluente do rio M\u00e3e Luzia polu\u00eddo, desprovido de mata ciliar e \n\ncom ocorr\u00eancia de processos erosivos nas suas margens ....................................... 63 \n\nFigura 26 \u2013 PT14 \u2013 Posto de combust\u00edvel situado na APP marginal esquerda entre \n\nas ruas Nicolau Pederneira e Ant\u00f4nio Remor ........................................................... 63 \n\nFigura 27 \u2013 PT15 \u2013 Presen\u00e7a na APP marginal esquerda de trecho da rodovia SC-\n\n447, resid\u00eancias, \u00e1rvores frut\u00edferas e cultivo de milho ............................................... 64 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQuadro 1 - Classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica dos instrumentos de gest\u00e3o ambiental .............. 19 \n\nQuadro 2 - Quadro comparativo entre os C\u00f3digos Florestais de 1965, suas \n\naltera\u00e7\u00f5es e Novo C\u00f3digo Florestal, relativo \u00e0 largura das faixas marginais de APP \n\npara os cursos d\u00b4\u00e1gua ............................................................................................... 44 \n\nQuadro 3 - Delimita\u00e7\u00e3o da largura m\u00ednima da faixa marginal de APP, de acordo com \n\na largura do curso de \u00e1gua e \u00e1rea da propriedade ................................................... 45 \n\nQuadro 4 - Classes de uso da terra na \u00e1rea de estudo ............................................. 51 \n\nQuadro 5\u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra nas APP das margens do rio M\u00e3e Luzia na \n\npor\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea de estudo ................................................................................ 65 \n\nQuadro 6 - Evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra nas APP das margens do rio M\u00e3e Luzia na \n\npor\u00e7\u00e3o central da \u00e1rea de estudo .............................................................................. 66 \n\nQuadro 7- Evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra nas APP das margens do rio M\u00e3e Luzia na \n\npor\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea de estudo .................................................................................... 67 \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nADISI Associa\u00e7\u00e3o de Drenagem e Irriga\u00e7\u00e3o Santo Izidoro \n\nAPA \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPP \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nARIE \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \n\nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nEC Estatuto da Cidade \n\nFLONA Florestas Nacionais \n\nMP Medida Provis\u00f3ria  \n\nPNMA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente  \n\nPNRH Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nRESEX Reservas Extrativistas \n\nRPPN Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nSINGREH Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nSISNAMA Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n2 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 12 \n\n2 OBJETIVO ............................................................................................................. 13 \n\n2.1 OBJETIVO GERAL ............................................................................................. 13 \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ............................................................................... 13 \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ............................................................................. 14 \n\n3.1 GEST\u00c3O AMBIENTAL ........................................................................................ 14 \n\n3.2 A GEST\u00c3O AMBIENTAL URBANA e seus INSTRUMENTOS ............................ 18 \n\n3.3 AS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE .............................................. 20 \n\n3.4 ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE ............ 22 \n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS ..................................................................................... 23 \n\n4.1 \u00c1REA DE ESTUDO ............................................................................................. 23 \n\n4.2 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS INSTRUMENTOS LEGAIS ............................................ 30 \n\n4.3 ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS APP E USO DA TERRA .............. 30 \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS ....................................................... 33 \n\n5.1 OS INSTRUMENTOS LEGAIS DE POL\u00cdTICA P\u00daBLICAS AMBIENTAIS \n\nAPLIC\u00c1VEIS NA GEST\u00c3O AMBIENTAL DAS APP .................................................. 33 \n\n5.2 ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O E RECONHECIMENTO DO USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA \n\nNAS APP NA \u00c1REA DE ESTUDO ............................................................................ 49 \n\n5.3 A GEST\u00c3O DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE NA \u00c1REA DE \n\nESTUDO SEGUNDO OS GESTORES PRIVADOS E P\u00daBLICOS ........................... 68 \n\n6 CONCLUS\u00c3O ........................................................................................................ 71 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 74 \n\nAP\u00caNDICE(S) ........................................................................................................... 80 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 INSTRUMENTO DE PESQUISA APLICADO AOS MORADORES \n\n(GESTOR PRIVADO) DA \u00c1REA DE ESTUDO ........................................................ 81 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 INSTRUMENTO DE PESQUISA APLICADO AOS GESTORES \n\nP\u00daBLICOS DA \u00c1REA DE ESTUDO ......................................................................... 84 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 MAPA DE USO E COBERTURA DA TERRA NA \u00c1REA DE \n\nESTUDO ................................................................................................................... 88 \n\nANEXO(S) ................................................................................................................. 90 \n\nANEXO A \u2013 CARTA DE APROVA\u00c7\u00c3O COMIT\u00ca DE \u00c9TICA ................................... 91 \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) s\u00e3o \u00e1reas definidas em lei e \n\npossuem a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, protegendo a \n\nestabilidade geol\u00f3gica, preservando a fauna, flora e seus recursos h\u00eddricos, visando \n\nassim o bem estar da sociedade. \n\nAs APP foram criadas para preservar o meio natural e assim equilibrar o \n\nmeio ambiente, devendo estar com a cobertura vegetal original. Desta forma, s\u00e3o \n\n\u00e1reas inapropriadas para a altera\u00e7\u00e3o do uso da terra. A cobertura vegetal nestas \n\n\u00e1reas ir\u00e1 atenuar os efeitos erosivos e a lixivia\u00e7\u00e3o dos solos, contribuindo tamb\u00e9m \n\npara regulariza\u00e7\u00e3o do fluxo h\u00eddrico, redu\u00e7\u00e3o do assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua e \n\nreservat\u00f3rios, al\u00e9m de trazer benef\u00edcios para a fauna. \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada no per\u00edmetro urbano do distrito sede, no \n\nmunic\u00edpio de Nova Veneza, Santa Catarina. \u00c9 uma \u00e1rea urbanizada, cortada pelo rio \n\nM\u00e3e Luzia, que se apresenta polu\u00eddo desde sua por\u00e7\u00e3o \u00e0 montante, devido ao \n\nlan\u00e7amento indiscriminado de efluentes resultantes do processo de minera\u00e7\u00e3o do \n\ncarv\u00e3o mineral. Em fun\u00e7\u00e3o deste fato, n\u00e3o \u00e9 dada a devida import\u00e2ncia ao estado de \n\nsuas margens, que apresentam uso indevido da terra, com urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada, bem como o lan\u00e7amento, diretamente no leito fluvial, de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e esgoto sem o devido tratamento. O uso indevido destas \u00e1reas acarreta a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e o consequente desaparecimento da mata ciliar que deveria recobrir \n\nestas margens. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o relacionada \u00e0 problem\u00e1tica desta \n\npesquisa seria: qual a situa\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das APP das margens do rio \n\nM\u00e3e Luzia, no per\u00edmetro urbano do distrito sede, no munic\u00edpio de Nova Veneza, SC? \n\nPara responder a esta quest\u00e3o o objetivo da presente pesquisa \u00e9 \n\ndiagnosticar a situa\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das APP das margens do rio M\u00e3e \n\nLuzia, no per\u00edmetro urbano do distrito sede, no munic\u00edpio de Nova Veneza, SC. \n\nPara que este objetivo fosse atingido, fez-se necess\u00e1rio identificar os \n\ninstrumentos legais de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais aplic\u00e1veis na gest\u00e3o ambiental \n\ndas APP; espacializar e identificar as APP e o uso da terra nas APP nas margens do \n\nrio M\u00e3e Luzia, no per\u00edmetro urbano do distrito sede, no munic\u00edpio de Nova Veneza e \n\nsuas consequ\u00eancias. \n\n\n\n13 \n\n2 OBJETIVO \n\n \n\n2.1 OBJETIVO GERAL \n\n \n\nDiagnosticar a situa\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP) nas margens do rio M\u00e3e Luzia, no per\u00edmetro urbano do distrito \n\nsede, no munic\u00edpio de Nova Veneza (SC). \n\n \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\n- Identificar os instrumentos legais de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais aplic\u00e1veis na \n\ngest\u00e3o ambiental das APP; \n\n- Espacializar e identificar as APP e o uso da terra nas APP das margens do rio \n\nM\u00e3e Luzia, no per\u00edmetro urbano do distrito sede, no munic\u00edpio de Nova \n\nVeneza (SC). \n\n\n\n14 \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n3.1 GEST\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\nNo per\u00edodo anterior e no in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, o homem n\u00e3o se \n\npreocupava com os recursos naturais, que eram abundantes, nem tampouco com a \n\nqualidade ambiental, ainda pouco afetada (SEIFFERT, 2007). Com o \n\ndesenvolvimento do sistema capitalista, acompanhado do crescimento populacional \n\ne da urbaniza\u00e7\u00e3o, os recursos naturais tornaram-se escassos e evoluiu a percep\u00e7\u00e3o \n\ndo homem sobre os problemas em rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais. \n\nA partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, houve um aumento no n\u00edvel de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, o que conduziu \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que reduzissem os \n\nconflitos entre os agentes sociais e reduzissem a degrada\u00e7\u00e3o ambiental (SEIFFERT, \n\n2007). \n\nNo s\u00e9culo XX, a rela\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e o meio ambiente \n\nevoluiu e o processo de gest\u00e3o ambiental \u201csurgiu como uma alternativa para buscar \n\na sustentabilidade dos ecossistemas antr\u00f3picos, harmonizando suas intera\u00e7\u00f5es com \n\nos ecossistemas naturais.\u201d (SEIFFERT, 2007, p. 45). \n\nA gest\u00e3o ambiental est\u00e1 relacionada a duas quest\u00f5es: a primeira refere-se \n\n\u00e0 compreens\u00e3o do significado de meio ambiente, que abrange o meio natural (em \n\nestado primitivo ou recomposto) e o meio constru\u00eddo (urbano ou rural), alterado pela \n\na\u00e7\u00e3o do homem; e a segunda quest\u00e3o relaciona-se com a abrang\u00eancia da gest\u00e3o \n\nambiental, que envolve a sa\u00fade p\u00fablica e o planejamento territorial (PHILIPPI Jr.; \n\nBRUNA, 2004). \n\nGest\u00e3o ambiental n\u00e3o \u00e9 um conceito novo e sua evolu\u00e7\u00e3o tem se dado ao \n\nlongo dos \u00faltimos anos, com a contribui\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas de conhecimento. A \n\ngest\u00e3o ambiental \u00e9: \n\n \n\no ato de administrar, de dirigir ou reger os ecossistemas naturais e sociais \nem que se insere o homem, individual e socialmente, num processo de \nintera\u00e7\u00e3o entre as atividades que exerce, buscando a preserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais e das caracter\u00edsticas essenciais do entorno, de acordo \ncom padr\u00f5es de qualidade. (PHILIPPI Jr.; BRUNA, 2004, p. 700). \n\n \n\nSeu objetivo \u00e9 \u201cestabelecer, recuperar ou manter o equil\u00edbrio entre a \n\nnatureza e o homem.\u201d (PHILIPPI Jr.; BRUNA, 2004, p. 700). \n\n\n\n15 \n\nO termo gest\u00e3o ambiental algumas vezes \u00e9 confundido com planejamento \n\nou gerenciamento ambiental, ou com ambos, mas Santos (2004) considera que a \n\ngest\u00e3o ambiental \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o entre o planejamento, o gerenciamento e a pol\u00edtica \n\nambiental, como pode ser visualizado na figura 1. \n\n \n\nFigura 1 - Interpreta\u00e7\u00e3o entre planejamento e gerenciamento ambiental \n\n \n\n \nFonte: Santos, 2004 \n\n \n\nDe acordo com Seiffert (2007), a gest\u00e3o ambiental integra al\u00e9m do \n\nplanejamento, gerenciamento e da pol\u00edtica ambiental, o monitoramento ambiental \n\n(figura 2). \n\n \n\n\n\n16 \n\nFigura 2 \u2013 Integra\u00e7\u00e3o entre as quatro etapas da gest\u00e3o ambiental, segundo \nSeiffert (2007) \n\n \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013. \n\n \n\nA pol\u00edtica ambiental \u00e9 o conjunto \u201cde princ\u00edpios doutrin\u00e1rios que \n\nconformam as aspira\u00e7\u00f5es sociais e/ou governamentais\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u201c\u00e0 \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o no uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente;\u201d (SEIFFERT, 2007, p. 54).  \n\nPara obten\u00e7\u00e3o de \u00eaxito, a pol\u00edtica ambiental deve possuir alguns \n\nelementos essenciais para a sua implementa\u00e7\u00e3o, que incluem: os objetivos e \n\npressupostos, que revelam os motivos da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica; os \n\ninstrumentos ou meios para atingir os objetivos e a defini\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\ninstitucionais, isto \u00e9, dos atores que implantar\u00e3o a pol\u00edtica (SOUZA, 2000). \n\nO planejamento ambiental \u00e9 o estudo prospectivo, estudo futuro, cujo \n\nobjetivo \u00e9 adequar o uso, controle e prote\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es sociais \n\ne/ou governamentais, expressas na pol\u00edtica ambiental, com a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos a longo prazo. O planejamento d\u00e1-se por meio \u201cda coordena\u00e7\u00e3o, \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de projetos de interven\u00e7\u00f5es estruturais e \n\nn\u00e3o estruturais\u201d (SEIFFERT, 2007, p. 54). \n\nO planejamento \u201c\u00e9 um processo cont\u00ednuo e envolve a coleta, organiza\u00e7\u00e3o \n\ne an\u00e1lise sistematizadas das informa\u00e7\u00f5es\u201d (SANTOS, 2004, p. 24). Este processo \n\nutiliza-se de procedimentos e m\u00e9todos que permitam decidir ou escolher as \n\n\n\n17 \n\nmelhores alternativas para aproveitamento dos recursos que se t\u00eam dispon\u00edveis \n\n(SANTOS, 2004). O objetivo do planejamento \u00e9 atingir metas espec\u00edficas, que \n\npropiciem a melhoria de uma dada situa\u00e7\u00e3o e tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\n \n\norientar os instrumentos metodol\u00f3gicos, administrativos, legislativos e de \ngest\u00e3o para o desenvolvimento de atividades num determinado espa\u00e7o e \ntempo, incentivando a participa\u00e7\u00e3o institucional e dos cidad\u00e3os, induzindo a \nrela\u00e7\u00f5es mais estreitas entre sociedade e autoridades [...]. (SANTOS, 2004, \np. 24). \n\n \n\nO planejamento ambiental est\u00e1 relacionado a estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00f5es a \n\nlongo prazo, mas tamb\u00e9m estabelece a\u00e7\u00f5es a curto e m\u00e9dio prazo, buscando a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, n\u00e3o apenas no presente, mas tamb\u00e9m no futuro, \n\npermitindo o uso e manejo das fontes e meios de recursos de forma a responder \u00e0s \n\nnecessidades da sociedade (SANTOS, 2004). \n\nPor gerenciamento ambiental, entende-se o conjunto de a\u00e7\u00f5es planejadas \n\nna etapa de planejamento ambiental, com o objetivo de \u201cregular o uso, controle, \n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, e avaliar a conformidade da situa\u00e7\u00e3o \n\ncorrente com os princ\u00edpios doutrin\u00e1rios estabelecidos pela pol\u00edtica ambiental.\u201d \n\n(SEIFFERT, 2007, p. 54). \n\nPara Seiffert (2007), o monitoramento ambiental \u00e9 importante, pois ao \n\nlongo de todo o processo de gest\u00e3o, este deve ser controlado e isto \u00e9 realizado por \n\nmeio de um processo de monitoramento. Devem ser monitoradas as caracter\u00edsticas \n\natuais, definidas no diagn\u00f3stico, visando \u201cos cen\u00e1rios alternativos mais pr\u00f3ximos da \n\nsitua\u00e7\u00e3o desejada poss\u00edvel (progn\u00f3sticos) em fun\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o \n\nambiental utilizados em uma dada realidade.\u201d (SEIFFERT, 2007, p. 55). \n\nNa esfera p\u00fablica a gest\u00e3o ambiental \u00e9 materializada por um conjunto de \n\npol\u00edticas, que mesmo tendo seus pr\u00f3prios objetivos, depende da orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ngeral do governo e \u00e9 influenciada pelos efeitos das demais pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nO objetivo da gest\u00e3o ambiental \u00e9 atingir a diferen\u00e7a entre a situa\u00e7\u00e3o atual \n\ne a situa\u00e7\u00e3o desejada e para que o processo de gest\u00e3o ambiental se materialize \u00e9 \n\nfundamental a realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico, que caracterize a situa\u00e7\u00e3o problema, \n\ncom objetivos definidos claramente, tendo em vista os progn\u00f3sticos, os cen\u00e1rios \n\nalternativos da realidade desejada (SEIFFERT, 2007). \n\n \n\n\n\n18 \n\n3.2 A GEST\u00c3O AMBIENTAL URBANA E SEUS INSTRUMENTOS \n\n \n\nA gest\u00e3o ambiental urbana envolve as quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e \n\nambientais, pois ao mesmo tempo em que articula as quest\u00f5es sociais e \n\necon\u00f4micas, busca a redu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o sobre os recursos naturais, com o objetivo \n\nde melhoria da qualidade de vida (NUNES; PHILIPPI Jr.; FERNANDES, 2012) \n\nOs instrumentos de gest\u00e3o ambiental s\u00e3o \u201cos recursos utilizados para \n\natingir os objetivos de uma determinada Pol\u00edtica P\u00fablica.\u201d (NUNES; PHILIPPI Jr; \n\nFERNANDES, 2012, p. 67). \n\nEnglobam tipos diversos, que segundo Varela (2001) e Seiffert (2007) \n\npodem ser agrupados em instrumentos de comando e controle e instrumentos \n\necon\u00f4micos. \n\nOs instrumentos de comando e controle constituem-se na primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o de instrumentos e s\u00e3o mecanismos de imposi\u00e7\u00e3o (SEIFFERT, 2007), com \n\ncar\u00e1ter regulat\u00f3rio, determinados legalmente. Envolvem normas, regras e padr\u00f5es \n\nnos n\u00edveis municipal, estadual e federal, a serem obedecidos para que, uma vez \n\nidentificado um problema ambiental espec\u00edfico, possa \u201chaver adequa\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes \u00e0s metas ambientais impostas pela pol\u00edtica ambiental.\u201d (NUNES; PHILIPPI \n\nJr; FERNANDES, 2012, p. 67). \n\nS\u00e3o exemplos desse tipo de instrumento os padr\u00f5es ambientais de \n\nqualidade e de emiss\u00e3o, o controle do uso do solo, o licenciamento ambiental, os \n\nestudos de impacto ambientais (EIA) e penalidades, como multas e compensa\u00e7\u00f5es. \n\nA gest\u00e3o ambiental no Brasil \u201ctem-se pautado pelo uso de regula\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, instrumentos de comando e controle.\u201d (VARELA, 2001, p. 8). E sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o est\u00e1 atrelada \u00e0 Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA), institu\u00edda \n\npela Lei Federal n\u00ba 6.938/1981, cujo objetivo \u00e9  \n\n \n\na preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 \nvida, visando assegurar, no pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento \nsociecon\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \ndignidade da vida humana. (SEIFFERT, 2007, p. 59). \n\n \n\nEsta pol\u00edtica estabelece os instrumentos de gest\u00e3o ambiental no pa\u00eds e, \n\nentre estes, os principais s\u00e3o os padr\u00f5es de qualidade ambiental, zoneamento \n\nambiental, avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, licenciamento e revis\u00e3o de atividades \n\n\n\n19 \n\nefetiva ou potencialmente poluidoras, Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nMeio Ambiente (SISNAMA) e Sistema de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC). \n\nOs instrumentos econ\u00f4micos s\u00e3o complementares aos instrumentos de \n\ncomando e controle, constituem-se em instrumentos de incentivo de mercado e \n\nenvolvem a aplica\u00e7\u00e3o de taxas, tarifas ou certificados de propriedade (NUNES; \n\nPHILIPPI Jr; FERNANDES, 2012). \n\n \n\nEstimulam a efici\u00eancia produtiva, a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias limpas e o \nmenor consumo de mat\u00e9rias primas. Podem ser, por exemplo, os subs\u00eddios \necon\u00f4micos a determinados procedimentos de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \nsustent\u00e1veis ou de redu\u00e7\u00e3o desses incentivos no caso, por exemplo, de \natividades agr\u00edcolas que causem impactos negativos ao meio ambiente. \nPodem ser chamados de mecanismo poluidor-pagador, quando o \ninstrumento utilizado faz com que o poluidor pague pelo dano causado, ou \nusu\u00e1rio-pagador, quando o usu\u00e1rio paga pelo custo social total que o \nproduto gera ao meio ambiente. (NUNES; PHILIPPI Jr.; FERNANDES, \n2012, p. 67). \n\n \n\nOs instrumentos de gest\u00e3o ambiental podem, ainda, ser classificados em \n\ndiretos, com atua\u00e7\u00e3o direta na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ambientais, ou indiretos, para \n\na resolu\u00e7\u00e3o de outros problemas, mas que influenciam na solu\u00e7\u00e3o ou no \n\nagravamento de problemas relativos ao meio ambiente (VARELA, 2001). \n\nOutros autores, como Barros; Silveira; Gehlen (2007) discutem os \n\ninstrumentos de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais aplic\u00e1veis na gest\u00e3o ambiental urbana, \n\nfundamentados na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. Estes, associados aos \n\ninstrumentos econ\u00f4micos, constituem o quadro 1, que os agrupa por tipologia. \n\n \n\nQuadro 1 Classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica dos instrumentos de gest\u00e3o ambiental \n\nAgrupamento por tipologia Instrumentos \n\nDe ordenamento territorial \n? Plano Diretor \n\n? Zoneamento Ambiental \n\n? \u00c1reas Legalmente Protegidas \n\nDe Comando e Controle \n? Licenciamento Ambiental \n\n? Fiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n? Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nDe tomada de decis\u00e3o \n\n? Monitoramento Ambiental \n\n? Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es \n\n? Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n? Inst\u00e2ncias de Decis\u00f5es Colegiada \n\nValora\u00e7\u00e3o Ambiental \n(Instrumentos econ\u00f4micos) \n\n? Cobran\u00e7as de taxas e Impostos \n\n? Concess\u00e3o de subs\u00eddios e ajudas \nfinanceiras. \n\n? Mercado de licen\u00e7as negoci\u00e1veis  \n\nFonte: Adaptado de Barros; Silveira; Gehlen (2007) \n\n\n\n20 \n\n \n\n3.3 AS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\n \n\nPrecedidas pelas florestas protegidas, criadas pelo C\u00f3digo Florestal de \n\n1934 e protegidas pelo C\u00f3digo Florestal de 1965, institu\u00eddo pela Lei Federal n\u00ba \n\n4.771/1965, \u201cas florestas e demais tipos de vegeta\u00e7\u00e3o natural\u201d constituem \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) com tipologia definida de acordo com sua ocorr\u00eancia \n\nem margens fluviais; nascentes; lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios; topo de morros, \n\nmontes e serras; encostas \u00edngremes; restinga; bordas e tabuleiros ou chapadas; em \n\naltitudes superiores a 1.800 metros; em campos naturais ou artificiais, as florestas \n\nnativas e as vegeta\u00e7\u00f5es campestres. E ainda foram consideradas nesta categoria, \n\nse declaradas por ato do Poder P\u00fablico, as destinadas  \n\n \na) a atenuar a eros\u00e3o das terras; \nb) a fixar as dunas; \nc) a formar faixas de prote\u00e7\u00e3o ao longo de rodovias e ferrovias; \nd) a auxiliar a defesa do territ\u00f3rio nacional a crit\u00e9rio das autoridades \nmilitares; \ne) a proteger s\u00edtios de excepcional beleza ou de valor cient\u00edfico ou hist\u00f3rico; \nf) a asilar exemplares da fauna ou flora amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o; \ng) a manter o ambiente necess\u00e1rio \u00e0 vida das popula\u00e7\u00f5es silv\u00edcolas; \nh) a assegurar condi\u00e7\u00f5es de bem-estar p\u00fablico. (BRASIL, 1965). \n\n \n\nA partir de ent\u00e3o, foram criados diversos instrumentos legais que \n\ntrouxeram altera\u00e7\u00f5es nas tipologias e seus limites ou complementa\u00e7\u00e3o ao conceito \n\nde APP que coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa teve sua fun\u00e7\u00e3o ambiental definida \n\nde preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a \n\nbiodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-\n\nestar das popula\u00e7\u00f5es humanas (BRASIL, 2001b). Ou foram abertas exce\u00e7\u00f5es para \n\nem casos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou impacto ambiental \n\nbaixo, possibilitar a interven\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nestas \n\n\u00e1reas (BRASIL, 2006). \n\nEntre as tipologias definidas legalmente, destacam-se as APP \n\nconstitu\u00eddas por faixas marginais aos rios, devido \u00e0 necess\u00e1ria presen\u00e7a da mata \n\nciliar, que engloba todo tipo de \u201cforma\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o que ocorre nas margens dos \n\nrios, c\u00f3rregos, lagos, lagoas, olhos d\u00b4\u00e1gua, represas e nascentes.\u201c (VOLK, 2007, p. \n\n13). \n\n\n\n21 \n\nSob a denomina\u00e7\u00e3o de mata ciliar ou florestas ciliares, tem-se todos os \n\ntipos de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea desenvolvida nas margens de rios, com ocorr\u00eancia \u201cem \n\ntodos os dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e fitogeogr\u00e1ficos\u201d do pa\u00eds (AB\u00b4S\u00c1BER, 2000, p. \n\n21). \n\nConsiderado elemento essencial na paisagem, a mata ciliar atua como \n\ncorredor ecol\u00f3gico natural, permitindo o fluxo de animais, p\u00f3len e sementes e a \n\ninterliga\u00e7\u00e3o entre fragmentos florestais (SILVA, 2012). \n\nAl\u00e9m desta fun\u00e7\u00e3o, a mata ciliar atua na redu\u00e7\u00e3o do impacto de fontes de \n\npolui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a montante, por meio de mecanismos de filtragem que ret\u00eam os \n\nsedimentos, barreira f\u00edsica e processos qu\u00edmicos; reduz os processos de \n\nassoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua e de contamina\u00e7\u00e3o por lixivia\u00e7\u00e3o ou escoamento \n\nsuperficial de defensivos agr\u00edcolas e fertilizantes utilizados nas culturas; minimiza os \n\nprocessos erosivos e o solapamento das margens, mantendo a estabilidade dos \n\nsolos marginais e reduz a entrada de radia\u00e7\u00e3o solar, minimizando flutua\u00e7\u00f5es na \n\ntemperatura da \u00e1gua dos rios (SILVA, 2012). \n\nApesar de institu\u00eddas pelo C\u00f3digo Florestal, em 1965, a din\u00e2mica de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra devido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, alterou a configura\u00e7\u00e3o das APP nas \n\nmargens dos rios urbanos, tamb\u00e9m denominadas APP fluviais urbanas e os \n\n\u201cprocessos ecol\u00f3gicos que ocorrem nas v\u00e1rzeas\u201d (SERVILHA et al., 2006, p. 2).  Em \n\nfun\u00e7\u00e3o disto, surgiram conflitos, pois as \u00e1reas que deveriam ser protegidas e \n\npreservadas encontram-se degradadas por altera\u00e7\u00f5es nas margens e nos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua urbanos. \n\nSegundo Brand\u00e3o e Lima (2002), que realizaram diagn\u00f3stico ambiental \n\ndas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na margem esquerda do rio Uberabinha, em \n\nUberl\u00e2ndia (MG), as APP devem ter aten\u00e7\u00e3o especial devido \u00e0 import\u00e2ncia da \n\npreserva\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos, vegeta\u00e7\u00e3o e fauna, e tamb\u00e9m \u00e0 \n\ndin\u00e2mica da dissipa\u00e7\u00e3o de energia erosiva. Para isto, devem ser mantidas as \n\ncaracter\u00edsticas originais das APP, indispens\u00e1veis para a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos e reconhecidas legalmente como agentes reguladoras do curso fluvial e, \n\nconsequentemente das cheias, com preserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para o \n\ndesenvolvimento da popula\u00e7\u00e3o nas cidades. \n\nEm trabalho de delimita\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de APP por meio de um \n\nsistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG), na localidade de Siriguite, a noroeste de \n\nVi\u00e7osa (MG), Costa; Souza e Brites (1996) ressaltam que estas \u00e1reas foram criadas \n\n\n\n22 \n\npara proteger o ambiente natural, sendo inadequadas para altera\u00e7\u00e3o de uso da terra \n\ne necessitando cobertura com vegeta\u00e7\u00e3o original, que \u201cir\u00e1 atenuar os efeitos \n\nerosivos e a lixivia\u00e7\u00e3o dos solos, contribuindo tamb\u00e9m para regulariza\u00e7\u00e3o do fluxo \n\nh\u00eddrico, redu\u00e7\u00e3o do assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua e reservat\u00f3rios, e trazendo \n\ntamb\u00e9m benef\u00edcios para a fauna.\u201d (COSTA; SOUZA; BRITES, 1996, p. 121). \n\n \n\n3.4 ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\n \n\nSegundo Loch (2006), a cartografia \u00e9 um conceito que existe desde a \n\nantiguidade, com o aparecimento dos mapas marcando rotas comerciais e das \n\ngrandes navega\u00e7\u00f5es, sendo um instrumento importante e indispens\u00e1vel para coleta \n\nde dados e caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas. O objetivo principal da cartografia consiste na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre ou parte dela por meio dos mapas, cartas e \n\nplantas (LOCH, 2006). \n\nA \u00e1rea ambiental excede os limites dos governos em quest\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a nacional, a precis\u00e3o e as urg\u00eancias t\u00eam sido cada vez mais globais, a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o dessa diversidade torna-se assim um trabalho de dif\u00edcil realiza\u00e7\u00e3o \n\n(PHILIPPI Jr.; BRUNA, 2004, p. 700). \n\nCom a necessidade de monitoramento, localiza\u00e7\u00e3o e mapeamento da \n\nsuperf\u00edcie terrestre a cartografia tem\u00e1tica teve um grande avan\u00e7o no decorrer dos \n\nanos para melhor observar e \u201c[...] garantir a soberania aos limites territoriais, assim \n\ncomo o conhecimento, a utiliza\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\u201d \n\n(ROMEIRO, 2004, p.32). \n\nA cartografia concebe a instrumentaliza\u00e7\u00e3o para o planejamento \n\ngeogr\u00e1fico, assim \u201cpara entender a contribui\u00e7\u00e3o da cartografia para o planejamento \n\nambiental \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma rela\u00e7\u00e3o entre a cartografia e a geografia, j\u00e1 que a \n\ncartografia tem uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima com a geografia\u201d. (SANTOS, 2009). A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da cartografia em estudos ambientais para que possa ser utilizado faz-se \n\nuso da tecnologia do sensoriamento remoto, que corresponde \u00e0 \u201ctecnologia que \n\npermite obter imagens e outros tipos de dados, da superf\u00edcie terrestre atrav\u00e9s da \n\ncapta\u00e7\u00e3o e do registro da energia refletida ou emitida pela superf\u00edcie\u201d \n\n(FLORENZANO, 2002, p. 9). \n\n \n\n\n\n23 \n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\n4.1 \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nO munic\u00edpio de Nova Veneza, no qual se insere a \u00e1rea de estudo, limita-\n\nse ao norte com o munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, a leste com Crici\u00fama e Forquilhinha, a \n\nsudeste com Forquilhinha, ao sul com Meleiro, a sudoeste e oeste com Morro \n\nGrande, a noroeste com Bom Jardim da Serra e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Ausentes, munic\u00edpio \n\ndo Rio Grande do Sul. \n\nNova Veneza possui uma \u00e1rea de 295,036 km\u00b2, com um total de 13.309 \n\nhabitantes, 4.382 na \u00e1rea rural e 8.927 na \u00e1rea urbana e destes, 3.634 no distrito \n\nsede, onde se insere a \u00e1rea de estudo (IBGE, 2010). \n\nBortolotto (1992) considera que a hist\u00f3ria de coloniza\u00e7\u00e3o de Nova Veneza \n\ninicia com a Lei de Glic\u00e9rio, criada pelo General Francisco Glic\u00e9rio, ministro da \n\nAgricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas na \u00e9poca, pelo Decreto Federal n.\u00ba 528, de \n\n28 de junho de 1890, que procurou regularizar o servi\u00e7o de introdu\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o \n\nde imigrantes na Rep\u00fablica dos Estados Unidos do Brasil. \n\nNot\u00edcias sobre as terras aqui escolhidas para serem colonizadas, suas \n\nvantagens e as caracter\u00edsticas desse territ\u00f3rio foram divulgadas na It\u00e1lia, \n\ndespertando o interesse das pessoas em migrar para o sul do pa\u00eds (BORTOLOTTO, \n\n1992). \n\nEm junho de 1891 chegaram \u00e0 Nova Veneza 400 fam\u00edlias de imigrantes \n\nitalianos vindos de Veneza para se instalarem no local escolhido em janeiro de 1891 \n\npor Miguel N\u00e1poli, vindo da Sic\u00edlia (It\u00e1lia). N\u00e1poli escolheu este espa\u00e7o \u00e0s margens \n\ndo rio M\u00e3e Luzia em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1gua limpa e suficiente para o abastecimento das \n\ncol\u00f4nias a serem instaladas e preparou o local, com a abertura de estradas, \n\ndemarca\u00e7\u00e3o das terras e constru\u00e7\u00e3o de uma serraria para recepcionar os imigrantes \n\n(BORTOLOTTO, 1992). Em outubro do mesmo ano chegaram mais 500 fam\u00edlias \n\nprovenientes de Veneza e Bergamo na It\u00e1lia, culminando com a funda\u00e7\u00e3o de Nova \n\nVeneza (IBGE, 2013). \n\nEm maio de 1894, conforme pesquisa estat\u00edstica publicada nos jornais da \n\n\u00e9poca, Nova Veneza j\u00e1 conseguia se manter, com 68,794 quil\u00f4metros de estradas e \n\n328,730 quil\u00f4metros de caminhos vicinais j\u00e1 prontos (BORTOLOTTO, 1992). \n\n\n\n24 \n\nNova Veneza foi a primeira col\u00f4nia do Brasil Rep\u00fablica e sua \n\ndenomina\u00e7\u00e3o \u00e9 em virtude de seus colonizadores serem oriundos da regi\u00e3o de \n\nVeneza-It\u00e1lia. Em 1912, foi criado o distrito denominado Nova Veneza, subordinado \n\nao munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, pela Lei Municipal n\u00ba 123 de 02/01/1912. O distrito foi \n\nelevado a Vila, em 1913, passando a pertencer ao munic\u00edpio de Campinas, atual \n\nArarangu\u00e1 (BORTOLOTTO, 1992). Em 1926, Nova Veneza passou a pertencer ao \n\nnovo munic\u00edpio de Crici\u00fama. Em 21/06/1958, foi emancipado pela Lei Estadual n\u00ba \n\n348, tornando-se munic\u00edpio de Nova Veneza, atualmente composto pelos distritos de \n\nNova Veneza (distrito sede), Nossa Senhora do Carav\u00e1gio e S\u00e3o Bento Baixo \n\n(IBGE, 2013). \n\nA economia do munic\u00edpio baseia-se na agricultura, com tend\u00eancia a ser \n\nnovo polo tur\u00edstico, em fun\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e do incentivo ao turismo. Na \n\nagricultura, seus principais cultivos s\u00e3o arroz e milho, enquanto na ind\u00fastria \n\nprevalece a metalurgia desenvolvida no distrito de Carav\u00e1gio (AMREC, 1987). \n\nUma pintura feita em 1893 por Pedro Weingartner retrata a col\u00f4nia de \n\nNova Veneza sendo constru\u00edda e aos poucos modificando a paisagem deste \n\nterrit\u00f3rio. Essa imagem mostra um relevo mais elevado ao fundo e a col\u00f4nia rodeada \n\npela floresta (figura 3). \n\nFigura 3 - Pintura de Pedro Weingartner, denominada Vida Nova, que \nretrata Nova Veneza em 1893 \n\n \nFonte: Ferrari, 2013.  \n\n\n\n25 \n\nEsta mesma paisagem mostra-se atualmente diferenciada, pela aus\u00eancia \n\nda floresta (figura 4). \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Vista do munic\u00edpio de Nova Veneza, podendo-se observar a \naus\u00eancia da floreta. \n\n \nFonte: Guinzani, 2013 \n\n \n\nA por\u00e7\u00e3o do extremo noroeste do munic\u00edpio de Nova Veneza apresenta \n\nas maiores altitudes, com um m\u00e1ximo de 1220 m. O relevo nesta por\u00e7\u00e3o \u00e9 composto \n\npor modelados do tipo morrarias, representantes da unidade geomorfol\u00f3gica \n\nPlanalto dos Campos Gerais, formados sobre os basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. \n\nNo setor noroeste do munic\u00edpio, tem-se a ocorr\u00eancia das escarpas da \n\nunidade geomorfol\u00f3gica Serra Geral, constitu\u00eddas na base por rochas sedimentares \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rastro, recobertas pelo arenito da Forma\u00e7\u00e3o Botucat\u00fa e no \n\ntopo o basalto da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (SANTA CATARINA, 1989). \n\nNa por\u00e7\u00e3o sudoeste, desde a localidade de Rio Morto, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlocalidade de S\u00e3o Bento Alto, no centro do munic\u00edpio, ocorrem formas de relevo \n\n\u201calongadas, digitadas e irregulares\u201d (SANTA CATARINA, 1989). O relevo pode \n\napresentar topo plano, em fun\u00e7\u00e3o dos derrames de rochas bas\u00e1lticas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral, sobreposta \u00e0s rochas sedimentares \u2013 arenito da Forma\u00e7\u00e3o Botucat\u00fa e \n\nrochas sedimentares das forma\u00e7\u00f5es Rio do Rastro e Serra Alta. \n\nEsta unidade tamb\u00e9m est\u00e1 representada na por\u00e7\u00e3o nordeste do munic\u00edpio \n\ncaracteriza-se por um relevo de colinas e morros. Estas fei\u00e7\u00f5es s\u00e3o formadas a \n\npartir de soleira de diab\u00e1sio da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, intrudida entre rochas \n\n\n\n26 \n\nsedimentares das forma\u00e7\u00f5es Irati e Serra Alta, pertencentes \u00e0 Bacia Sedimentar do \n\nParan\u00e1 (SANTA CATARINA, 1989). \n\nTem-se a ocorr\u00eancia de por\u00e7\u00f5es isoladas de relevo em colinas da unidade \n\ngeomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera, composta de rochas sedimentares \n\ndas forma\u00e7\u00f5es Serra Alta e Rio do Rastro. E a maior parte do munic\u00edpio faz parte da \n\nunidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie Col\u00favio Aluvionar, com modelados de acumula\u00e7\u00e3o \n\ntorrencial, torrencial ravinada e colinas isoladas, formadas sobre dep\u00f3sitos col\u00favio \n\naluvionares. A \u00e1rea de estudo insere-se nesta unidade (SANTA CATARINA, 1989). \n\nNesta unidade geomorfol\u00f3gica encontra-se o ponto de menor altitude do \n\nmunic\u00edpio, 45 m, na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do rio Bra\u00e7o do Cedro, na por\u00e7\u00e3o sudeste \n\ndo munic\u00edpio, entre Linha Minerva e Morro do Bodoque. \n\nEm faixa que se estende de sul para a por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio, ocorre \n\no modelado do tipo terra\u00e7o lacustre, da unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie Lacustre, \n\nformado sobre dep\u00f3sitos col\u00favio-aluvionares (SANTA CATARINA, 1989). \n\nNas \u00e1reas baixas da plan\u00edcie do rio M\u00e3e Luzia, alagadas na maior parte \n\ndo ano ou nas quais o len\u00e7ol fre\u00e1tico encontra-se muito pr\u00f3ximo da superf\u00edcie, \n\ndesenvolvem-se solos classificados como Gleyssolos, associados aos Cambissolos. \n\nOs Cambissolos de natureza diversa, formados a partir do material de origem, \n\nocorrem no alto M\u00e3e Luzia, associados aos Argissolos\n1\n. \n\nOs recursos biol\u00f3gicos est\u00e3o representados na parte noroeste do \n\nmunic\u00edpio, nas encostas da serra, pela floresta Montana, com vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \n\nsem palmeira, pastagem, tipo Montana arbustivo abaixo das escarpas da serra \n\napresenta Floresta Sub-Montana com vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria sem palmeira. Na parte \n\nnorte do munic\u00edpio encontra se a floresta sub-montana, com vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \n\nsem palmeira, reflorestamento com eucalipto, cultura permanente, cultura c\u00edclica e \n\npastagem. Na por\u00e7\u00e3o sudeste do munic\u00edpio destaca-se floresta ombr\u00f3fila densa com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria sem palmeiras, cultura c\u00edclica e pastagem. Na \u00e1rea de estudo, \n\n\u00e0s margens do rio M\u00e3e Luzia, ocorre Floresta Ombr\u00f3fila Densa com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria, cultura c\u00edclica e pastagem (SANTA CATARINA, 1989). \n\nA \u00e1rea em quest\u00e3o situa-se na sub-bacia do rio M\u00e3e Luzia, inserida na \n\nbacia do rio Ararangu\u00e1, que faz parte da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Extremo Sul \n\nCatarinense (RH-10). O rio M\u00e3e Luzia, um dos principais afluentes do rio Ararangu\u00e1, \n\n                                                 \n1\n Informa\u00e7\u00f5es verbais obtidas do eng\u00ba agr\u00f4nomo Marcos Back em nov 2013. \n\n\n\n27 \n\nnasce no munic\u00edpio de Treviso na encosta da Serra Geral, cortando os munic\u00edpios de \n\nSider\u00f3polis, Nova Veneza, Forquilhinha e Maracaj\u00e1. Seus principais afluentes pela \n\nmargem direita s\u00e3o os rios Pio, Manim, Jord\u00e3o, Dondolo (ou Vargem), S\u00e3o Bento \n\n(Gurarapari), Manoel Alves e Itoupava e pela margem esquerda, os rios D\u00f3ria, \n\nFerreira, Morozini, Fiorita e Sang\u00e3o. \n\nO tra\u00e7ado do rio M\u00e3e Luzia segue inicialmente uma dire\u00e7\u00e3o Norte-Sul, \n\nmas ao sul de Nova Veneza, pr\u00f3ximo \u00e0 Maracaj\u00e1, passa a fluir com orienta\u00e7\u00e3o \n\nNordeste-Sudoeste. Na \u00e1rea de estudo, sua largura varia de 10 a 30 metros e ele \n\napresenta um canal me\u00e2ndrico, sujeito \u00e0s varia\u00e7\u00f5es ao longo do seu trajeto \n\n(DANTAS et ali., 2005). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \u00e0s margens do rio M\u00e3e Luzia teve in\u00edcio no s\u00e9culo \n\nXIX com a chegada dos imigrantes (BORTOLOTTO, 1992). Estes se instalaram \n\nnesta \u00e1rea em fun\u00e7\u00e3o de na \u00e9poca o rio M\u00e3e Luzia ser um rio l\u00edmpido, cujo curso \n\nfluvial era naveg\u00e1vel. Apropriaram-se das terras \u00e0s margens do rio buscando facilitar \n\no manuseio da \u00e1gua tanto para agricultura quanto para o uso pr\u00f3prio  \n\nMas na d\u00e9cada de 1930 a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o torna-se a principal \n\natividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o (DASSI, 2006) e as atividades de extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\n\u00e0 montante de Nova Veneza geram impactos ambientais na sub-bacia de drenagem \n\ndo rio M\u00e3e Luzia, que abrange grande parte da Bacia Carbon\u00edfera de Crici\u00fama. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desta atividade, a sub-bacia do rio M\u00e3e Luzia \u201ctem sua \n\nqualidade comprometida praticamente em toda sua extens\u00e3o, pois concentrou cerca \n\nde 70% das atividades produtoras de carv\u00e3o mineral do Pa\u00eds durante as d\u00e9cadas de \n\n70 e 80.\u201d (KREBS; ALEXANDRE, 2000, p. 9). \n\nTem-se como resultado desta atividade a acidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e uma das \n\nmaiores contribui\u00e7\u00f5es de carga \u00e1cida no rio M\u00e3e Luzia, que prov\u00e9m do rio Fiorita, \u00e0 \n\nmontante do munic\u00edpio de Nova Veneza. A acidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 caracterizada pela \n\ncor vermelho-alaranjado verificada nas \u00e1guas do rio M\u00e3e Luzia. \n\nEstas condi\u00e7\u00f5es inviabilizam o uso satisfat\u00f3rio das \u00e1guas do rio M\u00e3e \n\nLuzia: \n\n \n\nO aporte de poluentes inorg\u00e2nicos (metais pesados) para o rio M\u00e3e \nLuzia \u00e9 extremamente alto. Esta sub-bacia apresenta o maior d\u00e9ficit \nquanto \u00e0 qualidade das \u00e1guas. A m\u00e1 qualidade de suas \u00e1guas faz \ncom que mais de 60% do total do potencial h\u00eddrico esteja indispon\u00edvel \npara quaisquer usos, [...]. (KREBS; ALEXANDRE, 2000, p. 17). \n\n\n\n28 \n\n \n\nA degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e o assoreamento do rio M\u00e3e Luzia \n\nno seu m\u00e9dio curso, entre a conflu\u00eancia do rio Fiorita e a localidade de Treviso, \n\ncomprovam o impacto da atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o neste trecho (DANTAS \n\net ali., 2005). \n\n \n\nImensas pilhas de rejeito de min\u00e9rio, amontoadas nas cercanias das \ncidades de Sider\u00f3polis, Rio Fiorita e Treviso interv\u00eam, de forma irrevers\u00edvel, \nna morfologia dos fundos de vales dos rios Fiorita, do Pio e m\u00e9dio rio M\u00e3e-\nLuzia. Lagos de decanta\u00e7\u00e3o associados barram tribut\u00e1rios menores e \nalteram a trajet\u00f3ria dos canais principais. A interven\u00e7\u00e3o humana advinda do \nimpacto da atividade mineira nos lega um cen\u00e1rio de grande degrada\u00e7\u00e3o \nambiental de complexa recomposi\u00e7\u00e3o, tanto paisag\u00edstica quanto da \nqualidade das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. (DANTAS et ali., 2005, p. \n54). \n\n \n\nEstas condi\u00e7\u00f5es de baixa qualidade das \u00e1guas do rio M\u00e3e Luzia tem \n\nreflexo no restante da sub-bacia deste rio, pois suas \u00e1guas passam a ser vistas e \n\n\u201caceitas\u201d como impr\u00f3prias, pela comunidade e pelo poder p\u00fablico. \n\nO presente trabalho tem como \u00e1rea de estudo as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP) marginais ao rio M\u00e3e Luzia, compreendendo um recorte dentro \n\ndo per\u00edmetro urbano do distrito sede do munic\u00edpio de Nova Veneza, localizado na \n\nmicrorregi\u00e3o de Crici\u00fama, inserida na Mesorregi\u00e3o Sul Catarinense. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente nas margens do \n\nrio M\u00e3e Luzia resultou no mapa de localiza\u00e7\u00e3o das APP na \u00e1rea de estudo, em \n\nescala 1:10.000. A delimita\u00e7\u00e3o das faixas marginais foi embasada no C\u00f3digo \n\nFlorestal de 1965, alterado pela Lei Federal n\u00ba 7.803/1989, legisla\u00e7\u00e3o adotada pelo \n\nmunic\u00edpio que define a largura de 50 m para as faixas de APP marginais aos rios \n\ncom largura entre 10 m a 50 m (figura 5).c \n\nA partir desta espacializa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel definir a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nestudo, entre as coordenadas UTM X:646500 Y:6832000 e X:647000 Y:6830000, \n\nsua \u00e1rea total de 32,28 ha e sua extens\u00e3o de 2.200 m ao longo do rio M\u00e3e Luzia. \n\n\n\n29 \n\n \n \n\n\n\n30 \n\n4.2 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS INSTRUMENTOS LEGAIS  \n\n \n\nPara defini\u00e7\u00e3o dos conceitos sobre gest\u00e3o ambiental, etapas e \n\ninstrumentos de gest\u00e3o foi elaborada pesquisa documental em artigos, livros, \n\nmonografias, teses, disserta\u00e7\u00f5es e documentos oficiais (legisla\u00e7\u00e3o). \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o das APP e da evolu\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos legais foi realizada por pesquisa documental em documentos oficiais - \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis federal, estadual e municipal, relativa \u00e0s APP, ao uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, e ao plano diretor municipal, entre outros.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o consultada incluiu o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei Federal \n\nn\u00ba 4.771, de 1965 e sua nova vers\u00e3o, conforme a Lei Federal n\u00ba 12.651, de 2012); as \n\nresolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA) \u2013 Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00ba 303 de 2002, que disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \n\nAPP, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 302 de 2002, que disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, \n\ndefini\u00e7\u00f5es e limites de APP de reservat\u00f3rios artificiais e o regime de uso do entorno \n\ne Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 369 de 2006, que disp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de \n\nutilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto ambiental, que possibilitam a \n\ninterven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP. \n\nAl\u00e9m dessas leis federais foram consultadas leis estaduais como o \n\nC\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente de Santa Catarina (Lei Estadual n\u00ba 14.675, de 13 \n\nde abril de 2009) e leis municipais, como o Plano Diretor Municipal, C\u00f3digo de Obras \n\ne a Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Nova Veneza. No \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica foi \n\nconsultada apenas a Fase A \u2013 diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico - do Plano de Recursos \n\nH\u00eddricos da bacia do rio Ararangu\u00e1, que se encontra ainda em elabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.3 ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS APP E USO DA TERRA \n\n \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o das APP ao longo das margens do rio M\u00e3e Luzia, na \n\n\u00e1rea de estudo, conforme delimita\u00e7\u00e3o pelo C\u00f3digo Florestal de 1965, alterado pela \n\nLei Federal n\u00ba 4.771/1989, adotada no munic\u00edpio de Nova Veneza, resultou no mapa \n\nde localiza\u00e7\u00e3o das APP. E a espacializa\u00e7\u00e3o do uso da terra resultou no mapa de uso \n\ne cobertura do solo na \u00e1rea de estudo. \n\nOs mapas foram elaborados a partir do recorte da \u00e1rea de interesse em \n\nimagens ortorretificadas de alta resolu\u00e7\u00e3o, 0,39 metros, composi\u00e7\u00e3o colorida 24bits, \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L4771.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L4771.htm\n\n\n31 \n\ncom cor natural, resultantes de voo aerofotogram\u00e9trico realizado em 2009, \n\nortorretificadas em 2010 e disponibilizada na Secretaria do Estado de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel de Santa Catarina (SDS). \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do uso da terra e as consequ\u00eancias deste uso nas \u00e1reas \n\nde APP ao longo das margens do rio M\u00e3e Luzia, na \u00e1rea de estudo foi baseada no \n\nmapa de uso e cobertura do solo e reconhecimento de campo. \n\nNeste reconhecimento a \u00e1rea de estudo foi percorrida de norte a sul, ao \n\nlongo das duas margens do rio M\u00e3e Luzia, nos dias 25 de agosto e 01 de novembro, \n\nacompanhado de registro fotogr\u00e1fico em determinados pontos da \u00e1rea, que \n\nevidenciassem o uso da terra e a situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea em consequ\u00eancia deste \n\nuso. \n\nUtilizou-se um receptor GPS (Sistema de posicionamento global) para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das coordenadas destes pontos de registro fotogr\u00e1fico, que foram \n\nassinalados no mapa de uso e cobertura da terra e as imagens registradas, \n\norientadas por b\u00fassola, foram inseridas e descritas no texto. \n\nAp\u00f3s o reconhecimento da \u00e1rea de estudo, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o nas APP marginais ao rio M\u00e3e Luzia, durante o per\u00edodo de \n\n2004 e 2012. Para isto foram utilizadas imagens obtidas pelo Google Earth em 27 de \n\ndezembro de 2004, 04 de outubro de 2010, 21 de setembro de 2011 e 06 de outubro \n\nde 2012. \n\nCom o objetivo de conhecer os aspectos relacionados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nAPP, os aspectos resultantes desta ocupa\u00e7\u00e3o e os relacionados \u00e0 gest\u00e3o ambiental \n\nna \u00e1rea de estudo foi realizada pesquisa por meio de 07 entrevistas semi-\n\nestruturadas, realizadas pessoalmente, com moradores e gestores p\u00fablicos na \u00e1rea \n\nde estudo. \n\nAs entrevistas inclu\u00edram moradores de uma \u00e1rea urbanizada da por\u00e7\u00e3o \n\nextremo norte da \u00e1rea de estudo, caracterizada pela expans\u00e3o recente da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o; moradores de \u00e1rea urbana consolidada situada entre o rio M\u00e3e Luzia e \n\na rua Nicolau Pederneiras, no centro do distrito e moradores da mesma rua em \u00e1rea \n\nurbanizada na por\u00e7\u00e3o sul, entre o posto de combust\u00edvel S\u00e3o Marcos e o portal de \n\nentrada no distrito.  \n\nAs entrevistas foram realizadas entre os dias 26 e 31 de outubro de 2013 \n\ne envolveram moradores da \u00e1rea de estudo \u2013 gestores privados -  e gestores p\u00fablico \n\ndo munic\u00edpio de Nova Veneza, onde se insere a \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n32 \n\nAs entrevistas com os moradores (Ap\u00eandice A), considerados como \n\ngestores privados, tiveram como objetivo averiguar a situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente; o conhecimento que os moradores sobre o conceito de \n\nAPP; o \u00f3rg\u00e3o ou institui\u00e7\u00e3o com atua\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o ambiental no munic\u00edpio de Nova \n\nVeneza. Como \u00e9 feita a gest\u00e3o desse recurso h\u00eddrico e de suas margens? Como \u00e9 \n\nfeita a orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o no local de moradia e aos \n\nriscos ambientais no munic\u00edpio? A din\u00e2mica do rio M\u00e3e Luzia e de suas margens ao \n\nlongo dos anos na \u00e1rea de estudo; se o munic\u00edpio ressalta a import\u00e2ncia das APP \n\ncom campanhas/projetos e como os \u00f3rg\u00e3os/institui\u00e7\u00f5es municipais poderiam \n\npromover a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAs entrevistas efetuadas pela respons\u00e1vel da pesquisa ocorreram no local \n\nde moradia dos entrevistados e foram respondidas pelos pr\u00f3prios entrevistados. Na \n\nocasi\u00e3o foram feitas fotos do local onde reside o entrevistado, para melhor an\u00e1lise \n\nda situa\u00e7\u00e3o das APP nas margens do rio M\u00e3e Luzia dentro da \u00e1rea de estudo. \n\nRepresentantes da gest\u00e3o p\u00fablica do munic\u00edpio de Nova Veneza, tamb\u00e9m \n\nforam entrevistados (Ap\u00eandice B), para defini\u00e7\u00e3o da responsabilidade pela gest\u00e3o \n\ndas APP. De como esta gest\u00e3o \u00e9 realizada? Quais os instrumentos de gest\u00e3o \n\naplicados no munic\u00edpio de Nova Veneza? Como os gestores avaliam a situa\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na \u00e1rea de estudo? \n\n\n\n33 \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\n5.1 OS INSTRUMENTOS LEGAIS DE POL\u00cdTICA P\u00daBLICAS AMBIENTAIS \n\nAPLIC\u00c1VEIS NA GEST\u00c3O AMBIENTAL DAS APP \n\n \n\nDesde o s\u00e9culo XVIII os naturalistas tinham a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais no Brasil, incluindo a conserva\u00e7\u00e3o de cursos \n\nd\u00b4\u00e1gua e a conserva\u00e7\u00e3o florestal, de todos os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e n\u00e3o \n\napenas as que pudessem oferecer madeira (FLORESTAS, 2011). \n\nA inten\u00e7\u00e3o de impedir os efeitos sociais e pol\u00edticos negativos causados \n\npelo aumento do pre\u00e7o ou pela falta da lenha, durante o novo regime instaurado com \n\na Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 resultou na institui\u00e7\u00e3o do primeiro C\u00f3digo Florestal, em 1934, \n\npelo Decreto Federal n\u00ba 23.793, de 1934 (FLORESTAS, 2011). \n\nO C\u00f3digo apresentava ainda algumas caracter\u00edsticas preservacionistas, \n\ncom a inten\u00e7\u00e3o de proteger \u00e1reas representativas dos ecossistemas naturais no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, estabeleceu o uso da propriedade em fun\u00e7\u00e3o do tipo florestal \n\nexistente e definiu as categorias de florestas em protetoras, remanescentes, modelo \n\ne de rendimento (BORGES et al., 2011, p. 1202). \n\nA categoria de florestas protetoras foi criada de modo a garantir a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de rios e lagos e \u00e1reas de risco - encostas \u00edngremes e dunas. Mais \n\ntarde, o conceito de florestas protetoras deu origem \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (FLORESTAS, 2011). \n\nNo seu art. 4, o C\u00f3digo assim definia as florestas protetoras: \n\n \n\nSer\u00e3o consideradas florestas protetoras as que, por sua localiza\u00e7\u00e3o, \nservirem conjunta ou separadamente para quaisquer dos fins seguintes: \na. Conservar o regime das \u00e1guas \nb. Evitar a eros\u00e3o das terras pela a\u00e7\u00e3o dos agentes naturais; \nc. Fixar dunas; \nd. Auxiliar a defesa das fronteiras, de modo julgado necess\u00e1rio pelas \nautoridades militares; \ne. Assegurar condi\u00e7\u00f5es de salubridade p\u00fablica; \nf. Proteger s\u00edtios que por sua beleza mere\u00e7am ser conservados; \ng. Asilar esp\u00e9cimes raros da fauna ind\u00edgena. (BRASIL, 1934). \n\n \n\nEm 1960, o Legislativo se mobilizou para alterar a lei de 1934 e a fun\u00e7\u00e3o \n\ndas florestas em terrenos privados, devido ao advento dos novos combust\u00edveis e \n\nfontes de energia. A aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal de 1965 (BRASIL, 1965) \n\n\n\n34 \n\ncoincidiu com o in\u00edcio do regime militar, que tinha como uma de suas estrat\u00e9gias a \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. Apesar desta legisla\u00e7\u00e3o e da preocupa\u00e7\u00e3o do governo com \n\na quest\u00e3o de desmatamento, a floresta podia ser totalmente desmatada, com a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de ser replantada, mesmo com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, n\u00e3o pertencentes ao \n\nbioma a ser recuperado (FLORESTAS, 2011). \n\nAs \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente foram definidas em lei, pelo C\u00f3digo \n\nFlorestal de 1965, institu\u00eddo pela Lei Federal n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965, \n\nsem fazer refer\u00eancia espec\u00edfica \u00e0s \u00e1reas rurais ou urbanas (figura 5). De acordo com \n\no art. 2 desta lei, as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural s\u00e3o \n\nconsideradas de preserva\u00e7\u00e3o permanente quando situadas \n\n \n\na) ao longo dos rios ou de outro qualquer curso d'\u00e1gua, em faixa marginal \ncuja largura m\u00ednima ser\u00e1: \n1 - de 5 (cinco) metros para os rios de menos de 10 (dez) metros de largura: \n2 - igual \u00e0 metade da largura dos cursos que me\u00e7am de 10 (dez) a 200 \n(duzentos) metros de distancia entre as margens; \n3 - de 100 (cem) metros para todos os cursos cuja largura seja superior a \n200 (duzentos) metros. \nb) ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou artificiais; \nc) nas nascentes, mesmo nos chamados \"olhos d'\u00e1gua\", seja qual for a sua \nsitua\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica; \nd) no topo de morros, montes, montanhas e serras; \ne) nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45\u00b0, \nequivalente a 100% na linha de maior declive; \nf) nas restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues; \ng) nas bordas dos tabuleiros ou chapadas; \nh) em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, nos campos \nnaturais ou artificiais, as florestas nativas e as vegeta\u00e7\u00f5es campestres. \n(BRASIL, 1965). \n\n \n\nDeste modo, o C\u00f3digo Florestal de 1965 definiu os limites das APP \n\nfluviais (figura 7). \n\n \n\n\n\n35 \n\nFigura 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o dos limites para as APP pelo C\u00f3digo Florestal de \n1965 \n\n \nFonte: Imagem extra\u00edda do site do Senado \u2013 Jornal em Discuss\u00e3o\n\n2\n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1980 ocorreu uma mudan\u00e7a na concep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do \n\nhomem com o meio ambiente e esta mudan\u00e7a promoveu n\u00e3o s\u00f3 a sustentabilidade \n\nambiental, mas tamb\u00e9m a social. Anteriormente a este per\u00edodo, os instrumentos \n\nlegais existentes eram o C\u00f3digo Florestal de 1965, o C\u00f3digo das \u00c1guas (Decreto n\u00ba \n\n24.643/1934), o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (Decreto-Lei n\u00ba 227/1967), Lei Federal \n\n5.197/1967, que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna e o Decreto-Lei n\u00ba 221/1967, que \n\ndisp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 pesca. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA), promulgada pela Lei \n\nFederal n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, tem por objetivo preservar, melhorar e \n\nrecuperar a qualidade ambiental prop\u00edcia a vida, de modo a assegurar no Pa\u00eds \n\ncondi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a \n\nnacional e a prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida (SCHULT; CUSTODIO, 2010). \n\nSeus instrumentos foram estabelecidos pelo art. 9 e incluem: \n\n \n\nI - o estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental;  \nII - o zoneamento ambiental;  \nIII - a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais;  \nIV - o licenciamento e a revis\u00e3o de atividades efetiva ou potencialmente \npoluidoras;  \nX - a institui\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Qualidade do Meio Ambiente, a ser \ndivulgado anualmente pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos \nNaturais Renov\u00e1veis - IBAMA;  \n\n                                                 \n2\nEndere\u00e7o eletr\u00f4nico da imagem: http://www.senado.gov.br/noticias/Jornal/emdiscussao/ \n\ncodigo-florestal/areas-de-preservacao-permanente.aspx \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%206.938-1981?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%206.938-1981?OpenDocument\n\n\n36 \n\nXIII - instrumentos econ\u00f4micos, como concess\u00e3o florestal, servid\u00e3o \nambiental, seguro ambiental e outros; \nVI - a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos pelo Poder \nP\u00fablico federal, estadual e municipal, tais como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \nambiental, de relevante interesse ecol\u00f3gico e reservas extrativistas; \nVIII - o Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades e Instrumento de Defesa \nAmbiental;  \nXII - o Cadastro T\u00e9cnico Federal de atividades potencialmente poluidoras \ne/ou utilizadoras dos recursos ambientais. \nV - os incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos e a cria\u00e7\u00e3o ou \nabsor\u00e7\u00e3o de tecnologia, voltados para a melhoria da qualidade ambiental;  \nX - as penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias n\u00e3o cumprimento das \nmedidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \nVII - o sistema nacional de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente;  \nXI - a garantia da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas ao Meio Ambiente, \nobrigando-se o Poder P\u00fablico a produzi-las, quando inexistentes; (BRASIL, \n1981). \n\n \n\nA Lei Federal n\u00ba 7.511, de 07 de julho de 1986, alterou dispositivos da Lei \n\nn\u00ba 4.771/1965, que instituiu os limites de prote\u00e7\u00e3o das matas ciliares, conforme \n\nespecificado no quadro 01 e visualizado na figura 8. Ainda, ampliou a faixa marginal \n\nde APP, ao longo de cursos d\u00b4\u00e1gua, de 5 metros para 30 metros para os rios com \n\nlargura inferior a 10 metros; especificou a faixa de APP para rios com largura entre \n\n10 e 50 metros, entre 50 e 100 metros, 100 e 200 metros, que o C\u00f3digo Florestal de \n\n1965 considerava igual \u00e0 metade da largura dos cursos com 10 a 200 metros entre \n\nsuas margens; e para rios com largura superior a 200 metros, a faixa de APP que \n\ntinha um valor fixo de 100 metros, passou a ser igual \u00e0 dist\u00e2ncia entre as margens. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais categorias de APP n\u00e3o houve altera\u00e7\u00f5es, assim \n\ncomo n\u00e3o foi inclu\u00edda men\u00e7\u00e3o espec\u00edfica aos casos de APP em \u00e1reas urbanas. \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7511.htm\n\n\n37 \n\nFigura 4 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o dos limites para as APP pela altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \nFlorestal de 1965, em 1986. \n\n \nFonte: Imagem extra\u00edda do site do Senado \u2013 Jornal em Discuss\u00e3o\n\n3\n  \n\n \nNa Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 consta como dever do Poder P\u00fablico e \n\nda coletividade a defesa e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente para as gera\u00e7\u00f5es atuais e \n\nfuturas, de modo que todos possam usufruir do \u201cmeio ambiente ecologicamente \n\nequilibrado\u201d (BRASIL, 1988). Para tanto, a CF estabelece que o poder p\u00fablico deve \n\ndefinir espa\u00e7os territoriais a serem especialmente protegidos e qualquer altera\u00e7\u00e3o ou \n\nsupress\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 permitida por lei, com proibi\u00e7\u00e3o de uso que possa comprometer \n\nsua prote\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1989, a Lei Federal n\u00ba 7.803, de 18 de julho de 1989, alterou a \n\nreda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 4.771/1965, e revogou as leis n\u00ba\ns\n 6.535/1978, e 7.511/1986. Esta \n\nlei definiu que a marca\u00e7\u00e3o da faixa de APP seria delimitada desde o n\u00edvel mais alto \n\ndo curso d\u2019\u00e1gua (figura 9). \n\nComparando-se as altera\u00e7\u00f5es de 1986 e 1989 (quadro 01), n\u00e3o houve \n\nmodifica\u00e7\u00f5es para a faixa marginal de APP para os cursos d\u00b4\u00e1gua com menos de 10 \n\nmetros de largura, para cursos d\u00b4\u00e1gua com largura entre 10 e 50 metros e para \n\ncursos d\u00b4\u00e1gua com largura entre 50 e 100 metros. Mas houve diminui\u00e7\u00e3o nas faixas \n\n                                                 \n3\n Endere\u00e7o eletr\u00f4nico da imagem: senado.gov.br/noticias/Jornal/emdiscussao/codigo-\n\nflorestal/areas-de-preservacao-permanente.aspx \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7803.htm\n\n\n38 \n\nmarginais de 150 para 100 metros no caso de cursos d\u00b4\u00e1gua com largura entre 100 \n\ne 200 metros. Foi fixado em 200 metros a faixa marginal para cursos d\u00b4\u00e1gua com \n\nlargura entre 200 e 600 metros, e em 500m a faixa marginal para cursos d\u00b4\u00e1gua com \n\nlargura superior a 600 metros, independente da sua largura. \n\nA lei n\u00ba 7.803/1989 refere-se \u00e0s APP em \u00e1reas urbanas, considerando \n\nque as \u00e1reas urbanas seguir\u00e3o as disposi\u00e7\u00f5es dos planos diretores e leis de uso do \n\nsolo. \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o dos limites para as APP pela altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \nFlorestal de 1965, pela Lei Federal n\u00ba 7.803 em 1989 \n\n \nFonte: Imagem extra\u00edda do site do Senado, Jornal em discuss\u00e3o. \n\n \n\nEntre os marcos regulat\u00f3rios relacionados \u00e0 PNMA, tem-se a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), estabelecida pela Lei Federal n\u00ba 9.433, de 8 \n\nde janeiro de 1997, a Lei das \u00c1guas, que instituiu os fundamentos, objetivos, \n\ndiretrizes gerais de a\u00e7\u00e3o e os instrumentos desta pol\u00edtica, estando entre seus \n\ninstrumentos os Planos de Recursos H\u00eddricos. Criou ainda o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SINGREH). \n\nA Lei de Crimes Ambientais, Lei Federal n\u00ba 9.605, foi promulgada em 12 \n\nde fevereiro de 1998 e prop\u00f4s as medidas repressivas no \u00e2mbito penal e \n\nadministrativo, por condutas e atividades que resultassem em les\u00f5es ao meio \n\nambiente, consideradas a\u00e7\u00f5es criminais a partir desta lei. Incluiu nos crimes contra o \n\nmeio ambiente, a\u00e7\u00f5es danosas em floresta de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.433-1997?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.433-1997?OpenDocument\n\n\n39 \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000, \n\ninstitui-se o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), com duas \n\ncategorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, as de prote\u00e7\u00e3o integral, destinadas \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas livres de altera\u00e7\u00f5es causadas por interfer\u00eancia \n\nhumana, admitindo apenas o uso indireto dos seus atributos naturais\u201d (BRASIL, \n\n2000) e as unidades de uso sustent\u00e1vel, que admitem a explora\u00e7\u00e3o do ambiente de \n\nmaneira a garantir a perenidade dos recursos ambientais renov\u00e1veis e dos \n\nprocessos ecol\u00f3gicos, mantendo a biodiversidade e os demais atributos ecol\u00f3gicos, \n\nde forma socialmente justa e economicamente vi\u00e1vel. \n\nO primeiro grupo inclui as Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, Reservas Biol\u00f3gicas, \n\nParques Nacionais, Monumentos Naturais e Ref\u00fagios de Vida Silvestre. E o segundo \n\ngrupo inclui as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), \u00c1reas de Relevante Interesse \n\nEcol\u00f3gico (ARIE), Florestas Nacionais (FLONA), Reservas Extrativistas (RESEX), \n\nReservas de Fauna e Reservas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nA Lei Federal n\u00ba 10.257, de 10 de julho de 2001, estabeleceu diretrizes \n\ngerais da pol\u00edtica urbana por meio do Estatuto da Cidade (EC), regulamentando os \n\nartigos 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (BRASIL, 2001a). \n\nSua contribui\u00e7\u00e3o essencial est\u00e1 relacionada \u00e0 import\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade urbana, compartilhada com as pol\u00edticas urbanas e ambientais. O EC \n\npropicia o equil\u00edbrio entre regras urban\u00edsticas e ambientais: \n\n \n\nSegundo o Estatuto da Cidade, dever\u00e3o ser elaborados planos diretores, os \nquais dever\u00e3o conter diretrizes que estabele\u00e7am crit\u00e9rios de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo, bem como direcionamentos para a preserva\u00e7\u00e3o, \nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural. (SERAPHIM, 2010, \np. 19). \n\n \n\nUma defini\u00e7\u00e3o mais abrangente de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o permanente, com \n\nrefer\u00eancia a sua fun\u00e7\u00e3o ambiental, foi dada pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.166-67, de \n\n2001, que definiu APP como \n\n \n\n\u00e1rea protegida nos termos dos arts. 2 e 3 desta Lei, coberta ou n\u00e3o por \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos \nh\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo \ng\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das \npopula\u00e7\u00f5es humanas; (BRASIL, 2001b). \n\n \n\n\n\n40 \n\nApesar de n\u00e3o trazer mudan\u00e7as na categoria de APP (quadro 01), o art. 4 \n\ndesta MP prev\u00ea a possibilidade de interven\u00e7\u00e3o nas APP, \u201cem caso de utilidade \n\np\u00fablica ou de interesse social\u201d (BRASIL, 2001b), se n\u00e3o houver outra alternativa \n\nt\u00e9cnica e locacional para o empreendimento a ser implantado na APP. A supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetuada mediante autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente. \n\nA estrutura espacial e a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo v\u00eam \n\nsofrendo altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo e a conserva\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas foi \n\nimpossibilitada devido aos impactos ambientais. O que o C\u00f3digo Florestal pretendia \n\npreservar e proteger, n\u00e3o existe mais e para especifica\u00e7\u00e3o mais detalhada das APP \n\no Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA) criou as resolu\u00e7\u00f5es CONAMA \n\nn\u00ba\ns\n 302 e 303, em 2002 (SILVA, 2012). \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 302/2002 disp\u00f4s sobre os par\u00e2metros, \n\ndefini\u00e7\u00f5es e limites de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente de reservat\u00f3rios artificiais \n\ne o regime de uso do entorno \u2013 se localizados em \u00e1reas urbanas consolidadas ou \n\n\u00e1reas rurais (BRASIL, 2002a). \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303/2002 disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es \n\ne limites de APP: \n\n \n\nII - ao redor de nascente ou olho d`\u00e1gua, ainda que intermitente, com raio \nm\u00ednimo de 50 metros de tal forma que proteja, em cada caso, a bacia \nhidrogr\u00e1fica contribuinte; \nIII - ao redor de lagos e lagoas naturais, em faixa com metragem m\u00ednima de: \na) 30 metros, para os que estejam situados em \u00e1reas urbanas consolidadas; \nb) 100 metros, para as que estejam em \u00e1reas rurais, exceto os corpos \nd\u2019\u00e1gua com at\u00e9 20 ha de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de 50 metros; \nIV - em vereda e em faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura \nm\u00ednima de 50 metros, a partir do limite do espa\u00e7o brejoso e encharcado; \nV - no topo de morros e montanhas, em \u00e1reas delimitadas a partir da curva \nde n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o a base; \nVI - nas linhas de cumeada, em \u00e1rea delimitada a partir da curva de n\u00edvel \ncorrespondente a dois ter\u00e7os da altura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, do pico mais \nbaixo da cumeada, fixando-se a curva de n\u00edvel para cada segmento da linha \nde cumeada equivalente a 1000 metros; \nVII - em encosta ou parte desta, com declividade superior a 100% ou 450 na \nlinha de maior declive; \nVIII - nas escarpas e nas bordas dos tabuleiros e chapadas, a partir da linha \nde ruptura em faixa nunca inferior a 100 metros em proje\u00e7\u00e3o horizontal no \nsentido do reverso da escarpa; \nIX - nas restingas: \na) em faixa m\u00ednima de 300 metros, medidos a partir da linha de preamar \nm\u00e1xima (mar\u00e9 alta); \nb) em qualquer localiza\u00e7\u00e3o ou extens\u00e3o, quando recoberta por vegeta\u00e7\u00e3o \ncom fun\u00e7\u00e3o fixadora de dunas ou estabilizadora de mangues; \nX - em manguezal, em toda a sua extens\u00e3o; \nXI - em duna; \n\n\n\n41 \n\nXII - em altitude superior a 1.800 metros, ou, em Estados que n\u00e3o \ntenham tais eleva\u00e7\u00f5es, \u00e0 crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \nXIII - nos locais de ref\u00fagio ou reprodu\u00e7\u00e3o de aves migrat\u00f3rias; \nXIV - nos locais de ref\u00fagio ou reprodu\u00e7\u00e3o de exemplares da fauna \namea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o que constem de lista elaborada pelo \nPoder P\u00fablico Federal, Estadual ou Municipal; \nXV - nas praias, em locais de nidifica\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da fauna \nsilvestre. (BRASIL, 2002b). \n\n \n\nAs resolu\u00e7\u00f5es CONAMA n\u00ba 302/02 e n\u00ba303/02 delimitaram pela primeira \n\nvez o termo fun\u00e7\u00e3o socioambiental da propriedade. Estas resolu\u00e7\u00f5es atinentes \u00e0s \n\nAPP estabeleceram novas limita\u00e7\u00f5es a um direito fundamental, o direito de \n\npropriedade (SILVA, 2007). \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006, disp\u00f5e sobre os \n\ncasos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto \n\nambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP, \n\nmediante autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente. Especifica estes casos de \n\nexcepcionais no art. 2:  \n\n \n\nI - utilidade p\u00fablica: \na) as atividades de seguran\u00e7a nacional e prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria; \nb) as obras essenciais de infra-estrutura destinadas aos servi\u00e7os p\u00fablicos \nde transporte, saneamento e energia; \nc) as atividades de pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais, \noutorgadas pela autoridade competente, exceto areia, argila, saibro e \ncascalho; \nd) a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea verde publica em \u00e1rea urbana; \ne) pesquisa arqueol\u00f3gica; \nf) obras p\u00fablicas para implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a capta\u00e7\u00e3o e \ncondu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de efluentes tratados; e \ng) implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \ne de efluentes tratados para projetos privados de aq\u00fcicultura, obedecidos os \ncrit\u00e9rios e requisitos previstos nos \u00a7\u00a7 1o e 2o do art. 11, desta Resolu\u00e7\u00e3o. \nII - interesse social: \na) as atividades imprescind\u00edveis a prote\u00e7\u00e3o da integridade da vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa, tais como preven\u00e7\u00e3o, combate e controle do fogo, controle da \neros\u00e3o, erradica\u00e7\u00e3o de invasoras e prote\u00e7\u00e3o de plantios com esp\u00e9cies \nnativas, de acordo com o estabelecido pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \nb) o manejo agro florestal, ambientalmente sustent\u00e1vel, praticado na \npequena propriedade ou posse rural familiar, que n\u00e3o descaracterize a \ncobertura vegetal nativa, ou impe\u00e7a sua recupera\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o prejudique a \nfun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1rea; \nc) a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria sustent\u00e1vel de \u00e1rea urbana; \nd) as atividades de pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de areia, argila, saibro e cascalho, \noutorgadas pela autoridade competente; \nIII - interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o eventual e de baixo impacto \nambiental, observados os par\u00e2metros desta Resolu\u00e7\u00e3o. (BRASIL, 2006). \n\n \n\n\n\n42 \n\nPelo Decreto Federal n\u00ba 6.514, de 22 de julho de 2008, s\u00e3o definidas as \n\ninfra\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es administrativas ao meio ambiente, com aplica\u00e7\u00e3o das devidas \n\nmultas, em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei de Crimes Ambientais de 1998. \n\nPela Lei Federal n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012, que instituiu o Novo \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro, revogando a Lei n\u00ba 4.771/1965, foi mantida a defini\u00e7\u00e3o \n\nde APP da MP n\u00ba 2.166-67/2001. Este Novo C\u00f3digo Florestal busca flexibilizar os \n\ncrit\u00e9rios de prote\u00e7\u00e3o, inserindo altera\u00e7\u00f5es importantes. \n\nConsiderando-se as APP das faixas marginais aos cursos d\u00b4\u00e1gua, as \n\naltera\u00e7\u00f5es incluem a demarca\u00e7\u00e3o das faixas marginais, que passa a ser a partir da \n\nborda da calha do leito regular do curso d\u00b4\u00e1gua, ao inv\u00e9s do seu n\u00edvel mais alto \n\n(limite no per\u00edodo das cheias), conforme o inciso I do art. 4: \n\n \n\nI - as faixas marginais de qualquer curso d\u2019\u00e1gua natural perene e \nintermitente, exclu\u00eddos os ef\u00eameros, desde a borda da calha do leito \nregular, em largura m\u00ednima de: \na) 30 (trinta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de \nlargura; \nb) 50 (cinquenta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 10 (dez) a \n50 (cinquenta) metros de largura; \nc) 100 (cem) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 50 (cinquenta) a \n200 (duzentos) metros de largura; \nd) 200 (duzentos) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 200 \n(duzentos) a 600 (seiscentos) metros de largura; \ne) 500 (quinhentos) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham largura \nsuperior a 600 (seiscentos) metros; (BRASIL, 2012a, grifo nosso). \n\n \n\nIsto significa que as \u00e1reas da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o que estiverem al\u00e9m \n\ndos limites estabelecidos a partir do leito regular do curso d\u00b4\u00e1gua n\u00e3o ser\u00e3o mais \n\ndefinidas como APP (ALBUQUERQUE, 2012). O regime de prote\u00e7\u00e3o das APP \n\nmant\u00eam o princ\u00edpio da intocabilidade, mas nos artigos 6, 7, 8 e 9 desta lei \u00e9 aberta \n\numa brecha, podendo-se abrir exce\u00e7\u00e3o nos casos excepcionais de utilidade p\u00fablica, \n\ninteresse social ou de baixo impacto, que foram ampliados. \n\nPelo Novo C\u00f3digo Florestal, a delimita\u00e7\u00e3o das faixas marginais de APP no \n\nentorno dos lagos e lagoas naturais, no inciso II do art. 4, faz refer\u00eancia espec\u00edfica \n\n\u00e0s APP de zona urbana e rural: \n\n \n\nII - as \u00e1reas no entorno dos lagos e lagoas naturais, em faixa com largura \nm\u00ednima de: \na) 100 (cem) metros, em zonas rurais, exceto para o corpo d\u2019\u00e1gua com at\u00e9 \n20 (vinte) hectares de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de 50 (cinquenta) \nmetros; \nb) 30 (trinta) metros, em zonas urbanas; (BRASIL, 2012a, grifo nosso). \n\n\n\n43 \n\n \n\nNo mesmo ano, neste Novo C\u00f3digo Florestal foram introduzidas \n\naltera\u00e7\u00f5es significativas pela Lei Federal n\u00ba 12.727, de 17 de outubro 2012, a partir \n\nda Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 571/2012, que ajustou pontualmente e inseriu novas \n\ndisposi\u00e7\u00f5es no Novo C\u00f3digo Florestal. \n\n \n\n\n\n44 \nQuadro 2 Quadro comparativo entre os C\u00f3digos Florestais de 1965, suas altera\u00e7\u00f5es e Novo C\u00f3digo Florestal, relativo \u00e0 largura das faixas marginais de APP \npara os cursos d\u00b4\u00e1gua \n\nC\u00f3digo Florestal \nBrasileiro de 1965 \n\nLei Federal n\u00ba \n4.771/1965 \n\nAltera\u00e7\u00f5es pela \nLei Federal n\u00ba \n\n7.511/1986 \n\nAltera\u00e7\u00f5es pela \n\nLei Federal n\u00ba 7.803/1989 \n\nMedida \nProvis\u00f3ria \n\n2.166-67/2001 \n\nNovo C\u00f3digo Florestal \nLei n\u00ba 12.651/2012 \n\nAltera\u00e7\u00f5es pela \nLei Federal n\n\no\n 12.727/2012 \n\na) ao longo dos rios \nou de outro qualquer \ncurso d'\u00e1gua, em faixa \nmarginal cuja largura \nm\u00ednima ser\u00e1: \n\na) ao longo dos rios ou \nde outro qualquer curso \nd'\u00e1gua, em faixa \nmarginal cuja largura \nm\u00ednima ser\u00e1: \n\na) ao longo dos rios ou de \nqualquer curso d'\u00e1gua desde \no seu n\u00edvel mais alto em faixa \nmarginal cuja largura m\u00ednima \nseja: \n\nN\u00e3o introduziu \nmudan\u00e7as nas \ncategorias de \n\nAPP\n4\n \n\na) as faixas marginais de \nqualquer curso d'\u00e1gua \nnatural, desde a borda da \ncalha do leito regular, em \nlargura m\u00ednima de: \n\na) as faixas marginais de \nqualquer curso d\u2019\u00e1gua natural \nperene e intermitente, \nexclu\u00eddos os ef\u00eameros, desde a \nborda da calha do leito regular, \nem largura m\u00ednima de: (Inclu\u00eddo \npela Lei n\u00ba 12.727, de 2012). \n\n1) de 5 metros para os \nrios de menos de 10 \nmetros de largura: \n\n1) de 30 metros para os \nrios de menos de 10 \nmetros de largura; \n\n1) de 30 metros para os \ncursos d'\u00e1gua de menos de \n10 metros de largura; \n\n1) 30 metros, para os cursos \nd'\u00e1gua de menos de 10 \nmetros de largura; \n\n1) 30 metros, para os cursos \nd\u2019\u00e1gua de menos de 10 metros \nde largura; \n\n2) igual \u00e0 metade da \nlargura dos cursos \nque me\u00e7am de 10 a \n200 metros de \ndistancia entre as \nmargens; \n\n2) de 50 metros para os \ncursos d\u2019\u00e1gua que \ntenham de 10 a 50 \nmetros de largura; \n\n2) de 50 metros para os \ncursos d'\u00e1gua que tenham de \n10 a 50 metros de largura; \n\n2) 50 metros, para os cursos \nd'\u00e1gua que tenham de 10 a \n50 metros de largura; \n\n2) 50 metros, para os cursos \nd\u2019\u00e1gua que tenham de 10 a 50 \nmetros de largura; \n\n3) de 100 metros para os \ncursos d\u2019\u00e1gua que \nme\u00e7am entre 50 e 100 \nmetros de largura; \n\n3) de 100 metros para os \ncursos d'\u00e1gua que tenham de \n50 a 200 metros de largura; \n\n3) 100 metros, para os \ncursos d'\u00e1gua que tenham \nde 50 a 200 metros de \nlargura; \n\n3) 100 metros, para os cursos \nd\u2019\u00e1gua que tenham de 50 a 200 \nmetros de \nlargura; \n\n4) de 150 metros para os \ncursos d\u2019\u00e1gua que \npossuam entre 100 e \n200 metros de largura; \n\n4) 200 metros, para os \ncursos d'\u00e1gua que tenham \nde 200 a 600 metros de \nlargura; \n\n4) 200 metros, para os cursos \nd\u2019\u00e1gua que tenham de 200 a \n600 metros de \nlargura; \n\n3) de 100 metros para \ntodos os cursos cuja \nlargura seja superior a \n200 metros. \n\n5) igual \u00e0 dist\u00e2ncia entre \nas margens para os \ncursos d\u2019\u00e1gua com \nlargura superior a 200 \nmetros; \n\n4) de 200 metros para os \ncursos d'\u00e1gua que tenham de \n200 a 600 metros de largura; \n\n  \n\n5) de 500 metros para os \ncursos d'\u00e1gua que tenham \nlargura superior a 600 \nmetros; \n\n5) 500 metros, para os \ncursos d'\u00e1gua que tenham \nlargura superior a 600 \nmetros; \n\n5) 500 metros, para os cursos \nd\u2019\u00e1gua que tenham largura \nsuperior a 600 metros; \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pela autora, 2013 \n\n \n\n                                                 \n4\n Adotou uma defini\u00e7\u00e3o mais abrangente de APP, com refer\u00eancia a sua fun\u00e7\u00e3o ambiental e introduziu a possibilidade de interven\u00e7\u00e3o nas APP, \u201cem caso de utilidade p\u00fablica ou \nde interesse social\u201d (BRASIL, 2001b), se n\u00e3o houver outra alternativa t\u00e9cnica e locacional para o empreendimento a ser implantado na APP. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7803.htm\n\n\n45 \n\n \nEm \u00e2mbito Estadual tem-se a Lei Estadual n\u00ba 14.675, de 13 de abril de \n\n2009, que estabelece o C\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente, com normas aplic\u00e1veis \n\nao Estado, visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 melhoria da qualidade ambiental no seu territ\u00f3rio, \n\nressalvada a compet\u00eancia da Uni\u00e3o e dos Munic\u00edpios. \n\nO inciso I do art. 114 do C\u00f3digo Estadual considera como \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente as florestas e demais formas de cobertura vegetal situadas \n\n\u201cao longo dos rios ou de qualquer curso de \u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto\u201d \n\n(SANTA CATARINA, 2009), em faixa marginal cuja largura m\u00ednima \u00e9 determinada de \n\nacordo com a \u00e1rea da propriedade e a largura do curso de \u00e1gua (quadro 3). \n\n \n\nQuadro 3 Delimita\u00e7\u00e3o da largura m\u00ednima da faixa marginal de APP, de acordo com a largura do curso \nde \u00e1gua e \u00e1rea da propriedade \n\n\u00c1rea da propriedade Largura do curso de \u00e1gua \nLargura m\u00ednima da faixa \n\nmarginal de APP \n\nPara propriedades \n com at\u00e9 50 ha \n\n&lt;5 m 5 m \n5 \u2013 10 m 10m \n\n>10 m \n10 m + 50% da medida \n\nexcedente a 10 m \n\nPara propriedades  \nacima de 50 ha \n\nAt\u00e9 10 m 10 m \n\n>10 m \n10 m + 50% da medida \n\nexcedente a 10 m \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2013 \n\n \n\nO artigo considera ainda como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente as \n\nflorestas e demais formas de cobertura vegetal situadas: \n\n \n\nII - em banhados de altitude, respeitando-se uma bordadura m\u00ednima de 10 \n(dez) metros a partir da \u00e1rea \u00famida; \nIII - nas nascentes, qualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, com \nlargura m\u00ednima de 10 (dez) metros, podendo ser esta alterada de acordo \ncom crit\u00e9rios t\u00e9cnicos definidos pela EPAGRI e respeitando-se as \u00e1reas \nconsolidadas; \nIV - no topo de morros e de montanha; \nV - em vegeta\u00e7\u00e3o de restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras \nde mangues; \nVI - nas bordas dos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de ruptura do \nrelevo; e \nVII - em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer que \nseja a vegeta\u00e7\u00e3o. \n\u00a7 1\u00ba Os par\u00e2metros fixados no inciso I deste artigo n\u00e3o autorizam a \nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, submetendo-se as florestas e demais formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes nestes locais ao disposto nas demais normas \njur\u00eddicas relativas ao meio ambiente. \n\u00a7 2\u00ba As medidas das faixas de prote\u00e7\u00e3o a que se refere o inciso I deste \nartigo poder\u00e3o ser modificadas em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, desde que \nestudos t\u00e9cnicos elaborados pela EPAGRI justifiquem a ado\u00e7\u00e3o de novos \npar\u00e2metros. (SANTA CATARINA, 2009). \n\n \n\n\n\n46 \n\nEsta lei estadual, no seu art. 115 admite o plantio de esp\u00e9cies vegetais, \n\nincluindo frut\u00edferas e medicinais ex\u00f3ticas nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da \n\npequena propriedade ou posse rural, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nI - n\u00e3o implique o corte de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, salvo manejo sustent\u00e1vel \nmediante projeto t\u00e9cnico autorizado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \nII - o cultivo seja agroecol\u00f3gico, assim considerado aquele sem a utiliza\u00e7\u00e3o \nde fertilizantes qu\u00edmicos ou pesticidas qu\u00edmicos; e \nIII - o plantio seja de forma consorciada ou intercalar com esp\u00e9cies nativas. \n(SANTA CATARINA, 2009). \n\n \n\nNo seu art. 116, o C\u00f3digo Ambiental do Estado n\u00e3o considera APP as \n\n\u00e1reas cobertas ou n\u00e3o com vegeta\u00e7\u00e3o, marginais de: \n\n \n\nI - canais, valas ou galerias de drenagem, inclusive os destinados \u00e0 \nirriga\u00e7\u00e3o, bem como os reservat\u00f3rios artificiais de \u00e1gua para m\u00faltiplo uso, \ncom fins agr\u00edcolas e pesqueiros e talvegues que n\u00e3o comp\u00f5em leito de \ncurso de \u00e1gua natural; \nII - canais de adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; e \nIII - curso de \u00e1gua natural regularmente canalizado. (SANTA CATARINA, \n2009). \n\n \n\nE, o art. 117 determina que em caso de desvio de curso de \u00e1gua, \n\nmediante licen\u00e7a ambiental, deve ser mantida \u201ccorrespondente \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, considerando a nova conforma\u00e7\u00e3o do curso de \u00e1gua.\u201d (SANTA \n\nCATARINA, 2009). \n\nA situa\u00e7\u00e3o deste instrumento legal \u00e9 considerada inconstitucional, por \n\nestar em desacordo \u00e0 lei maior, o C\u00f3digo Florestal (Lei n\u00ba 12.651/2012). \n\nNa an\u00e1lise cr\u00edtica do C\u00f3digo Ambiental de Santa Catarina, Santos (2009) \n\nressalta que a. \n\nProcuradoria Geral da Rep\u00fablica argumenta que a lei de Santa Catarina \nest\u00e1 em desacordo com princ\u00edpios gerais e obrigat\u00f3rios estabelecidos n\u00e3o \napenas pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988, mas tamb\u00e9m pelo C\u00f3digo \nFlorestal Brasileiro, pelo Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro e pela \nLei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Mata Atl\u00e2ntica. (SANTOS, 2009, p. 2). \n\n \n\nAinda em \u00e2mbito estadual, tem-se a Lei Estadual n\u00ba 6.063, de 24 de maio \n\nde 1982, que disp\u00f5e sobre o Parcelamento do Solo Urbano, em acordo com a Lei \n\nFederal n\u00ba 6.766, de 19 de dezembro de 1979, que disp\u00f5e sobre o Parcelamento do \n\nSolo Urbano. \n\n\n\n47 \n\nO art. 2 desta lei estadual afirma que \u201cs\u00f3 \u00e9 admiss\u00edvel o parcelamento do \n\nsolo para fins urbanos em zonas urbanas ou de expans\u00e3o urbana, assim definida na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal\u201d (SANTA CATARINA, 1982). \n\n \nN\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento do solo segundo o art. 3 da mesma lei: \n\n \n\nI - em terrenos alagadi\u00e7os ou sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es, antes de tomadas as \nprovid\u00eancias para assegurar o escoamento das \u00e1guas; \nII \u2013 em terrenos que tenham sido aterrados com material nocivo \u00e0 sa\u00fade \np\u00fablica sem que sejam previamente saneados; \nIII \u2013 em terreno com declividade igual ou superior a 30% (trinta por cento); \nIV \u2013 em terreno onde as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e topogr\u00e1fica desaconselhem \na edifica\u00e7\u00e3o; \nV \u2013 em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o especial, definidas na legisla\u00e7\u00e3o, e naquelas \nonde o parcelamento do solo possa causar danos relevantes \u00e0 flora, fauna e \noutros recursos naturais; \nVI \u2013 em \u00e1reas onde as condi\u00e7\u00f5es ambientais ultrapassem os limites \nm\u00e1ximos dos padr\u00f5es de qualidade ambiental ou onde a polui\u00e7\u00e3o impe\u00e7a \ncondi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias suport\u00e1veis;  \nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2013 Os Munic\u00edpios, em considera\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas locais, \npoder\u00e3o estabelecer, supletivamente, outras limita\u00e7\u00f5es desde que n\u00e3o \nconflitem com as disposi\u00e7\u00f5es desta lei. (SANTA CATARINA, 1982). \n\n \n\nO art. 6 considera como \u00e1reas de interesse especial as \u00e1reas \n\n\u201cnecess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d e \u201cas que dizem respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\naos mananciais ou ao patrim\u00f4nio cultural, art\u00edstico, hist\u00f3rico, paisag\u00edstico e \n\ncient\u00edfico;\u201d (SANTA CATARINA, 1982). \n\nO art. 8 exige que os projetos de loteamento de que trata a presente Lei \n\ndever\u00e3o atender aos seguintes requisitos: \n\n \n\nIII - ao longo das \u00e1guas correntes e dormentes e das faixas de dom\u00ednio \np\u00fablico das rodovias, ferrovi\u00e1rias e dutos, \u00e9 obrigat\u00f3ria a reserva de uma \nfaixa \u201cnonaedificandi\u201d de 15 m (quinze metros) de cada lado, salvo maiores \nexig\u00eancias estabelecidas em lei federal ou municipal. (SANTA CATARINA, \n1982). \n\n \n\nConforme o C\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente Santa Catarina, institu\u00eddo \n\npela Lei Estadual n\u00ba 14.675, de 13 de abril de 2009, \u201c[...] a maioria dos cursos \n\nd  \u00e1gua tem largura inferior a 10 metros, portanto deve ser preservada uma faixa \n\nmarginal m\u00ednima de 30 metros em cada lado da margem, diferentemente de rios \n\ncomo o Amazonas que em seu leito principal ter\u00e1 que ter preservados 500 metros \n\nem cada lado da margem. \n\nNo entanto, da mesma forma, nos rios estaduais com largura superior a \n\n10 metros, ter\u00e1 que ser preservada a faixa espec\u00edfica para cada caso, de acordo \n\n\n\n48 \n\ncom o disposto na al\u00ednea \u201ca\u201d do art. 2 da Lei Federal n\u00ba 4.771/1965. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo sustentar tecnicamente o argumento de que a legisla\u00e7\u00e3o federal de car\u00e1ter \n\nnacional s\u00f3 serve ou foi elaborada com base na realidade da Amaz\u00f4nia, como \n\nalegam alguns dos defensores do C\u00f3digo Ambiental de Santa Catarina. Cumpre \n\ndestacar o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal no seu artigo 24, \u00a7 4\u00ba (SANTA \n\nCATARINA, 2009). \n\nEm \u00e2mbito municipal no tocante aos princ\u00edpios doutrin\u00e1rios relacionados \n\n\u00e0s APP, o munic\u00edpio de Nova Veneza segue o Plano Diretor Municipal, a Lei \n\nOrg\u00e2nica Municipal e o C\u00f3digo de Obras. \n\nO C\u00f3digo de Obras do Munic\u00edpio de Nova Veneza, institu\u00eddo pela Lei \n\nMunicipal n\u00ba 1.706 de 10 de dezembro de 2004, considera no inciso VI do art. 9, \n\nentre os instrumentos de aplica\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Urbano, a declara\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nNo seu art. 29 estabelece que ser\u00e3o declaradas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, mediante Decreto do Executivo Municipal, as florestas e demais formas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural destinadas: \n\n \n\nI. A atenuar a eros\u00e3o das terras; \nII. A formar faixas de prote\u00e7\u00e3o ao longo das rodovias; \nIII. A auxiliar a defesa do territ\u00f3rio nacional, a crit\u00e9rio das autoridades \nmilitares; \nIV. A proteger s\u00edtios de excepcional beleza ou de valor cient\u00edfico ou \nhist\u00f3rico; \nV. A asilar exemplares da fauna ou da flora amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o; \nVI. A assegurar condi\u00e7\u00f5es de bem-estar p\u00fablico; \nVII. A preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos de superf\u00edcie e subterr\u00e2neos. \n\n \n\nE no art. 30 estabelece as tipologias de APP, de acordo art. 2 da Lei \n\nFederal n\u00b0 4.771, de 15 de setembro de 1965, alterada pela Lei n\u00ba 7803 de 18 de \n\nJulho de 1989: \n\nI. Ao longo dos rios ou de outro qualquer curso d'\u00e1gua, em faixa marginal \ncuja largura m\u00ednima ser\u00e1: \na) de 30 m (trinta metros) para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 m (dez \nmetros) de largura; \nb) de 50 m (cinq\u00fcenta metros) para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 10 \n(dez) a 50 m (cinq\u00fcenta metros) de largura; \nII. Ao redor das lagoas, lagos e reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou artificiais; \nIII. Nas nascentes, mesmo nos chamados olhos d'\u00e1gua, seja qual for a sua \nsitua\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica; \nIV. Nos topos dos morros e montes; \nV. Nas encostas, ou partes destas, com declividade superior a 45\u00b0(quarenta \ne cinco graus), equivalente a 100% (cem por cento) na linha de maior \ndeclive; \n\n\n\n49 \n\n \nEm 2010, esta lei foi alterada pela Lei Municipal n.\u00ba 2.030, de 06 de \n\nagosto de 2010, e passou a dispor sobre o desenvolvimento urbano de Nova \n\nVeneza, constituindo o Plano Diretor Urbano do munic\u00edpio. O art. 2 desta lei alterou o \n\ninciso VI do art.9 do C\u00f3digo de Obras: \n\n \n\nArt. 2\u00ba - O inciso VI do art. 9\u00ba da Lei Municipal n\u00b0 1.706, de 10 de dezembro \nde 2004, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: VI - \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nde preserva\u00e7\u00e3o permanente e n\u00e3o edific\u00e1veis. (NOVA VENEZA, 2010). \n\n \n\nA Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Nova Veneza estabelece no seu art. 85 \n\nos seguintes crit\u00e9rios para expans\u00e3o: \n\n \n\nArt. 85\u00ba - A expans\u00e3o, sem preju\u00edzo de outros, obedecer\u00e1 os seguintes \ncrit\u00e9rios: \nI \u2013 os loteamentos com \u00e1reas superior a dez hectares depender\u00e3o para a \naprova\u00e7\u00e3o, do pr\u00e9vio diagn\u00f3stico de estudo do impacto ambiental e dever\u00e3o \npreservar, no m\u00ednimo quarenta por cento de \u00e1rea livre, sendo vinte por cento \nde \u00e1rea verde e o restante para espa\u00e7os livres de uso comum; \nII \u2013 n\u00e3o poder\u00e3o sofrer urbaniza\u00e7\u00e3o ou qualquer outro tipo de interfer\u00eancia \nque impliquem em altera\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas ambientais, por serem \n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, de relevante interesse ecol\u00f3gico, de \nsa\u00fade p\u00fablica e de seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o: \na) \u00e1reas que possuam caracter\u00edsticas naturais extraordin\u00e1rias, ou abriguem \nexemplares da flora e da fauna raros ou amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o; \nb) as faixas marginais ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n \n\n5.2 ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O E RECONHECIMENTO DO USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA \n\nNAS APP NA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nNa \u00e1rea de estudo, que engloba o per\u00edmetro urbano do distrito sede no \n\nmunic\u00edpio de Nova Veneza, o rio M\u00e3e Luzia possui uma largura entre 10 e 50 \n\nmetros. A faixa marginal de preserva\u00e7\u00e3o, conforme legisla\u00e7\u00e3o adotada no munic\u00edpio \n\nde Nova Veneza - o C\u00f3digo Florestal de 1965, alterado pela Lei Federal n\u00ba \n\n4.771/1989 - deve ser de 50 metros. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o do uso da terra resultou no mapa de uso e cobertura da \n\nterra das APP na \u00e1rea de estudo, com a ado\u00e7\u00e3o das seguintes classes de uso: \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, \u00e1reas antr\u00f3picas, cultivo agr\u00edcola e solo \n\nexposto (figura 10 e ap\u00eandice C). \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n \nFigura 6 \u2013 Mapa de uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo \n\n \nFonte: Ariel De Lucca, 2013 \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do uso da terra e as consequ\u00eancias deste uso nas \u00e1reas \n\nde APP marginais ao rio M\u00e3e Luzia, na \u00e1rea de estudo, foi baseada no mapa de uso \n\ne cobertura da terra e reambula\u00e7\u00e3o\n5\n. \n\nPara melhor observa\u00e7\u00e3o percorreu-se a \u00e1rea de estudo com verifica\u00e7\u00e3o in \n\nloco, registro fotogr\u00e1fico e descri\u00e7\u00e3o dos pontos de interesse, conforme as classes \n\nde usos da terra. Estes pontos (PT), numerados de 1 a 15, est\u00e3o demarcados no \n\nmapa de uso e cobertura da terra (figura 10 e ap\u00eandice C) e descritos ao longo do \n\ntexto, com inser\u00e7\u00e3o das fotos. \n\nNo quadro 3 tem-se as classes de uso da terra, as respectivas \u00e1reas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, as porcentagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total de estudo e observa\u00e7\u00f5es sobre \n\ncada classe, que na sequ\u00eancia s\u00e3o detalhadas. \n\n                                                 \n5\n Reambula\u00e7\u00e3o: consiste na identifica\u00e7\u00e3o dos elementos naturais e artificiais atrav\u00e9s de um rol de \n\natributos e a coleta de nomes geogr\u00e1ficos. \n\n\n\n51 \nQuadro 4 Classes de uso da terra na \u00e1rea de estudo \n\nClasse de uso \u00c1rea (ha) % Observa\u00e7\u00f5es \n\n*Vegeta\u00e7\u00e3o \nherb\u00e1cea  \n\n9,04 36,6 Ocupa a maior \u00e1rea ( \u00e1reas de pastagem).  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea \n- arbustiva  \n\n8,82 35,7 \nPresente em diversas partes da \u00e1rea inclui n\u00e3o apenas a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, mas tamb\u00e9m a arbustiva \ne encontra-se em est\u00e1gio secund\u00e1rio, exercendo a fun\u00e7\u00e3o de mata ciliar.  \n\nUso antr\u00f3pico  4,96 20,1 \nCom inclus\u00e3o de vias de acesso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana (residencial e comercial). Observa-se que as \u00e1reas \nantropisadas t\u00eam ocorr\u00eancia nas por\u00e7\u00f5es norte, central e sul da \u00e1rea de estudo.  \n\nSolo exposto  0,23 0,9 \nEst\u00e1 representado por dep\u00f3sitos de seixos que ocorrem na margem esquerda do rio M\u00e3e Luzia na \npor\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea.  \n\nCultivo agr\u00edcola  1,65 6,7 Ocorr\u00eancia na por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea e uma extens\u00e3o maior na por\u00e7\u00e3o sul.  \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora, 2013 \n\n \n\n\n\n52 \n\nObserva-se pela an\u00e1lise do mapa de uso e cobertura da terra, que a \n\nclasse de uso vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea ocupa a maior \u00e1rea, com 9,04 ha, cerca de 28% \n\nda \u00e1rea total pesquisada. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva\n6\n tamb\u00e9m est\u00e1 presente em diversas partes \n\nda \u00e1rea com uma superf\u00edcie de 8,82 ha, que corresponde a 35,7% da \u00e1rea do \n\nestudo. Esta classe inclui n\u00e3o apenas a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, mas tamb\u00e9m a arbustiva \n\ne encontra-se em est\u00e1gio secund\u00e1rio, exercendo a fun\u00e7\u00e3o de mata ciliar. \n\nNa por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea de estudo esta vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva \n\nmargeia o rio M\u00e3e Luzia numa faixa de 50 m de largura ao longo de 450 m de \n\nextens\u00e3o na margem direita, sofrendo uma redu\u00e7\u00e3o para 20 a 10 m onde inicia a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana. Na margem esquerda esta faixa apresenta uma largura vari\u00e1vel \n\nde 20 a 50 m, com uma extens\u00e3o de 500 m. \n\nAo longo da \u00e1rea central urbana esta faixa \u00e9 reduzida para 10 a 15 m ao \n\nlongo da margem esquerda. Na margem direita tem-se fragmentos dispersos e o de \n\nmaior dimens\u00e3o ocupa uma faixa de 50 m de largura, com extens\u00e3o em torno de 130 \n\nm. \n\nNa por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea de estudo, observa-se em ambas as margens a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o disposta numa faixa mais estreita e dispersa, em m\u00e9dia com 10 a 20 m \n\nde largura ao longo de quase toda a extens\u00e3o do rio. \n\nObserva-se que as \u00e1reas antropisadas t\u00eam ocorr\u00eancia nas por\u00e7\u00f5es norte, \n\ncentral e sul da \u00e1rea de estudo, abrangendo 4,96 ha, o que representa 20,1% do seu \n\ntotal. \n\nO cultivo de arroz corresponde a 1,65 ha, o que equivale a 6,7% da \u00e1rea \n\nde APP marginal, com pequena ocorr\u00eancia na por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea e uma extens\u00e3o \n\nmaior na por\u00e7\u00e3o sul. O solo exposto est\u00e1 representado por dep\u00f3sitos de seixos que \n\nocorrem na margem esquerda do rio M\u00e3e Luzia no extremo da por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea, \n\nocupando 0,23 ha, cerca de 0,9% desta \u00e1rea. \n\nNo reconhecimento em campo, percorreu-se a \u00e1rea de pesquisa de norte \n\npara sul. Na por\u00e7\u00e3o do extremo norte da \u00e1rea de estudo, pr\u00f3ximo \u00e0 divisa com o \n\nmunic\u00edpio de Sider\u00f3polis (figura 11 \u2013 PT01) observou-se mudan\u00e7a na paisagem \n\nnatural, devido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, com presen\u00e7a de constru\u00e7\u00f5es recentes (uso \n\n                                                 \n6\n Vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustiva: considerou-se no presente trabalho como vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, \n\nesp\u00e9cies de 2 a 5 metros de altura e acima de 5 metros como vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. \n \n\n\n\n53 \n\nantr\u00f3pico) e desaparecimento da mata ciliar nas APP da margem direita do rio M\u00e3e \n\nLuzia. Apesar de ser mais afastada da por\u00e7\u00e3o central, onde o com\u00e9rcio se \n\nconcentra, a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 crescente nesta por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nNa margem esquerda tem-se a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva \n\ne vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea (pastagem) e na margem direita a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 arb\u00f3rea-\n\narbustiva. Observa-se a presen\u00e7a de diversas esp\u00e9cies vegetais, como: eucalipto, \n\nmaric\u00e1, rabo de cavalo, capim baixo, taquara e outras plantas ex\u00f3ticas, como o l\u00edrio \n\ndo brejo. \n\n\u00c0 jusante deste ponto, na curva \u00e0 margem esquerda do rio M\u00e3e Luzia \n\ntem-se a presen\u00e7a de dep\u00f3sito de seixos (classificado como solo exposto), com \n\ndi\u00e2metros vari\u00e1veis. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 PT01 - a) Vista da margem esquerda, a partir da margem direita do rio M\u00e3e Luzia, \nna por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea de estudo, evidenciando presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea (pastagem) \ne arb\u00f3rea-arbustiva e dep\u00f3sito de seixos (assinalada). b) Ocupa\u00e7\u00e3o urbana (assinalada) em \nAPP na margem direita do rio M\u00e3e Luzia. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nPercorrendo a \u00e1rea no sentido sul, no ponto 02 (PT02) observa-se o uso \n\nda APP marginal ao rio M\u00e3e Luzia para cria\u00e7\u00e3o de animais (aves, caprinos e \n\nbovinos), com consequente desmatamento da mata ciliar, que se encontra \n\ndescaracterizada, pois a vegeta\u00e7\u00e3o presente nesta \u00e1rea inclui \u00e1rvores e arbustos \n\ndispersos, como a taquara e \u00e1rvores frut\u00edferas (figura 12a). Na APP da margem \n\nesquerda a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta maior n\u00famero de indiv\u00edduos, por fazer parte de \n\npropriedade maior, sem divis\u00e3o por lotes e de acesso mais restrito, mas ainda assim \n\ndescaracterizada, pela presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica como l\u00edrio do brejo (figura \n\n12b). \n\n \n\na b \n\n\n\n54 \n\nFigura 8 - PT 02 \u2013 (a) \u00c1rea desmatada em fun\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de animais. (b) Em primeiro plano \npresen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva na margem direita e ao fundo observa-se vegeta\u00e7\u00e3o \nmais conservada \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nEm sentido sul da \u00e1rea de estudo observamos que na APP da margem \n\ndireita do rio M\u00e3e Luzia, em alguns intervalos entre os lotes com ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nmais recente, com casas novas e em constru\u00e7\u00e3o, h\u00e1 locais com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-\n\narbustiva bem diversificada, incluindo bananeiras, ameixeiras, \u00e1rvores c\u00edtricas e \n\neucalipto (figura13 \u2013 PT 03). \n\n \n\nFigura 9 - PT 03 \u2013 Vista panor\u00e2mica de APP na margem esquerda do rio M\u00e3e Luzia, com vegeta\u00e7\u00e3o \nmais densa. Ao fundo e \u00e0 esquerda observa-se lote com urbaniza\u00e7\u00e3o recente \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nPor ser uma \u00e1rea em processo de expans\u00e3o urbana, pode-se observar \n\nlocais que em 2010 eram \u00e1reas de cultivo e atualmente est\u00e3o urbanizadas (figura 14 \n\n\u2013 PT02). \n\n \n\naa  bb  \n\n\n\n55 \n\nFigura 10 \u2013 PT02 \u2013 Em primeiro plano observa-se resid\u00eancia recente, constru\u00edda em \nAPP na margem direita do rio M\u00e3e Luzia ap\u00f3s 2010 \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nA partir da ponte sobre o rio Coral, afluente do rio M\u00e3e Luzia pela margem \n\ndireita, observa-se que o afluente, apesar de polu\u00eddo por lan\u00e7amento de esgoto e \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, n\u00e3o apresenta a colora\u00e7\u00e3o ferrugem das \u00e1guas acidificadas e \n\ncontendo metais pesados do rio M\u00e3e Luzia (figura 15 \u2013 PT04). Nas margens deste \n\nafluente tem-se a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustiva composta por taquaras, \n\nbananeira, goiabeira, palmito e etc. \n\n \n\n\n\n56 \n\nFigura 11 - PT04 \u2013 Vista da ponte sobre o rio Coral afluente do rio M\u00e3e Luzia e \nvegeta\u00e7\u00e3o marginal \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nNa margem direita da por\u00e7\u00e3o central da \u00e1rea de estudo tem-se \u00e1reas \n\nurbanizadas e \u00e1reas de pastagem para o gado (figura 16a). Presen\u00e7a ainda de uma \n\nfaixa estreita de vegeta\u00e7\u00e3o nas margens direita e esquerda, com a presen\u00e7a de \n\nbananeiras, eucalipto, taquara e coqueiro. Na margem direita observa-se o \n\nlan\u00e7amento de efluente dom\u00e9stico em \u00e1rea de nascente (seta na figura 16b). \n\n \n\nFigura 12 \u2013 PT05 \u2013 (a) Vista da \u00e1rea de pastagem para o gado na APP da margem direita. (b) Local \nde lan\u00e7amento de efluente dom\u00e9stico em \u00e1rea de nascente, tamb\u00e9m na margem direita. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\nbb  \naa  \n\n\n\n57 \n\n \n\nNo limite do per\u00edmetro urbano ao sul da \u00e1rea de estudo, tem-se a \n\npresen\u00e7a predominante de cultivo de arroz na APP marginal direita, com uma \n\nestreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea junto \u00e0 margem do rio M\u00e3e Luzia, o que propicia \n\nprocessos erosivos e o escoamento de agrot\u00f3xicos para o rio (figura 17 \u2013 PT06). \n\n \n\nFigura 13 - PT06 \u2013 Vista panor\u00e2mica do cultivo de arroz \u00e0 direita na foto, \u00e0s margens do rio j\u00e1 sem a \nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nNa sequ\u00eancia do roteiro de reconhecimento de campo, retornou-se ao \n\ncentro do distrito de Nova Veneza, para observa\u00e7\u00e3o das APP marginais \u00e0 partir da \n\nponte sobre o rio M\u00e3e Luzia, na Rua dos Imigrantes. \n\nDeste ponto foi poss\u00edvel observar, para jusante do rio, que a APP \n\nmarginal esquerda encontra-se ocupada por edifica\u00e7\u00f5es, residenciais e comerciais, \n\nalgumas mais antigas e outras novas (figura 18 \u2013 PT07), o que acarreta \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo na APP. \n\n \n\nFigura 14 - PT07 \u2013 Presen\u00e7a de edifica\u00e7\u00f5es residenciais e comerciais nas APP marginais do rio \nM\u00e3e Luzia, observ\u00e1veis a partir da ponte sobre o rio na rua dos Imigrantes \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nAinda na margem esquerda tem-se o lan\u00e7amento direto na drenagem de \n\n\n\n58 \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos e efluentes de estabelecimentos comerciais, sem nenhum \n\ntratamento (figura 19a), podendo-se perceber o contraste de cores entre o efluente \n\nesbranqui\u00e7ado e as \u00e1guas do rio M\u00e3e Luzia, de cor alaranjada devido \u00e0 \n\ncontamina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o (figura 19b). Tem-se ainda a \n\nocorr\u00eancia de processos erosivos nestas margens. \n\n \n\nFigura 15 - PT07 \u2013 (a) Lan\u00e7amento de efluente em APP marginal esquerda vis\u00edvel a \npartir da ponte sobre o rio M\u00e3e Luzia, no centro do distrito sede. (b) Detalhe da cor \nesbranqui\u00e7ada do efluente, em contraste com a cor ferruginosa do rio M\u00e3e Luzia, \nevidenciando sua contamina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e0 montante do \nmunic\u00edpio. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nPresen\u00e7a de galhos trazidos pelas enxurradas e de dep\u00f3sitos de \n\nsedimentos de tamanho variado e colora\u00e7\u00e3o alaranjada, devido ao contato com as \n\n\u00e1guas alaranjadas do rio M\u00e3e Luzia. A vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva ocorre dispersa \n\nem ambas as margens e inclui coqueiro, pinus e taquara. Em alguns locais est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea (pastagem). Tem-se ainda a presen\u00e7a nas APP de \n\ncapivaras e gado. Em per\u00edodos de seca, observa-se o assoreamento do rio. Restos \n\nda antiga ponte, derrubada em uma das ocorr\u00eancias de enchente encontram-se \n\nainda dentro do rio. E presen\u00e7a de galhos trazidos pelas enxurradas. \n\n \n\naa  bb\n\naa  \n\n\n\n59 \n\nFigura 19 \u2013 PT07 \u2013Vista das APP marginais do rio M\u00e3e Luzia para jusante a \npartir da ponte. (a) Presen\u00e7a de dep\u00f3sitos de sedimentos e restos da antiga \nponte. (b) Presen\u00e7a de bando de capivaras na APP marginal direita. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nA partir da ponte para montante observa-se na APP marginal direita que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva foi substitu\u00edda por plantas ornamentais e ac\u00famulo de \n\nrestos de materiais de constru\u00e7\u00e3o no fundo e nas margens do rio M\u00e3e Luzia (figura \n\n20 \u2013 PT07). \n\n \n\nFigura 16 - PT07 \u2013 Vista sobre a ponte do rio M\u00e3e Luzia a montante. Presen\u00e7a de plantas \nornamentais, bananeiras e taquaras. Observa-se tamb\u00e9m processos erosivos com \nmodifica\u00e7\u00e3o das margens \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nPercorrendo-se a APP marginal esquerda em sentindo sul \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar ac\u00famulo de lixo dom\u00e9stico como garrafas de vidro e PET, pontas de \n\naa  bb  \n\n\n\n60 \n\ncigarro, restos de m\u00f3veis, restos de poda, etc. A vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustiva \n\npresente inclui bananeira, amoreira, ameixeiras, palmito, pitanga e plantas \n\nornamentais (figura 21 \u2013 PT08). \n\n \n\nFigura 17 - PT08 \u2013 Ac\u00famulo de lixo dom\u00e9stico e resto de podas na APP marginal \nesquerda do rio M\u00e3e Luzia \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nMais ao sul, na \u00e1rea urbanizada tem-se a rua Nicolau Pederneira, que \n\nparcialmente est\u00e1 inserida na APP marginal esquerda do rio M\u00e3e Luzia. Em terreno \n\nlocalizado entre a margem esquerda do rio e esta rua encontra-se na APP o que \n\nrestou da estrutura de um antigo posto de combust\u00edvel desativado, mas que ainda \n\nfunciona como ponto de lava\u00e7\u00e3o de caminh\u00f5es e carros. A \u00e1gua da lava\u00e7\u00e3o escoa \n\ndiretamente para a drenagem do rio M\u00e3e Luzia. \u00c9 poss\u00edvel observar as marcas do \n\nescoamento da \u00e1gua direto ao rio, assim como restos de poda, pneus e lixo \n\ndom\u00e9stico (figura 22 \u2013 PT09). A vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustiva encontra-se \n\ndescaracterizada, com a presen\u00e7a de bananeiras, ameixeira e \u00e1rvores c\u00edtricas. \n\nDeste ponto de reconhecimento \u00e9 poss\u00edvel visualizar a vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea na APP \n\nmarginal direita.  \n\n \n\n\n\n61 \n\nFigura 18 - PT09 \u2013 (a) e (b) Restos da estrutura de antigo posto de combust\u00edvel desativado em \nAPP marginal esquerda, que serve ainda como local para lava\u00e7\u00e3o de caminh\u00f5es e carros. (b) \nDeposi\u00e7\u00e3o de lixo dom\u00e9stico, pneus e restos de poda na APP \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nSeguindo-se pela rua Nicolau Pederneiras, observa-se na APP marginal \n\nesquerda vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea (pastagens) e uso da APP para pecu\u00e1ria, com \n\npresen\u00e7a de gado. Na APP marginal direita presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-\n\narbustiva dispersa com bananeiras, taquaras e eucaliptos. Ainda a forma\u00e7\u00e3o de \n\ndep\u00f3sitos de seixos de tamanho variado e estruturas de processos erosivos nas \n\nbordas, devido \u00e0 falta de vegeta\u00e7\u00e3o original. \n\n \n\ncc  bb  \n\naa  \n\n\n\n62 \n\nFigura 19 - PT11 \u2013 Vista da APP marginal esquerda com pastagem e gado e APP \nmarginal direita (ao fundo) com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustiva dispersa \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nNesta por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo observa-se uma mudan\u00e7a na paisagem, \n\ncom um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o crescente na APP marginal esquerda, com \n\nconstru\u00e7\u00f5es mais antigas, recentes e outras em andamento. \n\n \n\nFigura 20 - PT12 \u2013 Edifica\u00e7\u00f5es em \u00e1rea urbanizada na APP marginal esquerda. Em \nprimeiro a rua Nicolau Pederneiras e em segundo plano constru\u00e7\u00e3o relativamente \nrecente \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n \n\nSeguindo ao sul pela rua Nicolau Pederneira, observa-se um afluente pela \n\nmargem esquerda do rio M\u00e3e Luzia, polu\u00eddo pelo lan\u00e7amento de efluentes \n\n\n\n63 \n\ndom\u00e9sticos e com movimento de massa nas margens, em fun\u00e7\u00e3o da retirada de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de suas margens. \n\n \n\nFigura 21 - PT13 \u2013 Afluente do rio M\u00e3e Luzia polu\u00eddo, desprovido de mata ciliar e com \nocorr\u00eancia de processos erosivos nas suas margens \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nOcupa ainda a APP marginal esquerda um posto de combust\u00edvel entre a \n\nrua Nicolau Pederneiras e a rua Ant\u00f4nio Remor (figura 26 \u2013 PT14). \n\n \n\nFigura 22 \u2013 PT14 \u2013 Posto de combust\u00edvel situado na APP marginal esquerda entre as \nruas Nicolau Pederneira e Ant\u00f4nio Remor \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nNo \u00faltimo ponto do percurso de reconhecimento, na APP marginal \n\nesquerda do rio M\u00e3e Luzia, pouco urbanizada, observa-se que a vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n64 \n\nexistente inclui \u00e1rvores frut\u00edferas e cultivo de aipim e milho para subsist\u00eancia (figura \n\n29 \u2013 PT15). \n\n \n\nFigura 23 \u2013 PT15 \u2013 Presen\u00e7a na APP marginal esquerda de trecho da rodovia SC-447, \nresid\u00eancias, \u00e1rvores frut\u00edferas e cultivo de milho \n\n \nFonte: Elaborada pela autora, 2013 \n\n \n\nA an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o nas APP, pela compara\u00e7\u00e3o das \n\nimagens obtidas pelo Google Earth em 27 de dezembro de 2004, 04 de outubro de \n\n2010, 21 de setembro de 2011 e 06 de outubro de 2012 (quadros 5, 6 e 7), permitiu \n\nobservar-se as altera\u00e7\u00f5es ocorridas no uso da terra nas APP marginais ao rio M\u00e3e \n\nLuzia, na \u00e1rea de estudo, durante o per\u00edodo de 2004 a 2012. \n\nPara este procedimento, foram selecionadas tr\u00eas por\u00e7\u00f5es da \u00e1rea, onde \n\ns\u00e3o observ\u00e1veis maiores modifica\u00e7\u00f5es.  \n\nAp\u00f3s o reconhecimento em campo, a an\u00e1lise do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra na \u00e1rea de estudo e a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra entre 2004 e \n\n2012, constatou-se que, em fun\u00e7\u00e3o do intervalo de tempo entre a obten\u00e7\u00e3o da \n\nimagem que serviu de base para a espacializa\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, de \n\n2010 e imagem obtida no Google Earth, de 2012, constatou-se modifica\u00e7\u00f5es destes \n\nusos, como amplia\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e diminui\u00e7\u00e3o ou espa\u00e7amento das \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustiva. \n\n \n\n\n\n65 \nQuadro 5\u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra nas APP das margens do rio M\u00e3e Luzia na por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea de estudo \n\n \nA an\u00e1lise da por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea de estudo revelou que de 2004 para 2012 ocorreu expans\u00e3o urbana, desmatamento para implanta\u00e7\u00e3o de cultura e abertura de pequenas clareiras na vegeta\u00e7\u00e3o da \nAPP na margem esquerda do rio M\u00e3e Luzia. Na margem direita observa-se que uma \u00e1rea de cultura passou a ser \u00e1rea de pastagem. \n \n\n    \n27/12/2004 04/10/2010 21/09/2011 06/10/2012 \n\nFonte: Adaptado Google Earth (2013) \n\n \n\n\n\n66 \n \n\nQuadro 6 Evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra nas APP das margens do rio M\u00e3e Luzia na por\u00e7\u00e3o central da \u00e1rea de estudo \n\n \nNa por\u00e7\u00e3o central da \u00e1rea de estudo, onde se concentra o com\u00e9rcio observa-se que no per\u00edodo compreendido entre 2004 e 2012 houve apenas amplia\u00e7\u00e3o \ndas constru\u00e7\u00f5es em APP ao longo da margem esquerda (figura 32). Observa-se ainda que a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva apresentou-se mais desenvolvida, \ncomparando-se a imagem de 2004 com a de 2012. \n \n\n    \n27/12/2004 04/10/2010 21/09/2011 06/10/2012 \n\nFonte: Adaptado Google Earth (2013) \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n Quadro 7- Evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra nas APP das margens do rio M\u00e3e Luzia na por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea de estudo \n\n \nNa por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea de estudo, no reconhecimento de campo foram observadas amplia\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es recentes, apesar destas n\u00e3o poderem ser \nobservadas nas imagens, pois est\u00e3o encobertas pela vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n    \n27/12/2004 04/10/2010 21/09/2011 06/10/2012 \n\nFonte: Adaptado Google Earth (2013) \n\n \n\n\n\n68 \n\n5.3 A GEST\u00c3O DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE NA \u00c1REA DE \n\nESTUDO SEGUNDO OS GESTORES PRIVADOS E P\u00daBLICOS \n\n \n\nEm entrevistas com os moradores (gestores privados) da \u00e1rea de estudo \n\n(Ap\u00eandice B), os entrevistados relataram n\u00e3o possu\u00edrem conhecimento do que \n\nrealmente significa APP, mas possu\u00edrem o entendimento de que o termo refere-se a \n\numa \u00e1rea que tem que ser preservada. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APP nas margens de rios, entendem que tanto o rio quanto \n\nsuas margens necessitam ser preservados. Mas desconhecem um mapa que \n\ndelimite as APP no munic\u00edpio e atribuem este fato ao desconhecimento sobre o \n\nassunto. \n\nOs entrevistados revelaram que n\u00e3o recebem orienta\u00e7\u00e3o de como deveria \n\nser a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das APP e sobre quais os riscos de ocuparem \n\nestas \u00e1reas. Apenas os moradores da por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea de estudo relataram j\u00e1 \n\nterem recebido orienta\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o \u00e9 um procedimento regular. No entanto, os \n\nmoradores da por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea de estudo n\u00e3o receberam nenhuma orienta\u00e7\u00e3o \n\nsobre os riscos ambientais a que est\u00e3o sujeitos no local onde residem. \n\nUm entrevistado relatou que tem medo de morar t\u00e3o pr\u00f3ximo \u00e0s margens \n\ndo rio M\u00e3e Luzia, e que j\u00e1 solicitou orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura Municipal sobre os riscos \n\npara quem mora no local, mas que at\u00e9 o momento n\u00e3o obteve nenhuma orienta\u00e7\u00e3o \n\ne nenhum respons\u00e1vel veio ao local onde mora para orient\u00e1-lo. \n\nOs entrevistados observaram mudan\u00e7as na paisagem natural ao longo \n\ndos anos, tanto do rio quanto de suas margens, como: processo de eros\u00e3o e \n\nassoreamento do rio; diminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da \n\nagricultura e pastagem; ac\u00famulo de galhos e entulhos nas margens e leito do rio, \n\nap\u00f3s chuvas intensas; lan\u00e7amento de efluente do beneficiamento do carv\u00e3o em dias \n\nde chuvas intensas, causando mau cheiro; expans\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es indevidas, \n\ncomo \u201cpuxadinhos\u201d (amplia\u00e7\u00f5es), reformas e at\u00e9 mesmo resid\u00eancias novas, \n\nconstru\u00eddas sem licen\u00e7a. Um entrevistado relatou que h\u00e1 casos em que a constru\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 embargada, o propriet\u00e1rio autuado, mas depois ocorre a libera\u00e7\u00e3o pela pr\u00f3pria \n\nprefeitura. \n\nOs entrevistados desconhecem projeto ou campanhas realizadas em prol \n\nda preserva\u00e7\u00e3o (ou recupera\u00e7\u00e3o) das margens e do pr\u00f3prio rio M\u00e3e Luzia. \n\nRelataram que t\u00eam ouvido falar da possibilidade de despolui\u00e7\u00e3o do rio, mas que este \n\n\n\n69 \n\n\u00e9 um assunto que ainda n\u00e3o \u00e9 divulgado para a comunidade. Um dos entrevistados \n\ncomentou que caso fosse necess\u00e1ria alguma orienta\u00e7\u00e3o para corte de \u00e1rvores ou \n\namplia\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia, a Prefeitura Municipal instruiu-o a buscar informa\u00e7\u00f5es com \n\num \u00f3rg\u00e3o ambiental em outro munic\u00edpio. \n\nOs moradores sugeriram a constitui\u00e7\u00e3o de uma equipe especializada que \n\nos oriente adequadamente sobre o que \u00e9 uma APP e sua import\u00e2ncia e sobre quais \n\nos procedimentos corretos para sua preserva\u00e7\u00e3o. Gostariam ainda de receber \n\norienta\u00e7\u00e3o sobre o risco de inunda\u00e7\u00f5es em \u00e9pocas de chuva. Outra sugest\u00e3o dada \n\nfoi a de realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es com participa\u00e7\u00e3o da comunidade e um trabalho nas \n\nescolas para divulga\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de uma APP. \n\nA entrevista realizada com o gestor p\u00fablico objetivou analisar a situa\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o ambiental das APP no munic\u00edpio e os instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica que \n\no munic\u00edpio adota nesta quest\u00e3o. \n\nSegundo o entrevistado tudo que se relaciona \u00e0s quest\u00f5es ambientais \u00e9 \n\nimportante, pois \u00e9 o meio em que vivemos e dele dependemos. Relatou que Nova \n\nVeneza n\u00e3o tem pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas para a gest\u00e3o ambiental e que o \n\nmunic\u00edpio segue o C\u00f3digo Florestal, conforme o plano diretor descreve. \n\nComplementou que n\u00e3o h\u00e1 instrumentos espec\u00edficos que visem a sustentabilidade \n\nambiental. N\u00e3o fez nenhuma refer\u00eancia \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio, que fazem \n\ntratam do assunto em \u00e2mbito municipal. \n\nReferente \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no munic\u00edpio (incluindo o rio \n\nM\u00e3e Luzia), o entrevistado revelou n\u00e3o existir nenhum direcionamento. Sabe da \n\nexist\u00eancia do Comit\u00ea de Bacia do rio Ararangu\u00e1, e que neste comit\u00ea tem-se \n\nmembros representantes de entidades do munic\u00edpio, como a EPAGRI. \n\nEsclareceu que o Plano Diretor realizou um macrozoneamento no \n\nmunic\u00edpio, mas que n\u00e3o foi elaborado um mapa espec\u00edfico. E que em 1998 foi criada \n\numa \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental (APA da bacia do rio Ferreira) em fun\u00e7\u00e3o da \n\nminera\u00e7\u00e3o, pois as empresas mineradoras queriam explorar \u00e1reas dentro do \n\nmunic\u00edpio. Ressalta que no plano diretor n\u00e3o s\u00e3o enfatizados os instrumentos e \n\nmecanismos de controle social na pol\u00edtica de meio ambiente e que tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o \n\nprevistas prioridades de investimentos para a \u00e1rea ambiental. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao desmatamento relatou que as sans\u00f5es s\u00e3o feitas em n\u00edvel \n\nestadual, pela FATMA, pelo fato do munic\u00edpio n\u00e3o ter legisla\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 gest\u00e3o \n\nambiental n\u00e3o acarreta em multas, mas em recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas. \n\n\n\n70 \n\nSegundo o entrevistado, o munic\u00edpio n\u00e3o possui institui\u00e7\u00e3o/\u00f3rg\u00e3o \n\nambiental e o setor que administra as quest\u00f5es ambientais \u00e9 a Secretaria de \n\nAgricultura e a EPAGRI orienta em rela\u00e7\u00e3o a muitas quest\u00f5es ambientais. Segundo \n\nele, tem-se bons exemplos de projeto no munic\u00edpio, como o Ingabiroba, uma \n\nparceria entre a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, Associa\u00e7\u00e3o de Drenagem e Irriga\u00e7\u00e3o \n\nSanto Izidoro (ADISI) e outros parceiros que fazem a doa\u00e7\u00e3o de mudas. Este \n\nprojeto, que j\u00e1 existe h\u00e1 4 anos, \u00e9 mais voltado para educa\u00e7\u00e3o ambiental e j\u00e1 foram \n\nplantadas 50 mil \u00e1rvores. Anualmente \u00e9 feita a recomposi\u00e7\u00e3o de APP e de \u00e1reas que \n\nn\u00e3o s\u00e3o APP, como medida compensat\u00f3ria, devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o que a rizicultura \n\ncausa, principalmente impacto na \u00e1gua. Os \u00f3rg\u00e3os fiscalizam atualmente mais os \n\nrizicultores, devido ao impacto que as planta\u00e7\u00f5es causam no ambiente, tanto para o \n\nrio quanto para suas margens.  \n\nO entrevistado defende a ideia de implanta\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o \n\nambiental, que j\u00e1 est\u00e1 sendo cogitada, pois considera que o munic\u00edpio de Nova \n\nVeneza \u00e9 pequeno para implantar uma funda\u00e7\u00e3o municipal do meio ambiente. Para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma no munic\u00edpio, seriam necess\u00e1rios profissionais da \u00e1rea, \n\nestrutura, ve\u00edculos, verbas, etc. Para iniciar o processo, poderia ser feito um \n\ncons\u00f3rcio entre dois ou tr\u00eas munic\u00edpios. A FATMA tem sugerido uma parceira, um \n\nconv\u00eanio, numa proposta mais simplificada que uma funda\u00e7\u00e3o municipal do meio \n\nambiente. Ressaltou que o munic\u00edpio procura fiscalizar efetivamente as constru\u00e7\u00f5es \n\nindevidas. Em rela\u00e7\u00e3o aos esgotos vis\u00edveis na \u00e1rea central a partir da ponte sobre o \n\nrio M\u00e3e Luzia, o entrevistado comentou que n\u00e3o parece ser \u201cmuito polu\u00eddo\u201d, mas que \n\naparenta um aspecto feio. \n\nA partir das entrevistas realizadas, faz-se necess\u00e1rio enfatizar que n\u00e3o \n\nexiste gest\u00e3o ambiental urbana no munic\u00edpio de Nova Veneza e que o projeto \n\nIngabiroba, voltado \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental, foi desenvolvido como \n\nmedida compensat\u00f3ria, devido ao impacto da rizicultura e atinge apenas metade do \n\nmeio rural do munic\u00edpio. \n\n\n\n71 \n\n6 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nO estudo prop\u00f4s-se a diagnosticar a situa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental de \n\nAPP das margens do rio M\u00e3e Luzia, no per\u00edmetro urbano do distrito sede no \n\nmunic\u00edpio de Nova Veneza, a partir de objetivos espec\u00edficos, necess\u00e1rios para que \n\neste objetivo fosse atingido. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o das APP marginais ao rio M\u00e3e Luzia, inseridas na \u00e1rea \n\nde estudo, foi obtida pela elabora\u00e7\u00e3o do mapa de localiza\u00e7\u00e3o das APP na \u00e1rea de \n\nestudo em escala 1:10.000, com delimita\u00e7\u00e3o das APP embasada na Lei Federal n\u00ba \n\n12.651/2012, que instituiu o Novo C\u00f3digo Florestal e que delimita uma faixa m\u00ednima \n\nde 50 metros para as APP \u00e0s margens de rios com largura entre 10 m a 50 m, \n\ncategoria na qual se enquadra o rio M\u00e3e Luzia na \u00e1rea de estudo. Como resultado \n\ndesta espacializa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel definir a localiza\u00e7\u00e3o e as dimens\u00f5es da \u00e1rea de \n\nestudo \u2013 32,28 ha e extens\u00e3o de 2.200 m ao longo do rio M\u00e3e Luzia. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o do uso da terra nas APP \u00e0s margens do \n\nrio M\u00e3e Luzia, no per\u00edmetro urbano da \u00e1rea de estudo, permitiu concluir-se que \n\nentre as classes de uso da terra predomina a vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea (pastagem), que \n\nocupa 36,6% da \u00e1rea, com uma porcentagem aproximada, de 35,7% de cobertura \n\npor vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea-arbustiva. Esta vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio secund\u00e1rio tem a \n\nfun\u00e7\u00e3o de mata ciliar, mas apenas na por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea de estudo constitui-se \n\numa melhor cobertura, pois no restante da \u00e1rea de estudo mostra-se fragmentada. \n\nNa sequ\u00eancia tem-se o uso antr\u00f3pico, com inclus\u00e3o de vias de acesso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana (residencial e comercial) perfaz 20,1% da \u00e1rea e demonstra a \n\nimport\u00e2ncia do poder p\u00fablico municipal manter um controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o da \n\nexpans\u00e3o urbana nas APP marginais ao rio M\u00e3e Luzia. O cultivo agr\u00edcola atinge \n\n6,7% da \u00e1rea e com menor porcentagem de ocupa\u00e7\u00e3o o solo exposto, com 0,9%. \n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos legais de pol\u00edtica p\u00fablicas \n\nambientais aplic\u00e1veis \u00e0 gest\u00e3o ambiental das APP em \u00e2mbito federal, estadual e \n\nmunicipal, concluiu-se que em \u00e2mbito federal estes instrumentos s\u00e3o numerosos, \n\nrigorosos, mas mostram-se ineficazes para garantir a preserva\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas no \n\nn\u00edvel municipal.  \n\nNo estado tem-se a indefini\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente de \n\nSanta Catarina, que est\u00e1 em desacordo com a lei maior, em n\u00edvel federal, o \u201cNovo\u201d \n\nC\u00f3digo Florestal, conforme a Lei Federal n\u00ba 12.651/2012), o que cria uma situa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n72 \n\nde conflito, pois os munic\u00edpios e \u00f3rg\u00e3os ambientais ficam sem um respaldo \n\nestadual para as suas decis\u00f5es legais. \n\nPara a delimita\u00e7\u00e3o das APP, o munic\u00edpio de Nova Veneza segue o \u201cNovo\u201d \n\nC\u00f3digo Florestal (Lei Federal n\u00ba 12.651/2012), que define uma faixa com largura \n\nm\u00ednima de 50 metros para as APP de margens dos rios que possuem de 10 a 50 \n\nmetros de largura, situa\u00e7\u00e3o na qual se enquadra a \u00e1rea de estudo. \n\nO munic\u00edpio conta com instrumentos de ordenamento territorial para a \n\n\u00e1rea urbana, como o plano diretor e instrumentos de comando e controle, como o \n\nlicenciamento ambiental e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental. Mas a aplica\u00e7\u00e3o destes \n\ninstrumentos, como por exemplo, o que determina o plano diretor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das APP e a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental sobre estas quest\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o \n\neficientes. O pr\u00f3prio plano diretor do munic\u00edpio n\u00e3o se apresenta adequado, pois se \n\nconstitui numa adapta\u00e7\u00e3o de uma lei mais antiga, que definia o C\u00f3digo de Obras do \n\nmunic\u00edpio e n\u00e3o conta com a espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas definidas em lei. \n\nAs respostas obtidas nas entrevistas com os moradores (gestores \n\nprivados) revela o desconhecimento deles sobre o que \u00e9 uma APP e a import\u00e2ncia \n\nda conserva\u00e7\u00e3o das margens dos rios e car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es \n\nsobre as consequ\u00eancias e riscos de ocuparem estas \u00e1reas. Todavia, observam os \n\nprocessos atuantes e as mudan\u00e7as resultantes no rio e suas margens ao longo dos \n\nanos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o das APP marginais ao rio M\u00e3e Luzia, os \n\nentrevistados referem-se a encaminhamentos por parte do poder p\u00fablico, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o das APP marginais ao rio M\u00e3e Luzia, sem crit\u00e9rios \n\ndefinidos e imparciais; \u00e0 car\u00eancia de projetos ou campanhas do poder p\u00fablico \n\nmunicipal em prol da preserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o das margens e do rio M\u00e3e Luzia. \n\nA partir das entrevistas foram feitas por parte dos moradores, importantes \n\nsugest\u00f5es \u2013 equipe de orienta\u00e7\u00e3o sobre a preserva\u00e7\u00e3o de APP, sobre o risco de \n\ninunda\u00e7\u00f5es e trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas. \n\nA inexist\u00eancia de instrumentos de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a \n\ngest\u00e3o ambiental, principalmente para as \u00e1reas urbanas \u00e9 comprovada na \n\nentrevista com o gestor p\u00fablico, que enfatizou inicialmente a quest\u00e3o das APP em \n\n\u00e1rea rural. A partir da entrevista observa-se a insufici\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico na \n\naplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e a falta de uma institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelas \n\nquest\u00f5es ambientais. \n\n\n\n73 \n\nO entrevistado referiu-se ainda \u00e0 inexist\u00eancia de direcionamento para a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; ao fato do plano diretor n\u00e3o enfatizar os instrumentos \n\ne mecanismos de controle social na pol\u00edtica de meio ambiente; \u00e0 aus\u00eancia de \n\nprevis\u00e3o de prioridades de investimentos para a \u00e1rea ambiental; \u00e0 car\u00eancia de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica para as quest\u00f5es de licenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental e ao projeto Ingabiroba de recupera\u00e7\u00e3o de mata ciliar.  \n\nA preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das APP marginais ao rio M\u00e3e Luzia \n\ndependem de um esfor\u00e7o conjunto, a partir da gest\u00e3o ambiental integrada. \n\nPara isto \u00e9 importante a escolha adequada e implementa\u00e7\u00e3o correta e  \n\neficiente dos instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablicas ambientais aplic\u00e1veis na gest\u00e3o \n\nambiental das APP pelo poder p\u00fablico. Os instrumentos de ordenamento territorial \n\ne de comando e controle devem ser implementados com efici\u00eancia, sendo \n\nimportantes tamb\u00e9m os instrumentos de tomada de decis\u00e3o, e os instrumentos \n\necon\u00f4micos. \n\nIsto passa ainda pelo processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental, com a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, com atitudes coletivas \n\ne individuais, no resgate dos recursos naturais. \n\nO envolvimento dos \u00f3rg\u00e3os ambientais e institui\u00e7\u00f5es governamentais \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \u00e0 montante do \n\nmunic\u00edpio de Nova Veneza que deve ser considerada, pois influencia a qualidade \n\ndas \u00e1guas no rio M\u00e3e Luzia. \n\n\n\n74 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nAB\u00b4S\u00c1BER, A. N. O suporte geoecol\u00f3gico das florestas beiradeiras (ciliares). In: \nRODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. de F. Matas ciliares: Conserva\u00e7\u00e3o e \nrecupera\u00e7\u00e3o. Ed: EDUSP Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2000. \np.15-25. \n \nALBUQUERQUE, Elaine Moraes de. APP fluvial urbana: navegando entre o \nsens\u00edvel e a press\u00e3o: o caso da sub-bacia do C\u00f3rrego Tai\u00f3ca \u2013 no ABC Paulista. \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade \nde S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2012. 157 p. \n \nAMREC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera. Munic\u00edpio de Nova \nVeneza: diagn\u00f3stico geos\u00f3cio-econ\u00f4mico. Crici\u00fama, SC: AMREC, 1987. \n \nBARROS, A. P.; SILVEIRA, K. A.; GEHLEN, V.R.F. Instrumentos de pol\u00edticas \np\u00fablicas para gest\u00e3o ambiental urbana. In: Anais da III Jornada internacional de \npol\u00edticas p\u00fablicas. S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA, agosto 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.joinpp.ufma.br/jornadas/joinppIII/html/mesas/819fb0ea5db07defe509And\nre_Karla_Vitoria.pdf>. Acesso em: 10 nov. 2013. \n \nBORGES, L. A. C. et al. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na legisla\u00e7\u00e3o ambiental \nbrasileira. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v.41, n.7, p.1202-1210, jul, 2011. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://dx.doi.org/10.1590/S0103-84782011000700016>. Acesso em: 10 nov. \n2013. \n \nBORTOLOTTO, Z. H. Hist\u00f3ria de Nova Veneza. Nova Veneza: Prefeitura Municipal \nde Nova Veneza, 1992. 337 p. \n \nBRAGA, R., CARVALHO, P. F. Recursos h\u00eddricos e planejamento urbano e \nregional. Rio Claro, SP: UNESP - IGCE, 2003. 131 p. \n \nBRAND\u00c3O, S\u00e9lis Luiz; LIMA, Samuel do Carmo. Diagn\u00f3stico ambiental das \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), margem esquerda do rio Uberabinha, em \nUberl\u00e2ndia (MG). In: Caminhos de Geografia 3(7), Out/ 2002. p. 41-62. \n \nBRASIL. Lei N\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. \n1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. Bras\u00edlia, DF: D.O.U. de 9.1.1997. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.HTM> Acesso em dez 2013.   \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \nBras\u00edlia, DF, Senado, 5 de outubro de 1988. Dispon\u00edvel em \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm> Acesso em dez \n2013.   \n\n\n\n75 \n\nBRASIL. Lei  Estadual n\no\n 10.257, de 10 de julho de 2001.Estatuto da Cidade. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/leis_2001/l10257.htm>. \nAcesso em: 14 ago. 2013. \nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 12.651, de 25 de Maio de 2012. C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Lei/L12651.htm>. Acesso em: 14 ago. 2013. \n \nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 4.771, de 15 de Setembro 1965. C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Lei/L12651.htm>. Acesso em: 14 ago. 2013. \n\nBRASIL. Lei N\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis n\n\nos\n 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de \n\ndezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga as Leis n\nos\n\n 4.771, \nde 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria \nn\n\no\n 2.166-67, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF: D.O.U \n\nde 28.5.2012. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Lei/L12651.htm#art83> Acesso dez 2013.  \n\nBRASIL. Lei N\u00ba 7.803, de 18 de julho de 1989. Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 4.771, de \n15 de setembro de 1965, e revoga as Leis n\u00bas 6.535, de 15 de junho de 1978, e \n7.511, de 7 de julho de 1986. Bras\u00edlia: D.O.U. de 20.7.1989. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7803.htm#art4> Acesso em dez 2013.   \n\nBRASIL. Lei N\u00ba 9.605, de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais \ne administrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF: D.O.U de 13.2.1998 e retificado no DOU de \n17.2.1998. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9605.htm> \nAcesso em dez 2013.   .  \n\nBRASIL. Lei N\no\n 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1\n\no\n, \n\nincisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades \nde Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  Bras\u00edlia, DF: D.O.U de \n19.7.2000. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9985.htm> \nAcesso em dez 2013.    \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 302, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre \npar\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de reservat\u00f3rios \nartificiais e o regime de entorno. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30202.html>. Acesso em: 15 ago. \n2013 \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre \npar\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=29>. Acesso em: 15 ago. \n2013. \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Disp\u00f5e sobre os \ncasos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto \nambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2010.257-2001?OpenDocument\n\n\n76 \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=489>. Acesso em: 15 \nago. 2013. \n \nCOSTA, Thomaz Corr\u00eaa e Castro da; SOUZA, Mar\u00edlia Gon\u00e7alves de; BRITES, \nRicardo Seixas. Delimita\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, por meio de um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG). \nDispon\u00edvel em: \n<http://marte.sid.inpe.br/col/sid.inpe.br/deise/1999/01.27.16.17/doc/T48.pdf>. Acesso \nem: 20 ago. 2013. \n \nCOUCEIRO, Mariana Afonso Abade e SCHETTINI, Carlos Augusto Fran\u00e7a. Estudo \nda din\u00e2mica dos sedimentos em suspens\u00e3o do estu\u00e1rio do rio Ararangu\u00e1 (SC): \nposs\u00edveis efeitos da drenagem \u00e1cida da atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. \nGeoci\u00eanc. (S\u00e3o Paulo) [online]. 2010, vol.29, n.2, pp. 251-266. Dispon\u00edvel em: \n<http://ppegeo.igc.usp.br/pdf/geosp/v29n2/v29n2a08.pdf>. Acesso em: 20 out 2013. \n \nDANTAS, M. E. et ali. Geomorfologia aplicada \u00e0 gest\u00e3o integrada de bacias de \ndrenagem: Bacia do Rio Ararangu\u00e1 (SC), Zona Carbon\u00edfera Sul-Catarinense.In: \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, 16., 20 - 24 nov. 2005, Jo\u00e3o Pessoa, PB., \nAnais...Jo\u00e3o Pessoa, PB: ABRH, 2005. 74 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/rel_ararangua_revisado.pdf>. Acesso em: \n15 out. 2013. \n \nDASSI, Nilso. O custo ambiental de um progresso eco-destruidor: uma hist\u00f3ria \ndo rio M\u00e3e Luzia (1930-1970). 2006. TCC (Curso de Licenciatura e Bacharelado em \nHist\u00f3ria) - Universidade do Extremo Sul Catarinense, Crici\u00fama, 2006. 37p. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.carvaomineral.com.br/abcm/meioambiente/legislacoes/bd_carboniferas/l\neis_organicas/nova_veneza/lei_1705.pdf>. Acesso em: 15 ago. 2013 \n \nFLORENZANO, T. G. Imagens de sat\u00e9lites para estudos ambientais. S\u00e3o Paulo: \nOficina de Textos, 2002. \n \nFLORESTAS: de estoque de lenha a protetoras das esp\u00e9cies. Revista em \nDiscuss\u00e3o. Bras\u00edlia, ano 2, n.9, p. 16, dez. 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.senado.gov.br/noticias/jornal/emdiscussao/Upload/201105%20-\n%20dezembro/pdf/em%20discuss%C3%A3o!_dezembro_2011_internet.pdf>. \nAcesso em: 23 ago. 2013. \n \nFURTADO, F\u00e1tima. Indicadores de qualidade e efici\u00eancia em servi\u00e7os urbanos. \n2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cepam.sp.gov.br/arquivos/artigos/dissertacao_bio.pdf>. Acesso em: 15 \nago. 2013. \n \nGeografia da UFMG em 2012. Gest\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n(APP) na esfera municipal: o caso da bacia do Ribeir\u00e3o do Cervo em Campos \nGerais, Minas Gerais. Campos Gerais: Dept\u00ba de Geografia \u2013 Instituto de \nGeoci\u00eancias. 74 p. \n \n\n\n\n77 \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdTICA - IBGE \u2013 Cidades. \nDispon\u00edvel em: \n<http://cidades.ibge.gov.br/painel/historico.php?lang=&amp;codmun=421160&amp;search=san\nta-catarina|nova-veneza|infograficos:-historico>. Acesso em: 10 nov. 2013. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdTICA \u2013 IBGE. Sinopse do \ncenso demogr\u00e1fico de 2010 \u2013 Santa Catarina. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.censo2010.ibge.gov.br/sinopse/index.php?dados=29&amp;uf=42>. Acesso \nem: 20 out 2013. \n \nKREBS, A.S.J. ; ALEXANDRE, N. Z. Recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Ararangu\u00e1 - SC: disponibilidade e conflitos. Suplemento XI Congresso Brasileiro \nde \u00e1guas subterr\u00e2neas, 2000. \u00c1guas subterr\u00e2neas. SP1st Joint World Congress on \nGroundwater. Dispon\u00edvel em: \n<http://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/download/24313/16318>. \nAcesso em: 24 out 2013. \n \nLOCH, Ruth E. Nogueira. Cartografia: representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o \nde dados espaciais. Florian\u00f3polis: Ed. UFSC, 2006. 314 p. \n \nL\u00dcDKE, Menga; ANDR\u00c9, Marli Eliza Dalmazo Afonso de. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: \nabordagens qualitativas. S\u00e3o Paulo: EPU, 1986. 99 p \n \nMARICATO, E. Brasil, cidades: alternativas para a crise urbana. 2. ed. Petr\u00f3polis, \nRJ: Vozes, 2002. 204 p. \n \nNOVA VENEZA. Lei n\u00ba 1.705, de 10 de dezembro de 2004. Disp\u00f5e sobre o \nParcelamento de Ocupa\u00e7\u00e3o e Uso do Solo. Nova Veneza: Prefeitura Municipal. \n \nNOVA VENEZA. Lei n\u00ba 1.707 de 10 de dezembro de 2004. Disp\u00f5e sobre o \ndesenvolvimento urbano no Munic\u00edpio de Nova Veneza \u2013 Plano Diretor Urbano. \nNova Veneza: Prefeitura Municipal. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.carvaomineral.com.br/abcm/meioambiente/legislacoes/bd_carboniferas/l\neis_organicas/nova_veneza/lei_1707.pdf>. Acesso em: 15 ago. 2013 \n \nNUNES, M.R.; PHILIPPI Jr., A.; FERNANDES, V. A Atua\u00e7\u00e3o de Conselhos do \n\nMeio Ambiente na Gest\u00e3o Ambiental Local. Sa\u00fade Soc. S\u00e3o Paulo, v.21, supl.3, \np.48-60, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.joinpp.ufma.br/jornadas/joinppIII/html/mesas/819fb0ea5db07defe509And\nre_Karla_Vitoria.pdf> Acesso em: 10 nov. 2013. \n \nPHILIPPI JR., A.; BRUNA, G. C. Pol\u00edtica e gest\u00e3o ambiental. In: PHILIPPI JR., A.; \nROM\u00c9RO, M. A.; BRUNA, G. C. Curso de gest\u00e3o ambiental. Barueri, SP: Manole, \n2004. p. 659-711. \nROMEIRO, Ademar Ribeiro. Avalia\u00e7\u00e3o e contabiliza\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. \nS\u00e3o Paulo: Ed. UNICAMP, 2004. 399 p. \n \nSANTA CATARINA. Lei Estadual n\u00ba 14.675, de 13 de abril de 2009. C\u00f3digo Estadual \ndo Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cooperalfa.com.br/2010/arquivos/codigo_ambiental.pdf>. Acessado em: \n\n\n\n78 \n\n14 ago.2013. \n \nSANTA CATARINA. LEI N\u00ba 6.063, de 24 de maio de 1982. Disp\u00f5e sobre o \nparcelamento do Solo Urbano e d\u00e1 outras providencias.Florian\u00f3polis: DOE, n. \n11.975 de 25 de maio de 82. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.deinfra.sc.gov.br/fxd/documentos/606382.pdf> Acesso em 14 ago.2013. \n \nSANTA CATARINA. Rede de avalia\u00e7\u00e3o e de capacita\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o \ndos planos diretores participativos. Nova Veneza: NEUR \u2013 N\u00facleo de Estudos \nUrbanos e Regionais, 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://web.observatoriodasmetropoles.net/planosdiretores/produtos/sc/SC_Avalia%\nC3%A7%C3%A3o_PDP_Nova_Veneza_mar_2010.pdf>. Acesso em: 15 ago. 2013. \n \nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento. \nPrograma integrado de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico: diagn\u00f3stico \nmunicipal de Nova Veneza. Florian\u00f3polis: SEPLAN, 1990. 30 p. \n \nSANTA CATARINA. Secretaria de estudos geogr\u00e1ficos e estat\u00edsticos. Projeto Mar \nCatarinense gerenciamento costeiro; subprojeto macrozoneamento costeiro. \nFlorian\u00f3polis: Secretaria de Estado, 1989. 2 v. \n \nSANTOS, C. Cartografia Ambiental e Planejamento Territorial Urbano. Patrim\u00f4nio: \nLazer &amp; Turismo, v. 6, n. 7, jul-ago-set/2009, p. 40-74. \n \nSANTOS, Rozely Ferreira dos. Planejamento ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o \nPaulo: Oficina de Textos, 2004. 184 p. \n \nSCHULT, Sandra Irene Momm; CUSTODIO, Edna Dalmolim da Silva. A evolu\u00e7\u00e3o da \ngest\u00e3o das \u00e1reas protegidas em meio urbano em pequenos e m\u00e9dios munic\u00edpios.  In: \nV Encontro Nacional da Anppas, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anppas.org.br/encontro5/cd/artigos/GT9-434-978-\n20100906145323.pdf>. Acesso em: 20 ago. 2013. \n \nSEIFFERT, M. E. B. Gest\u00e3o ambiental: instrumentos, esferas de a\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o \nambiental. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007. 310 p. \n \nSERAPHIM, D\u00e2maris da Silva. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente urbanas: implementa\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o na cidade de \nCuritiba, PR,Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Profissional em Gest\u00e3o \nAmbiental.Curitiba: Universidade Positivo, 2010. 107 p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/16/16135/tde-04032013-\n104734/publico/dissertacao_elainemoraes_revisada.pdf>. Acesso em: 15 ago. 2013. \n \nSERVILHA, Elson Roney et al. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, as cidades \ne o urbano. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Civil, \nArquitetura e Urbanismo. Publicado em 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.academia.edu/1324069/Conflitos_na_protecao_legal_das_areas_de_pr\neservacao_permanentes_urbanas>. Acesso em: 20 ago. 2013. \n \n\n\n\n79 \n\nSILVA, Jorge Kleber Teixeira. Brasil: prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das \u00e1guas. Adital, ago. 2007. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.adital.com.br/site/noticia.asp?lang=PT&amp;cod=29080>. \nAcesso em: 20 ago. 2013. \n \nSILVA, L. A. da. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP\u00b4s) dos corpos d \u00e1gua \nurbanos: um espa\u00e7o h\u00edbrido. Anais V Encontro Anual da ANPPAS, 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.anppas.org.br/encontro5/cd/artigos/GT12-823-933-\n20100903192602.pdf>. Acesso em 15 de Nov 2013. \n \nSILVA, Maria Rosa Gomes da. Monografia apresentada ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em  \n \nSOUZA, Marcelo Lopes de. ABC do desenvolvimento urbano. 2. ed. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 2005. 190 p. \n \nVARELA, Carmen Augusta. Instrumentos de pol\u00edticas ambientais, casos de \naplica\u00e7\u00e3o e seus impactos. Relat\u00f3rio de pesquisa n\u00ba 62/2001. 30 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://bibliotecadigital.fgv.br/dspace/bitstream/handle/10438/3030/Rel%2062-\n2001.pdf?sequence=1>. Acesso em: 10 nov 2013. \n \nVOLK, S. M. B. S. Um olhar sobre a mata ciliar do RS. In: Simp\u00f3sio Regional de \nMata Ciliar. Anais do VI Simp\u00f3sio Regional de Mata Ciliar. Universidade Estadual \ndo Oeste do Paran\u00e1 \u2013 UNIOESTE. Funda\u00e7\u00e3o Arauc\u00e1ria. Marechal C\u00e2ndido Rondon \n\u2013 Paran\u00e1. 2007. p. 12-19). \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE(S) \n\n \n\n\n\n81 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 INSTRUMENTO DE PESQUISA APLICADO AOS MORADORES \n\n(GESTOR PRIVADO) DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n\n\n82 \n\nInstrumento de pesquisa aplicado aos moradores da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nProcedimento de pesquisa apresentado ao Curso de Geografia bacharelado e \n\nlicenciatura da Universidade do Extremo Sul Catarinense com o t\u00edtulo: \u201cOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nE GEST\u00c3O DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE (APP) EM \u00c2MBITO \n\nMUNICIPAL: \u00c1REA URBANA, \u00c0S MARGENS DO RIO M\u00c3E LUZIA, NO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE NOVA VENEZA, SC\u201d. \n\nPesquisador: Diandra Ferrari Marangoni  \n\nOrientador: Prof. MSc. Yasmine de Moura da Cunha \n\nModelo de entrevista Semi-Estruturada \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: Esta entrevista vai fazer parte da pesquisa acima descrita e sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante para esta realiza\u00e7\u00e3o. Solicito o obs\u00e9quio de \n\nresponder as quest\u00f5es as quais ser\u00e3o gravadas em \u00e1udio ou descritas. \n\n \n\nData: \n\nN\u00ba entrevista: \n\nEntrevistador: Diandra Ferrari Marangoni \n\nNome do entrevistado: \n\nTempo de resid\u00eancia no local: \n\n \n\nQuest\u00e3o 1: O que voc\u00ea entende/sabe sobre \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\n(APP)? \n\n \n\nQuest\u00e3o 2: Existem APP no munic\u00edpio de Nova Veneza? Poderia exemplificar? \n\n \n\nQuest\u00e3o 3: Ao longo do tempo em que voc\u00ea reside neste local, observou alguma \n\nmudan\u00e7a nas margens do rio M\u00e3e Luzia, como por exemplo: eros\u00e3o das margens, \n\naltera\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o das margens, assoreamento do leito do rio, aumento da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, etc.? \n\n \n\nQuest\u00e3o 4: Quais s\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es que voc\u00ea observa hoje \u00e0s margens ou no rio \n\nM\u00e3e Luzia ou que possam afet\u00e1-lo? \n\n(  ) assoreamento do rio  \n\n(  ) desmatamento nas margens \n\n\n\n83 \n\n(  ) falta de mata ciliar  \n\n(  ) polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas  \n\n(  ) falta rede de esgoto  \n\n(  ) falta de tratamento de esgoto domiciliar  \n\n(  ) prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as por meio do esgoto \n\n(  ) uso de agrot\u00f3xicos  \n\n(  ) realiza\u00e7\u00e3o de queimadas  \n\n(  ) ocorr\u00eancia de enchentes  \n\n(  ) urbaniza\u00e7\u00e3o  \n\n(  ) ocupa\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias em locais de risco  \n\n(  ) falta de prote\u00e7\u00e3o de nascentes  \n\n(  ) ocorr\u00eancia de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo  \n\n(  ) diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua no rio  \n\n(  ) Outros. Qual (is)? \n\n \n\nQuest\u00e3o 5: Existe alguma orienta\u00e7\u00e3o sobre ocupa\u00e7\u00e3o no local onde voc\u00ea mora? Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente nesta \u00e1rea ou em rela\u00e7\u00e3o \n\naos riscos ambientais que pode haver nesta \u00e1rea? \n\n \n\nQuest\u00e3o 6: Voc\u00ea sabe qual o \u00f3rg\u00e3o/institui\u00e7\u00e3o que atua na \u00e1rea ambiental no \n\nmunic\u00edpio de Nova Veneza? J\u00e1 ouviu a respeito de algum projeto de prote\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes? \n\n \n\nQuest\u00e3o 7: Alguma institui\u00e7\u00e3o ou \u00f3rg\u00e3o do poder p\u00fablico municipal de Nova Veneza \n\nressalta a import\u00e2ncia das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente com \n\ncampanhas/projetos que propiciem a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o sobre \n\no assunto? \n\n \n\nQuest\u00e3o 8: Como os \u00f3rg\u00e3os/institui\u00e7\u00f5es municipais poderiam promover a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ambiental em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APP? \n\n\n\n84 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 INSTRUMENTO DE PESQUISA APLICADO AOS GESTORES \n\nP\u00daBLICOS DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n\n\n85 \n\nINSTRUMENTO DE PESQUISA APLICADO AOS GESTORES P\u00daBLICOS DA \n\n\u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nProcedimento de pesquisa apresentado ao Curso de Geografia bacharelado e \n\nlicenciatura da Universidade do Extremo Sul Catarinense com o t\u00edtulo: \u201cOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nE GEST\u00c3O DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE (APP) EM \u00c2MBITO \n\nMUNICIPAL: \u00c1REA URBANA, \u00c0S MARGENS DO RIO M\u00c3E LUZIA, NO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE NOVA VENEZA (SC)\u201d. \n\nPesquisador: Diandra Ferrari Marangoni  \n\nOrientador: Prof. MSc. Yasmine de Moura da Cunha \n\nModelo de entrevista semi-estruturada para \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o p\u00fablica \n\n(Prefeitura). \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: Esta entrevista far\u00e1 parte da pesquisa acima descrita e sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante para esta realiza\u00e7\u00e3o. Solicito o obs\u00e9quio de \n\nresponder as quest\u00f5es as quais ser\u00e3o gravadas em \u00e1udio e/ou descritas. \n\n \n\nData: \n\nN\u00ba entrevista:  \n\nEntrevistador: Diandra Ferrari Marangoni \n\nNome do entrevistado: \n\nFun\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nQuest\u00e3o 1: Qual \u00e9 a import\u00e2ncia das pol\u00edticas ambientais no \u00e2mbito municipal? \n\n \n\nQuest\u00e3o 2: O munic\u00edpio disp\u00f5e de algum instrumento de gest\u00e3o ambiental? \n\n(instrumentos legais como, plano diretor, plano municipal de meio ambiente e lei de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo). \n\n \n\nQuest\u00e3o 3: Houve defini\u00e7\u00e3o de instrumentos espec\u00edficos visando a sustentabilidade \n\nambiental (instrumentos jur\u00eddicos e fiscais)? \n\n \n\nQuest\u00e3o 4: Como \u00e9 feita a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no munic\u00edpio, especialmente \n\nna bacia do rio M\u00e3e Luzia? Quem faz a gest\u00e3o? \n\n \n\n\n\n86 \n\nQuest\u00e3o 5: O plano diretor (caso existente) estabelece o macrozoneamento do \n\nmunic\u00edpio? Este macrozoneamento est\u00e1 demarcado em mapa? \n\n \n\nQuest\u00e3o 6: Foi estabelecido o zoneamento espec\u00edfico para \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental no munic\u00edpio? \n\n \n\nQuest\u00e3o 7: O munic\u00edpio possui mapas tem\u00e1ticos para elabora\u00e7\u00e3o/revis\u00e3o do plano \n\ndiretor (mapa planialtim\u00e9trico, mapa de uso da terra \u2013 com delimita\u00e7\u00e3o de APP e \n\noutros)? \n\n \n\nQuest\u00e3o 8: Foram definidos instrumentos e mecanismos de controle social na \n\npol\u00edtica de meio ambiente no plano diretor? (Por exemplo, remo\u00e7\u00f5es de moradias em \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nQuest\u00e3o 9: O plano diretor (caso existente) prev\u00ea a a\u00e7\u00e3o articulada com os n\u00edveis \n\nde governo estaduais e federal? \n\n \n\nQuest\u00e3o 10: O plano diretor prev\u00ea prioridades de investimentos ou defini\u00e7\u00e3o de \n\nobras no or\u00e7amento municipal na \u00e1rea ambiental? \n\n \n\nQuest\u00e3o 11: A lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (caso existente) faz refer\u00eancia \u00e0s \n\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e/ou APP? Esta lei pro\u00edbe o desmatamento nas APP? \n\nE quais seriam as san\u00e7\u00f5es ou puni\u00e7\u00f5es para o descumprimento desta lei? \n\n \n\nQuest\u00e3o 12: O munic\u00edpio possui institui\u00e7\u00e3o/\u00f3rg\u00e3o ambiental (Funda\u00e7\u00e3o Municipal do \n\nMeio Ambiente ou Conselho Municipal de Desenvolvimento do Meio Ambiente ou \n\nSecretaria Municipal do Meio Ambiente) para promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es como orienta\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o no cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, licenciamento ambiental, \n\nprogramas, servi\u00e7os e benef\u00edcios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel do Munic\u00edpio? \n\n(No caso de n\u00e3o existir Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente, nem Conselho \n\nMunicipal ou Secretaria Municipal do Meio Ambiente, como, onde e por quem \u00e9 feita \n\na orienta\u00e7\u00e3o ambiental necess\u00e1ria para a popula\u00e7\u00e3o? Existe previs\u00e3o de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o/\u00f3rg\u00e3o ambiental com estas fun\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio?) \n\n \n\n\n\n87 \n\nQuest\u00e3o 13: Que estrat\u00e9gias os respons\u00e1veis por institui\u00e7\u00e3o/\u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o est\u00e3o tomando para que as poucas reservas \n\nde APP que ainda existem no munic\u00edpio n\u00e3o desapare\u00e7am por completo? \n\n\n\n88 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 MAPA DE USO E COBERTURA DA TERRA NA \u00c1REA DE \n\nESTUDO \n\n\n\n89 \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO(S) \n\n\n\n91 \n\nANEXO A \u2013 CARTA DE APROVA\u00c7\u00c3O COMIT\u00ca DE \u00c9TICA \n\n \n\n\n\n92"}]}}}