{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17060"}, {"@name": "filename", "#text": "23785_arquivo5572_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "HELV\u00c9CIO GIUDICE DE ARG\u00d4LLO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n TORTURA  \nNa Atividade Policial Investigativa  \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\nILH\u00c9US  (BA), FEVEREIRO DE  2003 \n\n \n\n\n\nHELV\u00c9CIO GIUDICE DE ARG\u00d4LLO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n TORTURA  \nNa Atividade Policial Investigativa  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de \nMestrado da Universidade Federal de \nPernambuco, em conv\u00eanio com a \nUniversidade Estadual de Santa Cruz, \ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o \ndo grau de Mestre em Direito \n\n \nOrientador: Prof. Dr.  Luciano Oliveira  \n\n \n\n \n \n \n \n\nILH\u00c9US  (BA), FEVEREIRO DE  2003 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nARG\u00d4LLO, Helv\u00e9cio Giudice de  \n        Tortura: na atividade policial investigativa / Helv\u00e9cio \nGiudice de Arg\u00f4llo.- Ilh\u00e9us (Ba) , 2003  \n       Orientador: Prof. Dr. Luciano Oliveira  \n       Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de \nPernambuco (UFPE) e  Universidade Estadual de Santa Cruz \n(UESC)    \n        \n\n \n\n \n\n\n\nHELV\u00c9CIO GIUDICE DE ARG\u00d4LLO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTORTURA  \nNa Atividade Policial Investigativa  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Direito \n\nIlh\u00e9us, 22 de dezembro de 2002.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\nDrs.:   \n\nRaimundo Juliano  \n\nEduardo Rabenhorst \n\nMaria dos Rem\u00e9dios  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0  \n\nTina, Verena, Ian, Lis, Mirian, Wilson, Diva e Nilo,  minha \n\nfam\u00edlia, \n\npela toler\u00e2ncia e compreens\u00e3o  \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Tina, pela imprescind\u00edvel colabora\u00e7\u00e3o na parte gr\u00e1fica e suporte \n\nnecess\u00e1rio para que tudo desse certo.  \n\n \n\n\u00c0 Mirian Ant\u00f4nia, pelas suas incans\u00e1vel palavras de est\u00edmulo e \n\notimismo.   \n\n \n\n\u00c0 Wilma Vivas, pala paci\u00eancia, apoio e incentivo. \n\n \n\nAo amigo e orientador Luciano Oliveira, pela paci\u00eancia e compreens\u00e3o \n\nnas horas certas  \n\n \n\n \u00c0 UESC e \u00e0  UFPE, por terem  tornado poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nmestrado.   \n\n \n\nA Luiz Carlos, companheiro de jornada.    \n\n \n\nAo Camarada Lindomar, pela energia sempre positiva. \n\n \n\nAos meus queridos serventu\u00e1rios, pelo grande apoio.  \n\n \n\nAos Delegados e demais entrevistados, pala colabora\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel    \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAh, se fosse assim t\u00e3o simples! Se houvesse pessoas m\u00e1s em um \n\nlugar, insidiosamente cometendo m\u00e1s a\u00e7\u00f5es, e se nos bastasse \n\nsepar\u00e1-las do resto de n\u00f3s e destru\u00ed-las. Mas a linha que divide o bem \n\ndo mal atravessa o cora\u00e7\u00e3o de todo ser humano. E quem se disporia a \n\ndestruir uma parte do seu pr\u00f3prio cora\u00e7\u00e3o?    \n\nAlexander Solzhenitsyn  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nHELV\u00c9CIO GIUDICE DE ARG\u00d4LLO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n TORTURA  \nNa Atividade Policial Investigativa  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de \nMestrado da Universidade Federal de \nPernambuco, em conv\u00eanio com a \nUniversidade Estadual de Santa Cruz, \ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o \ndo grau de Mestre em Direito \n\n \nOrientador: Prof. Dr.  Luciano Oliveira  \n\n \n\n \n \n \n \n\nILH\u00c9US  (BA), FEVEREIRO DE  2003 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nARG\u00d4LLO, Helv\u00e9cio Giudice de  \n        Tortura: na atividade policial investigativa / Helv\u00e9cio \nGiudice de Arg\u00f4llo.- Ilh\u00e9us (Ba) , 2003  \n       Orientador: Prof. Dr. Luciano Oliveira  \n       Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de \nPernambuco (UFPE) e  Universidade Estadual de Santa Cruz \n(UESC)    \n        \n\n \n\n \n\n\n\nHELV\u00c9CIO GIUDICE DE ARG\u00d4LLO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTORTURA  \nNa Atividade Policial Investigativa  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Direito \n\nIlh\u00e9us, 22 de dezembro de 2002.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\nDrs.:   \n\nRaimundo Juliano  \n\nEduardo Rabenhorst \n\nMaria dos Rem\u00e9dios  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0  \n\nTina, Verena, Ian, Lis, Mirian, Wilson, Diva e Nilo,  minha \n\nfam\u00edlia, \n\npela toler\u00e2ncia e compreens\u00e3o  \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Tina, pela imprescind\u00edvel colabora\u00e7\u00e3o na parte gr\u00e1fica e suporte \n\nnecess\u00e1rio para que tudo desse certo.  \n\n \n\n\u00c0 Mirian Ant\u00f4nia, pelas suas incans\u00e1vel palavras de est\u00edmulo e \n\notimismo.   \n\n \n\n\u00c0 Wilma Vivas, pala paci\u00eancia, apoio e incentivo. \n\n \n\nAo amigo e orientador Luciano Oliveira, pela paci\u00eancia e compreens\u00e3o \n\nnas horas certas  \n\n \n\n \u00c0 UESC e \u00e0  UFPE, por terem  tornado poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nmestrado.   \n\n \n\nA Luiz Carlos, companheiro de jornada.    \n\n \n\nAo Camarada Lindomar, pela energia sempre positiva. \n\n \n\nAos meus queridos serventu\u00e1rios, pelo grande apoio.  \n\n \n\nAos Delegados e demais entrevistados, pala colabora\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel    \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAh, se fosse assim t\u00e3o simples! Se houvesse pessoas m\u00e1s em um \n\nlugar, insidiosamente cometendo m\u00e1s a\u00e7\u00f5es, e se nos bastasse \n\nsepar\u00e1-las do resto de n\u00f3s e destru\u00ed-las. Mas a linha que divide o bem \n\ndo mal atravessa o cora\u00e7\u00e3o de todo ser humano. E quem se disporia a \n\ndestruir uma parte do seu pr\u00f3prio cora\u00e7\u00e3o?    \n\nAlexander Solzhenitsyn  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nR E S U M O   \n \n\nEste trabalho versa sobre o fen\u00f4meno social da tortura; do seu sentido \npoliss\u00eamico, do seu aspecto multifacetado e dos desafios que engendra, \nnotadamente da sua perseveran\u00e7a nas sociedades, a despeito do banimento \npelos textos legais, tanto no plano do direito transnacional quanto na maioria \ndos ordenamentos jur\u00eddicos do mundo ocidental. A tortura tem uma hist\u00f3ria que \nse confunde com a hist\u00f3ria da pr\u00f3pria humanidade e, nesse sentido,  o seu \nestudo desafia um p\u00e9riplo hist\u00f3rico sociol\u00f3gico. Ela tamb\u00e9m desafia o direito \npositivo, na medida em que, mesmo proscrita, subsiste, de modo que a sua \nan\u00e1lise n\u00e3o pode prescindir do exato entendimento da lei em seu derredor. \nIgualmente, a tortura desafia quest\u00f5es \u00e9ticas e morais, de modo que o olhar da \nfilosofia  e, mais especificamente, da filosofia jur\u00eddica,  torna-se imprescind\u00edvel \npara a sua compreens\u00e3o e combate. Considerando essa multi perspectiva \nte\u00f3rica que o fen\u00f4meno social da tortura suscita, inevit\u00e1vel que o presente \ntrabalho dela se acercasse com metodologias espec\u00edficas para cada uma das \nformas de sua apreens\u00e3o nele procedida, destacando-se a nossa \u00eanfase \u00e0 sua \nincid\u00eancia no procedimento policial investigativo, ou seja, no inqu\u00e9rito policial.      \n \n \nPalavras-chave: Tortura; Investiga\u00e7\u00e3o Policial; Sociedade; Direito; \u00c9tica; Moral  \n\n\n\nA B S T R A C T  \n \n\nThis work deals with the social phenomenon of \u2018torture\u2019 and its meaning \nvariations, multifarious faces and the challenges it engenders, mainly with \nregard to aspects that allow its persistence in the societies, despite the fact that \ntorture was banished from law texts, both in the planes of the multinational \nrights and the majority of the judiciary organizations in the western culture. The \nhistory of mankind and torture blends with one another, so that the study of \ntorture faces a diverse of sociological considerations. The torture also defies the \ncurrent right as it remains active in spite of its proscription; therefore, its \nanalysis cannot be independent from the exact comprehension of the law \nsurrounding it. In a similar way, the practice of torture challenges ethical and \nmoral issues, such that its full understanding, as well as an efficient fight against \nit, also depend upon a philosophical approach. Hence, taking into consideration \nthe several theoretical perspectives raised by the social phenomenon of torture, \nit was inevitable for this work to employ specific research methods, with a \nspecial emphasis in the police investigation. \n \n \n \n\n\n\nR E S U M E   \n\n \n\nCe travail traite du ph\u00e9nom\u00e8ne social de la torture ; de son sens polys\u00e9mique, \nde son aspect multi-facettes et des d\u00e9fis qu'il engendre, notamment de sa \npers\u00e9v\u00e9rance dans les soci\u00e9t\u00e9s, malgr\u00e9 son bannissement par les textes \nl\u00e9gaux, tant sur le plan du droit transnational que pour la plupart des \nordonnancements juridiques du monde occidental. La torture a une histoire qui \nse confond avec l'histoire de la propre humanit\u00e9 et, en ce sens,  son \u00e9tude \nprovoque un p\u00e9riple historique sociologique. Elle d\u00e9fie \u00e9galement le droit, dans \nla mesure o\u00f9, m\u00eame proscrite, elle subsiste, ce qui fait que son analyse ne peut \npas \u00eate dissoci\u00e9e de la compr\u00e9hension exacte de la loi alentour.  \n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, la torture stimule les questions \u00e9thiques et morales, ce qui \nimplique que le regard de la philosophie et, plus sp\u00e9cifiquement, de la \nphilosophie juridique, est indispensable pour sa compr\u00e9hension et son \ncombat. Consid\u00e9rant la multi-perspective th\u00e9orique suscit\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne \nsocial de la torture, il est in\u00e9vitable que le pr\u00e9sent travail s'appuie sur des \nm\u00e9thodologies sp\u00e9cifiques pour chacune des formes levant a son \nappr\u00e9hension, donnant emphase \u00e0 son incidence dans le processus policier \ninvestigatif, en d'autres termes dans l'enqu\u00eate polici\u00e8re. \n\n  \n\nMots-cl\u00e9s: Torture ; Enqu\u00eate Polici\u00e8re ; Soci\u00e9t\u00e9 ; Droit ; \u00c9thique ; Morale \n\n \n\n\n\n \nS U M \u00c1 R I O  \n\n \n                                P\u00e1gs. \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O                           11 \n    \nCap\u00edtulo  1 -  PODER DE POL\u00cdCIA, POL\u00cdCIAS  E O INQU\u00c9RITO POLICIAL   23 \nSum\u00e1rio ...........................................................................................................  23 \nIntrodu\u00e7\u00e3o. ........................................................................................................  12 \n\n1.1 - O Poder de Pol\u00edcia............................................................................  26 \n1.1.1- Evolu\u00e7\u00e3o do Poder de Pol\u00edcia ................................................  29 \n1.1.2- Formas de Atua\u00e7\u00e3o do Poder de Pol\u00edcia ................................  32 \n1.1.3- Caracter\u00edsticas do Poder de Pol\u00edcia ......................................  33 \n1.1.4- Os Limites do Poder de Pol\u00edcia ..............................................  36 \n1.1.5 - Modalidades de Pol\u00edcia existentes no Direito Brasileiro ........  37 \n \n\n1.2 - Disciplina Constitucional da Seguran\u00e7a P\u00fablica e das Pol\u00edcias........  40 \n1.2.1- Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a, Pol\u00edcia Judici\u00e1ria e Pol\u00edcia Militar:  \n\n  distin\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e  atribui\u00e7\u00f5es .....................................  43   \n1.3 - O inqu\u00e9rito policial e a que se presta ...............................................  51  \n\n 1.3.1-  Natureza inquisitiva do Inqu\u00e9rito Policial e sua origem remota  54 \n 1.3.2- A natureza acusat\u00f3ria do nosso processo penal...................  57 \n\n 1.4. Os Atores do Inqu\u00e9rito Policial .........................................................  59 \n \n\nCap\u00edtulo  2 -  A TORTURA NA HIST\u00d3RIA E NOS TEXTOS    61 \nSum\u00e1rio ............................................................................................................  61 \nIntrodu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................  61 \n\n2.1 - O que \u00e9 a tortura?.............................................................................  62  \n2.2 - Breve retrospectiva da tortura legalizada no mundo.........................  63   \n\n2.1.2 - China....................................................................................  63 \n2.1.3 - \u00cdndia .....................................................................................  64 \n2.1.4 - Jap\u00e3o ..................................................................................  66 \n2.1.5 - Egito ....................................................................................  67 \n2.1.6 - Babil\u00f4nia ..............................................................................  68 \n2.1.7 - Hebreus................................................................................  70 \n2.1.8 - Gr\u00e9cia  .................................................................................  76 \n2.1.9 - Roma....................................................................................  78 \n2.1.10 -Germ\u00e2nia..............................................................................  83 \n2.1.11 -No  Direito Can\u00f4nico ............................................................  85 \n2.1.12 -Idade M\u00e9dia e Moderna .......................................................  88 \n2.1.13 -Iluminismo ............................................................................  91 \n\n \n2.3 - Um caso paradigma..........................................................................  93 \n2.4 - A Tortura legalizada no Brasil: legado colonial .................................  98 \n2.5 - O banimento textual da tortura no plano internacional: \n\nprincipais documentos, extra-constitucionais e constitucionais ........   111 \n2.6 - O Tratamento atribu\u00eddo \u00e0 tortura nas constitui\u00e7\u00f5es \n\nbrasileiras anteriores \u00e0 1988 ............................................................   119 \n2.6.1- A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e o tratamento dispensado \u00e0 tortura    123 \n\n2.7 -  A Lei 9.455/97, nossa \"Lei de Tortura\": acertos e desacertos. ........   126 \n\n\n\n \nCap\u00edtulo  3  - A REALIDADE DA TORTURA  137 \nSum\u00e1rio ..........................................................................................................  137  \nIntrodu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 137 \n\n3.1 - Os caminhos da tortura no mundo desde o seu banimento legal ..... 138 \n3.2 - O Brasil e a tortura no per\u00edodo da ditadura militar ............................ 142 \n3.3 - As tentativas de justifica\u00e7\u00e3o da tortura sob a \u00f3tica do torturador...... 147 \n3.4 - A realidade da tortura no \u00e2mbito da Pol\u00edcia Civil nos dias atuais \n\ndiagn\u00f3sticos da ONU e da \"Human Rights\"...................................... 155 \n3.5 - As quest\u00f5es \u00e9tica e moral que envolvem a a\u00e7\u00e3o da tortura ............. 166 \n\n \nCap\u00edtulo  4 -  A PESQUISA EMP\u00cdRICA                176 \n\nSum\u00e1rio........................................................................................................ 176 \nIntrodu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... 176 \n\n4.1 - Elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de coleta de dados ............................ 177 \n4.2 - Do Universo da amostra .................................................................. 179 \n4.3 - Perfil dos grupos entrevistados......................................................... 180 \n4.4 - An\u00e1lise dos dados coletados ........................................................... 185 \n4.5 - Considera\u00e7\u00f5es finais sobre a pesquisa ............................................ 202 \n\n \nConclus\u00e3o                           206  \n \n\n\n\n 11\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nO tema deste trabalho adveio de uma conversa. Conversa informal, \n\nhavida com um amigo chegado, que por conta da confian\u00e7a deixou de lado os \n\npudores e retic\u00eancias t\u00edpicos de uma de suas identidades (a de policial civil) e \n\npassou a dizer-nos, de forma aberta e sem rodeios, sobre suas id\u00e9ias, \n\nsentimentos e perspectiva sobre os temas que estiveram a todo o momento \n\npermeando o debate: de um lado, o fen\u00f4meno da tortura na atividade policial \n\ninvestigativa, de outro, a quest\u00e3o da dignidade da pessoa humana e seu \n\nprinc\u00edpio correlato.   \n\n \n\nO instante mais efusivo e, certamente, mais proveitoso do debate \n\naconteceu ao discutirmos sobre a razoabilidade do reconhecimento \n\nincondicional desse princ\u00edpio em favor de criminoso vil e/ou nas situa\u00e7\u00f5es em \n\nque se enfrenta crimes hediondos, a exemplo do seq\u00fcestro seguido de morte, \n\ntr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes etc.; sendo ai que veio \u00e0 baila o tema da tortura, \n\ne de como, segundo nosso interlocutor, em  algumas situa\u00e7\u00f5es, essa \"t\u00e9cnica\" \n\nseria(\u00e9) defens\u00e1vel (leg\u00edtima), por necess\u00e1ria(?), no campo da investiga\u00e7\u00e3o \n\npolicial, como expediente de salvaguardar interesses maiores e mais nobres \n\nque n\u00e3o o da integridade f\u00edsica e/ou psicol\u00f3gica do investigado, pr\u00e1tica ali\u00e1s, \n\ndisse-nos  \"que embora repelida  pela lei, \u00e9 prodigamente utilizada, at\u00e9 com a \n\naprova\u00e7\u00e3o, geralmente t\u00e1cita, mas muitas vezes expl\u00edcita mesmo, da \n\nsociedade\". De outro lado, arrematou: \"N\u00e3o se pode exigir do policial, que vive \n\no seu dia a dia em contato direto e constante com a crueldade e frieza do \n\nbandido, exigir que este seja tratado por aquele de maneira cort\u00eas. \u00c9 utopia, \n\npois na guerra n\u00e3o se pode pretender do soldado que aja com racionalidade\".      \n\n \n\n Divergimos, e ainda continuamos divergindo, veementemente desse \n\nponto de vista, contra o qual apresentamos uma s\u00e9rie de argumentos; \n\nentretanto, como a discuss\u00e3o teve como ponto de partida as normas e \n\nprinc\u00edpios  constitucionais que norteiam os dos Direitos Humanos, que  \n\nproscrevem a incid\u00eancia da tortura em qualquer circunst\u00e2ncia, pareceu-nos \n\npouco eficiente, nas circunst\u00e2ncias, sustentar nossa posi\u00e7\u00e3o de repulsa \n\n \n\n\n\n 12\n\nveemente  \u00e0 pr\u00e1tica da tortura em outra matiz jur\u00eddica que n\u00e3o da dogm\u00e1tica. \n\nAssim, fomos bem enf\u00e1ticos ao declarar que tal pr\u00e1tica deve(ria) ser, \n\nincondicionalmente proscrita, n\u00e3o s\u00f3 pelo fato de ferir, explicitamente, preceito \n\nconstitucional mas, antes disso, pelo fato de atentar contra princ\u00edpios e valores \n\n\u00e9ticos que imp\u00f5em o respeito incondicional \u00e0 dignidade do homem, sem os \n\nquais estaremos todos fadados ao ocaso da vida humana.     \n\n \n\nA rea\u00e7\u00e3o do nosso interlocutor foi instant\u00e2nea, passando-nos a \n\nrelatar dois epis\u00f3dios que, segundo ele, haviam sido vivenciados por colegas \n\nseus, em rela\u00e7\u00e3o aos quais nos pediu julgamento. N\u00e3o com a suposta \n\nimparcialidade de magistrado, advertiu, que costuma se postar distante da \n\nrealidade dos fatos, mas como homem de \"carne e osso\" (foi essa, \n\nexatamente, a express\u00e3o utilizada), que estivesse vivendo e  enfrentando as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de perto, sem falsa devo\u00e7\u00e3o \u00e0 lei e com as regras do senso comum. \n\nEis os dois \"casos\" que nos foram colocadas, em tom de desafio, para \n\njulgamento: \n \n\nPRIMEIRO CASO   \n\nCinco seq\u00fcestradores mantinham no cativeiro, j\u00e1 por \n\ncinco semanas, tr\u00eas mulheres e duas crian\u00e7as. Imprensa e sociedade \n\nestavam a exigir, com alarde, providencias para resolver a situa\u00e7\u00e3o, \n\nat\u00e9 que um dos seq\u00fcestradores foi flagrado por policiais comprando \nmantimentos para o grupo numa padaria. Capturado, foi conduzido \n\nat\u00e9 a Delegacia, onde se lavrou o respectivo auto de flagrante. No \n\ninterrogat\u00f3rio, o preso admitiu espontaneamente que era, de fato, \n\nparticipante do grupo seq\u00fcestrador, que sabia onde era o cativeiro \n\nmas n\u00e3o iria dizer. Com uns tr\u00eas ou quatro tapas, entretanto, terminou  \n\nindicando onde ficava o esconderijo, que foi estourado, advindo a \n\nliberta\u00e7\u00e3o dos ref\u00e9ns. Imprensa, fam\u00edlia e sociedade aplaudiram a \n\na\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia que, entretanto,  foi,  e \u00e9, ao menos pelos olhos da lei, \n\nileg\u00edtima.   \n\n \n\nSEGUNDO CASO  \n\nNum plant\u00e3o noturno de certa autoridade policial, por \n\nvolta de 2h. da manh\u00e3, foi apresentado por alguns (dez, mais ou \n\nmenos) moradoras de um condom\u00ednio de edif\u00edcios, um indiv\u00edduo \"X\", \n\nde aproximadamente 35 anos, classe m\u00e9dia alta, bom emprego, \n\n \n\n\n\n 13\n\ncasado com uma jovem senhora de 35 anos, bem afei\u00e7oada,   com \n\nquem  efetivamente convivia,  juntamente com tr\u00eas filhos do casal:  \n\num garoto de 09 anos, uma menina de 08 e outra de seis. Dito \n\nindiv\u00edduo, ao ser apresentado \u00e0 autoridade policial, estava em \n\nsitua\u00e7\u00e3o f\u00edsica bem prec\u00e1ria. Tinha escoria\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias partes do \n\ncorpo e um bra\u00e7o quebrado, em raz\u00e3o de ter sido espancado por seis \n\ndos apresentantes, que foram facilmente identificados, pois n\u00e3o \n\nfizeram segredo em declarar, oficiosamente, que foram eles os \n\nautores do espancamento; a\u00e7\u00e3o que justificaram com a narra\u00e7\u00e3o do \n\nseguinte epis\u00f3dio, procedida por dos membros do grupo: \"Doutor, por \n\nvolta de 1h. da manh\u00e3, notamos um choro muito insistente e agudo \n\nde uma crian\u00e7a, vindo do apartamento de \"X\". Como essa situa\u00e7\u00e3o \n\npersistiu, alguns de n\u00f3s, que somos moradores do condom\u00ednio, nos \n\ndirigimos at\u00e9 o apartamento de onde vinha a situa\u00e7\u00e3o, e como \n\nencontramos a porta dos fundos aberta, nele adentramos, seguindo \n\nat\u00e9 o c\u00f4modo de onde procedia o choro. L\u00e1, para nosso espanto, nos \n\ndeparamos com a cena de \"X\" mantendo, ou tentando manter, \n\nrela\u00e7\u00f5es sexuais com a filha de seis anos, sendo dela o choro \n\ninsistente. Tiramos \"X\" de cima da menina e, confessamos Doutor, \n\nbatemos bastante nesse animal. Acho que ele deve at\u00e9 se dar por \n\nsatisfeito, pois o grupo decidiu, por interfer\u00eancia de um de n\u00f3s - \n\nfulano de tal -, que n\u00e3o o entregar\u00edamos  para as demais pessoas do \n\ncondom\u00ednio, que a essa altura j\u00e1  eram muitas no local, evitando \n\nassim um linchamento. Em vez disso, resolvemos traz\u00ea-lo at\u00e9 aqui. \n\nLevamos a menina para o Hospital \"Y\" e liberamos os dois irm\u00e3os \n\ndela, que estavam trancafiados num outro c\u00f4modo do apartamento. \n\nDescobrimos que a m\u00e3e dos meninos foi passar o final de semana na \n\ncasa dos pais dela, no interior,  e estar\u00e1 de retorno daqui a uns dois \n\ndias. \u00c9 isso Doutor...\"  \n\n \n\nDepois de expor os casos, nosso interlocutor deu-nos conta do \n\ndesfecho  do segundo caso, dizendo que o Delegado, \u00e0 revelia da lei, havia \n\nindiciado em inqu\u00e9rito policial somente o apresentado, ou seja, \"X\", a pretexto \n\nde n\u00e3o ter conseguido identificar as pessoas que o haviam espancado, embora \n\ndisso tivesse pleno conhecimento. Esclareceu ainda que essa omiss\u00e3o do \n\nDelegado aconteceu em resposta ao apelo e pondera\u00e7\u00e3o do grupo \n\napresentante, no sentido do desgaste enorme e desnecess\u00e1rio que sofreriam \n\ncaso fossem indiciados em inqu\u00e9rito policial, o que, segundo eles, seria uma \n\n \n\n\n\n 14\n\ninjusti\u00e7a, j\u00e1 que, afinal, haviam feito o que, nas circunst\u00e2ncias, qualquer ser \n\nhumano, at\u00e9 instintivamente, faria; e at\u00e9 menos, na medida em que terminaram \n\npor poupar \"X\" de um linchamento mais grave, embora isso lhe fosse merecido.       \n\n \n\nDa exposi\u00e7\u00e3o dos casos sucederam as seguintes perguntas, que \n\nhaveriam de ser objeto dos julgamentos que nos foram solicitados, nos \n\npar\u00e2metros anteriormente aludidos:  \n \n\nUma: \"Voc\u00ea condenaria, ante as circunst\u00e2ncias, os policiais \n\nenvolvidos na a\u00e7\u00e3o de tortura do primeiro caso? Em caso positivo, \n\nseria justa essa condena\u00e7\u00e3o aos olhos da sociedade e/ou, aos seus, \n\nenquanto pessoa dotada de sentimento e emo\u00e7\u00e3o ?\"   \n\n \n\nDuas: \"Se voc\u00ea fosse o Delegado do segundo caso, teria indiciado os \n\nagressores de \"X\" em inqu\u00e9rito policial ? Em caso positivo, n\u00e3o seria \n\nhipocrisia, falsa devo\u00e7\u00e3o a um sentimento que realmente n\u00e3o se tem, \n\nconsiderando que qualquer ser humano de \"carne e osso\", ou a \n\npr\u00f3pria sociedade, seria indulgente para com tais os agressores;  \n\ncoisa que a lei, fria e distante como \u00e9, nunca leva(ria) em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o ?       \n \n\nA resposta imediata que tivemos ao desafio foi a de que, no primeiro \n\ndos casos,n\u00e3o importavam as circunstancias em que as a\u00e7\u00f5es (de tortura) \n\naconteceram, pois principio \u00e9 princ\u00edpio, de modo que a tortura n\u00e3o se \n\njustifica(va) e nem pode(ria) ser aceita em qualquer situa\u00e7\u00e3o. Em vista disso, \n\nsentenciamos: \"agir\u00edamos de acordo com a lei, ou, mais precisamente, nos \n\ntermos da Constitui\u00e7\u00e3o e de seus princ\u00edpios,   condenando todos os policiais \n\nenvolvidos na a\u00e7\u00e3o de tortura que, afinal, \u00e9 crime, e como tal n\u00e3o haveria \n\nespa\u00e7o para toler\u00e2ncia aos agentes, ainda que fosse verdadeiro o invocado \n\nbenepl\u00e1cito da sociedade ou de quem quer que fosse\". \n\n \n\nAdotamos no julgamento do segundo caso o mesmo diapas\u00e3o, ou \n\nseja, invocamos as regras e princ\u00edpios legais vigentes e conclu\u00edmos que, \n\nmesmo nas circunst\u00e2ncias, indiciar\u00edamos em inqu\u00e9rito policial todos os \n\nagressores de \"X\", por ser essa a conduta exig\u00edvel, sobretudo por parte dos \n\nagentes do Estado, como \u00e9 e Delegado de Pol\u00edcia, a quem cumpre, \n\n \n\n\n\n 15\n\nprimeiramente, o dever de zelar pela preserva\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nconstitucionais. Conclu\u00edmos dizendo que assim o far\u00edamos, ainda que nosso \n\nsentimento pessoal, de \"homem de carne e osso\", fosse,   eventualmente, no \n\nsentido de concordar com a indulg\u00eancia para com as pessoas do grupo que \n\nperpetraram as agress\u00f5es (tortura) contra \"X\" e, por conta disso, deix\u00e1-los fora \n\ndo indiciamento.  \n\n          \n\nFomos \"acusados\" de ser \"xiita\", excessivamente dogm\u00e1tico e \n\ninsens\u00edvel, ao fundamento de todos (imprensa e sociedade), no primeiro caso, \n\naplaudiram a a\u00e7\u00e3o policial, bem como, certamente, achariam justa a omiss\u00e3o \n\ndo Delegado quanto ao n\u00e3o indiciamento dos agressores de X ; como poderiam \n\nent\u00e3o os agentes envolvidos no primeiro epis\u00f3dio padecer condena\u00e7\u00e3o e as \n\npessoas do segundo serem importunadas por pr\u00e1tica de a\u00e7\u00e3o tida como \n\nleg\u00edtima pela maioria das pessoas e/ou mesmo por qualquer ser humano de \n\n\"carne e osso\" ?    \n\n \n\nA conversa prosseguiu, e das coloca\u00e7\u00f5es restantes do nosso \n\ninterlocutor, com sua autoriza\u00e7\u00e3o, anotamos algumas. Claro; com a promessa \n\nde sigilo confessional. Eis as anota\u00e7\u00f5es colhidas:     \n\n \n01. \"Essa hist\u00f3ria de Direitos Humanos para bandido \u00e9 conversa \n\nfurada de demagogo\"; 02. \"Direitos Humanos sim, mas n\u00e3o para \n\nbandido, que de humano n\u00e3o tem nada\"; 03. \"Quem est\u00e1 longe da \n\nrealidade e da barra pesada do que est\u00e1 acontecendo ai fora, da \n\ncrueldade da ousadia e da frieza do bandido \u00e9 que vem com esse \n\ndiscurso de tratar o marginal com urbanidade. Queria ver se \n\nestivessem no front, o que \u00e9 que fariam. N\u00f3s \u00e9 que arriscamos nossa \n\nvida para dar prote\u00e7\u00e3o \u00e0s suas fam\u00edlias, em troca de um sal\u00e1rio \n\nmiser\u00e1vel, e ainda temos de nos defender, n\u00e3o s\u00f3 do bandido, mas \n\ntamb\u00e9m  do demagogo que vem com essa hist\u00f3ria de dar mole para \n\nbandido. O fato \u00e9 que quando o calo aperta neles, seja nas pessoas \n\nda fam\u00edlia ou no patrim\u00f4nio, a primeira coisa que pedem \u00e9 para que \n\nse fa\u00e7a qualquer coisa com o bandido: Bater? sim, se necess\u00e1rio \n\npara recuperar os objetos do roubo ou furto ou mesmo como \n\nvingan\u00e7a pelo estupro, morte ou agress\u00e3o de qualquer dos familiares. \n\nO que sempre querem meu amigo, \u00e9 vingan\u00e7a. Essa \u00e9 que \u00e9 a \n\n \n\n\n\n 16\n\nverdade.\" ; 04. \"Cad\u00ea que antigamente bandido teria o topete de \n\ninvadir Delegacia de Pol\u00edcia para matar Delegado? \"; 05. \"Combater a \n\ncriminalidade \u00e9 lidar com a esc\u00f3ria do ser humano, onde a lei que \n\nimpera \u00e9 a viol\u00eancia. O fato \u00e9 que se agente n\u00e3o der, toma, e n\u00e3o tem \n\noutra regra n\u00e3o. Na hora do vamos ver, cada um que se vire. \u00c9 assim \n\nque acontece. Bandido n\u00e3o entende outra coisa, outra linguagem\"; \n\n06. \"Quer ver uma coisa: agora, depois do Estatuto da Inf\u00e2ncia e \n\nJuventude, quando pegamos em flagrante algum adolescente! \n\nhomem de 17, quase 18 anos,  matando, estuprando e/ou roubando, \n\na primeira coisa que dizem \u00e9 que s\u00e3o intoc\u00e1veis, porque t\u00eam direitos, \n\ne at\u00e9 nos amea\u00e7am at\u00e9 dizer ao Juiz e/ou ao Promotor  ou  seja l\u00e1 \n\nquem mais, que foram maltratados, mesmo que isso tenha \n\nacontecido. E sabe quem est\u00e1, na maioria das vezes,  por tr\u00e1s do \n\nadolescente que mata, rouba e trafica? \u00c9 o marginalz\u00e3o, que \n\naprendeu o caminho da intocabilidade do menor para usa-lo como \n\nlaranja; \"Claro que temos consci\u00eancia de que o menor \u00e9, no fundo, \n\numa v\u00edtima, mas a culpa \u00e9 de quem? Nossa \u00e9 que n\u00e3o \u00e9. O Estado \n\nque deveria garantir educa\u00e7\u00e3o escola e sa\u00fade para eles \u00e9 omisso. \n\nCria o mostro e n\u00f3s \u00e9 que temos de trat\u00e1-lo com carinho, com \n\nurbanidade? Como, se a faca e o revolver \u00e9 sempre faca e revolver, \n\nseja l\u00e1 na m\u00e3o de quem quer que seja, mata tanto quando usada pelo \n\nadulto como pelo adolescente.\"; 07. \"Os advogados que comparecem \n\nna Delegacia para defender bandido s\u00f3 pensam, na sua maioria,  em \n\nganhar dinheiro, pois se n\u00e3o tem dinheiro na jogada, deixam os p\u00e9s \n\nde chinelo l\u00e1, entregues \u00e0s tra\u00e7as, mas se tem grana a coisa \u00e9 bem \n\ndiferente\" ; 08. \"O povo precisa e quer \u00e9 prote\u00e7\u00e3o, e isso significa \n\ncombater a criminalidade de forma eficaz, e \u00e9 isso que n\u00f3s fazemos.  \n\nSe falha a preven\u00e7\u00e3o, o que nos resta? Agir, claro. \"O povo n\u00e3o \n\nacredita na Justi\u00e7a, tanto que muitas pessoas nos procuram, \n\nsobretudo em se tratando de crimes contra o patrim\u00f4nio (roubo, \n\nassalto, furto) para dar pancada. O que querem e pedem, quase \n\nsempre, \u00e9 a devolu\u00e7\u00e3o dos objetos furtados ou roubados, pouco se \n\nimportando com o que vai acontecer com o agente do crime. Se vai \n\nser processado ou n\u00e3o, condenado ou n\u00e3o, isso \u00e9 irrelevante. Se \n\npara  recuperar os objetos surrupiados for necess\u00e1rio dar porrada, \n\nent\u00e3o que se d\u00ea, dizem assim.  09. \" Os havaianas, os p\u00e9s de chinelo, \n\nn\u00e3o d\u00e3o problema, pois entendem o esquema. O problema maior , e \n\nque mais irrita, s\u00e3o os filhos dos grandes, dos poderosos, que a \n\nprimeira coisa que nos  dizem depois de flagranteados \u00e9 a velha \n\nfrase: \"voc\u00ea sabe com quem est\u00e1 falando\" ? E  o pior \u00e9 que logo vem \n\n \n\n\n\n 17\n\nem seu socorro toda um aparato de prote\u00e7\u00e3o. S\u00e3o os piores, os mais \n\nperversos\"; 10.  \"Direito \u00e9 para gente direita, n\u00e3o pra bandido, e \n\nbandido n\u00e3o \u00e9 aquele que pratica um crime, mas o contumaz, o \n\nreincidente. 11. \"Tem gente nas Delegacias que tem mais de \n\ncinq\u00fcenta entradas, e ainda assim s\u00e3o considerados, aos olhos da lei, \n\ncomo prim\u00e1rios. T\u00eam de ser soltos, e para que? Matar, roubar ...\" ; \n\n12. \"Aqui no nordeste o bandido ainda tem algum respeito com a \n\npol\u00edcia, mas no sul, principalmente no Rio de Janeiro, a coisa anda \n\nfeia. Bandido n\u00e3o respeita mais nada e nem ningu\u00e9m.\" 13. \"O que se \n\ntem de entender \u00e9 que estamos em guerra, e em guerra a lei \u00e9 do \n\nmais forte, de quem pode mais. Ou voc\u00ea mata ou voc\u00ea  morre.\" ; 13. \n\n\"Tem corrup\u00e7\u00e3o na pol\u00edcia sim, mas onde n\u00e3o tem? o problema \u00e9 que \n\no policial  est\u00e1 sendo visto e colocado,  por boa parte da  m\u00eddia,  \n\ncomo se fosse o marginal, quando isso n\u00e3o \u00e9 verdade. N\u00e3o existe \n\nrespeito pela atividade policial, que ganha uma mis\u00e9ria, e sempre foi \n\nassim. O sal\u00e1rio chega a ser acintoso para a dignidade do policial. \n\nN\u00e3o se fala tanto em respeito e dignidade do bandido, e a nossa \n\ndignidade, quem respeita? Disso ningu\u00e9m fala ou se fala muito \n\npouco. Normalmente, quando se fala da pol\u00edcia, civil e militar, \u00e9 s\u00f3 \n\npara meter o pau.\"; 14. \"J\u00e1 recebi pedidos de pessoas ligadas aos \n\ndireitos humanos para bater em ladr\u00e3o que assaltou a casa ou foi de \n\nalguma maneira afetado pela a\u00e7\u00e3o do bandido. Ai, claro, tudo muda\";  \n\n15. \"De um tempo pra c\u00e1, sabe o que estou fazendo?  estou seguindo \n\na lei. Lavo as minhas m\u00e3os.  Se tiver de soltar bandido, solto, basta \n\nn\u00e3o ter as condi\u00e7\u00f5es legais para manter na pris\u00e3o que ponho \n\nimediatamente na rua. Isso tem me custado problemas\".   \n\n \n\nPassada a conversa, ainda que j\u00e1 tiv\u00e9ssemos desincumbido \n\nsumariamente do desafio dos julgamentos, algo nos deixava ansioso, \n\ncausando inc\u00f4modo, solto no ar, sem amarra\u00e7\u00e3o. Foi ent\u00e3o que nos demos \n\nconta, ap\u00f3s refletir e refletir, mais e mais, sobre toda a conversa, de pelo \n\nmenos parte daquilo que estava-nos provocando tais sentimentos. Era o fato \n\nde termos proferido os julgamentos com uma certa emp\u00e1fia, algo autorit\u00e1rio, de \n\nquem costuma resumir o direito ao texto da lei e julgamento no velho e simples \n\nprocedimento de subsun\u00e7\u00e3o. Em uma palavra, incomodava-nos o fato de \n\ntermos proferido os hipot\u00e9ticos julgamentos utilizando exclusivamente da \n\nperspectiva interna do direito (da dogm\u00e1tica e/ou da teoria geral do direito), o \n\nque significava ter apreciado e decidido as quest\u00f5es pela via do m\u00e9todo de \n\n \n\n\n\n 18\n\nconhecimento dogm\u00e1tico-formal, que \u00e9 conseq\u00fcente e peculiar \u00e0 apreens\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno jur\u00eddico a partir das normas entalhadas nos estatutos. N\u00e3o que o(s) \n\njulgamentos, em si, nos parecessem equivocados ou injustos, haja vista os \n\nprinc\u00edpios que a ele subjaziam, mas as perguntas que mais incomodavam eram \n\nas seguintes: Que legitimidade, al\u00e9m da lei, sustentava as nossas decis\u00f5es, se \n\na pr\u00f3pria sociedade haveria de t\u00ea-la(s), segundo o nosso interlocutor, como \n\ninjusta(s)? Seria isso verdade? Ter\u00edamos sido, de fato, insens\u00edveis e formalistas \n\nnos julgamento(s), como denunciado pelo nosso interlocutor?    \n\n \n\nA partir dessas reflex\u00f5es, tomamos admitir que o(s) crit\u00e9rio(s) do(s) \n\nnossos julgamentos haviam desatendido \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o solicitada, no sentido \n\nde que os casos deveriam ser apreciados e decididos sem a \n\npseudoneutralidade e/ou imparcialidade do magistrado, mas com os crit\u00e9rios \n\ndo  homem de carne e osso, que estivesse enfrentando a situa\u00e7\u00e3o de perto, \n\nsem falsa devo\u00e7\u00e3o \u00e0 lei e com as regras do senso comum; em outras palavras, \n\nque os fatos deveriam ser julgados sem desprezo aos aspectos psicol\u00f3gico e \n\npulsionais  a que todos  estamos sujeitos, bem assim aos valores da sociedade \n\nou do senso comum, o que implicava numa  perspectiva de apreens\u00e3o e \n\naprecia\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4meno al\u00e9m da norma jur\u00eddica, da dogm\u00e1tica, ou seja, sem \n\nsubservi\u00eancia ao ordenamento jur\u00eddico ou \u00e0quilo que o Estado julga, por seu \n\nconjunto editado de normas, ser o direito;  perspectiva que enseja a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo fen\u00f4meno pela via do m\u00e9todo emp\u00edrico-sociol\u00f3gico, que pouco ou nada tem \n\nde harm\u00f4nico com o dogm\u00e1tico-formal.         \n\n \n\n Assumimos ent\u00e3o que os julgamentos haviam, de fato, se \n\nassentado na perspectiva de dizer o justo ou leg\u00edtimo divisando o direito \n\nenquanto forma, enquanto legalidade, enfim, enquanto norma jur\u00eddica posta, \n\ndiante da qual  n\u00e3o resta(ria) outro veredicto sen\u00e3o aquele que foram infligidos \n\naos policiais, tanto ao Delegado omisso do primeiro, como os agentes do \n\nsegundo, \u00e0 conta de n\u00e3o terem agido como deveriam, ou seja, nos termos da \n\nlei,  ou se esperava que devessem agir, ainda que tal fosse, por quest\u00f5es \n\nsociais e/ou psicol\u00f3gicas, inexeq\u00fc\u00edvel ao \"ser humano de carne e osso\", \n\nsegundo a met\u00e1fora insistentemente utilizada e invocada  pelo nosso \n\ninterlocutor.   \n\n \n\n\n\n 19\n\n \nCogitamos ent\u00e3o que se estiv\u00e9ssemos na condi\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o dos \n\nprotagonistas dos dois casos, talvez ag\u00edssemos, enquanto homem \"de carne e \n\nosso\", da mesm\u00edssima forma que eles agiram. Repita-se, dando destaque, para \n\nevitarmos equ\u00edvocos na coloca\u00e7\u00e3o: se estiv\u00e9ssemos na mesma condi\u00e7\u00e3o e \nposi\u00e7\u00e3o deles.  \n\n \n\nAo admitirmos essa infer\u00eancia como verdade, por que haver\u00edamos  \n\nent\u00e3o de condenar as a\u00e7\u00f5es perpetradas pelos protagonistas dos dois casos? \n\n \n\nDo inc\u00f4modo \u00e0 perplexidade, conclu\u00edmos, para sermos leais \n\nconosco, que n\u00e3o dever\u00edamos ter julgado como julgamos; que por esses novos \n\npar\u00e2metros, agora levados em considera\u00e7\u00e3o, dever\u00edamos ter sido indulgentes \n\npara com os protagonistas das narrativas. N\u00e3o que com isso estiv\u00e9ssemos \n\nreferendando suas a\u00e7\u00f5es de tortura, que a nosso ju\u00edzo s\u00e3o sempre(?) \n\nexecr\u00e1veis, mas pelo fato de termos nos dado conta de que o nosso discurso, \n\nou qualquer discurso no sentido da n\u00e3o viol\u00eancia ou tortura, nas circunst\u00e2ncias, \n\ncertamente soaria sem eco, considerando o perfil, no primeiro caso, e a \n\nsitua\u00e7\u00e3o, no segundo, dos sujeitos para quem esse discurso se dirigira. \n\nReferimo-nos aqui aos condenados do nosso primeiro julgamento, ou seja, aos \n\npoliciais, bem assim \u00e0 sociedade, ou boa parte dela, que vai no sentido de \n\nadmitir a tortura como  meio adequado, em certas circunst\u00e2ncias, na  \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o policial.          \n\n \n\n Mas e ai? Continuamos  refletindo: como fica(ria) a lei, a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o? E seus (nossos) princ\u00edpios? Que paradoxo! Se de um lado \n\nt\u00ednhamos (e temos)  como norte do nosso agir e julgar o princ\u00edpio da n\u00e3o \n\nviol\u00eancia, como seria poss\u00edvel v\u00ea-lo transgredido, e ainda assim sermos  \n\nindulgente  para com seus transgressores?  Foi exatamente desse paradoxo \n\nque surgiram, n\u00e3o s\u00f3 o tema, mas quase todos os demais elementos \n\nnecess\u00e1rios para compor a disserta\u00e7\u00e3o que ora apresentamos.  \n\n \n\nO tema, claro, ficou sendo \u00e9 a tortura, delimitado, por\u00e9m, na atua\u00e7\u00e3o \n\nda  Pol\u00edcia Judici\u00e1ria e no procedimento do Inqu\u00e9rito Policial.  \n\n \n\n\n\n 20\n\n \n\nDecidido o tema, restava-nos ainda duas decis\u00f5es importantes a \n\nserem tomadas: a de que maneira ir\u00edamos nos acercar dele, ou seja, que tipo \n\nde pesquisa ir\u00edamos empreender para examin\u00e1-lo, e com que vari\u00e1veis \n\ntrabalhar\u00edamos.   \n\n \n\nEssa decis\u00e3o, como n\u00e3o poderia deixar de s\u00ea-lo, foi fortemente \n\ninfluenciada pelas perguntas que desej\u00e1vamos responder em derredor do \n\ntema, ou seja, com vistas a responder aos problemas suscitados em derredor \n\nda tortura, a partir das coloca\u00e7\u00f5es do nosso Delegado interlocutor. Destarte, \n\nelegemos as seguintes perguntas, cujas respostas passaram a ser o  objetivo \n\ndo presente trabalho:  \n\n \n\n Considerando a multiplicidade de fundamentos exigidos pela \n\nnatureza dos questionamentos, inclusive dentro da \u00e1rea do pr\u00f3prio saber \n\njur\u00eddico, optamos por empreender a pesquisa sem desprezar este ou aquele \n\nramo do direito, implementando-a, destarte, n\u00e3o s\u00f3 com o olhar da dogm\u00e1tica, \n\nmas igualmente da filosofia e da sociologia jur\u00eddicas, sempre buscando a forma \n\nmais adequada e eficaz para a compreens\u00e3o do problema da tortura que, \n\ninquestionavelmente, trata-se de fen\u00f4meno social multifacetado, cuja \n\nassimila\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre mais carregada de equ\u00edvocos quanto menor o \n\npanorama que estabele\u00e7amos para a sua an\u00e1lise.      \n\n \n\n Diante dessa op\u00e7\u00e3o, e consoante a tipologia estabelecida por \n\nGil1, a pesquisa pode ser classificada da seguinte maneira: Com base nos \n\nobjetivos a serem alcan\u00e7ados, assume um colorido mult\u00edplice, pois ora \u00e9 \n\nempreendida com predomin\u00e2ncia do tipo de pesquisa explorat\u00f3ria, o que \n\nocorre, por exemplo, quando busca o aprimoramento de id\u00e9ias  e a descoberta \n\nde intui\u00e7\u00f5es sobre a tortura; ora  \u00e9 executada sob o signo mais marcante do \n\ntipo de pesquisa descritiva, quanto procura levantar as opini\u00f5es e atitudes \n\nsobre determinados grupos com rela\u00e7\u00e3o a tortura, e ora \u00e9 perpetrada com \n\n                                      \n1 GIL, Ant\u00f4nio Carlos. Como Elaborar Projetos de Pesquisa. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1991, p. 45.   \n\n \n\n\n\n 21\n\nvistas a identificar alguns fatores que contribuem para a ocorr\u00eancia da tortura, \n\nquanto ent\u00e3o assume uma fei\u00e7\u00e3o de pesquisa do tipo explicativa.  \n\n \n\n Sob o ponto de vista dos procedimentos t\u00e9cnicos utilizados, ou \n\nseja, de acordo com o modelo conceitual e operativo da pesquisa ou do seu \n\ndelineamento, que considera o ambiente em que s\u00e3o coletados os dados e as \n\nformas de controle da vari\u00e1veis envolvidas2, a pesquisa pode ser classificada \n\ncomo bibliogr\u00e1fica, na medida em que se utiliza de livros e artigos cient\u00edficos, \n\nbem assim  documental, porquanto nela  n\u00e3o se deixe de utilizar material que \n\nainda n\u00e3o recebeu tratamento anal\u00edtico, como ocorre no tipo de pesquisa \n\nanterior; caracterizando tamb\u00e9m com uma pesquisa ex-post-facto, na medida \n\nem que se presta a tomar como experimento situa\u00e7\u00f5es que se desenvolveram \n\nnaturalmente e trabalhar sobre elas, \u00fanica que possibilita, segundo Gil, \"a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de fatores hist\u00f3ricos que s\u00e3o os fundamentais para a \n\ncompreens\u00e3o das estruturas sociais3\" e, por fim, uma pesquisa de \n\nlevantamento, porquanto se utilize de interroga\u00e7\u00e3o direta das pessoas cujo \n\ncomportamento se deseja conhecer, havida atrav\u00e9s de question\u00e1rios e \n\nentrevistas aplicados com  Autoridades Policiais, Condenados por crime de \n\nlatroc\u00ednio (roubo seguido de morte) e ao grupo que denominamos \"pessoas do \n\npovo\", procedimentos que se encontram detalhadamente descritos no cap\u00edtulo \n\nintitulado \"A  Pesquisa Emp\u00edrica\".      \n\n \n\nO trabalho est\u00e1 dividido em quatro cap\u00edtulos, cada um dotado de \n\nsum\u00e1rio e introdu\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, com o que entendemos facilitar o seu \n\nmanuseio e leitura, j\u00e1 que o sum\u00e1rio proporciona um panorama do respectivo \n\ncap\u00edtulo, dispensando a manipula\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas para verifica\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado, e a introdu\u00e7\u00e3o resume os objetivos de cada um dos cap\u00edtulos, com o \n\nque se facilita  a compreens\u00e3o do objetivo dos mesmos.    \n\n  \n\nNo cap\u00edtulo um, de conte\u00fado mais dogm\u00e1tico, cuida-se, \n\nbasicamente, de estabelecer o entendimento da complexa estrutura policial \n\nbrasileira, fixar as diferen\u00e7as e compet\u00eancias das pol\u00edcias repressiva e de \n\n                                      \n2 Idem, ibidem, p. 48.  \n3 Idem, ibidem, p. 55.  \n\n \n\n\n\n 22\n\nseguran\u00e7a, esclarecer sobre as  imprecis\u00f5es conceituais comumente utilizadas \n\nem derredor das mesmas, apontar as exatas distin\u00e7\u00f5es entre o Poder de \n\nPol\u00edcia e  o Poder da Pol\u00edcia e, finalmente, delinear o inqu\u00e9rito policial e qual a \n\nsua finalidade dentro do sistema processual p\u00e1trio. \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo dois trata-se de destacar sobre a polissemia do termo \n\n\"tortura\" e de se delinear a sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-sociol\u00f3gica atrav\u00e9s dos \n\nprincipais textos legais dos v\u00e1rios povos e civiliza\u00e7\u00f5es at\u00e9 os dias de hoje, da \n\nsua proscri\u00e7\u00e3o legal, procedendo-se, ao final, uma an\u00e1lise da atual Lei de \n\nTortura em vigor no pa\u00eds desde 1997, apontando seus acertos e desacertos.  \n\n \n\n  No cap\u00edtulo 03 procura-se descrever os caminhos da tortura \n\ndesde o seu banimento legal, sua perman\u00eancia e eventual recrudescimento, \n\ncom destaque aos epis\u00f3dios da Primeira e Segunda Guerras Mundiais e, no \n\nplano nacional, durante o per\u00edodo da ditadura militar dos anos sessenta e \n\nsetenta e posterior, j\u00e1 sob o pa\u00eds sob a \u00e9gide da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Por fim, \n\nanalisa-se as quest\u00f5es \u00e9tica e moral que envolve o problema da tortura.  \n\n \n\n No quarto e \u00faltimo capitulo s\u00e3o apresentados os dados da \n\npesquisa emp\u00edrica empreendida, com an\u00e1lises dos gr\u00e1ficos e tabelas \n\nconfeccionados sobre a mesma.    \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 23\n\nCAP\u00cdTULO  01   \n-   PODER DE POL\u00cdCIA, POL\u00cdCIAS  E O INQU\u00c9RITO POLICIAL -   \n\n \n\nSUM\u00c1RIO: Introdu\u00e7\u00e3o; 1.1 - O Poder de Pol\u00edcia; 1.1.1- Evolu\u00e7\u00e3o do Poder de \nPol\u00edcia; 1.1.2- Formas de Atua\u00e7\u00e3o do Poder de Pol\u00edcia; 1.1.3- Caracter\u00edsticas do \nPoder de Pol\u00edcia; 1.1.4- Os Limites do Poder de Pol\u00edcia; 1.1.5 - Modalidades de \nPol\u00edcia existentes no Direito Brasileiro. 1.2 - Disciplina Constitucional da \nSeguran\u00e7a P\u00fablica e das Pol\u00edcias; 1.2.1- Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a, Pol\u00edcia Judici\u00e1ria e \nPol\u00edcia Militar: distin\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e  atribui\u00e7\u00f5es.  1.3 - O inqu\u00e9rito policial e a \nque se presta; 1.3.1-  Natureza inquisitiva do Inqu\u00e9rito Policial e sua origem \nremota; 1.3.2- A natureza acusat\u00f3ria do nosso processo penal; 1.4. Os Atores do \nInqu\u00e9rito Policial.  \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \nA imagem que as pessoas costumeiramente fazem sobre a pol\u00edcia, \n\nnas palavras dos cientistas sociais  Loche, Helder, Souza e W\u00e2nia4, \u00e9 que \n\n \nela seria parte integrante do sistema de justi\u00e7a criminal. Assim, a \nPol\u00edcia, minist\u00e9rio p\u00fablico, ju\u00edzes, tribunais e penitenci\u00e1rias \nfuncionariam de forma integrada e buscando atingir os mesmos \nobjetivos; tudo isso implicaria a exist\u00eancia de uma agenda comum \nentre cada institui\u00e7\u00e3o, formulada pelos poderes constitu\u00eddos, isto \u00e9, \n\nos governadores e as assembl\u00e9ias estaduais, no que chamar\u00edamos \n\nde uma pol\u00edtica p\u00fablica de seguran\u00e7a e justi\u00e7a. Mais ainda, que essa \npol\u00edtica teria como objetivo, naturalmente, prevenir e reprimir a \n\ncriminalidade, quer dificultando a realiza\u00e7\u00e3o de crime, quer julgando \n\ncriminosos, quer fazendo com que os criminosos cumprissem suas \n\npenas. (destacamos)   \n\n \n\nOs mesmos autores concluem, poucas linhas depois, que as \n\npesquisas sociol\u00f3gicas t\u00eam demonstrado que a realidade do sistema de justi\u00e7a \n\ncriminal \u00e9 mais complexa do que essa imagem do senso comum, dizendo \n\nassim:  \n \n\nos pesquisadores perceberam que h\u00e1 uma forte tens\u00e3o entre o \ncumprimento da lei (legalidade) e a manuten\u00e7\u00e3o da ordem \n(extralegalidade) presente na defini\u00e7\u00e3o mesma das atribui\u00e7\u00f5es \nda pol\u00edcia civil. Embora a pol\u00edcia tenha um mandato bem definido \n\n                                      \n4 LOCHE, Adriana et al. Sociologia Jur\u00eddica: Estudos de Sociologia, Direito e Sociedade. Porto Alegre: \nS\u00edntese, 1999, p. 167.   \n\n \n\n\n\n 24\n\ndentro da ordem democr\u00e1tica, sua a\u00e7\u00e3o cotidiana p\u00f5e em choque a \n\ndefesa das liberdades individuais e as necessidades da sociedade \n\nem prover justi\u00e7a. (os destaques s\u00e3o  nossos) \n\n \n\nSucedendo a essas coloca\u00e7\u00f5es, iniciais ao cap\u00edtulo da obra \n\nintitulado \"Pol\u00edcia, direito e poder discricion\u00e1rio, os autores asseveram que \"a \n\nviol\u00eancia policial tem chamado muito a aten\u00e7\u00e3o p\u00fablica\"; e passam a delatar \n\nalguns epis\u00f3dios recentes de viol\u00eancia policial, narrando-os da seguinte \n\nmaneira5:   \n \n\nRecentemente, assistimos, pasmos, a grupos de policiais praticarem \n\nped\u00e1gio em favelas, que consistia em dar uma blitz e extorquir \n\ndinheiro das v\u00edtimas - trabalhadores e jovens negros -, sob amea\u00e7as, \n\nagress\u00f5es e mesmo assassinatos. (Favela Naval e Cidade de Deus); \n\nvimos exterm\u00ednio de meninos e meninas de rua (Massacre da \n\nCandel\u00e1ria) e vingan\u00e7a que redundou em dezenas de mortos \n\n(Massacre do Vig\u00e1rio Geral). Sem contar com o macabro \"Massacre \n\ndo Carandiru\", no qual 111 presos foram brutalmente mortos por \n\npoliciais militares ap\u00f3s uma tentativa de rebeli\u00e3o.  \n\n \n\nA estrutura policial brasileira \u00e9, de fato, bastante complexa. No plano \n\nconstitucional atual encontra-se delineada no art. 144 do Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n19886, t\u00f3pico referente \u00e0 Seguran\u00e7a P\u00fablica, onde existem referencias \u00e0 v\u00e1rias \n\npol\u00edcias: Pol\u00edcia Federal, Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, Pol\u00edcia Ferrovi\u00e1ria \n\nFederal, Pol\u00edcias Civis, Pol\u00edcias Militares e Corpos de Bombeiro Militares.   \n\n \n\nN\u00e3o obstante, \u00e9 freq\u00fcente depararmo-nos com publica\u00e7\u00f5es, mesmo \n\nespecializadas, fazendo refer\u00eancia \u00e0 \"Pol\u00edcia\", de forma un\u00edvoca, como se \n\ntodas elas (as nossas Pol\u00edcias) tivessem, institucionalmente, as mesmas \n\natribui\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 um equ\u00edvoco perigoso, na medida em que dele podem \n\nresultar cr\u00edticas e conclus\u00f5es enganosas, como, por exemplo, a de se atribuir \n\nresponsabilidades inadequadas, ou  ainda, cr\u00edticas inadequadas ao nosso \n\n                                      \n5 Ob. cit. p. 168.  \n6 Art. 144. A seguran\u00e7a p\u00fablica, dever do Estado, direito e responsabilidade de todos, \u00e9 exercida para \npreserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica e da incolumidade das pessoas e do patrim\u00f4nio, atrav\u00e9s dos seguintes \n\u00f3rg\u00e3os: I - pol\u00edcia federal; II - pol\u00edcia rodovi\u00e1ria federal; III - pol\u00edcia ferrovi\u00e1ria Federal; IV -  pol\u00edcias civis; V \n- pol\u00edcias militares e corpo de bombeiros militares.    \n\n \n\n\n\n 25\n\nsistema policial, em que pese as aberra\u00e7\u00f5es que  decerto existem,  e n\u00e3o s\u00e3o \n\npoucas.    \n\n \n\nDe igual modo, verificam-se artigos denunciadores da viol\u00eancia \n\npolicial, sobretudo na grande imprensa, maculados de imprecis\u00f5es graves \n\nquando fazem referencia \u00e0 Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e do Poder \n\nJudici\u00e1rio, o que denota um certo desconhecimento das atribui\u00e7\u00f5es legais ou \n\ndo exato papel que cada uma dessas institui\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do ordenamento \n\njur\u00eddico nacional.     \n\n \n\nOs textos acima transcritos servem de referencia \u00e0s imprecis\u00f5es que \n\nmencionamos. De suas leituras n\u00e3o e fica claro, por exemplo, sobre que pol\u00edcia \n\nest\u00e1-se tratando, o que pode levar o leitor \u00e0 falta de conclus\u00e3o precisa ou, pior, \n\nequivocada, quanto as responsabilidades dos conhecidos e lament\u00e1veis \n\nepis\u00f3dios da Favela Naval, Cidade de Deus, Candel\u00e1ria e Vig\u00e1rio Geral.     \n\n \n\nAinda: existem nos textos conclus\u00f5es flagrantemente equivocadas \n\nno que diz respeito aos papeis institucionais da Pol\u00edcia, do Minist\u00e9rio Publico e \n\ndo Poder Judici\u00e1rio, quando, por exemplo, neles se menciona que todos, \n\nPol\u00edcia, Minist\u00e9rio P\u00fablico e Poder Judici\u00e1rio agiriam de forma integrada, \n\nbuscando atingir os mesmos objetivos, ou que, da defini\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es da \n\npol\u00edcia civil estaria presente \"forte tens\u00e3o entre a [...] legalidade e [...] \n\nextralegalidade\"  (destaques nos textos).      \n\n \n\nDissemos que tais conclus\u00f5es redundam em equ\u00edvocos flagrantes. \n\nCabe explicarmos. \u00c9 que os objetivos de tais institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o, em absoluto, \n\ncomuns. Muito ao contr\u00e1rio, em certas circunst\u00e2ncias afiguram-se at\u00e9 \n\nantag\u00f4nicos. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 correto afirmar que exista qualquer dispositivo \n\nlegal de fixa\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Civil no nosso ordenamento jur\u00eddico \n\nque possa redundar d\u00favida aos agentes deste \u00f3rg\u00e3o estatal em agir na \n\nlegalidade ou na extralegalidade. O comando constitucional, nesse sentido, \u00e9 \n\nclaro e imp\u00f5e, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s Pol\u00edcias, mas a toda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica operarem, \n\n \n\n\n\n 26\n\nsempre, na legalidade, ou seja, no estrio cumprimento da lei7. Se existe a \n\ntens\u00e3o mencionada, e sabemos que existe, ela n\u00e3o emana de qualquer \n\ndubiedade atributiva da lei, mas sim de circunst\u00e2ncias factuais.   \n\n \n\n\u00c9 preciso, pois, para bem dizer, acercarmo-nos, sem qualquer \n\npreconceito, de todo o conhecimento poss\u00edvel sobre o quanto se diz, da\u00ed a \n\nraz\u00e3o da abertura do presente cap\u00edtulo, que cuida de esclarecer sobre o nosso \n\nmodelo policial, do papel  institucional das pol\u00edcias no \u00e2mbito do ordenamento \n\njur\u00eddico nacional, das atribui\u00e7\u00f5es de cada uma das nossas pol\u00edcias, em \n\nparticular da pol\u00edcia civil, bem assim do procedimento do inqu\u00e9rito policial, o \n\nque se far\u00e1, sobretudo, pelo vi\u00e9s dogm\u00e1tico, do qual, nessa empreitada, n\u00e3o se \n\npode prescindir, porquanto concirna \u00e0 dogm\u00e1tica o estudo do direito enquanto \n\nsistema, ou seja, da ordem jur\u00eddica posta.   \n\n \n\nEssas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o pertinentes neste trabalho, na medida em \n\nque a abordagem sobre o fen\u00f4meno da tortura que nele se cuida \u00e9 restrita ao \n\n\u00e2mbito da pol\u00edcia civil, notadamente estadual, e ao palco do inqu\u00e9rito policial, \n\ncircunst\u00e2ncias que fazem impor esclarecimentos sobre o que e s\u00e3o e qual o \n\npapel dentro do ordenamento jur\u00eddico, da  pol\u00edcia civil e o inqu\u00e9rito policial.   \n\n \n\nDe igual modo haver\u00edamos de reservar um espa\u00e7o para averiguar \n\nsobre a origem remota da pol\u00edcia no Brasil, j\u00e1 que a proposta do trabalho n\u00e3o \n\nse limita a dizer sobre, mas tamb\u00e9m de arrisca a sugerir alguns porqu\u00eas da \n\npr\u00e1tica recorrente da tortura na atividade policial investigativa, a despeito da lei, \n\ndentre as quais, certamente, a g\u00eanese, ao que nos parece, assume import\u00e2ncia \n\nrelevante.      \n\n \n\n1.1 -  O  PODER DE POL\u00cdCIA  \n \n\nO tema relativo ao poder de pol\u00edcia coloca em confronto a liberdade \n\nindividual e a autoridade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. De um lado, o cidad\u00e3o quer \n\n                                      \n7 Art. 37\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988: \"A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta ou indireta de qualquer dos \nPoderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios da \nlegalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia ...\"    \n\n \n\n\n\n 27\n\nexercer plenamente os seus direitos; de outro, a Administra\u00e7\u00e3o tem por \n\nincumb\u00eancia condicionar o exerc\u00edcio daqueles direitos ao bem-estar coletivo, o \n\nque realiza atrav\u00e9s do seu poder de pol\u00edcia 8.  \n\n \n\nEm tese n\u00e3o existe incompatibilidade entre os direitos individuais e \n\nos limites a eles impostos pelo poder de pol\u00edcia, na medida em que a id\u00e9ia de \n\nlimite adv\u00e9m do pr\u00f3prio conceito de direito subjetivo9, no sentido de que tudo \n\naquilo que \u00e9 juridicamente garantido pelo ordenamento jur\u00eddico, \u00e9 tamb\u00e9m \n\njuridicamente limitado, valendo a observa\u00e7\u00e3o de que tal poder, concedido \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e9 consagrado por todas as constitui\u00e7\u00f5es do mundo, \n\ninclusive dos Estados Democr\u00e1ticos de Direito, \u00e0 conta de que seria imposs\u00edvel \n\nadministrar a coisa p\u00fablica e gerir o interesse coletivo  sem interfer\u00eancia na \n\nesfera privada.   \n\n \n\nNas palavras de Them\u00edstocles Brand\u00e3o Cavalcanti, citado por Di \n\nPietro10, o poder de pol\u00edcia \"constitui um meio de assegurar os direitos \n\nindividuais porventura amea\u00e7ados pelo exerc\u00edcio ilimitado, sem disciplina \n\nnormativa dos direitos individuais por parte de todos\". Trata-se, por \n\nconseguinte, de limita\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade individual, mas tendo por fim assegurar \n\nesta pr\u00f3pria liberdade e os direitos essenciais do homem.  \n\n \n\nEsclarecendo sobre tal poder, diz Mello11: \n \n\nAtrav\u00e9s da Constitui\u00e7\u00e3o e das leis os cidad\u00e3os recebem uma s\u00e9rie de \n\ndireitos. Cumpre, todavia, que o seu exerc\u00edcio seja compat\u00edvel com o \n\n                                      \n8 DI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito Administrativo. 11. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. p. 107.   \n9 Vele destacar as seguintes observa\u00e7\u00f5es de T\u00e9rcio Sampaio Ferraz J\u00fanior, sobre o conceito de direitos \nsubjetivos: \"A express\u00e3o tem uma carga valorativa positiva: direito subjetivo significa que a situa\u00e7\u00e3o \njur\u00eddica \u00e9 considerada da perspectiva de um sujeito a quem ela favorece [..] via de regra, esta situa\u00e7\u00e3o \nfavor\u00e1vel surge em face de normas que restringem o comportamento dos outros. Da\u00ed a usual correla\u00e7\u00e3o \nentre direito (de um) e dever (do outro) bem como a id\u00e9ia de que a liberdade \u00e9 um privil\u00e9gio a que se \ncontrap\u00f5e uma restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade dos demais [...] o uso do conceito pressup\u00f5e a possibilidade de fazer \nvaler sua situa\u00e7\u00e3o em face de outros, ou seja, implica \"faculdade\" ou  \"poder\" e ainda a afirma\u00e7\u00e3o \naut\u00f4noma do indiv\u00edduo (note-se que \"faculdade\" ou \"poder\" n\u00e3o designam coisas, substancias, mas \nrela\u00e7\u00f5es ou modo de operar rela\u00e7\u00f5es: ter poder  significa que os outros se comportam perante a mim de \nmodo submisso, ter faculdade significa que tenho condi\u00e7\u00f5es de provocar certos comportamento nos \noutros.\", Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Direito: t\u00e9cnica, decis\u00e3o, domina\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994. p. \n152.    \n10 Op. cit. p. 167.  \n11 MELLO. Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Curso de Direito Administrativo. 5.ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n1994. p. 391.   \n\n \n\n\n\n 28\n\nbem-estar social. Em suma, \u00e9 necess\u00e1rio que o uso da liberdade e da \n\npropriedade esteja entrosado com a utilidade coletiva, de tal modo \n\nque n\u00e3o implique uma barreira capaz de obstar \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos p\u00fablicos.  \n\n \n\nConv\u00e9m desde logo observar que n\u00e3o se deve confundir liberdade e \n\npropriedade com direito de liberdade  e  direito de propriedade. Estes \n\n\u00faltimos s\u00e3o express\u00f5es daqueles, por\u00e9m, tal como admitimos em um \n\ndado sistema normativo. Por isso, rigorosamente, falando, n\u00e3o h\u00e1 \n\nlimita\u00e7\u00f5es administrativas  ao  direito de liberdade  e ao direito  de \n\npropriedade. [...] h\u00e1 sim, limita\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade e \u00e0 propriedade.    \n\n \n\nFried12, por seu turno, traz as seguintes notas sobre o poder de \n\npol\u00edcia: \nO poder de pol\u00edcia pode ser entendido como o conjunto de restri\u00e7\u00f5es \n\ne condicionantes a direitos individuais em prol do interesse p\u00fablico \n\nprevalente. Traduz-se, portanto, em conjunto de atribui\u00e7\u00f5es \n\noutorgadas \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o para disciplinar e restringir, em favor do \n\ninteresse social, determinados direitos e liberdades individuais [...] \u00e9 \n\nfundado no principio da preval\u00eancia do direito p\u00fablico sobre o direito \n\nprivado.   \n\n \n\nDo exposto, pode-se concluir que o \"poder de pol\u00edcia\" tem como \n\nfundamento o princ\u00edpio da predomin\u00e2ncia do interesse p\u00fablico sobre o \n\nparticular, que d\u00e1 \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o posi\u00e7\u00e3o de supremacia sobre os \n\nadministrados. \n\n \n\n N\u00e3o se deve perder de vista, e isso \u00e9 nota importante para os fins \n\ndeste trabalho, que a express\u00e3o \"poder de pol\u00edcia\" n\u00e3o se confunde com \"poder \n\nda pol\u00edcia\". Aquela trata de um dos poderes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que \n\npode vir a utilizar o poder da pol\u00edcia para fazer valer as decis\u00f5es \n\nadministrativas amparadas por naqueles poderes.     \n\n \n\n \n\n \n\n                                      \n12 FRIED. R. Li\u00e7\u00f5es Objetivas de Direito Administrativo: para concursos p\u00fablicos e universit\u00e1rios. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva. 1999.     \n\n \n\n\n\n 29\n\n1.1.1 -  EVOLU\u00c7AO DO PODER DE POL\u00cdCIA  \n \n\n O termo pol\u00edcia, segundo Di Pietro13, origina-se do grego politea, \n\nsendo utilizado para designar todas as atividades da cidade-estado (polis), sem \n\nqualquer rela\u00e7\u00e3o com o sentido atual da express\u00e3o.  \n\n \n\n Na idade m\u00e9dia, durante o per\u00edodo feudal, o pr\u00edncipe era detentor de \n\num poder conhecido como jus politiae, que designava tudo o que era \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 boa ordem da sociedade civil sob a autoridade do Estado, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 boa ordem religiosa, de compet\u00eancia exclusiva da autoridade \n\neclesi\u00e1stica14. \n\n \n\n Posteriormente, em fins do s\u00e9culo XV, o jus politiae volta a designar, \n\nna Alemanha, toda a atividade do Estado, compreendendo poderes amplos de \n\nque dispunha o pr\u00edncipe, na inger\u00eancia da vida privada dos cidad\u00e3os, incluindo \n\nsua vida religiosa e espiritual, sempre sob o pretexto de alcan\u00e7ar a seguran\u00e7a e \n\no bem estar coletivo. No entanto, logo se estabeleceu uma distin\u00e7\u00e3o entre a \n\npol\u00edcia e a justi\u00e7a; a primeira compreendia normas baixadas pelo pr\u00edncipe, \n\nrelativas \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o; a segunda compreendia normas que ficavam fora da \n\na\u00e7\u00e3o do pr\u00edncipe e que eram aplicadas pelos ju\u00edzes.  \n\n \n\nO poder de pol\u00edcia do pr\u00edncipe foi sofrendo restri\u00e7\u00f5es em seu \n\nconte\u00fado, deixando de alcan\u00e7ar, primeiro as atividades eclesi\u00e1sticas, depois as \n\nmilitares e financeiras, chegando a um momento em que se reduzia a normas \n\nrelativas \u00e0 atividade interna da Administra\u00e7\u00e3o. Posteriormente, ainda, passou-\n\nse a ligar a pol\u00edcia \u00e0 id\u00e9ia de coa\u00e7\u00e3o, momento em que come\u00e7a a distinguir-se \n\na atividade de pol\u00edcia das demais atividades administrativas, hoje chamadas de \n\nservi\u00e7o p\u00fablico e fomento15.   \n\n \n\n Com o Estado de Direito, modelo de Estado que tem como princ\u00edpio \n\nb\u00e1sico a legalidade,  n\u00e3o se aceita mais a id\u00e9ia de existirem leis a que o pr\u00f3prio \n\n                                      \n13 Op.cit. p. 108. \n14 CRETELLA J\u00daNIOR, Jos\u00e9. Curso de Direito Administrativo. Rio de Janeiro: Forense, 1986. p. 578.   \n15 FALLA, Fernando Garrido. Las transformaciones del regimen administrativo. Madri: Instituto de \nEstudos Pol\u00edticos, 1962.  \n\n \n\n\n\n 30\n\npr\u00edncipe n\u00e3o se submeta, inaugura-se nova fase em que n\u00e3o se aceita mais a \n\nid\u00e9ia de existirem leis a que o pr\u00f3prio pr\u00edncipe n\u00e3o se submeta.  \n\n \n\nEsclare\u00e7a-se, com as palavras de Di Pietro16, que:     \n \n\nNum primeiro momento, o Estado de Direito desenvolveu-se baseado \n\nnos princ\u00edpios do liberalismo, em que a preocupa\u00e7\u00e3o era a de \n\nassegurar ao indiv\u00edduo uma s\u00e9rie de direitos subjetivos, dentre os \n\nquais a liberdade. Em conseq\u00fc\u00eancia, tudo o que significasse uma \n\ninterfer\u00eancia nessa liberdade deveria ter um car\u00e1ter excepcional. A \n\nregra era o do livre exerc\u00edcio dos direitos individuais amplamente \n\nassegurados nas Declara\u00e7\u00f5es Universais dos Direitos Humanos, \n\ndepois transpostas para as Constitui\u00e7\u00f5es; a atua\u00e7\u00e3o estatal constitu\u00eda \n\nexce\u00e7\u00e3o, s\u00f3 podendo limitar o exerc\u00edcio dos direitos individuais para \n\nassegurar a ordem p\u00fablica. A policia administrativa era \n\nessencialmente uma pol\u00edcia de seguran\u00e7a.  \n\n \n\nUm segundo momento se inicia quando o Estado liberal come\u00e7a a \n\ntransformar-se em Estado intervencionista; a sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nlimita mais \u00e0 seguran\u00e7a e passa a estender-se tamb\u00e9m \u00e0 ordem \n\necon\u00f4mica e social. \n\n  \n\nAntes j\u00e1 de iniciar-se o s\u00e9culo XX, os autores come\u00e7am a falar em \n\numa pol\u00edcia geral, relativa \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica, e em pol\u00edcias \n\nespeciais, que atuam no mais variados setores da atividade \n\nparticulares.      \n\n \n\nPode-se dizer, junto com Meirelles17, que a raz\u00e3o do poder de \n\npol\u00edcia \u00e9 o interesse social e o seu fundamento est\u00e1 na supremacia geral que o \n\nEstado exerce em seu territ\u00f3rio sobre todas as pessoas, bens e atividades, \n\nsupremacia que se revela nos mandamentos constitucionais e nas normas de \n\nordem p\u00fablica, que a cada passo op\u00f5em condicionamentos e restri\u00e7\u00f5es aos \n\ndireitos individuais em favor da coletividade, incumbindo ao Poder P\u00fablico o \n\nseu policiamento.  \n\n \n\n                                      \n16 Op. cit. p. 109.  \n17 MEIRELLES, Hely Lopes. Direito Administrativo Brasileiro, 19.ed., atualizada por Eurico de Andrade \nAzevedo et al. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1994. p. 116.   \n\n \n\n\n\n 31\n\n Correto concluir ent\u00e3o que, de certo modo, \u00e0 cada restri\u00e7\u00e3o de \n\ndireito individual que nos \u00e9  imposta por norma legal, corresponde equivalente \n\npoder de pol\u00edcia administrativa \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, para torn\u00e1-la efetiva e \n\nfaz\u00ea-la obedecida, tudo, pelo menos em tese,  em nome do interesse maior da \n\ncoletividade em rela\u00e7\u00e3o ao direito individual que o comp\u00f5e. \n\n \n\n Vejam-se agora os conceitos que alguns dos administrativistas \n\ncitados d\u00e3o ao poder de pol\u00edcia: Meireles18 \"faculdade de que disp\u00f5e a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pra condicionar e restringir o uso e gozo de bens, \n\natividades e direitos individuais, em benef\u00edcio da coletividade ou do pr\u00f3prio \n\nEstado\". Em linguagem menos t\u00e9cnica, esclarece: \npodemos dizer que o poder de pol\u00edcia \u00e9 o mecanismo de frenagem de \n\nque disp\u00f5e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para conter os abusos do direito \n\nindividual . Por esse mecanismo, que faz parte de toda a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, o Estado det\u00e9m a atividade dos particulares que se \n\nrevelar contr\u00e1ria, nociva ou inconveniente ao bem-estar social, ao \n\ndesenvolvimento e \u00e0 seguran\u00e7a nacional.\"      \n\n \n\n Di Pietro19 desdobra-o em dois e explica:  \n\n \nPelo conceito cl\u00e1ssico, ligado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o liberal do s\u00e9culo XVIII, o \n\npoder de pol\u00edcia compreendia a atividade estatal que limitava o \n\nexerc\u00edcio dos direitos individuais em benef\u00edcio da seguran\u00e7a. \n\n \n\nPelo conceito moderno, adotado no direito brasileiro, o poder de \n\npol\u00edcia \u00e9 a atividade do Estado consistente em limitar o exerc\u00edcio dos \n\ndireitos individuais em benef\u00edcio do interesse p\u00fablico. \n\n \n\nEsse interesse p\u00fablico diz respeito aos mais variados setores da \n\nsociedade, tais como seguran\u00e7a, moral, sa\u00fade, meio ambiente, \n\ndefesa do consumidor; patrim\u00f4nio cultural, propriedade. Da\u00ed a divis\u00e3o \n\nda pol\u00edcia administrativa em v\u00e1rios ramos: pol\u00edcia de seguran\u00e7a, das \n\nflorestas, das \u00e1guas, de tr\u00e2nsito, sanit\u00e1ria etc.     \n\n \n\n \n\n                                      \n18 Op. cit. p. 115.  \n19 Op. cit. p. 110. \n\n \n\n\n\n 32\n\n1.1.2 -  FORMAS DE AUTA\u00c7AO DO PODER DE POL\u00cdCIA \n \n\n As formas de atua\u00e7\u00e3o do poder de pol\u00edcia podem ser resumidas, \n\nsegundo  Fried20, da seguinte maneira: a) ordem de Pol\u00edcia, b) fiscaliza\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edcia, c) consentimento de pol\u00edcia e  d) san\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia. Ordem de pol\u00edcia \n\nconsiste em todas as normas administrativas que estabelecem preceitos do \n\ntipo \"n\u00e3o fazer\", \"fazer sob determinadas condi\u00e7\u00f5es\", \"deixar que se fa\u00e7a\", de \n\nmodo que se caracteriza por ordens e proibi\u00e7\u00f5es que se manifestam por meio \n\nde normas administrativas limitam e sancionam a conduta individual dos \n\nadministrados, sobretudo \u00e0queles que, de alguma forma, utilizam bens ou \n\nexercem atividades de efeito para toda a coletividade.  \n\n \n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia seria a forma de atua\u00e7\u00e3o do poder de \n\npol\u00edcia que consiste, essencialmente, na verifica\u00e7\u00e3o, pela Administra\u00e7\u00e3o, \n\nquanto ao cumprimento da \"ordem de pol\u00edcia\" pelos administrados. A \n\n\"fiscaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia\" pode ser entendida pela observ\u00e2ncia feita pela \n\nAdministra\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 forma  de uso que certo bem recebe, \n\nconsiderando, particularmente, que o administrado, ao fazer uso de \n\ndeterminado bem, deve cumprir exatamente o que \u00e9 estabelecido pela \n\nAdministra\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nO consentimento de pol\u00edcia consiste na permiss\u00e3o dada pela \n\nAdministra\u00e7\u00e3o ao administrado para exercer algum ato ou para utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminado bem. Sobre este espec\u00edfico poder de pol\u00edcia, Fried21 traz os \n\nseguintes e interessantes esclarecimentos: \n \n\nO alvar\u00e1 constitui instrumento, por excel\u00eancia, para a exterioriza\u00e7\u00e3o \n\ndo \"consentimento de pol\u00edcia\". \u00c9, portanto, o instrumento de licen\u00e7a, \n\npermiss\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o - atos administrativos negociais que \n\nresultem de uma manifesta\u00e7\u00e3o do particular aceita pela \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica - para a pr\u00e1tica de ato, realiza\u00e7\u00e3o de atividade \n\nou exerc\u00edcio de direito que depende de policiamento administrativo. O \n\nalvar\u00e1, na maior parte dos casos, pode ser de \"licen\u00e7a\" ou de \n\n                                      \n20 Op.cit. p. 109.  \n21 Ob. cit. p. 110 \n\n \n\n\n\n 33\n\n\"autoriza\u00e7\u00e3o\". O primeiro pode ser obtido pelo particular mediante o \n\natendimento dos requisitos arrolados pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \n\ncaso em que poder\u00e1 exigir a concess\u00e3o da licen\u00e7a, ao passo que o \n\nsegundo \u00e9 eminentemente prec\u00e1rio e discricion\u00e1rio, ficando sua \n\nconcess\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o ao inteiro dispor da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica. Um exemplo marcante de \"alvar\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o\" \u00e9 o porte \n\nde arma de foto.  \n\n \n\n \n\n A san\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia pode ser entendida como a penalidade aplicada \n\npela Administra\u00e7\u00e3o em virtude da inobserv\u00e2ncia da \"ordem de pol\u00edcia\". A \n\nsan\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia  se exterioriza atrav\u00e9s de san\u00e7\u00f5es efetivas, a t\u00edtulo de \n\nelementos de coa\u00e7\u00e3o e intimida\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, as multas, interdi\u00e7\u00e3o \n\nde atividade, fechamento de estabelecimento, demoli\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o, \n\nembargo administrativo de obra, destrui\u00e7\u00e3o de objetos e coisas do g\u00eanero.  \n\n \n\n1.1.3 - CARACTER\u00cdSTICAS DO PODER DE POL\u00cdCIA  \n \n\n   Costuma-se apontar como atributos do poder de pol\u00edcia a \n\ndiscricionariedade, a auto-excutoriedade e a coercibilidade.  \n\n \n\nQuanto a discricionariedade, segundo Fried22, \"consiste na livre \n\nescolha, pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, dos meios adequados para exercer o \n\npoder de pol\u00edcia, bem como, na op\u00e7\u00e3o quanto ao conte\u00fado, das normas que \n\ncuidam de tal poder\".  \n\n \n\nEmbora esteja presente na maior parte das medidas de pol\u00edcia, nem \n\nsempre isto ocorre. \u00c0s vezes, a lei deixa certa margem de liberdade de \n\naprecia\u00e7\u00e3o quanto a determinados elementos, como o motivo ou o objeto, \n\nassim pelo fato de n\u00e3o poder o legislador prever todas as hip\u00f3teses poss\u00edveis a \n\nexigir atua\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia. Diante de tal impossibilidade, a Administra\u00e7\u00e3o ter\u00e1 \n\nque decidir qual o melhor momento de agir, qual o meio de a\u00e7\u00e3o mais \n\nadequado, qual a san\u00e7\u00e3o cab\u00edvel diante das revistas na norma legal. Em tais \n\ncircunst\u00e2ncias \u00e9 que se diz que o poder de pol\u00edcia ser\u00e1 discricion\u00e1rio.  \n\n                                      \n22 Ob.cit. p. 110.  \n\n \n\n\n\n 34\n\n \n\nAinda sobre a discricionariedade administrativa, cumpre mencionar \n\nque atualmente a sua no\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mesma concebida \u00e0 \u00e9poca em que os \n\ndom\u00ednios do direito coincidiam com o campo da legalidade, em que o direito era \n\ncompreendido como um conjunto fechado de normas, em uma palavra, quando \n\no direito se reduzia \u00e0 lei. Vale, nesse sentido, transcrever os seguintes \n\nesclarecimentos de Moraes23   \n\n \nA no\u00e7\u00e3o de discricionariedade administrativa, legado do Estado \n\nLiberal, concebida \u00e0 \u00e9poca em que os dom\u00ednios do Direito coincidiam \n\ncom o campo da legalidade, evoluiu da concep\u00e7\u00e3o inicial de poder \n\npol\u00edtico, dominante na segunda metade do s\u00e9culo XIX, definida que \n\nera primitivamente como a \u00e1rea de livra a\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, contraposta \u00e0 \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o vinculada \u00e0 lei e \u00e0quela \n\npass\u00edvel de controle judicial, para a de poder jur\u00eddico. A partir do \n\nmomento em que extraiu sua legitimidade da lei, de in\u00edcio, foi \n\nconsiderada esfera da autonomia jur\u00eddica e cerne da fun\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa, depois, compreendida, em meados deste s\u00e9culo, \n\ncomo a modalidade de concretiza\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica, at\u00e9, \n\natualmente, ser, enfim, alvo de estudos que intentam revaloriz\u00e1-lo.  \n\n \n\nNunca deixou, entretanto, de ser vista, por alguns, tradicionalmente, \n\ncomo a barreira para a sindicabilidade dos atos administrativos pelo \n\nPoder Judici\u00e1rio, estigma que ainda a acompanha inclusive em \n\nmodernas compreens\u00f5es te\u00f3ricas da categoria. Conforme averba \n\nAssmann, at\u00e9 agora a discricionariedade  vem sendo definida como o \n\n\u00e2mbito no qual a Administra\u00e7\u00e3o pode decidir autonomamente sem \n\nvincular-se a par\u00e2metros jur\u00eddicos. Observa-se, n\u00e3o obstante, nos \n\ndias de hoje, a consagra\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria da admissibilidade de uma \n\nesfera de \"discricionariedade justific\u00e1vel\", gra\u00e7as ao reconhecimento \n\ndos princ\u00edpios jur\u00eddicos como fonte normativa . No s\u00e9culo XIX, a\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa comportava duas express\u00f5es: uma vinculada - \n\n\"reconduz\u00edvel \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da lei\", concretizada atrav\u00e9s de \"atos de \n\ngest\u00e3o\" e outra livre ou discricion\u00e1ria, \"n\u00e3o sujeita a qualquer \n\nvincula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\", materializada em \"atos de imp\u00e9rio\" - \u00e0 margem \n\ndo Direito e imune \u00e0 revis\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os judiciais. Posteriormente, a \n\ndiscricionariedade \"deixou de ser a liberdade de actuar sempre que a \n\n                                      \n23 MORAES, Germana de Oliveira. Controle Jurisdicional da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. S\u00e3o Paulo: \nDial\u00e9tica, 1999. p. 27. \n\n \n\n\n\n 35\n\nlei o n\u00e3o proibir, para passar a ser a liberdade de escolher s\u00f3 quando \n\ne na medida que a lei o permita. Consoante a compara\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio \n\nFrancisco de Souza, a administra\u00e7\u00e3o, no s\u00e9culo XIX, era, em \n\nprinc\u00edpio, livre, ao passo que, hoje, \u00e9 em princ\u00edpio, vinculada.24  \n\n  \n\n A auto-executoriedade consiste, ainda na fala de Fried, \"pode ser \n\nentendida pela possibilidade efetiva que a Administra\u00e7\u00e3o tem de proceder ao \n\nexerc\u00edcio imediato de seus atos, sem necessidade de recorrer, previamente, ao \n\nPoder Judici\u00e1rio\". Quanto a esta caracter\u00edstica, Di Pietro25 esclarece que \n\n\"alguns autores desdobram o princ\u00edpio em dois: a exigibilidade (privil\u00e8ge du \n\npr\u00e8alable) e a executoriedade (prvil\u00e8ge d'acrion d'office)\", o primeiro resulta da \n\npossibilidade que tem a Administra\u00e7\u00e3o de tomar decis\u00f5es execut\u00f3rias, \n\ndispensando-se \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dirigir-se previamente ao juiz para impor a \n\nobriga\u00e7\u00e3o ao administrado, de modo que a decis\u00e3o administrativa se imp\u00f5e ao \n\nparticular ainda contra a sua concord\u00e2ncia; e se este quiser se opor, ter\u00e1 de ir \n\nao ju\u00edzo. O segundo, privil\u00e8ge d'action d'office,  consiste na faculdade que tem \n\na Administra\u00e7\u00e3o, quando j\u00e1 tomou a decis\u00e3o execut\u00f3ria, de realizar diretamente \n\na execu\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, usando, se for o caso, da for\u00e7a p\u00fablica para obrigar o \n\nadministrado a cumprir a decis\u00e3o.  \n\n \n\n Quanto a coercibilidade, esta \u00e9 indissoci\u00e1vel da auto-\n\nexecutoriedade. O ato de pol\u00edcia s\u00f3 \u00e9 auto-execut\u00f3rio porque dotado de for\u00e7a \n\ncoercitiva. Na dic\u00e7\u00e3o de Meireles26, \"n\u00e3o h\u00e1 ato de pol\u00edcia facultativo para o \n\nparticular, pois todos eles admitem a coer\u00e7\u00e3o estatal para torn\u00e1-los efetivos, e \n\nessa coer\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m independe de autoriza\u00e7\u00e3o judicial. \u00c9 a pr\u00f3pria \n\nadministra\u00e7\u00e3o que determina e faz executar as medidas de for\u00e7a que se \n\ntornarem necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o do ato ou aplica\u00e7\u00e3o da penalidade \n\nadministrativa resultante do exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia. \"  \n\n \n\n Alguns autores, dentre n\u00f3s Mello27, agregam a esses atributos do \n\npoder de pol\u00edcia, um outro. Trata-se do fato de ser uma atividade negativa, \n\n                                      \n24 Ainda sobre essa assunto, ver as interessantes coloca\u00e7\u00f5es de Ronald Dworkin, in \"Levando os Direitos \na S\u00e9rio\", tradu\u00e7\u00e3o de Nelson Boeira, S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002. pp. 50 a 63.  \n25 Ob.cit. p. 113.  \n26 Ob. cit. p. 122.  \n27 Ob cit. p. 398. \n\n \n\n\n\n 36\n\ndistinguindo-o, nesse particular, do servi\u00e7o p\u00fablico, que seria uma atividade \n\npositiva. Neste, dizem os sustentadores dessa perspectiva, a Administra\u00e7\u00e3o \n\nexerce, ela mesma, uma atividade material que vai trazer um benef\u00edcio, uma \n\nutilidade aos cidad\u00e3os, a exemplo de quando executa os servi\u00e7os de energia \n\nel\u00e9trica, de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, de transporte etc. ; na atividade de pol\u00edcia, a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o apenas impede a pr\u00e1tica, pelos particulares, de determinados \n\natos contr\u00e1rios ao interesse p\u00fablico, impondo limites \u00e0 conduta individual.  \n\n \n\n Os antagonistas desse ponto de vista ataca-o com o argumento de \n\nque as obriga\u00e7\u00f5es de fazer n\u00e3o podem ser destacadas do poder de pol\u00edcia, \n\nlembrando, como exemplo, a hip\u00f3tese em que a imposi\u00e7\u00e3o que se faz ao \n\npropriet\u00e1rio de im\u00f3vel, compelindo-o a us\u00e1-lo de acordo com sua fun\u00e7\u00e3o social, \n\ncaso em que n\u00e3o se pode falar que o objetivo do poder de pol\u00edcia seja uma \n\nabsten\u00e7\u00e3o, uma atividade negativa.   \n\n \n\n1.1.4 - OS LIMITES DO PODER DE POL\u00cdCIA  \n \n\n O uso de meios coativos que caracterizam o poder de pol\u00edcia por \n\nparte da Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma necessidade imposta em nome da defesa dos \n\ninteresses p\u00fablicos.  A sua necessidade \u00e9 inconteste, exceto numa perspectiva, \n\npouco defens\u00e1vel, de que os homens, por consci\u00eancia \u00e9tica, seriam capazes \n\nde auto gerir-se em prol do interesse p\u00fablico. Tem, portanto, na \u00e1rea da \n\nPol\u00edcia, como em qualquer outro setor da Administra\u00e7\u00e3o, um limite conatural, \n\ncong\u00eanito ao seu exerc\u00edcio, que \u00e9 o atingimento da finalidade legal em vista da \n\nqual foi institu\u00edda a medida da pol\u00edcia28.  \n\n \n\n Principalmente no caso da utiliza\u00e7\u00e3o de meios coativos, que, bem \n\npor isso, interferem energicamente com a liberdade individual, \u00e9 preciso que a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o se comporte com extrema cautela, nunca se servindo dos meios \n\nda for\u00e7a al\u00e9m do necess\u00e1rio \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do resultado pretendido pela lei, sob \n\npena de v\u00edcio jur\u00eddico que acarretar\u00e1 responsabilidade da Administra\u00e7\u00e3o. Da \n\nnecessidade desse equil\u00edbrio adv\u00e9m o denominado princ\u00edpio da \n\n                                      \n28 MELLO, op. cit. p. 409.  \n\n \n\n\n\n 37\n\nproporcionalidade; proporcionalidade entre a medida adotada e a finalidade \n\nlegal a ser atingida.  \n\n \n\n A via da coa\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 aberta para o Poder P\u00fablico quando n\u00e3o h\u00e1 \n\noutro meio eficaz para obter o cumprimento da pretens\u00e3o jur\u00eddica e s\u00f3 se \n\nlegitima na medida em que \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 compat\u00edvel como proporcional ao \n\nresultado pela ordem normativa. Toda coa\u00e7\u00e3o que exceda ao estritamente \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do efeito jur\u00eddico licitamente desejado pelo Poder \n\nP\u00fablico \u00e9 injur\u00eddica, e tem-se ai o que se denomina desvio ou abuso de poder e \n\nseus conseq\u00fcentes: responsabilidades nas esferas civil, penal e administrativa.  \n\n \n\n A esse respeito, Mello29 esclarece que o eventual excesso pode se \n\napresentar de dois modos:    \n\n \na) a intensidade da medida \u00e9 maior  que a necess\u00e1ria para a \n\ncompuls\u00e3o do obrigado;  \n\n \n\nb) a extens\u00e3o da medida \u00e9 maior que a necess\u00e1ria para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados licitamente persegu\u00edveis. Serve de exemplo da \n\nprimeira hip\u00f3tese o emprego de viol\u00eancia para dissolver reuni\u00e3o n\u00e3o \n\nautorizada, por\u00e9m, pac\u00edfica. Configura a segunda hip\u00f3tese a \n\napreens\u00e3o de toda uma edi\u00e7\u00e3o de jornal ou revista, por prejudicial \u00e0 \n\ntranq\u00fcilidade ou moralidade, quando seria suficiente proibir ou obstar \n\na suas distribui\u00e7\u00e3o unicamente nas regi\u00f5es ou locais onde sua \n\ndivulga\u00e7\u00e3o fosse pass\u00edvel de ofender o bem jur\u00eddico defendido.  \n\n  \n\n1.1.5 - MODALIDADES DE POL\u00cdCIA EXISTENTES NO DIREITO \nBRASILEIRO  \n \n\n O poder de pol\u00edcia que o Estado exerce pode incidir em duas \u00e1reas \n\nde atua\u00e7\u00e3o estatal: na administrativa e na judici\u00e1ria, da\u00ed dizer-se que, \u00e0 luz da \n\norganiza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica brasileira, a pol\u00edcia se divide em dois ramos: pol\u00edcia \n\nadministrativa e pol\u00edcia judici\u00e1ria. Essa classifica\u00e7\u00e3o, entretanto, n\u00e3o \u00e9 pac\u00edfica \n\nna doutrina, existindo autores que preferem classific\u00e1-las, como g\u00eanero, em \n\n                                      \n29 Idem,ibidem, p. 409.  \n\n \n\n\n\n 38\n\npol\u00edcia administrativa e de seguran\u00e7a - englobando, nesta \u00faltima esp\u00e9cie, a \n\npol\u00edcia judici\u00e1ria.30\n\n \n\n A pol\u00edcia administrativa tem como objetivo principal a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nordem p\u00fablica geral, impedindo, preventivamente, poss\u00edveis infra\u00e7\u00f5es das leis, \n\nno sentido bem amplo. \u00c0 ela incumbe, fundamentalmente, a vigil\u00e2ncia, a \n\nprote\u00e7\u00e3o da sociedade, a manuten\u00e7\u00e3o (preventiva) da ordem, assegurando os \n\ndireitos individuais e auxiliando a execu\u00e7\u00e3o dos atos e decis\u00f5es e, \n\nprincipalmente, da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.     \n\n \n\n A pol\u00edcia judici\u00e1ria, por seu lado, tem como objetivo principal a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o dos delitos ocorridos (por isso mesmo de car\u00e1ter repressivo), \n\nagindo, dessa feita, como auxiliar do Poder Judici\u00e1rio.  \n\n \n\n Para Di Pietro31, a principal diferen\u00e7a que se costuma apontar entre \n\nas duas est\u00e1 no car\u00e1ter preventivo da pol\u00edcia administrativa e no repressivo da \n\npol\u00edcia judici\u00e1ria. A primeira ter\u00e1 por objetivo impedir as a\u00e7\u00f5es anti-sociais e, a \n\nsegunda, punir os infratores da lei penal; mas faz a seguinte observa\u00e7\u00e3o:  \n\n \nA diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9, no entanto, absoluta, pois a pol\u00edcia administrativa \n\ntanto pode agir preventivamente (como por exemplo, proibindo o \n\nporte de arma ou a dire\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores), como pode agir \n\nrepressivamente (a exemplo do que ocorre quando apreende a arma \n\nusada indevidamente ou a licen\u00e7a do motorista infrator). No entanto, \n\npode-se dizer que, nas duas hip\u00f3teses, ela est\u00e1 tentando impedir que \n\no comportamento individual cause preju\u00edzos maiores \u00e0 coletividade; \n\nneste sentido, \u00e9 certo dizer que a pol\u00edcia administrativa \u00e9 preventiva. \n\nMas, ainda assim, falta precis\u00e3o ao crit\u00e9rio, porque tamb\u00e9m se pode \n\ndizer que a pol\u00edcia judici\u00e1ria, embora seja repressiva em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nindiv\u00edduo infrator da lei penal, \u00e9 tamb\u00e9m preventiva em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ninteresse geral, porque, punindo-o, tenta evitar que o indiv\u00edduo volte a \n\nincidir na mesma infra\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n                                      \n30 Reis Fried. Ob. cit., p. 111.  \n31 Ob. cit., p. 111.  \n\n \n\n\n\n 39\n\n  Na dic\u00e7\u00e3o de Lazzarini32, \"a linha de diferencia\u00e7\u00e3o est\u00e1 na \n\nocorr\u00eancia ou n\u00e3o de il\u00edcito penal. Com efeito, quanto atua na \u00e1rea do il\u00edcito \n\npuramente administrativo (preventiva ou repressivamente), a pol\u00edcia \u00e9 \n\nadministrativa. Quando o il\u00edcito penal \u00e9 praticado, \u00e9 a pol\u00edcia judici\u00e1ria que \n\nage.\" \n\n \n\n A pol\u00edcia administrativa, e isto \u00e9 necess\u00e1rio que fique bem fixado, \n\nrege-se pelo direito administrativo, incidindo sobre bens, direitos e atividades; \n\nenquanto que a  pol\u00edcia judici\u00e1ria \u00e9 regida pelo direito processual penal, \n\nincidindo sobre pessoas, mas ambas, evidentemente, t\u00eam suas disciplinas \n\ntra\u00e7adas pelo direito constitucional, que fixa os princ\u00edpios maiores de todo o \n\nordenamento jur\u00eddico.    \n\n \n\n Chegamos ao ponto de nosso maior interesse, pelo menos at\u00e9 aqui: \n\nCompreendermos  a exata diferen\u00e7a entre Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, dita repressiva, e \n\na Pol\u00edcia Militar, dita preventiva; o que s\u00e3o  e quais os seus papeis no nosso \n\nordenamento jur\u00eddico. Ainda: atinar sobre o palco do inqu\u00e9rito policial e os seus \n\natores, pois da\u00ed partiremos para outra empreitada, que \u00e9 a an\u00e1lise do fen\u00f4meno \n\nda tortura nesse \u00e2mbito, qual seja, do palco do inqu\u00e9rito policial.  \n\n \n\n Pois bem. Vimos at\u00e9 aqui que o Poder de Pol\u00edcia, \u00ednsito ao Estado, \n\nse difunde por toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; que esse Poder, dentro do nosso \n\nordenamento jur\u00eddico, incide em duas \u00e1reas de sua atua\u00e7\u00e3o: na administrativa \n\ne na judici\u00e1ria, da\u00ed a exist\u00eancia de dois g\u00eaneros de pol\u00edcia: uma administrativa, \n\nno sentido de que serve aos fins da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica - dentre os quais se \n\ninclui a manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica geral -, sendo sua miss\u00e3o impedir \n\npreventivamente, poss\u00edveis infra\u00e7\u00f5es penais, e outra denominada judici\u00e1ria, \n\nque tem como atribui\u00e7\u00e3o principal a investiga\u00e7\u00e3o dos delitos ocorridos, sendo,  \n\npor isso mesmo, n\u00e3o de car\u00e1ter preventivo, mas repressivo.  \n\n \n\n Por fim, vimos tamb\u00e9m que o exame e o estudo em torno da Pol\u00edcia \n\nAdministrativa e da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria pertencem a ramos diferentes do direito \n\n                                      \n32 LAZZARINI, \u00c1lvaro. Do poder de pol\u00edcia. Revista de Jurisprud\u00eancia do TJSP, v. 98/20.   \n\n \n\n\n\n 40\n\npositivo. O da pol\u00edcia administrativa ao direito administrativo e o da Pol\u00edcia \n\nJudici\u00e1ria ao direito penal processual.   \n\n \n\n Entender, pois, as institui\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, e diferen\u00e7\u00e1-la da \n\nPol\u00edcia Militar, bem assim o papel dos seus respectivos atores - Agentes \n\nPoliciais e Policiais Militares -, desafia incurs\u00e3o ao aparato conceitual do direito \n\nprocessual penal, o que faremos desde agora, n\u00e3o sem antes darmos um \n\nbreve olhar sobre o direito constitucional, j\u00e1 que \u00e9 dele a tarefa de estabelecer \n\nos princ\u00edpios norteadores de todo o ordenamento jur\u00eddico, notadamente aos \n\nque dizem respeito \u00e0s garantias e diretos individuais, inseridos, na sua maioria, \n\nno art. 5\u00ba e seus 77 incisos da Constitui\u00e7\u00e3o vigente.      \n\n \n\n1.2 DISCIPLINA CONSTITUCIONAL DA SEGURAN\u00c7A P\u00daBLICA E \nDAS POL\u00cdCIAS \n \n\n \u00c9 no cap\u00edtulo dedicado \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica, precisamente no seu \n\nart. 144, que a Constitui\u00e7\u00e3o vigente, de 1988, menciona e estabelecer, de \n\nforma gen\u00e9rica, as atribui\u00e7\u00f5es de cada uma das nossas institui\u00e7\u00f5es policiais. O \n\ncap\u00edtulo referenciado est\u00e1 inserido no T\u00edtulo V da Carta Constitucional, que tem \n\na ep\u00edgrafe: \"DA DEFESA DO ESTADO E DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES \n\nDEMOCR\u00c1TICAS\". Eis o teor do artigo:    \n\n \nArt. 144. A seguran\u00e7a p\u00fablica, dever do Estado, direito e \n\nresponsabilidade de todos, \u00e9 exercida para a preserva\u00e7\u00e3o da ordem \n\np\u00fablica e da incolumidade das pessoas e do patrim\u00f4nio, atrav\u00e9s dos \n\nseguintes \u00f3rg\u00e3os:  \n\n \n\nI - pol\u00edcia federal; \n\nII - policia rodovi\u00e1ria federal;  \n\nIII - pol\u00edcia ferrovi\u00e1ria federal;  \n\nIV - pol\u00edcias civis;  \n\nV - pol\u00edcias militares e corpos de bombeiros militares.  \n\n   \n\n Os par\u00e1grafos e incisos agregados ao artigo aduzem sobre as \n\natribui\u00e7\u00f5es  de cada uma das pol\u00edcias que menciona.  \n\n \n\n\n\n 41\n\n \n\n Interessa-nos algumas palavras sobre essa normatiza\u00e7\u00e3o, a fim de \n\nidentificarmos e compreendermos o que s\u00e3o, onde se inserem no ordenamento \n\njur\u00eddico nacional e quais os papeis institucionais de cada uma das nossas \n\npol\u00edcias - judici\u00e1ria e militar -, bem assim dos seus atores.  \n\n \n\n N\u00e3o custa lembrar, ainda a pretexto de justifica\u00e7\u00e3o da empreitada \n\nque se segue, que a nossa an\u00e1lise sobre a tortura, objeto do presente trabalho, \n\n\u00e9 restrita \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia judici\u00e1ria estadual e ao palco do inqu\u00e9rito policial, \n\no que torna indispens\u00e1vel compreendermos as suas ess\u00eancias.  \n\n \n\n  N\u00e3o foi por acaso que o legislador constituinte entendeu de tratar, \n\nnum mesmo cap\u00edtulo, mais ainda, de forma concomitante, a pol\u00edcia e a \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica, dando a entender, j\u00e1 ai, que ambas est\u00e3o umbilicalmente \n\nunidas. N\u00e3o seria exagerado dizermos que tal atitude intui a conclus\u00e3o de que \n\nsem pol\u00edcia n\u00e3o h\u00e1 seguran\u00e7a.  \n\n \n\n Pol\u00edcia e seguran\u00e7a, entretanto, lembra Silva33, s\u00e3o dois termos que \n\ndemandam um esclarecimento pr\u00e9vio, antes de entrarmos na discuss\u00e3o da \n\ntem\u00e1tica da seguran\u00e7a, a que agora a Constitui\u00e7\u00e3o reserva um cap\u00edtulo, onde \n\ninstitui princ\u00edpios sobre o assunto.   \n\n \n\n Na teoria jur\u00eddica da palavra \"seguran\u00e7a\" assume o sentido geral de \n\ngarantia, prote\u00e7\u00e3o, estabilidade de situa\u00e7\u00e3o ou pessoa em v\u00e1rios campos, \n\ndependente do adjetivo que a qualifica. Seguran\u00e7a jur\u00eddica, por exemplo, \n\nconsiste na garantia de estabilidade e de certeza dos neg\u00f3cios jur\u00eddicos34. \n\nSeguran\u00e7a social tem o sentido de previs\u00e3o de v\u00e1rios meios que garantam aos \n\nindiv\u00edduos e suas fam\u00edlias condi\u00e7\u00f5es sociais dignas. Seguran\u00e7a p\u00fablica, por \n\nseu turno, \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica interna.       \n\n \n\n                                      \n33 SILVA. Jos\u00e9 Afonso da. Curso de Direito Constitucional Positivo. 15\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n1998, p. 742.  \n34 Idem, ibidem, p.742.  \n\n \n\n\n\n 42\n\n Mas ai se p\u00f5e um paralogismo, j\u00e1 que ordem p\u00fablica requer \n\ndefini\u00e7\u00e3o;  defini\u00e7\u00e3o que \u00e9 de suma import\u00e2ncia, porquanto se trata de limitar \n\nsitua\u00e7\u00f5es subjetivas de vantagem, outorgadas pela Constitui\u00e7\u00e3o35. Em nome \n\ndela, n\u00e3o nos esque\u00e7amos,  tem-se praticado as maiores arbitrariedades. Com \n\na justificativa de garantir a ordem p\u00fablica, na verdade, muitas vezes, o que se \n\nfaz \u00e9 desrespeitar direitos fundamentais da pessoa humana, quando ela \n\napenas autoriza o exerc\u00edcio regular do poder da for\u00e7a de pol\u00edcia, como vimos \n\nnos sub cap\u00edtulos precedentes, quando tratamos do poder de pol\u00edcia.   \n\n \n\n Ordem p\u00fablica, diz Silva36, com quem alinhamos, \"ser\u00e1 uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de pac\u00edfica conviv\u00eancia social, isenta de amea\u00e7a de viol\u00eancia ou de \n\nsubleva\u00e7\u00e3o que tenha produzido ou que supostamente possa produzir, a curto \n\nprazo, a pr\u00e1tica de crimes\". Conviv\u00eancia pac\u00edfica n\u00e3o significa isen\u00e7\u00e3o de \n\ndiverg\u00eancias, de debates, de controv\u00e9rsias, de certas rusgas interpessoais. Ela \n\ndeixa de ser tal quando discuss\u00f5es, diverg\u00eancias, rusgas e contendas \n\namea\u00e7am chegar \u00e0s vias de fato com imin\u00eancia de desfor\u00e7o pessoal, de \n\nviol\u00eancia e do crime. A seguran\u00e7a p\u00fablica, dessa maneira, \u00e9 a seguran\u00e7a da \n\npreserva\u00e7\u00e3o ou restabelecimento dessa conviv\u00eancia social que permite que \n\ntodos gozem de seus direitos e exer\u00e7am suas atividades sem perturba\u00e7\u00e3o de \n\noutrem, salvo nos limites de gozo e reivindica\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios direitos e \n\ndefesa de seus leg\u00edtimos interesses. Na sua din\u00e2mica, \u00e9 uma atividade de \n\nvigil\u00e2ncia, preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o de condutas delituosas que, nos termos da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 exercida para a preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica, da incolumidade \n\ndas pessoas e do patrim\u00f4nio atrav\u00e9s da pol\u00edcia federal, da pol\u00edcia rodovi\u00e1ria \n\nfederal, da pol\u00edcia ferrovi\u00e1ria federal, das pol\u00edcias civis, da pol\u00edcias militares e \n\ncorpos de bombeiros militares.  \n\n \n\n A palavra pol\u00edcia, ent\u00e3o, correlaciona-se com a seguran\u00e7a. Segundo \n\nTourinho Filho37 vem do grego - de polis (cidade) e significou, a princ\u00edpio, o \n\n                                      \n35 SILVA. Jos\u00e9 Afonso da. Aplicabilidade das normas constitucionais. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n1997, p. 96.  \n36 SILVA. Jos\u00e9 Afonso da. Curso de Direito Constitucional Positivo. 15\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n1998, p. 742.  \n36 Idem, ibidem, p.742.  \n37 TOURINHO FILHO, Fernando da Costa. Processo Penal. v.1, 24.ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002. 4v. p. \n180. \n\n \n\n\n\n 43\n\nordenamento jur\u00eddico do Estado, governo de cidade e, at\u00e9 mesmo, a arte de \n\ngovernar. Em Roma, esclarece: \"o termo politia adquiriu um sentido todo \n\nespecial, significando a a\u00e7\u00e3o do governo no sentido de manter a ordem p\u00fablica, \n\na tranq\u00fcilidade e paz interna; posteriormente, passou a indicar o pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o \n\nestatal incumbido de zelar sobre a seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os\". A Pol\u00edcia, \n\narremata Tourinho:   \n \n\ncom o sentido que hoje se lhe empresta - \u00f3rg\u00e3o do Estado incumbido \n\nde manter a ordem e a tranq\u00fcilidade p\u00fablicas - surgiu, ao que parece, \n\nna velha Roma. \u00c0 noite, os lar\u00e1pios, aproveitando a falta de \n\nilumina\u00e7\u00e3o, assaltavam a velha urbs, e seus crimes ficavam impunes, \n\nporque n\u00e3o eram descobertos. Para evitar essa situa\u00e7\u00e3o, criaram os \n\nromanos um corpo de soldados que, al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es de bombeiros, \n\nexerciam as de vigilantes noturnos, impedindo, assim, a consuma\u00e7\u00e3o \n\nde crimes.  \n\n \n\nAo tempo do imp\u00e9rio, quando se desenvolveu a cognitio extra \n\nordinem, havia, em Roma, funcion\u00e1rios incumbidos de levar as \n\nprimeiras informa\u00e7\u00f5es sobre a infra\u00e7\u00e3o penal aos Magistrados. Eram \n\nos curiosi, os irenarche, os stationarii, os digiti duri, que \n\ndesempenhavam papel semelhante ao da nossa Pol\u00edcia Judici\u00e1ria.   \n\n \n\n A atividade de pol\u00edcia, como j\u00e1 vimos, realiza-se de v\u00e1rios modos, \n\ndistinguindo-se em pol\u00edcia administrativa e de seguran\u00e7a, esta compreendendo \n\na pol\u00edcia ostensiva e a pol\u00edcia judici\u00e1ria.   \n\n \n\n1.2.1 POLICIA DE SEGURAN\u00c7A, POL\u00cdCIA JUDICI\u00c1RIA E POL\u00cdCIA \nMILITAR:  DISTIN\u00c7\u00c3O, ORGANIZA\u00c7\u00c3O E ATRIBUI\u00c7\u00d5ES  \n \n\nH\u00e1 de se sublinhar, antes de tudo, que a seguran\u00e7a p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \n\nrepress\u00e3o e n\u00e3o \u00e9 problema apenas da pol\u00edcia, como adverte Silva, nas \n\nseguintes palavras38:   \nA Constitui\u00e7\u00e3o, ao estabelecer que a seguran\u00e7a \u00e9 dever do Estado, \n\ndireito e responsabilidade de todos (art. 144), acolheu a concep\u00e7\u00e3o \n\n                                      \n38 Ob. cit. p. 745.  \n\n \n\n\n\n 44\n\ndo I Ciclo de Estudos sobre Seguran\u00e7a39, segundo a qual \u00e9 preciso \n\nque a quest\u00e3o da seguran\u00e7a seja discutida e assumida como tarefa e \n\nresponsabilidade permanente de todos, Estado e popula\u00e7\u00e3o.       \n\n \n\n Da\u00ed decorre tamb\u00e9m a aceita\u00e7\u00e3o de outras teses daquele certame, \n\ndiz, tal a de que \"se faz necess\u00e1ria uma nova concep\u00e7\u00e3o de ordem p\u00fablica, em \n\nque a colabora\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria sejam os novos e importantes \n\nreferenciais\" e a de que, \"dada a amplitude da miss\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o da \n\nordem p\u00fablica, o combate \u00e0 criminalidade deve ser inserido no contexto mais \n\nabrangente e importante da prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\", o que requer a ado\u00e7\u00e3o de \n\noutro princ\u00edpio afirmado de acordo com o qual \u00e9 preciso \"adequar a pol\u00edcia \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias de uma sociedade democr\u00e1tica, aperfei\u00e7oando a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e orientando-o para a obedi\u00eancia aos preceitos legais de \n\nrespeito aos direitos do cidad\u00e3o, independentemente de sua condi\u00e7\u00e3o social\". \n\n \n\nA pol\u00edcia de seguran\u00e7a, em sentido restrito, \u00e9 a pol\u00edcia ostensiva, a \n\npol\u00edcia fardada, que tem por objetivo a preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica e, pois, \n\nmedidas preventivas que em sua prud\u00eancia julga necess\u00e1rias para evitar o \n\ndano ou perigo para as pessoas. Entretanto, apesar de toda a vigil\u00e2ncia e \n\npreven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evitar o crime, sendo pois necess\u00e1ria a exist\u00eancia de \n\num sistema que apure os fatos delituosos, e cuide da persegui\u00e7\u00e3o aos seus \n\nagentes. Persegui\u00e7\u00e3o no sentido de que sejam identificados, processados e, se \n\nfor o caso, punidos, nos termos da lei, sempre com a garantia de defesa ampla \n\nque a Constitui\u00e7\u00e3o lhes garante40.  \n\n \n\nEsse sistema envolve as atividades de investiga\u00e7\u00e3o, de apura\u00e7\u00e3o \n\ndas infra\u00e7\u00f5es penais, a indica\u00e7\u00e3o de sua autoria, assim como o processo \n\njudicial pertinente \u00e0 puni\u00e7\u00e3o do agente, sendo ai que entra a pol\u00edcia judici\u00e1ria, \n\nque tem como objetivo aquelas atividades de investiga\u00e7\u00e3o, de apura\u00e7\u00e3o das \n\n                                      \n39 \"Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sugest\u00f5es para uma pol\u00edcia melhor\", Pol\u00edcia Militar, Revista da PMERJ, \noutubro/85, 4/26.  \n40 A garantia da ampla defesa \u00e9 assegurada pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no inc. LV do seu art. 5\u00ba, cuja \nreda\u00e7\u00e3o \u00e9 a seguinte:  \"Art. 5\u00ba Todos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, \ngarantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no Pa\u00eds a inviolabilidade do direito \u00e0 vida, \u00e0 \nliberdade, \u00e0 igualdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade , nos termos seguintes:\" ; LV - aos litigantes, em \nprocesso judicial ou administrativo, e aos acusados em geral s\u00e3o assegurados o contradit\u00f3rio e ampla \ndefesa, com os meios e recursos a ela inerentes. \"  \n\n \n\n\n\n 45\n\ninfra\u00e7\u00f5es penais e da indica\u00e7\u00e3o de sua autoria, a fim de fornecer os elementos \n\nnecess\u00e1rios a um outro \u00f3rg\u00e3o estatal que \u00e9 o respons\u00e1vel, se for o caso, pela \n\ndeflagra\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o penal contra o agente do delito. Trata-se do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico41, que, em defesa e em nome da sociedade age buscando a puni\u00e7\u00e3o \n\nde quem, afinal, desonrou o pacto de n\u00e3o praticar a a\u00e7\u00e3o tida como mal\u00e9fica \u00e0 \n\nsociedade e, por conta de tal a\u00e7\u00e3o, h\u00e1 de ser punido, nos termos da lei e do \n\nanseio da sociedade.   \n\n \n\n Cumpre destacar sobre a equivocada afirma\u00e7\u00e3o que costumamos \n\nouvir, de que a Pol\u00edcia \"entrega os delinq\u00fcentes \u00e0 justi\u00e7a para serem punidos\". \n\nTrata-se de engano grave e merece reparo. \u00c9 que a pol\u00edcia n\u00e3o entrega os \n\ndelinq\u00fcentes, ou supostos delinq\u00fcentes, aos tribunais para serem punidos, e \n\nsim para serem processados e julgados. Os \u00f3rg\u00e3os jurisdicionais n\u00e3o t\u00eam, pelo \n\nmenos nos dias de hoje, ou sob a \u00e9gide da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, poder para \n\npunir ningu\u00e9m, pois tal poder \u00e9 exercido por eles, mas por meio deles. A Pol\u00edcia \n\nJudici\u00e1ria entrega o indiciado, depois das investiga\u00e7\u00f5es realizadas, ao \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, e n\u00e3o \u00e0 justi\u00e7a. A investiga\u00e7\u00e3o policial prepara a a\u00e7\u00e3o penal \n\nde que \u00e9 titular o Minist\u00e9rio P\u00fablico42, atrav\u00e9s da qual, a partir da narra\u00e7\u00e3o dos \n\nfatos que descreve e a pretexto de se constitu\u00edrem em a\u00e7\u00e3o criminosa, \n\npretende-se a condena\u00e7\u00e3o da pessoa contra a qual os mesmos s\u00e3o imputados; \n\ncondena\u00e7\u00e3o que s\u00f3 pode advir atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os Jurisdicionais, a quem \n\ncumpre, na condi\u00e7\u00e3o de terceiro imparcial ao lit\u00edgio e atrav\u00e9s do processo, ai \n\ndito penal, analisar as acusa\u00e7\u00f5es, garantir ao acusado defesa ampla, sopesar \n\nos argumentos e provas  produzidos por ambas as partes e, ao final,  condenar \n\nou absolver o acusado.  \n\n \n\n Nota-se, portanto, que s\u00e3o tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es absolutamente distintas: a \n\nde acusa\u00e7\u00e3o, a de defesa e a de julgamento, exercidas por \u00f3rg\u00e3os igualmente \n\ndistintos: A Primeira pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, com o aux\u00edlio, nem sempre \n\n                                      \n41 A Constitui\u00e7\u00e3o, no seu art. 127, fixa as atribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico da seguinte maneira: \"O \nMinist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 institui\u00e7\u00e3o permanente, essencial \u00e0 fun\u00e7\u00e3o jurisdicional do Estado, incumbindo-lhe a \ndefesa da ordem jur\u00eddica, do regime democr\u00e1tico e dos interesses sociais e individuais indispon\u00edveis\"; e \nno art. 129, cuidando das fun\u00e7\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o, estabelece assim: 'Art. 129. S\u00e3o fun\u00e7\u00f5es institucionais do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico: I - promover, privativamente, a a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, na forma da lei...\"  \n42 MARQUES. Jos\u00e9 Frederico. Elementos de Direito Processual Penal. Campinas: Bookseller, 1997, \nv.1, p. 145.   \n\n \n\n\n\n 46\n\nnecess\u00e1rio, da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, a segunda pelo advogado ou defensor do \n\nAcusado e a terceira pelo \u00f3rg\u00e3o jurisdicional.     \n\n \n\n  Vimos que a seguran\u00e7a p\u00fablica, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nexercida pelos \u00f3rg\u00e3os da pol\u00edcia federal, pol\u00edcia rodovi\u00e1ria federal, pol\u00edcia \n\nferrovi\u00e1ria federal, pol\u00edcias civis, pol\u00edcias militares e corpos de bombeiros \n\nmilitares. H\u00e1, contudo, como j\u00e1 se pode perceber, uma reparti\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias nessa mat\u00e9ria entre a Uni\u00e3o e os Estados, de tal maneira que o \n\nprinc\u00edpio que rege \u00e9 o de que o problema da seguran\u00e7a p\u00fablica \u00e9 de \n\ncompet\u00eancia e responsabilidade institucional de cada unidade da Federa\u00e7\u00e3o, \n\nou seja de cada um dos Estados, tendo em vista as peculiaridades regionais e \n\nfortalecimento do princ\u00edpio federativo, que \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o do sistema brasileiro.     \n\n     \n\n Quando a Constitui\u00e7\u00e3o atribuiu \u00e0s pol\u00edcias federais compet\u00eancia na \n\nmat\u00e9ria, notamos que o fez de forma delimitada e estritamente enumeradas43, \n\nde modo que, afastadas essas \u00e1reas especificadas, a seguran\u00e7a p\u00fablica \u00e9 de \n\ncompet\u00eancia  e responsabilidade de cada um  dos Estados da Federa\u00e7\u00e3o, na \n\nforma prevista no art. 144 \u00a7\u00a7 4\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba. Cabe, pois, aos Estados organizar a \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica. Entretanto, \u00e9 de sua responsabilidade prim\u00e1ria o exerc\u00edcio \n\ndessa atividade que, se n\u00e3o a cumprirem devidamente, poder\u00e1 haver ocasi\u00f5es \n\nde interven\u00e7\u00e3o federal, nos termos do art. 34, III, que d\u00e1, como um dos \n\nobjetivos da interven\u00e7\u00e3o federal, \"por termo a grave comprometimento da \n\nordem p\u00fablica\".  \n\n \n\n Sobre isso, esclarece Jos\u00e9 Afonso da  Silva44:    \n\n \nquando a Constitui\u00e7\u00e3o determina que a lei disciplinar\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o \n\ne o funcionamento do \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a p\u00fablica, \n\n                                      \n43 Estamos nos referindo ao \u00a7 1\u00ba do art. 144, que tem a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"A pol\u00edcia federa, institu\u00edda por \nlei como \u00f3rg\u00e3o permanente, organizado e mantido pela Uni\u00e3o e estruturado em carreira, destina-se a: I - \napurar infra\u00e7\u00f5es penais contra a ordem pol\u00edtica e social, ou em detrimento de bens, servi\u00e7os e interesses \nda Uni\u00e3o ou de suas entidades aut\u00e1rquicas e empresas p\u00fablicas, assim com outras infra\u00e7\u00f5es cuja pr\u00e1tica \ntenha repercuss\u00e3o interestadual ou internacional e exija repress\u00e3o uniforme, segundo dispuser a lei;II- \nprevenir e reprimir o tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e drogas afins, o contrabando e o descaminho, sem \npreju\u00edzo da a\u00e7\u00e3o fazend\u00e1ria e de outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos nas respectivas \u00e1reas de compet\u00eancia; III - \nexercer as fun\u00e7\u00f5es de pol\u00edcia mar\u00edtima, aeroportu\u00e1ria e de fronteiras; IV- exercer, com exclusividade, as \nfun\u00e7\u00f5es de pol\u00edcia judici\u00e1ria da Uni\u00e3o.\"    \n44 Ob. cit. p.745.  \n\n \n\n\n\n 47\n\nde maneira a garantir a efici\u00eancia de suas atividades, isso significa \n\nbasicamente a lei estadual, mas tamb\u00e9m a lei federal, nos estritos \n\nlimites de sua compet\u00eancia, relativamente \u00e0s pol\u00edcias federais \n\n(federal, rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria), ressalvada, \u00e9 claro, a compet\u00eancia \n\nda Uni\u00e3o para estabelecer as normas gerais mencionadas nos arts. \n\n22, XXI e 24 XVI, respectivamente sobre as pol\u00edcias militares e as \n\npol\u00edcias civis45. \n\n \n\n No que diz respeito \u00e0s pol\u00edcias federais rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria, \n\ndestinam-se, respectivamente, ao patrulhamento ostensivo das rodovias e das \n\nferrovias, mas apenas das federais, porque o patrulhamento das rodovias e \n\nferrovias estaduais \u00e9 mat\u00e9ria da compet\u00eancia das pol\u00edcias dos Estados, de \n\nmodo que a elas n\u00e3o cabe atividade de pol\u00edcia judici\u00e1ria, ou seja, de pol\u00edcia \n\ninvestigativa, o que n\u00e3o ocorre com a Pol\u00edcia Federal, que tem atribui\u00e7\u00e3o tanto \n\npreventiva, enquanto pol\u00edcia que tem a incumb\u00eancia de garantir a seguran\u00e7a do \n\nPresidente da Rep\u00fablica, por exemplo, como Judici\u00e1ria, na medida em que a \n\nela \u00e9 afeta a miss\u00e3o de investigar sobre crimes da compet\u00eancia da Justi\u00e7a \n\nFederal.   \n\n \n\n Mas, e quanto \u00e0s pol\u00edcias estaduais? Bem, a elas incumbe o \n\nexerc\u00edcio da seguran\u00e7a p\u00fablica e de pol\u00edcia judici\u00e1ria, o que se d\u00e1 atrav\u00e9s das \n\npol\u00edcias militares - pol\u00edcia militar em sentido estrito e corpo de bombeiros -  e \n\njudici\u00e1ria, respectivamente.  \n\n \n\n Permitimo-nos fazer uma breve alus\u00e3o \u00e0s antigas Guardas \n\nMunicipais. Quanto a elas, os constituintes recusaram v\u00e1rias propostas no \n\nsentido de instituir alguma forma de pol\u00edcia municipal, com o que os Munic\u00edpios \n\nn\u00e3o ficaram com nenhuma responsabilidade espec\u00edfica pela seguran\u00e7a p\u00fablica, \n\nexceto por via transversa, na medida em que, sendo entidades estatais, n\u00e3o \n\npodem eximir-se de ajudar os Estados no cumprimento dessa fun\u00e7\u00e3o, contudo, \n\nn\u00e3o lhes foi autorizada a institui\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o policial de seguran\u00e7a e menos \n\nainda de pol\u00edcia judici\u00e1ria.  \n\n                                      \n45 O art. 22 e seu inciso  XXI t\u00eam a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"Art. 22. Compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar \nsobre: XXI - normas gerais de organiza\u00e7\u00e3o, efetivos, material b\u00e9lico, garantias, convoca\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o \ndas pol\u00edcias militares e corpos de bombeiros militares; \". E o art. 24 e seu inc.XVI  a seguinte: \"Art. 24. \nCompete \u00e0 Uni\u00e3o,  aos Estados e ao Distrito Federal legislar concorrentemente sobre: XVI - organiza\u00e7\u00e3o, \ngarantias, direitos e deveres das pol\u00edcias civis.\"        \n\n \n\n\n\n 48\n\n \n\n Do que at\u00e9 aqui foi dito j\u00e1 podemos compreender \u00e0 seguinte \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia que alguns autores46 costumam fazer: Conforme a \n\nexterioriza\u00e7\u00e3o: Pol\u00edcia ostensiva ou  secreta; conforme a organiza\u00e7\u00e3o: Pol\u00edcia \n\nleiga ou de carreira e, conforme ao objeto: Pol\u00edcia  administrativa, de seguran\u00e7a \n\ne judici\u00e1ria.  \n\n \n\nQuanto a exterioriza\u00e7\u00e3o, a pol\u00edcia pode ser ostensiva ou secreta, de \n\nacordo como desenvolva sua atividade de maneira ostensiva ou secretamente. \n\nNesse sentido, a Pol\u00edcia Militar \u00e9 ostensiva, porquanto atua com o uso de farda, \n\nou seja, ostensivamente, enquanto que a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria \u00e9 secreta, por \n\ndesenvolver suas atividades,  de investiga\u00e7\u00e3o,  secretamente, ou seja, sem \n\nostensividade.   \n\n \n\nPol\u00edcia de carreira compreende-se como aquela em que os seus \n\nmembros s\u00e3o investidos no cargo atrav\u00e9s de concurso p\u00fablico, enquanto a \n\nleiga n\u00e3o. Quanto a esse aspecto, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 lan\u00e7ou na \n\nilegalidade47 a chamada Pol\u00edcia de leiga, exercida, na Bahia, pelos chamados, \n\njocosamente, \"Delegados Cal\u00e7a Curta\", que eram Autoridades Policiais \n\nincumbidas de atividade investigativa, normalmente nos interiores, sem \n\nconcurso p\u00fablico, mas nomeados pelo Governador do Estado.    \n\n \n\n Finalmente, quanto ao seu objeto, pode-se distinguir a Pol\u00edcia \n\nAdministrativa, de Seguran\u00e7a e Judici\u00e1ria. A primeira \u00e9 aquela que tem por \n\nobjeto as limita\u00e7\u00f5es impostas a bens jur\u00eddicos individuais, limita\u00e7\u00f5es impostas a \n\nbens jur\u00eddicos individuais, limita\u00e7\u00f5es que visam assegurar completo \u00eaxito da \n\nadministra\u00e7\u00e3o, como vimos exaustivamente ao tratarmos do poder de pol\u00edcia. \n\nDentre elas tem-se como exemplo a Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria e a Pol\u00edcia Ferrovi\u00e1ria \n\nFederal. J\u00e1 a pol\u00edcia de Seguran\u00e7a, tem por objetivo as medidas preventivas, \n\nvisando \u00e0 n\u00e3o altera\u00e7\u00e3o da ordem jur\u00eddica. Ela age com certo poder \n\ndiscricion\u00e1rio, nunca arbitr\u00e1rio, que independe de qualquer autoriza\u00e7\u00e3o judicial.  \n\n                                      \n46 TOURINHO FILHO. Ob. cit. p. 180.  \n47 Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1988, \u00a7 4\u00ba do art. 144: \"\u00c0s pol\u00edcias civis, dirigidas por delegados de pol\u00edcia de \ncarreira, incumbem, ressalvada a compet\u00eancia da Uni\u00e3o, as fun\u00e7\u00f5es de pol\u00edcia judici\u00e1ria e a apura\u00e7\u00e3o de \ninfra\u00e7\u00f5es penais, exceto as militares. \" \n\n \n\n\n\n 49\n\n \n\n Se a pol\u00edcia de Seguran\u00e7a estivesse subordinada a quaisquer \n\ndetermina\u00e7\u00f5es judiciais, esclarece Tourinho Filho48, \"deixaria de ser Pol\u00edcia de \n\nSeguran\u00e7a; desapareceriam suas caracter\u00edsticas especiais, e ela, por vezes \n\nfreq\u00fcentes, atuaria quando a infra\u00e7\u00e3o que devesse evitar j\u00e1 estivesse \n\nconsumada\".  \n\n \n\n A Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a deve atuar sempre dentro da lei, isso \u00e9 \n\n\u00f3bvio, mas para o seu exerc\u00edcio, n\u00e3o depende de determina\u00e7\u00f5es de Ju\u00edzes. \n\nN\u00e3o seria poss\u00edvel nem admiss\u00edvel que a Pol\u00edcia, por exemplo, para evitar um \n\nassalto a banco, ou um homic\u00eddio, devesse procurar as Autoridades Judici\u00e1rias \n\ne fim de receber autoriza\u00e7\u00e3o para agir49. A fun\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a \n\nexterioriza-se em meios preventivos que se realizam para evitar toda poss\u00edvel \n\ncausa de turba\u00e7\u00e3o da ordem jur\u00eddica, dano ou perito \u00e0s pessoas ou as coisas.  \n\n \n\n Mas, enquanto a Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a visa impedir a turba\u00e7\u00e3o da \n\nordem p\u00fablica, adotando medidas preventivas, a Pol\u00edcia Civil interv\u00e9m quando \n\nos fatos que a Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a pretendia prevenir n\u00e3o puderam ser \n\nevitados. \n\n \n\n Sobre o designativo \"judici\u00e1ria\", importa um esclarecimento, para \n\nque n\u00e3o se confundam as coisas. At\u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, a Pol\u00edcia \n\nincumbida da tarefa de investigar as infra\u00e7\u00f5es penais e apurar a respectiva \n\nautoria, era chamada de Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, e isso n\u00e3o guardava qualquer \n\nincompatibilidade com as Cartas anteriores. Todavia, como a Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, no seu art. 144, \u00a7 4\u00ba, disp\u00f5e que: \"\u00c0s pol\u00edcias civis, dirigidas por \n\ndelegados de pol\u00edcia de carreira, incumbem, ressalvada a compet\u00eancia da \n\nUni\u00e3o, as fun\u00e7\u00f5es de pol\u00edcia judici\u00e1ria e a apura\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es penais, exceto \n\nas militares.\", conforme entendimento de Tourinho Filho50, que alinhamos, teria \n\npreferido o designativo \"Pol\u00edcia Civil\"  no lugar de \"Pol\u00edcia Judici\u00e1ria\".  \n\n \n\n                                      \n48 Ob. cit.. p. 181.  \n49  Idem, ibidem.  \n50 Idem ibidem.  \n\n \n\n\n\n 50\n\n N\u00e3o se trata apenas de quest\u00e3o nominativa, porquanto a express\u00e3o \n\n\"Pol\u00edcia Civil\" em vez de \"Pol\u00edcia Judici\u00e1ria\" evita confus\u00f5es, pois a Pol\u00edcia \n\nJudici\u00e1ria, apesar de seu nome, \u00e9 atividade administrativa. Os seus \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o \n\npossuem, em absoluto, compet\u00eancia de car\u00e1ter judicial; sua miss\u00e3o consiste \n\nem ajudar a Justi\u00e7a Penal no cumprimento de seus fins e de desenvolver uma \n\natividade que assegure o resultado do processo.  \n\nO Estado, esclarece Frederico Marques51,   \n\n \n\"quando pratica atos de investiga\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a pr\u00e1tica de um fato \n\ndelituoso, est\u00e1 exercendo seu poder de pol\u00edcia. A investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npassa do exerc\u00edcio do poder cautelar que o Estado exerce, atrav\u00e9s da \n\npol\u00edcia, na luta contra o crime, para preparar a a\u00e7\u00e3o penal e impedir \n\nque se percam os elementos de convic\u00e7\u00e3o sobre o delito cometido.\"     \n\n \n\n De fato, a investiga\u00e7\u00e3o policial feita pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, ou \n\nmelhor, pela Pol\u00edcia Civil, n\u00e3o tem por destinat\u00e1rio, em absoluto, o Judici\u00e1rio, \n\nmas sim o Minist\u00e9rio P\u00fablico, a quem cumpre analis\u00e1-la e, a partir dela, ou com \n\nseu respaldo, deflagrar, se for do seu entendimento, a a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica \n\ncontra o suposto autor do crime52.  \n\n \n\n Outro reparo a fazer, continua Marques, \"\u00e9 que a pol\u00edcia judici\u00e1ria, \n\napesar de seu nome, \u00e9 atividade administrativa\", e explica, citando E Ullmann: \n\n                                      \n51 MARQUES. Jos\u00e9 Frederico.  Elementos de Direito Processual Penal. v.1. S\u00e3o Paulo: Bookseller, \n1997. 4v. p. 144.   \n52 O art. 129 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ao fixar as atribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico inclui, no inciso \nI,  a de \"promover, privativamente, a a\u00e7\u00e3o penal, na forma da lei. \" . O art. 24 do C\u00f3digo de Processo \nPenal (Lei n\u00ba 3.689, de 03 de outubro de 19410), por seu turno, no art. 24, imp\u00f5e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico a \ndeflagra\u00e7\u00e3o penal. Eis a sua reda\u00e7\u00e3o, que tem tom imperativo: \"Art. 24. Nos crimes de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, esta \nser\u00e1 promovida por den\u00fancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico, mas depender\u00e1, quando a lei o exigir, de requisi\u00e7\u00e3o \ndo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, ou de representa\u00e7\u00e3o do ofendido ou de quem tiver qualidade para represent\u00e1-\nlo.\". Uma outro esclarecimento: O dispositivo constitucional em tela diz competir ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, \nprivativamente,  promover a a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica. Essa privatividade tem o sentido de exclusividade, de \nmodo que somente ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, a partir da Carta de 1988, cumpre a miss\u00e3o de propor a\u00e7\u00e3o \npenal p\u00fablica, o que antes n\u00e3o acontecia, pois, estranhamente se concedia tal prerrogativa tamb\u00e9m ao \nJuiz e \u00e0 Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (Civil), nos casos de contraven\u00e7\u00f5es e nos crimes de les\u00f5es corporais e \nhomic\u00eddio culposos, cujas autorias fossem  conhecidas nos primeiros quinze dias do fato. Tais \nprerrogativas eram concedidas pelo art. 551 do C\u00f3digo de Processo Penal, no caso das contraven\u00e7\u00f5es, e \npela Lei 4.611, de 02.04.1965, no caso das les\u00f5es e homic\u00eddio culposos. Mais duas observa\u00e7\u00f5es: \u00c9 que o \naludido dispositivo constitucional diz que o Minist\u00e9rio P\u00fablico atua com exclusividade apenas com rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica. Isso porque h\u00e1 crimes que comportam a\u00e7\u00e3o penal privada, quando ent\u00e3o \u00e9 \nfacultado \u00e0 v\u00edtima ou seu representante legal, promover a a\u00e7\u00e3o penal, que por isso recebe essa \ndesigna\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, h\u00e1 de se destacar o fato de que a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o, e s\u00f3 ela poderia faz\u00ea-lo, \nno seu art. 5\u00ba inc. LIX,  facultou  tamb\u00e9m \u00e0 v\u00edtima ou ao seu representante legal, no caso do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico deixar de intentar a a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, agitar a\u00e7\u00e3o penal, quanto ent\u00e3o a mesma receber\u00e1 \ndenomina\u00e7\u00e3o de \"a\u00e7\u00e3o penal privada subsidi\u00e1ria\".           \n\n \n\n\n\n 51\n\n\"\u00c9 evidente que ningu\u00e9m duvida que a pol\u00edcia criminal pertence \u00e0 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. O fato \u00e9 extraordinariamente simples: trata-se da \n\nadministra\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o do Direito Penal.  \n\n \n\n  A advert\u00eancia procede, na medida em que os \u00f3rg\u00e3os da Pol\u00edcia \n\nJudici\u00e1ria n\u00e3o possuem compet\u00eancia de car\u00e1ter judicial; sua miss\u00e3o consiste \n\nem ajudar a Justi\u00e7a no cumprimento de seus fins e desenvolver uma atividade \n\nque assegure a realiza\u00e7\u00e3o dos fins do processo. O Estado, quando pratica atos \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a pr\u00e1tica de um fato delituoso, est\u00e1 exercendo seu poder \n\nde pol\u00edcia. A investiga\u00e7\u00e3o, dessa maneira, n\u00e3o passa do exerc\u00edcio de poder \n\ncautelar que o Estado exerce, atrav\u00e9s da pol\u00edcia, na luta contra o crime, para \n\npreparar a a\u00e7\u00e3o penal e impedir que se percam os elementos de convic\u00e7\u00e3o \n\nsobre o delito cometido. \n\n \n\n Ainda com respeito \u00e0 adjetiva\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil ou Judici\u00e1ria, vale \n\nconsignar que muitos se referem a ela como sendo Pol\u00edcia Repressiva, \n\ndistinguindo-a da pol\u00edcia preventiva pelo fato de agir em aux\u00edlio do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, com vistas a infligir ao eventual transgressor da norma penal a \n\nrespectiva pena, enquanto que a pol\u00edcia preventiva, como visto, nada tem a ver \n\ncom o fato do crime depois de concretizado, j\u00e1 que sua miss\u00e3o se limita \u00e0 \n\npreven\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1.3 O INQU\u00c9RITO POLICIAL E A QUE SE PRESTA  \n \n\n Inqu\u00e9rito \u00e9 palavra que vem do latim quaeritare onde queria dizer \n\nandar sempre em busca, e \u00e9 exatamente nesse sentido que \u00e9 utilizado peal \n\nnossa legisla\u00e7\u00e3o processual penal. Assim, a palavra inqu\u00e9rito significa um \n\nprocedimento atrav\u00e9s do qual busca-se o esclarecimento de um fato \n\naparentemente criminoso53. \n\n \n\n Como a fun\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil \u00e9 de cunho estritamente \n\nadministrativo, n\u00e3o tendo a instru\u00e7\u00e3o policial car\u00e1ter judici\u00e1rio, e muito menos \n\n                                      \n53 SILVA J\u00daNIOR. Euclides Ferreira da. Curso de Direito Processual Penal : em linguagem pr\u00e1tica.  2. \ned. S\u00e3o Paulo: Editora Juarez de Oliveira, 2000, p. 35.   \n\n \n\n\n\n 52\n\nprocessual, aos autos do inqu\u00e9rito policial d\u00e1-se o nome de procedimento \n\nadministrativo cautelar.   \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito policial constitui uma das fun\u00e7\u00f5es da \n\nPol\u00edcia Civil. Isto est\u00e1 consignado no art. 4\u00ba do C\u00f3digo de Processo Penal, que \n\ntem a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"Art. 4\u00ba A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (civil) ser\u00e1 exercida pelas \n\nautoridades policiais no territ\u00f3rio de suas respectivas circunscri\u00e7\u00f5es e ter\u00e1 por \n\nfim a apura\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es penais e da sua autoria\" (reda\u00e7\u00e3o dada pela lei n\u00ba \n\n9.043, de 09.05.1995.    \n\n \n\n \u00c9 atrav\u00e9s do inqu\u00e9rito, pois, que a Pol\u00edcia Civil desenvolve ou \n\nmaterializa a investiga\u00e7\u00e3o sobre  as infra\u00e7\u00f5es penais e sua respectiva autoria.  \n\n \n\n Quando o crime \u00e9 perpetrado, rompe-se o equil\u00edbrio social, fazendo-\n\nse necess\u00e1rio seja reconstitu\u00eddo a fim de que a sociedade novamente se \n\nnormalize, o que, segundo a nossa cultura, d\u00e1-se atrav\u00e9s da puni\u00e7\u00e3o do \n\nagente. Logo, tal fato deve ser investigado, procurando-se obter todos os \n\ndados e elementos a ele relativos, para que se possa verificar ser o caso de \n\nperseguir a eventual responsabilidade do agente ativo para que e a ele impor a \n\npuni\u00e7\u00e3o legal54.  \n\n \n\n Nessa atividade persecut\u00f3ria do crime e do seu agente, o primeiro \n\nmomento, normalmente, \u00e9 da busca  de conhecimento geral da situa\u00e7\u00e3o, o que \n\nse faz, exatamente, atrav\u00e9s do inqu\u00e9rito policial.    \n\n \n\n Fernando Capez55 d\u00e1 a seguinte defini\u00e7\u00e3o ao procedimento do \n\ninqu\u00e9rito policial : \n\u00e9 o conjunto de dilig\u00eancias realizadas pela policia judici\u00e1ria para \n\napura\u00e7\u00e3o de uma infra\u00e7\u00e3o penal e de sua autoria, a fim de que o \n\ntitular da a\u00e7\u00e3o penal possa ingressar em ju\u00edzo (CPP, art. 4\u00ba). Trata-se \n\nde procedimento persecut\u00f3rio de car\u00e1ter administrativo instaurado \n\npela autoridade policial. Tem como destinat\u00e1rios imediatos o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, titular exclusivo da a\u00e7\u00e3o penal publica (CF, art. \n\n                                      \n54 Idem, ibidem.  \n55 CAPEZ, Fernando. Curso de Processo Penal. 3.ed. rev. e atual. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1999, p. 64.  \n\n \n\n\n\n 53\n\n129, I), e o ofendido, titular da a\u00e7\u00e3o penal privada (CPP, art. 30); \n\ncomo destinat\u00e1rio mediato o Juiz, que se utilizar\u00e1 dos elementos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o nele constantes, para o recebimento da pe\u00e7a inicial e para \n\na forma\u00e7\u00e3o do seu convencimento quanto \u00e0 necessidade de \n\ndecreta\u00e7\u00e3o de medidas cautelares.   \n\n \n\n Her\u00e1clito Ant\u00f4nio Mossin56 define-o como sendo \"o  conjunto de \n\ndilig\u00eancias realizadas pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria visando a apura\u00e7\u00e3o de uma \n\ninfra\u00e7\u00e3o penal e sua autoria, para que o titular da a\u00e7\u00e3o penal possa ingressar \n\nem ju\u00edzo, pedindo a aplica\u00e7\u00e3o da lei ao caso concreto.\" \n\n \n\nA autoridade policial, para efeito da realiza\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito policial, \u00e9 \n\no Delegado de Pol\u00edcia de carreira, a quem cumpre presidir o procedimento. \n\n \n\n Vale destacar que o inqu\u00e9rito realizado pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 \n\n\u00fanica forma de investiga\u00e7\u00e3o criminal. H\u00e1 outras, como por exemplo, o inqu\u00e9rito \n\nrealizado pelas autoridades militares para a apura\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es de \n\ncompet\u00eancia da justi\u00e7a militar, que por isso recebe o nome de Inqu\u00e9rito Policial \n\nMilitar (IPM); as investiga\u00e7\u00f5es efetuadas pelas Comiss\u00f5es Parlamentares de \n\nInqu\u00e9rito (CPI), que ser\u00e3o criadas pela C\u00e2mara dos Deputados e pelo Senado \n\nFederal, em conjunto ou separadamente, mediante requerimento de 1/3 dos \n\nseus membros, para apura\u00e7\u00e3o de fato determinado, com dura\u00e7\u00e3o limitada no \n\ntempo (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 58 \u00a7 3\u00ba); o inqu\u00e9rito civil p\u00fablico, instaurado \n\npelo Minist\u00e9rio P\u00fablico  para prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico e social, do meio \n\nambiente e de outros interesses difusos e coletivos (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. \n\n129, III), e que, eventualmente, poder\u00e1 apurar tamb\u00e9m a exist\u00eancia de crime \n\nconexo ao objeto da investiga\u00e7\u00e3o e outros57.  \n\n \n\n \u00c9 preciso que fique esclarecido sobre o fato de que o Inqu\u00e9rito \n\nPolicial n\u00e3o se confunde com Processo Judicial, que \u00e9 aquele que se \n\ndesenvolve diante do Ju\u00edzo, tendo por objeto imediato a aprecia\u00e7\u00e3o de uma \n\npretens\u00e3o e pressupondo uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que se d\u00e1 entre o autor \n\n                                      \n56 MISSIN, Her\u00e1clito Ant\u00f4nio. Curso de Processo Penal. 1.v. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas 1998. 4v. p. 162  \n57 Idem, ibidem, p. 67.  \n\n \n\n\n\n 54\n\n(normalmente o Minist\u00e9rio P\u00fablico) o Juiz e o R\u00e9u58, pois s\u00f3 assim poderemos \n\ncompreender a marca da inquisitoriedade que o caracteriza.  \n\n \n\n1.3.1- NATUREZA INQUISITIVA DO INQU\u00c9RITO POLICIAL E SUA ORIGEM \nREMOTA  \n\n \n\n A Inquisitoriedade do Inqu\u00e9rito Policial se manifesta pelo fato de nele \n\nn\u00e3o se admitir contradit\u00f3rio ou qualquer forma de defesa ao Indiciado ou \n\nInvestigado, garantias que, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o de 198859, seriam \n\ncab\u00edveis t\u00e3o somente ao \u00e2mbito dos processos penal e administrativo. O \n\nargumento \u00e9 o de que, n\u00e3o sendo o Inqu\u00e9rito Processo, mas t\u00e3o somente \n\nprocedimento administrativo, n\u00e3o caberia falar-se em defesa ou contradit\u00f3rio \n\nonde n\u00e3o existe acusa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Nesse sentido a posi\u00e7\u00e3o de Frederico Marques60, com as seguintes \n\npalavras:  \nO inqu\u00e9rito policial n\u00e3o \u00e9 processo, mas simples procedimento. O \n\nEstado, por meio da pol\u00edcia, exerce um dos poucos poderes de \n\nautodefesa que lhe \u00e9 reservado na esfera da repress\u00e3o ao crime, \n\npreparando a apresenta\u00e7\u00e3o em ju\u00edzo da pretens\u00e3o punitiva que na \n\na\u00e7\u00e3o penal ser\u00e1 deduzida atrav\u00e9s da acusa\u00e7\u00e3o. O seu car\u00e1ter \n\ninquisitivo \u00e9, por isso mesmo, evidente. A pol\u00edcia investiga o crime \n\npara que o Estado possa ingressar em ju\u00edzo, e n\u00e3o para resolver uma \n\nlide, ando a cada um o que \u00e9 seu. \n\n \n\n  E no mesmo diapas\u00e3o Her\u00e1clito Mossin61, que lembrando Fernando \n\nde Almeida Pedroso62 diz:  \n\n \na voz do imputado na persecu\u00e7\u00e3o, id est, sua manifesta\u00e7\u00e3o \n\ndefens\u00f3ria, h\u00e1 de estar endere\u00e7ada \u00e0quele que deve efetivamente \n\napreci\u00e1-la e decidir de sua proced\u00eancia ou improced\u00eancia, para que \n\n                                      \n58 MOSSIN, Her\u00e1clito Ant\u00f4nio. Curso de Processo Penal. 1.v. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1998. 4v. p. 163.   \n59 O dispositivo constitucional em tela \u00e9 inc. LV do art. 5\u00ba, que tem a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"aos litigantes, em \nprocesso judicial ou administrativo, e aos acusados em geral, s\u00e3o assegurados o contradit\u00f3rio e ampla \ndefesa, com os meios e recursos a ela inerentes.\"    \n60 Ob. cit. p. 149.  \n61 Ob. cit. p. 163.  \n62 In Processo Penal. O direito de defesa: repercuss\u00e3o, amplitude e limites. Rio de Janeiro: Forense, \n1986. p. 43-44.  \n\n \n\n\n\n 55\n\nda\u00ed defluam as conseq\u00fc\u00eancias jur\u00eddico-penais cab\u00edveis e pertinentes. \n\nPortanto, o direito de defesa dirige-se ao Juiz da causa, n\u00e3o \u00e0 \n\nautoridade policial, atinando, conseq\u00fcentemente, com a instru\u00e7\u00e3o do \n\nfeito na fase processual. Isso porque a instru\u00e7\u00e3o policial  do fato n\u00e3o \n\ntem como destinat\u00e1rio principal o juiz, mas o representante do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, a quem impende - em princ\u00edpio - o exerc\u00edcio da \n\na\u00e7\u00e3o penal.                                                                                                                      \n\n \n\n Nesse mesmo sentido Tourinho Filho63, posi\u00e7\u00e3o que justifica da \n\nseguinte maneira:  \nseria perfeito contra-senso admitir-se o contradit\u00f3rio em atos \n\nprocessuais inquisitivos, que traduzem mera atividade administrativo-\n\ninvestigat\u00f3ria, fora da rela\u00e7\u00e3o processual, conforme ensina Massari. \n\nN\u00e3o teria sentido admitir-se o contradit\u00f3rio na primeira fase da \n\nperseutio criminis, em que o cidad\u00e3o-indiciado \u00e9 apenas objeto de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o um sujeito de direito de um procedimento \n\njudicionalmente garantido, como diz Bikemayer.  \n\n \n\n E mais adiante arremata: \" somente no Brasil \u00e9 que se pretende \n\ntransformar inqu\u00e9rito em verdadeira instru\u00e7\u00e3o..\".  \n\n Sem embargo dessas posi\u00e7\u00f5es e do peso dos seus argumentos, \n\npensamos seja hora de, pelo menos, come\u00e7armos a pensar numa nova \n\nestrutura de investiga\u00e7\u00e3o sobre o fato do crime por parte do Estado, na qual o \n\nInvestigado tenha alguma forma de contradit\u00f3rio. N\u00e3o entendemos aceit\u00e1vel, \n\npor exemplo, que ele fique alijado de acompanhar as provas periciais havidas \n\nno \u00e2mbito do Inqu\u00e9rito Policial atrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o de um assistente t\u00e9cnico \n\nda sua confian\u00e7a, tendo de confiar no que \u00e9 feito por t\u00e9cnicos do pr\u00f3prio \n\nEstado que, afinal, s\u00e3o provas que poder\u00e3o ser utilizadas contra sua pessoa, \n\nainda que eventualmente. Ali\u00e1s, se tal direito lhe \u00e9 assegurado em Ju\u00edzo64, n\u00e3o \n\ntem porqu\u00ea excluir-se do procedimento investigativo policial.        \n\n \n\n O fato \u00e9 que o nosso modelo de Inqu\u00e9rito Policial \u00e9 uma heran\u00e7a do \n\nBrasil Imp\u00e9rio e teve o seu formato, que at\u00e9 hoje persiste, inspirado na Lei n\u00ba \n\n2.033, de 20 de setembro de 1871, regulamentada pelo decreto 4.824, de 22 \n\n                                      \n63 Ob. cit. p. 197.  \n64 Nesse sentido o inc. I do \u00a7 1\u00ba do art. 421 do C\u00f3digo de Processo Civil, que faculta \u00e0s partes a \nnomea\u00e7\u00e3o de assistente t\u00e9cnico .   \n\n \n\n\n\n 56\n\nde dezembro do mesmo ano65. Dita lei, no seu art. 42, chegou a defini-lo: \"O \n\ninqu\u00e9rito policial consiste em todas as dilig\u00eancias necess\u00e1rias para o \n\ndescobrimento dos fatos criminosos, suas circunst\u00e2ncias e de seus atores e \n\nc\u00famplices, devendo ser reduzido a termo\"66.  \n\n \n\n Nota-se, portanto, que pela defini\u00e7\u00e3o de nascimento, nada, ou quase \n\nnada mudou no seu formato e na sua fun\u00e7\u00e3o, se comparado com o conceito \n\natual deste procedimento, conforme vimos, de modo que continua como sendo \n\num procedimento administrativo, de car\u00e1ter marcadamente discricion\u00e1rio e \n\nonde n\u00e3o se permite defesa ou contradit\u00f3rio.  \n\n \n\n Sobre a referida lei, h\u00e1 de se destacar o seu grande m\u00e9rito, \n\nconsistente no fato de que foi atrav\u00e9s dela que se configurou o fim da \n\npromiscuidade entre as atividades policial e jurisdicional havidas desde o \n\nC\u00f3digo de Processo Penal de 1832 e  nosso primeiro, e da sua reforma \n\noperada pela lei de 03 de dezembro de 1841 e seu regulamento de 31 de \n\njaneiro de 1842,  quando  ju\u00edzes e policiais disputavam fun\u00e7\u00f5es de policiamento \n\ne de julgamento67.  \n\n \n\n Sobre tal promiscuidade nos fala Holloway68, ao comentar sobre a \n\nreforma judicial de 1871, justamente a que fora operada pela lei em comento:  \n\n \nDesde dezembro de 1841, os chefes de pol\u00edcia e seus delegados \n\nsupervisionavam a opera\u00e7\u00e3o do sistema policial e investigavam casos \n\nde crime, reunindo provas. Ademais, tinham autoridade para reunir os \n\nautos e indiciar os suspeitos (\"forma\u00e7\u00e3o de culpa\") , al\u00e9m de passar \n\nem julgamento e sentenciar os que considerassem culpados de uma \n\nampla gama de ofensas menores contra a pessoa, a propriedade e a \n\nordem p\u00fablica. Assim que a reforma de 1841 foi posta em pr\u00e1tica, os \n\nliberais come\u00e7aram a fazer obje\u00e7\u00f5es \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria de poderes. Apresentaram-se diversos \n\n                                      \n65 MARQUES. Jos\u00e9 Frederico. Ob. cit. p. 103.  \n66 Tourinho Filho, Ob. cit. p. 182.  \n67 MARQUES. Ob. cit. p. 101.  \n68 HOLLOWAY, Thomas H. Pol\u00edcia no Rio de Janeiro: repress\u00e3o e resist\u00eancia numa cidade do s\u00e9culo \nXIX. Tradu\u00e7\u00e3o de Francisco de Castro Azevedo. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1997, \np. 227.  \n\n \n\n\n\n 57\n\nprojetos para alterar o sistema, os primeiros em 1846, depois \n\nnovamente em 1854, 1862 e 1866. Tais propostas geralmente se \n\nconcentravam na necessidade de separar as fun\u00e7\u00f5es policiais da \n\nautoridade judicial.   \n\n          \n\n O mesmo autor faz men\u00e7\u00e3o, linhas ap\u00f3s, sobre o seguintes \n\nobserva\u00e7\u00f5es  de Jos\u00e9 Tom\u00e1s Nabuco de Ara\u00fajo, uma das principais figuras da \n\nfac\u00e7\u00e3o liberal no Parlamento, havido durante os debates sobre a proposta da \n\nlei de 1854, pelo qual se pode avaliar a situa\u00e7\u00e3o que imperava:  \n\n \no sistema judicial brasileiro era excepcional pela confus\u00e3o ou \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o do poder de prender com o poder de julgar. Num pa\u00eds \n\nbem organizado, era inadmiss\u00edvel que a pol\u00edcia se envolvesse com \n\nquest\u00f5es judiciais. Em outros lugares, a a\u00e7\u00e3o do Tribunal come\u00e7a \n\nonde acaba a a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, mas aqui todos podem prender e ao \n\nmesmo tempo julgar.    \n\n \n\n Assim, acabar com a fun\u00e7\u00e3o an\u00f4mala entre as autoridades policial e \n\njudicial foi a principal caracter\u00edstica da reforma de 1871, que tratou de ampliar o \n\nsistema judicial para que assumisse as fun\u00e7\u00f5es antes desempenadas por \n\nchefes de pol\u00edcia, delegados e subdelegados, com o que se criou o Inqu\u00e9rito \n\nPolicial do formato que at\u00e9 hoje ainda temos em vigor.   \n\n    \n\n1.3.2.-   A NATUREZA ACUASAT\u00d3RIA DO NOSSO PROCESSO PENAL\n  \n\n \n\n\u00c9 preciso que n\u00e3o se confunda e que fique bem claro que a natureza \n\ninquisit\u00f3ria e discricion\u00e1ria que permeia o nosso inqu\u00e9rito policial n\u00e3o \n\ncontamina o processo penal que, levando-se em contra os princ\u00edpios que o \n\ninformam69, est\u00e1 inserido no tipo de sistema processual denominado \n\nacusat\u00f3rio.  \n\n \n                                      \n69 Os autores, a exemplo de Tourinho Filho, Fernando Capez, Euclides Ferreira da Silva J\u00fanior, Paulo \nRangel, costumam configurar os seguintes princ\u00edpios informadores do nosso processo penal, a partir da \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988: P. da verdade real, P. da imparcialidade do juiz, P. da igualdade das partes, P. da \npersuas\u00e3o racional, P. da publicidade, P. do contradit\u00f3rio, P. da iniciativa das partes, P. do devido \nprocesso penal, P. da inadmissibilidade das provas obtidas por meios il\u00edcitos, P. da inoc\u00eancia, P. do duplo \ngrau de jurisdi\u00e7\u00e3o e P. do favor rei.   \n\n \n\n\n\n 58\n\nO pertencer ao sistema do tipo acusat\u00f3rio significa basicamente que: \n\na) garante-se ao acusado o contradit\u00f3rio70, como garantia pol\u00edtico-jur\u00eddica do \n\ncidad\u00e3o; b) as partes acusadora e acusada, em decorr\u00eancia do contradit\u00f3rio, \n\nencontram-se no mesmo p\u00e9 de igualdade; c) o processo \u00e9 p\u00fablico, fiscaliz\u00e1vel \n\npelo olho do povo; d) as fun\u00e7\u00f5es de acusar, defender e julgar s\u00e3o atribu\u00eddas a \n\npessoas distintas, e, logicamente, n\u00e3o \u00e9 dado ao Juiz iniciar o processo; e) o \n\nprocesso pode ser oral ou escrito; f) existe, em decorr\u00eancia do contradit\u00f3rio, \n\nigualdade de direitos e obriga\u00e7\u00f5es entre as partes; g) a iniciativa do processo \n\ncabe \u00e0 parte acusadora.  \n\n \n\nO sistema acusat\u00f3rio tem, de certo modo, como seu contraposto o \n\ndenominado sistema inquisitivo, onde: a) n\u00e3o h\u00e1 contradit\u00f3rio, e por isso \n\nmesmo inexistem as regras da igualdade e liberdade processuais; b) as \n\nfun\u00e7\u00f5es de acusar, defender e julgar encontram-se enfeixadas numa s\u00f3 \n\npessoa, o Juiz; c) \u00e9 o Juiz quem inicia, de of\u00edcio, o processo, quem recolhe as \n\nprovas e, a final, profere decis\u00e3o, podendo, no curso do processo, submeter o \n\nacusado a torturas, a fim de obter a confiss\u00e3o. d) o processo \u00e9 secreto e \n\nescrito; e) nenhuma garantia se confere ao acusado, que aparece no processo \n\nem uma situa\u00e7\u00e3o de tal subordina\u00e7\u00e3o que se transfigura e se transmuda em \n\nobjeto do processo e n\u00e3o em sujeito de direito.71     \n\n \n\n Vale aqui o esclarecimento de Rosetto72, no sentido de que, na \n\nverdade, nunca houve uma forma estanque e compartimentada de sistemas \n\nprocedimentais acusat\u00f3rio e inquisit\u00f3rio, mas com maior ou menor \n\npredomin\u00e2ncia de elementos de um ou de outro tipo, conforme o pa\u00eds e a \n\n\u00e9poca.  \n\n \n\n \n\n1.4 -   OS ATORES DO INQU\u00c9RITO POLICIAL \n\n                                      \n70 Princ\u00edpio definido por Germano Marques da Silva, in Curso de Processo Penal. 1.v. Lisboa: Verbo, \n1994,  p. 68., que se traduz na estrutura\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia em termos de um debate ou discuss\u00e3o entre a \nacusa\u00e7\u00e3o e a defesa. Cada um destes sujeitos, diz:  \"\u00e9 chamado a aduzir suas raz\u00f5es de fato e de direito, \na oferecer as suas provas, a controlar as provas contra si oferecidas e a discretar sobre o resultado de \numas e outras\".          \n71 Tourinho Filho, ob. cit. p. 89.  \n72 ROSSETTO, Enio Luiz. A Confiss\u00e3o no Processo Penal. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001, cole\u00e7\u00e3o temas \njur\u00eddicos. p. 127.   \n\n \n\n\n\n 59\n\n \n\n As atividades investigativas da Pol\u00edcia Civil, sobre o suposto delito e \n\nseu autor, s\u00e3o desenvolvidas sob a dire\u00e7\u00e3o dos Delegados de Pol\u00edcia, a quem \n\no C\u00f3digo de Processo Penal (Decreto Lei n\u00ba 3.689, de 03.10.1941) reconhece \n\no status de Autoridade 73. No desempenho da miss\u00e3o os Delegados s\u00e3o \n\nauxiliados por seu staff, composto de agentes de pol\u00edcia, cargo de carreira, que \n\nna Bahia \u00e9 composto de tr\u00eas n\u00edveis: Agentes Inspetores, Agentes Inspetores e \n\nAgentes Comiss\u00e1rios. Al\u00e9m dos agentes, existem os Escriv\u00f5es de Pol\u00edcia. Para \n\ntais cargos exige-se apenas o n\u00edvel secund\u00e1rio e nenhuma forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, o \n\nque n\u00e3o acontece com o Delegado, que tem de ser bacharel em direito, e nada \n\nmais.  \n\n \n\n De outro lado, o indiciado, ou investigado, aquele contra quem paira \n\na suspeita da pr\u00e1tica do crime investigado, e a quem n\u00e3o cabe qualquer \n\ndefesa, como vimos, dada a natureza discricion\u00e1ria e inquisitorial do \n\nprocedimento do Inqu\u00e9rito.  \n\n \n\n Os atores do inqu\u00e9rito ent\u00e3o se confrontam, e ao indiciado, enquanto \n\nobjeto de investiga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o sujeito de direito, cabe submeter-se aos \n\ncomandos da Autoridade Policial, que pretende-se haja dentro da lei e, \n\ndestarte, com respeito \u00e0 dignidade do indiciado, seja l\u00e1 quem ele seja, tenha \n\ncometido o crime que for.  \n\n \n\n \u00c9 sobre esses dois personagens, basicamente, e no palco em que \n\nambos se defrontam, qual seja, o Inqu\u00e9rito Policial, que se desenvolver\u00e1 o \n\nnosso tema: A tortura, tida e havida como cena do enredo do Inqu\u00e9rito Policial. \n\nA pergunta \u00e9: Estaria a Autoridade Policial, enquanto um dos protagonistas da \n\npe\u00e7a preparado para cumprir o scripit, para o fiel desempenho do seu papel, \n\nconforme o roteiro da lei?  O filme n\u00e3o deveria ser de terror, mas parece um \n\ndos seus atores n\u00e3o compreendem, ou n\u00e3o querem compreender  isso e \n\n                                      \n73 O C\u00f3digo de Processo Penal, no seu art. 4\u00ba,  faz essa refer\u00eancia ao dizer que \"A pol\u00edcia judici\u00e1ria ser\u00e1 \nexercida pelas autoridades policiais no territ\u00f3rio de suas respectivas circunscri\u00e7\u00f5es  e ter\u00e1 por fim a \napura\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es penais e da sua autoria.\", e no \u00a7 1\u00ba do art. 10, volta a fazer a mesma men\u00e7\u00e3o, \nquanto diz: \"A autoridade far\u00e1 minucioso relat\u00f3rio do que tiver sido apurado e enviar\u00e1 os autos ao juiz \ncompetente.\".     \n\n \n\n\n\n 60\n\ninsistem em produzi-lo como tal, a pretexto de que a plat\u00e9ia aprecia este \n\ng\u00eanero, mais do que qualquer outro.    \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 61\n\nCAP\u00cdTULO  2 \n - A TORTURA NA HIST\u00d3RIA E NOS TEXTOS -  \n\n \n \nSUM\u00c1RIO: Introdu\u00e7\u00e3o; 2.1 - O que \u00e9 a tortura? ; 2.2 - Breve retrospectiva da \ntortura legalizada no mundo; 2.1.2 - China; 2.1.3 - \u00cdndia;  2.1.4 - Jap\u00e3o; 2.1.5 - \nEgito;  2.1.6 -  Babil\u00f4nia;  2.1.7 - Hebreus ;  2.1.8 - Gr\u00e9cia;  2.1.9 - Roma ; 2.1.10 - \nGerm\u00e2nia;  2.1.11 - No  Direito Can\u00f4nico;  2.1.12 - Idade M\u00e9dia e Moderna ;  \n2.1.13 - Iluminismo. 2.3 - Um caso paradigma. 2.4 - A Tortura legalizada no Brasil: \nlegado colonial; 2.5 - O banimento textual da tortura no plano internacional: \nprincipais documentos, extra-constitucionais e constitucionais ; 2.6 - O Tratamento \natribu\u00eddo \u00e0 tortura nas constitui\u00e7\u00f5es brasileiras anteriores \u00e0 1988; 2.6.1- A \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988 e o tratamento dispensado \u00e0 tortura;  2.7 -  A Lei 9.455/97, \nnossa \"Lei de Tortura\": acertos e desacertos.  \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n  Qualquer tentativa de entender a tortura de maneira simplista, \n\nconduz a uma condena\u00e7\u00e3o de deixar do lado de fora do entendimento e da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o todo um horizonte constitutivo do fen\u00f4meno que se busca \n\nentender73. \n\n \n\n A tortura tem uma hist\u00f3ria, e estudar essa historia \u00e9, de certa \n\nmaneira, estudar a hist\u00f3ria da humanidade, de seus conceitos e valores, cuja \n\nvariabilidade s\u00e3o t\u00e3o intensos quanto os da tortura.     \n\n \n\n   Mas se o que mais nos interessa da tortura neste trabalho s\u00e3o as \n\nsuas facetas que dizem respeito ao direito, n\u00e3o nos bastaria conceitu\u00e1-la e \n\nanalis\u00e1-la ao largo dessa perspectiva, de modo que, e a hist\u00f3ria e o(s) \n\nconceito(s) da tortura que devemos buscar para satisfa\u00e7\u00e3o da nossa tarefa, s\u00e3o \n\naqueles que lhe foram atribu\u00eddos  pelo direito; melhor ainda, pelos textos \n\njur\u00eddicos.  \n\n \n\n Esse, portanto, \u00e9 o desafio a que nos propomos no presente \n\ncap\u00edtulo.        \n\n \n\n \n\n                                      \n73 BINGEMER, Maria Clara Lucchetti; BARTHOLO JR, Roberto dos Santos. (Orgs.) Viol\u00eancia, crime e \ncastigo. S\u00e3o Paulo:Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1996, p. 7.    \n\n\n\n 62\n\n2.1 O QUE \u00c9 A TORTURA ?    \n \n\n Uma das id\u00e9ias que as pessoas costumeiramente fazem sobre a \n\ntortura \u00e9 a de que ela se resume a um castigo, normalmente injusto, infligido a \n\nalgu\u00e9m.  Nessa perspectiva, o seu conceito estaria vinculado \u00e0 finalidade de \n\npuni\u00e7\u00e3o. Puni\u00e7\u00e3o que se afirma injusta em raz\u00e3o da desproporcionalidade ou \n\nexagero entre o castigo e a m\u00e1 a\u00e7\u00e3o que se busca com ele repreender.        \n\n \n\n A id\u00e9ia de castigo, pois, \u00e9 sempre aceit\u00e1vel, porquanto necess\u00e1rio \n\npara coibir as m\u00e1s a\u00e7\u00f5es. O que se repele s\u00e3o os castigos injustos, que em \n\nraz\u00e3o do excesso, transmudam-se em tortura.   \n\n \n\n Uma outra id\u00e9ia sobre a tortura \u00e9 a de associ\u00e1-la a algo instrumental, \n\nque n\u00e3o tem um fim em si mesmo. Nessa perspectiva, a tortura seria um meio \n\nde se atingir algo al\u00e9m dela: a confiss\u00e3o do malfeitor, que viria a legitimar o \n\ncastigo correspondente \u00e0 sua m\u00e1 a\u00e7\u00e3o que, afinal, foi provada pelo confesso.  \n\n \n\n Uma an\u00e1lise da hist\u00f3ria do direito e das civiliza\u00e7\u00f5es denota que a \n\ntortura sempre teve d\u00faplice finalidade: pena corporal e meio probat\u00f3rio, ora \n\nutilizada mais como pena - nos prim\u00f3rdios da humanidade - ora mais aplicada \n\ncomo meio probat\u00f3rio - em tempos menos remotos74.  Enquanto pena, sua \n\nan\u00e1lise hist\u00f3rica confunde-se com a do pr\u00f3prio direito penal, e enquanto meio \n\nprobat\u00f3rio com a do direito processual penal.       \n\n \n\n Praticar tortura contra uma pessoa, ou seja, cometer, de forma \n\nexagerada,  viol\u00eancia f\u00edsica, ps\u00edquica e moral contra algu\u00e9m, nem sempre foi \n\nvisto como algo que se devesse repelir. Muito ao contr\u00e1rio, era pr\u00e1tica n\u00e3o \n\napenas salutar, mas antes de tudo legalizada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                      \n74 GOULART, Val\u00e9ria Diez Scarance Fernandes. Tortura e Prova no Processo Penal. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2002. p. 20.  \n\n\n\n 63\n\n2.1.1 BREVE RETROSPECTIVA DA TORTURA LEGALIZADA NO MUNDO  \n \n\n Nas sociedades arcaicas, o direito est\u00e1 ainda fortemente impregnado \n\nde religi\u00e3o. A distin\u00e7\u00e3o entre regra religiosa e regra jur\u00eddica \u00e9 aqui muitas vezes \n\ndif\u00edcil, porque o homem vive no temor constante dos poderes sobrenaturais. \n\nEsses tipos de sociedade s\u00e3o caracterizados pelo que se chama a sua \n\nindiferencia\u00e7\u00e3o, no sentido de que as diversas fun\u00e7\u00f5es sociais que n\u00f3s \n\ndistinguimos nas sociedades ditas evolu\u00eddas, com religi\u00e3o, moral e direito, por \n\nexemplo, est\u00e3o ainda confundidas75.  \n\n \n\n Antes de procedermos a um breve passeio hist\u00f3rico sobre as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es penais remotas, no sentido de amealhar algumas informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre evolu\u00e7\u00e3o da tortura legalizada em boa parte do mundo, cumpre-nos \n\ndestacar o seguinte esclarecimento de Zaffaroni e Pierangeli76, em torno do \n\nm\u00e9todo de pesquisa hist\u00f3rica do direito penal atrav\u00e9s da legisla\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente:  \n\n \nembora n\u00e3o se deva confundir a hist\u00f3ria da legisla\u00e7\u00e3o penal com a \n\nhist\u00f3ria das id\u00e9ias penais, pode parecer arbitr\u00e1rio separar seu estudo. \n\nSem embargo, cremos que \u00e9 conveniente faz\u00ea-lo, j\u00e1 que a hist\u00f3ria \n\ndas id\u00e9ias penais nem sempre coincide exatamente com a da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e porque, em geral, esta recolhe dos ide\u00f3logos o que \n\nconv\u00e9m \u00e0 estrutura de poder em que est\u00e1 inserida. As legisla\u00e7\u00f5es \n\npenais, em sua maioria, t\u00eam passado, enquanto ideologias, por \n\ndistantes que sejam, cont\u00eam componentes que conservam vig\u00eancia e \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer.  \n\n \n\n Dito isso, prossigamos com a nossa breve incurs\u00e3o hist\u00f3rica do \n\ndireito penal e processual, em busca de algumas informa\u00e7\u00f5es sobre a tortura77:  \n\n \n\n2.1.2 Na China, a hist\u00f3ria mais remota confunde-se com a lenda. Nos \n\nprim\u00f3rdios hist\u00f3ricos comprovados eram conhecidas as chamadas \"cinco \n\n                                      \n75 GILISSEN, John. Introdu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Direito. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian,1995, p. 35.   \n76 ZAFFARONI, Eugenio Ra\u00fal; PIERANGELI, Jos\u00e9 Henrique. Manual de Direito Penal Brasileiro: parte \ngeral. S\u00e3o Paulo:Editora Revista dos Tribunais, 1997, p. 181.  \n77 Os dados  sobre a hist\u00f3ria das legisla\u00e7\u00f5es penais foram coletados, basicamente, da obra de Zaffaroni e \nPierangeli, ant.cit. pp. 183- 216 e de Glissen, igualmente cit. ant.  \n\n\n\n 64\n\npenas\": o homic\u00eddio penalizado com a morte, o furto e as les\u00f5es penalizados \n\ncom a amputa\u00e7\u00e3o de um ou ambos os p\u00e9s, o estupro com a castra\u00e7\u00e3o, a \n\nfraude com a amputa\u00e7\u00e3o de nariz e os delitos menores com a marca na testa. \n\nPosteriormente se conhecem penas mais cru\u00e9is, tais com abra\u00e7ar uma coluna \n\nde ferro incandescente, esquartejamento, tortura, a\u00e7oitamento, espancamento, \n\ndistintas formas de pena de morte, furar os olhos com ferro candente e, \n\nespecialmente, a extens\u00e3o da pena aos parentes. No s\u00e9culo VII d.C, suprimiu-\n\nse a extens\u00e3o da pena aos parentes, reduzindo-se novamente as penas a \n\ncinco: mote, deporta\u00e7\u00e3o, desterro, espancamento e acoitamento. Neste mesmo \n\ns\u00e9culo a pena de morte foi abolida por curto per\u00edodo de tempo. No s\u00e9culo X \n\nestabelece-se que em nenhuma prov\u00edncia podia ser executada a pena de \n\nmorte sem o \"cumpra-se\" do Imperador. No ano de 1389 foi sancionado o \n\nc\u00f3digo penal da dinastia Ming, que distinguia cinco categorias de infra\u00e7\u00f5es em \n\nordem de gravidade, mantendo, com algumas variantes, o sistema das cinco \n\npenas. Esse texto foi modificado v\u00e1rias vezes at\u00e9 que em 1647 sancionou-se o \n\nc\u00f3digo da dinastia Ching, que manteria as cinco penas e que se manteve \n\nvigente at\u00e9 a rep\u00fablica, em 1912.  \n\n O direito chin\u00eas n\u00e3o \u00e9, como os direitos hindu e mu\u00e7ulmano, um \n\ndireito estritamente religioso; \u00e9 antes um sistema jur\u00eddico integrado numa \n\nconcep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, o Confucianismo. Como tal conservou-se quase imut\u00e1vel \n\ndurante dois mil\u00eanios; mas, \u00e0 face do direito de base filos\u00f3fica que se \n\nexterioriza no respeito dos ritos (o li), os soberanos tentaram, com a ajuda dos \n\nlegistas, impor um sistema jur\u00eddico baseado na lei (o fa), sobretudo a lei penal. \n\nA hist\u00f3ria do direito chin\u00eas \u00e9 o antagonismo entre o li  e o fa. \n\n O direito tradicional chin\u00eas \u00e9 caracterizado pela diferencia\u00e7\u00e3o das \n\nclasses sociais, tendo cada uma estatutos morais e jur\u00eddicos pr\u00f3prios, e a \n\nimport\u00e2ncia da fam\u00edlia como base nas rela\u00e7\u00f5es sociais. As classes \n\nprivilegiadas, \u00e0s quais repugna conhecer uma lei uniforme, vivem segundo os \n\nc\u00f3digos de honra; o povo estava submetido a um direito penal muito severo78.  \n\n2.1.3 Na \u00cdndia, o C\u00f3digo de Manu \u00e9 o texto mais elaborado. Sua origem \u00e9 \n\nmuito  controvertida, sendo por alguns situado no s\u00e9culo XIII a.C e por outros \n                                      \n78 GILISSEN. Ob. cit. p. 108.  \n\n\n\n 65\n\nno s\u00e9culo V a.C.  Para esse c\u00f3digo, a pena cumpria uma fun\u00e7\u00e3o \n\neminentemente moral, porque purificava aquele que a suportava. Esse texto \n\ndava adequada import\u00e2ncia aos motivos e distinguia nitidamente o dolo e a \n\nculpa e o caso fortuito.  \n\n A faculdade de punir era divina e era exercida pela autoridade \n\nterrena por delega\u00e7\u00e3o de Brahma, sendo que o texto legal era o fundamento da \n\nsociedade hindu do bramanismo, marcada pela forte estratifica\u00e7\u00e3o. Da\u00ed que \n\nseu sistema de penas apresentasse uma caracter\u00edstica especial, freq\u00fcente nas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es antigas: a multa aumentava com a hierarquia social da pessoa, ao \n\nmesmo tempo em que as pessoas de hierarquia eram eximidas de certas \n\npenas corporais. O limite entre o crime e o pecado desaparece, a ponto de que \n\no homem de casta superior, o brahma, que conhecesse de mem\u00f3ria o texto \n\nsagrado, podia cometer impunemente qualquer fato.  \n\n Sobre o direito hindu, esclarece Gilissen79, ele n\u00e3o pode ser \n\nconfundido com o direito indiano, que \u00e9 o direito territorial da \u00cdndia, enquanto \n\nestado moderno; o direito indiano \u00e9 constitu\u00eddo por leis da Rep\u00fablica Indiana, \n\nteoricamente aplicado a todos os habitantes do territ\u00f3rio; mas, de fato, em \n\nmuitos dom\u00ednios, os direitos das comunidades religiosas subsistem, quer se \n\ntrate do direito hindu, quer do direito dos Mu\u00e7ulmanos ou  do direito dos \n\nCrist\u00e3os etc. \n\n A palavra \"direito\", no sentido que os Ocidentais concebem, n\u00e3o \n\nexiste em s\u00e2nscrito; os Hindus n\u00e3o conhecem o conceito das regras de \n\ncomportamentos sancionadas por um constrangimento f\u00edsico. O que \n\ncorresponde melhor \u00e0 nossa no\u00e7\u00e3o de direito \u00e9 o dharma, que se pode traduzir \n\nde uma forma muito aproximada, por \"dever\", esclarece-nos o mesmo \n\nGilissen80. O dharma \u00e9 o conjunto das regras que o homem deve seguir em \n\nraz\u00e3o da sua condi\u00e7\u00e3o na sociedade, isto \u00e9, o conjunto de obriga\u00e7\u00f5es que se \n\nimp\u00f5e aos homens, por derivarem da ordem natural das coisas. O dharma \n\ncompreende portanto regras que, segundo a nossa \u00f3tica, revelam umas da \n\nmoral, outras do direito revelado; as regras que os homens devem seguir foram \n\n                                      \n79 Ob. cit. p. 102.  \n80 Idem, Ibidem, p. 102.   \n\n\n\n 66\n\n\"reveladas\" pelas divindades; elas est\u00e3o escritas nos livros sagrados. O direito \n\nhindu consagra a desigualdade social; cada homem tem o seu lugar na \n\nsociedade, pois pertence a uma casta81, situada num lugar preciso e definitivo \n\nna hierarquia social.       \n\n2.1.4 O direto penal japon\u00eas tamb\u00e9m registra uma origem teocr\u00e1tica. \n\nSegundo Gilissen82, a hist\u00f3ria do direito japon\u00eas divide-se em tr\u00eas grandes \n\nper\u00edodos: no primeiro per\u00edodo, de cerca de 600 a cerca de 850 da nossa era, o \n\ndireito japon\u00eas modelou-se sobre o da China; o segundo, que durar\u00e1 at\u00e9 1868, \n\nfoi o de um feudalismo que apresentava numerosas semelhan\u00e7as com o \n\nfeudalismo da Europa Ocidental; mas o sistema jur\u00eddico continua a ser \n\ninfluenciado pela China; por fim deste 1868, o direito japon\u00eas ocidentalizou-se \n\nrapidamente.   \n\n O Jap\u00e3o \u00e9 budista e o budismo foi importado da China, nos s\u00e9culos \n\nVI e VII da nossa era, de modo que a influ\u00eancia chinesa foi consider\u00e1vel. \n\nDurante o primeiro per\u00edodo; \u00e9 o sistema chin\u00eas do fa que \u00e9 introduzido no \n\nJap\u00e3o. Tal como na China, o pa\u00eds est\u00e1 submetido \u00e0 autoridade direta do \n\nimperador que governa, zelando por uma reparti\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos arrozais. Os \n\nc\u00f3digos de inspira\u00e7\u00e3o chinesa, os ritsu-ry\u00f4 , compreendem sobretudo leis \n\npenais (ritsu) e tamb\u00e9m leis civis e administrativas (ry\u00f4) e fixam as obriga\u00e7\u00f5es \n\nde cada um; s\u00e3o comentados nas escolas de direito, como o fa-kia chin\u00eas.  \n\n Para substituir este sistema relativamente legalista e igualit\u00e1rio, \n\nforma-se a partir do s\u00e9culo IX um sistema de senhorios, chamado sh\u00f4 , \n\nbastante semelhante aos senhorios da Europa Ocidental da mesma \u00e9poca; o \n\ndom\u00ednio senhorial goza de privil\u00e9gios fiscais e jurisdicionais. O imperador \n\nperde, pouco a pouco, todo o poder; a partir do s\u00e9culo XII n\u00e3o \u00e9 mais do que o \n\ns\u00edmbolo religioso da uni\u00e3o do povo e de Deus, uma \"sombra muda\", condenada \n\na uma esp\u00e9cie de reclus\u00e3o perp\u00e9tua. O poder passa para as m\u00e3os do shogun \n\n                                      \n81 Segundo um texto do Rigvda, os Hindus s\u00e3o distribu\u00eddos em principio em quatro classes (varnas) : os \nBr\u00e2manes, encarregados do ensino e dos sacrif\u00edcios; os Ksatriyas, ou guerreiros encarregados de \nproteger a ordem pelas armas; os Varsyas, encarregados dos neg\u00f3cios e os Sudras, encarregados de \ncultivar os campos. O resto da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 inclu\u00eddo nas castas: Os chandalas: na \u00edndia dravidiana, \nchamam-lhes parias, nome mais geneticamente conhecido na Europa (Gilissen, ob. cit. p. 104).   \n82 Ob cit. p. 116.  \n\n\n\n 67\n\nde dos da\u00ed-my\u00f4, que formam uma casta militar dominando uma hierarquia de \n\nvassalos e sub-vassalos. \n\n Toda a vida pol\u00edtica e social \u00e9 baseada numa estrita obedi\u00eancia do \n\ninferior ao superior, bem como do filho a pai, da mulher ao marido, do colono \n\nao propriet\u00e1rio, do jovem ao menos jovem etc. As regras de comportamento \n\nchamadas giri em japon\u00eas apresentam muitas analogias com o li chin\u00eas; s\u00e3o \n\nobservadas por tradi\u00e7\u00e3o, por medo de censura, do desprezo social. N\u00e3o h\u00e1 \n\nregras jur\u00eddicas; h\u00e1 poucos ju\u00edzes, uma pequena organiza\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria; a \n\nrepress\u00e3o da desobedi\u00eancia de um inferior \u00e9 remetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria \n\ndo superior, numa sociedade estritamente hierarquizada; n\u00e3o h\u00e1, por exemplo, \n\ntribunal feudal, nem julgamento pelo pares como na Europa, porque  o vassalo \n\nn\u00e3o tem nenhum direito.  \n\n Havia, entretanto, pelo menos durante a \u00e9poca de Edo (1600-1868) \n\numa certa atividade legislativa por parte de certos da\u00ed-may\u00f4, para os seus \n\ndom\u00ednios; havia tamb\u00e9m jurisdi\u00e7\u00f5es civis, nomeadamente um Tribunal \n\nSuperior, cujas decis\u00f5es se encontravam conservadas.  \n\n O Jap\u00e3o permaneceu voluntariamente fechado a qualquer influ\u00eancia \n\nestrangeira, em especial da Europa, at\u00e9 1968; o \u00fanico porto que estava aberto \n\nao com\u00e9rcio internacional era Nagasaki. Desde ent\u00e3o, a ocidentaliza\u00e7\u00e3o foi \n\nmuito r\u00e1pida, apesar da aus\u00eancia de juristas japoneses e das grandes \n\ndificuldades para traduzir os conceitos ocidentais em japon\u00eas. Foram \n\nelaborados c\u00f3digos, uns de acordo com o modelo franc\u00eas, outros, como o \n\nC\u00f3digo Civil (1898), segundo o modelo alem\u00e3o. A partir de 1945, a influ\u00eancia \n\namericana \u00e9 preponderante no processo de democratiza\u00e7\u00e3o.    \n\n2.1.5 No Egito, diz-nos Zaffatoni e Pierangeli83 o Estado foi tamb\u00e9m uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o teocr\u00e1tica, de modo que as condutas que afetavam a religi\u00e3o ou o \n\nFara\u00f3 eram punidas com morte, que podia ser simples ou qualificada (com \n\ntortura), por forca, crucifica\u00e7\u00e3o, decapita\u00e7\u00e3o etc., sofrendo a mesma sorte os \n\npais, filhos e irm\u00e3os. Al\u00e9m disso, eram aplicadas penas de mutila\u00e7\u00e3o, desterro, \n\nconfisco e escravid\u00e3o, como tamb\u00e9m o trabalho for\u00e7ado nas minas. A \n\n                                      \n83 Ob. cit. p. 183.  \n\n\n\n 68\n\nfalsifica\u00e7\u00e3o era punida com a amputa\u00e7\u00e3o das m\u00e3os, o estupro com a castra\u00e7\u00e3o, \n\no juramento falso ou perj\u00fario, com a morte, a revela\u00e7\u00e3o de segredos com a \n\namputa\u00e7\u00e3o da l\u00edngua etc. Mais tarde substituiu-se a pena de morte pela \n\namputa\u00e7\u00e3o do nariz, na maioria dos delitos. Em seguida foi introduzido o \n\ndesterro.  \n\n2.1.6 Da Babil\u00f4nia84 prov\u00e9m o mais antigo direito penal conhecido, atrav\u00e9s \n\ndo c\u00f3digo de Hammurabi, do s\u00e9culo XXIII a.C., entre 2285 a 2242 a.C, que \n\ncont\u00e9m disposi\u00e7\u00f5es civis e penais. Esse texto distinguia entre os homens livres \n\ne escravos e estabelecia pena para v\u00e1rios delitos. A composi\u00e7\u00e3o era admitida \n\nem alguns delitos meramente patrimoniais, com a devolu\u00e7\u00e3o do triplo do que \n\nhavia sido tomado.  \n\n Os escravos e as crian\u00e7as eram considerados coisas, podendo ser \n\nobjeto de furto. Eram estabelecidas penas dr\u00e1sticas e de aplica\u00e7\u00e3o imediata: o \n\nladr\u00e3o surpreendido era morto e emparedado, o que cometia furto aproveitando \n\num inc\u00eandio era jogado \u00e0s chamas, a mulher que cometesse adult\u00e9rio era \n\njogada ao rio com as m\u00e3os atadas. O princ\u00edpio do tali\u00e3o permeava toda essa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o: se devolvia les\u00e3o por les\u00e3o e morte por morte.  \n\n Gilissen85, referindo-se ao chamado c\u00f3digo de Hammurabi, \n\nreconhece-o como \"o mais importante da antiguidade antes de Roma\" e \n\nesclarece que o texto, provavelmente redigido por volta de 1694 a.C (no que \n\ndiverge do dado fornecido por Zaffaroni e Pierangeli), est\u00e1 gravado numa \n\nestela descoberta em Susa, no ano de 1901, e atualmente conservada em \n\nParis no Museu do Louvre. O texto, diz Omena86, \"compreende 282 artigos; \n\nnumerosas disposi\u00e7\u00f5es foram igualmente encontradas em tabuinhas de argila, \n\nde um manejo mais pr\u00e1tico; s\u00e3o aparentemente os \"c\u00f3digos\" port\u00e1teis de que \n\nse serviam os pr\u00e1ticos.  \n\n  A parte superior da estela, continua esclarecendo Gilissen, um \n\nbaixo- relevo representa o deus-sol Samas, \"o grande juiz dos c\u00e9us e da terra\", \n\nditando a Hammurabi as regras do direito que a\u00ed est\u00e3o gravadas. No  fim do \n                                      \n84 Zaffaroni e Pierangeli. Ob. cit. p. 184.  \n85 Ob. cit. p. 61.  \n86 OMENA. Nivaldo Wanderley de. Da Barb\u00e1rie ao Humanismo : s\u00edntese hist\u00f3rica da pena. Salvador: \nContempo Editora Ltda. 1989, p. 43.  \n\n\n\n 69\n\ntexto, cont\u00e9m a seguinte frase: \"Hammurabi, rei do direito, sou eu a quem \n\nSamas oferece as leis\". As leis s\u00e3o, portanto, de origem divina; o baixo relevo, \n\ndiz, \"faz pensar em Jeov\u00e1 entregando o Dec\u00e1logo a Mois\u00e9s\". Mas, enquanto o \n\ndireito de Israel, como os da \u00cdndia e do Isl\u00e3o, s\u00e3o direitos religiosos, dados por \n\nDeus, o C\u00f3digo de Hammurabi n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o inspirado por Deus. \n\n \n\n O C\u00f3digo de Hammurabi, segundo Omena87, \u00e9 formado por 282 \n\nartigos e trata-se de um conjunto de todas as leis existentes na \u00e9poca. \n\nExistiram outras leis anteriores, como a de Urukagina de Lagas, mais ou \n\nmenos 3.000 anos a.C, o c\u00f3digo de Lipit-Istar de Isin, no ano de 1875-1865 a.C \n\ne outros.  \n\n \n\n Hamurabi, em origem \u00e1rabe Khamu-Rabi, foi considerado o maior rei \n\nda Mesopot\u00e2mia. O maior consolidador do imp\u00e9rio babil\u00f4nico formado de \n\nv\u00e1rias ra\u00e7as e na\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n No estudo do C\u00f3digo de Hammurabi, diz Omena88, \"observa-se que \n\npredominava a lei do tali\u00e3o que limitou a pena, evitando-se uma despropor\u00e7\u00e3o \n\nentre o crime praticado e a puni\u00e7\u00e3o aplicada. Impedia, portanto, que se \n\ninfligisse castigo superior ao mal praticado \u00e0 v\u00edtima. Cerceava o arb\u00edtrio.\".    \n\n \n\n Eis alguns artigos do C\u00f3digo89:  \n\n \n1. Se algu\u00e9m acusou um homem, imputando-lhe um homic\u00eddio, mas \n\nse ele n\u00e3o p\u00f4de convenc\u00ea-lo disso, o acusador ser\u00e1 morto;  \n\n2. Se algu\u00e9m imputou a um homem atos de feiti\u00e7aria, mas se ele n\u00e3o \n\np\u00f4de convec\u00ea-lo disso, aquele a quem foram imputadas as atividades \n\nde feiti\u00e7aria, ir\u00e1 ao rio; mergulhar\u00e1 no rio. Se o rio dominar, o \n\nacusador ficar\u00e1 com a sua casa. Se este homem for purificado pelo \n\nrio, e se sair s\u00e3o e salvo, aquele que lhe tinha imputado atos de \n\nfeiti\u00e7aria ser\u00e1 morto; aquele que mergulhou no Rio ficar\u00e1 com a casa \n\ndo acusador;  \n\n                                      \n87 Idem, ibidem.      \n88 Ob. cit. p. 45.  \n89 Conforme Gilissen, ob. cit. p. 65.  \n\n\n\n 70\n\n45. Se algu\u00e9m entregou o seu terreno contra o produto a um \n\ntrabalhador e se ele recebeu o produto desses terrenos, se em \n\nseguida o deus Abad inundou o terreno ou se uma inunda\u00e7\u00e3o o \n\ndestruiu, os donos ficam apenas com o cargo do trabalhador;  \n\n195. Se um filho agrediu o seu pai, ser-lhe-\u00e1 cortada a m\u00e3o por altura \n\ndo pulso;  \n\n196. Se algu\u00e9m vaza o olho de um homem livre, ser-lhe-\u00e1 vazado o \n\nolho;  \n\n197. Se ele partiu um osso de um homem livre, ser-lhe-\u00e1 partido o \n\nosso.    \n\n \n\n2.1.7 O direito penal hebreu90 tamb\u00e9m teve como caracter\u00edstica mais \n\nmarcante o tali\u00e3o. Segundo alguns juristas e te\u00f3logos, medievais e posteriores, \n\no tali\u00e3o possu\u00eda um sentido puramente metaf\u00f3rico, indicando a \n\nproporcionalidade da pena, enquanto, para outros, o \"olho por olho, dente por \n\ndente, sangue por sangue\" tinha um sentido literal e assim foi aplicado entre os \n\nhebreus91.  \n\n \n\n Considerando os Dez Mandamentos como fonte do direito, sobre \n\nsua base foram elaborados os preceitos jur\u00eddico-penais e a este direito se \n\nconhece como \"direito penal mosaico\". \n\n \n\n A pena de morte conheceu v\u00e1rias formas: forca, cruz, serra, fogo, \n\napredrejameto, espada, afogamento, roda, esquartejamento, animais ferozes, \n\nflecha, mart\u00edrio com espinhos, pisoteio de quadr\u00fapedes, queda em precip\u00edcio \n\netc92.    \n\n \n\n                                      \n90 Os hebreus s\u00e3o Semitas que viviam em tribos n\u00f4mades, conduzidas por chefes. Eles atravessam a \nPalestina na \u00e9poca de Hammurabi, penetram no Egito, retornam (o \u00caxodo) \u00e0 Palestina e instalam-se a\u00ed \nentre os Hititas e os Eg\u00edpcios, provavelmente nos in\u00edcios do s\u00e9culo XII, talvez mais cedo. Depois da \nsedentariza\u00e7\u00e3o, \u00e9 estabelecido um poder \u00fanico sobre o conjunto das tribos; pertence ao rei, cuja \nautoridade se refor\u00e7a nos s\u00e9culos XI e X. O apogeu do reino de Israel situa-se na \u00e9poca de David (1029-\n960) e de seu filho Salom\u00e3o (960-935) . Seguidamente, dissens\u00f5es internas provocam a divis\u00e3o entre \ndois reinos: o reino de Israel, no Norte, que foi ocupado pelos Ass\u00edrios em 721;e o reino de Jud\u00e1, no Sul, \n\u00e0 volta de Jerusal\u00e9m, que resistiu at\u00e9 586. Persas, Maced\u00f4nios, Romanos ocuparam seguidamente a \nPalestina. A revolta de Jesus contra os Romanos leva, nos s\u00e9culos I e II depois de Cristo \u00e0 sua dispers\u00e3o \n(di\u00e1spora); mas, apesar da perda da sua unidade pol\u00edtica, eles conservam uma grande unidade espiritual. \n(Gilissen, ob. cit. p. 66).   \n91 Zaffaroni e Pierangeli. Ob. cit. p. 184.  \n92 Zaffaroni e Pierangeli, ob. cit. p. 185.  \n\n\n\n 71\n\n O direito hebraico \u00e9 um direito religioso. Religi\u00e3o monote\u00edsta, muito \n\ndiferente dos polite\u00edsmos que rodeavam na antiguidade. Religi\u00e3o que, atrav\u00e9s \n\ndo cristianismo que dela deriva, exerceu profunda influ\u00eancia no Ocidente.  \n\n \n\n O direito \u00e9 dado por Deus ao seu povo. Assim se estabelece uma \n\nalian\u00e7a entre Deus e o povo que ele escolheu; o Dec\u00e1logo, ou os Dez \n\nMandamentos, como \u00e9 mais conhecido, ditado \u00e0 Mois\u00e9s, \u00e9 a Alian\u00e7a do Sinai, \n\no C\u00f3digo de Alian\u00e7a de Jeov\u00e1. O Deuteron\u00f4mio \u00e9 tamb\u00e9m uma forma de \n\nalian\u00e7a. O direito \u00e9 desde logo imut\u00e1vel; s\u00f3 Deus o pode modificar, id\u00e9ia que \n\nreencontraremos no direito can\u00f4nico e no direito mu\u00e7ulmano.  \n\n \n\n Os int\u00e9rpretes, mais especialmente os rabinos, podem interpret\u00e1-lo \n\npara o adaptar \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o social; no entanto, eles nunca o podem modificar.  \n\n \n\n Numerosas institui\u00e7\u00f5es hebraicas sobreviveram no direito medieval e \n\nmesmo moderno, sobretudo pelo canal do direito can\u00f4nico; porque o direito \n\ncan\u00f4nico tem a mesma fonte que o direto hebraico, a B\u00edblia, pelo menos os \n\nlivros que os crist\u00e3os designaram pelo nome de \"Antigo Testamento\".  \n\n \n\n Como direito religioso, o direito hebraico est\u00e1 em grande medida \n\nconfundido com a religi\u00e3o, cujas fontes est\u00e3o contidas nas escrituras, isto \u00e9, na \n\nB\u00edblia, livro da Alian\u00e7a de Deus com o povo.  \n\n \n\n A legisla\u00e7\u00e3o hebraica, tamb\u00e9m conhecida como Mosaica, se \n\nencontra inserida na B\u00edblia Sagrada, a lei revelada por Deus aos Israelitas. \n\nCompreende (na sua parte pr\u00e9-crist\u00e3, isto \u00e9, no Antigo Testamento) tr\u00eas grupos \n\nde livros: O Pentateuco , que quer dizer os cinco livros; a G\u00eanese (a cria\u00e7\u00e3o, a \n\nvida dos patriarcas); o \u00caxodo (estadia no Egito e volta a Cana\u00e3); o Lev\u00edtico \n\n(livro das prescri\u00e7\u00f5es religiosas e culturais); os N\u00fameros (sobretudo a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a material); o Deuteron\u00f4mio, complemento dos quatro \n\nprecedentes; os Profetas (que diz respeito, sobretudo \u00e0 hist\u00f3ria) e os \n\nHagi\u00f3grafos (sobretudo costumes e institui\u00e7\u00f5es)93.   \n\n                                      \n93 Gilissen. Ob. cit. p. 67.  \n\n\n\n 72\n\n \n\n O Pentateuco tem para os judeus o nome de Thora, que quer dizer \n\n\"a lei excrita\" revelada por Deus; ela \u00e9 atribu\u00edda, segundo a tradi\u00e7\u00e3o judia, a \n\nMois\u00e9s, da\u00ed a sua denomina\u00e7\u00e3o usual de \"Lei de Mois\u00e9s\" ou \"os Cinco Livros \n\nde Mois\u00e9s\". Na realidade, segundo Gilissen94 o texto data de diferentes \n\nper\u00edodos; certas partes, precisamente as que dizem respeito aos Patriarcas, \n\nremontariam ao in\u00edcio do segundo mil\u00eanio; a maior parte das outras teriam sido \n\nredigidas em per\u00edodos diferentes entre os s\u00e9culos XII e V; a forma definitiva \n\nn\u00e3o dataria sen\u00e3o de cerca de 450 anos a.C.  \n\n \n\n Na b\u00edblia, as prescri\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, morais e religiosas est\u00e3o \n\nconfundidas. Existem no entanto algumas partes do Pentateuco cujo conte\u00fado \n\ncorresponde mais especialmente \u00e0s mat\u00e9rias que hoje chamamos jur\u00eddicas. \n\nEsses textos, considerados como as fontes formais do direito hebraico, s\u00e3o os \n\nseguintes: Os Dez Mandamentos que, segundo a tradi\u00e7\u00e3o, teria sido ditado a \n\nMois\u00e9s no Monte Sinai por Jeov\u00e1, \u00e9 conhecido por duas vers\u00f5es, uma no \n\n\u00caxodo (XX, 2-17), outra no Deuteron\u00f4mio (V, 6-18); cont\u00e9m prescri\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter moral, religioso e jur\u00eddico muito ferais, redigidas sob forma de m\u00e1ximas \n\nimperativas muito curtas; \"Tu n\u00e3o matar\u00e1s\", \"Tu n\u00e3o levantar\u00e1s falso \n\ntestemunho contra teu pr\u00f3ximo\" etc.  \n\n \n\n O C\u00f3digo da Alian\u00e7a, conservado no \u00caxodo (XX, 22, a XXIII, 33), \n\ntem um texto que se assemelha \u00e0s codifica\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo de Hammurabi, o \n\nque permite supor que uma primeira formula\u00e7\u00e3o, talvez oral, poderia remontar \n\na \u00e9poca anterior \u00e0 estadia no Egito. Na sua forma final, o texto dataria da \n\n\u00e9poca dita \"dos Ju\u00edzes\", isto \u00e9, do in\u00edcio da fixa\u00e7\u00e3o em Cana\u00e3, nos s\u00e9culos XII \n\nou XI a.C95. O C\u00f3digo de Alian\u00e7a cont\u00e9m prescri\u00e7\u00f5es religiosas, regras \n\nrelativas ao direito penal, \u00e0 repara\u00e7\u00e3o dos danos etc. Reflete costumes da \n\n\u00e9poca da sedentariza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n                                      \n94 Idem, Ibidem,  p. 68.  \n95 Idem,  ibidem,  p. 68.  \n\n\n\n 73\n\n O Deuteron\u00f4mio, que em grego significa a segunda lei, a repeti\u00e7\u00e3o \n\nou c\u00f3pia da lei, constitui96 uma nova vers\u00e3o do C\u00f3digo da Alian\u00e7a; na verdade, \n\n\u00e9 uma codifica\u00e7\u00e3o de antigos costumes, tendendo sobretudo \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o ao \n\ndireito p\u00fablico e ao direito de fam\u00edlia.  \n\n \n\n O C\u00f3digo Sacerdotal ou Lei da Santidade, contido no Lev\u00edtico (cap. \n\nXVII a XXVI), cont\u00e9m um ritual dos sacrif\u00edcios e da sagra\u00e7\u00e3o dos padres, mas \n\nencontram-se tamb\u00e9m ai disposi\u00e7\u00f5es importantes sobre o casamento e o \n\ndireito penal. Do mesmo per\u00edodo datariam os livros dos Profetas e os \"livros \n\nsapienciais\", quais sejam: salmos, prov\u00e9rbios etc., que completam as grandes \n\npartes do Antigo Testamento.  \n\n \n\n A Lei escrita ou Thora conservou uma autoridade consider\u00e1vel. \n\nMesmo nos nossos dias, a interpreta\u00e7\u00e3o do direito hebraico apoia-se num \n\nvers\u00edculo da B\u00edblia. Mas foi necess\u00e1rio adapt\u00e1-lo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nhebraica, o que foi feito pelos padres, chamados rabinos, comentadores da \"lei \n\nescrita\". As suas interpreta\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es formaram a lei oral , e as suas \n\norigens s\u00e3o, segundo a tradi\u00e7\u00e3o judia, quase t\u00e3o antigas quanto as leis \n\nescritas, de que ela descenderia.  \n\n \n\n A \"lei oral\" desenvolveu-se sobretudo entre a volta do cativeiro da \n\nBabil\u00f4nia (515 a.C) e a di\u00e1spora (70 d.C), pois na sua volta para a Jud\u00e9ia, os \n\nHebreus tiveram de se adaptar a novas modos de vida para os quais o velho \n\ndireito b\u00edblico n\u00e3o era suficiente. Os Rabis, ou seja, os mestres, alargaram e \n\ndesenvolveram o Thora por meio de um importante doutrinal, de car\u00e1ter \n\nexeg\u00e9tico, incorporando tamb\u00e9m tradi\u00e7\u00f5es e costumes novos. Essa atividade \n\ndos Rabis \u00e9 compar\u00e1vel \u00e0 dos jurisconsultos romanos da mesma \u00e9poca, que \n\ntamb\u00e9m se esfor\u00e7aram para adaptar o direito arcaico a uma sociedade em \n\nr\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n No come\u00e7o do s\u00e9culo III d.C. , um rabino (Rabi Yehouda Hanassis), \n\nchefe espiritual da comunidade judaica na Palestina, procedeu a uma nova \n\n                                      \n96 Idem,  ibidem, p. 68.   \n\n\n\n 74\n\nreda\u00e7\u00e3o da \"lei oral\", obra que foi chamada de Michna, que significa ensino97, \n\nque obscureceu as outras reda\u00e7\u00f5es. A Michna foi, por sua vez, comentada e \n\ninterpretada por numerosos rabinos dos s\u00e9culos III, IV d.C., uns trabalhando na \n\nPalestina sob a domina\u00e7\u00e3o romana, outros na di\u00e1spora, na Babil\u00f4nia. Essas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es, chamadas Gu\u00e9mara,  terminaram produzindo textos mais \n\nabundantes que a Michna em si mesma, e com isso uma novo esfor\u00e7o de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o foi feito, agrupando Michna e Gu\u00e9mara no Talmude, ou seja, no \n\nestudo; inicialmente em Jerusal\u00e9m, depois na Babil\u00f4nia, aproximadamente na \n\nmesma \u00e9poca de Justiniano da primeira lei s\u00e1lica.  \n\n \n\n O Talmude da Babil\u00f4nia, mais completo e mais claro que o da \n\nPalestina, prevaleceu finalmente no juda\u00edsmo. Compreende n\u00e3o somente uma \n\nmassa imensa de textos jur\u00eddicos e religiosos, ou seja, explica\u00e7\u00f5es da lei, que \n\nse imp\u00f5e pela autoridade da maior parte dos Rabi, mas tamb\u00e9m numerosos \n\ntextos que dizem respeito \u00e0 hist\u00f3ria, \u00e0 medicina, \u00e0 astronomia e \u00e0s ci\u00eancias em \n\ngeral.  \n\n  \n\n A lei do tali\u00e3o, como j\u00e1 dissemos, se fazia presente na legisla\u00e7\u00e3o \n\nmosaica. As disposi\u00e7\u00f5es do Antigo testamento com relev\u00e2ncia penal s\u00e3o \n\nin\u00fameras e muito importantes. Nesse sentido, diz-nos Zaffaroni e Pierangeli98:  \n\n \nEm torno dos primeiros mandamentos elaboraram-se os delitos \n\ncontra a religi\u00e3o, que compreendem a idolatria e a blasf\u00eamia, a \n\nfeiti\u00e7aria, a falsa profecia, a conjun\u00e7\u00e3o carnal com mulher durante o \n\nper\u00edodo menstrual etc. No que tange aos mandamentos de guardar \n\nos s\u00e1bados e de honrar os pais, eram punidos com morte. O tali\u00e3o se \n\nfazia presente uma vez mais no homic\u00eddio, como viola\u00e7\u00e3o do quinto \n\nmandamento. N\u00e3o obstante, a B\u00edblia distingue claramente os casos \n\nde dolo, culpa provoca\u00e7\u00e3o e caso fortuito (\u00caxodo, 21). Em torno dos \n\nmandamentos sexto e nono foram edificados os delitos contra os \n\ncostumes, condenando-se a sedu\u00e7\u00e3o e o estupro e fazendo v\u00e1rias \n\ndistin\u00e7\u00f5es, segundo a v\u00edtima fosse virgem, n\u00e3o desposada, ou \n\nprometida. O adult\u00e9rio era punido com a morte, assim como o \n\nincesto. O furto era punido fundamentalmente com a restitui\u00e7\u00e3o, que \n\n                                      \n97 Idem, Ibidem,  p. 69.  \n98 Ob. cit. p. 185.  \n\n\n\n 75\n\n\u00e0s vezes era multiplicada. Aquele que se introduzia na propriedade \n\nalheia podia ser legitimamente repelido e morto. A partir do oitavo \n\nmandamento foram erigidos os delitos de falso testemunho e perj\u00fario, \n\nque se puniam a tali\u00e3o, fazendo o autor sofrer a pena que sofrera a \n\nv\u00edtima.   \n\n   \n\n Eis algumas prescri\u00e7\u00f5es, com as respectivas refer\u00eancias do local de \n\norigem:  \n\n \n?Tamb\u00e9m o homem que adulterar com a mulher de outro, havendo \n\nadulterado com a mulher do seu pr\u00f3ximo, certamente morrer\u00e1 o \n\nad\u00faltero e a ad\u00faltera - Lev. 20:10.;   \n\n?E se algum homem no campo achar uma mo\u00e7a desposada, e o \n\nhomem a for\u00e7ar, e se deitar com ela, ent\u00e3o morrer\u00e1 s\u00f3 o homem que \n\nse deitou com ela; Por\u00e9m \u00e0 mo\u00e7a n\u00e3o far\u00e1s nada. A mo\u00e7a n\u00e3o tem \n\nculpa de morte, porque, como o homem n\u00e3o se levanta contra o seu \n\npr\u00f3ximo, e lhe tira a vida, assim \u00e9 esse negocio; Pois a achou no \n\ncampo; a mo\u00e7a desposada gritou, e n\u00e3o houve quem a livrasse - Deu. \n\n22:25-27. ; \n\n?Quando tamb\u00e9m um homem se deitar como outro homem, como \n\ncom mulher, ambos fizeram abomina\u00e7\u00e3o; certamente morrer\u00e3o; o seu \n\nsangue \u00e9 sobre eles. - Lev. 20:13.;  \n\n?E o homem que se deitar com a mulher de seu pai, descobriu a \n\nnudez de seu pai; ambos certamente morrer\u00e3o; o seu sangue \u00e9 sobre \n\neles. Semelhantemente, quando um homem se deitar com a sua \n\nnora, ambos certamente morrer\u00e3o; fizeram confus\u00e3o; O seu sangue \u00e9 \n\nsobre eles - Lev. 20:11-2.;  \n\n?E quem furtar algum homem, e o vender, ou dor achado na sua \n\nm\u00e3o, certamente morrer\u00e1 - \u00caxo. 21:16. ; \n\n?Portanto guardareis o s\u00e1bado, porque santo \u00e9 para v\u00f3s; aquele que \n\no profanar certamente morrer\u00e1; porque qualquer que nele fizer \n\nalguma obra, aquela alma ser\u00e1 extirpada do meio do seu povo - \u00caxo. \n\n31:14. ;  \n\n?Quem ferir algu\u00e9m, que morra, ele certamente morrer\u00e1 - \u00caxo. 21: \n\n12.;  \n\n?Quando houver uma mo\u00e7a virgem, desposada com algum homem, e \n\num homem achar na cidade, e se deitar com ela, ent\u00e3o trateis ambos \n\n\u00e0 porta daquela cidade, e as apedrejareis com pedras, at\u00e9 que \n\nmorram:  a mo\u00e7a, porquanto n\u00e3o gritou na cidade, e o homem, \n\n\n\n 76\n\nporquanto humilhou a mulher do seu pr\u00f3ximo. Assim tirar\u00e1s o mal do \n\nmeio de ti - Deu. 22:23-24.;  \n\n? O que ferir seu pai, ou a sua m\u00e3e, certamente morrer\u00e1 - \u00caxo. \n\n21:15.; \n\n?Quando algu\u00e9m tiver um filho contumaz e rebelde, que n\u00e3o \n\nobedecer \u00e0 voz de seu pai e de sua m\u00e3e, e, castigando-o eles, lhe \n\nn\u00e3o der ouvidos, ent\u00e3o seu pai e sua m\u00e3e pegar\u00e3o nele, e o levar\u00e3o \n\naos anci\u00e3os da sua cidade, e \u00e0 porta do seu lugar; Ent\u00e3o todos os \n\nhomens da sua cidade o apedrejar\u00e3o com pedras, at\u00e9 que morra; e \n\ntirar\u00e1s o mal do meio de ti para que todo o Israel o ou\u00e7a, o tema - Deu \n\n21:18-19, 21.  \n\n \n\n2.1.8 N\u00e3o se pode falar propriamente num direito grego, mas de uma \n\nmultid\u00e3o de diretos gregos, isto porque, com exce\u00e7\u00e3o ao curto per\u00edodo de \n\nAlexandre o Grande, em nenhum momento existiu uma unidade pol\u00edtica e \n\njur\u00eddica na Gr\u00e9cia Antiga. Cada cidade tinha o seu pr\u00f3prio direito, tendo \n\ncaracteres espec\u00edficos e evolu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Nesse sentido, adverte Gilissen99 \n\n\"nunca houve leis aplic\u00e1veis a todos os Gregos; no m\u00e1ximo, alguns costumes \n\ncomuns. Na realidade, conhece-se mal a evolu\u00e7\u00e3o do direito da maior parte \n\ndas cidades; apenas Atenas deixou tra\u00e7os suficientes para permitir conhecer os \n\nest\u00e1dios sucessivos da evolu\u00e7\u00e3o do seu direito\". E continua: \"as fontes escritas \n\ns\u00e3o raras. Os poucos textos que permitem o estudo do direito s\u00e3o - al\u00e9m das \n\ngrandes epop\u00e9ias de Homero, para o per\u00edodo arcaico - alguns discursos do fim \n\nda \u00e9poca cl\u00e1ssica do direito ateniense.   \n\n \n\n A id\u00e9ia de lei para os gregos era encarnada pelo que se chamou \n\nnomos, que se traduz geralmente por \"lei\"; entretanto, como explica Gillisen100,  \n\n \nos nomoi s\u00e3o uma coisa comum, regulada, id\u00eantica para todos, \n\nquerendo o justo, o belo, o \u00fatil;  chama-se nomos o que \u00e9 erigido em \n\ndisposi\u00e7\u00e3o geral, uniforme e igual para todos. O nomos \u00e9 sobretudo o \n\nmeio de limitar o poder da autoridade, porque a liberdade pol\u00edtica \n\nconsiste em n\u00e3o ter que obedecer sen\u00e3o \u00e0 lei. Mas a lei \u00e9 humana e \n\nlaica; j\u00e1 n\u00e3o tem nada de religioso, de divino.     \n\n \n\n                                      \n99 Ob. cit. p. 73.  \n100 Idem, ibidem, p. 73.   \n\n\n\n 77\n\n Na pr\u00e1tica, continua, \"os gregos fizeram poucas leis, no sentido \n\nromano e moderno do termo; porque o nomos designa tanto o costume como a \n\nlei. Ser\u00e3o os romanos os primeiros que vir\u00e3o a distinguir duma maneira precisa, \n\no sentido de cada uma dessas fontes do direito\".   \n \n\n A \"lei\" penal grega, por conseq\u00fc\u00eancia, n\u00e3o tinha base teocr\u00e1tica. Os \n\ngregos n\u00e3o julgavam em nome dos deuses. \n\n \n\n Referindo-se a esse aspecto, Zaffaroni e Pierangeli101 esclarecem \n\nque, \"embora Atenas e Esparta diferissem notavelmente, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que \n\ntanto uma como a outra estavam bem distantes da concep\u00e7\u00e3o teocr\u00e1tica do \n\nEstado. Com Gr\u00e9cia e Roma o direito penal se laiciza, torna-se marcadamente \n\nmundano\". Entretanto, advertem, \"essa n\u00e3o ser\u00e1 uma conquista definitiva na \n\nhist\u00f3ria do homem, porque [...] h\u00e1 um longo caminho de marchas e \n\ncontramarchas mas, de qualquer maneira, \u00e9 o momento em que, na \n\nantiguidade, alcan\u00e7a-se o maior grau de laiciza\u00e7\u00e3o.\"   \n\n \n\n De fato, \u00e9 com os gregos que a especula\u00e7\u00e3o sobre a verdade do \n\nmundo e dos humanos deixa de ser algo secreto e misterioso, que precisassem \n\nser reveladas por divindades e alguns escolhidos, mas que, ao contr\u00e1rio, podia \n\nser conhecida por todos, atrav\u00e9s da raz\u00e3o, que \u00e9 a mesma em todos; que al\u00e9m \n\nda verdade poder ser conhecida por todos, podia, pelo mesmo motivo, ser \n\nensinada ou transmitida a todos.  \n\n \n\n O g\u00eanio grego, entretanto, n\u00e3o mostrou predile\u00e7\u00e3o pelo jur\u00eddico, mas \n\nlan\u00e7ou as bases por onde circularam as primeiras escolas romanas. Em Roma \n\nsim, j\u00e1 se pode falar da exist\u00eancia de alguma  ci\u00eancia penal e seguir o curso de \n\numa legisla\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de s\u00e9culos102, n\u00e3o esquecendo de que a majestade \n\nromana com rela\u00e7\u00e3o ao direito se deu predominantemente no campo do direito \n\nprivado.  \n\n \n\n                                      \n101 Ob. cit. p. 186.  \n102 Zaffaroni e Pierangeli. Ob. cit. p. 187.  \n\n\n\n 78\n\n2.1.9 A hist\u00f3ria do direito romano \u00e9 uma hist\u00f3ria de 22 s\u00e9culos, do s\u00e9culo \n\nVII a.C. at\u00e9 ao s\u00e9culo VI d.C, no tempo de Justiniano, depois prolongada at\u00e9 o \n\ns\u00e9culo XV no Imp\u00e9rio bizantino. No ocidente, a ci\u00eancia jur\u00eddica romana \n\nconheceu um renascimento a partir do s\u00e9culo XII, de modo que a sua influ\u00eancia \n\npermanece consider\u00e1vel sobre todos os sistemas romanistas de direito, mesmo \n\nnos nossos dias, como \u00e9 no nosso caso.  \n\n \n\n Costuma-se dividir a hist\u00f3ria de Roma em tr\u00eas per\u00edodos, tendo-se \n\ncomo par\u00e2metro a forma de governo: a realeza (at\u00e9 509 a.C), a rep\u00fablica (509-\n\n27) e o imp\u00e9rio, que \u00e9 subdividido em Alto Imp\u00e9rio (at\u00e9 a \u00e9poca de Diocleciano, \n\nem 284) e Baixo Imp\u00e9rio (at\u00e9 a \u00e9poca de Justiniano, morto em 566), ao qual \n\nsucedeu o imp\u00e9rio bizantino. Essa divis\u00e3o, entretanto, adverte Gilissen103, \"n\u00e3o \n\ncorresponde \u00e0 periodifica\u00e7\u00e3o habitual da evolu\u00e7\u00e3o\" feita da seguinte maneira:  \n\n \numa \u00e9poca antiga, at\u00e9 meados do s\u00e9culo II a.C, per\u00edodo do direito \n\nromano muito antigo, direito do tipo arcaico, primitivo, direito de uma \n\nsociedade rural baseada sobre a solidariedade cl\u00e2nica; uma \u00e9poca \n\ncl\u00e1ssica (de cerca de 150 a.C a 284 d.C.) , a do \"direito romano \n\ncl\u00e1ssico\", direito duma sociedade evolu\u00edda, individualista, direito \n\nfixado por juristas numa ci\u00eancia jur\u00eddica coerente e racional;  a \u00e9poca \n\ndo Baixo imp\u00e9rio , direito nascido da tripla crise do s\u00e9culo III, pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e religiosa, direito dominado pelo absolutismo imperial, \n\npela actividade legislativa dos imperadores, pelo Cristianismo.  \n\n \n\n Nos prim\u00f3rdios de Roma, o direito penal teve uma origem sacra. N\u00e3o \n\nobstante, a partir das XII t\u00e1buas, lei havida na \u00e9poca republicana, o direito j\u00e1 se \n\nencontra laicizado e estabelece a diferen\u00e7a entre delitos p\u00fablicos e privados. \n\nOs primeiros eram perseguidos pelos representantes do Estado, no interesse \n\ndeste, enquanto os delitos privados eram perseguidos por particulares em seu \n\npr\u00f3prio interesse. Posteriormente, os pr\u00f3prios delitos privados, ou seja, os \n\ncometidos contra os homens livres, e naqueles em que o Estado \n\noriginariamente n\u00e3o tinha interesse em perseguir, passam a ser perseguidos \n\npelo Estado e submetidos a pena p\u00fablica por meio do chamado procedimento \n\nextraordin\u00e1rio, o qual termina convertendo-se em ordin\u00e1rio. Assim foi como o \n\n                                      \n103 Ob. cit. p. 81.  \n\n\n\n 79\n\ndireito penal se afirmou em seu car\u00e1ter p\u00fablico. Essa mudan\u00e7a tem lugar com o \n\nadvento do Imp\u00e9rio, haja vista que durante a Rep\u00fablica, o povo romano havia \n\nsido simultaneamente legislador e juiz, permanecendo como delitos privados \n\nsomente os mais leves104.  \n\n \n\n Segundo a tradi\u00e7\u00e3o lend\u00e1ria, esclarece-nos Gilissen105,  a lei das XII \n\nT\u00e1buas teria sido redigida a pedido dos plebeus que , ignorando os costumes \n\nem vigor na cidade e as suas interpreta\u00e7\u00f5es pelos pont\u00edfices, se queixavam do \n\narb\u00edtrio dos magistrados patr\u00edcios. A reda\u00e7\u00e3o teria sido confiada a dez \n\ncomiss\u00e1rios, em 451-449 a.C; o texto original, gravado em doze t\u00e1buas, teria \n\nsido afixado no f\u00f3rum, mas destru\u00eddo quando do saque de Roma pelos \n\nGaulezes em 390. Esclarece ainda que a lei das XII T\u00e1buas n\u00e3o \u00e9 um c\u00f3digo, \n\nno sentido moderno do termo; \"n\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m um conjunto de leis, antes uma \n\nredu\u00e7\u00e3o a escrito de costumes, sob a forma de f\u00f3rmulas lapidares. A sua \n\nreda\u00e7\u00e3o tendeu a resolver um certo n\u00famero de conflitos entre plebeus e \n\npatr\u00edcios; mas sua interpreta\u00e7\u00e3o permaneceu secreta, porque confiada a \n\npont\u00edfices.  \n\n \n\n Para o que nos interessa, a Lei das XII T\u00e1buas, assim conhecida, \n\nrevela um est\u00e1dio da evolu\u00e7\u00e3o do direito p\u00fabico e privado. Nela, a \n\nsolidariedade familiar \u00e9 abolida, mas a autoridade quase ilimitada do chefe de \n\nfam\u00edlia \u00e9 mantida; a igualdade jur\u00eddica \u00e9 reconhecida teoricamente; s\u00e3o \n\nproibidas as guerras privadas e institu\u00eddo um processo penal.  \n\n \n\n O direito romano do Baixo imp\u00e9rio, de Constantino a Justiniano, \u00e9 o \n\ndireito dum per\u00edodo de decad\u00eancia pol\u00edtica e intelectual, de regress\u00e3o \n\necon\u00f4mica. O cristianismo, sob a influ\u00eancia de id\u00e9ias morais e religiosas vindas \n\ndo Oriente, transformar\u00e1 numerosos princ\u00edpios do direito privado. Institui\u00e7\u00f5es \n\nnovas, que anunciam o feudalismo come\u00e7am a aparecer. O centro vital do \n\nImp\u00e9rio Romano passa de Roma para Constantinopla; depois da queda de \n\nRoma, em 146, apenas subsiste o Imp\u00e9rio do Oriente.  \n\n \n\n                                      \n104 Zaffaroni e Pierangeli, ob. cit. p. 190.  \n105 Ob. cit. p. 86.  \n\n\n\n 80\n\n Ao direito romano cl\u00e1ssico, que sobrevive nas obras dos \n\njuriscunsultos e das constitui\u00e7\u00f5es imperiais (direito erudito), op\u00f5e-se um direito \n\nvivo, \"o direito vulgar\", nascido dos costumes novos e por vezes fixado pelos \n\nlegisladores.      \n\n \n\n Discorrendo sobre do processo penal romano, onde cuida de \n\nprecisar a introdu\u00e7\u00e3o da tortura no sistema, Tourinho Filho106 nos d\u00e1 as \n\nseguintes informa\u00e7\u00f5es sobre aquele: \"O processo Penal P\u00fablico atravessou, \n\nem Roma, fases interessantes. No come\u00e7o da Monarquia n\u00e3o havia nenhuma \n\nlimita\u00e7\u00e3o ao poder de julgar. Bastava a notitia criminis107 para que o pr\u00f3prio \n\nMagistrado se pusesse em campo, a fim de proceder \u00e0s necess\u00e1rias \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es\". Essa fase preliminar chamava-se inquisitio. Ap\u00f3s as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es, o Magistrado impunha a pena, de modo que a acusa\u00e7\u00e3o era \n\nprescindida. Nenhuma garantia era dada ao acusado. N\u00e3o havia limites ao \n\narb\u00edtrio dos Ju\u00edzes, e a \"defesa\" era exercida na medida em que o Magistrado \n\nentendia por bem conced\u00ea-la ao acusado.  \n\n \n\n Para moderar o arb\u00edtrio do Juiz, surgiu a provocatio ad populum, que \n\ntinha os contornos do que hoje conhecemos como recurso de apela\u00e7\u00e3o. O \n\ncondenado tinha a faculdade de recorrer da decis\u00e3o para o povo reunido em \n\ncom\u00edcio. O Magistrado que proferia a condena\u00e7\u00e3o, embasado nas provas \n\ncoletadas durante a inquisitio, devia apresentar ao povo os elementos \n\nnecess\u00e1rios para a nova decis\u00e3o. Via-se, dessa maneira, quase na condi\u00e7\u00e3o \n\nde acusado, trazido \u00e0 barra do Tribunal popular para defender as pr\u00f3prias \n\nsenten\u00e7as, n\u00e3o obstante as suas atribui\u00e7\u00f5es de presidente do com\u00edcio.  \n\n \n\n No \u00faltimo s\u00e9culo da Rep\u00fablica, surgiu nova forma de procedimento: \n\na accusatio. Por ela, qualquer cidad\u00e3o tinha o direito de acusar, exceto os \n\n                                      \n106 TOURINHO FILHO, Fernando da Costa. Ob. cit. p. 76-78.  \n107 Termo ainda hoje largamente utilizado entre os processualistas penais, no sentido de identificar a \nnot\u00edcia do crime levada \u00e0 autoridade policial (pol\u00edcia judici\u00e1ria) a quem cumpre instaurar o procedimento \ninvestigativo do inqu\u00e9rito policial, que tem como objetivo amealhar elementos de prova sobre a exist\u00eancia \ndo crime e do seu autor. Comumente se faz referencia \u00e0 not\u00edcia do crime levada at\u00e9 a autoridade policial \ncomo \"queixa\", o que \u00e9 tecnicamente errado, pois a \"queixa\" no processo penal tem outro sentido, que \u00e9 o \nde iniciar a a\u00e7\u00e3o penal de natureza privada.    \n\n\n\n 81\n\nMagistrados, as mulheres, os menores e as pessoas que por seus \n\nantecedentes n\u00e3o oferecessem garantias de honorabilidade.  \n\n \n\n O processo era iniciado com a postulatio dirigida pelo acusador ao \n\nquesitior, quem decidia se o fato alegado constitu\u00eda crime e se n\u00e3o havia \n\nnenhum obst\u00e1culo para que a demanda fosse admitida. Aceita a postulatio no \n\nregistro do Tribunal, e, uma vez inscrita, j\u00e1 n\u00e3o podia o acusador desistir e, ao \n\nmesmo tempo, nascia para ele o direito de proceder \u00e0s necess\u00e1rias \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es para demonstrar em ju\u00edzo a acusa\u00e7\u00e3o. Devia, pois, o acusador \n\nacompanhar a causa desde a postulatio at\u00e9 a decis\u00e3o final. Punia-se a \n\ntergiversa\u00e7\u00e3o com multa, ficando ainda o tergiversador proibido de proceder a \n\noutras acusa\u00e7\u00f5es. Se na acusa\u00e7\u00e3o apresentasse fatos falsos, incorreria em \n\ncrime de cal\u00fania, sendo punido.  \n\n \n\n A administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a ficava a cargo de um Tribunal popular, \n\nconsitu\u00eddo de judices jurati, a princ\u00edpio eleitos dentre os senadores (patres \n\nconscripti) e, depois, dentre os cidad\u00e3os, observadas suas condi\u00e7\u00f5es morais, \n\nsociais e econ\u00f4micas.  \n\n Para a forma\u00e7\u00e3o do acordo (consilium) os ju\u00edzes eram simplesmente \n\ndesignados pelas partes (editio). Depois, prevaleceu a forma\u00e7ao pelo sorteio \n\n(sortitio).  \n\n Havendo v\u00e1rios acusados contra o mesmo r\u00e9u e pelo mesmo crime, \n\ntinha lugar a divinatio, ou seja, decidia-se qual dos postulantes deveria acusar. \n\nMais tarde, admitia-se a possibilidade de a acusa\u00e7\u00e3o ficar a cargo de v\u00e1rios \n\ncidad\u00e3os.  \n\n O Tribunal era presidido pelo quesitor, que se limitava a manter a \n\nordem e a lavrar a senten\u00e7a, ditada pelo judices jurati. Havia r\u00e9plica e tr\u00e9plica. \n\nA princ\u00edpio, a vota\u00e7\u00e3o era feita oralmente. Depois, passou a ser secreta. Cada \n\njudex recebia uma pequena t\u00e1bua sobre a qual escrevia a letra A (absolvo), ou \n\na letra C (condeno) ou, ent\u00e3o, as letras N. L - non liquet (abstenho-me). A \n\ndecis\u00e3o era tomada por maioria absoluta.    \n\n\n\n 82\n\n Se houvesse maioria de t\u00e1buas contendo as letras N.L, dava-se a \n\nampliatio: repetia-se os debates e se procedia a nova vota\u00e7\u00e3o. Em caso de \n\nempate, o acusado era absolvido.  \n\n Ao tempo do Imp\u00e9rio, a acusatioi foi, pouco a pouco, cedendo lugar \n\na outra forma de procedimento: a cognitio extra ordinem, onde os poderes dos \n\nMagistrados foram invadindo a esfera das atribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 reservadas ao \n\nacusador privado, a tal ponto que , em determinada \u00e9poca, se reuniam no \n\nmesmo \u00f3rg\u00e3o do Estado as fun\u00e7\u00f5es que hoje competem ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e \n\nao Juiz. Ao tempo da acusatio, o processo n\u00e3o podia ser iniciado sem \n\nacusa\u00e7\u00e3o. Esta era, com efeito, uma condi\u00e7\u00e3o e obst\u00e1culo para o exerc\u00edcio do \n\npoder repressivo. Com a degenera\u00e7\u00e3o dos costumes, houve uma indiferen\u00e7a \n\ndos cidad\u00e3os, e muitos delitos ficaram impunes pela sua in\u00e9rcia.  \n\n O que foi um sacrif\u00edcio em benef\u00edcio da Rep\u00fablica, uma honra \n\ndisputada pelo mais ilustres cidad\u00e3os, explica Tourinho Filho, \"converteu-se em \n\numa maldade alimentada pelo \u00f3dio e pela avidez. As recompensas prometidas \n\naos delatores fizeram destes, como diz H\u00e9lie, \"aves de rapina\" que se \n\nlan\u00e7avam sobre as pessoas que a fantasia sangrenta do amo lhes indicava\".  \n\n Um instrumento de justi\u00e7a e uma garantia para a liberdade, como foi \n\no direito de acusar, converteu-se em meio de despotismo e opress\u00e3o. Esse \n\nresultado t\u00e3o pouco satisfat\u00f3rio explica as severas medidas que se adotaram \n\ncontra os delatores e o decreto que, finalmente ditaria Trajano: dispondo que o \n\nacusador fosse objeto das mesmas medidas cautelares que afetavam o \n\nacusado, isto \u00e9, que ambos fossem detidos at\u00e9 a conclus\u00e3o do processo.  \n\n Com o novo procedimento, procurou-se evitar aquela degenera\u00e7\u00e3o. \n\nprocedia-se a uma inquisi\u00e7\u00e3o preliminar, e havia, \u00e0 semelhan\u00e7a da nossa \n\nPol\u00edcia Judici\u00e1ria, funcion\u00e1rios encarregados de proceder a tais investiga\u00e7\u00f5es. \n\nEram os curiosi, os irenarchae, os nuntiatores, os stationarii, os digiti duri, \n\nesclarece Tourinho Filho108, sendo que depois, o Magistrado atuava ex officio, \n\nsem atender nem \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o nem \u00e0 den\u00fancia, procedimento que se tornou \n\nregra geral.  \n\n                                      \n108 Ob. cit. p. 79.  \n\n\n\n 83\n\n Acusador e julgador estavam consorciados numa mesma pessoa. O \n\njulgamento n\u00e3o mais ficava afeto aos judices jurati , mas a uma Magistratura.  \n\n A apela\u00e7\u00e3o, neste novo procedimento, era dirigida ao Imperador, \n\nappelatio ab principem. Depois o recurso de apelo passou a ser dirigido a \n\nMagistrados Superiores.  \n\n O processo da cognitio extra ordinem, arremata Tourinho Filho, faz \n\nintroduzir, entre os romanos, a tortura, para obten\u00e7\u00e3o de confiss\u00f5es. A princ\u00edpio \n\ntorturava-se o r\u00e9u. Depois, n\u00e3o s\u00f3 o r\u00e9u como tamb\u00e9m as testemunhas para \n\nque falassem a verdade. \n\n Com a queda do Imp\u00e9rio Romano e a invas\u00e3o da Europa pelos \n\npovos b\u00e1rbaros109, e com ela tem in\u00edcio a Idade M\u00e9dia,  que tem como marco \n\ninicial a deposi\u00e7\u00e3o do \u00faltimo Imperador Romano por Odoacro, rei dos \n\ngermanos h\u00e9rulos, em 476.  \n\n2.1.10 O direito penal germ\u00e2nico evoluiu durante os s\u00e9culos V at\u00e9 o s\u00e9culo \n\nXI d.C, como resultado do refor\u00e7o de seu car\u00e1ter estatal. A pena mais grave \n\nconhecida pelo direito penal germ\u00e2nico foi a \"perda da paz\"  (Frieldlosigkeit), \n\nque consistia em retirar-se a tutela social ao apenado, com o que qualquer \n\npessoa podia mat\u00e1-lo impunemente. Nos delitos privados se produziu a Faida \n\nou inimizade contra o infrator e sua fam\u00edlia. A Faida  podia terminar com a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o (Wertgeld), consistente em uma soma de dinheiro que era paga ao \n\nofendido ou sua fam\u00edlia, ou tamb\u00e9m mediante o combate judicial, que era uma \n\nord\u00e1lia, ou seja, ju\u00edzo de Deus. As ord\u00e1lias eram muito comuns entre os \n\ngermanos. Toso o seu direito penal tinha um car\u00e1ter marcadamente \n\nindividualista110.  \n\n Essa caracter\u00edstica privatista dos germanos foi se perdendo ao longo \n\ndos s\u00e9culos, em que o direito penal tamb\u00e9m entre eles foi se fazendo p\u00fablico. \n\n                                      \n109 Os gregos, e, depois, os romanos, chamavam de \"b\u00e1rbaros\" os povos que viviam al\u00e9m dos dom\u00ednios \nde sua civiliza\u00e7\u00e3o e se mostravam avessos \u00e0 sua cultura. Em rela\u00e7\u00e3o a Roma, barbado era o povo n\u00e3o \nsubmetido ao Imp\u00e9rio, que falava l\u00edngua diversa do grego e do latim, adotava outras regras jur\u00eddicas e um \nmodo de vida diferente. entre os principais povos b\u00e1rbaros, estavam os germanos, que se dividiam em: \nanglos, sax\u00f5es, visigodos, ostrogodos ou godos do leste, v\u00e2ndalos , francos, suevos, burg\u00fandios, \nlombardos e alamanos. (COTRIM, Gilberto. Hist\u00f3ria Global: Brasil e geral. 5.ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n2000. p. 94.    \n110 Zaffaroni e Pierangeli. Ob. cit. p. 191.  \n\n\n\n 84\n\nSeu car\u00e1ter privatista e individualista provinha de sua natureza de povo \n\nguerreiro, em que a paz era vista como o direito e a ordem. \n\n Sobre o processo penal germ\u00e2nico, Tourinho Filho nos presta o \n\nseguinte esclarecimento111:  \nEntre os germanos houve, tamb\u00e9m, a distin\u00e7\u00e3o entre crimes p\u00fablicos \n\ne crimes privados. A Justi\u00e7a, para os primeiros, era administrada por \n\numa Assembl\u00e9ia presidida pelo rei, pr\u00edncipe, duque ou conde. A \n\nconfiss\u00e3o tinha um valor extraordin\u00e1rio. Se o r\u00e9u confessasse, seria \n\ncondenado. Feita a acusa\u00e7\u00e3o, era o r\u00e9u citado para comparecer ante \n\na Assembl\u00e9ia. O \u00f4nus da prova, diz Pertile, n\u00e3o incumbia ao autor, \n\nmas sim ao r\u00e9u, que devia demonstrar sua inoc\u00eancia, sob pena de \n\nser condenado.   \n\n   As principais provas eram os ord\u00e1lios, como j\u00e1 vimos, e o juramento. \n\nO acusado jurava n\u00e3o ter praticado o crime de que era processado, e tal \n\njuramento podia ser fortalecido pelo Ju\u00edzes, os quais declaravam sob juramento \n\nque o acusado era incapaz de afirmar uma falsidade. Essa prova do juramento \n\nbaseava-se na cren\u00e7a de que Deus, conhecendo o passado, pode castigar \n\naquele que jura falsamente.  \n\n Quanto ao Ju\u00edzo de Deus, esclarece Tourinho Filho112, \"n\u00e3o era \n\npropriamente uma prova, mas uma devolu\u00e7\u00e3o a Deus da decis\u00e3o sobre a \n\ncontrov\u00e9rsia, sua pr\u00e1tica foi demais generalizada\". Conforme as pessoas, \n\nrealizava-se, como Ju\u00edzo de Deus, o duelo judicial: se o acusado vencesse, \n\nseria absolvido, pois era inocente. Havia outros Ju\u00edzos de Deus, continua \n\nTourinho Filho,  \nchamados, posteriormente, purgationes vulgares, como o da \"\u00e1gua \n\nfria\" e o da \"\u00e1gua fervente\". O primeiro consistia em arremessar o \n\nacusado \u00e0 \u00e1gua: se submergisse, era inocente; se permanecesse \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, era culpado. O outro consistia em fazer o r\u00e9u colocar o \n\nbra\u00e7o dentro da \u00e1gua fervente e, se, ao retir\u00e1-lo, n\u00e3o houvesse \n\nsofrido nenhuma les\u00e3o, era inocente... Pelo Ju\u00edzo de Deus do \"ferro \n\nem brasa\", devia o acusado segurar por algum tempo um ferro \n\nincandescente  ; caso n\u00e3o se queimasse, era inocente. ..\"    \n\n                                      \n111 Ob. cit. p. 79.  \n112 Idem, ibidem, p. 80.  \n\n\n\n 85\n\n    Quanto da invas\u00e3o de Roma pelos germanos, estes levaram consigo \n\nseus costumes, aparecendo, assim, entre os romanos, um verdadeiro processo \n\nmisto, formado de elementos germ\u00e2nicos e romanos.  \n\n2.1.11 Qualquer estudo hist\u00f3rico sobre a tortura n\u00e3o poderia de deixar de \n\nabordar, pelo menos um esbo\u00e7o da evolu\u00e7\u00e3o do direito can\u00f4nico. Direito \n\ncan\u00f4nico, explica Gilissen113, \"\u00e9 o direito da comunidade religiosa dos crist\u00e3os, \n\nmais especificamente, o direito da Igreja Cat\u00f3lica. O termo \"c\u00e2non\" vem do \n\ngrego kanoon = regula, regra), empregado nos primeiros s\u00e9culos da Igreja para \n\ndesignar decis\u00f5es dos conc\u00edlios.\" \n\n A igreja, como sabemos, desempenhou um papel consider\u00e1vel na \n\nsociedade medieval, e n\u00e3o se pode dizer que ainda n\u00e3o continue \n\ndesempenhando influ\u00eancia relevante no campo jur\u00eddico dos dias de hoje, pelo \n\nmenos nos sistemas jur\u00eddicos de origem romanista, como \u00e9 o nosso.  \n\n Mas o que do direito can\u00f4nico nos interessa \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\ntortura, de modo que a esse aspecto devemos nos ater, n\u00e3o sem antes \n\nprestarmos algumas informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao entendimento do tema.     \n\n  Cronologicamente, segundo Gilissen114, podem distinguir-se tr\u00eas \n\nper\u00edodos na hist\u00f3ria do direito can\u00f4nico nas suas rela\u00e7\u00f5es com o direito laico: \n\nfase ascendente, dos s\u00e9culos III a XI; apogeu, nos s\u00e9culos XII e XIII e \n\ndecad\u00eancia, a partir do s\u00e9culo XIV, mas sobretudo a partir do s\u00e9culo XVI, na \n\nseq\u00fc\u00eancia da Reforma e da laiciza\u00e7\u00e3o dos Estados e, portanto, do direito, da \n\nEuropa Ocidental.  \n\n A Igreja come\u00e7ou a desempenhar um papel na vida pol\u00edtica e social \n\ndo Imp\u00e9rio  Romano a partir dos meados do s\u00e9culo III, a data capital na hist\u00f3ria \n\nda Igreja \u00e9, contudo, ocasi\u00e3o em que Constantino, senhor de Roma pela sua \n\nvit\u00f3ria sobre Mex\u00eancio, publicou o \u00c9dito de Toler\u00e2ncia de Mil\u00e3o, proclamando a \n\nliberdade dos cultos e a restitui\u00e7\u00e3o aos crist\u00e3os de todos os bens que lhe \n\ntinham sido confiscados no decurso da \u00faltima persegui\u00e7\u00e3o. Pouco depois, o \n\n                                      \n113 Ob. cit. p. 133.  \n114 Idem, ibidem, p. 136.  \n\n\n\n 86\n\ncristianismo torna-se religi\u00e3o oficial do estado e todas as outras religi\u00f5es s\u00e3o \n\nproibidas.  \n\n Saindo da semiclandestinidade, a Igreja torna-se uma institui\u00e7\u00e3o do \n\nEstado. A sua organiza\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 estabelecida de acordo com o modelo \n\nde administra\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano. Em cada prov\u00edncia romana, havia um \n\narcebispo; em cada civitas (que se tornar\u00e1 diocese ou episcopado), um bispo, \n\nque tinha sob a sua depend\u00eancia o clero das par\u00f3quias. A compet\u00eancia do \n\nbispo era muito extensa; ele era auxiliado, no dom\u00ednio religioso, por padres e \n\nno dom\u00ednio laico, para administra\u00e7\u00e3o dos bens da Igreja, por arquidi\u00e1conos e \n\ndi\u00e1conos115.   \n\n O imp\u00e9rio Bizantino tornou-se uma teocracia no sentido de que o \n\nimperador acumulava os poderes temporal e espiritual; Justiniano, por \n\nexemplo, interv\u00e9m na disciplina da Igreja e mesmo nas quest\u00f5es da f\u00e9 e de \n\ndogma.  \n\n Com o desmembramento do Imp\u00e9rio do Ocidente no s\u00e9culo V, o \n\npoder temporal enfraqueceu. A Igreja j\u00e1 n\u00e3o continua submetida ao Estado, \n\nmas, tendo continuado como \u00fanica, constitui a autoridade comum aos fi\u00e9is dos \n\ndiferentes Estados. Ela influencia os governantes, obt\u00e9m o seu aux\u00edlio para a \n\nevangeliza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o os submete \u00e0 autoridade.  \n\n A influ\u00eancia do direito can\u00f4nico sobre os direitos da Europa \n\nOcidental explica-se em parte pela extens\u00e3o da compet\u00eancia dos tribunais \n\neclesi\u00e1sticos, n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o aos membros do clero, mas tamb\u00e9m, na \n\nIdade M\u00e9dia, em rela\u00e7\u00e3o aos leigos116.  \n\n Os crist\u00e3os encontraram nos ensinamentos de Cristo alguns \n\nprinc\u00edpios a seguir no caso de se levantarem diverg\u00eancias entre eles. Assim, \n\nsegundo as Ep\u00edstolas de S\u00e3o Paulo, \u00e9 aconselhado procurar a concilia\u00e7\u00e3o em \n\ncaso de desacordo entre Crist\u00e3os e, havendo fracasso, recorrer \u00e0 arbitragem \n\nda comunidade crist\u00e3; a excomunh\u00e3o \u00e9 a san\u00e7\u00e3o suprema. Vivendo numa \n\nsemiclandestinidade, os Crist\u00e3os deviam evitar a interven\u00e7\u00e3o dos juizes \n\n                                      \n115 Idem, Ibidem, p. 136.   \n116 Idem, p. 139.  \n\n\n\n 87\n\nromanos n\u00e3o crist\u00e3os; ao mesmo tempo, deviam submeter-se \u00e0 autoridade \n\ndisciplinar dos seus chefes religiosos, os padres e os bispos. O poder \n\njurisdicional da Igreja tem, portanto, uma dupla origem: arbitral e disciplinar.  \n\n A partir de 313, Constantino favoreceu o desenvolvimento da \n\njurisdi\u00e7\u00e3o episcopal, permitindo \u00e0s partes submeterem-se voluntariamente \u00e0 \n\ndecis\u00e3o do seu bispo, dando \u00e0 decis\u00e3o episcopal o mesmo valor da decis\u00e3o de \n\num julgamento.  \n\n Em mat\u00e9ria penal, os imperadores romanos reconheceram, nos \n\ns\u00e9culos IV e V, a compet\u00eancia dos bispos para todas as infra\u00e7\u00f5es puramente \n\nreligiosas ou espirituais, ou seja, para tudo aquilo que dissesse respeito \u00e0 f\u00e9, \n\nao dogma, aos sacramentos, \u00e0 disciplina no seio da Igreja117.  \n\n \n\n Na \u00e9poca da dinastia de Carlos Magno (742-814), em virtude da \n\nconfus\u00e3o crescente entre o espiritual e o temporal, a Igreja atribuiu-se uma \n\ncerta compet\u00eancia nas quest\u00f5es temporais que se relacionassem diretamente \n\ncom mat\u00e9rias religiosas, sobretudo \u00e0quelas que dissessem respeito aos \n\nsacramentos, tendo sido assim que os tribunais eclesi\u00e1sticos tornaram-se os \n\n\u00fanicos competentes para todas as quest\u00f5es relativas ao casamento (por \n\nconstituir um sacramento) e, por extens\u00e3o, os tribunais laicos terminam por \n\nencarregar \u00e0 Igreja toda a jurisdi\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 mat\u00e9rias conexas ao casamento, \n\ncomo legitimidade de filhos, div\u00f3rcio etc.     \n\n \n\n Nesta \u00e9poca, esclarece Gilissen118, que vai dos s\u00e9culos X a XIX,  \n\n \nas jurisdi\u00e7\u00f5es laicas est\u00e3o em plena decad\u00eancia na seq\u00fc\u00eancia do \n\nenfraquecimento do poder real pelo feudalismo. A Igreja, na maior \n\nparte da Europa Ocidental, atinge seu apogeu e teve a possibilidade \n\nde conhecer um largo dom\u00ednio de poder jurisdicional, mesmo em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos leigos.   \n\n \n\n Em mat\u00e9ria civil e penal, os Tribunais eclesi\u00e1sticos ficam com a \n\ncompet\u00eancia absoluta para julgar todas as pessoas, leigos e cl\u00e9rigos; \n                                      \n117 Idem, p. 139.  \n118 Idem, Ibidem,p. 139.  \n\n\n\n 88\n\ncompet\u00eancia que \u00e9 contestada por tribunais laicos, que pretendiam, pelo \n\nmenos, ter compet\u00eancia concorrente com rela\u00e7\u00e3o ao julgamento dessas \n\nmat\u00e9rias, que voltaram a conquistar, com exclusividade, no s\u00e9culo XIV119.   \n\n \n\n O processo aplicado perante os tribunais eclesi\u00e1sticos era bastante \n\ndiferente do dos tribunais laicos. No dom\u00ednio penal, por exemplo, o processo \n\npermaneceu durante muito tempo dependente de queixa, ou seja, do \n\nacusat\u00f3rio, que se desenrolava mais ou menos como o processo civil. Nos \n\nfinais do s\u00e9culo XII apareceu o processo oficioso, por inquiri\u00e7\u00e3o (inquisitio) \n\nordenada pelo juiz desde que tivesse conhecimento de uma infra\u00e7\u00e3o \n\n(procedimento inquisitorial). Este processo foi largamente aplicado pelo Santo \n\nOf\u00edcio na luta contra as heresias120 e  levou a permiss\u00e3o de ordenar a tortura \n\n(quaestio), institui\u00e7\u00e3o recebida direito romano e aplicada contra os her\u00e9ticos \n\npor uma bula de Inoc\u00eancia IV, de 1252.     \n\n \n\n2.1.12 A partir do s\u00e9culo XVI, o direito can\u00f4nico deixa progressivamente de \n\ndesempenhar o papel que tinha na Idade M\u00e9dia. A sua influ\u00eancia limita-se cada \n\nvez mais \u00e0s quest\u00f5es religiosas. As causas desta decad\u00eancia s\u00e3o m\u00faltiplas, \n\nsegundo Gilissen121, podem ser divididas em causas internas e externas \u00e0 \n\nIgreja. A Igreja encontra-se dividida pela Reforma; numerosos pa\u00edses, a \n\nInglaterra, as Prov\u00edncias Unidas, os pa\u00edses escandinavos, a maior parte da \n\nAlemanha, deixam de estar sob a obedi\u00eancia de Roma. Mesmo onde o \n\ncatolicismo se mant\u00e9m, o Estado laiciza-se; rejeita a interven\u00e7\u00e3o da Igreja na \n\norganiza\u00e7\u00e3o de funcionamento de seus \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos e judici\u00e1rios.  \n\n \n\n Na \u00e9poca moderna, a lei desempenha um papel mais importante do \n\nque na Idade M\u00e9dia. Assiste-se a um crescimento sens\u00edvel do papel da lei \n\ncomo fonte do direito, a ponto de esta ter eliminado quase inteiramente o \n\ncostume ainda antes da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, fen\u00f4meno que resulta da \n\n                                      \n119 Idem, p. 141.  \n120 Heresia, do grego, ha\u00edresis, hairen, significa escolher, Na \u00e9poca helen\u00edstica tinha o sentido de doutrina \nde escolha. Com o advento do cristianismo, a palavra recebeu uma conota\u00e7\u00e3o pejorativa de \"doutrina que \nest\u00e1 fora da igreja\", ou seja, contr\u00e1ria aos princ\u00edpios da f\u00e9 crist\u00e3. No fundo, heresia nada mais \u00e9 do que \ndiverg\u00eancia de opini\u00e3o. Esta a defini\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Ribeiro J\u00fanior, in  Pequena Hist\u00f3ria das Heresias. S\u00e3o \nPaulo: Papirus, 1989, p. 19, obra em que se faz minuciosa an\u00e1lise do que foi o chamado crime de \nheresia, e de como deu ensejo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos terr\u00edveis e temidos Tribunais da inquisi\u00e7\u00e3o.   \n121 Ob. cit. p. 141.  \n\n\n\n 89\n\nevolu\u00e7\u00e3o geral do direito numa sociedade cada vez mais individualista, na qual \n\no papel social, pol\u00edtico e jur\u00eddico da fam\u00edlia e dos grupos privilegiados diminui \n\nconstantemente. O desenvolvimento do saber e, sobretudo, da escrita, \n\nfavorecem a lei em detrimento do costume. Mas a preponder\u00e2ncia da lei \u00e9, \n\nantes de mais nada, conseq\u00fc\u00eancia do refor\u00e7o do poder dos soberanos, uma \n\nvez que monarquia se tornou absoluta. Em certos pa\u00edses, todos os poderes \n\nestavam nas m\u00e3os do pr\u00edncipe, que procurava unificar o direito do seu pa\u00eds e \n\nsuprir os particularismos costumeiros com a ajuda de uma atividade legislativa \n\nque invade cada vez mais dom\u00ednios.  \n\n \n\n A ci\u00eancia do direito foi dominada, nos s\u00e9culos XVII e XVIII, pela \n\nescola do direito natural.  \n\n \n\n A id\u00e9ia de que existe um direito inerente \u00e0 pr\u00f3pria natureza humana \n\ncome\u00e7a a existir muito antes do s\u00e9culo XVII. Os juristas e fil\u00f3sofos da \n\nAntiguidade grega e romana conheceram a no\u00e7\u00e3o de direito natural. Os \n\nromanos faziam uma distin\u00e7\u00e3o entre o jus civile (o direito civil, o direito dos \n\ncidad\u00e3os romanos) e o jus gentium (o direito das pessoas que n\u00e3o gozavam do \n\nestatuto de cidad\u00e3os), sendo este \u00faltimo dominado pelas regras que decorrem \n\nda pr\u00f3pria natureza das coisas, ou seja, o direito natural.  \n\n \n\n Na Idade M\u00e9dia aparece o direito natural crist\u00e3o, atrav\u00e9s, por \n\nexemplo, de Santo Agostinho, que na sua Civitas Dei lhe d\u00e1 lugar, com a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do direito divino.  \n\n \n\n No s\u00e9culo XVI, a Reforma e o desenvolvimento do racionalismo \n\nferem a concep\u00e7\u00e3o crist\u00e3 do direito natural. Forma-se assim uma nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o do direito natural, baseada na raz\u00e3o humana e independente de \n\nqualquer concep\u00e7\u00e3o religiosa. Este direito natural laico \u00e9 um direito racionalista \n\nque domina todas as rela\u00e7\u00f5es entre os homens, seja qual for a sua ra\u00e7a e \n\nqualquer que seja a sua posi\u00e7\u00e3o social. Os pr\u00f3prios reis n\u00e3o podiam subtrair-se \n\n\u00e0s leis naturais, fundamentais, universais, permanentes e imut\u00e1veis, que \n\ndecorrem da natureza humana. Assim se combateu  a tend\u00eancia para o \n\nabsolutismo real, baseada no direito divino. \u00c9 o que explica, segundo \n\n\n\n 90\n\nGilissen122 \"o fato pelo qual o estudo do direito natural racional n\u00e3o se \n\ndesenvolver mais nem na Fran\u00e7a nem nos Pa\u00edses Baixos sob o dom\u00ednio \n\nespanhol, mas sim nas Prov\u00edncias-Unidas, na Alemanha e na Inglaterra\".  \n\n \n\n As guerras de religi\u00e3o e as conquistas coloniais foram outro fator de \n\ndesenvolvimento do direito natural laico; para encontrar regras jur\u00eddicas \n\ncomuns a todos os beligerantes, era preciso procur\u00e1-las na pr\u00f3pria natureza \n\nhumana cujo respeito se impunha a todos.  \n\n \n\n Foi nessa onda que surgiu a obra de Hugo de Gdoot, dito Grotius123, \n\nintitulada \"Direito da Guerra e da Paz\" onde o autor examina o fundamento do \n\ndireito, mostrando, logo em sua introdu\u00e7\u00e3o,  que o direito social n\u00e3o est\u00e1 \n\nsubmetido nem a um princ\u00edpio positivo nem a uma pr\u00e1tica pol\u00edtica, e nem \n\nmesmo a uma ordem divina: \u00e9 fundamentado por um direito natural. A \n\n\"exist\u00eancia absoluta\" desse direito de natureza tem origem na constitui\u00e7\u00e3o do \n\nhomem, ao mesmo tempo social e racional. A forma\u00e7\u00e3o do pacto comunit\u00e1rio \n\nresulta desse direito natural: o indiv\u00edduo sente a necessidade de organizar n\u00e3o \n\ns\u00f3 os interesses pessoais, de tal sorte que eles se subordinem ao direito \n\np\u00fablico, mas tamb\u00e9m \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre Estados, para que eles se subordinem \n\nao direito internacional.  \n\n \n\n Enriquecido com numerosos exemplos, o texto de Grotius constitui \n\numa ponte entre a antiguidade e a modernidade. Ao submeter o direito \u00e0 \n\nnatureza, aproxima-se de Plat\u00e3o e de C\u00edcero; mas na sua tentativa de \n\nfundamentar o direito universal com base num conceito c\u00edvico, prenuncia \n\nfil\u00f3sofos como Rousseau ou Kant.  \n\n \n\n Grotius, segundo Gilissen124, \"\u00e9 conhecido como o pai do direito \n\nnatural\", direito que fez escola e se desenvolveu posteriormente, sobretudo na \n\nInglaterra, com Thomas Hobbes (1588-1679) e na Alemanha com Samuel \n\nPufendorf (1632-1694), que em \"Direito da Natureza e das Gentes\" defende a \n\n                                      \n122 Ob. cit. p. 365.  \n123 in Dicion\u00e1rio de Obras Filos\u00f3ficas, de Denis Hoisman. Tradu\u00e7\u00e3o de Castilho Benedetti. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 2000, p. 132.   \n124Ob. cit. p. 365.  \n\n\n\n 91\n\nlibera\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica da teologia e fundamenta na raz\u00e3o os direitos naturais do \n\nhomem, teoria que conduz naturalmente \u00e0 nega\u00e7\u00e3o do absolutismo de direito \n\ndivino e baseia-se na id\u00e9ia de contrato social e na qual vir\u00e3o a se inspirar os \n\nte\u00f3ricos das luzes (Rousseau em particular). \n\n \n\n Mas o que tudo isso tem a ver com a tortura, ou num apanhado \n\nlegislativo do mundo sobre a tortura? Dir\u00edamos: tudo. \n\n \n\n2.1.13 \u00c9 que chegamos ao s\u00e9culo XVIII, s\u00e9culo das luzes, onde s\u00e3o \n\nin\u00fameros os pensadores e escritores cuja influ\u00eancia foi consider\u00e1vel e \n\npersistente sobre os fatos e sobre o pensamento pol\u00edtico e jur\u00eddico do s\u00e9culo \n\nXIX, e at\u00e9 do s\u00e9culo XX. S\u00e9culo em que as id\u00e9ias de soberania da na\u00e7\u00e3o, isto \n\n\u00e9, do povo, de separa\u00e7\u00e3o dos poderes, de preponder\u00e2ncia da lei, da legalidade \n\ndas infra\u00e7\u00f5es e das penas, de direito do homem, direitos naturais e subjetivos \n\ninalien\u00e1veis tomaram corpo, s\u00e9culo da express\u00e3o do liberalismo nascente, \n\nid\u00e9ias que dominaram desde ent\u00e3o a concep\u00e7\u00e3o do direito e do Estado, e com \n\ntudo isso o surgimento dos primeiros documentos que terminam banindo a \n\ntortura como meio exeq\u00fc\u00edvel para a obten\u00e7\u00e3o da confiss\u00e3o, o t\u00e3o a gosto do \n\nper\u00edodo medievo.  \n\n \n\n S\u00e9culo de John Locke (1632-1704) com sua \"Carta sobre a \n\nToler\u00e2ncia\", onde afirma que todo homem pertence a duas sociedades: a civil e \n\na religiosa, que o problema da intoler\u00e2ncia prov\u00e9m da confus\u00e3o entre esses \n\ndois dom\u00ednios \u00e9 perniciosa, tanto para a sa\u00fade do corpo social quanto para a \n\nbusca de salva\u00e7\u00e3o individual, cabendo ao poder pol\u00edtico impedir a interfer\u00eancia \n\nm\u00fatua de ambas, sem se preocupara com a salva\u00e7\u00e3o das almas nem com a f\u00e9, \n\nsobre as quais o governo n\u00e3o tem direito algum, j\u00e1 que o seu poder n\u00e3o pode ir \n\nal\u00e9m dos interesses da sociedade; que a igualdade dos direitos para todos os \n\ncultos, sem diferen\u00e7as, deve ser respeitada; de Montesquieu (1689-1755), seu \n\ndisc\u00edpulo, que no \"Esp\u00edrito das Leis\" defende que \"o poder do rei est\u00e1 longe de \n\nser limitado; deve respeitar a liberdade e as leis fundamentais do bem p\u00fablico\". \n\n \n\n S\u00e9culo de Rousseau (1712-1778), que no seu \"Contrato Social\" \n\nlan\u00e7a as grandes teorias sobre o Estado e o direito, que ir\u00e3o influenciar as \n\n\n\n 92\n\nRevolu\u00e7\u00f5es americana e francesa. O homem, diz Rousseau, \" \u00e9 por natureza \n\num ser social provido de direitos subjetivos ilimitados \u00e9 obrigado a viver em \n\nsociedade\", ou no seu livro  \"Em\u00edlio\", onde propugna:  \n\n \nnada de li\u00e7\u00e3o de li\u00e7\u00f5es de moral em forma de serm\u00e3o, mas sim as \n\nque a crian\u00e7a recebe naturalmente, como conseq\u00fc\u00eancias materiais de \n\nseus atos. As crian\u00e7as mentem? N\u00e3o cabe incentivar contra a mentira \n\ne punir a crian\u00e7a precisamente por ter mentido, mas sim mostrar que \n\ntodos os efeitos mal\u00e9ficos da mentira, tal como n\u00e3o ter cr\u00e9dito mesmo \n\nquando ela diz a verdade ou ser acusada de um mal que n\u00e3o tenha \n\ncometido, mesmo quando dele se defende, caem sempre sobre a \n\ncabe\u00e7a quanto ela mente.  \n\n \n\n S\u00e9culo, enfim, de Beccaria (1738-1794), que no seu \"Dos Delitos e \n\ndas Penas\", de enorme influ\u00eancia na moderniza\u00e7\u00e3o do direito penal, prop\u00f5e \n\numa id\u00e9ia nova para seu tempo, ao pregar que \"a justi\u00e7a n\u00e3o \u00e9 serva da \n\nreligi\u00e3o; uma condena\u00e7\u00e3o n\u00e3o vinga uma ofensa \u00e0 divindade\", e que \"o direito \n\ns\u00f3 deve ser definido e julgado como inst\u00e2ncia social. Sua raz\u00e3o de ser \u00e9 a \n\nutilidade\". Ou ainda: \"as penas n\u00e3o t\u00eam outra origem sen\u00e3o o desejo humano \n\nde seguran\u00e7a\", e ainda que: \"num regime arbitr\u00e1rio, em que o poder \u00e9 tendente \n\na inventar os delitos \u00e0 medida que convenha, o delinq\u00fcente potencial n\u00e3o pode \n\nprever nada e, assim, est\u00e1 disposto a tudo\".         \n\n \n\n Foi em grande medida com base nesses pensamentos, como \n\ndissemos, que surgiram no mundo os primeiros documentos que, de uma \n\nforma ou de outra,  proscrevem a tortura como meio leg\u00edtimo de combate ao \n\ncrime, a exemplo da Declara\u00e7\u00e3o de Direitos Norte-Americanas, de 12 de junho \n\nde 1776 e a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o, promulgada \n\npela Assembl\u00e9ia Nacional Francesa de 1789, que constituem as cartas \n\nfundamentais de emancipa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo perante grupos sociais aos quais \n\nele sempre se submeteu: a fam\u00edlia, o estamento, as organiza\u00e7\u00f5es religiosas. A \n\nafirma\u00e7\u00e3o da autonomia individual, que vinha sendo progressivamente feita na \n\n\n\n 93\n\nconsci\u00eancia europ\u00e9ia desde fins da Idade Medida, assume na Europa Ocidental \n\ne nos Estados Unidos, contornos jur\u00eddicos definidos125.    \n\n    \n\n2.3 UM CASO PARADIGMA      \n \n\n O livro de Pietro Verri \"Observa\u00e7\u00f5es sobre a tortura\"126, \u00e9 um \n\ncl\u00e1ssico sobre o tema. Nele, Verri, que foi um dos grandes iluministas do \n\ns\u00e9culo XVIII127, horrorizado e indignado com a sobreviv\u00eancia da tortura legal \n\nem Mil\u00e3o no final do s\u00e9culo XVIII, escreveu o que viria a ser um dos livros mais \n\nchocantes e comoventes sobre a brutalidade da tortura128. O autor investiga \n\nsobre a origem desse flagelo da humanidade e, com certo desencanto, registra \n\nsua antiguidade e sua perman\u00eancia atrav\u00e9s dos tempos, como um atestado da \n\nfragilidade humana, que pode levar o indiv\u00edduo tanto \u00e0 mais irracional e \n\ndignificante exalta\u00e7\u00e3o dos sentimentos quanto \u00e0 extrema baixeza129. \n\n  \n\n                                      \n125 COMPARATO, F\u00e1bio Konder. A Afirma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica dos Direitos Humanos. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n1999, p. 94.  \n126 VERRI. Pietro. Observa\u00e7\u00f5es sobre a tortura. 2.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Frederico Carotti. S\u00e3o Paulo:Martins \nFontes, 2000. Pref\u00e1cio de Dalmo de Abreu Dallari.   \n127 Verri nasceu no s\u00e9culo XVIII, na data de 12 de dezembro de 1728, em Mil\u00e3o. Morreu em 28 de junho \nde 1797, na mesma Cidade, aos sessenta e nove anos de idade. Foi contempor\u00e2neo de Beccaria (1738- \n1794); Montesquieu (1689-1755); Voltaire (1694-1778); Rousseau (1712-1778); Kant (1704-1804) e Hegel \n(1770-1831), dentre outros. Em 1759 tornou-se capit\u00e3o do ex\u00e9rcito imperial e lutou contra os prussianos \nna Alemanha, durante a Guerra dos Sete Anos. Em 1961 retorna a Mil\u00e3o e funda a \"Accademia dei \nPugni\", composta por jovens intelectuais, dentre os quais Beccaria. Em 1764, junto com o grupo, edita o \njornal Il Caff\u00e8 e participa do conselho que estuda um novo sistema de cobran\u00e7a de impostos. Tamb\u00e9m \nneste ano Beccaria publica anonimamente Dos delitos e das penas, cuja revis\u00e3o final cabe a Pietro Vierri, \nque escreve juntamente com o irm\u00e3o Alessandro a Resposta \u00e0s notas e observa\u00e7\u00f5es sobre o livro Dos \ndelitos e das penas, em defesa de Beccaria contra os ataques do padre Facchinei. Em 1765 torna-se \nmembro so Supremo Conselho de Economia de Mil\u00e3o. Em 1766 viaja com seu irm\u00e3o Alessandro  e  \nBeccaria a Paris, com quem rompe rela\u00e7\u00f5es e passa a insistir na escassa originalidade de Dos delitos e \ndas penas, segundo ele uma trama de cita\u00e7\u00f5es roubadas a Montesquieu, Helv\u00e9tius, Voltaire , Grevius. \nEm 1771 publica as Medita\u00e7\u00f5es sobre a economia pol\u00edtica. Em 1772 \u00e9 nomeado vice-presidente do \nMagistrato Camerale de Mil\u00e3o. Em 1773 publica o tratado sobre a \u00cdndole do prazer, reimpresso em 1781 \ncom o t\u00edtulo Discurso sobre a \u00edndole do prazer e da dor. Em 1775 publica em Zurique o Tratado sobre a \naboli\u00e7\u00e3o da tortura, de Sonnenfels. Em 1776 come\u00e7a a segunda reda\u00e7\u00e3o das Observa\u00e7\u00f5es sobre a \ntortura, ano em que a imperatriz Maria Tereza abole a tortura nos Estados heredit\u00e1rios do Imp\u00e9rio \naustr\u00edaco, aboli\u00e7\u00e3o que foi recusada  pelo senado Milan\u00eas, que gozava de certa autonomia na meteria e \ndo qual participava o seu pai, Gabriele Verri, que foi o relator da mat\u00e9ria, tendo opinado contra a aboli\u00e7\u00e3o, \nno que foi acompanhado pela maioria dos senadores, fato que contribuiu para que as Observa\u00e7\u00f5es sobre \na tortura s\u00f3 fossem publicadas em 1804, sete anos depois da morte de Pietro Verri, provavelmente para \nn\u00e3o tornar p\u00fablica, de modo agressivo, a diverg\u00eancia com o pai, procurando tamb\u00e9m evitar uma situa\u00e7\u00e3o \nde conflito com as fam\u00edlias importantes de Lombardia. Em 1786, com a aboli\u00e7\u00e3o do Magistrato Camerale, \nVerri \u00e9 aposentado. Escreve os Pensamentos sobre o estado pol\u00edtico do ducado de Mil\u00e3o em 1790 , um \nreexame cr\u00edtico do \"despotismo esclarecido\" . Em 1796, aceita participar da Municipalidade Republicana \nde Mil\u00e3o, depois da invas\u00e3o de napole\u00f4nica da Cidade e morre durante uma sess\u00e3o noturna, em 28 de \njunho. (Dados coletados da edi\u00e7\u00e3o brasileira do livro. Ob. cit. pp. XXV- XXVII e do Dicion\u00e1rio de Obras \nFilos\u00f3ficas de Denis Huisman, S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000.)                     \n128 Dalmo de Abreu  Dallari, no pref\u00e1cio da edi\u00e7\u00e3o brasileira, retro.  P. VIII.  \n129 Idem, ibidem,  p. IX.  \n\n\n\n 94\n\n Apoiando-se em fontes hist\u00f3ricas, sobretudo nas obras de Pierre de \n\nla Ram\u00e9e e Juan Luis Vives, escritas no s\u00e9culo XVI, Verri registra atos de \n\ntortura por ordem de Tarqu\u00ednio, o Soberbo, \u00faltimo rei de Roma, que governou \n\nde 534 a 510 a.C. E lembra que na pr\u00f3pria Gr\u00e9cia, onde a exalta\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito \n\natingiu o seu apogeu, houve pr\u00e1tica de tortura, como no caso expressivo do \n\nfil\u00f3sofo Zen\u00e3o de El\u00e9ia, torturado barbaramente por determina\u00e7\u00e3o do tirano \n\nNearco, no s\u00e9culo V a.C, acusado de estimular a subvers\u00e3o130.  \n\n \n\n J\u00e1 na introdu\u00e7\u00e3o, Verri nos revela sobre o seu prop\u00f3sito com a obra \n\ne de  como pretende escrev\u00ea-la para os simples131. E no final da mesma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o lan\u00e7a uma  constata\u00e7\u00e3o e uma reprimenda que merecem ser \n\ntranscritas:  \n\n \nA maioria dos ju\u00edzes foi se tornando gradualmente insens\u00edvel \u00e0s dores \n\ndas torturas em raz\u00e3o de um respeit\u00e1vel princ\u00edpio, qual seja, sacrificar \n\no horror dos males de um homem apenas suspeito em prol do bem \n\ngeral de toda a sociedade. Os que defendem a pr\u00e1tica penal o fazem \n\njulgando-a necess\u00e1ria \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica e persuadidos de que, \n\ncaso fosse abolido o rigor da tortura, os crimes permaneceriam \n\nimpunes e se vedaria ao juiz o caminho para desvend\u00e1-los. N\u00e3o \n\nacuso de v\u00edcio a quem assim raciocina, mas creio que comete um \n\nerro evidente, e um erro cujas conseq\u00fc\u00eancias s\u00e3o cru\u00e9is. Os ju\u00edzes \n\nque no s\u00e9culo passado condenavam as feiticeiras e os magos \u00e0 \n\nfogueira tamb\u00e9m acreditavam estar limpando a terra de muitos \n\ninimigos ferozes, e no entanto estavam imolando v\u00edtimas ao \n\nfanatismo e \u00e0 loucura. Foram alguns benem\u00e9ritos homens que \n\nesclareceram seus semelhantes e, desmascarada a fal\u00e1cia que havia \n\n                                      \n130 Idem, ibidem, p. IX.   \n131 \"Desejo que o leitor imparcial julgue se minhas opini\u00f5es s\u00e3o verdadeiras ou n\u00e3o. Evitarei a \ngrandiloq\u00fc\u00eancia, ou ao menos isso me proponho, e se por vezes a natureza me fizer ouvir sua voz e \nminha reflex\u00e3o nem sempre acorrer para sufoc\u00e1-la, espero que seja perdoado e tentarei reprimi-la o mais \nque puder, pois n\u00e3o desejo seduzir nem a mim nem ao leitor, e quero caminhar serenamente at\u00e9 a \nverdade. N\u00e3o espero gl\u00f3ria alguma desta obra; ela versa sobre um caso ignorado pelo resto da It\u00e1lia. \nTerei de mencionar trechos do processo, e ser\u00e3o as palavras de pobres desgra\u00e7ados e incultos que \nfalavam apenas o lombardo vulgar, n\u00e3o haver\u00e1 eloq\u00fc\u00eancia ou rebuscamento na escrita; desejo \nunicamente esclarecer um assunto que \u00e9 importante: se a raz\u00e3o mostrar que \u00e9 injusto, extremamente \nperigoso e cruel aplicar as torturas, a recompensa que terei ser\u00e1 bem mais preciosa para mim do que a \ngl\u00f3ria de ter escrito um livro; terei defendido a parte mais fraca e infeliz de meus irm\u00e3os. Se eu n\u00e3o \nconseguir expor claramente a barb\u00e1rie da tortura tal como a sinto, meu livro dever\u00e1 ser inclu\u00eddo no infinito \nrol dos sup\u00e9rfluos. De qualquer forma, mesmo que eu atinja meu fim e que, esclarecida a opini\u00e3o p\u00fablica, \nse instaure um m\u00e9todo mais razo\u00e1vel e menos feroz para desvendar os crimes, suceder\u00e1 a meu livro o \nmesmo que sucede aos andaimes, os quais, depois de erguida a constru\u00e7\u00e3o, s\u00e3o derrubados ...\"Ob. cit. \np.p 5-6.   \n\n\n\n 95\n\ntriunfado nos s\u00e9culos precedentes, aquelas atrocidades passaram a \n\nser evitadas e a elas se sucedeu um sistema mais humano e \n\nrazo\u00e1vel. Espero que tal exemplo suscite ao menos a paci\u00eancia de \n\nexaminar comigo se a tortura \u00e9 \u00fatil e justa, e talvez eu consiga \n\ndemonstrar que esta \u00e9 uma opini\u00e3o t\u00e3o infundada quanto foi a \n\nfeiti\u00e7aria, embora conte a seu lado com a pr\u00e1tica dos tribunais e com \n\na venerada tradi\u00e7\u00e3o da antiguidade.     \n\n \n\n O tema central do livro \u00e9 a reconstru\u00e7\u00e3o, apoiada em documentos, \n\nde um processo criminal realizado em Mil\u00e3o no ano de 1630, processo que \n\nficou conhecido como \"processo dos untores\", porque os r\u00e9us, Guglielmo \n\nPiazza e Giacomo Mora,  eram acusados de untar, passar um \u00f3leo venenoso \n\nnas paredes da cidade, para assim espalhar uma doen\u00e7a contagiosa, uma \n\npeste, que exterminou grande parte da popula\u00e7\u00e3o milanesa, que chegou a \n\nmatar  800 pessoas. Mil\u00e3o, nessa \u00e9poca, estava sob o dom\u00ednio espanhol, e \n\nsoldados mercen\u00e1rios de v\u00e1rias proced\u00eancias circulavam por quase toda a \n\nEuropa, transportando suas mazelas atrav\u00e9s das cidades, muitas das quais \n\nvivendo na imund\u00edcie, sem os mais elementares cuidados de higiene, tendo \n\nsido da Espanha que chegou a not\u00edcia de que chegou a not\u00edcia de que uma \n\nepidemia da peste caminhava atrav\u00e9s das fronteiras, sendo intencionalmente \n\ndisseminada por pessoas que esfregavam um \u00f3leo mort\u00edfero nas paredes132.  \n\n \n\n O atraso e as supersti\u00e7\u00f5es n\u00e3o deixavam perceber o absurdo dessa \n\nafirma\u00e7\u00e3o, pois obviamente os untores deveriam ser as primeiras v\u00edtimas.  \n\n \n\n Quando os m\u00e9dicos milaneses deram o alarme, anunciando a \n\nchegada da peste, a popula\u00e7\u00e3o se revoltou contra os m\u00e9dicos, que foram \n\nacusados de atrair a peste com suas den\u00fancias, recebidas como falsas e \n\nalarmistas. A popula\u00e7\u00e3o s\u00f3 se convenceu da realidade quando o n\u00famero de \n\nmortos por dia j\u00e1 era muito elevado e as autoridades, visando obter a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o do povo, fizeram desfilar pela cidade, \u00e0 luz do dia, uma carreta \n\nabarrotada de cad\u00e1veres com os sinais da peste.    \n\n \n\n                                      \n132 Dalmo de Abreu Dallari , pref\u00e1cio cit. p. XI.   \n\n\n\n 96\n\n   Desesperado, o povo queria vingar-se de qualquer modo dos \n\ncausadores da trag\u00e9dia e passou a procurar descobrir quem \u00e9 que estava \n\nesfregando \u00f3leo envenenado nas paredes de Mil\u00e3o. O governo querendo \n\nmostrar dilig\u00eancia, oferecia um pr\u00eamio a quem denunciasse os culpados. A\u00ed \n\nduas comadres, \u00fanicas testemunhas que deram fundamento ao processo, \n\nafirmaram ter visto quando um modesto comiss\u00e1rio do servi\u00e7o sanit\u00e1rio, \n\nGuglielmo Piazza, chegou \u00e0 rua tendo um papel na m\u00e3o esquerda. Parou em \n\nfrente a uma casa, olhou para ela, fez o gesto de quem estivesse escrevendo \n\nsobre o papel e, em seguida, apoiou a m\u00e3o direita na parede.  \n\n \n\n Foi o quanto bastou para que uma das comadres, que olhava a cena \n\nda janela de sua casa, fosse comentar com a outra esse fato, que lhe parecia \n\nsuspeito. Esta afirmou que tamb\u00e9m tinha observado os movimentos do infeliz \n\nPiazza, achando-os muito estanhos. A partir da\u00ed foi feita a den\u00fancia, que se \n\nespalhou rapidamente, dando como descoberto o untor.  \n\n \n\n O governo da cidade, ou por ter sido muito pressionado pelo povo \n\nou, possivelmente, por achar conveniente identificar um culpado e assim \n\nexonerar-se de responsabilidade, tamb\u00e9m agiu como se estivesse fora de \n\nd\u00favida a descoberta do criminoso.  \n\n \n\n Guglielmo Piazza foi preso e se iniciou o processo criminal, cujo \n\nobjetivo era s\u00f3 confirmar aquilo que j\u00e1 se tinha como certo: ele era um dos \n\nuntores. Brutalmente torturado na presen\u00e7a de um juiz, pendurado pelos \n\nbra\u00e7os at\u00e9 que, por seu pr\u00f3prio peso ocorresse o deslocamento \u00e0 altura dos \n\nombros, Piazza tentou negar sua culpa, mas por diversas vezes, quando \n\nbaixaram a corda que o sustentava, sua obstina\u00e7\u00e3o em afirmar-se inocente \n\nirritou o juiz. Este determinou que o suspendessem novamente, at\u00e9 que \n\nresolvesse confessar.  \n\n \n\n N\u00e3o suportando mais as dores, Piazza confessou, mas a\u00ed se iniciou \n\numa nova sess\u00e3o de tortura, agora para ele dizer quem tinha fornecido o \n\nung\u00fcento pestilento. Outra vez levado ao desespero, Guglielmo apontou como \n\nseu c\u00famplice um pobre barbeiro, seu vizinho, Gian Giacomo Mora, que, pela \n\n\n\n 97\n\ndescri\u00e7\u00e3o feita no processo, Verri conclui fosse incapaz de participar de uma \n\na\u00e7\u00e3o criminosa que exigisse esperteza e intelig\u00eancia, por ser semi-deficiente.  \n\n \n\n Igualmente torturado, Mora tamb\u00e9m acabou confessando. A pol\u00edcia \n\nfoi \u00e0 sua casa e apreendeu uma tinta de lix\u00edvia, que a mulher do barbeiro usava \n\npara a limpeza da casa. O conte\u00fado da tinta foi logo apontado com sendo o \n\nmaterial de fabrica\u00e7\u00e3o do ung\u00fcento mort\u00edfero e, assim, um refor\u00e7o da prova.  \n\n \n\n Desse modo, de tortura em tortura, com apoio na lei e com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria da prova pelo juiz, Piazza e Mora foram condenados \u00e0 \n\nmorte, executando-se a pena com a mesma brutalidade observada nas \n\nsess\u00f5es de tortura. Assim se afirmava que estava sendo feita justi\u00e7a. \n\n \n\n Verri, no cap\u00edtulo da obra intitulado \"se a tortura \u00e9 um tormento \n\natroz\", d\u00e1 o seu conceito de tortura: \"Por tortura n\u00e3o entendo uma pena \n\natribu\u00edda a um r\u00e9u condenado por senten\u00e7a, mas a pretensa busca da verdade \n\npor meio dos tormentos.\", filiando-se assim aos que v\u00eam nela um simples meio \n\ne n\u00e3o um fim. Entretanto, basta que verifiquemos a forma como as senten\u00e7as \n\nde morte de Guglielmo Piazza  e Gian Giacomo Mora foram cumpridas para \n\nconcluirmos que n\u00e3o se pode prescindir ao conceito de tortura fim em si \n\nmesmo. Nas palavras do pr\u00f3prio Verri, eis como se deram  as execu\u00e7\u00f5es133:  \n\n \nconduzidos numa carro\u00e7a, sofrendo as tenazes em v\u00e1rias partes do \n\ncorpo, tiveram a m\u00e3o decepada, depois, fraturados os ossos dos \n\nbra\u00e7os e pernas, ficaram entrela\u00e7ados vivos sobre as rodas e l\u00e1 \n\nficaram por umas seis horas, ao cabo das quais foram finalmente \n\ndecapitados pelo algoz, sendo depois queimados e suas cinzas \n\nlan\u00e7adas ao rio    \n\n \n\n Tortura e pena de morte serviram neste caso, como em muitos \n\noutros, desde muito antes at\u00e9 os nossos dias, para satisfazer baixos instintos e \n\nos sentimentos de \u00f3dio de uns e para dar apoio ao c\u00ednico oportunismo de \n\noutros, que manipulam a ignor\u00e2ncia para se manterem numa posi\u00e7\u00e3o de poder.  \n\n                                      \n133 Ob. cit. p. 70.  \n\n\n\n 98\n\n \n\n Cento e quarenta anos depois da ocorr\u00eancia deste caso, a tortura \n\ncontinuava a ser legal no ducado de Lombardia, de onde veio a ser \n\noficialmente abolida no ano de  1784. \n\n \n\n A aboli\u00e7\u00e3o da tortura legal na Europa teve como ponto de partida um \n\ndecreto de Frederico II da Pr\u00fassia, de 1740, e foi seguida por v\u00e1rios Estados no \n\nfinal do s\u00e9culo XVIII, ganhando maior \u00eanfase com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e a \n\nexpans\u00e3o da id\u00e9ia abolicionista atrav\u00e9s das guerras napole\u00f4nicas134.  \n\n \n\n2.4  A TORTURA LEGALIZADA NO BRASIL: LEGADO COLONIAL    \n \n\n No per\u00edodo anterior \u00e0 primeira Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, a imperial de \n\n1824, o Brasil era regido pelas leis portuguesas. Mais especificamente o \n\nC\u00f3digo Filipino135.  \n\n \n\n As institui\u00e7\u00f5es do per\u00edodo colonial foram estabelecidas sob o C\u00f3digo \n\nAfonsino, de meados do s\u00e9culo XV, o C\u00f3digo Manuelino do in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXVI e o C\u00f3digo Filipino do in\u00edcio do s\u00e9culo XVII. Esses c\u00f3digos foram tentativas \n\nde ordenar o ac\u00famulo multissecular de leis, decretos, pr\u00e1ticas consuetudin\u00e1rias \n\ne precedentes da antiga Roma e dos reinos visig\u00f3ticos que se seguiram ao \n\ndom\u00ednio romano na pen\u00ednsula ib\u00e9rica, bem com as pr\u00e1ticas judiciais da \n\ninquisi\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica. Al\u00e9m do mais, uma influ\u00eancia significativa, mas largamente \n\n                                      \n134 Dalmo de Abreu Dalarri, no pref\u00e1cio cit. p. XXI.  \n135 As Ordena\u00e7\u00f5es Afonsinas, como nos lembra Zaffaroni e Pierangeli (ob. cit. p. 210) n\u00e3o tiveram \naplica\u00e7\u00e3o no Brasil, pois at\u00e9 1521, quando de sua revoga\u00e7\u00e3o, nenhum n\u00facleo colonizador havia se \ninstalado no Brasil. S\u00f3 em 1532, Martim Afonso de Souza iniciou a coloniza\u00e7\u00e3o, fundando a cidade de \nS\u00e3o Vicente. Vigiam, pois, as Ordena\u00e7\u00f5es Manuelinas. A partir de 1534 e at\u00e9 1536, as terras do Brasil \nforam divididas em capitanias heredit\u00e1rias, em n\u00famero de 14, que foram entregues a 12 donat\u00e1rios. A \nestes foram delegados poderes quase absolutos, constituindo-se em mandat\u00e1rios do reino, com poderes \ne obriga\u00e7\u00f5es bem definidos, mas que eram bastante abrangentes. Entre os deveres, estava o de \nadministrar a terra e fazer cumprir a lei, exercendo fun\u00e7\u00e3o de supremo magistrado, cabendo-lhe a \nnomea\u00e7\u00e3o de ju\u00edzes, tabeli\u00e3es etc. Na Carta de Doa\u00e7\u00e3o estabelecia-se que o donat\u00e1rio tinha \"jurisdi\u00e7\u00e3o e \nal\u00e7ada de morte natural\", inclusive em escravos, estrangeiros e pe\u00f5es, homens livres, assim para \nabsolver como para condenar, sem haver apela\u00e7\u00e3o nem agravo.  Para pessoas de maior qualidade, e nos \ncasos de delitos comuns, ficavam estabelecidas penas que iam at\u00e9 dez anos de degrado ou 100 cruzados \nde multa. Nos casos de heresia, trai\u00e7\u00e3o, sodomia e moeda falsa, todavia, seriam condenados \u00e0 morte \ncomo qualquer outros acusados.      \n\n\n\n 99\n\nignorada dos reinos mu\u00e7ulmanos da Ib\u00e9ria medieval persistia ling\u00fcisticamente \n\nem termos como \"alferes\"136, \"alcaide\"137,  \"aljube\"138 e \"meirinho\"139.  \n\n \n\n Devido ao papel fundamental que o Brasil passou a ter no s\u00e9culo \n\nXVII para a economia de Portugal, uma s\u00e9rie de reformas inspiradas no \n\nnepotismo esclarecido europeu tornou o controle colonial portugu\u00eas mais \n\npenetrante, eficiente e opressivo para o nativismo brasileiro emergente. \n\nPortugal estabeleceu em suas col\u00f4nias um elaborado sistema judicial que era \n\nessencial para a manuten\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio, e os ju\u00edzes estavam entre os \n\nprincipais representantes da autoridade mon\u00e1rquica que provocaria o \n\nressentimento crescente dos brasileiros140.    \n\n \n\n As leis penal e processual penal eram regidas no Livro V do C\u00f3digo \n\nFilipino, que especificava os mecanismos do absolutismo. Somente agente da \n\ncoroa, e n\u00e3o particulares, podiam iniciar o processo. Somente ju\u00edzes reais \n\npodiam reunir e avaliar provas, decidindo quais eram relevantes e quais deviam \n\nser exclu\u00eddas, e a tortura judicial era um instrumento importante para extrair \n\nconfiss\u00f5es.  \n\n \n\n Os julgamentos punham juiz e promotor contra o acusado, que n\u00e3o \n\ntinha direitos; os processos podiam ser conduzidos em sigilo, se o juiz julgasse \n\nconveniente. E as puni\u00e7\u00f5es legais inclu\u00edam a mutila\u00e7\u00e3o f\u00edsica, marca\u00e7\u00e3o com \n\nferro em brasa, esquartejamento e a\u00e7oite.  \n\n \n\n \u00c9 desse per\u00edodo a cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia como institui\u00e7\u00e3o formal, havida \n\nem raz\u00e3o da transfer\u00eancia da fam\u00edlia real portuguesa para o Brasil. Nasce \n\nassim a Intend\u00eancia Geral da Policia da Corte e do Estado do Brasil, em 10 de \n\n                                      \n136 militar que det\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de alferes; gradua\u00e7\u00e3o de autoridade, correspondente \u00e0s \nv\u00e1rias categorias de funcion\u00e1rios p\u00fablicos; classe. In Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio Eletr\u00f4nico: s\u00e9culo XXI, vers\u00e3o 3.0, \nLexikon Inform\u00e1tica Ltda.,   novembro de 1999.  \n137oficial de justi\u00e7a, antigo governador de castelo ou de prov\u00edncia, atual autoridade administrativa \nespanhola, cujas fun\u00e7\u00f5es correspondem \u00e0 de um prefeito. Mesma fonte anterior.   \n138 pris\u00e3o escura, c\u00e1rcere. C\u00e1rcere de foro eclesi\u00e1stico, que ficava, em geral, junto a um mosteiro; pris\u00e3o \nde padres. Mesma fonte anterior.  \n139 antigo funcion\u00e1rio judicial, correspondente ao Oficial de Justi\u00e7a de hoje; antigo magistrado, de \nnomea\u00e7\u00e3o r\u00e9gia, e que governava amplamente um territ\u00f3rio ou comarca. Mesma fonte anterior.  \n140 HOLLOWAY, Thomas H. Pol\u00edcia no Rio de Janeiro: repress\u00e3o e resist\u00eancia numa cidade do s\u00e9culo \nXIX. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1997,  p. 44.  \n\n\n\n 100\n\nmaio de 1808, baseada no modelo franc\u00eas introduzido em Portugal em 1760, \n\nque ficou respons\u00e1vel pela obras p\u00fablicas e por garantir o abastecimento da \n\ncidade, al\u00e9m da seguran\u00e7a pessoal e coletiva, o que inclu\u00eda a ordem p\u00fablica, a \n\nvigil\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o dos crimes e a captura dos criminosos.  \n\n \n\n Assim como os ju\u00edzes do Tribunal Superior de apela\u00e7\u00e3o do Rio, o \n\nintendente ocupava o cargo de desembargador, sendo tamb\u00e9m considerado \n\nministro de Estado. Tinha o poder de decidir sobre os comportamentos a serem \n\nconsiderados criminosos, estabelecer a puni\u00e7\u00e3o que julgasse apropriada e \n\nent\u00e3o prender, levar a julgamento, condenar e supervisionar a senten\u00e7a dos \n\ninfratores. Ele representava, portanto, a autoridade do monarca absoluto e, \n\ncoerentemente com a pr\u00e1tica administrativa colonial, seu cargo englobava \n\npoderes legislativos, executivos (policiais) e judiciais.  \n\n \n\n O decreto real que criou a intend\u00eancia confirmou o conceito de \n\noutorga da autoridade judicial sobre os delitos menores \u00e0 pol\u00edcia, nos seguintes \n\ntermos, segundo Holloway141 :  \n\n \ncomo sucede haver crimes que n\u00e3o necessitam de outro castigo, mas \n\npedem alguma corre\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 o mesmo intendente geral nestes \n\ncasos prender aquelas pessoas que a merecerem, conservando-as \n\nna pris\u00e3o o tempo que julgar necess\u00e1rio para a emenda.  \n\n \n\n Tratando da pena de morte institu\u00edda nas Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas, \n\nZaffaroni e Pierangeli142 lembram sobre as quatro modalidades que as mesmas \n\npoderiam ser executadas: Morte Cruel: a vida era tirada lentamente, \n\nentremeada de supl\u00edcios. Muitas vezes, a escolha do meio de torturar mais \n\nsofrido para o r\u00e9u, levava \u00e0 sua morte; Morte Atroz: nessa, acrescentavam-se \n\nalgumas circunst\u00e2ncias agravantes \u00e0 pena capital, como o confisco de bens, a \n\nqueima do cad\u00e1ver, o seu esquartejamento e at\u00e9 a proscri\u00e7\u00e3o de sua mem\u00f3ria; \n\nMorte Simples: que representava apenas a perda da vida e era executada \n\nmediante degola\u00e7\u00e3o, enforcamento, este ressalvado para as classes mais \n\n                                      \n141 Ob. cit. p. 46 \n142 Ob. cit. p. 207.  \n\n\n\n 101\n\nhumildes, porque era tido como infame; Morte Civil: com esta pena, eliminava-\n\nse a vida civil e os direitos de cidadania.  \n\n \n\n Esclarecem os mesmos autores sobre o curioso fato de que as \n\nOrdena\u00e7\u00f5es muitas vezes n\u00e3o apresentavam express\u00f5es muito claras, de \n\nmaneira que atrav\u00e9s de um exame sobre o seu texto se pudesse enquadrar a \n\nsan\u00e7\u00e3o cominada do esquema transcrito. Ao contrario, explicam,  \n\n \nadotando uma linguagem inadequada, o C\u00f3digo criava, em muitos \n\ncasos, perplexidades e discuss\u00f5es, que eram solucionadas atrav\u00e9s \n\ndas constru\u00e7\u00f5es exeg\u00e9ticas dos doutores, nem sempre pac\u00edficas. \n\nDestarte, a express\u00e3o morra morte natural para sempre, que \u00e0 \n\nprimeira vista parece um grave disparate, j\u00e1 que  n\u00e3o se concebe \n\numa morte provis\u00f3ria, era uma f\u00f3rmula pela qual o legislador queria \n\nsignificar a morte atroz, diferenciada da morte simples (expressa pelo \n\nmorra morte natural), em raz\u00e3o do acr\u00e9scimo do complemento para \n\nsempre  \n\n \n\n Outras esp\u00e9cies de san\u00e7\u00f5es graves eram as chamadas penas vis, \n\nentre as quais se encontram as de a\u00e7oite, corte de membro, gal\u00e9s ou trabalhos \n\np\u00fablicos, o bara\u00e7o e preg\u00e3o, entre outras. Tamb\u00e9m eram contempladas as \n\npenas de multas e a de degredo. A forma mais grave de execu\u00e7\u00e3o desta \u00faltima \n\nera a que se cumpria no Brasil.  \n\n \n\n Alguns dos crimes tipificados eram bizarros, ao menos para os dias \n\nde hoje. Eis alguns deles, com a reda\u00e7\u00e3o original143:  \n\n \n?Dos Hereges e Apostatas: O conhecimento do crime de heresia \n\npertence principalmente aos Ju\u00edzes Eclesi\u00e1sticos. E porque elles n\u00e3o \n\npodem fazer as execu\u00e7\u00f5es nos condenados no dito crime, por serem \n\nde sangue, quando condenarem alguns hereges, os devem remetter \n\na N\u00f3s com a senten\u00e7as que contra eles derem, para os nossos \n\nDezembargadores as verem: aos quaes mandamos, que as \n\ncumpram, punindo os hereges condenados como por direito devem.  \n\nE al\u00e9m das penas corp\u00f3reas, que aos culpados no dito malef\u00edcio \n\n                                      \n143 PIERANGELLI, Jos\u00e9 Henrique. C\u00f3digos Penais do Brasil:evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Bauru, S\u00e3o Paulo: \nJalovi, 1980, pp 18-163. Livro V das Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas.    \n\n\n\n 102\n\nforem dadas, ser\u00e3o seus bens confiscados, para se delles fazer o que \n\nnossa merc\u00ea f\u00f4r, postoque filhos ter\u00e3o. (t\u00edtulo I) ; \n\n?Defendemos, que pessoa alguma n\u00e3o benza c\u00e3es, ou bichos, nem \n\noutras alim\u00e1rias, nem use disso, sem primeiro haver nossa \n\nauctoridade, ou dos Prelados, para o poder fazer. E o que o contr\u00e1rio \n\nfizer, seja publicamente a\u00e7outado, se for pe\u00e3o, e pague mil r\u00e9is para \n\nquem o accusar. E se for Scudeiro, ou dahi para cima, seja \n\ndegradado por hum anno para \u00c1frica, e pague dous mil reis para \n\nquem o acusar. E sendo mulher ser\u00e1 degradada por dous annos para \n\nCostro-Marfim, e pagar\u00e1 os ditos dous mil r\u00e9is (T\u00edtulo IV);  \n\n?E que disser mal de seu Rey, n\u00e3o ser\u00e1 julgado per outro Juiz, senao \n\nper elle mesmo, ou per as pessoas, a quem o elle em epecial \n\ncommetter. E ser-lhe-\u00e1 dada a pena conforme a qualidade das \n\npalavras, pessoa, tempo., modo e ten\u00e7\u00e3o, com que foram ditas. A \n\nqual pena, se poder\u00e1 estender at\u00e9 morte inclusive, tendo as palavras \n\ntaes qualidades, porque a mera\u00e7a (T\u00edtulo VII);  \n\n?Toda pessoa, de qualquer qualidade que seja, que peccado de \n\nsodomia per qualquer maneira commetter, seja queimado, e feito per \n\nfoto em p\u00f3, para que nunca de seu corpo e sepultura possa haver \n\nmem\u00f3ria, e todos seus bens sejam confiscados para a Coroa de \n\nnosso Reino, posto que tenha descendentes; pelo mesmo caso seus \n\nfilhos e netos ficar\u00e3o inhabiles e infames, assi como os daqueles que \n\ncommettem crime de Lesa Magestade(T\u00edtulo XIII); \n\n? Todo homem, de qualquer qualidade e condi\u00e7\u00e3o que seja, que \n\nentrar em Mosteiro de Freiras de Religi\u00e3o approvada, e f\u00f4r tomado \n\ndentro, ou lhe f\u00f4r provado, que entrou, ou este de dia, ou de noite \n\ndentro do Mosteiro; em casa, ou lugar dentro do encerramento delle, \n\nque pare\u00e7a que era para fazer nelle alguma cousa il\u00edcita contra a \n\nhonestidade do dito Mosteiro, pagar\u00e1 com cruzados para o Mosteiro, \n\ne mais morra por ello morte natural (T\u00edtulo XV);  \n\n?Mandamos que o homem, que dormir com mulher casada, e que em \n\nfama de casada stiver, morra por ello (T\u00edtulo XXV);  \n\n? Achando o homem casado sua mulher em adult\u00e9rio, licitamente \n\npoder\u00e1 matar assim a ella, como o ad\u00faltero, salvo se o marido for \n\npe\u00e3o, e o ad\u00faltero Fidalgo, ou nosso Dezembargador, ou pessoa de \n\nmaior qualidade. Por\u00e9m, quando matasse alguma das sobreditas \n\npessoas, achando-a com sua mulher em  adult\u00e9rio, n\u00e3o morrer\u00e1 por \n\nisso mas ser\u00e1 degradado para \u00c1frica com preg\u00e3o na audi\u00eancia pelo \n\ntempo, que aos Julgadores bem parecer, segundo a pessoa que \n\nmatar, n\u00e3o passando de trez annos (T\u00edtulo XXXVIII).   \n\n\n\n 103\n\n \n\n As ordena\u00e7\u00f5es n\u00e3o contemplavam o que hoje denominamos de \n\nprinc\u00edpio da legalidade, ou seja, da impossibilidade de n\u00e3o poder haver crime \n\nnem pena sem anterior previs\u00e3o legal, conhecido pelo brocardo jur\u00eddico latino \n\nnullum crimen nulla poena sine lege, de modo que para certos crimes eram \n\ncominadas penas chamadas pena crime arbitr\u00e1ria, exatamente aquela que \n\nficava ao desejo do julgador, que a fixava como bem entendesse, segundo a \n\nqualidade da mal\u00edcia, e a prova, que dela houver.  \n\n \n\n Sobre o processo penal das Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas, Frederico \n\nMarques144, anunciando-o com as seguintes palavras:  \n\n \nNo tocante ao processo penal, as Ordena\u00e7\u00f5es de Felipe II repetiram \n\nem grande parte o que nas outras continha, mormente a \"nova ordem \n\ndo processo criminal\" publicada por D. Jo\u00e3o III.  Era no famoso Livro \n\nV, de malsinada mem\u00f3ria em virtude de seus preceitos desumanos e \n\nb\u00e1rbaros, que vinha regulado, nos seus institutos b\u00e1sicos, o \n\nprocedimento penal. Sob o signo de seu sistema normativo, cruel e \n\ndesp\u00f3tico, ali se acasalavam um Direito Penal retr\u00f3grado e \n\nsanguin\u00e1rio com regras processuais inquisitivas, consubstanciadas,  \n\nsobretudo nas tristemente famosas inquisi\u00e7\u00f5es devassas.   \n\n \n\n Eis a s\u00edntese do procedimento anunciado: A acusa\u00e7\u00e3o era p\u00fablica \n\nquando intentada por qualquer pessoa do povo, e particular, quanto intentada \n\npelo ofendido. Entretanto, pressupunha, nos dois casos, apresenta\u00e7\u00e3o \n\npreliminar de querela, sum\u00e1rio de querela com audi\u00eancia de tr\u00eas ou quatro \n\ntestemunhas e pron\u00fancia. Distinguiam-se, tamb\u00e9m, as causas que \n\ncomportavam acusa\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a, das que n\u00e3o as comportavam. Nas \n\nprimeiras, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, que existia em Portugal desde os tempos de D. \n\nManoel, fazia as vezes de queixoso, substituindo-o, oferecendo o libelo e \n\nseguindo os mais termos da causa. Os ju\u00edzes competentes deviam, nos seus \n\nterrit\u00f3rios, logo que tivessem not\u00edcia do fato, formar corpo de delito e abrir \n\n                                      \n144 MARQUES. Jos\u00e9 Frederico. Elementos de Direito Processual Penal. 1.v. S\u00e3o Paulo: Bookseller, \n1997, p. 95.  \n\n\n\n 104\n\ninquiri\u00e7\u00f5es-devassa145, isto \u00e9, sem determina\u00e7\u00e3o do criminoso e exatamente \n\npara descobri-lo.  \n\n \n\n Haviam devassas gerais e especiais: as gerais, sobre delitos \n\nincertos, eram tiradas anualmente, quando os ju\u00edzes principiavam a servir os \n\nseus cargos, e tamb\u00e9m eram gerais as chamadas Janeirinhas, que, em rela\u00e7\u00e3o \n\na alguns crimes, se tiravam em janeiro de cada ano; as especiais supunham a \n\nexist\u00eancia de delito de que fosse s\u00f3 incerto o delinq\u00fcente. As devassas gerais \n\ndeviam terminar dentro de trinta dias depois de come\u00e7adas; as devassas \n\nespeciais deviam come\u00e7ar dentro de oito dias depois do sucesso, exceto nos \n\ncasos de inc\u00eandio e de flagrante delito, e terminar dentro de trinta dias. Em \n\nregra as testemunhas perguntadas nas devassas n\u00e3o podiam exceder a trinta. \n\nA compet\u00eancia para as devassas gerais era dos ju\u00edzes de fora, sendo elas o \n\npadr\u00e3o; as especiais eram dos ju\u00edzes do territ\u00f3rio onde fora cometido o delito \n\nou dos ju\u00edzes e outros ministros comissionados.  \n\n \n\n Como se procediam sem cita\u00e7\u00e3o da parte, as devassas n\u00e3o eram \n\nconsideradas inquiri\u00e7\u00f5es judiciais para o efeito do julgamento, sem que as \n\ntestemunhas fossem reperguntadas. N\u00e3o havia necessidade dessa reitera\u00e7\u00e3o, \n\npara os casos de pris\u00e3o preventiva, e tamb\u00e9m se o r\u00e9u assinasse um termo \n\ndispensando a inquiri\u00e7\u00e3o, para que as houvesse como judiciais.  \n\n \n\n As devassas originavam-se do procedimento inquisitivo. Uma vez \n\nexistente o crime e descoberto seu autor, vinha a pron\u00fancia, se de devassa \n\nresultasse prova suficiente para a pris\u00e3o do r\u00e9u. Seguia-se o processo de \n\nacusa\u00e7\u00e3o e julgamento, o procedimento dos recursos, tudo segundo o \n\nestatu\u00eddo no t\u00edtulo CXXIV do livro V,das Ordena\u00e7\u00f5es146.   \n\n \n\n Os tormentos eram admitidos como meios de prova, observadas as \n\nseguintes regras:  a) n\u00e3o se podia dar tormenta a Fidalgo, Cavalheiro, Doutor \n\nem c\u00e2nones, leis ou medicina, e vereadores, sen\u00e3o nos casos de falsidade, \n\n                                      \n145 termo usual naquela \u00e9poca para indicar a inquiri\u00e7\u00e3o de testemunhas para a apura\u00e7\u00e3o de crime, em \nalguns casos, tendo certeza dele, procurava-se descobrir seu autor. In \"Curso de Processo Penal 2.ed. \n1.v.p. 39, de Her\u00e1clito Ant\u00f4nio Mossin.   \n146 Ob. cit. pp. 116-121.  \n\n\n\n 105\n\nmoeda falsa, testemunho falso, sodomia, alcoviteria e furto (t\u00edtulo CXXXIV do \n\nlivro V) b) era permitido apelar do tormento mandando dar o juiz a algu\u00e9m \n\n(t\u00edtulo VI do Livro III); c) o tormento podia dar-se por pequenos ind\u00edcios em \n\ncrimes de lesa-majestade (t\u00edtulo VI do Livro V); d) podia ser repetido o \n\ntormento, para o acusado, em tr\u00eas casos: o primeiro, se houve  indubit\u00e1veis \n\nind\u00edcios, que ainda que ele no tormento negue, n\u00e3o deixa o julgador de crer \n\nque ele o fez; o segundo, se depois sobrevieram outros novos ind\u00edcios; o \n\nterceiro, se confessa no tormento e depois se desdiz ( t\u00edtulo CXXXIV do livro \n\nV); e) dava-se tormento de at\u00e9 quarenta a\u00e7oites ao escravo fugitivo, para que \n\ndiga quem \u00e9 seu senhor, sem apela\u00e7\u00e3o nem agravo (t\u00edtulo LXII do livro V); g) \n\ntormento poder\u00e1 logo dar o Corregedor da Corte ao malfeitor, de que houve \n\nevidentes ind\u00edcios com acordo do regedor e desembargadores (t\u00edtulo VII do \n\nlivro I); h) tormento se d\u00e1 por uma s\u00f3 testemunha, ou confiss\u00e3o extrajudicial, \n\nfama p\u00fablica ou fuga (t\u00edtulo CXXXIV do livro V) i) quando se der tormento, n\u00e3o \n\nestar\u00e1 presente mais que o julgador, o escriv\u00e3o e o ministro.  \n\n \n\n Findo o per\u00edodo de provas, procedia-se \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, ou \"ato judicial, \n\npelo qual se renunciam as mais provas, e se fazem os autos patentes \u00e0s \n\npartes\"147. Tratava-se de um dos atos substanciais da causa. Vinha em \n\nseguida as alega\u00e7\u00f5es das partes, e por fim a conclus\u00e3o que \u00e9 a sujei\u00e7\u00e3o da \n\ncausa ao conhecimento do Juiz. Conclusa a causa, restava que o Juiz desse a \n\nsenten\u00e7a, segundo a lei e os autos.   \n\n \n\n Com a vit\u00f3ria da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e a proclama\u00e7\u00e3o dos Direitos \n\ndo Homem, intensifica-se a propaga\u00e7\u00e3o dos ideais humanit\u00e1rios da Justi\u00e7a \n\nPenal e j\u00e1 se preparavam reformas nesse sentido, quando a invas\u00e3o \n\nnapole\u00f4nica fez tudo abortar148.  \n\n \n\n Posteriormente, entretanto, a Cortes portuguesas, inspiradas pelo \n\nmovimento liberal que proliferava na Europa, atrav\u00e9s da Lei de 12 de novembro \n\nde 1821, extinguiram todas as devassas gerais que se encontravam inseridas \n\nnas Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas, sendo que no Brasil, o pr\u00edncipe D. Pedro cria, em 18 \n\n                                      \n147 Frederico Marques, ob. cit. p. 97 \n148 Idem, p. 99.  \n\n\n\n 106\n\nde junho de 1822, ju\u00edzes de fato para o julgamento dos crimes de imprensa; e, \n\npor aviso de 28 de agosto do mesmo ano, manda os ju\u00edzes criminais \n\nobservarem o que est\u00e1 consignado na Constitui\u00e7\u00e3o da monarquia portuguesa \n\nde 1821. Em conseq\u00fc\u00eancia, foram tamb\u00e9m aqui extintas as devassas149, \n\nficando estabelecido para os acusados as seguintes garantias: nenhum \n\nindiv\u00edduo deve ser preso sem culpa formada, lei alguma, notadamente a penal, \n\nser\u00e1 imposta sem absoluta necessidade; toda pena deve ser proporcional ao \n\ndelito, e nenhuma deve passar da pessoa do delinq\u00fcente.  \n\n \n\n O confisco de bens, a inf\u00e2mia, os a\u00e7oites, o preg\u00e3o, a marca de ferro \n\nquente, a tortura, e as diversas penas infamantes, ficaram tamb\u00e9m abolidas \n\ncom a lei de 18 de junho de 1822150.   \n\n \n\n Assim, \u00e9 correto afirmar que a tortura foi legalmente abolida no Brasil \n\nno ano de 1822, mesmo antes da proclama\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia e da Primeira \n\nCarta Constitucional de 25 de mar\u00e7o de 1824, que inseriu no direito p\u00e1trio, \n\nembora tardiamente, as id\u00e9ias liberais que substitu\u00edram as in\u00edquas pr\u00e1ticas do \n\nsistema inquisitivo.  \n\n \n\n Em mat\u00e9ria penal e processual penal a Constitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do \n\nImp\u00e9rio trouxe disposi\u00e7\u00f5es completamente diversas das que vigoravam sob a \n\n\u00e9gide do Livro V das Ordena\u00e7\u00f5es. Vejam-se, a prop\u00f3sito, com a reda\u00e7\u00e3o \n\noriginal151, as seguintes, inseridas nos diversos incisos do art. 179, cunhado no \n\nT\u00edtulo 8\u00ba, que disciplina as \"Disposi\u00e7\u00f5es Gerais e Garantias dos Direitos Civis, \n\nPol\u00edticos dos Cidad\u00e3os Brazileiros\":   \n\n \nI. Nenhum Cidad\u00e3o p\u00f3de ser obrigado a fazer, ou deixar de fazer \n\nalguma coisa sen\u00e3o em virtude da lei;  \n\nV. Ningu\u00e9m pode ser perseguido por motivo de Religi\u00e3o, uma vez que \n\nrespeite a do Estado, e n\u00e3o offenda Moral P\u00fablica;  \n\nVIII. Ningu\u00e9m poder\u00e1 ser preso sem culpa formada, excepto nos \n\ncasos declarados na Lei; e nestes dentro de vinte e quatro horas \n\n                                      \n149 Mossin, Her\u00e1clito Ant\u00f4nio. Ob. cit. p. 45.  \n150 Frederico Marques, ob. cit. p. 99.  \n151 CHAMPANHOLE, Adriano; CAMPANHOLE, Hilton Lobo. Todas as Constitui\u00e7\u00f5es do Brasil. 2.ed. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 1976.   \n\n\n\n 107\n\ncontadas da entrada da pris\u00e3o, sendo em Cidades, Villas, ou outras \n\nProva\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas aos logares da resid\u00eancia do Juiz; e nos logares \n\nremotos dentro de um prazo razo\u00e1vel, que a Lei marcar\u00e1, attenta a \n\nextens\u00e3o do territ\u00f3rio, o Juiz por uma Nota de culpa, por elle \n\nassignada, far\u00e1 constar ao R\u00e9o o motivo da pris\u00e3o, os nomes do seu \n\naccusador, e os das testemunhas, havendo-as;  \n\nXVIII. Organizar-se-\u00e1 quanto antes um C\u00f3digo Civil, e Criminal, \n\nfundado nas s\u00f3lidas bases da Justi\u00e7a, e Equidade;  \n\nXIX. Desde j\u00e1 ficam abolidos os a\u00e7oites, a tortura, a marca de ferro \n\nquente, e todas as mais penas cru\u00e9is;  \n\nXX. Nenhuma pena passar\u00e1 da pessoa do delinq\u00fcente. Por tanto n\u00e3o \n\nhaver\u00e1 em caso algum confisca\u00e7\u00e3o de bens, nem a inf\u00e2mia do R\u00e9o, \n\nse transmitir\u00e1 aos parentes em qualquer gr\u00e3o, que seja;  \n\nXXI. As Cad\u00eaas ser\u00e3o seguras, limpas, e bem arejadas, havendo \n\ndiversas casas para separa\u00e7\u00e3o dos R\u00e9os, conforme as \n\ncircunst\u00e2ncias, e natureza dos crimes;  \n\n    \n\n O que sucedeu da\u00ed, no pertinente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o penal no Brasil, foram \n\nexatos tr\u00eas C\u00f3digos Penais: o C\u00f3digo Criminal do Imp\u00e9rio, de 1831; e os \n\nC\u00f3digos Republicanos de 1890 e o de 1941.   \n\n \n\n O C\u00f3digo de 1831 tinha fei\u00e7\u00e3o liberal. Oriundo da fus\u00e3o de dois \n\nprojetos:  um do Deputado Bernardo Pereira de Vasconcelos e outro do \n\nDeputado Clemente Pereira, tendo sido sancionado pelo Imperador em 16 de \n\ndezembro de 1831152.  \n\n \n\n  Em que pese sua fei\u00e7\u00e3o liberal, contemplava a pena de morte. N\u00e3o \n\nobstante, um caso em que ela foi imposta e um inocente (Mota Coqueiro), \n\nimpressionou tanto a D. Pedro II que este comutou todas as senten\u00e7as \n\nposteriores que ela seria aplicada153.  \n\n \n\n Proclamada a Republica, em 15.11.1889, o Ministro Campos Sales \n\nencomendou ao Conselheiro Baptista Pereira um projeto de c\u00f3digo, \n\nincumb\u00eancia que foi aceita. O projeto foi examinado por uma comiss\u00e3o \n\nnomeada pelo Ministro da Justi\u00e7a e em 11.10.1890, pelo Decreto. 847, foi \n\n                                      \n152 Zaffaroni e Pierangeli. Ob.cit. p. 219.  \n153 Idem, Ibidem, p. 219.   \n\n\n\n 108\n\nmandado observar o novo c\u00f3digo. Este C\u00f3digo, com algumas modifica\u00e7\u00f5es \n\nposteriores, vigorou at\u00e9 31.11.1941 . \n\n \n\n Segundo Zaffaroni e Pierangeli154, \"o c\u00f3digo de 1890 foi muito \n\ncriticado, por possuir um texto arcaico e defeituoso. N\u00e3o obstante as cr\u00edticas, \n\npossui um texto liberal, cl\u00e1ssico, que simplificou o sistema de penas do c\u00f3digo \n\nanterior\", e explicam as cr\u00edticas sofridas pelo C\u00f3digo: \n\n \n\u00c9 \u00f3bvio que a Rep\u00fablica nasceu sob o signo ideol\u00f3gico do \n\npositivismo, e o c\u00f3digo Batista Pereira n\u00e3o correspondia a essa \n\nideologia. Isto explica as cr\u00edticas de que foi alvo, particularmente \n\nquando chegaram ao Brasil as influencias de Ferri e de toda a escola \n\ncriminol\u00f3gica italiana. Obviamente, as tend\u00eancias elitistas e racistas \n\nn\u00e3o poderiam ver no c\u00f3digo de 1890 algo diferente do que a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o do liberalismo que eles satanizavam. Justifica-se, \n\ndestarte, a cr\u00edtica sobre ser \"o pior de todos os c\u00f3digos\". (refer\u00eancia \n\nfeita por Jo\u00e3o Monteiro)    \n\n \n\n  O C\u00f3digo de 1940, ainda em vigor, prov\u00e9m do projeto de Alc\u00e2ntara \n\nMachado, que sofreu a revis\u00e3o de uma comiss\u00e3o composta por Nelson \n\nHungria, Roberto Lyra, Narc\u00e9lio de Queiroz e Vieira Braga, tendo-se \n\napresentado o projeto definitivo ao governo em 04.11.1940, vindo a ser \n\nsancionado em 07 de dezembro do mesmo ano.  \n\n \n\n Segundo Zaffaroni e Pierangeli155,  \n\n \n\u00e9 um c\u00f3digo rigoroso, r\u00edgido, autorit\u00e1rio no seu cunho ideol\u00f3gico, \n\nimpregnado de \"medidas de seguran\u00e7a\", p\u00f3s-delituosas que \n\noperavam atrav\u00e9s do \"sistema duplo bin\u00e1rio\" ou da \"dupla via\" atrav\u00e9s \n\nda qual chega-se a burlar a proibi\u00e7\u00e3o constitucional da pena \n\nperp\u00e9tua. Seu texto corresponde ao tecnicismo jur\u00eddico autorit\u00e1rio \n\nque, com a combina\u00e7\u00e3o de penas retributivas e medidas de \n\nseguran\u00e7a indeterminadas, desemboca numa clara deteriora\u00e7\u00e3o da \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica e converte-se num instrumento de neutraliza\u00e7\u00e3o \n\n                                      \n154 Idem, Ibidem, p. 219.   \n155 Idem, Ibidem.  \n\n\n\n 109\n\nde indesej\u00e1veis, pela simples deteriora\u00e7\u00e3o provocada pela \n\ninconstitucionaliza\u00e7\u00e3o demasiadamente prolongada.   \n\n \n\n O C\u00f3digo de 1940, arrematam os mesmos autores, foi sancionado \n\nna vig\u00eancia da Carta Pol\u00edtica de 1937, claramente autorit\u00e1ria. Seu sistema de \n\npenas e medidas de seguran\u00e7a, que na pr\u00e1tica constituem recursos formais \n\npara prolongar as penas indefinidamente, n\u00e3o era compat\u00edvel com a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1946. N\u00e3o obstante, tal como na It\u00e1lia, esse sistema se \n\nmanteve, embora atenuado pela a\u00e7\u00e3o da doutrina e jurisprud\u00eancia, mostrando \n\nsempre uma dualidade de concep\u00e7\u00e3o do homem que, com o passar do tempo, \n\nfoi se tornando mais manifesta e intoler\u00e1vel.   \n\n \n\n No pertinente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o processual penal posterior \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1824, temos o seguinte: Com a nova ordem pol\u00edtica e social ditada pela \n\nIndepend\u00eancia, no tocante ao direito processual penal, surge, em 1832, o \n\nC\u00f3digo de Processo Criminal do Imp\u00e9rio, que era, tal qual o C\u00f3digo Penal de \n\n1839, um corpo de leis humanit\u00e1rio e liberal. Com ele apresentou-se uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria do pa\u00eds, a regulamenta\u00e7\u00e3o do J\u00fari, o banimento das \n\n\"devassas\"  e \"querelas\", nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o de 1824,  e estabeleceu-\n\nse em seu lugar a den\u00fancia e a queixa.  \n\n \n\n Tratava-se, segundo Silva J\u00fanior156 , de \"um estatuto processual \n\nmuito bom, com altos m\u00e9ritos e com poucos assuntos fr\u00e1geis\".  \n\n \n\n Em raz\u00e3o de agita\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e movimentos revolucion\u00e1rios, em \n\n03 de dezembro de 1841, foi editada a Lei n. 261, que deu ao Governo Imperial \n\ninstrumentos e meios para enfrentar o momento que vivia. Criou-se ent\u00e3o um \n\naparelho policial altamente centralizado, no sentido de armar o Governo de \n\npoderes suficientes para levar a bom termo a tarefa a que se propunha de \n\ntornar efetiva a autoridade.  \n\n \n\n                                      \n156 SILVA J\u00daNIOR, Euclides Ferreira. Curso de Direito Processual Penal: em linguagem pr\u00e1tica. 2.ed. \nS\u00e3o Paulo: Editora Juarez de Oliveira, 2000, p. 9.   \n\n\n\n 110\n\n Com a reforma processual de 1871, como j\u00e1 vimos, desaparece o \n\npoliciamento reacion\u00e1rio da Lei 261, separando-se as atividades jurisdicionais e \n\npoliciais, surgindo algumas altera\u00e7\u00f5es importantes, como a cria\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito \n\npolicial, do qual tamb\u00e9m j\u00e1 tratamos em capitulo precedente.  \n\n \n\n Proclamada a Rep\u00fablica e instalada nova ordem pol\u00edtica, social e \n\njur\u00eddica no pa\u00eds, com o que ocorrem mudan\u00e7as significativas no campo do \n\nprocesso penal.  \n\n \n\n Com base na Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, por exemplo, os Estados-\n\nmembros passam a poder legislar sobre mat\u00e9ria processual, o que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nera compet\u00eancia exclusiva da Uni\u00e3o. Quebrou-se, dessa maneira, a unidade do \n\ndireito processual, oportunizando o surgimento de v\u00e1rios estatutos processuais \n\npenais, n\u00e3o sendo o caso de analisar cada um dos C\u00f3digos criados pelos \n\nv\u00e1rios Estados da Federa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n A revolu\u00e7\u00e3o de 1930 inicia a ditadura Vargas, que mant\u00e9m o regime \n\npluralista, que durou at\u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, quando foi restaurado o \n\nregime da unidade processual, tendo como conseq\u00fc\u00eancia a edi\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \n\nde Processo Penal (Dec-Lei n. 3.689, de 03.10.1941), que continua em vigor \n\nat\u00e9 os nossos dias, com v\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 sua edi\u00e7\u00e3o \n\norigin\u00e1ria. Com ele mant\u00e9m-se o inqu\u00e9rito policial com sua natureza inquisitiva, \n\npreserva-se a titularidade ordin\u00e1ria da a\u00e7\u00e3o penal ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, \n\neliminando-se quase que totalmente o procedimento \"ex officio\".            \n\n \n\n2.5 O BANIMENTO TEXTUAL DA TORTURA NO PLANO \nINTERNACIONAL: PRINCIPAIS DOCUMENTOS, EXTRACONSTITUCIONAIS \nE CONSTITUCIONAIS     \n \n\n Antes de qualquer coisa \u00e9 preciso esclarecer sobre o fato de que o \n\n\"direito de n\u00e3o ser submetido \u00e0 tortura\", enquanto declara\u00e7\u00e3o formalizada, s\u00f3 \n\nveio aparecer em documentos internacionais e, destarte, no elenco formal dos \n\ndenominados direitos humanos, no per\u00edodo do p\u00f3s-guerra de 1945, \n\nprecisamente com a ONU e sua  Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, \n\n\n\n 111\n\nredigida em sob o impacto das atrocidades cometidas durante a 2\u00aa Guerra \n\nMundial.  \n\n \n\n Algumas palavras sobre a ONU, especialmente com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncontexto hist\u00f3rico da sua g\u00eanese e miss\u00e3o, bem assim da Declara\u00e7\u00e3o \n\nUniversal dos Direitos Humanos se fazem procedentes.    \n\n \n\n A Guerra Mundial de 1939 a 1945 costuma ser apresentada como a \n\nconseq\u00fc\u00eancia de falta de solu\u00e7\u00e3o, na conferencia internacional de Versalhes, \n\n\u00e0s que quest\u00f5es suscitadas pela 1\u00aa Guerra Mundial e, portanto, de certa forma, \n\ncom a retomada das hostilidades interrompidas em 1918. Essa interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nplaus\u00edvel, assume Comparato157, \"mas deixa na sombra o fato de que o conflito \n\nb\u00e9lico deflagrado na madrugada de 1\u00ba de setembro de 1939, com a invas\u00e3o da \n\nPol\u00f4nia pelas for\u00e7as armadas da Alemanha nazista, diferiu profundamente da \n\nguerra de 1914 a 1918\". Diferiu, explica,   \n \n\nn\u00e3o tanto pelo maior n\u00famero de pa\u00edses envolvidos e a dura\u00e7\u00e3o mais \n\nprolongada do conflito - seis anos, a partir das primeiras declara\u00e7\u00f5es \n\noficiais da guerra -, quanto pela descomunal cifra das v\u00edtimas. \n\nCalcula-se que 60 milh\u00f5es de pessoas foram mortas durante a 2\u00aa \n\nGuerra Mundial, a maior parte de civis, ou seja, seis vezes mais do \n\nque no conflito do come\u00e7o do s\u00e9culo, em que as v\u00edtimas, em sua \n\nquase totalidade, eram militares. Al\u00e9m disso, enquanto a guerra do \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo provocou o surgimento de cerca de 4 milh\u00f5es de \n\nrefugiados, com a cessa\u00e7\u00e3o das hostilidades na Europa, em maio de \n\n1945, contavam-se mais de 40 milh\u00f5es de pessoas deslocadas, de \n\nmodo for\u00e7ado ou volunt\u00e1rio, dos pa\u00edses onde viviam em meados de \n\n1939.   \n\n \n\n Associado a isso existe ainda o fato de que a qualidade das duas \n\nguerras foi bem distinta. A primeira desenrolou-se nos moldes cl\u00e1ssicos das \n\nguerras anteriores, palas quais os Estados procuravam alcan\u00e7ar conquistas \n\nterritoriais, sem escravizar ou aniquilar os povos inimigos. A segunda, \n\ndiferentemente, foi deflagrada com base em proclamados projetos de \n\nsubjuga\u00e7\u00e3o de povos considerados inferiores, ao que deve-se acrescentar o \n                                      \n157 Idem, p. 199.  \n\n\n\n 112\n\nseu tr\u00e1gico final com o lan\u00e7amento da bomba at\u00f4mica em Hiroshima e \n\nNagasaki, em 06 e 09 de agosto de 1945, que redundou a morte instant\u00e2nea \n\nde 160 mil pessoas, al\u00e9m dos milhares que viriam a morrer em conseq\u00fc\u00eancia \n\ndas doen\u00e7as provocadas pelas radia\u00e7\u00f5es158, com o que as consci\u00eancias se \n\nabriram, enfim, para o fato de que a sobreviv\u00eancia da humanidade exigia a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de todos os povos na renegocia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais, \n\ncom base no respeito incondicional \u00e0 dignidade humana159.   \n\n \n\n A ONU foi criada em junho de 1945, quando representantes de 51 \n\npa\u00edses formaram a Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que entrou em vigor em 24 de \n\noutubro do mesmo ano. Nasceu com a voca\u00e7\u00e3o de se tornar a organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade pol\u00edtica mundial, \u00e0 qual deveriam pertencer, necessariamente, todas \n\nas na\u00e7\u00f5es do globo empenhadas na defesa da dignidade humana. \n\n \n\n Durante a sess\u00e3o de 16 de fevereiro de 1946 do Conselho \n\nEcon\u00f4mico e Social das Na\u00e7\u00f5es Unidas, ficou estabelecido a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nComiss\u00e3o de Direitos Humanos, com a incumb\u00eancia de desenvolver seu \n\ntrabalho em tr\u00eas etapas. Na primeira, elaboraria uma declara\u00e7\u00e3o de direitos \n\nhumanos, de acordo com o disposto no artigo 55 da Carta das Na\u00e7\u00f5es160. Em \n\nseguida, deveria produzir, no dizer de um dos delegados presentes na reuni\u00e3o, \n\n\"um documento juridicamente mais vinculativo do que uma mera declara\u00e7\u00e3o\", \n\ndocumento este que haveria de ser um tratado ou conven\u00e7\u00e3o internacional. \n\nFinalmente, ainda nas palavras do mesmo delegado, seria preciso criar \"uma \n\nmaquinaria adequada para assegurar o respeito aos direitos humanos e tratar \n\nos casos de sua vincula\u00e7\u00e3o161\".   \n\n \n\n                                      \n158 COTRIM, Gilberto, ob. cit. p. 404.  \n159 COMPARATO, F\u00e1bio Konder. Ob. cit. p. 200.  \n160 De teor seguinte: \" Art. 55. Como o fim de criar condi\u00e7\u00f5es de estabilidade e bem-estar, necess\u00e1rias \u00e0s \nrela\u00e7\u00f5es pac\u00edficas e amistosas entre as Na\u00e7\u00f5es, baseadas no respeito ao princ\u00edpio da igualdade de \ndireitos e da autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos, as Na\u00e7\u00f5es Unidas favorecer\u00e3o: a) n\u00edveis mais altos de vida, \ntrabalho efetivo e condi\u00e7\u00f5es de progresso e desenvolvimento econ\u00f4mico e social; b) a solu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas internacionais econ\u00f4micos, sociais, sanit\u00e1rios e conexos; a coopera\u00e7\u00e3o internacional, de \ncar\u00e1ter educacional; e c) o respeito universal e efetivo dos direitos humanos e das liberdades \nfundamentais para todos, sem distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a, sexo, l\u00edngua e religi\u00e3o\". (Texto retirado da obra de F\u00e1bio \nKonder Comparato, j\u00e1 cit. p. 206).   \n161 COMPARATO, F\u00e1bio Konder, ob. cit. p. 208.   \n\n\n\n 113\n\n A primeira etapa foi conclu\u00edda pela Comiss\u00e3o em 18 de junho de \n\n1948, com um projeto de Declara\u00e7\u00e3o Universal de Direitos Humanos, aprovada \n\npela Assembl\u00e9ia Geral  em 10 de dezembro do mesmo ano. A segunda etapa \n\nsomente se completou em 1966, com a aprova\u00e7\u00e3o de dois Pactos, um sobre \n\ndireitos civis e pol\u00edticos,e outro sobre direitos econ\u00f4micos, sociais e culturais. \n\nAntes disso, a Assembl\u00e9ia Geral aprovou v\u00e1rias conven\u00e7\u00f5es sobre direitos \n\nhumanos. A terceira etapa, consistente na cria\u00e7\u00e3o de mecanismos capazes de \n\nassegurar a universal obedi\u00eancia desses direitos, ainda n\u00e3o foi completada. \n\nPor enquanto, o que se conseguiu foi instituir um processo de reclama\u00e7\u00e3o junto \n\n\u00e0 Comiss\u00e3o de Direitos Humanos das Na\u00e7\u00f5es Unidas, objeto de Protocolo \n\nfacultativo, anexo ao pacto sobre direitos civis e pol\u00edticos.   \n\n \n\n Tecnicamente, conforme acentua Comparato162, a Declara\u00e7\u00e3o da \n\nONU \"\u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o, que a Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas faz \n\naos seus membros (Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas, artigo 10)\", de modo que, \n\nnessas condi\u00e7\u00f5es, continua o mesmo autor, \"costuma-se sustentar que o \n\ndocumento n\u00e3o tem for\u00e7a vinculante\", e arremata, \"sendo por essa raz\u00e3o que a \n\nComiss\u00e3o de Direitos Humanos concebeu-a, originalmente, como uma etapa \n\npreliminar \u00e0 ado\u00e7\u00e3o ulterior de um pacto ou tratado internacional sobre o \n\nassunto\".       \n\n \n\n No texto da Carta das Na\u00e7\u00f5es n\u00e3o existe men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita \u00e0 \n\nproibi\u00e7\u00e3o da  tortura, embora disso se pudesse cogitar pela refer\u00eancia que \n\ncont\u00e9m sobre a dignidade e do valor do ser humano como direito \n\nfundamental163.     \n\n  \n\n  Um esclarecimento que nos parece essencial, ainda que de cunho \n\npredominantemente did\u00e1tico, \u00e9 sobre a necess\u00e1ria distin\u00e7\u00e3o entre as \n\nexpress\u00f5es: \"direitos do homem\", \"direitos humanos\" e \"direitos fundamentais\", \n\n                                      \n162 COMPARATO. F\u00e1bio Konder. A Afirma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica dos Direitos Humanos. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n1999, p. 209.  \n163 Contido no pre\u00e2mbulo da Carta, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \"N\u00f3s, os povos das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \nresolvidos a preservar as gera\u00e7\u00f5es vindouras do flagelo da guerra, que por duas vezes, no espa\u00e7o de \nnossa vida, trouxe sofrimentos indiz\u00edveis \u00e0 humanidade, e a reafirmar a f\u00e9 nos direitos fundamentais do \nhomem, na dignidade e no valor do ser humano, na igualdade de direito dos homens e das mulheres, \nassim como nas na\u00e7\u00f5es grandes e pequenas ...\" \n\n\n\n 114\n\ncostumeiramente utilizadas como sin\u00f4nimas. Nesse sentido, os seguintes \n\nesclarecimentos de Sarlet164, de que aos denominados \"direitos do homem\" \n\ndeve-se entender como direitos naturais que ainda n\u00e3o est\u00e3o positivados; aos \n\n\"direitos humanos\" como direitos positivados na esfera internacional e \"direitos \n\nfundamentais\" \u00e0queles j\u00e1 reconhecidos ou outorgados e protegidos pelo direito \n\nconstitucional interno de cada Estado.    \n\n \n\n Dito isso, voltemos aos principais textos internacionais que \n\nproscrevem explicitamente a tortura; seja enquanto meio, para galgar confiss\u00e3o \n\nno processo penal, seja enquanto fim, no caso de castigo exagerado.   \n\n \n\n   O primeiro deles foi a pr\u00f3pria Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos \n\nHumanos, que  no seu art. V estatui assim:  \"ningu\u00e9m ser\u00e1 submetido a tortura, \n\nnem a tratamento ou castigo cruel, desumano ou degradante\".  \n\n \n\n O segundo veio atrav\u00e9s dos pactos internacionais de direitos \n\nhumanos de 16 de dezembro de 1966, que desenvolveram \n\npormenorizadamente o conte\u00fado da Declara\u00e7\u00e3o Universal de 1948. S\u00e3o eles: o \n\nPacto Internacional sobre Direitos Civis e Pol\u00edticos e o Pacto Internacional \n\nsobre Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Pol\u00edticos. Ao primeiro foi anexado um \n\nProtocolo Facultativo, atribuindo ao Comit\u00ea de Direitos Humanos, institu\u00eddo \n\npelo pr\u00f3prio pacto, compet\u00eancia pra receber den\u00fancias de viola\u00e7\u00e3o de direitos \n\nhumanos, formuladas por indiv\u00edduos contra qualquer dos Estados-Parte, dentre \n\nos quais encontra-se o Brasil, que ratificou a ambos, atrav\u00e9s do Decreto \n\nLegislativo n\u00ba 226, de 12 de dezembro de 1991 e promulgado pelo Decreto n\u00ba  \n\n592, de 06 de dezembro de 1992.   \n\n \n\n A referencia expl\u00edcita \u00e0 tortura encontra-se no Pacto Internacional \n\nsobre Direitos Pol\u00edticos, precisamente no seu artigo 7\u00ba , cuja reda\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nseguinte:  \n\n \n\n                                      \n164 SARLET, Ingo Wolfgang. A Efic\u00e1cia dos Direitos Fundamentais. Porto Alegre: Livraria do Advogado, \n1998, p. 32.  \n\n\n\n 115\n\nNingu\u00e9m poder\u00e1 ser submetido a tortura, nem a penas ou tratamento \n\ncru\u00e9is, desumanos ou degradantes. Ser\u00e1 proibido, sobretudo, \n\nsubmeter uma pessoa, sem seu livre consentimento, a experi\u00eancias \n\nm\u00e9dicas ou cient\u00edficas \n\n \n\n A Conven\u00e7\u00e3o Americana de Direitos Humanos, aprovada na \n\nConferencia de S\u00e3o Jos\u00e9 da Costa Rica em 22 de novembro de 1969165, \n\nconhecida como Pacto de S\u00e3o Jos\u00e9 da Costa Rica, que entrou em vigor em \n\n1978, quando o 11\u00ba instrumento de ratifica\u00e7\u00e3o foi depositado166.  \n\n \n\n A Conven\u00e7\u00e3o reproduz a maior parte das declara\u00e7\u00f5es de direitos \n\nconstantes no Pacto Internacional de Direitos Civis de 1966, e com rala\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntortura, faz dela men\u00e7\u00e3o o seu artigo 5\u00ba, que trata do Direito \u00e0 integridade \n\nf\u00edsica, dizendo que:  \n\n \n1. Toda pessoa tem direito a que se respeite sua integridade f\u00edsica, \n\nps\u00edquica e moral.  \n\n1. Ningu\u00e9m deve ser submetido a torturas, nem a penas ou tratos \n\ncru\u00e9is, desumanos ou degradantes. Toda pessoa privada de \n\nliberdade deve ser tratada com o respeito devido \u00e0 dignidade inerente \n\nao ser humano.  \n\n3. A pena n\u00e3o pode passar da pessoa do delinq\u00fcente.  \n\n4. Os processados devem ficar separados dos condenados, salvo em \n\ncircunst\u00e2ncias excepcionais, e devem ser submetidos a tratamento \n\nadequado \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de pessoas n\u00e3o condenadas.  \n\n5. os menores, quando puderem ser processados, devem ser \n\nseparados dos adultos e conduzidos a tribunal especializado, com a \n\nmaior rapidez poss\u00edvel, para seu tratamento.  \n\n6. As penas privativas de liberdade devem ter por finalidade essencial \n\na reforma e a readapta\u00e7\u00e3o social dos condenados.        \n\n \n                                      \n165 O Brasil aderiu \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do ato de 25 de setembro de 1992, ressalvando no entanto, \nsegundo Comparato (Ob. cit. p. 332),  a cl\u00e1usula facultativa do art. 45, 1\u00ba, referente \u00e0 compet\u00eancia da \nComiss\u00e3o Interamericana de Direitos Humanos para examinar queixas apresentadas por outros Estados \nsobre o n\u00e3o-cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es impostas pela Conven\u00e7\u00e3o, bem como a cl\u00e1usula facultativa do \nart. 62, 1\u00ba, sobre a jurisdi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria da Corte Interamericana de Direitos Humanos. A Conven\u00e7\u00e3o foi \npromulgada no Brasil pelo Decreto n\u00ba 678, de 06 de novembro do mesmo ano. Por Decreto Legislativo de \nnovembro de 1998, o Congresso Nacional autorizou o Poder Executivo a aderir \u00e0 cl\u00e1usula de jurisdi\u00e7\u00e3o \nobrigat\u00f3ria da Corte Interamericana de Direitos Humanos.    \n166 SCHREIBER, Simone. In \"Semin\u00e1rio Nacional sobre a efic\u00e1cia da lei de tortura\", expositora do painel \n\"Mecanismos de Puni\u00e7\u00e3o e Preven\u00e7\u00e3o da Tortura\". Dispon\u00edvel em \n&lt;http://www.dhnet.org.br/denunciar/tortura/textos/simone.html>. Acesso em 29 nov. 2002.  \n\nhttp://www.dhnet.org.br/denunciar/tortura/textos/simone.html\n\n\n 116\n\n Outros textos internacionais que abordam a Tortura, proibindo-a, s\u00e3o \n\no da Conven\u00e7\u00e3o contra a Tortura e outros Tratamentos ou Penas Cru\u00e9is, \n\nDesumanos e Degradantes, adotado pela resolu\u00e7\u00e3o 39/46 da Assembl\u00e9ia \n\nGeral das Na\u00e7\u00f5es Unidas em 10.12.1984, que entrou em vigor em 26.07.1987, \n\nda qual o Brasil \u00e9 tamb\u00e9m signat\u00e1rio, atrav\u00e9s do Decreto Legislativo n\u00ba 4, de 23 \n\nde maio de 1989, promulgado pelo Decreto n\u00ba 40, de 15 de fevereiro de 1991; \n\ne o da Conven\u00e7\u00e3o Interamericana para prevenir e punir a tortura, adotada no \n\nXV per\u00edodo ordin\u00e1rio de sess\u00f5es da Assembl\u00e9ia Geral da OEA, na Col\u00f4mbia, \n\nem 09.12.1985, igualmente ratificada pelo Brasil em 20.07.1989.  \n\n \n\n O texto da Conven\u00e7\u00e3o Interamericana para prevenir e punir a tortura \n\nrevela-se important\u00edssimo para o nosso prop\u00f3sito, pois \u00e9 nele que vamos \n\nencontrar, no seu artigo 2\u00ba, uma defini\u00e7\u00e3o minuciosa da tortura, assim:  \n\n \nqualquer ato pelo qual dores ou sofrimentos agudos, f\u00edsicos ou \n\nmentais, s\u00e3o infligidos intencionalmente a uma pessoa a fim de obter, \n\ndela ou de terceira pessoa, informa\u00e7\u00f5es ou confiss\u00f5es; de castig\u00e1-la \n\npor ato que ela ou terceira pessoa tenha cometido ou seja suspeita \n\nde ter cometido; de intimidar ou coagir esta pessoa ou outras \n\npessoas; ou por qualquer motivo baseado em discrimina\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer natureza; quando tais dores ou sofrimentos s\u00e3o infligidos \n\npor um funcion\u00e1rio p\u00fablico ou outra pessoa no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, ou por sua instiga\u00e7\u00e3o, ou com o seu consentimento ou \n\naquiesc\u00eancia.  N\u00e3o se considerar\u00e1 como tortura as dores o \n\nsofrimentos que sejam conseq\u00fc\u00eancia unicamente de san\u00e7\u00f5es \n\nleg\u00edtimas, ou que sejam inerentes a tais san\u00e7\u00f5es ou delas decorram.\u201d \n\n \n\n Cumpre salientar a mesma Conven\u00e7\u00e3o, no seu art. 3\u00ba estipula que \n\nsomente os funcion\u00e1rios p\u00fablicos ou pessoas que ajam por instiga\u00e7\u00e3o de \n\nfuncion\u00e1rios, podem ser respons\u00e1veis pelo delito de tortura.  Estabelece ainda \n\nque \u201co fato de haver agido por ordens superiores n\u00e3o eximir\u00e1 a \n\nresponsabilidade penal correspondente\u201d (art. 4o).  Imp\u00f5e a seguir, aos Estados \n\nsignat\u00e1rios, o dever de tomar medidas efetivas a fim de prevenir e punir a \n\ntortura no \u00e2mbito de sua jurisdi\u00e7\u00e3o e de criminalizar a pr\u00e1tica de tortura. Este \n\ndestaque \u00e9 importante, porque, como veremos posteriormente, o Brasil, ao \n\ntipificar o crime de Tortura, atrav\u00e9s da Lei 9.455/97, incluiu como tal a \n\n\n\n 117\n\nincid\u00eancia do crime  por conduta praticada por pessoa sem gozar do status de \n\nfuncion\u00e1rio p\u00fablico.   \n\n \n\n Quanto ao texto da Conven\u00e7\u00e3o contra a Tortura e outros \n\nTratamentos ou Penas Cru\u00e9is, Desumanos e Degradantes, de n\u00e3o menos \n\nimport\u00e2ncia, adotou as seguintes delibera\u00e7\u00f5es:  \n\n \n1. imp\u00f5e aos Estados signat\u00e1rios o dever de tomarem medidas \n\neficazes de car\u00e1ter legislativo, administrativo ou judicial, a fim de \n\nimpedir a pr\u00e1tica de atos de tortura (art. 2o); \n\n2. Prev\u00ea o dever dos Estados de criminalizar a tortura (art. 4o), o que \n\ns\u00f3 veio a ser cumprido pelo Brasil   no ano de 1997, com a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei  9.455, de 07 de abril de 1997.   \n\n3. Estabelece normas referentes \u00e0 extraterritorialidade, tais como: \n\nveda\u00e7\u00e3o de conceder extradi\u00e7\u00e3o, expuls\u00e3o ou devolu\u00e7\u00e3o de pessoa a \n\noutro Estado, quando houver raz\u00f5es para crer que ali ser\u00e1 tal pessoa \n\nsubmetida \u00e0 tortura (art. 3o); dever de punir pessoa que tenha \n\ncometido tortura, quando n\u00e3o conceder extradi\u00e7\u00e3o (art. 5o, 2); \n\npossibilidade de extradi\u00e7\u00e3o com apoio na Conven\u00e7\u00e3o, ainda que \n\nentre os Estados envolvidos n\u00e3o haja tratado de extradi\u00e7\u00e3o (art. 8o, \n\n2); coopera\u00e7\u00e3o internacional para o fornecimento de elementos de \n\nprovas necess\u00e1rias \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de crimes de tortura (art. 9o);  \n\n \n\n4. Fixa jurisdi\u00e7\u00e3o dos Estados partes para processar crime de tortura \n\n(art. 5o); \n\n5. Estabelece a obriga\u00e7\u00e3o de deter o suspeito de crime de tortura, \n\nassegurando-lhe processo justo(art. 6o e 7o);  \n\n6. Fixa o dever de ministrar ensino e informa\u00e7\u00e3o sobre a proibi\u00e7\u00e3o da \n\ntortura \u00e0s pessoas envolvidas com cust\u00f3dia e interrogat\u00f3rio de presos \n\n(art. 10);  \n\n7. Estatui o dever de manter permanente exame e fiscaliza\u00e7\u00e3o das \n\n\u201cnormas, instru\u00e7\u00f5es, m\u00e9todos e pr\u00e1ticas de interrogat\u00f3rio, bem como \n\nas disposi\u00e7\u00f5es sobre cust\u00f3dia e o tratamento das pessoas \n\nsubmetidas \u00e0 pris\u00e3o\u201d com vistas de evitar a pr\u00e1tica de tortura (art. 11); \n\n8. Concede o direito das pessoas v\u00edtimas de tortura de apresentar \n\nqueixa \u00e0s autoridades competentes no Estado, direito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos \n\nqueixosos, direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas de tortura (arts. 13 e 14);  \n\n9.  Institui a invalida\u00e7\u00e3o da prova colhida atrav\u00e9s da tortura;  \n\n\n\n 118\n\n10. Prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea contra a tortura, formado por dez \n\nmembros de elevada reputa\u00e7\u00e3o moral e reconhecida compet\u00eancia na \n\n\u00e1rea de direitos humanos), atribuindo-lhe a incumb\u00eancia de receber \n\nrelat\u00f3rios dos Estados partes sobre as medidas por ele adotadas para \n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas (art. 19) e de receber e \n\nexaminar comunica\u00e7\u00f5es feitas por outros Estados partes (art. 21) e \n\npor pessoas (art. 22), de viola\u00e7\u00f5es dos direitos assegurados na \n\nConven\u00e7\u00e3o \n\n11. Fixa os seguintes princ\u00edpios de norteamento as investiga\u00e7\u00f5es: \n\nnotifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Estado parte interessado; aquiesc\u00eancia do \n\nEstado para investiga\u00e7\u00e3o in loco; obten\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o do Estado \n\nparte interessado; tentativa de chegar-se a uma solu\u00e7\u00e3o amistosa, \n\nquando o conflito envolver dois Estados partes; exig\u00eancia de \n\nesgotamento dos recursos internos dispon\u00edveis, com a ressalva de \n\nn\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dessa regra \u201cquando a aplica\u00e7\u00e3o dos mencionados \n\nrecursos se prolongar injustificadamente ou quando n\u00e3o for prov\u00e1vel \n\nque a aplica\u00e7\u00e3o de tais recursos venha a melhorar realmente a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da pessoa que seja v\u00edtima de viola\u00e7\u00e3o da presente \n\nConven\u00e7\u00e3o\u201d (art. 21, 1, c).  \n\n \n\n No que diz respeito aos documentos constitucionais de outros \n\npa\u00edses,  segundo Goulart167, \"a proibi\u00e7\u00e3o da tortura \u00e9 uma reprodu\u00e7\u00e3o do art. V \n\nda Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem de 1948 [...] em outros, a \n\nveda\u00e7\u00e3o est\u00e1 descrita de outro modo, mas igualmente se pro\u00edbe o emprego de \n\ntormentos e de penas cru\u00e9is\". Ainda segundo a mesma autora, a tortura est\u00e1 \n\nexpressamente proibida nas Constitui\u00e7\u00f5es dos seguintes pa\u00edses: Cabo Verde \n\n(art. 31, 3); Costa Rica (art. 40); Ecuador (T\u00edtulo II, se\u00e7\u00e3o I, artigo 19, I); \n\nEspanha (Se\u00e7\u00e3o 1, art. 15); Filipinas (art. III, Se\u00e7\u00e3o 12, 1 e 2); Ir\u00e3 (Cap\u00edtulo 3\u00ba, \n\nart. 38); Jap\u00e3o (art. 36); Mexico (art. 22-4); Nicar\u00e1gua (T\u00edtulo IV, Cap\u00edtulo I, art. \n\n36); Paraguai (Cap\u00edtulo V, art. 65); Portugal (art. 25, item 2); Su\u00e9cia (Cap\u00edtulo II, \n\nart. 5\u00ba) e Suriname (Cap\u00edtulo V, art. 9).        \n\n \n\n A mesma Goulart168 nos d\u00e1 conta de que na It\u00e1lia a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npro\u00edbe textualmente o em prego de tortura na investiga\u00e7\u00e3o, mas assegura o \n\ndireito \u00e0 liberdade  e a puni\u00e7\u00e3o de toda viol\u00eancia f\u00edsica ou moral contra as \n\n                                      \n167 GOULART, Valeria Diez Scarance Fernandes. Ob. cit. pp. 32-33  \n168 Idem, Ibidem, pp. 34-35.  \n\n\n\n 119\n\npessoas, inclusive aquelas submetidas a restri\u00e7\u00f5es de liberdade (art. 13), e \n\nainda, prev\u00ea \"que as penas n\u00e3o podem comportar tratamentos contr\u00e1rios ao \n\nbom senso de humanidade, devendo visar a reeduca\u00e7\u00e3o do condenado (art. \n\n27) \".  \n\n \n\n Esclarece ainda que \"em muitas Constitui\u00e7\u00f5es, prev\u00ea-se a \n\nimpossibilidade do emprego de tortura, de forma que esta proibi\u00e7\u00e3o - de cunho \n\nmaterial - \u00e9 praticamente pac\u00edfica. Em contrapartida, sob o aspecto processual, \n\nn\u00e3o h\u00e1 unanimidade\".   \n\n \n\n Nos Estados Unidos, a emenda IV prev\u00ea a inviolabilidade das \n\npessoas, casas, papeis e haveres contra buscas arbitr\u00e1rias. A Emenda V \n\nestabelece que nenhuma pessoa pode ser obrigada, em qualquer processo \n\ncriminal, a servir de testemunha contra si mesma, nem ser privada da vida, \n\nliberdade ou seus bens sem o devido processo legal, e a Emenda XIII pro\u00edbe a \n\nescravid\u00e3o e trabalhos for\u00e7ados, salvo como puni\u00e7\u00e3o de um crime.    \n\n \n\n2.6 O TRATAMENTO ATRIBU\u00cdDO \u00c0 TORTURA NAS \nCONSTITUIC\u00d5ES BRASILEIRAS ANTERIORES A 1988  \n \n\nDe in\u00edcio \u00e9 preciso que se destaque a distin\u00e7\u00e3o existente entre Carta \n\nConstitucional e Constitui\u00e7\u00e3o. A distin\u00e7\u00e3o fundamental, entre outras, est\u00e1 no \n\nfato de que a Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 promulgada, enquanto que a Carta Constitucional \n\n\u00e9 outorgada. A primeira origina-se do Poder Legislativo, que representa o povo, \n\nenquanto a segunda, origina-se do Poder Executivo (representa, portanto, a \n\nvontade unilateral).  \n\n \n\nAssim, tivemos no Brasil, rigorosamente, at\u00e9 hoje, tr\u00eas Cartas \n\nConstitucionais e cinco Constitui\u00e7\u00f5es: A Carta Constitucional de 23.03.1824, \n\noutorgada por D. Pedro; a  Constitui\u00e7\u00e3o de 17 de julho de 1891, primeira \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Republicana; a Constitui\u00e7\u00e3o de 17.07.1934, imposta e resultante \n\nda Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932; a  Carta Constitucional de \n\n17.11.1937, outorgada por Get\u00falio Vargas; a Constitui\u00e7\u00e3o de 18.09.1946, \n\n\n\n 120\n\nseguindo-se a de 24.01.1967, a Carta Constitucional de 17.10.1969 e, \n\nfinalmente, a atual Constitui\u00e7\u00e3o de 1998.   \n\n \n\n Sobre a Tortura, no sentido de proibi-la explicitamente, apenas a \n\nCarta Constitucional de 1824 e a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 fizeram referencia \n\nnesse sentido.  \n\n \n\n A Carta Constitucional de 1824, como j\u00e1 vimos, tratou do assunto no \n\ninc. XIX do art. 179, inserido no T\u00edtulo 8\u00ba, que trata \"Das Disposi\u00e7\u00f5es Garais e \n\nGarantias dos Direitos Civis e Pol\u00edticos dos Cidad\u00e3os Brasileiros\", que teve a \n\nseguinte reda\u00e7\u00e3o: \"Desde j\u00e1 ficam abolidos os a\u00e7oites, a tortura, a marca de \n\nferro quente, e todas as mais penas cru\u00e9is\".  \n\n \n\n A Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, na sec\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o de \n\nDireitos, nos \u00a7\u00a7 20 e 21 do art. 72, cuidou de abolir a pena de gal\u00e9s e a pena \n\nde morte.  \n\n \n\n A Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, no Cap\u00edtulo dedicado aos Direitos e \n\nGarantias Individuais, limitou-se, no n\u00famero 29 do art. 113, a proscrever as \n\npenas de banimento, morte, sendo que com rela\u00e7\u00e3o a esta \u00faltima, admitiu-a \n\nnos casos de crime militar em tempo de guerra.  \n\n \n\n A Carta Constitucional de 1937, no seu art. 37 n\u00ba 13, inserido no \n\ntitulo que cuida dos Direitos e Garantias Individuais, vedou as penas corporais \n\nperp\u00e9tuas e ampliou a pena de morte para al\u00e9m do crimes militares em tempo \n\nde guerra, estabelecendo-a tamb\u00e9m para os seguintes tipos penais que \n\ndescreve em seis al\u00edneas:  \n\n \na) tentar submeter o territ\u00f3rio da Na\u00e7\u00e3o ou parte dele \u00e0 soberania de \n\nEstado estrangeiro;  \n\nb) tentar, com o auxilio ou subsidio de Estado estrangeiro ou \n\norganiza\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter internacional, contra a unidade da Na\u00e7\u00e3o, \n\nprocurando desmembrar o territ\u00f3rio sujeito \u00e0 sua soberania;  \n\n\n\n 121\n\nc) tentar por meio de movimento armado o desmembramento do \n\nterrit\u00f3rio nacional, desde que para reprimi-lo se torne necess\u00e1rio \n\nproceder a opera\u00e7\u00e3o de guerra;  \n\nd) tentar, com aux\u00edlio ou subs\u00eddio de Estado estrangeiro ou \n\norganiza\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter internacional, a mudan\u00e7a da ordem pol\u00edtica ou \n\nsocial estabelecida na Constitui\u00e7\u00e3o;  \n\ne) tentar subverter por meios violentos a ordem pol\u00edtica e social, com \n\no fim de apoderar-se do Estado para o estabelecimento da ditadura \n\nde uma classe social;  \n\nf) o homic\u00eddio cometido por motivo f\u00fatil e com excesso de \n\nperversidade.         \n\n \n\n A Constitui\u00e7\u00e3o de 1946, no seu \u00a7 31 do art. 141, inserido no T\u00edtulo \n\nque trata da Dos Direitos e Garantias Individuais, extingue as penas de morte, \n\nbanimento, de confisco e de car\u00e1ter perp\u00e9tuo, ressalvando, quanto a pena de \n\nmorte, os casos de crime militar em tempo de guerra com pa\u00eds estrangeiro.  \n\n \n\n A Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, cujas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas foram \n\nassimiladas da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937169, no seu \u00a7 11 do art. 150, inserido no \n\nCap\u00edtulo que trata dos Direitos e Garantias Individuais, manteve a exclus\u00e3o das \n\npenas de morte, pris\u00e3o perp\u00e9tua, banimento e confisco, excepcionando a \n\nprimeira nos casos de crimes militares em tempo de guerra externa.  \n\n \n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o a Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, vale destacar a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado de S\u00edtio, regulado pelos artigos 152 a 156, que atribuiu ao \n\nPresidente da Rep\u00fablica o poder de decret\u00e1-lo, nas hip\u00f3teses de \"I - grave \n\nperturba\u00e7\u00e3o da ordem ou amea\u00e7a de sua irrup\u00e7\u00e3o  e \"II - guerra\" (art. 152) , \n\nsendo que,  na sua vig\u00eancia poderia ser determinada a \"supress\u00e3o das \n\ngarantias constitucionais\".       \n\n \n\n Destacamos a cria\u00e7\u00e3o do Estado de Sitio porque \u00e9 dele que utilizar\u00e1 \n\no famigerado Ato Institucional n\u00ba 5, de 13.12.1968, em cuja  vig\u00eancia, at\u00e9 o dia \n\n31 de dezembro de 1978, jogou o Brasil no mais longo per\u00edodo ditatorial da sua \n\nhist\u00f3ria e  fez da sociedade brasileira, durante dez anos, uma sociedade sem \n\n                                      \n169 SILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Ob. cit. p. 89.  \n\n\n\n 122\n\ndireito a \"habeas corpus\" em casos de \"crimes contra a seguran\u00e7a nacional\" \n\n(qualquer a\u00e7\u00e3o poderia ser interpretada como sendo contra a seguran\u00e7a \n\nnacional) , sem garantia constitucional e que deu \u00e0 tortura a condi\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edtica de Estado.       \n\n \n\n     O Ato Institucional n\u00ba 5 havia rompido com a ordem constitucional, \n\nao qual se seguiu mais uma dezena e muitos atos complementares e decretos-\n\nleis, at\u00e9 que Costa e Silva, ent\u00e3o Presidente, doente, ficou impossibilitado de \n\ncontinuar governando  atrav\u00e9s do Ato Institucional n\u00ba 12, de 31.12.1969, que \n\natribuiu o exerc\u00edcio do Poder Executivo aos tr\u00eas ministros militares, que \n\ncompletaram o preparo do novo \"texto constitucional\", afinal promulgado em \n\n17.10.1969, como a Emenda Constitucional n\u00ba 1, que entrou em vigor em \n\n30.10.1969 que, te\u00f3rica e tecnicamente, como adverte Silva170, \"n\u00e3o se tratou \n\nde emenda, mas de nova constitui\u00e7\u00e3o. A Emenda s\u00f3 serviu como mecanismo \n\nde outorga, uma vez que verdadeiramente se promulgou texto integralmente \n\nnovo\".  \n\n \n\n Tal texto \"constitucional\", no Cap\u00edtulo dedicado aos Direitos e \n\nGarantias Individuais, n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 tortura, e no \u00a7 11ao art. 153, disp\u00f5e \n\nque  \n\n \nn\u00e3o haver\u00e1 pena de morte, de pris\u00e3o perp\u00e9tua, de banimento ou \n\nconfisco, salvo no caso de guerra externa, psicol\u00f3gica adversa, ou \n\nrevolucion\u00e1ria ou subversiva, nos termos que a lei determinar. Esta \n\ndispor\u00e1, tamb\u00e9m, sobre o procedimento de bens por danos causados \n\nao er\u00e1rio, ou no caso de enriquecimento il\u00edcito no exerc\u00edcio do cargo, \n\nfun\u00e7\u00e3o ou emprego na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, direta ou indireta.   \n\n \n\n Durante os vinte e um anos de dura\u00e7\u00e3o do regime militar, \n\nsucederam-se per\u00edodos de maior ou menor irracionalidade no trato das \n\nquest\u00f5es pol\u00edticas. Foram duas d\u00e9cadas de avan\u00e7os e recuos, ou, como se \n\ndizia na \u00e9poca, de \"aberturas\" e \"endurecimentos\". De 1964 a 1967 o \n\npresidente Castello Branco procurou exercer uma ditadura tempor\u00e1ria. De 1967 \n\n                                      \n170 SILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Ob. cit. p. 89.  \n\n\n\n 123\n\na 1968 o marechal Costa e Silva tentou governar dentro de um sistema \n\nconstitucional, e de 1968 a 1974 o pa\u00eds esteve sob um regime \n\nescancaradamente ditatorial. De 1974 a 1979, debaixo da mesma ditadura, \n\ndela come\u00e7ou-se a sair. Em todas essas fases o melhor term\u00f4metro da \n\nsitua\u00e7\u00e3o do pa\u00eds foi a medida da pr\u00e1tica da tortura pelo Estado. Como no \n\nprimeiro dia da Cria\u00e7\u00e3o, quanto se tratava de separar a luz das trevas, podia-se \n\naferir a profundidade da ditadura pela sistem\u00e1tica com que se torturavam os \n\ndissidentes.  \n\n \n\n Com essas palavras, Elio Gaspari praticamente inicia o seu \n\nrecent\u00edssimo livro, jocosamente intitulado \"A Ditadura Envergonhada171\". Com \n\nas mesmas palavras encerramos, em parte, nossa abordagem hist\u00f3rico-\n\ndogmatica da tortura no plano constitucional brasileiro. Em parte porque, ainda \n\nnessa perspectiva, resta-nos verificar como ela encontra-se normativamente \n\ndisciplinada no ordenamento jur\u00eddico nacional a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, \n\nque em tudo, ou quase tudo, difere dos anteriores.   \n\n \n\n2.6.1 - A CONSTITUI\u00c7\u00c3O DE 1988 E O TRATAMENTO DISPENSADO \u00c0 \nTORTURA   \n \n\n O tratamento dispensado \u00e0 tortura, ou melhor, ao direito de n\u00e3o ser \n\nsubmetido \u00e0 tortura pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u00e9 expl\u00edcito e contundente, \n\ninclusive no sentido de reconhec\u00ea-lo como direito fundamental, n\u00e3o sendo por \n\noutro motivo que dele se faz men\u00e7\u00e3o logo no inc. III do seu art. 5\u00ba, que nos \n\nseus 77 incisos trata de disciplinar Os Direitos e Garantias Fundamentais \n\nIndividuais e Coletivos. Eis o texto:  \n\n \nIII - ningu\u00e9m ser\u00e1 submetido a tortura nem a tratamento desumano ou \n\ndegradante       \n\n \n\n N\u00e3o seria o caso de tra\u00e7armos estudo aprofundado sobre como foi \n\ngestada a Constitui\u00e7\u00e3o em tela, nem sobre a origem e desenvolvimento do que \n\nsejam os denominados direitos fundamentais, do qual, ali\u00e1s, j\u00e1 tratamos de \n\n                                      \n171 GASPARI, Elio. A Ditadura Envergonhada. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002, p. 129.  \n\n\n\n 124\n\nalguma forma ao longo deste cap\u00edtulo, ao diferenciarmos dos correlatos termos \n\n\"direitos do homem\" e \"direitos humanos\", e ainda com a referencia feita a \n\nHugo Grotius, a quem, segundo Gilissen172, se concede o status de \"pai do \n\ndireito natural\".           \n\n \n\n Para o que nos interessa nesta oportunidade, basta que \n\nacrescentemos \u00e0quela diferencia\u00e7\u00e3o, a relevante e conseq\u00fcente distin\u00e7\u00e3o \n\nquanto ao grau de efetiva aplica\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das normas que consagram os \n\ndireitos fundamentais (direito interno) e dos direitos humanos (direito \n\ninternacional), destacando o fato, lembrado por Sarlet173, de que os primeiros - \n\nao menos em regra - atingem (ou, pelo menos, est\u00e3o em melhores condi\u00e7\u00f5es \n\npara isto) o maior grau de efetiva\u00e7\u00e3o, especialmente em face da exist\u00eancia de \n\ninstancias administrativa e judici\u00e1ria, dotadas do poder de fazer respeitar e \n\nrealizar estes direitos, enquanto que a efic\u00e1cia (social e jur\u00eddica) dos direitos \n\nhumanos, que n\u00e3o integram o rol dos direitos fundamentais de determinado \n\nEstado depende, em regra, nas palavras textuais do mesmo autor,   \n\n \nda sua recep\u00e7\u00e3o na ordem jur\u00eddica interna e, al\u00e9m disso, do status \n\njur\u00eddico que esta lhes atribui, visto que, do contr\u00e1rio, lhes falta a \n\nnecess\u00e1ria cog\u00eancia. Assim, a efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos humanos \n\nencontra-se, ainda e principalmente, na depend\u00eancia da boa vontade \n\ne da coopera\u00e7\u00e3o dos Estados individualmente considerados, \n\nsalientando-se, neste particular, uma evolu\u00e7\u00e3o progressiva na \n\nefic\u00e1cia dos mecanismos jur\u00eddicos internacionais de controle.      \n\n Mas n\u00e3o foi s\u00f3 atrav\u00e9s do aludido dispositivo que a atual \n\nConstitui\u00e7\u00e3o cuidou do direito de n\u00e3o submiss\u00e3o \u00e0 tortura. Tratou-o ainda, de \n\nforma especial\u00edssima, embora indiretamente, no primeiro artigo da Carta174, ao \n\nconsagrar como um dos princ\u00edpios fundamentais do ordenamento jur\u00eddico o \n\nvalor da dignidade da pessoa humana, do qual aquele \u00e9, inegavelmente, \n\ncorol\u00e1rio; voltando a faz\u00ea-lo de forma expressa, j\u00e1 agora no sentido de garantir-\n\nlhe a efic\u00e1cia, no inc. XLIII do art. 5\u00ba, ao determinar que a figura t\u00edpica do crime \n\n                                      \n172 GILISSEN, John. Ob. cit. p. 365.  \n173 SARLET, Ingo Wolfgang, Efic\u00e1cia dos Direitos Fundamentais.  Porto Alegre: Livraria do Advogado, \n1998, p.34.   \n174 \"Art. 1\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil, formada pela uni\u00e3o indissol\u00favel dos Estados e Munic\u00edpios e \ndo Distrito Federal, constitui-se em Estado Democr\u00e1tico de Direito e tem como fundamentos: III - a \ndignidade da pessoa humana. \" \n\n\n\n 125\n\nde tortura, at\u00e9 ent\u00e3o inexistente e a ser criada, seria inafian\u00e7\u00e1vel e insuscet\u00edvel \n\nde gra\u00e7a ou anistia, tal qual os crimes de tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e \n\ndrogas afins, terrorismo e os definidos como crimes hediondos. Eis o texto:   \n\n \nXLIII - a lei considerar\u00e1 crimes inafian\u00e7\u00e1veis e insuscet\u00edveis de gra\u00e7a \n\nou anistia a pr\u00e1tica da tortura, o tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e \n\ndrogas afins,o terrorismo e os definidos como crimes hediondos, por \n\neles respondendo os mandantes, os executores e os que, podendo \n\navit\u00e1-los, se omitirem.      \n\n \n\n Vale ainda salientar, porque tem reflexo direto sobre a quest\u00e3o, o \n\nfato da Constitui\u00e7\u00e3o, no inc. LVI do seu art. 5\u00ba, ter erigido ao plano \n\nconstitucional a inadmissibilidade, no processo, seja administrativo ou judicial, \n\ndas provas obtidas por meios il\u00edcitos, com o que fincou um princ\u00edpio processual \n\nconstitucional, na medida em que, pouco importam as circunst\u00e2ncias, nunca \n\numa prova conseguida atrav\u00e9s de tortura ou de qualquer meio  il\u00edcito, poder\u00e1 \n\nservir de suped\u00e2neo para a forma\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo de condena\u00e7\u00e3o no processo \n\npenal, posi\u00e7\u00e3o ali\u00e1s, que se coaduna com a adotada pela Conven\u00e7\u00e3o \n\nInteramericana para Prevenir e Punir a Tortura, da OEA, que no seu artigo 10 \n\nestabelece que:  \n\n \nNenhuma declara\u00e7\u00e3o que se comprove haver sido obtida mediante \n\ntortura poder\u00e1 ser admitida como prova em processo, salvo em \n\nprocesso instaurado contra a pessoa ou pessoas acusadas de hav\u00ea-\n\nla obtido mediante atos de tortura e unicamente como prova de que o \n\nacusado obteve tal declara\u00e7\u00e3o.        \n\n \n\n N\u00e3o obstante a expl\u00edcita determina\u00e7\u00e3o constitucional no sentido da \n\ncria\u00e7\u00e3o do tipo penal do crime de tortura, denotando uma certa complac\u00eancia \n\npara com essa pr\u00e1tica, a a\u00e7\u00e3o da tortura s\u00f3 veio a ser tipificada como crime \n\nnove anos depois de promulgada a constitui\u00e7\u00e3o, nos termos da Lei 9.455, de \n\n07 de abril de 1997, conhecida como a \"Lei de Trotura\", de modo que, \u00e0 \n\nmingua de um tipo penal, o comando constitucional havia-se tornado \u00edrrito, n\u00e3o \n\nobstante a pr\u00e1tica reiterada e indiscriminada da pr\u00e1tica da tortura pelo pa\u00eds, \n\nsobretudo na atua\u00e7\u00e3o policial, seja militar, seja judici\u00e1ria.  \n\n\n\n 126\n\n \n\n Na realidade nem se poderia falar, rigorosamente, ao menos no \n\nplano dogm\u00e1tico-jur\u00eddico, que antes da edi\u00e7\u00e3o da lei 9.455/97 existissem a\u00e7\u00f5es \n\na que  pud\u00e9ssemos fazer refer\u00eancia como sendo tortura enquanto crime, haja \n\nvista a garantia secular, consagrada na pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o, no sentido da \n\ninexist\u00eancia de crime sem lei anterior que o defina, nem pena sem pr\u00e9via \n\ncomina\u00e7\u00e3o legal, como se verifica no disposto no inc. XXXIX do seu art. 5\u00ba, de \n\nmodo que, ao longo dos nove anos de vazio da Lei, as a\u00e7\u00f5es que \n\nposteriormente vieram a se configurar como crimes de tortura eram \n\nfor\u00e7osamente enquadradas como crimes punidos com penas notadamente \n\nbrandas, a exemplo de les\u00f5es corporais leves, ou mesmo graves.       \n\n \n\n2.7   A LEI 9.455/97, NOSSA \"LEI DE TORTURA\":ACERTOS E \nDESACERTOS  \n \n A lei veio com muito atraso, de nove anos, o que denota, no m\u00ednimo, \n\nque o problema n\u00e3o sensibilizou o legislador, pelo menos a ponto de v\u00ea-lo \n\ncolocado na agenda de prioridades do Congresso Nacional. Enquanto isso, \n\nusando do jarg\u00e3o policial, \"o couro comia solto\"; mas isso \u00e9 assunto sobre o \n\nqual voltaremos a tratar com alguma profundidade em cap\u00edtulo posterior, \n\nprecisamente quando da an\u00e1lise dos dados da pesquisa emp\u00edrica sobre a \n\ntortura.      \n\n \n\n A Lei n\u00e3o s\u00f3 veio com atraso, mas veio, como veremos, ruim, cheia \n\nde defeitos e exageros; m\u00e1culas que talvez se justifiquem pela pressa com que \n\nfoi tocada no Congresso, em raz\u00e3o de epis\u00f3dios reiterados da pr\u00e1tica de tortura \n\nno meio policial, notadamente militar, muitos dos quais com repercuss\u00e3o \n\nnacional e internacional, a exemplo dos casos que ficaram conhecidos como \n\n\"caso da Candel\u00e1ria\", havido em 23 de julho de 1993, \"da Favela de Vig\u00e1rio \n\nGeral\", havido em 31 de agosto de 1993, ambos no Rio de Janeiro, e o \"da \n\nFavela Naval\", em Diadema, S\u00e3o Paulo, havido em mar\u00e7o de 1997, o que, em \n\nverdade, n\u00e3o eram fatos isolados; cumprindo notar que todos eles s\u00e3o \n\nposteriores \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o contra a Tortura ou Penas Cru\u00e9is, Desumanos e \n\nDegradantes, adotada pela Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas em \n\n\n\n 127\n\n10.12.1984, e da qual o Brasil, como j\u00e1 vimos, \u00e9 signat\u00e1rio desde 1991, atrav\u00e9s \n\ndo Decreto Legislativo n\u00ba 4, de 23 de maio de 1989, promulgado pelo Decreto \n\nn\u00ba 40, de 15 de fevereiro de 1991.  \n\n \n\n Segundo Alberto Silva Fanco175, em raz\u00e3o desses epis\u00f3dios  \n\n \napressou-se, sem maiores discuss\u00f5es, um dos projetos de lei sobre a \n\ntortura que dormia, a sono solto, no Senado da Rep\u00fablica (h\u00e1 not\u00edcia \n\nde v\u00e1rios projetos de iniciativa de congressistas e de um projeto de \n\niniciativa do Executivo, datado do ano de 1994) e, com rapid\u00edssimas \n\nvota\u00e7\u00f5es, foi transformado na Lei 9.455, de 07 de abril de 1997.  \n\n \n\n   Ainda segundo o mesmo Autor176, \"o Brasil foi, sem d\u00favida, um dos \n\n\u00faltimos pa\u00edses do mundo ocidental a incluir,  em sua tipologia penal, o delito de \n\ntortura\". \n\n \n\n Em que pese a sua m\u00e1 qualidade t\u00e9cnica, a Lei tem, inegavelmente, \n\numa grande virtude, que \u00e9 a de proporcionar, finalmente, pelo simples fato da \n\nsua exist\u00eancia, um mecanismo jur\u00eddico adequado e especifico para punir-se a \n\ntortura, que desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 j\u00e1 era concebida como mazela das \n\nmais graves dentro da tipologia penal, a ponto de fazer com que o legislador \n\nconstitucional, atrav\u00e9s do inc. XLIII do art. 5\u00ba, invadindo a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \n\nnormalmente reservada ao legislador ordin\u00e1rio, especificasse, com rela\u00e7\u00e3o a \n\ntortura, os destinat\u00e1rios da norma penal a ser criada, a esp\u00e9cie de comina\u00e7\u00e3o \n\nde pena, a exclus\u00e3o de uma ou mais cousas causas de extin\u00e7\u00e3o de \n\npunibilidade e a supress\u00e3o de alguns direitos processuais, como denota pela \n\nreda\u00e7\u00e3o      \n\n \n\n Antes de procedermos \u00e0s anunciadas criticas sobre o texto da \"Lei \n\nde tortura\", como \u00e9 conhecida, vale destacar, por interessante, a seguinte \n\n                                      \n175 FRANCO, Alberto Silva; STOCO, Rui . Leis Penais Especiais e sua Interpreta\u00e7\u00e3o Jurisprudencial. \n7.ed., rev. atual. e ampl. 2.tir. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2002, p. 3098.  \n176 Idem, Ibidem, p. 3099.  \n\n\n\n 128\n\nobserva\u00e7\u00e3o feita por Goulart177, no sentido de que a prova da tortura, ou do \n\ncrime de tortura,  \n\n \nter\u00e1 influencia em dois processos distintos: aquele instaurado contra \n\no torturador e aquele instaurado contra o torturado, obrigando \u00e0 \n\nconfiss\u00e3o ou \u00e0 pr\u00e1tica de ato n\u00e3o previsto em lei em raz\u00e3o dos \n\ntormentos. Assim, de um lado, serve de lastro para a condena\u00e7\u00e3o do \n\ntorturador e de outro, para a absolvi\u00e7\u00e3o do torturado. Nesse ponto \n\nreside o car\u00e1ter d\u00faplice da prova da tortura, que poder\u00e1 constituir \n\nprova da acusa\u00e7\u00e3o ou da defesa, conforme o tipo de processo.  \n\n \n\n Essa maneira perspicaz de enxergar a coisa, traz \u00e0 tona uma faceta \n\nque na maioria das vezes \u00e9 pouco notada e refletida sobre uma das \n\nconseq\u00fc\u00eancias da verifica\u00e7\u00e3o, comprova\u00e7\u00e3o e penaliza\u00e7\u00e3o da conduta do \n\ntorturador, nos termos da lei. Trata-se do fato de que eventualmente ela possa \n\nservir para a inexor\u00e1vel absolvi\u00e7\u00e3o do acusado sobre o qual se infligiu a a\u00e7\u00e3o \n\nde tortura para obten\u00e7\u00e3o do confesso, ainda que se trate do mais repulsivo dos \n\ndelinq\u00fcentes e se esteja diante do mais hediondo dos crimes, em raz\u00e3o deste \n\nostentar, a despeito de tudo isso, o status constitucional de dignidade, por \n\nconta do qual dever\u00e1 ser necessariamente absolvido perante a justi\u00e7a penal, se \n\na prova dos fatos sobre a a\u00e7\u00e3o delituosa que perpetrou, ainda que eficazes \n\nsobre o ponto de vista da demonstra\u00e7\u00e3o da veracidade da mesma, ocorreu \n\npela via inadequada e viciosa da tortura. Esse \u00e9, seguramente, o lado da \n\nmoeda que para grande parte da sociedade \u00e9 incompreens\u00edvel e, por conta \n\ndisso, por assim dizer, dif\u00edcil de deglutir.           \n\n \n\n Mas! voltemos \u00e0  \"Lei de Tortura\", que \u00e9 ainda o foco de nossa \n\nan\u00e1lise e sobre a qual estamos devendo uma an\u00e1lise cr\u00edtica.  \n\n \n\n A Lei \u00e9 composta de apenas quatro artigos, dos quais, apenas o \n\nprimeiro trata da tipologia do crime de tortura. Sendo, destarte, pequeno o seu \n\ntamanho, vale a pena transcrev\u00ea-la naquilo que interessa \u00e0s nossas \n\n                                      \n177  \nGOULART, Val\u00e9ria Diez Scarance Fernandes. Ob. Cit. p. 51.  \n\n\n\n 129\n\nconsidera\u00e7\u00f5es, ou seja, o primeiro artigo, para que possamos analisar-lhe \n\nconte\u00fado sem perder a vista do texto.  \n\n \nLEI 9.455, DE 7 DE ABRIL DE 1997 \n\nArt. 1\u00ba Constitui crime de tortura:   \n\nI - constranger algu\u00e9m com emprego de viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a, \n\ncausando-lhe sofrimento f\u00edsico ou mental:  \n\na) com o fim de obter informa\u00e7\u00e3o, declara\u00e7\u00e3o ou confiss\u00e3o;  \n\nb) para provocar a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o de natureza criminosa;  \n\nc) em raz\u00e3o de discrimina\u00e7\u00e3o racial ou religiosa;  \n\nII - submeter algu\u00e9m sob sua guarda, poder ou autoridade, com \n\nemprego de viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a, a intenso sofrimento f\u00edsico ou \n\nmental, como forma de aplicar castigo pessoal ou medida de car\u00e1ter \n\npreventivo;  \n\n Pena - reclus\u00e3o, de dois a oito anos.  \n\n\u00a7 1\u00ba. Na mesma pena incorre quem submete pessoa presa ou \n\nsuspeita a medida de seguran\u00e7a a sofrimento f\u00edsico ou mental, por \n\ninterm\u00e9dio da pr\u00e1tica de ato n\u00e3o previsto em lei ou n\u00e3o resultante de \n\nmedida legal.  \n\n\u00a7 2\u00ba. Aquele que se omite em face dessas condutas, quando tinha o \n\ndever de evit\u00e1-las ou apur\u00e1-las, incorre na pena de deten\u00e7\u00e3o de um a \n\nquatro anos.  \n\n\u00a73\u00ba Se resulta  les\u00e3o corporal de natureza grave ou grav\u00edssima, a \n\npena \u00e9 de reclus\u00e3o de quatro a dez anos; se resulta morte, a reclus\u00e3o \n\n\u00e9 de oito a dezesseis anos.  \n\n\u00a74\u00ba Aumenta-se a pena de um sexto at\u00e9 um ter\u00e7o:  \n\nI - se o crime \u00e1 cometido por agente p\u00fablico;  \n\nII - se o crime \u00e9 cometido contra crian\u00e7a, gestante, deficiente e \n\nadolescente;  \n\nIII - se o crime \u00e9 cometido mediante seq\u00fcestro.  \n\n\u00a7 5\u00ba A condena\u00e7\u00e3o acarretar\u00e1 a perda do cargo, fun\u00e7\u00e3o ou emprego \n\np\u00fablico e a interdi\u00e7\u00e3o para seu exerc\u00edcio pelo dobro do prazo da pena \n\naplicada.  \n\n\u00a76\u00ba O crime de tortura \u00e9 inafian\u00e7\u00e1vel e insuscet\u00edvel de gra\u00e7a ou \n\nanistia.  \n\n\u00a72\u00ba O condenado por crime previsto nesta Lei, salvo a hip\u00f3tese do \u00a7 \n\n2\u00ba, iniciar\u00e1 o cumprimento da pena em regime fechado.  \n\n \n\n\n\n 130\n\n A primeira coisa que se ressalta da leitura do texto, e talvez seja este \n\no maior defeito da lei, \u00e9 que fugindo completamente \u00e0 disciplina das \n\nConven\u00e7\u00f5es internacionais sobre a mat\u00e9ria, das quais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio, ela  \n\nn\u00e3o montou o tipo da tortura como crime exclusivamente especial ou pr\u00f3prio, \n\nmas sim como crime comum178. Isto significa que o bem jur\u00eddico tutelado pela \n\ntipologia constru\u00edda pela lei tem car\u00e1ter bifronte, na medida em que n\u00e3o tutela \n\napenas as garantias constitucionais b\u00e1sicas do cidad\u00e3o contra os agravos \n\nrealizados por funcion\u00e1rios p\u00fablicos, mas tamb\u00e9m no que tange aos abusos \n\npraticados por qualquer pessoa. Em outros termos, admitiu a possibilidade de \n\nautoria do crime por qualquer pessoa, seja ou n\u00e3o agente p\u00fablico.   \n\n \n\n    Com efeito, a Conven\u00e7\u00e3o Interamericana para prevenir e punir a \n\ntortura, de 05.02.1985, como j\u00e1 vimos, ao definir \"tortura\", al\u00e9m de referir-se \u00e0 \n\npr\u00e1tica de \"qualquer ato pelo qual dores ou sofrimentos agudos, f\u00edsicos ou \n\nmentais s\u00e3o infligidos intencionalmente a uma pessoa\", deixou claramente \n\nconsignado que \"tais dores e sofrimentos s\u00e3o infligidos por funcion\u00e1rio p\u00fablico \n\nou outra pessoa no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es publicas, ou por sua instiga\u00e7\u00e3o, ou \n\ncom seu consentimento ou aquiesc\u00eancia\".   \n\n \n\n A mesma Conven\u00e7\u00e3o, no seu artigo 3\u00ba, como tamb\u00e9m j\u00e1 \n\nsalientamos, estipula que somente os funcion\u00e1rios p\u00fablicos ou pessoas que \n\najam por instiga\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios, podem ser respons\u00e1veis pelo delito de \n\ntortura.  \n\n \n\n                                      \n178 Crimes comuns, na classifica\u00e7\u00e3o dos tipos penais,  s\u00e3o os que podem ser praticados por qualquer \npessoa, n\u00e3o se exigindo nenhuma qualidade espec\u00edfica \u00e0 pessoa do agente ou sujeito ativo, a exemplo do \nfurto, roubo, homic\u00eddio etc. Os crimes pr\u00f3prios s\u00e3o aqueles que exigem uma condi\u00e7\u00e3o do sujeito ativo, \ncondi\u00e7\u00e3o que pode ser de origem jur\u00eddica (funcion\u00e1rio p\u00fablico); profissional (m\u00e9dico, comerciante etc); de \nparentesco (pai, m\u00e3e, filho etc.) ou natural (gestante, homem etc). Os crimes especiais s\u00e3o aqueles que \nfiguram no Direito Penal Especial, ou seja, na legisla\u00e7\u00e3o penal especial, como por exemplo C\u00f3digo \nEleitoral, C\u00f3digo Penal Militar etc. Nesse sentido o entendimento da doutrina \u00e9 jurisprud\u00eancia \nespecializada \u00e9 un\u00e2nime, a exemplo de BARROS, Fl\u00e1vio Augusto Monteiro. Direito Penal: parte geral \nvolume 1. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1999, p. 87, que ao tratar da classifica\u00e7\u00e3o dos crimes  e da quest\u00e3o em \ntela ensina o seguinte: \"Segundo a sua execu\u00e7\u00e3o pelo poss\u00edvel agente, os delitos podem ser comuns, \npr\u00f3prios e de m\u00e3o pr\u00f3pria. Crimes comuns s\u00e3o os que podem ser executados por qualquer pessoa. A lei \nn\u00e3o exige nenhum requisito especial para que algu\u00e9m possa ser autor. [...] Nos crimes pr\u00f3prios ou \nespeciais o tipo exige que o autor apresente uma qualidade diferenciada. Assim, infantic\u00eddio, a autora \ndeve ser parturiente; no estupro, o autor deve ser homem; no peculato, deve ser funcion\u00e1rio p\u00fablico; nos \nomissivos impr\u00f3prios, deve ter o dever jur\u00eddico espec\u00edfico de impedir o resultado.\"         \n\n\n\n 131\n\n Cuidando-se de tratado internacional que versam sobre direitos \n\nhumanos, do qual \u00e9 o Brasil signat\u00e1rio, as normas nele estabelecidas, a teor do \n\ndisposto no \u00a7 2\u00ba do art. 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, t\u00eam status de normas \n\nconstitucionais, n\u00e3o podendo, destarte, serem postergados.  \n\n \n\n Nesse sentido, vele trazer a lume o seguinte entendimento de \n\nAnt\u00f4nio Augusto Cansado Trindade, citado por Fl\u00e1via Piovesan179\n\n \nse para os tratados internacionais em geral se tem a intermedia\u00e7\u00e3o \n\ndo Poder Legislativo de ato com for\u00e7a de lei de modo a outorgar \u00e0s \n\nsuas disposi\u00e7\u00f5es vig\u00eancia ou obrigatoriedade no plano do \n\nordenamento jur\u00eddico interno, distintamente no caso dos tratados de \n\nprote\u00e7\u00e3o internacional dos direitos humanos em que o Brasil \u00e9 parte, \n\nos direitos humanos em que o Brasil \u00e9 parte, os direitos fundamentais \n\nneles garantidos, consoante os arts. 5\u00ba (2) e 5\u00ba (1) da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira passam a integrar os direitos constitucionalmente \n\nconsagrados e direta e imediatamente exig\u00edveis no plano do \n\nordenamento jur\u00eddico interno\".  \n\n \n\n A partir dessa interpreta\u00e7\u00e3o, aduz  Franco180  \n\n \n\u00e9 evidente que o tipo de tortura, na legisla\u00e7\u00e3o penal brasileira, n\u00e3o \n\npoderia destoar flagrantemente da defini\u00e7\u00e3o contida nas conven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais [...] Destarte, o conceito de tortura, como crime pr\u00f3prio, \n\nj\u00e1 faz parte do ordenamento jur\u00eddico brasileiro, em grau \n\nconstitucional. \u00c9 evidente que tal conceito n\u00e3o dispensa, por respeito \n\nao princ\u00edpio da reserva legal tamb\u00e9m de n\u00edvel constitucional, da \n\nintermedia\u00e7\u00e3o do legislador infraconstitucional para efeito de sua \n\nconfigura\u00e7\u00e3o t\u00edpica. Mas esse legislador n\u00e3o poder\u00e1, sem lesionar \n\nnorma de car\u00e1ter constitucional, construir um tipo de tortura que n\u00e3o \n\nleve em conta o conceito j\u00e1 aprovado em conven\u00e7\u00f5es internacionais.  \n\n \n\n E conclui, este mesmo autor, pela inconstitucionalidade da Lei 9.455/97, \n\ncom as seguintes palavras181:  \n\n                                      \n179 PIOVESAN, Fl\u00e1via, Direitos Humanos e o Direito Internacional. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1996, p. \n103-104.  \n180 Ob. cit. p. 3101.  \n \n181 Idem, ibidem p. 3101.  \n\n\n\n 132\n\n \n\nAssim, lei ordin\u00e1ria que desfigure a tortura de forma a torn\u00e1-la um \n\ndelito comum e n\u00e3o pr\u00f3prio, est\u00e1 eivado de manifesta \n\ninconstitucionalidade, tal como ocorreria se o legislador ordin\u00e1rio \n\nentendesse que o delito de racismo comportaria a pena detentiva ou \n\nde multa ou que a a\u00e7\u00e3o de grupos armados, civis ou militares, contra \n\no ordem constitucional e o Estado Democr\u00e1tico, constituiria fato \n\ncriminoso prescrit\u00edvel ou, ainda, que os delitos hediondos e outros a \n\neles assemelhados seriam suscet\u00edveis de gra\u00e7a ou anistia 182\n\n \n\n O entendimento de que o crime de tortura deveria ser acolhido como \n\ncrime pr\u00f3prio constitui posi\u00e7\u00e3o predominante na doutrina, a exemplo de Manuel \n\nde Rivacoba183, lembrado por Franco184, bem assim T.S. Vives Ant\u00f3n et alii (in \n\nDerecho Penal-Parte Especial, Valencia, Tirant lo Blanch, p. 113, 1990) e \n\nFrancisco Mu\u00f1oz Conde (in Derecho Penal-Parte Especial, 8\u00aa ed. Valencia, \n\nTirant lo Boanch, p. 667, 1991), ou ainda Francisco de Assis Toledo (in \"Sobre \n\no crime de tortura na recente Lei 9.455/97\", Justi\u00e7a Penal, S\u00e3o Paulo, Ed.RT, \n\nvol 5\u00ba, p. 13-14, 1997), Rui Stoco (in \"A tortura com figura t\u00edpica aut\u00f4noma\", \n\nEnfoque Jur\u00eddico, TRF, da 1\u00aa Regi\u00e3o, mar\u00e7o-abril de 1997), para quem \"a \n\nop\u00e7\u00e3o da lei em estabelecer a tortura como crime comum, por alargar seu \n\nespectro de abrang\u00eancia, ocasionar\u00e1 s\u00e9rios problemas no que pertine ao \n\nconflito de normas\" e, por fim, S\u00e9rgio Salom\u00e3o Shecaira (in \"Algumas notas \n\nsobre a nova Lei de Tortura\", Boletim do Instituto Brasileiro de Ci\u00eancias \n\nCriminais, n. 54, p. 2), com a seguintes considera\u00e7\u00f5es:  \n\n \nMelhor seria, ainda, para a delibera\u00e7\u00e3o do objeto e alcance da lei, \n\nque o crime de tortura viesse classificado como crime pr\u00f3prio - aquele \n\nque pode ser cometido por determinada categoria de pessoas - e n\u00e3o \n\ncomo crime comum, cujo autor pode ver a ser qualquer pessoa. \u00c9 \n\n                                      \n182 A referencia feita a essas possibilidades dizem respeito ao fato de que a Constitui\u00e7\u00e3o, nos seus incisos \nXLII, XLIII e XLIV, todos do art. 5\u00ba, prescreveu que pr\u00e1tica de racismo constitui crime inafian\u00e7\u00e1vel e \nimprescrit\u00edvel, sujeito \u00e0 pena de reclus\u00e3o, igualmente \u00e0 a\u00e7\u00e3o de grupos armados, civis ou militares, contra \na ordem constitucional e o Estado Democr\u00e1tico e que os crimes hediondos s\u00e3o insuscet\u00edveis de gra\u00e7a o \nindulto.   \n183 RIVACOBA, Manoel de. Crisis y pervivencia de la tortura:estudios penales, libro homenaje ao \nprofessor J. Ant\u00f3n Oneca: Ediciones Universidad de Salamanca, 1982, p. 802, nos seguinte termos: \"en el \ndolo o sufrimiento f\u00edsico, infligido por funcion\u00e1rio p\u00fablico e por orden o instigacion de \u00e9l, para pbtener as\u00ed, \ncontra o sin la voluntad del atormentado, la confesi\u00f3n del delito que se persigue o de otros que haya \nperpetrado, o la declaci\u00f3n de quienes delinquieron com \u00e9l, o bien para purgar la infamia inherente al \ndelito. \"   \n184 FRANCO, Alberto Silva. STOCO, Rui. Ob. cit. p. 3101.  \n\n\n\n 133\n\nque, neste contexto, in\u00fameras d\u00favidas poder\u00e3o surgir, \"dada a \n\nabrang\u00eancia da defini\u00e7\u00e3o\".   \n\n \n\n Diante de todas essas considera\u00e7\u00f5es, como dissemos, e agora com \n\nas palavras de Franco185,  \n\n \nn\u00e3o se pode fugir \u00e0 conclus\u00e3o de que a Lei 9.455/97,ao conceituar a \n\ntortura como crime comum, isto \u00e9, exeq\u00fc\u00edvel por qualquer pessoa, \n\nalem de lesionar, de modo flagrante, norma constitucional que tem \n\nembasamento em tratados internacionais [...] est\u00e1 na contram\u00e3o da \n\ndoutrina atual sobre a mat\u00e9ria.  \n\n \n\n Associado a isso, destacamos o fato de que nas legisla\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, como a da Espanha e de Portugal, o crime foi acolhido na \n\nmodalidade de crime pr\u00f3prio, restringindo-se a possibilidade de sua autoria aos \n\nagentes do Estado.   \n\n \n\n Outra cr\u00edtica que se pode fazer \u00e0 lei, agora mais t\u00e9cnica, diz respeito \n\n\u00e0s modalidades de tortura que prev\u00ea. Trata-se daquelas que exigem do agente \n\nas a\u00e7\u00f5es de \"constranger\" e \"submeter\", que ficam na depend\u00eancia, para \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da sua categoriza\u00e7\u00e3o t\u00edpica integral, de uma valora\u00e7\u00e3o judicial de \n\nespectro muito largo, na medida em que exigem a clarifica\u00e7\u00e3o dos limites \n\nconceituais do \"sofrimento f\u00edsico\" ou do \"sofrimento psicol\u00f3gico\" da v\u00edtima, o \n\nque n\u00e3o \u00e9 tarefa fact\u00edvel ou, se o for, de dific\u00edlima concre\u00e7\u00e3o, o que certamente \n\ngerar\u00e1 por parte do julgador at\u00e9 por imposi\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio legal do \"in d\u00fabio \n\npro reo\", o afastamento da figura t\u00edpica e conseq\u00fcente absolvi\u00e7\u00e3o do eventual \n\ntorturador acusado.  \n\n \n\n Abordando sobre essa dificuldade Franco186 enriquece a cr\u00edtica com \n\nas seguintes coloca\u00e7\u00f5es: \"ainda que se admita, para argumentar, que \u00e9 \n\nposs\u00edvel, atrav\u00e9s de per\u00edcia m\u00e9dico-legal, detectar o sofrimento f\u00edsico de \n\nalgu\u00e9m, ano se pode ignorar que v\u00e1rios sofrimentos f\u00edsicos podem ser infligidos \n\nsem que deles decorram vest\u00edgios\" e ainda mais essa: \"o sofrimento mental de \n\n                                      \n185 FRANCO, Alberto Silva. Ob. cit. p. 3103.  \n186 Idem, ibidem, p. 3105.  \n\n\n\n 134\n\numa pessoa constitui um conceito extremamente poroso, que, por isso, flutua \n\nno ar, sem nenhum ponto de engate na realidade\" e, por fim, essa \u00faltima: \"o \n\nsofrimento mental, dimensionado em termos n\u00e3o concretos, mostra-se de \n\nextrema variabilidade, podendo ser diverso conforme a maior ou menor \n\nsensibilidade ou capacidade reativa de cada pessoa\".  \n\n \n\n Problema ainda maior surge quando pomos os olhos na categoria da \n\ntortura prevista no \u00a7 1\u00ba do art. 1\u00ba, que exige n\u00e3o apenas a configura\u00e7\u00e3o do \n\nsofrimento, mas que este seja \"intenso\". Com que r\u00e9gua poderia o julgador \n\nmedir a intensidade desse sofrimento?  \n\n \n\n Outro aspecto digno de cr\u00edtica diz respeito a alargada margem \n\npunitiva entre o m\u00ednimo (de dois anos) e o m\u00e1ximo (de oito anos) da pena \n\ncominada para as duas formas b\u00e1sicas de tortura, consistente nas a\u00e7\u00f5es de \n\nconstrangimento e submiss\u00e3o, j\u00e1 que o m\u00e1ximo da pena constitui o qu\u00e1druplo \n\ndo m\u00ednimo legal. Nesse sentido as seguintes coloca\u00e7\u00f5es procedentes de \n\nFranco187  \n\n \nos marcos excessivamente amplos convertem em verdade o juiz em \n\nlegislador. Na medida em que este se omite de sua miss\u00e3o de \n\ndeterminar, com adequa\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel um m\u00ednimo e um m\u00e1ximo de \n\npena, em fun\u00e7\u00e3o do desvalor do fato, e estabelece, por comodismo \n\nou irresponsabilidade, balizas punitivas largas dentro das quais \n\nautoriza a atua\u00e7\u00e3o do juiz, a seguran\u00e7a de cada cidad\u00e3o estar\u00e1 em \n\njogo, pois, em vez do desej\u00e1vel e discreto arb\u00edtrio judicial, instaura-se \n\no regime da arbitrariedade do juiz, em que um quadro de in\u00fameras \n\nop\u00e7\u00f5es   despropositadas encontra forma de express\u00e3o.  \n\n \n\n Ainda no pertinente ao excesso de penaliza\u00e7\u00e3o, destaca-se o fato de \n\nque a lei, nos termo da previs\u00e3o contida no \u00a7 5\u00ba do art. 1\u00ba, voltou a contemplar \n\no que j\u00e1 estava sepultado pela reforma penal de 1984, que \u00e9 a interdi\u00e7\u00e3o do \n\ncondenado para o exerc\u00edcio de cargo, fun\u00e7\u00e3o ou emprego p\u00fablico como efeito \n\nacess\u00f3rio da senten\u00e7a transitada em julgado, a qual, tratando-se conseq\u00fc\u00eancia \n\nautom\u00e1tica, independe de fundamenta\u00e7\u00e3o. E mais,  estabelecendo que a dita \n\n                                      \n187 Ibidem, ibidem, p. 3107.  \n\n\n\n 135\n\ninterdi\u00e7\u00e3o ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o do dobro do prazo da pena m\u00e1xima aplicada, em tese, \n\nestabeleceu-se a possibilidade de que a mesma possa atingir 42 anos, \n\nconsiderando que a pena m\u00e1xima de uma das modalidades do tipo de tortura \n\nque prev\u00ea (a qualificada pelo resultado morte), nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba, \n\npode chegar a 16 anos, sobre os quais pode ainda incidir o aumento de 1/3 \n\nprevisto no \u00a7 4\u00ba, quanto ent\u00e3o teremos a pena poss\u00edvel pena  m\u00e1xima de 21 \n\nanos, que em dobro significa at\u00e9 mais de 42 anos de vig\u00eancia da aludida \n\ninterdi\u00e7\u00e3o, o que certamente se constitui em exagero, em que pese a excessiva \n\ngravidade do tipo gerador em tela.      \n\n \n\n Al\u00e9m dessas cr\u00edticas sobre a lei em quest\u00e3o, existem outras, de igual \n\nmodo dignas de nota. Entretanto, o teor excessivamente t\u00e9cnico de tais v\u00edcios \n\nn\u00e3o se coaduna com o objetivo deste trabalho, raz\u00e3o pela qual encerramos \n\naqui a miss\u00e3o cr\u00edtica sobre a Lei 9.455/97, destacando o que desde o in\u00edcio \n\nficou consignado: de que a lei tem o m\u00e9rito do simples fato de ter sido \n\npromulgada, pois s\u00f3 com ela fornece-se  instrumental espec\u00edfico e adequado  \n\npara o combate deste que certamente se constitui num dos mais hediondos \n\ndos crimes, que \u00e9 a tortura.    \n \n\n Tamb\u00e9m finalizamos neste momento a parte do trabalho que tem  \n\ncomo objetivo analisar a tortura sob a perspectiva jur\u00eddico-dogm\u00e1tica, de modo \n\nque, doravante, dela voltaremos a tratar, mas com outras lentes, mais \n\nespecialmente da lei social. Lei que n\u00e3o se prende ao que \"dever ser\" da \n\ndogm\u00e1tica, mas a realidade da vida, do \"que \u00e9\".    \n\n \n\n N\u00e3o seria equ\u00edvoco afirmarmos, pelo que vimos at\u00e9 aqui, que a \n\ntortura, pelo menos do ponto de vista das normas jur\u00eddicas positivadas pelo \n\nEstado, est\u00e1 encurralada, pronta para ser banida da sociedade. Entretanto, o \n\nque sentimos, assistimos e vivemos \u00e9 que ela nunca esteve t\u00e3o presente e \n\nperto de n\u00f3s todos, bafejando o nosso pesco\u00e7o, quase dentro das nossas \n\ncasas, a ponto de tornar-se t\u00e3o intima que com ela convivemos sem nos \n\napercebermos da sua presen\u00e7a e at\u00e9 sendo complacentes com a sua \n\ncompanhia.  \n\n \n\n\n\n 136\n\n Vejamos o que a sociedade tem a dizer sobre isso, pois foi \n\ninvocando-a que o nosso Delegado interlocutor pretendeu justificar este flagelo.     \n\n \n\n\n\n 137\n\nCAP\u00cdTULO  3 \n - A REALIDADE DA TORTURA  -  \n\n \nSUM\u00c1RIO: Introdu\u00e7\u00e3o; 3.1 - Os caminhos da tortura no mundo desde o seu \nbanimento legal; 3.2 - O Brasil e a tortura no per\u00edodo da ditadura militar; 3.3 - As \ntentativas de justifica\u00e7\u00e3o da tortura sob a \u00f3tica do torturador;  3.4 - A realidade da \ntortura no \u00e2mbito da Pol\u00edcia Civil nos dias atuais: diagn\u00f3sticos da ONU e da \n\"Human Rights\"; 3.5 As quest\u00f5es \u00e9tica e moral que envolvem a a\u00e7\u00e3o da tortura;  \n 3.3 - A pesquisa emp\u00edrica; 3.4 - An\u00e1lise dos dados coletados; 3.5 - Conclus\u00f5es e \nsugest\u00f5es  ; 3.6 -    ;   \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n Insidiosa, a tortura permanece; e permanecendo, lembra-nos, de um \n\nlado, que todo o aparato legal arquitetado para o seu banimento, enquanto \n\nsimples  prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o passa de idealidade, que gravita no mundo que \n\ndeveria ser, ao mundo que seria bom que fosse188. \n\n \n\n De outro lado, a perman\u00eancia da tortura traz-nos a constata\u00e7\u00e3o de \n\nque o homem por natureza bom e soci\u00e1vel n\u00e3o passa de uma fic\u00e7\u00e3o intelectual \n\ne necessita ser constru\u00eddo, tenaz e delicadamente. Por fim, estando agora na \n\nsombra e na clandestinidade, a tortura deixa patente que o seu combate torna-\n\nse muito mais enredado.   \n\n \n\n Assim, longe de ser um tema meramente te\u00f3rico. Pelo contr\u00e1rio, de \n\numa maneira assustadoramente concreta, a tortura permanece e, pior ainda, \n\nbem pr\u00f3xima de todos n\u00f3s e at\u00e9 aceita por muitos como exeq\u00fc\u00edvel.  \n\n  \n\n Nessa parte do trabalho procuraremos demonstrar sobre os \n\ncaminhos transitados pela tortura desde a sua proscri\u00e7\u00e3o legal at\u00e9 sua \n\n                                      \n188 Nesse sentido, a seguinte coloca\u00e7\u00e3o de Bobbio \"Devemos nos dar conta, uma vez mais, de que o \nnosso sentido moral avan\u00e7a, posto que avance muito mais lentamente do que o poder econ\u00f4mico, que o \npoder pol\u00edtico, que o poder tecnol\u00f3gico. Todas as nossas proclama\u00e7\u00f5es de direitos pertencem ao mundo \nideal, ao mundo que deveria ser,ao mundo que seria bom que fosse. Mas olhando ao nosso redor - e os \nnossos cada vez mais aperfei\u00e7oados meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa com olhos de Argo - nos levam \ntodos os dias a dar a volta ao mundo in\u00fameras vezes -, e vemos nossas estradas manchadas de sangue, \nmontes de cad\u00e1veres abandonados, inteiras popula\u00e7\u00f5es expulsas de suas casas, esfarrapadas e \nfamintas, crian\u00e7as macilentas com os olhos esbugalhados que nunca sorriram, e n\u00e3o conseguir\u00e3o sorrir \nantes da morte precoce.\" (in BOBBIO, Norberto. Teoria Geral da Pol\u00edtica: a filosofia pol\u00edtica e as li\u00e7\u00f5es \ndos cl\u00e1ssicos. Organizado por Michelangelo Bovero, tradu\u00e7\u00e3o de Daniela Beccaccia Versiani, Rio de \nJaneiro: Campus, 2000, p. 677.  \n\n\n\n 138\n\nrecalcitrante e atual presen\u00e7a no \u00e2mbito da pol\u00edcia civil, aventar sobre algumas \n\nposs\u00edveis causas da sua perman\u00eancia e eventual recrudescimento.    \n\n  \n\n Trataremos tamb\u00e9m de algumas das armadilhas contidas nos \n\nargumentos dos seus pros\u00e9litos, \u00e0 conta de suposta justifica\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n Por fim, cuidaremos de expor a pesquisa emp\u00edrica que \n\nempreendemos sobre a tortura e a an\u00e1lise dos dados coletados.    \n\n \n\n3.1 OS CAMINHOS DA TORTURA NO MUNDO DESDE O SEU \nBANIMENTO LEGAL   \n  \n\n Formalmente extinta na maioria da Europa desde o s\u00e9culo XIX, e no \n\nBrasil a partir da segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, precisamente no ano de 1821, \n\na tortura entra neste mesmo s\u00e9culo XX no seu apogeu extra-oficial ou \n\nclandestino. A partir da Primeira Guerra Mundial, as atrocidades contra \n\nprisioneiros pol\u00edticos assumem propor\u00e7\u00f5es epid\u00eamicas, escondendo os maus \n\ntratos rotineiramente dispensados aos presos comuns. M\u00e9todos antigos foram \n\nressuscitados ou burilados em grande estilo, onde quer que imperem o poder \n\ntotalit\u00e1rio e a repress\u00e3o \u00e0s oposi\u00e7\u00f5es ditas subversivas189. \n\n \n\n As principais matrizes ou escolas da tortura contempor\u00e2nea, \n\nsegundo Matoso190, s\u00e3o: a sovi\u00e9tica, a alem\u00e3, a francesa, a americana e a \n\ninglesa. Matoso explica cada uma delas, sobre suas origens e dissemina\u00e7\u00e3o, \n\ninclusive para o Brasil, com a seguinte s\u00edntese:   \n\n \nA sovi\u00e9tica iniciou-se com os m\u00e9todos f\u00edsicos postos em pr\u00e1tica pela \n\nTchek\u00e1 (depois GPU), at\u00e9 culminar no uso da psiquiatria e na \n\nquimioterapia nos hosp\u00edcios -pris\u00f5es sistem\u00e1ticas que se estende \n\nhoje aos demais pa\u00edses do bloco comunista. A alem\u00e3 floresceu sob  o \n\nnazismo, gra\u00e7as \u00e0 Gestapo e aos campos de concentra\u00e7\u00e3o, onde \n\nprisioneiros eram exterminados em massa ou serviam de cobaia para \n\n                                      \n189 MATTOSO, Glauco. O Que \u00e9 Tortura. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural: Brasiliense, 1986. Cole\u00e7\u00e3o primeiros \npassos; 73, p. 50. \n190 Idem, ibidem, p. 51.  \n\n\n\n 139\n\n\"experi\u00eancias cient\u00edficas\". O Know- how da Gestapo foi, ali\u00e1s, \n\naproveitada no Brasil por interm\u00e9dio dos instrutores convidados de \n\nFilinto Muller  para treinar os policiais do Estado Novo. Os franceses, \n\nque na ocupa\u00e7\u00e3o penaram nas m\u00e3os da Gestapo, aplicaram sua \n\nexperi\u00eancia contra os argelinos e exportaram-na para outras partes \n\ndo mundo.  \n\n \n\n \n\n Quanto a americana, aduz, dando destaque:  \n\n \nobservando a performance francesa na Arg\u00e9lia, fez o mesmo  (e \n\nmuito mais) no Vietn\u00e3 e depois nas Am\u00e9ricas Central e do Sul, \n\ntreinando tanto a pol\u00edcia civil na repress\u00e3o ao crime, como os \n\nmilitares na \"guerra\" contra a subvers\u00e3o das \"seguran\u00e7as nacionais\". \n\nA escola Inglesa, por sua vez, tamb\u00e9m exportou tecnologia para o \n\nTerceiro Mundo, sob a forma de \"m\u00e9todos psicol\u00f3gicos\" previamente \n\ntestados nos rebeldes irlandeses: a geladeira, por exemplo, uma \n\ncabine com varia\u00e7\u00f5es de temperatura, luz, e som, ou simplesmente \n\nsem varia\u00e7\u00e3o de nada - o pr\u00f3prio prisioneiro isolado perdia as no\u00e7\u00f5es \n\nde tempo, calor e ru\u00eddo. De resto, essa tecnologia inglesa parece ser \n\na mesma atribu\u00edda ao KGB sovi\u00e9tico na d\u00e9cada de 50.       \n\n \n\n O fato \u00e9 que, se fizermos uma an\u00e1lise da hist\u00f3ria da tortura no \n\nmundo,  constataremos que: nenhum regime pol\u00edtico pode arrogar-se de dizer \n\nque aboliu a tortura, sobretudo a clandestina; nenhum pa\u00eds pode atribuir-se a \n\npropriedade de qualquer m\u00e9todo que j\u00e1 n\u00e3o tenha sido experimentado ou \n\naperfei\u00e7oado no passado, por algum ou outro pa\u00eds ou \u00e9poca; nenhum m\u00e9todo \n\npode ser considerado t\u00edpico ou caracter\u00edstico de determinado pa\u00eds ou povo.  \n\n \n\n Sobre esse aspecto, comentando, por exemplo, o pau-de-arara191, \n\nMattoso192 faz as seguintes coloca\u00e7\u00f5es:  \n\n \na come\u00e7ar pelo pau-de-arara, suposta e ufanisticamente \n\nbrasileir\u00edssimo, que na verdade n\u00e3o integra s\u00f3 o nosso produto \n\n                                      \n191 pau roli\u00e7o que, depois de ser passado entre ambos os joelhos e cotovelos flexionados, \u00e9 suspenso em \ndois suportes, ficando o torturado de cabe\u00e7a para baixo e como que de c\u00f3coras. (Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio \nEletr\u00f4nico S\u00e9culo XXI, vers\u00e3o 3, Lexicon Inform\u00e1tica Ltda. , correspondente \u00e0 vers\u00e3o integral do Novo \nDicion\u00e1rio Aur\u00e9lio  S\u00e9culo XXI, de Aur\u00e9lio Buarque de Holanda Ferreira, publicado pela Nova Fronteira.)  \n192 MATTOSO, Glauco. Ob.cit. p. 53.  \n\n\n\n 140\n\ninterno (bruto). Assim como a banana \u00e9 sempre banana e bossa-nova \n\n\u00e9 bossa-nova mesmo (com tradu\u00e7\u00e3o: parrot's perch, made in Brazil). \n\nEntretanto, n\u00e3o \u00e9  \"o mais velho sistema brasileiro de tortura\", nem \u00e9  \n\n\"cria\u00e7\u00e3o da incipiente, por\u00e9m inventiva tecnologia nacional\", nem \n\n\"uma inven\u00e7\u00e3o escravocrata aperfei\u00e7oada pelo uso da energia \n\nel\u00e9trica\", muita menos foi \"inventado\" pela Divis\u00e3o de Crimes contra o \n\nPatrim\u00f4nio da pol\u00edcia paulista, com sup\u00f5em ou afirmam uns e outros.   \n\n \n\n Explica a seguir, que se examinarmos as gravuras de Debret, \n\nverificaremos que o pau-de-arara foi usado para castigar escravos, e que \n\npercorrendo pelo mundo vamos encontr\u00e1-lo \"nos momentos e lugares mais \n\ninusitados e nos mais \u00f3bvios\", como na \u00c1frica do Sul, usado inclusive contra \n\npresos comuns, no Haiti, a servi\u00e7o dos tutons macoutes, no Chile, \"onde \u00e9 \n\nconhecido como la periquera, na Fran\u00e7a, \"como passer \u00e0 la broche, em \n\nAuschwitz, \"chamado de balance e supostamente inventado por um certo \n\nBoger, funcion\u00e1rio da Gestapo. Entre os russos, \"que o conheciam como \n\n\"tortura chinesa\" etc.  \n\n \n\n Continuando, Matoso193 promove ao que chama de \"r\u00e1pido p\u00e9riplo \n\npara colher os souvenirs mais pitorescos\" sobre a tortura em v\u00e1rios pa\u00edses. \n\nVejamo-lo:  \n\n \n\n Diz que \"na \u00e9poca czarista, a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica j\u00e1 contribuiu com o \n\nknut, um tipo de a\u00e7oite \u00e0s vezes combinado com estrapada194\"; Que \"Turquia \n\nfoi campe\u00e3 da empala\u00e7\u00e3o195, princ\u00edpio j\u00e1 em voga entre os ass\u00edrios e que, \n\ncombinado com a estrapada, resultou na famosa veglia dos italianos\"; que \n\n\"hoje os turcos dividem com v\u00e1rios pa\u00edses isl\u00e2micos a pr\u00e1tica da falanga ou \n\nfalaka, isto \u00e9, bastonadas nas solas\"; conta que, segundo um jornalista argelino  \n\n(Henri Alleg) \"os franceses usavam a eletricidade numa cadeira met\u00e1lica, que \n\nn\u00e3o \u00e9 outra coisa sen\u00e3o a brasileir\u00edssima dragon chair\"; que a mesma \n\n                                      \n193 Ob.cit. p. 53.  \n194 Supl\u00edcio que consiste em i\u00e7ar a v\u00edtima do alto de uma verga e deix\u00e1-la cair diversas vezes ao mar; \nsupl\u00edcio parecido a esse, em terra, que consistia em amarrar as m\u00e3os e os p\u00e9s do paciente nas costas, \ni\u00e7ando-o a um poste, de onde era precipitado at\u00e9 perto do ch\u00e3o v\u00e1rias vezes seguidas. (Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio \nEletr\u00f4nico S\u00e9culo XXI, vers\u00e3o 3, Lexicon Inform\u00e1tica Ltda. , correspondente \u00e0 vers\u00e3o integral do Novo \nDicion\u00e1rio Aur\u00e9lio  S\u00e9culo XXI, de Aur\u00e9lio Buarque de Holanda Ferreira, publicado pela Nova Fronteira)    \n195 Supl\u00edcio que consistia em espetar o condenado em uma estaca, pelo \u00e2nus, deixando-o assim at\u00e9 \nmorrer. (Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio Eletr\u00f4nico, cit.   \n\n\n\n 141\n\npalmat\u00f3ria usada para castigar escravos no Brasil, os portugueses \n\nempregaram contra os mo\u00e7ambicanos da Fralimo. \n\n \n\n Continuando, aduz que \"aquilo que os brasileiros conhecem como \n\nbanho chin\u00eas e uruguaios como submarino, os paraguaios chamam la pleta,; \n\nque o que no Uruguai \u00e9 plant\u00f3n , ou seja, permanecer em p\u00e9 ou em posi\u00e7\u00f5es \n\ninc\u00f4modas durante horas e at\u00e9 dias, \u00e9 a tortura da est\u00e1tua  na Nam\u00edbia, e no \n\ncampo de Ravensbruck era o ato de \"posar\". Explica que o m\u00e9todo argelino \n\nque o jornalista  Jacobo Timerman chama \"procurar petr\u00f3leo\" , ou seja, obrigar \n\na v\u00edtima a se curvar com o indicador no ch\u00e3o e faz\u00ea-la girar correndo sem \n\ndesencostar o dedo, at\u00e9 que os rins n\u00e3o ag\u00fcentem, \u00e9 utilizado pela pol\u00edcia \n\nparanaense com o nome de \"ca\u00e7ar petr\u00f3leo\", e nos meios militares \u00e9  um \n\nfamoso trote de calouros apelidadeo august\u00f4metro. \n\n \n\n Quanto ao telefone, a\u00e7\u00e3o consistente em golpear simultaneamente \n\nambos os ouvidos com as palmas das m\u00e3os abertas,  \u00e9 conhecido e praticado \n\nnas Filipinas e em outros lugares como \"matar mosquito\" e \"tocar prato\". \n\nMenciona ainda sobre a \"tortura da roda\", que entre os romanos queimava ou \n\nesmagava e foi rebatizada na Idade Moderna como uma forma de quebrar com \n\nporretes de ferro os ossos da v\u00edtima deitada e amarrada aos raios de uma roda \n\nde carro\u00e7a ou similar. Finalmente, refere-se ao eu chama de \"puro ato de \n\nespancar, ao qual nos referimos como amaciamento, que para os nossos \n\nvizinhos \u00e9 ablandamiento e para os franceses passer \u00e0 tabac\", recebendo nos \n\nEstados Unidos a denomina\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnica de terceiro grau, em homenagem \n\naos dois primeiros graus da tortura inquisitorial. Explica que para a pol\u00edcia \n\namericana \"o grau n\u00e3o significa prioridade, pois l\u00e1 os m\u00e9todos psicol\u00f3gicos s\u00e3o \n\nde quarto grau.  \n\n \n\n Matoso encerra o seu p\u00e9riplo com as seguintes palavras, com as \n\nquais tamb\u00e9m encerramos a nossa abordagem sobre a tortura, p\u00f3s proscri\u00e7\u00e3o \n\nlegal, pelo  mundo :  \n\n \nQuanto a humanidade atingir a quinta dimens\u00e3o e dominar o sexto \n\nsentido, vai pintar o sete na escala da tortura cient\u00edfica. O c\u00e9u \u00e9 o \n\n\n\n 142\n\nlimite, e quem viver ver\u00e1. Tal como as no\u00e7\u00f5es metaf\u00edsicas da \n\nexist\u00eancia de Deus e da justi\u00e7a, o fen\u00f4meno tortura se caracteriza \n\npela universalidade e pela perenidade. Se alguma coisa pudesse ser \n\nescolhida como vest\u00edgio representativo da esp\u00e9cie humana sem sua \n\npassagem pelo planeta, bastaria a roda e suas m\u00faltiplas aplica\u00e7\u00f5es - \n\nentre elas a tortura.         \n\n \n\n3.2-  O BRASIL E A TORTURA NO PER\u00cdODO DA DITADURA MILITAR \n \n\n No Brasil mais recente, j\u00e1 esquecido por muitos e pouco sabido por \n\noutros, mais jovens, a tortura chegou com toda a sua for\u00e7a e virul\u00eancia junto \n\ncom o Ato Institucional n\u00ba 5, com o qual, segundo Gaspari196, \"entravamos no \n\nmais longo per\u00edodo ditatorial da nossa hist\u00f3ria\", sendo nele, igualmente, que a \n\ntortura ganhou, de forma aberta, o seu mais duradouro reinado entre n\u00f3s. N\u00e3o \n\nque desde o in\u00edcio da quartelada, em 31 de marco de 1964, ela n\u00e3o j\u00e1 tenha \n\nmostrado cara197, mas a refer\u00eancia espec\u00edfica ao AI 5, de 13 de dezembro de \n\n1968,  \u00e9 porque foi a partir dele que a tortura terminou sancionada pelos \n\noficiais-generais promotores do golpe e tornou-se insepar\u00e1vel da ditadura ou, \n\ncomo explica Gaspari198   \n\n                                      \n196 GASPARI, Elio. A Ditadura Envergonhada: S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002, p. 344. \n197 Sobre esse primeiro epis\u00f3dio do golpe militar, Gaspari (ob. cit. p. 131), nos conta os seguintes \nepis\u00f3dios da ditadura: \"Nos primeiros nove meses do regime morreram mais treze pessoas, n\u00famero \nindiscutivelmente baixo na estat\u00edsticas do golpismo latino-americano, por\u00e9m m\u00e9dio para as quarteladas \nnacionais. Nove teriam se suicidado, quatro pulado de janelas. Um deles, o ferrovi\u00e1rio Jos\u00e9 de Souza, \ndepois de tr\u00eas dias de cativeiro no edif\u00edcio da Pol\u00edcia Central do Rio de Janeiro, voou do terceiro \nandar,caindo no p\u00e1tio interno, no dia 17 de abril de 1964. Esse p\u00e1tio atraia suicidas desde 1936, quando a \npol\u00edcia informou que o advogado comunista Victor Allan Barron e o assassino de um dos policiais que \nprenderam Luiz Carlos Prestes percorreram a mesma trajet\u00f3ria. No dia 2 de abril, no Recife, o dirigente \ncomunista Greg\u00f3rio Bezerra foi amarrado seminu \u00e0 traseira de jipe e puxado pelos bairros populares de \nda cidade. No fim da viagem, foi espancado por um oficial do Ex\u00e9rcito, como uma barra de ferro, em \npra\u00e7a p\u00fablica. Machucado e sentado no ch\u00e3o do p\u00e1tio do quartel da Companhia de Motomecaniza\u00e7\u00e3o, no \nbairro da Casa Forte, Greg\u00f3rio Bezerra foi visto na noite de 2 de abril pelos espectadores da TV Jornal do \nCommercio, que filmara. Epis\u00f3dios semelhantes repetiram-se em algumas cidades dopais. Eram parte do \njogo bruto provocado pela radicaliza\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos. O medo entrara na transa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica.\" E \nmais o seguintes: \"Afora os sete mortos do dia 1\u00ba de abril , morreram mais treze pessoas ao longo de \n1964. Al\u00e9m de Jos\u00e9 de Souza, no dia 8 de abril , em conseq\u00fc\u00eancia de uma \"queda\", morreu Aristogildo \nPascoal Vianna, tesoureiro da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Estivadores. No dia 13 , segundo o I Ex\u00e9rcito, o \nsargento Edu Barreto Leite pulou do oitavo andar do pr\u00e9dio onde morava, quando se viu na imin\u00eancia de \nser preso. Den\u00fancias no Correio da Manh\u00e3 de 27 de setembro de 1964 dao conta de que ele teria sido \njogado da janela de um pr\u00e9dio da Pol\u00edcia do Ex\u00e9rcito. Dois teriam se matado enquanto resistiam \u00e0 pris\u00e3o. \nEm maio, segundo a pol\u00edcia, o comerciante Carlos Schirmer deu-se um tiro na cabe\u00e7a depois de ferir um \nsoldado da escolta que fora prend\u00ea-lo, em S\u00e3o Leopoldo (RS), no dia 14 de abril. Dois outros suicidas \nteriam se envenenado: Albertino de Oliveira, presidente da Liga Camponesa de Vit\u00f3ria do Santo Ant\u00e3o, \nem abril, e Pedro Domiense de Oliveira, em maio, na Bahia. O nono suicida, P\u00e9ricles Gusm\u00e3o R\u00e9gis, teria \ncortado os pulsos, em maio, no quartel onde estava preso, na Bahia. No dia 9 de maio, por conta daquilo \nque o Ex\u00e9rcito chamou de \"conseq\u00fc\u00eancias naturais\", morreu no Rio o sargento Manuel Alves de \nOliveira,preso desde abril. Em agosto matou-se Dilermano Melo do Nascimento, tenente da reserva do \nEx\u00e9rcito e veterano da For\u00e7a Expedicion\u00e1ria Brasileira\" etc.   \n198 Idem, ibidem, p. 344.  \n\n\n\n 143\n\n \nBaixado o AI-5, \"partiu-se para a ignor\u00e2ncia\". Com o Congresso \n\nfechado, a imprensa controlada e a classe m\u00e9dia de joelhos pelas \n\ntravessuras de 1968, o regime bifurcou a sua a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Um \n\npeda\u00e7o predominante e vis\u00edvel, foi trabalhar a constru\u00e7\u00e3o da ordem \n\nditatorial. Outro, subterr\u00e2neo, que Delfim Neto chamava de \"a \n\ntigrada\", foi destruir a esquerda. Faziam parte do mesmo processo, e \n\no primeiro acreditava que o segundo seria seu disciplinado \n\ncaudat\u00e1rio. Desde 1964, a m\u00e1quina da repress\u00e3o exigia liberdade de \n\na\u00e7\u00e3o. Com o AI-5, ela teve foi \u00e0 ca\u00e7a.          \n\n \n\n Os epis\u00f3dios de tortura narrados por Gaspari no per\u00edodo \n\ncorrespondentes aos anos da ditadura s\u00e3o in\u00fameros, e a sua narra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nminuciosa; cont\u00e9m nomes, datas e indica\u00e7\u00e3o precisa das respectivas fontes.  \n\n \n\n Vejamos alguns poucos casos narrados por Gaspari, j\u00e1 que a lista \u00e9 \n\nlonga e descer a min\u00facias fugiria ao nosso prop\u00f3sito neste trabalho.     \n\n \nJo\u00e3o Lucas, um pernambucano de 34 anos, que havia passado no \n\ncurso de Havana, foi assassinado na Delegacia de Roubos e Furtos \n\nde Belo Horizonte, sendo informado pela Pol\u00edcia que ele havia se \n\nmatado, asfixiando-se com a cal\u00e7a, n\u00e3o obstante a autopsia ter \n\nconclu\u00eddo que o seu cad\u00e1ver tinha doze les\u00f5es e lhe faltava a unha \n\nde um artelho do p\u00e9 esquerdo199.   \n\nOs presos eram dez. Entre eles, seis rapazes do Colina200 . Foram \n\ntirados das celas, postos em fila e escoltados at\u00e9 um sal\u00e3o. No \n\ncaminho ouviram uma piada de um cabo: \"S\u00e3o esses ai os astros do \n\nshow? \". A plat\u00e9ia, sentada em torno de mesas, chegava perto de \n\ncem pessoas. Eram oficiais e sargentos, tanto do Ex\u00e9rcito como da \n\nMarinha e Aeron\u00e1utica. Numa das extremidades do sal\u00e3o havia ume \n\nesp\u00e9cie de palco, e nele o \"tenente Ailton\" presidia a sess\u00e3o com um \n\nmicrofone em um retroprojetor: \"Agora vamos dar a voc\u00eas uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o do que se faz clandestinamente no pa\u00eds [...] os presos \n\nforam enfileirados perto do palco, e o \"tenente Ailton\" identificou-os \n\n                                      \n199 Idem, ibidem, p. 359.  \n200 Comando da Liberta\u00e7\u00e3o Nacional que operava em Belo Horizonte. Segundo Gaspari, era composto \npor poucas dezenas de jovens, quase todos sa\u00eddos das faculdades de Medicina e Engenharia da UFMG, \ntendo atuado na morte de Von Westernhagen, colocado uma bomba na casa do delegado regional do \ntrabalho e outra na do presidente do Sindicato dos Banc\u00e1rios. Levaram o dinheiro de quatro bancos e as \narmas dos sentinelas. (ob. cit. p. 355)  \n\n\n\n 144\n\npara os convidados [...] com a ajuda de slides, mostrou desenhos de \n\ndiversas modalidades de tortura. Em seguida os presos tiveram de \n\nficar de cuecas.   \n\n \n\n As torturas sucederam da seguinte maneira:  \n \n\n?Maur\u00edcio Vieira de Paiva, 24 anos, quintanista de engenharia, foi \n\nligado a um magneto  pelos dedos m\u00ednimos das m\u00e3os. Era a m\u00e1quina \n\nde choques el\u00e9tricos. Depois de algumas descargas, o tenente-\n\nmestre ensinou que se devem dosar as voltagens de acordo com a \n\ndura\u00e7\u00e3o dos choques. Chegou a recitar algumas rela\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas, \n\nlembrando que o objetivo do interrogador \u00e9 obter informa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o \n\nmatar o preso201. \n\n?Murilo Pinto da Silva, 22 anos, funcion\u00e1rio p\u00fablico, ficou de p\u00e9s \n\ndescal\u00e7os sobre as bordas de duas latas abertas202. \n\n?Pedro Paulo Bret\u00e3s, 24 anos, terceranista de medicina, foi \n\nsubmetido ao esmagamento dos dedos com barras de metal. Outro \n\npreso, um ex-soldado da Pol\u00edcia Militar, apanhou de palmat\u00f3ria nas \n\nm\u00e3os e na planta dos p\u00e9s. \"A palmat\u00f3ria \u00e9 um instrumento com o qual \n\nse ode bater num homem horas a fio, com toda a for\u00e7a'\", explicou o \n\ntenente.  \n\n?No pau-de-arara penduraram Zezinho, que estava na PE por conta \n\nde crimes militares. Ailton explicou - enquanto os soldados \n\ndemonstravam - que essa modalidade de tortura ganhava efic\u00e1cia \n\nquando associada a golpes de palmat\u00f3ria ou aplica\u00e7\u00e3o de choques \n\nel\u00e9tricos, cuja intensidade aumenta se a pessoa estiver molhada. \n\n\"Come\u00e7a a fazer efeito quando o preso j\u00e1 consegue manter o \n\npesco\u00e7o firme e im\u00f3vel. Quanto o pesco\u00e7o dobra, \u00e9 que o preso est\u00e1 \n\nsofrendo\" ensina o tenente-professor.203 \"   \n\n   \n\n O tenente-professor era Ailton Joaquim, chefe da se\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es da 1\u00aa Companhia. Segundo Gaspari204, citando Izaias Almada, a \n\nmesma aula do epis\u00f3dio descrito foi repetida em janeiro de 1969, no quartel da \n\nPE de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\n                                      \n201 Ob.cit. p. 361.  \n202 Idem, ibidem, p. 362. \n  \n203 Ob.cit. p. 362. \n204 Ob.cit. p 362, rodap\u00e9.  \n\n\n\n 145\n\n O perfil do Tenente Ailton \u00e9 o de um sujeito med\u00edocre e, como tal, \n\ntinha na trucul\u00eancia sua grande \"virtude\", que terminou sendo reconhecida por \n\nseus superiores para us\u00e1-la da maneira descrita. Eis o seu perfil, tra\u00e7ado por \n\nGaspari205:   \n\n \ncom 1,67 m de altura, era quase um an\u00e3o nas formaturas dos \n\ngalalaus da PE. Filho de um pequeno comerciante, criado no \n\nsub\u00farbio carioca, fora um aluno comum na Academia Militar das \n\nAgulhas Negras. Em todo o curso conseguiu uma s\u00f3 nota 8 (em \n\ntopografia) e passou raspando com um 4 pela cadeira de Direito. \n\nCom uma m\u00e9dia final de 6,7, foi o 29\u00ba numa turma de 57 cadetes. \n\nServira com sucesso no Batalh\u00e3o Ipiranga, em S\u00e3o Paulo, onde o \n\ncomandante de sua companhia o retratou com a poesia da caserna: \n\n\"Sua firmeza o sustenta; sua luz o guia. A cera facilmente se liquefaz; \n\no cristal nunca perde a sua aresta. (Elogio do Capit\u00e3o Luiz Marques \n\nde Barros, Processo n\u00ba 42 479-8, de 1979, SMT, p. 994) Chegara \u00e0 \n\nPE em julho de 1967 e vivia com a mulher numa  das modestas \n\ncasas de oficiais da vila. Desde que o CIE206 montara sua base de \n\nopera\u00e7\u00f5es em Deodoro, Ailton Joaquim deixara a tediosa rotina de \n\nSherlock encarregado de descobrir quem danificara um ventilador da \n\ncompanhia, para entrar na vida agitada da repress\u00e3o pol\u00edtica.  \n\n \n\n \n\n Outros epis\u00f3dios de torturas \"dignos\" de registro no per\u00edodo militar, \n\npela brutalidade que encerram, e n\u00e3o por outro qualquer motivo, foram os que \n\ntiveram como objetivo a ca\u00e7a e assassinato de Carlos Marighella, \n\nprotagonizado pelo temido, med\u00edocre e perigos\u00edssimo Delegado paulista S\u00e9rgio \n\nFleury207. A id\u00e9ia era conseguir informa\u00e7\u00f5es de dominicanos sobre o paradeiro \n\n                                      \n205 Ob. cit. p. 359.  \n206 Centro de Informa\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito.  \n207 Segundo Gaspari, Fleury levara quatro anos para subir o primeiro degrau da hierarquia policial. Subira \ntr\u00eas ouros em apenas dois anos, como recompensa aos servi\u00e7os prestados \u00e0 ditadura. Sobre o \nsignificado da convoca\u00e7\u00e3o de Fleury para ajudar o regime, d\u00e1-nos o seguinte esclarecimento: \"Os \ncomandantes militares que incorporaram Fleury \u00e0 \"tigrada\" sabiam que tinham colocado um delinq\u00fcente \nna engrenagem policial do regime. Nos anos seguintes o Delegado tornou-se um paradigma da efici\u00eancia \nda criminalidade na repress\u00e3o. Um racioc\u00ednio que come\u00e7ara com a id\u00e9ia de que a tortura pode ser o \nmelhor rem\u00e9dio para obter uma confiss\u00e3o, transbordava para o reconhecimento de que um fora-da-lei \npode ser o melhor agente para a defesa do Estado. Recompensando-o e protegendo-o, em 1971, por \nsugest\u00e3o do CE, o governo passou-lhe no pesco\u00e7o a fita verde-amarela com a Medalha do Pacificador. A \nassocia\u00e7\u00e3o de oficiais das For\u00e7as Armadas com a bandidagem da pol\u00edcia na constru\u00e7\u00e3o de um sistema \nde repress\u00e3o baseado na tortura foi produto de incompet\u00eancia. N\u00e3o era inevit\u00e1vel. A bibliografia do \ncombate ao terrorismo mostra que muitas vezes as for\u00e7as policiais s\u00e3o insuficientes para conduzi-lo, mas \nque o que se montou no Brasil foi uma trapalhada onde se juntaram os v\u00edcios da \"meganha\" aos males da \n\n\n\n 146\n\nde Marighella, visando o seu exterm\u00ednio. Sabia-se que haviam entre eles. Eis \n\nos epis\u00f3dios:    \n\n \nNa noite de 1\u00ba de novembro - Ivo e Fernando - tomaram um \u00f4nibus \n\npra o Rio, onde tratariam do esquema de apoio para a chegada dos \n\nmilitantes que haviam sa\u00eddo de Cuba e cujo destino era o foco do \n\nPar\u00e1. Ivo acabava de voltar de Porto Alegre, para onde transportara \n\nC\u00e2mara Ferreira. Na manh\u00e3 seguinte, estavam no Catete quando \n\nforam agarrados, metidos numa camionete e levados para o quinto \n\nandar do edif\u00edcio do Minist\u00e9rio da Marinha, onde o Cenimar208 tinha a \n\nsua central de torturas. L\u00e1, eram esperados pelo delegado Fleury. Ele \n\nos separou.  \n\nDe cuecas, frei Fernando foi pendurado no pau-de-arara. Deram-lhe \n\nchoques nas m\u00e3os e nos p\u00e9s, molharam-lhe o corpo para aumentar a \n\nintensidade das descargas. Deslocaram-lhe o maxilar. Enfiaram-lhe \n\num fio na uretra. \u00c0 noite, quando ele perdeu a consci\u00eancia, Fleury \n\nsabia como Marighella marcava seu s encontros com freis. \n\nTelefonava para a livraria Duas Cidades, identificava-se como \n\nErnesto e anunciava que visitaria a gr\u00e1fica. Isso significava que eles \n\nse encontrariam \u00e0s vinte horas daquela mesma noite, na altura do \n\nn\u00famero 800 da alameda Casa Branca, no Jardim Paulista.   \n\n \n\n Quanto ao frei Ivo, conta que  \n \n\n\"n\u00fa, foi pendurado no pau-de-arara. Deram-lhe choques no corpo e \n\nna uretra. Lanharam-lhe com um cano de borracha, socos e chutes. \u00c0 \n\nnoite, quanto mandaram tomar banho, Fleury sabia que o \u00faltimo \n\nencontro fora duas semanas antes. Depois de confrontar os dois \n\ndepoimentos, Fleury sabia tamb\u00e9m que Marighella devia telefonar na \n\nter\u00e7a-feira seguinte, dia 4 de novembro. Os freis foram levados para \n\noutra sala,onde os obrigaram a recitar uma confiss\u00e3o para uma \n\nc\u00e2mara de TV. o servi\u00e7o estava completo. Na manha seguinte Fleury \n\nlevou os dois dominicanos para o DOPS209 de S\u00e3o Paulo. \u00c0s tr\u00eas da \n\nmadrugada de 4 de novembro, invadiu espalhafatosamente o \n\n                                                                                                               \nmilitariza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es [...] O que se apresentava como militariza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es policiais tornou-\nse uma politiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es militares. O delegado S\u00e9rgio Fleury n\u00e3o ficou parecido com um oficial \ndo Ex\u00e9rcito. Eram oficiais do Ex\u00e9rcito que ficaram parecidos com ele. \"  (In \"A Ditadura Escancarada: \nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002, pp. 27-66-67)   \n208 Centro de Informa\u00e7\u00f5es da Marinha.  \n209 Delegacia de Ordem Pol\u00edtica e Social.  \n\n\n\n 147\n\nconvento dos Perdizes e prende mais cinco religiosos. \n\nCongestionaram-se as salas de tortura da delegacia.  \n\n \n\n Sobre a morte de Marighella, segundo Gaspari, sucedeu assim: \n\n \n\u00c0s vinte horas, conforme combinado, Marighella caminhava pela \n\nalameda Casa Branca. Carregava uma pequena paste preta. Fora \n\nantecedido por um olheiro que nada notara de anormal. Um \n\nVolkswagen azul, com os freis Ivo e Fernando a bordo, estava \n\nestacionado em frente ao n\u00famero 806. No quarteir\u00e3o da alameda \n\nCasa Branca que vai da Lorena \u00e0 rua Tatu\u00ed havia 29 policiais e um \n\nc\u00e3o, distribu\u00eddos em sete autom\u00f3veis.  \n\nO delegado Fleury saiu atirando. Come\u00e7ou a fuzilaria, estimulada \n\npela certeza dos outros policiais de que a guarda do chefe terrorista \n\nestava respondendo fogo.  \n\nMarighella levou cinco tiros. Um, disparado \u00e0 queima-roupa, \n\nseccionou-lhe a aorta [...] quando acabaram os disparos , a pol\u00edcia \n\nmatara tamb\u00e9m um dentista alem\u00e3o que passava num Buick, ferira \n\nmortalmente uma investigadora que fingia namorar num carro \n\npr\u00f3ximo e baleara um delegado.   \n\n \n\n3.3-  AS TENTATIVAS DE JUSTIFICA\u00c7\u00c3O DA TORTURA SOB A \n\u00d3TICA DO TORTURADOR  \n \n\n Procederemos nossa an\u00e1lise sobre o que chamamos de tentativas \n\nde \"justifica\u00e7\u00e3o\" da tortura, atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o de dois conceitos. O \n\nprimeiro, mais complexo, se relaciona com a concep\u00e7\u00e3o absolutista da \n\nseguran\u00e7a da sociedade, que foi a marca condutora que ensejou o quartelada \n\nde 1964, e o outro, menos elaborado, que diz respeito \u00e0 funcionalidade da \n\ntortura. Ambos usados para explicar, ou tentar explicar, a brutaliza\u00e7\u00e3o que lhe \n\n\u00e9 inerente.     \n\n \n\n A l\u00f3gica do primeiro desemboca na Doutrina da Seguran\u00e7a Nacional \n\nou, em outros termos, muito utilizado, na Ideologia da Seguran\u00e7a Nacional, que \n\npode ser resumida na seguinte f\u00f3rmula: \"contra a p\u00e1tria n\u00e3o h\u00e1 direitos\". Sua \n\n\n\n 148\n\nl\u00f3gica \u00e9 elementar: o pa\u00eds est\u00e1 acima de tudo, portanto, tudo vale contra \n\naqueles que o amea\u00e7am210.      \n\n \n\n Quanto ao segundo, a sua l\u00f3gica, n\u00e3o menos elementar, pode ser \n\nreduzida no seguinte: havendo inimigos perigosos para a sociedade (bandidos, \n\ncriminosos, assassinos, ou qualquer coisa equivalente que se eleja com tal) os \n\nagentes do estado (militares, por exemplo) entram em cena, o pau canta, os \n\npresos falam, e o perigo (terrorismo) acaba.  \n\n \n\n Segundo Peluso211 a doutrina da seguran\u00e7a nacional, produzida pela \n\nESG (Escola Superior de Guerra) ap\u00f3s Segunda Guerra Mundial trata-se \u00e9 \n\numa \"teoria social que inspirou o golpe de Estado de 1964. Desde ent\u00e3o, at\u00e9 \n\nmeados dos anos 80, essa doutrina teria sido usada pelo regime militar no \n\nsentido de justificar as suas pol\u00edticas\".     \n\n \n\n A \"doutrina se seguran\u00e7a nacional\" faz uma an\u00e1lise da realidade \n\nsocial brasileira em termos geopol\u00edticos. Seu ponto fundamental consistiria na \n\n\"teoria da seguran\u00e7a nacional\", pela qual os problemas pol\u00edticos s\u00e3o \n\ninterpretados como envolvendo a rela\u00e7\u00e3o entre o povo e o territ\u00f3rio. Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, os problemas pol\u00edticos s\u00f3 podem ser resolvidos  por meio de \n\nan\u00e1lises estrat\u00e9gicas. \n\n \n\n Reduzindo-se a pol\u00edtica \u00e0 quest\u00e3o estrat\u00e9gica, cria-se a necessidade \n\nde um plano estrat\u00e9gico para resolver os problemas. Da\u00ed, o fatal arremate: a \n\nl\u00f3gica necess\u00e1ria para a constru\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos \u00e9 a l\u00f3gica militar, \n\nna qual os problemas s\u00e3o interpretados como inimigos a serem conquistados \n\nou destru\u00eddos.  \n\n \n\n O custo em vidas para execu\u00e7\u00e3o dessa estrat\u00e9gia, ou seja, o custo \n\nsocial, explica Peluso212, \"deve ser considerado como \"causalidade\". Povo e \n\n                                      \n210 GASPARI, H\u00e9lio. A Ditadura Escancarada. Cit. p. 17.  \n211 PELUSO, Luiz Alberto. O Projeto da Modernidade do Brasil:o compromisso racionalista dos anos 70. \nCampinas, S\u00e3o Paulo: Papirus, 1994, p. 26.     \n212 Ob. cit. p. 27.  \n\n\n\n 149\n\nterrit\u00f3rio s\u00e3o os ingredientes dessa l\u00f3gica. O povo \u00e9 tomado com mil\u00edcia, e o \n\nterrit\u00f3rio, como campo de batalha\".    \n\n \n\n Sobre essas duas perspectivas \u00e9 que gravitavam as falas e opini\u00f5es \n\ndos  torturadores da ditadura militar. Ali\u00e1s, uma delas ou ambas, estar\u00e3o \n\nsempre subjacentes em todas as tentativas de justifica\u00e7\u00e3o dos torturadores \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a irracionalidade da a\u00e7\u00e3o que perpetram. E nem sempre, o que \u00e9 \n\npior, essa tentativa de justifica\u00e7\u00e3o \u00e9, para o pr\u00f3prio torturador, uma hipocrisia, \n\nexceto, claro, quando \u00e9 o pr\u00f3prio idealizador quem executa a obra, o que, na \n\npr\u00e1tica, \u00e9 pouco freq\u00fcente, pelo menos no n\u00edvel da a\u00e7\u00f5es dos agentes do \n\nEstado, que \u00e9 o nosso foco de abordagem.  \n\n \n\n Para um melhor esclarecimento do que estamos tentando dizer, \n\npermitimo-nos uma pequena digress\u00e3o, descambando um pouco para o campo \n\nda filosofia e da psicologia, mas que certamente ser\u00e1 \u00fatil para deixarmos clara \n\na nossa manifesta\u00e7\u00e3o no par\u00e1grafo anterior. Nesse sentido tomaremos de \n\nempr\u00e9stimo algumas observa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o de um fil\u00f3sofo ou psic\u00f3logo, mas de \n\nGiannetti213, que \u00e9, por profiss\u00e3o, um economista.  \n\n \n\n  O animal humano desperta muito cedo no tempo para a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o do outro por meio do uso astucioso da linguagem. Imaginemos \n\numa pe\u00e7a de teatro onde, de um lado, est\u00e3o os atores e do outro, a plat\u00e9ia.  Se \n\nos espectadores identificam-se de forma plena e sincera, na plat\u00e9ia, com os \n\npersonagens \u00e9ticos - justos, imparciais, bons pais, bons amigos e amigos da \n\nvirtude -, mas negam isso em suas vidas pr\u00e1ticas, representando pap\u00e9is que os \n\ndeixariam profundamente indignados se fossem levados ao palco, como \n\nentender essa estanha metamorfose? Seriam eles hip\u00f3critas enganadores, \n\nagindo de m\u00e1-f\u00e9 e calculando seus atos? \u00c9 duvidoso, diz-nos Giannetti214. H\u00e1 \n\nbons motivos para supor que mesmo aqui um veredicto sum\u00e1rio de falsidade \n\nhip\u00f3crita revelaria mais um ju\u00edzo apressado do que conhecimento de causa.  \n\n \n\n                                      \n213 FONSECA, Eduardo Giannetti. Auto-Engano. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1997.  \n214 Idem, ibidem, p. 49.   \n\n\n\n 150\n\n O primeiro motivo, segundo Giannetti, \u00e9 um argumento de psicologia \n\nmoral. A fei\u00fara e o fedor extremos s\u00e3o insuport\u00e1veis de perto. Por pior que \n\nalgu\u00e9m seja aos olhos de qualquer outro observador externo, ningu\u00e9m suporta \n\nconviver com uma imagem eticamente repulsiva de si mesmo por muito tempo.  \n\n \n\n Se os espectadores ficam sinceramente indignados ao verem sua \n\npr\u00f3pria maldade representada no palco, ent\u00e3o \u00e9 porque eles n\u00e3o se v\u00eaem \n\nassim. O que ofende e agride os outros, visto de fora, torna-se inodoro e \n\nrazo\u00e1vel quanto \u00e9 visto e vivido de dentro. A fuma\u00e7a do autom\u00f3vel ou do \n\n\u00f4nibus em que estamos n\u00e3o nos irrita. A considera\u00e7\u00e3o espontaneamente \n\nparcial e carinhosa que cada um tem por si mesmo funciona com um \u00f3pio \n\ncapaz de nos fazer continuar sonhando acordados mesmo quando as luzes do \n\nteatro se acendem e o transporte ficcional termina. Ao retomar o fio do seu \n\npr\u00f3prio enredo, o auto-engano troca inocentemente de roupa e de papel: o bom \n\nsonho acordado do espectador calado d\u00e1 lugar ao mau sonho desperto do \n\ncidad\u00e3o esperto215.   \n\n \n\n O segundo motivo para duvidar da tese da simples hipocrisia \u00e9 um \n\nargumento de psicologia social evolucion\u00e1ria darwiniana, continua Giannetti216. \n\nMentir e enganar o pr\u00f3ximo s\u00e3o pretens\u00f5es universais e inatas do animal \n\nhumano.  \n\n \n\n O grande problema do enganador \u00e9 que ele n\u00e3o est\u00e1 sozinho no \n\nmundo. Como toda crian\u00e7a logo come\u00e7a a se dar conta \u00e0 medida que vai \n\nensinando e testando contra os pais suas primeiras mentiras, ningu\u00e9m gosta \n\nde ser enganado contra a vontade e, nas palavras de Giannetti217,  \n\n \no risco de ser pego existe e a puni\u00e7\u00e3o pode ser severa. Para lograr \n\nsucesso o enganador precisa que os outros lhe d\u00eaem cr\u00e9dito, ou seja, \n\n\u00e9 fundamental que eles acreditem em sua palavra e nas inten\u00e7\u00f5es \n\nque professa. O seu verniz de credibilidade e honestidade n\u00e3o pode \n\napresentar falhas ou rachaduras suspeitas visto que, como dizia \n\n                                      \n215 Idem, ibidem, p. 50.  \n216 Idem, ibidem, p. 51.  \n217 Idem, ibidem, p. 52. \n\n\n\n 151\n\nProt\u00e1goras  reportando-se \u00e0 press\u00e3o exercida pela comunidade sobre \n\no cidad\u00e3o da polis, \"qualquer um que n\u00e3o professe ser justo s\u00f3 pode \n\nestar louco\" . Mentir \u00e9 uma arte.   \n\n \n\n A hip\u00f3tese da psicologia evolucionista \u00e9 a de que existe uma \"corrida \n\narmamentista\" em curso. Ataque e defesa: assim como o enganador deseja \n\nenganar, a v\u00edtima potencial do engano deseja prevenir-se dele. A principal \n\narma defensiva nesse embate consiste em antecipar-se \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o \n\ntramada pelo enganador, pilhando-o no ato enquanto \u00e9 tempo. A arte da defesa \n\n\u00e9 procurar, detectar e decodificar todos os sinais suspeitos que possam indicar \n\na desonestidade e hipocrisia daqueles com quem interagimos.  \n\n \n\n O que est\u00e1 em jogo n\u00e3o \u00e9, evidentemente, uma competi\u00e7\u00e3o \n\nmanique\u00edsta ente uma classe s\u00f3 de hip\u00f3critas e outra apenas de v\u00edtimas \n\npotenciais da hipocrisia alheia. Todos os animais humanos s\u00e3o, em algum \n\nmomento, enganadores ativos e v\u00edtimas de engano; todos estamos \n\ninternamente enfrentando ambas as situa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n Trazendo essas id\u00e9ias para o plano do real, melhor dizendo, da \n\nprova, Giannetti218 traz-nos com exemplo o labirinto de enganos daquela que \n\nfoi a mais tenebrosa experi\u00eancia coletiva at\u00e9 hoje vivida por uma comunidade \n\nhumana, o nazismo Alem\u00e3o. E explica:  \n\n \nEnquanto Hitler confidenciava a um colaborador \u00edntimo o seu \n\n\"especial prazer secreto de ver como as pessoas ao nosso redor n\u00e3o \n\nconseguem perceber o que est\u00e1 realmente acontecendo a elas\", o \n\nmefistof\u00e9lico Goebbels, ministro da Cultura do Reich, jactava-se de \n\ndedilhar na psique do povo alem\u00e3o \"como num piano\".  \n\n  \n\n E arremata:  \n\n \nOutros, mais instru\u00eddos, ouviram as notas dos seus pr\u00f3prios enganos. \n\nEnquanto o fil\u00f3sofo existencialista Hidegger cooperava ativamente \n\ncom as autoridades nazistas na luta contra o aviltamento burgu\u00eas da \n\n                                      \n218 Idem, ibidem, p.53.  \n\n\n\n 152\n\ndignidade do Dasein, o maestro Furtw:angler, estrela-mor da m\u00fasica \n\nerudita alem\u00e3 na \u00e9poca, tinha outros planos: ele imaginava \n\nsinceramente (ao que tudo indica) que seria capaz de suavizar a \n\ntrucul\u00eancia do regime bombardeando a c\u00fapula nazista com \n\nexecu\u00e7\u00f5es primorosas das obras imortais de Bach, Beethoven e \n\nWagner.   \n\n \n\n Poder\u00edamos nos alongar muito mais em torno dessas coloca\u00e7\u00f5es, \n\nmas isso n\u00e3o vem ao caso, pois o que delas nos interessa nessa oportunidade \n\n\u00e9 o fato de podermos dizer, sendo condescend\u00eancia e voltando ao ponto de \n\nantes do desvio, que n\u00e3o se pode concluir, sem que com isso se fa\u00e7a ju\u00edzo \n\napressado, que todo torturador o \u00e9, por acreditar, de fato, sem engano, que o \n\nato ign\u00f3bil que pratica pode carregar alguma justificativa racional. Ter\u00edamos ai \n\num exemplo t\u00edpico de aporia, na medida em que o irracional n\u00e3o pode ser \n\ncompreendido e justificado pela racionalidade sem correr grande risco de erro \n\nflagrante. Pertencem a ordens diferentes e inconcili\u00e1veis.    \n\n \n\n Dito isso, nosso objetivo \u00e9 proceder a uma certa tipologia da figura \n\ndo torturador. De um lado, nessa perspectiva, colocar\u00edamos os que v\u00eam na \n\ntortura algo realmente justific\u00e1vel e, com o prop\u00f3sito de implementar a id\u00e9ia \n\nirracional, arquitetam a estrat\u00e9gia da a\u00e7\u00e3o para ser executada. De outro os \n\nque, imaginando-a justific\u00e1vel pelos argumentos do primeiro, irracionalmente \n\nperpetram-na. S\u00e3o os seus executores, que podem ou n\u00e3o se comprazer com \n\no ato de execu\u00e7\u00e3o, e ai surge um terceiro tipo, que ao qual poder\u00edamos \n\ndenominar de \"torturadores perversos\".   \n\n \n\n Feitas essas coloca\u00e7\u00f5es, um tanto quanto prematuras, pois melhor \n\nficariam se lan\u00e7adas na conclus\u00e3o do trabalho, passemos a verificar algumas \n\njustificativas sobre a tortura, coletadas por Gaspari em seus dois trabalhos219, \n\nvindas dos pr\u00f3prios algozes.  \n\n \n\n                                      \n219 Referimo-nos aos dois livros constantemente citados: \"A Ditadura Escancarada\"  e  \"A Ditadura \nEnvergonhada\" \n\n\n\n 153\n\n A id\u00e9ia \u00e9 que atrav\u00e9s delas possamos enquadrar cada um dos \n\ndeclarantes na tipologia sugerida, da\u00ed porque a necessidade de t\u00ea-la anunciado \n\naqui e n\u00e3o alhures.  \n\n \n\n Eis ent\u00e3o as declara\u00e7\u00f5es, quase todas de \"gente grande\" : \n\n \n?Acho que a tortura em certos casos torna-se necess\u00e1ria, para obter \n\nconfiss\u00f5es\"220;   \n\n?Era uma guerra, depois da qual foi poss\u00edvel devolver a paz ao Brasil. \n\nEu acabei com o terrorismo neste pa\u00eds. Se n\u00e3o aceit\u00e1ssemos a \n\nguerra, se n\u00e3o ag\u00edssemos drasticamente, at\u00e9 hoje ter\u00edamos \n\nterrorismo221\"; \n\n? Era necess\u00e1rio reprimir. N\u00e3o posso discutir o m\u00e9todo de repress\u00e3o, \n\nse foi adequado, se foi o melhor que se podia adotar. O fato \u00e9 que a \n\nsubvers\u00e3o acabou222\";  \n\n?Os militantes s\u00e3o treinados para resistir aos interrogat\u00f3rios, para dar \n\ntempo a que seus companheiros se ponham em seguran\u00e7a. A \n\ndela\u00e7\u00e3o, para eles, \u00e9 o supremo opr\u00f3brio, como o \u00e9 para todos os \n\nque t\u00eam car\u00e1ter223.   \n\n?Em nenhum lugar do mundo o terrorista \u00e9 considerado um \n\ncombatente. [...] A a\u00e7\u00e3o do combatente ainda se entende. Para ele \n\npode-se admitir tratamento diferente. Mas para o que incendeia e \n\nseq\u00fcestra, n\u00e3o224\" ;  \n\n?Eu a experimentei, no in\u00edcio de 1957, em meu gabinete de Hydra, e \n\na maioria dos meus oficiais fez a mesma coisa225;  \n\n?Confiss\u00f5es n\u00e3o se conseguem com bombons226\";  \n\n?Uma ag\u00eancia de contra-informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 um Tribunal de Justi\u00e7a \n\n[...] Deve ser decidido pelo governo qual a prioridade a ser dada \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos elementos capturados ou presos, se dirigida ao \n\n                                      \n220 Ernesto Geisel. (in A Ditadura Envergonhada, p. 37); Idem,Ibidem (in A Ditadura Escancarada p. \n37)  \n221 Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici, em entrevista ao jornalista Ant\u00f4nio Carlos Scartezini. (in \" A Ditadura \nEscancarada\") p. 17.   \n222 Ernesto Geisel. Ob. cit. p. 18.  \n223 Jarbas Passarinho. Ob. cit. p. 38.  \n224 General Carlos de Meira Mattos, Comandante da Academia Militar das Agulhas Negras. Ob. cit. p. 19. \n225 Jacques Massu,  General Franc\u00eas, referindo-se \u00e0 tortura. Desde 1957 um documento do estado-maior \nde Massu negava aos combatentes argelinos a  prote\u00e7\u00e3o das leis de guerra e recomendava que \"todo \nindiv\u00edduo pertencente a uma organiza\u00e7\u00e3o terrorista que venha a cair nas m\u00e3os da for\u00e7as da ordem ser\u00e1 \ninterrogado imediatamente, sem contempla\u00e7\u00e3o, pela tropa que o tiver capturado\". Ob. cit. p. 19.   \n226 Bispo de Diamantina, em entrevista ao La Croix, em Ralph della Cava. Ob. cit. p. 20. \n\n\n\n 154\n\nprocessamento judicial , ou se voltada para os interesses das \n\ninforma\u00e7\u00f5es227; \n\n?Ser\u00e1 necess\u00e1rio, freq\u00fcentemente, recorrer a m\u00e9todos de \n\ninterrogat\u00f3rio que, legalmente, constituem viol\u00eancia. [...] Se o \n\nprisioneiro tiver de ser apresentado a um Tribunal para julgamento, \n\ntem de ser tratado de forma a n\u00e3o apresentar evidencias de ter \n\nsofrido coa\u00e7\u00e3o em suas confiss\u00f5es228;   \n\n?Se houve a tortura no regime militar, ela foi feita pelo pessoal de \n\nbaixo, porque n\u00e3o acredito que um general fosse capaz de uma coisa \n\nt\u00e3o suja, n\u00e3o aceito isso229; \n\n?Praticaram-na clandestinamente230  \n\n?Eu n\u00e3o admito a tortura por sadismo ou vingan\u00e7a. Para obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es, acho v\u00e1lida. Os hip\u00f3critas dizem que n\u00e3o, mas todo \n\nmundo usa .[...] Isso \u00e9 uma conting\u00eancia natural da humanidade. \n\nNunca permiti231;  \n\n?Ao ser preso, o terrorista sabe que ser\u00e1 interrogado, que n\u00e3o ter\u00e1 \n\nescapat\u00f3ria. Para ele, chegou a hora da verdade232;  \n\n?O interrogat\u00f3rio em si, em qualquer na\u00e7\u00e3o do mundo, n\u00e3o \u00e9 algo \n\ncordial. Atentados f\u00edsicos contra eles [os presos], se houve [...] \u00e9 \n\nporque houve rea\u00e7\u00e3o, uma resist\u00eancia obstinada \u00e0 confiss\u00e3o 233\". \n\n?N\u00e3o justifico a tortura, mas reconhe\u00e7o que h\u00e1 circunst\u00e2ncias em que \n\no indiv\u00edduo \u00e9 compelido a praticar a tortura, para obter determinadas \n\nconfiss\u00f5es e, assim, evitar o mal maior234\"   \n\n      \n\n Expostos os argumentos dos corifeus nacionais do supl\u00edcio, cumpre \n\na cada um fazer o ju\u00edzo que entender melhor ante as confiss\u00f5es, \n\nespontaneamente concedidas, bom que se frise, como nossa sugest\u00e3o da \n\ntipologia referenciada.  \n\n \n\n \n\n                                      \n227 Texto confidencial contido em apostila do Centro de Informa\u00e7\u00f5es do Exercito. O t\u00edtulo da apostila era \n\"Interrogat\u00f3rio\". Ob. cit. p. 21.  \n228 Idem, ibidem, Ob. cit. p. 21.  \n229 General Jo\u00e3o Batista Figueiredo, entrevista a Cl\u00e1udio Renato, O Estado de S\u00e3o Paulo, 23 de \ndezembro de 1006. Ob. cit. p. 23.  \n230 Jarbas Passarinho. Ob.cit. p. 23. \n231 General Fi\u00faza de Castro. Entrevista a H\u00e9lio Contreiras e Chico Ot\u00e1vio, O Estado de S\u00e3o Paulo, 31 de \nmaio de 1993. Ob.cit. p. 25.  \n232 Coronel Roger Trinquier, comandante do 3\u00ba Regimento de P\u00e1ra-Quedistas franc\u00eas na Arg\u00e9lia. Ob. cit. \np. 37.  \n233 Coronel Jayme Marith. Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a do Rio Grande do Sul. O Estado de S\u00e3o Paulo, 28 de \njulho de 1970. Ob. cit. p. 38.  \n234 Ernesto Geisel. Ob. cit. p. 43.  \n\n\n\n 155\n\n3.4-  A REALIDADE DA TORTURA NO \u00c2MBITO DA POL\u00cdCIA CIVIL \nNOS DIAS ATUAIS: DIAGN\u00d3STICOS ONU e da \"HUMAN RIGHTS\"   \n \n\n Publicada a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, em 05 de outubro, o Brasil \n\ningressou no rol dos pa\u00edses de um Direito Constitucional moderno e sofisticado, \n\npois nela se declara que desde ent\u00e3o estamos, n\u00e3o apenas sob a \u00e9gide de um \n\nEstado Constitucional, mas de um Estado Democr\u00e1tico de Direito \n\nConstitucional.   \n\n \n\n N\u00e3o se trata de jogo de palavras, na medida em que por tr\u00e1s dessa \n\nafirma\u00e7\u00e3o, positivada no art. 1\u00ba235 do texto da Constitui\u00e7\u00e3o, subjaz o \n\nreconhecimento de uma s\u00e9rie de direitos antes \"garantidos\" apenas no plano \n\nde documentos internacionais e, destarte, sem a necess\u00e1ria possibilidade de \n\nexigir-se exeq\u00fcibilidade, pelo menos com as ferramentas disponibilizadas pelo \n\nEstado atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os incumbidos da manuten\u00e7\u00e3o da ordem jur\u00eddica. \n\nEm outras palavras, os denominados Direitos Humanos (reconhecidos no plano \n\ndo direito internacional ou extra nacional)  passaram, desde ent\u00e3o, a gozar do \n\nstatus de Direitos Fundamentais, porquanto reconhecidos no \u00e2mbito do direito \n\ninterno, com todas as garantias de exigibilidade e efic\u00e1cia que o ordenamento \n\njur\u00eddico lhe confere.  \n\n \n\n Sobre a import\u00e2ncia e a evolu\u00e7\u00e3o do conceito moderno de Estado \n\nConstitucional, Canotilho236 nos adverte que hoje n\u00e3o se pode mais conceber a \n\njustifica\u00e7\u00e3o do Estado apenas como Estado Constitucional, esclarecendo que  \n\n \nN\u00e3o deixa, por\u00e9m, de ser significativo que esta express\u00e3o -Estado \n\nConstitucional - tenha merecido decisivo acolhimento apenas na \n\njurisprud\u00eancia mais recente. Sabemos j\u00e1 que o constitucionalismo \n\nprocurou justificar um Estado submetido ao direito, um Estado regido \n\npor leis, um Estado sem confus\u00e3o de poderes. [...] O Estado \n\nConstitucional, para ser um Estado com as qualidades identificadas \n\npelo constitucionalismo moderno, deve ser um Estado de Direito \n\n                                      \n235 Art. 1\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil, formada pela uni\u00e3o indissol\u00favel dos Estados e Munic\u00edpios e \ndo Distrito Federal, constitui-se em Estado Democr\u00e1tico de Direito e tem como fundamentos:  \n236 CANOTILHO, J.J Gomes. Direito Constitucional: e teoria da Constitui\u00e7\u00e3o. 6.ed. Coimbra, \nPortugal:Almedina, 2002,p.92.  \n\n\n\n 156\n\nDemocr\u00e1tico. Eis aqui as grandes qualidades do Estado \n\nconstitucional: Estado de direito e Estado democr\u00e1tico.  \n\n \n\n Sobre tais qualidades, lembra que nem sempre elas surgem juntas, \n\nsendo freq\u00fcente falar-se em Estado de Direito, omitindo-se a dimens\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica, ou , em Estado democr\u00e1tico, salientando-se a dimens\u00e3o de \n\nEstado de Direito; dissocia\u00e7\u00e3o que corresponde, por vezes, \u00e0 realidade das \n\ncoisas, na medida em que existem formas de dom\u00ednio pol\u00edtico onde este \n\ndom\u00ednio n\u00e3o est\u00e1 domesticado em termos de Estado de direito e existem \n\nEstados de direito sem qualquer legitima\u00e7\u00e3o em termos democr\u00e1ticos.  \n\n \n\n O Estado Constitucional Democr\u00e1tico de Direito procura estabelecer \n\numa conex\u00e3o interna ente democracia e Estado de Direito, na medida em que, \n\nnas palavras do mesmo Canotilho237, \"obriga-nos a procurar o pluralismo de \n\nestilos culturais, a diversidade de circunst\u00e2ncias e condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e os \n\nc\u00f3digos de observa\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios de ordenamentos jur\u00eddicos concretos\", com a \n\nadvert\u00eancia de que  \"a domestica\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio pol\u00edtico pelo direito faz-se de \n\nv\u00e1rios modos e, por isso, deveremos tomar cuidado em identificar conceitos \n\ncomo Rechtsstaat, Rule of law, n\u00e3o obstante todos eles procurarem alicer\u00e7ar a \n\njuridicidade estatal\".    \n\n \n\n Por fim, o mesmo autor238 chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato que o Estado \n\nConstitucional n\u00e3o \u00e9 e nem deve ser apenas um Estado de direito, e explica:   \n \n\nSe o princ\u00edpio do Estado de Direito se revelou como uma \"linha \n\nMaginot\" entre \"Estados que t\u00eam uma constitui\u00e7\u00e3o\" e \"Estados que \n\nn\u00e3o t\u00eam uma constitui\u00e7\u00e3o, isso n\u00e3o significa que o Estado \n\nConstitucional moderno possa limitar-se a ser apenas um Estado de \n\nDireito. Ele tem de estruturar-se como Estado de Direito Democr\u00e1tico, \n\nIsto\u00e9, como uma ordem de dom\u00ednio legitimada pelo povo. A \n\narticula\u00e7\u00e3o do \"direito\" e do \"poder \" no Estado constitucional \n\nsignifica, assim, que o poder do Estado deve organizar-se e exercer-\n\nse em termos democr\u00e1ticos. O princ\u00edpio da soberania popular \u00e9, pois, \n\n                                      \n237 Idem, ibidem, p. 93 \n238 Idem, ibidem, p. 97.  \n\n\n\n 157\n\numa das traves mestras do Estado Constitucional. O poder pol\u00edtico \n\nderiva do \"poder dos cidad\u00e3os\".  \n\n  \n\n Pois bem. Estando ent\u00e3o o Brasil, desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, sob \n\no imp\u00e9rio de um Estado Constitucional Democr\u00e1tico de Direito, atrav\u00e9s do qual \n\nencontram-se reconhecidos, de forma expl\u00edcita, todo um elenco de direitos \n\nfundamentais, notadamente o da dignidade humana (inc. III do art. 1\u00ba), haveria \n\nde se esperar que a pr\u00e1tica da tortura, quando menos, amainasse, j\u00e1 que, \n\nafinal, o comando da Lei Maior, mais do que isso, impunha-lhe a proscri\u00e7\u00e3o, \n\nem respeito \u00e0 dignidade humana, erigido \u00e0 categoria de princ\u00edpio fundamental \n\ndo novo modelo de Estado ent\u00e3o nascente.       \n\n \n\n Mas a realidade, infelizmente, foi bem outra, na medida em que o \n\nque assistimos, desde ent\u00e3o, \u00e9 que a velha pr\u00e1tica da tortura, n\u00e3o s\u00f3 \n\npermaneceu, como em certas ocasi\u00f5es at\u00e9 se observa o seu recrudescimento, \n\nem que pese, e isso n\u00e3o se pode deixar de reconhecer, a edi\u00e7\u00e3o de medidas \n\ngovernamentais no sentido da sua profilaxia, a exemplo do chamado PNDH \n\n(Programa Nacional de Direitos Humanos), lan\u00e7ado em 13 de mar\u00e7o de \n\n1996239, a despeito de ter sido precipitado, \u00e9 bom que se esclare\u00e7a, em raz\u00e3o \n\nde press\u00f5es dos organismos internacionais vinculados aos Direitos Humanos, \n\na partir de den\u00fancias de casos de viol\u00eancia, incluindo torturas, do estilo \n\n\"massacre dos Caraj\u00e1s\", o que n\u00e3o lhe tira o m\u00e9rito de ter sido o primeiro \n\nprograma para prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de direitos humanos da Am\u00e9rica Latina, \n\ncomo lembra Pinheiro240.  \n\n \n\n O recrudescimento da viol\u00eancia e a perseveran\u00e7a da tortura no Brasil \n\ns\u00e3o fatos sobre os quais n\u00e3o dispensaremos maiores esfor\u00e7os para \n\ndemonstrar, na medida em que, al\u00e9m de fazerem parte do nosso cotidiano e, \n\ndestarte, assumirem a condi\u00e7\u00e3o de verdade sabida, pelo menos para n\u00f3s, \n\nexistem pelo menos dois documentos incontest\u00e1veis sobre a realidade desses \n\n                                      \n239 BRASIL, Programa Nacional de Direitos Humanos. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.mj.gov.br/pndh/index.htm>. Acesso em: 28. nov. 2002.   \n240 PINHEIRO, Paulo C\u00e9sar; NETO, Paulo de Mesquita. Direitos Humanos no Brasil: perspectivas no final \ndo s\u00e9culo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://.mre.gov.br/revista/numero06/dirhumbr.htm>.  Acesso em: 15. maio. \n2002.  \n\nhttp://www.mj.gov.br/pndh/index.htm\n\n\n 158\n\nfatos; documentos que  al\u00e9m de diagnosticar a doen\u00e7a e apontar sobre as \n\neventuais causas, prescrevem sugest\u00f5es. \n\n \n\n O primeiro deles vem da Human Rights241, cujo conte\u00fado \n\ndenunciador \u00e9 o seguinte:  \n(Washington, DC, 13 de maio de 1999) \u2014 O Governo do Presidente \n\nFernando Henrique Cardoso falhou na implementa\u00e7\u00e3o de seu \n\nprograma de direitos humanos, elaborado em 1996. Essa foi a \n\nconclus\u00e3o apresentada pela Human Rights Watch ao Presidente hoje, \n\nem carta aberta por ocasi\u00e3o do terceiro anivers\u00e1rio do Programa \n\nNacional de Direitos Humanos, PNDH. \n\nQuando Fernando Henrique lan\u00e7ou o PNDH h\u00e1 tr\u00eas anos, celebramos \n\nseu esfor\u00e7o e o do pa\u00eds,\" disse Jos\u00e9 Miguel Vivanco, diretor executivo \n\nda Divis\u00e3o das Am\u00e9ricas da Human Rights Watch. \"Mas hoje, \n\nestamos desapontados. Foi dado aos Direitos Humanos uma posi\u00e7\u00e3o \n\nde segundo plano no Governo Fernando Henrique\".  \n\nProposto como um plano de a\u00e7\u00e3o, at\u00e9 agora, devido a falta de prazos \n\nde implementa\u00e7\u00e3o, a vasta maioria das suas 227 medidas permanece \n\ncomo letra morta. Tortura e homic\u00eddios cometidos por policiais, \n\nmassacres em pris\u00f5es, trabalho for\u00e7ado, conflitos sangrentos pela \n\nterra, viol\u00eancia contra popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, viol\u00eancia dom\u00e9stica e \n\nimpunidade dos crimes cometidos durante a ditadura militar \n\ncontinuam prevalecendo no Brasil. O relat\u00f3rio de treze p\u00e1ginas anexo \n\n\u00e0 carta da Human Rights Watch ao Presidente Fernando Henrique, \n\naborda esses sete tipos de viola\u00e7\u00f5es e destaca 27 recomenda\u00e7\u00f5es \n\npara a melhora da situa\u00e7\u00e3o dos direitos humanos no pa\u00eds.  \n\n \n\nNo pre\u00e2mbulo das recomenda\u00e7\u00f5es faz-se men\u00e7\u00e3o aos seguintes \n\nfatos242: Que o Brasil, desde quando ratificou o Pacto Internacional dos Direitos \n\nCivis e Pol\u00edticos, em 1992, tem falhado em submeter-se \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \n\nde Direitos Humanos das Na\u00e7\u00f5es Unidas, embora o Plano Nacional de Direitos \n\nHumanos (PNDH) comprometa o pa\u00eds a implementar as conven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais das quais o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio. \n\n                                      \n241 Dispon\u00edvel em&lt;http://www.hrw.org/portuguese/press/1999/bra0512.html>. Acesso em 20. dez. \n2002.  A institui\u00e7\u00e3o dedica-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos dos povos do mundo inteiro. Investiga e \ndivulga as viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos e responsabilizam quem as comete, incitando os governos a \natuarem contra a viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos. Informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a entidade encontra-se \ndisponibilizada no site.  \n242 Idem, Ibidem.  \n\nhttp://www.hrw.org/portuguese/press/1999/bra0512.html.%20Acesso%20em%2020\n\n\n 159\n\n \n\nQue \u00e9 essencial a ratifica\u00e7\u00e3o, pelo Brasil, ao Protocolo Facultativo do \n\nPacto Internacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos, a fim de conferir ao Comit\u00ea de \n\nDireitos Humanos das Na\u00e7\u00f5es Unidas autoridade para receber e processar \n\nden\u00fancias individuais de viola\u00e7\u00e3o aos direitos garantidos por esse pacto.  \n\n \n\nQue, de igual modo, o Brasil deveria reconhecer, nos termos do artigo \n\n22 da Conven\u00e7\u00e3o Contra a Tortura e outros Tratamentos ou Penas Cru\u00e9is, \n\nDesumanas ou Degradantes, ratificada em 28 de setembro de 1989, e artigo 14 \n\nda Conven\u00e7\u00e3o Sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de todas as formas de Discrimina\u00e7\u00e3o \n\nRacial, ratificada pelo Brasil em 27 de mar\u00e7o de 1968 a jurisdi\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes para examinar den\u00fancias alegando viola\u00e7\u00e3o de seus termos.   \n\n \n\nPor fim, diz o documento, que apesar do Brasil ter ratificado o Pacto \n\nInternacional dos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais em janeiro de 1992, \n\no governo federal tem falhado em submeter um relat\u00f3rio inicial sobre o estado \n\ndos direitos econ\u00f4micos sociais e culturais, tal como o acordo requer em seu \n\nconte\u00fado, e que o Brasil deveria cumprir com a obriga\u00e7\u00e3o, assumida em 1994 \n\n(dois anos ap\u00f3s a ratifica\u00e7\u00e3o do Pacto), de submeter seu relat\u00f3rio ao Comit\u00ea de \n\nDireitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais.  \n\n \n\n O segundo documento sobre o qual falamos vem da ONU. Trata-se \n\ndo \"Relat\u00f3rio sobre tortura no Brasil\", produzido pelo Relator Especial sobre a \n\nTortura da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos daquela entidade, Sr.Nigel Rodley, \n\ndatado de 11 de abril de 2001 (E/CN.4/2001/66)243, lan\u00e7ado durante a plen\u00e1ria \n\nda 57\u00aa Sess\u00e3o da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos das Na\u00e7\u00f5es Unidas, sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da tortura no Brasil.   \n\n \n\n O relat\u00f3rio \u00e9 fruto da miss\u00e3o oficial seu signat\u00e1rio ao Brasil, no \n\nper\u00edodo de 28 de agosto a 12 de setembro, onde procede a visitas nos Estados \n\n                                      \n243 ONU: Relat\u00f3rio sobre a Tortura no Brasil. Nigel Rodley. Dison\u00edvel em \n&lt;http://www.dhnet.org.br/denunciar/tortura/sos/rodley/index.html> . Acesso em: 06. dez. 2002.  O relat\u00f3rio \nest\u00e1 dispon\u00edvel em duas vers\u00f5es: um resumida, em forma de sum\u00e1rio executivo e outra integral, que \nimpressos em papel modelo A4 d\u00e3o, respectivamente, 07 e 44 p\u00e1ginas. A primeira, ou seja, o sum\u00e1rio \nexecutivo,  \u00e9 da lavra do Centro de Justi\u00e7a Global.   \n\n\n\n 160\n\nS\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Minas Gerais, Pernambuco, Par\u00e1 e Bras\u00edlia. Nele se \n\ninclui um anexo separado que resume 348 casos de tortura em dezoito \n\nestados: Alagoas (6); Amazonas (1); Bahia (11); Cear\u00e1 (5); Bras\u00edlia D.F. (2); \n\nGoi\u00e1s (3); Mato Grosso (1): Mato Gross do Sul (1); Minas Gerais (97); Par\u00e1 \n\n(52); Para\u00edba (6); Paran\u00e1 (3); Pernambuco (30); Piau\u00ed (1); Rio de Janeiro (33); \n\nRio Grande do Norte (7); S\u00e3o Paulo (69); Rond\u00f4nia (1); Tocantins (19). \n\n \n\n Trata-se, segundo o relat\u00f3rio, da mais abrangente investiga\u00e7\u00e3o \n\nsobre a Tortura j\u00e1 realizada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, tendo sido visitadas \n\ndelegacias, pris\u00f5es, penitenci\u00e1rias e casas de deten\u00e7\u00e3o juvenis, al\u00e9m de \n\nencontros com v\u00e1rias autoridades, desde delegados a governadores, ministros, \n\npresidente, at\u00e9 v\u00edtimas, parentes e representantes da sociedade civil.  \n\n \n\n Esclarece-se no relat\u00f3rio que, embora as conclus\u00f5es tenham se \n\nbaseado em relat\u00f3rios oficiais e de ONGs, al\u00e9m de milhares de p\u00e1ginas de \n\ndocumentos colhidos no Brasil, o que mais influenciou sua conclus\u00e3o foram as \n\nobserva\u00e7\u00f5es do Relator, que com suas pr\u00f3prias palavras diz assim:  \n\n \nA coer\u00eancia dos relatos ouvidos, o fato que muitos detentos tenham \n\nmarcas vis\u00edveis condizentes com seus testemunhos e a descoberta, \n\nnas delegacias, de instrumentos de tortura assim como foram \n\ndescritos pelas alegadas v\u00edtimas, tais como peda\u00e7os de pau e de \n\nferro, faz com que seja dif\u00edcil refutar as numerosas alega\u00e7\u00f5es de \n\ntortura levadas \u00e0 aten\u00e7\u00e3o do Relator Especial. Em duas ocasi\u00f5es (ver \n\nacima para. 35 (S\u00e3o Paulo) e para. 84 (Par\u00e1)), gra\u00e7as a informa\u00e7\u00f5es \n\ndos pr\u00f3prios detentos, o Relator Especial p\u00f4de descobrir grandes \n\npeda\u00e7os de pau, nos quais foram talhados, por oficiais da lei, \n\ncoment\u00e1rios lac\u00f4nicos n\u00e3o deixando d\u00favidas sobre o seu uso  \n\n \n\n O Documento de fato impressiona pela forma detalhada com que se \n\nacerca do problema principal sobre o qual se debru\u00e7a, que \u00e9 a tortura, bem \n\nassim pela minudencia com que analisa as in\u00fameras vari\u00e1veis que o cercam, \n\nprincipalmente com rala\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o penal e processual p\u00e1tria, de modo \n\nque \u00e9 pe\u00e7a imprescind\u00edvel a qualquer estudo que se pretenda fazer com \n\nrala\u00e7\u00e3o ao tema tortura.     \n\n\n\n 161\n\n  Eis alguns dos relatos constantes do longo relat\u00f3rio, cuja sele\u00e7\u00e3o \n\nestamos fazendo com vistas ao que dele mais nos interessa para o trabalho em \n\nexecu\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual inserimos destaques em cada uma das cita\u00e7\u00f5es, \n\nnaquilo que nos pareceu conveniente \u00e0 finalidade perseguida.     \n\n \n\n Sobre os motivos que ensejaram a visita, o relat\u00f3rio no t\u00f3pico \n\n\"Quest\u00f5es Gerais\", correspondente ao seu item 07, explica, dentre ouras \n\ncoisas, o seguinte:  \n\n \n?Ao longo dos \u00faltimos anos (ver E/CN. 4/1999/61), par\u00e1grafos 86 e \n\nseguintes, E/CN.4/2000/9, par\u00e1grafos 134 e seguintes), o Relator \n\nEspecial havia informado o Governo do Brasil de que vinha \n\nrecebendo informa\u00e7\u00f5es segundo as quais a pol\u00edcia rotineiramente \n\nespancava e torturava suspeitos de crimes para extrair informa\u00e7\u00f5es, \n\nconfiss\u00f5es ou dinheiro. O problema da brutalidade policial, quanto da \n\npris\u00e3o ou durante o interrogat\u00f3rio, segundo os relatos, seria \n\nend\u00eamico.[...] ;  \n\n \n\n Na parte conclusiva, o relat\u00f3rio consigna o seguinte:   \n \n\n?O treinamento e profissionalismo da pol\u00edcia e de outros \n\nrespons\u00e1veis pela deten\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente inadequado, alguns a \n\nponto da n\u00e3o exist\u00eancia. A cultura da brutalidade, e freq\u00fcentemente \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, \u00e9 disseminada;  \n\n?[...] a influ\u00eancia de um per\u00edodo de governo militar, de 1964 a 1985, \n\ncaracterizado por tortura, desaparecimentos for\u00e7osos e execu\u00e7\u00f5es \n\nextra legais, ainda paira sobre a atual administra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica [...] ;  \n\n?Existe uma inquieta\u00e7\u00e3o p\u00fablica generalizada acerca do n\u00edvel de \n\ncriminalidade comum, o que gera um senso de inseguran\u00e7a p\u00fablica \n\namplamente difundido que, por sua vez, resulta em demandas por \n\nparte de alguns pol\u00edticos e partidos pol\u00edticos, de explorar esse medo \n\npara fins eleitorais;  \n\n?Entretanto, o Relator Especial tem a impress\u00e3o de que as pessoas \n\nque atualmente ocupam o poder na esfera federal, bem como na \n\nesfera dos estados por ele visitados, estavam dispostos a adotar um \n\ndiscurso que afirmasse  princ\u00edpios do Estado de Direito e dos Direitos \n\nHumanos. Alguns, muitas vezes exibindo uma corajosa lideran\u00e7a \n\npol\u00edtica, claramente se mostraram comprometidos com o \n\n\n\n 162\n\naperfei\u00e7oamento dos aparelhos corruptos e violentos de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nlei que haviam herdado de governos de governos anteriores (ver \n\npar\u00e1grafo 61). Outros, no entanto, pareceram menos dispostos a \n\ntraduzir a ret\u00f3rica em a\u00e7\u00e3o (ver par\u00e1grafo 52);  \n\n?A Lei sobre Tortura \u00e9 praticamente ignorada, sendo que os \n\npromotores e ju\u00edzes preferem usar as no\u00e7\u00f5es tradicionais e \n\ninadequadas de abuso de autoridade e les\u00e3o corporal [...];  \n\n?A assist\u00eancia judici\u00e1ria gratuita, principalmente no est\u00e1gio inicial de \n\npriva\u00e7\u00e3o de liberdade, \u00e9 uma ilus\u00e3o para a maioria dos 85% das \n\npessoas que se encontram nessa condi\u00e7\u00e3o e que necessitam de tal \n\nassist\u00eancia. Isto se deve ao limitado n\u00famero de defensores p\u00fablicos. \n\nAl\u00e9m disso, em muitos estados, os defensores p\u00fablicos (S\u00e3o Paulo \u00e9 \n\numa not\u00e1vel exce\u00e7\u00e3o) s\u00e3o t\u00e3o mal remunerados em compara\u00e7\u00e3o com \n\nos promotores que seu n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o, comprometimento e \n\ninflu\u00eancia \u00e9 muit\u00edssimo deficiente, bem como sua capacita\u00e7\u00e3o e \n\nexperi\u00eancia. ;  \n\n?A capacita\u00e7\u00e3o e o profissionalismo da pol\u00edcia  e de outros quadros \n\nde pessoal respons\u00e1veis pela cust\u00f3dia de pessoas s\u00e3o, muitas vezes \n\ninadequados. Alguns, a ponto de n\u00e3o existirem. Uma cultura da \n\nbrutalidade, e muitas vezes corrup\u00e7\u00e3o, \u00e9 generalizada. Os poucos \n\nsuspeitos ricos, se privados de liberdade em absoluto ou at\u00e9 \n\ncondenados, podem comprar tratamento e condi\u00e7\u00f5es de deten\u00e7\u00e3o \n\ntoler\u00e1veis ou, no m\u00ednimo, menos intoler\u00e1veis do que muitos que s\u00e3o \n\npobres e geralmente negros ou mulatos [...];  \n\n?O Relator Especial sente-se compelido a observar a intoler\u00e1vel \n\nagress\u00e3o aos sentidos encontrada na maioria dos locais de deten\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente nas carceragens policiais visitadas, agress\u00e3o para a \n\nqual o Relator Especial n\u00e3o tem palavras para expressar. O problema \n\nn\u00e3o foi atenuado pelo fato de as autoridades muitas vezes estarem \n\ncientes e o haverem advertido das condi\u00e7\u00f5es que descobriria. O \n\nRelator Especial s\u00f3 p\u00f4de concordar com a afirma\u00e7\u00e3o comum que \n\nouviu daqueles que se encontravam amontoados do lado de dentro \n\ndas grades, no sentido de que \"eles nos tratam como animais e \n\nesperam que nos comportemos como seres humanos quando \n\nsairmos\". \n\n   \n\n Na final, de recomenda\u00e7\u00f5es, o Relator formulou as seguintes, cujo \n\ncrit\u00e9rio de transcri\u00e7\u00e3o que ora procedemos seguem o mesmo diapas\u00e3o das \n\nanteriores.     \n\n \n\n\n\n 163\n\n? \u00c9 preciso que os l\u00edderes pol\u00edticos tomem medidas vigorosas para \n\nagregar credibilidade a tais declara\u00e7\u00f5es e deixar claro que a cultura \n\nde impunidade precisa acabar. Al\u00e9m de efetivar as recomenda\u00e7\u00f5es \n\nque se apresentam a seguir, essas medidas deveriam incluir visitas \n\nsem aviso pr\u00e9vio por parte dos l\u00edderes pol\u00edticos a delegacias de \n\npol\u00edcia, centros de deten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-julgamento e penitenci\u00e1rias \n\nconhecidas pela preval\u00eancia desse tipo de tratamento;  \n\n?  Deveriam ser adotadas medidas no sentido de assegurar que os \n\nvisitantes a carceragens policiais, centros de pris\u00e3o provis\u00f3ria e \n\npenitenci\u00e1rias sejam sujeitos a vistorias de seguran\u00e7a que respeitem \n\nsua dignidade;  \n\n? Nenhuma declara\u00e7\u00e3o ou confiss\u00e3o feita por uma pessoa privada da \n\nliberdade que n\u00e3o uma declara\u00e7\u00e3o ou confiss\u00e3o feita na presen\u00e7a de \n\num juiz ou de um advogado deveria ter valor probat\u00f3rio para fins \n\njudiciais, salvo como prova contra as pessoas acusadas de haverem \n\nobtido a confiss\u00e3o por meios il\u00edcitos. O Governo \u00e9 convidado a \n\nconsiderar urgentemente a introdu\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo e em \n\n\u00e1udio das sess\u00f5es realizadas em salas de interrogat\u00f3rio de \n\ndelegacias de pol\u00edcia;  \n\n? Deveria haver um n\u00famero suficiente de defensores p\u00fablicos para \n\ngarantir que haja assessoramento jur\u00eddico e prote\u00e7\u00e3o a todas as \n\npessoas privadas de liberdade desde o momento de sua pris\u00e3o;  \n\n?\u00c9 preciso providenciar, urgentemente, capacita\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \n\ntreinamento de reciclagem para a pol\u00edcia, o pessoal de institui\u00e7\u00f5es de \n\ndeten\u00e7\u00e3o, funcion\u00e1rios do Minist\u00e9rio P\u00fablico e outros envolvidos na \n\nexecu\u00e7\u00e3o da lei, incluindo-se temas de direitos humanos e mat\u00e9rias \n\nconstitucionais, bem como t\u00e9cnicas cient\u00edficas e as melhores pr\u00e1ticas \n\nprop\u00edcias ao desempenho profissional de suas fun\u00e7\u00f5es.  \n\n?O Governo deveria considerar s\u00e9ria e positivamente a aceita\u00e7\u00e3o do \n\ndireito de peti\u00e7\u00e3o individual ao Comit\u00ea contra a Tortura, mediante a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o prevista nos termos do Artigo 22 da Conven\u00e7\u00e3o contra a \n\nTortura e Outros Tratamentos ou Puni\u00e7\u00f5es Cru\u00e9is, Desumanos ou \n\nDegradantes. \n\n \n\n Os destaques que procedemos dizem respeito aos itens do relat\u00f3rio \n\nrelacionados com a falta de capacita\u00e7\u00e3o e profissionalismo dos policiais, que \n\nsomados ao desest\u00edmulo \u00e0 natureza da atividade policial  e a falta de condi\u00e7\u00f5es \n\neficientes para o desempenho do trabalho, formam o objeto da nossa pesquisa \n\nemp\u00edrica, como se ver\u00e1 adiante, com o que n\u00e3o estamos, absolutamente, \n\n\n\n 164\n\nretirando ou diminuindo a import\u00e2ncia dos demais fatores que estimulam a \n\nperman\u00eancia da tortura no nosso meio.   \n\n \n\n No que diz respeito \u00e0 natureza da atividade policial, temo-lo como \n\numa vari\u00e1vel que n\u00e3o deve, absolutamente, ser desprezada no contexto dos \n\nfatores que implementam a pr\u00e1tica da tortura.  \n\n \n\n Partindo de sua inser\u00e7\u00e3o profissional, o agente da pol\u00edcia assume \n\numa posi\u00e7\u00e3o social em que sua rela\u00e7\u00e3o com os indiv\u00edduos se estabelece numa \n\nzona de ambig\u00fcidade, em que ele \u00e9 ao mesmo tempo protetor e repressor, \n\ntemido e desejado. Tal inser\u00e7\u00e3o se manifesta nas atitudes policiais em \n\ndificuldades de relacionamento externa, freq\u00fcentemente expressas na id\u00e9ia de \n\nque a pol\u00edcia n\u00e3o \u00e9 para ser gostada, mas respeitada e talvez temida.  \n\n \n\n Tratando desse quest\u00e3o, Marcos Luiz Bretas e Paula Poncioni244 \n\nlembra que \"as dificuldades surgem igualmente nos problemas encontrados \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es conjugais est\u00e1veis, que se adaptem a uma \n\npercep\u00e7\u00e3o bastante particular de masculinidade\".  E continuam:  \n\n \nSe essa \u00e9 a atitude para fora, internamente a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\npoliciais tamb\u00e9m apresenta uma s\u00e9rie de problemas: a administra\u00e7\u00e3o \n\nconjunta de situa\u00e7\u00f5es de perigo produz e exige solidariedade, mas, \n\nao mesmo tempo, a gest\u00e3o da autoridade e a disputa profissional se \n\nd\u00e3o num clima de forte desconfian\u00e7a e com um forte sentido de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, consubstanciados na necessidade de maioria dos \n\npoliciais de fundar sua \u00e1rea de compet\u00eancia pr\u00f3pria, que n\u00e3o ode e \n\nn\u00e3o deve ser compartilhada \n\n \n\n Mas a natureza competitiva do trabalho policial, segundo os aludidos \n\nautores, gera uma parte da forma dos policiais verem o mundo, na medida em \n\nque seus contatos com a realidade tamb\u00e9m s\u00e3o marcados pelos aspectos \n\nnegativos da exist\u00eancia, ou seja, dos grandes crimes \u00e0s pequenas fraquezas, e \n\n                                      \n244 DULCE, Chaves Pandolfi et al. (Org) Cidadania Justi\u00e7a e Viol\u00eancia. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o \nGet\u00falio Vargas, 1999, p. 149.    \n\n\n\n 165\n\na imagem que terminam conservando da natureza humana \u00e9 extremamente \n\ndepreciativa, e, em segunda inst\u00e2ncia, desiludida ou c\u00ednica.  \n\n \n\n Fundado nessa experi\u00eancia, o policial constr\u00f3i uma vis\u00e3o do mundo \n\ne da sua tarefa que incorpora uma s\u00e9rie de atributos comuns, entre as quais \n\nestariam, aduzem os autores245, citando Buckner: \"a dissimula\u00e7\u00e3o, a \n\nsolidariedade, a desconfian\u00e7a, a ast\u00facia e o conservadorismo\".  \n\n \n\n Os autores reconhecem que tais elementos n\u00e3o s\u00e3o \u00fanicos e \n\nexclusivos da profiss\u00e3o policial, entretanto, concordam em afirmar que s\u00e3o \n\ncomuns na pol\u00edcia, dada a natureza do trabalho e o ambiente organizacional \n\npolicial \"constitu\u00edrem um universo prop\u00edcio para sua manifesta\u00e7\u00e3o\".  \n\n \n\n O aparelho policial assim, enquanto espa\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas fun\u00e7\u00f5es socialmente definidas, notadamente aquelas que direta \n\ne concretamente exprimem o exerc\u00edcio do monop\u00f3lio leg\u00edtimo da viol\u00eancia \n\ndetido pelo Estado, produz e reproduz o conjunto de representa\u00e7\u00f5es presentes \n\nem outros grupos profissionais, muitas vezes de forma exacerbada, em \n\ndecorr\u00eancia da sua pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o, sendo produzidas tamb\u00e9m rea\u00e7\u00f5es  e \n\nprojetos alternativos.  \n\n \n\n Policiais confrontados com a sordidez da responsabilidade / \n\nsociedade em que vivem podem reagir de diferentes formas, seja pela \n\naceita\u00e7\u00e3o c\u00ednica, seja pelo intenso desajuste, seja ainda por uma vontade \n\nquase messi\u00e2nica de transformar o mundo, pela a\u00e7\u00e3o ou pelas armas246.  \n\n \n\n No acervo de pr\u00e1ticas utilizadas na rotina de trabalho da organiza\u00e7\u00e3o \n\npolicial as atitudes de desconfian\u00e7a manifestam-se acompanhadas pela \n\nhostilidade do policial com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ; sua experi\u00eancia quotidiana lhe \n\nmostra que a sociedade \u00e9 um lugar ruim, e tudo de que ele compartilhar poder\u00e1 \n\nser usado contra ele. \n\n \n\n                                      \n245 Idem,ibidem, p. 151.  \n246 Idem, ibidem p. 152.  \n\n\n\n 166\n\n V\u00e1rios dos depoimentos colhidos na nossa pesquisa demonstram \n\nessa coloca\u00e7\u00e3o. Um dos Delegados entrevistados chegou dizer que \n\n \ncom o tempo agente termina achando que todo mundo \u00e9 criminoso. \n\nQuanto vou a um banco tirar dinheiro, ou estou num bar me \n\ndivertindo, ou mesmo numa festa qualquer, sempre dou de cara com \n\num bandido, por isso sou for\u00e7ado a andar sempre armado, o tempo \n\ntodo. As pessoas n\u00e3o se d\u00e3o conta do assaltante do bando ou do \n\nbatedor de carteira porque n\u00e3o est\u00e3o no meio, mas n\u00f3s n\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 \n\numa vida boa, pois quase n\u00e3o conseguimos relaxar quanto \n\nprecisamos    \n\n     \n\n As coloca\u00e7\u00f5es de Bretas e Poncioni s\u00e3o, portanto, absolutamente \n\nprocedentes, e n\u00e3o devem ser desprezadas de qualquer an\u00e1lise que se fa\u00e7a \n\nsobre a Tortura, pois certamente ela tamb\u00e9m \u00e9 fruto dessa vis\u00e3o distorcida (?) \n\ndo policial, que tende a achar que a viol\u00eancia se combate com a viol\u00eancia e que \n\n\"direito de bandido \u00e9 pau\", jarg\u00f5es que comumente ouvimos transitar no meio \n\npolicial.  \n\n3.5-  AS QUEST\u00d5ES \u00c9TICA E MORAL QUE ENVOLVEM A TORTURA  \n \n Dizer que a quest\u00e3o \u00e9tica \u00e9 uma das principais que envolvem o \nfen\u00f4meno da tortura, isso soa evidente, na medida em que, tudo o que at\u00e9 aqui \n\nfoi colocado sobre ela (a tortura) estaria de certa forma resolvido se tiv\u00e9ssemos \n\numa resposta razoavelmente convincente para a seguinte pergunta: por que \n\nn\u00e3o admitir-se a tortura? ou, inversamente: por que admiti-la?  \n\n \n\n Se, todavia, refletirmos mais um pouco, notaremos que os \n\nproblemas n\u00e3o estariam de fato resolvidos com a obten\u00e7\u00e3o da resposta \u00e0 \n\nquest\u00e3o ou quest\u00f5es mencionadas, pois sempre haveria quem formulasse uma \n\nterceira indaga\u00e7\u00e3o, menos extremada e muito mais complexa de resolu\u00e7\u00e3o, \n\nqual seja: por que n\u00e3o admitirmos a tortura apenas em algumas \n\ncircunst\u00e2ncias? \n\n \n\n\n\n 167\n\n Para completar nosso infort\u00fanio, algu\u00e9m poderia ainda questionar \n\npor que, afinal, estar\u00edamos colocando a quest\u00e3o da tortura como sendo \u00e9tica e \n\nn\u00e3o moral?     \n\n \n\n Atender de forma satisfat\u00f3ria a todas essas interroga\u00e7\u00f5es \u00e9 tarefa de \n\nconsumir a sa\u00fade e a exist\u00eancia, ao cabo das quais, ainda assim, nunca \n\nter\u00edamos  certeza de que as nossas conclus\u00f5es  estariam de fato corretas, \n\nsen\u00e3o sob a perspectiva que tiv\u00e9ssemos elegido como par\u00e2metro para \n\nsustentar as suas  constru\u00e7\u00f5es, com o que, certamente, muitos dos nossos \n\nfict\u00edcios interrogantes ficariam frustrados.   \n\n \n\n Mas! Como temos de ir a busca de respostas, pois a isso nos \n\npropomos nesse trabalho, que fiquem bem claros os par\u00e2metros utilizados nas \n\nsuas constru\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\n A primeira das quest\u00f5es que nos parece deva ser enfrentada \u00e9 sobre \n\na distin\u00e7\u00e3o entre \u00e9tica e moral, pois com a sua resolu\u00e7\u00e3o estaremos fixando o \n\nnorte que iremos seguir para nos acercar das demais.   \n\n \n\n De antem\u00e3o \u00e9 preciso que se diga que entre os fil\u00f3sofos e, regra \n\ngeral,  entre todos que tratam do assunto, exceto quanto ao  fato de que os \n\ntermos \"\u00e9tica\" e \"moral\"  t\u00eam origens etimol\u00f3gicas diferentes, o que \n\nencontramos a respeito \u00e9 de uma heterogeneidade impressionante, como \n\nveremos.   \n\n \n\n Etimologicamente a palavra \u00c9tica tem proced\u00eancia grega e Moral \n\nvem do latim, de modo que, no que diz respeito \u00e0 filologia, os termos guardam \n\ndiferen\u00e7a entre si, do que ningu\u00e9m discorda ou poderia discordar.    \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o, Saldanha247 nos diz o seguinte:  \n\n \n\u00e9tica, de ethos, \u00e9 termo de origem grega, e no pensamento grego \n\nmanteve em sua amplitude o lastro etnogr\u00e1fico mas ao mesmo tempo \n\n                                      \n247 SALDANHA, Nelson. \u00c9tica e Hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Renovar, 1998, p. 6.   \n\n\n\n 168\n\nmetaf\u00edsico de sua raiz. E que moral, de mos, mores, \u00e9 termo de \n\norigem latina, que na Roma antiga permaneceu pr\u00f3ximo do sentido \n\norigin\u00e1rio, mas que no vocabul\u00e1rio moderno adquiriu sentido \n\nespec\u00edfico, ligado \u00e0 id\u00e9ia de dever e a outros conceitos formais.  \n\n \n\n Imaguire248, por seu turno, no mesmo sentido, explica que \"Etica\" \n\nvem do grego, \"ethos\", e significa h\u00e1bito. \"Moral\" vem do latim, \"mores\" e \n\nsignifica h\u00e1bito, costumes. Ou seja, do ponto de vista puramente filol\u00f3gico n\u00e3o \n\nhaveria motivo para se distinguir as duas express\u00f5es \"a n\u00e3o, \u00e9 claro, que se \n\nfa\u00e7a estudos filos\u00f3ficos muito precisos e se estude a diferen\u00e7a entre o \n\nsignificado de \"ethos\" para os gregos e \"morus\" para os latinos\".   \n\n \n\n Tugenndhat249, em \"Li\u00e7\u00f5es sobre \u00c9tica\", trata indiferentemente os \n\ntermos, o mesmo acontecendo com Freitag250 e Mondin251   \n\n \n\n No pertinente \u00e0 heterogeneidade que mencionamos, Imaguire252 \n\nconsegue reduzir a coisa toda de forma bem interessante, at\u00e9 com certa \n\njocosidade. Assim \u00e9 que, ap\u00f3s opinar, sem discrep\u00e2ncia, sobre a identidade \n\netimol\u00f3gica entre os termos \"\u00c9tica\" e \"Moral\",  esclarece o seguinte :  \n\n \n Fato \u00e9 que mesmo no mundo filos\u00f3fico existe um certo caos \n\nterminol\u00f3gico neste respeito. Especialmente na tradi\u00e7\u00e3o teol\u00f3gica: O \n\nque os protestantes chamam de \u00e9tica, os cat\u00f3licos chamam de moral. \n\nEm geral, procura-se seguir a seguinte distin\u00e7\u00e3o: enquanto a moral \u00e9 \n\numa ci\u00eancia descritiva (descreve como os seres humanos de uma \n\ndeterminada cultura de fato agem) a \u00e9tica \u00e9 normativa (ela determina \n\ncom eles deveriam agir). Dando um exemplo: sair nu pela Avenida \n\nPaulista seria imoral (em geral n\u00e3o se faz isso), mas n\u00e3o anti-\u00e9tico \n\n(afinal, n\u00e3o se est\u00e1 fazendo mal a ningu\u00e9m). Mas [..] nem todos os \n\nfil\u00f3sofos fazem tal distin\u00e7\u00e3o. O grande Kant, por exemplo, tende a \n\nusar \"moral\" no sentido que aqui explico como \"'\u00e9tica\"! Portanto: \n\nsempre devemos observar de quem se est\u00e1 falando.   \n\n                                      \n248 IMAGUIRE, Phil Guido. Fil\u00f3sofos:\u00e9tica e moral. Dispon\u00edvel em \n<http://www.filosofos.com.br/tema_etica.htm> Acesso em: 22. dez. 2002. \n249 TUGENDHAT, Ernest. Li\u00e7\u00f5es sobre \u00c9tica. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996.  \n250 Ob. cit.  \n251 MONDIN, Battista. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Filosofia: problemas, sistemas, autores, obras. S\u00e3o Paulo: Paulus, \n1980.  \n252 P\u00e1gina cit.  \n\nhttp://www.filosofos.com.br/tema_etica.htm\n\n\n 169\n\n  \n\n Al\u00e9m disso, explica:  \n \n\nas coisas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o f\u00e1ceis como na distin\u00e7\u00e3o proposta: o que em \n\ngeral n\u00e3o se faz numa sociedade pode ser prejudicial e assim talvez \n\nautomaticamente anti-\u00e9tico (a nudez na Avenida Paulista poderia \n\nestar pervertendo adolescentes, levando-os para um \"mau caminho\", \n\npor exemplo, e isto j\u00e1 seria anti-\u00e9tico). Al\u00e9m disso chama-se \u00e9tica, em \n\ngeral, diferindo novamente da moral, a ci\u00eancia que trata apenas do \n\nconhecimento natural (n\u00e3o aquele revelado por Deus na B\u00edblia) sobre \n\no Bem e o Mal. Ou seja, um ateu deveria por si s\u00f3, sem crer na B\u00edblia, \n\nsaber o que \u00e9 Bem e o que \u00e9 Mal. A \u00e9tica basearia portanto apenas \n\nna capacidade individual e natural da raz\u00e3o.  \n\n \n\n Do que at\u00e9 aqui foi dito j\u00e1 podemos tirar, pelo menos, a seguinte \n\nconclus\u00e3o: Se pretendermos diferen\u00e7ar \"\u00c9tica\" da \"Moral\", haveremos de dizer \n\nsob a perspectiva de quem (normalmente algum fil\u00f3sofo) ou de qual sistema de \n\nid\u00e9ias estamos baseando a nossa op\u00e7\u00e3o de distinguir.  \n\n \n\n  Nesse aspecto, o nosso caminho \u00e9 de aceitar alguma distin\u00e7\u00e3o \n\nentre os termos, pois nessa distin\u00e7\u00e3o estar\u00e1 o alicerce te\u00f3rico das nossas \n\nrespostas \u00e0s quest\u00f5es suscitadas.  \n\n \n\n Note-se que a id\u00e9ia n\u00e3o \u00e9 de se fazer uma distin\u00e7\u00e3o propriamente \n\ndita, mas alguma distin\u00e7\u00e3o, como o faz Paul Ricoeur253, nos seguintes termos:          \n\n \n\u00c9 preciso distinguir entre moral e \u00e9tica? A dizer a verdade, nada na \n\netimologia ou na hist\u00f3ria do uso das palavras o imp\u00f5e: uma vem do \n\ngrego, a outra do latim, e ambas remetem \u00e0 id\u00e9ia de costumes (ethos, \n\nmores); pode-se, todavia, discernir uma nuance, segundo se ponha o \n\nacento sobre o que \u00e9 estimado bom ou o que se imp\u00f5e como \n\nobrigat\u00f3rio. \u00c9 por conven\u00e7\u00e3o que reservarei o termo \"\u00e9tica\" para a \n\ninten\u00e7\u00e3o de uma vida realizada sob o signo das a\u00e7\u00f5es estimadas \n\nboas, e o termo \"moral\" para o lado obrigat\u00f3rio, marcado por normas, \n\nobriga\u00e7\u00f5es, interdi\u00e7\u00f5es caracterizadas ao mesmo tempo por uma \n\nexig\u00eancia de universalidade e por um efeito de constri\u00e7\u00e3o.  \n\n                                      \n253 RICOEUR, Paul. Em Torno ao Pol\u00edtico. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1995, p.161.  \n\n\n\n 170\n\n  \n\n Ap\u00f3s promover essa distin\u00e7\u00e3o pela nuan\u00e7a, Ricoeur nos alerta sobre o \n\nfato de que nela poderemos identificar duas heran\u00e7as:  \n\n \na heran\u00e7a aristot\u00e9lica, na qual a \u00e9tica \u00e9 caracterizada por sua \n\nperspectiva teleol\u00f3gica  (de telos, significando \"fim\" ); e de uma \n\nheran\u00e7a kantiana, na qual a moral \u00e9 definida pelo car\u00e1ter de \n\nobriga\u00e7\u00e3o da norma, portanto por um ponto de vista deontol\u00f3gico \n\n(deontol\u00f3gico  significando precisamente \"dever\" ).  \n\n \n\n Um outro filosofo que compartilha da distin\u00e7\u00e3o entre \"\u00c9tica\" e \"Moral\" \n\n\u00e9 Comte-Sponville254, para quem \u00c9tica  \n\n \n\"\u00e9 tudo aquilo que fazemos por desejo ou por amor (como em \n\nSpinoza), ou seja, de forma espont\u00e2nea, sem nenhuma coa\u00e7\u00e3o outra \n\nque aquela da adapta\u00e7\u00e3o ao real. A moral ordena; a \u00e9tica aconselha. \n\nA moral responde \u00e0 pergunta:  \"o que devo fazer? \" a \u00e9tica, \u00e0 \n\npergunta: \"como devo viver\" \n\n  \n\n Para completar o nosso arcabou\u00e7o te\u00f3rico de sustenta\u00e7\u00e3o das \n\nrespostas que advir\u00e3o, resta-nos tecer algumas palavras sobre o que seja \n\n\"dignidade\", a qual, colada ao ser humano, \u00e9 referenciada pela Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 como um dos fundamentos do Estado Democr\u00e1tico de Direito255.   \n\n \n\n Segundo Sarlet256, a dignidade da pessoa humana est\u00e1 virtualmente \n\nligada aos direitos humanos, n\u00e3o havendo dissenso com rala\u00e7\u00e3o a isso. \n\nEntretanto, al\u00e9m da\u00ed, inclusive no que diz respeito \u00e0 pr\u00f3pria compreens\u00e3o do \n\nconte\u00fado e significado da dignidade da pessoa humana para a ordem jur\u00eddica, \n\ntrata-se de tema pol\u00eamico e que tem ensejado farta discuss\u00e3o no plano \n\ndoutrin\u00e1rio e jurisprudencial.  \n\n \n\n                                      \n254 COMTE-SPONVILLE, Andr\u00e9. Apud La Taille, Yves de. Vergonha: a ferida moral, Petr\u00f3polis, Rio de \nJaneiro: Vozes, 2002,p. 30.  \n255 Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Art. 1\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil, formada pela uni\u00e3o indissol\u00favel \ndos Estados, Munic\u00edpios e do Distrito Federal, constitui-se em Estado Democr\u00e1tico de Direito e tem como \nfundamento: inc. III - a dignidade do ser humano.  \n256 SARLET, Ingo Wolfgang. Dignidade da Pessoa Humana e Direitos Fundamentais. na constitui\u00e7\u00e3o \nfederal de 1988. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2001, p. 27.   \n\n\n\n 171\n\n A quest\u00e3o \u00e9 de acolher-se ou n\u00e3o a id\u00e9ia de que a dignidade \u00e9 \n\natributo intr\u00ednseco ao ser humano, de modo que pelo simples fato de ser-\n\nhumano, a dignidade lhe estaria \u00ednsita. Disso derivar\u00e1 duas conclus\u00f5es \n\nfundamentais: Uma, do bloco dos que entendem a dignidade como atributo \n\nintr\u00ednseco do ser humano, e a outra, dos que  admitem a hip\u00f3tese de que a \n\ndignidade possa ser descolada do homem, e se afigura, destarte, como algo \n\nindependente deste.  \n\n \n\n Os filiados da primeira hip\u00f3tese haver\u00e3o de concluir, \n\nnecessariamente, que n\u00e3o importa o qu\u00e3o \u00edmpio, perverso, miser\u00e1vel ou abjeto \n\nseja uma pessoa, mas pelo simples fato de ser uma pessoa, um ser humano, \u00e9 \n\npossuidor de dignidade, de modo que dever\u00e1, a despeito de tudo, ser \n\nrespeitado enquanto homem, e apenas por tal, digno.  \n\n \n\n Os da segunda corrente, por conceberem a dignidade como alguma \n\ncoisa   poss\u00edvel de ser descolada do ser humano, n\u00e3o a atribuem a este com \n\nalgo intr\u00ednseco, na exata medida em que para tanto, sempre haver\u00e1 a \n\nnecessidade do requisito que lhe antecede, que \u00e9 o merecimento.   \n\n \n\n Sobre o que vem a ser a dignidade na sua ess\u00eancia, \u00e9 assunto que \n\ndemandaria uma longa hist\u00f3ria, que n\u00e3o vem ao caso agitar, bastando quanto \n\na isso  salientar que nos dias de hoje, segundo Sarlet257, a doutrina jur\u00eddica \n\nmais expressiva - nacional e alien\u00edgena - identifica as bases de uma \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o, e, de certa forma, de uma conceitua\u00e7\u00e3o da dignidade da \n\npessoa humana no pensamento de Kant, para quem o agir moral \u00e9 o agir \n\nsegundo m\u00e1xima que estabelece que temos de tratar seres racionais, e seres \n\nhumanos em particular, como fins; \"fins em si mesmos\", ou seja, reconhecer-\n\nlhes a dignidade pelo simples fato de serem homens, a despeito. Eis as suas \n\npalavras, nesse sentido:  \n\n \nO homem \u00e9 deveras bastante \u00edmpio, mas a humanidade em sua \n\npessoa tem que ser santa. Em toda a cria\u00e7\u00e3o tudo o que se queira e \n\nsobre o que se exer\u00e7a algum poder tamb\u00e9m pode ser usado \n\n                                      \n257 Idem, ibidem, p. 34 \n\n\n\n 172\n\nsimplesmente como meio; somente o homem, e com ele cada criatura \n\nracional, \u00e9 fim em si mesmo. Ou seja, ele \u00e9 sujeito da lei moral, que \u00e9 \n\nsanta em virtude da autonomia de sua liberdade. Por causa dela \n\njustamente toda vontade, mesmo a vontade pr\u00f3pria de cada pessoa \n\nvoltada para si mesma, \u00e9 limitada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o da concord\u00e2ncia com a \n\nautonomia do ente racional, ou seja, de n\u00e3o se submeter a nenhum \n\nobjetivo que n\u00e3o seja poss\u00edvel segundo uma lei que pudesse surgir \n\nda vontade do pr\u00f3prio sujeito que a padece258\n\n \n\n, na medida em que foi Kant quem sustentou que agir moralmente \u00e9 agir \n\nsegundo m\u00e1xima que estabelece que temos de tratar seres racionais, e seres \n\nhumanos em particular, como fins; \"fins em si mesmos\".   \n\n \n\n Por conseguinte, o imperativo categ\u00f3rico Kantiano, segundo \n\nWalker259, pode ser formulado da seguinte maneira: \"Age de tal maneira que \n\ntrates a humanidade, em tua pr\u00f3pria pessoa e na pessoa de cada outro ser \n\nhumano, jamais meramente como um meio, por\u00e9m sempre ao mesmo tempo \n\ncomo um fim\".  \n\n \n\n Ap\u00f3s essa defini\u00e7\u00e3o que nos \u00e9 apresentada por Kant, diz-nos \n\nSarlet260  que mesmo considerando a exist\u00eancia de diversas autores de \n\nrenome, tais como Marx, Merleau-Ponty e Skinner, que tenham negado \n\nqualquer tentativa de fundamenta\u00e7\u00e3o religiosa ou metaf\u00edsica da dignidade \n\nhumana da pessoa humana, bem como apesar das desastrosas experi\u00eancias \n\npelas quais tem passado a humanidade, de modo especial no decorrer do \n\nassim intitulado \"breve s\u00e9culo XX\",  \n\n \no fato \u00e9 que esta - a dignidade da pessoa humana - continua, talvez \n\nmais do que nunca, a ocupar um lugar central no pensamento \n\nfilos\u00f3fico, pol\u00edtico e jur\u00eddico, como valor fundamental da ordem \n\njur\u00eddica, para expressivo n\u00famero de ordens constitucionais, pelo \n\nmenos as que nutrem a pretens\u00e3o de constitu\u00edrem um Estado \n\nDemocr\u00e1tico de Direito.\"  \n\n                                      \n258 KANT, Immanuel. Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Pr\u00e1tica. Tradu\u00e7\u00e3o com introdu\u00e7\u00e3o e notas de Val\u00e9rio Rohden \nbaseada na edi\u00e7\u00e3o original de 1788. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002, p.p 141-142.   \n259 WALKER, Ralph. Kant e a Lei Moral. Tradu\u00e7\u00e3o de Oswaldo Giac\u00f3ia J\u00fanior. S\u00e3o Paulo: Editora UNSP, \n1999, p..   \n260 Ob.cit. p. 35.  \n\n\n\n 173\n\n \n\n A nossa Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 ent\u00e3o, ao fixar a dignidade da pessoa \n\nhumana como valor fundamental, seguiu na esteira Kantiana, de modo que , \n\nnas palavras do mesmo Sarlet261, \"n\u00e3o se pode olvidar que a dignidade - ao \n\nmenos de acordo com o que parece ser a opini\u00e3o majorit\u00e1ria - independe das \n\ncircunst\u00e2ncias concretas, j\u00e1 que inerente a toda e qualquer pessoa humana, \n\nvisto que, em princ\u00edpio, todos - mesmo o maior dos criminosos - s\u00e3o iguais em \n\ndignidade, no sentido de serem reconhecidos como pessoas - ainda que n\u00e3o \n\nse portem de forma igualmente digna nas suas rela\u00e7\u00f5es com seus \n\nsemelhantes, inclusive consigo mesmas.\"   \n\n \n\n N\u00e3o \u00e9 outro o entendimento da Declara\u00e7\u00e3o Universal da ONU, \n\nsegundo o qual, como vimos, \"todos os seres humanos nascem livres e iguais \n\nem dignidade e direitos. Dotados de raz\u00e3o e consci\u00eancia, devem agir uns para \n\ncom os outros em esp\u00edrito e fraternidade\", preceito que, de certa forma, \n\nrevitalizou e universalizou, ap\u00f3s a barb\u00e1rie na qual mergulhou a humanidade \n\nna Segunda Guerra Mundial, as premissas basilares da doutrina Kantiana.  \n\n \n\n Feiras essas considera\u00e7\u00f5es, estamos prontos para tentar responder \n\n\u00e0s perguntas dos nossos fictos interrogantes. Quanto a primeira, por que n\u00e3o \n\nse deve admitir a  tortura? Respondemos: N\u00e3o s\u00f3 pelo simples fato da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o ter erigido-a \u00e0 categoria de crime, mas antes de tudo pelo \n\nprinc\u00edpio maior que a isso subjaz, que \u00e9 o do respeito \u00e0 dignidade da pessoa \n\nhumana, que exige de todos n\u00f3s o dever racional de  obedi\u00eancia, \n\nindependentemente da exist\u00eancia de qualquer norma legal nesse sentido.  \n\n \n\n   Quanto \u00e0 segunda, por que n\u00e3o admiti-la em algumas \n\ncircunst\u00e2ncias, responder\u00edamos: Porque o princ\u00edpio maior da dignidade n\u00e3o \n\nadmite exce\u00e7\u00e3o, por ser inerente ao ser humano, ainda que se trate do mais vil \n\ndos homens.  \n\n \n\n                                      \n261 Idem, ibidem p. 42 \n\n\n\n 174\n\n Sobre se a quest\u00e3o da tortura deve ser vista como uma quest\u00e3o de  \n\n\"Moral\" ou de \"\u00c9tica\", a resposta \u00e9: por ambas, pois se admitirmos, como \n\nadmitimos, que o \u00e9tico tem a ver com o que se faz sob o signo das a\u00e7\u00f5es \n\nestimadas boas, ou seja, por uma perspectiva teleol\u00f3gica (Ricoeur), o problema \n\nda tortura ser\u00e1 um problema \u00e9tico, justific\u00e1vel ou n\u00e3o pelos fins a que visa. Nos \n\ntermos colocados por Compte-Sponville, n\u00e3o se trata aqui de responder ao que \n\ndevo ou n\u00e3o fazer diante da tortura (o que seria uma quest\u00e3o moral), mas sim \n\ncomo devo viver. Assim, a tortura ser\u00e1 ou n\u00e3o justificada a depender da forma \n\nde vida ou de conviv\u00eancia que se fa\u00e7a op\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n  O problema da tortura ser\u00e1 um problema moral, no sentido que \n\natribu\u00edmos a este termo, se vista sob a \u00f3tica do dever enquanto a\u00e7\u00e3o \n\nobrigat\u00f3ria marcada por normas ou interdi\u00e7\u00f5es caracterizadas ao mesmo \n\ntempo por uma exig\u00eancia de universalidade e por um efeito de constri\u00e7\u00e3o \n\n(Ricoeur); ou, na perspectiva de Compte-Sponville, quando a quest\u00e3o \u00e9 tratada \n\nsob o julgo de alguma coa\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n Antes de encerrarmos esta parte do trabalho, gostar\u00edamos de faz\u00ea-lo \n\ncom mais algumas coloca\u00e7\u00f5es que agora nos parece mais apropriado faz\u00ea-lo \n\ndo que em momento anterior, quando ainda n\u00e3o hav\u00edamos exposto nada sobre \n\nas quest\u00f5es da moral e da \u00e9tica em derredor da tortura.   \n\n \n\n \u00c9 comum condenar-se a tortura com ju\u00edzos \u00e9ticos e morais. Segundo \n\nGaspari262\n\n \nde todas as linhas de resist\u00eancia a essa praga, a corrente moral \u00e9 \n\nprovavelmente a que exerce maior atra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a de \n\ninflu\u00eancia menos mensur\u00e1vel. Ela enobrece a milit\u00e2ncia da den\u00fancia, \n\nmas se tem a capacidade de mobilizar sentimentos, \u00e9 ineficaz quando \n\nse trata de conter o presidente, ministro ou general que j\u00e1 atravessou \n\na linha divis\u00f3ria da moralidade. Dado esse passo, a quest\u00e3o \u00e9tica \n\ntorna-se irrelevante. Para a maioria das pessoas a tortura \u00e9 \n\nconden\u00e1vel por imoral, mas \u00e9 a minoria que despreza esse aspecto \n\nquem a p\u00f5e em funcionamento.  \n\n                                      \n262 GASPARI. Elio. A Ditadura Escancarada. Cit. p. 18.  \n\n\n\n 175\n\n \n\n Arendt, referindo-se sobre a personalidade de Adolf Eichmann, \n\ntorturador, expressou-a de uma forma t\u00e3o peculiar que merece ser  transcrita. \n\n\"O problema com Eichmann era exatamente que muitos eram como ele,  e \n\nmuitos n\u00e3o eram nem perversos nem pervertidos, nem s\u00e1dicos, mas eram e \n\nainda s\u00e3o terr\u00edvel e assustadoramente normais\".    \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 176\n\n-CAP\u00cdTULO  4 \n -A PESQUISA EMP\u00cdRICA - \n\n \nSUM\u00c1RIO: Introdu\u00e7\u00e3o; 4.1 - Elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de coleta de dados;        \n4.2 - Do Universo da amostra ;  4.3 - Perfil dos grupos entrevistados ;   4.4 - \nAn\u00e1lise dos dados coletados ; 4.5 - Considera\u00e7\u00f5es finais sobre a pesquisa.    \n    \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O  \n \n\nJ\u00e1 tivemos oportunidade de fazer alus\u00e3o263 sobre a pesquisa \n\nemp\u00edrica do tipo levantamento, empreendida no trabalho.  \n\n \n\nA necessidade de recorrermos a esse tipo de pesquisa, pouco usual \n\nno campo do direito, onde normalmente se opta por aquelas que se utilizam \n\ndas chamadas fontes de \"papel\", ou seja, dos tipos de pesquisa bibliogr\u00e1fica e \n\ndocumental264, deveu-se da imposi\u00e7\u00e3o mesma para implementarmos a \n\ncontento uma parte da proposta do trabalho, na qual seria imprescind\u00edvel \n\ncolher-se a opini\u00e3o sobre a tortura de certos grupos de pessoas que \n\nrepresentassem os atores do inqu\u00e9rito policial e a sociedade.  \n\n \n\nDe um lado, representando a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria, optamos por formar \n\num grupo composto de Delegados de Pol\u00edcia; de outro, representando os \n\nindiciados ou investigados, optamos por formar um grupo de pessoas j\u00e1 \n\ncondenadas; por fim, representando a sociedade, um grupo heterog\u00eaneo de \n\npessoas da sociedade, ou seja, formado por pessoas de diversas idades, \n\nclasses sociais, categorias profissionais etc. \n\n \n\n A escolha dos condenados como representante dos indiciados em \n\ninqu\u00e9rito policial deveu-se \u00e0 circunst\u00e2ncia de que, pelo fato de tratarem-se de \n\npessoas que j\u00e1 se encontram irrecorrivelmente condenadas, as suas opini\u00f5es  \n\nseriam menos contaminadas do que se opt\u00e1ssemos pela inquiri\u00e7\u00e3o de um \n\ngrupo formado por pessoas que ainda estivessem submetidas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\ndo  inqu\u00e9rito policial ou a processo penal, dado o evidente interesse das \n                                      \n263 Na introdu\u00e7\u00e3o geral.  \n264 GIL, Ant\u00f4nio Carlos. Como Elaborar Projetos de Pesquisa. Ob. cit. p. 49.  \n\n \n\n\n\n 177\n\nmesmas em escamotear informa\u00e7\u00f5es. Associado a isso levamos em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o fato de que, afinal, os condenados eram pessoas  que  \n\nhaveriam de ter passado  pelo crivo do inqu\u00e9rito policial, pelo menos  na \n\ngrande maioria dos casos.        \n\n \n\nA escolha dos grupos foi efetivada tamb\u00e9m  em fun\u00e7\u00e3o de algumas \n\ndas perguntas que serviram de norte para o trabalho, consoante exposto na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o geral, das quais se destacam, para o que ora nos interessa, as \n\nseguintes:  \na) Se, e em que medida as opini\u00f5es do nosso Delegado interlocutor \n\nseriam compartilhadas pelos seus colegas Delegados? \n\nb) Se, e em que medida a sociedade estaria a favor da tortura?  \n\nc) A pol\u00edcia judici\u00e1ria, aos olhos das respectivas autoridades policiais  \n\ne da sociedade, poderia gozar de respeito perante a popula\u00e7\u00e3o sem o \n\nuso da viol\u00eancia e da tortura? \n\ng) Em que medida a voca\u00e7\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o profissional do agente \n\npolicial pode ser fator determinante da pr\u00e1tica da tortura? \n\nh) Quais as limita\u00e7\u00f5es da via repressiva legal no combate \u00e0 tortura na \n\natividade policial investigativa?      \n\n      \n\nPor fim, a escolha dos grupos foi feita em raz\u00e3o dos seguintes \n\ninteresses: Verificar se a opini\u00e3o do nosso Delegado interlocutor representava, \n\ne em que medida, o pensamento da categoria. Verificar se a sociedade, tal qual \n\nafirmado pelo nosso interlocutor, \u00e9 a favor da tortura \"em certas \n\ncircunst\u00e2ncias\"; obter informa\u00e7\u00f5es dos condenados sobre a tortura, cuja \n\nopini\u00e3o passou a nos interessar como forma de ouvirmos o outro lado, ou seja, \n\nas supostas v\u00edtimas da tortura; por fim, colher informa\u00e7\u00f5es da sociedade sobre \n\nesses mesmos itens.    \n\n \n\n4.1 ELABORA\u00c7\u00c3O DOS INSTRUMENTOS DE COLETA DE DADOS  \n \n\nPara a coleta de dados nos levantamentos empreendidos na \n\npesquisa utilizamos os instrumentos da entrevista e do question\u00e1rio, sendo que \n\no primeiro foi aplicado com os Delegados e Condenados, em raz\u00e3o da \n\nnecessidade de um contato mais direto com esses grupos, a fim de garantir \n\n \n\n\n\n 178\n\nmaior validade e fidedignidade dos dados coletados265 e, conseq\u00fcentemente, \n\nda pesquisa; e o question\u00e1rio foi aplicado ao grupo denominado \"pessoas \n\ndiversas\", pelo fato do pouco comprometimento que envolvia as respostas em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos seus integrantes.   \n\n \n\nOs roteiros de entrevista e os question\u00e1rios foram elaborados de \n\nacordo com as recomenda\u00e7\u00f5es de Parker e Rea266, das quais fugimos t\u00e3o \n\nsomente no relativo \u00e0 quantidade de itens a serem inseridos, j\u00e1 que \n\naproveitamos da oportunidade para coletar uma quantidade de dados bem \n\nmaior do que a que seria necess\u00e1ria para este trabalho, com o prop\u00f3sito de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de outro empreendimento que almejamos.  \n\n \n\nAs perguntas foram formuladas com o cuidado necess\u00e1rio para  n\u00e3o \n\nsuscetibilizar os entrevistados, embora sem preju\u00edzo da sua essencial clareza. \n\n \n\nO formato das perguntas foi predominantemente do tipo fechado, \n\npara facilitar compara\u00e7\u00e3o entre os entrevistados, embora tiv\u00e9ssemos \n\neventualmente aplicado perguntas abertas. \n\n \n\nProcuramos, tanto quanto poss\u00edvel, formular as mesmas perguntas \n\nnas entrevistas e nos question\u00e1rios, exceto quando as respostas perseguidas \n\neram peculiares a cada grupo.  \n\n \n\nComo a id\u00e9ia era colher dos entrevistados n\u00e3o s\u00f3 suas opini\u00f5es com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 tortura de uma maneira geral, mas especificamente nas situa\u00e7\u00f5es \n\nexpostas nos dois casos narrados pelo nosso Delegado interlocutor267, fizemos \n\nconstar os mesmos casos nos question\u00e1rios e no roteiro das entrevistas, tal \n\nqual nos foram passados, de modo que pud\u00e9ssemos obter dos entrevistados \n\nrespostas sobre a tortura em dois momentos: antes e depois de lhe serem \n\napresentadas as situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de cada um dos casos.  \n\n4.2 - DO UNIVERSO DA AMOSTRA \n\n                                      \n265 RUDIO, Fanz Victor. Introdu\u00e7\u00e3o ao Projeto de Pesquisa Cient\u00edfica. 29.ed.  Petr\u00f3polis: Vozes, 1986, \np. 114.  \n266 PARKER, Richard A.; REA, Louis M. Metodologia de Pesquisa. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2000, pp. 39-75.  \n267 As ocorr\u00eancias relatadas encontram-se descritas na introdu\u00e7\u00e3o geral do trabalho.  \n\n \n\n\n\n 179\n\n \n\nO universo das amostras foi estabelecido de acordo com a \n\ndisponibilidade que, nos termos da classifica\u00e7\u00e3o de Selltiz, citado por Rudio268, \n\nguarda o perfil da amostra do tipo n\u00e3o-probabil\u00edstica acidental.    \n\n \n\n Segundo o aludido autor269, na amostra do tipo n\u00e3o-probabil\u00edstica \n\nacidental \nconsideram-se apenas os casos que v\u00e3o aparecendo e continua-se o \n\nprocesso at\u00e9 que a amostra atinja determinado tamanho. Assim, por \n\nexemplo, um jornalista que deseja saber o que o \"povo\" pensa a \n\nrespeito de determinada quest\u00e3o determina quantas pessoas quer \n\nentrevistar e depois indaga a motoristas de t\u00e1xi, barbeiros e outras \n\npessoas que, supostamente, refletem a opini\u00e3o p\u00fablica at\u00e9 completar \n\no n\u00famero determinado  \n\n \n\nO n\u00famero de delegados entrevistados foi de 30, numa popula\u00e7\u00e3o de \n\n458270; o de condenados foi igualmente de 30, numa popula\u00e7\u00e3o estimada de \n\n300, e a composi\u00e7\u00e3o do grupo denominado \"pessoas diversas\" foi de 100 \n\npessoas.  \n\n \n\n A raz\u00e3o de estarmos apenas estimando a popula\u00e7\u00e3o do grupo \n\n\"condenados\", adv\u00e9m do fato dos entrevistados terem sido escolhidos dentre \n\nos praticantes de latroc\u00ednio (roubo seguido de morte) e de n\u00e3o haver na \n\nPenitenci\u00e1ria visitada271 uma divis\u00e3o especifica dos condenados por este tipo \n\nespec\u00edfico de delito, que fica incorporado ao crime de roubo de uma forma \n\ngeral, cujo n\u00famero total de condenados, \u00e0 \u00e9poca da visita, era de 300, \n\nconsoante dados fornecidos pela Diretoria da institui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n                                      \n268 RUDIO, Fanz Victor, ob. cit. p.63.  \n269 Idem, ibidem, p. 63.  \n270 Este era o n\u00famero de Delegados de carreira existente no Estado da Bahia \u00e0 \u00e9poca, consoante \ninforma\u00e7\u00e3o colhida no jornal da m\u00eddia.com, dispon\u00edvel em \n<http://www.jornaldamidia.com.br/not\u00edcias/Acadepolformanovaturmade.shtml>, consultada em: 26 \nabril, 2002. \n271 A Penitenci\u00e1ria foi a Lemos de Brito, localizada em Salvador, cuja popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria total na \u00e9poca \nda visita era de 1200 presos. Por se tratar de uma Penitenci\u00e1ria masculina, todos os entrevistados foram \ndo s\u00e9culo masculino.   \n \n \n \n\n \n\nhttp://www.jornaldamidia.com.br/not%C3%ADcias/Acadepolformanovaturmade.shtml\n\n\n 180\n\n \n\n4.3 - PERFIL DOS GRUPOS ENTREVISTADOS \n \n  Os perfis dos grupos podem ser visualizados a partir das tabelas que \nseguem:  \n \n\n   TABELA  01:  PERFIL  DO GRUPO  \"DELEGADOS \"  \n\nENTREVISTADOS FREQUENCIA PORCENTAGEM \nLOCAL DE TRAB.    \n\nCAPITAL 15 50% \nINTERIOR 15 50% \n\nTOTAL 30 100% \n    \n\nSEXO    \nMASCULINO 14 47% \nFEMININO 16 53% \n\nTOTAL 30 100% \n    \n\nFAIXA ET\u00c1RIA    \nat\u00e9 25 anos  1 3% \nde 26 a 35 4 13% \nde 36 a 40 7 23% \nde 41 a 50 10 33% \nde 51 a 60 7 23% \n\nacima de  60 1 3% \nTOTAL 30 100% \n\n    \nTEMPO DE \n\nPROFISS\u00c3O    \nMENOS DE 02 \n\nANOS 3 10% \n\n DE 2 A 5 ANOS 0 0% \nDE 6 A 10 ANOS 12 40% \n\nACIMA DE 10 ANOS 15 50% \nTOTAL 30 100% \n\n    Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n A escolha dos sujeitos do grupo em quest\u00e3o foi havida de acordo \n\ncom a disponibilidade; e de todas as amostras, esta foi, seguramente, a que \n\ndemandou maior dificuldade para atingir o n\u00famero almejado de entrevistados, \n\nante a natural resist\u00eancia que encontramos por parte de alguns Delegados em \n\nfalar sobre o tortura de maneira descontra\u00edda, como era do nosso desejo e \n\nnecessidade. Em raz\u00e3o disso, nem sempre encontramos as portas abertas \n\npara o empreendimento, cuja meta felizmente foi atingida nos termos  \n\nplanejados, gra\u00e7as a colabora\u00e7\u00e3o de boa parte dos delegados que entenderam \n\n \n\n\n\n 181\n\nde pronto o prop\u00f3sito do trabalho e acreditaram na probidade do entrevistador \n\nquanto ao sigilo das informa\u00e7\u00f5es, o que agradecemos.   \n\n \n   TABELA  02:  PERFIL  DO GRUPO  \"CONDENADOS \" \n\nENTREVISTADOS FREQUENCIA PORCENTAGEM \n    \n\nSEXO     \nMASCULINO 30 100% \nFEMININO 0 0% \n\nTOTAL 30 100% \n     \n\nESTADO CIVIL      \nCASADO 8 27% \n\nSOLTEIRO  22 73% \nDIVORCIADO  0 0% \nSEPARADO  0 0% \n\nTOTAL 30 100% \n     \n\nFAIXA ET\u00c1RIA     \nAT\u00c9 25 2 7% \n26 A 35 18 60% \n36 A 40 3 10% \n41 A 50 6 20% \n51 A 60 1 3% \n\nACIMA DE 60 0 0% \nTOTAL 30 100% \n\n   \nANOS DE \n\nCONDENA\u00c7\u00c3O     \nAT\u00c9 10 ANOS  0 0% \n\nDE 10 A 20  8 27% \nDE 21 A 30 20 67% \nDE 31 A 40 1 3% \nDE 41 A 50 0 0% \nMAIS DE 51 1 3% \n\nTOTAL    100% \n   \n\nTEMPO DE PENA \nCUMPRIDO      \nat\u00e9 05 ANOS  6 20% \n\nde 05 e 1 m\u00eas a 10  8 27% \nde 10 e 1 m\u00eas a 15 13 43% \nde 15 e 1  m\u00eas a 20 2 7% \nde 20 e 1 m\u00eas a 25 1 3% \n\nTOTAL 30 100% \n   \n\nGRAU DE \nESCOLARIDADE    \nN\u00e3o alfabetizado  3 10% \nAssina o nome 10 33% \n\nPrim\u00e1rio  13 43% \nGRAU DE \n\nESCOLARIDADE   FREQ\u00dcENCIA PORCENTAGEM \n\n \n\n\n\n 182\n\nSecund\u00e1rio 04 13% \nUniversit\u00e1rio  0 0% \n\nTOTAL  30 100% \n   Fonte: Dados da pesquisa  \n \n\n Como j\u00e1 mencionamos anteriormente, este grupo foi composto \n\napenas por pessoas do sexo masculino, pelo fato da institui\u00e7\u00e3o prisional \n\nvisitada ser exclusivamente para homens.  \n\n \n\n  O estado civil dos entrevistados teve como fonte as informa\u00e7\u00f5es  \n\nprestadas por eles pr\u00f3prios, que n\u00e3o foram objeto de nossa confirma\u00e7\u00e3o com a \n\nconsulta de suas fichas no pres\u00eddio, valendo destacar que muitos deles, \n\nsobretudo no que diz respeito a diferen\u00e7ar as situa\u00e7\u00f5es de convivente e de \n\nformalmente casado, mostraram-se confusos.   \n\n \n\n Como se pode observar da tabela, a maioria dos entrevistados tinha \n\nmais de oito anos de pena cumpridos.  \n\n \n\n As condena\u00e7\u00f5es foram impostas sob o regime prisional inicial do tipo \n\nfechado. N\u00e3o obstante, alguns dos condenados j\u00e1 haviam galgado os \n\nbenef\u00edcios de regimes prisionais menos severos, em raz\u00e3o do tempo de pena \n\ncumprido e atenderem aos demais requisitos legais para tanto.    \n\n \n\n A maioria dos condenados, ou seja, 86%, tinham o n\u00edvel prim\u00e1rio, \n\napenas assinam o nome ou s\u00e3o analfabetos.    \n\n As entrevistas foram realizadas em saletas localizadas  em cada um \n\ndos pavilh\u00f5es onde se encontravam os condenados, que na medida em que \n\niam sendo solicitados, de um a um,  eram conduzidos para a entrevista.  \n\n \n\n \n\n A Penitenci\u00e1ria \u00e9 dotada de quatro pavilh\u00f5es, onde os presos ficam \n\ndistribu\u00eddos de acordo com crit\u00e9rios estabelecidos pela administra\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n Os entrevistados eram previamente consultados sobre se estariam \n\ndispostos a conceder a entrevista, tendo havido algumas recusas. \n\n \n\n\n\n 183\n\n \n\n Para evitar a contamina\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, solicitamos da \n\nadministra\u00e7\u00e3o do Pres\u00eddio que nos identificasse aos entrevistados apenas \n\ncomo pesquisador, pois a revela\u00e7\u00e3o da nossa condi\u00e7\u00e3o de magistrado \n\ncertamente induziria respostas menos sinceras. \n\n \n\n No in\u00edcio das entrevistas foi uma constante a curiosidade e  \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre  a finalidade da entrevista, do seu sigilo e \n\nem que medida poderiam ser ajudados por ela, ao que respond\u00edamos se tratar \n\nde um levantamento sobre as suas opini\u00f5es em torno da viol\u00eancia da pol\u00edcia \n\ncivil, notadamente sob a forma de pr\u00e1tica da tortura, e a absoluta discri\u00e7\u00e3o em \n\ntorno das informa\u00e7\u00f5es que iriam prestar.   \n\n \n\n A maioria iniciou a entrevista de forma desconfiada, mas ao longo da \n\nmesma invariavelmente a desconfian\u00e7a era dissipada e as informa\u00e7\u00f5es flu\u00edram \n\nabertamente.    \n\n \n\n Durante as entrevistas houve queixa generalizada no sentido de n\u00e3o \n\nlhes ter sido garantido defesa justa na ocasi\u00e3o do processo, alguns mesmo \n\nchegando a informar que sequer tiveram um contato direto com seu defensor.         \n\n \n   TABELA  03: PERFIL DO GRUPO \"PESSOAS  DIVERSAS\" \n\nENTREVISTADOS FREQUENCIA  PORCENTAGEM \n    \n\nSEXO      \nMASCULINO 36 36% \nFEMININO 64 64% \n\nTOTAL 100 100% \n      \n\nFAIXA ET\u00c1RIA     \nAT\u00c9 25 37 37% \n26 A 35 36 36% \n36 A 40 12 12% \n41 A 50 6 6% \n\nmais de 51 9 9% \nTOTAL 100 100% \n\n      \nGRAU DE \n\nESCOLARIDADE FREQUENCIA PORCENTAGEM \n\nN\u00e3o alfabetizado 1 1% \n1\u00ba grau comp. ou 9 9% \n\n \n\n\n\n 184\n\nincom.   \n2\u00ba grau comp. ou \n\nincom. 35 35% \nUniversit\u00e1rio ou \n\nSuperior 55 55% \nTOTAL 100 100% \n\n   Fonte: Dados da pesquisa.  \n O instrumento utilizado para a coleta das informa\u00e7\u00f5es deste grupo, \n\ncomo j\u00e1 dissemos, foi o question\u00e1rio, o qual foi respondido por um grupo de \n\npessoas escolhidas aleatoriamente, mas com o cuidado de formar um conjunto  \n\no mais heterog\u00eaneo poss\u00edvel, de modo a tornar a amostra efetivamente  \n\nrepresentativa da sociedade. \n\n \n\n O perfil do grupo sob an\u00e1lise encontra-se delineado na tabela 03, \n\nentretanto, para efeito de maior visualiza\u00e7\u00e3o da herogeneidade do mesmo,   \n\npareceu-nos conveniente acrescer \u00e0s informa\u00e7\u00f5es contidas na aludida tabela, \n\nas que seguem abaixo, sob a forma de quadro, que dizem respeito \u00e0s \n\nrespectivas profiss\u00f5es dos entrevistados.      \n\n \nPROFISS\u00d5ES  DOS ENTREVISTADOS DO  GRUPO  \n\nPESSOAS DIVERSAS  \n \n\nSERVIDOR P\u00daBLICO 20 \nESTUDANTE 25 \n\nM\u00c9DICO 3 \nREPRESENTANTE DE VENDAS 03 \n\nAGRICULTOR 03 \nCOMERCIANTE 03 \n\nADVOGADO 03 \nCOZINHEIRA 03 \nPROFESSOR 05 \n\nTAXISTA 03 \nAUXILIAR DE ENFERMAGEM 03 \n\nAPOSENTADO 01 \nATENDENTE 01 \n\nARRUMADEIRA 01 \nMANICURE 01 \n\nSECRET\u00c1RIA 05 \nRECEPCIONISTA 01 \n\nT\u00c9CNICO EM INFORM\u00c1TICA 01 \nBAB\u00c1 01 \n\nCOMERCI\u00c1RIO 04 \nVENDEDORA 04 \n\nDO LAR 03 \nJORNALISTA 01 \n\nMILITAR 01 \nEDITOR DE V\u00cdDEO 01 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 185\n\n A escolha dos estudantes foi confeccionada entra os tr\u00eas n\u00edveis, ou \n\nseja, primeiro, segundo e terceiro grau, em propor\u00e7\u00f5es equivalentes, e dos \n\nservidores p\u00fablicos entre diversos escal\u00f5es.     \n\n \n\n4.4 AN\u00c1LISE DOS DADOS COLETADOS  \n \n\n A id\u00e9ia \u00e9 que a an\u00e1lise dos dados coletados aqui apresentada seja o \n\nmais simples poss\u00edvel, da\u00ed porque n\u00e3o poupamos a utiliza\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e \n\ntabelas o mais auto-elucidativo poss\u00edveis, no sentido de proporcionar  \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o descomplicada  das informa\u00e7\u00f5es  dos grupos consultados.  \n\n \n\n Lan\u00e7aremos coment\u00e1rios sobre cada uma das informa\u00e7\u00f5es \n\ncarreadas nas tabelas e nos gr\u00e1ficos, no sentido de complement\u00e1-las no que \n\nfor necess\u00e1rio para dar maior precis\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es.     \n\n \n\n A maioria dos gr\u00e1ficos foram confeccionados de maneira a constar \n\nnuma mesma tela as respostas das perguntas que foram comumente \n\nsubmetidas aos tr\u00eas grupos pesquisados, ou seja, \"delegados\", \"condenados\" e \n\n\"pessoas diversas\", de modo a possibilitar a imediata compara\u00e7\u00e3o e \n\nproporcionalidade das opini\u00f5es dos tr\u00eas universos pesquisados.   \n\n \n\n Vale destacar que mostramos aqui apenas algumas possibilidades \n\nque a an\u00e1lise de dados qualitativos apresenta para uma melhor compreens\u00e3o \n\ndo que pensam os grupos sobre a tortura, j\u00e1 que o n\u00famero de cruzamentos e \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o dos dados coletados que pode ser pesquisado \u00e9 bastante \n\ngrande, havendo todo um universo ainda a ser explorado, tanto que j\u00e1 estamos \n\ndesenvolvendo um outro trabalho a partir dos mesmos dados coletados.    \n\n \n\n  AS RESPOSTAS DADAS \u00c0S PERGUNTAS \n\n \n\n Uma das perguntas sobre a tortura, formulada a todos os grupos, foi \n\nno sentido de saber se eles admitiam-na como meio leg\u00edtimo a ser utilizado \n\npara obter informa\u00e7\u00f5es sobre crime grave, deixando propositadamente  em  \n\nabeto o entendimento sobre crime grave para poder melhor avaliar a \n\n \n\n\n\n 186\n\ninterioriza\u00e7\u00e3o ou internaliza\u00e7\u00e3o dos pesquisados em torno do princ\u00edpio, hoje \n\nconstitucional, da dignidade humana e, em conseq\u00fc\u00eancia, a absoluta  \n\ninadmissibilidade da tortura como corol\u00e1rio desse princ\u00edpio maior.    \n\n \n\n A pergunta era precedida da informa\u00e7\u00e3o sobre o conceito de tortura \n\ncontido na Lei 9.455/97 e a sua reda\u00e7\u00e3o foi um pouco diferen\u00e7ada para cada \n\num dos grupos, dada a suas peculiaridades, de modo que  para os Delegados \n\nela foi formulada assim:  \n\n \nConsoante a Lei  n\u00ba 9.455, de 07 de abril de 1997, o fato de \n\nconstranger algu\u00e9m, mediante viol\u00eancia f\u00edsica ou psicol\u00f3gica \n(atrav\u00e9s de amea\u00e7a grave), com o fim de obter informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 \nconsiderado crime de tortura, que \u00e9, inclusive, inafian\u00e7\u00e1vel. N\u00e3o \n\nobstante, voc\u00ea considera leg\u00edtimo o uso da tortura  contra algu\u00e9m que \n\ncometeu crime grave, para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o mesmo?   \n\n \n\n As op\u00e7\u00f5es de resposta eram: sim, em qualquer circunst\u00e2ncia; n\u00e3o, \n\nem qualquer circunst\u00e2ncia e sim, apenas em algumas circunst\u00e2ncias.  \n\n \n\n Para o grupo \"condenados\" e \"pessoas diversas\"  ela foi formulada \n\nda seguinte maneira e com as mesmas op\u00e7\u00f5es de resposta.   \n \n\nPela lei  ( 9.455, de 07 de abril de 1997), considera-se  tortura o ato \n\nde: I - constranger algu\u00e9m com emprego de viol\u00eancia (f\u00edsica) ou grave \n\namea\u00e7a (psicol\u00f3gica), causando-lhe sofrimento f\u00edsico ou mental:  \n\na) com o fim de obter informa\u00e7\u00e3o, declara\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea considera \n\nleg\u00edtimo o uso da tortura  por parte da pol\u00edcia civil, contra algu\u00e9m que \n\ncometeu crime (grave ou n\u00e3o), para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nmesmo ?     \n\n Nota-se que a formula\u00e7\u00e3o da pergunta submetida aos delegados d\u00e1 \n\n\u00eanfase ao aspecto de que a tortura se constitui em crime inafian\u00e7\u00e1vel.  \n\n \n\n As respostas vieram com as incid\u00eancias constantes no gr\u00e1fico \n\nabaixo:  \n \n\n \n\n \n\n\n\n 187\n\nGR\u00c1FICO 01 \n\nADMISS\u00c3O DA TORTURA COMO MEIO DE OBTER INFORMA\u00c7\u00d5ES\n\n0% 3%3,33%\n\n60%\n\n45%\n\n53,33%\n\n40% 43,33%\n\n52%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\nDelegados Condenados Pessoas diversas\n\nSim, em qualquer\ncircunst\u00e2ncia\n\nN\u00e3o, em qualquer\ncircunst\u00e2ncia\n\nSim, apenas em\nalgumas circunst\u00e2ncias\n\nFonte: Dados da pesquisa  \n\n As respostas revelam que os Delegados e Condenados, na sua maioria \n\n(60 e 53,3%, respectivamente) e a princ\u00edpio, n\u00e3o est\u00e3o de acordo com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da tortura como meio de obter informa\u00e7\u00f5es sobre qualquer crime \n\ngrave, ou seja, de forma generalizada; admitindo-a, entretanto, em propor\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa (40 e 43%) em algumas situa\u00e7\u00f5es. A sociedade, por seu turno, \n\nadmitem-na em algumas situa\u00e7\u00f5es em propor\u00e7\u00e3o superior \u00e0 n\u00e3o admiti-la em \n\nqualquer circunst\u00e2ncia (52 e 45% respectivamente).  \n\n \n\n Tais posi\u00e7\u00f5es indicam que a concep\u00e7\u00e3o de dignidade humana, nos \n\ntermos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal em vigor, n\u00e3o \u00e9 acolhida, ou pelo menos n\u00e3o \n\nse encontra internalizada por nenhuma das pessoas que comp\u00f5em os grupos \n\nentrevistados, na medida em que, admitir a tortura, seja l\u00e1 em que \n\ncircunst\u00e2ncia for, implica na nega\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio de dignidade humana  \n\nconfigurado no texto Constitucional em vigor, bem assim na maioria dos \n\ndocumentos internacionais que cuidam dos Direitos Humanos, que v\u00eam na \n\npr\u00e1tica da tortura evidente posterga\u00e7\u00e3o aos mesmos.   \n\n \n\n Essa constata\u00e7\u00e3o intui que as pessoas do grupo adotaram postura \n\ncontra a tortura mais por uma quest\u00e3o de medo do castigo (repress\u00e3o da \n\nnorma legal ou de qualquer outra natureza) do que propriamente uma \n\nconsci\u00eancia \u00e9tica, o que, numa equa\u00e7\u00e3o simplificada pode ser dito da seguinte \n\nmaneira: n\u00e3o fa\u00e7o porque temo a puni\u00e7\u00e3o (dever imposto e atitude moral), que \n\n \n\n\n\n 188\n\nse contrap\u00f5e \u00e0 postura \u00e9tica de n\u00e3o fazer por livre consci\u00eancia, onde a \n\nequa\u00e7\u00e3o se transmuda para: embora possa fazer, n\u00e3o o fa\u00e7o porque entendo \n\ncomo conduta correta n\u00e3o faz\u00ea-lo.  \n\n \n\n A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais complicada quando antes de submeter a \n\npergunta aos pesquisados,  expomos os casos reais de estupro e seq\u00fcestro \n\ntrazidos \u00e0 lume pelo nosso delegado interlocutor, nos termos expostos na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o geral do trabalho (p\u00e1gs. 02 e 03), que foram integral e textualmente  \n\ncolocados \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos respondentes. Eis as respostas da consulta:     \n \n\nGR\u00c1FICO 02 \n\nADMISS\u00c3O DA TORTURA EM SITUA\u00c7\u00d5ES DE SEQUESTRO, COMO MEIO DE \nDESCOBRIR O CATIVEIRO\n\n76,66%\n69%\n\n46,66%\n\n23,33%\n31%\n\n53,33%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nDelegados Condenados Pessoas diversas\n\nAceitam\n\nN\u00e3o aceitam\n\n \nFonte: Dados da Pesquisa  \n\n As posi\u00e7\u00f5es impressionam, na medida em que a grande maioria dos \n\ngrupos de \"Delegados\" e \"Pessoas Diversas\" foram a favor do uso da tortura, \n\nem flagrante oposi\u00e7\u00e3o ao ide\u00e1rio que atualmente norteia a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nnacional, bem assim a prescri\u00e7\u00e3o de todos  os documentos internacionais em \n\ntorno da mat\u00e9ria.  \n\n \n\n Pelo que podemos observar do contato direto com os entrevistados, um \n\ndos fatores respons\u00e1veis para essa posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3-tortura adv\u00e9m do fato de \n\nenxergarem o torturado de hoje como uma figura que n\u00e3o merece qualquer tipo \n\nde considera\u00e7\u00e3o ou complac\u00eancia, por ser a encarna\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio mal que \u00e9, \n\nnaturalmente repulsivo. Alguns fizeram referencia ao fato de que os tempos \n\ns\u00e3o outros que n\u00e3o os da \u00e9poca da ditadura, quando se torturavam pessoas \n\nilustres, estando ai, a nosso ver, a chave da quest\u00e3o ou onde se concentra o  \n\nproblema maior.  \n\n \n\n\n\n 189\n\n \n\n Com efeito, se os fundamentos anti-tortura forem concentrados na \n\nperspectiva do preso pol\u00edtico, ou do subversivo, para usar o termo preferido \n\npelos militares na \u00e9poca do regime militar, que normalmente era um estudante, \n\num intelectual ou um profissional qualificado, com fam\u00edlia, cargo, mandato e at\u00e9 \n\ntalento para escrever mem\u00f3rias, como nos lembra Mattoso272 e compararmos \n\ncom o torturado de hoje, ao qual faz alus\u00e3o alguns dos entrevistados como \n\nalgu\u00e9m destitu\u00eddo de dignidade por ser \"preso comum\", \"delinq\u00fcente ordin\u00e1rio\", \n\n\"marginal\", \"p\u00e9-de-chinelo\",  a posi\u00e7\u00e3o em prol da tortura assume mais um \n\ncar\u00e1ter de preconceito, sendo isso o que se verifica.  \n\n \n\n Um dos entrevistados chegou a nos dar a pista no sentido de que \n\npreconceito n\u00e3o se combate com leis, porque \"o sentimento simplesmente n\u00e3o \n\ndeixa de existir em raz\u00e3o de uma norma jur\u00eddica ou de qualquer outra natureza; \n\nele pode ficar latente, mas existe estar\u00e1 sempre pronto a precipitar-se em \n\nforma de a\u00e7\u00e3o\".    \n\n \n\n \n\n Tamb\u00e9m \u00e9 de impressionar o \u00edndice de aceita\u00e7\u00e3o da tortura pelo grupo \n\ncomposto pelas potenciais v\u00edtimas da mesma, ou seja, pelos condenados, que \n\nem 46,66% opina em favor do supl\u00edcio, situa\u00e7\u00e3o que mais uma vez indica a \n\npouca efic\u00e1cia da simples prescri\u00e7\u00e3o legal como suficiente para incutir nas \n\npessoas a concep\u00e7\u00e3o human\u00edstica do direito penal e processual penal, onde \n\nn\u00e3o existe espa\u00e7o para a aceitabilidade do tormento como meio de extrair \n\nconfiss\u00e3o dos acusados, seja em que circunst\u00e2ncia for.  \n\n \n\n  E o medo da puni\u00e7\u00e3o ou da repress\u00e3o como forma de combate \u00e0 tortura \n\ntamb\u00e9m foi objeto de questionamento aos pesquisados. A indaga\u00e7\u00e3o, nesse \n\naspecto, foi formulada com referencia espec\u00edfica ao crime de seq\u00fcestro, \n\ncolocando-se a tortura como op\u00e7\u00e3o para se descobrir o cativeiro onde  as \n\nv\u00edtimas estariam segregadas, tal qual a situa\u00e7\u00e3o dum dos casos paradigma \n\ntrazidos como  fio condutor do presente trabalho.  \n\n                                      \n272 MATTOSO, Glauco. Ob. cit. p. 89.  \n\n \n\n\n\n 190\n\n \n\n A pergunta teve a peculiaridade de indagar aos pesquisados n\u00e3o apenas \n\nsobre as suas posi\u00e7\u00f5es em torno da aceitabilidade da supl\u00edcio nessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m se eles atuariam ativamente na pr\u00e1tica do mesmo, ou \n\nseja, em termos claros, se assumiriam a condi\u00e7\u00e3o de torturadores nessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, ainda que com risco de serem punidos.  \n\n \n\n As respostas foram as seguintes:  \nGR\u00c1FICO 03  \n\nPRATICARIA A TORTURA EM CASO DE SEQUESTRO COMO MEIO DE \nDESCOBRIR O CATIVEIRO\n\n50%\n\n30%\n\n47%\n\n16,66%\n\n26,66%\n20%23,33%\n\n53,33%\n\n33%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\nDelegados Condenados Pessoas diversas\n\nSim,ainda que\npunido\nSim, desde que\nn\u00e3o punido\nN\u00e3o\n\n \nFonte: Dados da pesquisa  \n\n Nessa hip\u00f3tese, verifica-se, de forma igualmente surpreendente,  \n\nque apenas as pessoas do grupos dos condenados, na sua maioria (53,33%) \n\ndeixariam de assumir a condi\u00e7\u00e3o de torturadores. Entretanto, os dados tamb\u00e9m \n\ndemonstram que uma parcela consider\u00e1vel desse grupo (30%) admite assumir \n\na condi\u00e7\u00e3o de torturador, a despeito da possibilidade da puni\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Quanto aos grupos compostos por \"pessoas do povo\" e por \n\nautoridades policiais, fica muito clara a op\u00e7\u00e3o de, na sua maioria (47 e 50%, \n\nrespectivamente) assumirem, a despeito da coibi\u00e7\u00e3o legal, a condi\u00e7\u00e3o de \n\ntorturadores, sendo significativamente pequenas as parcelas desses grupos \n\n(20 e 26,66%, respectivamente)  que de alguma forma v\u00eam na prescri\u00e7\u00e3o legal \n\nalgo forte o suficiente para inibir a pr\u00e1tica da tortura.      \n\n \n\n \n\n\n\n 191\n\n Tamb\u00e9m foi objeto de submiss\u00e3o aos pesquisados a situa\u00e7\u00e3o em \n\nque a tortura, nos termos da nossa Lei (Lei n\u00ba 9.455/97) n\u00e3o tem um car\u00e1ter de \n\nmeio para obter confiss\u00e3o ou informa\u00e7\u00e3o, mas de pr\u00e1tica que carrega um fim \n\nem si mesma, de um castigo, na forma do tipo incorporado no inc. II do seu art. \n\n1\u00ba, que prev\u00ea como tortura a pr\u00e1tica de  \n\n \nsubmeter algu\u00e9m, sob sua guarda, poder ou autoridade, com \n\nemprego de viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a, a intenso sofrimento f\u00edsico ou \n\nmental, como forma de aplicar castigo pessoal ou medida de car\u00e1ter \n\npreventivo      \n\n \n\n Essa \u00e9 a hip\u00f3tese em que se poderia enquadrar a situa\u00e7\u00e3o exposta \n\nno segundo dos casos paradigma exposto na introdu\u00e7\u00e3o geral deste trabalho \n\n(p\u00e1gs. 03/04), em que um grupo de pessoas, ao flagrantearem um crime de \n\nestupro perpetrado pelo pai contra a pr\u00f3pria filha, espancam o agente do delito \n\ne assumem perante a autoridade policial as a\u00e7\u00f5es delitivas, recebendo desta a \n\natitude complacente do n\u00e3o indiciamento, pela qual foi a mesma processada.  \n\n \n\n O questionamento posto aos entrevistados foi no sentido de colher \n\nas suas opini\u00f5es sobre ser ou n\u00e3o justas as a\u00e7\u00f5es de agress\u00e3o perpetradas \n\npelos agressores do estuprador, que teve, inclusive, um barco quebrado.        \n\n \n\n O mesmo questionamento tamb\u00e9m teve por objeto a opini\u00e3o dos \n\npesquisados sobre se os agressores mereceriam puni\u00e7\u00e3o pelas a\u00e7\u00f5es, pois \n\napesar de entenderem justas, poderia haver opini\u00f5es no sentido da puni\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n Do grupo dos Delegados, a grande maioria (60%) opinou na dire\u00e7\u00e3o \n\nde acolher o espancamento como algo justo e n\u00e3o merecedor de puni\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n O grupo das \"pessoas diversas\", no mesmo diapas\u00e3o, opinou com \n\nmaioria para acolher a pr\u00e1tica da tortura pena como justa e aceit\u00e1vel, nas \n\ncircunst\u00e2ncias, entendendo que os agressores do estuprador n\u00e3o deveriam ser \n\npunidos.  \n\n \n\n \n\n\n\n 192\n\n O grupo dos \"condenados\" n\u00e3o ficou muito longe da posi\u00e7\u00e3o dos \n\nanteriores, na medida em que 43% foi a favor da a\u00e7\u00e3o do espancamento, \n\ntendo-o como pr\u00e1tica justa e aceit\u00e1vel nas circunst\u00e2ncias, isentando os seus \n\nperpetradores de qualquer puni\u00e7\u00e3o. A maioria, entretanto (57%), fez a op\u00e7\u00e3o \n\nde proscrever a conduta dos agressores, enquadrando-a como injusta e \n\npass\u00edvel de puni\u00e7\u00e3o.      \n\n \n\n Eis o gr\u00e1fico correspondente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em comento:  \n\n \nGR\u00c1FICO 04 \n\nSER OU N\u00c3O SER JUSTA  A A\u00c7\u00c3O DE QUEM ESPANCA \"ESTUPRADOR DE FILHA\" E \nSE O ESPANCADOR MERECE PUNI\u00c7\u00c3O\n\n46,66%\n57%60%\n\n40%\n\n53,33%\n43%\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n\nDelegados Condenados Pessoas diversas\n\nO espancamento \u00e9\njusto e n\u00e3o merece\npuni\u00e7\u00e3o\n\nO espancamento \u00e9\ninjusto e merece\npuni\u00e7\u00e3o\n\n \nFonte:  Dados da  pesquisa  \n\n \n\n Ao tratar desse caso espec\u00edfico com os condenados, foram muitas \n\nas opini\u00f5es em apoio da castra\u00e7\u00e3o do estuprador como atitude justa, muito \n\nmais do que o espancamento ou at\u00e9 a morte. Curioso notar que mesmo os que \n\nassim se posicionaram tratavam-se de pessoas que h\u00e1 haviam matado para \n\nsubtrair coisa alheia. N\u00e3o obstante, expressaram uma fort\u00edssima intoler\u00e2ncia \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao crime de estupro.  \n\n \n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o ao caso do estupro, procuramos formular um \n\nquestionamento aos pesquisados com rela\u00e7\u00e3o a atitude do Delegado que se \n\nomitiu em indiciar os agressores do estuprador, a pretexto de n\u00e3o t\u00ea-los \n\nidentificado. Fizemos a pergunta colocado os respondentes na condi\u00e7\u00e3o da \n\nautoridade policial que enfrentou a situa\u00e7\u00e3o, de modo a perquirir se os \n\nrespondentes adotariam a mesma postura.    \n\n \n\n \n\n\n\n 193\n\n A posi\u00e7\u00e3o dos Delegados foi em igual propor\u00e7\u00e3o no sentido da \n\nconcordar com o comportamento omissivo, ainda que correndo o risco da \n\npuni\u00e7\u00e3o, e de repudiar a omiss\u00e3o com a resposta negativa. Ambas colheram \n\n40% das opini\u00f5es, contra 20% que opinaram pela resposta que contemplou a \n\nomiss\u00e3o apenas na hip\u00f3tese de ser afastada a puni\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n O grupo dos condenados optou, por maioria (46,66%), em acolher \n\npara si a conduta omissiva, ainda que com risco da puni\u00e7\u00e3o, sendo que 36,66% \n\nincorporou a postura da omiss\u00e3o desde que afastada a possibilidade do \n\ncastigo, e apenas 16% seguiu a dire\u00e7\u00e3o de n\u00e3o perpetrar a conduta omissiva.  \n\n \n\n O grupo das \"pessoas diversas\" seguiu na mesma dire\u00e7\u00e3o dos \n\ncondenados, ao assumir, num percentual de 47%, que admitiria a atitude \n\nomissiva mesmo correndo o risco da repres\u00e1lia legal  e de 36,5% pela n\u00e3o \n\nomiss\u00e3o, diante do risco da puni\u00e7\u00e3o, contra apenas 16% em n\u00e3o acolher a \n\nomiss\u00e3o.   \n\n \n\n As respostas, vistas graficamente, foram as  seguintes:  \n \n\n \n\n \n\nGR\u00c1FICO 05 \n\nDEIXARIA DE INDICIAR O ESPANCADOR DO \" ESTUPRADOR DE FILHA\"\n\n20%\n\n46,66%\n40%\n\n20\n%\n\n47%\n\n36,66%\n33%\n\n16,66%\n\n40%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\nDelegados Condenados Pessoas diversas\n\nSim, desde que n\u00e3o\nfosse punido\nSim, ainda que fosse\npunido\nN\u00e3o\n\nFonte: Dados da pesquisa \n\n \n\n Tais posturas revelam, mais uma vez,  insufici\u00eancia do castigo como \n\nmeio eficaz de evitar condutas benevolentes para com a tortura.  \n\n \n\n \n\n\n\n 194\n\n Por fim, submetemos aos pesquisados uma indaga\u00e7\u00e3o sobre se \n\ndiante da situa\u00e7\u00e3o concreta de flagrante de estupro, assumiriam a posi\u00e7\u00e3o ativa \n\nde perpetrar agress\u00f5es contra o estuprador ou simplesmente se omitiriam \n\ndiante dela, em ambos os casos com o risco de padecer puni\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n As respostas foram no seguinte sentido:  \n\n \nGR\u00c1FICO 06 \n\nPraticariam  ou se om itiriam , m esm o com  risco de puni\u00e7\u00e3o, de \nespancam ento contra e stuprador de filha\n\n5,55%\n\n27,58%\n\n2,66%\n\n33,33%\n\n24,13%\n28%\n\n44,44%\n37,93%\n\n42,66%\n\n26,66%\n\n16,66%\n10,34%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\nDelegado Condenado Pessoas diversas\n\nParticiparia desde que n\u00e3o\npunido\nParticiparia ainda que\npudesse ser punido\nN\u00e3o participaria e tentaria\nimpedir as agress\u00f5es\nN\u00e3o participaria, mas\ntamb\u00e9m n\u00e3o impediria \n\n \nFonte: Dados da pesquisa  \n\n Os dados revelam que a omiss\u00e3o, nas circunstancias, mesmo \n\nperante o grupo de Delegados, para quem tal a a\u00e7\u00e3o do espancamento \n\nsabidamente se constitui crime de tortura, foi a op\u00e7\u00e3o unanimemente acolhida \n\npelos respondentes, indicando mais uma vez a inefici\u00eancia da puni\u00e7\u00e3o legal \n\ncomo meio de coibir a pr\u00e1tica da tortura em situa\u00e7\u00f5es limite.    \n\n \n\n Tamb\u00e9m foi objeto da nossa pesquisa alguns questionamentos \n\nespec\u00edficos aos grupos de \"delegados\" e \"condenados\", que a partir de agora \n\npassamos expor, de forma sucinta, os respectivos resultados, para os quais   \n\ncontinuamos a utilizar dos recursos de tabelas e gr\u00e1ficos.      \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o aos condenados, as perguntas foram as seguintes:  \na) O que sentiu ao matar?  \n\nb) Voc\u00ea acha a nossa sociedade violenta?  \n\nc) Voc\u00ea acha a Pol\u00edcia Civil Violenta?  \n\nd) Voc\u00ea acha que a Pol\u00edcia Civil deve ser violenta? \n\n \n\n\n\n 195\n\ne) Voc\u00ea concorda que a pol\u00edcia deve agir com viol\u00eancia no combate \u00e0 \n\ncriminalidade para ser respeitada pelos bandidos?  \n\n O objetivo das perguntas era o de buscar dos pr\u00f3prios condenados \n\nalgumas opini\u00f5es que normalmente se utiliza como justificativa da tortura, bem \n\nassim as suas pr\u00f3prias palavras sobre a viol\u00eancia da pol\u00edcia sob essa forma de \n\na\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Quanto aos Delegados, fizemos as seguintes indaga\u00e7\u00f5es:  \n \n\na) O que lhe levou a abra\u00e7ar a carreira policial?  \n\n \n\nb) Se tivesse oportunidade mudaria de carreira?  \n\n \n\nc) O que voc\u00ea acha das condi\u00e7\u00f5es de trabalho na Pol\u00edcia Civil da \n\nBahia?  \n\n \n\nd) Como voc\u00ea considera a remunera\u00e7\u00e3o do Delegado de Pol\u00edcia na \n\nBahia?  \n\n \n\ne) Quanto ganha hoje, l\u00edquido e em m\u00e9dia, um Delegado de Pol\u00edcia \n\nna Bahia ?  \n\n \n\nf) Voc\u00ea acredita na efic\u00e1cia do sistema  penal para recupera\u00e7\u00e3o do \n\ncondenado?  \n\n \n\ng) Pela sua experi\u00eancia voc\u00ea acha que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a favor de uma \n\nPol\u00edcia Civil violenta?   \n\ni) Voc\u00ea acha que os Direitos Humanos devem ser acolhidos em favor \n\nde criminoso violento?  \n\nj) Voc\u00ea acredita que a Pol\u00edcia que respeita a lei e n\u00e3o pratica tortura \n\nou qualquer outra forma de viol\u00eancia pode ser respeitada pelos \n\ncriminosos? \n\n \n\n O objetivo das perguntas foi tra\u00e7ar um quadro sobre grau de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o e aptid\u00e3o das autoridades policiais e sobre o investimento que se \n\ntem feito na categoria com no sentido da compreens\u00e3o e acolhimento dos \n\nDireitos Humanos.   \n\n \n\n \n\n\n\n 196\n\n Comecemos com os condenados.  \n\n No pertinente \u00e0 primeira pergunta, o resultado das respostas foi o \n\nseguinte:  \n\n \n TABELA 04:  O QUE SENTIU AO MATAR \n SENTIMENTO FREQU\u00caNCIA % \n\nREMORSO 06 20 \nNADA 08 26,66 \n\nP\u00c2NICO/MEDO 06 20 \nSUSTO 05 16,66 \n\nPRAZER 01 3,33 \nRAIVA 01 3,33 \n\nN\u00c3O SOUBE DIZER 03 10 \nTOTAL 30 100 \n\n \n \n\n \n\n \n Fonte: Dados da Pesquisa \n \n\n Verifica-se que o maior \u00edndice de respostas foi no sentido de nenhum \n\nsentimento, o que demonstra a grande dificuldade de reintegra\u00e7\u00e3o dos \n\ncondenados \u00e0 sociedade, sobretudo quando se sabe da imprestabilidade do \n\nsistema penal no sentido da recupera\u00e7\u00e3o dos mesmos, o que ali\u00e1s foi admitido \n\npor todos os condenados nas entrevistas, embora n\u00e3o tenhamos feito \n\nlevantamento sobre essa quest\u00e3o com o grupo em tela.  \n\n \n\n A complexa situa\u00e7\u00e3o que se enfrenta a partir deste dado, \u00e9 que uma \n\ngrande parte dos condenados entrevistados j\u00e1 tinham mais da metade da pena \n\ncumprida e todos aguardavam,  com grande expectativa, o dia da liberdade, \n\npela qual se disseram dispostos a qualquer coisa, inclusive comportarem-se \n\ncomo bons o suficiente para galgar o livramento.  \n\n \n\n Alguns condenados mais articulados chegaram a confessar que \n\n\"estavam num jogo, cujas regras tinham de ser seguidas e a vit\u00f3ria seria de \n\nquem tivesse mais paci\u00eancia coragem de enfrentar a adversidade\".  \n\n \n\n Ouvindo-se a historia de cada um dos presos, a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 de que \n\na vida lhes foi realmente madrasta, o que, evidentemente, embora n\u00e3o \n\njustifique as suas a\u00e7\u00f5es, induz um repensar sobre a dignidade humana no \n\nsentido da necessidade e obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios sociais m\u00ednimos que, afinal, \n\n \n\n\n\n 197\n\ntal qual a n\u00e3o tortura, constitui garantia constitucional e \u00e9 inclu\u00edda no rol dos \n\ndireitos humanos.        \n\n \n\n Quanto a segunda quest\u00e3o submetida aos condenados, sobre se \n\nacham a nossa sociedade violenta,  as respostas foram as seguintes:  \n\n \n TABELA 05: CONSIDERA A NOSSA SOCIEDADE VIOLENTA?  \n\nVIOLENTA FREQU\u00caNCIA % \n\nSIM 21 70 \n\nN\u00c3O 06 20 \n\nOMISSO 03 10 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n \u00c9 de admirar que os pr\u00f3prios condenados sejam, na sua maioria, da \n\nopini\u00e3o de que a sociedade seja violenta. Entretanto, quando consultados \n\nsobre  de que viol\u00eancia estavam se referindo ao responder ao questionamento \n\ndeste item, as explica\u00e7\u00f5es esclarecem as coisas. A maioria emitiu a resposta \n\ncomo sendo em rela\u00e7\u00e3o a viol\u00eancia de que se entendem v\u00edtimas, como a de \n\nn\u00e3o terem oportunidade de trabalho e de sobreviv\u00eancia decente. Muitos \n\nchegaram a dizer que foram praticamente compelidos para o crime, diante da \n\nimpossibilidade de sobreviverem decentemente, externando um sentimento de \n\nprofunda descren\u00e7a na institui\u00e7\u00f5es oficiais e nas leis. Houve muita alus\u00e3o ao \n\ntermo \"bandidagem legalizada\".    \n\n \n\n Sobre se consideravam a Pol\u00edcia Civil violenta, a grande maioria foi \n\nno sentido de responder positivamente, conforme se observa na tabela abaixo.   \n\n \n TABELA 06: CONSIDERA  A POL\u00cdCIA CIVIL VIOLENTA  \n\nVIOLENTA FREQU\u00caNCIA % \nSIM 22 73,33 \nN\u00c3O 06 20 \n\nMAIS OU MENOS 02 6,66 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n \n\n\n\n 198\n\n Para responder a essa pergunta os entrevistados, invariavelmente \n\nprocuravam lembrar sobre o sigilo da entrevista, raz\u00e3o que justifica o \n\npercentual que, desconfiado, respondeu mais ou menos.  A pergunta era \n\ndirecionada para a ocasi\u00e3o em que os condenados responderam a inqu\u00e9rito \n\npolicial, o que foi uma unanimidade entre os entrevistados.  \n\n \n\n A pergunta derradeira aos condenados foi no sentido saber se eles \n\nconcordavam com a id\u00e9ia de que a pol\u00edcia tem de ser violenta para ser \n\nrespeitada.  \n\n \n TABELA 07:  PARA  SER RESPEITADA  POL . CIVIL  DEVE SER VIOLENTA  \n\nVIOLENTA PARA TER RESPEITADA   FREQU\u00caNCIA % \nSIM 13 43,33 \nN\u00c3O 17 56,66 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n O percentual de respostas positivas (43,33%) denota que mesmo \n\nentre os condenados, supostas v\u00edtimas da tortura, existe a id\u00e9ia de que a \n\nviol\u00eancia deve ser incorporada na a\u00e7\u00e3o policial como forma de demonstrar \n\nrespeito.  \n\n Ao reconhecer essa legitimidade \u00e0 pol\u00edcia, entretanto, os dela \n\npartilharam tamb\u00e9m reconheciam para si o \"direito da viol\u00eancia\", tendo sido \n\nfreq\u00fcente a coloca\u00e7\u00e3o de que \"a coisa \u00e9 uma guerra\"  ou de que \"se a pol\u00edcia \n\nn\u00e3o for violenta a coisa vira mangue\".   \n\n \n\n Quanto aos Delegados, as respostas aos questionamentos \n\nespec\u00edficos foram as seguintes:  \nGR\u00c1FICO 07 \n\n \n\n\n\n 199\n\n20%\n\n6,6\n6%\n\n0%\n\n50%\n\n6,\n66\n\n% 16\n,6\n\n6%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\nDelegados :  Raz\u00f5es da escolha da profiss\u00e3o \n\nVoca\u00e7\u00e3o\nBoa remunera\u00e7\u00e3o\nAmbas as  anteriores\n\u00danica op\u00e7\u00e3o\nPoder\nOutras\n\n \nFonte: Dados da pesquisa  \n\n O percentual maior das respostas (50%), denota uma vis\u00edvel falta de \n\nvoca\u00e7\u00e3o da maioria dos integrantes da categoria, sendo que apenas 20% \n\ndeclarou ser efetivamente vocacionado para a carreira policial.  \n\n \n\n Esta expl\u00edcita falta de voca\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada com a \n\npergunta seguinte, onde se questionou sobre se abandonariam a carreira caso \n\ntivessem oportunidade, cuja resposta foi maci\u00e7amente no sentido positivo, \n\nconformo se verifica na tabela abaixo.  \n\n \n TABELA 08:  ABANDONARIAM A CARREIRA SE TIVESSE OPORTUNIDADE  \n\nABANDONARIA M   FREQU\u00caNCIA % \nSIM 20 66,66 \nN\u00c3O 10 33,33 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n Associado ao aspecto da voca\u00e7\u00e3o, a maioria dos entrevistados \n\n(59,99%) declararam serem ruins ou p\u00e9ssimas as condi\u00e7\u00f5es de trabalho na \n\nPol\u00edcia Civil da Bahia, sendo que um percentual significativo declararam serem \n\nas condi\u00e7\u00f5es mais ou menos e uma minoria optaram por dizer boas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho. Eis os percentuais dessas respostas em forma de \n\ntabela:   \n\n \n TABELA 09:  CONDI\u00c7\u00d5ES DE TRABALHO NA POL\u00cdCIA  CIVIL DA BAHIA  \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES    FREQU\u00caNCIA % \nBOAS  02 6,66 \n\nMAIS OU MENOS  10 33,33 \nRUINS 10 33,33 \n\n \n\n\n\n 200\n\nP\u00c9SSIMAS 8 26,66 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n Al\u00e9m das m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de trabalho, o item remunera\u00e7\u00e3o ganhou \n\nda maci\u00e7a maioria dos entrevistados o conceito de p\u00e9ssima (86,66%), que \n\nassociado aos que consideraram ruim (6,66%) perfazem um total quase \n\nun\u00e2nime das opini\u00f5es no sentido de atribuir a esse item \"como alguma coisa \n\nhumilhante, considerando a responsabilidade e a import\u00e2ncia do cargo\", \n\nconsoante declarado por um dos Delegados.  \n\n \n TABELA 10:  SOBRE A REMUNERA\u00c7\u00c3O DO DELEGADO NA BAHIA  \n\nSOBRE A REMUNERA\u00c7AO DE \nDELEGADO   FREQU\u00caNCIA % \n\nBOA  0 0 \nMAIS OU MENOS  2 6,66 \n\nRUINS 2 6,66 \nP\u00c9SSIMAS 26 86,66 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n A m\u00e9dia do vencimento l\u00edquido do Delegado foi informado pela \n\ngrande maioria dos entrevistados como sendo de R$ 1.500,00.   \n\n \n\n Alguns entrevistados declararam sobre a situa\u00e7\u00e3o salarial dos \n\nagentes de pol\u00edcia como sendo bem piores, sendo um fator importante para \n\ncorrup\u00e7\u00e3o e impossibilidade de coibir-se os constantes \"achaques existentes e \n\nsabidos na corpora\u00e7\u00e3o\".  \n\n \n\n Houve muitas referencias sobre o \"faz de conta\" da pol\u00edtica de \n\nseguran\u00e7a do Estado, no sentido de que \" preocupa\u00e7\u00e3o maior n\u00e3o estava em \n\nresolver os problemas de fato, mas apresentar boas estat\u00edsticas de redu\u00e7\u00e3o da \n\ncriminalidade, pouco importando os meios utilizados\".  \n\n \n\n A maioria (43,33%), embora em n\u00famero n\u00e3o muito distante dos \n\ndissidentes (56,66%), foi no sentido de n\u00e3o concordar com a id\u00e9ia de que a \n\n \n\n\n\n 201\n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 a favor de uma Pol\u00edcia Civil violenta. Vejamos a tabela relativa a \n\nesse dado:   \n\n \n TABELA 11:  POPULA\u00c7\u00c3O CONCORDA COM POL\u00cdCIA CIVIL VIOLENTA  \n\nCONCORDANCIA DA POPULA\u00c7\u00c3O COM \nVIOL\u00caNCIA DA POL\u00cdCIA   FREQU\u00caNCIA % \n\nSIM 13 43,33 \n N\u00c3O 17 56,66 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n No relativo a cren\u00e7a da efic\u00e1cia no sistema penal para recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo condenado, a opini\u00e3o quase un\u00e2nime dos entrevistados foi no sentido \n\nnegativo, ou seja, 93,33% dos entrevistados acreditam que n\u00e3o e apenas \n\n6,66% optaram por responder afirmativamente.  \n\n \n\n Nesse item, foram muitos a considerar o sistema como uma \"f\u00e1brica \n\nde marginais\", com o detalhe de que n\u00e3o enxergam outra alternativa \"para os \n\nbandidos\".  Eis a tabela correspondente a este levantamento:  \n\n \n TABELA 12:  EFIC\u00c1CIA DO SISTEMA PENAL PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O   \n\nEFIC\u00c1CIA DO SISTEMA PENAL PARA A \nRECUPERAC\u00c3O DO CONDENADO   FREQU\u00caNCIA % \n\nSIM 2 6,66 \n N\u00c3O 28 93,33 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n \n\n No pertinente ao acolhimento dos Direitos Humanos em favor de \n\ncriminoso violento, as opini\u00f5es empataram.  \n\n \n\n No questionamento desse, encontramos muitas posi\u00e7\u00f5es de larga \n\ndefesa aos Direitos Humanos, mas tamb\u00e9m nos deparamos com posturas \n\ndeclara\u00e7\u00f5es bem radicais, a exemplo das seguintes: \"direitos humanos n\u00e3o \u00e9 \n\npara bandido, mas para cidad\u00e3o\" ;  \"o \u00fanico direito de bandido \u00e9 o ficar calado\";  \n\n\"bandidagem se combate \u00e9 com chumbo\" ; \"bandido n\u00e3o merece respeito, \n\nmerece bala\".    \n\n \n\n \n\n\n\n 202\n\n Finalmente, diante da pergunta sobre se a Pol\u00edcia Civil que n\u00e3o se \n\nutilize da pr\u00e1tica da tortura ou qualquer outra forma de viol\u00eancia poderia galgar \n\no respeito dos criminosos, as respostas montaram a seguinte estat\u00edstica:  \n \n\n TABELA 13:  RESPEITO DA POL\u00cdCIA QUE SEGUE A LEI     \n\nUSO DE VIOL\u00caNCIA PELA POL\u00cdCIA COM \nFORMA DE IMPOR RESPEITO    FREQU\u00caNCIA % \n\nSIM  18 60 \n N\u00c3O  12 40 \n\nTOTAL 30 100 \n Fonte: Dados da pesquisa \n  \n\n Pela resposta a esse item percebe-se que a id\u00e9ia de que a viol\u00eancia, \n\nainda que ilegal, \u00e9 ferramenta aceit\u00e1vel para que a pol\u00edcia seja respeitada \n\nperante os criminosos.  \n\n \n\n Muitas declara\u00e7\u00f5es no sentido da viol\u00eancia vieram acompanhadas \n\nda informa\u00e7\u00e3o de que para o Delegado se fazer respeitado at\u00e9 perante os \n\nAgentes Policiais \"n\u00e3o poderia demonstrar moleza com a bandidagem\" , pois \n\nganharia os apelidos de \"cheiro mole\" ; \"babaca\", \"z\u00e9 mane\" etc.  \n\n \n\n4.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS SOBRE A PESQUISA \n \n\n Esses foram os dados da pesquisa. O que deles podemos defluir \u00e9, \n\nno m\u00ednimo, preocupante, na medida em que por eles se constata que a pr\u00e1tica \n\nda tortura tem muito mais pros\u00e9litos do que poder\u00edamos, a princ\u00edpio,  imaginar.  \n\n \n\n O discurso em favor da tortura \u00e9, sem nenhuma duvida, sedutor aos \n\nolhos dos incautos, tendo em vista a \"funcionalidade\" do supl\u00edcio. \n\n   \n\n Nesse sentido, retornando a Gaspari273 e com suas palavras:   \n\n \nO que torna a tortura atraente \u00e9 o fato de que ela funciona. O preso \n\nn\u00e3o quer falar, apanha e fala. \u00c9 sobre essa simples constata\u00e7\u00e3o que \n\nse edifica a complexa justificativa da tortura pela funcionalidade. O \n\n                                      \n273 GASPARI, Elio. A Ditadura Escancarada. Ob. cit. p. 37. \n\n \n\n\n\n 203\n\nque h\u00e1 de terr\u00edvel nela \u00e9 a sua verdade. O que h\u00e1 de perverso nessa \n\nverdade \u00e9 o sistema l\u00f3gico que nela se ap\u00f3ia valendo-se da \n\ncompreens\u00e3o, num ju\u00edzo aparentemente neutro, do conflito entre dois \n\nmundos: o do torturador e o de sua v\u00edtima. [...] Na vis\u00e3o do torturador, \n\na efic\u00e1cia chega a surpreender. Um jovem tenente, mal iniciado nas \n\npr\u00e1ticas do regime, haveria de reconhecer: \"A coisa complicou \n\nquando descobri que o m\u00e9todo era r\u00e1pido. Bastava levar para o \n\npor\u00e3o, e pronto\".  \n\n \n\n Isso nos lembra um alerta feito por Oliveira274 no sentido de que  \nconceitos como direitos humanos e justi\u00e7a social n\u00e3o existem  como \n\npr\u00e1ticas concretas da sociedade brasileira. S\u00e3o, conforma Manheim, \n\nconceitos ut\u00f3picos que n\u00e3o s\u00e3o, mas podem vir a ser. A ades\u00e3o a \n\neles, por parte do pesquisador, \u00e9 uma escolha \u00e9tica, n\u00e3o uma atitude \n\ncient\u00edfica. Isso no sentido de que tais conceitos-valores n\u00e3o emergem \n\na partir de uma observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e metodologicamente correta \n\nda realidade, como num processo de indu\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n Coloca\u00e7\u00e3o que o autor arremata com as seguintes palavras, que se \n\nencaixam perfeitamente como uma das constata\u00e7\u00f5es que se pode intuir dos \n\ndados que acabamos de apresentar: \n\n \nA realidade existente, na verdade, os contradiz. Com isso quero \n\nsalientar uma reflex\u00e3o que de certa maneira percorre todo o texto: se \n\na sociologia jur\u00eddica pode, de alguma forma, subsidiar o direito, a \n\ncr\u00edtica social deve, sempre, subsidiar a pr\u00f3pria sociologia.  \n\n \n\n Tamb\u00e9m \u00e9 do mesmo Oliveira275 a li\u00e7\u00e3o de que  \n\n \no formalismo do direito, t\u00e3o sumariamente maltratado pela literatura \n\ncr\u00edtica, n\u00e3o \u00e9 apenas - ainda que tamb\u00e9m o seja - o avalista de um \n\ndireito de propriedade injusto; ele \u00e9 tamb\u00e9m a possibilidade - pelo \n\nmenos a possibilidade - da efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos e garantias \n\n                                      \n274 OLIVEIRA, Luciano. Direito, Sociologia Jur\u00eddica, Sociologismo: notas de uma discuss\u00e3o. Texto \napresentado no 8\u00ba Encontro da ANPOCS (\u00c1guas de S\u00e3o Pedro, S\u00e3o Paulo, outubro de 1984), no Grupo \nDireito e Sociedade.  \n275 SOUTO, Cl\u00e1udio; FAL\u00c7\u00c0O, Joaquim (Orgs.) Sociologia e Direito: textos b\u00e1sicos para a disciplina de \nsociologia jur\u00eddica. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2001, p. 170.   \n\n \n\n\n\n 204\n\nindividuais: n\u00e3o ser arbitrariamente preso nem condenado,  torturado, \n\nn\u00e3o ter a suas casa invadida a qualquer hora do dia ou da noite etc.   \n\n \n\n Isso nos leva a concluir sobre uma infinidade de coisas que \n\npoderiam ser pin\u00e7adas e estudadas com maior largueza e especificidde. \n\nEntretanto, para o que \u00e9 foi do nosso interesse neste trabalho, destacamos as \n\nseguintes:  \n\n \n\n De um lado, temos uma pol\u00edcia desvocacionada para o exerc\u00edcio da \n\natividade policial, al\u00e9m de desestimulada por m\u00faltiplos aspectos. Por conta \n\ndisso, \u00e9 freq\u00fcente a perspectiva do agente policial no sentido de justificar o \n\ncombate a viol\u00eancia por todos os meios e formas, inclusive com utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ntortura.   \n\n \n\n  De outro, temos uma sociedade composta em grande parte por \n\npessoas destitu\u00eddas do m\u00ednimo necess\u00e1rio para viver dignamente,  e uma outra \n\ncomposta de m\u00e9dios e grandes abastados dispostos a enxergar a origem e a \n\ncausa da viol\u00eancia que assola a todos como sendo nos \"p\u00e9s de chinelo\" ou aos \n\n\"bandidos miser\u00e1veis\", n\u00e3o se dando conta da perversidade que \u00e9 \u00ednsita a \n\ntodos n\u00f3s, seres humanos.      \n\n \n\n  O problema da tortura, destarte, est\u00e1 longe de ser resolvido pela \n\nsimples repress\u00e3o legal, embora dela n\u00e3o se possa descartar como uma op\u00e7\u00e3o \n\nde combate.   \n\n \n\n Entender os fundamentos norteadores da proscri\u00e7\u00e3o legal da tortura, \n\ncomo vimos, n\u00e3o \u00e9 nada simples. Implica em educa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o; \n\n\u00fanica via que nos parece adequada para a forma\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia \u00e9tica,  esta \n\nsim, arma poderosa e fatal para combater essa chaga incomensur\u00e1vel que n\u00e3o \n\nest\u00e1 em outro lugar sen\u00e3o em n\u00f3s mesmos, que \u00e9 o \u00edmpeto e o desejo de \n\nvingan\u00e7a quando nos sentimos amea\u00e7ados ou incomodados pelo que se \n\ncostuma chamar de mau que deve ser extirpado a todo custo, por vezes \n\npersonificado nos \"subversivos\", \"nos negros\", \"nos mu\u00e7ulmanos\", \"nos \n\njudeus\", \"nos comunistas\",  \"nos palestinos\"  etc.     \n\n \n\n\n\n 205\n\n \n\n N\u00e3o torturar pessoas, seja como meio de galgar confiss\u00e3o, seja \n\ncomo forma de puni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, \u00e9 at\u00e9 compreens\u00edvel para a maioria, desde \n\nque o torturado seja o outro, bem distante de n\u00f3s, e n\u00e3o nos tenha propiciado \n\npadecer qualquer tipo de dor. Entretanto, reconhecer a dignidade de qualquer \n\npessoa para da\u00ed n\u00e3o se admitir a tortura em nenhuma circunst\u00e2ncias, isso \u00e9 \n\ntarefa de constru\u00e7\u00e3o delicada e pertinaz, que cumpre ao Estado, por dever,  \n\nfaz\u00ea-lo, pois assim est\u00e1 dito na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988:  \n\n \nArt. 6\u00ba S\u00e3o direitos sociais a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, o trabalho, a \n\nmoradia, o lazer, a seguran\u00e7a, a previd\u00eancia social, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmaternidade e \u00e0 inf\u00e2ncia, a assist\u00eancia aos desamparados, na forma \n\ndesta Constitui\u00e7\u00e3o   \n\n \n N\u00e3o se trata mais de lutar pelo direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, mas sim de exigir-se  \n\no seu cumprimento.  \n\n \n\n Que as pessoas comuns, ditas do povo, sejam a favor da tortura, \u00e9 at\u00e9 \n\nadmiss\u00edvel; que a pratiquem-na, \u00e9 repulsivo; mas que os agentes do Estado, \n\nsupostos guardi\u00f5es da seguran\u00e7a, como \u00e9 o policial, pense desse jeito, \u00e9 algo \n\nasqueroso; que a pratiquem-na, \u00e9 simplesmente intoler\u00e1vel.  \n\n \n\n Mas o sadismo parece fazer parte do dia-a-dia do pov\u00e3o todo, desde o \n\nmoleque que arranca as pernas do passarinho at\u00e9 a coroa que vai torcer na \n\nbeira do ringue de luta livre, passando pelo jovem veterano que \"trucida\" os \n\ncalouros no trote da faculdade. S\u00f3 que, nas palavras de Mattoso 276,  \n\n \ndo torturador latente ao profissional traquejado, vai muita dist\u00e2ncia. \n\nAntes \u00e9 preciso passar pela oportunidade, pelo est\u00edmulo, pela \n\ndoutrina\u00e7\u00e3o, pelo treinamento, pelo h\u00e1bito e pelas garantias e \n\nregalias tipo recompensa e/ou impunidade. Tudo isso faz parte dos \n\nantecedentes do carrasco  \n\n \n\n                                      \n276 MATTOSO, Glauco. Ob. cit. p. 91.  \n\n \n\n\n\n 206\n\n     E \u00e9 com as seguintes palavras do mesmo Mattoso que encerramos \n\nesta parte do trabalho.  \n \n\nSe voc\u00ea quer abolir \"incondicionalmente\" a tortura, est\u00e1 diante de um \n\nimpasse, ou dentro de um in pace (calabou\u00e7o da inquisi\u00e7\u00e3o, tipo \n\nsolit\u00e1ria). Em todo caso, a formal extin\u00e7\u00e3o das penas corporais e \n\ncapitais nas legisla\u00e7\u00f5es de hoje representa um avan\u00e7o. Em que \n\ndire\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se sabe. \n\n  \n\n  \n\n \n\n\n\n 207\n\nC O N C L U S \u00c3 O  \n \n\n \n\n O tema deste trabalho foi a tortura, com \u00eanfase da sua pr\u00e1tica na \n\natividade policial investigativa. Dele nos apropriamos por conta de uma \n\nconversa onde foi lan\u00e7ado um desfio: o  de tentar demonstrar ao nosso \n\ninterlocutor, um Delegado de Pol\u00edcia, as raz\u00f5es pelas quais sustentamos a \n\nid\u00e9ia de que a pr\u00e1tica da tortura n\u00e3o deve, em nenhuma circunst\u00e2ncia,  ser \n\nacolhida, dada a sua proscri\u00e7\u00e3o legal, inclusive em forma de princ\u00edpio norteador \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que instituiu em nosso meio a forma de \n\nEstado Democr\u00e1tico de Direito; argumento que foi redarg\u00fcido pelo nosso \n\ninterlocutor, \u00e0 conta de que sociedade, bem assim todas as pessoas normais, \n\nde \"carne e osso\", estariam a favor da pr\u00e1tica da tortura,  em certas \n\ncircunst\u00e2ncias.  \n\n \n\n Lan\u00e7ado o desafio, incumbia-nos providenciar todos os esclarecimentos \n\ne fundamentos poss\u00edveis em defesa da nossa posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 tortura, em \n\nqualquer das suas formas, sobretudo no \u00e2mbito da atividade policial \n\ninvestigativa.   \n\n \n\nEra necess\u00e1rio ent\u00e3o esclarecer primeiro sobre a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria e a \n\nsua atividade investigativa, nosso foco de an\u00e1lise, para depois precisar sobre \n\nos v\u00e1rios entendimentos poss\u00edveis em derredor do termo \"tortura\"; sua hist\u00f3ria,  \n\nsua proscri\u00e7\u00e3o legal e sua persist\u00eancia, a despeito do seu banimento nos \n\ntextos legais; aludir sobre os problemas \u00e9tico e moral que envolvem a sua \n\npr\u00e1tica, para da\u00ed chegarmos \u00e0 conclus\u00e3o do acerto da nossa postura  firme e \n\nno sentido da sua inadmissibilidade, n\u00e3o apenas como conseq\u00fc\u00eancia de  \n\nprescri\u00e7\u00e3o legal, mas sobretudo como forma de cristalizar-se uma conviv\u00eancia \n\nonde o respeito \u00e0 dignidade humana advenha do simples fato de sermos \n\nhumanos, ou seja, sob o primado de uma \u00e9tica que opta pelo reconhecimento \n\ndo ser humano enquanto valor maior e, portando, dotado de dignidade que n\u00e3o \n\ns\u00f3 deve ser reconhecida,  mas acima de tudo respeitada;  respeito que a a\u00e7\u00e3o \n\nda tortura insiste em postergar e desafiar, como que nos lembrando a \n\ncircunst\u00e2ncia de que, antes de  humanos, somos tamb\u00e9m animais; mas n\u00e3o s\u00f3 \n\n \n\n\n\n 208\n\nisso, mas tamb\u00e9m de que, enquanto animais, n\u00e3o poder\u00edamos conviver sem a \n\nbrutalidade incita da esp\u00e9cie.     \n\n \n\n Se isso \u00e9 uma verdade, o \u00e9 apenas parcialmente, de modo que a \n\nquest\u00e3o principal a ser resolvida \u00e9 se devemos optar por vivermos como \n\nsimples animais, onde a brutalidade da tortura talvez tenha uma justificativa, ou \n\ncomo animais que optam por uma \u00e9tica onde a brutalidade da tortura haver\u00e1 de \n\nceder ao respeito da dignidade do ser humano, n\u00e3o por outra motivo sen\u00e3o por \n\nsermos humanos.   \n\n \n\n A pretexto da aquiesc\u00eancia social em rela\u00e7\u00e3o a tortura, o que ficou \n\ndemonstrado pelos dados colhidos ao longo da pesquisa emp\u00edrica aqui \n\nproduzida,  gostar\u00edamos de tecer  algumas \u00faltimas reflex\u00f5es.   \n\n \n\n Nossos ju\u00edzos normais s\u00e3o, normalmente, emp\u00edricos, isto \u00e9, fundam a \n\nsua pretens\u00e3o de verdade na experi\u00eancia. Entretanto, um ju\u00edzo de que certo \n\ntipo de agir \u00e9 bom ou mau, e, neste sentido, de que algo deve ser permitido ou \n\nproibido, n\u00e3o pode ser fundado empiricamente.   \n\n \n\nA experi\u00eancia destarte, jamais nos mostrar\u00e1 que torturar um homem \u00e9 \n\nalgo mau, e nem sequer poder\u00edamos dizer o que significa pretender \n\nfundamentar empiricamente algo assim como isso. A \u00fanica coisa que podemos \n\nfundamentar empiricamente \u00e9 um ju\u00edzo que diz que homens deste ou daquele \n\ncirculo cultural, desta ou daquela classe social consideram um tal tipo de a\u00e7\u00e3o \n\ncomo m\u00e1 ou censur\u00e1vel. No entanto, disto n\u00e3o se segue que tal a\u00e7\u00e3o seja m\u00e1 \n\nou censur\u00e1vel277.  \n\n \n\nSe aparentemente n\u00e3o podemos evitar de enunciar ju\u00edzos morais e, at\u00e9 \n\nquanto se pode observar, os ju\u00edzos que  professam a dignidade humana n\u00e3o se \n\nap\u00f3iam na experi\u00eancia, n\u00e3o s\u00e3o ju\u00edzos emp\u00edricos, foram fil\u00f3sofos como Kant, \n\nnas palavras de Tugendhat278, \"que vendo isto claramente, conclu\u00edram que \n\nestes ju\u00edzos devem valer na concep\u00e7\u00e3o daquele que julga de forma n\u00e3o \n\n                                      \n277 TUGENDHAT, Ernest. Ob. cit. p. 15. \n278 Idem, ibidem, p. 16.  \n\n \n\n\n\n 209\n\nemp\u00edrica, isto \u00e9, independentemente de toda a experi\u00eancia, e chamamos a isto \n\nde a priori. \" \n\n \n\nN\u00e3o foi, certamente, por outro motivo que a nossa Constitui\u00e7\u00e3o, \n\nconforme destacamos ao longo deste trabalho, acolheu princ\u00edpio  kantiano ao \n\nfixar a dignidade humana como princ\u00edpio maior, cuja dimens\u00e3o apenas ser\u00e1 \n\ncompreendida pelos que transcendem ao mundo emp\u00edrico, onde, e s\u00f3 a\u00ed,  a \n\ntortura n\u00e3o tem lugar.  \n\n \n\n A tortura n\u00e3o \u00e9 um assunto ameno, mas se n\u00e3o entendermos a sua \n\nforma insidiosa de a\u00e7\u00e3o, certamente estaremos \u00e0 sua merc\u00ea e at\u00e9 tentando \n\nprofessar a sua intolerante e  inexplic\u00e1vel brutalidade.  \n\n \n\n Se n\u00e3o demos conta de demonstrar neste trabalho o acerto da sua \n\nproscri\u00e7\u00e3o nos textos legais, pelo menos lembramos de que com a sua \n\npresen\u00e7a continuaremos a viver como animais, melhor dizendo, s\u00f3 como \n\nanimais. \n\n \n\n A facilidade de cumprir o bem conforme a moral e ao direito (por \n\nfilantropia ou boa educa\u00e7\u00e3o) n\u00e3o \u00e9 um bem em si mesma, mas formas soturna, \n\nmole e despropositada da moral e da virtude. \n\n   \n\n    A aus\u00eancia do esfor\u00e7o \u00e9 m\u00e1-vontade e a ina\u00e7\u00e3o que se cr\u00ea desengajada \n\ndo mal tamb\u00e9m o \u00e9 do bem e encontra-se inconscientemente engajada no \n\ndeclive do mal. Dissimulado nas id\u00e9ias dos militantes da \"boa causa\" e nas \n\nconvic\u00e7\u00f5es iluminadas pelas boas consci\u00eancias, o mal est\u00e1, por defini\u00e7\u00e3o, onde \n\nn\u00e3o se espera encontr\u00e1-lo: nas virtudes reivindicadas e nos bons costumes. O \n\nInferno cheio de boas inten\u00e7\u00f5es279.  \n\n \n\n As verdadeiras li\u00e7\u00f5es de \u00e9tica s\u00e3o dif\u00edceis de aprender. N\u00e3o somente, \n\ncomo j\u00e1 diziam os antigos, uma coisa \u00e9 tornar-se s\u00e1bio, outra \u00e9 continuar a s\u00ea-\n\nlo, como o cristianismo ensinou que a santidade era a intemperan\u00e7a vencida, \n\n                                      \n279 VIGNOLES, Patrick. A Perversidade: ensaio e textos. Campinas, S\u00e3o Paulo: Papirus 1991, \npg 142 \n\n \n\n\n\n 210\n\nque o bem era o mal ultrapassado: para elevar-se, \u00e9 preciso ter visto e tocado \n\no fundo.  \n\n \n\n Se a tortura toma como princ\u00edpio de raz\u00e3o suficiente ou coloca um \n\nproblema que n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o racional satisfat\u00f3ria, haveria ainda sentido, \n\nparticularmente hoje, em ser otimista ou pessimista?  A lucidez n\u00e3o exige que \n\nse seja ou que se permane\u00e7a essencialmente c\u00e9tico diante da impossibilidade \n\nde decis\u00e3o do problema do mal (da tortura)? Cremos que n\u00e3o.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n 211\n\nB I B L I O G R A F I A \n \n \nABBAGNANO, Nicola. Dicion\u00e1rio de filosofia. 4.ed. Tradu\u00e7\u00e3o da 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira coordenada e revisada por Alfredo Bosi; revis\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o e \ntradu\u00e7\u00e3o dos novos textos Ivone Castilho Beneditti. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 2000.  \n\n \nARENDT, Hannah. Eichmann em jerusal\u00e9m: um relato sobre a banalidade do \n\nmal. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999.    \n \nARIST\u00d3TELES. \u00c9tica a nic\u00f4macos. Tradu\u00e7\u00e3o do grego, introdu\u00e7\u00e3o e notas \n\npor M\u00e1rio da Gama Kyry. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 4.ed. \n2001. \n\n \nARNAUD, Andr\u00e9-Jean; DULCE, M\u00aa Jos\u00e9 Fari\u00f1as. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise \n\nsociol\u00f3gica dos sistemas jur\u00eddicos. Tradu\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o francesa da \nobra Sistemas Jur\u00eddicos: Elementos para um An\u00e1lisis Sociol\u00f3gico. Rio de \nJaneiro: Renovar, 2000.  \n\n \nBARROS, Fl\u00e1vio Augusto Monteiro de. Direito penal:parte geral volume 1. S\u00e3o \n\nPaulo:  Saraiva, 1999.  \n \nBINGEMER, Maria Clara Lucchetti; BARTHOLO JR, Roberto dos Santos. \n\nViol\u00eancia, crime e castigo. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1996.  \n \nBOBBIO, Norberto. Teoria geral da pol\u00edtica: a filosofia pol\u00edtica e as li\u00e7\u00f5es dos \n\ncl\u00e1ssicos. Organizado por Michelangelo Bovero; tradu\u00e7\u00e3o de Daniela \nBeccaccia Versiani. Rio de Janeiro: Campus, 2000.  \n\n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do \n\nBrasil. 29.ed. atual. e ampl. Obra coletiva de autoria da Editora Saraiva \ncom a colabora\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Luiz de Toledo Pinto, M\u00e1rcia Cristina Vaz \ndos Santos Windt e L\u00edvia C\u00e9spedes. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002. Cole\u00e7\u00e3o \nSaraiva de Legisla\u00e7\u00e3o.   \n\n \nBRASIL, Programa Nacional de Direitos Humanos. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://www.mj.gov.br/pndh/index.htm.>.  Acesso em: 28. nov. 2002.   \n \nBRASIL, C\u00f3digo de processo penal. 8.ed. Obra coletiva de autoria da Editora \n\nSaraiva com a colabora\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Luiz de Toledo Pinto, M\u00e1rcia \nCristina Vaz dos Santos Windt  e L\u00edvia C\u00e9spedes.  S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n2002. Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira.   \n\n \nBRASIL, Lei 9.455, de 07 de abril de 1997. Define crime de tortura e d\u00e1 outras \n\nprovidencias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, \nD.F. 8 de abril de 1997.  \n\n \nCANOTILHO, J.J Gomes. Direito constitucional:e teoria da Constitui\u00e7\u00e3o.6.ed. \n\nCoimbra, Portugal: Almedina, 2002.  \n\nhttp://www.mj.gov.br/pndh/index.htm\n\n\n 212\n\n \nCAPEZ. Fernando. Curso de processo penal. 3.ed. rev. e atual. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 1999.   \n \nCHAMPANHOLE, Adriano; CHAMPANHOLE, Hilton Lobo. Todas as \n\nconstitui\u00e7\u00f5es do brasil. 2.ed. 2\u00aa tiragem, S\u00e3o Paulo: Atlas, 1976.  \n \nCOMPARATO, F\u00e1bio Konder. A Afirma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos direitos humanos. \n\nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 1999.  \n \nCOTRIM, Gilberto. Hist\u00f3ria global: Brasil e geral. 5.ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n\n2000.  \n \nCRETELLA J\u00daNIOR, Jos\u00e9. Curso de direito administrativo. Rio de Janeiro: \n\nForense, 1986.  \n \nDEMO, Pedro. Conhecimento moderno. 4.ed. Petr\u00f3polis, R.J: Vozes, 1997.  \n \nDI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito administrativo. 11. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1999.   \nDULCE, Chaves Pandolfi et al. (Org) Cidadania justi\u00e7a e viol\u00eancia. Rio de \n\nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1999 \n \nDWORKIN, Ronald. Levando os direitos a s\u00e9rio. Tradu\u00e7\u00e3o e notas Nelson \n\nBoeira. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002.    \n \nFALLA, Fernando Garrido. Las transformaciones del regimen \n\nadministrativo. Madri: Instituto de Estudos Pol\u00edticos, 1962.  \n \nFERRAZ J\u00daNIOR. Tercio Sampaio. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do direito: t\u00e9cnica, \n\ndecis\u00e3o, domina\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994. \n \nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda Ferreira. Dicion\u00e1rio aur\u00e9lio \n\neletr\u00f4nico: s\u00e9culo XXI, Lexicon Inform\u00e1tica Ltda., correspondente \u00e0 \nvers\u00e3o integral do novo dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio S\u00e9culo XXI, publicado pela \neditora Nova Fronteira.    \n\n \nFONSECA, Eduardo Giannetti. Auto-engano. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLertas, 1997.  \n \nFRANCO, Alberto Silva; STOCO, Rui. Leis penais especiais e sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o jurisprudencial. 7.ed., rev. atual. e ampl. 2.tir. S\u00e3o Paulo: \nEditora Revista dos Tribunais, 2002.  \n\n \nFREITAG, B\u00e1rbara. Intiner\u00e1rios de ant\u00edgona: a quest\u00e3o da moralidade. \n\nCampinas,  S\u00e3o Paulo: Papirus, 1992.   \n \nFRIED. R. Li\u00e7\u00f5es objetivas de direito administrativo: para concursos \n\np\u00fablicos e universit\u00e1rios. S\u00e3o Paulo: Saraiva.1999.  \n \n\n\n\n 213\n\nGASPARI, Elio, A ditadura escancarada. S\u00e3o Paulo: Companhia da Letras, \n2002  \n\n \n______.   A ditadura envergonhada. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002  \n \n \nGIL, Ant\u00f4nio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1991.  \n \nGILISSEN, John. Introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do direito. 2.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nA.M.Hespanha e L.M.Maca\u00edsta Malheiros.  Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \nGusbenkian, 1995.  \n\n \nGOULART, Val\u00e9ria Diez Scarance Fernandes. Tortura e prova no processo \n\npenal. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002.  \n \nGOYARD-FABRE,Simone. Fundamentos da ordem jur\u00eddica. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nClaudia Berliner. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002. T\u00edtulo original : Les \nFondaments de L' Ordre Juridique.    \n\n \nHUISMAN, Denis. Dicion\u00e1rio de obras filos\u00f3ficas. Tradu\u00e7\u00e3o de Castilho \n\nBenedetti. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000.  \n \nHOLLOWAY, Thomas H. Pol\u00edcia no rio de janeiro: repress\u00e3o e resist\u00eancia \n\nnuma cidade do s\u00e9culo XIX. Tradu\u00e7\u00e3o do ingl\u00eas por Francisco de Castro \nAzevedo. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1997.   \n\n \nKANT, Immanuel. Cr\u00edtica da raz\u00e3o pr\u00e1tica. Tradu\u00e7\u00e3o com introdu\u00e7\u00e3o e notas \n\nde Val\u00e9rio Rohden baseada na edi\u00e7\u00e3o original de 1788. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 2002 \n\n \nLA TAILLE, Yves de. Vergonha, a ferida moral. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro: \n\nVozes, 2002.  \n \nLAZZARINI, \u00c1lvaro. Do poder de pol\u00edcia. revista de jurisprud\u00eancia do TJSP, v. \n\n98/20. \n \nLOCHE, Adriana; FERREIRA, Helder; SOUZA, Lu\u00eds Ant\u00f4nio; IZUMINO, W\u00e2nia. \n\nSociologia jur\u00eddica: Estudos de Sociologia, Direito e Sociedade. Porto \nAlegre: S\u00edntese, 1999.  \n\n \nLUZ, Egberto Maia. Direito administrativo disciplinar: teoria e pr\u00e1tica. 3.ed. \n\nS\u00e3o Paulo: RT, 1994.  \n \nMARQUES. Jos\u00e9 Frederico. Elementos de direito processual penal. 4v. S\u00e3o \n\nPaulo: Bookseller, 1997.  \n \nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito administrativo brasileiro, 19.ed., atualizada \n\npor Eurico de Andrade Azevedo et al. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1994. \n \n\n\n\n 214\n\nMELLO. Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Curso de direito administrativo. 5.ed. \nS\u00e3o Paulo: Malheiros, 1994. \n\n \nMONDIN, Battista. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia: problemas, sistemas, autores, \n\nobras. Tradu\u00e7\u00e3o de J. Renard. S\u00e3o Paulo: Paulus, 1980.  \n \nMOSSIN, Her\u00e1clito Ant\u00f4nio. Curso de processo penal. 4.v, 2.ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1998. 4.v.  \n \nOLIVEIRA, Luciano. Direito, sociologia jur\u00eddica, sociologismo: notas de uma \n\ndiscuss\u00e3o. Texto apresentado no 8\u00ba Encontro Nacional da ANPOCS \n(\u00c1guas de S\u00e3o Pedro, S\u00e3o Paulo, outubro de 1984), no Grupo Direito e \nSociedade.  \n\n \nOMENA, Nivaldo Wanderley de. Da barb\u00e1rie ao humanismo: s\u00edntese hist\u00f3rica \n\nda pena. Salvador: Contemp Editora Ltda., 1989.  \n \nONU: Relat\u00f3rio sobre a tortura no brasil. Nigel Rodley. Dison\u00edvel em \n&lt;http://www.dhnet.org.br/denunciar/tortura/sos/rodley/index.html>. \n\nAcesso em: 06. dez. 2002. \n \nPELUSO, Luis Alberto. O Projeto da modernidade no brasil: o compromisso \n\nracionalista dos anos 70. Campinas, S\u00e3o Paulo: Papirus, 1994.  \n \nPIERANGELLI, Jos\u00e9 Henrique. C\u00f3digos penais do brasil: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nBauru, S\u00e3o Paulo: Jalovi, 1980.  \n \nPINHEIRO. Paulo S\u00e9rgio; NETO, Paulo de Mesquita. Direitos humanos no \n\nbrasil: perspectivas no final do s\u00e9culo. Dispon\u00edvel em:      \n<http://.mre.gov.br/revista/numero06/dirhumbr.htm>. Acesso em : 15 \nmaio. 2002.    \n\n \nPIOVESAN, Fl\u00e1via. Direitos humanos e o direito constitucional. S\u00e3o Paulo: \n\nMax Limonadi, 1996.  \n \nRIBEIRO J\u00daNIOR. Jo\u00e3o. Pequena hist\u00f3ria das heresias. Campinas, SP: \n\nPapirus, 1989.  \n \nRICOEUR, Paul. Em torno ao pol\u00edtico. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1995. \n \nRIVACOBA, Manuel de Rivavoba y. Crisis y pervivencia de la tortura: \n\nestudios penales, Libro homenaje ao professor J. Ant\u00f3n Oneca: Editiones \nUnivarsidad de Salamanca, 1982.   \n\n \nROSSETTO, Enio Luiz. A Confiss\u00e3o no processo penal. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n2001, cole\u00e7\u00e3o temas jur\u00eddicos.  \n \nRUDIO, Franz Victor. Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de pesquisa cient\u00edfica. 29.ed. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 1986.  \n \n\nhttp://.mre.gov.br/revista/numero06/dirhumbr.htm\n\n\n 215\n\nSALDANHA, Nelson. \u00c9tica e hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Renovar, 1998.  \n \nSARLET, Ingo Wolfgang. A efic\u00e1cia dos direitos fundamentais.Porto Alegre: \n\nLivraria do Advogado, 1998. \n \n______. Dignidade da pessoa humana e os direitos fundamentais:na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de 1988. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2001.  \n \nSILVA. Jos\u00e9 Afonso da. Curso de direito constitucional. 15.ed. S\u00e3o Paulo: \n\nMalheiros, 1998, 863p. \n \n______. Aplicabilidade das normas constitucionais. 2 ed. S\u00e3o Paulo: \n\nMalheiros, 1997.   \n \nSILVA, Germano Marques da. Curso de processo penal. 4v. Lisboa: Verbo, \n\n1994.    \n \nSILVA J\u00daNIOR, Euclides Ferreira da. Curso de direito processual penal: em \n\nlinguagem pr\u00e1tica. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Editora Juarez de Oliveira, 1999.   \n \nSOUTO, Cl\u00e1udio; FALC\u00c3O, Joaquim. Sociologia e direito: textos b\u00e1sicos para \n\na disciplina sociologia jur\u00eddica. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2001.  \n \nTOURINHO FILHO, Fernando da Costa. Processo penal. 4v. 24.ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 2002.  \n \nTUGENDHAT, Ernest. Li\u00e7\u00f5es sobre \u00e9tica. 4.ed. Tradu\u00e7\u00e3o grupo de \n\ndoutorandos do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Filosofia da Universidade do \nRio Grande do Sul; revis\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o Ernildo Stein e \nRonai Rocha. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro: Vozes, 1996.  \n\n \nVERRI. Pietro. Observa\u00e7\u00f5es sobre a tortura. 2.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Frederico \n\nCarotti. Pref\u00e1cio de Dalmo de Abreu Dallari. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n2000.    \n\n \nVIANNA, H\u00e9lio. Hist\u00f3ria do brasil. Vol. II, Monarquia e Rep\u00fablica. 6.ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos,1967. \n \nVIGNOLES, Patrick. A perversidade: ensaio e textos. Campinas, S\u00e3o Paulo: \n\nPapirus 1991. \n \nWALKER, Ralph. Kant e a lei moral. Tradu\u00e7\u00e3o de Oswaldo Giac\u00f3ia J\u00fanior. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora UNSP, 1999.  \n \nZAFFARONI, Eugenio Ra\u00fal;  PIERANGELI, Jos\u00e9 Henrique. Manual de direito \n\npenal brasileiro: parte geral. S\u00e3o Paulo: RT, 1997.    \n\n\n\t#00  CAPA.doc\n\t# Folha de Roto. Agradecimetntos etc.doc\n\tFolha de Roto. Agradecimetntos etc.doc\n\tResumo, abstract e resum\u00e9.pdf\n\t#00 SUM\u00c1RIO.doc\n\t00 INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL.doc\n\t01 CAP.01  PODER DE POL\u00cdCIA, POL\u00cdCIAS E INQU\u00c9RITO POLICIAL.doc\n\t02 CAP.02 A TORTURA NA HIST\u00d3RIA E NOS TEXTOS.doc\n\t03 CAP. 03 A REALIDADE DA TORTURA.doc\n\t04 CAP.04 DADOS DA PESQUISA.doc\n\tPROFISS\u00d5ES  DOS ENTREVISTADOS DO  GRUPO \n\tPESSOAS DIVERSAS \n\n\t05 CONCLUS\u00c3O.doc\n\tBibliografia.doc"}]}}}