{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07893"}, {"@name": "filename", "#text": "12637_176867.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u2019\u2019Crici\u00fama - Mem\u00f3ria e Vida Urbana\u201d.\nLuiz Fernando Balthazar\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Regional e Urbano, do Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de Santa Catarina, em cumprimento aos recpiisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de Mestre em Geografia.\nProf. Dra. Walqu\u00edria Kr\u00fcger Corr\u00eaa\nCoordenadora do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nAPROVADO PELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA EM: 07/02/2001\nDra. Marga/eth de Castro A. Pimenta (Presidente-Orientadora-UFSC)\nDr. Nazareno Jos\u00e9 d\u00e9 Campos (Membro-UFSC)\nCrici\u00fama - 2001\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nCRICI\u00daMA - MEM\u00d3RIA E VIDA URBANA\nLUIZ FERNANDO BALTHAZAR\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nCRICI\u00daMA - MEM\u00d3RIA E VIDA URBANA\nMestrando: Luiz Fernando Balthazar\nOrientadora: Prof1. Dra. Margareth de C. Afeche Pimenta\nVista A\u00e9rea de Crici\u00fama, Lado Sul, 1999.\nFonte: Arquivo Cine Foto Zappelini\n\nVista A\u00e9rea de Crici\u00fama, Parte Central \u00e0 Direita, 1999.\nFonte: Arquivo Cine Foto Zappelini\nAos meus saudosos pa\u00eds, Francisco e Elody.\nAo companheirismo e apoio de minha fam\u00edlia -minha querida esposa Anilda, e meus dois grandes amigos - meus filhos Lucas e Bruno.\nAGRADECIMENTOS\nSou eternamente grato, as pessoas abaixo listadas, que de uma forma ou de outra, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o e efetiva conclus\u00e3o deste trabalho.\nMargareth de Castro Afeche Pimenta (Orientadora).\nProfessores, colegas e funcion\u00e1rios do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFSC.\nMeus irm\u00e3os e irm\u00e3s, sogro e sogra, cunhados e cunhadas.\nArquitetos e funcion\u00e1rios da CODEPLA - Companhia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Planejamento Urbano de Crici\u00fama.\nArquitetos e funcion\u00e1rios do DPFT/PMC - Departamento de Planejamento F\u00edsico e Territorial da Prefeitura Municipal de Crici\u00fama.\nCoordenadores e funcion\u00e1rios do Laborat\u00f3rio \u201cCIDADEUS\u201d - do Departamento de Arquitetura e Urbanismo da UFSC.\nCoordenadores e funcion\u00e1rios do Departamento de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da UNESC.\nDiretor e funcion\u00e1rios da SIECESC - Sindicato da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina.\nZ\u00e9lia de Lucca Debiasi, chefe da ag\u00eancia do IBGE de Crici\u00fama.\nEngenheiros Hilton A. Gevieski e Jacy E. Fretta da CSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional.\nSenhores Rubens de Lucca e Rubens Costa, ex-diretores da CESACA -Cer\u00e2mica Santa Catarina SA.\nDiretores e funcion\u00e1rios da FCC - Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Crici\u00fama.\nElza de F\u00e1tima Dajori Peruch, diretora do Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama.\nFuncion\u00e1rios da Secretaria Estadual do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL.\nFuncion\u00e1rios da Secretaria Estadual do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente.\nEng\u00b0. Agrim. Jos\u00e9 Paulo Nesi e funcion\u00e1rios da Hex\u00e1gono Levantamentos Topogr\u00e1ficos Ltda.\nAlzira Krebs e Maria Zil\u00e1 Padilha, pela revis\u00e3o dos textos.\nUbaldo C\u00e9sar Balthazar e Amely P. da Silva Balthazar, pela revis\u00e3o do texto em franc\u00eas.\nGiuliano Elias Colossi, pela autoria dos desenhos.\nTodos os entrevistados e pessoas que foram contactadas, objetivando maiores esclarecimentos e informa\u00e7\u00f5es uai a o uon\u00ede\u00fadu desta pesquisa.\nSUM\u00c1RIO\nLISTA DE FIGURAS (Material Cartogr\u00e1fico e Fotos) ........... VII\nLISTA DE GR\u00c1FICOS ...........................................  X\nLISTA DE ABREVIATURAS, S\u00cdMBOLOS E SIGLAS .................... XI\nRESUMO ..................................................... XIV\nRESUM\u00c9E ....................................................  XV\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................... 1\nReferencial Te\u00f3rico Metodol\u00f3gico ............................. 6\nA Produ\u00e7\u00e3o Social do Espa\u00e7o.................................   7\nCentro e Centralidade Urbana ................................ 10\nA Mem\u00f3ria e o Uso do Solo na Cidade ......................... 13\nCAP\u00cdTULO PRIMEIRO\nA CIDADE DE CRICI\u00daMA - HIST\u00d3RIA E EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA............\t18\n1.1\tG\u00eanese e Desenvolvimento do S\u00edtio Urbano ................ 18\n1.2\tPeriodiza\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o Urbana........................... 31\n1.2.1\tPrimeiro Per\u00edodo: 1880 \u00e0 1929 ..................... 33\n1.2.2\tSegundo Per\u00edodo: 1930 \u00e0 1956 ...................... 40\n1.2.3\tTerceiro Per\u00edodo: 1957 \u00e0 1972...................... 45\n1.2.4\tQuarto Per\u00edodo: 1973 \u00e0 1978 ....................... 50\n1.2.5\tQuinto Per\u00edodo: 1979 \u00e0 2000 ....................... 55\nCAP\u00cdTULO SEGUNDO\nO CENTRO URBANO - ESTRUTURA\u00c7\u00c3O E CENTRALIDADE ................... 62\n2.1\tCaracter\u00edsticas e Estrutura\u00e7\u00e3o da \u201cPra\u00e7a\u201d ................... 62\n2.2\tContextos da Centralidade Urbana ............................ 66\n2.2.1\tA valora\u00e7\u00e3o do solo ................................... 67\n2.2.2\tA funcionalidade....................................... 70\n2.2.3\tA densidade demogr\u00e1fica ............................... 76\n2.2.4\tHist\u00f3ria e mem\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o ......................  76\n2.3\tA Estrutura Urbana da \u00c1rea Central .......................... 86\n2.3.1\tSistema vi\u00e1rio e transportes........................... 99\n2.3.2\tOs simbolismos e os referenciais...................... 118\n2.3.3\tReparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e de assist\u00eancias ............... 142\n2.3.4\tAs Pra\u00e7as da \u00e1rea central............................. 146\n2.3.5\tOs limites da \u00e1rea central ..........................  154\n2.4\tReferencial Fotogr\u00e1fico da Cidade .......................... 164\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................ 175\nBIBLIOGRAFIA.................................................... 183\nBIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR E MATERIAL UTILIZADO................... 187\nLISTA DE ANEXOS ................................................ 188\nLISTA DE FIGURAS\n(Material Cartogr\u00e1fico e Fotos)\n1.\tCrici\u00fama no Contexto Estadual ...................................... 20\n2.\tDivis\u00e3o de Glebas .................................................. 21\n3.\tPar\u00f3quia de S\u00e3o Jos\u00e9 .............................................   22\n4.\tMunic\u00edpios Emancipados ...........................................   24\n5.\tEsta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria, em 1919 - no dia da inaugura\u00e7\u00e3o da ferrovia ... 26\n6.\tPrimeira igreja S\u00e3o Jos\u00e9 de Crici\u00fama, constru\u00edda no ano de 1895,\nsituada no local da Casa da Cultura/CODEPLA (Vista 1).............. 35\n6A. Igreja S\u00e3o Jos\u00e9, constru\u00edda no ano de 1895 (Vista 2) .............. 36\n6B. Igreja S\u00e3o Jos\u00e9 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX (j\u00e1 no local atual)......... 36\n6C. Igreja S\u00e3o Jos\u00e9, atual Catedral ................................... 37\n7.\tCrici\u00fama d\u00e9cada de 30 .............................................. 39\n8.\tSistema vi\u00e1rio de 1957 ............................................. 43\n9.\tCentro urbano (\u00e1rea central)........................................ 64\n10.\tRua Cons. Jo\u00e3o Zanette na primeira metade do s\u00e9culo XX............. 65\n11.\tPlanta de Valores do Solo Urbano .................................. 68\n12.\tPlanta de Uso e Gabarito do Ambiente Constru\u00eddo ................... 72\n13.\tPlanta do Com\u00e9rcio Varejista ....................................   74\n14.\tPlanta de Estabelecimentos Industriais, Financeiros, Assistenciais e\nde Servi\u00e7os ....................................................... 75\n15.\tPlanta de Densidade ..........................................      78\n16.\tRua S\u00e3o Jos\u00e9, d\u00e9cada de 60......................................... 79\n16A. Rua S\u00e3o Jos\u00e9 no ano 2000 ......................................... 80\n17.\tPlanta da Estrutura Urbana......................................... 90\n18.\tPlano Urban\u00edstico de 1954 ......................................... 94\n19.\tSistema do Sistema Vi\u00e1rio e do Transportes - 2000 ................ 102\n20.\tCoreto da Matriz - av. Get\u00falio Vargas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX ..... 108\n20A. Av. Get\u00falio Vargas e pra\u00e7a Nereu Ramos no s\u00e9culo XXI ............ 109\n21.\tEstrutura Urbana - d\u00e9cada de 70 .................................. 122\n21 A. Estrutura Urbana - 2000 ........................................ 123\n22.\tEstrutura Urbana de Crici\u00fama no in\u00edcio do s\u00e9culo XX ............... 124\n23.\tPr\u00e9dio do DNPM - Hoje FCC ........................................  127\n24.\tPra\u00e7a do Congresso , in\u00edcio da d\u00e9cada de 40 quando da realiza\u00e7\u00e3o da\nprociss\u00e3o de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o.......................................... 129\n24A. Pra\u00e7a do Congresso ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 . .\t130\n25.\tCaf\u00e9 S\u00e3o Paulo no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.............................. 137\n25A. Interior do Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo, no fim da primeira metade do s\u00e9culo XX 138\n26.\tCasa do Agente Ferrovi\u00e1rio .......................................  139\n27.\tPra\u00e7a do Imigrante - Monumento \u00e0 Primeira M\u00f3 ....................   147\n28.\tFonte luminosa da pra\u00e7a Nereu Ramos................................ 149\n29.\tRua Jo\u00e3o Pessoa, pra\u00e7a Nereu Ramos e trav. Padre Pedro Baldoncini. 150\n29A. Implanta\u00e7\u00e3o do Cal\u00e7ad\u00e3o - av. Get\u00falio Vargas e pra\u00e7a Nereu Ramos . 151 29B. Implanta\u00e7\u00e3o do Cal\u00e7ad\u00e3o - pra\u00e7a Nereu Ramos........................ 151\n29C. Implanta\u00e7\u00e3o do Cal\u00e7ad\u00e3o - av. Get\u00falio Vargas e pra\u00e7a Nereu\nRamos ..........................................................  152\n30.\tCentro de Crici\u00fama no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70....................... 160\n30A. Crici\u00fama no final da d\u00e9cada de 70 ................................. 161\n30B. Crici\u00fama no final do s\u00e9culo XX..................................... 162\n31.\tTerminal Urbano Central...........................................  163\n32.\tRua Paulo Marcus e Esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria (final da d\u00e9cada de 60)..... 164\n32A. Rua Paulo Marcus e av. Centen\u00e1rio ................................. 164\n32B. Rua Paulo Marcus esquina com rua Mal. Deodoro...................... 165\n33.\tRua Henrique Lage no in\u00edcio do s\u00e9culo XX..........................  165\n3 3 A. Rua Henrique Lage no final do s\u00e9culo XX.......................... 166\n34.\tRua Cons. Jo\u00e3o Zanette nos primeiros anos do s\u00e9culo XX ............ 166\n34A. Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette no in\u00edcio do s\u00e9culo XX ..................... 167\n34B. Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, d\u00e9cada de 30 .............................  167\n34C. Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette na metade do s\u00e9culo XX ..................... 168\n34D. Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette no s\u00e9culo XXI (Vista 1) .................... 168\n34E. Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette no s\u00e9culo XXI (Vista 2) .................... 169\n35.\tRua Anita Garibaldi esquina av. Centen\u00e1rio ........................ 169\n36.\tViaduto (passarela de pedestres) na metade do s\u00e9culo XX............ 170\n'\u25a0 VIII\n37.\tViaduto interligando os bairros Milaneze e Pinheirinho - s\u00e9culo XXI 170\n38.\tRua Cel. Pedro Benedet - s\u00e9culo XXI............................... 171\n39.\tRua Jo\u00e3o Pessoa (entre a trav. Padre Pedro Baldoncini e rua Cons.\nJo\u00e3o Zanette) em meados do s\u00e9culo XX ..........................   171\n40.\tDemoli\u00e7\u00e3o do Coreto da Matriz..................................... 172\n40A. Demoli\u00e7\u00e3o da caixa d\u2019\u00e1gua da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria (in\u00edcio\nda d\u00e9cada de 70)..............................................   173\n40B. Demoli\u00e7\u00e3o das casas dos ferrovi\u00e1rios (in\u00edcio da d\u00e9cada de 70) ... 173\n40C. Demoli\u00e7\u00e3o da Igreja Santo Agostinho, no distrito de Rio Maina\n(d\u00e9cada de 80) .................................................  174\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\n1.\tEvolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o ......................................... 29\n2.\tProdu\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o Bruto no Brasil............................. 83\n3.\tEvolu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra em Santa Catarina ..................... 83\n4.\tLevantamento do n\u00famero de licen\u00e7as de constru\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 30 anos 84\nLISTA DE ABREVIATURAS, S\u00cdMBOLOS E SIGLAS\nAlm...................almirante\nAMUREL ...............Associa\u00e7\u00e3o\tdos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o\tde Laguna\nAMREC ................Associa\u00e7\u00e3o\tdos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o\tCarbon\u00edfera\nAMESC ................Associa\u00e7\u00e3o\tdos Munic\u00edpios do Extremo Sul Catarinense\nArq...................arquiteto\nAv....................avenida\nBADESC................Banco de Desenvolvimento do Estado de Santa Catarina\nBESC .................Banco do Estado de Santa Catarina\nBNDE .................Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico\nBNH ..................Banco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o\nBRDE .................Banco Regional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico do\nExtremo Sul\nCASAN.................Companhia Catarinense de Aguas e Saneamento\nCBCA .................Companhia Brasileira Carbon\u00edfera Ararangu\u00e1\nCCU...................Companhia Carbon\u00edfera Urussanga\nCECRISA ..............Cer\u00e2mica Crici\u00fama SA\nCEF ..................Caixa Econ\u00f4mica Federal\nCel...................Coronel\nCELESC................Centrais El\u00e9tricas do Estado de Santa Catarina\nCESACA................Cer\u00e2mica Santa Catarina\nCNP ..................Conselho Nacional do Petr\u00f3leo\nCODEPLA...............Companhia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e\nPlanejamento Urbano de Crici\u00fama\nCOHAB/SC .............Companhia Habitacional do Estado de Santa Catarina\nColegi\u00e3o..............Col\u00e9gio Estadual Sebasti\u00e3o Toledo dos Santos\nC\u00f4n...................C\u00f4nego\nCons..................Conselheiro\nCOUDECRI..............Companhia de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama\nCPCAN.................Comiss\u00e3o do Carv\u00e3o Nacional\nCSN...................Companhia Sider\u00fargica Nacional\nCTG...................Centro de Tradi\u00e7\u00f5es Ga\u00fachas\nDes...................Desembargador\nDETRAN................Departamento de Tr\u00e2nsito\nDNPM .................Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nDPFT .................Departamento de Planejamento F\u00edsico e Territorial\nECT ..................Empresa de Correios e Tel\u00e9grafos\nEFDTC ................Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina\nELETROSUL.............Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil\nFATMA ................Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente\nFCC...................Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Crici\u00fama\nFGTS..................Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o\nFIG...................Figura\nFORAUTO...............Ford Autom\u00f3veis Ltda\nFUCRI.................Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria de Crici\u00fama\nGen...................General\nGERASUL ..............Geradora de Energia do Sul\tdo\tBrasil\nGRAF..................Gr\u00e1fico\nIBGE..................Instituto Brasileiro\tde\tGeografia e Estat\u00edstica\nICM...................Imposto de Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias\nINCISA................Ind\u00fastria Cer\u00e2mica Imbituba\nINSS .................Instituto Nacional de Seguridade Social\nIPESC.................Instituto de Previd\u00eancia\tdo\tEstado de Santa Catarina\nIPTU..................Imposto Predial e Territorial Urbano\nIUM...................Imposto \u00danico sobre Minerais\nJICA..................Japan Intemational Corporation Agency\nJUGASA ...............J\u00falio Gaidzinski SA\nMal...................Marechal\nMECRIL................Metal\u00fargica Crici\u00fama Ltda\nMTM ..................Col\u00e9gio Madre Tereza Michel\nNTC...................N\u00facleo de Transporte Coletivo\nPAM...................Posto de Assist\u00eancia M\u00e9dica\nPROCON................Prote\u00e7\u00e3o ao Consumidor\nRCE ..................Rede de Comunica\u00e7\u00f5es Eldorado\nRECEL ................Revestimentos Cer\u00e2micos Ltda\nUFSC..................Universidade Federal de Santa Catarina\nUNESC.................Universidade do Extremo Sul Catarinense\nSATC..................Sociedade de Assist\u00eancia aos Trabalhadores do Carv\u00e3o\nSC....................Rodovia\nSESI..................Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria\nSIECESC...............Sindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o de Santa\nCatarina\nSMA ..................Secretaria Municipal de Meio\tAmbiente\nS.R.Mampituba.........Sociedade Recreativa Mampituba\nSUS...................Sistema \u00danico de Sa\u00fade\nTrav..................Travessa\nTRENSURB..............Companhia de Trem Urbano\nVer...................Vereador\nRESUMO\nFundada por imigrantes italianos em 1880, Crici\u00fama teve inicialmente na agricultura a sua principal atividade econ\u00f4mica. Por\u00e9m, a partir de 1913, com a descoberta do carv\u00e3o mineral em seu subsolo, e a implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia em 1919, verifica-se o in\u00edcio de um novo modelo econ\u00f4mico, caracterizando grandes transforma\u00e7\u00f5es na estrutura urbana e na sua paisagem. A cidade hoje \u00e9 caracterizada como p\u00f3lo regional, localizando-se junto a BR 101, no sul catarinense, entre as capitais Porto Alegre e Florian\u00f3polis, participando atualmente das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de pisos e azulejos.\nCrici\u00fama teve v\u00e1rios per\u00edodos de crescimento, sendo o mais acentuado e mais significativo, aquele que se inicia a partir da d\u00e9cada de setenta - per\u00edodo do milagre econ\u00f4mico - quando se percebe a chegada dos processos da diversidade industrial e da verticaliza\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo. Os incentivos do Governo Federal para acelerar o processo de mecaniza\u00e7\u00e3o das minas, visava exclusivamente aumentar a produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, objetivando atender a demanda do mercado industrial interno, pois com a crise mundial do petr\u00f3leo, iniciada em 1973, o carv\u00e3o catarinense passa a substituir o \u00f3leo combust\u00edvel no uso industrial. Estes incentivos trazem novas ind\u00fastrias \u00e0 regi\u00e3o, abrindo novas frentes de trabalho. Isto gera um forte processo de expans\u00e3o urbana em todo o espa\u00e7o criciumense.\nO per\u00edodo de crescimento \u00e9 encerrado em 1990, quando \u00e9 decretada a desregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade carbon\u00edfera, pondo fim ao subs\u00eddio do carv\u00e3o mineral brasileiro. Com este fato, o n\u00famero de trabalhadores diminui, e a cidade entra em um per\u00edodo de decl\u00ednio e estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, recuperando-se parcialmente a partir de 1994. E entre as d\u00e9cadas de setenta e noventa, que se percebe o per\u00edodo das grandes transforma\u00e7\u00f5es da paisagem urbana, provocando um intenso desmonte do ambiente constru\u00eddo. Isto vem retirar das novas gera\u00e7\u00f5es, a possibilidade de vivenciar a import\u00e2ncia m\u00edtica que a simbologia da ind\u00fastria carbon\u00edfera representou para Crici\u00fama. Desta forma, analisamos os reflexos de todas estas transforma\u00e7\u00f5es, e dos seus principais agentes (econ\u00f3micos, pol\u00edticos e sociais), que influ\u00edram e continuam influindo na (des)caracteriza\u00e7\u00e3o do centro urbano, objeto maior de nossos estudos e pesquisas.\nRESUM\u00c9E\nLa ville de Crici\u00fama, fond\u00e9e par des immigrants italiens en 1880, eut initiallement Lagriculture comme son activit\u00e9 \u00e9conomique principale. \u00c0 partir de 1913, cependant, depuis la d\u00e9couverte du charbon mineral et avec la construction du chemin de fer liant la ville au port d'Imbituba, on s'enregistre le d\u00e9but d'un nouveau mod\u00e9le \u00e9conomique, ce qui provoqua des grandes transformations dans la structure urbaine et dans son paysage. La ville est actuallement identifi\u00e9e comme un p\u00f3le \u00e9conomique regional, \u00e9tant situ\u00e9e tout proche de la route BRIO 1, au sud de Santa Catarina, entre Porto Alegre, la capitale de l'Etat du Rio Grande do Sul, et Florian\u00f3polis, la capitale de l'Etat de Santa Catarina. Elle participe aujourd'hui des exportations br\u00e9sili\u00e9nnes de pav\u00e9s et de carreux.\nCrici\u00fama eut plusieurs p\u00e9riodes de croissance. La plus accentu\u00e9e et la plus significative fut celle que s'inicie \u00e0 partir des ann\u00e9es soixante-dix - la p\u00e9riode connue comme celle du miracle \u00e9conomique - quand il est possible de noter l'arriv\u00e9e des processus de diversification industriellle et de la verticalit\u00e9 de l'ambiance fabriqu\u00e9 par Lhomme. Les incentifs du Gouvemement F\u00e9d\u00e9ral, envisageant acc\u00e9lerer le processus de m\u00e9canisation des mines de charbon, avaient pour but uniquement d'augmenter la production carbonif\u00e9re. L'objectif \u00e9tait d'atteindre la demande du march\u00e9 industriei interne, puisque, avec la crise mondiale du p\u00e9trole, commenc\u00e9e vers 1973, le charbon de Santa Catarina rempla\u00e7a l'oil combustible dans l'usage industriei. Ces incentifs attirent des nouvelles usines vers la r\u00e9gion, en ouvrant des nouveaux postes de travail. Ce fait engendre un fort processus d'expansion urbaine dans tout l'espace de la ville.\nCette p\u00e9riode de croissance prend fin en 1990, quand il est \u00e9tablie la d\u00e9r\u00e9glementation de l'activit\u00e9 carbonif\u00e9re, ce qui met fin aux subsides du charbon mineral br\u00e9silien . Avec\u00e7a, le nombre de travailleurs diminue et la ville rentre dans une p\u00e9riode de d\u00e9clin et de stagnation \u00e9conomique, processus qu'elle commence a retoumer partiellement \u00e0 partir de 1994. C'est entre ces deux d\u00e9cades qu'on observe la p\u00e9riode des grandes transformations dans le paysage urbaine, ce qui provoque un fort d\u00e9montage de l'ambience construi. Ce fait finit pour retirer des nouvelles g\u00e9nerations la possibilit\u00e9 de vivre 1'importance mythique que la simbologie de l'usine carbonif\u00e9re repr\u00e9senta pour la ville de Crici\u00fama. Cette dissertation cherche d'analiser les reflets de toutes cettes transformations et de ses agents principaux (\u00e9conomiques, politiques et sociaux), qui ont influenc\u00e9 et qui continnuent \u00e0 influencer dans la (d\u00e9)caracterisation du centre urbain, l'objet major de ces \u00e9tudes e recherches.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nAs cidades vivem em cont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, as sociedades se (re)estruturam, modificando as suas rela\u00e7\u00f5es e os seus valores com o ambiente urbano. O n\u00facleo urbano das cidades capitalistas modernas, apresentam caracter\u00edsticas que lhe s\u00e3o peculiares - lugar de consumo e consumo de lugar. Para LEFEBVRE (1991:12), o n\u00facleo urbano resiste e sobrevive gra\u00e7as a este duplo papel. Tomam-se centros de consumo, pois o centro comercial atual, n\u00e3o caracteriza aquilo que foi a cidade antiga, uma vez que se modificam e (re)estruturam-se os espa\u00e7os, interferindo na imagem e na paisagem da cidade. A cidade tem uma hist\u00f3ria; ela \u00e9 a obra de uma hist\u00f3ria, isto \u00e9, de pessoas e de grupos bem determinados que realizam essa obra nas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas (LEFEBVRE, 1991:47). Se a sociedade local muda - \u201ccom seus elementos constituintes\u201d - a cidade tamb\u00e9m muda, e esta depende das (rel)a\u00e7\u00f5es dos diversos grupos que comp\u00f5em a sociedade.\nSobre o centro da cidade de Crici\u00fama - objeto maior deste trabalho -muitas mudan\u00e7as aconteceram, desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da Vila, no final do s\u00e9culo XIX. Na paisagem da cidade, percebemos novos elementos que por si s\u00f3 permitem uma nova leitura desta mesma paisagem - a arquitetura e a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a produ\u00e7\u00e3o social e a estrutura urbana. Inicialmente com uma economia essencialmente agr\u00edcola, Crici\u00fama se transforma - durante as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX - com a produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera. O carv\u00e3o mineral passa a ser produzido em larga escala, a partir da implanta\u00e7\u00e3o da E.F.D.T.C - Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina, em 1919, que conduz a produ\u00e7\u00e3o local at\u00e9 os portos de Laguna (inicialmente) e Imbituba (posteriormente). Esta virada na economia\nlocal, gradativamente vai elevando a cidade a categoria de p\u00f3lo regional do sul catarinense, passando a reconhecer Crici\u00fama como a capital brasileira do carv\u00e3o. A cidade experimenta um forte processo de expans\u00e3o urbana, aumentando o s\u00edtio e expandindo o tecido urbano em todas as frentes. A oferta de m\u00e3o de obra \u00e9 intensa, absorvendo inclusive crian\u00e7as e mulheres (escolhedeiras)1. No interior do n\u00facleo urbano, percebemos as mudan\u00e7as mais significativas de todo o espa\u00e7o. A tipologia arquitet\u00f4nica, marcada pelo estilo colonial italiano - caracter\u00edstico dos imigrantes colonizadores da Vila - passam a ser destru\u00eddos, e em seu lugar, s\u00e3o constru\u00eddos sobrados e pr\u00e9dios de at\u00e9 quatro pavimentos, em estilo \u201cart d\u00e9co\u201d, e tamb\u00e9m em estilo ecl\u00e9tico. Ali\u00e1s, o ecletismo - caracterizado pela mistura de v\u00e1rios estilos - \u00e9 bastante significativo a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX. Grande parte do simbolismo da cidade \u00e9 destru\u00eddo - especificamos aqui toda a estrutura da Ferrovia - esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, passarelas, pontilh\u00f5es e a retirada dos trilhos do centro da cidade. Os procedimentos adotados, na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, s\u00e3o nocivos \u00e0 estrutura urbana. Estes procedimentos - que visam o \u201cdesenvolvimento\u201d da cidade - s\u00e3o acionados por agentes sociais locais, cujos pap\u00e9is s\u00e3o pr\u00e9-estabelecidos, preocupados \u00fanica e exclusivamente com seus reais interesses, a partir de algo que lhes seja favor\u00e1vel. Para que tenhamos um perfeito entendimento destes tipos de pr\u00e1ticas, realizadas por estes diferentes agentes, estamos conscientes de que enfrentaremos desafios referentes a este perfeito entendimento, uma vez que estes desafios, neste momento, se colocam a nossa frente, quais sejam: compreender que o processo de transforma\u00e7\u00e3o que passa o espa\u00e7o urbano, \u00e9 reflexo de pol\u00edticas externas a ele. Para isso, quando nos atemos a realidade local, percebemos que devemos nos deslocar a uma outra escala - a nacional e mundial - uma vez que pol\u00edticas internacionais influem na ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o. Neste sentido, se faz necess\u00e1rio fazer a intermedia\u00e7\u00e3o das diversas escalas de an\u00e1lise, na busca do entendimento do contexto amplo que vai resultar em desdobramentos sobre o local.\n1 At\u00e9 meados da d\u00e9cada de quarenta, havia uma grande car\u00eancia de m\u00e3o de obra adulta masculina. Isto fez com que as empresas mineradoras passassem a contratar o trabalho de crian\u00e7as e mulheres para fazer a tarefa de selecionar o carv\u00e3o. Este trabalho era realizado manualmente, sem qualquer tipo de precau\u00e7\u00e3o \u00e0 insalubridade.\nA estrutura dessa disserta\u00e7\u00e3o encontra-se organizada em dois cap\u00edtulos. Estudamos no primeiro cap\u00edtulo, a vida da cidade de Crici\u00fama -hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o urbana. Inicia com a forma\u00e7\u00e3o e a caracteriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, discorrendo a chegada dos imigrantes italianos \u00e0 regi\u00e3o - o in\u00edcio da estrutura\u00e7\u00e3o urbana e do sistema vi\u00e1rio, assim como, da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o - quando \u00e9 formado o n\u00facleo urbano inicial. Posteriormente, este primeiro cap\u00edtulo traz uma periodiza\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana, a saber:\n\u25a0\tPrimeiro Per\u00edodo: 1880 a 1929. Neste per\u00edodo fazemos refer\u00eancia a Funda\u00e7\u00e3o da Vila, descoberta do carv\u00e3o mineral em 1913, inaugura\u00e7\u00e3o da Ferrovia em 1919 e a emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa do Distrito em 1925.\n\u25a0\tSegundo Per\u00edodo: 1930 a 1956. Neste per\u00edodo fazemos refer\u00eancia ao Decreto 21089 (que estabelece a obrigatoriedade de 10% de consumo do carv\u00e3o nacional sobre o estrangeiro), segunda guerra mundial e a constru\u00e7\u00e3o da CSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional.\n\u25a0\tTerceiro Per\u00edodo: 1957 a 1972. Neste per\u00edodo fazemos refer\u00eancia a Constru\u00e7\u00e3o da SOTELCA - Sociedade Termoel\u00e9ctrica de Capivari, a mecaniza\u00e7\u00e3o das minas e a diversifica\u00e7\u00e3o industrial.\n\u25a0\tQuarto Per\u00edodo: 1973 a 1978. Neste per\u00edodo fazemos refer\u00eancia a crise mundial do petr\u00f3leo e ao in\u00edcio do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tQuinto Per\u00edodo: 1979 a 2000. Neste per\u00edodo fazemos refer\u00eancia ao intenso processo de verticaliza\u00e7\u00e3o, a desregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade carbon\u00edfera - em 1990, e a busca de um novo modelo econ\u00f4mico.\nEsta periodiza\u00e7\u00e3o realizada por t\u00e9cnicos de planejamento urbano da CODEPLA - Companhia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Planejamento Urbano de Crici\u00fama, possibilita-nos analisar os elementos principais que definem a estrutura urbana implantada at\u00e9 ent\u00e3o, e que vem a refletir no processo de produ\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da cidade de Crici\u00fama.\nNo segundo cap\u00edtulo, aprofundamos estudos para compreender os aspectos da centralidade do n\u00facleo urbano principal. Inicia com um levantamento das principais caracter\u00edsticas e estrutura\u00e7\u00e3o da \"Pra\u00e7a\". Adiantamos aqui que o termo \"Pra\u00e7a\", quando aparecer escrito entre aspas, significar\u00e1 o n\u00facleo comercial inicial, urna vez que, \u00e9 assim que \u00e9 lembrado pelos mais velhos. Posteriormente, este segundo cap\u00edtulo traz dois recortes (espacial e temporal), que se fazem necess\u00e1rios para que possamos atingir nossos objetivos, e com isso viabilizar o trabalho como um todo. Para isto, buscamos uma organiza\u00e7\u00e3o coerente com a metodologia utilizada, quando trabalhamos os aspectos da centralidade urbana, em quatro subitens a saber: a valora\u00e7\u00e3o do solo, a funcionalidade, a densidade demogr\u00e1fica e a hist\u00f3ria e mem\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o. Estes subitens nos deram a certeza da concretiza\u00e7\u00e3o dos nossos objetivos, ou seja, a maneira como dever\u00edamos realizar os recortes e como proceder. Por \u00faltimo, este segundo cap\u00edtulo trata de todo o processo de (des)caracteriza\u00e7\u00e3o da estrutura urbana do centro. Neste momento foi importante tomarmos consci\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es prestadas quando da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas que realizamos. Muitas destas informa\u00e7\u00f5es foram obtidas atrav\u00e9s de relatos de pessoas idosas, com anos de viv\u00eancia na \"Pra\u00e7a\". Desta forma, fez-se necess\u00e1rio analisar a estrutura urbana especificando-a em cinco subitens, considerados por n\u00f3s como sendo principais, a saber: o sistema vi\u00e1rio e os transportes, os simbolismos e os referenciais, as reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e de assist\u00eancias, as pra\u00e7as e os limites da \u00e1rea central.\nPercebemos que Crici\u00fama, em seus 120 anos de hist\u00f3ria , passou por transforma\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, sejam s\u00f3cio-culturais, pol\u00edticas ou econ\u00f4micas, o que reflete no espa\u00e7o f\u00edsico da cidade - aumento do tecido urbano, (re)estrutura\u00e7\u00e3o da malha e (re)constru\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo - assim como tamb\u00e9m acontece na sociedade, em suas formas de apropria\u00e7\u00e3o e uso do espa\u00e7o urbano. Acreditamos que os aspectos definidores do n\u00facleo central urbano, ser\u00e1 a garantia da qualidade de vida da sociedade, assim como o resgate cultural e a\n2 Esta idade foi comemorada no ano 2000. e refere-se a funda\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o da Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama por imigrantes imiianos\nvaloriza\u00e7\u00e3o do ambiente urbano, constru\u00eddo por gera\u00e7\u00f5es de criciumenses. Isto porque, cremos que o espa\u00e7o da \u00e1rea central de Crici\u00fama, \u00e9 o principal aglutinador de fun\u00e7\u00f5es. E neste espa\u00e7o da cidade que se observa, principalmente, as trocas sociais, os encontros, o lazer e a vida social - express\u00e3o m\u00e1xima da sua cultura. A \u00e1rea central adquire uma significa\u00e7\u00e3o importante no contexto f\u00edsico-espacial da cidade de Crici\u00fama, quando assegura sua valoriza\u00e7\u00e3o como \u00e1rea principal, privilegiada, e de intensas e diversificadas fun\u00e7\u00f5es, marcando a hist\u00f3ria e a cultura do povo - marcando a vida urbana de Crici\u00fama.\nAnalisamos bibliografias espec\u00edficas sobre a ocupa\u00e7\u00e3o espacial de Crici\u00fama, dentro de um contexto migrat\u00f3rio estadual, o que nos permitiu compreender esta migra\u00e7\u00e3o em uma escala local. O crescimento da cidade ia acontecendo, e a rela\u00e7\u00e3o desta expans\u00e3o com o n\u00facleo central era muito bem assimilada pela popula\u00e7\u00e3o, uma vez que este n\u00facleo estava se estruturando o suficiente para se definir hegemonicamente dentro do contexto hier\u00e1rquico urbano. Utilizamos como base te\u00f3rica, principalmente na caracteriza\u00e7\u00e3o dos principais conceitos do urbanismo, a linha de racioc\u00ednio de LEFEBVRE (1991), onde identificamos conceitos relativos ao espa\u00e7o urbano. Buscamos conceituar a centralidade urbana, caracter\u00edstica maior quando se trata da identifica\u00e7\u00e3o da crise da cidade e de seu n\u00facleo central - parte essencial da imagem e do conceito da urbe.\nPara este referencial te\u00f3rico, al\u00e9m de LEFEBVRE, utilizamos conceitos de outros autores - CASTELLS, SANTOS, GOTTDIENER, HARVEY, SINGER e LOJKINE. Tamb\u00e9m foi necess\u00e1rio a leitura de escritores locais, os quais definimos como principais fontes para compreens\u00e3o da estrutura\u00e7\u00e3o urbana desta cidade. Com esta leitura efetuada, foi poss\u00edvel compreender a hist\u00f3ria local, na sua amplitude de anos de viv\u00eancias. Com isto, conseguimos especificar alguns dados, os quais s\u00e3o muito importantes como refer\u00eancia b\u00e1sica para conclus\u00e3o desta pesquisa. Outras fontes foram utilizadas por n\u00f3s, sempre objetivando o levantamento de informa\u00e7\u00f5es, para cada vez mais enriquecer e aprofundar o conte\u00fado do trabalho a que nos propomos realizar. Neste sentido, executamos dezessete entrevistas pessoais, e analisamos informa\u00e7\u00f5es contidas em duas\nentrevistas gravadas em 1977 - quando dos preparativos para a realiza\u00e7\u00e3o do centenario da coloniza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama - com dois filhos de imigrantes italianos, e que fazem parte do acervo do arquivo P\u00fablico Municipal de Crici\u00fama.\nPara o reconhecimento do espa\u00e7o urbano, utilizamos recursos dispon\u00edveis, como por exemplo, levantamentos fotogr\u00e1ficos - fotos antigas da cidade - obtidas junto ao arquivo P\u00fablico Municipal e junto ao arquivo particular do Sr. Faustino Zappelini, no estabelecimento comercial Foto Zappelini. Outros levantamentos que tamb\u00e9m foram realizados, foram pesquisas nos jornais -Tribuna Criciumense, Jornal da Manh\u00e3 e Jornal do Dia - assim como, diversos panfletos biogr\u00e1ficos de fam\u00edlias de imigrantes italianos. Utilizamos os seguintes levantamentos aerofotogram\u00e9tricos: de 1957 - arquivado na Secretaria Estadual de Integra\u00e7\u00e3o do Mercosul, em Florian\u00f3polis, de 1978 - arquivado na CODEPLA, de 1996 - do projeto JICA, arquivado junto a FATMA (Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente).\nReferencial Te\u00f3rico Metodol\u00f3gico\nJustifica-se a elabora\u00e7\u00e3o de uma pesquisa que discorra sobre uma tem\u00e1tica que acreditamos ser bastante gen\u00e9rica e muito abrangente - a problem\u00e1tica urbana. E por acreditarmos tratar-se de um assunto assim t\u00e3o amplo, aprofundamos estudos para melhor conceitu\u00e1-la na especificidade que o pr\u00f3prio conceito requer, quando abordaremos uma conceitua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica desta tem\u00e1tica, a qual estar\u00e3o inclu\u00eddos quest\u00f5es e discuss\u00f5es sobre a sociedade e o espa\u00e7o, assim como a cidade e o centro. Objetivamos abordar o modo pelo qual a sociedade processa a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, definindo dia ap\u00f3s dia a sua cultura, seus costumes, suas tradi\u00e7\u00f5es, suas ideologias, marcando a sua vida urbana.\nComprovando a influ\u00eancia e o reflexo do ir e vir di\u00e1rio das pessoas -quando definem atrav\u00e9s de seu cotidiano - a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, concomitante \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es exteriorizadas da popula\u00e7\u00e3o, cremos estar contribuindo para manter viva a mem\u00f3ria da sociedade - mantendo-a contextualizada no tempo e no espa\u00e7o.\nCom a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria da sociedade compreendida, resta-nos aprofundar estudos para compreender todos estes aspectos aqui levantados, por\u00e9m, agora de uma forma integrada, uma vez que as manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade s\u00e3o fatores de indu\u00e7\u00e3o no processo de transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea central. Neste sentido, finalizamos a tem\u00e1tica, ao abordar dentro deste quadro te\u00f3rico, o nosso entendimento sobre as quest\u00f5es da centralidade urbana - quando o centro da cidade se imp\u00f5e de maneira hegem\u00f4nica perante todo o espa\u00e7o, trazendo novos conceitos e discuss\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o e o espa\u00e7o, assim como a mem\u00f3ria e a vida urbana das pessoas.\nA Produ\u00e7\u00e3o Social do Espa\u00e7o\nA cidade \u00e9 um espa\u00e7o, a qual a sociedade que o usa e o habita, e que nele vive, muda-o e transforma-o constantemente. Estas a\u00e7\u00f5es advindas da sociedade, fazem com que o espa\u00e7o cres\u00e7a e se modifique de uma forma gen\u00e9rica em diversos campos, seja no social e cultural, assim como no pol\u00edtico ideol\u00f3gico, entre outros. A sociedade tomou-se a principal respons\u00e1vel pelas modifica\u00e7\u00f5es que acontecem no espa\u00e7o, apresentando uma rela\u00e7\u00e3o de interfer\u00eancia na sua estrutura, na sua cultura e na sua hist\u00f3ria. Isto acontece na maioria das vezes, de uma forma gradativa, pois a sociedade age e atua lentamente no seu dia-a-dia, metamorfoseando o espa\u00e7o e dominando-o, uma vez que \u00e9 a sociedade que domina os elementos principais que constituem o espa\u00e7o:\nDentro do espa\u00e7o existem v\u00e1rios elementos, podendo ser enumerados em fun\u00e7\u00f5es diversas, estes elementos do espa\u00e7o podem ser: os homens, as firmas, as institui\u00e7\u00f5es, o chamado meio ecol\u00f3gico e as infra-estruturas (SANTOS. 1997:06).\nO espa\u00e7o \u00e9 um termo demasiadamente abrangente, e que cada um dos seus elementos se organizam dentro dele segundo suas necessidades principais. E por ser assim t\u00e3o abrangente e ao mesmo tempo gen\u00e9rico, SANTOS (1997:05) o define como uma totalidade: o espa\u00e7o deve ser considerado como uma totalidade, a exemplo da pr\u00f3pria sociedade que lhe d\u00e1 vida.\nDe uma outra forma, o mesmo autor conceitua o termo espa\u00e7o, caracterizando-o de uma maneira mais espec\u00edfica, definindo-o na amplitude que o pr\u00f3prio conceito requer:\nConsideramos o espa\u00e7o como uma inst\u00e2ncia da sociedade, ao mesmo t\u00edtulo que a inst\u00e2ncia econ\u00f4mica e a inst\u00e2ncia cultural-ideol\u00f3gica. Isso significa que, como inst\u00e2ncia, ele cont\u00e9m e \u00e9 contido pelas demais inst\u00e2ncias, assim como cada uma delas o cont\u00e9m e \u00e9 por ele contida. A economia est\u00e1 no espa\u00e7o, assim como o espa\u00e7o est\u00e1 na economia. O mesmo se d\u00e1 com o pol\u00edtico-institucional e com o cultural-ideol\u00f3gico. Isso quer dizer que a ess\u00eancia do espa\u00e7o \u00e9 social. Nesse caso, o espa\u00e7o n\u00e3o pode ser apenas formado pelas coisas, os objetos geogr\u00e1ficos, naturais e artificiais, cujo conjunto nos d\u00e1 a Natureza. O espa\u00e7o \u00e9 tudo isso mais a sociedade: cada fra\u00e7\u00e3o da natureza abriga uma fra\u00e7\u00e3o da sociedade atual (SANTOS, 1997:01).\nNeste sentido, entendemos que para compreendermos o espa\u00e7o, faz-se necess\u00e1rio compreender todo o processo social. A sociedade apresenta-se em constante processo de muta\u00e7\u00e3o, determinada pelos v\u00e1rios momentos hist\u00f3ricos, na amplitude da civiliza\u00e7\u00e3o humana. Ela deve ser analisada em cada um desses momentos, uma vez que do mesmo modo, os outros elementos do espa\u00e7o mudam seu papel, independentemente e em rela\u00e7\u00e3o aos demais elementos.\nA sociedade mant\u00e9m intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica e centralizadora, em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o, uma vez que o domina, e \u00e9 por ele dominada. Muda e transforma o espa\u00e7o e \u00e9 por ele mudada e transformada, pois estabelece rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e espec\u00edficas, alheias a sua pr\u00f3pria vontade. Gradativamente no seu dia-a-dia, a sociedade (re)desenha o espa\u00e7o, de uma forma lenta e vagarosa, (re)escrevendo a hist\u00f3ria da cidade.\nSobre esta quest\u00e3o, recorremos a LEFEBVRE (1991:46), para compreender a import\u00e2ncia da interfer\u00eancia da sociedade no espa\u00e7o, aqui caracterizado como espa\u00e7o urbano:\nA cidade sempre teve rela\u00e7\u00f5es com a sociedade no seu conjunto, com sua composi\u00e7\u00e3o e seu funcionamento, com seus elementos constituintes (campo e agricultura, poder ofensivo e defensivo, poderes pol\u00edticos, estados etc.), com sua hist\u00f3ria. Portanto, ela muda quando muda a sociedade no seu conjunto.\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico (rural ou urbano), est\u00e1 infimamente ligado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, o que o caracteriza como sendo as condi\u00e7\u00f5es materiais existentes numa sociedade. Neste sentido, a id\u00e9ia de espa\u00e7o \u00e9 o que\npode ser definido como o resultado de uma intera\u00e7\u00e3o permanente entre, de um lado, o trabalho acumulado, na forma de infra-estruturas e m\u00e1quinas que se superp\u00f5em \u00e0 natureza e, de outro lado, o trabalho presente, distribu\u00eddo sobre essas formas provenientes do passado. O trabalho morto, sobre o qual se exerce o trabalho vivo, \u00e9 a configura\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e os dois, juntos, constituem, exatamente, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico (SANTOS, 1994:115).\nAssim a forma pela qual os homens se relacionam atrav\u00e9s do trabalho\n- o trabalho virando mercadoria com o trabalhador vendendo sua for\u00e7a de trabalho (o sal\u00e1rio \u00e9 o pre\u00e7o dessa mercadoria no mercado), e o modo pelo qual essas mercadorias s\u00e3o produzidas, distribu\u00eddas e consumidas referem-se a rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o3. Como diz MARX (1983:24),\n[...] Rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que correspondem a um determinado grau de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas materiais. O conjunto destas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o constituiu a estrutura econ\u00f4mica da sociedade, a base concreta sobre a qual se eleva uma superestrutura jur\u00eddica e pol\u00edtica e a qual correspondem determinadas formas de consci\u00eancia social. O modo de produ\u00e7\u00e3o da vida material condiciona o desenvolvimento da vida social, pol\u00edtica e intelectual em geral [...]\nNa reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, verificamos tratar-se de um produto social - espa\u00e7o social. Conclu\u00ed-se portanto, que os v\u00e1rios agentes ou grupos sociais envolvidos no processo de produ\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, tentam control\u00e1-lo, manipulando-o das mais diversas formas, caracterizando-o de acordo com seus interesses. S\u00e3o estes agentes que acabam por definir a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nNo sistema capitalista, o trabalho \u00e9 uma atividade que se esgota em si mesma; \u00e9 desgaste de energia f\u00edsica e mental; \u00e9 um conjunto de movimentos repetitivos. Quando se fragmenta o trabalho em centenas de partes, tem-se a divis\u00e3o do trabalho. Cada trabalhador realiza apenas um fragmento do trabalho total. Neste sistema, o objetivo da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de objetos de uso, e sim de mercadorias destinadas a realizar o objetivo maior do capitalismo: o lucro. \u00c9 o processo de passagem da sociedade de produ\u00e7\u00e3o artesanal para a capitalista, quando se aboliu o saber-fazer do artes\u00e3o. Foi com FORD, que se caracterizou expl\u00edcitamente a divis\u00e3o do trabalho. Em 1914, inicia o Fordismo atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e organizacionais: do dia de oito horas e cinco d\u00f3lares como recompensa para os trabalhadores da linha de montagem de carros, em Michigan (EUA).Ford tamb\u00e9m fez pouco mais do que racionalizar velhas tecnologias e uma detalhada divis\u00e3o do trabalho preexistente, embora, ao fazer o trabalho chegar ao trabalhador numa posi\u00e7\u00e3o fixa, ele tenha conseguido dram\u00e1ticos ganhos de produtividade (HARVEY, 1996:121),\nCentro e Centralidade Urbana\nPara compreendermos os elementos essenciais que caracterizam a \u00e1rea central das cidades, cremos ter que rever a dimens\u00e3o geogr\u00e1fica (localiza\u00e7\u00e3o), e o conte\u00fado social onde esta \u00e1rea esteja inserida. Entendemos a g\u00eanese das cidades como o momento em que o homem deixa de viver isoladamente e passa a viver em comunidade, ou seja, em um meio social. \u00c9 a partir da\u00ed que ele se organiza pol\u00edtica, econ\u00f4mica e ideologicamente, adaptando-se \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, imprimindo seus costumes, ritos e valores culturais. Como conseq\u00fc\u00eancia deste processo social, o homem acaba por se estruturar, definindo e delimitando o espa\u00e7o geogr\u00e1fico no qual se insere.\nH\u00e1 um s\u00e9culo e meio, inicia-se o processo de industrializa\u00e7\u00e3o nas cidades, o que vem a caracterizar o ponto de partida da problem\u00e1tica urbana moderna. Conforme LEFEBVRE (1991:03), a industrializa\u00e7\u00e3o caracteriza a sociedade moderna, e esta fornece o ponto de partida da reflex\u00e3o sobre nossa \u00e9poca. A cidade preexiste \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o. Esta problem\u00e1tica urbana vem corroborar as mudan\u00e7as ocorridas nas cidades com o advento da industrializa\u00e7\u00e3o e o nascimento do capitalismo. As cidades que antecederam a industrializa\u00e7\u00e3o eram, segundo LEFEBVRE (1991:04), do tipo oriental, arcaicas e medievais4.\nCom o ac\u00famulo de riquezas provenientes do subproduto da agricultura, da usura e do com\u00e9rcio, os n\u00facleos urbanos passam por transforma\u00e7\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m da vida social: conhecimentos, t\u00e9cnicas e obras. Para LEFEBVRE (1991:04), a cidade \u00e9 uma obra, e esta caracter\u00edstica contrasta com a orienta\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel na dire\u00e7\u00e3o do dinheiro, na dire\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, na dire\u00e7\u00e3o das trocas, na dire\u00e7\u00e3o dos produtos. Com efeito, a obra \u00e9 valor de uso e o produto \u00e9 valor de troca. E s\u00e3o estas transforma\u00e7\u00f5es que provocam o in\u00edcio da expans\u00e3o dos n\u00facleos urbanos. Sendo assim, com estas expans\u00f5es, a sociedade passa a fazer exig\u00eancias estruturais quanto aos aspectos de qualidade de vida,\nPara LEFEBVRE, houve a cidade oriental - ligada ao modo de produ\u00e7\u00e3o asi\u00e1tica, a cidade arcaica -grega ou romana - ligada a posse de escravos, e depois a cidade medieval - numa situa\u00e7\u00e3o complexa, inserida em rela\u00e7\u00f5es feudais mas em luta contra a feudalidade da terra.\numa vez que a ocupa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas gera investimentos do Poder P\u00fablico, o que muitas vezes n\u00e3o disp\u00f5e de condi\u00e7\u00f5es financeiras (ou de outras grandezas) para atender de imediato. Conseq\u00fc\u00eancias deste fato s\u00e3o as hierarquias espaciais (econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais), que originam sobre novas \u00e1reas de recente expans\u00e3o.\nNo momento desta expans\u00e3o, o n\u00facleo passa a definir-se como centro, e aglutina a concentra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, usos e costumes do espa\u00e7o urbano -caracteriza-se a\u00ed os aspectos da centralidade urbana.\nPara CASTELLS (1980:271), o centro \u00e9 o espa\u00e7o que permite, al\u00e9m das caracter\u00edsticas de sua ocupa\u00e7\u00e3o, uma coordena\u00e7\u00e3o das atividades urbanas, uma identifica\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e ordenada destas atividades. A \u00e1rea central geralmente \u00e9 o ponto de partida de uma cidade que, delimitado espacialmente, desempenha um papel ao mesmo tempo integrador e simb\u00f3lico.\n\u00c9 na \u00e1rea central da cidade que geralmente acontece uma maior concentra\u00e7\u00e3o de atividades, conseq\u00fcentemente uma maior intera\u00e7\u00e3o dos elementos definidores da estrutura urbana - econ\u00f4mico, pol\u00edtico-institucional e ideol\u00f3gico (ou simb\u00f3lico). \u00c9 neste espa\u00e7o que se busca caracterizar e identificar uma dada sociedade. Os servi\u00e7os, na sua ess\u00eancia, est\u00e3o l\u00e1 implantados, e estes se endere\u00e7am ao maior n\u00famero de consumidores. Estes servi\u00e7os poder\u00e3o ser: concentra\u00e7\u00e3o das atividades de comunica\u00e7\u00e3o, vias de acesso facilitadas com refer\u00eancia ao conjunto da zona urbana, e a gest\u00e3o administrativa, financeira e pol\u00edtica.\nUma outra caracter\u00edstica da \u00e1rea central da cidade \u00e9 a de seu uso como espa\u00e7o l\u00fadico - concentra\u00e7\u00e3o de atividades de lazer, festas e ritos. Segundo CASTELLS (1983:274):\nN\u00e3o se trata apenas do aspecto diretamente funcional dos espet\u00e1culos e centros de divers\u00e3o, mas da sublima\u00e7\u00e3o do ambiente urbano, atrav\u00e9s de toda uma gama de escolhas poss\u00edveis e a valoriza\u00e7\u00e3o de uma disponibilidade de consumo, no sentido pr\u00f3prio do termo.\nAnalisando-se estes aspectos, podemos afirmar que o centro, caracterizado como categoria de intera\u00e7\u00e3o da sociedade, n\u00e3o existe por si s\u00f3, mas sim como reflexo do processo social de organiza\u00e7\u00e3o desta sociedade com o espa\u00e7o urbano.\nO centro urbano n\u00e3o \u00e9 uma entidade espacial definida de uma vez por todas, mas a liga\u00e7\u00e3o de certas fun\u00e7\u00f5es ou atividades que preenchem um papel de comunica\u00e7\u00e3o entre os elementos de uma estrutura urbana. Quer dizer que n\u00e3o podemos assentar o centro urbano, e sim que \u00e9 necess\u00e1rio defini-lo com rela\u00e7\u00e3o ao conjunto da estrutura urbana (CASTELLS, 1983:275).\nA cidade tem na sua \u00e1rea central a sua primeira express\u00e3o urbana, pois foi nesta \u00e1rea que come\u00e7ou a forma\u00e7\u00e3o do principal n\u00facleo urbano. Os aspectos de moradia, com\u00e9rcio, servi\u00e7os e o lazer, assim como os aspectos de poder -sejam eles pol\u00edticos ou ideol\u00f3gicos - o desenvolvimento da cultura, das festas, dos ritos e da trocas sociais, tudo acontecia ali. Era o lugar de maior prest\u00edgio social, pois para o campo, a cidade era o modelo de desenvolvimento - a cidade prevalece sobre o campo. Nestes locais,\nA vida urbana pressup\u00f5e encontros, confrontos das diferen\u00e7as, conhecimentos e reconhecimentos rec\u00edprocos (inclusive no confronto ideol\u00f3gico e pol\u00edtico) dos modos de viver, dos padr\u00f5es que coexistem na cidade [...] (LEFEBVRE, 1991:15).\nEm geral, \u00e9 no centro que percebemos toda a s\u00edntese da vida urbana da cidade. Seus principais s\u00edmbolos est\u00e3o l\u00e1 explicitados, representando a identidade do seu povo, o qual deve ser o ocupante maior deste espa\u00e7o, pois que ele o construiu e o constituiu espacialmente. Neste sentido, avaliando-se aspectos da \u00e1rea central, podemos concluir que \u00e9 caracter\u00edstica do centro possuir um desenho definido pela pr\u00f3pria sociedade que o constitui, redefinindo assim seus valores culturais, ideol\u00f3gicos e tradicionais do uso do espa\u00e7o, passando com isso a sua simbologia a ser constitu\u00edda atrav\u00e9s da mem\u00f3ria e da vida urbana desta sociedade.\nA Memoria e o Uso do Solo na Cidade\nOs primeiros tra\u00e7os da civiliza\u00e7\u00e3o humana ocidental - incluindo-se a inven\u00e7\u00e3o da roda, da matem\u00e1tica e da escrita - est\u00e3o na regi\u00e3o entre os rios Tigre e Eufrates - a Mesopot\u00e2mia, e no Nilo - no Egito. No momento em que as popula\u00e7\u00f5es n\u00f4mades come\u00e7aram ali a se fixar, formando os primeiros n\u00facleos urbanos, a casa aparece como o lugar em que o homem toma posse de um territ\u00f3rio - delimita seu espa\u00e7o e o identifica como resid\u00eancia est\u00e1vel.\nA partir da\u00ed, as civiliza\u00e7\u00f5es do mediterr\u00e1neo - latinas, gregas, e outras - passam a erguer a obra e a fazer parte da historia, urna vez que organizam-se de urna forma coletiva: um p\u00e1tio central, com a habita\u00e7\u00e3o individual agregada urna ao lado da outra, constituindo o elemento base de um sistema de constru\u00e7\u00e3o. Este modelo urbano, idealizado pela especializa\u00e7\u00e3o intensa das fun\u00e7\u00f5es, caracteriza as civiliza\u00e7\u00f5es antigas, definindo o inicio de urna vida urbana. Assim [...] a cidade tem uma historia; ela \u00e9 a obra de urna historia, isto \u00e9, de pessoas e de grupos bem determinados que realizam esta obra em determinadas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas [...] (LEFEBVRE, 1991:47).\nCaracterizando as transforma\u00e7\u00f5es que a cidade sofre no tempo e no espa\u00e7o, rompem-se com os conceitos preestabelecidos que se referem \u00e0 cidade antiga. Percebemos que ai reside o verdadeiro embate. Na cidade antiga (cidade hist\u00f3rica), a morfologia urbana tem uma fun\u00e7\u00e3o primordial, qual seja a de assegurar a perman\u00eancia, a unidade e a continuidade da cidade no espa\u00e7o e no tempo. Na medida que a cidade se moderniza, insere-se novos padr\u00f5es e novos valores ao espa\u00e7o urbano.. A consci\u00eancia de se valorizar a arquitetura, \u00e9 um fato quase que generalizado, por\u00e9m quanto aos aspectos da sua preserva\u00e7\u00e3o, percebemos uma tend\u00eancia ao desleixo, assim como tamb\u00e9m acontece um acobertamento por parte do Poder P\u00fablico, o qual permite que o mercado dite as suas pr\u00f3prias normas e leis, regulando com isso o valor do solo, e conseq\u00fcentemente, o valor do patrim\u00f4nio constru\u00eddo urbano3.\n5\nEstas quest\u00f5es foram inicialmente questionadas e discutidas durante o IV CIAM - Congresso Internacional de Arquitetura Moderna, dedicado \u00e0 \u201cCidade Funcionar, realizado em 1933, na cidade de Atenas. Gr\u00e9cia. Este congresso foi c\u00e9lebre por ter originado um texto m\u00edtico e contestado do movimento moderno: a \u201cCarta de Atenas\".\nO uso da cidade pelos agentes sociais (especuladores do solo urbano) e a disputa entre estes para se assenhorarem de certas fra\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, ilustram al\u00e9m das quest\u00f5es acerca dos valores de uso e dos valores de troca, a fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Estes fragmentos diferenciam-se entre si, podendo ser pela fun\u00e7\u00e3o social no processo produtivo da popula\u00e7\u00e3o, pelos equipamentos p\u00fablicos e privados de uso coletivo, pelo padr\u00e3o de arquitetura produzida em seus edif\u00edcios, ou at\u00e9 pela maior ou menor qualidade de vida do seu povo.\nAo fazermos refer\u00eancia ao uso do solo na cidade, n\u00e3o podemos deixar de mencionar que este \u00e9 imbu\u00eddo de valor, determinante de diversos tipos de renda, onde na [...] economia capitalista \u00e9 regulado pelo mecanismo de mercado, no qual se forma o pre\u00e7o desta mercadoria sui-generis que \u00e9 o acesso \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (SINGER, 1982:23).\nO uso do solo urbano, \u00e9 regulado pelo pre\u00e7o de mercado, que passa para a popula\u00e7\u00e3o uma disputa pela terra sob in\u00fameras formas e usos. O uso para fins de habita\u00e7\u00e3o toma-se o mais controverso, uma vez que para satisfazer ao capital - que v\u00ea no espa\u00e7o da cidade, possibilidade de privatiza\u00e7\u00e3o - os trabalhadores necessitam de lugar para morar, para residir, para exercer sua cidadania. Com essa necessidade de consumo da terra, afiada a car\u00eancia de oferta do produto no mercado, o trabalhador passa a contribuir indiretamente com a regula\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o deste produto, e que muitas vezes toma-se inacess\u00edvel.\nA \u00e1rea central \u00e9 aquela que possui uma tend\u00eancia de alto grau de servi\u00e7os. Por\u00e9m, estes servi\u00e7os tamb\u00e9m podem ser encontrados em zonas residenciais pr\u00f3ximas a ela - embora em uma menor escala - e s\u00e3o estas zonas residenciais que normalmente s\u00e3o habitadas pela classe mais rica. Os servi\u00e7os se irradiam do centro para a periferia, e quanto mais nos afastamos do centro, mais carente \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 presen\u00e7a destes servi\u00e7os, caracterizando-se, assim, uma segrega\u00e7\u00e3o espacial/financeira para as classes sociais. Este aspecto fica caracterizado pelo poder de compra do uso da terra, o qual define o espa\u00e7o, uma vez que nas cidades capitalistas, as classes sociais definem o uso do espa\u00e7o urbano. Quando acontece o desenvolvimento das \u00e1reas perif\u00e9ricas - ocasionadas\npela disponibilidade de abastecimento e de servi\u00e7os - dos quais o Poder P\u00fablico \u00e9, na maioria das vezes, o fornecedor - os antigos moradores sentem-se sem condi\u00e7\u00f5es de ali permanecer, pois n\u00e3o possuem poder aquisitivo para continuar nesta \u00e1rea renovada. Assim sendo, s\u00e3o obrigados a se mudar, desfazendo suas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, perdendo a proximidade do trabalho quando n\u00e3o o pr\u00f3prio trabalho, sendo este o maior preju\u00edzo, pois se trata de pessoas pobres e desamparadas.\nPara SINGER (1982:33) a cidade capitalista n\u00e3o tem lugar para os pobres. Isto significa que boa parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui meios para pagar pelo direito de ocupar um peda\u00e7o do solo urbano. Assim, esta mesma parcela da popula\u00e7\u00e3o resta exclu\u00edda quanto ao uso do fornecimento dos servi\u00e7os p\u00fablicos, da infra-estrutura b\u00e1sica e, por que n\u00e3o dizer, do pr\u00f3prio exerc\u00edcio da cidadania. A\u00ed est\u00e1 um dos desafios para o Estado: reavahar as a\u00e7\u00f5es de todos os agentes que especulam e influem na transforma\u00e7\u00e3o e na degrada\u00e7\u00e3o do solo urbano transformando a a\u00e7\u00e3o destes agentes, para satisfazer os anseios e as necessidades vitais da popula\u00e7\u00e3o.\nH\u00e1 diversos estudos que abordam as a\u00e7\u00f5es destes agentes, produtores do espa\u00e7o urbano6. Geralmente estes agentes, quando atuam numa grande cidade, constituindo um processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, deliberadamente influem mais forte na transforma\u00e7\u00e3o da cidade. Por\u00e9m, em uma cidade menor, esta transforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ocorre.\nA maneira como vem ocorrendo mudan\u00e7as na cidade, caracterizada pela perda dos valores socioculturais e hist\u00f3ricos, a preserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os l\u00fadicos e simb\u00f3licos seria capaz de rememorar a sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, e a sua fun\u00e7\u00e3o. Neste sentido, lembra LEFEBVRE (1991:129), que a cidade foi um espa\u00e7o ocupado ao mesmo tempo pelo trabalho produtivo, pelas obras, pelas festas. Que ela reencontre essa fun\u00e7\u00e3o para al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es, na sociedade urbana metamorfoseada.\n6\tMARICATO, Ernt\u00ednia. A Produ\u00e7\u00e3o Capitalista da Casa (e da Cidade) no Brasil Industrial. S\u00e3o\nPercebemos que as cidades do ocidente, a partir da chegada do capitalismo, iniciam uma perda da sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e do seu patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico. Estas perdas fazem com que a imagem da cidade antiga, acabe se perdendo no tempo e no espa\u00e7o. \u00c9 quando impera as transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e socioculturais no meio urbano.\nA mem\u00f3ria viva da popula\u00e7\u00e3o, seria uma alternativa real de resgatar a hist\u00f3ria, trazendo do passado lembran\u00e7as das suas antigas viv\u00eancias7. Infelizmente, o mundo ocidental vive - ao longo de todos estes anos - o presente, sendo este muito mais importante que o passado. Afirma\u00e7\u00e3o que concretiza os procedimentos de destruir e de edificar a cidade, de construir e de reconstruir umas sobre as outras. De apagar dimens\u00f5es das vidas das pessoas. De apagar a mem\u00f3ria da cidade. O fato \u00e9 que a moderniza\u00e7\u00e3o transforma parte da cidade num elemento antiquado e obsoleto. Para BERMAN (1998:280), o \u00e2mago desta problem\u00e1tica est\u00e1 na seio da pr\u00f3pria modernidade, ou seja, na transforma\u00e7\u00e3o que a modernidade provoca na cidade e para a qual esta, e sua popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 preparada para receber. Assim, diz este autor:\n[...] com demasiada freq\u00fc\u00eancia, o pre\u00e7o da modernidade crescente e em constante avan\u00e7o \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas das institui\u00e7\u00f5es e ambientes tradicionais e pr\u00e9-modernos, mas tamb\u00e9m - e aqui est\u00e1 a verdadeira trag\u00e9dia - de tudo o que h\u00e1 de mais vital e belo no pr\u00f3prio mundo moderno (BERMAN8, 1998: 280).\nNas cidades ocidentais - isto \u00e9 quase generalizado - as id\u00e9ias de progresso e modernidade t\u00eam levado a uma sistem\u00e1tica destrui\u00e7\u00e3o das marcas do passado. O habitual descaso para com o problema, a virtual fragilidade dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, art\u00edstico e arquitet\u00f4nico e o planejamento urbano t\u00eam criado uma situa\u00e7\u00e3o de extrema gravidade no que\n' Sobre mem\u00f3ria da cidade, \u00e9 de grande valia a leitura do livro de BOSI, Eclea. Mem\u00f3ria e Sociedade. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1987. Neste livro, a autora destaca a import\u00e2ncia das entrevistas com pessoas idosas, objetivando informa\u00e7\u00f5es e relatos sobre a mem\u00f3ria e hist\u00f3ria da cidade. \u00c9 o que ela chama de \u201cimagem-lembran\u00e7a\u201d - aquela lembran\u00e7a pura, que emerge da experi\u00eancia vivida pela pessoa e que caracteriza a lembran\u00e7a dos idosos no momento em que s\u00e3o interrogados e solicitados \u00e0 uma recorda\u00e7\u00e3o ao passado.\nx O autor faz um relato das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em seu bairro - Bronx, New York/EUA - a partir do p\u00f3s-guerra. \u2018\ndiz respeito \u00e0 necess\u00e1ria conviv\u00eancia entre o antigo e o novo. No antigo, reside parcela importante da mem\u00f3ria social e da identidade cultural dos habitantes; e no novo geralmente o cidad\u00e3o est\u00e1 em um meio que lhe foi imposto. Desconsiderar a quest\u00e3o em si \u00e9 exilar o cidad\u00e3o, alij\u00e1-lo de seu passado, presente e futuro.\nCAP\u00cdTULO PRIMEIRO A CIDADE DE CRICI\u00daMA HIST\u00d3RIA E EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA\n1.1\tG\u00eanese e Desenvolvimento do S\u00edtio Urbano\nConforme registra a Funda\u00e7\u00e3o IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, o munic\u00edpio de Crici\u00fama situa-se a 46 metros de altitude do n\u00edvel do mar, de acordo com o marco que se encontra no jardim da Pra\u00e7a Nereu Ramos, no centro da cidade. Situa-se na por\u00e7\u00e3o sul do Estado de Santa Catarina, distando, atrav\u00e9s da BR 101, 188 Km da capital Florian\u00f3polis (KREBS, 1998:01). Em linha reta, a sede do munic\u00edpio dista da capital 144 Km. Suas coordenadas geogr\u00e1ficas s\u00e3o 28\u00b0 40\u201928\u201d de latitude sul, e 49\u00b0 22\u201902\u201d de longitude WGR (MILANEZ, 1991:13). Limita-se ao norte com os munic\u00edpios de Sider\u00f3polis, Cocai do Sul e Morro da Fuma\u00e7a, ao sul com os munic\u00edpios de Ararangu\u00e1 e Maracaj\u00e1, a leste com I\u00e7ara, e a oeste com os munic\u00edpios de Nova Veneza e Forquilhinha. Possui uma temperatura m\u00e9dia anual de 17\u00b0 C, e uma \u00e1rea de 209,2 Km2, ocupando 0,24% das terras do Estado.\nEst\u00e1 inserido na micro-regi\u00e3o da AMREC - Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera, na qual \u00e9 o munic\u00edpio p\u00f3lo desta micro-regi\u00e3o, e principal centro comercial e industrial de todo o sul de Santa Catarina. Quanto ao aspecto hidrografia, localiza-se entre as bacias do Rio Ararangu\u00e1 (80%) e do Rio Urussanga (20%) (AMREC, 1996:28) (FIG. 1 - Crici\u00fama no Contexto Estadual, p 20). \u00c9 tamb\u00e9m o maior centro urbano - no litoral - entre as cidades de Porto Aleszre e Florian\u00f3polis (AMREC, 1996:06).\nBatizada inicialmente de Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama, a cidade de Crici\u00fama, na hierarquia dos espa\u00e7os urbanos catarinenses, est\u00e1 definida como centro regional, pois al\u00e9m de polarizar com os munic\u00edpios da sua micro-regi\u00e3o (AMREC), polariza com parte dos munic\u00edpios do vale do Ararangu\u00e1 (micro-regi\u00e3o da AMESC - Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo-Sul Catarinense) e parte dos munic\u00edpios do vale do Tubar\u00e3o (micro-regi\u00e3o da AMUREL -Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o de Laguna).\nA funda\u00e7\u00e3o da Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama deu-se em 06/01/1880. Colonizada por 22 fam\u00edlias de italianos (conforme destaques na FIG. 2 - Divis\u00e3o de Glebas, p 21). procedentes das regi\u00f5es de Veneza, Beluno e Treviso. \u00c0 \u00e9poca, foi feita uma divis\u00e3o de glebas para que estes imigrantes pudessem se organizar espacialmente, iniciando a forma\u00e7\u00e3o de um novo n\u00facleo urbano (FIG. 2, p. 21).\nAs fam\u00edlias, quando aqui chegaram, foram ocupando o seu peda\u00e7o de terra, definindo ent\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial da vila no final do s\u00e9culo passado. No Santo Ant\u00f4nio, localizavam-se as fam\u00edlias mais tradicionais: S\u00f4nego, Pizzetti, Milioli, Zanatta, Milanese e Scotti. No centro, os Benedet, Fontana, Rovaris, De Lucca e Minatto. Estes imigrantes sentiram a necessidade de manter os mesmos princ\u00edpios religiosos adotados na It\u00e1lia: o culto dominical do catolicismo. As ora\u00e7\u00f5es e os credos faziam parte do seu dia-a-dia. Nos primeiros anos, as ora\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias eram realizadas de casa em casa, especialmente aos domingos, ao p\u00f4r do sol.\n[...] os colonizadores precisavam erguer uma capela para os of\u00edcios religiosos. A maioria morava ali no Santo Ant\u00f4nio, os demais se dividiam entre a Primeira Linha e os arredores aqui do centro [...] (NASPOLINI FILHO, 2000:61).\nDuas capelas foram inicialmente erguidas9 a Capela Santo Ant\u00f4nio e a Capela S\u00e3o Jos\u00e9. No ano de 1899, com a chegada do Padre Ludovico Coccolo, \u00e9 instalada a primeira par\u00f3quia: a da Igreja Matriz S\u00e3o Jos\u00e9, que no conjunto se constitu\u00eda das seguintes capelas: S\u00e3o Jos\u00e9, Santo Ant\u00f4nio, S\u00e3o Jo\u00e3o Batista (Primeira Linha) e Santa Augusta, conforme a figura 3:\nFIGURA 3 - Par\u00f3quia S\u00e3o Jos\u00e9\nCom a Instala\u00e7\u00e3o da Par\u00f3quia junto \u00e0 Capela S\u00e3o Jos\u00e9, estava definido o Centro da Vila, na hierarquia cat\u00f3lica (e das capelas). Outros fatores tamb\u00e9m ajudaram a definir estes aspectos de centralidade espacial, os quais foram relevantes para caracterizar a estrutura urbana que presenciamos nos dias de hoje.\n9 Relatam que havia d\u00favida ente os colonos, para definir o Centro da Vila. Ou seria junto \u00e0 Capela S\u00e3o Jos\u00e9, ou junto \u00e0 Capela Santo Ant\u00f4nio? Para resolver o impasse um deles exclamou: \u201ca capela central ser\u00e1 aquela em cuja torre o sino tocar primeiro\u201d. Quando os sinos estavam prontos para tocar e badalar, o campan\u00e1rio cia Capeia Santo Ant\u00f4nio n\u00e3o suportou o peso do sino e despencou sem soar uma \u00fanica vez, ao contr\u00e1rio do sino da Capela S\u00e3o Jos\u00e9 (Entrevista com Sr. M\u00e1rio Sonego).\nEssa leva de colonizadores seria seguida, pouco depois, por poloneses (1891), tendo estes se fixado nas localidades de Linha Batista, Linha Anta e Linha Cabral (\u00e1rea leste da Col\u00f4nia) (AMREC, 1996:02).\nDepois da chegada dos imigrantes italianos na regi\u00e3o, desembarcaram os imigrantes alem\u00e3es oriundos do Vale do Bra\u00e7o do Norte e Vargem Grande (Orleans). Estes foram fixar resid\u00eancia do lado nordeste da col\u00f4nia, exatamente nas localidades de S\u00e3o Bento Baixo (1908) e Forquilhinha (1912) (FIG. 4 -Munic\u00edpios Emancipados, p. 24). Tr\u00eas vilas de Crici\u00fama tiveram r\u00e1pido crescimento e foram elevadas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de distrito, tendo-se mais tarde tomado munic\u00edpios: Nova Veneza (emancipada em 1958), I\u00e7ara (1961) e Forquilhinha (1989) (AMREC, 1996:13). Outros imigrantes tamb\u00e9m para c\u00e1 vieram. Todos em menor quantidade - portugueses, africanos e por \u00faltimo, \u00e1rabes.\nA col\u00f4nia de Crici\u00fama experimentou um certo crescimento e, em 1892, era elevada \u00e0 categoria de distrito de paz como sexto distrito de Ararangu\u00e1.\nO tenente Manoel Joaquim Machado, presidente do Estado de Santa Catarina. Fa\u00e7o saber que o povo catarinense por seus representantes, decreta e eu promulgo a seguinte resolu\u00e7\u00e3o:\nArt. 1\u00b0. Fica criado no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, no n\u00facleo colonial denominado \u201cS\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama\u201d um distrito de paz.\nArt. 2o. Os limites para este distrito s\u00e3o: ao norte, abrangendo toda a col\u00f4nia de Nova Veneza; ao sul, pela Terceira Linha do Rio Sang\u00e3o; ao oeste, pelo Cost\u00e3o da Serra e do Rio M\u00e3e Luzia, depois de sua sa\u00edda da mesma col\u00f4nia; e a leste, pelas sesmarias da Uru\u00e7anga Velha, respeitando-se os limites de Jaguaruna.\nArt. 3o. Fica criada na sede do distrito uma escola mista de instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.\nArt. 4\". Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio (MAFRA 1977:16) (ANEXO 1).\nSEM ESCALA\nESTADO OE SANTA CATARINA\nO IV IS X O M U N IC IP A L\n19 9 T\nSECRETARIA OE ESTADO DO DESENVOLVIMENTO ECONOMICO E WTECRACXO AO UERCOSUL\nDIRETORIA OE GEOGRAFIA .CARTOGRAFIA E ESTATiSTICA\nGERENCIA OE CARTOGRAFIA\nPlono|omonlo cortoqrdftco.dlqlTolIzocdo o plotoqom oxocutodo polo Goronclo do CorToqroflo Documontocdoi Loqlslocdo do crlo\u00e7do do munic\u00edpios, dlvlsos Intnrmunlclpols consolldodos polo Projolo Arquivo Groflco Municipal (Conv\u00e9nio SOT/IBGEI\n____/\nForquilhinha\nSEM ESCALA\nO novo distrito, ainda pertencendo ao munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, tinha na agricultura sua principal atividade econ\u00f4mica e, por diversos anos, foram a atividade agr\u00edcola e a pequena pecu\u00e1ria de subsist\u00eancia suas produ\u00e7\u00f5es principais. Como a regi\u00e3o era muito isolada de maiores centros urbanos, a agropecu\u00e1ria e os poucos excedentes da produ\u00e7\u00e3o existentes eram comercializados na pr\u00f3pria vizinhan\u00e7a, isso quando n\u00e3o eram s\u00f3 para o consumo pr\u00f3prio.\nCom o in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial, a ind\u00fastria carbon\u00edfera regional experimentou grande impulso econ\u00f4mico. Por\u00e9m, o carv\u00e3o ainda n\u00e3o era explorado nas minas de Crici\u00fama e sim na localidade de Minas, hoje munic\u00edpio de Lauro Muller10 11 12. Com o final da primeira guerra, a ind\u00fastria do carv\u00e3o entra em decl\u00ednio: com o advento da paz esbo\u00e7ou-se a crise, que n\u00e3o demorou a se agigantar, fazendo a ind\u00fastria entrar em decl\u00ednio [...] (MAFRA, 1977:24)n.\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo, por volta de 1913, o carv\u00e3o \u00e9 descoberto na regi\u00e3o de Crici\u00fama (AMREC, 1996:04). Esta descoberta acontece casualmente em terras do Sr. Gi\u00e1como Sonego, que ficava pr\u00f3ximo a Igreja de Santo Ant\u00f4nio, no bairro do mesmo nome. Mas o min\u00e9rio s\u00f3 \u00e9 explorado comercialmente a partir de 1916, quando \u00e9 assinado o primeiro contrato de Royalty sobre o carv\u00e3o. Em 1917, a pioneira CBCA - Companhia Brasileira Carbon\u00edfera Ararangu\u00e1 - come\u00e7a a minerar o carv\u00e3o em solo criciumense, abrindo a primeira galeria de mina (MILANEZ, 1991:176). O maior problema que se verificava na \u00e9poca era a forma de transporte, rudimentar e vagaroso , conforme relatos a seguir:\n0 No dia primeiro de setembro do ano de 1884, \u00e9 aberta ao tr\u00e1fego a Linha e todas as Esta\u00e7\u00f5es da EFDTC - trecho Minas (Lauro Muller) \u00e0 Imbituba, perfazendo um total de 116,340 Km (ZUMBLICK, 1987:37).\n11\t\u201cDo in\u00edcio do s\u00e9culo at\u00e9 hoje, o carv\u00e3o passou por diversas fases, marcadas por crises e per\u00edodos de prosperidade. A grande e primeira crise surgiu logo ap\u00f3s a primeira grande guerra mundial (1914-1918)\u201d. Fonte: Entrevista com Sr. Ruy Hulse, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\n12\tO carv\u00e3o era transportado atrav\u00e9s de carros de boi. Era feito um tran\u00e7ado de taquara (bambu), de mais ou menos 1,20 metros de altura, e amarrado na carro\u00e7a. O objetivo era aumentar a capacidade de carga. Parecia um balaio ou uma grande cesta - o que imitava uma carroceria. Para se chegar at\u00e9 Pont\u00e3o, em Jaguaruna, levava-se dias. Era necess\u00e1rio levar comida, roupa para dormir na estrada, muitas vezes em baixo do pr\u00f3prio carro. Eles faziam um comboio de carros de boi, por uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a. (Entrevista com Sr.a Bers\u00e1bia \u201cBia\u201d Pizzetti Sonego).\nA Cia. Brasileira Carbon\u00edfera Ararangu\u00e1, em fins de 1918, come\u00e7ou a produzir carv\u00e3o, que n\u00e3o tendo outro meio de transporte era escoado em carros de boi at\u00e9 Pont\u00e3o, nas imedia\u00e7\u00f5es de Jaguaruna, distante 40 quil\u00f4metros desta cidade e da\u00ed embarcado em canoas que demandavam ao Porto de Laguna, onde se fazia o transbordo para os navios que o levavam para os mercados consumidores (MAFRA. 1977:24).\nA viagem daqui para Pont\u00e3o, de carro de boi, levava tr\u00eas dias. No primeiro dia sa\u00edam de madrugada e pernoitavam na pra\u00e7a de Morro da Fuma\u00e7a, as margens do rio, para ter \u00e1gua para fazer a comida e para dar de beber aos bois. Faziam a cama debaixo do carro. No segundo dia s\u00f3 conseguiam ir at\u00e9 o final da reta do Morro da Fuma\u00e7a. No terceiro dia, ap\u00f3s passar por um tremendo banhadal, chegava-se ao local de destino: Pont\u00e3o (MILANEZ, 1991:29).\nCom o in\u00edcio do transporte ferrovi\u00e1rio - quando \u00e9 inaugurado o trecho\nCrici\u00fama - Tubar\u00e3o (interligando-se ao trecho j\u00e1 existente, Minas - Tubar\u00e3o -\nLaguna) da EFDTC, em 01 de janeiro de 1919 (ZUMBLICK, 1987:115) - \u00e9 que a atividade carbon\u00edfera passa a marcar profundamente a economia regional.\nFIGURA 5 - Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria, 1919 - no dia da inaugura\u00e7\u00e3o da ferrovia. Fonte: Arquivo Cine Foto Zappelini.\nO jornal Tubaronense \u201cO L\u00e1pis\u201d, de 29.01.1919 (ZUMBLICK, 1987:25), descreve assim a Primeira Leva de Carv\u00e3o de Crici\u00fama.\nPassou segunda-feira por esta cidade, com destino ao porto de Laguna, o primeiro comboio conduzindo doze vag\u00f5es de carv\u00e3o limpo, das minas de Cresci\u00fama. Em Laguna, o povo recebeu delirantemente a locomotiva de n\u00famero 16, que conduzia o carv\u00e3o.\nCom a implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia, constru\u00edda para atender \u00e0 nova ind\u00fastria carbon\u00edfera, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a agropecu\u00e1ria tamb\u00e9m s\u00e3o beneficiadas. Toda a popula\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o ainda distrito passa a contar com a ferrovia para poder vender seus produtos em um outro mercado consumidor, longe daquele da sua vizinhan\u00e7a. Milho, feij\u00e3o e mandioca eram, respectivamente, os principais produtos cultivados. Banha e toucinho tinham um \u00f3timo mercado no Rio de Janeiro. O milho fornecia o alimento b\u00e1sico dos colonos italianos: a polenta. O feij\u00e3o, cultivava-se o preto, pois era o que tinha maior aceita\u00e7\u00e3o na Capital Federal. A mandioca servia para fazer farinha, polvilho e a f\u00e9cula, pois grande era o n\u00famero de engenhos de farinha de mandioca. Em uma menor escala, era produzido o a\u00e7\u00facar, tipo mascavo. Este mais para uso do pr\u00f3prio colono e distribui\u00e7\u00e3o regional. O excedente da produ\u00e7\u00e3o artesanal era transportado via ferrovia, assim como os outros produtos, para a capital do pa\u00eds. A banha e o toucinho, produ\u00e7\u00e3o derivada da cria\u00e7\u00e3o de su\u00edno, exigia cuidados especiais na sua conserva\u00e7\u00e3o. Como essa conserva\u00e7\u00e3o exigia resfriamento e isto n\u00e3o havia na regi\u00e3o, era grande o uso do sal\n1-1 proveniente da capital, para esta finalidade .\nCom o in\u00edcio das atividades do transporte ferrovi\u00e1rio entre Crici\u00fama e o porto de Imbituba, \u00e9 dado um novo impulso \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do mineral. Mais rapidez no transporte, menor custo da tonelada, maior competitividade com o produto importado.\n13\tComo n\u00e3o havia refrigera\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o existia energia el\u00e9trica, para que a carne n\u00e3o estragasse, a banha era derretida e colocada em um grande tonel. Mergulhava-se a carne neste tonel, no meio da banha, para que a carne ficasse ali guardada - r\u00edgida, endurecida e conservada. Ou ent\u00e3o a carne era toda salgada, com o sal comprado em Laguna/SC (Eniitvisia omi Si.\u201d Bcis\u00e1bia \u201cBia\u201d Pizzetti Sonego).\nA explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral toma-se o principal fator econ\u00f4mico do Distrito. Por\u00e9m, para extrair-se o min\u00e9rio de urna forma quase artesanal, era grande a necessidade de m\u00e3o-de-obra. Para atender a esta car\u00eancia e suprir esta oferta de servi\u00e7o, visando ao trabalho e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, uma intensa procura de m\u00e3o-de-obra, especializada ou n\u00e3o, efetivou-se em toda a regi\u00e3o e para fora do Estado tamb\u00e9m. Assim, o Distrito inicia um processo de crescimento demogr\u00e1fico com base neste novo fator.\nO distrito de Crici\u00fama emancipa-se em 4 de novembro de 1925, atrav\u00e9s da Lei n.\u00b0 1516 (MILANEZ, 1991:72) (ANEXO 3). A instala\u00e7\u00e3o oficial do munic\u00edpio d\u00e1-se em primeiro de janeiro de 1926, quando possu\u00eda uma popula\u00e7\u00e3o fixa de 8.500 habitantes aproximadamente (MILANEZ, 1991:76).\nA ind\u00fastria do carv\u00e3o experimentou altos e baixos, caracterizando com isso movimentos oscilatorios da economia, n\u00e3o somente de Crici\u00fama, como da hist\u00f3ria regional. A quest\u00e3o da falta de m\u00e3o-de-obra local fazia com que se empregassem mulheres e at\u00e9 crian\u00e7as para executar as tarefas de escolha do mineral14. A procura por m\u00e3o-de-obra chegava at\u00e9 o campo. Muitos agricultores abandonaram suas terras de plantio para trabalhar nesta nova atividade. No final da d\u00e9cada de 40, essa m\u00e3o-de-obra era estimada em toda a regi\u00e3o carbon\u00edfera em aproximadamente 30.000 (trinta mil) pessoas (MAFRA, 1977:23), sendo a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Crici\u00fama, neste mesmo per\u00edodo, de 50.854 habitantes, com 9.298 habitantes na \u00e1rea urbana e 41.556, na \u00e1rea rural (IBGE -censo de 1950) (GR\u00c1F. 1 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o, p. 29)15.\n14\tOs instrumentos rudimentares como picaretas, marretas, peneiras, trilhos e vagonetas de madeira com tra\u00e7\u00e3o humana dificultavam a minera\u00e7\u00e3o e sacrificavam ainda mais a penosa miss\u00e3o dos mineiros e escolhedeiras. (Entrevista com Arq. Fernando Carneiro).\n15\tObserva\u00e7\u00f5es referentes ao Gr\u00e1fico 1: Em 1940 - Data do primeiro Censo Demogr\u00e1fico, pertenciam a Crici\u00fama os Distritos de Aliatar (I\u00e7ara) e Nova Veneza; Em 1960, houve a emancipa\u00e7\u00e3o de I\u00e7ara (299 km2 e 11354 hab.) e Nova Veneza (450 km2 e 9412 hab.); Em 1970, pertencem a Crici\u00fama os distritos de Forquillunha e Rio Maina; Em 1990, houve a emancipa\u00e7\u00e3o de Forquilhinha (184 km2 e 13736 hab.); A partir de 1990, a \u00e1rea do munic\u00edpio de Crici\u00fama \u00e9 de 210 km2; A taxa m\u00e9dia de crescimento, entre 1980 e 1991, foi de 3,540%, e de 1996 e 1997, foi de 2.003% (proje\u00e7\u00e3o de 180000 habitantes aproximadamente para o ano 2000).\n200.000\n190.000\n180.000\n170.000\n160.000\n150.000\n140.000\n130.000\n120.000\n110.000\n100.000\n90.000\n80.000\n70.000\n60.000\n50.000\n40.000\n30.000\n20.000\n10.000\n1925\n1940\t1950\n(12\u00b0)\t(113\n1960\t1970\n(7o)\t(7o)\n1980\n(5\u00b0)\n1991\t1996\n(5\u00b0)\t(4\u00b0)\n1997\n(4o)\nEvolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7ao\n- Fonte: IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nEm 1931, o presidente da Rep\u00fablica, Sr. Get\u00falio Vargas (Governo Provis\u00f3rio), assina o Decreto 21.089, estabelecendo a obrigatoriedade do consumo de 10% de carv\u00e3o nacional sobre o similar estrangeiro que vinha sendo importado at\u00e9 ent\u00e3o, percentagem essa que, anos depois, teria sido aumentada para 20% (MAFRA, 1977:24). Com isto, busca-se uma forma de incentivar a ind\u00fastria nacional do carv\u00e3o, pois muitas das empresas que haviam paralisado suas atividades e servi\u00e7os voltaram \u00e0 atividade.\nIniciada a Segunda Grande Guerra Mundial, tivemos o per\u00edodo m\u00e1ximo de expans\u00e3o, tendo alcan\u00e7ado a elevada cifra de 1.028.412 toneladas anuais, em Santa Catarina, o que representa um esfor\u00e7o quase sobre humano, tendo em vista a pobreza de nossa camada e os m\u00e9todos rudimentares de extra\u00e7\u00e3o empregados (MAFRA. 1977:24).\nVerifica-se com este fato, que nesta mesma \u00e9poca, coincidentemente com o in\u00edcio das atividades da CSN em Volta Redonda, estado do Rio de Janeiro, aumenta consideravelmente o consumo de carv\u00e3o catarinense. Este carv\u00e3o passa a ser consumido em larga escala na CSN por ser considerado o \u00fanico carv\u00e3o nacional que produz o coque metal\u00fargico (RODRIGUES, 1998:32).\nNo Gr\u00e1fico n\u00b0 1 (p. 29), verificamos a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Crici\u00fama. Na virada da d\u00e9cada de 40 para 50, houve um acentuado acr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o, passando de 27.753 para 50.584 habitantes, ou seja, um crescimento de mais de 80%, quase dobrando o n\u00famero de habitantes. Da mesma forma, verifica-se uma invers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana, de forma mais significativa a partir da d\u00e9cada de 50, acentuando-se mais ainda entre as d\u00e9cadas de 70 e 80. Entre estas d\u00e9cadas, houve uma redu\u00e7\u00e3o significativa no correspondente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural.\nPercebe-se pelo mesmo gr\u00e1fico, fazendo uma leitura nos censos das d\u00e9cadas de 1980 (base d\u00e9cada de setenta) e no de 1990 (base d\u00e9cada de oitenta), que houve uma grande fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana, definindo a estrutura\u00e7\u00e3o urbana da cidade. Este fen\u00f4meno foi marcante devido \u00e0 grande oferta de m\u00e3o-de-obra que a ind\u00fastria carbon\u00edfera proporcionou, simultaneamente ao in\u00edcio da diversifica\u00e7\u00e3o industrial.\n1.2\tPeriodiza\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o Urbana\nPara definirmos a expans\u00e3o da cidade de Crici\u00fama, analisamos os per\u00edodos mais caracter\u00edsticos que contribu\u00edram para o seu crescimento, cujos aspectos principais se refletiram no processo da ocupa\u00e7\u00e3o e da evolu\u00e7\u00e3o urbana desta cidade.\nInicialmente, com a coloniza\u00e7\u00e3o, em 1880, e uma atividade essencialmente agr\u00edcola, a Vila, e posteriormente o Distrito, permanece neste modelo at\u00e9 a descoberta do carv\u00e3o mineral em seu subsolo, a partir de 1913 - \u00e9 o in\u00edcio do ciclo da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera. Mas \u00e9 com a inaugura\u00e7\u00e3o da ferrovia, em 1919, que esta nova atividade se solidifica e passa a marcar fortemente o espa\u00e7o social da Vila. A partir da\u00ed, percebe-se a expans\u00e3o do n\u00facleo urbano central e o aparecimento de alguns bairros: Pr\u00f3spera e Pinheirinho. Com a explora\u00e7\u00e3o do mineral, a cidade de Crici\u00fama passa a ser reconhecida nacionalmente como a \u201cCapital Brasileira do Carv\u00e3o\u201d. Esta nova atividade econ\u00f4mica redefine as pol\u00edticas p\u00fablicas para a regi\u00e3o, uma vez que esta mesma regi\u00e3o passa a ser \u201c\u00e1rea de prioridade nacional\". Os reflexos deste direcionamento pol\u00edtico s\u00e3o sentidos na pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial do Distrito - os decretos para aumentar e regular o consumo do carv\u00e3o Nacional faz com que aumente a oferta de m\u00e3o-de-obra nesta regi\u00e3o, uma vez que isto vem a incentivar a abertura de novas frentes de trabalho. Nas fases de maior expans\u00e3o urbana, \u00e9 poss\u00edvel perceber-se, espacialmente, a interven\u00e7\u00e3o e o incentivo dado pela Uni\u00e3o para que os mineradores aumentassem a sua produ\u00e7\u00e3o - uma vez que para atender a estas novas frentes de trabalho os mineradores implantam vilas oper\u00e1rias em \u00e1reas lindeiras \u00e0s minas. Os reflexos s\u00e3o significativos tamb\u00e9m na \u00e1rea central, pois a m\u00e3o-de-obra mais especializada, que chega dia-ap\u00f3s-dia, sente a necessidade e a car\u00eancia de moradia.\nA d\u00e9cada de setenta \u00e9 marcante na economia local, pois \u00e9 quando intensif\u00edca-se o processo de diversifica\u00e7\u00e3o industrial, com a implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias cer\u00e2micas de pisos e azulejos. Estas empresas utilizam como mat\u00e9ria-prima o barro branco que se encontra entre as camadas do carv\u00e3o e que at\u00e9 ent\u00e3o\nn\u00e3o possu\u00eda nenhuma utilidade. Tamb\u00e9m \u00e9 nesta mesma d\u00e9cada que se inicia o processo de verticalizac\u00e3o da cidade. Estes dois aspectos caracterizaram um intenso crescimento, marcando profundamente a paisagem e alterando significativamente o s\u00edtio urbano.\nA crise mundial do petr\u00f3leo, a partir de 1973, vem contribuir ainda mais para expandir a malha urbana, caracterizando um outro ciclo dentro do processo de evolu\u00e7\u00e3o urbana da cidade - o carv\u00e3o mineral catarinense passa a ser largamente usado como combust\u00edvel industrial. O governo federal libera incentivos atrav\u00e9s de financiamentos, visando \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de novas levas de trabalhadores na regi\u00e3o para aumentar ainda mais a produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, satisfazendo assim o mercado nacional quanto \u00e0s novas exig\u00eancias de consumo do mineral.\nCom a desregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade carbon\u00edfera, decretada em 1990, \u00e9 cortado todo e qualquer subs\u00eddio existente ao carv\u00e3o, pondo fim \u00e0 obrigatoriedade de consumo do mesmo. Isto desencadeia um processo de insolv\u00eancia generalizada na ind\u00fastria carbon\u00edfera do sul catarinense levando ao maior n\u00famero de mineiros desempregados da vida da cidade. E \u00e9 esta m\u00e3o de obra que neste momento fica ociosa, que desencadeia um processo de instala\u00e7\u00e3o de micros e pequenas empresas de confec\u00e7\u00e3o, uma vez que passa a absorver grande parte dos trabalhadores desempregados. Uma revis\u00e3o na forma de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo se faz necess\u00e1ria, uma vez que a maioria destas pequenas empresas s\u00e3o caseiras ou dom\u00e9sticas - muitas instaladas em anexos das pr\u00f3prias resid\u00eancias de seus propriet\u00e1rios. Posteriormente, grandes ind\u00fastrias de confec\u00e7\u00e3o instalam-se na cidade, caracterizando-se definitivamente o processo de diversifica\u00e7\u00e3o industrial.\nAtualmente, a ind\u00fastria carbon\u00edfera j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a principal atividade econ\u00f4mica do munic\u00edpio de Crici\u00fama. E esta caracter\u00edstica causa reflexos na\nestrutura\u00e7\u00e3o da malha urbana, pois se reflete espacialmente na sua forma\u00e7\u00e3o e,\nconseq\u00fcentemente, na sua expans\u00e3o. Entendemos que este seria mais um per\u00edodo para ser analisado, com o objetivo de definir aspectos da evolu\u00e7\u00e3o urbana, para\nd\nque se possa melhor compreen\nPercebemos que atualmente a economia de Crici\u00fama em muito se modificou, uma vez que a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral praticamente inexiste em subsolo criciumense e a produ\u00e7\u00e3o industrial est\u00e1 muito diversificada. Cremos que todo e qualquer plano de a\u00e7\u00e3o ou planejamento que vise a dar um direcionamento ao desenvolvimento desta cidade poder\u00e1 terminar de uma maneira n\u00e3o satisfat\u00f3ria se n\u00e3o forem levados em considera\u00e7\u00e3o os aspectos macros da expans\u00e3o urbana, que v\u00e3o al\u00e9m dos limites municipais de Crici\u00fama e que a caracterizam como p\u00f3lo de uma regi\u00e3o (ANEXO 4).\n1.2.1\tPrimeiro Per\u00edodo: 1880 a 1929\nA Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama come\u00e7a com uma produ\u00e7\u00e3o essencialmente agr\u00edcola, perdurando este tipo de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final da segunda d\u00e9cada deste s\u00e9culo. Por\u00e9m, com o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, a partir de 1919, o Distrito de Cresci\u00fama ganha um alento ao seu crescimento espacial, conhecendo atrav\u00e9s do in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, uma nova economia.\nQuando aconteceu a ocupa\u00e7\u00e3o de terras na regi\u00e3o de Crici\u00fama, o foi inicialmente de forma mais concentrada no Bairro Santo Ant\u00f4nio, apesar de se ter a distribui\u00e7\u00e3o das glebas estendido a toda a regi\u00e3o (Vide FIG. 2, p. 21). Por\u00e9m, um fato interessante ocorre na ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsica inicial de forma\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de Crici\u00fama: o cruzamento das estradas que faziam a liga\u00e7\u00e3o da Vila com as outras col\u00f4nias da regi\u00e3o.16 A primeira estrada, que vinha de Urussanga, descia as ruas Ver. J\u00falio Gaidzinski e Cel. Pedro Benedet, passava pela pra\u00e7a Nereu Ramos e subia a rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, Des. Pedro Silva e Raymundo Pucker, seguindo\n16\tO centro de hoje surgiu como intersec\u00e7\u00e3o de estradas principais, que levavam a Tubar\u00e3o, Urussanga, Ararangu\u00e1 e Nova Veneza. Em fun\u00e7\u00e3o delas e da localiza\u00e7\u00e3o das minas, surgiram os adensamentos populacionais (bairros) como Pinheirinho. Pr\u00f3spera, Rio Maina, etc. (Entrevista com Arq. Fernando Carneiro). Com a cria\u00e7\u00e3o da par\u00f3quia S\u00e3o Jos\u00e9, as missas na Capela Central passaram a ser regularmente dominicais. Contam que as mo\u00e7as vinham de todos os lados da cidade para assistir ao culto aos domingos, com os sapatos na m\u00e3o. Quando chegavam na altura do rio Crici\u00fama, lavavam os p\u00e9s, tiravam todo o barro e iam \u00e0 missa com os sapatos limpos (Entrevista com Sr.a Bers\u00e1bia \u201cBia\u201d Pizzetti Sonego).\nat\u00e9 a cidade de Ararangu\u00e1. A segunda, que vinha de Tubar\u00e3o e da localidade da Rua do Fogo (hoje Munic\u00edpio de Sang\u00e3o), de Morro da Fuma\u00e7a, assim como da regi\u00e3o das Linhas Cabral, Anta e Batista, descia as ruas Gen. Osvaldo Pinto da Veiga e Cel. Marcos Rovaris, cruzava o centro da Pra\u00e7a Nereu Ramos e continuava descendo, seguindo a margem direita do c\u00f3rrego (rio Crici\u00fama) - hoje Rua Henrique Laje, indo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Igreja do Santo Ant\u00f4nio, da Santa Augusta, subindo o Morro da Mis\u00e9ria, e atingia a Col\u00f4nia de Nova Veneza. Este cruzamento se dava na altura das ruas que hoje se denominam av. Get\u00falio Vargas e rua Cel. Pedro Benedet. Ali o Sr. Pietro Benedet construiu uma \u201cbodega\u201d17 que al\u00e9m de vender os excedentes agr\u00edcolas, servia tamb\u00e9m de ponto de parada a todos os tropeiros que por ali se deslocavam. Com a constru\u00e7\u00e3o deste ponto de refer\u00eancia, outras casas por ali come\u00e7aram a ser erguidas. E outras fam\u00edlias passaram por ali a residir. Com isto iniciou-se a forma\u00e7\u00e3o de uma aglomera\u00e7\u00e3o. A Pra\u00e7a Nereu Ramos, inicialmente n\u00e3o existia, pois as estradas cruzavam por sobre ela. Posteriormente, naquele espa\u00e7o onde hoje est\u00e1 a pra\u00e7a, foi demarcado um campo de futebol. As goleiras, uma de cada lado, ficavam no sentido leste/oeste. J\u00e1 apareciam as primeiras ruas, circundando o campo de futebol, dando um sentido de ocupa\u00e7\u00e3o urbana ao vilarejo e definindo, ent\u00e3o, a primeira quadra urbana do novo n\u00facleo.\nEsta ocupa\u00e7\u00e3o espacial, com o crescimento da Vila (ainda com um modelo econ\u00f4mico essencialmente agr\u00edcola), foi caracterizando uma nova estrutura urbana. Ao centro, uma grande \u00e1rea livre, o campo de futebol, sendo que este tamb\u00e9m servia para pastagem dos animais dos tropeiros e viajantes. Com uma forma\u00e7\u00e3o essencialmente cat\u00f3lica, os colonos italianos que aqui chegaram logo sentiram a necessidade de cultivar o culto religioso. As ora\u00e7\u00f5es e os credos faziam parte do seu dia-a-dia. As ora\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias sucediam-se de\n1 O termo \"bodega\u201d foi utilizado pelo Sr. Jo\u00e3o Zanette, minerador propriet\u00e1rio da CCU - Companhia Carbon\u00edfera Urussanga, e neto de imigrantes italianos. O referido termo significa e caracteriza um tipo de com\u00e9rcio da \u00e9poca, em que se vendia os produtos agr\u00edcolas da regi\u00e3o - os excedentes dos colonos e principalmente a cacha\u00e7a. (Fonte: entrevista com Sr. Jo\u00e3o Zanette). No mesmo local, hoje, funciona o escrit\u00f3rio central das empresas Guglielmi. cuja base econ\u00f4mica \u00e9 a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o.\ncasa em casa, especialmente a reza do ter\u00e7o, aos domingos, ao p\u00f4r do sol. (NASPOLINI FILHO, 2000:62). Foi ent\u00e3o que surgiu entre eles a necessidade de se construir uma capela. Assim, em 1895, foram erguidas duas capelas: a de Santo Ant\u00f4nio (hoje localizada no Bairro do mesmo nome) e a de S\u00e3o Jos\u00e9 (hoje no Centro). A Capela de S\u00e3o Jos\u00e9 foi erguida defronte ao campo de futebol, onde hoje \u00e9 a Casa da Cultura/CODEPLA, constru\u00edda toda de madeira, tendo o campan\u00e1rio na sua lateral.\nFIGURA 6 - Primeira igreja S\u00e3o Jos\u00e9 de Crici\u00fama, constru\u00edda no ano de 1895, situada no local da Casa da Cultura/CODEPLA (Vista 1).\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama.\nFIGURA 6A - Igreja S\u00e3o Jos\u00e9, constru\u00edda no ano de 1895 (Vista 2) Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 6B - Igreja S\u00e3o Jos\u00e9 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX (j\u00e1 no local atual). Obs.: A Pra\u00e7a Nereu Ramos \u00e9 cercada para impedir entrada de animais.\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama.\nFIGURA 6C - Igreja S\u00e3o Jos\u00e9 hoje, atual Catedral.\nFonte: Arquivo P\u00fablico Municipal.\nA \u00e9poca, as pessoas que iam ao culto religioso dominical deixavam os seus animais, meio de transporte de montaria e de carga, ali defronte da igreja, e estes podiam pastar livremente pela \u00e1rea.\nAs casas, de arquitetura t\u00edpica italiana, foram constru\u00eddas de uma forma a definir a ocupa\u00e7\u00e3o espacial, contribuindo para a caracteriza\u00e7\u00e3o do primeiro espa\u00e7o de conv\u00edvio: a pra\u00e7a. Posteriormente, este espa\u00e7o, ainda de propriedade particular, passa a ser de uso p\u00fablico e, quando ganha este tipo de uso, \u00e9 lhe dado o nome de Pra\u00e7a Etelvina Luz. Por\u00e9m, no ano de 1937, \u00e9 alterado para pra\u00e7a Nereu Ramos (NASPOLINI FILHO, 1997:165).\nCom a descoberta do carv\u00e3o mineral e a implanta\u00e7\u00e3o da EFDTC, o crescimento da cidade de Crici\u00fama passa a ser mais intenso. A ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial vai al\u00e9m das fronteiras da pra\u00e7a Nereu Ramos, incorporando novos conceitos \u00e0 vida urbana - a rua, e n\u00e3o somente os caminhos e estradas de interliga\u00e7\u00e3o com as colonias. A partir de ent\u00e3o, insere-se um novo s\u00edmbolo no contexto urbano: a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, e toda a estrutura do p\u00e1tio de manobras da ferrovia. Esta traz novidades quanto \u00e1 forma de meio de transporte e de comunica\u00e7\u00e3o do Distrito. A esta\u00e7\u00e3o de trem proporcionava a popula\u00e7\u00e3o tudo que se podia imaginar de novidade aos costumes da \u00e9poca .\nA localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria definiu a ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsica da Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, assim como a da r\u00faa Paulo Marcus. Na rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, esquina com a r\u00faa Mal. Floriano \u00e9 constru\u00edda a primeira cooperativa agr\u00edcola de Crici\u00fama - COOPERATIVA VITORIA (FIG. 7 - Crici\u00fama D\u00e9cada de 30, p. 39).\n18\tCom o in\u00edcio da minera\u00e7\u00e3o, todo o excedente produzido pelos colonos, passou a ser comercializado em outros centros, atrav\u00e9s do transporte ferrovi\u00e1rio. Existiam dois tipos de trens - o trem de carga e o trem hor\u00e1rio. O trem hor\u00e1rio era o mais festivo, e o mais esperado por todos, urna vez que as pessoas corriam pela rua Jo\u00e3o Zanette para aguard\u00e1-lo, quando ele apitava no corte da Pr\u00f3spera, por volta das dezoito horas. O apito do trem era diariamente muito esperado pela popula\u00e7\u00e3o da \u00e9poca. O com\u00e9rcio fechava as portas para que todos pudessem ir ao encontro do trem recepcionar os que chegavam. E chegavam as autoridades, as pessoas, os modismos e todas as novidades (Entrevista com Sr. Carlos Ernesto Lacombe).\nPra\u00e7a do Congresso\nHotel do\nCoreto Com\u00e9rcio\nHospital\nS\u00e3o Jos\u00e9\n1 \u00b0 Sindicato dos Mineiros\nRua Cel.\nPedro Benedet\nRua Marcos\nRovaris\nHotel\t1 \u00b0 Bodega\nPalace Sr. Pietro Beriedet\nResid\u00eancia\nSr. Frederico\nMlnatto 1a\nPrefeitura\nSegunda Prefeitura em Obras (hoje Casa da Cultura)\nPra\u00e7a\nEteMna\nLuz\nRua Jo\u00e3o Zanette\nCooperativa Victoria\nCine\nRovaris\nMuseu Mampltuba Augusto\nCasagrande\nCaf\u00e9\nS\u00e3o\nPaulo\nEsta\u00e7\u00e3o\nFerrovi\u00e1ria\nCemit\u00e9rio Municipal\nVista da Pra\u00e7a Nereu Ramos no Final da D\u00e9cada de Trinta\nEm 1925, o ent\u00e3o Distrito de Cresci\u00fama alcan\u00e7a a sua emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da cidade de Ararangu\u00e1. Com esta emancipa\u00e7\u00e3o, definiram-se os limites do novo munic\u00edpio, com uma extensa \u00e1rea, incluindo-se aquela que hoje pertence aos munic\u00edpios de Nova Veneza, I\u00e7ara e Forquilhinha, os quais se emanciparam de Crici\u00fama posteriormente (Vide FIG. 4 - p. 24).\nMas \u00e9 a partir do final da d\u00e9cada de vinte, in\u00edcio da d\u00e9cada de trinta, que j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel definir-se a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social e urbano da cidade de Crici\u00fama. A arquitetura das casas, de um estilo t\u00edpico italiano, passa a incorporar, nesta nova fase de prosperidade, um estilo \u201cart dec\u00f3\u201d. Este estilo incorpora-se \u00e0 paisagem da cidade, juntamente com uma mistura de formas e estilos de outras obras arquitet\u00f4nicas - o estilo \u201cecl\u00e9tico\u201d.\nAssim, estava criado o espa\u00e7o de conv\u00edvio da antiga Vila S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama, e que passou a ser chamada somente de Cresci\u00fama, conforme podemos perceber nos relatos de MILANEZ (1991:19),\n[...] reparei certo dia, que na esta\u00e7\u00e3o da estrada de ferro local, estavam modificando o letreiro de \u201cCresci\u00fama\u201d para Crici\u00fama. Indaguei da raz\u00e3o e me informaram que o Diretor da Ferrovia, havia recebido ordens do Diretor do Departamento Nacional de Estradas de Ferro, para mudar o nome, porque o Decreto Federal n.\u00b0 5901, de 21.10.1943 havia determinado a mudan\u00e7a [...]\nAquela ocupa\u00e7\u00e3o que inicialmente acontecia ao redor da pra\u00e7a Nereu Ramos, posteriormente segue pelas ruas Cel. Pedro Benedet, Cons. Jo\u00e3o Zanette, Paulo Marcus, Mal. Floriano Peixoto, Cel. Marcos Rovaris, Santo Ant\u00f4nio, Seis de Janeiro, trav. Padre Pedro Baldoncini, Jo\u00e3o Pessoa, Henrique Lage, av. Get\u00falio Vargas, av. Rui Barbosa e, um pouco mais adiante, Mal. Deodoro (Vide FIG. 7-p. 39).\n1.2.2\tSegundo Per\u00edodo: 1930 \u00e0 1956\nCom a chegada da ferrovia, margeando a Rua Paulo Marcus, bem ao centro do n\u00facleo urbano inicial, verifica-se um novo per\u00edodo de expans\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria valoriza as ruas Paulo Marcus e Cons. Jo\u00e3o Zanette, tendo esta \u00faltima passado a ser a via principal entre o centro (pra\u00e7as\nNereu Ramos e Etelvina Luz) e o ponto de chegada e sa\u00edda de pessoas e mercadorias. Bem no centro, defronte a S.R. Mampituba, na esquina da Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette com a Pra\u00e7a Nereu Ramos, est\u00e1 agora o Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo. Caracter\u00edstico e definidor como ponto das trocas sociais: conversas, informa\u00e7\u00f5es, novidades, autoridades que chegam ou saem, tudo na cidade sempre come\u00e7a ou termina no Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo19.\nUma significativa expans\u00e3o urbana \u00e9 verificada quando, a partir do ano de 1931, no Governo Provis\u00f3rio de Get\u00falio Vargas, \u00e9 assinado o Decreto 21.O8920. Este decreto presidencial serviu de est\u00edmulo \u00e0 abertura de novas empresas mineradoras no sul de Santa Catarina e ao crescimento das j\u00e1 existentes (RODRIGUES, 1998:32).\nCom a nova obrigatoriedade do consumo do carv\u00e3o, as empresas mineradoras existentes aumentaram sua produ\u00e7\u00e3o. Outras novas empresas tiveram que ser abertas para atender \u00e0 demanda do mercado nacional. Isto faz com que aumente tamb\u00e9m a oferta de m\u00e3o-de-obra, aumentando com isso a expans\u00e3o urbana do n\u00facleo central. Esta m\u00e3o-de-obra vinha principalmente da \u00e1rea rural e ia sendo absorvida nas frentes de trabalho das minas.\nA Segunda Guerra Mundial tamb\u00e9m contribui para aumentar a produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, marcando o in\u00edcio de uma das melhores fases da minera\u00e7\u00e3o no Estado. Um ano ap\u00f3s o in\u00edcio desta guerra, a ind\u00fastria carbon\u00edfera do sul de Santa Catarina contava com aproximadamente trinta empresas mineradoras, disponibilizando uma oferta de m\u00e3o-de-obra de mais de dois mil trabalhadores que se dedicavam exclusivamente aos servi\u00e7os de extra\u00e7\u00e3o mineral. Ap\u00f3s a Segunda Guerra, a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no estado chegou a aumentar em 600%, devido \u00e0 restri\u00e7\u00e3o \u00e0 importa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o estrangeiro, fato que levou o Governo Federal a tomar medidas para manter o funcionamento normal dos servi\u00e7os que necessitavam do min\u00e9rio para a produ\u00e7\u00e3o de energia (RODRIGUES, 1998:32).\n19\tFonte: entrevista pessoal com Sr. Neri Jesn\u00edno da Rosa, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\n20\tVide p. 31.\nEm 1941, \u00e9 iniciada no Brasil a constru\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional - CSN, em Volta Redonda-RJ, tendo a mesma entrado em atividade no ano de 1942. A CSN dependeria exclusivamente do carv\u00e3o metal\u00fargico de Santa Catarina, tomando-se a maior consumidora do min\u00e9rio catarinense (RODRIGUES, 1998:32). Deste consumo decorre o per\u00edodo mais significativo da expans\u00e3o urbana, conseq\u00fc\u00eancia de uma maior produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera.\nO principal per\u00edodo da ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano (ocupa\u00e7\u00e3o desordenada) se deu na d\u00e9cada de 40 em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera, decorrente da implanta\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional - CSN. Com a constru\u00e7\u00e3o da CSN em Volta Redonda (RJ), foi constru\u00eddo o lavador de Capivari destinado ao beneficiamento do nosso carv\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o Metal\u00fargico que era remetido para Volta Redonda. Com o beneficiamento do nosso carv\u00e3o, em Capivari, resultava tamb\u00e9m o Carv\u00e3o Energ\u00e9tico, que para seu consumo foi implantado o parque t\u00e9rmico de Capivari, ou seja, a SOTELCA (Sociedade Termoel\u00e9ctrica de Capivari). Posteriormente passou \u00e0 pertencer a Eletrosul (Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil), constituindo-se hoje na Gerasul (empresa privatizada) (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Ruy Hulse, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nEstes tr\u00eas fatores foram fortes condicionantes para a expans\u00e3o do centro urbano de Crici\u00fama. Com a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera exigindo, dia ap\u00f3s dia, um volume maior de m\u00e3o-de-obra, as pr\u00f3prias companhias mineradoras investiam no setor habitacional, pois precisavam atender e dar condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de habita\u00e7\u00e3o a esta m\u00e3o-de-obra que estava chegando. Assim, a partir da d\u00e9cada de trinta, vilas oper\u00e1rias s\u00e3o constru\u00eddas no bairro Rio Maina (onde se situa a Carbon\u00edfera Metropolitana), no bairro Oper\u00e1ria (onde se situa a CBCA), no bairro Pio Correia e Pr\u00f3spera (onde se situa a Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera da CSN). Com a constru\u00e7\u00e3o de vilas oper\u00e1rias pr\u00f3ximas \u00e0 \u201cboca\u201d das minas (que eram as frentes de trabalho), e relativamente afastadas da \u00e1rea central, essas vilas caracterizam-se como zonas de expans\u00e3o urbana.\nSuas vias de liga\u00e7\u00e3o e seu sistema vi\u00e1rio eram definidos pelas seguintes ruas: Rio Maina - rua Henrique Lage e Estrada Geral de Santa Augusta (hoje av. dos Italianos); Oper\u00e1ria - rua Henrique Lage e Pr\u00f3spera - nia Cel. Marcos Rovaris e rua Gen. Osvaldo Pinto da Veiga (FIG. 8 - Sistema vi\u00e1rio de 1957, mostrando os principais pontos da expans\u00e3o urbana (base escala 1:25 000), p. 43).\nA ferrovia passou a dividir a cidade em duas partes - norte e sul - o Centro e o Comerci\u00e1rio. Enquanto o centro e bairros lindeiros cresciam mais rapidamente, o mesmo n\u00e3o acontecia com o Comerci\u00e1rio e redondezas. Da mesma forma, a quest\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. A parte norte sempre foi mais valorizada que a sul.\n[...] Os bairros Comerci\u00e1rio e Michel se desenvolviam muito lentamente devido ao fato dos aspectos peculiares da cidade ser dividida por uma ferrovia. Isto fazia com que a transposi\u00e7\u00e3o do centro para estes bairros se tornasse sempre dificultada. Desta forma, este lado da cidade crescia mais lentamente, e a valoriza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis destes bairros at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o acontecia. Em mat\u00e9ria de IPTU, o Michel era o de menor pre\u00e7o. Menor que a arrecada\u00e7\u00e3o de IPTU da Vila Oper\u00e1ria (hoje bairro Santa B\u00e1rbara) (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Nelson Alexandrino, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nA ferrovia representava para a cidade um obst\u00e1culo bastante significativo. Por\u00e9m, essa integra\u00e7\u00e3o maior com a parte central j\u00e1 era um reflexo da pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano inicial, pois na \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia era no centro que se situava o com\u00e9rcio forte, a maior e melhor infra-estrutura, assim como este se encontrava muito mais adensado.\nPor\u00e9m, no final da d\u00e9cada de 50, no bairro Comerci\u00e1rio j\u00e1 estavam inseridas as ruas Joaquim Nabuco, Alm. Barroso e Des. Pedro Silva. Estas tr\u00eas vias faziam um desenho fechado como se fosse um anel vi\u00e1rio daquele bairro. A rua Des. Pedro Silva servia tamb\u00e9m como principal eixo de liga\u00e7\u00e3o com as comunidades da Primeira Linha/Morro Estev\u00e3o, Mono Albino e Quarta Linha, e por ela se iniciou o processo de ocupa\u00e7\u00e3o deste lado da cidade.\nConcomitante \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o espacial do bairro Comerci\u00e1rio, o mesmo fen\u00f4meno acontecia no bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o. Por\u00e9m, enquanto no primeiro se notava um padr\u00e3o de vida tipo m\u00e9dio de seus moradores, no segundo, era um padr\u00e3o mais baixo - oper\u00e1rios de pouca qualifica\u00e7\u00e3o profissional.\nEm 1947, implanta-se a primeira ind\u00fastria cer\u00e2mica do munic\u00edpio, a CESACA - Cer\u00e2mica Santa Catarina Ltda21. A pioneira CESACA foi a precursora e a escola para outras empresas cer\u00e2micas que depois se instalaram na regi\u00e3o. Utilizava como mat\u00e9ria prima o barro branco (que era abundante entre as camadas de carv\u00e3o) e o p\u00f3 de pedra. Localizada no cruzamento das ruas Anita Garibaldi e Ararangu\u00e1, a CESACA foi a mais importante ind\u00fastria de Crici\u00fama na virada do s\u00e9culo XX. Sua localiza\u00e7\u00e3o em muito influiu na expans\u00e3o urbana do lado oeste da cidade. E neste per\u00edodo que percebemos a presen\u00e7a das ruas S\u00e3o Jos\u00e9, Anita Garibaldi e Ararangu\u00e1, sendo inseridas no tecido urbano lindeiro a esta empresa, e sem uma posterior continuidade vi\u00e1ria.\nPara o lado norte, a rua Jo\u00e3o Pessoa e a estrada geral para Sider\u00f3polis determinaram o aparecimento dos bairros Vera Cruz, Mina do Mato e Mina Naspolini, pois este era o \u00fanico caminho de liga\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios de Crici\u00fama e Sider\u00f3polis. A subida da Jo\u00e3o Pessoa era conhecida como Morro do Bainha. No p\u00e9 deste morro localizava-se um matadouro e ali havia um pequeno aglomerado de casas que era conhecido como \u201cinferninho\u201d. Foi onde se iniciou a ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial do Bairro Vera Cruz22.\n1.2.3\tTerceiro Per\u00edodo: 1957 a 1972\nO per\u00edodo inicia-se com uma forte press\u00e3o do Governo visando a aumentar a produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, atrav\u00e9s de incentivos e de subs\u00eddios financeiros para a mecaniza\u00e7\u00e3o das minas. No final da d\u00e9cada de sessenta, os reflexos deste incentivo j\u00e1 eram bastante significativos. Por\u00e9m, suas conseq\u00fc\u00eancias eram o aumento do n\u00famero de desempregados.\n21\tInforma\u00e7\u00f5es prestadas pelos Srs. Rubens Ant\u00f4nio De Lucca e Rubens Costa, ex-diretores da CESACA.\n22\tEm entrevista pessoal com Sr. Carlos Ernesto Lacombe, concedida em mar\u00e7o de 2000, o mesmo utiliza o termo \"inferninho\" para caracterizar o local espec\u00edfico do n\u00facleo inicial do bairro, e que por se encontrar em uma \u00e1rea de depress\u00e3o natural, o vento era algo muito raro e por isso era muito \u2022quente em dias de sol forte. .\nEm 1957, iniciam-se os estudos para viabilizar a constru\u00e7\u00e3o de uma Usina Termel\u00e9ctrica na regi\u00e3o carbon\u00edfera. Em 1965 \u00e9 inaugurada a SOTELCA -Sociedade Termel\u00e9ctrica de Capivari, localizada no munic\u00edpio de Tubar\u00e3o, hoje Capivari de Baixo. Esta Usina Termel\u00e9ctrica foi constru\u00edda visando ao consumo do carv\u00e3o energ\u00e9tico que estava sendo produzido, e n\u00e3o encontrava mercado suficiente para suprir a demanda. Inicialmente, sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o de energia era de 100.000 KW, a qual objetivava o abastecimento das regi\u00f5es Sul e Centro Oeste do Pa\u00eds. Em setembro de 1971, a SOTELCA \u00e9 incorporada \u00e0 ELETROSUL (RODRIGUES, 1998:32).\nEm 1968, o Decreto 62.113 do Governo Federal exigia que os empres\u00e1rios da ind\u00fastria carbon\u00edfera apresentassem projetos de mecaniza\u00e7\u00e3o das minas \u00e0 CPCAN - Comiss\u00e3o do Plano do Carv\u00e3o Nacional. A inten\u00e7\u00e3o era de que as empresas fizessem jus \u00e0s cotas de produ\u00e7\u00e3o determinadas pela Uni\u00e3o, que protegia o carv\u00e3o nacional.\nTanto o in\u00edcio das atividades da SOTELCA como o processo de mecaniza\u00e7\u00e3o das minas, com as cotas de produ\u00e7\u00e3o determinadas pela Uni\u00e3o, era um protecionismo ao carv\u00e3o nacional. Isto fazia com que as empresas tivessem garantida a sua produ\u00e7\u00e3o. Os reflexos da mecaniza\u00e7\u00e3o das minas geraram uma grave crise social, com a qual o Governo n\u00e3o contava de imediato. Uma solu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida para resolver este problema social foi os incentivos financeiros atrav\u00e9s do BNDE - inicia-se um processo de diversifica\u00e7\u00e3o industrial. Muitos empres\u00e1rios da minera\u00e7\u00e3o abra\u00e7aram uma nova atividade industrial. E o caso do grupo Diom\u00edcio Freitas -Grupo CECRISA.\nCom a mecaniza\u00e7\u00e3o das minas, inicia uma grave crise social na ind\u00fastria carbon\u00edfera. Muitos mineiros s\u00e3o demitidos. Para amenizar o problema, o Governo concede incentivos financeiros, atrav\u00e9s do BNDE, estimulando a instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias. Com estes incentivos, inicia a diversifica\u00e7\u00e3o industrial, diversificando a economia da Regi\u00e3o. O Sul do Estado passa agora a contar, al\u00e9m das ind\u00fastrias da minera\u00e7\u00e3o, com as ind\u00fastrias cer\u00e2micas, t\u00eaxtil, metal\u00fargicas e posteriormente de pl\u00e1sticos, entre outras (RODRIGUES, 1998:24).\nEste grupo iniciou suas atividades no ramo cer\u00e2mico, instalando-se no bairro Pr\u00f3spera, atrav\u00e9s da CECRISA - Cer\u00e2mica Crici\u00fama SA. Esta come\u00e7ou a movimenta\u00e7\u00e3o de terras em 1970, sendo conclu\u00edda e entrando em opera\u00e7\u00e3o em 197323. Com a CECRISA, outras empresas da mesma atividade industrial passam a se instalar na cidade, caracterizando o munic\u00edpio de Crici\u00fama como o maior produtor nacional de pisos e azulejos.\nA ind\u00fastria carbon\u00edfera teve um maior reflexo na estrutura\u00e7\u00e3o do bairro Pr\u00f3spera, pois era atrav\u00e9s da minera\u00e7\u00e3o que acontecia a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, definindo o s\u00edtio urbano do lado leste da cidade. Neste bairro, foi a Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera, empresa de capital privado, posteriormente adquirida pelo Governo Federal, passando a ser administrada pela CSN (empresa estatal - conhecida simplesmente como Companhia), o maior agente respons\u00e1vel por esta ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial. Esta empresa, ap\u00f3s definir a Vila Oper\u00e1ria pr\u00f3xima \u00e0s galerias de mina, no per\u00edodo anterior, inicia ent\u00e3o um processo de demoli\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias dos mineiros por achar que n\u00e3o satisfaziam \u00e0s necessidades b\u00e1sicas dos moradores e come\u00e7a a construir casas em um loteamento novo, totalmente diferente do anterior. Come\u00e7a um desenho urbano diferente do tradicional da \u00e9poca - a chamada vila dos mineiros tem agora um sistema vi\u00e1rio que deixa de lado o tipo xadrez e incorpora ruas curvas, mais largas, fazendo um fechamento com uma pra\u00e7a central (Pra\u00e7a da Chamin\u00e9)24.\nCom a ocupa\u00e7\u00e3o urbana da vila dos mineiros, o bairro tamb\u00e9m passa a contar com um est\u00e1dio de futebol, hoje Est\u00e1dio M\u00e1rio Balsini. Este est\u00e1dio anteriormente estava localizado no bairro Pio Correia, tendo a sua transfer\u00eancia ocorrida por proporcionar lazer e entretenimento aos empregados da \u201cCompanhia\u201d.25\n23\tFonte: Entrevista pessoai com Sr. Nelson Alexandrino, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\n24\tInforma\u00e7\u00f5es concedidas atrav\u00e9s de entrevista, no dia 15 de julho de 2000. com o Sr. M\u00e1rio Balsini, ex-presidente da CSN.\nIbidsni\t1\nNo final da d\u00e9cada de setenta, a principal via de liga\u00e7\u00e3o do bairro com o centro da cidade, a rua Gen. Osvaldo Pinto da Veiga, j\u00e1 est\u00e1 totalmente ocupada, assim como as ruas adjacentes. Do centro, atrav\u00e9s do bairro Pio Correia, o caminho mais curto para se chegar ao bairro Pr\u00f3spera era pelas ruas Cel. Marcos Rovaris e Gen. Osvaldo Pinto da Veiga. Neste per\u00edodo, o bairro j\u00e1 se encontra totalmente inserido no contexto urbano da cidade, perdendo aquela caracter\u00edstica de isolamento do per\u00edodo anterior, quando se toma evidente tratar-se de uma \u00e1rea de expans\u00e3o urbana.\nAl\u00e9m do bairro da Pr\u00f3spera, a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o avan\u00e7ava em outras frentes. A CSN abria novas minas nas proximidades deste bairro. \u00c9 o caso do Po\u00e7o Sete e Nove, que v\u00eam inserir no tecido urbano da cidade o bairro Nossa Senhora da Salete.\nUm fator bastante relevante na ocupa\u00e7\u00e3o espacial dos dois bairros -bairro Pr\u00f3spera e bairro Nossa Senhora da Salete - foi a implanta\u00e7\u00e3o do ramal ferrovi\u00e1rio at\u00e9 a boca da mina, no final da d\u00e9cada de quarenta. Este ramal passava pelo bairro Nossa Senhora da Salete e terminava na caixa de embarque do carv\u00e3o, no bairro Pr\u00f3spera. Tinha como \u00fanico objetivo recolher o mineral que era retirado das minas da CSN e transport\u00e1-lo at\u00e9 o porto de Imbituba. Com a implanta\u00e7\u00e3o deste ramal, acontecem profundas e significativas altera\u00e7\u00f5es no tra\u00e7ado do tecido urbano local. A caixa de embarque do carv\u00e3o estava localizada no centro do bairro e ao lado da igreja Nossa Senhora da Salete, principal igreja do bairro Pr\u00f3spera.\nOutro fator importante que devemos ressaltar como um grande fator de crescimento e estrutura\u00e7\u00e3o destes dois bairros foi o fato de que a rua Gen. Osvaldo Pinto da Veiga era o principal eixo vi\u00e1rio entre Crici\u00fama e I\u00e7ara, Crici\u00fama e o mar (Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o) e Crici\u00fama e a capital - Florian\u00f3polis, pois, antes da constru\u00e7\u00e3o da BR-101, o trajeto Crici\u00fama/Florian\u00f3polis era pelo Morro da Fuma\u00e7a e Rua do Fogo (Sang\u00e3o). Tamb\u00e9m o movimento do trem para o embarque do carv\u00e3o, assim como de oper\u00e1rios e caminh\u00f5es chegando e saindo da caixa de embarque, foram fatores relevantes que incentivaram a ocupa\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o desta \u00e1rea.\nNo lado oeste e sul, respectivamente bairros Oper\u00e1ria (hoje Santa B\u00e1rbara), Michel e Comerci\u00e1rio, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana acontecia de uma forma um pouco mais r\u00e1pida que em per\u00edodos anteriores.\nNo bairro Santa B\u00e1rbara, a inaugura\u00e7\u00e3o do aeroporto Leoberto Leal, em 1957 (NASPOLINI FILHO, 2000:100), dava um novo impulso ao crescimento e \u00e0 expans\u00e3o urbana da cidade para aquele lado. Suas principais vias eram as ruas Henrique Lage, Victor Meireles, Dom\u00eanico Sonego e Arthur Pescador. Esta \u00faltima fazia a liga\u00e7\u00e3o da igreja Santa B\u00e1rbara com a ferrovia.\nO bairro Santa B\u00e1rbara, que no per\u00edodo anterior era definido apenas por duas vias principais - Arthur Pescador e Alm. Tamandar\u00e9 - neste j\u00e1 se apresenta bem mais adensado e totalmente conurbado com o n\u00facleo central da cidade. Este bairro j\u00e1 se espraia pelo lado mais a oeste - bairro Pinheirinho, e norte - bairro Santa Catarina. A rua \u00c1lvaro Cat\u00e3o, nova via urbana de liga\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios de Crici\u00fama e Sider\u00f3polis, \u00e9 o fator mais relevante de caracteriza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do bairro Santa Catarina. Em continua\u00e7\u00e3o \u00e0 rua \u00c1lvaro Cat\u00e3o, permitindo novo acesso do centro ao distrito de Rio Maina, \u00e9 implantada a av. Luiz Lazarin, no ano de 1970 .\nOs bairros Michel e Comerci\u00e1rio, no lado sul da cidade, tiveram um crescimento similar e conjunto. No bairro Comerci\u00e1rio, o est\u00e1dio Heriberto H\u00fclse levava grande contingente de espectadores para assistir \u00e0s partidas de futebol. Sua forte presen\u00e7a no contexto urbano do bairro caracteriza um significativo crescimento nos seus arredores. A constru\u00e7\u00e3o dos col\u00e9gios estaduais Joaquim Ramos e Sebasti\u00e3o Toledo dos Santos (Colegi\u00e3o) contribuiu para este crescimento, assim como o col\u00e9gio particular Madre Tereza Michel - o primeiro a ser constru\u00eddo, em 1955, o qual vem nomear o pr\u00f3prio bairro (NASPOLINI FILHO, 2000:114).\nUma \u00e1rea industrial, mais ao sul do Michel, fica zoneada. Come\u00e7a a forma\u00e7\u00e3o de um novo bairro, com caracteriza\u00e7\u00e3o industrial - bairro S\u00e3o Luiz. Poucas ind\u00fastrias ali se instalaram - uma ind\u00fastria de ra\u00e7\u00f5es para animais (porcos e frangos), uma ind\u00fastria cer\u00e2mica, e outras menores (moveleira, artefatos de\n26\tFonte: Entrevista pessoal cotn $r. Rny Hnlse. ex-preleito de Crici\u00faitia - Vide ANEXO 2.\ncimento, serralherias, madeireiras etc.). Por possuir caracter\u00edstica inicialmente industrial, o bairro S\u00e3o Luiz teve um tra\u00e7ado vi\u00e1rio tradicionalmente xadrez. E esta caracter\u00edstica de tra\u00e7ado vem a definir parcialmente os bairros Santa B\u00e1rbara, Comerci\u00e1rio e Michel. O distrito industrial do bairro S\u00e3o Luiz come\u00e7ou a ser implantado no final de 1957, como podemos perceber atrav\u00e9s da figura 8 (p. 43).\nObservando-se a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana de Crici\u00fama, percebe-se ainda a exist\u00eancia de \u00e1reas mais afastadas do centro que, por caracter\u00edsticas peculiares a cada uma, s\u00f3 s\u00e3o percept\u00edveis a partir do final da d\u00e9cada de sessenta. Estas \u00e1reas s\u00e3o os bairros Verdinho, pelo lado sudeste - que inicia a sua ocupa\u00e7\u00e3o pela necessidade de moradia dos mineiros da CBCA, assim como o Bairro Primeira Linha, nas imedia\u00e7\u00f5es da igreja S\u00e3o Jo\u00e3o Batista - bairro essencialmente agr\u00edcola, que recebe uma maior ocupa\u00e7\u00e3o com o asfaltamento do acesso central, e a implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias ind\u00fastrias, quando da localiza\u00e7\u00e3o do Distrito Industrial da Quarta Linha.\nO bairro de Rio Maina, que passa a Distrito em 1959 (MILANEZ, 1991:303) e que hoje \u00e9 o \u00fanico Distrito de Crici\u00fama, apresenta um forte crescimento para sul, incrementado pela minera\u00e7\u00e3o da Carbon\u00edfera Metropolitana.\nCria-se pr\u00f3ximo ao Distrito de Rio Maina o bairro Cidade dos Mineiros, com a constru\u00e7\u00e3o de quinhentas casas. Constru\u00eddo pela COHAB/SC -Companhia de Habita\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina, estas casas foram financiadas pelo BNH - Banco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o27.\n1.2.4\tQuarto Per\u00edodo: 1973 a 1978\nEsta fase de expans\u00e3o urbana inicia-se com um r\u00e1pido processo de crescimento, provocado diretamente pela mecaniza\u00e7\u00e3o das minas e a consequente diversifica\u00e7\u00e3o industrial. Posteriormente, a crise mundial do petr\u00f3leo vem a contribuir com o momento de maior expans\u00e3o urbana verificada na hist\u00f3ria da cidade, uma vez que com esta crise, h\u00e1 um aumento acentuado da produ\u00e7\u00e3o\nFonte: Entrevista pessoal com Sr. Algemiro Manique Barreto, ex-piefeiio de Ciici\u00fama - Vide ANEXO 2.\ncarbon\u00edfera. Este fato reflete de urna forma bastante significativa no crescimento da malha e na expans\u00e3o urbana. Sendo assim, buscamos os relatos de outros autores e os coment\u00e1rios de alguns de nossos entrevistados:\nMarcada por duas crises de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, a d\u00e9cada de setenta foi de expans\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o nacional de carv\u00e3o energ\u00e9tico, que em 1976 teve o maior \u00edndice de consumo registrado durante a historia da atividade carbon\u00edfera nacional, chegando a produ\u00e7\u00e3o de sete mil toneladas no Pa\u00eds (RODRIGUES, 1998:40).\nNo ano de 1973 tivemos a crise Mundial do petr\u00f3leo. O carv\u00e3o Catarinense ficou supervalorizado, substituindo em energia gerada ao equivalente a sessenta mil barris de petr\u00f3leo/dia, dados do Setor Energ\u00e9tico do Brasil. Chegamos a produzir mais de quatrocentas mil toneladas/m\u00eas de carv\u00e3o, quando este mineral passou a substituir o petr\u00f3leo. No per\u00edodo de superprodu\u00e7\u00e3o, tivemos mais de quinze mil mineiros na regi\u00e3o. Isto refletia um n\u00famero de aproximadamente setenta mil empregos vinculados ao setor da minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Eduardo Pinho Moreira, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nSituo o per\u00edodo de maior expans\u00e3o urbana de Crici\u00fama, como sendo o per\u00edodo entre o final da d\u00e9cada de setenta, at\u00e9 ao final da de oitenta. Mais precisamente entre 1978 e 1988 (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Altair Guidi, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nObservando-se os dados anteriormente expostos, assim como an\u00e1lises e levantamentos feitos por n\u00f3s, atrav\u00e9s de mapas e fotos, percebemos ser este o per\u00edodo de maior expans\u00e3o urbana ocorrida na hist\u00f3ria de Crici\u00fama. Da mesma forma, inicia-se na cidade uma pr\u00e1tica nada comum: a invas\u00e3o de terras - sejam p\u00fablicas ou privadas. E esta pr\u00e1tica traz s\u00e9rios agravantes para a economia e o planejamento urbano da cidade de uma forma geral.\nA crise mundial do petr\u00f3leo, aliada ao grande per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, trouxe para Crici\u00fama muitas pessoas de outras regi\u00f5es, intensificando um fluxo migrat\u00f3rio sem precedentes. Me recordo que em seu programa dominical atrav\u00e9s do r\u00e1dio, o Padre Miotello fazia coment\u00e1rios solicitando que as pessoas que n\u00e3o tinham abrigo, que n\u00e3o tinham moradas, nem boas condi\u00e7\u00f5es de vida em suas cidades, que viessem para Crici\u00fama, pois aqui era carente de m\u00e3o-de-obra e tinha servi\u00e7o para todos. Isto provocou a invas\u00e3o de uma \u00e1rea de terras de mais de setenta hectares - caso espec\u00edfico \u00e9 o da Vila Manaus (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Algemiro Manique Barreto, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nA m\u00e3o-de-obra trabalhadora da minera\u00e7\u00e3o, possu\u00eda um sal\u00e1rio m\u00ednimo superior ao m\u00ednimo nacional. Esta possibilidade de \u201cganhos maiores\u201d espalhou-se pelo pa\u00eds afora, incentivada por diversos fatores. Estas pessoas vinham para a regi\u00e3o sem saber como eram as reais condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Sem saber dos aspectos de insalubridade na prospec\u00e7\u00e3o do mineral, assim como sem nunca ter ouvido falar da \u201cpneumoconiose\u201d, doen\u00e7a que atacava o pulm\u00e3o dos mineiros - provocada pelo p\u00f3 do carv\u00e3o no subsolo da mina - e que os deixava inv\u00e1lidos para o resto da vida. Os oper\u00e1rios mineiros achavam que tinham at\u00e9 uma vantagem neste tipo de trabalho, pois, com a invalidez provocada pela doen\u00e7a, o oper\u00e1rio se aposentava com quinze anos trabalhados - m\u00e9dia muito inferior \u00e0 nacional.\nO mineiro recebia um bom sal\u00e1rio, e isso atra\u00eda mais e mais m\u00e3o-de-obra para a cidade, mesmo que fosse para trabalhar como um simples ajudante de mineiro. O per\u00edodo de trabalho era relativamente curto para a vida de um oper\u00e1rio: em quinze anos j\u00e1 estavam aposentados. Por\u00e9m, as consequ\u00eancias das doen\u00e7as ocupacionais e a incid\u00eancia da pneumoconiose eram danosas e muita gente ainda hoje sofre destes males (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Algemiro Manique Barreto, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nCom esse grande volume de pessoas chegando de v\u00e1rias partes do pa\u00eds, aparece, pela primeira vez na cidade, uma quantidade de m\u00e3o-de-obra muito superior \u00e0quela que a ind\u00fastria carbon\u00edfera tinha condi\u00e7\u00f5es de absorver. Com isto verificou-se um inchamento das \u00e1reas perif\u00e9ricas, provocando conseq\u00fc\u00eancias irrepar\u00e1veis - ociosidade de trabalho, invas\u00f5es de terra e in\u00edcio do processo de faveliza\u00e7\u00e3o. Segundo relatos em entrevista pessoal com o Sr. Altair Guidi, ex-prefeito de Crici\u00fama (Vide ANEXO 2), o mesmo caracteriza neste momento os principais agentes deste processo no munic\u00edpio, e as suas consequentes causas:\nHouve at\u00e9 um incentivo \u201celeitoreiro\u201d \u00e0 invas\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas, pelo pr\u00f3prio Poder P\u00fablico Municipal, como, por exemplo, \u00e1reas da CSN; \u00e1reas do INSS; \u00e1reas que os pr\u00f3prios mineradores doaram \u00e0 Prefeitura para execu\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais -caso da Vila Manaus; e \u00e1reas verdes da Prefeitura Municipal. Assim, inicia-se um grande processo de faveliza\u00e7\u00e3o na cidade. E o interessante \u00e9 que esta faveliza\u00e7\u00e3o, iniciada e incentivada pelo Poder P\u00fablico, passa a acarretar s\u00e9rios problemas ao pr\u00f3prio Poder P\u00fablico local, pois este, ao avalizar estas invas\u00f5es, automaticamente assume todos os custos que lhes s\u00e3o impl\u00edcitos. Estes custos incluem mais escolas, mais postos de sa\u00fade, mais pavimenta\u00e7\u00e3o, mais redes de energia, de \u00e1gua e de esgoto, enfim, toda a infra-estrutura que se fizer necess\u00e1ria.\nO crescimento da cidade d\u00e1-se de forma mais acentuada no sentido leste/oeste, ou seja, no mesmo sentido da ferrovia. Os bairros Pinheirinho (Oeste) e Pr\u00f3spera (Leste) s\u00e3o os que mais apresentam este processo de crescimento.\nNo ano de 1971, \u00e9 implantada a BR-101, ao sul da cidade - regi\u00e3o do bairro Quarta Linha. A ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial desta \u00e1rea acontece inicialmente sem planejamento. Contudo, em 1973, com a aprova\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano, o qual define ali uma Zona Industrial, esta ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o s\u00e3o feitas de uma forma um pouco mais planejada. Tamb\u00e9m no ano de 1973 \u00e9 inaugurado o primeiro acesso asfaltado entre Crici\u00fama e a BR-101 (acesso norte - de I\u00e7ara), constituindo-se na primeira via de liga\u00e7\u00e3o pavimentada entre a cidade de Crici\u00fama e aquela rodovia federal. Com estas duas rodovias pavimentadas - o acesso norte (SC-444) e a BR-101 - Crici\u00fama ganha mais rapidez para acessar as capitais Florian\u00f3polis e Porto Alegre.\nAinda no ano de 1973, \u00e9 iniciada a transfer\u00eancia da ferrovia do centro da cidade para o sul. A ferrovia era um objetivo perseguido ao longo dos \u00faltimos vinte anos pela comunidade de Crici\u00fama para que fosse retirada do centro e fosse feita uma via de escoamento do tr\u00e2nsito, que seria a avenida Axial - hoje avenida Centen\u00e1rio .\nCom o processo acentuado de ocupa\u00e7\u00e3o do bairro Quarta Linha (sul) e com a conseq\u00fcente instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias na zoneada e planejada \u00e1rea industrial, a partir de 1974, \u00e9 asfaltado o acesso central Crici\u00fama/BR-101. O acesso sul teve a pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica conclu\u00edda e a conseq\u00fcente inaugura\u00e7\u00e3o no ano de 1978* 29.\nPara este lado, inicia-se um grande crescimento em dire\u00e7\u00e3o ao bairro S\u00e3o Luiz (lado sul), que vai perdendo lentamente suas caracter\u00edsticas de \u00e1rea industrial, at\u00e9 por j\u00e1 estar inserido no tecido urbano da cidade, passando a incorporar um uso mais misto/residencial. As novas ind\u00fastrias que v\u00eam se instalar na cidade, com a infra-estrutura dispon\u00edvel nas imedia\u00e7\u00f5es do bairro Quarta Linha, preferem investir nesta \u00e1rea em detrimento do bairro S\u00e3o Luiz.\n2\u00cd! Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Algeiniro Manique Barreto, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\n29 Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Altair Guidi, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\nEm 1978, o aeroporto Leoberto Leal j\u00e1 est\u00e1 totalmente desativado e \u00e9 aberto a aeronaves locais e nacionais, no ano de 1979, o novo aeroporto do Bairro Santa Libera - Aeroporto Diom\u00edcio Freitas30. No local do antigo aeroporto, inicia-se a constru\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o Municipal. E em 1980, \u00e9 conclu\u00edda a Av. Axial - hoje Av. Centen\u00e1rio, que recebe este nome por ser inaugurada no ano\nO 1\ndo centen\u00e1rio da coloniza\u00e7\u00e3o da cidade .\nO munic\u00edpio est\u00e1 em pleno crescimento, com uma popula\u00e7\u00e3o, ao final da d\u00e9cada de sessenta e in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta, de aproximadamente 81.451 habitantes - sendo 55.397 na \u00e1rea urbana (o que corresponde a 68,01%), e 26.054 na \u00e1rea rural (o que corresponde a 31,99%). \u00c9 neste per\u00edodo que ocorre a virada do percentual entre a popula\u00e7\u00e3o urbana e a rural - estando uma popula\u00e7\u00e3o maior residindo na \u00e1rea urbanizada.\nCom o r\u00e1pido crescimento da zona urbana, conseq\u00fc\u00eancia da intensa produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera, aumenta o d\u00e9ficit habitacional. Para suprir esta defici\u00eancia, s\u00e3o implantados e inseridos no tecido urbano das cidades grandes conjuntos habitacionais, como \u00e9 o caso do bairro, Cidade dos Mineiros Nova -mais conhecido como Mineira Nova, totalmente implantado para suprir a falta de moradia dos novos oper\u00e1rios mineiros. Tamb\u00e9m o Pr\u00f3-morar I e II, ou Vila Vit\u00f3ria; o S\u00e3o Francisco e parte do Boa Vista, assim como a parte norte do Metropolitana e o Catarinense, no Distrito de Rio Maina; A Vila S\u00e3o Jos\u00e9 e parte do bairro S\u00e3o Defende. Todos estes bairros ficam no lado oeste da cidade de Crici\u00fama, localizados al\u00e9m do bairro Pinhefrinho. Todos eles possuindo caracter\u00edsticas comuns: Vila de Oper\u00e1rios, com pouca infra-estrutura b\u00e1sica, de uma classe de renda baixa, e tamb\u00e9m de moradores de baixa qualifica\u00e7\u00e3o profissional. Quem n\u00e3o trabalhava na minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o era empregado da constru\u00e7\u00e3o civil ou de emprego sazonal.\n30 O Aeroporto Diom\u00edcio Freitas foi implantado no Bairro Santa Libera, que na \u00e9poca pertencia a Crici\u00fama. Com a emancipa\u00e7\u00e3o do distrito de Forquilhinha, e sua conseq\u00fcente instala\u00e7\u00e3o como munic\u00edpio, este bairro ficou inserido dentro da \u00e1rea do novo munic\u00edpio, assim como o referido aer\u00f3dromo.\n\u201d Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Altair Guidi, c\u00e3-HiC\u00cdL\u00cd.\u00edu de Crici\u00fama -- Vide ANEXO 2.\nO setor imobili\u00e1rio apresenta, neste per\u00edodo, um significativo crescimento. Reflexos deste aspecto \u00e9 o in\u00edcio do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea central. De forma um pouco lenta, este processo j\u00e1 pode ser verificado no in\u00edcio do per\u00edodo, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o do primeiro pr\u00e9dio com mais de quatro pavimentos em Crici\u00fama: o Edif\u00edcio COMASA. Situado \u00e0 rua Cel. Marcos Rovaris, com uso misto - t\u00e9rreo para uso comercial e andares a\u00e9reos para uso residencial - destaca-se pelo grande n\u00famero de unidades habitacionais. Possui onze pavimentos em um \u00fanico bloco, caracterizando-se e destacando-se no contexto urbano pela horizontalidade das demais constru\u00e7\u00f5es. Posteriormente \u00e9 constru\u00eddo o Hotel Cavaller, \u00e0 Rua Anita Garibaldi, e o Uni\u00e3o Turismo Hotel, na rua Cons. Jo\u00e3o Zanette. Os tr\u00eas edif\u00edcios foram marcos importantes e caracter\u00edsticos neste processo de verticaliza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama. Foram constru\u00eddos com onze pavimentos, sendo facilmente percebidos no contexto da paisagem urbana e atrav\u00e9s de fotos a\u00e9reas tiradas por sobre a cidade. Marcaram a grande mudan\u00e7a do in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, referente ao processo da expans\u00e3o urbana: da horizontalidade para a verticaliza\u00e7\u00e3o.\nCom a CECRISA e a CESACA, em per\u00edodo de grande produ\u00e7\u00e3o em Crici\u00fama, e a ELIANE Revestimento Cer\u00e2micos, da mesma forma em Cocai do Sul, a regi\u00e3o carbon\u00edfera presencia a instala\u00e7\u00e3o de novas f\u00e1bricas de revestimentos cer\u00e2micos ao mesmo tempo que os atuais grupos empresariais ampliam suas atividades para aumentar a produ\u00e7\u00e3o. Entram em atividade, atrav\u00e9s do Grupo Maximiliano Gaidzinski, propriet\u00e1rio da marca ELIANE, duas ind\u00fastrias em Crici\u00fama: uma no bairro Quarta Linha - na Zona Industrial, e outra no S\u00e3o Luiz. Outras empresas do mesmo setor e de menor porte tamb\u00e9m foram implantadas na regi\u00e3o. Tamb\u00e9m empresas de outros setores passam a produzir intensamente. \u00c9 o caso do setor de pl\u00e1sticos e do metal-mec\u00e2nico.\nPara suprir e dotar de infra-estrutura estas novas ind\u00fastrias, ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea industrial da Quarta Linha, \u00e9 zoneada mais uma \u00e1rea industrial, desta vez no bairro Cidade dos Mineiros.\nNesta fase final do per\u00edodo, a cidade de Crici\u00fama entra em um processo de crescimento acelerado em v\u00e1rios segmentos nunca antes visto. Com a diversifica\u00e7\u00e3o industrial \u00e9 consumida toda a m\u00e3o-de-obra qualificada na regi\u00e3o e, quando n\u00e3o se encontra no local, vai-se buscar em outras cidades e Estados. A economia do munic\u00edpio, com essa diversifica\u00e7\u00e3o industrial, passa por um per\u00edodo de revis\u00e3o, analisando-se os aspectos de maior import\u00e2ncia: a minera\u00e7\u00e3o -produzindo para abastecer o mercado nacional sider\u00fargico e energ\u00e9tico; a constru\u00e7\u00e3o civil, para satisfazer a car\u00eancia habitacional e atender \u00e0 oferta de m\u00e3o-de-obra que chegava cada vez mais e em quantidades maiores; e a ind\u00fastria cer\u00e2mica, de pl\u00e1sticos e metal-mec\u00e2nica, que exigem uma m\u00e3o-de-obra cada vez mais espec\u00edfica e mais qualificada para atender \u00e0s exig\u00eancias do mercado nacional e internacional.\n1.2.5\tQuinto Per\u00edodo: 1979 a 2000\nO munic\u00edpio encontra-se em per\u00edodo de grande produ\u00e7\u00e3o industrial e crescimento. A produ\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias cer\u00e2micas, de pl\u00e1sticos e metal-mec\u00e2nicas, juntamente com a carbon\u00edfera, indica os altos n\u00edveis deste crescimento. No in\u00edcio da \u00faltima d\u00e9cada deste per\u00edodo, inicia-se um processo de decl\u00ednio e estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\nCom a mecaniza\u00e7\u00e3o das minas, verificada no final da d\u00e9cada de sessenta, para a qual foram liberados financiamentos a longo prazo pelo Governo Federal, come\u00e7a a diversifica\u00e7\u00e3o industrial em toda a regi\u00e3o carbon\u00edfera. Isto passa a refletir-se diretamente, no processo de expans\u00e3o urbana da cidade de Crici\u00fama, marcando e caracterizando intensamente este per\u00edodo.\nIntensificada com o forte crescimento da cidade no per\u00edodo anterior, e acentuada no in\u00edcio deste, a quantidade de m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel \u00e9 reduzida, e a oferta \u00e9 muito grande. \u00c9 notada uma grande presen\u00e7a de migrantes na cidade. Para atender ao mercado, a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil investe em grande quantidade, visando a suprir esta car\u00eancia local. Com isso, o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 intensamente acelerado, alterando a forma e a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano assim como a paisagem.\nO inicio do per\u00edodo e toda a d\u00e9cada de oitenta s\u00e3o marcados pelo forte crescimento industrial. Empresas que est\u00e3o instaladas no munic\u00edpio executam amplia\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, visando aumentar sua linha de produ\u00e7\u00e3o para atender \u00e0 demanda do mercado. \u00c9 o caso da CESACA, MECRIL, CECRISA, Curtume Dal-B\u00f3, Canguru Embalagens Pl\u00e1sticas Ltda, EMBASUL - Embalagens Sul Brasile\u00f1a Ltda e Agro-Industrial Eliane.\nNovas ind\u00fastrias tamb\u00e9m se instalaram, como \u00e9 o caso das cer\u00e1micas PORTINARI, DE LUCCA, ELDORADO, ELIANE (duas unidades), RECEL e PISO FORTE. Produzindo color\u00edficios para atender \u00e0 ind\u00fastria cer\u00e2mica, citamos a Manchester, Collorobia, Ferro Enamel e Frita Sul. A Industrial Conventos, no bairro Pinheirinho, pertencente ao Grupo Diom\u00edcio Freitas, \u00e9 implantada para atender \u00e0s ind\u00fastrias cer\u00e2micas. Produz equipamentos tipo decoradoras seelk-screen autom\u00e1ticas e linhas para esmalta\u00e7\u00e3o de azulejos e pisos - prensas autom\u00e1ticas, m\u00e1quinas para empilhamento de carga e descarga, moinhos de bolas e atomizadores de spray (MAFRA, 1977:74).\nA falta de moradia faz com que o BNH - maior agente finance\u00f1o do pa\u00eds - financie a constru\u00e7\u00e3o de grandes conjuntos habitacionais, possibilitando a aquisi\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias pelos m\u00ednenos e oper\u00e1rios em geral. Estas resid\u00eancias, constru\u00eddas com baixo padr\u00e3o de qualidade, geralmente se localizam em bairros afastados do centro da cidade, onde existe somente a infra-estrutura b\u00e1sica: \u00e1gua, energia e sistema de fossa s\u00e9ptica com sumidouro. O transporte \u00e9 feito por linha regular de \u00f4nibus.\nUma grande vila \u00e9 introduzida no tecido urbano do bairro Santa Luzia, sobre uma \u00e1rea minerada - \u00e9 o bairro Conjunto Habitacional Nova Esperan\u00e7a. Outros bairros s\u00e3o incorporados ao desenho da cidade, como os bairros Cear\u00e1, S\u00e3o Sim\u00e3o, Vila Francesa, Cristo Redentor, Vila Rica, Imigrantes e Vila Demboski.\nNa expans\u00e3o urbana da cidade come\u00e7a a ser incorporada a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas elevadas, com um maior percentual de declividade. Diferente do processo de ocupa\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 em n\u00edvel nacional - onde os morros s\u00e3o ocupados por fam\u00edlias de pobreza absoluta, caracterizando as favelas - no caso do\nmunic\u00edpio de Crici\u00fama, percebemos que o tipo de agente que passa a ocupar estas \u00e1reas, s\u00e3o fam\u00edlias de classe m\u00e9dia e alta. Como exemplo citamos a amplia\u00e7\u00e3o dos bairros Pio Correia, Vera Cruz, Comerci\u00e1rio (em dire\u00e7\u00e3o ao Moiro do C\u00e9u), Santa Catarina, Santo Ant\u00f4nio e Oper\u00e1ria Nova (hoje bairro Oper\u00e1ria). Tamb\u00e9m ocorre este processo no bairro Lote Seis, o qual se localiza ao lado do Morro Cechinel (Morro da TV).\nNo come\u00e7o da d\u00e9cada de oitenta, o centro da cidade passa por um processo de revitaliza\u00e7\u00e3o e humaniza\u00e7\u00e3o. A retirada dos ve\u00edculos do centro e a implanta\u00e7\u00e3o dos cal\u00e7ad\u00f5es permite uma maior integra\u00e7\u00e3o das pessoas e cria um belo espa\u00e7o de conv\u00edvio, lazer e entretenimento, assim como para uso de manifesta\u00e7\u00f5es culturais, pol\u00edticas e de trocas sociais .\nEm alguns casos, os cal\u00e7ad\u00f5es n\u00e3o foram de imediato bem aceitos pela popula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, na medida que foram sendo implantados, a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o \u00e9 que passa a ser a sua maior defensora. Em entrevista pessoal, o Sr. Altair Guidi - ex-prefeito de Crici\u00fama (Vide ANEXO 2) faz alguns relatos a este respeito:\nO cal\u00e7ad\u00e3o foi uma obra que trouxe vantagens para todos. Houve alguma resist\u00eancia no in\u00edcio, por parte de alguns comerciantes. Estes achavam que se n\u00e3o houvesse o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos defronte ao seu estabelecimento, teriam preju\u00edzo. Outros pensavam na quest\u00e3o do comodismo. Queriam que seus pr\u00f3prios ve\u00edculos permanecessem estacionados defronte ao seu ponto de com\u00e9rcio. O cal\u00e7ad\u00e3o \u00e9 muito importante para o momento, para o dia-a-dia das pessoas. Vejo que o cal\u00e7ad\u00e3o trouxe vantagens para todos, fazendo com que Crici\u00fama evolu\u00edsse neste sentido, e acredito que esta evolu\u00e7\u00e3o tenha sido para melhor.\n32 A partir das d\u00e9cadas de sessenta e setenta, prefeituras, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em geral e empresas de planejamento urbano passam a rediscutir a seguran\u00e7a nas \u00e1reas centrais das cidades, e a influ\u00eancia que a pr\u00f3pria cidade exerce no dia-a-dia da popula\u00e7\u00e3o e na vida urbana. Caracter\u00edsticas de um processo de reordenamento e reorganiza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano principal, visando aumentar o espa\u00e7o de conv\u00edvio das pessoas incentivando com isso as trocas sociais, a implanta\u00e7\u00e3o dos cal\u00e7ad\u00f5es segue um modelo internacional das grandes cidades capitalistas. Sendo que o primeiro projeto deste novo modelo, \u00e9 implantado no Brasil pelo Arq. Jaime Lemer, quando prefeito da cidade de Curitiba/PR -cidade conhecida intemacionalmente como bem planejada. A retirada de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores do n\u00facleo urbano principal, permite uma maior liberdade para o pedestre no seu ir e vir, seja di\u00e1rio ou sazonal. Os cal\u00e7ad\u00f5es passam a ser implantados em v\u00e1rias outras cidades do Brasil, muitas vezes solucionando a falta de \u00e1reas de conv\u00edvio que o planejamento urbano deixou de antecipadamente prever.\nNo ano de 1981, \u00e9 inaugurado o atual Pa\u00e7o Municipal (Prefeitura). Em 1982, o gin\u00e1sio municipal, e no ano seguinte, o Teatro Municipal Elias Angeloni. Novos bairros s\u00e3o inseridos no contexto urbano da cidade neste per\u00edodo. \u00c9 o caso dos bairros Vila Zuleima, Jardim Ang\u00e9lica, Renascer (Mina Quatro), Jardim Maristela e Ana Maria. Com o crescimento do bairro Pr\u00f3spera, observa-se a forma\u00e7\u00e3o de novas aglomera\u00e7\u00f5es, j\u00e1 conurbadas ao bairro principal, incluindo-se os bairros Bras\u00edlia e Argentina.\nA partir da data de 17 de setembro de 1990, fica decretada a desregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade carbon\u00edfera no Brasil. Assinado pelo Presidente Fernando Collor de Mello, o referido decreto p\u00f5e fim \u00e0 obrigatoriedade do consumo de carv\u00e3o nacional. As conseq\u00fc\u00eancias desta medida foram catastr\u00f3ficas para a produ\u00e7\u00e3o do mineral, pois com a retirada de subs\u00eddios \u00e0s ind\u00fastrias carbon\u00edferas, e a abertura do mercado com a livre negocia\u00e7\u00e3o entre compradores e produtores do carv\u00e3o, \u00e9 gerada uma grave crise no setor carbon\u00edfero. Muitas mineradoras foram fechadas. Com isso fecha tamb\u00e9m v\u00e1rias frentes de trabalho, com demiss\u00f5es em massa de mineiros. E o in\u00edcio da maior crise econ\u00f4mica e social da regi\u00e3o (RODRIGUES, 1998:40).\nEm 1990, com a desregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade carbon\u00edfera, decretada pelo Presidente Fernando Collor de Mello, a minera\u00e7\u00e3o entrou em decl\u00ednio. No per\u00edodo de superprodu\u00e7\u00e3o, tivemos mais de quinze mil mineiros na regi\u00e3o. Isto refletia um n\u00famero de aproximadamente setenta mil empregos vinculados ao setor da minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Eduardo Pinho Moreira, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nA mais importante conseq\u00fc\u00eancia deste decreto \u00e9 o grande n\u00famero de desempregados na regi\u00e3o carbon\u00edfera, acarretando um grande caos econ\u00f4mico e social assim como o in\u00edcio do processo de decl\u00ednio e estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\nPara manter uma certa estabilidade financeira, as mulheres dos mineiros desempregados, assim como a pr\u00f3pria m\u00e3o-de-obra feminina que se encontrava muito ociosa, iniciam um trabalho individual, caseiro e dom\u00e9stico - fazer confec\u00e7\u00f5es para empresas de fora da cidade. As grandes empresas nacionais - Gledson, Ellus, Pierre Cardin e Lee, entre outras, disp\u00f5em aqui de grande quantidade de confec\u00e7\u00f5es cortadas, por\u00e9m n\u00e3o costuradas - chamadas de fac\u00e7\u00f5es. Estas mulheres passam a realizar este trabalho de costura e acabamento Hes+as confec\u00e7\u00f5es.\nAl\u00e9m das peculiaridades da origem da ind\u00fastria de confec\u00e7\u00f5es do vestu\u00e1rio no sul catarinense, outro fator que contribuiu de forma categ\u00f3rica para o surgimento e fortalecimento do setor do vestu\u00e1rio foi a exist\u00eancia de um grande excedente de m\u00e3o-de-obra feminina, em fun\u00e7\u00e3o, sobretudo, dos setores carbon\u00edfero e metal\u00fargico que empregam, diretamente na produ\u00e7\u00e3o, apenas m\u00e3o-de-obra masculina (GOULART FILHO e JENOVEVA NETO, 1997:111).\nPosteriormente, s\u00e3o registradas micro e pequenas empresas de confec\u00e7\u00f5es no sul do Estado, fortalecendo ainda mais o setor da ind\u00fastria do vestu\u00e1rio. Com isso o poder P\u00fablico Municipal realiza obras de infra-estrutura para instala\u00e7\u00e3o de pequenas empresas. E o caso do projeto Colmeia Industrial -v\u00e1rias micro e pequenas empresas do ramo de confec\u00e7\u00f5es, instaladas em um \u00fanico endere\u00e7o, com uma infra-estrutura de apoio comum. Especificamente, o projeto objetiva atender \u00e0 demanda de m\u00e3o-de-obra ociosa que passa a ser utilizada pelas pequenas ind\u00fastrias de confec\u00e7\u00e3o. Desta forma, verifica-se uma nova configura\u00e7\u00e3o espacial da cidade, uma vez que em todos os lugares, cantos e becos \u00e9 poss\u00edvel encontrar-se uma pequena ind\u00fastria de confec\u00e7\u00e3o, as chamadas empresas caseiras ou dom\u00e9sticas.\nA Lei Municipal n.\u00b0 3.900, de 28 de outubro de 1999, institui o novo Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano do munic\u00edpio de Crici\u00fama. Este vem liberar alguns usos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo que anteriormente n\u00e3o eram aceitos, como \u00e9 o caso de pequenas empresas de confec\u00e7\u00f5es que agora podem se instalar em \u00e1reas espec\u00edficamente residenciais. Esta revis\u00e3o no planejamento urbano da cidade vem atender a esta necessidade real de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano e satisfaz a regulariza\u00e7\u00e3o de muitas destas pequenas e micro-empresas. Este caso espec\u00edfico caracteriza o atual momento de crescimento, expans\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o urbana da cidade, ajudando e contribuindo para que Crici\u00fama se adapte a este novo modelo econ\u00f4mico que est\u00e1 neste momento come\u00e7ando.\nO carv\u00e3o sempre foi uma fonte energ\u00e9tica importante, gerando a mat\u00e9ria-prima para as usinas termel\u00e9tricas. A regi\u00e3o carbon\u00edfera ainda produz muito deste mineral e abastece regularmente os altos fomos da Gerasul (ex SOTELCA), no munic\u00edpio de Capivari de Baixo. Com o agravante da retirada de subs\u00eddios do carv\u00e3o nacional, o Poder P\u00fablico e a iniciativa privada buscam solu\u00e7\u00f5es para resolver o grave momento de crise da ind\u00fastria carbon\u00edfera,\ntentando mant\u00ea-la nos mesmos patamares nos quais se encontrava anteriormente. Planeja-se a constru\u00e7\u00e3o de usinas termel\u00e9tricas nas bocas das minas. Estas usinas, com plano para 900 Mw de pot\u00eancia, queimar\u00e3o carv\u00e3o bruto e rejeito na boca da mina, despoluindo a regi\u00e3o e contendo a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, pelo fato de deixarem de beneficiar o carv\u00e3o* 33.\nAnalisando-se estes aspectos, percebe-se o in\u00edcio de um novo ciclo de minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o sul catarinense, pois se sabe da car\u00eancia de energia el\u00e9trica existente no pa\u00eds em fun\u00e7\u00e3o da falta de investimentos p\u00fablicos no setor. A sa\u00edda para se resolver este problema s\u00e3o as chamadas fontes de energia alternativa, no caso espec\u00edfica, a usina t\u00e9rmica a carv\u00e3o. Acredito que o ciclo mais importante ainda est\u00e1 para vir, que, na minha opini\u00e3o, ser\u00e1 o da instala\u00e7\u00e3o das usinas termel\u00e9tricas34.\nO carv\u00e3o para a Crici\u00fama de hoje tem uma import\u00e2ncia muito pequena. J\u00e1 lut\u00e1vamos pela implanta\u00e7\u00e3o de uma usina t\u00e9rmica na regi\u00e3o, o que j\u00e1 era um dos objetivos do Plano de Expans\u00e3o Energ\u00e9tica do Brasil, de 1985, plano este que previa a instala\u00e7\u00e3o destas usinas na regi\u00e3o carbon\u00edfera catarinense. Com a entrada em opera\u00e7\u00e3o, a usina t\u00e9rmica aproveitar\u00e1 o carv\u00e3o e possibilitar\u00e1 a energia necess\u00e1ria para novos empreendimentos (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Eduardo pinho Moreira, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nOutro reflexo deste novo ciclo que est\u00e1 sendo anunciado, do qual pouco ou quase nada se fala, \u00e9 a quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. O que se verifica \u00e9 que a popula\u00e7\u00e3o sulista ainda n\u00e3o se manifestou a respeito. Tanto o Poder P\u00fablico quanto os grandes interessados no projeto s\u00f3 falam de vantagens do tipo voltar \u00e0 estabilidade econ\u00f4mica regional dos tempos de \u201couro\u201d do carv\u00e3o, quando esta era a \u201cpedra fundamental do progresso\u201d.\nVejo com bons olhos os novos projetos de utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o -usina termel\u00e9ctrica - e sem o paternalismo da Uni\u00e3o. Espero que ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da primeira usina venham outras mais. Vamos ter muito desenvolvimento na nossa regi\u00e3o, e desta vez levando em conta a preocupa\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, pois 38% do equipamento da usina \u00e9 para evitar a polui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 quase zero. A conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental hoje \u00e9 muito grande. \u00c9 o que de mais positivo temos na humanidade neste final de s\u00e9culo (Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Paulo Roberto Meller, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\n33 Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Ruy Hulse, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\n33 Fonte. Entrevista pessoal com Sr. Altair Guidi, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\nCAP\u00cdTULO SEGUNDO\nO CENTRO URBANO\nESTRUTURA\u00c7\u00c3O E CENTRALIDADE\n2.1\tCaracter\u00edsticas e Estrutura\u00e7\u00e3o da \u201cPra\u00e7a\u201d\nNosso trabalho abrange uma \u00e1rea definida no contexto urbano do centro da cidade de Crici\u00fama. Em toda cidade, seja ela de pequeno, m\u00e9dio ou grande porte, existe uma \u00e1rea que se individualiza dentro de todo o conjunto urbano. Esta \u00e1rea \u00e9 caracterizada por ser o lugar de trabalho de uma elevada porcentagem da popula\u00e7\u00e3o. E isto s\u00f3 acontece devido \u00e0 presen\u00e7a de v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es: com\u00e9rcio varejista, institui\u00e7\u00f5es financeiras, escrit\u00f3rios de profissionais aut\u00f4nomos, servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o e de hospedagem, espa\u00e7os recreativos e culturais, etc. \u00c9 ali que se imprimem as caracter\u00edsticas peculiares como principal ponto das trocas sociais. Esta \u00e1rea apresenta uma grande variedade de servi\u00e7os, sendo estes complexos e altamente concentrados. Existe uma certa facilidade de distinguir a \u00e1rea central das outras \u00e1reas da cidade. Entre as raz\u00f5es desta distin\u00e7\u00e3o, apontamos que a principal \u00e9 a de apresentar uma individualiza\u00e7\u00e3o com fisionomia pr\u00f3pria, o que n\u00e3o acontece em outras \u00e1reas que comp\u00f5em o espa\u00e7o urbano. Mas existem caracter\u00edsticas b\u00e1sicas que percebemos e que sejam peculiares ao centro. Pensamos que a funcional \u00e9 a mais importante delas.\nA \u00e1rea central se caracteriza pela complexidade de fun\u00e7\u00f5es e pela presen\u00e7a de v\u00e1rios servi\u00e7os. \u00c9 no centro que se concentra, basicamente, toda a vida econ\u00f4mica, financeira e pol\u00edtico-administrativa da cidade e tamb\u00e9m da regi\u00e3o. Esta concentra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es atrai a presen\u00e7a de muitas outras fun\u00e7\u00f5es, de menor ou at\u00e9 de maior intensidade. Isto define esta complexidade/diversidade de fun\u00e7\u00f5es, caracterizando uma enorme \u201cteia\u201d de relacionamentos e de trocas -que nestes casos outros autores a definem como redes. Para exemplificarmos destacamos a recreativa e a cultural, a pol\u00edtica e ideol\u00f3gica, a religiosa e a social. Estas, por sua vez, atraem as fun\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o, de alojamento, de profissionais liberais, entre outras. Tamb\u00e9m citamos os servi\u00e7os - comercial ou de passagem - que por sua vez atraem outros tipos de servi\u00e7o. Com a presen\u00e7a desses servi\u00e7os e a procura dessa \u00e1rea para a instala\u00e7\u00e3o de diversas outras atividades, toma-se a \u00e1rea central um setor do espa\u00e7o urbano altamente valorizado. O pre\u00e7o dos terrenos alcan\u00e7a, ent\u00e3o, \u00edndices muito elevados - tendo como consequ\u00eancia o processo de crescimento vertical, iniciado a partir do centro da cidade na d\u00e9cada de setenta, que trouxe repercuss\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es na sua paisagem urbana e na sua fisionomia. Diariamente, numerosa parcela da popula\u00e7\u00e3o ativa da cidade dirige-se ao centro, pois ali exerce suas atividades. Tamb\u00e9m estudantes, assim como pessoas que procuram os servi\u00e7os m\u00e9dico-assistenciais, financeiros e outros. Para servir a essa popula\u00e7\u00e3o, existe uma concentrada rede de transportes coletivos, tomando a \u00e1rea um foco convergente de transportes urbanos - pois \u00e9 basicamente na \u00e1rea central que se localizam os principais setores de atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nLevantando-se os dados da densidade demogr\u00e1fica da \u00e1rea, percebemos que durante o dia \u00e9 um movimentado lugar de ve\u00edculos e pedestres e \u00e0 noite o processo se inverte: quando o expediente comercial encerra suas atividades, as pessoas se dirigem as suas casas e a \u00e1rea central toma-se um espa\u00e7o praticamente vazio.\nJunto \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos e \u00e1reas pr\u00f3ximas est\u00e1 localizada a parte mais antiga da cidade. Ali se estabeleceu o vigor do com\u00e9rcio no in\u00edcio do s\u00e9culo, expandindo-se para o restante da \u00e1rea. Esta parte mais antiga chamaremos somente de \u201cPra\u00e7a\u201d (FIG. 9 - Centro Urbano, p. 64).\nR. 0. ARANHA\nR0V4r(s\nANGEL ONI\n^fONSOjZELSO\nCENTRO\nPLANO DIRET0R/I999\nBARROSO\nALMIRANTE\nCOLEGIO MARIS TA\nG. E. MAL. _RONDON\nOSVALDO ARANHA\nESTADIO HERIBERTO HULSE\n31- CESACA\n22-\tGALERIA LuClO CAVALLER\n23-\tRECEITA FEDERAL\n24-\tSHOPPPING CENTER DELLA GBJSTINA\n25-\t80RT0LUZZI CENTER\n26-\tRIO CRICIuMA\n27-\tEBCT-CORREIOS\n28-\tFUNDADLO CULTURAL DE CRICIuMA\n29-\tMECRIL-MET. CRICIUMA LTDA\n50- GREJA ASSEMBL\u00c9IA DE DEUS\n31-\tPROMO TORIA PUBLICA\n32-\tSUPERMERCADO ANGELONI\n53-\tBESC\n54-\tEMPRESAS GUGLIELMH\n35- CASA LONDRES\n56-\tESTACAD ROOOVIARIA\n57-\tHOSPITAL SAO JOS\u00c9\n58-\tESTADIO HERIBERTO Hffl.SE\n59-\tINSS ( VELHO I\nFONTE: CODEPLA\nESCALA: SEM ESCALA\nCOMERCIAL INICIAL\nL JARDIM ETELVINA LUZ\n2- PRAGA NEREU RAMOS\n5- PRAGA DO CONGRESSO\n4-\tPRAGA DO IMIGRANTE\n5-\tCATEDRAL SAO JOS\u00c9\n6-\tCASA DA CULTURA/EX-PREFEITURA\nT- TERMINAL URBANO CENTRAL\n8-\tEDIFCIO COMASA\n9-\tHOTEL CAVALLER\n10-\tIJNIAO TURISMO HOTEL\nIII- FORUM\n12-\tCOL\u00c9GIO' WARISTA\n13-\tCOL\u00c9GIO SAO BENTO\n14-\tTELESC\n15-\tBANCO DO BRASIL\n16-\tINSS ( NOVO )\n17-\tCEF\n18-\tDETRAN/CIRETRAN\n19-\tPRIMEIRA DELEGACIA DE POL\u00cdCIA\n20-\tCOL\u00c9GIO LAPAGESSE\nrua padre cicero!\n\t\nalmirante\nr;. \u00ed\nPor\u00e9m, n\u00e3o percebemos um crescimento paralelo a este antigo n\u00facleo que valorizasse e preservasse o espa\u00e7o j\u00e1 edificado e constru\u00eddo, que se estabelecesse \u00e0 margem da \u201cPra\u00e7a\u201d, como aconteceu em Paris, cujo centro se desenvolveu junto \u00e0 \u201ccit\u00e9\u201d.\nPara Crici\u00fama, que n\u00e3o possui uma \u201ccit\u00e9\u201d, a cidade apresenta um trecho mais antigo, a partir do qual se desenvolveu a \u00e1rea central - \u00e9 a rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, que compreende o trecho entre a Pra\u00e7a Nereu Ramos e a antiga esta\u00e7\u00e3o de trem - hoje Terminal Urbano Central.\n*\t4 LLL\t\t\n\t\t\nFIGURA 10 - Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette na primeira metade do S\u00e9culo XX\nFonte: Arquivo da FCC (Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Crici\u00fama)\nPercebemos a presen\u00e7a de um grande n\u00famero de com\u00e9rcio varejista (lojas de cal\u00e7ado, \u00f3ticas, papelarias, farm\u00e1cias, bares, etc.) na fisionomia e na paisagem desta rua, assim como outros destaques - o caracter\u00edstico, quase centen\u00e1rio e j\u00e1 perpetual izado estabelecimento comercial conhecido como Casa Ca\u00e7a e Pesca.\nDestacamos a exist\u00eancia de pr\u00e9dios do in\u00edcio do s\u00e9culo, como o Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo, e o sobrado em frente a este. A Sociedade Recreativa Mampituba na outra esquina. Mais \u00e0 frente, na esquina com a R\u00faa Mal. Floriano Peixoto, o pr\u00e9dio da Casa Damasco (antigo Cruzador Bahia), e o da Casa Ouro - todos eles em estilo \u201cart d\u00e9co\u201d.\nA presen\u00e7a da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria (hoje temos no mesmo local o Terminal Urbano Central), no final da Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette - junto ao leito da Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina (hoje Avenida Centen\u00e1rio), caracterizava toda uma diferencia\u00e7\u00e3o desta rua com as demais que s\u00e3o lindeiras \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos. Isto condicionou o crescimento naquela dire\u00e7\u00e3o, assim como na Rua Paulo Marcus - que era paralela \u00e0 ferrovia e que hoje, com a implanta\u00e7\u00e3o da Av. Centen\u00e1rio, foi engolida visualmente, desaparecendo no contexto f\u00edsico-espacial da \u201cimponente\u201d avenida. Tamb\u00e9m incentivou o crescimento nas ruas Marechal Floriano Peixoto e Seis de Janeiro. Suas caracter\u00edsticas e peculiaridades, bem como seus aspectos funcionais mais marcantes, ser\u00e3o analisados de acordo com sua import\u00e2ncia e especificidade no contexto urbano macro da cidade de Crici\u00fama. Acreditamos ser de vital import\u00e2ncia entender as defini\u00e7\u00f5es e os conceitos de centralidade urbana a partir destes dois fortes s\u00edmbolos que estavam inseridos no contexto urbano da \u201cPra\u00e7a\u201d, da \u00e1rea central e da Cidade como um todo at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta. Da mesma forma, cremos que se faz necess\u00e1rio analisar as caracter\u00edsticas centralizadoras da \u201cPra\u00e7a\u201d e sua expans\u00e3o - o seu com\u00e9rcio, assim como as trocas sociais. Esta expans\u00e3o vem a definir o centro urbano, que se insere no tecido urbano para al\u00e9m da pra\u00e7a Nereu Ramos - caracterizando, a partir da d\u00e9cada de setenta, o in\u00edcio do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o na cidade.\n2.2\tContextos da Centralidade Urbana\nA partir de dados e informa\u00e7\u00f5es emitidos por pessoas sobre suas viv\u00eancias, e ap\u00f3s observarmos a estrutura formada na \u00e1rea central, foi poss\u00edvel delimit\u00e1-la, fazendo um recorte nesta mesma \u00e1rea, para que possamos, com precis\u00e3o, ter sua posi\u00e7\u00e3o, imposi\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia dentro da organiza\u00e7\u00e3o espacial\nda cidade. Cremos n\u00e3o ser esta uma tarefa f\u00e1cil, pois n\u00e3o existe m\u00e9todo uniforme para delimitar o centro de uma cidade. Isso nos levou a adotar uma decis\u00e3o adaptada \u00e0s peculiaridades locais. Por exemplo: o n\u00facleo inicial, ou a \u201cPra\u00e7a\u201d, teve o seu tecido definido pelos colonizadores italianos, no final do s\u00e9culo IX e nos primeiros anos do s\u00e9culo XX. Posteriormente, seus descendentes redesenharam, atrav\u00e9s da expans\u00e3o deste n\u00facleo, outras ruas para al\u00e9m da \u201cPra\u00e7a\u201d. E naturalmente, por\u00e9m sem planejamento vi\u00e1rio, o Centro Urbano teve seu tecido formado pelos anos e viv\u00eancias de gera\u00e7\u00f5es de criciumenses.\nPara que o recorte seja melhor definido e tecnicamente fundamentado, adotamos quatro crit\u00e9rios que nos permitem melhor caracteriz\u00e1-lo. S\u00e3o eles: a valora\u00e7\u00e3o do solo, a funcionalidade (o uso do solo), a densidade demogr\u00e1fica e a hist\u00f3ria e mem\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o.\n2.2.1\tA valora\u00e7\u00e3o do solo\nCom este crit\u00e9rio pretendemos tra\u00e7ar o \u201ccora\u00e7\u00e3o comercial\u201d e residencial do centro urbano. Em Crici\u00fama, leva-se em conta o valor de mercado e n\u00e3o o valor real ou tributado por lei. Duas \u00e1reas possuem a maior valora\u00e7\u00e3o de solo urbano - a pra\u00e7a Nereu Ramos e a pra\u00e7a do Congresso, chegando at\u00e9 R$ 1.200,00/m2 (FIG. 11 - Planta de Valores do Solo Urbano, p. 68). Os terrenos localizados no entorno da pra\u00e7a Nereu Ramos s\u00e3o aqueles de maior complexidade funcional, pois permitem um uso mais diversificado se compararmos ao uso permitido no entorno da pra\u00e7a do Congresso. Os terrenos lindeiros \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos est\u00e3o inseridos no contexto do n\u00facleo mais antigo, ou seja, a \u201cPra\u00e7a\u201d, e o uso comercial/varejista \u00e9 muito caracter\u00edstico e muito intenso. Quanto aos \u00edndices urban\u00edsticos, a lei de zoneamento e uso do solo permite, nesta \u00e1rea, um n\u00famero m\u00e1ximo de quatro pavimentos, com uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de oitenta por cento, sem afastamento frontal, e \u00edndice de aproveitamento tr\u00eas. J\u00e1 no entorno da pra\u00e7a do Congresso, esta mesma lei permite dezesseis pavimentos, com uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de oitenta por cento no t\u00e9rreo e sessenta por cento para os demais pavimentos, afastamento frontal de dois metros e \u00edndice de aproveitamento quatro.\nPLANTA DE VALORES DO SOLO URBANO\ny ? AT\u00c9 R$ 1.200,00/m2\nDE R$ 301,00 /m2 A R$ 700,00 / m2\nDE R$ 251,00 /m2 A R$ 300,00 / m2\nDE R$ 151,00 /m2 A R$ 250,00 / m2\nDE R$ 101,00 /m2 A R$ 150,00 / m2\nMENOS DE R$ 100,00 / m2\nVALORES EXPRESSOS EM REAIS, DE ACORDO COM O PRE\u00c7O DE MERCADO BASE: AGOSTO DE 2000\tDESENHO SEM ESCALA\nFONTE: IMOBILI\u00c1RIAS DUDA E PROCASA\nPLANTA BASE: AEROFOTO PROJETO JICA - 1996\nA \u00e1rea lindeira a pra\u00e7a do Congresso, possui pouca complexidade funcional, uma vez que o uso residencial \u00e9 o mais intenso, apesar de serem liberados outros usos como o atacadista e de servi\u00e7os. A partir destes dois pontos, os valores do solo urbano v\u00e3o se reduzindo at\u00e9 passar os limites do centro urbano - per\u00edmetro vi\u00e1rio central - quando dali alcan\u00e7am \u00edndices mais baixos, saltando de R$ 251,00/m para menos de R$ 100,00/m , conforme podemos perceber atrav\u00e9s da figura 11 (p. 68). Existem outros fatores de valora\u00e7\u00e3o do solo, por\u00e9m, s\u00e3o exteriores ao centro urbano - nossa \u00e1rea principal de estudo. Estes fatores ser\u00e3o caracterizados como \u00e1reas de expans\u00e3o urbana dentro do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o da cidade. Cada \u00e1rea dessas apresenta uma fisionomia diferenciada das demais. S\u00e3o elas: a avenida Centen\u00e1rio, o bairro Comerci\u00e1rio e as proximidades da Gruta Nossa Senhora de Lurdes. Na Avenida Centen\u00e1rio, percebem-se duas \u00e1reas diferenciadas. A primeira apresenta uma valora\u00e7\u00e3o m\u00ednima de R$ 251,00/m2 e m\u00e1xima de R$ 300,00/m2. Inicia-se no Terminal Urbano Central, seguindo no sentido leste/oeste at\u00e9 encontrar a esta\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria a oeste e o supermercado Giassi a leste. A segunda, dividida em duas partes, apresenta uma valora\u00e7\u00e3o m\u00ednima de R$ 151,00/m2 e m\u00e1xima de R$ 250,00/m2. A primeira parte - que fica a oeste - inicia-se na esta\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria e termina no cruzamento daquela avenida com a rua Henrique Laje (proximidades da Cr\u00edvel). A segunda parte - que fica a leste - inicia-se nas proximidades do supermercado Giassi e termina pr\u00f3ximo ao corte da Pr\u00f3spera. Nesta faixa de terras est\u00e1 liberada uma zona mista, permitindo o uso residencial e comercial, com dezesseis pavimentos. Quanto ao bairro Comerci\u00e1rio, este tem uma posi\u00e7\u00e3o de destaque no aspecto de valora\u00e7\u00e3o do solo urbano por apresentar um processo de verticaliza\u00e7\u00e3o bastante intenso. \u00c9 o bairro que mais cresce verticalmente em Crici\u00fama. Seus atuais edif\u00edcios s\u00e3o na maioria residenciais, com oito pavimentos, constru\u00eddos para uma popula\u00e7\u00e3o cuja classe de renda situa-se entre a m\u00e9dia, m\u00e9dia/m\u00e9dia e m\u00e9dia/baixa. A nova Lei do Plano Diretor liberou para este bairro um gabarito de dezesseis pavimentos. O valor do solo urbano neste caso varia de R$ 101,00/m2, o m\u00ednimo, at\u00e9 R$ 150,00/m2, o m\u00e1ximo. Outra \u00e1rea de valora\u00e7\u00e3o do solo urbano \u00e9 a regi\u00e3o da Gruta Nossa Senhora de Lurdes. Esta fica localizada a noroeste da pra\u00e7a do Congresso e compreende as ruas Marcelo Lodetti, Eng\u00b0\nFi\u00faza da Rocha, Bar\u00e3o do Rio Branco e Get\u00falio Vargas. Apresenta um intenso processo de verticaliza\u00e7\u00e3o, assim como aquele apresentado no bairro Comerci\u00e1rio, por\u00e9m, seus edif\u00edcios s\u00e3o destinados a uma popula\u00e7\u00e3o com uma classe de renda alta, tal \u00e9 a riqueza de acabamento e de detalhes de seus edif\u00edcios. Os valores s\u00e3o equivalentes \u00e0queles apresentados no per\u00edmetro vi\u00e1rio central -delimitador do centro urbano.\nDesta forma, percebemos que as pra\u00e7as Nereu Ramos e do Congresso, o per\u00edmetro vi\u00e1rio central, a avenida Centen\u00e1rio e o bairro Comerci\u00e1rio s\u00e3o os mais fortes elementos reguladores do pre\u00e7o do solo urbano na cidade de Crici\u00fama. Isto acontece por serem \u00e1reas de melhor infra-estrutura da cidade. Fora destas \u00e1reas os valores do solo diminuem acentuadamente, a \u00edndices inferiores a R$ 100,00/m2.\n2.2.2\tA funcionalidade\nAo analisarmos os aspectos funcionais, verificamos que o centro urbano \u00e9 uma \u00e1rea que apresenta fun\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os com maior variedade e maior intensidade. Em \u00e1reas mais afastadas - subcentros ou centros de bairros - h\u00e1 bastante variedade de atividades, por\u00e9m, n\u00e3o apresentam a quantidade de fun\u00e7\u00f5es encontradas no centro urbano. Portanto, n\u00e3o alcan\u00e7am a sua complexidade. E \u00e9 esta complexidade que buscamos para delimitar a \u00e1rea. Contudo, n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica maneira de definir-se a delimita\u00e7\u00e3o, pois, apesar de ser uma caracter\u00edstica forte do centro, \u00e9 preciso que analisemos outros elementos que nos satisfa\u00e7am e nos permitam chegar a uma conclus\u00e3o contundente dessa \u00e1rea. O uso dado ao solo urbano pode ser um elemento importante para a caracteriza\u00e7\u00e3o e a delimita\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o. Por exemplo, citamos certos tipos de estabelecimentos comerciais que utilizam transporte de carga e descarga com mais intensidade, ou ainda aqueles servi\u00e7os que geram ru\u00eddos. Estes estabelecimentos s\u00e3o encontrados fora da \u00e1rea central, pois requerem mais espa\u00e7o e instala\u00e7\u00f5es mais amplas, muitas vezes necessitando de depend\u00eancias para estocagem de mercadorias e \u00e1rea de manobras paia a carga e descarga. Como no centro da cidade existem problemas de disponibilidade de espa\u00e7o, devido \u00ab toda a sua complexidade, e o valor do uso\ndo solo \u00e9 mais elevado, estes estabelecimentos acabam se instalando em \u00e1reas onde o valor do solo \u00e9 menor e, conseq\u00fcentemente menos valorizadas comercialmente, possuindo uma complexidade funcional mais baixa. Atrav\u00e9s da confec\u00e7\u00e3o da Planta de Uso e Gabarito do Ambiente Constru\u00eddo (FIG. 12, p. 72), na qual apresentamos e especificamos o gabarito dos edif\u00edcios, assim como os seus usos - residencial, comercial/servi\u00e7os ou misto (residencial/comercial) -dentro de nossa \u00e1rea de estudo percebemos que existe uma \u00e1rea central com um uso essencialmente comercial. Este uso estende-se pelo entorno da pra\u00e7a Nereu Ramos e pelas ruas Cel. Pedro Benedet, Cons. Jo\u00e3o Zanette, Padre Pedro Baldoncini e Seis de Janeiro, assim como pelo in\u00edcio das ruas Jo\u00e3o Pessoa, Henrique Laje, Miguel Giacca, Mal. Floriano Peixoto, Santo Ant\u00f4nio, Marcos Rovaris, Lauro Muller, Get\u00falio Vargas e Rui Barbosa. O intenso fluxo de pessoas, a procura de servi\u00e7os m\u00e9dico-assistenciais, financeiros e do com\u00e9rcio varejista definem os principais aspectos desta tipologia de uso, caracterizando sua funcionalidade. Estas pessoas, na maioria das vezes, t\u00eam o seu ir e vir atrav\u00e9s da galeria subterr\u00e2nea do Terminal Urbano Centr al - na Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, de onde saem setenta mil pessoas diariamente33. O uso residencial \u00e9 bem mais n\u00edtido quando nos aproximamos da pra\u00e7a do Congresso. A altura e o bom padr\u00e3o de acabamento de seus edif\u00edcios, assim como a quase nula presen\u00e7a da fun\u00e7\u00e3o com\u00e9rcio, d\u00e3o a refer\u00eancia principal para caracterizarmos e definirmos esta \u00e1rea espec\u00edfica como essencialmente residencial. O uso misto dilui-se na malha, como podemos perceber na respectiva planta. Por\u00e9m, ele aparece mais intensamente em alguns trechos das ruas Paulo Marcus/avenida Centen\u00e1rio, Miguel Giacca, Mal. Floriano Peixoto e Mal. Deodoro. 35\n35 Fonte: Entrevista com Sr. Paulo Roberto Meller. ex-pic\u00edeiiu \u00fau Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\nUSO E GABARITO DO\nAMBIENTE CONSTRUIDO\nCESACA\nMAIS DE ONZE PAVIMENTOS\nDE CINCO A DEZ PAVIMENTOS\npov\u00e3rTs\nT\u00e9RREO\nBALDIO\nVAZIO/ESTACIONAMENTO DE VE\u00cdCULOS\nRESIDENCIAL\nCOMERCIAL/SERVICOS\nFIJNDACXO CULTURAL\nSOBRADOS (DOIS PAVIMENTOS)\nMISTO (COM./SERVI\u00c7OS E RESIDENCIAL)\nDE TR\u00caS A QUATRO PAVIMENTOS\nPCA DO CONGRESSO\nFONTE: LEVANTAMENTO FEITO PELO AUTOR BASE: AGOSTO/2000 - ESCALA; 1:4,000 PLANTA BASE: CODEPLA - SISTEMA VIARIO/1999\nPREFEITURA k VELHA I\n^/colegio . \\ W/ARISTA\nO com\u00e9rcio varejista \u00e9 outro forte indicador para caracterizarmos a funcionalidade da \u00e1rea central - o centro urbano. Como se pode perceber na Planta Com\u00e9rcio Varejista (FIG. 13, p. 74), definimos este tipo de com\u00e9rcio em tr\u00eas categorias - alta intensidade, m\u00e9dia intensidade e baixa intensidade. O n\u00edvel da intensidade deste com\u00e9rcio \u00e9 dado pelo fluxo de pessoas e pela \u00e1rea de loja, calculada em metros quadrados aproximados. Assim, enumeramos alguns condicionantes que valorizam este forte fluxo humano. S\u00e3o eles: o hospital S\u00e3o Jos\u00e9 e cl\u00ednicas m\u00e9dico-assistenciais, laboratoriais, institui\u00e7\u00f5es financeiras, os dois shoppings - Delia Giustina e Bortoluzzi - col\u00e9gios, algumas ind\u00fastrias, e o Terminal Urbano Central - sendo este caracter\u00edstico pelo servi\u00e7o de transporte e pela grande \u00e1rea comercial existente no seu subsolo.\nNa Planta de Estabelecimentos Industriais, Financeiros, Assistenciais e de Servi\u00e7os (FIG. 14, p. 75), percebemos que no centro urbano localizam-se alguns estabelecimentos industriais e acrescentamos que esses possuem uma grande diversidade de fun\u00e7\u00e3o, podendo ser metal\u00fargico - MECRIL, carbon\u00edfero -Metropolitana, cer\u00e2mico - CESACA, aliment\u00edcio ou ainda do vestu\u00e1rio -Rollyus, Cedro Rio, Damiller etc.. Ainda nesta planta, percebemos a localiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias ag\u00eancias banc\u00e1rias e alguns grandes col\u00e9gios, assim como v\u00e1rios hot\u00e9is e pequenos alojamentos. Tamb\u00e9m as principais igrejas - Catedral S\u00e3o Jos\u00e9, Universal do Reino de Deus, e a Assembl\u00e9ia de Deus, esta em \u00e1rea pr\u00f3xima ao centro. O destaque fica por conta do hospital S\u00e3o Jos\u00e9 - presen\u00e7a forte no contexto urbano e na malha, caracterizando um grande espa\u00e7o ao seu redor, pois se localizam ali as v\u00e1rias cl\u00ednicas m\u00e9dicas, assistenciais, laboratoriais e farm\u00e1cias. Situa-se no final da rua Cel. Pedro Benedet, junto ao maior pronto-socorro regional.\niSK&amp;Uj jk a\t\t A**'* 1 ,\tA\u00bb WMaT. jrlU ~ a J '^jpy a. J\t'\t1\tAv\t1 r\n\nCOM\u00c9RCIO VAREJISTA\nALTA INTENSIDADE\nFj M\u00c9DIA INTENSIDADE\nBAIXA INTENSIDADE\nCONSIDEROU-SE O FLUXO DE PESSOAS E A \u00c1REA DE LOJA BASE: AGOSTO/2000 - DESENHO SEM ESCALA\nPLANTA BASE: AEROFOTO PROJETO JICA - 1996\nESTABELECIMENTOS INDUSTRIAS, FINANCEIROS, ASSITENCIAIS E DE SERVI\u00c7OS\nM COL\u00c9GIOS/ESCOLAS\n1 -Col\u00e9gio Marista\n2-\tCol\u00e9gio S\u00e3o Bento\n3-\tCol\u00e9gio Lapagesse\nHOSPITAL S\u00c3O JOS\u00c9\n\u25a0 AG\u00caNCIAS BANC\u00c1RIAS\nH IND\u00daSTRIAS EM GERAL\n1 - Metalurgia\n2-\tCarbon\u00edfera\n3-\tConfec\u00e7\u00f5es\n4-\tCer\u00e2mica\n5-\tAliment\u00edcia\nS HOT\u00c9IS E ALOJAMENTOS\n| IGREJAS E CAPELAS\n1 - Catedral\n2-\tUniversal do Reino de Deus\n3-\tAssembl\u00e9ia de Deus\nCL\u00cdNICAS M\u00c9DICAS, LABORAT\u00d3RIOS E FARM\u00c1CIAS\nBASE: AGOSTO/2000 - DESENHO SEM ESCALA\nFONTE: LEVANTAMENTO REALIZADO PELO AUTOR\nPLANTA BASE: AEROFOTO PROJETO JICA \u25a0 1996\n2.2.3\tA densidade demogr\u00e1fica\nQuanto aos aspectos de distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, acreditamos ser de alta relev\u00e2ncia para caracterizarem-se os aspectos da centralidade urbana. Os habitantes residentes no centro urbano s\u00e3o numericamente bastante reduzidos se compararmos com outras \u00e1reas altamente concentradas de habita\u00e7\u00f5es residenciais - caso do bairro Comerci\u00e1rio. E comum as cidades maiores apresentarem uma baixa popula\u00e7\u00e3o residente em seu centro de atividades, e esta regra serve para o caso da cidade de Crici\u00fama. Nesta \u00e1rea, a densidade demogr\u00e1fica \u00e9 relativamente baixa - como podemos perceber atrav\u00e9s da Planta de Uso e Gabarito do Ambiente Constru\u00eddo (FIG. 12, p. 72) - uma vez que em v\u00e1rias ruas da \u201cPra\u00e7a\u201d, inexiste a fun\u00e7\u00e3o residencial, prevalecendo o com\u00e9rcio e servi\u00e7os. A partir do mapeamento caracterizamos uma faixa de menos de trinta habitantes por hectare, inserida no centro urbano, como se pode perceber atrav\u00e9s da Planta de Densidade (FIG. 15, p. 78). A partir desta \u00e1rea mapeada, devido ao forte processo de verticaliza\u00e7\u00e3o que se verifica no seu entorno - caso espec\u00edfico dos arredores da pra\u00e7a do Congresso - a propor\u00e7\u00e3o habitantes/hectare aumenta consideravelmente e a fun\u00e7\u00e3o comercial vai-se tomando rarefeita na mesma propor\u00e7\u00e3o.\n2.2.4\tHist\u00f3ria e mem\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o\nO \u00faltimo crit\u00e9rio adotado para definir o recorte, limitando-se, assim, o centro urbano, foi o de ouvirem-se os relatos dos moradores mais antigos. Suas viv\u00eancias revelaram a import\u00e2ncia que o n\u00facleo urbano central exerceu sobre o processo de expans\u00e3o da cidade. Segundo alguns relatos, esta import\u00e2ncia se dava de forma destacada, gerando at\u00e9 uma distin\u00e7\u00e3o social entre o centro e outros bairros, o que ocasionava uma segrega\u00e7\u00e3o espacial da vida urbana. Por\u00e9m, existe dentro do centro urbano uma subdivis\u00e3o espacial que aparece diferenciada nos aspectos estruturais e funcionais - \u00e9 a \u201cPra\u00e7a\u201d. Para a popula\u00e7\u00e3o nascida e sempre residente na cidade de Crici\u00fama h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o entre centro e \u201cPra\u00e7a\u201d. Par a eles, a \u201cPra\u00e7a\u201d \u00e9 a \u00e1rea cuja fun\u00e7\u00e3o comercial \u00e9 mais forte. Dizer: \u201ceu vou \u00e0 pra\u00e7a\u201d significa dizer \u201ceu vou \u00e0s compras no principal centro comercial da cidade\u201d, e este inclui a pra\u00e7a Nereu Ramos e ruas adjacentes - o cal\u00e7ad\u00e3o. J\u00e1 o termo: \u201cir ao centro\u201d caracteriza o bairro\ncentral da cidade na sua amplitude espacial - podendo aqui ser entendido como o centro urbano. Como o processo de expans\u00e3o da \u00e1rea comercial \u00e9 ainda recente, os moradores que antes residiam nesta \u00e1rea e que hoje residem em bairros pr\u00f3ximos do bairro centro, ainda conservam o costume de dizer - eu vou \u00e0 \u201cpra\u00e7a\u201d, quando na realidade estar\u00e3o se dirigindo ao centro comercial da cidade - a \u00e1rea mais central, ou seja, o centro urbano. Em nossas entrevistas e levantamentos realizados com esses moradores, verificamos a import\u00e2ncia desta distin\u00e7\u00e3o, uma vez que a \u00e1rea comercial mais forte \u00e9 delimitada por algumas ruas lindeiras \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos. Esta fun\u00e7\u00e3o comercial define e ao mesmo tempo subdivide o centro - e para esta \u00e1rea interna a \u00e1rea central adotaremos o termo \u201cPra\u00e7a\u201d paia melhor compreender a forma\u00e7\u00e3o e todo o processo de expans\u00e3o do centro da cidade de Crici\u00fama.\nComo se pode perceber na Planta do Centro Urbano (FIG. 9, p. 64), a \u201cPra\u00e7a\u201d \u00e9 um per\u00edmetro delimitado pelos seguintes logradouros: pra\u00e7a Nereu Ramos, rua Seis de Janeiro, Cons. Jo\u00e3o Zanette, e Padre Pedro Baldoncini, assim como o in\u00edcio das ruas Jo\u00e3o Pessoa, Get\u00falio Vargas, Santo Ant\u00f4nio, Henrique Laje, Cel. Pedro Benedet, Marcos Rovaris, Rui Barbosa e Mal. Floriano Peixoto. Esta \u00e9 a \u00e1rea que chamamos de \u201ccora\u00e7\u00e3o comercial\u201d de Crici\u00fama. \u00c9 o centro de atividades e de maior complexidade funcional. Encontramos ali fun\u00e7\u00f5es comerciais fortes, t\u00edpicas do cenho. Tamb\u00e9m as fun\u00e7\u00f5es culturais, recreativas, de lazer e sociais. Na mesma planta, percebemos que o cenho urbano - no qual a \u201cPra\u00e7a\u201d se insere - contorna o per\u00edmetro vi\u00e1rio central.\nConclu\u00edmos que os quatro crit\u00e9rios analisados - valora\u00e7\u00e3o dos terrenos, funcionalidade, densidade demogr\u00e1fica e a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria do povo - aliados ao desenho do per\u00edmetro vi\u00e1rio cenhal, permitiram que pud\u00e9ssemos identificar, denho da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da cidade de Crici\u00fama, a \u00e1rea em que definiremos e caracterizaremos os aspectos da centralidade urbana - a \u00e1rea mais cenhal da cidade (o cenho urbano). Neste caso o recorte f\u00edsico-espacial teve seu per\u00edmetro definido pelas seguintes vias: Rua Anita Garibaldi, S\u00e3o Jos\u00e9, Herc\u00edlio Luz, Marechal Deodoro e Paulo Marcus/Avenida Centen\u00e1rio. Caracteriza-se por uma diversifica\u00e7\u00e3o funcional - ora residencial, ora comercial. Por\u00e9m, notamos uma predomin\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o comercial. Ouhas atividades s\u00e3o espor\u00e1dicas. Suas ruas s\u00e3o bem movimentadas e o crescimento vertical \u00e9 difuso no contexto urbano da paisagem cenhal.\n-n-------------\nMSrtA(\nB.ARUANQO\nSOUZA\nCESACA\n\u00e1l\u00fcc\u00edanTC\n'S\u00c3Wft\u00f4'\nALIARA* TE\n\u00a3Affl\u00a3WQ\nR. SEVOtWO P1ZZETTI\nDENSIDADE\n3 A 60 HAB/HA\nAREA VERDE\nREJEITO PIRITOSO\nESCALA: 1:10.000\nFONTE: COOEPLA - PLANO DIRETOR IJRBANO/1999\nDUARTE\t\t0*,.\t\t\nEVARISTO\n1\t\n1 \u00ab 1\t\u00a1PAULA\n\t\nsouzi\t1\n\t\n\t\n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de sessenta, com a urbaniza\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a do Congresso36, as ruas lindeiras a ela foram inseridas no tecido urbano da cidade. E o caso das ruas S\u00e3o Jos\u00e9, Herc\u00edlio Luz, Lauro Muller e Santo Ant\u00f4nio (FIG. 16).\nFIGURA 16 - Rua S\u00e3o Jos\u00e9, d\u00e9cada de 60\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\n36 Fonte: Entrevista pessoal com Sr. Nelson Alexandrino, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\n\t\t\n\t\tH?\n\t\t\n\t-1\t\nFIGURA 16A - Rua S\u00e3o Jos\u00e9 no ano 2000\nFonte: Acervo do autor\nAs ruas pr\u00f3ximas \u00e0 pra\u00e7a do Congresso apresentam a mais recente ocupa\u00e7\u00e3o. Dentro do processo de caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos da centralidade urbana, no qual tra\u00e7amos crit\u00e9rios para defini-los, esta \u00e9 a \u00e1rea que apresenta novas fun\u00e7\u00f5es, pois est\u00e1 em processo de renova\u00e7\u00e3o urbana, definida pelo processo de verticaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o as ruas Bar\u00e3o do Rio Branco, Engenheiro Fi\u00faza da Rocha, Santo Ant\u00f4nio, Lauro Miiller, S\u00e3o Jos\u00e9, Hercilio Luz e Travessa Engenheiro Boa Nova. Percebe-se a proximidade delas com a pra\u00e7a do Congresso, motivo principal deste processo de muta\u00e7\u00e3o f\u00edsica e espacial, por estar ali localizada a melhor, mais bela e a mais segura \u00e1rea de lazer da cidade. Salientamos que estas ruas sofrem este processo somente nas proximidades da pra\u00e7a, n\u00e3o se caracterizando o mesmo em todas as suas extens\u00f5es. Por exemplo, citamos a Rua Santo Ant\u00f4nio, que no seu in\u00edcio, quando no cruzamento com a Rua Henrique Lage e Jo\u00e3o Pessoa, \u00e9 uma rua essencialmente comercial. Por\u00e9m, \u00e0\nmedida que nos afastamos da \u201cPra\u00e7a\u201d e nos aproximamos da pra\u00e7a do Congresso, nas proximidades do Col\u00e9gio S\u00e3o Bento, a rua Santo Antonio muda radicalmente de fun\u00e7\u00e3o - aparecem quatro edif\u00edcios residenciais de oito pavimentos e outros dois em execu\u00e7\u00e3o.\nComo vemos, a diferen\u00e7a entre o n\u00facleo comercial inicial - a \u201cPra\u00e7a\u201d - e o restante do centro urbano aqui recortado \u00e9 dada pelo grau de intensidade funcional e pela complexidade de suas fun\u00e7\u00f5es. A \u201cPra\u00e7a\u201d \u00e9 a \u00e1rea mais complexa, onde as fun\u00e7\u00f5es centrais mais t\u00edpicas ocorrem com maior intensidade. Dessa \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, as fun\u00e7\u00f5es comerciais come\u00e7am a se tomar rarefeitas, alterando o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, surgindo gradativamente a fun\u00e7\u00e3o residencial. O crescimento vertical verificado na cidade no in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta n\u00e3o apresenta no centro urbano o mesmo ritmo verificado em outras \u00e1reas fora deste, de modo particular o bairro Comerci\u00e1rio. Ainda \u00e9 grande o n\u00famero de sobrados e pr\u00e9dios baixos nesta \u00e1rea. Existem estudos para viabilizar e incentivar a conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o desta caracter\u00edstica a fim de evitar-se a derrubada e o desmanche do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico, mantendo desta forma a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o colonizadora do in\u00edcio do s\u00e9culo. Estes estudos priorizam, principalmente, a \u00e1rea delimitada da \u201cPra\u00e7a\u201d - que \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o comercial mais forte e onde se iniciou o n\u00facleo urbano de Crici\u00fama. Alguns outros bens isolados tamb\u00e9m est\u00e3o sendo pesquisados e levantados para ent\u00e3o se finalizar com o processo de tombamento deste bem, de acordo com a Lei n\u00b0 3.700, de 14 de outubro de 1998 (ANEXO 5).\nIsto se reveste de import\u00e2ncia dentro do processo de renova\u00e7\u00e3o urbana da cidade, uma vez que se criou em Crici\u00fama uma cultura de que o que \u00e9 \u201cvelho\u201d deve ser derrubado para dar lugar ao \u201cnovo\u201d. A cidade - por ser a maior produtora de carv\u00e3o mineral do Pa\u00eds - fica conhecida como a \u201cCapital brasileira do carv\u00e3o\u201d. Isto com o objetivo de enaltecer a minera\u00e7\u00e3o - \u201ccarv\u00e3o: pedra fundamental do progresso\u201d. E esse progresso vinha a qualquer custo, apagando a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria da cidade, constituindo-se a cultura do desmanche, ou seja, a derrubada do que \u00e9 \u201cvelho\u201d, pois o moderno \u00e9 o novo. Isto tudo, aliado ao in\u00edcio do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o ocorrido em Crici\u00fama a partir da d\u00e9cada de\nsetenta, forneceu-nos embasamento e informa\u00e7\u00f5es para caracterizar-se o per\u00edodo de maior crescimento da cidade, uma vez que buscamos definir um recorte temporal que caracterize este per\u00edodo de maior crescimento vertical - aliado \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o industrial e \u00e0 expans\u00e3o urbana. Sendo assim, fomos resgatar fatos e dados ocorridos no passado para que sirvam de argumento e de fundamenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, e que expliquem o processo de transforma\u00e7\u00e3o ocorrido no centro urbano.\nAnalisando-se o informativo Jornal da Manh\u00e3, de acordo com RODRIGUES (1998:40), verificamos a seguinte informa\u00e7\u00e3o: Crise no petr\u00f3leo intensifica a produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o nacional. Com a mat\u00e9ria discorrida neste informativo, percebemos o fato de que com a crise do petr\u00f3leo grande foram os investimentos do Governo Federal na regi\u00e3o carbon\u00edfera. O carv\u00e3o nacional passou a ser consumido em substitui\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo combust\u00edvel. O in\u00edcio de todo este processo foi em 1973 - sendo que a partir deste ano a maior regi\u00e3o produtora de carv\u00e3o do Brasil \u00e9 decretada como sendo \u00c1rea de Prioridade Nacional.\nA Uni\u00e3o cria o CNP (Conselho Nacional do Petr\u00f3leo) ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o do CPCAN (Comiss\u00e3o do Carv\u00e3o Nacional). O \u00f3rg\u00e3o criado inicia um processo que objetiva redefinir a pol\u00edtica nacional do carv\u00e3o e toda a pol\u00edtica energ\u00e9tica do pa\u00eds. Quando o Minist\u00e9rio de Minas e Energia toma a medida de combate \u00e0 crise do petr\u00f3leo, planejando a substitui\u00e7\u00e3o do \u00f3leo combust\u00edvel por carv\u00e3o, esta medida faz com que a produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o energ\u00e9tico no Pa\u00eds seja bastante intensificada. Devido a este fato, o consumo do carv\u00e3o energ\u00e9tico nacional chegou a 70.000 toneladas no ano de 1976, a maior registrada at\u00e9 ent\u00e3o.\nTamb\u00e9m o carv\u00e3o metal\u00fargico tem um elevado consumo:\nAtingindo o pico de um milh\u00e3o e trezentas mil toneladas, o carv\u00e3o metal\u00fargico teve a maior produ\u00e7\u00e3o registrada em 1980. Com o segundo choque do petr\u00f3leo, em 1979, foi criado no pa\u00eds o programa de mobiliza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, que tinha como meta a intensifica\u00e7\u00e3o do est\u00edmulo do carv\u00e3o energ\u00e9tico como substituto ao petr\u00f3leo, a\u00e7\u00f5es que persistiram durante toda a d\u00e9cada de 80 (RODRIGUES. 1998:40).\nGRAFICO 2 - Produ\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o Bruto no Brasil\nFonte: Banco de dados do SIECESC\nCom a intensa produ\u00e7\u00e3o mineral do carv\u00e3o na regi\u00e3o, acentua a absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra. Neste sentido, coletamos dados junto ao SIECESC que comprovam o aumento da oferta de m\u00e3o-de-obra no in\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta.\nEvolu\u00e7\u00e3o da M\u00e3o de Obra Santa Catarina\nGRAFICO 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra de Santa Catarina\nFonte: Banco de dados do SIECESC\nConcomitantemente a este processo, a cidade passa por uma nova fase de crescimento econ\u00f4mico - inicia-se a diversifica\u00e7\u00e3o industrial a partir da d\u00e9cada de 70. Ind\u00fastrias cer\u00e2micas, em uma primeira etapa, e posteriormente, pl\u00e1sticos e embalagens.\nA certeza de um mercado f\u00e1cil, provocado pela grande produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera e pela crescente diversifica\u00e7\u00e3o industrial, fez com que a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil entrasse em um processo de produ\u00e7\u00e3o crescente, a n\u00edveis nunca antes verificados em toda a regi\u00e3o. Isto provoca um forte processo de expans\u00e3o e verticaliza\u00e7\u00e3o na cidade. O volume de novas constru\u00e7\u00f5es neste per\u00edodo \u00e9 o mais alto da hist\u00f3ria de Crici\u00fama. Conforme dados que foram levantados junto \u00e0 Prefeitura Municipal de Crici\u00fama, quando tivemos a oportunidade e a possibilidade de acessar os arquivos da Secretaria Municipal de Planejamento -Departamento de Planejamento F\u00edsico e Territorial, ap\u00f3s um criterioso e longo levantamento de todas as licen\u00e7as e alvar\u00e1s de constru\u00e7\u00e3o expedidos por este departamento, nos \u00faltimos trinta anos, confeccionamos o Gr\u00e1fico 4 (p. 85). Com os dados citados no gr\u00e1fico referido, conclu\u00edmos que o reflexo de todo o processo at\u00e9 aqui especificado reflete-se tamb\u00e9m na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o. Desta forma, podemos observar que nos anos 1968, 1969 e 1970, a m\u00e9dia de licen\u00e7as de constru\u00e7\u00e3o ficou em 50.643,01 m , sendo que a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta ocorreu um suave processo de crescimento. Nos cinco anos subseq\u00fcentes a este primeiro per\u00edodo, mais precisamente entre os anos de 1971 e 1975, a m\u00e9dia expedida em licen\u00e7as de constru\u00e7\u00e3o em metros quadrados foi de 74.209,18 m . E no per\u00edodo seguinte, ou seja, do ano de 1976 at\u00e9 1980, esta mesma m\u00e9dia mais do que dobrou, passando para 151.966,56 m2. Podemos ainda observar que 1982 foi o ano em que mais se construiu em Crici\u00fama, tendo o volume de licen\u00e7as de constru\u00e7\u00e3o, em metros quadrados, somente neste ano, chegado ao n\u00edvel de 205.663,43 m2.\nA partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de noventa, o processo passa a se inverter, pois no per\u00edodo de 1991 a 1995, com os reflexos da crise social na regi\u00e3o, provocada pela decreta\u00e7\u00e3o da desregulamenta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera, os\n2 \u00edndices de alvar\u00e1s de constru\u00e7\u00e3o caem para uma m\u00e9dia de 122.603,05 m .\nm\nI\tt~: \u201e GI 11G \u00edTi 6? I i T j 'JO l i U111 \u00f3 C O -Cl\u00f5 I\u00cd C n Q S d 6 C O \u00ed I T i U \u00e7 \u00e2 \u00f4 I i O \u00f3 \u00daIT \u00cd111 u t r \u00ed l~l T G G l~l O \u00f4 dados coleraaos junto a Secretario Municipaide Planejamento ae Crici\u00fama, em Maio/2000 -\nAvaliando-se tamb\u00e9m o processo de diversifica\u00e7\u00e3o industrial, observa-se que tanto a ind\u00fastria carbon\u00edfera como as ind\u00fastrias cer\u00e2micas, pl\u00e1sticas, de confec\u00e7\u00f5es, metal-mec\u00e2nicas e outras tantas tiveram um grande aumento em suas linhas de produ\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo que se iniciou com a crise nacional do petr\u00f3leo - em 1973, e que findou com a decreta\u00e7\u00e3o da desregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade carbon\u00edfera pelo ent\u00e3o Presidente Fernando Collor de Mello, em 1990. Este decreto de desregulamenta\u00e7\u00e3o fez com que a ind\u00fastria carbon\u00edfera entrasse em decl\u00ednio depois de atingir o pico de produ\u00e7\u00e3o nos anos 70, quando \u00e9 elevado o n\u00edvel do consumo por toda a d\u00e9cada de 80. Com esta medida o Governo Federal retira os subs\u00eddios das ind\u00fastrias carbon\u00edferas e provoca a abertura do mercado com a livre negocia\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e consumo.\nAo observarmos o que foi exposto por \u00faltimo, verificamos ser de fundamental import\u00e2ncia \u00e0 defini\u00e7\u00e3o deste recorte temporal - baseado na periodiza\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico e suas repercuss\u00f5es sobre o espa\u00e7o da cidade, assim como as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no centro urbano a partir da d\u00e9cada de setenta at\u00e9 o final da de noventa, o que vem a definir os aspectos mais significativos da sua estrutura e da sua malha urbana.\n2.3\tA Estrutura Urbana da \u00c1rea Central\nA estrutura do centro urbano n\u00e3o \u00e9 somente caracterizada pela heterogeneidade das ruas ou do ambiente constru\u00eddo. Esta caracter\u00edstica estrutural tamb\u00e9m se verifica nas suas fun\u00e7\u00f5es. A esse respeito Crici\u00fama n\u00e3o foge \u00e0 regra, pois na \u00e1rea central de uma cidade do seu porte \u00e9 comum a complexidade de fun\u00e7\u00f5es. E se \u00e9 complexa \u00e9 heterog\u00eanea. Verificamos que ao analisarmos o centro urbano de Crici\u00fama, o mesmo apresentou uma intensidade diferente no que se refere a determinadas fun\u00e7\u00f5es, o que levou \u00e0 conclus\u00e3o sobre a exist\u00eancia de setores homog\u00eaneos dentro de uma \u00e1rea heterog\u00eanea. Isto caracteriza a complexidade do centio, podendo at\u00e9 ser definido como uma regi\u00e3o. Assim sendo, o centro urbano, no seu conjunto, se individualiza por esta complexidade de fun\u00e7\u00f5es. Essas fun\u00e7\u00f5es, em determinadas \u00e1reas, possuem maior intensidade, levando-nos a distinguir setores quase homog\u00eaneos quando definimos dentro do contexto do centro\no zoneamento, cuja maior intensidade e freq\u00fc\u00eancia de uma fun\u00e7\u00e3o leva-nos ao conceito da homogeneidade. Por isso, quando falamos em setores, o comercial, o financeiro, o cultural/recreativo, o de servi\u00e7os e assistenciais, o pol\u00edtico-administrativo entre outros, estes na maioria das vezes, e no caso de Crici\u00fama, se superp\u00f5em e n\u00e3o s\u00e3o estanques, expandindo-se dia-a-dia. Por esta din\u00e2mica do centro urbano fica dif\u00edcil representai- os limites de cada setor individualmente. Desta forma, dentro da estrutura do centro, uma fun\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes apresenta uma maior intensidade ou predomin\u00e2ncia - identificamos assim este setor - verificando-se com isso os reflexos na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, consolidando-se na paisagem, quer pelos aspectos de tipologias arquitet\u00f4nicas, fluxo de pessoas - o ir e vir - ou na maneira de utiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio espa\u00e7o de uma forma geral.\nAs \u00e1reas centrais exercem uma certa influ\u00eancia sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o espacial das cidades. E no centro que geralmente se inicia toda a estrutura\u00e7\u00e3o da cidade, a sua organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social. As principais caracter\u00edsticas da centralidade se imp\u00f5em para definir a hierarquia no contexto macro da cidade.\nAnalisando-se os n\u00edveis evolutivos da cidade, verificamos mais claramente estes aspectos. Considerando as antigas cidades europ\u00e9ias, estas\n[...] possuem como dupla origem uma pra\u00e7a forte e um mercado. Lugar de resid\u00eancia e lugar de encontro, elas foram desde o in\u00edcio tamb\u00e9m local de culto, local consagrado e colocado sob a proje\u00e7\u00e3o das for\u00e7as sobrenaturais. Estabelece-se assim a trilogia urbana inicial: santu\u00e1rio, cidadela ou pal\u00e1cio, mercado (GEORGE, 1983:23).\nQuando o autor estabelece a trilogia urbana inicial, observamos peculiaridades comuns \u00e0s nossas pr\u00f3prias viv\u00eancias, referindo-nos aos aspectos da estrutura\u00e7\u00e3o urbana da \u00e1rea central, objeto do trabalho. Na estrutura das cidades, analisamos as tr\u00eas formas de poder que fazem a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o:\n-\tIgreja (santu\u00e1rios): fica colocada em local de destaque, junto \u00e0 pra\u00e7a - para que possa estabelecer, atrav\u00e9s da pr\u00e1tica do culto religioso, uma rela\u00e7\u00e3o de poder nas organiza\u00e7\u00f5es sociais;\n-\tSistema Pol\u00edtico (cidadela ou pal\u00e1cio): assim como a igreja, situava-se em local privilegiado no contexto urbano, exercendo um papel de supremacia para com sua popula\u00e7\u00e3o. Tendo a pra\u00e7a a sua frente, e toda a cidade a sua volta, consolida-se como uma for\u00e7a suprema e hegem\u00f4nica na estrutura urbana das organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas;\n- Sistema Econ\u00f4mico (mercado): caracterizado como um processo social de trabalho, podendo ser decomposto em reprodu\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (produ\u00e7\u00e3o, consumo, troca e gest\u00e3o).\nO com\u00e9rcio \u00e9 o elemento mais significativo encontrado neste espa\u00e7o urbano, e promove esta reprodu\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e da for\u00e7a de trabalho. J\u00e1 os elementos de consumo e troca interagem no com\u00e9rcio, representados pelos aspectos de moradia que inicialmente caracterizam a ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial do centro. Por\u00e9m, os elementos de consumo e troca s\u00e3o mais caracter\u00edsticos quando analisamos o crescimento da cidade, de uma forma mais ampla, e a influ\u00eancia deste crescimento nesta reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho - caso espec\u00edfico do com\u00e9rcio da \u00e1rea em estudo. E foi com este crescimento, que em linhas gerais, percebemos a descaracteriza\u00e7\u00e3o da fisionomia e da paisagem da \u00e1rea central. A medida que o tecido urbano convergia espacialmente para outras \u00e1reas, expandindo-se e ramificando-se, o centro ia se remodelando. Hoje, caracterizado pela heterogeneidade de constru\u00e7\u00f5es, os seus edif\u00edcios apresentam os mais variados estilos arquitet\u00f4nicos. As ruas refletem claramente o tempo da coloniza\u00e7\u00e3o dos imigrantes italianos - estreitas e curtas, sem nenhuma hierarquia vi\u00e1ria. Neste sentido, percebemos que a \u00e1rea central sofreu verdadeiros desmanches em sua estrutura, reflexos da complexidade de suas fun\u00e7\u00f5es e de sua evolu\u00e7\u00e3o.\nA estrutura urbana inicial era composta de quatro vias b\u00e1sicas que se cruzavam onde hoje \u00e9 a Pra\u00e7a Nereu Ramos, conforme podemos perceber atrav\u00e9s da Planta Estrutura Urbana (FIG. 17, p. 90). O ponto exato destas aproxima\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias era onde estava localizada a bodega do Sr. Pietro Benedet, e onde hoje est\u00e3o localizadas as Empresas Guglielmi - Carbon\u00edfera Metropolitana. Os imigrantes italianos, ao chegar de barco a vapor ao porto de Laguna, foram transportados em canoas pelo rio Tubar\u00e3o at\u00e9 a localidade de Pedras Grandes. Desta localidade at\u00e9 Urussanga, o transporte foi de carros de boi. De Urussanga at\u00e9 a futura Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama, foi a p\u00e9, abrindo picadas no mato, a uma dist\u00e2ncia aproximada de 25 Km. Constam informa\u00e7\u00f5es de que no inicio da forma\u00e7\u00e3o da vila todas as compras - fossem para alimenta\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio ou outras - eram feitas em Urussanga e Pedras Grandes, pois estas eram as principais vilas da regi\u00e3o e tamb\u00e9m a \u00fanica liga\u00e7\u00e3o por estradas que a Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama possu\u00eda (MILANEZ, 1991:28). Atualmente esta liga\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria entre estes munic\u00edpios \u00e9 dada pelas ruas Coronel Pedro Benedet e\nVereador J\u00falio Gaidzinski - conservando o seu tra\u00e7ado original. Daquele ponto de cruzamento vi\u00e1rio, partia uma via local que fazia a liga\u00e7\u00e3o com a Capela de Santo Ant\u00f4nio - hoje bairro de mesmo nome - e que foi onde se iniciou a forma\u00e7\u00e3o da vila, pois ali os imigrantes italianos se organizaram e constru\u00edram a primeira capela da regi\u00e3o. Uma outra comunidade ficava al\u00e9m do Santo Ant\u00f4nio - era a col\u00f4nia de Nova Veneza - e a localidade de Morro da Mis\u00e9ria. As ruas Jo\u00e3o Pessoa - somente no seu in\u00edcio - e Henrique Laje, eram as vias que possibilitavam acess\u00e1-las. Posteriormente, ao sul, foi feita a estrada para as localidades de Morro Estev\u00e3o/Morro Albino e munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, ao qual a Vila pertencia na hierarquia municipal da \u00e9poca. Esta liga\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria tamb\u00e9m mant\u00e9m o seu tra\u00e7ado original, atrav\u00e9s das ruas Cons. Jo\u00e3o Zanette, Des. Pedro Silva e Raymundo Pucker. A comunica\u00e7\u00e3o com a localidade de Mono da Fuma\u00e7a, com Tubar\u00e3o e Laguna, era feita atrav\u00e9s das ruas Marcos Rovaris e Gal. Osvaldo Pinto da Veiga, que seguiam no sentido leste da col\u00f4nia. O acesso ao munic\u00edpio de Sider\u00f3polis se dava atrav\u00e9s da rua Jo\u00e3o Pessoa , que inicia na Pra\u00e7a Nereu Ramos e segue no sentido noroeste. Pela import\u00e2ncia destas vias para a Vila, o seu cruzamento passou a marcar uma refer\u00eancia regional. E foi neste cruzamento que foi erguida a segunda capela da Vila - a capela S\u00e3o Jos\u00e9 - caracterizando o in\u00edcio do aglomerado urbano da cidade de Crici\u00fama. Percebe-se, atrav\u00e9s da Planta da Estrutura Urbana (FIG. 17, p. 90), que a \u00e1rea da atual pra\u00e7a Nereu Ramos era cortada pelas ruas naquele ponto de cruzamento vi\u00e1rio. Posteriormente, estas mesmas ruas receberam um novo desenho e tra\u00e7ado, passando a formar a primeira quadra da vila, dando um sentido urbano \u00e0 comunidade. Estava criado, neste momento, o espa\u00e7o que veio a caracterizar a pra\u00e7a. Este espa\u00e7o, segundo relatos de entrevistas realizadas com moradores mais antigos e descendentes dos imigrantes italianos, tinha um uso mais para descanso de animais de carga e montaria - eram os chamados potreiros - do que espa\u00e7o de lazer propriamente dito, ao qual a pra\u00e7a se destina. Serviu inclusive como local para a pr\u00e1tica de esporte - o futebol - antes de ser urbanizado como pra\u00e7a. Aos domingos, pela paite da manh\u00e3, quando se iniciava o tradicional culto religioso, era comum a presen\u00e7a de cavalos, carro\u00e7as e carros de boi parados e amarrados nos coqueiros e \u201cpaus de amarrar burros\u201d existentes no local. A tarde, era a tradicional partida de futebol .\n37\tInforma\u00e7\u00f5es concedidas atrav\u00e9s de entrevista com Sr. Jo\u00e3o Zanette, em abril de 1999.\nEstrutura Urbana\n1-\tPra\u00e7a do Congresso\n2-\tPra\u00e7a Nereu Ramos\n3-\tTerminal Urbano Central\n(Antiga Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria)\n4-\tCentro Urbano\n5-\tAvenida Centen\u00e1rio\n(Antiga Ferrovia)\n6-\tCentro Comercial Inicial -\n\u25a0Pra\u00e7a*\nDesenho sem escala\nPlanta Base: Aerofoto Projeto Jlca - 1996\n\t\n\t\n\t\n\t\nffiBi\t\u00a3\n\u00dcJ*\tr*5 ET\n\u2018 Ifehu.- Ip\t\u2022\t\nO cruzamento vi\u00e1rio e a forma\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da pra\u00e7a Nereu Ramos de hoje foram os principais pontos de estrutura\u00e7\u00e3o urbana quando do in\u00edcio do desenho da malha vi\u00e1ria urbana de Crici\u00fama. Mais adiante, no final da segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo, com a pra\u00e7a j\u00e1 urbanizada, delimitada e cercada -conforme podemos perceber na figura 6B (p. 36) - e com a produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em ritmo acelerado, \u00e9 constru\u00edda a ferrovia (hoje avenida Centen\u00e1rio) e a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria (hoje Terminal Urbano Central). Estes dois s\u00edmbolos da minera\u00e7\u00e3o criciumense foram outros fatores relevantes na caracteriza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da malha urbana, fazendo expandir o tecido para al\u00e9m da pra\u00e7a Nereu Ramos. A rua Cons. Jo\u00e3o Zanette passa a ser a via de maior import\u00e2ncia na cidade, pois \u00e9 atrav\u00e9s desta via que se acessa a pra\u00e7a Nereu Ramos e a ferrovia/esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. Todo o movimento de pessoas e de cargas, as novidades, tudo passa pela rua Cons. Jo\u00e3o Zanette. Com isso intensifica-se o com\u00e9rcio nesta rua, assim como nas ruas adjacentes a ela - Paulo Marcus, Mal. Floriano Peixoto e Seis de Janeiro. Com o crescimento da cidade acentuado pela produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, passam a ser inseridas no tecido urbano as ruas Get\u00falio Vargas, Rui Barbosa, Santo Ant\u00f4nio, Padre Pedro Baldoncini, Anita Garibaldi, Mal. Deodoro e S\u00e3o Jos\u00e9. Posteriormente, com a constru\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio local do D.N.P.M. -Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, e de v\u00e1rias resid\u00eancias do pr\u00f3prio DNPM para abrigar funcion\u00e1rios e t\u00e9cnicos que estavam chegando de outros centros, e a realiza\u00e7\u00e3o, em 1946, do Congresso Eucar\u00edstico Diocesano na mesma \u00e1rea onde hoje est\u00e1 localizada a pra\u00e7a do Congresso, verifica-se uma nova \u00e1rea de expans\u00e3o e de crescimento da cidade para o lado norte, lindeira a esta pra\u00e7a.\nNo per\u00edodo de 1942 a 1945 do Eng\u00b0. An\u00edbal Alves Bastos, foi constru\u00eddo o edif\u00edcio sede do DNPM, sito \u00e0 rua Cel. Pedro Benedet, bem como oito resid\u00eancias nas ruas Bar\u00e3o do Rio Branco e Eng\". Fi\u00faza da Rocha, com a finalidade de abrigar os chefes e servidores que para Crici\u00fama eram designados [...]\nSendo assim, percebemos que algumas ruas, pr\u00f3ximas a pra\u00e7a do Congresso, passam a ser totalmente inseridas no tecido urbano, com a instala\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio do DNPM, a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de cinq\u00fcenta, conforme relatos de MILANEZ (1991:183). S\u00e3o as ruas Herc\u00edlio Luz, Lauro Muller, Bar\u00e3o do Rio Branco e Eng0. Fi\u00faza da Rocha.\nPercebemos que o processo de estrutura\u00e7\u00e3o urbana da cidade teve quatro principais fatores organizadores e definidores do centro urbano. Primeiro - o cruzamento vi\u00e1rio no in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o da vila. Segundo - a defini\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da atual pra\u00e7a Nereu Ramos. Terceiro - a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia e da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. Quarto - a implanta\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio do DNPM e das casas deste departamento, assim como a realiza\u00e7\u00e3o do Congresso Eucar\u00edstico Diocesano.\nOutros estudos foram realizados para planejar e direcionar de uma forma organizada e hierarquizada a malha urbana que vinha naturalmente se desenhando, de acordo com o interesse de quem a ia implantando. Sendo assim, atrav\u00e9s de pesquisas realizadas junto \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores, obtivemos a informa\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma lei sancionada com o objetivo de aprovar um Plano Urban\u00edstico paia Crici\u00fama. Foi a Lei n\u00b0 208, de 03 de julho de 1957, aprovada pelo prefeito Addo Caldas Faraco (ANEXO 6).\nDe posse destas informa\u00e7\u00f5es, fomos buscar o respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela elabora\u00e7\u00e3o deste Plano Urban\u00edstico que viria a mudar completamente a estrutura\u00e7\u00e3o urbana da cidade. Encontramos o Eng\u00b0. V\u00edctor Dequech morando na cidade de Belo Horizonte, e este rios passou os conte\u00fados principais quando da elabora\u00e7\u00e3o do referido plano.\nO Plano Urban\u00edstico de 1954 nasceu da necessidade de uma base cadastral para a cidade, o qual serviu de base para o projeto do primeiro Plano Diretor de Crici\u00fama.38 Atrav\u00e9s da Planta do Plano de 1954 (FIG. 18, p. 94), observamos as principais especifica\u00e7\u00f5es propostas por este plano, o qual daria um novo desenho ao tecido urbano, alterando o seu tra\u00e7ado e conseq\u00fcentemente a estrutura urbana da cidade de Crici\u00fama.\n-\tAvenida junto ao leito da ferrovia, mantendo a ferrovia no canteiro central, com pistas de rolamento de ve\u00edculos de cada lado da ferrovia;\n-\tAvenida margeando o rio Crici\u00fama, desde a sua nascente, at\u00e9 a sua foz, passando pela Pra\u00e7a Nereu Ramos;\n38\tInforma\u00e7\u00f5es concedidas atrav\u00e9s de entrevista com Eng0. Victor Dequech. autor do Plano Urban\u00edstico de Crici\u00fama (1954) Entrevista concedida em junho de 2000.\n-\tImplanta\u00e7\u00e3o de um sistema vi\u00e1rio diferenciado - circular - com duas \u00e1reas de lazer ao centro, o que lembra as cidades jardim. No bairro Comerci\u00e1rio seria implantada entre as ruas Almirante Barroso e Joaquim Nabucco, e no bairro Santo Ant\u00f4nio, entre as mas Victor Hugo e Henrique Lage;\n-\tImplanta\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o Municipal, entre a futura avenida beira-rio e a rua Mal. Floriano Peixoto, bem no centro da cidade;\n-\tImplanta\u00e7\u00e3o de duas \u00e1reas verdes, uma ao lado da catedral e outra ao lado do col\u00e9gio Madre Tereza Michel.\nAnalisando-se as especifica\u00e7\u00f5es propostas neste Plano Urban\u00edstico, percebemos que pouco ele ajudou na estrutura\u00e7\u00e3o da malha urbana, uma vez que sua id\u00e9ia essencial ficou somente no papel. Neste sentido, faremos uma an\u00e1lise de como ficaram os v\u00e1rios itens anteriormente explicitados, propostos pelo plano:\n-\tA avenida projetada junto \u00e0 ferrovia foi implantada - avenida Centen\u00e1rio, por\u00e9m a ferrovia foi transferida para o lado sul da cidade, e todo o seu patrim\u00f4nio simb\u00f3lico foi destru\u00eddo.\n-\tA avenida lindeira ao rio Crici\u00fama n\u00e3o foi implantada em nenhum trecho, e o rio est\u00e1 tomado por pr\u00e9dios e sobrados, desrespeitando a sua \u00e1rea non aedificandi. Hoje o rio Crici\u00fama serve de esgoto urbano a c\u00e9u aberto e de dep\u00f3sito de lixo, causando enormes preju\u00edzos aos comerciantes locais, pois \u00e9 comum acontecerem alagamentos com as tempestades de ver\u00e3o.\n-\tOs bairros Comerci\u00e1rio e Santo Ant\u00f4nio, assim como outros bairros, s\u00e3o carentes de \u00e1rea de lazer. A popula\u00e7\u00e3o do Comerci\u00e1rio vem solicitando a cada nova Administra\u00e7\u00e3o Municipal, uma pra\u00e7a ou \u00e1rea de lazer que satisfa\u00e7a aos moradores deste que \u00e9 o bairro que mais cresce na cidade.\n-\tO pa\u00e7o municipal foi implantado no final da d\u00e9cada de setenta, no leito do antigo aeroporto Leoberto Leal - no bairro Santa B\u00e1rbara.\n-\tAs \u00e1reas verdes projetadas n\u00e3o foram totalmente implantadas. A primeira, ao lado da catedral, foi implantada no final da d\u00e9cada de setenta. A segunda, no bairro Michel, n\u00e3o foi implantada, e no seu lugar foi constru\u00eddo o col\u00e9gio Madre Tereza Michel, sendo que este bairro at\u00e9 hoje n\u00e3o possui uma pra\u00e7a ou \u00e1rea de lazer.\nPercebemos que a lei que aprova o Plano Urban\u00edstico de Crici\u00fama, em 1957, rejeita as especifica\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio Plano. Como exemplo, citamos a avenida paralela ao rio Crici\u00fama - entre as ruas Marechal Deodoro e Henrique Lage - que \u00e9 justamente o trecho onde hoje se localizam os piores \u201cgargalos\u201d de vaz\u00e3o do rio, onde acontecem os maiores alagamentos durante as tempestades de ver\u00e3o. Este problema de alagamentos do rio Crici\u00fama, conseq\u00fc\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o das suas margens, j\u00e1 era uma preocupa\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos que elaboraram o Plano de 1954, pois a avenida lindeira ao rio tinha como principal objetivo preservar as suas margens contra a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, al\u00e9m de facilitar o sistema vi\u00e1rio no centro urbano -evitando, conseq\u00fcentemente, os alagamentos. As for\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas n\u00e3o aceitaram muitas das propostas t\u00e9cnicas do referido plano, assim como de outros que vieram posteriormente - 1973 e 1984. Sobre este assunto espec\u00edfico, analisamos a Lei de Loteamentos do Plano Diretor Urbano de 1973, artigos 8o, 9o e 42\u00b0.\nArt. 8o - Sem preju\u00edzo das demais disposi\u00e7\u00f5es desta Lei, n\u00e3o poder\u00e3o ser loteados ou desmembrados os terrenos alagadi\u00e7os e sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es, sem que sejam drenados e aterrados at\u00e9 a cota livre de enchente e que assegurem perfeito escoamento das \u00e1guas. As obras executadas para tal fim dever\u00e3o ficar inclu\u00eddas juntamente com as vias p\u00fablicas do loteamento\nArt. 9o - Sem preju\u00edzo das demais disposi\u00e7\u00f5es desta Lei, n\u00e3o poder\u00e3o ser lotados ou desmembrados:\na)\tas \u00e1reas situadas ao longo de qualquer curso d\u2019\u00e1gua ou ao redor de lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios naturais ou artificiais, em uma faixa marginal cuja largura m\u00ednima ser\u00e1 de 10 (dez) metros.\nb)\tas nascentes, mesmo os chamados \u201colhos d\u2019\u00e1gua\u201d, seja qual for a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica.\nArt. 42\" - Pelas infra\u00e7\u00f5es das disposi\u00e7\u00f5es da presente Lei, sem preju\u00edzo de outras provid\u00eancias cab\u00edveis, ser\u00e3o aplicadas ao propriet\u00e1rio, as seguintes multas, pagas em moeda corrente:\nIII\t- por aterrar, estreitar, obstruir, represar ou desviar cursos d\u2019\u00e1gua, sem licen\u00e7a do Poder P\u00fablico ou faz\u00ea-lo sem precau\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, de modo a provocar danos a terceiros ou modifica\u00e7\u00f5es essenciais aos escoamentos 20 (vinte) vezes o sal\u00e1rio m\u00ednimo no estado.\nIV\t- por falta de provid\u00eancias para sanar as falhas de que trata o item anterior, por dia, exclu\u00eddos os dias anteriores a aplica\u00e7\u00e3o da primeira multa 50% (cinq\u00fcenta por cento) do sal\u00e1rio m\u00ednimo no estado\nPelo que podemos perceber, no contexto urbano de Crici\u00fama, cujo rio \u00e9 parte integrante desde os tempos da coloniza\u00e7\u00e3o, esta foi mais uma lei n\u00e3o respeitada dentro de um universo de tantas outras. Isto veio a acarretar s\u00e9rios problemas ao centro urbano, pelos quais acreditamos que a popula\u00e7\u00e3o esteja pagando o pre\u00e7o da inoper\u00e2ncia do Poder P\u00fablico, quando este deveria por em pr\u00e1tica hoje um projeto macro para o rio, e n\u00e3o s\u00f3 executar desobstru\u00e7\u00e3o e limpeza nas canaliza\u00e7\u00f5es nas \u00e9pocas de ver\u00e3o - ano ap\u00f3s ano - coisa que n\u00e3o resolve o problema e s\u00f3 consome as finan\u00e7as municipais. Se v\u00e1rios edif\u00edcios est\u00e3o constru\u00eddos sobre o rio - caso particular de um grande supermercado - existem in\u00fameros outros casos iguais ou at\u00e9 piores dentro do centro urbano - agravando-se ainda mais quando ocorrem loca\u00e7\u00f5es de pilares dentro do seu leito - caso particularizado de um dos v\u00e1rios hot\u00e9is existentes na cidade. E a Lei de Loteamentos de 1973 n\u00e3o sendo omissa quanto \u00e0 quest\u00e3o, perguntamos: quem assume as responsabilidades por t\u00e3o agravantes problemas? Neste caso, conforme o Art. 42\u00b0, al\u00ednea III, o Poder P\u00fablico \u00e9 conivente e \u00fanico respons\u00e1vel, pois liberou as obras, redimindo os interessados de pagarem qualquer tipo/valor de multa, mostrando que n\u00e3o houve nenhuma esp\u00e9cie de preocupa\u00e7\u00e3o - tipo de \u201cprecau\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas\u201d como rege o referido artigo - pois muitas destas obras foram constru\u00eddas em cima da \u00e1rea \u201cnon aedificandi\u201d do respectivo rio, ou at\u00e9 dentro dele.\nOs valores do m do solo urbano s\u00e3o disputados metro a metro. A especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria for\u00e7a uma disputa desigual - qualidade de vida X valora\u00e7\u00e3o da terra. Desta disputa sempre sai perdendo a qualidade de vida, pois a valora\u00e7\u00e3o da terra - sendo a terra produto - est\u00e1 dispon\u00edvel para satisfazer aos interesses do capital. E o Poder P\u00fablico, atendendo ao Capital (aqui lembrado como especuladores do solo), satisfaz a todas as suas exig\u00eancias porque est\u00e1 atrelado a ele, dentro de todo um processo pol\u00edtico de anos de trocas e favor e cimento s.\nPor\u00e9m, o discurso dessas for\u00e7as pol\u00edticas \u00e9 sempre o mesmo - discurso eleitoreiro - e, na pr\u00e1tica, os criciumenses continuam com o mesmo problema por v\u00e1rias administra\u00e7\u00f5es municipais. O problema do Rio Crici\u00fama deve ser\nencarado de uma forma \u00fanica. Um projeto espec\u00edfico - Projeto SOS Rio Crici\u00fama39.\nDentre os aspectos mais relevantes que podemos ressaltar no centro urbano - destacando a maneira de organiza\u00e7\u00e3o espacial - \u00e9 o inicio da concorr\u00eancia deste com os subcentros ou centro de bairros, e que vem a apresentar diversas caracter\u00edsticas que lhe d\u00e3o individualidade. Percebemos que o centro urbano n\u00e3o consegue mais monopolizar todas as fun\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os, e este aspecto \u00e9 uma decorr\u00eancia do desenvolvimento dos subcentros se destacando e aparecendo em alguns pontos da cidade. \u00c9 o in\u00edcio de uma descentraliza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, as quais passam a apresentar uma transforma\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e de estrutura, uma vez que paia determinados servi\u00e7os - comercial varejista, recreativo, educacionais, financeiros - o centro urbano deixou de atender a toda a cidade para restringir sua \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o a setores residenciais mais pr\u00f3ximos. A descentraliza\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os e a concorr\u00eancia que o centro urbano sofre, pelo inicio do processo de desenvolvimento dos subcentros, influiu em sua estrutura. Nota-se uma expans\u00e3o vertical e horizontal de \u00e1reas externas ao centro urbano -o que vem a caracterizar os subcentros - e que se refletem na estrutura\u00e7\u00e3o do mesmo - uma vez que percebemos uma estagna\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o desta \u00e1rea central. O processo de verticaliza\u00e7\u00e3o verificado no inicio da d\u00e9cada de setenta estagnou-se no centro urbano - exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0 \u00e1rea lindeira \u00e0 pra\u00e7a do Congresso - e isto \u00e9 forte indicador do surgimento de outras \u00e1reas de expans\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, da oferta de outros servi\u00e7os fora do centro urbano. N\u00e3o houve necessidade da amplia\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea paia acompanhar o crescimento e a expans\u00e3o da cidade, pois os subcentros passaram a proporcionar uma complementa\u00e7\u00e3o da oferta destes servi\u00e7os que antes eram encontrados somente no centro urbano. Com isso mant\u00e9m-se inalterada a \u00e1rea ocupada pelo centro, principalmente o centro comercial inicial, o qual denominamos \u201cPra\u00e7a\u201d. Podemos dizer que o crescimento vertical apresentado no centro urbano n\u00e3o se processa no mesmo ritmo verificado nos subcentros - caso espec\u00edfico dos bairros Comerci\u00e1rio e Santa B\u00e1rbara (regi\u00e3o da Corpora\u00e7\u00e3o de Bombeiros) - uma vez que a Lei\n39\tFonte; Entrevista pessoa! com Sr. Altair Guidi. ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\nMunicipal do Plano Diretor impede constru\u00e7\u00f5es acima de quatro pavimentos naquela \u00e1rea (exce\u00e7\u00e3o feita a \u00e1rea lindeira a Pra\u00e7a do Congresso). No centro urbano, mapeamos poucos pr\u00e9dios com mais de cinco pavimentos (FIG. 12, p. 72), pois ainda \u00e9 grande o n\u00famero de pr\u00e9dios baixos na \u00e1rea central da cidade, onde percebem-se pr\u00e9dios assobradados de dois ou tr\u00eas pavimentos, que s\u00e3o as constru\u00e7\u00f5es mais antigas, datadas da primeira metade at\u00e9 o in\u00edcio da segunda metade do s\u00e9culo. A presen\u00e7a no centro urbano de pr\u00e9dios modernos com mais de oito pavimentos restringe-se a \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 pra\u00e7a do Congresso - uma vez que o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o acentuou-se no final da d\u00e9cada de oitenta (GR\u00c1F. 4, p. 85) e teve na \u00e1rea pr\u00f3xima a esta pra\u00e7a, assim como nas imedia\u00e7\u00f5es do bairro Comerci\u00e1rio, os pontos de maior crescimento deste processo. Notamos a diferencia\u00e7\u00e3o na qualidade destas novas constru\u00e7\u00f5es, uma vez que nas linhas e padr\u00f5es adotados na sua arquitetura, percebemos a presen\u00e7a de pilotis, preocupa\u00e7\u00e3o com \u00e1reas de lazer, acabamentos diferenciados - granito, cer\u00e2mica, pedras decorativas, vidros escuros temperados, esquadrias de alum\u00ednio colorido, etc. - e forte preocupa\u00e7\u00e3o com o tratamento paisag\u00edstico externo.\nPelo fato da \u00e1rea central apresentar um processo de verticaliza\u00e7\u00e3o fraco e pelo in\u00edcio da descentraliza\u00e7\u00e3o de muitas fun\u00e7\u00f5es, pode parecer que esta \u00e1rea espec\u00edfica da cidade tenha perdido a import\u00e2ncia no contexto macro-espacial de Crici\u00fama - sobretudo se a compararmos com o surgimento dos subcentros. Constatamos que a \u00e1rea central esteja passando por um processo que apresenta caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, peculiares, e que lhe d\u00e3o um dinamismo espec\u00edfico. Ele come\u00e7a a apresentar e a monopolizar outras fun\u00e7\u00f5es: servi\u00e7os comerciais especializados, servi\u00e7os de dire\u00e7\u00e3o da vida econ\u00f4mica e financeira, etc. Tamb\u00e9m monopoliza a fun\u00e7\u00e3o do poder de decis\u00e3o. \u00c9 no centro urbano que se concentram os escrit\u00f3rios centrais das principais empresas - comerciais, industriais e banc\u00e1rias - que atuam na cidade com abrang\u00eancia em toda a regi\u00e3o sul do estado. Sendo assim, \u00e9 no centro urbano que a popula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 dispor dos servi\u00e7os especializados, assim como, \u00e9 ali que ir\u00e1 encontrar as reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e outros \u00f3rg\u00e3os ligados aos governos estadual e federal. Apesar de possuir um sistema vi\u00e1rio caracterizado por ruas estreitas, curtas e sem qualquer tipo de hierarquia, a \u00e1rea central apresenta uma grande facilidade de acesso \u00e0 rede de transportes coletivos, que interliga todos os bairros e subcentros da cidade.\nTamb\u00e9m \u00e9 no centro urbano que percebemos a maior representa\u00e7\u00e3o dos simbolismos urbanos - bares, caf\u00e9s, monumentos, pr\u00e9dios caracter\u00edsticos de valorizadas tipologias arquitet\u00f4nicas, assim como \u00e1reas p\u00fablicas e privadas mais importantes. Neste sentido, para melhor compreender a \u00e1rea central da cidade, se faz necess\u00e1rio um estudo pormenorizado da sua estrutura, de uma forma particularizada. Sendo assim, apresentamos este estudo na forma de subitens, dos quais destacamos os mais significativos como sendo o sistema vi\u00e1rio e transportes, os simbolismos e os referenciais, reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e de assist\u00eancias, as pra\u00e7as e os limites do centro urbano.\n2.3.1\tSistema vi\u00e1rio e transportes\nAs ruas mais antigas, abertas at\u00e9 o final da d\u00e9cada de trinta, quando se inicia o processo de expans\u00e3o da \u201cPra\u00e7a\u201d - e o crescimento da cidade - definem o sistema vi\u00e1rio existente atualmente na \u00e1rea central urbana. As ruas Cel. Pedro Benedet e Mal. Floriano Peixoto apresentam um desenho caracterizado pelo paralelismo com o rio Crici\u00fama. O desenho xadrez n\u00e3o se verifica no tra\u00e7ado vi\u00e1rio inicial, a partir do surgimento e defini\u00e7\u00e3o da primeira quadra urbana - a pra\u00e7a Nereu Ramos - as ruas adjacentes n\u00e3o acompanham este tra\u00e7ado, t\u00e3o pouco um desenho criterioso. Conforme relatos do Sr. Altair Guidi, ex-prefeito de Crici\u00fama (Vide ANEXO 2), quanto ao sistema vi\u00e1rio, podemos dizer que este nunca existiu. Nossa cidade foi tra\u00e7ada pelo carro de boi. N\u00e3o houve tra\u00e7ado urbano.\nAs ruas de acesso \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos eram a Cel. Pedro Benedet -que dava acesso a Urussanga e Pedras Grandes; a Cons. Jo\u00e3o Zanette - que dava acesso a Ararangu\u00e1; e a Jo\u00e3o Pessoa/Henrique Laje - que acessava a col\u00f4nia de Nova Veneza, atrav\u00e9s do bairro Santo Ant\u00f4nio (FIG. 17, p. 90). Sem nenhuma exce\u00e7\u00e3o, estas ruas foram tra\u00e7adas para viabilizar o deslocamento das pessoas e facilitar as trocas - sejam comerciais ou sociais - por mais rudimentares que estas possam parecer. Assim relata o Sr. Pedro Milanez, filho de imigrante italiano, a dificuldade que encontraram os primeiros colonizadores que nesta regi\u00e3o fixaram morada definitiva:\nAqui, por muito tempo tinham que ir fazer as compras a p\u00e9 at\u00e9 Urussanga \u00e8 Pedras Grandes. Tiveram que permanecer no galp\u00e3o at\u00e9 que puderam fazer um pequeno rancho no lote que lhes tinha sido destinado. De Pedras Grandes at\u00e9 a vila de Cresci\u00fama era uma longa caminhada. Levava dias. (MILANEZ, 1991:28);\nEsta longa caminhada de que fala o autor acima, era feita pelas ruas Cel. Pedro Benedet e Vereador J\u00falio Gaidzinski, hoje totalmente inseridas no tecido urbano da cidade.\nCom a implanta\u00e7\u00e3o da Cooperativa Vit\u00f3ria, na rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, e da Cooperativa Agr\u00edcola, na rua Henrique Lage, assim como com a inaugura\u00e7\u00e3o da ferrovia e da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria na Paulo Marcus, as ruas foram sendo tra\u00e7adas para possibilitar os deslocamentos. Posteriormente, com a inaugura\u00e7\u00e3o do hospital S\u00e3o Jos\u00e9 e o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial da \u00e1rea norte, provocada e incentivada pela realiza\u00e7\u00e3o do Congresso Eucar\u00edstico, a malha vi\u00e1ria do centro urbano fica caracterizada. Desta forma os criciumenses foram definindo gradativamente o tecido urbano da cidade de Crici\u00fama.\nQuanto ao aspecto topografia, o centro urbano da cidade de Crici\u00fama apresenta-se relativamente plano. As ruas Herc\u00edlio Luz e S\u00e3o Jos\u00e9 se diferenciam destas caracter\u00edsticas por possu\u00edrem parte de seu tra\u00e7ado fazendo parte do in\u00edcio do morro que d\u00e1 acesso ao morro da TV - mais conhecido como Moito Cechinel. J\u00e1 quanto \u00e0 largura h\u00e1 bastante diversifica\u00e7\u00e3o. Podemos agrup\u00e1-las em tr\u00eas tipos: estreitas - com menos de quinze metros; m\u00e9dias - com menos de vinte metros e mais de quinze; largas - com mais de vinte metros.\nAs ruas estreitas geralmente s\u00e3o ruas com pouco tr\u00e1fego, de pedestres, ou travessas - que s\u00e3o ruas curtas. Nelas o crescimento vertical \u00e9 pouco acentuado, com exce\u00e7\u00e3o de algumas poucas esquinas, onde edif\u00edcios de mais de oito pavimentos foram constru\u00eddos. Predominam os pr\u00e9dios baixos, com menos de quatro pavimentos. S\u00e3o ruas geralmente comerciais, onde a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos \u00e9 mais dif\u00edcil, e \u00e0s vezes dificultada - como \u00e9 o caso dos cal\u00e7ad\u00f5es. Aquelas que n\u00e3o s\u00e3o cal\u00e7ad\u00f5es possuem uma pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica por sobre o paralelep\u00edpedo - que era a pavimenta\u00e7\u00e3o inicial - datada do in\u00edcio do s\u00e9culo quando se iniciou o processo de expans\u00e3o urbana da cidade. Estas ruas sofreram radicais transforma\u00e7\u00f5es funcionais, por\u00e9m n\u00e3o sofreram mudan\u00e7as no seu aspecto\ne no seu tra\u00e7ado. Como ruas estreitas destacamos as ruas Jo\u00e3o Pessoa (primeira quadra somente), Henrique Lage, Paulo Marcus, Cons. Jo\u00e3o Zanette e C\u00f4n. Miguel Giacca, assim como as travessas Padre Pedro Baldoncini, Cons. Francisco Meller e Henrique Lodetti.\nAs ruas de largura m\u00e9dia, com mais de quinze metros e menos de vinte, s\u00e3o art\u00e9rias que contornam o centro urbano ou partem dele para os bairros. S\u00e3o vias que possuem caracter\u00edsticas de liga\u00e7\u00e3o com a periferia, o que fazem delas uma heterogeneidade de usos e fun\u00e7\u00f5es. S\u00e3o mais compridas e \u00e0 medida que se afastam do centro o tr\u00e2nsito passa a fluir mais r\u00e1pido. Exce\u00e7\u00e3o constituem as ruas Mal. Floriano Peixoto e Seis de Janeiro e a Trav. Eng\u00b0. Boa Nova. Dentre as ruas de largura m\u00e9dia, algumas permitem o tr\u00e1fego de ve\u00edculos coletivos (FIG. 19 - Planta do Sistema Vi\u00e1rio e do Transporte, p. 102). Pela rua Mal. Deodoro \u00e9 poss\u00edvel perceber-se a presen\u00e7a regular de ve\u00edculos de carga - tipo carretas, que se deslocam no sentido bairro S\u00e3o Sim\u00e3o/bairro S\u00e3o Luiz (nordeste/sul). Isto gera um enorme conflito entre estes ve\u00edculos e o tr\u00e2nsito urbano local, assim como o direito de ir e vir dos pedestres. Podemos citar como ruas de largura m\u00e9dia, caracter\u00edsticas do centro urbano, as ruas Santo Ant\u00f4nio, Bar\u00e3o do Rio Branco, Fi\u00faza da Rocha, Lauro Muller, Seis de Janeiro, Mal. Floriano Peixoto, Cel. Marcos Rovaris, Cel. Pedro Benedet, Anita Garibaldi, S\u00e3o Jos\u00e9, Herc\u00edlio Luz, Mal. Deodoro, Get\u00falio Vargas, Rui Barbosa e parte da Jo\u00e3o Pessoa, assim como a Trav. Eng\u00b0. Boa Nova.\nAs ruas largas, com mais de vinte metros, s\u00e3o as grandes art\u00e9rias -avenidas. No nosso caso, existe somente uma via com estas caracter\u00edsticas - \u00e9 a avenida Centen\u00e1rio, que possui quarenta metros de largura, de alinhamento predial a alinhamento predial. \u00c9 uma via de tr\u00e1fego r\u00e1pido que faz a liga\u00e7\u00e3o leste/oeste com o centro urbano. E, sem d\u00favida nenhuma, a principal via da cidade, atravessando diversos setores - o varejista, o financeiro e o de servi\u00e7os.\nAs ruas permitem o livre acesso \u00e0s pessoas - assim como as pra\u00e7as que permitem uso p\u00fablico - e a arquitetura a incorpora\u00e7\u00e3o de sua beleza e monumentalidade ao espa\u00e7o urbano, definindo fisicamente o que \u00e9 privado do p\u00fablico. Neste sentido, faz-se necess\u00e1rio discorrer sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas de algumas ruas inseridas no centro urbano.\nSISTEMA DE TRANSPORTES - 2000\nCENTRO URBANO\u2014-\nRUAANITA GARIBALDI\nPRA\u00c7A NEREU RAM 05 (C\u00c3L\u00c7AD\u00c3O)\nTERMINAL URBANO CENTRAL\n\tA j\n\tA\nRJO CRICI\u00daMA\nAVENIDA CENTENARIO\n- OESTE -\n2222^grantes\n\u25a0^W^\u00c7ENTEN\u00c1RJO\n- LESTE-\n^ARQDR)g|/Fp\nLARGO CemtfmAoq\nLEGENDA*.\n\u25c4---\nCIRCULA\u00c7\u00c3O DE UNHAS DE COLETIVOS\nN\nA\nA rua Jo\u00e3o Pessoa inicia na pra\u00e7a Nereu Ramos, bem no centro da cidade, e segue no sentido noroeste a partir desta pra\u00e7a. \u00c9 uma rua estreita no seu in\u00edcio, com doze metros de largura - at\u00e9 a esquina com a Rua Santo Ant\u00f4nio. Posteriormente sua largura passa para quinze metros. Apresenta uma topografia regular e plana e uma extens\u00e3o m\u00e9dia - aproximadamente mil metros. No seu final, j\u00e1 no bairro Vera Cruz - na localidade conhecida como Mono do Bainha -percebemos um acentuado aclive, quando se inicia a subida para o Morro da TV, ou Morro Cechinel. Conforme podemos verificar atrav\u00e9s da Planta da Estrutura Urbana (FIG. 17, p. 90), esta foi uma das mas mais importantes na consolida\u00e7\u00e3o da malha vi\u00e1ria urbana da cidade, pois por ela se fazia a liga\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio vizinho - Sider\u00f3polis - onde na \u00e9poca de intensa atividade carbon\u00edfera estava instalado o escrit\u00f3rio da \u201cCompanhia\u201d (Companhia Sider\u00fargica Nacional). Como na primeira quadra da ma seu uso \u00e9 somente para pedestres - caso espec\u00edfico do cal\u00e7ad\u00e3o - acontece ali o com\u00e9rcio mais forte, entre a pra\u00e7a Nereu Ramos e a esquina das mas Henrique Lage e Santo Ant\u00f4nio, conforme Planta do Com\u00e9rcio Varejista (FIG. 13, p. 74). Uma outra caracter\u00edstica desta ma \u00e9 a sua diversificada valora\u00e7\u00e3o dos solos. Inicia com uma valora\u00e7\u00e3o de R$ 1.200,00/m2, nas proximidades da pra\u00e7a Nereu Ramos, mudando esta valora\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que nos afastamos desta pra\u00e7a, chegando a menos de R$ 100,00/m2, quando nos afastamos dos limites do centro urbano - ou seja, quando cruzamos a ma S\u00e3o Jos\u00e9 (FIG. 11, p. 68).\nA ma Henrique Lage40 inicia no final da primeira quadra da ma Jo\u00e3o Pessoa - bem no centro da cidade - e segue no sentido sudoeste, a partir deste ponto central, onde apresenta uma extens\u00e3o longa - cinco mil metros aproximadamente - terminando no bairro Pinheirinho. Possui uma largura estreita - quatorze metros - e uma topografia bastante plana. Foi uma ma importante para a consolida\u00e7\u00e3o da malha vi\u00e1ria (FIG. 17, p. 90). No in\u00edcio do s\u00e9culo, quando os imigrantes italianos se estabeleceram na regi\u00e3o, a liga\u00e7\u00e3o entre\n40\tA rua recebe este nome em 1937, em homenagem ao Sr. Henrique Lage, primeiro empres\u00e1rio da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense (NASPOLINI FILHO. 1997:105).\nas duas primeiras capelas - S\u00e3o Jos\u00e9 e Santo Ant\u00f4nio, se dava atrav\u00e9s da Rua Jo\u00e3o Pessoa e Henrique Lage. Tamb\u00e9m permitia o acesso \u00e0 localidade de Morro da Mis\u00e9ria - hoje Morro da Cruz - e \u00e0 col\u00f4nia de Nova Veneza. Uma das primeiras ruas abertas em Crici\u00fama, a Henrique Lage, conserva seu tra\u00e7ado original, margeando o rio Crici\u00fama, com suas cal\u00e7adas largas e estreitas faixa carro\u00e7\u00e1vel. Caracteriza-se como um grande centro comercial do vestu\u00e1rio, pois ali est\u00e1 exposta a produ\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas de confec\u00e7\u00e3o existentes na regi\u00e3o. \u00c9 onde se percebe a presen\u00e7a mais forte do turismo comercial (FIG. 13, p. 74). Quanto ao valor do solo urbano, esta rua apresenta uma valora\u00e7\u00e3o maior no seu in\u00edcio - entre R$ 251,00/m a RS 300,00/m . Quando nos afastamos dos limites do centro urbano - na esquina desta rua com a Anita Garibaldi - a valora\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 reduzida a \u00edndices menores de RS 100,00/m (FIG. 11, p. 68).\nA rua Santo Ant\u00f4nio41 inicia-se no centro, na esquina das ruas Jo\u00e3o Pessoa e Henrique Lage, e estende-se no sentido nordeste at\u00e9 o bairro Mina Brasil, passando por todo o bairro Cruzeiro do Sul. \u00c9 uma rua de largura e comprimento m\u00e9dio, apresentando quinze metros de largura e aproximadamente mil metros de comprimento. As fun\u00e7\u00f5es comerciais s\u00e3o bastante fracas em toda a sua extens\u00e3o, apresentando pontos comerciais fortes na esquina das ruas Jo\u00e3o Pessoa com Henrique Lage e na esquina com a Av. Get\u00falio Vargas (FIG. 13, p. 74). Esta caracter\u00edstica comercialmente fraca da rua se deve \u00e0 presen\u00e7a do grande estacionamento de ve\u00edculos da Catedral - onde esta faz fundos para a rua, na primeira quadra - e os bancos BESC, Mercantil FINASA, Ita\u00fa e CEF na segunda quadra. Os poucos estabelecimentos comerciais que existem s\u00e3o t\u00e9rreos ou no m\u00e1ximo sobrados de dois pavimentos. Ap\u00f3s a esquina com a Rua Bar\u00e3o do Rio Branco - pr\u00f3ximo \u00e0 pra\u00e7a do Congresso - a rua Santo Ant\u00f4nio passa para um uso bem diferenciado do inicial, onde apresenta o uso residencial exclusivo em seus pr\u00e9dios, que sem exce\u00e7\u00e3o, possuem mais de oito pavimentos. Esta rua tem uma valora\u00e7\u00e3o maior da terra nas proximidades desta pra\u00e7a - R$ 1.200,00/m -passando para outros valores menores \u00e0 medida que nos distanciamos desta \u00e1rea de maior valora\u00e7\u00e3o (FIG. 11, p. 68).\n41\tA rua recebe este nome em 1937, em homenagem ao santo da igreja cat\u00f3lica. Tamb\u00e9m h\u00e1 uma outra homenagem dando-lhe o nome a um dos bairros, que foi o primeiro n\u00facleo residencial de Crici\u00fama: o bairro Santo Ant\u00f4nio (NASPOLINI FILHO. 1997.180).\nUma outra rua que se destaca na morfologia da cidade por sua tradi\u00e7\u00e3o comercial e grande circula\u00e7\u00e3o de pessoas \u00e9 a rua Cel. Pedro Benedet. Esta rua teve seu tra\u00e7ado j\u00e1 no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o quando os italianos usavam a trilha de Pedras Grandes, munic\u00edpio que fica al\u00e9m de Urussanga, para fazerem compras. Hoje a rua Cel. Pedro Benedet est\u00e1 totalmente inserida no tecido urbano de Crici\u00fama e se caracteriza como forte eixo comercial e de servi\u00e7os. Inicia-se na pra\u00e7a Nereu Ramos e segue no sentido nordeste - terminando na esquina das ruas Jo\u00e3o Cechinel e Ver. J\u00falio Gaidzinski. No seu final situa-se o hospital S\u00e3o Jos\u00e9, Pronto-Socorro, Posto de Sa\u00fade e v\u00e1rias cl\u00ednicas m\u00e9dicas, laborat\u00f3rios, farm\u00e1cias e \u00f3ticas. O ir e vir de pessoas diariamente pelo passeio p\u00fablico, em busca de atendimento m\u00e9dico e assistencial \u00e9 intenso. A ma Cel. Pedro Benedet \u00e9 uma ma de intensa atividade comercial (FIG. 13, p. 74). Nela existem velhos sobrados constru\u00eddos na metade do s\u00e9culo que sofreram remodela\u00e7\u00e3o na sua fachada, guardando no seu interior vest\u00edgios das caracter\u00edsticas e tipologias arquitet\u00f4nicas da \u00e9poca- estilos \u201cart d\u00e9co\u201d, neocl\u00e1ssico - FCC - e ecl\u00e9tico, e em menor intensidade - o moderno. A ma \u00e9 totalmente plana, com um pequeno aclive no seu final, quando termina no hospital S\u00e3o Jos\u00e9. Possui uma largura m\u00e9dia de quinze metros e extens\u00e3o curta - \u00faezentos metros aproximadamente. Seus passeios s\u00e3o largos e sua faixa carro\u00e7\u00e1vel \u00e9 estreita. Apresenta quatro diferentes valores do solo - pr\u00f3ximo \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos, R$ 1.200,00/m ; entre esta \u00e1rea e a esquina com as mas Mal. Deodoro e Herc\u00edlio Luz varia entre R$ 301,00/m a R$ 700,00/m2; no limite do centro urbano, ou seja, na esquina com as mas Mal. Deodoro e Herc\u00edlio Luz, apresenta uma valora\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel entre R$ 251,00/m a R$ 300,00/m2; e posteriormente a este limite, o valor do solo \u00e9 inferior a R$ 100,00/m2 (FIG. 11, p. 68). Entre a ma Cel. Pedro Benedet e a ma Santo Ant\u00f4nio, percebemos a Trav. Eng\u00b0. Boa Nova42. Rua secund\u00e1ria, possui uma extens\u00e3o de pouco mais de cem metros e largura de quinze metros. Ainda apresenta um pouco do uso residencial, apesar de estar inserida no contexto urbano do centro comercial da cidade. Atualmente est\u00e1 passando por uma\n42\tO nome desta travessa, foi em homenagem ao primeiro chefe do escrit\u00f3rio do DNPM -Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral em Crici\u00fama. Eng\u00b0. Francisco de Paula Boa Nova. Administrou este Departamento nos anos de 1942 a 1943 (MILANEZ, 1991:182).\ntransforma\u00e7\u00e3o na sua paisagem, pois a press\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 muito grande, e as poucas resid\u00eancias existentes est\u00e3o no in\u00edcio de um processo de demoli\u00e7\u00e3o para dar lugar a edif\u00edcios de apartamentos. Percebe-se atrav\u00e9s da figura 11 (p. 68), que esta pequena e curta rua apresenta uma valora\u00e7\u00e3o muito alta - nas proximidades da pra\u00e7a do Congresso atinge R$ 1.200,00/m2, e na outra ponta, ou seja na esquina com a rua Cel. Pedro Benedet, esta valora\u00e7\u00e3o decresce um pouco, por\u00e9m ainda \u00e9 muito alta, atingindo \u00edndices entre R$ 301,00/m2 e R$ 700,00/m2.\nUma outra rua importante inserida na malha vi\u00e1ria da cidade \u00e9 a Cel. Marcos Rovaris43. Atrav\u00e9s da figura 7 (p. 39), percebe-se a import\u00e2ncia desta rua j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo. Foi usada para conduzir os carros de boi que levavam o carv\u00e3o at\u00e9 a localidade de Pont\u00e3o, no munic\u00edpio de Jaguaruna, e que de l\u00e1 seguiam de barca\u00e7as at\u00e9 o Porto de Laguna (FIG. 17, p. 90). Atrav\u00e9s desta planta, percebe-se a import\u00e2ncia desta rua no contexto urbano da cidade, no in\u00edcio do s\u00e9culo, quando da forma\u00e7\u00e3o da malha - pois era atrav\u00e9s desta rua que Crici\u00fama se comunicava com Laguna e Tubar\u00e3o - posteriormente Florian\u00f3polis. A rua Cel. Marcos Rovaris, juntamente com a Cel. Pedro Benedet, se cruzavam no ponto onde hoje est\u00e1 a sede do Grupo Guglielmi, local em que, conta o Sr. Jo\u00e3o Zanette44, existia a \u201cbodega\u201d do Sr. Pietro Benedet, tendo ali se iniciado o n\u00facleo da Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama. Atualmente, a rua inicia-se no Largo Centen\u00e1rio - entre as ruas Cel. Pedro Benedet e Av. Rui Barbosa, seguindo no sentido leste, quando termina junto \u00e0 av. Centen\u00e1rio - no bairro Pio Correia. Possui largura e comprimento m\u00e9dios - quinze metros de largura e quinhentos metros de comprimento aproximadamente. Sua topografia \u00e9 bastante plana, sendo que apresenta uma outra caracter\u00edstica f\u00edsica - espec\u00edfica - pois \u00e9 cortada pelo rio Crici\u00fama na altura do banco BRADESCO. Esta rua hoje apresenta uma caracter\u00edstica de uso tipo mista, ou seja, ao mesmo tempo comercial - uso mais\n43\tEm homenagem ao primeiro prefeito municipal (1925-30) de Crici\u00fama, a rua recebe o nome de Coronel Marcos Rovaris em 1937. Imigrante italiano, nascido em B\u00e9rgamo, It\u00e1lia, foi industrial, pecuarista e agricultor. Conselheiro do munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, em 1909, quando a \u25a0vila de Cresci\u00fama ainda n\u00e3o havia se emancipado daquele munic\u00edpio. (NASPOLINI FILHO, 1997:175).\nVi d? nota de rodap\u00e9 n\u00b0 17.\nintenso, como residencial - mais localizado junto ao Edif\u00edcio COMASA. De acordo com a figura 11 (p. 68), percebe-se que quanto ao valor da terra, esta rua apresenta uma valora\u00e7\u00e3o maior nas proximidades da Pra\u00e7a Nereu Ramos, quando atinge \u00edndices entre R$ 301,00/m a RS 700,00/m . Quando alcan\u00e7amos os limites do centro urbano - na esquina com a rua Mal. Deodoro - os valores diminuem para intervalos entre RS 251,00/m a RS 300,00/m , e al\u00e9m deste limite esta valora\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior a R$ 100,00/m2 (cem reais por metro quadrado). De acordo com a figura 13 (p. 74), percebem-se que o com\u00e9rcio \u00e9 mais intenso no seu in\u00edcio, apresentando uma queda nesta atividade a partir do momento em que nos afastamos das proximidades da pra\u00e7a Nereu Ramos.\nAo lado da rua Cel. Marcos Rovaris, fazendo um \u00e2ngulo de aproximadamente trinta graus entre as duas ruas, est\u00e1 inserida no tecido urbano da cidade a avenida Rui Barbosa43. A avenida Rui Barbosa \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o da avenida Get\u00falio Vargas45 46, sendo que esta foi considerada a mais importante via do centro urbano, at\u00e9 que fosse implantada a av. Centen\u00e1rio. Ambas iniciam-se na pra\u00e7a Nereu Ramos. Possuem uma largura m\u00e9dia - dezoito metros - e comprimento tamb\u00e9m m\u00e9dio, apresentando uma topografia bastante plana. A Av. Rui Barbosa \u00e9 cortada pelo rio Crici\u00fama na altura do banco BRADESCO, tendo sido este constru\u00eddo sobre o rio. As duas juntas - Rui Barbosa e Get\u00falio Vargas -inserem-se na malha urbana da cidade no sentido noroeste/sudeste, passando pela pra\u00e7a Nereu Ramos, onde acontece a troca de nomes das ruas. Quanto ao com\u00e9rcio, verificamos, atrav\u00e9s da figura 13 (p. 74), que tanto a av. Rui Barbosa como a av. Get\u00falio Vargas apresentam uma elevada intensidade nas proximidades da pra\u00e7a Nereu Ramos, diminuindo de intensidade a medida que nos afastamos desta pra\u00e7a. O valor da terra tamb\u00e9m oscila bastante. Junto \u00e0 pra\u00e7a, o metro quadrado atinge a maior valora\u00e7\u00e3o - R$ 1.200,00/m - e \u00e0 medida que nos afastamos, percebemos que esta valora\u00e7\u00e3o atinge \u00edndices entre RS 301,00/m2 a RS 700,00/m2, e mais adiante, \u00edndices que variam entre RS\n45\tEm homenagem ao estadista e jurisconsultor bahiano. a rua recebe o nome de Rui Barbosa. Foi ministro e deputado (NASPOLINI FILHO. 1997:27).\n46\tEm homenagem a Get\u00falio Domeles Vargas, estadista, chefe revolucion\u00e1rio, ditador. Presidente da Rep\u00fablica. (Ibidem:208).\n251,00/m a R$ 300,00/m , A partir destas faixas de valora\u00e7\u00e3o chega-se a \u00edndices mais baixos, ou seja, a n\u00edveis inferiores a R$ 100,00/m2 (FIG. 11, p. 68). As Avenidas Get\u00falio Vargas e Rui Barbosa, foram sempre importantes vias da malha vi\u00e1ria, assim como foram tamb\u00e9m importantes para a hist\u00f3ria da cidade, uma vez que todos os desfiles, paradas militares, passeatas e atos de quaisquer natureza, eram sempre realizados na Avenida Get\u00falio Vargas e Rui Barbosa. Perderam esta caracter\u00edstica, quando da inaugura\u00e7\u00e3o da Avenida Centen\u00e1rio, no final da d\u00e9cada de setenta. O in\u00edcio dos desfiles - nestas avenidas - acontecia na esquina com a Rua Ararangu\u00e1, pr\u00f3ximo ao Sindicato dos Mineiros, e terminava na esquina da Mal. Deodoro. Na Pra\u00e7a Nereu Ramos era erguido um grande palanque, onde as autoridades presentes assistiam, a um n\u00edvel alto da ma e da popula\u00e7\u00e3o, os desfiles. A import\u00e2ncia da avenida Get\u00falio Vargas no contexto urbano do centro acreditamos advir dos tempos em que existia um coreto, ao lado da igreja S\u00e3o Jos\u00e9. Este coreto servia de palanque - festivo e pol\u00edtico - assim como de ponto de reuni\u00f5es p\u00fablicas, j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX (FIG. 20).\nFIGURA 20 - Coreto da Matriz - avenida Get\u00falio Vargas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal\nFIGURA 20A - Avenida Get\u00falio Vargas e pra\u00e7a Nereu Ramos no in\u00edcio do S\u00e9culo XXI\nFonte: Acervo do Autor\nApresenta um gabarito de pr\u00e9dios de altura variada, assim como de pequeno e m\u00e9dio porte. As duas avenidas, com certeza, s\u00e3o consideradas as precursoras do sistema vi\u00e1rio central de Crici\u00fama, no momento em que este sistema vi\u00e1rio era ampliado para al\u00e9m dos limites da pra\u00e7a Nereu Ramos - fato que aconteceu no final da segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XX. No in\u00edcio da d\u00e9cada\nde noventa, a avenida Get\u00falio Vargas, recebe um tratamento diferenciado, mimetizando toda a \u00e1rea central. Alargamento dos passeios, com revestimento de pedras portuguesas, plantio de \u00e1rvores (bau\u00ednias/pata-de-vaca), bols\u00f5es de estacionamento, e um estreitamento da faixa carro\u00e7\u00e1vel. No trecho compreendido junto \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos, ocorreu o fechamento total para acesso de autom\u00f3veis -o cal\u00e7ad\u00e3o - o \u00faltimo a ser implantado em Crici\u00fama. A Rui Barbosa continuou com suas caracter\u00edsticas anteriores. Por\u00e9m, o fluxo de ve\u00edculos foi mantido em um s\u00f3 sentido (sudeste/noroeste) at\u00e9 a esquina com a pra\u00e7a Nereu Ramos e a rua Cel. Pedro Benedet (Largo Centen\u00e1rio)47.\nOutra rua inserida no contexto urbano do centro e que possui uma relev\u00e2ncia bastante significativa \u00e9 a Seis de Janeiro48. Inicia-se na pra\u00e7a Nereu Ramos, segue no sentido sudeste e termina na Pra\u00e7a dos Imigrantes - esquina com a rua Mal. Deodoro. \u00c9 uma rua curta - menos de duzentos metros de comprimento - e de largura m\u00e9dia - quinze metros. Sua topografia \u00e9 plana, apresentando a passagem do rio Crici\u00fama na altura do supermercado Angeloni (este estabelecimento comercial est\u00e1 constru\u00eddo sobre o rio). Sua caracter\u00edstica atual \u00e9 o com\u00e9rcio em toda a extens\u00e3o, pois n\u00e3o permite a passagem de ve\u00edculos , uma vez que toda a rua \u00e9 um cal\u00e7ad\u00e3o para pedestres. O com\u00e9rcio varejista \u00e9 mais intenso nas proximidades da pra\u00e7a Nereu Ramos, diminuindo de intensidade quando nos aproximamos da Pra\u00e7a dos Imigrantes (FIG. 13, p. 74). Observando-se a malha vi\u00e1ria, percebe-se que esta rua tem o mesmo tra\u00e7ado da rua Jo\u00e3o Pessoa, ou seja, acontece aqui o mesmo caso que citamos anteriormente entre as av. Get\u00falio Vargas e Rui Barbosa - na Pra\u00e7a Nereu Ramos acontece a mudan\u00e7a de nomes - rua Seis de Jane\u00fao de um lado e rua Jo\u00e3o Pessoa de outro. Quanto \u00e0 valora\u00e7\u00e3o do solo, constatam-se \u00edndices maiores no seu in\u00edcio, ou seja, junto \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos, quando o valor pode chegar a R$ 1.200,00/m2, passando para \u00edndices menores que R$ 700,00/m e maiores que R$ 251,00/m , quando alcan\u00e7amos os limites do centro urbano, na altura da rua Mal. Deodoro (FIG. 11, p. 68).\n47\tO Largo Centen\u00e1rio est\u00e1 situado no inicio das Ruas Cel. Marcos Rovaris, Cel. Pedro Benedet e Av. Rui Barbosa. Criado em 1980, \u00e9 uma homenagem ao centen\u00e1rio de coloniza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama. (NASPOLINI FILHO, 1997:59).\n7\tF.m homenagem a data de funda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, a ma recebe este nome em 1937 (Ibidem: 189).\nAo lado da rua Seis de Janeiro e tamb\u00e9m se iniciando na pra\u00e7a Nereu Ramos, est\u00e1 localizada a Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette49. Com o grande fluxo de pessoas que a utilizam diariamente, a rua teve seu acesso fechado para ve\u00edculos, sendo transformada em cal\u00e7ad\u00e3o para pedestres. Sua importancia inicial remonta o tempo em que a Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama era distrito, pertencente ao municipio de Ararangu\u00e1. Fazia a liga\u00e7\u00e3o da Vila, no sentido sul, juntamente com a r\u00faa Des. Pedro Silva e Raymundo Pucker, com a sede daquele municipio. Posteriormente, no final da segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo, com a inaugura\u00e7\u00e3o do ramal ferrovi\u00e1rio Crici\u00fama-Tubar\u00e3o-Laguna-Imbituba da E. F. D. T. C., e a constru\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria (FIG. 5, p. 26), onde hoje est\u00e1 o Terminal Urbano Central, a Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette passa a ser a principal via de Crici\u00fama. Fazia a liga\u00e7\u00e3o da \u201cPra\u00e7a\u201d com a \u201cesta\u00e7\u00e3o\u201d. Isto deu \u00e0 rua uma import\u00e2ncia fundamental para solidificar o com\u00e9rcio. Tomou-se a vitrine da cidade. Toda as pessoas, personalidades e autoridades que chegavam \u00e0 vila eram obrigadas a passar por esta ma. Com o aumento na produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera e a emancipa\u00e7\u00e3o do distrito em 1925, a \u201cesta\u00e7\u00e3o\u201d toma-se o grande centro de novidades e modismo que a antiga vila conhecia. \u00c9 uma ma curta - menos de cem metros de comprimento - e largura m\u00e9dia - quinze metros. Quanto \u00e0 topografia, esta roa apresenta seu ponto mais baixo junto \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos e mais alto junto \u00e0 Av. Centen\u00e1rio. Por\u00e9m, esta varia\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica \u00e9 bastante suave - aproximando-se de cinco metros de varia\u00e7\u00e3o. Uma outra caracter\u00edstica f\u00edsica da ma \u00e9 a passagem do rio Crici\u00fama, na altura do Uni\u00e3o Turismo Hotel - sendo que a passagem deste rio toma-se impercept\u00edvel devido ao fato de todos os pr\u00e9dios ah presentes estarem constru\u00eddos sobre o rio. Atualmente esta ma apresenta um uso comercial bastante intenso em toda a sua extens\u00e3o, conforme podemos perceber atrav\u00e9s da figura 13 (p. 74). Quanto ao valor do solo urbano, a ma Cons. Jo\u00e3o Zanette apresenta uma variada valora\u00e7\u00e3o. No seu in\u00edcio, ou seja, nas proximidades da pra\u00e7a Nereu Ramos - onde o com\u00e9rcio atinge a maior intensidade -o metro quadrado do solo custa R$ 1.200,00. Na parte central da ma, varia entre R$ 700,00/m2 a R$ 301,00/m2, e no seu final, junto \u00e1 av. Centen\u00e1rio, o valor do solo atinge \u00edndices que variam entre R$ 300,00/m2 a R$ 251,00/m2.\n49 Em homenagem ao imigrante italiano nascido em Veglia. It\u00e1lia, o Conselheiro Jo\u00e3o Giovani Andrea Zanette. Foi agricultor e comerciante. A rua recebe o nome de Cons. Jo\u00e3o Zanette em 1937. (NASPOLINI FILHO, \u00a1997:215).\nA rua Mal. Floriano Peixoto, com quinze metros de largura e pouco mais de trezentos de extens\u00e3o, inicia-se na rua Cons. Jo\u00e3o Zanette e termina na rua Anita Garibaldi. \u00c9 uma rua que tem toda a sua extens\u00e3o localizada no interior do centro urbano. Sua maior utilidade \u00e9 servir de acesso aos ve\u00edculos que se dirigem \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos, uma vez que a garagem do Shopping Delia Giustina \u00e9 acessada por esta via. Sua import\u00e2ncia foi fundamental para o crescimento da cidade, j\u00e1 que antes da constru\u00e7\u00e3o da atual rodovi\u00e1ria, em meados da d\u00e9cada de setenta, as duas empresas de \u00f4nibus que faziam o trajeto Florian\u00f3polis-Crici\u00fama-Porto Alegre, ou seja, as empresas Santo Anjo da Guarda e S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, tinham nesta rua sua ag\u00eancia de embarque/desembarque. A empresa Santo Anjo estava localizada onde hoje \u00e9 a Livraria Brasil, e a empresa S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o na esquina desta rua com a Trav. Padre Pedro Baldoncini. Em v\u00e9spera de feriados prolongados, era grande n\u00famero de estudantes universit\u00e1rios que das duas capitais para nossa cidade retomavam para rever seus familiares. Assim como no t\u00e9rmino destes feriados acontecia o retomo \u00e0s capitais para continuarem os estudos do terceiro grau, por aqui ainda era inexistente. Apresenta uma topografia bastante plana e um uso comercial de alta intensidade de um lado - o lado da Pra\u00e7a Nereu Ramos - e de m\u00e9dia intensidade de outro (FIG. 13, p. 74). Quanto ao valor do solo urbano, apresenta uma homogeneidade de valores - varia entre R$ 300,00/m2 a R$ 251,00/m2. Por\u00e9m, na esquina com a ma Cons. Jo\u00e3o Zanette apresenta uma valora\u00e7\u00e3o diferenciada do restante da ma, quando atinge \u00edndices que variam entre R$ 700,00/m2 a R$ 301,00/m2 (FIG. 11, p. 68).\nInicia-se na Rua Mal. Floriano Peixoto a trav. Padre Pedro Baldoncini50 - defronte a galeria L\u00facio Cavaller, e termina na pra\u00e7a Nereu Ramos. \u00c9 uma roa estreita, com doze metros de largura e de comprimento curto -pouco menos de cento e cinq\u00fcenta metros de extens\u00e3o, estando totalmente inserida no limite do centro urbano. Apresenta uma topografia relativamente plana, sendo cortada pelo rio Crici\u00fama na altura da esquina com a ma C\u00f4n.\n?0 Em homenagem ao Padre Pedro Baldoncini, italiano e vig\u00e1rio da Par\u00f3quia S\u00e3o Jos\u00e9 de 1929 \u00e0 1949, a rua recebe este nome (NASPOLINI FILHO, 1397:26).\nMiguel Giacca. Seu tra\u00e7ado na malha vi\u00e1ria \u00e9 no sentido sudoeste/nordeste. Da esquina da Mal. Floriano Peixoto at\u00e9 rua C\u00f4n. Miguel Giacca, as cal\u00e7adas s\u00e3o largas e a faixa carro\u00e7\u00e1vel \u00e9 estreita, com um intenso com\u00e9rcio de pequenas lojinhas, oferecendo v\u00e1rios produtos a pre\u00e7os acess\u00edveis. Da esquina da rua C\u00f4n. Miguel Giacca at\u00e9 a pra\u00e7a Nereu Ramos, \u00e9 proibido o acesso a ve\u00edculos, pois a rua foi transformada em cal\u00e7ad\u00e3o. Por\u00e9m, em toda a sua extens\u00e3o, a rua apresenta um com\u00e9rcio de alta intensidade (FIG. 13, p. 74), sendo que esta intensidade \u00e9 mais percept\u00edvel ap\u00f3s aquela esquina. No cruzamento desta rua com a pra\u00e7a Nereu Ramos, existe um sobrado, que \u00e9 o \u00fanico do centro urbano em estilo colonial italiano - \u00e9 a quase que centen\u00e1ria Casa Londres - \u201ca famosa esquina da economia\u201d. Quanto \u00e0 Planta de Valores do Solo Urbano (FIG. 11, p. 68), verificamos que nas proximidades da pra\u00e7a Nereu Ramos o pre\u00e7o do metro quadrado do solo pode atingir o valor de at\u00e9 R$ 1.200,00. No restante da rua, estas mesmas caracter\u00edsticas oscilam entre R$ 251,00/m2 a R$ 300,00/m2. Outra rua presente nesta \u00e1rea \u00e9 a rua C\u00f4n. Miguel Giacca51. Inicia-se na trav. Padre Pedro Baldoncini e termina na rua Anita Garibaldi. E uma rua estreita, com doze metros de largura e de comprimento curto - aproximadamente duzentos e cinquenta metros de extens\u00e3o, e assim como a rua anterior est\u00e1 totalmente inserida dentro do limite do centro urbano. Apresenta um tra\u00e7ado na malha vi\u00e1ria no sentido leste/sudoeste. Seus passeios p\u00fablicos s\u00e3o \u00e0s vezes estreitos, \u00e0s vezes mais largos, e a faixa carro\u00e7\u00e1vel \u00e9 bastante estreita. \u00c9 somente atrav\u00e9s desta rua que se percebe o \u00fanico acesso para ve\u00edculos ao Shopping Bortoluzzi Center. Com a retifica\u00e7\u00e3o e a canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama foi poss\u00edvel a abertura desta via, que est\u00e1 praticamente sobre este rio. Sua principal caracter\u00edstica \u00e9 servir de acesso aos dois shoppings centrais da cidade, assim, como permitir o estacionamento de ve\u00edculos de v\u00e1rios estabelecimentos comerciais localizados nas ruas Henrique Lage e Jo\u00e3o Pessoa. E uma via que ainda mant\u00e9m um pouco do uso residencial, apesar de estar localizada bem no Centro comercial da cidade, apresentando o\n51 Em homenagem ao C\u00f4nego Miguel Giacca. natural da Prov\u00edncia de Turim, It\u00e1lia, a rua recebe este nome em 1967. Veio para o Brasil em 1909, indo residir em Nova Veneza onde exerceu a fun\u00e7\u00e3o de capel\u00e3o cura, numa par\u00f3quia que se estendia de Meleiro a Urussanga (NASPOLINI FILHO, 1997:88).\nuso de servi\u00e7os na sua maior extens\u00e3o. Na esquina com a trav. Padre Pedro Baldoncini, o com\u00e9rcio varejista \u00e9 de alta intensidade. Quanto ao valor do solo, apresenta uma homogeneidade em toda a sua extens\u00e3o, caracterizada pelos \u00edndices entre R$ 251,00/m2 a R$ 300,00/m2 (FIG. 11, p. 68).\nOutras ruas, com usos diferenciados, est\u00e3o inseridas no contexto urbano de nossa \u00e1rea de estudo. \u00c9 o caso das ruas Lauro Muller, Eng\u00b0. Fi\u00faza da Rocha e Bar\u00e3o do Rio Branco, localizadas junto \u00e0 pra\u00e7a do Congresso, e que ainda conservam suas caracter\u00edsticas de uso residencial predominante.\nA rua Lauro Muller inicia-se na rua Jo\u00e3o Pessoa e termina na rua M\u00e1rio de Andrade, no bairro Cruzeiro do Sul, na localidade conhecida como \u201cBuraco Quente\u201d. Possui uma largura m\u00e9dia - quinze metros - e comprimento tamb\u00e9m m\u00e9dio - pouco mais de novecentos metros de extens\u00e3o. Tem um tra\u00e7ado na malha que segue no sentido sudoeste/nordeste. Apresenta uma topografia variada, pois quando avan\u00e7a sobre a pra\u00e7a do Congresso, percebe-se um aclive acentuado. Entre as ruas Jo\u00e3o Pessoa e av. Get\u00falio Vargas, esta rua apresenta o uso mais comercial, por\u00e9m de m\u00e9dia e baixa intensidade - s\u00f3 apresentando o de alta intensidade na esquina com a av. Get\u00falio Vargas (FIG. 13, p. 74). O uso caracter\u00edstico da pra\u00e7a do Congresso \u00e9 o residencial, e este se espalha pela ma Lauro Muller a partir da esquina com a av. Get\u00falio Vargas, seguindo at\u00e9 o seu final. Esta fun\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da ma, vem a ditar o valor do solo, que \u00e9 muito procurado pelas construtoras regionais, pois ali \u00e9 a \u00e1rea da cidade onde se vende o mais alto metro quadrado constru\u00eddo, para as classes de renda alta e m\u00e9dia/alta. Neste sentido, podemos perceber atrav\u00e9s da figura 11 (p. 68), que no entorno da pra\u00e7a do Congresso, o valor do solo pode chegar ao pre\u00e7o de at\u00e9 R$ 1.200,00/m , e \u00e0 medida que nos afastamos desta \u00e1rea de lazer, os pre\u00e7os v\u00e3o diminuindo para n\u00edveis inferiores a R$ 251,00/m2, chegando at\u00e9 a n\u00edveis menores do que R$ 100,00/m2, quando nos afastamos dos limites do centro urbano. *\n\u25a02 Em homenagem a Lauro Severiano M\u00fcller. Governador do Estado, nascido em Itaja\u00ed-SC. a rua recebe este nome em 1937. Foi ministro nos governos de Rodrigues Alves, Hennes da Fonseca e Wenceslau Br\u00e1z. Membro da Academia Brasileira de Letras (NASPOLINI FILHO, 1997:105 ).\nAs ruas Eng\u00b0. Fi\u00faza da Rocha53 e Bar\u00e3o do Rio Branco54 s\u00e3o paralelas entre si e possuem uma largura m\u00e9dia - quinze metros cada uma. Por\u00e9m, quanto ao comprimento s\u00e3o diferentes: enquanto a rua Bar\u00e3o do Rio Branco apresenta um comprimento m\u00e9dio de aproximadamente seiscentos metros, a rua Eng\u00b0 Fi\u00faza da Rocha apresenta um comprimento longo - aproximadamente dois mil metros. Suas similaridade de tra\u00e7ado, sentido sudeste/noroeste, assim como suas fun\u00e7\u00f5es, caracterizam-na igualmente no contexto urbano da paisagem da cidade. As duas ruas s\u00e3o lindeiras \u00e0 pra\u00e7a do Congresso - onde se iniciam - sendo que a rua Bar\u00e3o do Rio Branco termina na rua Silvestre Serafim - no bairro Vera Cruz, e a rua Eng\u00b0 Fi\u00faza da Rocha termina na av. Aristides Bol\u00e1n, no bairro Lote Seis. Apresentam uma topografia irregular - no in\u00edcio plana - posteriormente apresenta muito aclive e declive em seu tra\u00e7ado. Como j\u00e1 referido anteriormente, inexiste a fun\u00e7\u00e3o comercial nas duas ruas (FIG. 13, p. 74). Quanto \u00e0 valora\u00e7\u00e3o do solo nestas duas ruas, verificamos que nas proximidades da pra\u00e7a do Congresso o metro quadrado do solo urbano atinge a maior valora\u00e7\u00e3o, chegando a ser comercializado a R$ 1.200,00, e \u00e0 medida que nos afastamos desta \u00e1rea esta valora\u00e7\u00e3o vai baixando para n\u00edveis inferiores a R$ 251,00/m2 (FIG. 11, p. 68). Entre as duas ruas, Eng\u00b0. Fi\u00faza da Rocha e Bar\u00e3o do Rio Branco, existe a trav. Cons. Francisco Meller55, de doze metros de largura. Paralela \u00e0 S\u00e3o Jos\u00e9 e \u00e0 Lauro Muller, esta travessa mant\u00e9m as mesmas caracter\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es das outras ruas lindeiras a ela.\n2,3 Em homenagem ao Engenheiro Fi\u00faza da Rocha a ma recebe este nome. Tem seu in\u00edcio na Rua Santo Ant\u00f4nio no Centro, e t\u00e9rmino no bairro Lote Seis (NASPOLINI FILHO, 1997:169).\n54 Em homenagem a Jos\u00e9 Maria da Silva Paranhos J\u00fanior, Bar\u00e3o do Rio Branco, a ma recebe este nome em 1980. Inicia na Rua Silvestre Serafim, no bairro Vera Cmz, e termina na Rua Santo Ant\u00f4nio no Centro. Nascido no Rio de Janeiro, foi historiador e diplomata brasileiro, considerado a figura padr\u00e3o da diplomacia brasileira (Ibidem: 41).\n?:i Em homenagem a Francisco Meller, a ma recebe este nome em 1961. Nasceu em Crici\u00fama, foi vereador e superintendente substituto do munic\u00edpio no governo do prefeito Marcos Rovaris (Ibidem: 125).\nUma outra travessa inserida no centro urbano \u00e9 a trav. Henrique Lodetti56. \u00c9 uma rua estreita - com doze metros de largura, e comprimento curto - cento e cinq\u00fcenta metros. Apresenta uma topografia bastante plana, localizando-se entre as ruas S\u00e3o Jos\u00e9 e Henrique Lage. Sua fun\u00e7\u00e3o essencialmente comercial lhe confere uma similaridade com as ruas lindeiras. As lojas de vendas da ind\u00fastria do vestu\u00e1rio local, caracter\u00edstica comum da rua Henrique Lage, estende-se por esta travessa, o que a faz apresentar uma intensidade m\u00e9dia quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio varejista. Quanto ao valor do solo, pode-se perceber, atrav\u00e9s da figura 11 (p. 68), que esta rua apresenta uma valora\u00e7\u00e3o homog\u00eanea em toda a sua extens\u00e3o, variando o valor do metro quadrado de solo no intervalo de R$ 251,00 a R$ 300,00.\nN\u00f3s aspectos referentes ao sistema de transporte, o centro urbano apresenta a maior intensidade junto \u00e0 av. Centen\u00e1rio, pois \u00e9 ali que est\u00e1 localizado o Terminal Urbano Central e todo o sistema integrado de transporte de massa. O Terminal Urbano Central, juntamente com os terminais urbanos dos bairros Pr\u00f3spera e Pinheirinho, atendem diariamente a uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente setenta mil pessoas.\nPara uma cidade de pouco menos de 200.000 habitantes, 70.000 pessoas utilizam o sistema integrado de transporte coletivo diariamente. E destas, 86% aprovam o sistema. Temos que nos conscientizar que sempre o coletivo tem que ser prioridade em rela\u00e7\u00e3o ao individual (Fonte: Entrevista com Sr. Paulo Roberto Meller, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nEstas pessoas circulam pelas galerias subterr\u00e2neas do Sistema Integrado de Transporte Coletivo e atingem a superf\u00edcie atrav\u00e9s de quatro sa\u00eddas. A primeira pela rua Duque de Caxias, ao lado da demolida casa do agente ferrovi\u00e1rio. A segunda em frente a galeria L\u00facio Cavaller. A terceira no in\u00edcio da rua Des. Pedro Silva, e a quarta, a mais movimentada, pela rua Cons. Jo\u00e3o Zanette - que acessa a pra\u00e7a Nereu Ramos. Estas pessoas s\u00e3o oriundas de todos\nEm homenagem a Henrique Lodetti. a ma recebe este nome em 1973. Nasceu na Prov\u00edncia de B\u00e9rgamo, It\u00e1lia. Foi comerciante, e teve desapropriados a casa e o terreno para a abertura da referida travessia (NASPOLINI FILHO., i y97: i l(n.\nos bairros da cidade e movimentam o comercio das r\u00faas Cel. Paulo Marcus, Cons. Jo\u00e3o Zanette, Mal. Floriano Peixoto, Padre Pedro Baldoncini - e por extens\u00e3o, a pra\u00e7a Nereu Ramos. O movimento di\u00e1rio desta popula\u00e7\u00e3o para o interior da \u00e1rea central - podendo ser caracterizado aqui como centro de atividades - se constitui em um dos aspectos mais significativos de an\u00e1lise de movimento de massa em uma cidade moderna. Este movimento se d\u00e1 de urna forma pendular - centr\u00edpeto pela manh\u00e3 e centr\u00edfugo ao final do dia - de acordo com o hor\u00e1rio de trabalho do com\u00e9rcio e dos servi\u00e7os. Estes deslocamentos s\u00e3o caracterizados, na sua grande maioria, de forma coletiva - realizados por transportes coletivos. Esta movimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o caracteriza um dos aspectos mais significativos da mobilidade urbana, urna vez que a separa\u00e7\u00e3o espacial e geogr\u00e1fica - provocada pelo distanciamento do local de resid\u00eancia e dos lugares de exerc\u00edcio de atividades - \u00e9 a principal caracter\u00edstica desta migra\u00e7\u00e3o, o que caracteriza o cotidiano da vida urbana nesta cidade.\nEm Crici\u00fama, o centro urbano apresenta um tra\u00e7ado vi\u00e1rio que inviabiliza os transportes de massa ao seu interior - caso dos transportes coletivos. Neste caso, percebemos a presen\u00e7a de linhas de \u00f4nibus somente nas ruas que delimitam o per\u00edmetro vi\u00e1rio central - as quais definem o limite do centro urbano; al\u00e9m da pr\u00f3pria av. Centen\u00e1rio. S\u00e3o as ruas Anita Garibaldi, S\u00e3o Jos\u00e9, Herc\u00edlio Luz e Mal. Deodoro (FIG. 19, p. 102). Nesta figura, verificamos as principais correntes de tr\u00e1fego na \u00e1rea central, assim como a forte presen\u00e7a do terminal urbano junto ao canteiro central da av. Centen\u00e1rio, partindo dali todas as linhas para os diversos bairros e subcentros existentes na cidade. O sistema de transportes foi criado para atender principalmente \u00e0s pessoas que se dirigem para o centro urbano - seja para as diversas atividades, para o trabalho - pois o fato de morarem longe do centro imp\u00f5e a organiza\u00e7\u00e3o de um sistema de transporte r\u00e1pido e menos dispendioso do que o transporte tipo individualizado, que s\u00f3 visa ao atendimento de um n\u00famero reduzido de pessoas. Sendo assim, estas migra\u00e7\u00f5es di\u00e1rias v\u00e3o definir a hierarquia ou mesmo a organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de transportes da cidade. No caso de Crici\u00fama, o sistema de transporte coletivo \u00e9 o mais caracter\u00edstico. Sua localiza\u00e7\u00e3o remonta ao in\u00edcio do s\u00e9culo, quando da\nimplanta\u00e7\u00e3o da ferrovia e da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. A caracter\u00edstica de f\u00e1cil acessibilidade da \u00e1rea, aliada \u00e0s trocas que existiam anteriormente, e que remontam ao in\u00edcio do s\u00e9culo - fazem da localiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica uma aceita\u00e7\u00e3o e familiaridade por parte da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria. Verificamos que esta popula\u00e7\u00e3o aceita e aprova o sistema implantado. Negativos em todo este processo, e que para a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o passam despercebidos no seu dia-a-dia -foram os desmanches e destrui\u00e7\u00e3o dos principais s\u00edmbolos da era carbon\u00edfera ocorrida na cidade de Crici\u00fama - as casas dos ferrovi\u00e1rios, a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria e a pr\u00f3pria ferrovia.\n2.3.2\tOs simbolismos e os referenciais\nFaremos uma an\u00e1lise das principais \u00e1reas e locais onde o entretenimento, as festas, as trocas e a cultura se fazem de uma forma mais intensa. Pretendemos localizar - atrav\u00e9s das diferentes formas culturais, pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas - os s\u00edmbolos57 com que a popula\u00e7\u00e3o mais se identifica, representando e expressando a economia, a cultura e a vida urbana. Destacaremos as tipologias da arquitetura dos pr\u00e9dios e sobrados, definindo aqueles que mais se expressam atrav\u00e9s da sua forma - assim como a maneira de se impor ao espa\u00e7o -os aspectos referenciais, ou seja, aqueles que para a popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o ponto de refer\u00eancia no centro urbano.\n\u201d Segundo Michaelis (1998:41), o termo \"s\u00edmbolo\" significa qualquer coisa usada para representar outra, especialmente objeto material que serve para representar qualquer coisa imaterial: O le\u00e3o \u00e9 o s\u00edmbolo da coragem. A pomba com um ramo de oliveira no bico \u00e9 o s\u00edmbolo da paz. No caso da cidade de Crici\u00fama, o s\u00edmbolo mais caracter\u00edstico e mais forte, foi inserido na vida urbana da cidade, quando do in\u00edcio da ind\u00fastria carbon\u00edfera. Sendo assim, destacamos a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o -incluindo toda a sua estrutura - a ferrovia, a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, a figura do mineiro, o DNPM e as casas deste departamento, entre outros. A figura do mineiro era o s\u00edmbolo mais forte da cidade, pois a ind\u00fastria carbon\u00edfera expressava o seu poderio atrav\u00e9s desta figura, que com ela era representada a *\u25a0 ferrovia e todo o seu patrim\u00f4nio lindeiro.\nCrici\u00fama, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, j\u00e1 apresentava ares de inquieta\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o. O acanhado Distrito - que ainda pertencia ao munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 - estava despertando de uma sonol\u00eancia colonial com o apito do trem. Em 1919, estava implantado o ramal ferrovi\u00e1rio da EFDTC, que ligava o Distrito ao porto de Laguna (posteriormente Imbituba). Toda a produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera era transportada pela ferrovia, assim como as pessoas e as mercadorias. A ferrovia anunciava o novo ritmo para a cidade em todos os sentidos. Novos pr\u00e9dios surgiam - apresentando uma outra tipologia arquitet\u00f4nica, bem diferente daquela conhecida pelos imigrantes italianos.\nNeste momento, a cidade passa pela ruptura do seu modelo econ\u00f4mico, deixando hierarquias caracter\u00edsticas do tempo da coloniza\u00e7\u00e3o. Hierarquias baseadas sobre absoluta predomin\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola - os trabalhadores do campo organizados em cooperativas - onde seus excedentes e sua produ\u00e7\u00e3o podiam ser comercializados na regi\u00e3o ou serem transportados - via ferrovia - para outros centros. Neste novo tipo de padr\u00e3o econ\u00f4mico - o da ind\u00fastria carbon\u00edfera - a cidade ganha novas formas simb\u00f3licas - coletivas ou n\u00e3o, sobre uma base cultural que at\u00e9 ent\u00e3o era desconhecida no espa\u00e7o local, e que passa a marcar o ambiente urbano de uma forma definitiva, caracterizando hoje este ambiente macro da cidade de Crici\u00fama. Este novo padr\u00e3o econ\u00f4mico a que fazemos refer\u00eancia, ditado pelas regras culturais globais, traz em tomo de si espa\u00e7os monumentais com uma grande homogeneidade, o qual acreditamos que seja como um somat\u00f3rio de valores voltados para um objetivo comum - a produ\u00e7\u00e3o em larga escala do carv\u00e3o mineral. Da mesma forma, traz tamb\u00e9m um novo sistema - ideol\u00f3gico ou simb\u00f3lico - implantado em todo o Distrito, mas com reflexos mais significativos na \u201cPra\u00e7a\u201d - constr\u00f3i-se paulatinamente uma nova cidade, que desconsidera os sistemas precedentes - os quais remontam aos tempos de forma\u00e7\u00e3o da vila - repaginando o espa\u00e7o da cidade, trazendo uma vida urbana diferenciada daquela conhecida at\u00e9 ent\u00e3o.\nDestacamos como um forte s\u00edmbolo - o qual como elemento isolado come\u00e7a a representar a cidade - a presen\u00e7a da est\u00e1tua do Mineiro, bem no alto e ao centro da pra\u00e7a Nereu Ramos. Monumento erguido para representar as atividades de extrativismo e da industria carbon\u00edfera, e todo o seu poderio quando da realiza\u00e7\u00e3o do Congresso Eucar\u00edstico Diocesano - em 1946 - a est\u00e1tua do Mineiro representou o maior s\u00edmbolo da hist\u00f3ria da cidade de Crici\u00fama58, uma vez que enaltece o trabalho da m\u00e3o de obra mineira, colocando a figura do mineiro a um n\u00edvel superior ao da cidade at\u00e9 ent\u00e3o.\nIndependentemente deste fato, um novo simbolismo passa a ser implantado na \u201cPra\u00e7a\u201d, onde a cidade tem a sua express\u00e3o maior, caracterizada pelos principais aspectos da centralidade urbana. Nas cidades, a organiza\u00e7\u00e3o dos seus espa\u00e7os representam a sua cultura e as suas principais atividades - econ\u00f4micas ou sociais. E, atrav\u00e9s do poder, representam as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e religiosas. Na \u201cPra\u00e7a\u201d percebemos a maior concentra\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es -reflexos de sua tradicional localiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica - assim como \u00e9 neste espa\u00e7o central que se inicia uma das principais caracter\u00edsticas do que \u00e9 viver em sociedade - as trocas sociais - e a busca desta sociedade pela sua identidade cultural. \u00c9 onde se concentram os mais belos espa\u00e7os p\u00fablicos (e privados), monumentos, rituais e festas, os pr\u00e9dios e arquiteturas t\u00edpicas, e onde se escreve a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria do povo. \u00c9 onde se caracteriza - na sua plenitude - a vida urbana.\no centro simb\u00f3lico \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o espacial dos pontos de intersec\u00e7\u00e3o dos eixos do campo sem\u00e2ntico da cidade, quer dizer o lugar ou lugares que condensam de uma maneira mais intensa uma carga valorizante, em fun\u00e7\u00e3o da qual se organiza de forma significativa o espa\u00e7o (CASTELLS, 1983:279).\nA organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 produto de rela\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas - exercidas por grupos sociais locais que definem a localiza\u00e7\u00e3o dos monumentos, dos s\u00edmbolos, dos pr\u00e9dios p\u00fablicos ou privados. Dentro de uma hierarquia preestabelecida, a representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o absorvido pela implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia, e que se imp\u00f5e no contexto macro da \u201cPra\u00e7a\u201d, extrapola seus limites\n58\nVide Figura da Capa.\npara al\u00e9m do centro urbano, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de vilas oper\u00e1rias que visam a atender a m\u00e3o-de-obra mineira, oriunda do campo, pelas empresas carbon\u00edferas - para aumentar a produ\u00e7\u00e3o cada vez maior do carv\u00e3o mineral. Este processo reflete-se no aumento do tecido urbano, o que traz novas \u00e1reas de expans\u00e3o ao espa\u00e7o inicialmente criado - fazendo com que a ferrovia seja incorporada \u00e0 paisagem da'\u201cPra\u00e7a\u201d assim como toda a estrutura que ela representa como espa\u00e7o e ambiente constru\u00eddo.\nAo confeccionarmos as plantas da estrutura urbana - d\u00e9cada de setenta (FIG. 21, p. 122), e estrutura urbana - 2000 (FIG. 21A, p. 123), procuramos demonstrar os v\u00e1rios pontos referenciais que existiam no espa\u00e7o urbano de Crici\u00fama e que existem atualmente. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel verificar as altera\u00e7\u00f5es ocorridas na malha, onde ficam descaracterizados os simbolismos principais da minera\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera em solo criciumense, quando s\u00e3o destru\u00eddas as esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias, a passarela (viaduto), as casas dos ferrovi\u00e1rios e o pontilh\u00e3o - como conjunto este \u00e9 considerado o maior s\u00edmbolo e o mais importante patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e arquitet\u00f4nico que a cidade de Crici\u00fama jamais possuiu - e que foi totalmente destru\u00eddo com a implanta\u00e7\u00e3o da Av. Centen\u00e1rio.\nCaracterizada no seu conjunto, como o mais forte simbolismo urbano da cidade - a ferrovia, somadas as esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias, a passarela (viaduto), casas dos ferrovi\u00e1rios e pontilh\u00f5es - trouxe uma nova caracteriza\u00e7\u00e3o espacial, assim como novos valores culturais (FIG. 22, p. 124). A sociedade foi assimilando estes valores mais recentes, representados atrav\u00e9s das novas tipologias arquitet\u00f4nicas, do diferente tra\u00e7ado da malha, dos modismos e da diversifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de lazer.\nESTRUTURA URBANA -\nD\u00c9CADA DE SETENTA\nCENTRO URBANO\nSem Escala\n001 - igreja S\u00e3o Jos\u00e9 002 - Pra\u00e7a Nereu Ramos 003 - Pra\u00e7a da Bandeira 004 - Casa Paroquial 005 - Rio Crici\u00fama 006 - Banco INC0 007 - Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo 008 - Caf\u00f4 Rio 003 - S. R.MampItuba 010 - Prefeitura (1) 011 - Clne Rovaris 012 - Casa Londres 013 - Cooperativa Vit\u00f3ria 014 - Cine Milanez 015 - Col\u00e9gio Lapagesse 016 - Ag. Emp. S\u00e3o Crlstov\u00e3o 017 - Ag. Emp. Sto Anjo Guarda 018 - Hotel Brasil\n019 - Supermercado Progresso 020 - Galeria L\u00facio Cavaller 021 ~ Hotel Novo Mundo\n022 - Banco Sul Brasileiro 023 - Superm, Angelonl (1) 024 - Casa Ca\u00e7a e Pesca 025 - Casa Ouro\n026 - Farm\u00e1cia Ros\u00e1rio\n027 - Jugasa Chevrolet\n028 - Hotel Palace\n029 - Ouro Preto Hotel\n030 - Lojas Fretta 031 - Clne \u00d3pera 032 * Sindicato dos Mineiros 033 - Bar Majestic\n034 - Lab. Blocl\u00ednlco Crici\u00fama 035 - Estofaria Oudu\n036 - 0NPM\n037 - Supermercado SESI (1) 036 - Mercearia Naspollnl 039 - Mecrll\n040 - Carrocerlas Becker\n041 - Hotel Roma\n042 - Posto Sorato\n043 - Edif\u00edcio Comasa 044 - Ferragens Zanatta 045 - Casa Americana 046 - Forauto (For\u00f3) 047 - Restaurante Castelinho 048 - Campos B\u00farlgo\n049 - Supermercado SESI (2) 050 - Posto Ambonl\n051 - Uni\u00e3o Turismo Hotel 052 - Hotel Cavaller 053 - Edif\u00edcio S\u00e3o Domingos 054 - Cooperativa Agr\u00edcola 055 - Cesaca\n056 - Pa\u00e7o Municipal (2) 057 - Matadouro de animais 05S - Justl Bebidas\n059 - Ed. Raul de Oliveira 060 - Pr\u00e9dio Or. Rog\u00e9rio 081 - Casa das Gaitas 062 ~ Casa Fl\u00f3rida 063 - Casa Zilll\n064 - Livraria F\u00e1tima\n065 - Casa Nova\n066 - Casa Hon\u00f3rio B\u00farlgo 067 - R\u00e1dio Difusora 068 - R\u00e1dio Eldorado 069 - Casa Renner 070 - Casa Benedet 071 - Pol\u00edcia Militar 072 - Casa Balod 073 - Meller e Cia\n074 - INSS\n075 - Receita Federal\n076 - Pres\u00eddio Municipal 077 - Churrascaria OK 078 - Restaurante Recanto de K\u00e1tla 079 - Gr\u00e1fica L\u00edder\n080 - Hotel Center 081 - Coreto\n082 - Est\u00e1tua do Mineiro\n083 - Banco do Brasil 084 - Correios\n085 - For\u00e7a e Luz\n086 - CRI Lanches\n087 - Cart\u00f3rio Aldo Luz\n088 - Cart\u00f3rio Rubens Costa\n069 - Cart\u00f3rio Ir\u00e1 Guimar\u00e3es\n090 - Col\u00e9gio S\u00e3o Bento\n091 - Pra\u00e7a do Congresso\n092 - Casas do ONPM\n093 - TELESC\n094 - F\u00f3rum\n095 - Atacado A\u00edthoff\n096 - Pontilh\u00e3o\n097 - Caixa d* \u00c1gua\n098 - Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria\n099 - Passarela (Viaduto)\n100\t-Casas dos Ferrovi\u00e1rios\n101\t- Ferrovia (Leste e Oeste)\n102\t- Mercado Sr. Pedro Cechlnel\n103\t- Pizzaria Sete Belo\n104\t- Supermercado Angelonl (2)\n105\t- Restautante P\u00edgale\n1C6 - igreja Assembl\u00e9ia de Deus\nESTRUTURA URBANA - 2000\nCENTRO URBANO\n001 - Catedral\n002 - Pra\u00e7a Nereu Ramos\n003 - Est\u00e1tua do Mineiro\n004 - Casa Paroauial\n005 - Rio Crici\u00fama\n006 - Empresa GuQllslml\n007 - Caf\u00e9 S\u00e3o Pauio\n008 - Caf\u00e9 Rio\n009 - S. R.Mampltuba\n010 * Casa da Cultura / Codepta\n011 - Shopping\n012 - Casa Londres\n013 - Edif\u00edcio Dom Olnlz\n014 - C\u00edne Milanez\n015 - Col\u00e9gio Laoagesse\n016 - Galeria Heron\n01 7 - Livraria 3rasi I\nOi 8 - Hotei 3ras\u00fc\n019 - Cai\u00e7aoos Passo \u00e2 Passo 020 * Galena L\u00facio CavaHer\n021 - Hotel Novo Munoo\n022 - Banco Meridional\n023 - Supermercado Angeloni (1) 024 - Casa Ca\u00e7a a Pesca\n025 - Casa Curo\n026 - Farm\u00e1cia Ros\u00e1rio\n027 - Bradesco\n028 - Lojas Frena (2)\n029 - Ed. Maninho Acacio Gomes\n030 - Lojas Frena (1)\n031 - Igreja Universal R. de Deus\n032 - Lo|as HM / Lo|as De Lucca\n033 - Edif\u00edcio Misto (em constru\u00e7\u00e3o)\n034 - Farm, de Manip. Bella Oerm 035 - Laborat\u00f3rio\n036 - Funda\u00e7\u00e3o Cultural\n037 - Lojas / Com\u00e9rcio em geral\n038 - Funer\u00e1ria\n039 - Mecrii\n040 - Jugasa Acess\u00f3rios vefculos\n041 - Hotel Roma/Hotel Gion\n1)42 - \u00e1amenndus\n043 - Edif\u00edcio Comasa\n044 - Ferragens 2anatta\n045 - Pr\u00e9dio Comercial Desocupado 046 - Carvcmaq Mobili\u00e1rio Escrit\u00f3rio 047 - Edif\u00edcio Quintino Padoin 048 - Camoos B\u00farigo\n049 - Lojas Nosso Lar\n050 - Posto Ambonl\n051 - Uni\u00e3o Turismo Hotel\n052 - Hotel Cavalier\n053 - Edif\u00edcio S\u00e2o Domingos\n054 - Uni\u00e3o Comercial\n055 - Cesaca\n056 - Camelodromo/AMREC/Feira uivre 057 \u2022 M\u00f3veis Usados/Florlcultura/Bar 058 - Justi Bebidas\n059 - Pr\u00e9dio Comercial\n060 - Pr\u00e9dio Or. Rog\u00e9rio\n061 - Terreno Baldio\n062 - Casa Fl\u00f3rida\n063 - Casa Zllll\n064 - Livraria F\u00e1tima 065 - Casa Nova 066 - Damyller Jeans 067 - C\u00edrc. Oper. Crlclumense 068 - Edif\u00edcio Comercial 069 - Casa Banedet (2) 070 - Casa Benedet (1) 071 - Rest. / Estacionamento 072 - Casa Balod\n073 - Lo)a de Roupas Usaaas 074 - INSS (1)\n075 - Receita Federal 076 - Detran/ Ciretran 077 - Estacionamento 078 - Estac. / Garagem 079 - Gr\u00e1fica L\u00edder 080 - F\u00e1tima Esportes 081 - INSS (2) 082 - BESC 083 - Banco do Brasil 084 - Correios\n085 - CELESC\n086 - CRI Lanches\n087 - Cart\u00f3rio Aldo Luz\n088 - Cart\u00f3rio Rubens Costa 089 - Cart\u00f3rio Ir\u00ea Guimar\u00e3es 090 - Col\u00e9gio S\u00e3o Bento 091 - Pra\u00e7a do Congresso 092 - Casas DNPM 093 - TELESC 094 - F\u00f3rum\n095 - Superm. Althoff -Escrlt. Central 096 - Terminal Urbano Central\n097 - Galeria Com. Terminal Uroano 098 - Pra\u00e7a Maria Rodrigues\n099 . Av. Centen\u00e1rio (Leste e Qeste)\n100\t- Ravellon Cal\u00e7ados\n101\t- Pizzaria Sete Belo\n102\t- Supermercado Angelor-i (2)\n103\t- Igreja Assembl\u00e9ia de Deus\n104\t- Edif\u00edcio Comercial\n105\t- Largo Centen\u00e1rio\n105 - Bortoluzzi Center\nFIGURA 22 - Estrutura Urbana de Crici\u00fama no in\u00edcio do S\u00e9culo XX.\nObs.: Desenho a partir de fotos antigas.\nFonte: Acervo do autor\nUm novo centro l\u00fadico \u00e9 implantado quando a cidade passa a comemorar na \u201cPra\u00e7a\u201d - ao lado da Pra\u00e7a Nereu Ramos e da Igreja Matriz - as festas c\u00edvicas e religiosas, assim como atos pol\u00edticos e p\u00fablicos. Neste centro l\u00fadico, percebemos a prefeitura de um lado e a igreja matriz do outro. As casas deixam de apresentar uma arquitetura em estilo colonial italiano - do tempo dos colonizadores - e passam a apresentar novas tipologias - \u201cart d\u00e9co\u201d, ecl\u00e9ticas e neocl\u00e1ssicas. E aparecem sobrados de dois, tr\u00eas pavimentos, geralmente estilo \u201cart d\u00e9co\u201d. Estes sobrados marcam as esquinas - pontos tradicionalmente referenciais para a cidade. Observando-se a figura 21 (p. 122), referente ao centro urbano, destacamos uma esquina tradicional no contexto do espa\u00e7o da cidade, e que marca esta caracter\u00edstica referencial - \u00e9 a esquina das ruas Santo Ant\u00f4nio, Henrique Lage e Jo\u00e3o Pessoa. Nesta esquina, existia um com\u00e9rcio que por longos anos permaneceu sem sofrer as influ\u00eancias do modernismo, que a servi\u00e7o do\ncapital, para gerar lucros, exige a prioriza\u00e7\u00e3o do consumo at\u00e9 suas \u00faltimas conseq\u00fc\u00e9ncias. A Casa Zilli, a Casa das Gaitas e a Casa Florida, estes tr\u00eas estabelecimentos comerciais permaneciam intactos na morfologia destas ruas -at\u00e9 o final da d\u00e9cada de noventa - caracterizando a esquina com um forte com\u00e9rcio pontual. A Casa das Gaitas era um pr\u00e9dio t\u00e9rreo, de estilo colonial italiano, com uma arquitetura que remonta o tempo dos imigrantes italianos: portas altas e duplas, janelas grandes - uma de cada lado, telhado em duas \u00e1guas, com telha cer\u00e2mica tipo colonial. Comercializava produtos musicais, v\u00eddeo, som e eletr\u00f4nicos. Pertencia \u00e0 fam\u00edlia Damiani. O pr\u00e9dio estava listado para ser tombado como patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico municipal. Por\u00e9m, como a lei de tombamento (ANEXO 5) demorou para ser aprovada na C\u00e2mara de Vereadores e o propriet\u00e1rio objetivava construir ali uma nova edifica\u00e7\u00e3o, moderna, maior e mais ampla, percebemos que, ao amanhecer de um certo dia do ano de 1998, a Casa das Gaitas estava no ch\u00e3o. Em frente a esta demolida casa comercial, existe um grande sobrado de dois pavimentos, da fam\u00edlia Cerimbelli. No piso superior era o apartamento da fam\u00edlia, e no t\u00e9rreo a loja de cal\u00e7ados mais conhecida da cidade - A Casa Fl\u00f3rida. Da mesma forma, o sobrado em frente a Casa Fl\u00f3rida, em dois pavimentos - em cima o apartamento residencial da fam\u00edlia Zilli, e no t\u00e9rreo o com\u00e9rcio de utilidades para o lar - a Casa Zilli. Os dois sobrados se assemelham pela sua tipologia na arquitetura, apresentando um estilo \u201cart d\u00e9co\u201d, tendo sido constru\u00eddos no final da primeira metade do s\u00e9culo. Atualmente os sobrados das fam\u00edlias Cirimbelli e Zilli n\u00e3o t\u00eam mais uso residencial, uma vez que por necessidade de expans\u00e3o das lojas foram utilizados os pavimentos superiores - onde as fam\u00edlias residiam. Mas os sobrados continuam l\u00e1, no mesmo local, marcando de uma forma forte o referencial na respectiva esquina. Por\u00e9m, n\u00e3o se pode dizer a mesma coisa da Casa das Gaitas - hoje demolida. No seu espa\u00e7o existe um lote baldio, para futuras especula\u00e7\u00f5es imobilli\u00e1rias.\nNos aspectos referentes \u00e0 heterogeneidade das constru\u00e7\u00f5es, percebemos pr\u00e9dios assobradados de dois ou tr\u00eas pavimentos que s\u00e3o as constru\u00e7\u00f5es mais antigas, datadas da primeira metade do s\u00e9culo, ao lado de pr\u00e9dios de mais de oito pavimentos, datados da d\u00e9cada de setenta em diante, quando se inicia o processo de vcrticaliza\u00e7\u00e3o na cidade. Nas ruas mais antigas,\nabertas at\u00e9 o final da d\u00e9cada de trinta, quando se inicia a expans\u00e3o urbana e o crescimento da cidade, a mistura da tipologia arquitet\u00f4nica \u00e9 bem mais percept\u00edvel, caso espec\u00edfico das av. Get\u00falio Vargas e Rui Barbosa e das ruas Cel. Marcus Rovaris, Cel. Pedro Benedet, Mal. Floriano Peixoto, Padre Pedro Baldoncini, Santo Ant\u00f4nio e Jo\u00e3o Pessoa, assim como todo o entorno da pra\u00e7a Nereu Ramos.\nNa rua Cel. Pedro Benedet39, em frente \u00e0 JUGASA - Revenda de autom\u00f3veis Chevrolet - situa-se a FCC - Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Crici\u00fama. Pr\u00e9dio em processo de tombamento, atrav\u00e9s da Lei Municipal (ANEXO 5), \u00e9 caracter\u00edstico por suas linhas neocl\u00e1ssicas, assim como por ser um elemento forte na estrutura\u00e7\u00e3o urbana e na paisagem da rua. Representa a solidez de todos os ciclos econ\u00f4micos do carv\u00e3o mineral na regi\u00e3o, quando o simbolismo da ind\u00fastria carbon\u00edfera era forte, e este pr\u00e9dio era uma extens\u00e3o desta for\u00e7a -marcando e definindo todo o patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico da era do carv\u00e3o - e da estrutura espacialmente implantada na cidade. Era propriedade do Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Hoje \u00e9 do Poder P\u00fablico Municipal. Foi usado durante o Golpe Militar de 64 como confinamento dos presos pol\u00edticos (FIG. 23, p. 127).\nAssim relata ZACHARIAS (1999:91):\nConsumada minha pris\u00e3o, fui removido de \u00f4nibus e sob a guarda e vigil\u00e2ncia de forte escolta de soldados armados de fuzil-metralhadora, da delegacia de pol\u00edcia para o Grupo Escolar Professor Lapagesse, transmudado em local de acantonamento da tropa e pres\u00eddio... Sob o comando do Coronel Newton Machado Vieira, foi o aquartelamento transferido, por necessidade de espa\u00e7o maior, para a sede do plano do carv\u00e3o nacional, aquele conjunto de edif\u00edcios \u00e0 Rua Cel. Pedro Benedet, antes muito conhecido pelo nome de Departamento.\n~9 O nome \u00e9 homenagem a Pedro Benedet. imigrante italiano, nascido em Treviso, It\u00e1lia. Ajudou a fundar \u201cCresci\u00fama\" A ma recebe esse nome em 1937 (NASPOLINI FILHO. 1907-31)\nFIGURA 23 - Pr\u00e9di\u00f2 do DNPM - Hoje FCC\nFonte: Arquivo P\u00fablico Municipal\nPor possuir somente o piso t\u00e9rreo - sua horizontalidade, monumentalidade e localiza\u00e7\u00e3o no lote, com grande recuo e desn\u00edvel do alinhamento da rua - contrasta com o edif\u00edcio moderno constru\u00eddo recentemente ao seu lado - Galeria Becker, de oito pavimentos - cujo uso de salas comerciais apresenta intensa rotatividade de pessoas, sendo que sua constru\u00e7\u00e3o foi feita junto ao alinhamento da rua, objetivando exclusivamente a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, sem levar em conta a arquitetura lindeira.\nOs Bancos BESC, Mercantil FINASA, Ita\u00fa e Caixa Econ\u00f4mica Federal se imp\u00f5em de uma forma forte na paisagem urbana central. Localizados na rua Santo Ant\u00f4nio, estes estabelecimentos financeiros ocupam toda a quadra desta rua, que come\u00e7a na av. Get\u00falio Vargas e termina na rua Bai\u00e3o do Rio\nBranco. Isto faz com que o com\u00e9rcio varejista, nesta \u00e1rea, seja inexistente, uma vez que o setor financeiro \u00e9 predominante (FIG. 13, p. 74). O BESC \u00e9 um pr\u00e9dio de dois pavimentos, de linha arquitet\u00f4nica moderna. Sem marquises e constru\u00eddo no alinhamento da rua, ocupa toda a \u00e1rea do lote. Foi constru\u00eddo durante a d\u00e9cada de sessenta para abrigar o Banco do Brasil. Hoje \u00e9 a segunda ag\u00eancia em import\u00e2ncia deste banco na cidade, a primeira fica na Avenida Centen\u00e1rio. O Mercantil FINASA ocupa todo o piso t\u00e9rreo do Edif\u00edcio Central. Este edif\u00edcio possui oito pavimentos e foi constru\u00eddo pela Construtora BBS, no in\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta, para abrigar salas comerciais. Em frente ao Edif\u00edcio Central, encontramos os Cart\u00f3rios de Registro de Im\u00f3veis e o Cart\u00f3rio de Protestos de T\u00edtulos. Atualmente ocupam toda a \u00e1rea da antiga resid\u00eancia da fam\u00edlia Rubens Costa. Ao lado do Edif\u00edcio Central est\u00e1 o Banco Ita\u00fa. Linhas bem modernas, horizontalidade - \u00e9 todo t\u00e9rreo - concreto aparente e muitos panos de vidro temperado. O pr\u00e9dio do Banco Ita\u00fa se mostra s\u00f3lido e inteiramente \u00e0 vontade no contexto da paisagem urbana local. Para viabilizar sua constru\u00e7\u00e3o foi demolida a resid\u00eancia da fam\u00edlia Campos. Era uma casa muito grande, com jardins bem organizados, com muitas flores, ciprestes e algumas con\u00edferas. O telhado era de telha cer\u00e2mica, tipo francesa, e bastante inclinado, quase tocando o ch\u00e3o. Sua arquitetura lembrava os castelinhos su\u00ed\u00e7os. Em frente ao Banco Ita\u00fa, percebemos o pr\u00e9dio da CEF - Caixa Econ\u00f4mica Federal. Suas linhas s\u00e3o modernas, com esquadrias de alum\u00ednio e tamb\u00e9m explora o concreto aparente. Possui dois pavimentos, sendo o superior o mezanino, o qual faz atendimento a clientes especiais. Um pouco mais \u00e0 frente, encontramos o Col\u00e9gio S\u00e3o Bento. Sua constru\u00e7\u00e3o remonta ao ano de 1945 (NASPOLINI FILHO, 2000:114). Possui uma arquitetura de linhas retas e bem definidas, com revestimento externo de pastilha cer\u00e2mica. S\u00e3o dois blocos de tr\u00eas pavimentos cada um. Conhecido e batizado inicialmente de Casa da Crian\u00e7a Nossa Senhora de F\u00e1tima, o Col\u00e9gio S\u00e3o Bento, juntamente com o Marista e o Michel, s\u00e3o os mais tradicionais col\u00e9gios particulares da cidade. Em frente ao Col\u00e9gio S\u00e3o Bento, situa-se a pra\u00e7a do Congresso. Seu nome\nremonta a 1946, quando aconteceu ali um Congresso Eucar\u00edstico Diocesano (NASPOLINI FILHO, 2000:124). Poster\u00edormente, durante a administra\u00e7\u00e3o do prefeito Ruy H\u00fclse, o local foi urbanizado e transformado em mais uma \u00e1rea de lazer para a popula\u00e7\u00e3o criciumense (FIG. 24).\nFIGURA 24 - Pra\u00e7a do Congresso, in\u00edcio da d\u00e9cada de 40 quando da realiza\u00e7\u00e3o da prociss\u00e3o de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 24A - Pra\u00e7a do Congresso, ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nHoje os lotes que fazem frente a esta pra\u00e7a s\u00e3o muito valorizados, (FIG. 11, p. 68), pois o local passou a ser procurado por construtoras da cidade e da regi\u00e3o para constru\u00edrem edif\u00edcios. Estes edif\u00edcios - sem exce\u00e7\u00e3o - s\u00e3o todos residenciais em oito pavimentos, e est\u00e3o substituindo as cinq\u00fcenten\u00e1rias resid\u00eancias unifamiliares, satisfazendo a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e a valora\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis lindeiros ao melhor parque p\u00fablico de lazer da cidade. Hoje, morar pr\u00f3ximo \u00e0 pra\u00e7a do Congresso \u00e9 sinal de status social. E assim continua a destrui\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias, alterando o \u201csky line\u201d da \u00e1rea e o desenho urbano da cidade. Esta valora\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 ainda mais acentuada nos lotes que fazem frente para esta pra\u00e7a. Por\u00e9m esta disputa por \u00e1rea a construir \u00e9 ainda mais acirrada e concorrida pelas imobili\u00e1rias locais, porque somente dois dos lados desta pra\u00e7a est\u00e3o dispon\u00edveis para a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria - os outros dois lados s\u00e3o propriedade do Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Este Minist\u00e9rio construiu oito\nresid\u00eancias para abrigar empregados do DNPM (FIG. 21, p. 122). As casas est\u00e3o ainda intactas, podendo ser observadas como um verdadeiro patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico para a regi\u00e3o. \u00c9 de vital import\u00e2ncia que se viabilize o tombamento deste patrim\u00f4nio, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 3.700 de 14 de outubro de 1998 (ANEXO 5), antes que aconte\u00e7a sua total destrui\u00e7\u00e3o, como nos casos da Casa do Agente Ferrovi\u00e1rio e Casa das Gaitas. As casas do DNPM representam hoje para Crici\u00fama e regi\u00e3o um dos maiores s\u00edmbolos dos ciclos econ\u00f4micos, caracterizados aqui pela ind\u00fastria carbon\u00edfera no sul de nosso estado, juntamente com o pr\u00f3prio pr\u00e9dio do DNPM, hoje Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Crici\u00fama.\nComo forte ponto referencial destaca-se, atualmente, o com\u00e9rcio varejista da rua Henrique Lage - onde predomina a venda de vestu\u00e1rios produzidos na regi\u00e3o de Crici\u00fama. No in\u00edcio do s\u00e9culo, o destaque da rua ficava por conta da Cooperativa Agr\u00edcola - era o mais importante referencial da rua. Era localizada onde atualmente est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o um pr\u00e9dio que substitui a antiga Loja Uni\u00e3o Comercial (FIG. 21, p. 122). Os pr\u00e9dios desta rua, na sua maioria, datam da metade do s\u00e9culo em diante, e se caracterizam por sobrados de dois pavimentos. Alguns edif\u00edcios possuem at\u00e9 quatro pavimentos, com o com\u00e9rcio no t\u00e9rreo, e unidades habitacionais, tipo apartamentos, nos andares superiores. Ind\u00fastrias de confec\u00e7\u00e3o, de renome local e nacional, tamb\u00e9m nesta rua est\u00e3o instaladas. E o caso da ind\u00fastria Rosso e Zanette -da marca Rollyus. No piso t\u00e9rreo comercializa-se o produto e nos pavimentos superiores encontra-se a produ\u00e7\u00e3o. E forte a presen\u00e7a de mulheres costureiras, trabalhadoras das confec\u00e7\u00f5es existentes no local. No in\u00edcio, nos intervalos e no final do hor\u00e1rio de trabalho, percebemos suas presen\u00e7as atrav\u00e9s do ir e vir di\u00e1rio pelo passeio p\u00fablico da rua. A rua Henrique Laje apresenta hoje uma fun\u00e7\u00e3o mais homog\u00eanea. Por\u00e9m, n\u00e3o era assim no in\u00edcio do s\u00e9culo, quando apresentava uma heterogeneidade de usos e fun\u00e7\u00f5es. Naquela \u00e9poca funcionava nesta rua uma cooperativa agr\u00edcola - a segunda do munic\u00edpio, e seus sobrados eram de uso exclusivo de seus propriet\u00e1rios, uma vez que estes residiam no piso superior e no t\u00e9rreo exerciam o seu trabalho, atrav\u00e9s do com\u00e9rcio de tecidos, roupas e armarinhos. J\u00e1 na segunda metade deste mesmo s\u00e9culo, se faz importante descrever a presen\u00e7a do com\u00e9rcio atacadista no contexto urbano da rua. Destacamos o atacadista Althoff -que originou hoje a rede de supeimercados com o mesmo nome. Tamb\u00e9m foi nesta\nr\u00faa que no final da d\u00e9cada de setenta um comerciante local explode um pr\u00e9dio de tr\u00eas pavimentos, matando treze pessoas, conforme relata MILANEZ (1991:146),\n[...] Urna violenta e estrondosa explos\u00e3o ouvida a v\u00e1rios quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia, sacudiu a popula\u00e7\u00e3o de nossa cidade, na madrugada do dia 29 de mar\u00e7o de 1978, destruindo um pr\u00e9dio de tr\u00eas pavimentos da Rua Henrique Laje com in\u00fameras fam\u00edlias que moravam no mesmo, causando a morte de treze pessoas. A explos\u00e3o, seguida de inc\u00eandio, foi causada por sete botij\u00f5es de g\u00e1s, um tambor de duzentos litros de gasolina e algumas latas de t\u00edner. O objetivo do inc\u00eandio seria o de receber o valor da ap\u00f3lice de seguros do pr\u00e9dio, que era de aproximadamente sete milh\u00f5es de cruzeiros. Comentava-se na \u00e9poca, que o propriet\u00e1rio do pr\u00e9dio n\u00e3o vinha atravessando uma fase das mais promissoras em seus neg\u00f3cios, e o inc\u00eandio criminoso, para receber o seguro, seria a solu\u00e7\u00e3o mais adequada para resolver o seu problema financeiro. Conforme os autos do processo, o horrendo crime foi idealizado e praticado por Raul de Oliveira, propriet\u00e1rio do pr\u00e9dio [...]\nNa esquina da rua Henrique Lage com a rua Jo\u00e3o Pessoa, foi iniciado um edif\u00edcio de onze pavimentos, mas que nunca foi conclu\u00eddo. E este pr\u00e9dio semi-acabado est\u00e1 assim, nestas condi\u00e7\u00f5es, desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta, caracterizando-se como forte presen\u00e7a na paisagem da rua. O edif\u00edcio \u00e9 de propriedade de um m\u00e9dico cardiologista da cidade, e por ser de um m\u00e9dico com esta especialidade, este monumento inacabado \u00e9 chamado pela popula\u00e7\u00e3o de \u201cEdif\u00edcio do Cora\u00e7\u00e3o\u201d. Sua estrutura de concreto \u00e0 mostra denota uma fisionomia de coisa abandonada. Nos traz \u00e0 mem\u00f3ria o desleixo da fiscaliza\u00e7\u00e3o municipal e a falta de considera\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o de seu propriet\u00e1rio com respeito \u00e0 beleza da obra no contexto da paisagem urbana. Alguns de nossos entrevistados relatam que a obra n\u00e3o foi conclu\u00edda por falta de recursos financeiros, ou pelo fato de que sua estrutura tenha sofrido danos irrepar\u00e1veis no epis\u00f3dio da explos\u00e3o do pr\u00e9dio em frente, ou ainda que por n\u00e3o satisfazer os \u00edndices urban\u00edsticos da \u00e1rea, a obra foi embargada pelo poder p\u00fablico municipal. O fato \u00e9 que a popula\u00e7\u00e3o local corre s\u00e9rios riscos, uma vez que a estrutura de concreto - \u00e0 mostra - vem sofrendo a a\u00e7\u00e3o do tempo dia ap\u00f3s dia.\nAtrav\u00e9s das figuras 21 (p. 122) e 21A (p. 123), percebemos que na pra\u00e7a Nereu Ramos, existem referenciais que se fizeram importantes em determinada \u00e9poca da hist\u00f3ria, pois foram representativos para a popula\u00e7\u00e3o desta\nmesma \u00e9poca - uma vez que expressam, de uma forma ou de outra, a cultura, a arquitetura, o culto religioso, o zelo e a ordem. Notamos a presen\u00e7a do rio Crici\u00fama, cortando as ruas Cel. Marcos Rovaris, Rui Barbosa, Seis de Janeiro, Cons. Jo\u00e3o Zanette e Padre Pedro Baldoncini. Observa-se ao lado da Igreja S\u00e3o Jos\u00e9 - hoje Catedral, a presen\u00e7a do Coreto. Do outro lado da Igreja, ficava localizada a R\u00e1dio Difusora, mais conhecida como \u201cDIFA\u201d. A est\u00e1tua do Mineiro - bem no centro da pra\u00e7a Nereu Ramos - e ao lado desta uma pra\u00e7a menor - de forma triangular - era a Pra\u00e7a da Bandeira, onde atualmente est\u00e1 a referida est\u00e1tua. Por\u00e9m, o local n\u00e3o \u00e9 mais chamado de Pra\u00e7a da Bandeira, e sim Jardim Etelvina Luz, fazendo parte integrante do contexto paisag\u00edstico da pra\u00e7a Nereu Ramos. Em frente a Pra\u00e7a da Bandeira, o Cine Rovaris - importante para a popula\u00e7\u00e3o, pois era o entretenimento principal dos mais jovens, sendo que atualmente funcionam no mesmo local as Lojas Colombo. Ao lado do cinema - o Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo - ponto importante para as trocas sociais. Tamb\u00e9m a Prefeitura Municipal se fazia presente junto \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos - hoje no mesmo local est\u00e1 instalada a CODEPLA. E na esquina desta pra\u00e7a com a rua Cel. Pedro Benedet, no in\u00edcio de forma\u00e7\u00e3o da vila, estava localizada a \u201cbodega\u201d do Sr. Pietro Benedet, posteriormente - conforme planta estrutura urbana d\u00e9cada de setenta -era o Banco INCO (Banco da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio - da fam\u00edlia Bomhausen). Atualmente, ali se localiza o escrit\u00f3rio central do Grupo Santos Guglielmi -Carbon\u00edfera Metropolitana. \u00c9 um pr\u00e9dio de acabamento requintado, em tr\u00eas pavimentos, revestido de granito polido e janelas em vidro temperado fum\u00ea. Foi usado tamb\u00e9m pelo escrit\u00f3rio da CSN. Primeiro pr\u00e9dio de Crici\u00fama a possuir elevador, \u00e9 atualmente o \u00fanico do sul a possuir um heliporto no seu terra\u00e7o, o qual serve para o helic\u00f3ptero pousar, quando transporta membros da fam\u00edlia Guglielmi, evitando o tr\u00e2nsito ca\u00f3tico do centro da cidade.\nUm pouco mais a frente, seguindo pela rua Cel. Pedro Benedet, percebemos o Cine Opera. Foi a grande novidade em salas de espet\u00e1culos que a cidade conheceu. Com capacidade para setecentas pessoas, ficava pequeno ao trazer filmes de sucesso internacional, como o \u201cDr. Jivago\u201d, que teve que ser apresentado por v\u00e1rios dias, tal era o sucesso da casa e a car\u00eancia de espet\u00e1culos \u00e0 \u00e9poca na cidade. Recentemente o Cine \u00d3pera foi adquirido pela Igreja\nUniversal e transformado em estabelecimento de culto daquela igreja. Ao lado do Cine \u00d3pera, havia um sobrado t\u00edpico da arquitetura italiana, constru\u00eddo no in\u00edcio do s\u00e9culo (FIG. 7, p. 39). Neste sobrado funcionava o Sindicato dos Mineiros de Crici\u00fama. Hoje, no mesmo local, foi erguido um grande pavilh\u00e3o, onde at\u00e9 bem pouco tempo estavam estabelecidas as Lojas HM. Quando estas encerraram suas atividades na cidade, o pr\u00e9dio foi alugado para v\u00e1rios pequenos estabelecimentos comerciais.\nContinuando pela mesma rua - em frente \u00e0 trav. Eng\u00b0. Boa Nova -percebemos um imponente edif\u00edcio comercial, com um com\u00e9rcio bastante intenso no t\u00e9rreo, e salas comerciais nos andares a\u00e9reos. \u00c9 o Catarina Gaidzinski Trade Center. Pr\u00e9dio de linhas modernas, possui oito pavimentos e apresenta um grande movimento de pessoas saindo e entrando do seu interior. Na esquina da rua Cel. Pedro Benedet com a av. Rui Barbosa, percebe-se o Largo Centen\u00e1rio, que tamb\u00e9m faz esquina com a rua Marcos Rovaris. E na esquina desta rua com a av. Rui Barbosa est\u00e1 localizado o banco Bradesco. Pr\u00e9dio em linhas modernas, em dois pavimentos - portas largas e grandes, situa-se em um ponto importante, considerando ser uma institui\u00e7\u00e3o financeira - no meio do com\u00e9rcio, e ao lado do ir e vir di\u00e1rio das pessoas. Para viabilizar a constru\u00e7\u00e3o do Bradesco, foi demolido um grande sobrado que pertencia a fam\u00edlia Gaidzinski - era onde at\u00e9 o final da d\u00e9cada de sessenta estava instalada a Revenda de Autom\u00f3veis da Marca Chevrolet - JUGASA. Um pouco mais frente, seguindo pela rua Marcos Rovaris, est\u00e1 localizado o edif\u00edcio COMASA. O primeiro grande edif\u00edcio da cidade, o COMASA foi constru\u00eddo no in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta, quando se inicia o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o na cidade. Com uso misto (t\u00e9rreo com uso comercial e pavimentos a\u00e9reos para uso residencial), destaca-se pelo excessivo n\u00famero de unidades habitacionais. Possui onze pavimentos em um \u00fanico bloco. Destacava-se no contexto urbano, pela horizontalidade das outras constru\u00e7\u00f5es no in\u00edcio daquela d\u00e9cada. Nesta mesma rua destaca-se o pr\u00e9dio do banco HSBC-Bamerindus. Situado na esquina com a roa Mal. Deodoro, o banco HSBC \u00e9 um pr\u00e9dio plano, bem horizontal, ocupando todo o lote. Arquitetura moderna, com janelas envidra\u00e7adas at\u00e9 o piso, e uma platibanda contornando toda a sua linha de marquise. Ne mesmo local onde est\u00e1 situado este banco, existia, at\u00e9 a d\u00e9cada de\nsetenta, o Posto Soratto de revenda Texaco de combust\u00edveis. Hoje o mesmo posto est\u00e1 situado na Rodovia SC 446, sa\u00edda de Crici\u00fama para Urussanga.\nNa av. Rui Barbosa, onde hoje est\u00e1 localizado o edif\u00edcio comercial -Centro Empresarial Diom\u00edcio Freitas - durante muitos anos funcionou a R\u00e1dio Eldorado. Esta r\u00e1dio foi a pioneira em Crici\u00fama. Inaugurada em 1948, deu origem \u00e0 RCE - Rede de Comunica\u00e7\u00f5es Eldorado. (NASPOLINI F0., 2000:104). Posteriormente, no final da d\u00e9cada de setenta, quando da inaugura\u00e7\u00e3o da TV em Crici\u00fama, a r\u00e1dio, que pertencia ao grupo Diom\u00edcio Freitas, foi transferida para o morro Cechinel, ficando anexa ao pr\u00e9dio da TV Eldorado. Hoje est\u00e1 instalada na av. Centen\u00e1rio.\nOutra esquina importante na paisagem urbana da cidade \u00e9 a das ruas Cons. Jo\u00e3o Zanette e Seis de Janeiro. De um lado desta esquina estava localizada a Pra\u00e7a da Bandeira - hoje Jardim Etelvina Luz, da Pra\u00e7a Nereu Ramos, e dos outros tr\u00eas lados eram os sobrados da S.R.Mampituba, do Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo e de uma loja de armarinhos. Os tr\u00eas sobrados em estilo \u201cart d\u00e9co\u201d. Atrav\u00e9s deste cruzamento de vias e de sua import\u00e2ncia no contexto local, a rua Seis de Janeiro caracterizou-se, perpetuando-se na hist\u00f3ria da cidade. At\u00e9 o final da d\u00e9cada de oitenta, existia na rua Seis de Janeiro o banco Sul Brasileiro - hoje Meridional. A sua frente, durante muito tempo, funcionou o Supermercado Angeloni - que a popula\u00e7\u00e3o chamava de Angeloninho. Foi ah que come\u00e7ou a rede de supermercados do mesmo nome. O mesmo local hoje est\u00e1 fechado, causando um grande desconforto para os comerciantes lindeiros, uma vez que seus propriet\u00e1rios adquiriram v\u00e1rias lojas e pr\u00e9dios extremantes e mant\u00eam todos fechados. Est\u00e1 fechado o Cine Milanez, que foi o segundo cinema a ser constru\u00eddo na cidade e que trazia muito movimento \u00e0 rua, assim como a Churrascaria OK, tradicional restaurante da \u201cvelha guarda\u201d da cidade. O objetivo do Grupo Angeloni talvez seja o de construir uma grande loja. Mas enquanto isso n\u00e3o acontece, a morte do com\u00e9rcio da rua est\u00e1 deixando os comerciantes locais apreensivos. Estudos de abertura da rua para ve\u00edculos e ponto de \u00f4nibus na esquina da rua Mal. Deodoro para aumentar o fluxo de pessoas est\u00e3o sendo postos em pr\u00e1tica.\nNa d\u00e9cada de trinta \u00e9 constru\u00edda a primeira cooperativa agr\u00edcola da cidade - Cooperativa Vitoria, na esquina da rua Cons. Jo\u00e3o Zanette com a r\u00faa Mal. Floriano Peixoto60. Hoje no mesmo local, foi implantado o edif\u00edcio comercial Dom Diniz, de oito pavimentos. Em frente a este edif\u00edcio, percebe-se a presen\u00e7a marcante no processo de verticaliza\u00e7\u00e3o do inicio da d\u00e9cada de setenta -o Uni\u00e3o Turismo Hotel. Construido em meados da d\u00e9cada de setenta, o Uni\u00e3o Turismo Hotel foi um marco para Crici\u00fama. S\u00e3o onze pavimentos que se sobressaem no contexto urbano do centro, urna vez que interrompem a horizontalidade da r\u00faa principalmente, e tamb\u00e9m da \u201cPra\u00e7a\u201d. Tr\u00eas foram os edificios que marcaram o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o na cidade - o COMASA, e os hot\u00e9is Uni\u00e3o Turismo e Cavaller. O Hotel Cavaller est\u00e1 localizado na r\u00faa Anita Garibaldi, pr\u00f3ximo \u00e0 esquina com a rua Henrique Lage. Informa\u00e7\u00f5es h\u00e1 de que um de seus pilares de sustenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 locado dentro do rio Crici\u00fama, que passa por baixo dele. \u00c9 um edif\u00edcio de onze pavimentos, revestido externamente de pastilhas cer\u00e2micas na cor azul e branco. Destaca-se como referencial para a cidade por ser um dos precursores do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o iniciado em Crici\u00fama a partir da d\u00e9cada de setenta.\nNa r\u00faa Paulo Marcus61, esquina com a rua Cons. Jo\u00e3o Zanette (FIG. 21, p. 122), est\u00e1 localizado o Hotel Brasil. \u00c9 um pr\u00e9dio de tr\u00eas pavimentos que teve sua constru\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 metade do s\u00e9culo. Toda a rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, assim como a Paulo Marcus - a rua da \u201cesta\u00e7\u00e3o\u201d- sofreram forte processo de renova\u00e7\u00e3o urbana, uma vez que todos os casarios - t\u00edpicos de arquitetura italiana do in\u00edcio do s\u00e9culo - foram demolidos para dar lugar a pequenos pr\u00e9dios e sobrados, satisfazendo a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da \u00e9poca. Dos pr\u00e9dios inicialmente conhecidos, o maior destaque fica por conta do Caf\u00e9\n60\tEm homenagem ao segundo Presidente da Rep\u00fablica do Brasil, Floriano Peixoto, a rua recebe este nome (NASPOLINI FILHO, 1997:150).\n61\tEm homenagem ao primeiro engenheiro de minas a trabalhar em Crici\u00fama, Paulo Marcus, um romeno de Bucareste. Por ser evang\u00e9lico, ao falecer, em 1925, o vig\u00e1rio da Igreja Cat\u00f3lica proibiu que seu corpo fosse sepultado junto aos outros, no Cemit\u00e9rio Municipal. Desta forma, solucionaram o problema, construindo uma cerca transversal no cemit\u00e9rio, para separar cat\u00f3licos de evang\u00e9licos. A Rua Paulo Marcus, com a constni\u00e7\u00e3o do Terminal Central Urbano, foi transformada em um largo cal\u00e7ad\u00e3o. ficando anexada a Avenida Centen\u00e1rio (NASPOLINI FILHO. 1997:119).\nS\u00e3o Paulo, no in\u00edcio da rua Cons. Jo\u00e3o Zanette (FIG. 25, p. 137). O Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo, desde sua constru\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio do s\u00e9culo, at\u00e9 hoje, mant\u00e9m o padr\u00e3o arquitet\u00f4nico da \u00e9poca. Inicialmente era um pr\u00e9dio t\u00e9rreo, posteriormente com tr\u00eas pavimentos. Mas sempre mantendo o seu car\u00e1ter de ponto de trocas sociais, not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es, conforme relata o Sr. Neri Jesu\u00edno da Rosa, ex-prefeito de Crici\u00fama (Vide ANEXO 2),\n[...] Naquela \u00e9poca era comum as pessoas se reunirem nos caf\u00e9s: Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo ou Caf\u00e9 Rio. O Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo, do Sr. Ab\u00edlio Paulo, era o ponto certo de todos. Ali tudo acontecia. Fervilhava as informa\u00e7\u00f5es, pois tudo que acontecia na cidade, era no Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo que a not\u00edcia chegava primeiro. Antes das duas horas, o juiz, os mineradores, todos ali se encontravam para bater um papo, botar as not\u00edcias em dia, para depois ir trabalhar. Ali sa\u00edam as id\u00e9ias de tudo (...)\nFIGURA 25 - Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo, no in\u00edcio do S\u00e9culo XX\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 25A - Interior do Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo, no fim da primeira metade do S\u00e9culo XX62\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal\nUm outro importante referencial da cidade est\u00e1 localizado na rua Mal. Floriano Peixoto - pr\u00f3ximo \u00e0 esquina com a rua Anita Garibaldi - \u00e9 o Col\u00e9gio Estadual Professor Lapagesse. Foi o primeiro col\u00e9gio de Crici\u00fama, que inicialmente estava localizado na pra\u00e7a Nereu Ramos, no mesmo local onde hoje est\u00e1 a CODEPLA (antiga Prefeitura Municipal). A Galeria L\u00facio Cavaller tamb\u00e9m est\u00e1 localizada nesta rua. Esta galeria \u00e9 comercial no piso t\u00e9rreo e residencial nos andares a\u00e9reos, com v\u00e1rias unidades habitacionais. S\u00e3o quatro pavimentos, distribu\u00eddos em\n62\tDa esquerda para a direita: Gabriel Napole\u00e3o, Ant\u00f4nio Lodetti (Roleta), de suspens\u00f3rios (n\u00e3o identificado), de qu\u00e9pi (n\u00e3o identificado), de p\u00e9 ao fundo (n\u00e3o identificado), de p\u00e9 ao fundo (n\u00e3o identificado). Abilio Paulo (de gravata sentado ao centro). Osvaldo Sampaio. Heribcrto Hiilse. Elias Angeloni. Jorge Frydberg e Tuffy Ched. Informa\u00e7\u00f5es concedidas pelo Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama.\num pr\u00e9dio de aproximadamente oitenta metros de extens\u00e3o. A Galeria L\u00facio Cavaller, popularmente conhecida como \u201cShopping dos Pobres\u201d, \u00e9 uma imensa e comprida galeria, que mostra uma desorganiza\u00e7\u00e3o na forma de expor os produtos das pequenas lojas, que de tudo vendem, desde roupas masculinas, femininas e infantis, como fios e l\u00e3s e lojas de 1,99. Faz a liga\u00e7\u00e3o entre a avenida Centen\u00e1rio e a pra\u00e7a Nereu Ramos, acessando a trav. Padre Pedro Baldoncini. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel acessar o Terminal Urbano Central atrav\u00e9s de um centro comercial subten\u00e2neo que se localiza sob a avenida Centen\u00e1rio, e que foi constru\u00eddo paralelamente \u00e0s obras do atual Sistema Integrado de Transportes. Deveu-se a esta obra a demoli\u00e7\u00e3o da Casa do\nr\nAgente Ferrovi\u00e1rio. Ultimo s\u00edmbolo da presen\u00e7a da ferrovia no centro de Crici\u00fama, a Casa do Agente Ferrovi\u00e1rio foi demolida na calada da noite para viabilizar o Centro Comercial Subten\u00e2neo L\u00facio Cavaller (FIG. 26).\nFIGURA 26 - Casa do Agente Ferrovi\u00e1rio\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nOutros referenciais importantes que podemos destacar no contexto da \u00e1rea central s\u00e3o a CESACA, o antigo Pa\u00e7o Municipal, o antigo F\u00f3rum, o Supermercado Angeloni, e a antiga FORAUTO. A CESACA foi a precursora da ind\u00fastria cer\u00e2mica na regi\u00e3o. Localizada na esquina das ruas Anita Garibaldi com Ararangu\u00e1, e em frente \u00e0 rua S\u00e3o Jos\u00e9 - limite do centro urbano. Iniciou suas atividades em meados do s\u00e9culo, mantendo-se como um forte referencial daquela \u00e1rea, assim como foi a principal causa do processo de expans\u00e3o da cidade no lado oeste. Atualmente esta ind\u00fastria est\u00e1 com suas atividades paralisadas - sem produ\u00e7\u00e3o - e parte de seu patrim\u00f4nio foi adquirido, recentemente, por uma rede de supermercados.\nO Pa\u00e7o Municipal - conhecido como \u201cPrefeitura Velha\u201d - est\u00e1 localizado na esquina das ruas Anita Garibaldi com S\u00e3o Jos\u00e9. O Poder P\u00fablico Municipal, anteriormente a este endere\u00e7o, funcionava na pra\u00e7a Nereu Ramos - onde hoje \u00e9 a CODEPLA - at\u00e9 a d\u00e9cada de sessenta. A partir desta data, foi transferido para a esquina destas ruas, e manteve-se ah instalado at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta, quando foi transferido mais uma vez para o local atual, no bairro Santa B\u00e1rbara. O uso da \u201cPrefeitura Velha\u201d hoje \u00e9 bastante diversificado. O pavimento t\u00e9rreo serve de ponto de linha de \u00f4nibus, trazendo uma parte da massa urbana diariamente. Percebemos ah a presen\u00e7a de v\u00e1rias lojas de camel\u00f4s, bares e pequenos restaurantes, assim como entidades municipais de assist\u00eancia social. Em um p\u00e1tio extemo, onde existia o estacionamento do conjunto, foi instalada recentemente a Feira Livre. No centro do Pa\u00e7o, est\u00e1 localizada uma torre central de seis pavimentos. Nesta torre localiza-se no \u00faltimo pavimento a sede regional da Junta Militar, e em outro estava instalada - at\u00e9 o final do ano 2000 - a AMREC.\nNa esquina da av. Get\u00falio Vargas com a rua S\u00e3o Jos\u00e9, est\u00e1 localizado o pr\u00e9dio do antigo F\u00f3rum Municipal da cidade. \u00c9 um pr\u00e9dio que foi constru\u00eddo no in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta e que possui caracter\u00edsticas e linhas arquitet\u00f4nicas modernas. Grandes v\u00e3os com p\u00e9 direito duplo. Explora\u00e7\u00e3o de estruturas balanceadas, tipo marquises e balc\u00f5es, assim como escadas emoldurando os v\u00e1rios acessos. Grandes aberturas com explora\u00e7\u00e3o de longos pain\u00e9is de vidros. Percebe-se que a monumentalidade do pr\u00e9dio, impondo-se na paisagem da rua, j\u00e1\nse encontra com problemas de espa\u00e7o f\u00edsico - incluindo estacionamentos - uma vez que com o crescimento da cidade, novas Varas foram acrescidas \u00e0s j\u00e1 existentes. Com isso, o espa\u00e7o f\u00edsico interno ficou muito prejudicado, gerando desconforto para seus usu\u00e1rios. Para resolver este problema, foi constru\u00eddo um novo f\u00f3rum no Bairro Milanese, pr\u00f3ximo ao Pa\u00e7o Municipal. O pr\u00e9dio do antigo F\u00f3rum Municipal \u00e9 um forte referencial para a cidade. Mesmo depois de sua transfer\u00eancia para o novo endere\u00e7o, este pr\u00e9dio continua tendo esta importante caracter\u00edstica, uma vez que sua representatividade no contexto urbano se faz pela sua monumentalidade e n\u00e3o pelo seu uso.\nOs moradores dos bairros Centro, Cruzeiro do Sul e Pio Correa j\u00e1 est\u00e3o acostumados ao ir e vir di\u00e1rio, quando se dirigem ao supermercado Angeloni da esquina das ruas Mal. Deodoro com Felipe Schmidt (esta rua e a rua Herc\u00edlio Luz s\u00e3o uma \u00fanica via, cuja troca de nomes acontece neste cruzamento vi\u00e1rio). Possui uma \u00e1rea de loja de tamanho m\u00e9dio, e pode ser considerado aquele estabelecimento do g\u00eanero que a popula\u00e7\u00e3o criciumense mais freq\u00fcenta. Sendo assim, percebe-se ser um forte referencial para a cidade, tanto pela sua localiza\u00e7\u00e3o como pela quantidade de pessoas que do centro urbano o utilizam.\nFinalizando os nossos relatos, levantamos um \u00faltimo referencial da \u00e1rea central, que acreditamos ser de import\u00e2ncia regional - \u00e9 a FORAUTO. A revenda de autom\u00f3veis da marca FORD esteve instalada na esquina das ruas Cel. Marcos Rovaris com Mal. Deodoro at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta. Posteriormente, foi transferida para a mesma rua - Cel. Marcos Rovaris - por\u00e9m um pouco mais \u00e0 frente. No per\u00edodo em que esteve instalada nesta esquina, foi um forte referencial para a cidade. Hoje a FORAUTO est\u00e1 instalada na av. Centen\u00e1rio, no Bairro Pr\u00f3spera - pr\u00f3ximo ao Crici\u00fama Shopping Center.\n2.3.3\tReparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e de assist\u00eancia\nS\u00e3o servi\u00e7os que se destacam no contexto urbano do centro. Trazem um grande volume de pessoas para esta \u00e1rea da cidade, sendo que estas pessoas circulam pela principal \u00e1rea comercial - a \u201cPra\u00e7a\u201d - onde est\u00e3o localizadas estes \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Percebemos que a maioria das pessoas que procuram assist\u00eancia dirigem-se para o PAM/INSS - Posto de Assist\u00eancia M\u00e9dica do Instituto Nacional de Seguridade Social - localizado na Rua Jo\u00e3o Pessoa 63 64. O pr\u00e9dio do INSS apresenta uma edifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pavimentos, com uma arquitetura que lhe \u00e9 caracter\u00edstica. Um hall de entrada muito bem iluminado - janelas altas, e um p\u00e9 direito duplo, que nos d\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o de coisa moderna. E isto ele bem representa na sua tipologia. Projetado por um arquiteto carioca, o seu modernismo \u00e9 ainda mais caracter\u00edstico quando percebemos o pavimento intermedi\u00e1rio formando um extenso mezanino. O primeiro que se tem not\u00edcia na cidade. Na rua S\u00e3o Jos\u00e9, esquina com a rua Henrique Lodetti, existe um outro pr\u00e9dio do INSS, constru\u00eddo no in\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta, para possibilitar uma maior assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, pois o pr\u00e9dio antigo estava carente de espa\u00e7o f\u00edsico. O INSS \u00e9 uma reparti\u00e7\u00e3o p\u00fablica Federal - do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia - que visa atender a pessoas de todos os n\u00edveis sociais.\nAinda na rua Jo\u00e3o Pessoa, e ao lado do pr\u00e9dio do INSS, est\u00e1 localizada a Receita Federal. O pr\u00e9dio da Receita Federal \u00e9 de dois pavimentos, constru\u00eddo no in\u00edcio da d\u00e9cada de cinquenta, com caracter\u00edsticas e linhas arquitet\u00f4nicas retas e acabamento externo com revestimento granilhar. Mais \u00e0 frente, seguindo na mesma rua, onde em meados da d\u00e9cada de setenta existia um sobrado de tr\u00eas pavimentos, o qual abrigava o Pres\u00eddio Municipal, hoje funciona o DETRAN. Pr\u00e9dios t\u00e9rreos, em dois blocos, constru\u00eddos no centro do extenso lote. No revestimento externo\n63\tO INSS velho \u00e9 assim chamado pela popula\u00e7\u00e3o, porque no in\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta, foi constru\u00eddo um outro pr\u00e9dio, com a mesma finalidade, na Rua S\u00e3o Jos\u00e9. \u00c9 o INSS novo.\n64\tA rua recebe este nome em homenagem ao paraibano Jo\u00e3o Pessoa, que foi Ministro do Supremo Tribunal Militar em 1920. Foi assassinado em 1930, e sua morte fez eclodir a Revolu\u00e7\u00e3o de 30. (NASPOLINI FILHO, 1-997:153).\napresenta cer\u00e2mica bege, portas e janelas altas e grandes, com extensos corredores de circula\u00e7\u00e3o internamente. Ao seu redor, o estacionamento de ve\u00edculos, sendo poss\u00edvel circular em todo o seu entorno. A sua frente e ao seu lado prolifera um grande n\u00famero de despachantes e auto-escolas.\nPercebemos atrav\u00e9s da figura 21 (p. 122), que o Poder P\u00fablico Municipal se fazia presente no centro urbano e estava localizado na pra\u00e7a Nereu Ramos - em seu segundo endere\u00e7o - onde hoje est\u00e1 instalada a CODEPLA (FIG. 7, p. 39). Posteriormente - no final da d\u00e9cada de sessenta - a prefeitura mudou-se para o Pa\u00e7o Municipal da esquina das ruas Anita Garibaldi com S\u00e3o Jos\u00e9.\nConsideramos ser importante ressaltar a presen\u00e7a do Col\u00e9gio Estadual Professor Lapagesse. \u00c9 uma escola p\u00fablica de primeiro e segundo graus, atualmente localizada na rua Mal. Floriano Peixoto - pr\u00f3xima \u00e0 esquina desta rua com a rua Anita Garibaldi. Esta escola foi a primeira da cidade, sendo seu primeiro endere\u00e7o - na Pra\u00e7a Nereu Ramos - no mesmo local onde posteriormente veio a se instalar o Poder P\u00fablico Municipal. Em seu endere\u00e7o atual, consta que no final de 1940 (MILANEZ,1991:233) tenha sido inaugurado este novo pr\u00e9dio - onde hoje est\u00e1 instalado. \u00c9 um pr\u00e9dio t\u00e9rreo, em v\u00e1rios blocos, constituindo-se em um grande elemento na paisagem e na fisionomia da rua na qual est\u00e1 inserido.\nNa rua Cel. Pedro Benedet, ao lado de onde hoje funciona a Igreja Universal do Reino de Deus, estava localizado o Sindicato dos Mineiros, conforme podemos perceber atrav\u00e9s da figura 21 (p. 122). O Sindicato dos Mineiros caracterizou-se no contexto urbano da cidade como forte instrumento de lutas e conquistas desta classe oper\u00e1ria. Em Crici\u00fama, sempre houve muitos embates entre patr\u00f5es e empregados, gerando movimentos grevistas e manifesta\u00e7\u00f5es de protestos que marcaram a cidade ao n\u00edvel regional, estadual e nacional. O pr\u00e9dio deste sindicato foi um marco na paisagem da rua, pois esta classe de oper\u00e1rios sempre foi muito representativa e este marco se dava atrav\u00e9s do movimento de oper\u00e1rios que por ali circulavam. Atualmente, na cidade,\nexistem dois Sindicatos dos Mineiros - um no centro e outro no distrito de Rio Maina - sendo que o central est\u00e1 localizado na av. Get\u00falio Vargas, externamente ao centro urbano.\nUm outro elemento de forte presen\u00e7a nesta rua era o DNPM. Inicialmente era propriedade do Minist\u00e9rio da Agricultura, passando posteriormente a ser propriet\u00e1rio do pr\u00e9dio o Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Este departamento tem como data de instala\u00e7\u00e3o em Crici\u00fama o ano de 1941 - data da constru\u00e7\u00e3o do conjunto arquitet\u00f4nico que inclui o pr\u00e9dio central em dois blocos e mais oito resid\u00eancias constru\u00eddas para alojar os t\u00e9cnicos e profissionais que para a cidade se transferiram no per\u00edodo de 1943 \u00e0 1945, quando era chefe do escrit\u00f3rio de Crici\u00fama o Eng\u00b0. An\u00edbal Alves Bastos. Com esta instala\u00e7\u00e3o, foi criada e aprovada em 1953 e subordinada diretamente \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica a Comiss\u00e3o Executiva do Plano do Carv\u00e3o Nacional - CEPCAN. A partir de 1960, esta comiss\u00e3o passa a ser chamada de CPCAN - Comiss\u00e3o do Plano do Carv\u00e3o Nacional, quando passa a ser subordinada ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia. A partir de 1971, a CPCAN foi absorvida pelo CNP - Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, sendo criado o Servi\u00e7o de Combust\u00edveis S\u00f3lidos - SCS, que passou a dirigir os destinos do carv\u00e3o mineral. (MILANEZ, 1991:183). Consta que a \u00e1gua encanada na cidade foi instalada pelo DNPM, como forma de atender aos reclames da popula\u00e7\u00e3o devido ao intenso movimento carbon\u00edfero no solo criciumense, o que acarretou a polui\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos. O consumo da \u00e1gua era um servi\u00e7o oferecido de forma gratuita \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (MILANEZ, 1991:189). Com uma arquitetura em estilo neocl\u00e1ssico, o pr\u00e9dio do DNPM abriga hoje a FCC. E um pr\u00e9dio imponente no contexto e na paisagem da rua, representando a solidez dos anos de minera\u00e7\u00e3o (FIG. 23, p. 127).\nA ag\u00eancia dos Correios esteve localizada na rua Santo Ant\u00f4nio, em frente \u00e0 Casa Paroquial, at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta. Era um pr\u00e9dio baixo -t\u00e9rreo - de estilo ecl\u00e9tico, com duas portas altas e grandes na entrada. Com o crescimento da cidade e a instala\u00e7\u00e3o de aparelho de telex, a ag\u00eancia necessitou de mais espa\u00e7o f\u00edsico. Sendo assim, no in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta (MILANEZ, 1991:203), foi inaugurado o novo pr\u00e9dio dos Correios, na av. Get\u00falio Vargas,\nonde se encontra atualmente. \u00c9 um pr\u00e9dio tipo sobrado - em dois pavimentos -com estilo arquitet\u00f4nico tipo moderno. Apresenta pilares externos na sua fachada frontal, v\u00e1rias janelas e uma platibanda que contorna toda a frente, marcando o limite do gabarito. Esta linha superior de platibanda contorna o telhado, sendo que este fica escondido atr\u00e1s da platibanda. A entrada principal \u00e9 marcada com uma grande marquise que se projeta para a frente, dando abrigo aos clientes.\nNa pra\u00e7a Nereu Ramos, defronte \u00e0 Catedral, do outro lado da pra\u00e7a, est\u00e1 localizada a CODEPLA. Esta companhia \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico Municipal. Sua atividade principal \u00e9 o trabalho desenvolvido na \u00e1rea do planejamento urbano, projetos de pr\u00e9dios p\u00fablicos e de urbanismo, gerenciamento do transporte coletivo, de sinaliza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria e do tr\u00e2nsito urbano municipal. O pr\u00e9dio atual da CODEPLA foi constru\u00eddo para abrigar a Prefeitura Municipal - sendo este o segundo endere\u00e7o do Poder P\u00fablico no Munic\u00edpio - o primeiro endere\u00e7o foi na mesma pra\u00e7a, no local onde hoje est\u00e1 instalado o estabelecimento comercial Foto Zappelini. Posteriormente, quando a sede do Poder P\u00fablico de Crici\u00fama transferiu-se para o novo Pa\u00e7o Municipal das ruas Anita Garibaldi e S\u00e3o Jos\u00e9 - a partir do final da d\u00e9cada de sessenta - o pr\u00e9dio da atual CODEPLA serviu como sede e administra\u00e7\u00e3o central da Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria de Crici\u00fama - FUCRI, hoje UNESC. Um outro uso teve este pr\u00e9dio, sendo o mais assimilado e aceito pela popula\u00e7\u00e3o criciumense. Foi quando na primeira administra\u00e7\u00e3o do prefeito Altair Guidi - 1977 a 1983, o sobrado da pra\u00e7a Nereu Ramos foi transformado na Casa da Cultura Pro\u00edL Neuza Nunes Vieira. E como \u201cCasa da Cultura\u201d ele \u00e9 lembrado ainda hoje. A popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiu assimilar o uso deste pr\u00e9dio pelo atual inquilino, uma vez que quando perguntamos: onde se localiza a CODEPLA? Ouvimos a resposta: a CODEPLA est\u00e1 localizada l\u00e1 na Casa da Cultura.\nOutras reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas est\u00e3o localizadas no centro urbano. Neste sentido, percebemos a presen\u00e7a da CELESC - Centrais El\u00e9tricas do Estado de Santa Catarina, na rua Lauro Muller e a TELESC - Telecomunica\u00e7\u00f5es do Estado de Santa Catarina, na esquina da av. Get\u00falio Vargas com a rua Lauro Muller. O PROCON - na rua Jo\u00e3o Pessoa. O IPESC - Instituto de Previd\u00eancia do Estado de\nSanta Catarina, ao lado do Correio - na av. Get\u00falio Vargas. Tamb\u00e9m as ag\u00eancias banc\u00e1rias: Banco do Brasil - na av. Get\u00falio Vargas esquina com a r\u00faa Lauro Muller; Caixa Econ\u00f4mica Federal, na r\u00faa Santo Antonio; urna das ag\u00eancias do BESC na av. Get\u00falio Vargas esquina com a r\u00faa Santo Antonio; o BANRJSUL -Banco do Estado do Rio Grande do Sul, localizado na r\u00faa Cel. Pedro Benedet; o BADESC - Banco de Desenvolvimento do Estado de Santa Catarina, localizado na rua Jo\u00e3o Pessoa e o BANESPA - Banco do Estado de S\u00e3o Paulo, na av. Rui Barbosa.\n2.3.4\tAs Pra\u00e7as da \u00e1rea central\nImponentes na paisagem e caracterizadas como forte referencial, existem outras \u00e1reas inseridas no contexto do centro da cidade de Crici\u00fama - s\u00e3o as pra\u00e7as. Desta forma, destacamos a presen\u00e7a das tr\u00eas existentes - Nereu Ramos, do Congresso e dos Imigrantes.\nA Pra\u00e7a dos Imigrantes63 est\u00e1 localizada no centro de um cruzamento de tr\u00eas ruas: a rua Seis de Janeiro, a Marechal Deodoro e a Tiradentes (FIG. 27, p. 147). \u00c9 a menor de todas. De forma triangular, a sua maior signific\u00e2ncia no contexto urbano do centro vem do fato de possuir um monumento que representa a primeira m\u00f3 - pedras em formato circular, utilizadas pelos colonos imigrantes para moer o milho, que era cultivado na regi\u00e3o, e fazer a farinha de milho. A polenta, feita com farinha de milho, era o prato principal dos italianos. Esta pra\u00e7a foi inaugurada em 1966 (PIMENTEL, 1977:15). 65\n65\tEm homenagem \u00e0queles que, vindos de outros pa\u00edses, ajudaram a colonizar e/ou fazer o progresso de Crici\u00fama. (NASPOLINI FILHO. 1997:98).\n\nFIGURA 27 - Pra\u00e7a do Imigrante, Monumento \u00e0 Primeira M\u00f3\nFonte: A rquivo Hist\u00f3rico de ('rici\u00fama\nA Pra\u00e7a do Congresso66 foi inaugurada em 1970 pelo ent\u00e3o Prefeito Ruy Hiilsc67. Localizada em uma \u00e1rea que se encontra atualmente em um forte processo de verticaliza\u00e7\u00e3o, as poucas resid\u00eancias existentes s\u00e3o muito disputadas\n66\tEm homenagem ao Congresso Eucar\u00edstico Diocesano, realizado cm Crici\u00fama, no ano de 1946. e no mesmo local, a pra\u00e7a recebe este nome (NASPOLINI FILHO. 1997: 65).\n6\tFonte: Entrevista pessoal com o Sr. Ruy Hulse, c.x-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2.\npelas construtoras. Este fato provoca um alto valor do metro quadrado do solo (FIG. 11, p. 68). Conseq\u00fcentemente, aumenta consideravelmente o valor de venda do metro quadrado constru\u00eddo. Neste sentido, percebemos uma segrega\u00e7\u00e3o quanto ao poder aquisitivo dos moradores da vizinhan\u00e7a, uma vez que a \u00e1rea tomou-se a mais elitizada do centro urbano (FIG. 24A, p. 129).\nDevido \u00e0 car\u00eancia de \u00e1reas de lazer, a Pra\u00e7a do Congresso \u00e9 atualmente a melhor que existe na cidade. As caminhadas pela manh\u00e3 ou no final da tarde, os brinquedos infantis e a caixa de areia, o lago de tartarugas e peixes, conferem-lhe um recanto para momentos de lazer e entretenimento para toda a fam\u00edlia. Aliado \u00e0s frondosas \u00e1rvores e um belo jardim, a seguran\u00e7a sempre presente, pessoas de v\u00e1rias partes da cidade para l\u00e1 se deslocam. Principalmente nos finais de semana e feriados, \u00e9 comum a presen\u00e7a de v\u00e1rios casais de namorados passeando/caminhando pelo jardim. Quinzenalmente, acontece nesta pra\u00e7a, junto \u00e0 ma Bar\u00e3o do Rio Branco, a \u201cfeira de domingo - espa\u00e7o criativo\u201d. As pessoas que confeccionam artesanalmente objetos, pequenos utens\u00edlios dom\u00e9sticos, trabalhos art\u00edsticos, assim como revistas, livros e CDs usados, t\u00eam nesta feira a possibilidade de comercializ\u00e1-los.\nAs pra\u00e7as s\u00e3o caracterizadas como espa\u00e7os \u00fanicos de lazer, entretenimento e para pr\u00e1tica das trocas sociais. Quanto ao uso elas diferenciam-se entre si. Uma \u00e9 mais comercial, outra s\u00f3 de passagem, e outra mais para o lazer. No nosso caso, caracterizamos a Pra\u00e7a dos Imigrantes como sendo s\u00f3 de passagem, a do Congresso como de lazer e a Nereu Ramos como comercial.\nA pra\u00e7a Nereu Ramos \u00e9 o \u201cepicentro\u201d da cidade. Com suas caracter\u00edsticas que remontam ao in\u00edcio do s\u00e9culo, quando da ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial da Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama, esta pra\u00e7a representa toda uma vida para a cidade de Crici\u00fama. E o maior ponto de representa\u00e7\u00e3o comercial, cultural, pol\u00edtico, social e religioso. E ali que s\u00e3o realizadas as maiores trocas sociais, pois \u00e9 na pra\u00e7a Nereu Ramos que, por ser a primeira, existe uma maior estrutura a n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o espacial e equipamentos urbanos. Seu desenho ainda \u00e9 o mesmo do in\u00edcio do s\u00e9culo, quando a pra\u00e7a era cercada para impedir a entrada de animais que poriam em risco a sua beleza e o seu paisagismo.\nA Nereu Ramos passou por processos de renova\u00e7\u00e3o, similares ao que acontece na cidade nos v\u00e1rios anos da hist\u00f3ria. A come\u00e7ar pela demoli\u00e7\u00e3o do coreto que ficava ao lado da igreja (FIG. 20, p. 108). Posteriormente, foi erguido um monumento ao mineiro para homenagear o trabalhador da minera\u00e7\u00e3o e a \u201criqueza do subsolo\u201d. Este monumento traz as inscri\u00e7\u00f5es: \u201cCresci\u00fama aos homens do carv\u00e3o. 1913-1946\". O ano de 1913 representa a descoberta do carv\u00e3o em solo criciumense, e o de 1946 o ano da inaugura\u00e7\u00e3o do monumento, coincidentemente ao evento do Congresso Eucar\u00edstico Diocesano. Para este congresso a Catedral tamb\u00e9m sofreu modifica\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00f5es. As laterais foram anexadas ao corpo principal da igreja, assim como o grande alpendre, na frente da mesma (FIG. 6B, p. 36 e 6C, p. 37). No in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta, o monumento ao mineiro foi destru\u00eddo para dar lugar a uma fonte luminosa (FIG. 28) (Vide ANEXO 7). Atualmente a est\u00e1tua do mineiro est\u00e1 assentada no Jardim Etelvina Luz - antiga pra\u00e7a da Bandeira - anexo \u00e0 pra\u00e7a Nereu Ramos (FIG. 25, p. 137).\nFIGURA 28 - Fonte luminosa da pra\u00e7a Nereu Ramos\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal\n68\nVide Figura da Capa.\nNo final da d\u00e9cada de setenta, outras modifica\u00e7\u00f5es ocorreram na pra\u00e7a Nereu Ramos. Inicia-se o processo de fechamento e do acesso de ve\u00edculos na \u00e1rea lindeira \u00e0 pra\u00e7a - nas mas Jo\u00e3o Pessoa, Padre Pedro Baldoncini, Cons. Jo\u00e3o Zanette, Seis de Janeiro e todo o entorno da Nereu Ramos (FIG. 29). Com o objetivo de humanizar o centro, a revitaliza\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a n\u00e3o foi inicialmente aceita pelos comerciantes, preocupados com falta de consumidores, uma vez que afastaria os autom\u00f3veis das suas portas. Mas o que aconteceu foi justamente o contr\u00e1rio aumentou o n\u00famero de pessoas a circular na \u00e1rea central. Segundo um de nossos entrevistados - o Sr. Altair Guidi, ex-prefeito municipal (vide ANEXO 2) - o objetivo maior de tal obra era aumentar as trocas sociais na \u00e1rea central, como podemos perceber em alguns de seus relatos, os quais os transcrevemos abaixo:\n[...] O cal\u00e7ad\u00e3o \u00e9 onde voc\u00ea encontra as pessoas. Ali deve ser caracterizado como o lugar do homem. Pois o que \u00e9 mais importante \u00e9 a pessoa. L\u00e1 fora \u00e9 o ve\u00edculo [...]. O objetivo de fazer os cal\u00e7ad\u00f5es, era fazer com que os criciumenses viessem para o centro conversar mais. Eu me lembro que antigamente, a gente cumprimentava as pessoas nas ruas. Ent\u00e3o os cal\u00e7ad\u00f5es foram criados para trazer de volta este lado gostoso de antigamente [...]\nFIGURA 29 - Rua Jo\u00e3o Pessoa, pra\u00e7a Nereu Ramos e trav. Padre Pedro Baldoncini Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal\n\u00e1kB\t,r \u2122\nFIGURA 29A - Implanta\u00e7\u00e3o do Cal\u00e7ad\u00e0o - av. Get\u00falio Vargas e pra\u00e7a Nereu Ramos Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal\nFIGURA 29B - Implanta\u00e7\u00e3o do Cal\u00e7ad\u00e3o - pra\u00e7a Nereu Ramos Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal\nFIGURA 29C - Implanta\u00e7\u00e3o do Cal\u00e7ad\u00e3o - av. Get\u00falio Vargas e pra\u00e7a Nereu Ramos\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico Municipal\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de noventa, foi iniciado o radical e pol\u00e9mico cal\u00e7ad\u00e3o da av. Get\u00falio Vargas. Radical por isolar definitivamente a pra\u00e7a da circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, impossibilitando o fluxo no sentido noroeste/sudeste e vice-versa. Pol\u00e9mico por n\u00e3o ser aceito cem por cento pela popula\u00e7\u00e3o, gerando controv\u00e9rsias e discuss\u00f5es - foi ou n\u00e3o foi a melhor alternativa? Observamos que a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos ficou muito mais dificultada. E por Crici\u00fama n\u00e3o possuir um tra\u00e7ado urbano hier\u00e1rquico, o tr\u00e2nsito realmente congestiona nos hor\u00e1rios de pico. Estudos criteriosos devem ser iniciados, monitorando a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e de pedestres de uma forma macro - Crici\u00fama como p\u00f3lo regional do sul do estado - para que se consiga diagnosticar a melhor solu\u00e7\u00e3o; pois muitas opini\u00f5es t\u00e9cnicas ainda convergem para a reabertura deste trecho do cal\u00e7ad\u00e3o - o que para n\u00f3s seria a decis\u00e3o mais acertada .\nA pra\u00e7a Nereu Ramos sempre exerceu um certo fasc\u00ednio sobre os moradores de Crici\u00fama. Ir \u00e0 pra\u00e7a significava dispor de toda a estrutura que ela podia oferecer: com\u00e9rcio, culto religioso, manifesta\u00e7\u00f5es culturais e art\u00edsticas, atos p\u00fablicos e pol\u00edticos, assim como as trocas sociais. Estes aspectos remontam ao tempo do Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo, do Cine Rovaris e da Pra\u00e7a da Bandeira69, ao lado da pra\u00e7a Nereu Ramos.\nA estrutura central est\u00e1 hoje em muito alterada, mas quanto ao uso da pra\u00e7a Nereu Ramos ainda percebemos algumas caracter\u00edsticas que nos remetem ao in\u00edcio do s\u00e9culo. O Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo e o Caf\u00e9 Rio ainda fazem parte da paisagem. No Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo s\u00e3o os mais velhos, aposentados que mais o utilizam. J\u00e1 no Caf\u00e9 Rio, do outro lado da pra\u00e7a, \u00e9 o pessoal da meia idade e jovens. Entre os dois caf\u00e9s atualmente existe o Shopping Delia Giustina, com pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o, dois cinemas e um forte com\u00e9rcio. Antigamente - ao lado de onde hoje est\u00e1 localizado o Shopping - existia o Cine Rovaris (no local desta casa de cinema hoje est\u00e1 estabelecida a Casa Colombo). Em frente ao Shopping, e ao lado do Jardim Etelvina Luz, foi constru\u00edda uma Choparia, conhecida pela popula\u00e7\u00e3o como \u201cChoparia da Pra\u00e7a\u201d. E \u00e9 neste local entre os dois caf\u00e9s, em frente ao shopping e a \u201cChoparia da Pra\u00e7a\u201d, que se estabelecem as maiores trocas sociais da cidade de Crici\u00fama, principalmente aos s\u00e1bados pela manh\u00e3. Ali os pol\u00edticos fazem a sua campanha no corpo a corpo. Os artes\u00e3os exp\u00f5em o artesanato por eles produzido. Manifesta\u00e7\u00f5es de protestos e culturais, assim como shows art\u00edsticos sempre \u00e9 ali que acontecem, tendo o s\u00e1bado de manh\u00e3 como o auge do acontecimento. A Casa da Cultura/CODEPLA70 serve de apoio aos eventos. Representa o Poder P\u00fablico Municipal presente na pra\u00e7a.\n69\tEm entrevista com Sr. M\u00e1rio S\u00f4nego, o mesmo nos conta que na sua juventude, os mo\u00e7os iam ao cinema no Cine Rovaris, e depois da sess\u00e3o, ficavam conversando na Pra\u00e7a da Bandeira. Hoje \u00e9 denominado de Jardim Etelvina Luz.\n70\tNo local onde existia o primeiro col\u00e9gio de Crici\u00fama, o Col\u00e9gio Professor Lapagesse, foi constru\u00eddo no in\u00edcio da d\u00e9cada de quarenta, o pr\u00e9dio da Prefeitura. No final da d\u00e9cada de sessenta o poder p\u00fablico municipal, mudou-se para o Pa\u00e7o da rua S\u00e3o Jos\u00e9/Anita Garibaldi. Neste mesma \u00e9poca, foi fundada a FUCRI, que passou a utilizar o antigo pr\u00e9dio da Prefeitura, na Pra\u00e7a Nereu Ramos. No in\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta, a Casa da Cultura \u00e9 criada, e realiza eventos culturais e art\u00edsticos na pra\u00e7a, funcionando no antigo pr\u00e9dio da Prefeitura Municipal de Crici\u00fama. Posteriormente, no final da d\u00e9cada de noventa, a Casa da Cultura foi transferida para a FCC, na Rua Cel. Pedro Benedet, e o ex-pr\u00e9dio da Prefeitura recebe novo inquilino - a CODEPLA. Por\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o criciumense n\u00e3o assimilou esta \u00faltima troca de inquilinos, e continua a chamar o pr\u00e9dio pelo nome de Casa da Cultura. renegando ao nome CODEPLA.\nAs obras de urbaniza\u00e7\u00e3o executadas na \u201cPra\u00e7a\u201d a partir do final da d\u00e9cada de setenta originaram uma obsolesc\u00eancia em decorr\u00eancia dessas obras. N\u00e3o houve uma degrada\u00e7\u00e3o propriamente dita, mas a aus\u00eancia de tr\u00e2nsito noturno de ve\u00edculos aliada \u00e0 falta de seguran\u00e7a neste hor\u00e1rio gerou enorme preocupa\u00e7\u00e3o entre comerciantes e transeuntes. Algumas ag\u00eancias banc\u00e1rias foram transferidas da \u00e1rea para possibilitar um maior uso do cal\u00e7ad\u00e3o, pois o atendimento banc\u00e1rio encerra o expediente - impreterivelmente - \u00e0s dezesseisdioras. A vida noturna na \u201cPra\u00e7a\u201d ficou prejudicada, sem d\u00favida nenhuma. Por\u00e9m, durante o dia, a seguran\u00e7a das pessoas, no ir e vir, longe dos autom\u00f3veis, ficou muito melhor. As trocas sociais foram intensificadas com os cal\u00e7ad\u00f5es. Esta obsolesc\u00eancia trouxe, entretanto, uma expans\u00e3o do centro urbano para al\u00e9m da \u201cPra\u00e7a\u201d, pois houve um deslocamento populacional para \u00e1reas mais distantes. Da mesma forma, as pessoas passaram a usar mais o centro, originando um acr\u00e9scimo do espa\u00e7o comercial.\n2.3.5\tOs limites da \u00e1rea central\nPodemos ainda analisar outras ruas, que s\u00e3o aquelas que limitam o centro urbano - ou seja, o per\u00edmetro vi\u00e1rio central da cidade. E no limite do centro urbano que percebemos a circula\u00e7\u00e3o de transporte coletivo, assim como a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis \u00e9 facilitada, uma vez que s\u00e3o estas ruas que permitem o giro - sempre em um \u00fanico sentido - em tomo de toda a \u201cPra\u00e7a\u201d e no pr\u00f3prio centro urbano. Estas ruas s\u00e3o: Mal. Deodoro, Herc\u00edlio Luz, S\u00e3o Jos\u00e9, Anita Garibaldi e av. Centen\u00e1rio/Paulo Marcus.\nA ma Mal. Deodoro j\u00e1 aparece no tra\u00e7ado vi\u00e1rio da cidade a partir do final da d\u00e9cada de trinta, como podemos perceber na figura 7 (p. 39). Inicia-se no cruzamento com a av. Centen\u00e1rio/Paulo Marcus e termina na esquina com as mas Cel. Pedro Benedet, Herc\u00edlio Luz e Felipe Schmidt. Possui largura e comprimento m\u00e9dios, ou seja, dezoito e seiscentos metros respectivamente. Seu\nEm homenagem ao Marechal Manoel Deodoro da Fonseca, a rua recebe este nome em 1967. Proclamador da Rep\u00fablica e primeiro Presidente. Brasileiro, nascido no Estado de Alagoas. (NASPOLINI FILHO, 1997:75).\ntra\u00e7ado na malha \u00e9 no sentido sul/norte, apresentando uma topografia regularmente plana. Percebemos atrav\u00e9s da figura 13 (p. 74), que a rua apresenta um com\u00e9rcio de m\u00e9dia e baixa intensidade em toda a sua extens\u00e3o. Diferentemente, no final da mesma rua, observamos uma zona de alta intensidade, provocada pela circula\u00e7\u00e3o de pessoas que se deslocam no sentido centro/hospital S\u00e3o Jos\u00e9, e vice-versa - farm\u00e1cias, \u00f3ticas e a grande \u00e1rea de loja do supermercado Angeloni. Quanto ao valor dos solos, toda a extens\u00e3o da rua est\u00e1 inserida em uma \u00fanica faixa de valora\u00e7\u00e3o - R$ 251,00/m2 a R$ 300,00/m2 (FIG. 11, p. 68). Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente comercial, caracterizada pela heterogeneidade dessas fun\u00e7\u00f5es. Notamos a presen\u00e7a de institui\u00e7\u00f5es financeiras -Banco Real/ABN AMRO Bank e HSBC Bamerindus - sendo que o Banco Real apresenta uma arquitetura moderna que lembra os tra\u00e7os do neocl\u00e1ssico, o que destoa dos pr\u00e9dios lindeiros - sobrados e lojas de pequeno porte, tipo chaveiro, a\u00e7ougue e oficina de consertos. Na esquina desta rua com a av. Rui Barbosa, tempos atr\u00e1s estava localizado o supermercado do SESI. Hoje ali est\u00e1 localizado um estabelecimento comercial de m\u00f3veis e objetos para o lar. A sua frente, o posto de combust\u00edveis Amboni, da marca Esso. Do outro lado da rua, o Edif\u00edcio Quintino Padoin. Com oito pavimentos - sendo o t\u00e9rreo comercial, o Edif\u00edcio Quintino Padoin foi constru\u00eddo no mesmo local onde estava localizado um importante restaurante da cidade: a Churrascaria Castelinho, de propriedade do Sr. Ant\u00f4nio Milioli. A sua frente a casa de materiais de constru\u00e7\u00e3o Campos e B\u00farigo, tradicional na cidade. Mais \u00e0 frente, ao lado da loja Bergman e Cechinel, existe um sobrado da primeira metade do s\u00e9culo, que resiste \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Com linhas \u201cart d\u00e9co\u201d, suas fun\u00e7\u00f5es e usos s\u00e3o essencialmente comerciais. Na esquina com a rua Cel. Marcos Rovaris, est\u00e1 localizado o Banco HSBC Bamerindus. A sua frente o tradicional Hotel Roma, da fam\u00edlia Soratto. Um pouco mais \u00e0 frente, encontramos o Soratur Hotel, e a sua frente um edif\u00edcio de apartamentos, de seis pavimentos, sendo o t\u00e9rreo comercial. Recentemente constru\u00eddo pela Construtora Cavaller, no mesmo local estava situada a resid\u00eancia da fam\u00edlia Vante Rovaris. Defronte \u00e0 rua Martinho Ac\u00e1cio Gomes, estava localizada a ind\u00fastria de carrocer\u00edas Becker. Por\u00e9m com o crescimento da cidade, esta empresa transferiu-se para o bairro Pinheirinho. Este local hoje \u00e9 de\npropriedade das empresas JUGASA. Ao lado da JUGASA, residia a fam\u00edlia Margotti. Uma casa de madeira em duas \u00e1guas, onde era comum ver o casal de idosos sentados na varanda, em frente \u00e0 casa. Hoje, no mesmo local, h\u00e1 um terreno baldio, onde a JUGASA estoca ve\u00edculos novos e usados. Na curva da rua Mal. Deodoro, encontramos a \u00fanica ind\u00fastria pesada localizada na \u00e1rea central. \u00c9 a MECRIL, das fam\u00edlias B\u00farigo (El\u00f3i e M\u00e1rio). V\u00e1rios conflitos entre a empresa e a popula\u00e7\u00e3o local aconteceram. Muitas multas foram expedidas pelos \u00f3rg\u00e3os competentes - FATMA e PMC/SMA - para que fossem reduzidos o barulho e fuma\u00e7a. Muita coisa melhorou, mas ainda \u00e9 um problema para os moradores pr\u00f3ximos. O ideal seria a total transfer\u00eancia da empresa para uma \u00e1rea de uso compat\u00edvel - tipo distrito industrial. E disto seus propriet\u00e1rios t\u00eam consci\u00eancia e est\u00e3o providenciando. Ao lado da MECRIL, j\u00e1 na esquina com a rua Felipe Schmidt, localiza-se o supermercado Angeloni. Tradicional na cidade, este supermercado atende as classes m\u00e9dia e alta, que residem nos bairros Centro, Cruzeiro do Sul e Pio Corr\u00eaa72.\nA esquina onde termina a rua Mal. Deodoro \u00e9 uma esquina diferente das outras por apresentar cinco aproxima\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias. De um lado localiza-se o Supermercado Angeloni, entre as ruas Felipe Schmidt e Mal. Deodoro. Do outro, o posto de combust\u00edveis Rosso - da marca Shell, entre as ruas Mal. Deodoro e Cel. Pedro Benedet. Na frente deste posto de combust\u00edveis, entre as ruas Cel. Pedro Benedet e Herc\u00edlio Luz, existe um sobrado com o t\u00e9rreo comercial e o superior residencial. Do outro lado da rua, entre as ruas Herc\u00edlio Luz e Cel. Pedro Benedet, est\u00e1 situada uma funer\u00e1ria. E a sua frente, entre as ruas Cel. Pedro Benedet e Felipe Schimdt, existe um outro pr\u00e9dio com uso comercial no t\u00e9rreo e uso residencial nos dois andares superiores. As ruas Herc\u00edlio Luz e Felipe Schmidt caracterizam-se por serem uma \u00fanica via. Por\u00e9m, \u00e9 neste ponto que ocorre a mudan\u00e7a dos nomes, assim como \u00e9 neste ponto que se inicia a rua\n72\tEsta loja foi constru\u00edda em cima de um afluente do Rio Crici\u00fama. Coisa comum acontecer na cidade, onde as margens do rio n\u00e3o s\u00e3o preservadas, o que provoca fortes alagamentos nas tempestades de ver\u00e3o, provocados pelo sufocamento do rio. Este problema de alagamentos do rio Crici\u00fama, conseq\u00fc\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o das suas margens, j\u00e1 havia sido levantado desde o Plano Urban\u00edstico de 1954. quando havia um projeto de avenida lindeira a\u00f3 rio. com objetivo de facilitar o sistema vi\u00e1rio e preservar as suas margens contra a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria - evitando \u00f5s alagamentos.\nHerc\u00edlio Luz73. Esta rua est\u00e1 sofrendo atualmente um forte processo de renova\u00e7\u00e3o urbana, pois as resid\u00eancias unifamiliares est\u00e3o sendo demolidas para em seu lugar serem constru\u00eddos edif\u00edcios de at\u00e9 dezesseis pavimentos. Os j\u00e1 existentes possuem no m\u00e1ximo oito pavimentos e s\u00e3o usados para fins residenciais, na sua maioria. \u00c9 uma das poucas ruas de nossa \u00e1rea de estudo que apresenta forte declividade, acentuando-se no seu final. Do in\u00edcio da rua at\u00e9 o seu t\u00e9rmino - no Bairro Lote Seis - s\u00e3o 1.200,00m aproximadamente de comprimento, sendo que apresenta um tra\u00e7ado na malha no sentido sudeste/noroeste. Seu uso \u00e9 basicamente residencial, apresentando alguns servi\u00e7os esporadicamente. Quanto ao valor do solo - assim como a rua Mal. Deodoro - segue o mesmo valor constante do limite do centro urbano. Na esquina com a rua Santo Ant\u00f4nio, localiza-se o Edif\u00edcio Galeria Bastos. Pertencendo \u00e0 fam\u00edlia Gaidzinski/Bastos, seu uso t\u00e9rreo \u00e9 comercial e andares superiores residencial, sendo que cada pavimento \u00e9 uma unidade habitacional de um dos filhos do propriet\u00e1rio. Possui seis pavimentos. De arquitetura moderna, destaca-se na paisagem da rua pela sua impon\u00eancia.\nIniciado o aclive natural da rua, observamos \u00e0 esquerda o Edif\u00edcio Vila Real, constru\u00eddo no final da d\u00e9cada de oitenta pela empresa BBS, foi marco importante no processo de verticaliza\u00e7\u00e3o desta rua. Um pouco mais acima, na esquina com a Rua Lauro Muller, encontra-se a Promotoria P\u00fablica. Uma casa constru\u00edda no in\u00edcio da d\u00e9cada de sessenta, projetada pelo arquiteto Fernando Carneiro, serviu de resid\u00eancia para a fam\u00edlia Balthazar durante mais de trinta anos. Em frente a esta casa ainda reside o Sr. Adamastor Rocha. Comerciante, propriet\u00e1rio de farm\u00e1cia, foi conhecido como um bom aviador nos tempos do campo de pouso do bairro S\u00e3o Luiz. Muitas hist\u00f3rias ele tem para contar. Da esquina da rua Lauro Muller at\u00e9 a rua S\u00e3o Jos\u00e9, a rua Herc\u00edlio Luz continua acentuando cada vez mais a inclina\u00e7\u00e3o e o seu aclive. No cruzamento com a rua S\u00e3o Jos\u00e9 estava localizado at\u00e9 meados do ano 2000, o Primeiro Distrito Policial de Crici\u00fama. A casa que \u00e9 propriedade da fam\u00edlia Cechinel, possui uma arquitetura de linhas retas, com muitos terra\u00e7os e balc\u00f5es, assim como grandes v\u00e3os internos. Deste ponto, descendo a rua\n73\tEm homenagem a Herc\u00edlio Pedro Luz, a ma recebe este nome em 1954. Foi governador do nosso estado por duas vezes. \u00c9 natural de Florian\u00f3polis. Engenheiro civil, foi senador por duas vezes. Casou-se com Etelvina Luz. (NASPOLIN1 FILHO. 1997:113).\nS\u00e3o Jos\u00e974 no sentido nordeste/sudoeste, as caracter\u00edsticas de uso e fun\u00e7\u00f5es se assemelham \u00e0 rua Herc\u00edlio Luz: resid\u00eancias unifamiliares, pr\u00e9dios multifamihares, renova\u00e7\u00e3o urbana crescente e resid\u00eancias alterando o uso de residencial para comercial/servi\u00e7os. Quando chegamos no cruzamento desta rua com a av. Get\u00falio Vargas, notamos a forte presen\u00e7a do F\u00f3rum Municipal. A ma S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 uma ma de relativa homogeneidade de usos e fun\u00e7\u00f5es. A medida que nos distanciamos de sua parte mais alta, ou seja, a esquina com a ma Herc\u00edlio Luz, o uso residencial - que \u00e9 bem homog\u00eaneo - vai se diluindo, e come\u00e7a a aparecer j\u00e1 pr\u00f3ximo ao antigo F\u00f3rum, na esquina com a av. Get\u00falio Vargas, a fun\u00e7\u00e3o comercial e a de servi\u00e7os: neste ponto \u00e9 forte a presen\u00e7a de escrit\u00f3rios de advogados - o que caracteriza uma outra zona homog\u00eanea. Pr\u00e9dios de dois, tr\u00eas, quatro a oito pavimentos s\u00e3o ocupados por estes profissionais liberais. Suas especializa\u00e7\u00f5es s\u00e3o as mais diversas. Um pouco mais \u00e0 frente, pr\u00f3ximo ao cruzamento com a ma Jo\u00e3o Pessoa, os servi\u00e7os de despachantes e escolas de tr\u00e2nsito s\u00e3o encontrados um ao lado do outro. A proximidade com o DETRAN altera a homogeneidade que se verificava at\u00e9 ent\u00e3o, uma vez que a proximidade com o INSS provoca uma diversifica\u00e7\u00e3o de usos e fun\u00e7\u00f5es.\nNa esquina da trav. Henrique Lodetti, foi constru\u00eddo o INSS, o qual a popula\u00e7\u00e3o o chama de INSS Novo. E um pr\u00e9dio de quatro pavimentos, constru\u00eddo no in\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta, revestido externamente com pastilhas cer\u00e2micas. Reparamos neste ponto o forte com\u00e9rcio de roupas e confec\u00e7\u00f5es produzidas na regi\u00e3o e que se espalha pela ma Henrique Lage, atingem toda a trav. Henrique Lodetti e chegam at\u00e9 a roa S\u00e3o Jos\u00e9, em frente ao INSS Novo.\nEm frente ao INSS, existe um conjunto arquitet\u00f4nico geminado, composto de dois sobrados e dois pr\u00e9dios t\u00e9rreos. De um lado \u00e9 usado como floricultura e bar, e de outro como loja de m\u00f3veis usados e de boate de garotas de programa. Este pr\u00e9dio foi usado como matadouro de animais75 em Crici\u00fama,\n74\tEm homenagem ao santo da Igreja Cat\u00f3lica Romana, S\u00e3o Jos\u00e9, a rua recebe este nome em 1937. E padroeiro da cidade. (NASPOLINI FILHO, 1997:184).\n75\tO primeiro matadouro de Crici\u00fama, estava localizado nos fundos da cooperativa agr\u00edcola, situada entre a Rua Henrique Lage e Miguel Giacca. A bem pouco tempo atr\u00e1s, no mesmo local estava estabelecido a Casa Uni\u00e3o Comercial. (Entrevista com Sr. M\u00e1rio S\u00f4nego). O segundo matadouro de Crici\u00fama foi localizado no bairro Vera Cruz, nas proximidades do clube (Entrevista com Sr, Carlos (acombe)\ntendo sido desativado no in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta. Ao lado do antigo matadouro, foi constru\u00eddo o Pa\u00e7o Municipal no final da d\u00e9cada de sessenta. Por\u00e9m, o Poder P\u00fablico Municipal, a partir de 1980, foi transferido para o bairro Santa B\u00e1rbara. O uso do antigo Pa\u00e7o hoje \u00e9 heterog\u00eaneo e conflitante: feira livre, camel\u00f4s, bares e pequenos restaurantes, pontos de \u00f4nibus e pequenas reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \u00c9 junto ao Pa\u00e7o Municipal que encontramos a fun\u00e7\u00e3o comercial mais forte - de alta intensidade - originada pela intensa presen\u00e7a de pessoas e pela grande \u00e1rea de lojas que ali se localizam. No restante da rua observamos um uso mesclado entre o m\u00e9dio e o baixo, referente ao aspecto intensidade. Quanto ao valor do solo, segue a mesma valora\u00e7\u00e3o das ruas do limite da \u00e1rea central. Esta rua possui um tra\u00e7ado no sentido nordeste/sudoeste, e uma topografia bastante irregular, acentuando-se nas proximidades da Delegacia de Pol\u00edcia.\nAinda na mesma rua, mais precisamente na esquina da rua S\u00e3o Jos\u00e9 com a rua Anita Garibaldi, defronte ao antigo Pa\u00e7o Municipal, est\u00e1 localizada a CESACA. Esta foi a precursora no processo de diversifica\u00e7\u00e3o industrial da 1(>\ncidade, pois consta que sua funda\u00e7\u00e3o data de 1947 .\nA rua Anita Garibaldi possui quinze metros de largura e uma fun\u00e7\u00e3o basicamente comercial, mimetizando o com\u00e9rcio da rua Henrique Lage -apresentando, na sua maioria, pequenas lojas de aviamentos e de confec\u00e7\u00f5es. A revenda de bebidas Ant\u00e1rtica, da fam\u00edlia Justi, foi fechada recentemente, ficando\n76\tAtrav\u00e9s de contato mantido com os Srs. Rubens De Lucca e Rubens Costa, os mesmos passaram as informa\u00e7\u00f5es referentes ao processo de instala\u00e7\u00e3o, no ano de 1947, da Cer\u00e2mica Santa Catarina Ltda - CESACA, em Crici\u00fama. O pessoal t\u00e9cnico e m\u00e3o-de-obra especializa foi contratado junto a Cer\u00e2mica Imbituba -INCISA, a primeira do sul do estado. Inicialmente, a CESACA al\u00e9m de produzir azulejos, produzia tamb\u00e9m lou\u00e7as sanit\u00e1rias (marcas Rio e Santa Catarina) e lou\u00e7as de mesa (pratos e x\u00edcaras). A mat\u00e9ria prima utilizada, al\u00e9m do barro branco abundante na regi\u00e3o, existente entre as camadas de carv\u00e3o, era o p\u00f3 de pedra. A empresa possu\u00eda treze s\u00f3cios, entre eles os irm\u00e3os Gaidzinski, J\u00falio e Maximiliano (Milo), e o Sr. Jorge Cechinel. A partir de 1957, os s\u00f3cios vendem a empresa para o Sr. Jorge Cechinel, que passa a administrar 100% da CESACA. O Sr. Milo adquire uma empresa em processo de insolv\u00eancia em Cocai do Sul e inicia naquele munic\u00edpio a produ\u00e7\u00e3o da Eliane Revestimentos Cer\u00e2micos. No per\u00edodo da administra\u00e7\u00e3o do prefeito Ruy H\u00fclse (ver Anexo 4), que iniciou em 1966 e finalizou em 1970, a Prefeitura contribui com a infra-estrutura para implanta\u00e7\u00e3o da CECRISA, no bairro Pr\u00f3spera em Crici\u00fama. \u00c9 o in\u00edcio do processo de diversifica\u00e7\u00e3o industrial na Regi\u00e3o Carbon\u00edfera e no munic\u00edpio de Crici\u00fama.\n' Em homenagem a Ana Ribeiro da Silva (Anita), a rua recebe este nome em 1937. Natural de Laguna-SC, aderiu \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha em 1839, unindo-se a Giuseppe Garibaldi, revolucion\u00e1rio italiano, a quem acompanhou ao Uruguai e a It\u00e1lia (NASPOLINI FILHO, 1997:87).\num grande vazio no espa\u00e7o urbano da rua. Na esquina com a rua Henrique Lage, o Edif\u00edcio S\u00e3o Domingos, de quatro pavimentos, \u00e9 um marco na ocupa\u00e7\u00e3o espacial da ma. Constru\u00eddo na d\u00e9cada de sessenta, este edif\u00edcio se mant\u00e9m intacto, com suas caracter\u00edsticas e tipologias arquitet\u00f4nicas originais. Seguindo pela rua, no sentido noroeste/sudeste, percebemos \u00e0 esquerda, o rio Crici\u00fama canalizado, servindo de fundos para o com\u00e9rcio da rua Henrique Lage. E \u00e0 direita, constru\u00eddo sobre o rio, o Hotel Cavaller, que assim como o COMASA e o Uni\u00e3o Turismo Hotel, foram constru\u00eddos no in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta e marcaram o in\u00edcio do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio (FIG. 30). Deste ponto at\u00e9 a avenida Centen\u00e1rio, o com\u00e9rcio da rua \u00e9 muito heterog\u00eaneo, apresentando algumas fun\u00e7\u00f5es residenciais isoladas. Os pr\u00e9dios na sua maioria s\u00e3o sobrados de dois pavimentos ou casas t\u00e9rreas.\nFIGURA 30 - Centro de Crici\u00fama no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 30A7X - Crici\u00fama no final da d\u00e9cada de 70\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nO cruzamento da ma Anita Garibaldi com a av. Centen\u00e1rio/Paulo Marcus sempre teve vital import\u00e2ncia nos aspectos referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano. A liga\u00e7\u00e3o da rua Anita Garibaldi com a rua Joaquim Nabuco dava-se sob um pontilh\u00e3o da ferrovia. Este pontilh\u00e3o permitia a liga\u00e7\u00e3o do centro da cidade com os bairros Comerci\u00e1rio e Michel. Margeando a ferrovia, existia uma rua, revestida inicialmente de paralelep\u00edpedos, posteriormente de asfalto, que hoje foi transformada em um largo passeio p\u00fablico - um cal\u00e7ad\u00e3o. E este se estende do cruzamento da ma Anita Garibaldi, e segue lateralmente \u00e0 av. Centen\u00e1rio, at\u00e9 o cruzamento com a ma Mal. Deodoro - esta rua \u00e9 a Paulo Marcus. N\u00e3o consta nenhuma lei de desafeta\u00e7\u00e3o desta ma. Por\u00e9m, visualmente \u00e9 como se ela n\u00e3o mais existisse. E que s\u00f3 se visualiza a av. Centen\u00e1rio. Por\u00e9m, a ma Paulo Marcus est\u00e1 l\u00e1. Ela permitia a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e ve\u00edculos de um lado a outro da cidade, no sentido leste/oeste at\u00e9 o final da d\u00e9cada de sessenta, quando foi iniciada a retirada da ferrovia, e a implanta\u00e7\u00e3o da av. Centen\u00e1rio.\n78 Ao centro e \u00e0 direita da avenida Centen\u00e1rio, localiza-se o terminal de transporte coletivo; \u00e0 esquerda o edif\u00edcio Uni\u00e3o Turismo Hotel; e um pouco acima deste e mais \u00e0 esquerda o edif\u00edcio COMASA. Percebe-se o in\u00edcio do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o no bairro Comerci\u00e1rio, localizado acima \u00e0 direita.\nFIGURA 30B79 - Crici\u00fama no final do s\u00e9culo XX\nFonte: Acervo do autor\nO in\u00edcio do trecho da av. Centen\u00e1rio/Paulo Mateus - no cruzamento com a rua Anita Garibaldi - \u00e9 um trecho desta avenida que \u00e9 muito pouco percebido pela popula\u00e7\u00e3o. Ali se situa um enorme muro, que \u00e9 os fundos do Col\u00e9gio Estadual Professor Lapagesse. Ao lado deste, existe um pr\u00e9dio recentemente constru\u00eddo para atender ao uso comercial de que a rua disp\u00f5e. Ao lado est\u00e1 a galeria L\u00facio Cavaller, que faz a liga\u00e7\u00e3o da av. Centen\u00e1rio' com a rua Mal. Floriano Peixoto e, por extens\u00e3o, atrav\u00e9s da trav. Padre Pedro Baldoncini, com a Pra\u00e7a Nereu Ramos. Em frente \u00e0 galeria L\u00facio Cavaller, est\u00e1 localizado o Terminal Urbano Central (FIG. 31, p. 163), junto ao canteiro central da av. Centen\u00e1rio, com o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos nas laterais. No Terminal Urbano Central circulam diariamente cerca de setenta mil pessoas.\n79 No primeiro plano \u00e0 direita o bairro Comerci\u00e1rio: ao centro \u00e0 av. Centen\u00e1rio. Chamamos a aten\u00e7\u00e3o para a presen\u00e7a do Terminal Urbano Central junto \u00e0 av. Centen\u00e1rio, ao centro \u00e0 esquerda.\nK\u00fc Homenagem ao Centen\u00e1rio de coloniza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama (1880-1980). a avenida recebe este nome cm 1978. A av. Centen\u00e1rio corta a cidade, nos sentidos lcstc/ocstc. c foi plantada sobre o antigo leito da EFDTC. NASPOLINI FILHO. 1997:59.\nFIGURA 31 - Terminal Urbano Central Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nOs pr\u00e9dios da av. Centen\u00e1rio/Paulo Marcus s\u00e3o de uma apar\u00eancia decadente. Poucos s\u00e3o aqueles propriet\u00e1rios que se preocupam com o embelezamento das fachadas, mantendo uma reforma regular. N\u00e3o existe um padr\u00e3o arquitet\u00f4nico definido. Usam-se alvenaria de tijolos, com aberturas em esquadrias de alum\u00ednio, usando-se na maioria da vezes, na fachada frontal, a platibanda. Existem dois pequenos hot\u00e9is nesta rua, utilizados mais como dormit\u00f3rios e bord\u00e9is. Este fato vem a aumentar ainda mais o aspecto de degrada\u00e7\u00e3o e decad\u00eancia da rua. Infelizmente estas caracter\u00edsticas se mant\u00eam assim desde a implanta\u00e7\u00e3o da av. Centen\u00e1rio, quando foi localizado o primeiro terminal urbano nesta \u00e1rea. Notamos que por estar localizada na entrada da cidade esta rua precisaria urgentemente de um projeto ou trabalho de fachadas, assim como, um incentivo a novos usos, revitalizando os pr\u00e9dios existentes, preservando o patrim\u00f3nio arquitet\u00f4nico. Este projeto sendo posto em pr\u00e1tica ir\u00e1 com certeza inserir novos conceitos e viv\u00eancias aos usu\u00e1rios, caracterizando uma importante, forte e intensa renova\u00e7\u00e3o urbana. Com o cruzamento da av. Centen\u00e1rio/Paulo Marcus com a rua Mal. Deodoro, chegamos ao ponto final da descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea central da cidade, definida por n\u00f3s como o centro urbano, que \u00e9 o limite de nossa \u00e1rea de estudo.\n2.4 Referencial Fotogr\u00e1fico da Cidade\nFIGURA 32 - Rua Paulo Marcus e Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria (final da d\u00e9cada de 60) Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 32A - Rua Paulo Marcus e av. Centen\u00e1rio\nFonte: Acervo do autor\nFIGURA 32B - Rua Paulo Marcus esquina com rua Mal. Deodoro Fonte: Acervo do autor\nFIGURA 33 - Rua Henrique Lage no in\u00edcio do s\u00e9culo XX\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 33A - Rua Henrique Lage no final do s\u00e9culo XX Fonte: Acervo do autor\nFIGURA 34 - Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette nos primeiros anos do s\u00e9culo XX Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 34A - Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 34B - Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette na d\u00e9cada de 30 Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 34C - Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette na metade do s\u00e9culo XX Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nli \u00ae\nFIGURA 34D - Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette no s\u00e9culo XXI (Vista I)\nFonte: Acervo do autor\nFIGURA 34E - Rua Cons. Jo\u00e3o Zanette no s\u00e9culo XXI (Vista 2) Fonte: Acervo do autor\nFIGURA 35 - Rua Anita Garibaldi e av. Centen\u00e1rio Fonte: Acervo do autor\nFIGURA 36 - Viaduto (passarela de pedestres), na metade do s\u00e9culo XX bonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nI IGURA 37 - Viaduto interligando os bairros Milaneze e Pinlieirinho - s\u00e9culo XXI Fonte: Acervo do autor\nFIGURA 38 - Rua Cel. Pedro Benedet no s\u00e9culo XXI Fonte: Acervo do autor\nFIGUR/k 39 - Rua Jo\u00e3o Pessoa - entre a trav. Padre Pedro Baldoncini e rua Cons. Jo\u00e3o Zanette - em meados do s\u00e9culo XX\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 40 - Demoli\u00e7\u00e3o do Coreto da Matriz\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 40A - Demoli\u00e7\u00e3o da caixa d\u2019\u00e1gua da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria (in\u00edcio da d\u00e9cada de 70)\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 40B - Demoli\u00e7\u00e3o das casas dos ferrovi\u00e1rios (in\u00edcio da d\u00e9cada de 70) Fonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nFIGURA 40C - Demoli\u00e7\u00e3o da Igreja Santo Agostinho no distrito de Rio Maina (d\u00e9cada de 80)\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nMorando no centro da cidade desde 1938, pude presenciar a vida cotidiana dos criciumenses e a transforma\u00e7\u00e3o da cidade. Freq\u00fcentando o Lapagesse, muitos invernos \u00edamos \u00e0 escola vendo os potreiros cobertos de geada no centro da cidade. Acontecia as paradas c\u00edvicas estudantis de 07 de setembro e 15 de novembro com discursos infind\u00e1veis de autoridades, nas manh\u00e3s geladas de setembro, e no calor de novembro. E a vida n\u00e3o diferia muito de outros centro urbanos do interior. Trabalho ou escola, grupinhos na pra\u00e7a proseando embaixo da figueira, ou no Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo \u2022 depois do almo\u00e7o. Domin\u00f3 ou sinuca, durante o descanso entre o turno da manh\u00e3 e da tarde. Festas religiosas como quermesses beneficentes, organizadas por mo\u00e7as da sociedade. Bailes nos clubes - domingueiras a partir das 16:00 horas - com conjuntos de gaita e pandeiro. Em bailes de coroa\u00e7\u00e3o da rainha do clube, conjuntos com mais figurantes - de Laguna ou de Tubar\u00e3o. O cinema e o \u201cfooting\u201d na pra\u00e7a Etelvina Luz eram quase que di\u00e1rios, ap\u00f3s as sess\u00f5es cinematogr\u00e1ficas. Um dos bons programas era a ida \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria - \u00e0s 18:00 horas - esperar o trem hor\u00e1rio, que chegava de Laguna. Jovens participavam de serenatas e retretas em clubes, cantando, declamando e dan\u00e7ando. At\u00e9 grupos de teatros eram formados para nas f\u00e9rias de julho apresentarem-se. Circos, companhias de teatro mambembe e m\u00e1gicos hipnotizantes, constantemente se apresentavam na cidade at\u00e9 a d\u00e9cada de cinq\u00fcenta. Futebol assistia-se aos domingos, com os espectadores e espectadoras muito bem trajados. Novelas de r\u00e1dio eram acompanhadas diariamente tanto as transmiss\u00f5es pela R\u00e1dio Nacional, como pela local Eldorado. Prociss\u00f5es e festas religiosas -19 de mar\u00e7o (S\u00e3o Jos\u00e9), Sexta feira santa, corpus christi, 4 de dezembro (Santa B\u00e1rbara) eram concorrid\u00edssimas, onde os mais humildes estreavam suas roupas confeccionadas especialmente para o grande d\u00eda.\nA pra\u00e7a era o palco de tudo. Festas, com\u00edcios, greves, passeatas inflamadas como a de 22 de agosto de 1942, quando o Brasil declarou guerra ao eixo. At\u00e9 meados de 50, as novas constru\u00e7\u00f5es eram basicamente c\u00f3pias de modelos de revistas do centro do pa\u00eds e de Buenos Aires, al\u00e9m daquelas erguidas - t\u00edpicas do estilo colonial italiano (Sr. Femando Carneiro \u2014 69 anos).\nEste relato de um cidad\u00e3o criciumense exprime a percep\u00e7\u00e3o de um antigo morador e habitante desta cidade, de como era o seu cotidiano e o seu dia-a-dia, assim como os seus v\u00ednculos com o ambiente urbano de Crici\u00fama da metade do s\u00e9culo XX. Caracteriza um pouco da estrutura que existia inicialmente, e como se davam as trocas sociais e a vida urbana. Apresentamos este relato pessoal, com o objetivo de mostrar aos atuais habitantes da cidade, algumas das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na \"Pra\u00e7a\". Acreditamos que estas pessoas sejam capazes de perceb\u00ea-la, e que possam comparar com a estrutura urbana dos dias atuais.\nAs principais transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no centro urbano de Crici\u00fama, s\u00e3o caracterizadas por um importante per\u00edodo, a saber: percebemos que a partir da d\u00e9cada de setenta, se inicia estas mudan\u00e7as, pois elas s\u00e3o reflexos de pol\u00edticas nacionais e internacionais, que interferem e interagem neste meio. \"O plano estrat\u00e9gico de desenvolvimento de 1967, que concentra investimentos estatais em infra-estrutura (energia, transporte e comunica\u00e7\u00f5es), siderurgia, minera\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e agricultura\u201d (PIMENTA, 2000:99). O pier\u00edodo do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d \u00e9 sentido e refletido na regi\u00e3o, atrav\u00e9s de grandes investimentos financeiros estatais no setor produtivo. Em Crici\u00fama, \u00e9 dado in\u00edcio ao processo de diversidade industrial, quando s\u00e3o implantadas ind\u00fastrias cer\u00e2micas e de embalagens pl\u00e1sticas, e ao mesmo tempo, concedido incentivos para aumento da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera. Com o crescimento da economia local, percebemos reflexos na paisagem urbana. Novas habita\u00e7\u00f5es necessitam estar dispon\u00edveis para atender este crescimento. Come\u00e7a a demoli\u00e7\u00e3o da arquitetura pr\u00e9-existente e se inicia a verticalidade do ambiente constru\u00eddo. O sistema vi\u00e1rio entra em um processo de \u201cestrangulamento\u201d, e sem considerar nenhum tipo de estudo ou pesquisa, \u00e9 retirada a estrutura ferrovi\u00e1ria do centro urbano, para viabilizar a implanta\u00e7\u00e3o de uma grande avenida.\nMuitas cidades brasileiras, que possu\u00edam equipamentos ferrovi\u00e1rios inseridos em seu centro urbano, retiraram e transferiram esses equipamentos desta \u00e1rea, uma vez que com a expans\u00e3o do per\u00edmetro urbano, acontecia a incorpora\u00e7\u00e3o da estrutura ferrovi\u00e1ria pela pr\u00f3pria expans\u00e3o urbana. No caso de\nCrici\u00fama, esta transfer\u00eancia ocorreu durante a d\u00e9cada de setenta. N\u00e3o percebemos nenhuma resist\u00eancia ocorrida na \u00e9poca, que pudesse reprovar o referido ato. As entrevistas por n\u00f3s realizadas foram todas taxativas: era um processo natural do crescimento da cidade. Ou ainda: Crici\u00fama necessitava uma obra daquele porte (aqui fazendo refer\u00eancia a av. Centen\u00e1rio, que passou a substituir o tra\u00e7ado da ferrovia). Crici\u00fama, que fica ent\u00e3o caracterizada como a maior produtora brasileira de carv\u00e3o mineral (e a capital brasileira do carv\u00e3o), adota o \u201cslogan\u201d: carv\u00e3o, pedra fundamental do progresso. Sendo que este progresso muitas vezes, era muito nocivo ao meio. Nesta \u00e9poca, o Brasil vivia o per\u00edodo do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d - Brasil, ame-o ou deixe-o. Neste per\u00edodo, o esp\u00edrito progressista tomou conta de toda a comunidade. A cidade passava por uma fase de crescimento, desenvolvimento e progresso. O carv\u00e3o e a ferrovia eram a base da economia local, sendo que a ferrovia passou a ser um entrave ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. E para atender os interesses do capital especulativo, e solucionar um dos problemas vi\u00e1rios da cidade, a estrutura ferrovi\u00e1ria foi desmontada, e retirada totalmente da paisagem urbana e do cotidiano das pessoas, apesar de existirem estudos para mant\u00ea-la ali, junto ao canteiro central da futura avenida, como no caso do plano urban\u00edstico de 1954. Nenhuma reflex\u00e3o mais profunda foi realizada, a respeito do desaparecimento da ferrovia da paisagem urbana do centro, ou sobre as possibilidades de aproveitamento que os novos espa\u00e7os poderiam proporcionar. Muito pelo contr\u00e1rio, toda a comunidade foi convidada a realizar o \u00faltimo passeio de trem - \u201ce de gra\u00e7a\u201d. Era a despedida das locomotivas do centro urbano. Neste dia faltou espa\u00e7o nos vag\u00f5es de passageiros, tamanha era a quantidade de criciumenses que para a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de embarque/desembarque de passageiros se dirigiam. Hoje, conversando com algumas pessoas, percebemos tristeza e nostalgia com a retirada da estrutura ferrovi\u00e1ria do centro. Alguns defendem que deveria ser mantida ali, no mesmo local, como forma de preservar a hist\u00f3ria da ferrovia, da cidade, e a hist\u00f3ria da sua pr\u00f3pria vida. A cultura implantada na cidade era a de que o novo tinha mais import\u00e2ncia, mais valor - era mais significativo. Nas entrevistas que realizamos com ex-prefeitos, percebemos opini\u00f5es divergentes e at\u00e9 inusitadas. Vejamos a seguir:\nA Avenida Centen\u00e1rio, da maneira como foi implantada, continuou rasgando a cidade em duas partes. Como no tempo em que ali existia a ferrovia. Poderiam at\u00e9 ter deixado os trilhos do trem no canteiro central, que n\u00e3o interferiria em nada. Da mesma forma, poderiam ter sido projetadas passagens de n\u00edveis diferentes, entre o pedestre e o ve\u00edculo, o que resolveria outros problemas. Me lembro do tempo que existia, ali onde \u00e9 hoje o Terminal Urbano Central, uma passagem de n\u00edvel, tipo passarela para pedestres, que fazia a liga\u00e7\u00e3o entre o lado de cima (bairro Comerci\u00e1rio) e o lado de baixo (centro) (Fonte: Entrevista pessoal com o Sr. Altair Guidi, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nA retirada da Ferrovia, teve grande e decisivo impacto na valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e no desenvolvimento dos bairros Comerci\u00e1rio e Michel. Estes se desenvolviam muito lentamente devido ao fato da cidade ser dividida por uma ferrovia. Isto fazia com que a transposi\u00e7\u00e3o do centro para estes bairros fosse sempre dificultada. Desta forma, este lado da cidade crescia mais lentamente e a valoriza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis destes bairros at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o acontecia. Em mat\u00e9ria de IPTU, o Michel era o de menor pre\u00e7o. Menor que a arrecada\u00e7\u00e3o de IPTU da Vila Oper\u00e1ria (hoje Bairro Santa B\u00e1rbara) (Fonte: Entrevista pessoal com o Sr. Nelson Alexandrino, ex-prefeito de Crici\u00fama - Vide ANEXO 2).\nCom esta obra, a cidade mudou bastante na sua estrutura urbana pr\u00e9-existente. Com a derrubada de todo o patrim\u00f4nio ferrovi\u00e1rio, retira-se do tecido urbano a rua Paulo Marcus. Esta rua fazia a liga\u00e7\u00e3o entre as ruas Mal. Deodoro e Anita Garibaldi, delimitando o Centro Urbano. Atualmente, a mesma rua foi \u201cengolida\u201d pela av. Centen\u00e1rio, ficando impercept\u00edvel para qualquer observador, mesmo os mais atentos. Ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da av. Centen\u00e1rio, houve uma valoriza\u00e7\u00e3o do solo de uma forma mais intensa, nos bairros Comerci\u00e1rio e Michel. Por\u00e9m, percebemos que esta avenida continuou a dividir a cidade de Crici\u00fama em duas partes - o lado de cima e o lado de baixo, ou o lado l\u00e1 e o lado de c\u00e1, ou seja, os bairros Comerci\u00e1rio/Michel e o Centro.\nComo no centro urbano localizam-se as \u00e1reas de maior valora\u00e7\u00e3o do solo, com mais infra-estruturas e onde as unidades habitacionais verticalizadas t\u00eam um melhor acabamento (proximidades da pra\u00e7a do Congresso), as pessoas acreditam que morar no centro \u00e9 mais nobre - \u00e9 mais qualidade de vida. Percebemos que o fato do centro urbano de Crici\u00fama possuir - em um primeiro plano a fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtico-institucional e de decis\u00e3o, ou ainda comerciais, assistenciais e de servi\u00e7os - o caracterizam como espa\u00e7o privilegiado\nno contexto urbano desta cidade. O centro urbano de Crici\u00fama mant\u00e9m um equil\u00edbrio entre as fun\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e l\u00fadicas. Isto o caracteriza como espa\u00e7o central, definindo a sua centralidade. Por\u00e9m, no momento em que a fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica predomina sobre as demais, inicia ali um processo de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. E quando este processo come\u00e7a, as trocas sociais n\u00e3o interagem, pois com a perda do equil\u00edbrio das fun\u00e7\u00f5es e da centralidade, a \u00e1rea central perde completamente seu valor de uso.\nA cultura do desmonte prossegue em outras dire\u00e7\u00f5es. No mesmo per\u00edodo da retirada da estrutura ferrovi\u00e1ria, inicia o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 o ambiente constru\u00eddo - privado ou estatal - satisfazendo o interesse do capital especulativo. A oferta de m\u00e3o de obra sempre crescente da ind\u00fastria carbon\u00edfera, consumia a produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o. V\u00e1rias resid\u00eancias unifamiliares centen\u00e1rias, s\u00e3o substitu\u00eddas por \u201cmodernos\u201d edif\u00edcios de mais de dez pavimentos. Percebe-se uma invers\u00e3o no \u201csky line\u201d da paisagem urbana - da horizontalidade \u00e0 verticalidade. Crici\u00fama, neste momento, come\u00e7a a substituir a cidade antiga pela nova - \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de cidade sobre cidade. E a aniquila\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo, quando a hist\u00f3ria \u00e9 deixada em segundo plano, e a mem\u00f3ria da cidade e das pessoas s\u00e3o esquecidas. Extingue-se dimens\u00f5es da vida de muitos criciumenses.\n\u00c9 necess\u00e1rio observar, que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve a oportunidade de se expressar, de manifestar a sua opini\u00e3o, seja em qualquer assunto referente as interfer\u00eancias, do poder p\u00fablico ou capital privado, sobre o meio urbano. Neste caso, exemplificamos os cal\u00e7ad\u00f5es: a \u201cPra\u00e7a\u201d passa por um intenso processo de renova\u00e7\u00e3o. Objetiva-se a retirada de ve\u00edculos automotores da \u00e1rea central -prioriza-se o pedestre. Os comerciantes ficaram temerosos na \u00e9poca. \u201cComo seria o com\u00e9rcio dali para a frente? Os clientes continuariam a frequentar os estabelecimentos comerciais?\u201d Mesmo com todos estes questionamentos, as obras dos cal\u00e7ad\u00f5es na \u201cPra\u00e7a\u201d foram iniciadas e conclu\u00eddas. Hoje, mesmo n\u00e3o sendo ouvidos na \u00e9poca, os comerciantes da \u201cPra\u00e7a\u201d concluem que estas obras deram ao criciumense um espa\u00e7o bastante agrad\u00e1vel, criando-se novos espa\u00e7os\nsimb\u00f3licos e l\u00fadicos. Parte do sentido quantitativo do uso do centro urbano foi resgatado, com isso as trocas sociais tem-se intensificadas.\nOs espa\u00e7os p\u00fablicos da \u201cPra\u00e7a\u201d, mantiveram sua tradicionalidade, at\u00e9 o inicio da d\u00e9cada de oitenta. Os desfiles e as paradas c\u00edvicas ainda eram realizadas nas av. Get\u00falio Vargas/Rui Barbosa. Por\u00e9m, com a implanta\u00e7\u00e3o dos cal\u00e7ad\u00f5es, e da av. Centen\u00e1rio, estes foram transferidos para esta avenida.\nFaremos a seguir, algumas sugest\u00f5es de (re)interfer\u00eancia ao meio urbano, com o prop\u00f3sito de tentar amenizar aquilo que foi retirado da comunidade no passado, de uma forma abrupta. Ao nosso ver, algumas destas interfer\u00eancias ao meio, foi considerada salutar para a comunidade. Por\u00e9m poderiam ser implantadas de uma forma mais participativa.\nSugerimos a abertura do cal\u00e7ad\u00e3o da av. Get\u00falio Vargas, para o fluxo de ve\u00edculos em um \u00fanico sentido, e trazer para este espa\u00e7o p\u00fablico, ou seja, para o centro urbano, os desfiles de carnaval e paradas c\u00edvicas que hoje s\u00e3o realizadas na av. Centen\u00e1rio. Com isso resgata-se a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o, dos tempos do coreto ao lado da Igreja - hoje Catedral.\nDa mesma forma, sugerimos o retomo do monumento ao mineiro para o centro da pra\u00e7a Nereu Ramos. Utilizando t\u00e9cnicas e materiais de acabamentos atuais, mas mantendo o seu desenho antigo quando monumento principal da cidade. A est\u00e1tua do mineiro, ao alto, no centro da Pra\u00e7a Nereu Ramos, representaria quase um s\u00e9culo de produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera em subsolo criciumense. Mesmo n\u00e3o sendo mais a \u201ccapital brasileira do carv\u00e3o\u201d, uma vez que foram retiradas todas as frentes de trabalho que exploravam o carv\u00e3o no subsolo do munic\u00edpio, Crici\u00fama carece de uma simbologia maior que a caracterize no tempo e no espa\u00e7o.\nAcreditamos que deva ser iniciado um resgate, que priorize a hist\u00f3ria da cidade, dando-lhe o rumo que lhe seja mais aut\u00eantico. Este resgate deve ser iniciado pelo poder P\u00fablico Municipal, em parceria com entidades representativas da sociedade, assim como a ajuda da UNESC. Se a estrutura\nurbana principal de Crici\u00fama foi desmontada, e com ela o seu principal s\u00edmbolo, fica dif\u00edcil para quem a v\u00ea (a cidade) agora, perceber que Crici\u00fama tinha (ou teve) um dia alguma identidade que lhe definisse e a caracterizasse, pois todo o seu patrim\u00f4nio foi destru\u00eddo, n\u00e3o restando um s\u00edmbolo forte que a caracterize. Se perguntarmos aos criciumenses qual \u00e9 a \u201ccara\u201d da sua cidade, com certeza perceberemos que n\u00e3o existe resposta \u00e0 tal pergunta.\nA mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria das pessoas na cidade de Crici\u00fama, aliado aos interesses especulativos, \u00e9 um processo dial\u00e9tico que est\u00e1 longe de ser elucidado, est\u00e1 tamb\u00e9m longe de ter terminado. Falta vontade pol\u00edtica.\nO p\u00f3lo vestuarista das ind\u00fastrias de confec\u00e7\u00f5es, provoca uma virada na economia local, consolidando-se em um primeiro momento, como a base desta economia - atrav\u00e9s das micro e pequenas empresas dom\u00e9sticas. Hoje, com a entrada do s\u00e9culo XXI, grandes ind\u00fastrias de confec\u00e7\u00f5es est\u00e3o em Crici\u00fama instaladas. Sendo assim, acreditamos que podemos buscar uma nova identidade para a ex-capital brasileira do carv\u00e3o, atrav\u00e9s desta nova atividade industrial. Para tanto, se faz necess\u00e1rio investimentos p\u00fablicos para que o turismo comercial seja valorizado, dando um novo sentido a atividade industrial da cidade, resgatando a sua posi\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio nacional - dando-lhe a sua identidade.\nO planejamento urbano deve ficar atento a estas quest\u00f5es, uma vez que transforma\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis no s\u00edtio, s\u00e3o caracter\u00edsticas cotidianas de Crici\u00fama. Acreditamos que a cria\u00e7\u00e3o urgente de um instituto municipal de planejamento urbano se faz necess\u00e1ria, e que promova e perpetue a sociabilidade no centro urbano, valorizando a cultura e os costumes da popula\u00e7\u00e3o, valorizando e resgatando a vida urbana.\n\u00c9 essencial que o Poder P\u00fablico Municipal, crie vias de circula\u00e7\u00e3o para tr\u00e1fego pesado fora do centro urbano, e que fa\u00e7a uma pol\u00edtica voltada aos interesses urbanos, o que fatalmente incluir\u00e1 a quest\u00e3o tur\u00edstica comercial e de servi\u00e7os, e que os recursos provenientes desta atividade, sejam realmente dirigidos para resolver a sua problem\u00e1tica, aumentando a sua valoriza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano.\nA nossa pesquisa mostrou que o valor do solo urbano, est\u00e1 demasiadamente concentrado, e demasiadamente elevado. Urna pol\u00edtica de desenvolvimento de novas \u00e1reas que satisfa\u00e7a ao capital especulativo imobili\u00e1rio - Pr\u00f3spera, Pinheirinho, Rio Maina etc. - seria urna alternativa vi\u00e1vel, uma vez que estas \u00e1reas centrais est\u00e3o supervalorizadas, por encontrarem-se em processo de satura\u00e7\u00e3o comercial.\nCremos que os espa\u00e7os p\u00fablicos e privados do centro urbano, devam ser mantidos, valorizando o ambiente constru\u00eddo, atrav\u00e9s de urna pol\u00edtica de preserva\u00e7\u00e3o de todo o conjunto arquitet\u00f4nico em estilo \u201cart d\u00e9co\u201d existente ali. Com isso cria-se um ambiente urbano agrad\u00e1vel e humanizado, de maneira que venham representar a historia da popula\u00e7\u00e3o neste contexto urbano, definindo-se como espa\u00e7o simb\u00f3lico e l\u00fadico. Estes aspectos caracterizariam a centralidade urbana da cidade de Crici\u00fama, garantindo-o como espa\u00e7o de memoria, de historia, de lazer, de cultura e de arte. Isto para a sociedade seria a sua garant\u00eda de realiza\u00e7\u00e3o das trocas sociais intensas, pois para LEFEBVRE (1991:56), a proje\u00e7\u00e3o da sociedade sobre um local, define e caracteriza a cidade.\nBIBLIOGRAFIA\nARNS, Ot\u00edlia. Crici\u00fama 1880/1980 - A semente deu bons frutos. Florian\u00f3polis: IOESC, 1985.\nAMREC - Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera. PBDEE - Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico. Crici\u00fama: SDM - Secretaria de Estado de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente, v. 1, 2 e 3, 1996.\nBEAUD, Michel. Arte da Tese. Rio de Janeiro: Bertrand do Brasil, 1997.\nBELOLLI, M\u00e1rio. Coloniza\u00e7\u00e3o, Povoamento, Aspectos Econ\u00f4micos e Sociais de Crici\u00fama - 1880 a 1925. Crici\u00fama: Ed. do Autor, 1996.\nBERMAN, Marshall. Tudo que \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar - a aventura da modernidade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1998.\nBOSI, Eclea. Mem\u00f3ria e Sociedade. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1987.\nCASTELLS, Manuel. A Quest\u00e3o Urbana. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1975.\n__________. Cidade, Democracia e Socialismo. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1980.\nCASTRO, In\u00e1 Elias de, GOMES, Paulo C\u00e9sar da Costa, CORR\u00caA, Roberto Lobato. Geografia: Conceitos e Temas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1995.\nCLAVAL, Paul. A Geografia Urbana. Florian\u00f3polis: EDUFSC, 1999.\nCODEPLA. Plano Diretor Urbano de Crici\u00fama. Prefeitura Municipal de Crici\u00fama, 1999.\nCOIMBRA, David. Atravessando a Escurid\u00e3o - Mem\u00f3rias de um Comunista Casual. Crici\u00fama: EDUNESC, 1996.\nCOSTA, Marli de Oliveha. Tudo isso eles contavam... Mem\u00f3rias dos moradores do bairro Santo Ant\u00f4nio - Crici\u00fama - SC - 1880/2000. Crici\u00fama: Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, 2000.\nDEPARTAMENTO DO PATRIM\u00d4NIO HIST\u00d3RICO, Secretaria Municipal de Cultura, Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. O Direito \u00e0 Mem\u00f3ria -Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cidadania. S\u00e3o Paulo: DPH, 1991.\nDIAS, Edson dos Santos. Atua\u00e7\u00e3o do Agente Fundi\u00e1rio na Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano - Companhia Melhoramentos Norte do Paran\u00e1: Uma Presen\u00e7a Constante na Cidade de Cianorte. Maring\u00e1, 1996. Projeto de Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina.\nGAPLAN. Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Atlas de Santa Catarina. Rio de Janeiro: Aerofoto Cruzeiro, 1986.\nGEORGE, Pierre. Geografia Urbana. S\u00e3o Paulo: Dipel, 1983.\nGEPLA - Ger\u00eancia de Planos Diretores. O Parcelamento do Solo Urbano. Secretaria do Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente. Florian\u00f3polis, 1997.\nGOTTDIENER, Maik. A Produ\u00e7\u00e3o Social do Espa\u00e7o Urbano. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1997.\nGOULART Filho, Alcides, JENOVEVA NETO, Roseli. A Ind\u00fastria do Vestu\u00e1rio - Economia, Est\u00e9tica e Tecnologia. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 1997.\nHARVEY, David. A Justi\u00e7a Social e a Cidade. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1980.\n_______. Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Modema. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1996.\nKREBS, Ant\u00f4nio S\u00edlvio, NOSSE, Eduardo de Oliveira. Uso Recomendado do Solo do Munic\u00edpio de Crici\u00fama-SC. Porto Alegre: PROGESC - Programa de Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas para a Gest\u00e3o Territorial de Santa Catarina, 1998.\nLEFEBVRE, Henry. O Direito a Cidade. S\u00e3o Paulo: Moraes, 1991.\nLOJKINE, Jean. O Estado Capitalista e a Quest\u00e3o Urbana. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, [s.d],\nLUCENA, Liliane Monfardini Fernandes de. Laguna: de ontem a hoje. Espa\u00e7os p\u00fablicos e vida urbana. Florian\u00f3polis, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o - (Mestrado em Geografia) - Universidade Federal de Santa Catarina.\nMACHADO, Paulo Affonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1996.\nMAFRA, Aleires. Crici\u00fama Amor e Trabalho. Itaja\u00ed: Malusan, 1977.\nMARICATO, Erm\u00ednia. A Produ\u00e7\u00e3o Capitalista da Casa (e da Cidade) no Brasil Industrial. S\u00e3o Paulo: Alfa-\u00d4mega, 1982.\nMARX, Karl. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1983.\nMICHAELIS. Moderno dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1998.\nMILANEZ, Pedro. Fundamentos Hist\u00f3ricos de Crici\u00fama. Crici\u00fama: Ed. do Autor, 1991.\nMONASTIRSKY, Leonel Brizolla. Cidade e Ferrovia: A Mitifica\u00e7\u00e3o do P\u00e1tio Central da RFFSA em Ponta Grossa. Florian\u00f3polis, 1997. Disserta\u00e7\u00e3o -(Mestrado em Geografia) - Universidade Federal de Santa Catarina..\nNASPOLINI FILHO, Archimedes. Crici\u00fama 70 anos - 1925-1995. Crici\u00fama: Editora do Autor, 1995.\n_________________. Estas ruas que pisamos. 2. ed. Crici\u00fama: Ed. do Autor, 1997.\n_________________. Crici\u00fama Orgulho de Cidade - Fragmentos da Hist\u00f3ria de seus 120 anos. Crici\u00fama: Ed. do Autor, 2000.\nPELUSO J\u00daNIOR, Victor Ant\u00f4nio. Estudos de Geografia Urbana de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: EDUFSC, 1991.\nPIAZZA FILHO, Walter, HUBENER, Laura Machado. Santa Catarina Hist\u00f3ria da Gente. Florian\u00f3polis: Lunardelli, 1989.\nPIMENTA, Margareth de Castro Afeche. Ararangu\u00e1: expans\u00e3o e plano urbano. In: Geosul - Revista do Departamento de Geoci\u00eancias, Florian\u00f3polis: EDUFSC, n. 29, p.79, 2000.\nPIMENTEL, Jos\u00e9. Crici\u00fama - Amor e Trabalho. Itaja\u00ed: Uirapuru, 1977.\nPLANO DIRETOR URBANO DE CRICI\u00daMA. Crici\u00fama: Urbasul, 1973.\nPOPINI VAZ, Nelson. O Centro Hist\u00f3rico de Florian\u00f3polis - Espa\u00e7o P\u00fablico do Ritual. Florian\u00f3polis: EDUFSC, 1991.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE CRICI\u00daMA. Plano Diretor Urbano de Crici\u00fama. Lei n. 2.044/84, Crici\u00fama, 1984.\nPROJETO HIST\u00d3RIA: Revista do Programa de Estudos P\u00f3s-Graduados em Hist\u00f3ria e do Departamento de Hist\u00f3ria da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo: EDUC, n. 0, 1981.\nRODRIGUES, Tatiana. J.M. Mem\u00f3ria. Jornal da Manh\u00e3, Crici\u00fama, 30 mar.\n1998.\nSANTOS, S\u00edlvio Coelho. Santa Catarina no s\u00e9culo XX: ensaios e mem\u00f3ria fotogr\u00e1fica. Florian\u00f3polis: EDUFSC, 2000.\n. Espa\u00e7o e M\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1997.\n______. Por uma Economia Pol\u00edtica da Cidade: O Caso de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994.\n~ A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996.\n______. Q Espa\u00e7o Dividido. S\u00e3o Paulo: Francisco Alves, [s.d],\nSCHERER-WARREN, Ilse. Movimentos Sociais. Florian\u00f3polis: EDUFSC, 1989.\nSCHMITZ, S\u00e9rgio. Planejamento Estadual - A Experi\u00eancia do Plameg. Florian\u00f3polis: EDUFSC, 1985.\nSILVA J\u00daNIOR, Jos\u00e9 da. Hist\u00f3rias que a Bola esqueceu - A Trajet\u00f3ria do Esporte Clube Metropol e de sua Torcida. Crici\u00fama: CMM comunica\u00e7\u00e3o,\n[s.d].\n___________. Santos Guglielmi - A Trajet\u00f3ria do Empreendedor. Crici\u00fama: 433 Produ\u00e7\u00f5es, 1998.\nSINGER, Paul. O uso do Solo na Economia Capitalista. In: MARICATO, Erm\u00ednia. A Produ\u00e7\u00e3o Capitalista da Casa (e da Cidade) no Brasil Industrial. S\u00e3o Paulo: Alfa-\u00d4mega, 1982.\nTEIXEIRA, Jos\u00e9 Paulo. Os Donos da Cidade. Florian\u00f3polis: Insular, 1996.\n___________. Nos Tempos Do Z\u00e9. Florian\u00f3polis: Instituto Cidade Futura, 1999.\nVEIGA, Eliane Veras. Florian\u00f3polis Mem\u00f3ria Urbana. Florian\u00f3polis: EDUFSC,\n1993.\nVOLPATO, Terezinha Gacho. A Pirita Humana - Os Mineiros de Crici\u00fama. Florian\u00f3polis: EDUFSC, 1984.\nZACHARIAS, Manif. Minha Crici\u00fama de Ontem. Crici\u00fama: L\u00edder, 1999.\nZUMBLICK, Walter. Teresa Cristina - A Ferrovia do Carv\u00e3o. Florian\u00f3polis: EDUFSC, 1987.\nBIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR E MATERIAL UTILIZADO\n(CARTOGRAFIA, FOTOS, ENTREVISTAS E LEVANTAMENTOS)\n\u25a0\tLei n\u00b0. 3900/1999. Plano Diretor do Munic\u00edpio de Crici\u00fama. CODEPLA -Companhia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Planejamento Urbano.\n\u25a0\tPlanta da Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Crici\u00fama. Esc. 1:10.000\n\u25a0\tPlanta da Densidade Urbana de Crici\u00fama. Esc. 1:10.000\n\u25a0\tRelatos e entrevistas, com ex-prefeitos da cidade, com pessoas descendentes dos imigrantes italianos e com pessoas que viveram e vivem na cidade por mais de meio s\u00e9culo.\n\u25a0\tV\u00f4o aerofotogram\u00e9trico datado de 1957, realizado pela empresa Cruzeiro, sendo contratada pelo governo do Estado de Santa Catarina. Arquivo da Secretaria Estadual de Integra\u00e7\u00e3o do Mercosul/Florian\u00f3polis - esc. 1:25 000.\n\u25a0\tV\u00f4o aerofotogram\u00e9trico datado de 1996, realizado pela empresa Aerofoto, sendo contratada pelo Projeto JICA. Arquivo da Fatma - Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente. Esc. 1:10 000.\n\u25a0\tAtlas de Santa Catarina, datado de 1986. Arquivo do GAPLAN - Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Esc. 1:50.000.\n\u25a0\tFotos antigas do Munic\u00edpio. Fonte: Arquivo P\u00fablico Municipal, e Arquivo \u2022. particular do Sr. Faustino Zappelini (Foto Zappelini).\n\u25a0\tRestitui\u00e7\u00e3o Aerofotogram\u00e9trica executada em avi\u00f3grafo Wild B-8, realizada pela empresa Planag no ano de 1971. Esc. 1:10 000.\n\u25a0\tPlanta Aerofotogram\u00e9trica da zona carbon\u00edfera do Sul do Estado de Santa Catarina, datada de 1956. Propriedade da CEPCAN - Comiss\u00e3o Executiva do Plano do Carv\u00e3o Nacional - Presid\u00eancia da Rep\u00fablica do Brasil. Esc. 1:10 000.\n\u25a0\tLevantamento e mapeamento \u201cin loco\u201d da \u00e1rea, realizado pelo autor.\nLISTA DE ANEXOS\n1.\tLei n\u00b0 48, de 2 de setembro de 1892.\n2.\tEntrevistas com prefeitos.\n3.\tLei n\u00b0 1516, de 4 de novembro de 1925.\n4.\tPlanta de Evolu\u00e7\u00e3o Urbana e Articula\u00e7\u00f5es.\n5.\tLei n\u00b0 3700, de 14 de outubro de 1998.\n6.\tLei n\u00b0 208, de 3 de julho de 1957.\n7.\tEntrevista sobre a fonte luminosa.\nANEXO 1\nLei n\u00b0 48, de 2 de setembro de 1892\nLEI N.\u00b0. 48, DE 2 DE SETEMBRO DE 1892\nO Tenente Manoel Joaquim Machado, Presidente do Estado de Santa Catarina. Fa\u00e7o saber que o povo catarinense por seus representantes, decretare eu promulgo a seguinte resolu\u00e7\u00e3o:\nArt. 1o. Fica criado no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, no n\u00facleo colonial denominado \u201cS\u00e3o Jos\u00e9 de Crici\u00fama\u201d um distrito de Paz.\nArt. 2o. Os limites para este distrito s\u00e3o: ao norte, abrangendo toda a col\u00f4nia de Nova Veneza; ao sul, pela Terceira Linha do Rio Sang\u00e3o; ao oeste, pelo Cost\u00e3o da Serra e do Rio M\u00e3e Luzia, depois de sua sa\u00edda do mesma col\u00f4nia; e a leste, peles Sesmarias da Urussanga Velha, respeitando-se os limites de Jaguaruna.\nArt. 3o. Fica criada na sede do distrito uma escola mista de instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.\nArt. 4o. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nMando, portanto, a todas as autoridades a quem o conhecimento e execu\u00e7\u00e3o da referida resolu\u00e7\u00e3o pertencer, que a cumprem e fa\u00e7am cumprir t\u00e3o inteiramente como nela se cont\u00e9m.\nO Secret\u00e1rio deste Estado a fa\u00e7a imprimir, publicar e correr.\nDada no Pal\u00e1cio da Presid\u00eancia do Estado de Sta. Catarina, aos dois dias do m\u00eas de setembro de 1892. Quarto da Rep\u00fablica.\nL. S. Tenente Manoel Joaquim Machado.\nNesta Secretaria da Prefeitura do Estado de Santa Catarina, foi selada e publicada a presente resolu\u00e7\u00e3o, aos dois dias do m\u00eas de setembro de 1892.\nO Secret\u00e1rio Interino\nJULIO CAETANO PEREIRA\nANEXO 2\nEntrevistas com prefeitos\nENTREVISTAS REALIZADAS NO PER\u00cdODO DE JULHO/1999 \u00c0 JULHO/2000\n\u25a1\tVictor Dequech. Eng\u00b0. de Minas aposentado - idealizador do primeiro Plano Diretor da cidade, em 1954. Idade = 84 anos.\n\u25a1\tFernando da Cunha Carneiro. Arquiteto projetista - primeiro arquiteto de Crici\u00fama. Idade = 69 anos.\n\u25a1\tM\u00e1rio S\u00f4nego. Comerciante - bisneto de um dos primeiros imigrantes, o italiano Gi\u00e1como S\u00f4nego. Idade = 70 anos.\n\u25a1\tCarlos Ernesto Lacombe. M\u00fasico aposentado - filho de Ernesto Lacombe Filho, primeiro Farmac\u00eautico/Bioqu\u00edmico da cidade. Idade = 66 anos.\n\u25a1\tM\u00e1rio Balsini. Eng\u00b0. de Minas aposentado - foi um dos primeiros engenheiros contratados para trabalhar no DNPM. Idade = 82 anos.\n\u25a1\tLaura Idalina Aguiar Lopes. Dona de casa e vi\u00fava - neta de imigrantes portugueses. Idade =101 anos.\n\u25a1\tJo\u00e3o Zanette. Empres\u00e1rio da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera aposentado - neto de um dos primeiros imigrantes, o italiano Gabriel Zanette. Idade = 88 anos.\n\u25a1\tBers\u00e1bia Pizzetti S\u00f4nego (Da. Bia). Dona de casa e vi\u00fava. Filha de um imigrante, o italiano Luiz Pizzettti. Idade = 92 anos.\n\u25a1\tCaetano S\u00f4nego. Nasceu em Crici\u00fama, onde veio a falecer, em 1984, aos 95 anos de idade. Filho de um dos primeiros imigrantes, o italiano Gi\u00e1como S\u00f4nego. Entrevista concedida em 1977, quando da prepara\u00e7\u00e3o do centen\u00e1rio de coloniza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama - em 1980. Acervo do Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama.\n\u25a1\tGi\u00e1como S\u00f4nego Neto. Nasceu em Crici\u00fama, onde veio a falecer, em 1983. Filho de Caetano S\u00f4nego. Entrevista concedida em 1977, quando da prepara\u00e7\u00e3o do centen\u00e1rio de coloniza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama - em 1980. Acervo do Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama.\n\u25a1\tNeri Jesu\u00edno da Rosa. Advogado aposentado - prefeito de Crici\u00fama no per\u00edodo de 1960/1965. Idade = 74 anos.\n\u25a1\tRuy Hulse. Eng\u00b0. de Minas - prefeito de Crici\u00fama no per\u00edodo de 1966/1970. Idade = 74 anos.\n\u25a1\tNelson Alexandrino. Advogado - prefeito de Crici\u00fama no per\u00edodo de 1970/1973. Idade = 68 anos.\n\u25a1\tAlgemiro Manique Barreto. Comerciante - prefeito de Crici\u00fama no per\u00edodo de 1973/1977. Idade = 71 anos.\n\u25a1\tAltair Guidi. Arquiteto/Deputado Estadual - prefeito de Crici\u00fama em dois per\u00edodos, sendo o primeiro 1977/1983, e o segundo 1989/1992. Idade = 63 anos.\n\u25a1\tJos\u00e9 Augusto Hulse. Eng\u00b0. Civil - prefeito de Crici\u00fama no per\u00edodo de 1983/1988. Idade = 63 anos.\n\u25a1\tEduardo Pinho Moreira. M\u00e9dico Cardiologista - prefeito de Crici\u00fama no per\u00edodo de 1993/1996. Idade = 51 anos.\n\u25a1\tPaulo Roberto Meller. Eng\u00b0. Civil - prefeito de Crici\u00fama no per\u00edodo de 1997/2000. Idade = 40 anos.\n\u25a1\tD\u00e9cio G\u00f3es. Arquiteto - prefeito eleito de Crici\u00fama para o per\u00edodo 2001/2004. Idade 48 anos.\nPESSOAS CONTACTADAS\n\u25a1\tNelson Gaidzinski\n\u25a1\tTadeu Vassoler\n\u25a1\tGiuliano Elias Colossi\n\u25a1\tCl\u00e1udio Castelan Minatto.\n\u25a1\tAri B\u00farigo\n\u25a1\tRubens Costa\n\u25a1\tZ\u00e9lia de Lucca de Biasi\n\u25a1\tRubens Ant\u00f4nio de Lucca\n\u25a1\tElza de F\u00e1tima Dajori Peruch\n\u25a1\tAirson Soares da Rosa.\n\u25a1\tJo\u00e3o Fernando Andersen\n\u25a1\tIlka Ramires da Rosa.\n\u25a1\tJacy Fretta\n\u25a1\tHilton Gevieski\nNasceu no dia 01/06/1926, em Tubar\u00e3o/SC. Reside atualmente em Florian\u00f3polis. \u00c9 advogado, formado pela Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, da qual foi professor, tendo sido tamb\u00e9m Superintendente do SENAI (Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial). Assumiu a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Municipal em 1960, aos 34 anos de idade, e renunciou ao cargo em 1963. Na sua Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o existia o cargo de Vice-Prefeito. A elei\u00e7\u00e3o era somente para ocupar o cargo majorit\u00e1rio. No caso de impedimento do titular, quem assumia a Prefeitura era o Presidente da C\u00e2mara de Vereadores. E foi isto que aconteceu. O Sr. Neri lesu\u00edno da Rosa renunciou ao cargo de Prefeito, para o qual foi eleito pelo PTB (Partido Trabalhista Brasileiro). Assim, assumiu a Prefeitura o Presidente da C\u00e2mara de Vereadores, o Sr. Arlindo lunkes (j\u00e1 falecido), que fica \u00e0 frente do legislativo Municipal at\u00e9 que se cumpra o mandato, em 1965.\nConta o Sr. Neri que depois de ir morar em Londrina/PR e Florian\u00f3polis/SC, o PNC (Plano Nacional do Carv\u00e3o) faz um pedido para que ele venha residir em Crici\u00fama, para fundar e organizar uma Escola T\u00e9cnica, a SATC (Sociedade Amigos dos Trabalhadores do Carv\u00e3o). Morando em Crici\u00fama, e j\u00e1 nas fun\u00e7\u00f5es a que se dispusera exercer na cidade, foi convidado para ser candidato a Prefeito. N\u00e3o tinha nenhuma milit\u00e2ncia pol\u00edtica, mas mesmo assim era simpatizante do PTB. Conta ele que este convite veio de surpresa. Um dia foi convidado a uma visita/reuni\u00e3o na casa do Sr. Elias Angeloni (ex-prefeito) que era dono do cart\u00f3rio. Nesta reuni\u00e3o estavam o Sr. Doutel de Andrade, loaquim Ramos, Rui Dias e Pedro Guidi. Fizeram-lhe uma proposta: voc\u00ea vai ser candidato a Prefeito de Crici\u00fama. Sua rea\u00e7\u00e3o foi de espanto, pois estava ele residindo em Crici\u00fama h\u00e1 apenas sete meses.\nPor ser do SENAI e por j\u00e1 ter sido Delegado do IAPTEC (atual INSS -Instituto Nacional de Seguridade Social) durante mais de quatro anos, consideravam-no o mais indicado para o cargo. A oposi\u00e7\u00e3o era o Sr. Aldo Luz, que era do partido da UDN (Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional), com apoio do PRP (Partido Republicano Progressista) - partido este relativamente forte \u00e0quela \u00e9poca em Crici\u00fama, pois de um total de 15 (quinze) vereadores o PRP possu\u00eda 03 (tr\u00eas).\n\u201cSou, e n\u00e3o fa\u00e7o quest\u00e3o de ocultar, anticlerical, e me apego e me especializo, sempre que posso, nas coisas degradantes do clero, a come\u00e7ar pela Inquisi\u00e7\u00e3o na Idade M\u00e9dia. O Aldo era presidente de uma congrega\u00e7\u00e3o Mariana h\u00e1 mais de vinte anos. O padre, um fan\u00e1tico por pol\u00edtica e um dos sustent\u00e1culos do PSD (Partido Social Democr\u00e1tico), era o Estanislau Cizeski. Sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica era muito forte - a Igreja tinha grande penetra\u00e7\u00e3o no centro da Cidade e tamb\u00e9m no interior. E eu, pelo fato de n\u00e3o ter nome algum na cidade e ter a certeza de que faria um papel rid\u00edculo, pois a Igreja naturalmente apoiaria o outro candidato, o que era evidente, n\u00e3o aceitei.\u201d\n\u201cBrincadeira tem hora, eu retruquei. Como o padre vai me apoiar? Eu o critico em tudo que \u00e9 banco de caf\u00e9!?\u201d\n\u201cNaquela \u00e9poca era comum as pessoas se reunirem nos caf\u00e9s: Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo ou Caf\u00e9 Rio. O Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo, do Sr. Ab\u00edlio Paulo, era o ponto certo de todos. Ali tudo acontecia. Fervilhavam as informa\u00e7\u00f5es, pois tudo que acontecia na cidade, era no Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo que a not\u00edcia chegava primeiro. Antes das duas horas, o juiz, os mineradores, todos ali se encontravam para bater um papo, por as not\u00edcias em dia, para depois ir trabalhar. Ali sa\u00edam as id\u00e9ias de tudo \u201d.\n\u201cMas responde a minha pergunta: \u201ce se o Padre te apoiar?\u201d Eu achava aquilo um absurdo: \u201cse o Padre me apoiar, eu aceito, respondi.\u201d\nO Sr. Joaquim Ramos tinha um irm\u00e3o - Sr. Mauro Ramos era Diretor-Tesoureiro da CSN (Companhia Sider\u00fargica Nacional). Este arrumou uma verba muito grande de assist\u00eancia aos pobres, a ser coordenada pelo padre Cizeski.\n\u201cE o Padre Cizeski me apoiou. Coincid\u00eancia? N\u00e3o temos prova material, mas foi muito evidente\u201d.\nPosteriormente, eu me encontrei com o Aldo Luz num desses com\u00edcios -antigamente os com\u00edcios eram feitos de bairro em bairro. N\u00e3o havia os meios de comunica\u00e7\u00e3o de hoje - n\u00e3o ir a um bairro era ofensa.\n\u201cAldo, vamos fazer o seguinte: segunda-feira tu vai l\u00e1 em casa e vamos almo\u00e7ar junto. Precisamos conversar. Tu entras pela porta dos fundos, entra meio escondido. Ele foi - me lembro at\u00e9 qual era o prato servido no almo\u00e7o: galinha recheada. O Aldo ent\u00e3o me contou uma coisa que eu achei fabulosa: que ele te apoiasse, que ele levou vantagem (dinheiro), at\u00e9 aceito, acho normal\u201d, disse o Aldo. \u201cIsto acontece. Agora que ele v\u00e1 para a pr\u00e1tica da Igreja dizer que s\u00e3o dois candidatos crist\u00e3os, eu e voc\u00ea, mas que um \u00e9 meio infantil, vai ser dominado pelos comunistas, que sou eu? Este desgra\u00e7ado ainda por cima me desmoraliza\u201d.\nEste fato \u00e9 real, a minha mulher \u00e9 testemunha.\nFinalizando, o Sr. Neri recebeu um t\u00edtulo de Cidad\u00e3o Criciumense, e por isso se considera um verdadeiro criciumense.\nPER\u00cdODO DE 1966 A 1970 = RUY H\u00dcLSE (RH)\nEngenheiro de Minas, nasceu no dia 07/02/1926 em Crici\u00fama. Foi eleito pela UDN (Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional), aos 40 anos de idade. Na \u00e9poca n\u00e3o se elegia Vice-Prefeito. No caso de impedimento do Prefeito, quem assumia a Prefeitura era o Presidente da C\u00e2mara de Vereadores.\nPER\u00cdODO DE 1970 A 1973 = NELSON ALEXANDRINO (NA)\nContador, economista e advogado. Natural de Imaru\u00ed, nasceu no dia 04/04/1932. Foi eleito prefeito de Crici\u00fama pelo partido do MDB (Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro) aos 38 anos de idade, tendo como Vice-Prefeito O Sr. Jo\u00e3o Sonego, do mesmo partido.\nPER\u00cdODO DE 1973 A 1977 = ALGEMIRO MANIQUE BARRETO (AMB)\nEx-Seminarista e comerciante, nasceu no dia 11/07/1929, em Nova Veneza (nesta \u00e9poca distrito de Crici\u00fama). Assumiu a Prefeitura de Crici\u00fama aos 44 anos de idade. Eleito pelo partido da ARENA (Alian\u00e7a Renovadora Nacional) para um mandato de quatro anos. Seu Vice-Prefeito foi o Sr. Fidelis Back, representando o ent\u00e3o distrito de Forquilhinha\nPER\u00cdODO DE 1977 A 1983 = ALTAIR GUIDI (AG.Ia)\nArquiteto e urbanista, graduado pela Universidade Federal do Paran\u00e1. \u00c9 natural de Crici\u00fama, nascido no dia 14/01/1937. Foi eleito prefeito de Crici\u00fama aos 40 anos de idade pelo partido da ARENA (Alian\u00e7a Renovadora Nacional) para um mandato de quatro anos, prorrogado posteriormente para seis. Seu Vice-Prefeito, tamb\u00e9m da ARENA, foi o Sr. M\u00e1rio Sonego. Na \u00e9poca s\u00f3 havia dois partidos pol\u00edticos: ARENA e MDB(Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro). Sua primeira filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria foi no MDB mas, por falta de espa\u00e7o dentro de seu partido pol\u00edtico, foi convidado a concorrer pela oposi\u00e7\u00e3o, ou seja, pela ARENA, na qual saiu vencedor. Foram candidatos da oposi\u00e7\u00e3o (pelo MDB) a Prefeito o Sr. Murilo Sampaio Canto, e a Vice-Prefeito, o Sr. Jos\u00e9 Augusto H\u00fclse.\nPER\u00cdODO DE 1983 A 1988 = JOS\u00c9 AUGUSTO H\u00dcLSE (JAH)\nEngenheiro civil, formado pela Universidade Federal do Paran\u00e1 em 1962. \u00c9 natural de Tubar\u00e3o/SC, nascido no dia 23/03/1937. Foi eleito Prefeito de Crici\u00fama por um per\u00edodo de seis anos pelo partido do PMDB (Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro), aos 46 anos de idade. Seu Vice- Prefeito foi o Sr. Roseval Jos\u00e9 Alves (j\u00e1 falecido), do PP (Partido Popular).\nPER\u00cdODO DE 1989 A 1992 = ALTAIR GUIDI (AG.2a)\nArquiteto e urbanista, graduado pela Universidade Federal do Paran\u00e1. E natural de Crici\u00fama, nascido no dia 14/01/1937. Foi eleito, aos 52 anos de idade, pela segunda vez Prefeito de Crici\u00fama pelo PPB, Partido Popular Brasileiro. Seu Vice-Prefeito, eleito pelo PFL, Partido da Frente Liberal, foi o Sr. Ademir Ugioni.\nM\u00e9dico, natural de Laguna/SC, nascido no dia 11/07/1949. Foi eleito Prefeito de Crici\u00fama aos 44 anos de idade, pelo partido do PMDB (Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro). Seu Vice-Prefeito, eleito pelo partido do PSDB (Partido da Social Democracia do Brasil), foi o Sr. Anderlei Jos\u00e9 Antonelli (tamb\u00e9m m\u00e9dico).\nPER\u00cdODO DE 1997 A 2000 = PAULO ROBERTO MELLER (PRM)\nEngenheiro Civil, formado, em 1982, pela Universidade de Pelotas/RS, \u00e9 natural de Crici\u00fama, nascido no dia 21/09/1*960. Eleito para Prefeito pelo partido do PMDB (Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro) aos 37 anos de idade. Seu Vice-Prefeito foi a Sr*. Maria Dal Farra Naspolini (professora), eleita pelo partido do PSDB (Partido da Social Democracia Brasileira), por\u00e9m, hoje filiada ao partido PPS (Partido Popular Socialista).\nPERIODO DE 2001 A 2004 = D\u00c9CIO G\u00d3ES\nArquiteto, natural de Crici\u00fama, foi eleito prefeito de Crici\u00fama aos 48 anos de idade, pelo Partido dos Trabalhadores - PT. Seu Vice-Prefeito, eleito pelo Partido Democr\u00e1tico Trabalhista - PDT, \u00e9 o engenheiro civil Carlos Alberto Barata. Obs.: esta entrevista, que apresentamos no final deste anexo, difere-se das demais, uma vez que esta gest\u00e3o administrativa ainda est\u00e1 por come\u00e7ar. Entrevista concedida em 12/10/1999.\nPERGUNTA 01 - Todo Prefeito procura satisfazer, durante sua gest\u00e3o, \u00e0s necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o do seu munic\u00edpio. Mas sempre h\u00e1 um enfoque principal, uma linha que \u00e9 seguida e que determina uma atua\u00e7\u00e3o maior em uma \u00e1rea espec\u00edfica. Desta forma, chamar\u00edamos este aspecto de a \u201ccara\u201d da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica naquele per\u00edodo. Neste sentido, perguntamos: Qual foi a \u201ccara\u201d da sua administra\u00e7\u00e3o quando prefeito de Crici\u00fama?\nNJR - Eram duas. A primeira era um munic\u00edpio pouco servido de estradas. Quando chovia era uma l\u00e1stima. Em dire\u00e7\u00e3o ao Rio Maina, alarguei uma estrada at\u00e9 a Mina S\u00e3o Marcos, pr\u00f3ximo \u00e0 SATC, \u00faltima etapa do Munic\u00edpio. O mesmo eu fiz em dire\u00e7\u00e3o a I\u00e7ara, em dire\u00e7\u00e3o ao Morro Estev\u00e3o.\nPosteriormente, o Manique deu uma amplitude maior. E a abertura do acesso sul \u00e0 BR 101, que foi feito em menos de oito meses. O que para a \u00e9poca, era quase milagroso. O sistema vi\u00e1rio foi o b\u00e1sico.\nA segunda, foi o aproveitamento do pouco efetivo e do pouco maquin\u00e1rio dispon\u00edvel. Quando assumi a prefeitura, s\u00f3 aproveitei dois caminh\u00f5es velhos para recolhimento do lixo. O resto tive que comprar novo, tipo Chevrolet. Armei o seguinte esquema: montei uma oficina da Prefeitura, onde os caminh\u00f5es, tr\u00eas tratores e uma patrola seriam consertados quando fosse necess\u00e1rio. Eu daria ao motorista, em cima do n\u00famero de horas trabalhadas (o obrigat\u00f3rio pela CLT era de 48 horas semanais), um percentual de acr\u00e9scimo de 25 % a 40 % de aumento de sal\u00e1rio, dependendo do local, por hora trabalhada. Ele cuidava do caminh\u00e3o, melhor do que de seu pr\u00f3prio filho, porque se o caminh\u00e3o parasse, quem perdia era ele. A prefeitura podia ter um eventual preju\u00edzo, mas o direto era dele. Na patrola, eu dava 50 % para o operador, e para o chefe da oficina 75 %, dependendo do tempo de dura\u00e7\u00e3o que levaria o conserto do ve\u00edculo/equipamento na oficina. Isto me possibilitou triplicar o poder de produ\u00e7\u00e3o do plantei. Isto foi fundamental no desenvolvimento daquele esquema rodovi\u00e1rio.\nUma coisa me preocupava na \u00e9poca. Era em primeiro lugar pagar o sal\u00e1rio em dia, e depois, eu dei um aumento geral, e foi o primeiro munic\u00edpio do Brasil a pagar o 13\u00b0 sal\u00e1rio. Eu tinha na \u00e9poca 300 servidores p\u00fablicos (incluindo os distritos de I\u00e7ara, Forquilhinha e Rio Maina)\nRH - Educa\u00e7\u00e3o.\nNA - Reorganiza\u00e7\u00e3o da Prefeitura - financeira e administrativa, Plano Diretor e saneamento b\u00e1sico. Tive muitas dificuldades de aprova\u00e7\u00e3o de projetos, pois n\u00e3o possu\u00eda a maioria na C\u00e2mara de Vereadores. E com uma minoria partid\u00e1ria a luta contra o poder da oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica era muito grande.\nO atendimento aos bairros era priorit\u00e1rio. Viviam completamente abandonados. Foi executada enorme obra de esgoto pluvial no Bairro Pio Correia. A retirada dos trilhos do centro da cidade era important\u00edssima. A cidade estava dividida, emperrada pela estrada de ferro. Procuramos interligar bairros como o Pinheirinho, por exemplo. Muita coisa foi feita em Crici\u00fama baseada em um Plano Diretor bastante antigo, j\u00e1 existente. Alguns pontos deste Plano Diretor foram aproveitados no Plano Diretor que elaboramos. A elabora\u00e7\u00e3o de um novo Plano Diretor era um objetivo importante na nossa administra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o conseguimos aprov\u00e1-lo na C\u00e2mara, mas ele foi aproveitado pelas administra\u00e7\u00f5es que nos sucederam. Considero esta a obra mais importante da minha administra\u00e7\u00e3o. Estou absolutamente convencido da necessidade de um Plano Diretor.\nAMB - Fica at\u00e9 um pouco dif\u00edcil especificar em uma \u00fanica dire\u00e7\u00e3o. Ocorre o seguinte: n\u00f3s substitu\u00edmos um grande amigo nosso, que havia administrado a Prefeitura pelo MDB. Lamentavelmente, devido \u00e0s circunst\u00e2ncias que envolveram sua Administra\u00e7\u00e3o, havia uma diverg\u00eancia muito ampla entre o Poder Legislativo e o Executivo. E por extens\u00e3o ele foi cerceado de fazer qualquer tipo de realiza\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, eu posso dizer que o Munic\u00edpio ficou praticamente parado neste per\u00edodo. Voc\u00ea n\u00e3o vai encontrar nenhuma obra de grande porte neste per\u00edodo. A ferrovia era um objetivo perseguido ao longo dos \u00faltimos vinte anos, pela comunidade de Crici\u00fama, para que fosse retirada do Centro, e fosse feita uma via de escoamento do tr\u00e2nsito, que seria a Avenida Axial (hoje Avenida Centen\u00e1rio), que denominamos assim posteriormente. Os recursos vinham para Crici\u00fama e voltavam porque os Prefeitos n\u00e3o tinham coragem de retirar as 390 fam\u00edlias que se instalaram ilegalmente junto \u00e0 \u00e1rea de dom\u00ednio da ferrovia. Esta retirada das fam\u00edlias seria um problema social muito grande. Mas n\u00f3s iniciamos esta grande obra. Por\u00e9m, durante a nossa campanha pol\u00edtica, o que a comunidade mais pedia era a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua melhor do que o existente. Este foi o foco principal de nosso programa de governo. Em todo com\u00edcio, era sempre dado um enfoque maior para o novo sistema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Havia muitos problemas sociais, muito desemprego e muitos pedintes nas ruas. Isto foi resolvido com o est\u00edmulo \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de mais ou menos 120 ind\u00fastrias que praticamente eliminaram a m\u00e3o-de-obra ociosa. A cria\u00e7\u00e3o da AFASC (Associa\u00e7\u00e3o Feminina de Assist\u00eancia Social de Crici\u00fama) retirou das ruas os pedintes. A constru\u00e7\u00e3o dos centros comunit\u00e1rios nos bairros foi reivindica\u00e7\u00e3o feita \u00e0 minha esposa em suas visitas aos bairros da periferia. Mas minha grande obra considero como sendo a melhoria do sistema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o deste mesmo sistema em mais de 370 km de rede nos bairros. Praticamente levamos \u00e1gua a todos os bairros. Isto foi feito em coopera\u00e7\u00e3o com a CASAN, onde 20 % dos investimentos era responsabilidade da Prefeitura.\nAG.la - Crici\u00fama era uma cidade suja, escura, sem identidade. Talvez at\u00e9 pela minera\u00e7\u00e3o, que na \u00e9poca a ind\u00fastria carbon\u00edfera era a principal fonte de arrecada\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Buscamos resgatar as caracter\u00edsticas de uma cidade p\u00f3lo, centralizadora de servi\u00e7os no sul do estado. N\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos um aeroporto, um centro c\u00edvico. N\u00e3o t\u00ednhamos uma \u201ccara\u201d, uma identidade como cidade. Procuramos dar esta identidade, modificando a sua \u00e1rea mais central. Fizemos com que a pr\u00f3pria comunidade assumisse a cidade porque ach\u00e1vamos que esta mesma comunidade era muito distante da conviv\u00eancia urbana, da conviv\u00eancia dos pontos de encontro. Criamos uma mentalidade de diversifica\u00e7\u00e3o industrial. Com isso Crici\u00fama \u201cdeslanchou\u201d. Quando entreguei o mandato, a nossa cidade era a quarta maior arrecada\u00e7\u00e3o de ICM (Imposto de Circula\u00e7\u00e3o de Materiais) do Estado. Foi um grande desafio, diante de uma timidez em v\u00e1rios aspectos, seja no urbano, cultural, econ\u00f4mico. Mais parecia uma cidade de aventureiros que vinham aqui para ganhar o dinheiro e ir embora. Fizemos v\u00e1rias obras, como por exemplo, os cal\u00e7ad\u00f5es no centro. Com isso chamamos a comunidade para o centro da cidade. Deslocamos o Aeroporto do Bairro Santa B\u00e1rbara para Forquilhinha. Isso nos possibilitou a constru\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o Municipal, do Conjunto Esportivo, do Centro C\u00edvico e do Centro Cultural no mesmo local do antigo aeroporto. Al\u00e9m de muitos quil\u00f4metros de asfalto ligando Crici\u00fama aos munic\u00edpios vizinhos. A constru\u00e7\u00e3o e a pavimenta\u00e7\u00e3o da Av. Centen\u00e1rio, etc. Uma das coisas importantes e que acho interessante ressaltar \u00e9 que n\u00e3o contra\u00ed nenhum empr\u00e9stimo para fazer estas obras. O dinheiro veio de receita pr\u00f3pria. Recebi a Administra\u00e7\u00e3o Municipal com 834 empregados, e entreguei, seis anos depois, com 830. Resumindo: a \u201ccara\u201d de nossa Administra\u00e7\u00e3o foi a busca de uma identidade pr\u00f3pria para a cidade de Crici\u00fama. Buscamos dar-lhe esta identidade, resgatando nossas origens a partir da coloniza\u00e7\u00e3o, valorizando todas as etnias. Com isso trouxemos o povo para a pra\u00e7a.\nJAH - A \u201ccara\u201d da nossa Administra\u00e7\u00e3o foi efetivamente a da participa\u00e7\u00e3o popular. Do di\u00e1logo e das oportunidades. Das discuss\u00f5es, da organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Das associa\u00e7\u00f5es e das entidades. Foi realmente a marca que acabou definindo bem, \u00e0 \u00e9poca, o que denominamos \u201cGoverno Popular\u201d.\nAG.2a - Com a aprova\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, em 1988, a qual passava novos encargos ao Munic\u00edpio, nela existia pontos espec\u00edficos sobre a crian\u00e7a, principalmente na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. O ensino b\u00e1sico e fundamental ficou praticamente com o Poder P\u00fablico Municipal. Algumas interfer\u00eancias na \u00e1rea da sa\u00fade, chegando a resolver quase todos os problemas de sa\u00fade, como o conv\u00eanio com o SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade). Foi principalmente atender aos direitos da crian\u00e7a dentro de um enfoque do meio ambiente, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Criamos o projeto \u201cCrici\u00fama Crian\u00e7a\u201d. Fizemos muitas creches. E em nosso per\u00edodo Administrativo, mais precisamente em 1990, veio a\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Houve um impacto muito grande para o munic\u00edpio. Muito desemprego com o fechamento de minas de carv\u00e3o e tamb\u00e9m algumas cer\u00e2micas, que quando n\u00e3o fechavam diminu\u00edam o seu quadro de empregados, gerando mais desemprego para a Regi\u00e3o. A Receita Municipal teve uma queda enorme. Procuramos criar programas para absorver a m\u00e3o-de-obra excedente. Foi uma coisa muito s\u00e9ria. O enfoque do segundo mandato foi completamente diferente do primeiro. O mote foi o projeto \u201cCrici\u00fama Crian\u00e7a\u201d. Compramos \u00f4nibus para que as crian\u00e7as pudessem realizar atividades fora da escola. Foi um projeto baseado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e nos Direitos da Crian\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Foi o per\u00edodo em que mais satisfa\u00e7\u00e3o eu tive como Prefeito. Isto porque lidamos mais com gente, com crian\u00e7as. E isto foi muito gratificante. A preocupa\u00e7\u00e3o social foi muito mais objetiva, muito maior.\nEPM - A marca f\u00edsica foi a implanta\u00e7\u00e3o do novo sistema de transporte coletivo. Estatisticamente, foi considerada uma a\u00e7\u00e3o marcante a dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, de forma expressiva, redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil e da desnutri\u00e7\u00e3o, e retirada das crian\u00e7as carentes das ruas, diminuindo o risco social. Enfim, a sa\u00fade p\u00fablica.\nPRM - Por for\u00e7a das circunst\u00e2ncias, tivemos que voltar nossa administra\u00e7\u00e3o totalmente para a \u00e1rea da sa\u00fade, devido ao fato de que a car\u00eancia de leitos ficou acentuada com o fechamento do Hospital Santa Catarina, e o descredenciamento pelo SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade) do Hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista. Al\u00e9m dos tr\u00eas Postos de Sa\u00fade 24 horas que estamos implantando, vamos transformar o Hospital Santa Catarina em Hospital P\u00fablico Infantil.\nPERGUNTA 02 - Quando Prefeito desta cidade, qual era a maior car\u00eancia, a necessidade maior do munic\u00edpio? O que foi feito para amenizar o problema?\nNJR - Sem d\u00favida nenhuma, era um sistema vi\u00e1rio decente.\nRH - Educa\u00e7\u00e3o, urbanismo e sistema vi\u00e1rio.\nEduca\u00e7\u00e3o: O n\u00famero de alunos das escolas municipais, do curso regular do primeiro grau, foi elevado de cerca de 2.000 para 4.000. Para tanto foram constru\u00eddas diversas escolas com mais de 30 salas de aula. Criamos a FUCRI (Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria de Crici\u00fama) - hoje UNESC (Universidade do Extremo-Sul Catarinense), que passou a ser o sustent\u00e1culo do Curso Superior em Crici\u00fama e regi\u00e3o.\nUrbanismo: Na nossa administra\u00e7\u00e3o lan\u00e7amos o projeto de remo\u00e7\u00e3o dos trilhos da EFDTC (Estrada de ferro Dona Tereza Cristina) do centro da cidade. Para tanto, executamos toda a terraplenagem da variante Pinheirinho-Corda Bamba com cerca de seis quil\u00f4metros, o que possibilitou \u00e0s administra\u00e7\u00f5es que nos sucederam conclu\u00edrem esta importante obra do setor urban\u00edstico e vi\u00e1rio.\nExecutamos a urbaniza\u00e7\u00e3o de um grande terreno baldio do centro da nossa cidade, que \u00e9 a Pra\u00e7a do Congresso. Constru\u00edmos a nova liga\u00e7\u00e3o Crici\u00fama-Rio Maina -hoje Avenida Luiz Lazarin.\nNA - N\u00f3s assumimos uma Prefeitura sem recursos, com muitas d\u00edvidas e sem cr\u00e9dito algum. Como naquela \u00e9poca o Prefeito transmitia o cargo somente em fevereiro, o meu antecessor, ap\u00f3s arrecadar boa parte do imposto predial e territorial urbano (IPTU), gastou desenfreadamente nos quarenta e cinco dias que precederam a nossa posse, mais de 50 % do que eu teria para dispor naquele ano. Passamos o primeiro ano de mandato tentando reorganizar as finan\u00e7as, e n\u00e3o pudemos fazer nada do que hav\u00edamos planejado. Crici\u00fama era uma cidade suja, em grande parte pelo p\u00f3 de carv\u00e3o trazido nas rodas dos ve\u00edculos. Por isso, no segundo ano de governo, estabelecemos uma meta:\n1.\tPlano Diretor\n2.\tAsfaltamento da cidade\n3.\tSaneamento b\u00e1sico (sa\u00fade)\n4.\tEduca\u00e7\u00e3o\n5.\tDistrito Industrial\nAtrav\u00e9s da Lei n\u00b0 787 de 18/09/1970, foi criada uma sociedade por a\u00e7\u00f5es, denominada Companhia de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama - COUDECRI, destinada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de financiamentos de obras e de urbaniza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio.\nAMB - Sem d\u00favida nenhuma era a quest\u00e3o da \u00e1gua. O sistema de \u00e1gua em Crici\u00fama foi inaugurado em maio de 1975, no governo do Eng\u00b0. Colombo Machado Salles. Desta forma, eu estava em dia com a minha promessa de campanha.\nAG.la - O maior problema de Crici\u00fama, era a falta de conscientiza\u00e7\u00e3o: a partir da ecologia, a partir da sa\u00fade, a partir da educa\u00e7\u00e3o. Os problemas de meio ambiente eram insuport\u00e1veis, at\u00e9 pelo cheiro do enxofre que exalava do carv\u00e3o a c\u00e9u aberto. Existia muita falta de verde. O pr\u00f3prio minerador se conscientizou, e com isso come\u00e7aram a diminuir os problemas ecol\u00f3gicos e ambientais. Fizemos, em 1977, uma campanha muito grande para incentivar o plantio de \u00e1rvores. Acho que era o problema mais s\u00e9rio que o munic\u00edpio tinha naquele momento. Outros eram os problemas estruturais: falta de rede de esgoto, o sufocamento do Rio Crici\u00fama e o Sistema Vi\u00e1rio. \u201cO problema do Rio Crici\u00fama deve ser encarado de uma forma \u00fanica. Um projeto espec\u00edfico - Projeto Rio Crici\u00fama\". Hoje este rio est\u00e1 servindo de esgoto urbano. E uma vergonha. N\u00f3s s\u00f3 n\u00e3o temos uma epidemia devido \u00e0 acidez da \u00e1gua, provocada pelo rejeito do carv\u00e3o. Quanto ao sistema vi\u00e1rio, podemos dizer que este nunca existiu. Nossa cidade foi tra\u00e7ada pelo \u201ccarro de boi\u201d. N\u00e3o houve tra\u00e7ado urbano. Toda cidade, quando existe um rio, possui uma avenida margeando este rio. No nosso caso n\u00f3s constru\u00edmos em cima do rio. Demos as cusias para o iiu.\nJAH - A grande car\u00eancia e o maior problema era o desemprego. Era realmente muito grande. Tivemos de abrir frentes. Conciliar alguns interesses. A pr\u00f3pria ind\u00fastria carbon\u00edfera estava iniciando uma crise muito s\u00e9ria. Criamos um banco de empregos. Estimulamos a instala\u00e7\u00e3o de empresas para minimizar o problema. Crici\u00fama j\u00e1 possu\u00eda um parque cer\u00e2mico bastante consolidado, assim como a ind\u00fastria alternativa de confec\u00e7\u00f5es. Um outro problema era a arrecada\u00e7\u00e3o municipal, que era muito pequena em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades. Foi preciso um esfor\u00e7o muito grande, para que adequ\u00e1ssemos o Munic\u00edpio \u00e0 realidade dos novos investimentos que estavam se iniciando. Como, por exemplo, o plano do Sistema Unificado de Sa\u00fade - SUS, onde os recursos do Estado, do Munic\u00edpio e da Uni\u00e3o sempre foram limitad\u00edssimos.\nAG.2a - A maior car\u00eancia era de emprego. Procuramos gerar empregos, atrav\u00e9s das empreiteiras que realizavam obras de pavimenta\u00e7\u00e3o para a Prefeitura. Incentivamos a instala\u00e7\u00e3o de novas empresas, atrav\u00e9s de uma \u00c1rea Industrial rec\u00e9m conclu\u00edda no distrito de Rio Maina.\nEPM - Havia uma falta muito grande de canais de comunica\u00e7\u00e3o entre o Administrador (Prefeito) e a popula\u00e7\u00e3o. Este era um sentimento muito forte na popula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, eu abri \u00e1 Prefeitura para quem quisesse falar com o Prefeito. Um dia da semana, eu atendia a popula\u00e7\u00e3o em geral, o que representava umas trezentas pessoas aproximadamente. Na minha Administra\u00e7\u00e3o, eu nunca decidi isoladamente o que fazer em uma determinada comunidade ou bairro. Sempre procurei ouvir as lideran\u00e7as de cada bairro, ou de cada associa\u00e7\u00e3o. Procuramos aperfei\u00e7oar o processo de or\u00e7amento participativo, ouvindo as lideran\u00e7as de bairros para saber quais eram suas necessidades principais. Atrav\u00e9s das prioridades levantadas pelos moradores, part\u00edamos para a pr\u00e1tica. Isso ajudava para que o Prefeito n\u00e3o decidisse isoladamente.\nPRM - \u00c9 o desemprego. \u00c9 muito dif\u00edcil de o prefeito solucionar, porque \u00e9 um problema social nacional, e at\u00e9 mundial. Temos estimulado a instala\u00e7\u00e3o de novas empresas e in\u00fameras j\u00e1 vieram para Crici\u00fama. O investimento da Prefeitura nesta \u00e1rea, referente a incentivos, tem sido enorme. Acho que o combate ao desemprego deveria ser atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica nacional. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 essa a preocupa\u00e7\u00e3o do atual Governo Federal.\nPERGUNTA 03 - A cidade de Crici\u00fama teve no carv\u00e3o a sua principal fonte econ\u00f4mica. E foi o carv\u00e3o, com seus v\u00e1rios ciclos de produ\u00e7\u00e3o, que caracterizou o crescimento da cidade. Durante os anos que voc\u00ea esteve \u00e0 frente da Administra\u00e7\u00e3o Municipal, houve alguma proposta ou projeto, ou at\u00e9 mesmo alguma obra, que, colocada em pr\u00e1tica, tenha aberto uma nova forma de impulsionar a economia municipal, objetivando competir com a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o de igual para igual? Se houve, quais foram os seus reflexos posteriores e nos dias de hoje?\nNJR - Se Crici\u00fama n\u00e3o conhecesse o carv\u00e3o, n\u00e3o cresceria, seria uma vila, como qualquer outra cidade. O que despertou a industrializa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio foi a ind\u00fastria cer\u00e2mica. Esta come\u00e7ou com o Sr. Maximiliano Gaidzinski na Cesaca (Cer\u00e2mica Santa Catarina) - o qual era s\u00f3cio minorit\u00e1rio, e, posteriormente, quando este senhor adquire uma pequena cer\u00e2mica que se encontrava parada, no Munic\u00edpio de Cocai do Sul, hoje a Eliane Revestimentos Cer\u00e2micos. \u201cEle era o primo pobre dos Gaidzinski. O rico era o da Chevrolet, o J\u00falio\u201d.\nRH - Na nossa Administra\u00e7\u00e3o, a iniciativa privada deu in\u00edcio, em nosso Munic\u00edpio, \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um parque cer\u00e2mico. A primeira ind\u00fastria a ser implantada foi a CECRISA(Cer\u00e2mica Crici\u00fama S.A) , tendo a Prefeitura contribu\u00eddo na infra-estrutura com a terraplenagem do terreno e suprimento de energia el\u00e9trica.\nNA - Desde 03 de outubro de 1958, quando fui eleito vereador pela primeira vez, vimos acompanhando os problemas referentes \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em Crici\u00fama. Nesta \u00e9poca, a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em Crici\u00fama vivia aos sobressaltos. Ou eram as greves, ou a falta de pagamento do carv\u00e3o pelo Governo. Era uma economia muito oscilante e estava nas m\u00e3os de algumas poucas fam\u00edlias que dominavam o setor. Sempre achei que dever\u00edamos tirar de Crici\u00fama a hegemonia e o estigma do carv\u00e3o. No meu governo, empenhamo-nos para atrair para o munic\u00edpio novas ind\u00fastrias bem como proteger e amparar as j\u00e1 existentes. Fizemos isto atrav\u00e9s de financiamentos conseguidos junto ao BRDE. Exemplo deste esfor\u00e7o foi o surgimento do Grupo Zanatta - Canguru e outras empresas. Crici\u00fama explodiu com o surgimento de malharias, confec\u00e7\u00f5es, cer\u00e2micas etc.\nAMB - \u201cEm maio de 1973, iniciou-se no mundo, e consequentemente no pais, a maior crise do petr\u00f3leo de que temos noticia. O carv\u00e3o passa a viver uma \u00e9poca de ouro ap\u00f3s esta grande crise Os mineradores foram incentivados a mecanizarem suas minas de carv\u00e3o e para isto receberam grandes incentivos da Uni\u00e3o. Era objetivo do Governo Federal estimular a produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o ao n\u00edvel nacional. Para isso precisava de uma maior produ\u00e7\u00e3o em toneladas. Os mineradores, neste per\u00edodo, ganharam muito dinheiro.\nEu sempre achei que Crici\u00fama, como qualquer cidade, estado ou pa\u00eds, n\u00e3o podia depender de um \u00fanico setor econ\u00f4mico. Por isso, nossa Administra\u00e7\u00e3o incentivou enormemente a instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias e a amplia\u00e7\u00e3o das j\u00e1 existentes. A Prefeitura executava obras de terraplenagem e concedia incentivos fiscais. Neste sentido, concluo afirmando que a diversifica\u00e7\u00e3o industrial foi em minha Administra\u00e7\u00e3o que se deu o grande passo para uma nova economia no Munic\u00edpio, e isto colocou a ind\u00fastria carbon\u00edfera num segundo plano econ\u00f4mico.\nAG.r - Com a liga\u00e7\u00e3o Crici\u00fama-Br 101 - acesso central (Quarta Linha), foi estimulada a diversifica\u00e7\u00e3o industrial no munic\u00edpio, com incentivos \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias. Incrementamos uma \u00e1rea industrial, que j\u00e1 havia sido criada na Administra\u00e7\u00e3o anterior, dando caracter\u00edsticas de distrito industrial. Durante nossa Administra\u00e7\u00e3o, incentivamos muito a instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias, grandes, m\u00e9dias e pequenas. A conseq\u00fc\u00eancia deste fato \u00e9 o aparecimento de novos servi\u00e7os. Acreditamos ser atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os o futuro, o caminho. Voc\u00ea ser seu pr\u00f3prio patr\u00e3o e seu pr\u00f3prio empregado. Isto foi sempre estimulado. A preocupa\u00e7\u00e3o sempre houve, mas as condi\u00e7\u00f5es \u00e9 que n\u00e3o eram muito satisfat\u00f3rias. O Munic\u00edpio \u00e9 o elo mais fraco da corrente -primeiro a Uni\u00e3o, depois o Estado, e por \u00faltimo o Munic\u00edpio.\nJAH - Preocup\u00e1vamos muito com a recupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradas pelo carv\u00e3o e a instala\u00e7\u00e3o de projetos habitacionais nestas \u00e1reas. Exemplificando: tomemos os bairros S\u00e3o Defende e Naspolini. Nestes bairros encontr\u00e1vamos dep\u00f3sitos de rejeito de carv\u00e3o que ardiam a c\u00e9u aberto como se fossem um verdadeiro vulc\u00e3o que sufocava toda a comunidade, provocando doen\u00e7as respirat\u00f3rias na popula\u00e7\u00e3o infantil e adulta. Neste sentido, implantamos uma Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental e passamos a monitorar e sanear os principais problemas. \"O carv\u00e3o que viveu uma fase de expressiva produ\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de setenta, entra em uma nova fase, j\u00e1 de decl\u00ednio de produ\u00e7\u00e3o, no final de minha Administra\u00e7\u00e3o\u201d. Posteriormente a isso, j\u00e1 se falava em uma nova forma de utilizar o carv\u00e3o, mas com projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. Sendo assim, iniciaram-se os projetos de recupera\u00e7\u00e3o de mananciais, como forma de repensar a qualidade desta \u00e1gua para o futuro, quando no presente toda a bacia h\u00eddrica estava comprometida com a polui\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. O fornecimento de \u00e1gua era um s\u00e9rio problema a ser resolvido, e at\u00e9 hoje ainda necessita de aten\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico. Uma nova possibilidade de uso do carv\u00e3o, e que j\u00e1 se falava como solu\u00e7\u00e3o para economia local a m\u00e9dio prazo, era a instala\u00e7\u00e3o de Usinas Termel\u00e9tricas na regi\u00e3o.\nAG.2a - N\u00e3o. N\u00e3o houve nada neste sentido. No segundo mandato, a nossa grande preocupa\u00e7\u00e3o era dar qualidade de vida. Atrav\u00e9s de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o. Esse era o grande mote do segundo mandato. Voltamos a trabalhar com a humaniza\u00e7\u00e3o da cidade. Nos preocupamos com a seguran\u00e7a das pessoas.\nEPM - O carv\u00e3o para Crici\u00fama de hoje tem uma import\u00e2ncia muito pequena. J\u00e1 lut\u00e1vamos pela implanta\u00e7\u00e3o de uma Usina T\u00e9rmica na regi\u00e3o, o que j\u00e1 era um dos objetivos do Plano de Expans\u00e3o Energ\u00e9tica do Brasil, de 1985, plano este que visava \u00e0 instala\u00e7\u00e3o destas Usinas na regi\u00e3o carbon\u00edfera catarinense. Com a entrada em opera\u00e7\u00e3o, a Usina T\u00e9rmica aproveitar\u00e1 o carv\u00e3o e possibilitar\u00e1 a energia necess\u00e1ria para novos empreendimentos. Tivemos a expans\u00e3o de algumas ind\u00fastrias, incentivadas pela Prefeitura. N\u00e3o houve, no per\u00edodo, um crescimento econ\u00f4mico expressivo, pela pr\u00f3pria conjuntura econ\u00f4mica nacional que era muito dif\u00edcil.\nPRM - Quando fui presidente da CELESC (Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina), foi enviado \u00e0quela empresa um estudo da viabilidade da Usina Termel\u00e9trica para o sul do Estado. E isto est\u00e1 sendo encaminhado hoje pela atual administra\u00e7\u00e3o estadual. Isto far\u00e1 com que o carv\u00e3o volte a gerar emprego e renda. Os setores de cer\u00e2mica, confec\u00e7\u00e3o e pl\u00e1stico est\u00e3o num momento de crescimento, sendo este \u00faltimo, em ascens\u00e3o muito grande. Em 1997, a economia do munic\u00edpio cresceu 3,7%. Em 1998, os n\u00fameros ainda s\u00e3o provis\u00f3rios, mas a tend\u00eancia \u00e9 que fique em mais de 6,0%. A constru\u00e7\u00e3o civil teve o maior \u00edndice da d\u00e9cada de 90, no ano de 1998, ultrapassando a marca de 179 mil metros quadrados de \u00e1rea constru\u00edda, o que \u00e9 muito positivo. Tamb\u00e9m temos na C\u00e2mara o novo Plano Diretor que dever\u00e1 direcionar o crescimento em regi\u00f5es onde n\u00e3o havia grande desenvolvimento.\nPERGUNTA 04 - Para realizar obras, o munic\u00edpio necessita de recursos ou at\u00e9 mesmo de vontade pol\u00edtica. Quando Prefeito, voc\u00ea teria alguma obra que gostaria de ter realizado e n\u00e3o conseguiu realizar? E por qual motivo n\u00e3o a realizou?\nNJR - O meu sonho era deixar uma rede m\u00ednima de 12 (doze) escolas municipais. Consegui concluir 02 (duas). Uma na Mina de S\u00e3o Marcos, e a outra pr\u00f3xima a M\u00e3e Luzia. N\u00e3o alcancei o meu objetivo, porque os recursos eram escassos. Naquela \u00e9poca, n\u00e3o vinha dinheiro nenhum, nem do Estado e nem da Uni\u00e3o. A n\u00e3o ser aqueles decorrentes de lei. Mesmo assim, com atraso. Hoje o Estado est\u00e1 fazendo quase tudo nos munic\u00edpios. Posteriormente, foi criada uma lei, de autoria do Sr. Osmar Cunha, o I.U.M. (Imposto \u00danico sobre Minerais), onde a taxa sobre o carv\u00e3o era de 6% - 1% para o Munic\u00edpio, 2% para o Estado e 3% para a Uni\u00e3o. Este dinheiro (1% do IUM) ajudou muito Crici\u00fama.\nRH - Gostaria de ter executado a nova liga\u00e7\u00e3o Crici\u00fama-Forquilhinha que projetamos, ligando o atual Bairro Universit\u00e1rio diretamente \u00e0 sede do ent\u00e3o distrito, numa extens\u00e3o de quatro quil\u00f4metros. N\u00e3o houve recurso para tanto.\nNA - Avalio que somente atrav\u00e9s de um Plano Diretor pode-se fazer uma administra\u00e7\u00e3o s\u00e9ria, honesta, criteriosa e programada, com objetivos. Muita coisa poder\u00edamos ter feito. Mas, como j\u00e1 disse, nosso mandato foi curto, de apenas tr\u00eas anos, e como a situa\u00e7\u00e3o financeira da Prefeitura era calamitosa, o que herdamos dos Prefeitos anteriores, isto colaborou para que fic\u00e1ssemos somente com muitos planos. Neste sentido, planejamos e n\u00e3o pudemos executar a retirada do leito da estrada de ferro (EFDTC). Somente retiramos os trilhos.\nDeve-se considerar o seguinte: o Plano Diretor foi recusado pela C\u00e2mara de Vereadores no nosso mandato e aprovado na administra\u00e7\u00e3o seguinte, apenas com a altera\u00e7\u00e3o do nome do governante. Ao inv\u00e9s de Nelson Alexandrino foi colocado Algemiro Manique Barreto. \u00c9 s\u00f3 verificar na Prefeitura os mapas. Logo que assumiu, o Sr. Algemiro conseguiu financiamento para a execu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias obras. Obras estas que estavam planejadas pelo Plano Diretor que elaboramos.\nConseguimos realizar o trabalho de galerias pluviais, ilumina\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias ruas centrais e nos bairros, assim como o asfaltamento do Bairro Pio Correia (que na \u00e9poca era conhecido como Vila dos Engenheiros). Este foi o primeiro bairro urbanizado de Crici\u00fama. Tamb\u00e9m conseguimos fazer com que as vias principais de acesso a Crici\u00fama fossem deslocadas da \u00e1rea central, para se evitar o grande volume de poeira no centro da cidade (era comum o p\u00f3 do carv\u00e3o entrar em nossos lares, trazido pelo transporte aberto de caminh\u00f5es de carga do min\u00e9rio).\nAMB - Sim. Considero que foi uma obra a qual n\u00e3o pude implantar devido ao tempo que me restava na Administra\u00e7\u00e3o, o que me deixou profundamente chateado por n\u00e3o poder faz\u00ea-lo. Foi o sistema de esgoto cloacal de Crici\u00fama. \u201cO projeto do sistema de esgoto cloacal deixei pronto, acabado e aprovado. Custou um milh\u00e3o e duzentos mil na moeda da \u00e9poca. Havia duas usinas de tratamento, uma no bairro Santa Luzia e outra no Linha Batista. Os recursos tamb\u00e9m haviam sido aprovados pelo BNH (Banco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o). Infelizmente a maioria dos administradores n\u00e3o fazem obra enterrada porque dizem que n\u00e3o d\u00e1 voto. Faltou vontade pol\u00edtica do meu sucessor para implant\u00e1-lo\nAG.Ia - A obra que eu gostaria de ter feito era um espa\u00e7o cultural, a qual chamamos de Centro de Criatividade, no local onde estava a \u00e1rea reservada \u00e0 feira livre, que hoje foi vendida pela atual Administra\u00e7\u00e3o. Deixamos at\u00e9 um estudo preliminar pronto. At\u00e9 hoje tenho alguns problemas comigo mesmo por n\u00e3o t\u00ea-la feito.\nJAH - Eu gostaria de ter recuperado uma grande \u00e1rea degradada pelo carv\u00e3o e implantado ali um parque com diversas atividades: lazer e cultura, recrea\u00e7\u00e3o e esportes. Conseguimos implantar, atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o de uma mina de carv\u00e3o desativada, a Mina Modelo Caetano S\u00f4nego, que hoje serve como um dos principais pontos tur\u00edsticos do sul do Estado. N\u00e3o consegui realizar totalmente devido aos problemas financeiros.\nAG.2a - Alguns CEIC e algumas unidades de sa\u00fade, que n\u00e3o fiz por falta de recursos. Quando entreguei a Prefeitura, a folha de pagamento era 26% da receita.\nEPM - Eu talvez tenha sido o Prefeito que mais buscou recursos em Bras\u00edlia, pelo fato de ter sido Deputado Federal. Em 1992, eu coloquei emenda no Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o como Deputado, e fui buscar, em 1993, como Prefeito de Crici\u00fama. A revitaliza\u00e7\u00e3o do Bairro Pinheirinho, o canal celular da Vila Manaus, a recupera\u00e7\u00e3o do Bairro S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que era uma \u00e1rea minerada (colocamos mais de quatro mil caminh\u00f5es de aterro - levantando todo o Bairro). Tamb\u00e9m a recupera\u00e7\u00e3o do lix\u00e3o da Mina 04 - hoje Bairro Renascer, onde passaram a residir mais de mil fam\u00edlias. Mas a obra que t\u00ednhamos muita vontade de realizar e n\u00e3o conseguimos, principalmente por incapacidade financeira, foi a revitaliza\u00e7\u00e3o da Avenida Centen\u00e1rio. Revitaliza\u00e7\u00e3o em todos os aspectos - recapeamento asf\u00e1ltico, canaleta de concreto para o corredor de \u00f4nibus, sinaliza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o, etc. S\u00f3 como um dado curioso, antes de fazermos o Sistema de Transporte Coletivo, tivemos aqui em Crici\u00fama a visita de t\u00e9cnicos do metr\u00f4 de superficie (TRENSURB) de Porto Alegre/RS, pois n\u00f3s ach\u00e1vamos poder fazer este tipo de obra na Avenida Centen\u00e1rio. O transporte coletivo inicialmente foi pensado fazer inclusive suspenso. Mas como cada quil\u00f4metro custava cinco milh\u00f5es de d\u00f3lares, isto inviabilizou completamente. A receita dos Munic\u00edpios, pela conjuntura econ\u00f4mica nacional, a partir de julho de 1996, caiu drasticamente. Ela foi bastante oscilante, pois cresceu de 1994 para 1995. Estabilizou-se de 1995 para 1996. E despencou em 1996, quando houve esta forte queda na receita dos Munic\u00edpios. E Crici\u00fama tamb\u00e9m sentiu esta queda na sua economia.\nPRM - Tenho duas obras que estou me esfor\u00e7ando muito para viabilizar. Uma \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o da Avenida Centen\u00e1rio, e a outra \u00e9 o Rodo-anel (rodovia interbairros). O projeto das duas obras est\u00e1 pronto. Tramita em Bras\u00edlia um pedido de recurso para a Avenida Centen\u00e1rio.\nPERGUNTA 05 - Com os investimentos do governo Federal para aumentar a produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o catarinense, grande era a procura por m\u00e3o-de-obra na regi\u00e3o de Crici\u00fama. Esta m\u00e3o-de-obra, vinda de outras cidades e Estados, fixou resid\u00eancia no munic\u00edpio. Isto vem a definir a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. Analisando este aspecto, voc\u00ea poderia citar o principal per\u00edodo de expans\u00e3o urbana da cidade e quais os reais motivos que contribu\u00edram para esta expans\u00e3o?\nNJR - O per\u00edodo da minera\u00e7\u00e3o em um primeiro plano, e num segundo as oficinas de apoio \u00e0 minera\u00e7\u00e3o - as ditas oficinas de manuten\u00e7\u00e3o.\nRH - O principal per\u00edodo da ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano (ocupa\u00e7\u00e3o desordenada) se deu na d\u00e9cada de 40 em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera, decorrente da implanta\u00e7\u00e3o da Cia. Sider\u00fargica Nacional. Com a constru\u00e7\u00e3o da CSN em Volta Redonda (RJ), foi constru\u00eddo o lavador de Capivari destinado ao beneficiamento do nosso carv\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o metal\u00fargico que \u00e9ra remetido para Volta Redonda. Com o beneficiamento do nosso carv\u00e3o, em Capivari, resultava tamb\u00e9m o carv\u00e3o energ\u00e9tico, que para seu consumo foi implantado o parque t\u00e9rmico de Capivari, ou seja a SOTELCA (Sociedade Termoel\u00e9trica de Capivari). Posteriormente passou \u00e0 pertencer a Eletrosul (Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil), constituindo-se hoje na Gerasul (empresa privatizada).\nNA - N\u00e3o atribuo o grande desenvolvimento de Crici\u00fama exclusivamente ao carv\u00e3o. Estaria cometendo um erro muito grande. O progresso de Crici\u00fama deu-se com a sua industrializa\u00e7\u00e3o. Com o surgimento das cer\u00e2micas, das malharias e confec\u00e7\u00f5es. Depois de ser a Capital Brasileira do Carv\u00e3o, chegou a ser considerada a Capital do Jeans e a Capital da Cer\u00e2mica (o munic\u00edpio \u00e9 o maior produtor individual de cer\u00e2mica). Portanto n\u00e3o posso considerar o carv\u00e3o o respons\u00e1vel pela expans\u00e3o de Crici\u00fama, e sim o maior culpado pelos problemas de ordem ambiental. Pergunto-lhe: Qual dos senhores mineradores de Crici\u00fama que com o resultado financeiro do carv\u00e3o implantou uma grande ind\u00fastria em Crici\u00fama?\nAMB - Nossa cidade figurava, quanto \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o estadual de ICM (Imposto de Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias), em oitavo lugar. N\u00f3s t\u00ednhamos 1.7 % do bolo. Na nossa frente estavam v\u00e1rios Munic\u00edpios. Joinville tinha 12%, Blumenau 8%, Florian\u00f3polis 6%, Lages 5% e Tubar\u00e3o 3.5%. Quando deixei a Administra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 est\u00e1vamos em quarto lugar. \u201cEste aumento na arrecada\u00e7\u00e3o de ICM, aliada ao grande per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, concernente \u00e1 crise mundial do petr\u00f3leo, trouxe para Crici\u00fama muitas pessoas de outras regi\u00f5es, intensificando um fluxo migrat\u00f3rio sem precedentes. Isto aconteceu a partir de minha Administra\u00e7\u00e3o. At\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia\nfavelas Em Crici\u00fama n\u00e3o se via gente morando embaixo de pontes. Tamb\u00e9m n\u00e3o me lembro de ter tido problemas neste sentido, durante minha Administra\u00e7\u00e3o. A partir da\u00ed, Crici\u00fama cresceu. Recordo-me de que em seu programa dominical atrav\u00e9s do r\u00e1dio, o Padre Miotello fazia coment\u00e1rios solicitando que as pessoas que n\u00e3o tinham abrigo, que n\u00e3o tinham moradas, nem boas condi\u00e7\u00f5es de vida em suas cidades, que viessem para Crici\u00fama, pois aqui era carente de m\u00e3o-de-obra e tinha servi\u00e7o para todos. Isto provocou a invas\u00e3o de uma \u00e1rea de mais de setenta hectares (hoje conhecida como Vila Manaus). Esta \u00e1rea tinha sido permutada com os mineradores. Os mineradores tinham colocado aquela \u00e1rea \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, em 1964, para que fosse ali instalado um Quartel. E esta doa\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito foi feita por dez anos; se eles n\u00e3o se instalassem nestes dez anos, a \u00e1rea reverteria para os mineradores. Quando assumi a Prefeitura, estava terminando este prazo. Contactei o Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito, e trouxemos o Quartel para Crici\u00fama. Infelizmente eles n\u00e3o aceitaram aquela \u00e1rea por ser minerada e estar parcialmente invadida. Aproveitamos o local e instalamos l\u00e1 um Distrito Industrial. Resumindo: o grande fluxo migrat\u00f3rio foi daquele per\u00edodo para c\u00e1. A COHAB/SC (Companhia Habitacional de Santa Catarina), atrav\u00e9s do BNH (Banco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o), construiu quinhentas casas na Cidade dos Mineiros, as quais n\u00e3o tiveram procura. Estas casas foram todas depredadas, s\u00f3 restando as paredes. Este ato grave de vandalismo se deu na Administra\u00e7\u00e3o que me precedeu. Posteriormente, o BNH reformou estas casas para que pudessem ser vendidas. E, a partir da\u00ed, havia dez candidatos para cada casa.\nAG.la e AG.2a - Nas d\u00e9cadas de 70 e 80, com a expans\u00e3o das cer\u00e2micas e das atividades ligadas ao carv\u00e3o, houve um grande afluxo de pessoas vindas de outros estados, de estados vizinhos e de todo o sul do Estado, em busca de trabalho. Uma parte da m\u00e3o-de-obra era qualificada, mas outra era sem qualifica\u00e7\u00e3o nenhuma, principalmente aquela que veio para exercer a fun\u00e7\u00e3o de mineiro de subsolo. Depois veio a desregulamenta\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, quando se desempregaram mais de 12.000 mineiros. E estas pessoas ficaram por aqui. \u201cHouve at\u00e9 um incentivo \u201celeitoreiro\u201d \u00e0 invas\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas, pelo pr\u00f3prio Poder P\u00fablico Municipal, como por exemplo, \u00e1reas da CSN (Companhia Sider\u00fargica Nacional), \u00e1reas do INSS (Instituto Nacional de Seguridade Social), \u00e1reas que os pr\u00f3prios mineradores doaram a Prefeitura para execu\u00e7\u00e3o de Conjuntos Habitacionais (caso da Vila Manaus) e Areas Verdes da Prefeitura Municipal. Com isso inicia-se um grande processo de faveliza\u00e7\u00e3o na Cidade. E o interessante \u00e9 que esta faveliza\u00e7\u00e3o, iniciada e incentivada pelo Poder P\u00fablico, passa a acarretar s\u00e9rios problemas ao pr\u00f3prio Poder P\u00fablico local, pois este, quando avaliza estas invas\u00f5es, automaticamente assume todos os custos que nela est\u00e3o impl\u00edcitos. Estes custos inclue, mais escolas, mais postos de sa\u00fade, mais pavimenta\u00e7\u00e3o,\nmais redes de energia, de \u00e1gua e de esgoto, enfim, toda a infra-estrutura que se fizer necess\u00e1ria\u201d. Mas nem tudo \u00e9 negativo. Houve aspectos positivos de expans\u00e3o urbana que fez com que nos preocup\u00e1ssemos com o asfaltamento em dire\u00e7\u00e3o aos bairros. Isto incentivou a ocupa\u00e7\u00e3o urbana em dire\u00e7\u00e3o ao Pinheirinho, por exemplo, quando asfaltamos a Av. Centen\u00e1rio at\u00e9 a FUCRI (Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria de Crici\u00fama), hoje UNESC (Universidade do Extremo-Sul Catarinense). Situo o per\u00edodo maior da expans\u00e3o urbana em Crici\u00fama como sendo o per\u00edodo entre o final da d\u00e9cada de setenta ao final da d\u00e9cada de oitenta. Mais precisamente entre 1978 e 1988.\nJAH - Quem conheceu Crici\u00fama na d\u00e9cada de quarenta verificou que o bairro Pr\u00f3spera, com a atividade de minera\u00e7\u00e3o, era um bairro que se parecia com uma pequena cidade. Vivia exclusivamente da atividade da minera\u00e7\u00e3o, da Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera, que pertencia \u00e0 CSN (Companhia Sider\u00fargica Nacional). A caixa do carv\u00e3o ao lado da igreja Nossa Senhora da S\u00e1lete. Mesmo com o transporte de carv\u00e3o pela ferrovia, ainda se via o \u201ccarro de boi\u201d carregando o mineral. O bairro tinha ainda suas ruas revestidas com rejeito piritoso. Houve muitos investimentos para melhorar aquela situa\u00e7\u00e3o. Os atrativos tamb\u00e9m eram muito grandes, principalmente a quest\u00e3o salarial. O mineiro recebia um bom sal\u00e1rio, e isso atra\u00eda mais e mais m\u00e3o-de-obra para a cidade. Mesmo que fosse para trabalhar como um simples ajudante de mineiro. O per\u00edodo de trabalho era relativamente curto para a vida de um oper\u00e1rio. Em quinze anos j\u00e1 estavam aposentados. Por\u00e9m, as conseq\u00fc\u00eancias das doen\u00e7as ocupacionais e a incid\u00eancia da pneumoconiose eram danosas ,e muita gente ainda hoje sofre destes males. Vinha muita gente de fora. Ficavam instalados, inicialmente, nas pr\u00f3prias vilas oper\u00e1rias, pr\u00f3ximas \u00e0s \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o - Pr\u00f3spera e Rio Maina, que eram as \u00e1reas predominantes. Posteriormente, as vilas ficaram e, pela exaust\u00e3o das minas e o esgotamento das reservas nas atividades de minera\u00e7\u00e3o, estas fam\u00edlias l\u00e1 permaneceram, com pouca ou nenhuma atividade, sendo muitos aposentados. Muita gente buscou ocupa\u00e7\u00e3o, posteriormente, em outras \u00e1reas e at\u00e9 em outros munic\u00edpios. Este era o quadro com que nos depar\u00e1vamos. E ainda existe hoje este quadro como, por exemplo, o caso da Vila Visconde (Rio Maina) e nas proximidades da Pra\u00e7a da Chamin\u00e9 (Pr\u00f3spera) - que mais parece uma cidade dentro de uma outra cidade. Sintetizando: a atra\u00e7\u00e3o pelo emprego trouxe muita gente para Crici\u00fama e, queiramos ou n\u00e3o, foi esta a nossa forma\u00e7\u00e3o da \u00e9poca do carv\u00e3o. E foi este ciclo de minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o que propiciou a grande expans\u00e3o urbana de Crici\u00fama. Isto teve in\u00edcio, efetivamente, com a Segunda Guerra Mundial, pela necessidade de produ\u00e7\u00e3o de gasog\u00eanio. Este ciclo do carv\u00e3o acredito ser natural como qualquer outro processo de crescimento de uma cidade.\nEPM - \u201cNo ano de 1973 tivemos a crise mundial do petr\u00f3leo. O carv\u00e3o catarinense ficou supervalorizado, substituindo em energia gerada ao equivalente a sessenta mil barris de petr\u00f3leo/dia, dados do Setor Energ\u00e9tico do Brasil. Chegamos a produzir mais de quatrocentas mil toneladas/m\u00eas de carv\u00e3o, quando este mineral passou a substituir o petr\u00f3leo. Em 1990, com a desregulamenta\u00e7\u00e3o da atividade carbon\u00edfera, decretada pelo Presidente Fernando Collor de Mello, a minera\u00e7\u00e3o entrou em decl\u00ednio. No per\u00edodo de superprodu\u00e7\u00e3o, tivemos mais de quinze mil mineiros na regi\u00e3o. Isto refletia um n\u00famero de aproximadamente setenta mil empregos vinculados ao setor da minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o\u201d. Analisando-se estes dados, podemos dizer que a maior ocupa\u00e7\u00e3o urbana do solo em Crici\u00fama intensificou-se a partir da d\u00e9cada de setenta, pelos motivos expostos acima. A invas\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas ou de \u00e1reas privadas tomou-se uma pr\u00e1tica na cidade, por fam\u00edlias que n\u00e3o t\u00eam moradia e se acham no direito de assim faz\u00ea-lo. No meu governo, t\u00ednhamos aproximadamente quatro mil fam\u00edlias nesta situa\u00e7\u00e3o. Procuramos desfavelizar alguns bairros (Anita Garibaldi, Wosocris, Imperatriz, Cristo Redentor e Corda Bamba), fazendo um tra\u00e7ado vi\u00e1rio e colocando infra-estrutura b\u00e1sica nestes bairros. No bairro Wosocris, tivemos que assentar mais de cem fam\u00edlias oriundas do interior do Paran\u00e1. Ent\u00e3o resolvemos iniciar um servi\u00e7o de conten\u00e7\u00e3o desta migra\u00e7\u00e3o, colocando na esta\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria de Crici\u00fama uma equipe de profissionais da \u00e1rea social para estudar essas fam\u00edlias, suas origens e seus objetivos, assim como o seu destino. Muitas delas tiveram que voltar para suas cidades de origem.\nPRM - Acredito ser no per\u00edodo compreendido entre as d\u00e9cadas de setenta e oitenta. Neste per\u00edodo tivemos a constru\u00e7\u00e3o de algumas vilas, como foi o caso da regi\u00e3o do Rio Maina (Metropolitana) e da Pr\u00f3spera. A partir de 84, tivemos o Plano Diretor, que de certa forma orientou o crescimento de Crici\u00fama. Atualmente o novo Plano Diretor, que est\u00e1 na C\u00e2mara de Vereadores para ser aprovado, visa a direcionar, a redimensionar e a atualizar o crescimento da cidade, at\u00e9 porque sabemos que h\u00e1 algumas coisas em Crici\u00fama bem delimitadas, como a Quarta Linha, Pr\u00f3spera e Rio Maina, possuindo suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas. Tivemos uma estagna\u00e7\u00e3o em 1990, com o Governo Collor, mas, por compet\u00eancia dos empres\u00e1rios, as ind\u00fastrias n\u00e3o estagnaram o crescimento de Crici\u00fama. Quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, posso dizer que n\u00e3o h\u00e1 mais nenhuma mina em Crici\u00fama. Nossa cidade n\u00e3o \u00e9 mais a capital brasileira do carv\u00e3o.\nPERGUNTA 06 - Por qualidade de vida de uma cidade entende-se os aspectos vitais, ou seja, necess\u00e1rios para que o cidad\u00e3o consiga ter uma vida digna e salutar, exercendo a sua cidadania. Na sua administra\u00e7\u00e3o, houve algum investimento maior direcionado especificamente, objetivando melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o?\nNJR - A Prefeitura n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es, a n\u00e3o ser o projeto de escolas, j\u00e1 citado anteriormente. Posso lhe dizer o seguinte: havia muita enchente em Crici\u00fama. Eu achei por bem fazer uma drenagem de grande extens\u00e3o e redes de esgoto. Consegui t\u00e9cnicos do Estado para me orientar. A primeira conclus\u00e3o deles era a de que a planta, que deveria ser feita com curva de n\u00edvel, com os n\u00edveis bem pr\u00f3ximos, custaria mais que o or\u00e7amento da Prefeitura (risos). N\u00e3o tinha como viabilizar. Podemos destacar outro aspecto: o sal\u00e1rio m\u00ednimo na \u00e9poca em que assumi a Prefeitura, atualizando seu valor real em reais, era em torno de R$ 700,00 (setecentos reais) a R$ 800,00 (oitocentos reais), ent\u00e3o o padr\u00e3o de vida, ao menos alimentar, era 100 vezes maior que um sal\u00e1rio m\u00ednimo de U$ 60,00 (sessenta d\u00f3lares) a U$ 70,00 (setenta d\u00f3lares). \u201cA qualidade de vida era melhor porque existia um sal\u00e1rio melhor\nCom a grande massa oper\u00e1ria que havia em Crici\u00fama, n\u00e3o se encontrava uma horta ou coisa parecida. Depois as coisas come\u00e7aram a mudar, aos poucos. N\u00e3o foi obra minha, talvez do tempo. Hoje muitos criam a sua galinha, tem a sua hortazinha. Isto vai influir no padr\u00e3o de vida do oper\u00e1rio, e nos seus h\u00e1bitos alimentares, o que \u00e9 muito mais importante. Que isso caiu. Aquela \u00e9poca, a partir do governo do Nereu Ramos, foi criada a sopa escolar. Mas a sopa era de verdura. Tinha cozinheira para confeccionar a sopa, que era feita de arroz, feij\u00e3o, couve, cenoura, etc.. Ent\u00e3o criava e gerava um h\u00e1bito no aluno, que com um pouquinho de esfor\u00e7o, ele poderia produzir na sua casa.\nDali para frente, \u201cos inteligentes\u201d come\u00e7aram a introduzir ingredientes tipo leite americano, coisas que se o aluno habituasse n\u00e3o teria recursos para tomar em casa, e nem criava um h\u00e1bito.\nRH - Executamos o revestimento de v\u00e1rios trechos do rio Crici\u00fama para aumentar a sua vaz\u00e3o. A qualidade de vida de nossa cidade d\u00e1-se ap\u00f3s o total revestimento de todo o rio Crici\u00fama e seus afluentes. Acrescidos da implanta\u00e7\u00e3o de uma completa obra de esgoto sanit\u00e1rio, evitando-se assim que este rio seja o dep\u00f3sito de dejetos humanos. Importante ressaltar que o revestimento do seu leito tem como objetivo evitar o alagamento de v\u00e1rios trechos da cidade nos momentos de grande precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica.\nNA - Acredito que sim. Investimos muito na educa\u00e7\u00e3o, superando o \u00edndice determinado em lei. Iniciamos o projeto de esgoto para a cidade, apresentamos o projeto do Distrito Industrial e urbanizamos v\u00e1rias \u00e1reas do centro e dos bairros da cidade.\nAMB - Investimos muito no campo social e na agricultura. Fizemos centros comunit\u00e1rios nos bairros. Foi feito conv\u00eanio com o DNOS (Departamento Nacional de Obras e Saneamento). Recuperamos, atrav\u00e9s de dragagens, milhares de quil\u00f4metros quadrados de terras para uso dos colonos. Paralelamente, fundamos clubes de m\u00e3es e sociedades de amigos de bairros. Isto era feito com muita orienta\u00e7\u00e3o, o que dava melhores condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o das pessoas na sociedade.\nAG.la - Houve a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. A infra-estrutura executada, tipo a pavimenta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias ruas, o cal\u00e7ad\u00e3o no Centro da Cidade, a melhoria da educa\u00e7\u00e3o em todos os Bairros, assim como a execu\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o Municipal. Da mesma forma, melhoramos os aspectos culturais e esportivos, com a execu\u00e7\u00e3o do Teatro Elias Angeloni e do Gin\u00e1sio Municipal de Esportes. N\u00e3o existia nada neste campo. Crici\u00fama culturalmente era nula.\nJAH - No que diz respeito ao meio ambiente, procuramos eliminar um dep\u00f3sito de lixo a c\u00e9u aberto, pr\u00f3ximo ao centro da cidade, mais precisamente no bairro Naspolini. Criamos um aterro sanit\u00e1rio, recuperando \u00e1reas mineradas. Procuramos fazer estradas exclusivas para o transporte do carv\u00e3o, como foi o caso do Santa Augusta ou de S\u00e3o Marcos. Cuidamos da limpeza do rio Crici\u00fama, que nada mais \u00e9 do que um canal sanit\u00e1rio. Voltamos a legisla\u00e7\u00e3o principalmente para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, aproveitando-as para outras finalidades, como lazer e habitacional. Tamb\u00e9m procuramos melhorar o abastecimento de \u00e1gua e minimizamos o problema do esgoto a c\u00e9u aberto, que exigiu um investimento muito grande.\nAG.2a - Tenho a dizer que o segundo mandato, para min foi muito mais interessante do que o primeiro, uma vez que tratei, neste segundo mandato, com mais pessoas, mais gente e mais massa. Houve uma preocupa\u00e7\u00e3o social muito maior na minha segunda Administra\u00e7\u00e3o. Esta quest\u00e3o foi mais objetiva. Fizemos tamb\u00e9m 13 km de bueiro celular. Sintetizando a sua pergunta, acredito que atrav\u00e9s do social consegui melhorar, assim como proporcionar uma boa qualidade de vida para o criciumense.\nEPM - Objetivamos realizar obras para aquela popula\u00e7\u00e3o que mais necessitava de aten\u00e7\u00e3o dos homens p\u00fablicos. Neste sentido, n\u00f3s desfavelizamos v\u00e1rios bairros. Isto atrav\u00e9s obras de saneamento, energia el\u00e9trica, rede de \u00e1gua, programa de vigil\u00e2ncia nutricional (eram distribu\u00eddos leite em p\u00f3 e \u00f3leo mineral) e o programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia (nesta \u00e9poca Crici\u00fama se destacou na \u00e1rea da sa\u00fade e ficou entre os quatorze\nmelhores munic\u00edpios do Brasil). T\u00ednhamos controle absoluto, atrav\u00e9s de um mapeamento detalhado e atualizado, por bairros, das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade das pessoas. Monitoramento intensivo da sa\u00fade e das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias de 40% (quarenta por cento) da popula\u00e7\u00e3o, que era o percentual relativo aos mais pobres da cidade. Criamos 35 (trinta e cinco) Conselhos de Sa\u00fade, Conselhos estes apartid\u00e1rios.\nPRM - Nenhum governo municipal da hist\u00f3ria de Crici\u00fama investiu tanto na \u00e1rea social quanto o meu governo. A nossa Administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais voltada para a faixa et\u00e1ria que est\u00e1 ficando marginalizada. \u201cTV\u00e3o h\u00e1 nenhum cidad\u00e3o criciumense, na faixa de zero a dezoito anos, em situa\u00e7\u00e3o de risco social, que n\u00e3o tenha alguma assist\u00eancia\nPERGUNTA 07 - No in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta, inicia-se a retirada da ferrovia Dona Tereza Cristina da \u00e1rea central de Crici\u00fama, objetivando-se a constru\u00e7\u00e3o de uma grande avenida. Isso provocou grandes transforma\u00e7\u00f5es no sistema vi\u00e1rio e na estrutura urbana da cidade. Gostaria de ouvi-lo a respeito deste assunto, mais precisamente sobre os reflexos que esta obra proporcionou no dia-a-dia das pessoas. Como ficou a vida urbana ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da obra?\nNJR - A Av. Centen\u00e1rio foi fundamental para o desenvolvimento da cidade. Toda a sa\u00edda de Crici\u00fama em dire\u00e7\u00e3o ao sul se dava pela Rua Henrique Lage, estreita, e onde se concentrava 60% do grande com\u00e9rcio da \u00e9poca. Se n\u00e3o fosse essa avenida, estaria quase impossibilitado o tr\u00e2nsito dentro da cidade. Foi uma obra com vis\u00e3o no futuro, fundamental.\nEm dire\u00e7\u00e3o ao norte, era a Rua Marcos Rovaris e a Gen. Osvaldo Pinto da Veiga, que era uma sa\u00edda um pouquinho melhor que a do sul.\nEu acho que fazendo justi\u00e7a ao Prefeito que come\u00e7ou esta obra, que foi o Manique, \u00e9 dele todo o m\u00e9rito. Mas m\u00e9rito maior que o do Manique foi o do Diretor da Estrada de Ferro, que autorizou a retirada dos trilhos antes mesmo da defini\u00e7\u00e3o do novo leito e da permiss\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Rede, que era a Uni\u00e3o.\nRH - A constru\u00e7\u00e3o da Av. Centen\u00e1rio (local do antigo trecho da EFDTC) deu nova configura\u00e7\u00e3o urbana a nossa cidade, facilitou o fluxo de ve\u00edculos e possibilitou a implanta\u00e7\u00e3o do sistema de Transporte Coletivo Integrado.\nNA - A retirada dos trilhos da Ferrovia e a transfer\u00eancia do Cemit\u00e9rio Municipal, que ficava no Bairro Comerci\u00e1rio, por\u00e9m muito pr\u00f3ximo do centro (no in\u00edcio da Rua Desembargador Pedro Silva), para a Av. Santos Dumont, no Bairro S\u00e3o Lu\u00eds,\ntiveram grande e decisivo impacto na valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e no desenvolvimento dos bairros Comerci\u00e1rio e Michel. Estes se desenvolviam muito lentamente devido ao fato da cidade ser dividida por uma ferrovia. Isto fazia com que a transposi\u00e7\u00e3o do centro para estes bairros fosse sempre dificultada. Desta forma, este lado da cidade crescia mais lentamente e a valoriza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis destes bairros at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o acontecia. Em mat\u00e9ria de IPTU, o Michel era o de menor pre\u00e7o. Menor que a arrecada\u00e7\u00e3o de IPTU da Vila Oper\u00e1ria (hoje Bairro Santa B\u00e1rbara).\nAMB - Na minha gest\u00e3o, implantei a Av. Centen\u00e1rio, no trecho que vai da Pra\u00e7a da Chamin\u00e9 (no Bairro Pr\u00f3spera) at\u00e9 o in\u00edcio do Bairro Pinheirinho. Acredito que com a Avenida Axial (hoje Av. Centen\u00e1rio) conseguimos melhorar o fluxo de ve\u00edculos, melhorando com isso o transporte coletivo. Conseguimos diminuir o tempo que se levava entre o bairro Pinheirinho e o bairro Pr\u00f3spera. O dia-a-dia das pessoas ficou mais facilitado. A avenida Centen\u00e1rio e a esta\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria foram obras que humanizaram a cidade. Os acessos ao centro e aos bairros, para quem chegasse a Crici\u00fama, antes desta importante via era muito dif\u00edcil.\nAG.Ia e AG.2a - Uma avenida que escoasse o tr\u00e2nsito do centro para os bairros, de uma forma mais r\u00e1pida, era fundamental para uma cidade que se pretendia viabilizar como p\u00f3lo regional. E foi fundamental para a cidade. S\u00f3 lamento que a obra n\u00e3o teve um estudo melhor, mais criterioso e mais detalhado. Ela \u00e9 mais uma via de tr\u00e2nsito r\u00e1pido do que uma via urbana servindo \u00e0 cidade. \u201cA Avenida Centen\u00e1rio, da maneira como foi implantada, continuou rasgando a cidade em duas partes. Como no tempo em que ali existia a ferrovia. Poderiam at\u00e9 ter deixado os trilhos do trem no canteiro central, que n\u00e3o interferiria em nada. Da mesma forma, poderiam ter sido projetadas passagens de n\u00edveis diferentes, entre o pedestre e o ve\u00edculo, o que resolveria outros problemas. Me lembro do tempo que existia, ali onde \u00e9 hoje o Terminal Urbano Central, uma passagem de n\u00edvel, tipo passarela para pedestres, que fazia a liga\u00e7\u00e3o entre o lado de cima (bairro Comerci\u00e1rio) e o lado de baixo (centro) Acredito que a avenida Centen\u00e1rio deva ser estendida at\u00e9 o Rodo-anel, no Bairro S\u00e3o Jo\u00e3o/Primeira Linha. E finalizando, concluo dizendo que a retirada dos trilhos do trem do centro da cidade, foi uma coisa boa para Crici\u00fama. Por\u00e9m, n\u00e3o foi aproveitada da melhor forma.\nJAH - As ferrovias foram implantadas h\u00e1 mais de cinquenta anos, e interiorizaram o transporte em Santa Catarina. Tanto em nossa regi\u00e3o como no resto do Estado, foram implantadas objetivando a aproxima\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios n\u00facleos urbanos existentes. Com o passar dos anos, as cidades cresceram, e a ferrovia passou a ser um entrave no meio urbano destas cidades. E em Crici\u00fama n\u00e3o foi diferente. Houve a\nnecessidade da retirada do ramal ferrovi\u00e1rio do centro da cidade, para ali ser implantada a avenida Centen\u00e1rio. Os moradores que ocupavam a \u00e1rea de dominio da ferrovia, que eram centenas, foram removidos para outro local, com uma infra-estrutura adequada, e que hoje \u00e9 o bairro Tereza Cristina. Nosso Munic\u00edpio mudou totalmente sua configura\u00e7\u00e3o a partir da implanta\u00e7\u00e3o desta avenida. Apesar de dividir a cidade em duas partes, e ser a espinha dorsal do Munic\u00edpio, acredito que seja a via mais importante da cidade. N\u00e3o h\u00e1 quem n\u00e3o precise diariamente se servir dela ou do sistema de transporte coletivo que por ela flui intensamente. H\u00e1 uma Crici\u00fama antes e uma Crici\u00fama depois da implanta\u00e7\u00e3o da avenida Centen\u00e1rio.\nEPM - Esta obra foi fundamental para o crescimento da cidade. Acredito que n\u00f3s temos que agradecer o fato de estar ali a ferrovia, pois sem a EFDTC (Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina), Crici\u00fama seria muito pior do que \u00e9 hoje. Crici\u00fama n\u00e3o tinha nenhum tipo de planejamento urbano. N\u00e3o tinha Plano Diretor. Cresceu desordenadamente, sem planejamento. Mesmo o Rio Crici\u00fama, que tinha um leito de mais de dez metros de largura, hoje n\u00e3o passa de tr\u00eas. Crici\u00fama cresceu ao \u201cbei prazer\u201d da vontade de seus habitantes. Acho que a avenida Centen\u00e1rio deveria ter sido mais larga. Se n\u00e3o estimularmos o crescimento de Crici\u00fama para bairros como o Pinheirinho, Pr\u00f3spera e a Primeira Linha, fatalmente, num futuro a m\u00e9dio prazo, teremos que retirar o canteiro central da Avenida Centen\u00e1rio para darmos escoamento ao tr\u00e2nsito que por ali necessitar\u00e1 fluir. Mas tamb\u00e9m temos uma proposta de mudarmos o hor\u00e1rio de funcionamento de alguns setores da atividade econ\u00f4mica da cidade, fazendo com que n\u00e3o abram tudo ao mesmo tempo e n\u00e3o fechem tudo no mesmo hor\u00e1rio.\nPRM - Foi uma grande \u201csorte\u201d de Crici\u00fama ter tido uma estrada de ferro, pois assim temos hoje a avenida Centen\u00e1rio. Ela cortou a cidade no sentido leste-oeste, justamente onde temos uma concentra\u00e7\u00e3o populacional maior. Por outro lado, temos dados estat\u00edsticos, comprovando que 70 % (setenta por cento) do ve\u00edculos que trafegam nas ruas de Crici\u00fama passam sobre a avenida Centen\u00e1rio. Sendo assim, precisamos criar alternativas para que n\u00e3o se dependa exclusivamente desta via. Da\u00ed a raz\u00e3o da necessidade urgente de constru\u00e7\u00e3o de uma outra avenida, e est\u00e1 a\u00ed a avenida Chile, que inclusive j\u00e1 superou o volume de tr\u00e1fego esperado. Crici\u00fama tem 68% das ruas j\u00e1 asfaltadas, um dos maiores \u00edndices do Estado e do pa\u00eds. Resumindo: \u201cacredito que a avenida Centen\u00e1rio mudou radicalmente a cara da cidade, e mudou para melhor\u201d.\nPERGUNTA 08 - Qual a sua opini\u00e3o a respeito da implanta\u00e7\u00e3o do transporte coletivo junto ao canteiro central da avenida Centen\u00e1rio? Voc\u00ea acha que foi a melhor solu\u00e7\u00e3o para se resolver o problema do transporte coletivo em Crici\u00fama?\nNJR - Sem um estudo global \u00e9 dif\u00edcil um parecer ou uma resposta desta natureza. Pode ser at\u00e9 que outras solu\u00e7\u00f5es existam, mas s\u00e3o detalhes de natureza muito t\u00e9cnica. Que deve ter algum efeito salutar, aquela centraliza\u00e7\u00e3o, eu n\u00e3o tenho d\u00favida. Eu acho que melhorou o transporte coletivo. Aquela avenida s\u00f3 foi poss\u00edvel com a sa\u00edda da estrada de ferro. Se n\u00e3o fosse ali, teria que ser em outra avenida. Isto implicaria mais recursos, pois necessitaria desapropria\u00e7\u00f5es de terrenos e casas. Acho que a quest\u00e3o econ\u00f4mica foi fundamental para definir a localiza\u00e7\u00e3o do eixo de transporte coletivo.\nRH - O transporte coletivo junto ao canteiro central da Av. Centen\u00e1rio foi a solu\u00e7\u00e3o racional para dar flexibilidade a este tipo de transporte de massa em nossa cidade. .\nNA - \u201cO sistema adotado com a implanta\u00e7\u00e3o do transporte coletivo junto ao canteiro central da Av. Centen\u00e1rio voltou a dividir a cidade em duas partes, como antigamente, na \u00e9poca que a ferrovia ocupava aquele espa\u00e7o\u201d. Esta obra n\u00e3o estava prevista no Plano Diretor original. Acredito que a administra\u00e7\u00e3o que a planejou tenha feito estudos criteriosos para implant\u00e1-la ali. Acho tamb\u00e9m que resolveu o problema de transporte coletivo na cidade.\nAMB - N\u00e3o sou t\u00e9cnico, e por isso n\u00e3o posso dar um parecer mais t\u00e9cnico sobre o assunto. Sendo assim, como ex-administrador do Munic\u00edpio, acho que a implanta\u00e7\u00e3o do transporte coletivo junto ao canteiro central da Avenida Centen\u00e1rio equacionou o problema do transporte coletivo na cidade. E isto \u00e9 bom. Por outro lado, esta obra obstruiu o fluxo normal dos ve\u00edculos. Mas para isso existem alternativas t\u00e9cnicas, como elevadas e t\u00faneis. Devemos nos preocupar mais com quem depende de \u00f4nibus do que com quem est\u00e1 dentro de seu carro, com ar condicionado ligado ou n\u00e3o. Acredito que foi uma boa obra. N\u00e3o acho que ela desumanizou a avenida, e conseq\u00fcentemente a cidade.\nAG.Ia e AG.2a - Acho que sem d\u00favida nenhuma o sistema de transporte integrado teria que existir na cidade de Crici\u00fama. Pena que hoje est\u00e1 um tanto desintegrado. Voc\u00ea v\u00ea que nem a pista de concreto, no corredor principal, para a passagem do \u00f4nibus, foi feita. Usaram a mesma pista de asfalto j\u00e1 existente O custo-benef\u00edcio para a Prefeitura foi muito elevado em termos financeiros. Foi uma exorbit\u00e2ncia. Eu n\u00e3o faria uma estrutura em ferro, como foi feito nos Terminais (Centro, Pr\u00f3spera e Pinheirinho), numa atmosfera t\u00e3o agressiva como a nossa. O Gin\u00e1sio\nMunicipal de Esportes que eu fiz, foi todo em estrutura de alum\u00ednio. Na \u00e9poca fui at\u00e9 criticado por isso, mas se forem ver hoje n\u00e3o tem nenhuma oxida\u00e7\u00e3o. Coisa que nos terminais j\u00e1 aparece. Finalizando, o anteprojeto do Sistema de Transporte Integrado foi feito na nossa Administra\u00e7\u00e3o. E encima deste anteprojeto foi idealizada a obra. Esta obra estava or\u00e7ada em 6 milh\u00f5es de reais e acabou custando mais de 20 milh\u00f5es. Acredito que quem conhece bem conseguiria fazer melhor por muito menos.\nJAH - A implanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Transporte Coletivo foi bem pensada, planejada e estudada. A redu\u00e7\u00e3o da tarifa, proporcionada pelo novo sistema, tamb\u00e9m foi importante. Resolveu o problema do transporte coletivo. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o encontrada para utiliza\u00e7\u00e3o do canteiro central da avenida Centen\u00e1rio, como meio de transporte de massa, n\u00e3o foi uma boa alternativa, pois parece-me que h\u00e1 problema quanto \u00e0 seguran\u00e7a das pessoas. H\u00e1 vantagens e defici\u00eancias que podem ser corrigidas, mas a ess\u00eancia do sistema deve ser mantida.\nEPM - Estudos mundiais indicam que a prioridade deve ser dada ao transporte coletivo. Acho que o sistema de transporte coletivo implantado na nossa Administra\u00e7\u00e3o melhorou sensivelmente os problemas e as principais reclama\u00e7\u00f5es de seus usu\u00e1rios. Conseguimos diminuir o n\u00famero de \u00f4nibus que circulavam no centro. Antes todas as linhas iam at\u00e9 o centro. Demos mais conforto e mais seguran\u00e7a. A diminui\u00e7\u00e3o da tarifa possibilitou o aumento do n\u00famero de passageiros. \u201cQuanto ao velho problema de divis\u00e3o de Crici\u00fama, em duas partes, inicialmente provocado pelo obst\u00e1culo f\u00edsico da ferrovia do in\u00edcio do s\u00e9culo e posteriormente pela avenida Centen\u00e1rio e pelo sistema de transporte coletivo implantado nesta avenida, poderia ser resolvido por duas ou tr\u00eas liga\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas, ou viadutos com passarelas. Isto possibilitaria ligar as duas partes da cidade, o que acabaria com esta quest\u00e3o de isolamento em que se acham os moradores do lado de l\u00e1 (bairros Comerci\u00e1rio, Michel, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, S\u00e3o Luiz, Santa B\u00e1rbara, etc, com os do lado de c\u00e1 (Centro, Pio Correia, Cruzeiro do Sul, etc) Acho que isto \u00e9 perfeitamente vi\u00e1vel. Problemas existem. Por\u00e9m, analisando-se tecnicamente, h\u00e1 solu\u00e7\u00f5es.\nPRM - Foi. Foi o melhor. Por\u00e9m, \u201cse f\u00f4ssemos partir para um perfeccionismo, a melhor solu\u00e7\u00e3o seria viabilizar um metr\u00f4 subterr\u00e2neo \u201d. Mas isto est\u00e1 fora da nossa realidade. A minha \u00f3tica \u00e9 a seguinte: \u201cpara uma cidade de pouco menos de 200.000 (duzentos mil) habitantes, 70.000 (setenta mil) pessoas utilizam o sistema de transporte coletivo diariamente. E destas, 86% (oitenta e seis por cento) aprovam o sistema. Temos que nos conscientizar de que sempre o coletivo tem que ser prioridade em rela\u00e7\u00e3o ao individual\u201d. Colocamos dentro de uma avenida, que era a mais movimentada da cidade, um corredor de \u00f4nibus que passou a ocupar uma das tr\u00eas faixas de rolamento. O cidad\u00e3o, tendo a confiabilidade no sistema e este oferecendo tamb\u00e9m um servi\u00e7o de qualidade, gera-se um usu\u00e1rio mais satisfeito E \u00e9 isto que atualmente temos comprovado.\nPERGUNTA 09 - No final da d\u00e9cada de setenta, o Poder P\u00fablico Municipal realiza obras no principal centro comercial de Crici\u00fama. A retirada total dos ve\u00edculos com a implanta\u00e7\u00e3o dos cal\u00e7ad\u00f5es nas ruas centrais da cidade passa a ser uma interven\u00e7\u00e3o urbana de reflexos significativos nos usos e costumes do cidad\u00e3o criciumense. Qual a sua opini\u00e3o sobre esta quest\u00e3o?\nNJR - Acho interessante. Na minha opini\u00e3o acho que \u00e9 uma coisa universal. Andei na Europa, na \u00c1sia, nos Estados Unidos. Todas as cidades de algum porte t\u00eam os seus cal\u00e7ad\u00f5es. Eu n\u00e3o estudei a fundo o problema, qual \u00e9 o reflexo no comportamento do cidad\u00e3o, se \u00e9 que teria algum. Mas a primeira vista, a meu ver,- parece salutar. H\u00e1 lugar para um aconchego maior entre as pessoas.\nO caso de Bras\u00edlia, por exemplo. Bras\u00edlia n\u00e3o tem um local de reuni\u00e3o, de troca social. N\u00e3o tem nem esquinas. Se voc\u00ea quer se locomover do sistema banc\u00e1rio para o sistema p\u00fablico, \u00e9 necess\u00e1rio percorrer sete ou oito quil\u00f4metros, e assim sucessivamente.\nAcho que os cal\u00e7ad\u00f5es centralizaram. Levou o cidad\u00e3o a ter um contato maior. Porque no momento de lazer, o cal\u00e7ad\u00e3o \u00e9 sempre um ponto de refer\u00eancia. E parece bom, satisfat\u00f3rio.\nRH - A constru\u00e7\u00e3o do cal\u00e7ad\u00e3o no cora\u00e7\u00e3o da cidade (Pra\u00e7a Nereu Ramos) e ruas adjacentes possibilitou o fluxo normal e seguro de pedestres, dando ao centro uma real sensa\u00e7\u00e3o de tranq\u00fcilidade e bem-estar.\nNA - A mudan\u00e7a no principal centro comercial de Crici\u00fama foi feita por um grupo de urbanistas de Curitiba, que houveram por bem modificar a identidade de seu povo. Para grandes centros urbanos admito, mas para uma cidade pequena n\u00e3o concordo.\nAMB - Nunca entendi a cria\u00e7\u00e3o do cal\u00e7ad\u00e3o como foi feita. N\u00e3o se pode bloquear os quatro cantos. Que se fizessem canaletas. Sou favor\u00e1vel \u00e0 perman\u00eancia do fechamento na frente da catedral e da Casa da Cultura (Codepla), mas deveriam ser abertas as laterais, mesmo que estreitas, com lombadas, por exemplo, para evitar grandes velocidades, mas dando condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego. Sou favor\u00e1vel \u00e0 abertura da avenida Get\u00falio Vargas. N\u00e3o tem necessidade de tanto cal\u00e7ad\u00e3o em Crici\u00fama. \u00c9 quest\u00e3o de bom-senso.\nAG.la e AG.2a - \u00c0 \u00e9poca ach\u00e1vamos que dev\u00edamos revitalizar o centro da cidade. A pra\u00e7a foi feita para o homem, a estrada para o ve\u00edculo. \u00c9 uma concep\u00e7\u00e3o que tenho. Nossa cidade ressentia-se de pontos de encontro. O objetivo de fazer os cal\u00e7ad\u00f5es era fazer com que os Criciumenses viessem para o centro conversar mais. Eu me lembro que antigamente a gente cumprimentava as pessoas nas ruas. Ent\u00e3o os cal\u00e7ad\u00f5es foram criados para trazer de volta este lado gostoso de antigamente. Incentivando atelier livre\nnas ruas, de uma forma que unisse as pessoas, e incentivasse estas mesmas pessoas para irem ao centro, irem a este novo espa\u00e7o criado. Acho que era obriga\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico fazer com que isto acontecesse, pois ali \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o da cidade. \"O cal\u00e7ad\u00e3o \u00e9 onde voc\u00ea encontra as pessoas. Ali deve ser caracterizado como o lugar do homem, pois o que \u00e9 mais importante \u00e9 a pessoa. L\u00e1 fora \u00e9 o ve\u00edculo\u201d. Com o passar das Administra\u00e7\u00f5es, muita coisa nova se enraizou na cidade, e isto vai modificando aquela id\u00e9ia inicial. Mas outras coisas deveriam ser feitas para humanizar ainda mais o centro, priorizando o homem.\nJAH - Na \u00e9poca da COUDECRI (Companhia de Urbaniza\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Crici\u00fama), companhia esta que antecedeu \u00e0 CODEPLA (Companhia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Planejamento Urbano de Crici\u00fama), j\u00e1 pens\u00e1vamos em implantar alguma coisa neste sentido. Na Administra\u00e7\u00e3o Nelson Alexandrino/Jo\u00e3o S\u00f4nego, s\u00f3 para fazer uma refer\u00eancia, foi a primeira vez que Crici\u00fama recebeu uma via pavimentada com asfalto. E isto aconteceu nas ruas do bairro Pio Corr\u00eaa, que era um dos melhores bairros da cidade. Nesta \u00e9poca foi a primeira vez que se instituiu a contribui\u00e7\u00e3o de melhoria. Este tributo consiste no seguinte: o contribuinte paga para receber os servi\u00e7os. E l\u00e1 foram feitas, al\u00e9m do asfalto, as galerias de \u00e1gua pluvial. Isto \u00e9 s\u00f3 para exemplificar as dificuldades que um administrador p\u00fablico tem para realizar obras. Sempre se esbarra na quest\u00e3o financeira. Com isso quero dizer que na \u00e9poca da COUDECRI o cal\u00e7ad\u00e3o j\u00e1 fazia parte de nossa proposta, de nosso planejamento. Por\u00e9m, n\u00e3o saiu do papel por insufici\u00eancia financeira da Prefeitura. O cal\u00e7ad\u00e3o foi uma obra que trouxe vantagens para todos. Houve alguma resist\u00eancia no in\u00edcio por parte de alguns comerciantes. Estes achavam que se n\u00e3o houvesse o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos defronte ao seu estabelecimento teriam preju\u00edzo. Outros pensavam na quest\u00e3o do comodismo. Queriam que seus pr\u00f3prios ve\u00edculos permanecessem estacionados defronte ao seu ponto de com\u00e9rcio. O cal\u00e7ad\u00e3o \u00e9 muito importante para o momento, para o dia-a-dia das pessoas. Vejo que o cal\u00e7ad\u00e3o trouxe vantagens para todos, fazendo com que Crici\u00fama evolu\u00edsse neste sentido, e acredito que esta evolu\u00e7\u00e3o tenha sido para melhor.\nEPM - Acho que o cal\u00e7ad\u00e3o foi muito mais ben\u00e9fico do que mal\u00e9fico, pensando no aspecto da vida da cidade. Principalmente aos seus pedestres. O exemplo de s\u00e1bado de manh\u00e3 em Crici\u00fama \u00e9 um exemplo muito gostoso. Voc\u00ea encontra v\u00e1rias pessoas que v\u00e3o at\u00e9 o cal\u00e7ad\u00e3o, neste dia e hor\u00e1rio, somente para conversar, trocar informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 realmente muito gostoso. Eu me questiono apenas a extens\u00e3o. Acho que deveria haver liga\u00e7\u00e3o entre os dois lados da Pra\u00e7a Nereu Ramos. Os taxistas est\u00e3o permanentemente se queixando. Estudos devem continuar a serem feitos para que se prepare a cidade para o futuro.\nPRM - Na minha opini\u00e3o, acredito que o pedestre tenha prioridade sobre o ve\u00edculo. Mesmo que alguns munic\u00edpios de pa\u00edses do primeiro mundo, que executaram cal\u00e7ad\u00f5es, estejam voltando atr\u00e1s e retomando as origens, eu assumidamente sou favor\u00e1vel \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos cal\u00e7ad\u00f5es. Admito discutir alguns pontos que sejam pol\u00eamicos; alguma rua que tenha sido fechada ao tr\u00e2nsito de ve\u00edculos, e necessite ser reavaliada a quest\u00e3o. No caso de Crici\u00fama, talvez pud\u00e9ssemos diminuir um pouco. Reduzi-lo em algumas ruas. Por\u00e9m, n\u00e3o admitiria nenhum tipo de discuss\u00e3o quando se referem ao entorno da Pra\u00e7a Nereu Ramos.\nPERGUNTA 10 - Toda cidade tem uma identidade que lhe \u00e9 pr\u00f3pria. Esta identidade caracteriza, define, distingue e diferencia uma cidade de outra. Neste sentido, pergunta-se: qual era a identidade da Crici\u00fama da sua administra\u00e7\u00e3o e qual a de hoje? Houve alguma diferencia\u00e7\u00e3o significativa neste aspecto?\nNJR - Antigamente, o que levou Crici\u00fama para frente, para o desenvolvimento, \u00e9 que foi uma cidade de aventureiros. A maioria, tirando os habitantes locais, atrav\u00e9s de gera\u00e7\u00f5es, a maioria vinha, trabalhava, ganhava os recursos e aplicava no local, na pr\u00f3pria cidade. Havia uma disposi\u00e7\u00e3o, uma inten\u00e7\u00e3o, uma vontade de crescer. As cidades tradicionais, como Tubar\u00e3o e Laguna, eram dirigidas por quatro ou cinco fam\u00edlias ditas tradicionais, que n\u00e3o aplicavam os recursos gerados no munic\u00edpio no pr\u00f3prio munic\u00edpio e n\u00e3o permitiam que estranhos o fizessem. O porto de Imbituba s\u00f3 saiu por uma quest\u00e3o de briga de fam\u00edlias - entre um grupo de Laguna e a fam\u00edlia Cat\u00e3o de Imbituba. Nunca foi feito planejamento em fun\u00e7\u00e3o da cidade. E em fun\u00e7\u00e3o dos interesses das pessoas, das tais fam\u00edlias \u201ctradicionais\u201d.\nCrici\u00fama cresceu, se desenvolveu, embora muitas vezes desordenadamente, porque os que iam para l\u00e1 iam para trabalhar, construir e aplicar os recursos na pr\u00f3pria cidade. Hoje a coisa fugiu do controle porque a cidade cresceu e \u00e9 um p\u00f3lo. Todos os que se achavam mal em Ararangu\u00e1 ou no Treviso, Turvo, Tubar\u00e3o ou Bra\u00e7o do Norte corriam para Crici\u00fama. Ent\u00e3o aquilo gerou um aglomerado humano, que \u00e9 o caso de Florian\u00f3polis, de Lages, ou o caso espec\u00edfico de Joinville, onde a pobreza e a mis\u00e9ria aumentam a cada dia. Isto fica dif\u00edcil de controlar, e cada vez mais aumentam as invas\u00f5es de terra, que passaram a ter um cunho pol\u00edtico ao inv\u00e9s de um cunho de natureza eminentemente t\u00e9cnica. E dif\u00edcil fazer um paralelo dentro de uma desordena\u00e7\u00e3o desta natureza.\nRH - Durante a nossa administra\u00e7\u00e3o nosso munic\u00edpio ou nossa cidade era tida como a Capital Brasileira do Carv\u00e3o. Hoje nosso munic\u00edpio se diversificou quanto \u00e0s atividades econ\u00f4micas, surgindo como p\u00f3lo cer\u00e2mico e de confec\u00e7\u00e3o. Por ser o carv\u00e3o\num energ\u00e9tico importante para a gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica, temos a convic\u00e7\u00e3o de que Crici\u00fama e, principalmente, a regi\u00e3o carbon\u00edfera ter\u00e1 ainda importante posi\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio nacional quanto \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de eletricidade.\nNA - A identidade de Crici\u00fama naquela \u00e9poca era a de uma cidade provinciana. Todos se conheciam pelo nome, se respeitavam. Hoje \u00e9 uma cidade cosmopolita. Vieram muitos profissionais de fora, atra\u00eddos pelas ind\u00fastrias. Acho que perdemos a nossa identidade porque muitos vieram e n\u00e3o criaram ra\u00edzes. O poder pol\u00edtico da cidade deveria estar nas m\u00e3os de profissionais, da gera\u00e7\u00e3o nova, evitando que aventureiros despreparados tomem o lugar, se locupletem e d\u00eaem adeus \u00e0 cidade.\nAMB - N\u00e3o. N\u00e3o notei, e n\u00e3o noto. Crici\u00fama continua tendo uma tend\u00eancia progressista, mas n\u00e3o tem uma identidade como Munic\u00edpio^ Seria uma coisa que dever\u00edamos resgatar. Nossa cidade n\u00e3o tem voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica.\nAG.la - Houve. A nossa cidade realmente se consolidou como p\u00f3lo da regi\u00e3o. Acho que este t\u00edtulo era muito disputado com Tubar\u00e3o. Naquela \u00e9poca n\u00f3s conseguimos modificar este quadro. Constru\u00edmos obras relevantes que chamaram a aten\u00e7\u00e3o. Crici\u00fama foi \u201cvedete\u201d durante um bom per\u00edodo. Assim como aprendemos com o Arq. Jaime Lemer, em Curitiba, teve v\u00e1rias prefeituras da regi\u00e3o que vieram aprender com a gente. Por exemplo, Ararangu\u00e1 ou I\u00e7ara. N\u00e3o \u00e9 que a gente fez escola, mas deu para sentir-se que \u00e9 mais humano este tratamento de vegeta\u00e7\u00e3o, de \u00e1rvores, de pavimenta\u00e7\u00e3o, de equipamentos, de visuais. A sinaliza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria que implantamos foi toda inovadora. Foram feitas obras que humanizaram a cidade. A identidade anterior de Crici\u00fama era como a Cidade do Carv\u00e3o. A ind\u00fastria foi se diversificando. Com crise ou sem crise, entre Florian\u00f3polis e Porto Alegre, a identidade de Crici\u00fama \u00e9 a de p\u00f3lo regional.\nJAH - Ap\u00f3s o ciclo do carv\u00e3o, e posteriormente da diversifica\u00e7\u00e3o industrial, Crici\u00fama se voltou mais para o turismo comercial, devido ao grande n\u00famero de ind\u00fastrias de confec\u00e7\u00e3o. O turismo comercial \u00e9 uma alternativa que merece ser melhor estudada e planejada para que se chegue a um resultado compensador. Desta forma, precisamos concili\u00e1-lo com o turismo dos balne\u00e1rios termais e das praias, assim como com o turismo serrano. Tamb\u00e9m podemos explorar e divulgar mais o turismo da \u00e9poca da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera - a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Neste sentido temos a Mina Modelo Caetano S\u00f4nego, pois \u00e9 muito grande a curiosidade das pessoas para conhecerem uma mina de carv\u00e3o. Podemos melhorar os atrativos, como a Vila Ol\u00edmpica por exemplo, onde temos um local excelente para um belvedere. Acredito que tudo \u00e9 v\u00e1lido para resgatar a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria do nosso povo. Mas ao buscar-se uma nova identidade para Crici\u00fama, penso que deva ser atrav\u00e9s do turismo comercial a grande sa\u00edda.\nAG.2a - As pessoas j\u00e1 tinham assumido mais a cidade. Isto eu observei na minha segunda administra\u00e7\u00e3o. Nesta segunda fase, a popula\u00e7\u00e3o me pedia que fizesse mais cal\u00e7ad\u00e3o. Isto nos mostra que as pessoas j\u00e1 se integravam ao esp\u00edrito de melhor qualidade de vida, o que era um dos nossos principais objetivos. Sendo assim, quanto \u00e0 identidade de Crici\u00fama, no segundo mandato, tenho a dizer que a cidade j\u00e1 se encontrava consolidada como p\u00f3lo regional, mas precisando resgatar uma melhor qualidade de vida. E isto foi o que n\u00f3s tentamos buscar e proporcionar aos criciumenses.\nEPM - A identidade de Crici\u00fama \u00e9 a de uma cidade industrial. Primeiro o carv\u00e3o, depois a cer\u00e2mica, e hoje a ind\u00fastria do pl\u00e1stico e do vestu\u00e1rio. Tamb\u00e9m a identidade do turismo comercial pode ser resgatada e intensificada. Crici\u00fama ainda tem vis\u00e3o de um grande centro comercial, e de servi\u00e7os. Acho que a UNESC deveria se abrir para caracter\u00edsticas mais liberais de conv\u00edvio social. \u00c0s vezes tenho a impress\u00e3o de que a nossa universidade se isola dentro de uma vis\u00e3o ideol\u00f3gica. A UNESC n\u00e3o pode estar separada do dia-a-dia da cidade, como acontecia anteriormente.\nPRM - Crici\u00fama hoje se divide em duas frentes bem distintas: a ind\u00fastria e o servi\u00e7o. Liberamos o com\u00e9rcio aos domingos para implementar estas duas quest\u00f5es. A voca\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama \u00e9 o com\u00e9rcio e os servi\u00e7os. Crici\u00fama \u00e9 privilegiada por estar entre a serra e o mar, mas n\u00f3s n\u00e3o vivemos isto, apenas usufru\u00edmos da praia e da montanha.\nPERGUNTA 11 - Voc\u00ea acha que todos n\u00f3s, moradores de Crici\u00fama, poder\u00edamos fazer alguma coisa em favor do munic\u00edpio que pudesse resgatar a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria da cidade, resgatando tamb\u00e9m os aspectos da qualidade de vida urbana de seus habitantes?\nNJR - Esse mal, falta de mem\u00f3ria, de preserva\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 de Crici\u00fama. Ele \u00e9 praticamente de todo o pa\u00eds. N\u00f3s n\u00e3o temos mem\u00f3ria de nada. Alguns Estados praticam o culto aos antepassados. O Rio Grande do Sul \u00e9 um Estado que serve de exemplo. O ga\u00facho tem a mem\u00f3ria de suas lutas, que s\u00e3o quase seculares e tem orgulho de suas ra\u00edzes e tradi\u00e7\u00f5es. O pr\u00f3prio CTG - leva aquela cultura para o resto do pa\u00eds. Aqui o governador Celso Ramos, que foi um homem que alterou o sistema pol\u00edtico, melhorou e muito esta quest\u00e3o, e fez coisas extraordin\u00e1rias. H\u00e1 pouco tempo, houve o centen\u00e1rio da morte dele. Tirando meia d\u00fazia de amigos, ningu\u00e9m mais sabe nada dele. E se perguntar, em um gin\u00e1sio de esportes, quem foi Celso Ramos, dificilmente algu\u00e9m saber\u00e1 da exist\u00eancia dele. N\u00e3o se cultua nada. Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um mal somente de Crici\u00fama. \u00c9 um mal brasileiro. \u201cAqui eu s\u00f3 vejo explodir o patriotismo num campeonato de futebol. Afora isto, n\u00e3o existe mais nada. Isto \u00e9 lament\u00e1vel\u201d.\nNa Fran\u00e7a, quando chega a semana da Fran\u00e7a, ou seja, da Queda da Bastilha, \u00e9 uma semana em todos os quadrantes das cidades. \u00c9 uma semana cultural espont\u00e2nea. Aqui, o pouco que se cultuava neste sentido, durante a ditadura Vargas, era a Semana da P\u00e1tria, campeonatos e confer\u00eancias. Tudo isto foi extinto, n\u00e3o tem mais nada.\nRH - Todas as comunidades, atrav\u00e9s das diversas associa\u00e7\u00f5es tais como Clubes de Servi\u00e7o, Lojas Ma\u00e7\u00f3nicas, Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial, e, principalmente, da C\u00e2mara de Vereadores (que s\u00e3o os leg\u00edtimos representantes do povo) poderiam, e at\u00e9 mesmo deveriam, relacionar as prioridades s\u00f3cio-culturais e os aspectos ambientais, que tangem de perto a qualidade de vida, e as tomar bandeira de luta.\nNA - Acho que sim. Desde que somemos os esfor\u00e7os daqueles que amam Crici\u00fama e que estes d\u00eaem um pouco de si.\nAMB - Acho que todos poderiam colaborar para resgatar a nossa identidade, que \u00e9 a de uma cidade de imigrantes que vieram para colonizar. Eles n\u00e3o vieram em busca de ind\u00fastrias. Estamos bastante distanciados da verdadeira finalidade dos imigrantes, que era a de se dedicar \u00e0 agricultura. Se a ind\u00fastria \u00e9 uma necessidade, mas n\u00f3s n\u00e3o poder\u00edamos esquecer ou deixar de valorizar a mem\u00f3ria daqueles que vieram para c\u00e1. Estes, na \u00e9poca n\u00e3o tinham nada a ver nem com minera\u00e7\u00e3o e nem com ind\u00fastria. Vieram para colonizar e para se dedicar \u00e0 agricultura. A ind\u00fastria do carv\u00e3o \u00e9 uma mera decorr\u00eancia. Esta identidade verdadeira dos colonizadores perdurou at\u00e9 mais ou menos 1930, depois disso o que se via era a minera\u00e7\u00e3o.\nAG.Ia e AG.2a - Crici\u00fama n\u00e3o tem hist\u00f3ria, muito menos mem\u00f3ria. Ningu\u00e9m preserva nada. Acredito que a prefeitura e a universidade (UNESC), deveriam se unir \u00e0 comunidade para resgatar esta hist\u00f3ria. Lembro-me de que quando dos festejos do Centen\u00e1rio de Coloniza\u00e7\u00e3o (1980), foi uma coisa linda. Todo mundo se mexeu. Acharam tanta coisa. E coisas lind\u00edssimas.\nJAH - No tempo dos colonizadores, tudo era muito mais dif\u00edcil. N\u00e3o havia estradas, somente algumas picadas. A comunica\u00e7\u00e3o entre os povos era quase que inexistente. Era uma car\u00eancia generalizada. Hoje temos muito mais recursos, condi\u00e7\u00f5es e facilidades para acontecer uma integra\u00e7\u00e3o. Neste sentido, temos movimentos de preserva\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o e cultura destes colonizadores. A Festa das Etnias integra e congrega todas as ra\u00e7as que aqui se estabeleceram, e consegue manter viva a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria de nosso povo. Podemos buscar recursos de v\u00e1rias formas, pois existe muita facilidade de obten\u00e7\u00e3o destes recursos para esta \u00e1rea, e eu vejo que h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para que as coisas assim aconte\u00e7am. A Administra\u00e7\u00e3o, juntamente com as entidades, associa\u00e7\u00f5es representativas e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, poder\u00e3o se engajar para valorizar ainda mais as nossas tradi\u00e7\u00f5es -preservando com isso a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria de nosso povo.\nEPM - Sou extremamente estimulador da parceria. Deve-se mudar a id\u00e9ia de que o Poder P\u00fablico tem que fazer de tudo, numa atitude paternalista. Acho que o Prefeito deve unir-se \u00e0s entidades representativas, desvinculadas da pol\u00edtica partid\u00e1ria. Somente o poder p\u00fablico n\u00e3o vai conseguir fazer tudo. Acredito que atrav\u00e9s de parcerias, conseguiremos juntos resgatar a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria, fazendo uma grande unidade para buscarmos o melhor para Crici\u00fama.\nPRM - No nosso govemo, \u201cfoi criada uma comiss\u00e3o municipal, que visa estudar e levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Arquitet\u00f4nico do Munic\u00edpio. Alguns bens provavelmente dever\u00e3o ser tombados, colaborando para a preserva\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria e da Mem\u00f3ria da Cidade de Crici\u00fama. Para estes bens tombados, poderemos conceder incentivos, como, por exemplo isen\u00e7\u00e3o, de impostos\u201d. Isto faria com que o bem fosse mantido sempre em perfeito estado de conserva\u00e7\u00e3o. Encaminharemos ainda este ano \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores para aprova\u00e7\u00e3o. Temos tamb\u00e9m a Festa das Etnias que mant\u00e9m viva as tradi\u00e7\u00f5es dos colonizadores (imigrantes). Objetivamos a implanta\u00e7\u00e3o de um Centro de Eventos, para que possamos ter esta festa e o Centro de Tradi\u00e7\u00f5es em um \u00fanico lugar; para que isto aconte\u00e7a, estamos negociando o \u2018 galp\u00e3o da antiga Cecrisa com o govemo do Estado.\nPERGUNTA 12 - O que voc\u00ea teria a dizer a respeito do processo de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera no crescimento da cidade de Crici\u00fama? Especifique os principais ciclos de crescimento.\nNJR - \u201cCrici\u00fama deve o que \u00e9 ao carv\u00e3o. Mesmo aqueles outros empres\u00e1rios, das cer\u00e2micas por exemplo, devem saber que os recursos, na sua origem, foram provenientes do carv\u00e3o\u201d. O carv\u00e3o teve uma boa fase, durante a Segunda Grande Guerra, quando o presidente Vargas conseguiu a implanta\u00e7\u00e3o da primeira Sider\u00fargica no Brasil, e que era obrigat\u00f3rio o consumo de 405 do carv\u00e3o brasileiro, numa mistura com o importado. Ent\u00e3o, a ind\u00fastria carbon\u00edfera cresceu. Posteriormente, cada govemo fazia um planejamento. Sempre objetivando o desenvolvimento da minera\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, sempre com escassos recursos. Por exemplo, o transporte. Este quase n\u00e3o existia. E a coisa foi nesse sistema, at\u00e9 que com o Presidente Collor, \u201co vigarista Collor\u201d, ele acabou com o carv\u00e3o. Hoje se fala em usinas termel\u00e9tricas, localizadas na pr\u00f3pria boca de mina, utilizando outra tecnologia. E isto s\u00f3 vai sair devido a uma necessidade nacional. N\u00f3s estamos arriscados, se houver uma grande estiagem, a ficar sem energia suficiente para S\u00e3o Paulo. Ent\u00e3o a coisa \u00e9 \u00fatil. \u00datil e econ\u00f4mica. Acho que \u00e9 uma grande sa\u00edda e que est\u00e1 acordando com um atraso de mais de 30 (trinta) anos, pois isto j\u00e1 se falava antigamente.\nO maior ciclo do crescimento, em cima do processo de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera, foi durante a Segunda Grande Guerra. Foi quando se construiu a CSN, em Volta Redonda/RJ, e que se vinculou o uso do carv\u00e3o metal\u00fargico.\n\u201cO americano for\u00e7ou o apoio do Brasil aos aliado, e o Presidente Get\u00falio Vargas, condicionou, entre outras coisas, a constru\u00e7\u00e3o de urna usina sider\u00fargica no Pa\u00eds. Olha o americano numa prepara\u00e7\u00e3o de guerra, fornecer equipamentos para uma sider\u00fargica, para um pa\u00eds que era urna colonia de mat\u00e9ria prima dele, s\u00f3 numa situa\u00e7\u00e3o dessas \u201d,\nDepois vieram outra usinas, como \u00e9 o caso da Usiminas, no tempo do Juscelino, a Cosipa etc. Esta foi a \u00e9poca em que Crici\u00fama mais absorveu m\u00e3o-de-obra. Muita gente veio de fora, de cidades e vilas da regi\u00e3o, do Estado em si e de outros Estados da Federa\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 de fora do Brasil.\nOutra coisa que diz respeito \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e foi importante no crescimento de Crici\u00fama foi a constru\u00e7\u00e3o da SATC (Sociedade Amigos Trabalhadores do Carv\u00e3o). A SATC foi criada quando havia ainda uma certa estabilidade na produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Foi criada gra\u00e7as ao apoio da CSN e principalmente de seu Diretor-Secret\u00e1rio da \u00e9poca, Sr.' Martins. Esta escola come\u00e7ou, no seu planejamento, objetivando ser uma escola para filhos de mineiros. O internato era para os estudantes de Sider\u00f3polis, Urussanga, Lauro M\u00fcller, onde tivesse minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Ela se mantinha devido ao apoio da CSN, com a cria\u00e7\u00e3o de uma taxa de 2% sobre a tonelada do carv\u00e3o, paga pelo comprador. E este comprador era um s\u00f3: a pr\u00f3pria CSN. Mas para a CSN devolver este dinheiro teria que ser atrav\u00e9s do vendedor, que era o minerador.\nEu fui o primeiro Diretor-Executivo. Fui eu que a planejei. Foi criada uma diretoria. Tinha um secret\u00e1rio, que representava os interesses do minerador, um Diretor-Financeiro, o qual representava os interesses da pr\u00f3pria CSN. O PNC (Plano Nacional do Carv\u00e3o) pediu ao SENAI para que eu fosse a Crici\u00fama. Eu fui escolhido pela CSN. Eu fui l\u00e1 para planejar a Escola T\u00e9cnica. A pedido da CSN e de dois mineradores, principalmente dos Srs. Sebasti\u00e3o Toledo dos Santos e Sebasti\u00e3o Netto Campos.\nCom o tempo, estes 2% foi reduzido para 1%, e a Escola passou a abrir as portas a todos, fugindo dos seus reais objetivos iniciais. O que \u00e9 importante dizer \u00e9 que ela come\u00e7ou com 7.200,00 m2 (sete mil e duzentos metros quadrados) e que todo o programa de ensino foi criado por mim devido a minha experi\u00eancia no SENAI.\nRH - O crescimento de Crici\u00fama est\u00e1 intimamente relacionado com a ind\u00fastria carbon\u00edfera. A primeira tentativa de se explorar o carv\u00e3o economicamente se deu com o Visconde de Barbacena, quando em 1876 recebeu a concess\u00e3o imperial para\nminerar na regi\u00e3o de Lauro M\u00fciler. Um marco importante para a regi\u00e3o sui foi a constru\u00e7\u00e3o da EFDTC em 1884, desde Imbituba at\u00e9 Lauro M\u00fciler. Em 1914 iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o do ramal de Ararangu\u00e1, passando por Crici\u00fama. A ferrovia tinha como objetivo principal o transporte do carv\u00e3o para os portos de Imbituba e Laguna. O empreendimento do Visconde de Barbacena n\u00e3o teve sucesso e o seu empreendimento faliu. Posteriormente a organiza\u00e7\u00e3o Lage, j\u00e1 no in\u00edcio deste s\u00e9culo, adquiriu a massa falida da empresa de minera\u00e7\u00e3o do Visconde de Barbacena. Do in\u00edcio do s\u00e9culo at\u00e9 a presente data o carv\u00e3o passou por diversas fases, marcadas por crises e per\u00edodos de prosperidade. A grande e primeira crise surgiu logo ap\u00f3s a Primeira Grande Guerra Mundial (1914-1918). Somente com o Governo Vargas \u00e9 que o carv\u00e3o voltou a ter certa estabilidade como atividade industrial.\nNo governo Vargas, principalmente em meados d\u00e9cada de 30 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 40, o nosso carv\u00e3o, pelo Decreto 21048, passou a ser usado compulsoriamente, num percentual que oscilou entre 10 e 40%, nas ferrovias, na navega\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m na siderurgia. Durante a Segunda Grande Guerra (1939-1945), houve uma grande expans\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera, entrando a mesma em crise ap\u00f3s o t\u00e9rmino do conflito. Durante o governo Vargas, na primeira metade da d\u00e9cada de 40, foi criada a CSN (Companhia Sider\u00fargica Nacional) e o nosso carv\u00e3o passou a ter seu sustent\u00e1culo no fornecimento do carv\u00e3o metal\u00fargico, destinado a Volta Redonda/RJ. Com a produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o metal\u00fargico no lavador de Capivari, surgiu o complexo termel\u00e9trico local para utilizar o carv\u00e3o energ\u00e9tico (CE-4500) resultante da obten\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o metal\u00fargico. De meados da d\u00e9cada de 40 at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 80, a ind\u00fastria carbon\u00edfera passou por relativo crescimento. Em 1990, ocorreu a mais s\u00e9ria crise no setor carbon\u00edfero: pela Portaria 801, de 17 de setembro de 1990, o Governo Collor desregulamentou o setor carbon\u00edfero. Abruptamente, sem qualquer planejamento, foi suspensa a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o metal\u00fargico, desativado o lavador de Capivari, passando-se a importar todo tipo de carv\u00e3o, com al\u00edquota zero. Esta nefasta portaria gerou desemprego em massa e total desalento por parte dos empres\u00e1rios do setor. Produz\u00edamos na \u00e9poca cerca de 18 milh\u00f5es de toneladas de carv\u00e3o bruto e passamos a produzir cinco milh\u00f5es. T\u00ednhamos cerca de 12000 pessoas nas minas e passamos para n\u00e3o mais que 4000. Hoje, o setor supre o complexo termel\u00e9trico Jorge Lacerda, com 853 Mw de pot\u00eancia instalada com o carv\u00e3o CE 4500 que, na \u00e9poca do lavador de Capivari, se constitu\u00eda num sub-produto do metal\u00fargico. O setor fornece, hoje, 157.624 T/m\u00eas de carv\u00e3o CE 4500 - energ\u00e9tico para o complexo termel\u00e9trico Jorge Lacerda (Gerasul). Por outro lado, com conhecimento pleno de que a destina\u00e7\u00e3o do nosso carv\u00e3o est\u00e1 direta e de maneira indissol\u00favel, ligada \u00e0 gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica, planeja-se a constru\u00e7\u00e3o de usinas termel\u00e9tricas nas bocas de mina. Estas usinas - com plano para 900 Mw de pot\u00eancia - queimar\u00e3o carv\u00e3o bruto e rejeito na boca da mina, despoluindo a regi\u00e3o e contendo a degrada\u00e7\u00e3o ambiental pelo fato de deixarem de beneficiar o carv\u00e3o. Uma usina com 400 Mw de pot\u00eancia j\u00e1 est\u00e1 com projeto de viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica\ncontratado. Mister ressaltar que durante longos anos, desde a d\u00e9cada de 40 at\u00e9 a licita\u00e7\u00e3o de fornecimento de carv\u00e3o para a Gerasul, em setembro de 1996, a ind\u00fastria carbon\u00edfera sempre foi dirigida pelo Governo Federal. O Governo fixava o mercado, o frete e determinava a cota de fornecimento de cada empresa mineradora aos consumidores estatais (ferrovia, navega\u00e7\u00e3o e siderurgias). Por esta raz\u00e3o, certamente, quer durante e ap\u00f3s as crises, nunca se buscou uma solu\u00e7\u00e3o duradoura para o carv\u00e3o. Presentemente esta solu\u00e7\u00e3o passa, sem d\u00favida, pela gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, atrav\u00e9s da iniciativa privada, usando racionalmente o nosso carv\u00e3o.\nNA - Acho que o processo de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera no crescimento da cidade deu-se na \u00e9poca da Segunda Guerra, isto \u00e9, em 1945 e estendeu-se at\u00e9 o surgimento das novas ind\u00fastrias no munic\u00edpio.\nAMB - Acho que o carv\u00e3o ajudou a dar a partida \u00e0 cidade de Crici\u00fama. Mas, por outro lado, prejudicou muito. A ind\u00fastria do carv\u00e3o esteve sempre na m\u00e3o de meia d\u00fazia de pessoas, de meia d\u00fazia de fam\u00edlias, das quais umas beneficiaram a cidade e outras s\u00f3 atrapalharam. Investiram seu dinheiro em outras cidades e at\u00e9 em outros Estados. E n\u00e3o criaram nada que pudesse dar emprego \u00e0queles trabalhadores prejudicados pelo carv\u00e3o que podiam ser aproveitados em outra atividade. \u201cA degrada\u00e7\u00e3o ambiental intensa em nossa regi\u00e3o carbon\u00edfera tem a Uni\u00e3o como a maior respons\u00e1vel. Atrav\u00e9s da CSN (Companhia Sider\u00fargica Nacional), o Governo Federal minerou extensas \u00e1reas, inclusive a c\u00e9u aberto, e deixou tudo como est\u00e1 Ele n\u00e3o dava o exemplo. N\u00e3o recuperava as \u00e1reas, como iria exigir dos outros? A Uni\u00e3o ficava com 70% do royalty do carv\u00e3o, o Estado com 20% e o Munic\u00edpio com 10%. Se ele ficava com a maior parte, por que ele n\u00e3o recuperava as \u00e1reas degradadas?\nAG.la e AG.2a - \u201cOsprincipais ciclos do carv\u00e3o em Crici\u00fama coincidiram com a Primeira e Segunda Guerra Mundial e tamb\u00e9m com a crise mundial do petr\u00f3leo. Os reflexos mais importantes para n\u00f3s em Crici\u00fama foram os dois \u00faltimos, sendo que a crise mundial do petr\u00f3leo provocou um grande \u201cboom\u201d quanto ao processo de crescimento da cidade\nJAH - N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que em um determinado momento a minera\u00e7\u00e3o foi a \u00fanica atividade econ\u00f4mica que t\u00ednhamos. Esta atividade foi respons\u00e1vel, at\u00e9 uma certa altura, por tudo o que acontecia aqui. Deixou como marca positiva a Escola T\u00e9cnica da SATC - Sociedade de Assist\u00eancia aos Trabalhadores do Carv\u00e3o. A famosa frase: \u201cCarv\u00e3o. Pedra fundamental do progresso\u201d, deixou uma grande marca. Assim, n\u00e3o podemos olhar somente o lado ben\u00e9fico desta quest\u00e3o. A consequ\u00eancia que temos deste per\u00edodo \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, e neste sentido precisamos investir para recuperar o meio ambiente. Na \u00e9poca n\u00e3o havia o grau de conscientiza\u00e7\u00e3o que se tem hoje. N\u00e3o havia legisla\u00e7\u00e3o que monitorasse e fiscalizasse a atividade carbon\u00edfera. N\u00f3s precisamos \u00e9 ter consci\u00eancia que foi importante o ciclo do carv\u00e3o. Que houve investimentos em ferrovias, em portos, em siderurgia, gera\u00e7\u00e3o de emprego e diversifica\u00e7\u00e3o de atividades, No contexto geral, algumas cidades se destacaram mais que outras. Umas com marcas profundas, como \u00e9 o caso de -Sider\u00f3polis. L\u00e1 existiu a minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, e hoje temos uma topografia que mais parece uma paisagem lunar. S\u00f3 agora se pensa em remover e melhorar aquela paisagem, mas o custo \u00e9 muito alto, e acaba ficando como est\u00e1, ou seja, solo est\u00e9ril e sem condi\u00e7\u00e3o produtiva nenhuma. Na \u00e9poca s\u00f3 se pensava no lucro e a quest\u00e3o ambiental era deixada de lado. E uma dura realidade, de dif\u00edcil compreens\u00e3o, mas temos que aceit\u00e1-la.\nEPM - A ind\u00fastria carbon\u00edfera foi, indiscutivelmente, a grande respons\u00e1vel pelo crescimento de Crici\u00fama. At\u00e9 a d\u00e9cada de quarenta, Crici\u00fama se beneficiava de Laguna como grande centro de com\u00e9rcio e de servi\u00e7os. A partir da d\u00e9cada de quarenta, a CSN (Companhia Sider\u00fargica Nacional) consumia quase que 80 % (oitenta por cento) do carv\u00e3o produzido aqui. Isto teve reflexos significativos no crescimento da cidade, estendendo-se at\u00e9 as d\u00e9cadas de cinquenta e sessenta. Mas o fruto do carv\u00e3o foi muito pouco utilizado na diversifica\u00e7\u00e3o industrial. Ele ficou restrito \u00e0 atividade carbon\u00edfera. Hoje a atividade carbon\u00edfera \u00e9 muito pouco importante para Crici\u00fama. Por\u00e9m, na d\u00e9cada de setenta at\u00e9 o final da d\u00e9cada de oitenta, o IUM (Imposto \u00danico sobre Minerais) tinha gerado algo em tomo de USS 250.000.000 (duzentos e cinquenta milh\u00f5es de d\u00f3lares), dos quais 70 % (setenta por cento) iam para o Estado, 20 % (vinte por cento) para o Munic\u00edpio, e 10 % (dez por cento) para a Uni\u00e3o. Se esse dinheiro fosse aplicado aqui, com certeza ter\u00edamos feito uma recupera\u00e7\u00e3o ambiental correta e instalado uma melhor infra-estrutura, como \u00e1gua e esgoto, por exemplo. Muitas grandes empresas deixaram de se instalar em Crici\u00fama por falta de \u00e1gua.\nPRM - Eu diria que no ciclo da produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o tivemos algumas a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas importantes como, por exemplo, a chegada da CSN (Companhia Sider\u00fargica Nacional), que contribuiu e muito para o desenvolvimento de toda a bacia carbon\u00edfera. Posteriormente, com o fechamento desta comoanhia e o decreto da desregulamenta\u00e7\u00e3o\nda ind\u00fastria carbon\u00edfera, no in\u00edcio da d\u00e9cada, iniciou-se um processo de decl\u00ednio desta atividade. Por\u00e9m, vejo com bons olhos os novos projetos de utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o - Usina Termel\u00e9trica - e sem o paternalismo da Uni\u00e3o. Espero que ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da primeira usina, venham outras mais. Vamos ter muito desenvolvimento na nossa regi\u00e3o, e desta vez levando em conta a preocupa\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, onde 3 8% (trinta e oito por cento) do equipamento da usina \u00e9 para evitar a polui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 quase zero. A conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental hoje \u00e9 muito grande. \u00c9 o que de mais positivo temos na humanidade neste final de s\u00e9culo.\nPERGUNTA 13 - Gostar\u00edamos que voc\u00ea falasse de algum fato hist\u00f3rico que, na sua opini\u00e3o, seja o mais relevante fator de influ\u00eancia no crescimento da cidade de Crici\u00fama.\nNJR - Depois da ind\u00fastria carbon\u00edfera, foi o segmento da cer\u00e2mica, sem. d\u00favida nenhuma, que iniciou com o Sr. Maximiliano Gaidzinski. O despertar da ind\u00fastria cer\u00e2mica s\u00f3 aconteceu com a vit\u00f3ria do Gaidzinski em Cocai do Sul.\nRH - Lamentavelmente, foi a Segunda Grande Guerra (1939-1945) que influenciou no crescimento, embora desordenado, da nossa cidade.\nNA - Na minha opini\u00e3o, o fato mas relevante da hist\u00f3ria de Crici\u00fama foi a implanta\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo cer\u00e2mico, das confec\u00e7\u00f5es, das malharias e da maior ind\u00fastria de embalagens pl\u00e1sticas do sul do pa\u00eds - Canguru - e outras do setor.\nAMB - Acho que n\u00e3o houve neiihum fato hist\u00f3rico que desse uma partida, uma corrida de S\u00e3o Silvestre, por exemplo. Crici\u00fama seria o que \u00e9 de qualquer forma, com ou sem carv\u00e3o, por sua pr\u00f3pria natureza. Fomos muito prejudicados pela instala\u00e7\u00e3o de algumas coisas em Tubar\u00e3o, por quest\u00f5es pol\u00edticas. Por que estar em Tubar\u00e3o a sede da EFDTC (Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina)? Por que o carv\u00e3o \u00e9 lavado l\u00e1 em Tubar\u00e3o? Eles n\u00e3o produzem carv\u00e3o, n\u00e3o transportam nada.\nJAH - O advento do carv\u00e3o e depois a atividade cer\u00e2mica e a diversifica\u00e7\u00e3o industrial foram fatos marcantes nos aspectos de crescimento de Crici\u00fama. Este espirito empreendedor de nosso povo considero um fato importante, e deve sempre ser lembrado. Constatamos que ao longo das administra\u00e7\u00f5es muitas iniciativas aconteceram, seja no que diz respeito \u00e0 mudan\u00e7a da configura\u00e7\u00e3o urbana, seja no investimento na expans\u00e3o industrial. No tempo em que implantaram a BR-101, todos queriam que a rodovia passasse aqui por dentro da cidade. Passar a quinze quil\u00f4metros do centro fugia completamente ao desejo da maioria. Felizmente houve uma vis\u00e3o que fez com que acabasse sendo tra\u00e7ada no seu leito atual, onde est\u00e1 at\u00e9 hoje. Desta forma tivemos um problema a menos e pudemos assim planejar o crescimento da cidade em v\u00e1rias dimens\u00f5es.\nEPM - N\u00e3o podemos negar a import\u00e2ncia do setor cer\u00e2mico. O pioneirismo marcante dos senhores Maximiliano Gaidzinski e, posteriormente, Diom\u00edcio Freitas, que inciaram a diversifica\u00e7\u00e3o industrial atrav\u00e9s deste setor. \u201cAcredito que a ind\u00fastria cer\u00e2mica tenha sido o principal fator de influ\u00eancia no crescimento de Crici\u00fama\u201d.\nPRM - Acredito ser o descobrimento do carv\u00e3o o fato mais importante da hist\u00f3ria de Crici\u00fama. Outro foi o pioneirismo das fam\u00edlias Diom\u00edcio Freitas e Maximiliano Gaidzinski na ind\u00fastria cer\u00e2mica, iniciando o processo da diversifica\u00e7\u00e3o industrial. Mais recentemente, o pioneirismo da fam\u00edlia Jorge Zanatta na ind\u00fastria de pl\u00e1sticos.\nPERGUNTA 14 - O que voc\u00ea espera da cidade de Crici\u00fama para os pr\u00f3ximos anos?\nNJR - Esta crise do Brasil pode explodir o pa\u00eds inteiro e n\u00e3o s\u00f3 Crici\u00fama. A economia do pa\u00eds leva o povo \u00e0 viol\u00eancia. O custo de vida \u00e9 barato, principalmente a alimenta\u00e7\u00e3o. Mas o sal\u00e1rio est\u00e1 reduzido a nada. Nosso sal\u00e1rio m\u00ednimo \u00e9 um dos mais baixos do mundo. Se o FGTS (Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o) fosse usado espec\u00edficamente para a constru\u00e7\u00e3o civil, o retomo seria imediato. Resumindo: \u201cpara se esperar alguma coisa de uma cidade, depende muito da pol\u00edtica e da economia do pa\u00eds\nRH - Esperamos que Crici\u00fama seja, nos pr\u00f3ximos anos, um centro socioecon\u00f3mico de grande import\u00e2ncia, tendo a nossa universidade como ponta de lan\u00e7a na conquista de melhores dias para toda a nossa sociedade.\nNA - Crici\u00fama, como todo o pa\u00eds, estagnou. Estamos sem b\u00fassola, sem rumo. Lamento pelos mais jovens. Tenhamos, ainda, um pouco de f\u00e9 num futuro melhor, mais seguro.\nAMB - Vejo com muito bons olhos o fato de os industriais de Crici\u00fama serem oriundos do interior, serem p\u00ealo-duro como se diz, n\u00e3o se importando de trabalhar quinze, dezoito horas por dia, com aquela garra. Eles est\u00e3o passando isto para os filhos E isto \u00e9 bom. Tamb\u00e9m \u00e9 preciso que tenhamos a oportunidade de votar em pessoas que passem do discurso \u00e0 pr\u00e1tica, ao n\u00edvel Municipal, Estadual e Federal. Hoje temos s\u00f3 pratos feitos.\nAG.la e AG.2a - Acho que a cidade tem que se preparar aceleradamente para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Este \u00e9 o nosso caminho. Desenvolver a produ\u00e7\u00e3o material e de produtos para a regi\u00e3o. Acho que a UNESC dever\u00e1 pesar muito no futuro. Deve haver um sentido de equipe, de grupo e de uni\u00e3o.\nJAH - Que Crici\u00fama se prepare para a realidade de ser um grande centro urbano, p\u00f3lo de uma rica regi\u00e3o. Devemos valorizar a nossa tradi\u00e7\u00e3o. Ter projetos vi\u00e1veis para Crici\u00fama, olhando os servi\u00e7os como algo essencial e indispens\u00e1vel Espero que se invista na intelig\u00eancia e que se discutam estas quest\u00f5es nas empresas, nas escolas e nas universidades. \u201cElejo a universidade como se fosse ela quem mais tem condi\u00e7\u00f5es de preparar a cidade para o futuro\nEPM - Acho que temos que ser parceiros entre n\u00f3s, nos despirmos de ideologias partid\u00e1rias, e que temos que pensar de modo coletivo. Espero que o Governo do Estado d\u00ea incentivos \u00e0 regi\u00e3o sul como tem dado a outras regi\u00f5es. Isto se faz com forte representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\nPRM - Eu sou muito otimista, e vejo Crici\u00fama como uma cidade de futuro muito promissor. Temos bastante densidade demogr\u00e1fica (somos a segunda no Estado), pois nossa \u00e1rea territorial \u00e9 relativamente pequena. Os aspectos positivos deste fato s\u00e3o muito positivos, porque geograficamente todos os bairros j\u00e1 contam com uma infra-estrutura p\u00fablica, com equipamentos. Isto n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o necessitem de ser ampliados - as escolas, os postos de sa\u00fade, centros comunit\u00e1rios. H\u00e1 um projeto da CASAN referente \u00e0 rede de esgoto, a ser viabilizado pelo Banco Mundial. O g\u00e1s tamb\u00e9m vai impulsionar, principalmente o setor cer\u00e2mico. Por tudo isto sou otimista, pois, na economia, apesar de muitos falarem em crise, posso dizer que Crici\u00fama cresceu em 1997 e 1998 e dever\u00e1 crescer ainda mais em 1999.\nD\u00c9CIO G\u00d3ES\nSobre mem\u00f3ria e referenciais: o que me preocupa muito \u00e9 essa falta de cultura, de valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da cidade - a identidade do ser humano com a cidade. Isto deve vir da nossa constitui\u00e7\u00e3o, da nossa popula\u00e7\u00e3o. Vieram os imigrantes italianos, mas logo em seguida vieram muita gente para Crici\u00fama, em fun\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera. Esse pessoal, de uma certa forma perdeu as suas ra\u00edzes. N\u00f3s n\u00e3o temos referencial na cidade, naquilo que foi constru\u00eddo. N\u00e3o temos mem\u00f3ria. Isso \u00e9 ruim. Na nossa cidade foi permitido uma transforma\u00e7\u00e3o muito grande, influenciado pela cultura de que o \u201cprogresso \u00e9 isso a\u00ed mesmo\u201d, ou ainda \u201cisso \u00e9 \u00f4nus do progresso\u201d. Criou-se essa falta de cultura de preserva\u00e7\u00e3o, de preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente urbano. As pessoas est\u00e3o mais preocupadas com a sua casa e com o seu lote. Com o seu espa\u00e7o. Essa coisa do referencial \u00e9 uma quest\u00e3o de cultura. Isso vai fazer falta pra gente, pois o que justifica a nossa presen\u00e7a aqui \u00e9 isto. Se voc\u00ea viaja e fica vinte anos fora da cidade, quando volta para a sua terra natal, ela n\u00e3o tem mais nada a ver. \u00c9 uma decep\u00e7\u00e3o, pois todos os lugares que eram seus, que faziam uma liga\u00e7\u00e3o com voc\u00ea foram retirados. Foram destru\u00eddos. Acredito que esteja faltando pensar a cidade de uma forma coletiva. Isto vai fazer ou criar uma preocupa\u00e7\u00e3o com o coletivo. Vai ter um papel cultural importante. A gente vai come\u00e7ar a gostar da cidade. Isto muda a forma de fazer pol\u00edtica na cidade, muda a forma de encarar a cidade. E muito triste a gente perder as refer\u00eancias da cidade da gente. \u00c9 como se perd\u00eassemos a nossa pr\u00f3pria hist\u00f3ria. A refer\u00eancia n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma pra\u00e7a, mas o ambiente que se cria ao redor dela.\nSobre a retirada da estrutura ferrovi\u00e1ria do centro da cidade e a implanta\u00e7\u00e3o da avenida centen\u00e1rio: a retirada da rede ferrovi\u00e1ria do centro \u00e9 um absurdo. At\u00e9 meus filhos n\u00e3o sabiam que ali passava o trem. O ambiente da esta\u00e7\u00e3o, da Rua Paulo Marcus, dos carroceiros, das barraquinhas, do viaduto (passarela de pedestres). O centro da cidade acontecia ali. Era tudo muito bonito. A rua Cons. Jo\u00e3o Zanette fazia a liga\u00e7\u00e3o deste ambiente com a pra\u00e7a Nereu Ramos. Como podemos transformar tanto. Mudaram-se as fun\u00e7\u00f5es, era quest\u00e3o da \u00e9poca. Foi uma grande obra, afinal de contas a cidade acabou dependente da avenida centen\u00e1rio. Mas poderia ser pensado diferente com certeza. Mas os equipamentos que estavam ali teriam que ser totalmente preservados. Foi uma falta de vis\u00e3o. A esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria era extremamente bem constru\u00edda, com um padr\u00e3o muito bom de constru\u00e7\u00e3o. Tinha um viaduto que fazia a liga\u00e7\u00e3o de um lado ao outro da cidade. N\u00f3s em poucos anos retiramos a ferrovia e constru\u00edmos uma avenida. N\u00f3s destru\u00edmos toda a estrutura que poderia mudar de fun\u00e7\u00e3o. Mudamos a estrutura vi\u00e1ria. Constru\u00edmos um outro terminal, que foi destru\u00eddo e constru\u00edmos um camel\u00f3dromo com ruas paralelas. Foram tamb\u00e9m destru\u00eddos, e abriu-se um buraco para fazer a liga\u00e7\u00e3o por baixo - de. um lado a outro da cidade - e n\u00e3o mais\npor cima. Constru\u00edmos um novo terminal, que praticamente tem a mesma fun\u00e7\u00e3o do que tinha antes. Se olharmos este trecho espec\u00edfico, o metro quadrado \u00e9 mais caro que a avenida paulista em S\u00e3o Paulo. E transformou completamente a paisagem urbana, retirando referenciais importantes da nossa memoria. Mexeu com a nossa vida. Esta responsabilidade de mexer com a vida das pessoas, deve o administrador observar a historia toda da cidade, n\u00e3o pode se ater somente a sua gest\u00e3o, fazendo coisas ou obras para ser lembrado e marcar a sua pr\u00f3pria gest\u00e3o. Claro que agora \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, muito mais f\u00e1cil de se fazer. Mas que daqui para a frente n\u00e3o pode se repetir.\nSobre o instituto de planejamento urbano: P\u00f4r isto tenho a preocupa\u00e7\u00e3o de criar o instituto de planejamento urbano, que ser\u00e1 uma heran\u00e7a grande que eu posso deixar para a cidade. Se criarmos uma cultura do planejamento na cidade, n\u00e3o vejo como um outro prefeito pense em extinguir o instituto. A pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitir\u00e1. No come\u00e7o teremos que trazer algu\u00e9m de fora para ajudar a criar esta cultura. Preparar os nossos t\u00e9cnicos, colocando-os em estudo espec\u00edfico. A\u00ed come\u00e7a o desenvolvimento de projetos. Se o prefeito for um obreiro, ele vai ter um monte de projetos para realizar as suas obras. Se for para a \u00e1rea social, ter\u00e1 uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es sociais para fazer, mas tudo dentro de um planejamento global.\nSobre a casa do agente ferrovi\u00e1rio: percebemos que uma administra\u00e7\u00e3o insens\u00edvel, destruiu a casa do agente ferrovi\u00e1rio. A \u00fanica que sobrou da estrutura ferrovi\u00e1ria do centro. Eles que destru\u00edram e que autorizaram. J\u00e1 at\u00e9 ganhamos uma a\u00e7\u00e3o na justi\u00e7a. Falta a justi\u00e7a mandar eles reconstruir - independente do papel da reconstru\u00e7\u00e3o perder a autenticidade - por\u00e9m, como uma forma educativa vai ser importante. Deve-se reconstruir mesmo.\nSobre o monumento do mineiro: sou favor\u00e1vel a reconstru\u00e7\u00e3o, no mesmo local onde inicialmente estava localizada, ou seja, bem ao centro da pra\u00e7a Nereu Ramos. Por\u00e9m esta iniciativa de reconstru\u00e7\u00e3o deve vir da iniciativa privada.\nSobre identidade: o or\u00e7amento participativo e o Domingo livre, por exemplo, s\u00e3o medidas que v\u00e3o trazer discuss\u00f5es na cidade. As pessoas passar\u00e3o a vivenciar a cidade, sair do seu eixo normal de circula\u00e7\u00e3o - do seu dia-a-dia. Isso vai provocar um debate. Criaremos condi\u00e7\u00f5es de discutir a cidade. Ent\u00e3o eu n\u00e3o me arrisco de ter a pretens\u00e3o de dizer que esta ou aquela \u00e9 a \u201ccara\u201d da cidade - que \u00e9 a sua identidade. Como caracter\u00edstica, ela \u00e9 uma cidade de encruzilhada, de passagem. Tem uma localiza\u00e7\u00e3o privilegiada, no meio do caminho entre Florian\u00f3polis e Porto Alegre. O com\u00e9rcio e os servi\u00e7os s\u00e3o caracter\u00edsticos por aqui. Por\u00e9m, a identidade urbana n\u00f3s estaremos construindo. Portanto, a identidade econ\u00f4mica que eu vejo \u00e9 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e o com\u00e9rcio. Acredito que cada vez mais isso pode ser feito, fazendo um\nmarketing positivo da cidade. Uma grande campanha publicit\u00e1ria mesmo, em parceria com o com\u00e9rcio, com a ind\u00fastria, com os prestadores de servi\u00e7o. De mostrar as potencialidades de Crici\u00fama. Para que n\u00f3s possamos sair desse mercado de 200 mil pessoas, para ir para um mercado de Hum milh\u00e3o de pessoas. Temos que fazer um trabalho de marketing, para que a popula\u00e7\u00e3o de toda a regi\u00e3o saiba que aqui tem servi\u00e7o em quantidade e de qualidade para oferecer. O com\u00e9rcio tem que ser cada vez mais um com\u00e9rcio regional. Por\u00e9m, para atender uma popula\u00e7\u00e3o regional, a cidade tem que estar bonita, limpa, organizada e bem sinalizada, para que fa\u00e7a esta virada na economia. Por isso acredito que a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e9 a sa\u00edda - remonta a id\u00e9ia de como nasceu Crici\u00fama. Ela se caracterizaria como p\u00f3lo regional - \u00e9 a sa\u00edda econ\u00f4mica.\nSobre a UNESC: Crici\u00fama deve se caracterizar como cidade universit\u00e1ria. Que \u00e9 um grande prestador de servi\u00e7o. A UNESC tamb\u00e9m deve crescer. Oferecer novos cursos e novas vagas. Cada novo aluno, que para c\u00e1 vier, traz consigo a perspectiva e a necessidade de consumo - casa para morar, alimenta\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio - todos ganham.\nSobre o Hospital P\u00fablico: acho importante para Crici\u00fama possuir um HU -Hospital P\u00fablico Regional Universit\u00e1rio para atender a regi\u00e3o e para dar apoio aos cursos da \u00e1rea da sa\u00fade da UNESC. Com isso teremos um local de estudo cient\u00edfico, de acumula\u00e7\u00e3o de dados de nossas doen\u00e7as da regi\u00e3o, o que vai ser important\u00edssimo para a preven\u00e7\u00e3o dessas doen\u00e7as. Cria-se uma cadeia de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\nSobre renova\u00e7\u00e3o urbana: n\u00f3s estamos com uma velocidade de renova\u00e7\u00e3o muito grande. Acredito que n\u00e3o precisa. N\u00f3s precisamos criar novos eixos vi\u00e1rios, para permitir essa descentraliza\u00e7\u00e3o da cidade. N\u00f3s estamos construindo tudo no mesmo lugar. Na regi\u00e3o do bairro comerci\u00e1rio, mesmo com a reforma do plano diretor, n\u00e3o adiantou de nada. Consagrou modelos preexistentes. Permitimos maior altura dos edif\u00edcios, o que acredito que s\u00f3 vai piorar. Este modelo est\u00e1 falido, pois n\u00e3o existe infra-estrutura de equipamentos urbanos, sem alternativas de lazer e recrea\u00e7\u00e3o. Tudo est\u00e1 extremamente constru\u00eddo. Voc\u00ea abre a janela do seu apartamento, e enxerga o outro logo a sua frente. N\u00e3o tem qualidade de vida. A cidade tem que ter uma consci\u00eancia disto para ela n\u00e3o comprar mais isto - este modelo. Mas ela tem que enxergar desta forma. Isto vai ser fruto de um debate. Enquanto ela estiver comprando, eles v\u00e3o produzindo, o que n\u00f3s poderemos fazer.\nSobre o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o: n\u00e3o existe vias estruturais de tr\u00e1fego que permita um escoamento f\u00e1cil do tr\u00e2nsito. N\u00e3o se criou novos ambientes para verticalizar. E uma necessidade permitir a verticaliza\u00e7\u00e3o, mas s\u00f3 deve verticalizar onde tivermos acesso f\u00e1cil, equipamentos, pra\u00e7a, infra-estrutura. Por isso a verticaliza\u00e7\u00e3o em Crici\u00fama s\u00f3 acontece no centro e nos bairros pr\u00f3ximos. E que ali os equipamentos est\u00e3o\ndispon\u00edveis, ou extremamente pr\u00f3ximos. S\u00f3 que j\u00e1 saturou. Est\u00e1 necessitando outras \u00e1reas de serem criadas, para atender esse processo da cidade.\nSobre o cal\u00e7ad\u00e3o na pra\u00e7a Nereu Ramos: o cal\u00e7ad\u00e3o reflete bem uma id\u00e9ia da \u00e9poca. Em um primeiro momento ele aliviou o tr\u00e2nsito, liberando, mais espa\u00e7o ao pedestre. Acredito que toda a cidade gostou, pois n\u00e3o me lembro de rea\u00e7\u00e3o por parte de qualquer segmento da popula\u00e7\u00e3o. Hoje responsabiliza-se a redu\u00e7\u00e3o do movimento no com\u00e9rcio por causa do cal\u00e7ad\u00e3o. Existe outros problemas, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 este. Acredito que cal\u00e7amos demais. No entorno da pra\u00e7a, ficou interessante. Por\u00e9m em outras ruas n\u00e3o. A Cons. Jo\u00e3o Zanette e a Mal. Floriano Peixoto foram as mais prejudicadas. O cal\u00e7ad\u00e3o deve existir, por\u00e9m deve ser revisto. O cal\u00e7ad\u00e3o criou novos h\u00e1bitos no centro. Exposi\u00e7\u00f5es aos s\u00e1bados, manifesta\u00e7\u00f5es culturais. O pedestre tomou conta - ali o cal\u00e7ad\u00e3o faz a fun\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a - tipo romana. O que me preocupa \u00e9 o cal\u00e7ad\u00e3o que ficou fora da pra\u00e7a, fora do n\u00facleo da pra\u00e7a Nereu Ramos. Isto criou situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que deve ser revistas.\nSobre as propostas e os projetos: Eu fico com vergonha da qualidade dos pr\u00e9dios p\u00fablicos de hoje. N\u00e3o d\u00e1 para comparar um col\u00e9gio como o Lapagesse, e uma escola b\u00e1sica que se constr\u00f3i hoje. Nem parece que evolu\u00edmos. A constru\u00e7\u00e3o civil teve uma evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica grande, e tudo isto n\u00e3o est\u00e1 presente ali. O espa\u00e7o que se cria hoje tamb\u00e9m \u00e9 ruim. Eu quero deixar para a cidade uma id\u00e9ia diferente. Que as pessoas se apropriem da cidade. Que elas discutam a cidade. Que elas se preocupem com a cidade. Mudar a cultura - criar uma cultura do coletivo na cidade. De pensar da cidade. De ser respons\u00e1vel pela cidade como um todo. Motivar debates, deixar uma estrutura de planejamento da cidade. Para se pensar responsavelmente. O dinheiro p\u00fablico \u00e9 um dinheiro suado. N\u00f3s temos que pensar muito antes de gast\u00e1-lo. E gastar certo.\nANEXO 3\nLei n\u00b0 1516, de 4 de novembro de 1925\nLEI N.\u00b0 1.516\nCreando o Munic\u00edpio de Cresci\u00fama e a Comarca de Urussanga.\nO Coronel Ant\u00f4nio Pereira da Silva e Oliveira, vice-governador, no exerc\u00edcio do cargo de Governador do Estado de Santa Catarina.\nFa\u00e7o saber a todos os habitantes deste Estado que o Congresso decretou e eu sanciono a seguinte Lei:\nArt. 1o. Fica creado o munic\u00edpio de Cresci\u00fama, cuja sede elevada a categoria de Vila ser\u00e1 a povoa\u00e7\u00e3o do mesmo nome.\nArt. 2o. Os limites entre o novo munic\u00edpio o de Urussanga, Laguna e S\u00e3o Joaquim da Costa da Serra, s\u00e3o os actuaes entre estes e o de Ararangu\u00e1; e entre este e o novo munic\u00edpio s\u00e3o os seguintes:\nPartindo da foz do rio dos Porcos a rumo magn\u00e9tico 72\u00b030\u2019 (setenta e dois graus e trinta minutos) N.O. at\u00e9 encontrar o Rio M\u00e3e Luzia, na Foz do Rio do Cedro; da\u00ed seguindo pelo mesmo Rio do Cedro acima at\u00e9 encontrar a extrema que divide as terras adquiridas por Jos\u00e9 Martins Cabral e Oct\u00e1vio Fernandes de Souza; da\u00ed seguindo a rumo N.O. 83\u00b0 magn\u00e9tico at\u00e9 chegar ao Rio Morto; da\u00ed seguindo pelo Rio do Meio at\u00e9 chegar na Serra do Mar, e deste ponto pelo divisor de \u00e1gua, at\u00e9 os limites do munic\u00edpio de S\u00e3o Joaquim da Costa da Serra, - ficando pertencendo ao novo munic\u00edpio o Morro da Matraca.\nArt. 3o. A elei\u00e7\u00e3o do superintendente e do Conselho do novo munic\u00edpio ser\u00e1 marcado pelo Governador.\n\u00a7 \u00danico - A apura\u00e7\u00e3o desse elei\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por uma junta composta pelos juizes de paz dos distritos do Novo munic\u00edpio.\nA junta, vinte dias ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o ao reunir-se eleger\u00e1 o seu presidente podendo deliberar com tr\u00eas de seus membros.\nArt. 4o. Os processos judiciais ainda em andamento e aos quais fazem parte pessoas residentes no novo munic\u00edpio continuam a correr pela comarca de Ararangu\u00e1.\nArt. 5o. Fica creada a Comarca de Urussanga com os limites do munic\u00edpio do mesmo nome e os do munic\u00edpio de Cresci\u00fama.\n\u00a7 \u00danico - Esta comarca ser\u00e1 de primeira entrancia e ter\u00e1 por sede a Vila de Urussanga.\nArt. 6o. Ficam igualmente creado na nova comarca dois officios de Justi\u00e7a, assim divididos:\nI - Tabeli\u00e3o de Notas e Registros de Im\u00f3veis.\nII\t- Escrivanias do crime, civil, comercial, feitos da Fazenda, provedoria e res\u00edduos, orph\u00e3os e ausentes e protestos em geral.\n\u00a7 \u00danico - Estes off\u00edcios ser\u00e3o providos na forma da lei.\nArt. 7o. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nO Secret\u00e1rio do Interior e Justi\u00e7a, assim a fa\u00e7a executar.\nPal\u00e1cio do Governo em Florian\u00f3polis, 04 de novembro de 1925.\nAnt\u00f4nio Pereira da Silva e Oliveira.\nUlisses Gerson Alves da Costa.\nPublicada a presente lei na Secretaria do interior e Justi\u00e7a, aos quatro dias do mez de Novembro de 1925.\nJos\u00e9 Rodrigues Fernandes\nSub-Diretor\nANEXO 4\nPlanta de Evolu\u00e7\u00e3o Urbana e Articula\u00e7\u00f5es\nARTlCULACAO DAS FQLHAS\n\u00a9\t\t\u00a9\n\t\u00a9\t\u00a9\n\t\t\u00a9\nN\u00daCLEO IHM3AL ATt i92)\nANO DE >930 Are&lt;956\nANO 0\u00a3 1*157 Art 1972\nANO 0\u00a3 l*\u00bb7S ATC 1978\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\nCENTRO COMERCIAL iMOAl\u00bb 'PRAGA'\nEVOLU\u00c7\u00c3O URBANA\no\nCENTRO URBANO\nFONTE:CODEPLA-PLANO DIRETOR URBANO/1999\nESCALA: I: 40.000\nANEXO 5\nLei n\u00b0 3700, de 14 de outubro de 1998\nDECRETO N\u00b0 596/SA/97\nNomeia membros para comporem a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Relat\u00f3rios e Sugest\u00f5es, para o Tombamento de Bens Municipais.\nO PREFEITO MUNICIPAL DE CRICI\u00daMA, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es legais e de conformidade com o Art. 27 da Lei n\u00b0 2.063, de 13.06.85,\nRESOLVE :\nArt. Io- Nomear, sem \u00f4nus para o Municipio, a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica, de Relat\u00f3rios e Sugest\u00f5es para Tombamento de Bens Municipais, composta pelos seguintes membros:\n01. Representante da SULCATUR\nTitular: ODENIRDAGOSTIM\n02. Representantes da Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Crici\u00fama Titular : M\u00c1RIO BELOLI\nSuplente: SAYONARA EMERICH LENTZ MELLER\n03. Representantes da Secretaria Adjunta de Meio Ambiente Titular : JOANA CAZNOK Suplente: AMILTON GUIDI\n04. Representantes do Instituto de Arquitetos do Brasil Titular : LUIS FERNANDO BALTHAZAR Suplente: LUCIANA BORGES\n05. Representantes da UNESC\nTitular : RODRIGO LAVINA Suplente: JORGE LUIZ VIEIRA\nArt. 2o- A Comiss\u00e3o ora nomeada ter\u00e1 mandato at\u00e9 31 de dezembro do ano 2000.\nArt.3o- Este Decreto entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 4o- Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nSecret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos\nLEIN0 3.700 de 14 de Outubro de 1998.\nDisp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Artistico e Natural do Municipio e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nO PREFEITO MUNICIPAL DE CRICI\u00daMA,\nFa\u00e7o saber a todos os habitantes deste Municipio, que a C\u00e2mara Municipal aprovou e eu sanciono a presente Lei.\nCAPITULO I\nDO PATRIM\u00d4NIO HIST\u00d3RICO, ART\u00cdSTICO E NATURAL DO MUNIC\u00cdPIO\nArt.l\u00ae Constituem o Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Artistico do Munic\u00edpio de Crici\u00fama, os bens m\u00f3veis e im\u00f3veis existentes no seu territ\u00f3rio, cuja conserva\u00e7\u00e3o seja de interesse p\u00fablico, quer por sua vincula\u00e7\u00e3o a fatos memor\u00e1veis da hist\u00f3ria, quer por seu valor cultural e/ou paisag\u00edstico a qualquer t\u00edtulo.\n\u00a7 Io Os bens a que se refere o presente artigo s\u00f3 passar\u00e3o a integrar o Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Natural do Munic\u00edpio, com a sua inscri\u00e7\u00e3o, isolada ou agrupadamente, no competente livro de tombo.\n\u00a7 2o Equiparam-se aos bens a que se refere este artigo e s\u00e3o sujeitos a tombamento, os monumentos naturais, bem como os s\u00edtios e paisagens que importe conservar e proteger, pela fei\u00e7\u00e3o not\u00e1vel com que tenham sido dotados pela natureza ou agenciados pela ind\u00fastria humana.\nArt.2\u00b0 A presente Lei se aplica \u00e0s coisas pertencentes \u00e0s pessoas naturais, bem como \u00e0s pessoas jur\u00eddicas de direito privado e p\u00fablico.\nArt.3\u00b0 Fica criado, na Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, o Servi\u00e7o de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Natural do Munic\u00edpio, com a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Relat\u00f3rios e Sugest\u00f5es para o Tombamento de Bens Municipais a ele vinculada.\nCAPITULO II DO TOMBAMENTO\nArt.4\u00b0 Os Servi\u00e7os do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico,\ne Natural do Munic\u00edpio possuir\u00e3o um\nlivro de tombo, no art. Io da\nArt\u00edstico no qual presente\nArt.5\u00b0 Os bens tombados pela Uni\u00e3o e pelo Estado ser\u00e3o, tamb\u00e9m, pelo Munic\u00edpio, de of\u00edcio.\nArt.6\u00b0 0 tombamento dos bens pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o, ao Estado e ao Munic\u00edpio se far\u00e1 de of\u00edcio, por ordem do Servi\u00e7o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Natural do Munic\u00edpio, sendo notificada a Entidade a que pertencer.\nPar\u00e1grafo \u00danico. A notifica\u00e7\u00e3o a que se refere o \"caput\" do presente artigo, se far\u00e1 na pessoa do titular do \u00f3rg\u00e3o em Crici\u00fama, se houver, ou em seu domic\u00edlio, sob cuja guarda estiver o bem tombado.\nArt.7\u00b0 0 tombamento do bem pertencente a pessoa natural ou pessoa jur\u00eddica de direito privado, ser\u00e1 feito volunt\u00e1rio ou compulsoriamente.\nArt.8\u00b0 Proceder-se-\u00e1 ao tombamento volunt\u00e1rio sempre que o propriet\u00e1rio o solicitar e o bem se revestir dos requisitos necess\u00e1rios para constituir parte integrante do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Natural do Munic\u00edpio, a crit\u00e9rio da Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos ou quando o propriet\u00e1rio anuir, por escrito, \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o que se fizer para inscri\u00e7\u00e3o do bem no livro de tombo.\nArt.9\u00b0 Proceder-se-\u00e1 ao tombamento compuls\u00f3rio quando o propriet\u00e1rio opuser obst\u00e1culo \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o do bem.\nArt.10 0 tombamento compuls\u00f3rio ser\u00e1 promovido pela Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos a requerimento devidamente acompanhado de parecer fundamentado, do Servi\u00e7o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Natural do Munic\u00edpio, aprovado pelo Prefeito Municipal.\nArt.ll Para efeito de inscri\u00e7\u00f5es dos bens, manter\u00e1 a Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, 04 (quatro) Livros do Tombo, a saber:\nI - Livro do Tombo Arqueol\u00f3gico, Arquitet\u00f4nico, Etnogr\u00e1fico e Paisag\u00edstico, onde ser\u00e3o inscritas as coisas pertencentes \u00e0s categorias de arte arqueol\u00f3gica,\tarquitet\u00f4nica,\tetnogr\u00e1fica,\namer\u00edndia, popular e os monumentos naturais, dotados de valor ecol\u00f3gico;\nII\t- Livro do Tombo Hist\u00f3rico, onde ser\u00e3o inscritas as coisas de interesse hist\u00f3rico e as obras de arte hist\u00f3ricas;\nIII\t- Livro do Tombo de Belas Artes, onde ser\u00e3o inscritas as coisas de arte erudita nacional ou\nIV\t- Livro do Tombo de Artes Aplicadas e/ou populares, onde ser\u00e3o inscritas as obras que se incluem na categoria, sejam nacionais ou estrangeiras e os bens relacionados com manifesta\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas caracter\u00edsticas de \u00e9poca e regi\u00e3o.\nArt.12 0 tombamento compuls\u00f3rio obedecer\u00e1 o seguinte processamento:\nI - A Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos notificar\u00e1 o propriet\u00e1rio para anuir ao tombamento no prazo de 15 (quinze) dias a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o ou, querendo impugn\u00e1-la, oferecer as suas raz\u00f5es;\nII\t- N\u00e3o havendo impugna\u00e7\u00e3o no prazo legal, a Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos proceder\u00e1, ap\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o da autoridade competente, a inscri\u00e7\u00e3o no livro pr\u00f3prio;\nIII\t- Oferecida tempestivamente a impugna\u00e7\u00e3o, caber\u00e1 \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, sustentar e fundamentar o tombamento, remetendo o processo ao Prefeito Municipal para decis\u00e3o final, sujeita a pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o, no prazo de 15 (quinze) dias;\nIV\t- Tornando-se definitiva a decis\u00e3o, ser\u00e1 o tombamento homologado atrav\u00e9s de Decreto do Prefeito Municipal.\nCAPITULO III EFEITOS DO TOMBAMENTO\nArt.13 A alienabilidade dos bens tombados de propriedade de pessoas naturais ou juridicas de direito privado, sofrer\u00e1 as restri\u00e7\u00f5es constantes desta Lei.\nArt.14 0 tombamento definitivo dos bens de propriedade particular, ser\u00e1 iniciativa da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, averbado ao lado de cada registro competente.\nIo No titulo,\na o\nsob pena de o respectivo\nse trate de de qualquer\npropriedade dever\u00e1\nde\ncaso de transfer\u00eancia dos bens im\u00f3veis tombados, do prazo de 30 (trinta) dias, no valor de 10%\nfaz\u00ea-lo,, constar\n\u00a7 qualquer adquirente dentro multa valor,\ntransmi naturez\n(dez por cento) sobre no registro ainda que senten\u00e7a judicial\n\u00a7 2o A transfer\u00eancia do bem m\u00f3vel tombado dever\u00e1 ser notificada \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos no prazo de 15 (quinze) dias, sob pena de multa de 10% (dez por cento) do valor do bem.\ni\n\u00a7 3o 0 deslocamento do bem m\u00f3vel tombado, de um distrito ou subdistrito para outro, no mesmo prazo fixado no par\u00e1grafo anterior, e sob a mesma pena, dever\u00e1 ser solicitado \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos.\nArt.15\t0 bem\nMunicipio sen\u00e3o por interc\u00e2mbio cultural, Administra\u00e7\u00e3o e\nServi\u00e7o de Patrim\u00f4nio Municipio.\ntombado prazo, juizo da Humanos,\nHist\u00f3rico,\nm\u00f3vel curto a\nRecursos\nsair\nn\u00e3o poder\u00e1 e com finalidade Secretaria Municipal ap\u00f3s parecer Art\u00edstico e\nt\u00e9cnico Natural\ndo de de do do\nArt.16 A exce\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese prevista no artigo anterior, a tentativa de transfer\u00eancia do bem tombado, para fora do Municipio, ser\u00e1 punivel com multa de 50% (cinq\u00fcenta por cento) do valor do bem.\nPar\u00e1grafo \u00danico. Persistindo a inten\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio do bem m\u00f3vel tombado em transferi-lo para fora do Municipio, ser\u00e1 decretada sua utilidade p\u00fablica para fins de desapropria\u00e7\u00e3o, e requerido seu seq\u00fcestro na forma dos art. 675 e seguintes do C\u00f3digo de Processo Civil.\nArt.17 No caso de extravio ou furto de qualquer objeto tombado, o seu propriet\u00e1rio dever\u00e1 dar conhecimento do fato \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, no prazo de 48 (quarenta e oito) horas> sob pena de multa de 10% (dez por cento) do valor do bem.\nArt. 18 Os bens tombados n\u00e3o poder\u00e3o ser, em nenhuma hip\u00f3tese, destru\u00eddos, demolidos \u2018ou mutilados, nem serem reparados, pintados ou restaurados, sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o especial da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, sob pena de embargo e multa de 100% (cem por cento) do dano causado, al\u00e9m das comina\u00e7\u00f5es previstas no art. 23.\nPar\u00e1grafo \u00danico. Com rela\u00e7\u00e3o ao tombamento de \u00e1rvores, dever\u00e1 ser respeitada a Lei Municipal vigente.\nArt.19 Sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, n\u00e3o ser\u00e1 permitido, nas vizinhan\u00e7as do bem im\u00f3vel tombado, fazer obra de qualquer esp\u00e9cie, que impe\u00e7a ou reduza a visibilidade, sob pena de ser determinada a demoli\u00e7\u00e3o da obra \u00e0s expensas do propriet\u00e1rio, e de lhe ser imposta multa de at\u00e9 50% (cinq\u00fcenta por cento) do valor do mesmo objeto. %\nPar\u00e1grafo \u00danico. A\nproibi\u00e7\u00e3o a tapumes,\na que pain\u00e9is\nse refere o de propaganda\nou quaisquer outros objetos, cuja coloca\u00e7\u00e3o incidir\u00e1 nas mesmas puni\u00e7\u00f5es.\nArt.20 0 propriet\u00e1rio que comprovadamente n\u00e3o dispuser de recursos para proceder conserva\u00e7\u00e3o e reparo que a coisa tombada requerer, levar\u00e1 ao conhecimento da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos a necessidade dos mesmos, sob pena de multa correspondente ao dobro do valor da obra necess\u00e1ria.\n\u00a7 Io Recebida a comunica\u00e7\u00e3o e consideradas necess\u00e1rias as obras, a Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos dever\u00e1 execut\u00e1-las por conta do Municipio, no prazo de 06 (seis) meses, levando a d\u00e9bito do propriet\u00e1rio o valor da obra ou solicitar\u00e1 ao Prefeito Municipal, a desapropria\u00e7\u00e3o do bem.\n\u00a7 2\u00b0 Na falta de quaisquer das provid\u00eancias previstas no par\u00e1grafo anterior, poder\u00e1 o propriet\u00e1rio requerer o cancelamento.do tombamento.\nArt.21 Verificado por parte da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, urg\u00eancia, na realiza\u00e7\u00e3o das obras de reparo e conserva\u00e7\u00e3o do bem tombado, poder\u00e3o estas serem realizadas pelo Municipio, independentemente de comunica\u00e7\u00e3o a que se refere o \"caput\" do artigo anterior.\nArt.22 Os bens tombados ficar\u00e3o sujeitos a vigil\u00e2ncia permanente da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, que poder\u00e1 inspecion\u00e1-los sempre que julgar conveniente, n\u00e3o podendo os respectivos propriet\u00e1rios ou respons\u00e1veis criarem obst\u00e1culos \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o, sob pena de multa de 20 (vinte) UFMs, elevada ao dobro na reincid\u00eancia.\nArt.23 Os atentados cometidos contra os bens de que trata o art. Io desta Lei, ser\u00e3o equiparados aos cometidos contra o Patrim\u00f4nio P\u00fablico.\nCAP\u00cdTULO IV DO DIREITO DA PREFER\u00caNCIA\nArt.24 Em face da aliena\u00e7\u00e3o onerosa de bens tombados, pertencentes a pessoas naturais ou jur\u00eddicas de direito privado, o Municipio ter\u00e1 o direito de prefer\u00eancia, na forma do art. 22 do Decreto Lei n\u00b0 25, de 30 de Novembro de 1937.\n\u00a7 1\u00b0 Os bens ser\u00e3o oferecidos pr\u00e9via e obrigatoriamente ao Municipio pelo mesmo pre\u00e7o, usando este direito de prefer\u00eancia no prazo de 30 (trinta) dias, sob pena de perd\u00ea-lo.\n\u00a7 2o \u00c9 nula a aliena\u00e7\u00e3o realizada com viola\u00e7\u00e3o \u00e0o disposto no^par\u00e1grafo anterior, ficando o Municipio habilitado\nJ\na seq\u00fcestrar o bem e impor multa de 20% (vinte por cento) do valor da opera\u00e7\u00e3o, ao transmitente e adquirente, que ser\u00e3o solidariamente respons\u00e1veis.\n\u00a7 3o A nulidade ser\u00e1 declarada, na forma da Lei pelo Juiz que conceder o seq\u00fcestro, o qual s\u00f3 ser\u00e1 levantado ap\u00f3s satisfeita a multa e transferido o bem para o Patrimonio Municipal.\n\u00a7 4o Direito de prefer\u00eancia n\u00e3o impede o propriet\u00e1rio de gravar o bem tombado, por penhor, hipoteca ou anticrese.\n\u00a7 5o Nenhuma venda judicial de bem tombado se poder\u00e1 realizar sem que o Municipio, na qualidade de titular de direito de prefer\u00eancia, seja disso notificado judicialmente, n\u00e3o podendo ser expedidos os editais de pra\u00e7a, antes da notifica\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 6o Ao Municipio, caber\u00e1 o direito de remi\u00e7\u00e3o, e dele n\u00e3o lan\u00e7ar m\u00e3o, at\u00e9 a assinatura do auto de arremata\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 senten\u00e7a de adjudica\u00e7\u00e3o, as pessoas que, na forma da Lei, tiverem a faculdade de remir.\n\u00a7 1\u00b0 O direito de remi\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser exercido dentro de 24 (vinte e quatro) horas a partir da arremata\u00e7\u00e3o ou do pedido de adjudica\u00e7\u00e3o, pela Municipalidade.\nArt.25 \u00c9 competente para a aplica\u00e7\u00e3o das penas pecuni\u00e1rias previstas nesta Lei, a Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos, mediante representa\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo tombamento.\nPar\u00e1grafo \u00danico. N\u00e3o estando fixada penalidade especifica para as transgress\u00f5es das obriga\u00e7\u00f5es impostas nesta Lei, aplicar-se-\u00e3o multas de 20% (vinte por cento) sobre o valor do bem tombado, sem prejuizo da apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade funcional, civil ou criminal, quando couber.\nCAP\u00cdTULO V\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS\nArt.26 0 Poder Executivo providenciar\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios com a Uni\u00e3o e o Estado, e de acordo com as pessoas naturais ou jur\u00eddicas de direito privado, visando a plena consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos da presente Lei.\nArt.27 Para o cumprimento do disposto nesta Lei, o Executivo Municipal observar\u00e1 a legisla\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora Federal e Estadual?\nArt.28 Os im\u00f3veis tombados na forma desta lei gozar\u00e3o de isen\u00e7\u00e3o do^ Imposto Predial e Territorial Urbano - IPTU,\ncondicionada \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de que o benefici\u00e1rio preserva efetivamente o bem tombado.\nPar\u00e1grafo \u00danico. A isen\u00e7\u00e3o de que trata este artigo ser\u00e1, renovada a cada dois exerc\u00edcios fiscais, se o\nbenefici\u00e1rio continuar, comprovadamente, preservando o bem tombado.\nArt.29\tFica o Poder Executivo autorizado a\nregulamentar a presente Lei no que se fizer necess\u00e1rio.\nArt. 30 Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt.31 Fica revogada a Lei n\u00b0 2.063, de 17.06.85 e demais disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nPA\u00c7O MUNICIPAL MARCOS ROVARIS, 14 de Outubro de 1998.\nPAULO MELLER Prefeito Municipal\nJOSE THAD\u00c8U MOSMANN RODRIGUES Secret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos\nerm.\nANEXO 6\nLei n\u00b0 208, de 3 de julho de 1957\n\u2022u# 'joy .\n- -2&lt;9 2\nI\nJ\u00e9talo\tt (S\u00ed^&amp;c\u00bfo\t\u25a0 ;\n^y? ^\u00bfx-\u00f3cv &amp;>\ta-3 XoJ2*J^Jjla\naM-Ca^<><> ,&lt;ytc\u00bf Q^asio^ /7A\u00bf</v4<^ jyvC \u00bf\u00bfe.r g/iz/\u00e1o- Z\u00bf\u00bf- /\u00cdAM^it^wo a^ /^^aasAa Jj2x- \u2022\n1\u00b0. - \u201cy-CdA\u00edt-\tO -^Iaaaa) zC^V^^vuZi^^Ce^o aLc,\ny^J'O' J^\u00bf 4t,e 40%-\u00bf\u00bfe-\t&amp;&amp;\n;oU> d 9 $ 3 , \u00ed2^S>Hv fi&amp;flaa Q^fitAA^OuvJj^ ck%s\t\u00bf JZ'&amp;ssA-'D CXA. /S-C-\ni. \u00ed^Azt\u00d3wZ^\nOj)\tyta^JLtl'Oy \u00bfiQ ^2ia) QaX<sjX^a> ^-zco\nCaSHaa/^jJa^^^^ j\u00edaj^M' J\u00cduaz\u00f3 /1/ktAX^lvajZ d&amp;VO \u00bf ^\u00e9xUX^Gt c&amp;Uy,\n; Jf\u00f3&amp;MU/* \u00d3L q)^L\u00a3^\u00bfZ /1M4\u00bf\u00cdx^\ni\ni\ni\n; 'XA-AX'\nobo\nJ^) fect\u00edlA n*t*up\u00bf\u00bf4\t4**^ J2^gt^^4\n\u2022 t JLaSa*-^\u00bfSi/iJLaas&amp;A\t_\n&amp;- ^J\\uJ\u00c3\u00cd\u00a3X-\t\u25a0\n- /V\u00bfxyAj2^4 Oc^> ^Ch-0-^JAtAJ Jyi^ob- C^a^Lo\n/.,\t'\u00ab. r\n\u00bf\u00bf\u00cdxxvyvo-' f\t^Jst-a^CA.\nic<\u00a3o\t\"icc&amp;eCc ^\u00bf\u00bfclo-clo .\n^a9\u00bf\u00bf^ &amp;Ql\u00bf\u00bf\u00bfiX\u00fcv~\u00fc a^uX&amp;tAk^ada /&amp;oaaXxaJJ!a\t> oIuAm? oCa\n&amp;utt\u00cdM' :\tv\nI , J$MA\u00c2s /U/V1a\u00bf\u00a1z\t>\t<&amp;- y>\u00bfXA/Z^A/ O\u00bf^ \\fk<\u00bfL-\nQd\u00bf\u00bf> \u00e8djl/UHb J Xaa\u00cda^\to\u00bf\u00bfr\n<X\\y ^\u00c0aHAaA^\t'-\u00bb\u20191o'\tA3 .\n\u00e9 zmxx,^ oX<AAJL\u00ed2, \u00bfv \u00a3>\u00bf\u00bf4\u00bf\u00bf \u00bf2^\n\u00a3>/o\nAaA -yjLa>uve\n/k\u00bf? 2* -\tO\no~a R/XjttzdX^ \u00bft4\n; ^tZC/VVO\nl\nII\t-\t*|\u00bb4AA' ^^0 C<Xwv} 0\"&lt;?\u00bfC<X/V\u00bbtt^\u00edo \u00bftis asJba,\n15 0 'w\\jKf\\&amp; t^cd^\u00edjuato, a, ja/w^q;\t^fwjd\u00e1dA\nJAaas - J\u00ediAAJ\u00fcASO\t(f\u00e2 \u00e9w&amp;d '\")4'Vt/l'b0^tA } \"l&amp;CVl\nJ\\(J^AAAJ ^VbcWc \u2022\nIII\t- Q/\\\u00c1>WbOAA\u00bfA,\tQfaaA^jde \u00a3cdjit\u00ed\u00bf ,\t-&amp; _\nvUmL AjJx^ ) al\u00ed JUjjwd/VM/ \u00bfX, \u00edlcxo/ ^/4XzAo \u00b0^w^z \u2022\nIV\t_\t> \u00bfV*' 'E\u00edaxKo/ 2U^,\t\u00ed2^\t\u00e1\u00bft\na^WzU .\tv\nV\t- \u00e1u^tvTA^\t/tXA\u00bfV\tJ^\u00cdaJ\u00a1- &amp; A^Uts\n(fova/wi x &amp; \u00bfAla, 'V&amp;d*\tA\u00bf oucfiva,\n\u00ab7\tg^xynjj\u00ed fbw\u00c1\u00c0dsOj jbvtbiL O' c\u00c2/t\u00e1\u00edfa, aAAa>\nJ' &amp;\t^XX/^\t\u00e9ctwwv\u00ed7\u00bf^ \u2022\t( 'yA/Gyte^ct\u00c0svdc o\u00ed\u00e2s }\n\u00e1 tUaaxxx? _ y^Zex/u,&lt;\u00bf#a a\u00a3\u00bf\u20ac^u^4\n\u00bf(A A^JImA i&lt;3z V 0L0 fa\u00bf\u00b0 2\u00bf\ta, ^\u00cdAej\u00ed\u00c1f\u00e1cAa\nAt, k^ArtA/th,\tJ &amp;&amp;l4S\u00cd&amp;i\u00bf'<'<\u00c1'\t\u00bfMfad\u00edXUi\nf o\u00bf\u00a3^o6\u00ed\t-Z*\u00bf4> C6\u00bfk^wu o&amp;t&amp;tr o\t,\n'Wf \u00e2 3\nJlotZo Sz&amp;^^O\t\u2022\nd\u2019O^o yAxbth A/ jG0^ \u00bfP4 ^(k&amp;towJjA cio tyw/HAoL \\\n\u00bfyxX O/ ^ivULAzv /7YLu/vvu%^<x\u00edl ^ZedAzZ\u00f5tc x>a, \u25a0 [WusjGovvq \u00bfV /^C^Ga\u00c1jl J^eZ :\n-\u00abxxsZcazvO\u00bfo\ttfC4z\u00bf*\u00bf\n4?.\tHzAd\nOLf\t/t^\u00edGGGt/ .' \"V\n/Vvis\u00ed><G^C\u00bf^ \u00bf>c^\n*S^\u00bf\u2019\t/U^G^&lt;2sO\naJZt&amp;i /aGG^c^\u00edq &amp;L&amp;\ti\noca asvyw.\n7\u00ab? OLA/C*&amp;rf> 2\u00b0.&lt;\u00bf<2, c/X. ;\n>\tC\u00bf\u00a3,\tj &amp;~\tv\u20191 )\n<? .' V -I - JQl^ - /te- ~^\u00bfA^C/l/A)G//A/^ Qo/wt&amp;At\u00edA i -y>4a>\u00e1\u00ea<>x ojt&amp;* i&lt;^> /44^\u00ed*st0\u00bfO ~?>\u00a3zc<\u00bf> c\u00bf\u00bf44\u00bf\u00bf \u00bftetM \u00bfPj ___________________________________ -\t________ ,.\t.______i &amp;L&amp;&lt;2-9'rvvusi*a^ \\ ____________________________________________________________________I _ fat&amp;jt'i' -^L^etez^/c\u00ed al\u00bf xaam\u00fc^_c\u00bf\u00ed\nACa\t-\n&amp;t . Qhha OAAA* ~ /te,&lt;2s)\tO&amp;^.\nA~- S \u2022\tU\t\"\n'dolde Calola5e~^a. rae o\n{reyeitb jG u yj > c) p\u00bf) 1\nANEXO 7\nEntrevista sobre a fonte luminosa\nFUNDA\u00c7\u00c3O CULTURAL\nDE\nCRICI\u00daMA\nNELSON ALEXANDRINO (31.01.70 a 31.01.73)\nEm um pedestal muito alto, de um projeto n\u00e3o revisto, na\nPra\u00e7a Nereu Ramos, encontrava-se o Monumento ao Mineiro. T\u00e3o\nalto que as pessoas n\u00e3o conseguiam v\u00ea-lo, apenas as \u00e1rvores\nque junto a ele ficavam.\nFoi ent\u00e3o, que o prefeito da \u00e9poca, Nelson Alexandrino,\nde uma visita a Conc\u00f3rdia, veio com o grande projeto, coque-\nluche dos anos 70: uma fonte luminosa com m\u00fasica de c\u00e2mera e\norquestra sinf\u00f4nica.\nAssim, a Fonte Luminosa de Crici\u00fama foi constru\u00edda no lu-\ngar do Monumento ao Mineiro e este, transferido para o local\nque est\u00e1 agora.\nEm 1983, na gest\u00e3o de Jos\u00e9 Augusto H\u00fclse, a fonte luminosa\n\u00e9 restaurada e passa a ser um simples chafariz.\n(Entrevista cedida pelo Sr. Jo\u00e3o Sonego, Vice-Prefeito durante a constru\u00e7\u00e3o da fonte luminosa, \u00e3 Profs Elza Dajori Peruch, Diretora do Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama, em julho/97)\n13000\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\nr\u00ed7/j7\u00ab!;x,Gi\n\u00cd,\u00cd.\nf ESCRIT\u00d3RIO OE ENGENHARIA \u2022 VtGTOR CEQUtCH\n5AWTA CAtMRlN*\n*! .\n\u25a0 j\u25a0\n\tF\n\t\nc*'\u2022' Ml .\u25a0277*^4\"\t\n\t1 -Jp-\n\tte\n\tE3^J\u00c7Z\n\u00abjh-\t\n-$5a?<\\A\t\n\t\nCASA$ pg M.V\u00c7NAf\u00edlA\u2014__\nCASAS tC MAO0HA_,\nRIM) \u00c9XttTCRTEt.\nLO7\u00a3AM\u00a3A\u00cd03 \u00c0rKWAW\u00bb.\nCEMIT\u00c9R\u00edQ-\nfGR\u00c9J\u00c0K\u00cd__\nI ST RADA M F\u00a3HRQ &lt;DT\u2014)_\nCUAW8 Df KtV\u00cdL\tl\u00ab\u00bb/rcj\nOEPRESS\u00d5EK\nKta$ f Cl\u00cdRMECOS.\nlagSas r \u00bf\u00ab\u00bftoes-------\nMNHADOS______\n\t\u25a0\n\t'f\u00edili\n\n\n\n\n\n\n-<V75'\u00ed-*\u00ed\u00bb .. \u00ab."}]}}}