{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06048"}, {"@name": "filename", "#text": "10545_20944200.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Centro de Ensino Unificado de Bras\u00edlia - UniCeub UHlCEUB Faculdade de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais\nCentro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia\nD\u00c9BORA ALVES DOS SANTOS\nA RESPONSABILIDADE POR DANOS DOS PAIS E DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES DE\nENSINO NOS CASOS DE BULLYING\nA RESPONSABILIDADE POR DANOS DOS PAIS E DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES DE\nENSINO NOS CASOS DE BULLYING\nMonografia apresentada como requisito para conclus\u00e3o do curso de bacharelado em Direito do Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia-UniCEUB. Orientador: Prof. Pablo Malheiros\nA RESPONSABILIDADE POR DANOS DOS PAIS E DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES DE\nENSINO NOS CASOS DE BULLYING\nMonografia apresentada como requisito para conclus\u00e3o do curso de bacharelado em Direito do Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia-UniCEUB. Orientador: Prof. Pablo Malheiros\nBras\u00edlia, de\tde 2014\nBanca Examinadora\nProf. Dr. Pablo Malheiros da Cunha Frota Orientador\nProf. Andr\u00e9 Pires Gontijo Examinador\nProf.a Neide Malard\nExaminadora\nRESUMO\nO presente trabalho tem como objetivo, utilizando-se da doutrina e pesquisa de dados, atribuir significado ao bullying, bem como analisar sua ocorr\u00eancia no \u00e2mbito escolar, identificando suas causas e consequ\u00eancias e buscando caracterizar os personagens envolvidos nessa pr\u00e1tica. Pretende-se, analisar a natureza jur\u00eddica existente entre o aluno e a institui\u00e7\u00e3o de ensino p\u00fablica e particular para, em um segundo momento, analisar os elementos da responsabilidade civil e a forma como o ordenamento jur\u00eddico brasileiro trata a responsabilidade dos envolvidos na quest\u00e3o do bullying, os pais, o menor e as escolas. Busca-se tamb\u00e9m caracterizar o bullying como um elemento capaz de evidenciar a responsabilidade dos pais e dos estabelecimentos de ensino. Ademais, analisar-se-\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil, utilizando-se a doutrina, bem como a atua\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio brasileiro nos casos de bullying, com o intuito de se observar quem \u00e9 responsabilizado pela ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno, sob qual fundamento jur\u00eddico e como a jurisprud\u00eancia efetivam as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade, buscando demonstrar que a maneira mais eficaz de se efetivar as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil nos casos de bullying \u00e9 responsabilizar os pais e as escolas de forma solid\u00e1ria.\nPalavras-chave: bullying. responsabilidade civil. fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil. autoria coletiva. reponsabilidade solid\u00e1ria\nSum\u00e1rio\nINTRODU\u00c7\u00c3O...............................................6\n1\tO FEN\u00d4MENO DO BULLYING, DEFINI\u00c7\u00c3O, OCORRE\u00caNCIA E\nCONSEQU\u00caNCIAS..........................................8\n1.1\tO SIGNIFICADO DO BULLYING..........................8\n1.2\tO BULLYING NO AMBIENTE ESCOLAR....................11\n1.2.1\tAS CAUSAS: FATORES INTRAMUROS E EXTRAMUROS DE\nINFLUENCIA\u00c7\u00c3O........................................13\n1.2.2\tOS PERSONAGENS.................................17\n1.2.2.1.\tOS AGRESSORES.............................17\n1.2.2.2.\tAS V\u00cdTIMAS................................18\n1.2.2.3.\tAS TESTEMUNHAS............................20\n1.2.3\tCONSEQU\u00caNCIAS..................................21\n1.3\tCONCLUS\u00c3O PARCIAL.................................24\n2\tAN\u00c1LISE DA RESPONSABILIDADE CIVIL E SEUS ELEMENTOS NO\nTOCANTE AOS ENVOLVIDOS NOS CASOS DE BULLYING: AS INSTITUI\u00c7\u00d5ES DE ENSINO, OS PAIS E O AGRESSOR.......................26\n2.1\tA NATUREZA JUR\u00cdDICA DA RELA\u00c7\u00c3O DO ALUNO COM AS\nINSTITUI\u00c7\u00d5ES DE ENSINO.................................27\n2.1.1\tNAS ESCOLAS P\u00daBLICAS...........................28\n2.1.2\tNAS ESCOLAS PARTICULARES.......................31\n2.2\tO INSTITUTO DA RESPONSABILIDADE CIVIL E SEUS ELEMENTOS 35\n2.2.1\tA CONDUTA DO AGENTE............................38\n2.2.2\tO DANO.........................................40\n2.2.3\tO NEXO CAUSAL..................................43\n2.3\tCRIT\u00c9RIOS DE VALORA\u00c7\u00c3O DA RESPONSABILIDADE CIVIL:\nSUBJETIVO X OBJETIVO..................................50\n2.4\tRESPONSABILIDADE DIRETA X INDIRETA................53\n2.4.1\tA RESPONSABILIDADE CIVIL DOS PAIS PELOS FILHOS MENORES\nSOB SUA GUARDA E COMPANHIA...........................55\n2.4.2\tA RESPONSABILIDADE CIVIL DOS ESTABELECIMENTOS DE\nENSINO ..............................................58\n2.5\tA OCORR\u00caNCIA DO BULLYING COMO ELEMENTO CAPAZ DE\nEVIDENCIAR AS RESPONSABILIDADES DOS ENVOLVIDOS........62\n2.6\tBREVE CONCLUS\u00c3O...................................64\n3._AS FUN\u00c7\u00d5ES DA RESPONSABILIDADE CIVIL E UMA AN\u00c1LISE SOBRE A ATUA\u00c7\u00c3O DA JURISPRUD\u00caNCIA BRASILEIRA NOS CASOS DE BULLYING: A (IM) POSSIBILIDADE DE APLICA\u00c7\u00c3O DA TEORIA DO RISCO CONCORRENTE PARA EFETIVA\u00c7\u00c3O DAS FUN\u00c7\u00d5ES DA RESPONSABILIDADE CIVIL...65\n3.1.\tAS FUN\u00c7\u00d5ES DA RESPONSABILIDADE CIVIL.............65\n3.2\tO BULLYINGE A ATUA\u00c7\u00c3O DO JUDICI\u00c1RIO BRASILEIRO......68\n3.3\tA (IM) POSSIBILIDADE DA ADO\u00c7\u00c3O DA TEORIA DO RISCO CONCORRENTE PARA EFETIVAR AS FUN\u00c7\u00d5ES DA RESPONSABILIDADE\nCIVIL.................................................75\nCONCLUS\u00c3O...............................................81\nREFER\u00caNCIAS.............................................86\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO presente trabalho versa sobre a responsabilidade civil dos pais e das institui\u00e7\u00f5es de ensino quando ocorre o chamado bullying. Seu objetivo principal \u00e9 destacar a import\u00e2ncia de uma responsabiliza\u00e7\u00e3o compartilhada para que haja uma maior efetiva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil.\nInicialmente, tratar-se-\u00e1 especificamente do bullying, buscando, com base na doutrina e pesquisa de dados sobre o tema, atribuir significado a este fen\u00f4meno, bem como analisar sua ocorr\u00eancia no \u00e2mbito escolar, identificando suas causas e consequ\u00eancias e buscando caracterizar os personagens envolvidos nessa pr\u00e1tica.\nPosteriormente, analisar-se-\u00e1 a natureza jur\u00eddica existente entre o aluno e a institui\u00e7\u00e3o de ensino p\u00fablica e particular para, em um segundo momento, analisar os elementos da responsabilidade civil e a forma como o ordenamento jur\u00eddico brasileiro trata a responsabilidade dos envolvidos na quest\u00e3o do bullying, os pais, o menor e as escolas.\nNeste ponto, buscar-se-\u00e1 tamb\u00e9m caracterizar o bullying como um elemento capaz de evidenciar a responsabilidade dos pais e dos estabelecimentos de ensino, visando a uma compreens\u00e3o maior acerca da responsabiliza\u00e7\u00e3o desses envolvidos.\nPor fim, analisar-se-\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil, utilizando a doutrina, bem como a atua\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio brasileiro nos casos de bullying, com o intuito de se observar quem \u00e9 responsabilizado pela ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno, sob qual fundamento jur\u00eddico e como a jurisprud\u00eancia efetiva as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade.\nAdemais, insta demonstrar que responsabilizar apenas um dos envolvidos n\u00e3o \u00e9 a melhor forma de solucionar o problema, visto que ao responsabilizar somente as escolas pode estimular a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de exclus\u00e3o do agressor, apenas transferindo o problema de escola, bem como, por outro lado, responsabilizar unicamente os pais poderia compactuar com a neglig\u00eancia e os despreparo das institui\u00e7\u00f5es de ensino com o problema.\nAssim, partindo-se do pressuposto que as decis\u00f5es judiciais devem buscar a melhor solu\u00e7\u00e3o para os conflitos que lhe s\u00e3o apresentados, buscar-se-\u00e1 demonstrar que a maneira mais eficaz de se efetivar as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil nos casos de bullying \u00e9 responsabilizar os pais e as escolas.\nPara esse fim, pretende-se demonstrar que as atitudes dos pais e dos estabelecimentos de ensino que motivam a materializa\u00e7\u00e3o do bullying escolar podem ser classificadas como concausas para a ocorr\u00eancia do bullying, procurando tecer considera\u00e7\u00f5es acerca das situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 uma autoria coletiva, objetivando enquadrar as atitudes dos envolvidos em uma dessas situa\u00e7\u00f5es para que se possa determinar uma responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos pais e escolas, visando uma maior efetiva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil.\n1 O FEN\u00d4MENO DO BULLYING, DEFINI\u00c7\u00c3O, OCORRE\u00caNCIA E CONSEQU\u00caNCIAS\nAntes de se estudar o objeto deste trabalho \u00e9 preciso compreender o sentido jur\u00eddico do significante bullying, a fim de que se possa mensurar e apontar as consequ\u00eancias da ocorr\u00eancia do instituto no direito brasileiro. Isso levar\u00e1 \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o) de responsabilidade aos pais e (ou) as institui\u00e7\u00f5es de ensino, bem como \u00e0quele que praticou o bullying.\n1.1\tO SIGNIFICADO DO BULLYING\nAtualmente, provavelmente quase todas as pessoas j\u00e1 ouviram falar de bullying. Essa difus\u00e3o, tem se dado, principalmente, pelas diversas not\u00edcias que tem sido veiculadas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, muitas, inclusive, ligadas a trag\u00e9dias as quais a m\u00eddia, ainda que indiretamente, atribui a esse fen\u00f4meno.\nN\u00e3o existem dados precisos quanto ao surgimento do bullying, mas muitos autores, como a educadora Cl\u00e9o Fante, acreditam que ele seja t\u00e3o antigo quanto o surgimento das escolas1. Entretanto, foi somente na d\u00e9cada de 70, que a sociedade de forma geral passou a se interessar pelo tema.2\nFoi quando, Dan Olweus, pesquisador noruegu\u00eas da Universidade de Bergen, devido ao alto \u00edndice de suic\u00eddios que ocorreram com crian\u00e7as e adolescentes na \u00e9poca, desenvolveu uma pesquisa com alunos de escolas p\u00fablicas e privadas acerca do motivo desses suic\u00eddios, e concluiu que muitos eram v\u00edtimas de viol\u00eancia e agress\u00f5es constantes por parte de seus colegas e estabeleceu crit\u00e9rios b\u00e1sicos para diferenciar as condutas de bullying de outras formas de viol\u00eancia e das brincadeiras t\u00edpicas de crian\u00e7a.3 Assim, para ser caracterizado como bullying para Olweus, as a\u00e7\u00f5es devem ser repetitivas contra a mesma v\u00edtima, em um per\u00edodo prolongado, com desequil\u00edbrio de poder e sem motivos que justifiquem os ataques.4\n1\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005, p.44.\n2\tIbidem, p.44\n3\tARAUJO, Jailton Macena; ASSIS, Elma Moreira de. Identifica\u00e7\u00e3o e proibi\u00e7\u00e3o do bullying escolar no ordenamento jur\u00eddico brasileiro: perspectiva de viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos de crian\u00e7as e adolescentes. Revista de Direitos e Garantias Fundamentais, Vit\u00f3ria, n.12, p.362, jul./dez.2012.\n4\tARAUJO, Jailton Macena; ASSIS, Elma Moreira de. op.cit., p.363\nNum primeiro momento, Olweus realizou sua pesquisa com um grupo de cerca de 84 mil estudantes, 300 a 400 professores e 1000 pais, observando v\u00e1rios per\u00edodos de ensino, avaliando a natureza e ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno.\nO estudo constatou que 1 a cada 7 alunos estavam envolvidos em caso de bullying. Esse resultado fez com que o governo noruegu\u00eas iniciasse uma campanha nacional que reduziu certa de 50% os casos de bullying nas escolas e incentivou v\u00e1rios pa\u00edses a realizarem campanhas de interven\u00e7\u00e3o.5\nNo Brasil, o estudo sobre o bullying passou a ser mais efetivo no s\u00e9culo XX, e em 2002, foi desenvolvida uma pesquisa sobre o tema pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira Multiprofissional de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Inf\u00e2ncia e Adolesc\u00eancia (ABRAPIA), que realizou o estudo em 11 escolas do munic\u00edpio do Rio de Janeiro e com 5875 alunos entre a 5a e 8a s\u00e9rie e constatou que 40,5% dos alunos estavam envolvido com bullying, sendo que desse percentual, 16,9% eram alvos, 10,9% alvos/autores e 12,7% autores de bullying.6\nDiante da dimens\u00e3o que esse fen\u00f4meno atinge e que recentemente tem atra\u00eddo a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, da m\u00eddia e at\u00e9 mesmo dos juristas, faz-se necess\u00e1rio atribuir sentido ao significante bullying.\nEm exposi\u00e7\u00e3o inicial sobre o tema, Cl\u00e9o Fante assim o define:\npalavra de origem inglesa, adotada em muitos pa\u00edses para definir o desejo consciente e deliberado de maltratar outra pessoa e coloc\u00e1-la sob tens\u00e3o; termo que conceitua os comportamentos agressivos e antissociais, utilizado pela literatura psicol\u00f3gica anglo-sax\u00f4nica nos estudos sobre o problema da viol\u00eancia escolar.7\nEssa primeira abordagem do tema induz ao pensamento de que este fen\u00f4meno est\u00e1 restrito apenas ao universo escolar. Isto porque, o bullying tem de fato, um destaque maior nesse ambiente. Tanto \u00e9 assim que o Conselho Nacional de Justi\u00e7a - CNJ, em em 2010, elaborou uma cartilha sobre o tema na qual definiu o bullying como um termo utilizado para qualificar comportamentos agressivos no \u00e2mbito escolar.8\n5\tNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. Programa de redu\u00e7\u00e3o do comportamento agressivo entre estudantes. p. 4. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.observatoriodainfancia.com.br/IMG/pdf7doc-154.pdf >. Acesso em 1\u00b0 nov. 2013\n6\tNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. op cit., p.4\n7\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005, p.27\n8\tCNJ. Bullying - Projeto Justi\u00e7a nas Escolas. Cartilha 2010. p. 7. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cni.ius.br/images/programas/iustica-escolas/cartilha bullying.pdf >. Acesso em 13 nov. 2013\nA despeito disso, muitos s\u00e3o os autores e juristas que ampliam e transportam o conceito do bullying para v\u00e1rios contextos, a exemplo do jurista Luiz Arthur Rocha Hil\u00e1rio9 que assim escreveu sobre o tema:\n\u00e9 a pr\u00e1tica reiterada e injustificada de atos intimidat\u00f3rios e provocativos por um indiv\u00edduo, os quais s\u00e3o direcionados a algu\u00e9m de seu \u201cconv\u00edvio social\u201d, entendida tal express\u00e3o em sua forma mais ampla poss\u00edvel, isto \u00e9, abarcando as rela\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo com sua fam\u00edlia, seus amigos, colegas de trabalho, de escola/faculdade, ou qualquer outro grupo de que fa\u00e7a parte.10\nNessa linha, Fante aduz: \u201co bullying possui, ainda, a propriedade de ser reconhecido em v\u00e1rios contextos: como nas escolas, nas fam\u00edlias, nos condom\u00ednios residenciais, nos clubes, nos locais de trabalho, nos asilos de idosos, nas For\u00e7as Armadas, nas pris\u00f5es, enfim, onde existam rela\u00e7\u00f5es interpessoais.\u201d11\nEm que se pese esse entendimento de aplica\u00e7\u00e3o do termo bullying nos mais variados cen\u00e1rios, a maior e mais difundida aplica\u00e7\u00e3o do conceito \u00e9 utilizada para analisar os casos ocorridos no \u00e2mbito escolar e por isso \u00e9 que se pode adotar a defini\u00e7\u00e3o dada por Aramis Ant\u00f4nio Lopes Neto, Lauro Monteiro Filho e Helena Saavedra, como uma base para entender esse conjunto de atos:\nO termo BULLYING compreende todas as formas de atitudes agressivas, intencionais e repetidas, que ocorrem sem motiva\u00e7\u00e3o evidente, adotadas por um ou mais estudantes contra outro(s), causando dor e ang\u00fastia, e executadas dentro de uma rela\u00e7\u00e3o desigual de poder.12\nQuanto \u00e0s formas de manifesta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, alguns autores referem-se apenas \u00e0 forma f\u00edsica; outros incluem tamb\u00e9m a viol\u00eancia psicol\u00f3gica e verbal; e outros, como Luiz Carlos Vieira J\u00fanior e Jos\u00e9 Carlos Henriques, entendem que as formas de materializa\u00e7\u00e3o do bullying abrangem um rol maior de atos.\nPara eles, a manifesta\u00e7\u00e3o pode ser verbal, com atos que envolvem insultos, ofensas, apelidos pejorativos; f\u00edsica e material tais como bater, empurrar, furtar, depredar objetos da v\u00edtima; psicol\u00f3gica e moral, com humilha\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o, discrimina\u00e7\u00e3o, difama\u00e7\u00e3o; sexual: abusando, violentando, assediando e at\u00e9 mesmo de forma virtual, conhecida como\n9\tLuiz Arthur Rocha Hil\u00e1rio \u00e9 Juiz de Direito da 27a Vara C\u00edvel de Belo Horizente- MG.\n10\tHIL\u00c1RIO, Luiz Arthur Rocha. Bullying: um novo desafio?. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010, p. 32-33.\n11\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005, p.30\n12\tNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. Programa de redu\u00e7\u00e3o do comportamento agressivo entre estudantes. p. 2. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.observatoriodainfancia.com.br/IMG/pdf/doc-154.pdf >. Acesso em 1\u00b0 nov. 2013\ncyberbullying (bullying realizado por meio de ferramentas tecnol\u00f3gicas: celulares, filmadoras, internet).13\nO bullying pode ainda ocorrer de forma direta, por meio de \u201cagress\u00f5es f\u00edsicas, roubos, ofensas verbais ou express\u00f5es e gestos que geram mal-estar nos alvos\u201d, ou indireta, atrav\u00e9s de \u201catitudes de indiferen\u00e7a, isolamento e nega\u00e7\u00e3o aos desejos\u201d, ensina Lopes Neto.14 Sobre esse aspecto, informa o CNJ que os meninos s\u00e3o os maiores praticantes do bullying na forma direta, enquanto que as meninas, predominantemente, o praticam de forma indireta. 15\nAssim sendo, o bullying, para fins deste trabalho, ser\u00e1 definido como o conjunto de a\u00e7\u00f5es repetitivas contra a mesma v\u00edtima, em um per\u00edodo prolongado, sem motivos que justifiquem os ataques e em uma rela\u00e7\u00e3o em que h\u00e1 desequil\u00edbrio de poder, podendo se manifestar de forma f\u00edsica, verbal, psicol\u00f3gica, sexual ou virtual, sendo praticada de forma direta ou indireta, conforme li\u00e7\u00e3o de Lopes Neto.16\n1.2\tO BULLYING NO AMBIENTE ESCOLAR\nAntes de iniciarmos a an\u00e1lise sobre a ocorr\u00eancia do bullying dentro das escolas, faz-se mister diferenci\u00e1-lo de viol\u00eancia escolar. Embora pare\u00e7am ser termos sin\u00f4nimos e que s\u00e3o, comumente, usados um em substitui\u00e7\u00e3o ao outro, esclarece-nos Miriam Abramovay e Priscila Calaf que o bullying \u00e9 apenas uma das faces da viol\u00eancia escolar, uma vez que os v\u00e1rios tipos de conflitos existentes, como a homofobia e o racismo, n\u00e3o podem ser explicados pelo bullying.17\nAs autoras alertam ainda que a viol\u00eancia que afeta o ambiente escolar pode ser classificada de duas formas: a viol\u00eancia na escola e a viol\u00eancia da escola, sendo o bullying\n13\tJ\u00daNIOR, Luiz Carlos Vieira; HENRIQUES, Jos\u00e9 Carlos. Viol\u00eancia escolar, bullying e a problem\u00e1tica da responsabilidade civil. Athenas, Revista de Direito, Pol\u00edtica e Filosofia da Faculdade de Direito de Conselheiro Lafaiete, vol.I, n.1, p.158, jan./jun.2012. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.fdcl.com.br/revista/site/download/fdcl athenas 11 luiz jose carlos.pdf> Acesso em 25 mar. de 2013\n14\tNETO, Aramis A. Lopes. Bullying - comportamento agressivo entre estudantes. Jornal de Pediatria, Vol.\n81, n\u00b0 5, 2005, p. S166. Dispon\u00edvel em:&lt;http ://www.scielo .br/pdf/jped/v81 n5 s0/v81n5Sa06 .pdf> acesso em 15 out. 2013\n15\tCNJ. Bullying - Projeto Justi\u00e7a nas Escolas. Cartilha 2010. p. 7. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cni.ius.br/images/programas/iustica-escolas/cartilha bullying.pdf >. Acesso em 05 out. 2013\n16\tNETO, Aramis A. Lopes. Bullying - comportamento agressivo entre estudantes. Jornal de Pediatria, Vol.\n81, n\u00b0 5, 2005, p. S166. Dispon\u00edvel em:&lt;http ://www.scielo .br/pdf/iped/v81 n5 s0/v81n5Sa06 .pdf > acesso em 15 out. 2013\n17\tABRAMOVAY, Miriam; CALAF, Priscila. Bullying: uma das faces das viol\u00eancias nas escolas. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010, p. 34.\numa manifesta\u00e7\u00e3o desse segundo tipo.18 Assim sendo, aquele seria caracterizado pela viol\u00eancia que vem de fora para dentro da escola (como a entrada de armas e o tr\u00e1fico de drogas) e este est\u00e1 ligado aos problemas da ordem escolar, decorrentes das rela\u00e7\u00f5es entre os diversos atores existentes no ambiente escolar, tais como agress\u00f5es f\u00edsicas, discrimina\u00e7\u00f5es variadas e furtos.19\nNesse sentido, complementa L\u00e9lio Braga Calhau:\nDevemos lembrar ainda que o bullying acontece num duplo movimento: de dentro para fora e de fora para dentro da escola e vice-versa. Muitas trag\u00e9dias que ocorrem nas imedia\u00e7\u00f5es das escolas, nas ruas ou pra\u00e7as p\u00fablicas, nas danceterias, em festas ou at\u00e9 mesmo em cinemas, tiveram causa dentro da escola.20\nAssim, resta evidente que o bullying escolar n\u00e3o se restringe somente ao ambiente f\u00edsico da escola, como se pensa num primeiro momento. Ele ultrapassa esse limite f\u00edsico e se manifesta em qualquer lugar onde estejam presentes a v\u00edtima e o agressor.\nTem-se como exemplo dessa transposi\u00e7\u00e3o dos muros da escola, o chamado bullying virtual, ou cyberbullying, que ultrapassa o ambiente escolar e permite que o agressor continue sua persegui\u00e7\u00e3o contra a v\u00edtima atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\nOutro exemplo disso pode ser visualizado no filme Bullying: provoca\u00e7\u00f5es sem limites, que conta a hist\u00f3ria de Jordi, um menino que muda de cidade com a m\u00e3e e ao entrar na nova escola passa a ser v\u00edtima do bullying praticado por Nacho, o \u201cvalent\u00e3o\u201d da escola, caracter\u00edstica essa que o filme sugere ser um reflexo dos problemas de viol\u00eancia dom\u00e9stica que enfrenta. Dentre os atos praticados por Nacho est\u00e3o a humilha\u00e7\u00e3o, a persegui\u00e7\u00e3o e a agress\u00e3o f\u00edsica e psicol\u00f3gica, que ocorrem dentro e fora da escola, haja vista que Nacho e Jordi s\u00e3o vizinhos. As agress\u00f5es s\u00e3o constantes e Jordi n\u00e3o as denuncia nem para sua m\u00e3e e nem para a escola, assim como seus colegas de classe que n\u00e3o tem coragem de denunciar a viol\u00eancia. A sa\u00edda encontrada por Jordi \u00e9 buscar ajuda na internet e l\u00e1 ele conhece uma menina que tamb\u00e9m sofria bullying e eles come\u00e7am a namorar. Um tenta ajudar ao outro, por\u00e9m nenhum dos dois conseguia reagir \u00e0s agress\u00f5es e um dia, a namorada de Jordi \u00e9\n18\tABRAMOVAY, Miriam; CALAF, Priscila. Bullying: uma das faces das viol\u00eancias nas escolas. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010, p.34\n19\tIbidem, p.34-35\n20\tCALHAU, L\u00e9lio Braga. Bullying: o que voc\u00ea precisa saber: Identifica\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o. 2 ed. Niter\u00f3i, RJ: Impetus, 2010, p. 8\ninternada ap\u00f3s ser espancada na escola. A morte da namorada mexe com a cabe\u00e7a de Jordi, que acaba optando por cometer suic\u00eddio. 21\nComo se v\u00ea, em muitos casos, ainda que o bullying comece dentro da escola, ele n\u00e3o se restringe a esse ambiente, sendo necess\u00e1rio um cuidado e vigil\u00e2ncia ainda maiores em rela\u00e7\u00e3o aos envolvidos nessa pr\u00e1tica, devendo suas condutas ser observadas tanto dentro como fora da institui\u00e7\u00e3o de ensino, para que haja identifica\u00e7\u00e3o eficiente das causas que influenciam a pr\u00e1tica do bullying e para que desfechos como o do filme, sejam evitados.\n1.2.1\tAS CAUSAS: FATORES INTRAMUROS E EXTRAMUROS DE INFLUENCIA\u00c7\u00c3O\nComo j\u00e1 visto, o bullying representa apenas uma face da viol\u00eancia escolar, n\u00e3o podendo ser confundido com tal. Entretanto, ainda que esses fen\u00f4menos n\u00e3o se confundam, eles possuem causas de origem comum com a viol\u00eancia de forma geral, da qual deriva a viol\u00eancia escolar e consequentemente o bullying, esp\u00e9cie desse tipo de viol\u00eancia.\nA esse respeito, Luiz Carlos Vieira J\u00fanior e Jos\u00e9 Carlos Henriques afirmam ser dif\u00edcil definir um \u00fanico fator gerador da viol\u00eancia escolar e destacam como alguns motivos \u201ca rela\u00e7\u00e3o familiar j\u00e1 desajustada, os males da desigualdade social, o uso de drogas\u201d22.\nSegundo eles, a fragilidade das rela\u00e7\u00f5es familiares na atualidade tem favorecido a conduta violenta, pois \u201cos valores familiares tem se distanciado da disciplina e do conceito de conviv\u00eancia em harmonia\u201d23. Al\u00e9m disso, destacam que em alguns casos \u201ca rela\u00e7\u00e3o familiar se d\u00e1 apenas pelo amparo das necessidades materiais dos filhos, tais como alimenta\u00e7\u00e3o, higiene, vestu\u00e1rio, enquanto as atribui\u00e7\u00f5es de valores ficam por conta da sociedade, pois os pais delegam a fun\u00e7\u00e3o de educar apenas aos agentes educadores, por comodidade ou despreparo.\u201d24\n21\tBULLYING - Provoca\u00e7\u00f5es Sem Limites. Dire\u00e7\u00e3o: Josetxo San Mateo. Int\u00e9rpretes: Albert Carb\u00f3, Nadeska Abreo, Osvaldo Ayre, Felipe Bravo, Marcos Aguilera, Daniel Casadell\u00e0, Yohana Cobo, Laura Conejero, Maria de la Pau Pigem, e outros. Paris filmes. Espanha, 2009. 1 bobina cinematogr\u00e1fica (95min), son., color., 35mm.\n22\tJ\u00daNIOR, Luiz Carlos Vieira; HENRIQUES, Jos\u00e9 Carlos. Viol\u00eancia escolar, bullying e a problem\u00e1tica da responsabilidade civil. Athenas, Revista de Direito, Pol\u00edtica e Filosofia da Faculdade de Direito de Conselheiro Lafaiete, vol.I, n.1, p.158, jan./jun.2012. Dispon\u00edvel em\n<http://www.fdcl.com.br/revista/site/download/fdcl athenas 11 luiz jose carlos.pdf> Acesso em 25 mar. de 2013\n23\tIbidem, p.159\n24\tIdem, p.159\nNo tocante \u00e0 influ\u00eancia da fam\u00edlia nos comportamentos agressivos dos praticantes da viol\u00eancia, englobando inclusive os autores do bullying, a pedagoga Cl\u00e9o Fante corrobora o entendimento de Vieira J\u00fanior e Henriques ao dizer que o comportamento violento dos filhos reflete o modelo de educa\u00e7\u00e3o ao qual foi submetido, citando como fatores familiares que contribuem para a conduta agressiva: os maus-tratos e o modelo educativo familiar, modelos educativos amb\u00edguos, desestrutura\u00e7\u00e3o familiar e a falta de tempo para os filhos.25\nDessa forma, o aluno passa a sentir a necessidade de reproduzir contra os outros os exemplos vivenciados no ambiente dom\u00e9stico, assim como os maus-tratos sofridos, buscando autoafirma\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a.\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao fator rela\u00e7\u00e3o familiar, Alessandro Constantini acredita que muito da viol\u00eancia atual est\u00e1 ligada a uma aus\u00eancia de limites \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes. Isto porque h\u00e1 uma excessiva permissividade, que segundo o autor supracitado decorre da interpreta\u00e7\u00e3o do ideal do doutor Benjamim Spock, que propunha um modelo educacional em que a educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a era colocada em primeiro plano.26\nPara Constantini, as consequ\u00eancias dessa permissividade s\u00e3o:\nfilhos egoc\u00eantricos, sem no\u00e7\u00e3o de limites, viciados, desacostumados a enfrentar desafio reias [...] muitos deles n\u00e3o se preocupam com as normas, n\u00e3o pensam nelas, n\u00e3o imaginam as consequ\u00eancias de seus atos transgressivos, nem quando os outros \u00e9 que pagam por eles, nem quando eles mesmos t\u00eam de se responsabilizar. 27\nAdemais, a desigualdade social tamb\u00e9m \u00e9 citada como um fator gerador da viol\u00eancia escolar, n\u00e3o s\u00f3 por Vieira J\u00fanior e Henriques, que acreditam que a diferen\u00e7a social gera um clima hostil e violento; como tamb\u00e9m por Lucinda, Nascimento e Candau, que alertam que n\u00e3o se deve reduzir as causas da viol\u00eancia \u00e0s desigualdades sociais, uma vez que configuraria uma perspectiva simplista do assunto28.\n25\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005, p. 173-176.\n26\tCONSTANTINI, Alessandro. Bullying, como combat\u00ea-lo?: prevenir e enfrentar a viol\u00eancia entre jovens. Trad. Eug\u00eanio Vinci de Moraes. S\u00e3o Paulo: It\u00e1lia Nova Editora, 2004, p. 37-38\n27\tIbidem, p. 41-42\n28\tCANDAU, Vera Maria; LUCINDA, Maria da Consola\u00e7\u00e3o; NASCIMENTO, Maria das Gra\u00e7as. Escola e viol\u00eancia. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ: DP&amp;A, 2001, p. 15\nNesse sentido, afirma Fante que \u201ca pr\u00f3pria estrutura social e seus princ\u00edpios competitivos contrastam com uma situa\u00e7\u00e3o de desemprego e com o desenvolvimento pessoal do jovem, propiciando comportamentos agressivos e violentos.\u201d29\nAl\u00e9m desses fatores, a mencionada pedagoga aponta os meios de comunica\u00e7\u00e3o como mais um influenciador da viol\u00eancia. Isto porque \u201cs\u00e3o veiculadas ideias agressivas e destrutivas nos filmes, nos jogos de videogames e de computadores, em que a viol\u00eancia \u00e9 vista como algo imediato, cotidiano e frequente.\u201d30 Um exemplo disso, \u00e9 o jogo Grand Theft Auto - GTA que vem fazendo muito sucesso entre as crian\u00e7as e jovens, e que j\u00e1 ficou conhecido pelas demonstra\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia que ocorrem durante as miss\u00f5es do jogo.\nDemais disso, Candau, Lucinda e Nascimento apontam outros aspectos como prov\u00e1veis motivos para a viol\u00eancia escolar: a crise na fun\u00e7\u00e3o da escola, que deriva de uma crise maior que afeta o Estado e a sociedade, e a neglig\u00eancia com os pr\u00e9dios escolares. Isto porque, segundo as autoras, o Estado e a sociedade passam hoje por um processo de \u201cincivilidade\u201d, ou seja, uma crise no processo civilizat\u00f3rio, pois aquele passa por um enfraquecimento da sua capacidade de cumprir com suas fun\u00e7\u00f5es e esta passa por um processo em que n\u00e3o mais se submete a conven\u00e7\u00f5es sociais, mas sim a regras pautadas no individualismo. 31\nDessa forma, a escola que funcionava como um microestado tamb\u00e9m enfrenta uma crise no sentido de que \"hoje, debilitam-se o controle e a exig\u00eancia de um modelo de ordem central codificada atrav\u00e9s de regulamentos\".32 Essa crise da escola se d\u00e1 tamb\u00e9m pelo fato de uma queda na qualidade da qualifica\u00e7\u00e3o dos professores assim como uma redu\u00e7\u00e3o nos investimentos de uma pol\u00edtica educacional adequada, gerando uma frustra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s expectativas criadas pelos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades que o estudo pode proporcionar.\nAdemais, a falta de cuidado com o ambiente escolar em si, isto \u00e9, o espa\u00e7o f\u00edsico das escolas p\u00fablicas, como quadros-negros quebrados, banheiros sem higiene, parede sujas e\n29\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005, p. 169-170\n30\tFANTE, Cleo. op.cit., p.171\n31\tCANDAU, Vera maria; LUCINDA, Maria da Consola\u00e7\u00e3o; NASCIMENTO, Maria das Gra\u00e7as. Escola e viol\u00eancia. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ: DP&amp;A, 2001, p. 39\n32\tIbidem, p.39\npichadas, revelam um descaso com a institui\u00e7\u00e3o, culminando como um convite para a depreda\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia.33\nRessalta-se ainda como mais um fator que contribui para o aumento da viol\u00eancia, a falta de preparo dos educadores para lidarem com o problema da viol\u00eancia. Segundo pesquisa realizada pela ONGPLAN,34 \u201cembora gestores e professores admitam a exist\u00eancia de uma cultura da viol\u00eancia, pautando as rela\u00e7\u00f5es dos estudantes entre si, as escolas n\u00e3o demonstram estar preparadas para eliminar ou reduzir a ocorr\u00eancia do bullying\u201d35.\nOs estudos da ONG revelam que as escolas utilizam os procedimentos tradicionais de san\u00e7\u00e3o ao aluno, como a suspens\u00e3o, e a conversa com os pais, medidas essas que se mostram ineficazes no combate ao fen\u00f4meno do bullying36 Nesse sentido, \u00c1lvaro Chrispino e Raquel\nS.\tP. Chrispino trazem \u00e0 baila o ensinamento de Sotto Maior Neto que esclarece a import\u00e2ncia de se adotarem san\u00e7\u00f5es pedagogicamente corretas, ao inv\u00e9s de medidas que culminem com a exclus\u00e3o do aluno do ambiente escolar37, pois quando se expulsa o aluno da escola o problema n\u00e3o \u00e9 resolvido, apenas transferido para outra institui\u00e7\u00e3o de ensino.\nDiante tudo isso, pode-se concluir que as condutas agressivas que s\u00e3o bases para a pr\u00e1tica do bullying decorrem de uma gama de causas decorrentes tanto de fatores internos ao ambiente escolar, fruto das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e da pr\u00f3pria crise das institui\u00e7\u00f5es e de seus funcion\u00e1rios; quanto de fatores externos, como a rela\u00e7\u00e3o familiar e a influ\u00eancia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, que influenciam na forma\u00e7\u00e3o da personalidade das crian\u00e7as e jovens e fazem com que eles transportem essas caracter\u00edsticas pessoais \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es escolares.\n33\tIdem, p.44\n34\tEssa pesquisa, que foi denominada de \u201cBullying no ambiente escolar\u201d, foi realizada no ano de 2009, em vinte e cinco escolas, cinco em cada uma das regi\u00f5es do pa\u00eds, para garantir a variedade e heterogeneidade dos participantes. Participaram do estudo um total de 5168 alunos responderam a um question\u00e1rio padronizado e outros 770 alunos, 196 pais e 896 t\u00e9cnicos, professores ou gestores de escolas localizadas nas capitais participaram de grupos focais. Seus resultados foram compilados e disponibilizados em cartilha no Site da organiza\u00e7\u00e3o&lt;http://www.plan.org.br/publicacoes/download/cartilha enfrentamento bullying.pdf > e apontaram para o envolvimento direto de 30% dos estudantes pesquisados em casos reputados como bullying.\n35\tFANTE, Cl\u00e9o. Programa de enfrentamento ao bullying. Programa aprender sem medo. S\u00e3o Lu\u00eds: Unigraf, 2010, p.7. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.plan.org.br/publicacoes/download/cartilha enfrentamento bullying.pdf> Acesso em: 20 out.2013\n36\tFANTE, Cl\u00e9o. op.cit., p.7\n37\tSOTTO MAIOR NETO, O.S apud CHRISPINO, Alvaro; CHRISPINO, Raquel S. P.. A judicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es escolares e a responsabilidade civil dos educadores. Ensaio: aval. pol. p\u00fabl. Educ., Rio de Janeiro, vol. 16, n. 58, jan.-mar. 2008, p. 25, Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/ensaio/v16n58/a02v1658.pdf>. Acesso em 20 out. 2013.\nUma vez identificados os fatores que influenciam esta pr\u00e1tica, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 conhecer as caracter\u00edsticas dos envolvidos nos bullying para que tanto v\u00edtima quanto agressor possam ser detectados e as medidas de combate e preven\u00e7\u00e3o sejam tomadas.\n1.2.2\tOS PERSONAGENS\nIdentificar os personagens envolvidos no bullying nem sempre \u00e9 uma tarefa muito f\u00e1cil, ainda que suas caracter\u00edsticas sejam bem definidas, isso porque muitas vezes a v\u00edtima \u201cpermanece calada, em face das agress\u00f5es sofridas, o que acaba encobrindo e dificultando a identifica\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o dos agressores.\u201d38\nAinda assim, delimitar o perfil dos envolvidos \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para se efetivar o combate a essa pr\u00e1tica.\n1.2.2.1.\tOS AGRESSORES\nOs alunos agressores, tamb\u00e9m chamado de bullies, segundo Ja\u00edlton Macena Ara\u00fajo e Elma Moreira de Assis, geralmente s\u00e3o membros de uma fam\u00edlia desestruturada, convivendo com a viol\u00eancia dentro do lar. Al\u00e9m disso, \u201cs\u00e3o considerados malvados, apresentando dificuldades para adaptar-se \u00e0s normas, adotando condutas antissociais e sentindo-se atra\u00eddo pelas m\u00e1s companhias.\u201d39\nNo caso do filme j\u00e1 mencionado, Bullying: provoca\u00e7\u00f5es sem limites, o autor sugere, superficialmente, que o agressor, Nacho, tinha um hist\u00f3rico de viol\u00eancia dom\u00e9stica40, corroborando esse entendimento de Ja\u00edlton Mecena e Elma Moreira de que uma fam\u00edlia desestruturada pode ser o desencadeamento de uma postura agressiva por parte da crian\u00e7a que convive nesse ambiente, que poder\u00e1 refletir essa viol\u00eancia em suas rela\u00e7\u00f5es interpessoais.\n38ARAUJO, Jailton Macena; ASSIS, Elma Moreira de. Identifica\u00e7\u00e3o e proibi\u00e7\u00e3o do bullying escolar no ordenamento jur\u00eddico brasileiro: perspectiva de viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos de crian\u00e7as e adolescentes. Revista de Direitos e Garantias Fundamentais, Vit\u00f3ria, n.12, p.363, jul./dez.2012.\n39\tARAUJO, Jailton Macena; ASSIS, Elma Moreira de. op.cit., p.363\n40\tBULLYING - Provoca\u00e7\u00f5es Sem Limites. Dire\u00e7\u00e3o: Josetxo San Mateo. Int\u00e9rpretes: Albert Carb\u00f3, Nadeska Abreo, Osvaldo Ayre, Felipe Bravo, Marcos Aguilera, Daniel Casadell\u00e0, Yohana Cobo, Laura Conejero, Maria de la Pau Pigem, e outros. Paris filmes. Espanha, 2009. 1 bobina cinematogr\u00e1fica (95min), son., color., 35mm.\nAnalisando ainda os aspectos psicol\u00f3gicos desses personagens, ensina Cl\u00e9o Fante que eles s\u00e3o pessoas com temperamento irritadi\u00e7o e que possuem a \u201cnecessidade de amea\u00e7ar, dominar e subjugar os outros de forma impositiva pelo uso da for\u00e7a [...]\u201d41.\nOs autores da pr\u00e1tica do bullying s\u00e3o os chamados \u201cvalent\u00f5es da escola\u201d que n\u00e3o fazem quest\u00e3o de serem simp\u00e1ticos, \u201cpelo contr\u00e1rio, sentem prazer em cultuar o medo nos colegas pela influ\u00eancia negativa que exercem sobre o grupo, podendo, ao se tornarem adultos, apresentar comportamento antissocial.\u201d42\nAl\u00e9m do fator relacionada \u00e0 uma fam\u00edlia desestruturada, o CNJ, em cartilha elaborada sobre o tema, destaca que o comportamento do agressor pode ser circunstancial, provocado por \u201cdificuldades moment\u00e2neas, como a separa\u00e7\u00e3o traum\u00e1tica dos pais, aus\u00eancia de recursos financeiros, doen\u00e7as na fam\u00edlia etc.\u201d43; ou ainda, mesmo que em minoria, um grupo de crian\u00e7as e adolescentes que apresentam transgress\u00e3o de personalidade, faltando-lhes empatia.44\nDemais disso, Fante ressalta que o agressor, tende a ter um futuro, com comportamentos delinquentes, tais como uso de drogas, cometimento de crimes e crescer\u00e1 com a \u201ccren\u00e7a de que \u00e9 impondo-se com viol\u00eancia que conseguir\u00e1 obter o quer na vida... afinal foi assim nos anos escolares.\u201d45 Dessa forma, resta evidente que o agressor tamb\u00e9m necessita de ajuda, para evitar que crian\u00e7as e jovens agressivas tornem-se adultos extremamente violentos, sem qualquer limite.\n1.2.2.2.\tAS V\u00cdTIMAS\nAllan Beane, especialista reconhecido internacionalmente no que se refere ao bulllying, em entrevista dada a revista Isto \u00c9, ensina que o perfil da v\u00edtima do bullying vai desde as roupas que ela veste at\u00e9 caracter\u00edsticas f\u00edsicas, como tamanho, peso, cor da pele e\n41\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005, p. 48-49\n42\t\u00c9SPER, Gl\u00e1ucia Cristina da Silva. Bullying: uma quest\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010, p. 42.\n43\tCNJ. Bullying - Projeto Justi\u00e7a nas Escolas. Cartilha 2010. p. 9. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cni.ius.br/images/programas/iustica-escolas/cartilha bullying.pdf>. Acesso em 05 out. 2013\n44\tIbidem, p. 9\n45\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005, p. 81\ncaracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas, como timidez e dificuldades de relacionamento. Para ele \u201ctudo \u00e9 motivo de ataque, desde que a crian\u00e7a agredida \u2018entre no jogo', demonstrando medo.\u201d46\nEsse ponto do medo levantado por Beane \u00e9 fundamental para entendermos o porqu\u00ea essas s\u00e3o as pessoas escolhidas para sofrerem as agress\u00f5es, uma vez que, como j\u00e1 visto na caracteriza\u00e7\u00e3o dos agressores, o autor da pr\u00e1tica do bullying sente \u201cprazer em cultuar o medo nos colegas\u201d47, e \u00e9 o medo da v\u00edtima que a torna submissa \u00e0s agress\u00f5es e a deixa sem condi\u00e7\u00f5es de reagir.\nAdemais, acrescentam Ara\u00fajo e Assis que as v\u00edtimas geralmente s\u00e3o taxadas como \u201cesquisit\u00f5es\u201d, por se \u201cmostrarem t\u00edmidos, retra\u00eddos, passivos, submissos, ansiosos, temerosos, com dificuldades de defesa, de express\u00e3o e de relacionamento [...] outros fatores tamb\u00e9m influenciam: como as diferen\u00e7as de ra\u00e7a, credo, op\u00e7\u00e3o sexual, sotaque, maneira de vestir, entre outros.\u201d48\nTodas as caracter\u00edsticas supramencionadas comp\u00f5em para autora e pedagoga Cl\u00e9o Fante o perfil da v\u00edtima que ela denomina v\u00edtima t\u00edpica. Al\u00e9m desse perfil de alvo do bullying, a autora cita mais dois tipos: a v\u00edtima provocadora e a v\u00edtima agressora.\nNo primeiro tipo, Fante ensina que esse perfil \u00e9 composto por aquela pessoa que provoca, atrai a agress\u00e3o, mas que n\u00e3o \u00e9 capaz de se defender de maneira eficaz, \u201cpossui \u2018g\u00eanio ruim', tenta brigar ou responder quando \u00e9 atacada ou insultada [..] \u00e9, de modo geral, tola, imatura, de costumes irritantes, e quase sempre \u00e9 respons\u00e1vel por causar tens\u00f5es no ambiente em que se encontra.\u201d49\nEm rela\u00e7\u00e3o ao segundo tipo, a v\u00edtima agressora, Fante esclarece que \u00e9 aquela pessoa que reproduz as agress\u00f5es sofridas. Isto \u00e9, ela busca encontrar pessoas mais fr\u00e1geis do que ela para transform\u00e1-las em seus alvos, na tentativa de reproduzir os maus-tratos sofridos50. Segundo a autora, \u201cessa tend\u00eancia tem sido evidenciada entre as v\u00edtimas, fazendo com que o\n46\tBEANE, A. As escolas fecham os olhos ao bullying: depoimento. [16 de Abril, 2010]. Revista Isto \u00c9. Entrevista concedida a Cl\u00e1udia Jord\u00e3o.\n47\t\u00c9SPER, Gl\u00e1ucia Cristina da Silva. Bullying: uma quest\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010, p. 42.\n48\tARAUJO, Jailton Macena; ASSIS, Elma Moreira de. Identifica\u00e7\u00e3o e proibi\u00e7\u00e3o do bullying escolar no ordenamento jur\u00eddico brasileiro: perspectiva de viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos de crian\u00e7as e adolescentes. Revista de Direitos e Garantias Fundamentais, Vit\u00f3ria, n.12, p.364, jul./dez.2012.\n49\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005, p. 72\n50\tIbidem, p.72\nDiante dessa informa\u00e7\u00e3o trazida pela autora, insta ressaltar que ainda que o sofrimento suportado pelas v\u00edtimas do bullying seja imenso, n\u00e3o se pode aceitar o aumento do tipo \u201cv\u00edtimas agressoras\u201d, justamente porque esse tipo de rea\u00e7\u00e3o gera um c\u00edrculo vicioso de viol\u00eancia, no qual se pode perder o controle da situa\u00e7\u00e3o. Assim, o melhor a fazer \u00e9 coibir a pr\u00e1tica e tentar reparar de alguma forma os danos j\u00e1 sofridos.\n1.2.2.3.\tAS TESTEMUNHAS\nH\u00e1 ainda, dentro do contexto do bullying, um terceiro personagem, a testemunha, tamb\u00e9m chamada de espectador. A an\u00e1lise desse personagem se faz importante no momento em que pode auxiliar, ainda que indiretamente, o aumento ou a diminui\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica.\nMuitos autores, como Cl\u00e9o Fante, caracterizam a testemunha como aquela pessoa que v\u00ea o bullying ocorrendo, mas que n\u00e3o \u00e9 alvo dele nem o pratica, simplesmente adota a lei do sil\u00eancio, pois tem medo de tornar-se a pr\u00f3xima v\u00edtima.51 52 Os espectadores, segundo a autora, representam a grande maioria dos alunos que convive com o problema e que \u201cmesmo n\u00e3o sofrendo as agress\u00f5es diretamente, muitos deles podem se sentir inseguros e incomodados. Alguns espectadores reagem negativamente, uma vez que seu direito de aprender em um ambiente seguro e solid\u00e1rio foi violado [...]\u201d53.\nEntretanto, alguns autores v\u00e3o al\u00e9m desse conceito de personagem que presencia o problema e classificam a testemunha em outros tipos. \u00c9 o caso da autora Ana Beatriz Barbosa Silva:\nEspectadores passivos: s\u00e3o aqueles que n\u00e3o tomam qualquer partido por medo de se tornarem a pr\u00f3xima v\u00edtima. Em seu \u00edntimo eles n\u00e3o concordam com as atitudes violentas, mas n\u00e3o se arrisca em defender a v\u00edtima. Pelo medo que tem de se tornar a pr\u00f3xima v\u00edtima podem apresentar consequ\u00eancias ps\u00edquicas assim como as v\u00edtimas.\nEspectadores ativos: s\u00e3o os alunos que se divertem ao assistir as agress\u00f5es, manifestando seu apoio atrav\u00e9s de risadas e palavras de incentivo.\nEspectadores neutros: s\u00e3o os que n\u00e3o demonstram qualquer sentimento em rela\u00e7\u00e3o aos atos presenciados, em geral a atitude ap\u00e1tica est\u00e1 ligada a\n51\tFANTE, Cleo. op.cit., p. 72\n52\tFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005p. 73-74\n53\tIbidem, p.73-74\nproblemas, tais como lares desestruturados e t\u00e3o violentos a ponto da viol\u00eancia fazer parte de seu cotidiano.54\nNesse sentido, acrescenta Lopes Neto que existem ainda as testemunhas defensoras, que \u201cprotegem o alvo ou chamam um adulto para interromper a agress\u00e3o\u201d55. Esse tipo de testemunha \u00e9 menos comum, mas pode se tornar muito efetivo na diminui\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica, devendo portanto, ser incentivado o comportamento por elas adotado afim de que o bullying possa diminuir at\u00e9 cessar, uma vez que \u00e9 evidente que \u00e9 uma pr\u00e1tica que envolve muitas pessoas e gera muitas consequ\u00eancias, que ser\u00e3o analisadas a seguir.\n1.2.3\tCONSEQU\u00caNCIAS\nMuito se discute acerca das consequ\u00eancias que decorrem do bullying, principalmente aquelas que refletir\u00e3o no futuro dos envolvidos. Apesar disso, uma coisa \u00e9 certa: todos os envolvidos no bullying s\u00e3o afetados pelas suas consequ\u00eancias (autores, v\u00edtimas, testemunhas e terceiros que se relacionam com os envolvidos). Nesse sentido, afirma Cl\u00e9o Fante, que \u201cos pr\u00f3prios estudantes ressaltam os preju\u00edzos sobre o processo de aprendizagem. [...] tanto v\u00edtimas quanto agressores perdem o interesse pelo ensino e n\u00e3o se sentem motivados a frequentar as aulas.\u201d56\n\u00c9 evidente que as v\u00edtimas s\u00e3o as que suportam maior sofrimento e que est\u00e3o submetidas \u00e0s consequ\u00eancias mais graves, como veremos mais adiante. Entretanto, n\u00e3o se pode fechar os olhos para as consequ\u00eancias que afetam tamb\u00e9m os demais envolvidos, pois o problema precisa ser resolvido e combatido como um todo para que esse tipo de manifesta\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia cesse.\nSendo assim, em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos gerados nos agressores e naqueles envolvidos com ele, ainda que fora, diretamente, do contexto da pr\u00e1tica do bullying, deve-se relembrar a informa\u00e7\u00e3o trazida pela cartilha elaborada pelo CNJ: esses personagens agem, no ambiente escolar, fazendo brincadeiras de mau gosto, constrangendo, amea\u00e7ando, agredindo, furtando; e, no ambiente dom\u00e9stico, possuem atitudes agressivas em rela\u00e7\u00e3o aos familiares, agindo de\n54\tSILVA, Ana Beatriz Barbosa. Bullying: mentes perigosas nas escolas. Rio de Janeiro: Obejtiva, 2010, p.45-46\n55\tNETO, Aramis A. Lopes. Bullying - comportamento agressivo entre estudantes. Jornal de Pediatria, Vol.\n81, n\u00b0 5, 2005, p. S167. Dispon\u00edvel em:&lt;http ://www.scielo .br/pdf/jped/v81 n5 s0/v81n5Sa06 .pdf >, acesso em 12 out. 2013\n56\tFANTE, Cl\u00e9o. Bullying no ambiente escolar. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010, p. 36.\nNesse diapas\u00e3o alerta Constantini que a viol\u00eancia \u201cpredisp\u00f5e os mais hostis e mais desfavorecidos socialmente a um futuro perigoso, voltado para a delinqu\u00eancia juvenil\u201d.57 58 Ainda seguindo nessa linha, Lopes Neto acredita que os agressores podem levar esse comportamento agressivo para a vida adulta, aplicando-as tanto no ambiente familiar quanto do trabalho59. Alerta ainda que estudos realizados apontam \u201cpara a possibilidade de que autores de Bullying na \u00e9poca da escola venham a se envolver, mais tarde, em atos de delinqu\u00eancia ou criminosos.\u201d60\nDessa forma, fica claro que os agressores tamb\u00e9m merecem aten\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio para que possam se conscientizar e mudar sua postura afim de que se tornem adultos melhores.\nA v\u00edtima, principal afetada pelas consequ\u00eancias do bullying, pode sofrer muitos preju\u00edzos. Durante a \u00e9poca escolar, por exemplo, afirma o especialista nos estudos desse fen\u00f4meno, Allan Beane, que a crian\u00e7a apresenta um desinteresse pelos estudos, que \u00e9 refletido nas notas; al\u00e9m disso, aparentam estarem mais felizes no fim de semana do que durante a semana, preferem a companhia de adultos, voltam pra casa machucadas, com pertences destru\u00eddos.61\nAl\u00e9m desses efeitos, a v\u00edtima sofre muitos abalos psicol\u00f3gicos decorrentes do bullying. O estudo feito pelo CNJ alerta que raramente os alvos pedem ajuda \u00e0s autoridades escolares ou aos pais, pois acreditam que \u201cessa postura \u00e9 capaz de evitar poss\u00edveis retalia\u00e7\u00f5es dos agressores e por acreditarem que, ao sofrerem sozinhos e calados, poupar\u00e3o seus pais da decep\u00e7\u00e3o de ter um filho fr\u00e1gil, covarde e n\u00e3o popular na escola\u201d62. Nesse ponto, Beane\n57\tCNJ. Bullying - Projeto Justi\u00e7a nas Escolas. Cartilha 2010. p. 11. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cni.ius.br/images/programas/iustica-escolas/cartilha bullying.pdf>. Acesso em 05 out. 2013\n58\tCONSTANTINI, Alessandro. Bullying, como combat\u00ea-lo? : prevenir e enfrentar a viol\u00eancia entre jovens.\nTrad. Eug\u00eanio Vinci de Moraes. S\u00e3o Paulo: It\u00e1lia Nova Editora, 2004, p. 55\n59\tNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. Programa de redu\u00e7\u00e3o do comportamento agressivo entre estudantes. p. 4. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.observatoriodainfancia.com.br/IMG/pdf/doc-154.pdf >. Acesso em 1\u00b0 nov. 2013\n60\tNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. op.cit., p. 4.\n61\tBEANE, A. As escolas fecham os olhos ao bullying: depoimento. [16 de Abril, 2010]. Revista Isto \u00c9. Entrevista concedida a Cl\u00e1udia Jord\u00e3o.\n62\tCNJ. Bullying - Projeto Justi\u00e7a nas Escolas. Cartilha 2010. p. 12. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cni.ius.br/images/programas/iustica-escolas/cartilha bullying.pdf>. Acesso em 05 out. 2013\nafirma que \u201cquando a crian\u00e7a conta o que est\u00e1 sofrendo, geralmente, j\u00e1 \u00e9 assediada h\u00e1 muito tempo.\u201d63\nAdemais, adverte Lopes Neto que:\nPoder\u00e3o crescer com sentimentos negativos, especialmente com baixa autoestima, tornando-se adultos com s\u00e9rios problemas de relacionamento. Poder\u00e3o assumir, tamb\u00e9m, um comportamento agressivo. Mais tarde poder\u00e3o vir a sofrer ou a praticar o BULLYING no trabalho (Workplace BULLYING). Em casos extremos, alguns deles poder\u00e3o tentar ou a cometer suic\u00eddio. 64\nRelembra ainda de trag\u00e9dias noticiadas pela imprensa nas quais alunos que foram v\u00edtimas de bullying voltam \u00e0 escola, armados, atirando contra todos, inclusive os alunos que n\u00e3o os agrediam, como forma de reagir contra a omiss\u00e3o praticada. O autor cita especificamente o caso ocorrido na cidade de Tai\u00fava, interior de S\u00e3o Paulo, no in\u00edcio de 2003.65\nConstantini ainda refor\u00e7a esses abalos sofridos ao ensinar que:\nEsses jovens [...] podem perigosamente acumular e canalizar sua agressividade, quer a naturalmente produzida no seu interior, quer a que vem de fora, de situa\u00e7\u00f5es nas quais sofrem agress\u00f5es de terceiros e volt\u00e1-las para eles mesmos, fazendo mal a si pr\u00f3prios, desenvolvendo inconscientemente, nos casos mais problem\u00e1ticos, sintomas de transtornos: atitudes autodestrutivas, de isolamento, dist\u00farbios de alimenta\u00e7\u00e3o, estados depressivos. 66\nAl\u00e9m de todas as consequ\u00eancias j\u00e1 mencionadas, destaca a cartilha elaborada pelo\nCNJ outros problemas muito comuns \u201ccomo transtorno do p\u00e2nico, depress\u00e3o, anorexia e bulimia, fobia escolar, fobia social, ansiedade generalizada, entre outros.\u201d67\nN\u00e3o obstante a todas as poss\u00edveis consequ\u00eancias elencadas, uma \u00e9, sem d\u00favida a mais grave e infelizmente ainda ocorre: o suic\u00eddio. Segundo Contantini, nos casos em que as v\u00edtimas s\u00e3o mais fracas, a probabilidade do risco de suic\u00eddio aumenta68. Foi o que aconteceu\n63\tBEANE, A. As escolas fecham os olhos ao bullying: depoimento. [16 de Abril, 2010]. Revista Isto \u00c9. Entrevista concedida a Cl\u00e1udia Jord\u00e3o.\n64\tNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. Programa de redu\u00e7\u00e3o do comportamento agressivo entre estudantes. p. 4. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.observatoriodainfancia.com.br/IMG/pdf/doc-154.pdf >. Acesso em 1\u00b0 nov. 2013\n65\tNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. op.cit., p. 4\n66\tCONSTANTINI, Alessandro. Bullying, como combat\u00ea-lo? : prevenir e enfrentar a viol\u00eancia entre jovens. Trad. Eug\u00eanio Vinci de Moraes. S\u00e3o Paulo: It\u00e1lia Nova Editora, 2004, p. 62\n67\tCNJ. Bullying - Projeto Justi\u00e7a nas Escolas. Cartilha 2010. p. 9. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cni.ius.br/images/programas/iustica-escolas/cartilha bullying.pdf>. Acesso em 05 out. 2013\n68\tCONSTANTINI, Alessandro. op.cit., p. 74\ncom Jordi, o personagem principal do filme Bullying: provoca\u00e7\u00f5es sem limites, que n\u00e3o suportou as agress\u00f5es sofridas e optou pelo suic\u00eddio como forma de cess\u00e1-las.69\nPor fim e n\u00e3o menos importante, destaca Lopes Neto que as testemunhas sofrem consequ\u00eancias com as pr\u00e1ticas do bullying, al\u00e9m de se sentirem inseguras por n\u00e3o saberem se ir\u00e3o se tornar os pr\u00f3ximos alvos dessa viol\u00eancia, em alguns casos, \u201cquando percebem que o comportamento agressivo n\u00e3o traz nenhuma consequ\u00eancia a quem o pratica, poder\u00e3o achar por bem adot\u00e1-lo.\u201d70\nDessa forma, diante dessa gama de consequ\u00eancias que esta pr\u00e1tica violenta pode causar a todos os envolvidos no problema, torna-se ainda mais urgente a busca por uma solu\u00e7\u00e3o que coloque fim ao bullying e por uma repara\u00e7\u00e3o justa aos danos j\u00e1 sofridos.\n1.3\tCONCLUS\u00c3O PARCIAL\nAnte todo o exposto, \u00e9 evidente que o bullying constitui uma pr\u00e1tica violenta e cruel que viola, sobretudo, o princ\u00edpio constitucional da dignidade da pessoa humana e todos os direitos que dele decorrem e que precisa ser combatida com muita intensidade e urg\u00eancia, vez que gera consequ\u00eancias grav\u00edssimas que podem se prolongar pelo resto da vida dos envolvidos ou at\u00e9 mesmo interromp\u00ea-las.\n\u00c9 cada vez maior o n\u00famero de caso e trag\u00e9dias que s\u00e3o noticiadas na m\u00eddia que tem rela\u00e7\u00e3o, ainda que indireta, com o bullying. Dia ap\u00f3s dia ouve-se falar de crian\u00e7as que cometeram suic\u00eddio por n\u00e3o mais suportarem as dores ps\u00edquicas e morais que essa viol\u00eancia causa, ou ent\u00e3o de adultos que depois de anos convivendo com as sequelas desse fen\u00f4meno resolvem \u201cse vingar\u201d da sociedade como um todo, provocando massacres como o ocorrido em Realengo na cidade do Rio de Janeiro.\nDiante desses casos, \u00e9 imprescind\u00edvel a busca de solu\u00e7\u00f5es para esse problema, e os operadores do direito, como garantidores da manuten\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa devem se debru\u00e7ar sobre a quest\u00e3o e estud\u00e1-la mais a fundo a fim de encontrar sa\u00eddas definitivas para resolver as consequ\u00eancias geradas por esse fen\u00f4meno e n\u00e3o s\u00f3 dar solu\u00e7\u00f5es paliativas aos\n69\tBULLYING - Provoca\u00e7\u00f5es Sem Limites. Dire\u00e7\u00e3o: Josetxo San Mateo. Int\u00e9rpretes: Albert Carb\u00f3, Nadeska Abreo, Osvaldo Ayre, Felipe Bravo, Marcos Aguilera, Daniel Casadell\u00e0, Yohana Cobo, Laura Conejero, Maria de la Pau Pigem, e outros. Paris filmes. Espanha, 2009. 1 bobina cinematogr\u00e1fica (95min), son., color., 35mm.\n70\tNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. Programa de redu\u00e7\u00e3o do comportamento agressivo entre estudantes. p. 4-5. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.observatoriodainfancia.com.br/IMG/pdf/doc-154.pdf >. Acesso em 1\u00b0 nov. 2013\ncasos concretos. Faz-se mister, que nesse caso, o direito se antecipe e desenvolva projetos que tentem prevenir a ocorr\u00eancia do bullying e n\u00e3o apenas reparar os danos j\u00e1 sofridos.\n\u00c9 imperioso ressaltar que essa n\u00e3o \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o s\u00f3 dos operadores do direito, e sim de todos os agentes envolvidos: fam\u00edlia, institui\u00e7\u00f5es de ensino e Estado, devendo ser delimitada a responsabilidade de cada um. Para isso, \u00e9 preciso que se estude como o ordenamento jur\u00eddico brasileiro trata a responsabilidade civil de cada um dos entes envolvidos e como o bullying ir\u00e1 refletir no mundo jur\u00eddico.\n2 AN\u00c1LISE DA RESPONSABILIDADE CIVIL E SEUS ELEMENTOS NO TOCANTE AOS ENVOLVIDOS NOS CASOS DE BULLYING: AS INSTITUI\u00c7\u00d5ES DE ENSINO, OS PAIS E O AGRESSOR\nTendo sido feita a an\u00e1lise do fen\u00f4meno bullying, conhecendo o seu sentido, identificando suas causas e consequ\u00eancias, e sabendo as caracter\u00edsticas dos personagens envolvidos, deve-se analisar a parcela de responsabilidade civil de cada um dos agentes envolvidos: fam\u00edlia, institui\u00e7\u00f5es de ensino, Estado e agressor.\nPara tanto, \u00e9 preciso primeiro entender as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas envolvidas dentro do \u00e2mbito escolar, sendo imperioso determinar qual a natureza da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos alunos com as escolas, particulares ou p\u00fablicas, para s\u00f3 depois identificar a forma como o ordenamento jur\u00eddico brasileiro prev\u00ea a responsabilidade dos estabelecimentos de ensino, se aplica o crit\u00e9rio subjetivo ou objetivo de imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade e se ela ser\u00e1 direta ou indireta.\nAl\u00e9m disso, \u00e9 preciso entender como a legisla\u00e7\u00e3o brasileira aborda a responsabilidade dos pais em rela\u00e7\u00e3o aos seus filhos menores e se h\u00e1 uma previs\u00e3o de responsabiliza\u00e7\u00e3o civil do menor agressor, para que seja poss\u00edvel definir a quota de responsabilidade dos pais e a forma como ser\u00e1 imputada: diretamente ou indiretamente, e utilizando o crit\u00e9rio objetivo ou subjetivo.\nN\u00e3o obstante a realiza\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise \u00e9 necess\u00e1rio verificar se a ocorr\u00eancia do bullying preenche os requisitos b\u00e1sicos para a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil, isto \u00e9, se a pr\u00e1tica desse fen\u00f4meno representa uma conduta il\u00edcita geradora de danos e se h\u00e1 um nexo de causalidade entre a conduta praticada e o dano sofrido.\nDessa forma, ser\u00e1 feita a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas envolvidas no fen\u00f4meno; do tratamento dispensado pela nossa legisla\u00e7\u00e3o \u00e0 responsabilidade das institui\u00e7\u00f5es de ensino, dos pais e dos agressores e a identifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade utilizados (direta ou direta, subjetiva ou objetiva) e o enquadramento do bullying como violador de direitos e causador de danos que poder\u00e3o ser reparados com base na legisla\u00e7\u00e3o brasileira no que tange a responsabilidade civil.\nO homem, desde o seu nascimento, busca adaptar-se ao mundo ao seu redor, construindo, assimilando, elaborando, apreendendo e revisando comportamentos, ideias e conhecimentos, interagindo com a natureza e com as outras pessoas com quem convive nos mais diversos cen\u00e1rios: em casa, na escola, nos templos religiosos, desenvolvendo assim, uma educa\u00e7\u00e3o para o conviver em grupo.71\nDessa forma, a educa\u00e7\u00e3o seria importante elemento integrante desse processo de forma\u00e7\u00e3o, crescimento e socializa\u00e7\u00e3o humano72, e a escola seria o local utilizado no processo de educa\u00e7\u00e3o para \u201cconstru\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o, apreens\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de conhecimentos que convergem para a forma\u00e7\u00e3o da pessoa humana, n\u00e3o se limitando \u00e0 apreens\u00e3o de conte\u00fados cognitivos, uma vez que envolve valores, comportamentos e atitudes.\u201d 73\nSendo assim, fica evidenciada a import\u00e2ncia de se compreender o elo jur\u00eddico que une o aluno \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de ensino. Isto porque a identifica\u00e7\u00e3o e o estudo dessas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas s\u00e3o essenciais para a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do direito que melhor se aplica aos fatos jur\u00eddicos ocorridos no ambiente escolar.\nSabendo qual ramo do direito que rege determinada rela\u00e7\u00e3o, melhor \u00e9 a an\u00e1lise dos dispositivos legais que devem ser aplicados para solucionar os conflitos existentes dentro do ambiente escolar.\nNo caso espec\u00edfico do bullying escolar, a identifica\u00e7\u00e3o das normas e princ\u00edpios que se aplicam na rela\u00e7\u00e3o aluno-escola ir\u00e1 permitir que o instituto da responsabilidade civil seja melhor aplicado de forma a reparar os danos causados e prevenir novas ocorr\u00eancias.\nPara isso, \u00e9 preciso que se analise separadamente, a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que norteia o direito tanto na escola p\u00fablica quanto na escola particular.\n71\tALKIMIN, Maria Aparecida; NASCIMENTO, Grasiele Augusta Ferreira. Bullying nas escolas: de acordo com C\u00f3digo Civil e com o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente. Campinas, SP: Editora Al\u00ednea, 2012, p.15\n72\tIbidem, p.15 e 16\n73\tIdem, p.16\n2.1.1\tNAS ESCOLAS P\u00daBLICAS\nDesde os prim\u00f3rdios da sociedade, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 encarada como elemento fundamental para o desenvolvimento humano e social e a interven\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico nessa \u00e1rea remonta ao s\u00e9culo XVI, uma vez que foi nessa \u00e9poca que os Estados protestantes e calvinistas come\u00e7aram a tratar sobre a obrigatoriedade da educa\u00e7\u00e3o e o seu fornecimento pelas autoridades civis.74\nEntretanto, foi na luta pelos direitos humanos que a natureza p\u00fablica da educa\u00e7\u00e3o tornou-se maior. Ela foi elevada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de direito na Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o de 1793 (art.22)75, voltando a ser proclamada na Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos de 1948 (art.XXVI)76, sendo posteriormente tratada no artigo 13 do Pacto Internacional dos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais, de 1966.77\nNo Brasil, o ensino ganhou not\u00e1vel conota\u00e7\u00e3o de atividade p\u00fablica na Constitui\u00e7\u00e3o Imperial de 1824 e esteve presente em todas as Cartas Magnas brasileiras seguintes, tendo recebido maior destaque em algumas, como na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934.\nNa atual Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em seu artigo 6\u00b0, o legislador destacou pela primeira vez, um rol de direitos sociais, que at\u00e9 ent\u00e3o eram distribu\u00eddos de forma esparsa no corpo das Constitui\u00e7\u00f5es e que hoje s\u00e3o considerados direitos fundamentais.78\nDentre os direitos sociais elencados na CR/88 est\u00e1 o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, e segundo a autora Kesiah Pinto \u201cdeve ser ele interpretado em conjunto com a dignidade do ser humano,\n74\tBARBOSA, Carlos Cezar. Responsabilidade civil do Estado e das Institui\u00e7\u00f5es privadas nas rela\u00e7\u00f5es de ensino.T'.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004, p.9\n75\tArtigo 22 - A instru\u00e7\u00e3o \u00e9 uma necessidade para todos. A sociedade deve favorecer com todo seu poder os progressos da raz\u00e3o p\u00fablica e colocar a instru\u00e7\u00e3o ao alcance de todos os cidad\u00e3os.\n76\tArtigo XXVI\n1.\tToda pessoa tem direito \u00e0 instru\u00e7\u00e3o. A instru\u00e7\u00e3o ser\u00e1 gratuita, pelo menos nos graus elementares e fundamentais. A instru\u00e7\u00e3o elementar ser\u00e1 obrigat\u00f3ria. A instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional ser\u00e1 acess\u00edvel a todos, bem como a instru\u00e7\u00e3o superior, est\u00e1 baseada no m\u00e9rito.\n2.\tA instru\u00e7\u00e3o ser\u00e1 orientada no sentido do pleno desenvolvimento da personalidade humana e do fortalecimento do respeito pelos direitos humanos e pelas liberdades fundamentais. A instru\u00e7\u00e3o promover\u00e1 a compreens\u00e3o, a toler\u00e2ncia e a amizade entre todas as na\u00e7\u00f5es e grupos raciais ou religiosos, e coadjuvar\u00e1 as atividades das Na\u00e7\u00f5es Unidas em prol da manuten\u00e7\u00e3o da paz.\n3.\tOs pais t\u00eam prioridade de direito n escolha do g\u00eanero de instru\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 ministrada a seus filhos.\n77\tBARBOSA, Carlos Cezar. Op.cit., p.10-11\n78\tPINTO, Keziah Alessandra Vianna Silva. Aspectos Constitucionais do Direito Social \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e da Viola\u00e7\u00e3o a este Direito na Forma do Bullying In: ALKIMIN, Maria Aparecida (org). Bullying: vis\u00e3o interdisciplinar. Campinas, Sp: Editora Al\u00ednea, 2011, p.95\nN\u00e3o obstante a previs\u00e3o do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no cap\u00edtulo de direitos sociais da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, o legislador dedicou uma se\u00e7\u00e3o inteira para tratar da educa\u00e7\u00e3o, tendo consolidado a ideia da import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do homem e a compet\u00eancia do Poder P\u00fablico para prov\u00ea-la:\nArt. 205. A educa\u00e7\u00e3o, direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, ser\u00e1 promovida e incentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando ao pleno desenvolvimento da pessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho.\nAl\u00e9m de ser considerada um dever do Estado, a educa\u00e7\u00e3o pode ser classificada no campo administrativo como um servi\u00e7o p\u00fablico79 80 e segundo classifica\u00e7\u00e3o de Celso Bandeira de Mello \u00e9 \u201cservi\u00e7o p\u00fablico n\u00e3o privativo do Estado, ou seja, s\u00e3o servi\u00e7os que o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de prestar, mas sem exclusividade [...]\u201d.81\nEm que se pese esse entendimento do Bandeira de Mello, Carlos Cezar Barbosa defende que os servi\u00e7os educacionais s\u00e3o servi\u00e7os p\u00fablicos pr\u00f3prios, isto porque, apesar do Estado autorizar sua presta\u00e7\u00e3o pelo particular (art. 209 da Constitui\u00e7\u00e3o), eles est\u00e3o diretamente relacionados com o desenvolvimento do ser humano e materializam servi\u00e7os p\u00fablicos no sentido pr\u00f3prio.82\nDessa forma, para esse autor \u201co dever do Estado para com o suprimento da educa\u00e7\u00e3o ao meio social est\u00e1 expresso no art. 205 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. De fato, a Magna Carta assume, expressamente, a caracter\u00edstica p\u00fablica, no sentido pr\u00f3prio do servi\u00e7o [...]\u201d83.\n79\tIbidem, p.84\n80\tAssim definido por Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello: Servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 toda atividade de oferecimento de utilidade ou comodidade material fru\u00edvel diretamente pelos administrados, prestado pelo Estado ou por quem lhe fa\u00e7a as vezes, sob um regime de direito p\u00fablico - portanto consagrador de supremacia e de restri\u00e7\u00f5es especiais -institu\u00eddo pelo Estado em favor dos interesses que houver definido como pr\u00f3prios do sistema normativo.\nMELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicose administra\u00e7\u00e3o indireta. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1979, p.21\n81\tMELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Curso de Direito Administrativo. 19. Ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2005a Apud. PINTO, Keziah Alessandra Vianna Silva. Aspectos Constitucionais do Direito Social \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e da Viola\u00e7\u00e3o a este Direito na Forma do Bullying In: ALKIMIN, Maria Aparecida (Org). Bullying: vis\u00e3o interdisciplinar. Campinas, Sp: Editora Al\u00ednea, 2011, p.95\n82\tBARBOSA, Carlos Cezar. Responsabilidade civil do Estado e das Institui\u00e7\u00f5es privadas nas rela\u00e7\u00f5es de ensino.U.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004, p.25 e 26\n83\tIbidem, p.26\nO fato \u00e9 que independentemente da corrente adotada, o dever do Estado para com a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os educacionais \u00e9 claro e, portanto, deve ser fornecido de modo a proporcionar a todos um servi\u00e7o de qualidade.\nNesse sentido, Perp\u00e9tua Valad\u00e3o destaca:\n[..] o dever de educar somente ser\u00e1 exaurido se for prestado regularmente. Obviamente, \u201cregularmente\u201d significa n\u00e3o apenas a presta\u00e7\u00e3o objetivamente falando do servi\u00e7o, com oferecimento de vagas nas escolas p\u00fablicas, mas sim a viabiliza\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia dos alunos nas escolas p\u00fablicas, e ainda, oferecimento de condi\u00e7\u00f5es elementares para que seja fomentado o aprendizado.84\nAdemais, destaca-se que a escola \u00e9 o meio no qual o direito social \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u00e9 exercido e que, portanto \u00e9 dever do estado fiscaliz\u00e1-la. Sobre isso, ensina Paulo Meksenas:\nNa pr\u00e1tica, a vincula\u00e7\u00e3o entre Estado e educa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s da escola, pois \u00e9 por meio desta institui\u00e7\u00e3o que o Estado consegue exercer controle efetivo sobre os indiv\u00edduos. A escola, atrav\u00e9s de suas normas e conte\u00fados, inculca nos indiv\u00edduos valores sociais desta dada sociedade. A supervis\u00e3o sobre essas normas e conte\u00fados \u00e9 encargo do Estado, que atinge a escola atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio e das secretarias de Educa\u00e7\u00e3o.85 (grifou-se)\nAl\u00e9m da previs\u00e3o constitucional e de sua classifica\u00e7\u00e3o na seara administrativa, a educa\u00e7\u00e3o encontra respaldo em algumas legisla\u00e7\u00f5es infraconstitucionais como o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (Lei n\u00b0 8.069 de 1990) e a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (Lei n\u00b0 9.394 de 1996), que confirmam ainda mais o car\u00e1ter essencial que o nosso ordenamento jur\u00eddico confere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\nAssim sendo, ainda que seja autorizada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os educacionais pela inciativa privada, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que quanto ao ambiente das escolas p\u00fablicas, a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica existente entre o aluno e a institui\u00e7\u00e3o de ensino \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o administrativa-constitucional e que, portanto \u00e9 dever do Estado prover a educa\u00e7\u00e3o e garantir o ensino adequado nesse ambiente, devendo solucionar os conflitos que ali possam vir a surgir.\n84\tVALAD\u00c3O, Perp\u00e9tua Leal Ivo. Viol\u00eancia na Escola P\u00fablicas - Questionamento Quanto \u00e0\nResponsabilidade do Estado. Revista de Direito e Pol\u00edtica,Vol.2, maio/ago 2004, p.48\n85\tMEKSENAS, Paulo. Sociologia da educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da escola no processo de transforma\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1992, p.45. Apud. ALKIMIN, Maria Aparecida; NASCIMENTO, Grasiele Augusta Ferreira. Bullying nas escolas: de acordo com C\u00f3digo Civil e com o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente. Campinas, SP: Editora Al\u00ednea, 2012, p.17\n2.1.2\tNAS ESCOLAS PARTICULARES\nComo j\u00e1 visto anteriormente, a Carta Magna de 1988, em seu artigo 20986, autoriza que a iniciativa privada preste servi\u00e7os educacionais, desde que cumpra as norma gerais da educa\u00e7\u00e3o nacional e seja autorizada e submetida a avalia\u00e7\u00e3o de qualidade pelo Poder P\u00fablico.\nPor\u00e9m, essa concess\u00e3o feita pelo legislador em nada altera a natureza p\u00fablica conferida \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 constitucionalmente consagrada como um direito de todos e dever do Estado87, mas apenas permite que um particular preste o servi\u00e7o.\nEsclarecido esse ponto, ressalta-se que os administrativistas brasileiros consideram essa autoriza\u00e7\u00e3o feita pelo legislador como um ato administrativo discricion\u00e1rio e prec\u00e1rio, todavia, Carlos Cezar Barbosa, mais uma vez diverge dos respeitados doutrinadores ao afirmar que, no caso da atividade educacional privada, configura-se uma delega\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico,88 entendimento esse que, segundo ele, vem sendo reiterado pelos tribunais superiores.\nDiante dessa caracteriza\u00e7\u00e3o do ensino privado como um servi\u00e7o p\u00fablico delegado, Barbosa esclarece que as institui\u00e7\u00f5es de ensino ficam submetidas \u00e0 um sistema h\u00edbrido de normas, composto por \u201cnormas aplic\u00e1veis \u00e0 atividade estatal, [...] normas de direito p\u00fablico [...] e normas disciplinadoras das rela\u00e7\u00f5es de consumo, no relacionamento contratual travado com o cidad\u00e3o.\u201d89\nNesse sentido esclarece Nina Beatriz Ranieri:\nA presta\u00e7\u00e3o sob regime de direito privado n\u00e3o elide a incid\u00eancia dos princ\u00edpios constitucionais especiais (CF, art. 206), e a atividade do Estado nesse caso \u00e9 principalmente de autoriza\u00e7\u00e3o e controle (CF, art. 170, par\u00e1grafo \u00fanico e art. 209).\nA natureza p\u00fablica da atividade educacional na esfera privada determina a derroga\u00e7\u00e3o parcial das prerrogativas inerentes ao regime privat\u00edstico por normas de direito p\u00fablico, dada a preval\u00eancia da finalidade p\u00fablica sobre o interesse particular, muito embora ambos se confundam em face dos fins da atividade educacional. 90\n86\tArt. 209. O ensino \u00e9 livre \u00e0 iniciativa privada, atendidas as seguintes condi\u00e7\u00f5es:\nI\t- cumprimento das normas gerais da educa\u00e7\u00e3o nacional;\nII\t- autoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de qualidade pelo Poder P\u00fablico.\n87\tBARBOSA, Carlos Cezar. Responsabilidade civil do Estado e das Institui\u00e7\u00f5es privadas nas rela\u00e7\u00f5es de ensino.F.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004, p.27\n88\tIbidem, p.9\n89\tIdem, p.34\n90\tRANIERI, Nina Beatriz. Educa\u00e7\u00e3o superior, direito e Estado na Lei de Diretrizes e Bases (lei 9.394/96). S\u00e3o Paulo: Edusp, 2000, p.134\nDessa forma, as institui\u00e7\u00f5es de ensino particulares est\u00e3o subordinadas \u00e0s normas constitucionais atinentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, bem como a normas infraconstitucionais como a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional e de outros atos emitidos por autoridades da educa\u00e7\u00e3o e ao C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, nas rela\u00e7\u00f5es de consumo com os particulares.\nBarbosa ressalta ainda que:\n[...]como prestador de servi\u00e7o p\u00fablico e integrante de rela\u00e7\u00e3o de consumo, no trato com o aluno, o empreendedor privado de ensino est\u00e1 submetido aos princ\u00edpios que regem os servi\u00e7os p\u00fablicos, sobretudo os princ\u00edpios da efici\u00eancia, continuidade e igualdade perante os usu\u00e1rios.91\nSegundo o referido autor, a aplica\u00e7\u00e3o desses princ\u00edpios decorre da interpreta\u00e7\u00e3o do texto constitucional e do art.22 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor e que embora os servi\u00e7os educacionais n\u00e3o estejam presentes no rol do art.10 da Lei n\u00b0 7.783/1989 (Lei de Greve), eles \u201ctraduzem meio indispens\u00e1vel para o atingimento dos objetivos fundamentais da Rep\u00fablica, previstos no art.3\u00b0, uma vez que expressou o legislador, no art.205, que a educa\u00e7\u00e3o visa ao pleno desenvolvimento da pessoa [...]\u201d.92\nFeitas essas considera\u00e7\u00f5es iniciais acerca da natureza da educa\u00e7\u00e3o ainda que prestada pela inciativa privada, faz-se mister explicar o porqu\u00ea a rela\u00e7\u00e3o travada entre o aluno e a institui\u00e7\u00e3o de ensino privada \u00e9 considerada uma rela\u00e7\u00e3o de consumo.\nSobre o tema, ensinam Marcos Jorge Catalan e Pablo Malheiros da Cunha Frota, com base nas li\u00e7\u00f5es de Francisco Amaral que: \u201co suporte f\u00e1tico da rela\u00e7\u00e3o de consumo adv\u00e9m de rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas contratuais, extracontratuais e de rela\u00e7\u00f5es de fato, com origem em uma conduta social t\u00edpica.93\u201d\nSendo assim, afirmam os autores que as defini\u00e7\u00f5es presentes nos artigos 2\u00b0, 3\u00b0, 17 e 29 do CDC \u201cs\u00e3o conceitos jur\u00eddicos indeterminados\u201d94 e que portanto, demandam uma an\u00e1lise do\n91\tBARBOSA, Carlos Cezar. Responsabilidade civil do Estado e das Institui\u00e7\u00f5es privadas nas rela\u00e7\u00f5es de ensino.L.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004, p.36\n92\tIbidem, p.36-37\n93\tCATALAN, Marco Jorge; FROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A pessoa jur\u00eddica Consumidora Duas D\u00e9cadas Depois do Advento do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor. Revista Direito e Consumidor, Ano 1, jan/mar 2009, p.145-146\n94\tIbidem, p.145\ncaso concreto para saber se o C\u00f3digo de Defesa do Consumidor incide em determinada rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ou f\u00e1tica.95\nDessa forma, \u00e9 preciso que se verifique, caso a caso, se os elementos caracterizadores da rela\u00e7\u00e3o de consumo est\u00e3o presentes e se determinada rela\u00e7\u00e3o \u00e9 contratual, extracontratual ou de fato.\nPois bem, pegando como base as li\u00e7\u00f5es de Catalan e Frota, tem- se que os elementos da rela\u00e7\u00e3o de consumo s\u00e3o:\na) sujeitos (consumidores e fornecedores); b) objeto (atividade de fornecimento de bens e/ou servi\u00e7os); c) causa (a finalidade de utiliza\u00e7\u00e3o do bem e/ou servi\u00e7o como destinat\u00e1rio final); d) v\u00ednculo (contratual, extracontratual e rela\u00e7\u00e3o de fato); e) fun\u00e7\u00e3o (socioambiental do bem e/ou servi\u00e7o fornecido e utilizado pelos citado sujeitos); f) mercado de consumo (sem o qual n\u00e3o haver\u00e1 incid\u00eancia do CDC, mesmo havendo a presen\u00e7a dos outros elementos).96\nDentre os elementos citados, no que concerne \u00e0 figura do consumidor, destacam os autores supracitados que o consumidor pode ser classificado em sentido estrito, o consumidor padr\u00e3o do art. 2\u00b0, \u201ccaput\u201d ou em sentido lato (art. 2\u00b0, par\u00e1grafo \u00fanico, 17 e 29) que n\u00e3o s\u00e3o consumidores, mas s\u00e3o equiparados a eles.97\nAl\u00e9m disso, ensinam Catalan e Frota que existem sete teorias que buscam enquadrar o consumidor stricto sensu9*, das quais se destacam a maximalista ou objetiva; a finalista ou subjetiva e a finalista aprofundada.\nA teoria maximalista ou objetiva entende que consumidor \u00e9 aquele que utiliza o bem ou servi\u00e7o \u201csem car\u00e1ter especulativo e sem reinser\u00e7\u00e3o ou reincorpora\u00e7\u00e3o no mercado ou em outro bem e/ou servi\u00e7o.\u201d99 Dessa forma, o que importa para essa teoria \u00e9 que aquele bem ou servi\u00e7o adquirido seja utilizado. Assim, para essa teoria, um advogado que compra um m\u00e1quina de escrever para o seu escrit\u00f3rio, \u00e9 considerado consumidor.100\nEm contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria maximalista surgiu a teoria finalista ou subjetiva, que entende como consumidor aquele que \u201cadquire e/ou utiliza o bem e/ou servi\u00e7o retirando-o da\n95\tIdem, p.145\n96\tCATALAN, Marco Jorge; FROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A pessoa jur\u00eddica Consumidora Duas D\u00e9cadas Depois do Advento do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor. Revista Direito e Consumidor, Ano 1, jan/mar 2009, p.146\n97\tIbdem, p.158\n98\tIdem, p.160\n99\tIdem, p.163\n100\tIdem, p.164\ncadeia produtiva, n\u00e3o repassando os custos de sua aquisi\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o para terceiros.\u201d101 Para essa teoria, \u201co consumidor \u00e9 o n\u00e3o profissional, o n\u00e3o-especialista, um destinat\u00e1rio final f\u00e1tico e econ\u00f4mico.\u201d102\nOutra teoria existente \u00e9 a teoria do finalismo aprofundado, que teve seu desenvolvimento iniciado pela jurisprud\u00eancia e que busca caracterizar o consumidor final imediato e a vulnerabilidade de cada parte no caso concreto.103 Para essa teoria, \u00e9 a an\u00e1lise da vulnerabilidade que ir\u00e1 determinar se o CDC ser\u00e1 ou n\u00e3o aplicado.\nNota-se, que apesar de a vulnerabilidade n\u00e3o estar inclu\u00edda no rol de elementos da rela\u00e7\u00e3o de consumo, ela \u00e9 um fator, atualmente, muito importante para se caracterizar uma rela\u00e7\u00e3o consumerista. Nesse sentido, Catalan e Frota afirmam: \u201ca presen\u00e7a no caso concreto de umas das vulnerabilidades, juntamente com os demais requisitos, definir\u00e1 que a rela\u00e7\u00e3o travada entre as partes \u00e9 de consumo.\u201d104\nDessa forma, para determinar se a rela\u00e7\u00e3o existente entre o aluno e a escola privada \u00e9 de consumo, deve-se analisar os elementos da rela\u00e7\u00e3o de consumo e a (n\u00e3o) presen\u00e7a da vulnerabilidade.\nAssim, diante o exposto, pode-se classificar a escola como fornecedora, nos termos do art.3\u00b0 do CDC, haja vista ser prestadora de um servi\u00e7o - o fornecimento de ensino - de forma remunerada, no mercado de consumo, enquadrando sua atividade nos termos do \u00a71 do referido artigo.\nAdemais, o aluno pode ser enquadrado como um consumidor stricto sensu ou padr\u00e3o, tomando-se como base a teoria do finalismo aprofundado, haja vista ser o aluno um consumidor final do servi\u00e7o fornecido pela escola e ser vulner\u00e1vel quando comparado com a institui\u00e7\u00e3o de ensino. Isto porque \u00e9 vulner\u00e1vel tecnicamente, por n\u00e3o ser capaz de analisar a qualidade e os meios empregados para o fornecimento da atividade.\n101\tIdem, p.165\n102\tMIRAGEM, Bruno, Direito do Consumidor, p.87. Apud. CATALAN, Marco Jorge; FROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A pessoa jur\u00eddica Consumidora Duas D\u00e9cadas Depois do Advento do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor. Revista Direito e Consumidor, Ano 1, jan/mar 2009, p.165\n103\tCATALAN, Marco Jorge; FROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A pessoa jur\u00eddica Consumidora Duas D\u00e9cadas Depois do Advento do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor. Revista Direito e Consumidor, Ano 1, jan/mar 2009, p. 167\n104\tIbidem, p.169\nCorroborando com essa interpreta\u00e7\u00e3o que se tem dos sujeitos envolvidos nessa rela\u00e7\u00e3o, S\u00edlvio de Salvo Venosa diz que \"o aluno \u00e9 consumidor do fornecedor de servi\u00e7os, que \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o educacional\u201d105\nAl\u00e9m de se poder enquadrar a escola como fornecedora e o aluno como consumidor, tem-se que: o objeto dessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade de fornecimento de servi\u00e7os, qual seja a presta\u00e7\u00e3o do ensino; a causa da utiliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o pelo aluno \u00e9 de destina\u00e7\u00e3o final, haja vista ele n\u00e3o ser profissional ou especialista, sendo um destinat\u00e1rio final tanto f\u00e1tico quanto econ\u00f4mico; o v\u00ednculo dessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 contratual; a fun\u00e7\u00e3o socioambiental \u00e9 exercida tanto na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de ensino quanto na sua aquisi\u00e7\u00e3o pelo aluno e a atividade fornecida pela escola e adquirida pelo aluno integra o mercado de consumo.\nDesta feita, resta evidente que a rela\u00e7\u00e3o existente entre o discente e a institui\u00e7\u00e3o de ensino privada preenche todos os elementos da rela\u00e7\u00e3o de consumo, tendo inclusive, a presen\u00e7a da vulnerabilidade entre as partes. Sendo assim, pode-se afirmar que essa rela\u00e7\u00e3o, no que tange especificamente o contato aluno-escola, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o consumerista, sendo, portanto, o C\u00f3digo de Defesa do Consumidor aplic\u00e1vel.\nAssim, sabendo-se qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica existente entre o aluno e as institui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablicas ou privadas, \u00e9 preciso que se conhe\u00e7a o instituto da responsabilidade civil, seus elementos e como ela \u00e9 tratada quanto aos agentes presentes no caso concreto para que, posteriormente, se defina qual embasamento legal ir\u00e1 nortear a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos envolvidos nos casos de bullying.\n2.2\tO INSTITUTO DA RESPONSABILIDADE CIVIL E SEUS ELEMENTOS\nA palavra \u201cresponsabilidade\u201d tem origem no voc\u00e1bulo latim \u201cre-spondere\u201d, que significa a ideia de seguran\u00e7a ou garantia de restitui\u00e7\u00e3o ou compensa\u00e7\u00e3o do bem sacrificado. Dessa forma, responsabilidade representa a no\u00e7\u00e3o de recomposi\u00e7\u00e3o, no sentido de obriga\u00e7\u00e3o de restituir o bem da vida ou ressarcir o preju\u00edzo sofrido pela v\u00edtima.106\nEntretanto, nos prim\u00f3rdios da civiliza\u00e7\u00e3o, a ideia que se tinha de repara\u00e7\u00e3o de dano era a vingan\u00e7a da v\u00edtima em rela\u00e7\u00e3o a seu agressor. Prevalecia a lei de tali\u00e3o e sua m\u00e1xima: \u201colho\n105\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito Civil: responsabilidade civil. 10. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.105\n106\tGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Responsabilidade civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005, p. 18.\npor olho, dente por dente\u201d. Entretanto, essa pr\u00e1tica extremista, acabava por produzir um novo dano, aquele suportado pelo agressor ap\u00f3s sua puni\u00e7\u00e3o.107\nPosteriormente, surgiu em Roma a \u201cLexAquilia\u201d (ano 286 a.C.) que inseriu a culpa como elemento necess\u00e1rio \u00e0 configura\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil. A partir desta lei superase a pena de tali\u00e3o como resposta proporcional ao dano e inaugura-se a fase da repara\u00e7\u00e3o do dano pela aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria.108\nO conceito de responsabilidade civil passou por modifica\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria e atualmente pode ser definido de acordo com os ensinamentos de Maria Helena Diniz:\na responsabilidade civil \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de medidas que obriguem uma pessoa a reparar dano moral ou patrimonial causado a terceiros, em raz\u00e3o de ato por ela mesma praticado, por pessoa por quem ela responde, por alguma coisa a ela pertencente ou de simples imposi\u00e7\u00e3o legal.109\nCompletando esses ensinamentos, Venosa relembra que \u201co termo responsabilidade \u00e9 utilizado em qualquer situa\u00e7\u00e3o na qual alguma pessoa, natural ou jur\u00eddica, deva arcar com as consequ\u00eancias de um ato, fato ou neg\u00f3cio danoso\u201d 110\nCarlos Roberto Gon\u00e7alves acrescenta ainda que a responsabilidade civil aplica-se a v\u00e1rios ramos do direito, uma vez que visa restabelecer o equil\u00edbrio de uma rela\u00e7\u00e3o quando \u00e9 violado por um dano.111\nNo entanto, n\u00e3o basta apenas saber o conceito de responsabilidade civil, deve-se entender como se origina o dever de reparar e como esse instituto est\u00e1 distribu\u00eddo no ordenamento jur\u00eddico brasileiro para que se possa aplica-lo ao caso concreto.\nNesse sentir, S\u00e9rgio Cavalieri Filho distingue obriga\u00e7\u00e3o de responsabilidade, ao dizer que a primeira \u00e9 sempre um dever jur\u00eddico origin\u00e1rio, enquanto que a segunda configura um\n107\tNICOLAU J\u00daNIOR, Mauro; NICOLAU, C\u00e9lia Cristina Munhoz Benedetti. Responsabilidade civil dos estabelecimentos de ensino. A eticidade constitucional. In: COUTO, S\u00e9rgio; SLAIBI FILHO, Nagib (Coord.). Responsabilidade civil: estudos e depoimentos no centen\u00e1rio do nascimento de Jos\u00e9 de Aguiar Dias (19062006). Rio de Janeiro: Forense, 2006, p.221-222\n108\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito civil: responsabilidade civil. 12 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009, p. 18\n109\tDINIZ, Maria Helena. Curso de direito civil brasileiro - responsabilidade civil. 19. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005, v. 7, p. 40.\n110\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito civil: responsabilidade civil. 9 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009, p. 1\n111\tGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Direito Civil Brasileiro: Responsabilidade Civil 5. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2010. p. 19\ndever jur\u00eddico secund\u00e1rio, decorrente de uma viola\u00e7\u00e3o do primeiro, isto \u00e9, a responsabilidade surge quando n\u00e3o se cumpre uma obriga\u00e7\u00e3o.112\nA responsabilidade est\u00e1 presente no ordenamento jur\u00eddico brasileiro desde o C\u00f3digo Civil de 1916, ainda que naquele diploma a mat\u00e9ria fosse tratada de forma desordenada, onde disciplinava parte do assunto na parte geral e outra na parte espec\u00edfica do c\u00f3digo. 113\nAtualmente, a responsabilidade civil \u00e9 mat\u00e9ria relacionada ao direito privado, disciplinada pelo C\u00f3digo Civil, no Livro I da Parte Especial (Direito das Obriga\u00e7\u00f5es) e embora o atual c\u00f3digo tenha mantido a mesma estrutura do diploma anterior, trata do tema com mais profundidade, tendo como principal dispositivo que rege a mat\u00e9ria o artigo 927:\nArt. 927. Aquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Haver\u00e1 obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano, independentemente de culpa, nos casos especificados em lei, ou quando a atividade normalmente desenvolvida pelo autor do dano implicar, por sua natureza, risco para os direitos de outrem.\nAnalisando-se o referido dispositivo, Cavalieri alerta que este \u00e9 \u201cuma norma incompleta, que ter\u00e1 que ser integrada pela conjuga\u00e7\u00e3o com o art.186\u201d114 (\u201cAquele que, por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o volunt\u00e1ria, neglig\u00eancia ou imprud\u00eancia, violar direito e causar dano a outrem, ainda que exclusivamente moral, comete ato il\u00edcito.\u201d).\nVerifica-se que o dano \u00e9 elemento essencial para se imputar responsabilidade \u00e0 algu\u00e9m. Al\u00e9m do dano, Arnoldo Wald e Brunno Pandori Giancoli destacam a conduta do agente e o nexo casal como elementos essenciais para configurar a responsabilidade civil.115 Al\u00e9m disso, os referidos autores caracterizam a culpa como elemento especial, por entenderem que ela s\u00f3 surge em hip\u00f3teses especificas.116\nCorroboram com esse entendimento Pablo Stolze Gagliano e Rodolfo Pamplona Filho:\nA culpa (em sentido lato, abrangente do dolo) n\u00e3o \u00e9, em nosso entendimento, pressuposto geral da responsabilidade civil, sobretudo no novo C\u00f3digo, considerando a exist\u00eancia de outra esp\u00e9cie de\n112\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.2\n113\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito civil: responsabilidade civil. 12 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012, p.2\n114\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.23\n115\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.77\n116\tIbidem, p.78\nresponsabilidade, que prescinde desse elemento subjetivo para a sua configura\u00e7\u00e3o (a responsabilidade objetiva) 117\nSabido isso, deve-se fazer uma an\u00e1lise sobre os elementos essenciais da responsabilidade, uma vez que, como esclarecido por Wald e Giancoli, est\u00e3o presentes em \u201cqualquer esp\u00e9cie de responsabilidade civil.\u201d118\n2.2.1\tA CONDUTA DO AGENTE\nEnsina-nos Gagliano e Pamplona que \u201cum fato da natureza [...] a despeito de poder causar dano, n\u00e3o geraria responsabilidade civil, por n\u00e3o poder ser atribu\u00eddo ao homem.\u201d119 Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em responsabilidade civil sem que haja conduta humana.120\nAl\u00e9m disso, quando se analisa o art.186 do C\u00f3digo Civil de 2002, nota-se que o legislador usou a express\u00e3o \u201ca\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o volunt\u00e1ria\u201d. Destaca-se, portanto, que a voluntariedade \u00e9 elemento fundamental da conduta humana, uma vez que sem ela, n\u00e3o se pode responsabilizar o agente.\nNesse sentido, esclarecem Gagliano e Pamplona:\nO n\u00facleo fundamental, portanto, da no\u00e7\u00e3o de conduta humana \u00e9 a voluntariedade, que resulta exatamente da liberdade de escolha do agente imput\u00e1vel, com discernimento necess\u00e1rio para ter consci\u00eancia daquilo que faz.\nPor isso, n\u00e3o se pode reconhecer o elemento \u201cconduta humana\u201d, pela aus\u00eancia do elemento volitivo [..]121\nOs referidos autores ensinam ainda que a voluntariedade da conduta n\u00e3o significa que o agente tem a inten\u00e7\u00e3o de causar o dano ou preju\u00edzo, mas apenas tem a consci\u00eancia de sua a\u00e7\u00e3o (omiss\u00e3o).122\nAinda sobre a conduta humana, ela pode ser classificada em positiva ou comissiva e negativa ou omissiva. Na primeira hip\u00f3tese, a conduta decorre de a\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um movimento\n117\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. Novo Curso de Direito Civil, Volume 3: responsabilidade civil. 10 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012, p.70\n118\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. op.cit., Saraiva, 2011, p.76\n119\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. Novo Curso de Direito Civil, Volume 3: responsabilidade civil. 10 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012, p.73\n120\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.80\n121\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. op.cit., p.73\n122\tIbidem, p.73\nf\u00edsico qualquer, conforme leciona F\u00e1bio Ulhoa;123 na segunda, a conduta deriva de uma absten\u00e7\u00e3o, de um n\u00e3o fazer do agente e conforme li\u00e7\u00e3o de Wald e Giancoli \u201ctrata-se de uma decis\u00e3o volunt\u00e1ria que resulta na viola\u00e7\u00e3o de um dever jur\u00eddico especial de praticar um ato que permitiria, possivelmente, impedir a consuma\u00e7\u00e3o do dano\u201d.124\nSobre a conduta omissiva, F\u00e1bio Ulhoa aduz que:\nA omiss\u00e3o s\u00f3 gera responsabilidade civil [...] se presentes dois requisitos: a) o sujeito a quem se imputa a responsabilidade tinha o dever de praticar o ato omitido; e b) havia razo\u00e1vel expectativa (certeza ou grande probabilidade) de que a pr\u00e1tica do ato impediria o dano.125\nRessalta-se ainda que alguns autores apontam a ilicitude como um elemento fundamental da conduta do agente. Nesse sentido, Silvio Salvo Venosa ensina:\nO ato de vontade, contudo, no campo da responsabilidade deve revestir-se de ilicitude. Melhor diremos que na ilicitude h\u00e1, geralmente, uma cadeia de atos il\u00edcitos, uma conduta culposa. Raramente, a ilicitude ocorrer\u00e1 com um \u00fanico ato. O ato il\u00edcito traduz-se em um comportamento volunt\u00e1rio que transgride um dever.126\nSobre esse entendimento, Gagliano e Pamplona concordam que a ilicitude \u00e9 regra geral para os casos de responsabilidade civil, mas destacam que existem situa\u00e7\u00f5es em que uma ato l\u00edcito pode geral responsabilidade, como no caso de passagem for\u00e7ada, prevista no art.1285 do CC/2002.127\nDessa forma, conclui-se que a conduta do agente \u00e9 um elemento essencial da responsabilidade civil, devendo ser volunt\u00e1ria, podendo ser classificada como comissiva ou omissiva e que geralmente est\u00e1 revestida de ilicitude.\n123\tCOLEHO, F\u00e1bio Ulhoa. Curso de Direito Civil: obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidade civil. 5 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012, p.318\n124\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. op.cit., p.83\n125\tCOELHO, F\u00e1bio Ulhoa. Curso de Direito Civil: obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidade civil. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012, p.320\n126\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Responsabilidade Civil. 3. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003, p. 22.\n127\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. Novo Curso de Direito Civil, Volume 3: responsabilidade civil. 10 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012, p.77-78\n2.2.2\tO DANO\nAntes mesmo de se conceituar o dano, Gagliano e Pamplona destacam que o dano ou preju\u00edzo \u00e9 requisito indispens\u00e1vel para a configura\u00e7\u00e3o de qualquer esp\u00e9cie de reponsabilidade civil128, sem ele, n\u00e3o h\u00e1 que se pensar em responsabilidade129.\nNesse sentido, Sergio Cavalieri Filho ao falar da indispensabilidade do dano ensina:\nO dano \u00e9, sem d\u00favida, o grande vil\u00e3o da responsabilidade civil. N\u00e3o haveria que se falar em indeniza\u00e7\u00e3o, nem em ressarcimento, se n\u00e3o houvesse o dano. Pode haver responsabilidade sem culpa, mas n\u00e3o pode haver responsabilidade sem dano. Na responsabilidade objetiva, qualquer que seja a modalidade do risco que lhe sirva de fundamento \u2014 risco profissional, risco proveito, risco criado etc. \u2014, o dano constitui o seu elemento preponderante. Tanto \u00e9 assim que, sem dano, n\u00e3o haver\u00e1 o que reparar, ainda que a conduta tenha sido culposa ou at\u00e9 dolosa.130\nCompletando esse entendimento, Arnoldo Wald aduz que \u201ca simples ilegitimidade ou irregularidade de uma conduta imput\u00e1vel, sem a ocorr\u00eancia concreta de um preju\u00edzo, n\u00e3o permite a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente, mas, t\u00e3o s\u00f3, se e quando for o caso, a invalidade do ato.\u201d131\nRessaltada a inafastabilidade do dano para caracterizar a responsabilidade civil, Pablo Stolze Gagliano e Rodolfo Pamplona Filho o definem como \u201ca les\u00e3o a um interesse jur\u00eddico tutelado - patrimonial ou n\u00e3o -, causado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o do sujeito infrator.\u201d132\nCorroborando com esse conceito, Agostinho Alvim confere destaque a uma parte relevante na an\u00e1lise do dano na responsabilidade civil, uma vez que alerta que \u201ca mat\u00e9ria do dano prende-se a da indeniza\u00e7\u00e3o, de modo que s\u00f3 interessa o estudo do dano indeniz\u00e1vel\u201d.133\nSobre esse aspecto do dano indeniz\u00e1vel, esclarece Carlos Roberto Gon\u00e7alves que:\nIndenizar significa reparar o dano causado \u00e0 v\u00edtima, integralmente. Se poss\u00edvel, restaurando o status quo ante, isto \u00e9, devolvendo-a ao estado em que se encontrava antes da ocorr\u00eancia do ato il\u00edcito. Todavia, como na\n128\tIbidem, p.81\n129\tAnorldo Wald e Brunno Giancolli destaca que h\u00e1 uma \u00fanica exce\u00e7\u00e3o prevista em nosso ordenamento quanto a indispensabilidade do dano que \u00e9 a hip\u00f3tese prevista no caput do artigo 416 do C\u00f3digo Civil.\n130\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 2. ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2000, p. 70\n131\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.86\n132\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. Novo Curso de Direito Civil, Volume 3: responsabilidade civil. 10 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012, p.82\n133\tALVIM, Agostinho. Da inexecu\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es e suas consequ\u00eancias. 3 ed. Rio de Janeiro: Jur\u00eddica e Universit\u00e1ria, 1965, p. 171-172\nmaioria dos casos se torna imposs\u00edvel tal desiderato, busca-se uma compensa\u00e7\u00e3o em forma de pagamento de uma indeniza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.134\nAssim sendo, alguns doutrinadores como Gagliano e Pamplona ensinam que para que o dano seja indeniz\u00e1vel, ou repar\u00e1vel, \u00e9 preciso que ele preencha alguns requisitos: \u201ca) a viola\u00e7\u00e3o de um interesse jur\u00eddico patrimonial ou extrapatrimonial de uma pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica; b) a certeza do dano; c) subsist\u00eancia do dano.\u201d135\nSobre esses requisitos, explica Wald que no que se refere a subsist\u00eancia do dano que ele deve ser subsistir \u00e0 \u00e9poca da sua exigibilidade em ju\u00edzo; e quanto a certeza do dano, ele deve ser certo, efetivo, n\u00e3o podendo ser hipot\u00e9tico136. Sobre esse aspecto aduz Maria Helena Diniz que \u201ca certeza do dano refere-se \u00e0 sua exist\u00eancia, e n\u00e3o \u00e0 sua atualidade ou ao seu montante\u201d137.\nEsclarecida a necessidade de ser o dano indeniz\u00e1vel para haja responsabilidade civil, resta identificar as esp\u00e9cies de dano que a doutrina elenca. Nesse ponto, os doutrinadores costumam dividir o dano em patrimonial - material - e extrapatrimonial - moral.\nNos casos de dano patrimonial, os autores destacam a possibilidade de ser caracterizado como dano emergente ou lucro cessante. A primeira hip\u00f3tese estaria pautada na ideia de \u201cquanto a v\u00edtima perdeu\u201d, isto \u00e9, qual foi o efetivo preju\u00edzo abarcado pela v\u00edtima. J\u00e1 a segunda hip\u00f3tese refere-se \u201cao que a v\u00edtima n\u00e3o ganhou\u201d, ou seja, aquilo que ela deixou de lucrar em raz\u00e3o do dano sofrido.138\nEssa divis\u00e3o do dano patrimonial em dano emergente e lucro cessante est\u00e1 consubstanciada no art.402 do C\u00f3digo Civil de 2002, entretanto, parte da doutrina destaca uma outra modalidade de dano, a perda de uma chance139, que seria caracterizada quando a v\u00edtima teria a oportunidade de obter uma situa\u00e7\u00e3o futura melhor caso n\u00e3o tivesse sofrido o\n134\tGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Direito Civil Brasileiro 4: Responsabilidade Civil. 6 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.357\n135\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. op.cit., p.84-86\n136\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.89\n137\tDINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro \u2014 Responsabilidade Civil. 16. ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002, p. 60.\n138\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. Novo Curso de Direito Civil, Volume 3: responsabilidade civil. 10 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012, p.87\n139\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Responsabilidade Civil. 13. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2013, p. 304.\nH\u00e1 ainda, segundo parte da doutrina, outra modalidade de dano: do dano reflexo ou em ricochete, que seria o preju\u00edzo que atinge reflexamente uma pessoa ligada \u00e0 v\u00edtima do ato il\u00edcito, sendo o exemplo mais citado o caso de um pai que morre em fun\u00e7\u00e3o de um ato il\u00edcito praticado por algu\u00e9m e que deixa seus filhos sem sustento. Nesse caso, os filhos suportariam, de forma reflexa, o dano causado a seu pai.140 141\nPor fim, tem-se que o dano moral ou extrapatrimonial que, ap\u00f3s superadas as discuss\u00f5es acerca da possibilidade ou n\u00e3o de ser indenizado, tem hoje a sua repara\u00e7\u00e3o pautada na Carta Magna de 1988, em seu art. 5, inciso X.\nPara Venosa, o dano moral \u201c\u00e9 o preju\u00edzo que afeta o \u00e2nimo ps\u00edquico, moral e intelectual da v\u00edtima. Sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 dentro dos direitos da personalidade.\u201d142 Em contraposi\u00e7\u00e3o a essa conceitua\u00e7\u00e3o, S\u00e9rgio Cavalieri ensina que o dano moral est\u00e1 ligado a uma viola\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 dignidade, que abrange os chamados direitos da personalidade e que a ocorr\u00eancia do dano prescinde de uma rea\u00e7\u00e3o ps\u00edquica da v\u00edtima, uma vez que pode haver dor e sofrimento sem ofensa \u00e0 dignidade e vice-versa.143\nAdotando como base esse conceito lecionado por S\u00e9rgio Cavalieri, tem-se, portanto, que o dano moral decorre de uma viola\u00e7\u00e3o aos direitos da personalidade, ferindo de forma abrangente a dignidade da pessoa humana.\nA doutrina ressalta por\u00e9m, que n\u00e3o \u00e9 um mero dissabor que ser\u00e1 considerado dano moral. Para evitar que isso ocorra, Venosa defende que \u00e9 importante que se use o crit\u00e9rio objetivo do homem m\u00e9dio para que defina, caso a caso, se houve de fato uma ofensa aos direitos da personalidade.144\nCompletando esse entendimento, Cavalieri explica que \u201co ressarcimento do dano moral n\u00e3o tende \u00e0 restitutio in integrum do dano causado, tendo mais uma gen\u00e9rica fun\u00e7\u00e3o\n140\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.77-78\n141\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. op.cit., p.91\n142\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Responsabilidade Civil. 12. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012, p. 46.\n143\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.82-83\n144\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. op.cit., p. 46.\nsatisfat\u00f3ria, com a qual se procura um bem que recompense, de certo modo, o sofrimento ou a humilha\u00e7\u00e3o sofrida.\u201d145\n2.2.3\tO NEXO CAUSAL\nDentre os elementos da responsabilidade civil, talvez seja o nexo causal aquele que mais gera discuss\u00f5es doutrin\u00e1rias devido a sua complexidade, sendo necess\u00e1rio um estudo mais cuidadoso para que, ao final, se tenha um panorama satisfat\u00f3rio do assunto.\nAntes mesmo de se atribuir um significado ao nexo causal, Pablo Malheiros salienta a respeito da necessidade de se desenvolver um di\u00e1logo entre o Direito e outras \u00e1reas do conhecimento, especialmente a Filosofia para que se possa determinar o significante da causalidade. Para o referido autor \u201co di\u00e1logo se faz urgente principalmente em tempos de complexidade e de perspectiva hol\u00edstica do fen\u00f4meno f\u00e1tico-jur\u00eddico, perquirido de maneira contextual e contingente, a acolher a ideia de que conhecer algo \u00e9 coloc\u00e1-lo em rela\u00e7\u00e3o com outras situa\u00e7\u00f5es\u201d146\nNeste diapas\u00e3o, o autor supramencionado destaca dois sentidos filos\u00f3ficos atribu\u00eddos \u00e0 causalidade:\nO primeiro sentido indica que em uma rela\u00e7\u00e3o causal h\u00e1 a passagem de algo para algo, sendo a causa uma raz\u00e3o ou um motivo para a produ\u00e7\u00e3o do efeito, ou seja, uma conex\u00e3o racional-dedutiva entre a causa e o efeito, percep\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a PLAT\u00c3O (Mill, 1882; Pieri, 2002, p. 76). O segundo sentido explicita a conex\u00e3o entre a causa e o efeito de modo temporal ou emp\u00edrico, com o efeito n\u00e3o sendo deduzido da causa, mas podendo ser aferido da previsibilidade baseada na rela\u00e7\u00e3o de const\u00e2ncia e de uniformidade na sucess\u00e3o dos eventos. 147\nEssa influ\u00eancia da filosofia no significante da causalidade \u00e9 tamb\u00e9m abordada por Gisela Sampaio que esclarece que \u201ca incessante busca da humanidade pela causa [...] percorreu os dom\u00ednios da filosofia e da f\u00edsica, refletindo-se tamb\u00e9m no campo da ci\u00eancia jur\u00eddica, onde a causalidade, ante suas diversas implica\u00e7\u00f5es, merece especial aten\u00e7\u00e3o.\u201d148\n145\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. op.cit., p.85\n146\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.31\n147\tIbidem, p.31 -32\n148\tCRUZ, Gisela Sampaio. O Problema do Nexo Causal na Responsabilidade Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 2005, p.3.\nEssa busca da causa no campo jur\u00eddico tem sido alvo de estudos e debates dos doutrinadores e juristas brasileiros, com o intuito de atingir um \u201cequacionamento entre: uma les\u00e3o de um bem jur\u00eddico e um agente imput\u00e1vel\u201d149, isto \u00e9, a busca de uma rela\u00e7\u00e3o causal entre a conduta do agente e dano sofrido pela v\u00edtima.\n\u00c9, pois, nesse sentido a defini\u00e7\u00e3o dada por Venosa ao nexo causal ao ensinar que ele \u201c\u00e9 o liame que une a conduta do agente ao dano\u201d.150\nCompletando esse conceito dado por Venosa, Wald e Giancoli esclarecem que \u201cn\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio que o dano resulte apenas imediatamente do fato ou ato que o produziu. Bastar\u00e1 que se verifique que o dano n\u00e3o ocorreria se o fato ou ato n\u00e3o tivesse acontecido\u201d151.\nAdemais, Gisela Sampaio ressalta que o nexo causal cumpre dupla fun\u00e7\u00e3o: a de determinar a quem se deve atribuir o resultado danoso e a de verificar a extens\u00e3o do dano a ser indenizado.152 Eis o porqu\u00ea de ser um elemento essencial da responsabilidade civil.\nQuanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do nexo causal, Venosa alerta sobre duas quest\u00f5es: a dificuldade de prov\u00e1-lo e a identifica\u00e7\u00e3o do fato que constitui a verdadeira causa do dano, ainda mais quando se tem causas m\u00faltiplas.153\nAs causas m\u00faltiplas podem ser complementares, cumulativas ou alternativas. Na primeira esp\u00e9cie, tamb\u00e9m conhecida como concausa verifica-se que duas ou mais causas concorrem para a produ\u00e7\u00e3o do dano, que n\u00e3o seria efetivado caso umas das causas n\u00e3o ocorresse, ou seja, as concausas isoladas n\u00e3o seriam capazes de gerar o dano. Na segunda esp\u00e9cie, chamada tamb\u00e9m de causas concorrentes observa-se que cada uma das causas, isoladamente, determina a ocorr\u00eancia do resultado. E na terceira esp\u00e9cie, n\u00e3o se tem certeza de qual participante do ato foi o respons\u00e1vel pelo dano.154\nAs duas primeiras esp\u00e9cies podem ocorrer de forma simult\u00e2nea, se forem praticadas ao mesmo tempo, ou sucessivas, se uma for posterior \u00e0 outra. 155 Quando a causa ocorre de forma simult\u00e2nea, Carlos Roberto Gon\u00e7alves esclarece que \u201ch\u00e1 um s\u00f3 dano, ocasionado por mais de\n149\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.106\n150\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Responsabilidade Civil. 12. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012, p. 53.\n151\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. op.cit., p.107\n152\tCRUZ, Gisela Sampaio. O Problema do Nexo Causal na Responsabilidade Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 2005, p.22.\n153\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Responsabilidade Civil. 12. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012, p. 54.\n154\tCRUZ, Gisela Sampaio. op.cit., p.28-31\n155\tIbidem, p.28-29\numa causa. \u00c9 a hip\u00f3tese de um dano que pode ser atribu\u00eddo a v\u00e1rias pessoas\u201d156. \u00c9 nessa hip\u00f3tese que se aplica a regra da solidariedade entre os agentes prevista no art.942 do C\u00f3digo Civil.\nO maior problema se d\u00e1 quando as causas forem sucessivas, uma vez que, como ensina Gisela Cruz, \u201ccada uma das causas vai dar origem a um parcela independente do dano que, justamente por ser formado por pares aut\u00f4nomas, ser\u00e1 imputado a diferente autores sem a a regra da solidariedade.\u201d157 \u00c9 nesse ponto que se verifica a import\u00e2ncia de se conhecer a teorias sobre o nexo causal.\nSobre esse aspecto, Pablo Malheiros, em sua tese de doutorado aponta a exist\u00eancia de treze teorias sobre o nexo causal, al\u00e9m de teorias do direito norte americano. Entretanto, tendo em vista o objetivo deste trabalho, estudar-se-\u00e1, de uma forma simplificada, a fim de se obter um uma ideia geral do tema, apenas sete teorias, quais sejam: a) teoria da equival\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es; b) teoria da causa pr\u00f3xima, c) teoria da causa eficiente e teoria da causa preponderante; d) teoria da causalidade adequada; e) teoria do escopo da norma jur\u00eddica violada; f) teoria da a\u00e7\u00e3o humana; g) teoria do dano causal direto e imediato.\na)\tTeoria da equival\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es: tamb\u00e9m conhecida como teoria da equival\u00eancia dos antecedentes causais, teoria objetiva da causalidade ou da conditio sine qua non, essa teoria, conforme ensina Venosa \u201c\u00e9 aquela admitida pelo nosso C\u00f3digo Penal ainda em vigor, pela qual n\u00e3o se distingue causa, condi\u00e7\u00e3o ou ocasi\u00e3o, de molde que tudo o concorre para o evento deve ser apontado como nexo causal\u201d158\nCompletando esse entendimento, Gustavo Tepedino ensina que para essa teoria n\u00e3o importa a proximidade da causa com o resultado nem a import\u00e2ncia de cada uma das condi\u00e7\u00f5es haja vista serem todas equivalentes, para fins de responsabilidade. \u201d159\nA principal cr\u00edtica a essa teoria como explica Gisela Sampaio \u00e9 que ela cria uma cadeia causal sem fim, levando a exageros e solu\u00e7\u00f5es injustas.160 Por exemplo, um fabricante de uma arma utilizada para matar algu\u00e9m seria responsabilizado pelo dano.\n156\tGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Direito civil brasileiro, volume IV: responsabilidade civil. 4 ed. rev., S\u00e3o\nPaulo: Saraiva, 2009 p. 331\n157\tCRUZ, Gisela Sampaio. op.cit., p.30\n158\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Responsabilidade Civil. 12. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012, p. 54.\n159\tTEPEDINO, Gustavo. In: Responsabilidade Civil Contempor\u00e2nea: Em Homenagem a Silvio de Salvo Venosa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011, p.109.\nNo intuito de limitar o sentido e o alcance dessa teoria, os doutrinadores tentaram distinguir conceitos, classificando as causas em juridicamente relevantes ou irrelevantes e as condi\u00e7\u00f5es em positivas, negativas ou indiferentes, entretanto n\u00e3o foi bem sucedida. Al\u00e9m disso, os te\u00f3ricos tentaram inserir o elemento culpa o que tamb\u00e9m n\u00e3o foi bem sucedido por, dentre outros motivos, n\u00e3o abarcar os casos de responsabilidade objetiva, que independem de culpa.160 161\nEssas diversas tentativas culminaram, segundo Pablo Malheiros, para um avan\u00e7o \u201cqual seja a distin\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias concausas, com a conditio sine qua non sendo uma determinada causa individualizada pelo crit\u00e9rio adotado pelo int\u00e9rprete\u201d.162\nb)\tTeoria da causa pr\u00f3xima: Desenvolvida pelo fil\u00f3sofo Francis Bacon, essa teoria considera que, dentre os v\u00e1rios antecedentes do dano, somente a \u00faltima causa, a causa imediata \u00e9 que seria relevante.163\nA maior cr\u00edtica recebida por essa teoria se deve ao fato de que nem sempre a \u00faltima condi\u00e7\u00e3o \u00e9 a verdadeira causa do dano, podendo ser uma antes. Essa teoria acaba por reduzir a responsabilidade do agente a uma quest\u00e3o simplesmente cronol\u00f3gica, podendo levar os ju\u00edzes a tomarem decis\u00f5es injustas.164\nc)\tTeoria da Causa Eficiente e Teoria da Causa Preponderante: essa teoria preconiza que a condi\u00e7\u00e3o que vincula o dano \u00e9 aquela mais eficiente165, tendo os seus te\u00f3ricos destacado como \u201cantecedentes causais: (i) a causa que produz o resultado; (ii) a condi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o produz o resultado, mas de alguma forma remove o obst\u00e1culo para a atua\u00e7\u00e3o da causa; e (iii) a ocasi\u00e3o que favorece a operatividade da causa eficiente.\u201d166\nDessa teoria, decorrem duas vertentes: uma que adota um crit\u00e9rio quantitativo para determinar a condi\u00e7\u00e3o mais eficiente (desenvolvida por Karl von Birkmeyer) e outra que\n160\tCRUZ, Gisela Sampaio. O Problema do Nexo Causal na Responsabilidade Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 2005, p.37-47.\n161\tCRUZ, Gisela Sampaio. op.cit., p.49-50.\n162\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.69\n163\tCRUZ, Gisela Sampaio. O Problema do Nexo Causal na Responsabilidade Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 2005, p.53\n164\tIbidem, p.55-57\n165\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.68\n166\tCRUZ, Gisela Sampaio. op.cit., p.58-59\nadota um crit\u00e9rio qualitativo (desenvolvida por Max Ernst Mayer e J. Kohler) e que divide os antecedentes causas em condi\u00e7\u00f5es din\u00e2micas, est\u00e1ticas e for\u00e7as impulsoras, sendo estas \u00faltimas as causas eficientes e as demais meras condi\u00e7\u00f5es.\nDevido \u00e0s dificuldades enfrentadas pela teoria da causa eficiente, surgiu a teoria da causa preponderante que disp\u00f5e que a causa \u00e9 aquela \u00e9 aquela que rompe o equilibro entre os fatores favor\u00e1veis e desfavor\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o do dano.167\nA dificuldade dessas teorias consiste em conseguir identificar, no caso concreto, qual das condi\u00e7\u00f5es \u00e9 a mais eficiente ou a preponderante para gerar o efeito danoso. Em raz\u00e3o disso, essas teorias s\u00e3o consideradas ultrapassadas atualmente.168\nd)\tTeoria da causalidade adequada: criada em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Equival\u00eancia dos Antecedentes Causais, essa teoria desenvolvida por Johannes von Kries169 \u00e9 \u201ca que mais se destaca entre aquelas que individualizam ou qualificam as condi\u00e7\u00f5es.\u201d170\nEssa teoria, segundo Gisela Sampaio \u201cexamina a adequa\u00e7\u00e3o da causa em fun\u00e7\u00e3o da possibilidade e probabilidade de determinado resultado vir a ocorrer, \u00e0 luz da experi\u00eancia comum.\u201d171\nAdemais, Pablo Malheiros esclarece que \u201ca efetiva\u00e7\u00e3o desta teoria passa pela seguinte indaga\u00e7\u00e3o: no curso normal e natural das coisas, determinada causa \u00e9 id\u00f4nea e regular para produzir o resultado?\u201d172 Isto \u00e9, questiona-se se a rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito existe sempre em casos da mesma natureza, ou se existe apenas em determinado caso concreto devido a circunst\u00e2ncias especiais, pois se existir apenas no caso concreto analisado, a causa n\u00e3o ser\u00e1 considerada adequada para produzir o efeito danoso.173\nEmbora a referida teoria tenha diminu\u00eddo o espectro infinito de causas estabelecidas pela Teoria da Equival\u00eancia dos Antecedentes Causais, ela \u00e9 muito criticada pelo seu aspecto filos\u00f3fico, pois d\u00e1 muita liberdade ao magistrado para decidir qual \u00e9 a causa que,\n167\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha, op.cit., p.69\n168\tCRUZ, Gisela Sampaio. op.cit., p.62-63\n169\tCRUZ, Gisela Sampaio. O Problema do Nexo Causal na Responsabilidade Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 2005, p.64.\n170\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.49\n171\tCRUZ, Gisela Sampaio. op.cit., p.64\n172\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.74\n173\tTEPEDINO, Gustavo. In: Responsabilidade Civil Contempor\u00e2nea: Em Homenagem a Silvio de Salvo Venosa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011, p.109.\nem abstrato, \u00e9 a adequada a produzir o efeito danoso. Ainda assim, essa \u00e9 uma das teorias mais utilizadas no Brasil.174\ne)\tTeoria do Escopo da Norma Jur\u00eddica Violada: segundo essa teoria, \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel individualizar crit\u00e9rio \u00fanico e v\u00e1lido para se aferir o nexo causal em todas as hip\u00f3teses de responsabilidade civil\u201d175, sendo portanto, preciso verificar se o dano causado est\u00e1 inserido dentro do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da norma violada, analisando-se a sua fun\u00e7\u00e3o.176\nSendo assim, se h\u00e1 a viola\u00e7\u00e3o de um contrato, a causalidade do nexo causal ser\u00e1 aferida de acordo com o escopo do contrato. Se a rela\u00e7\u00e3o for extracontratual, tem que a causa ser\u00e1 advinda do escopo de uma norma aplic\u00e1vel que fora violada.177\nPablo Malheiros ressalta que apesar de receber cr\u00edticas essa teoria \u201ctutela os casos n\u00e3o abarcados pelas outras teorias, podendo ser um interessante aporte te\u00f3rico\u201d e cita que o STJ, adotou essa teoria, conscientemente ou n\u00e3o, ao afastar a responsabilidade de um estacionamento de ve\u00edculo por assalto \u00e0 m\u00e3o armada, por entender que o contratado pela v\u00edtima \u00e9 a guarda do ve\u00edculo e que, portanto, um assalto \u00e0 m\u00e3o armada exclui a responsabilidade de quem explora o servi\u00e7o de estacionamento. (STJ - RESP 1232795. 3a. T. Rel.a. Min.a. Nancy Andrighi. DJ-e de 10.04.2013). 178\nf)\tTeoria da A\u00e7\u00e3o Humana: essa teoria busca distinguir conceitualmente a\u00e7\u00e3o e causalidade. Segundo essa teoria a causalidade natural tem pouca relev\u00e2ncia, pois a causa que importa \u00e9 aquela que decorre da vontade do sujeito que atua como \u201cfor\u00e7a produtora supercausal\u201d, ou seja, ao inv\u00e9s de observar a causalidade do ponto de vista f\u00edsico, deve-se se observar do ponto de vista do ser humano, dotado de consci\u00eancia e vontade.179\nEssa teoria possui algumas semelhan\u00e7as com a Teoria da Causalidade adequada, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concep\u00e7\u00e3o subjetivista adotada por ambas as teorias. Entretanto, a teoria da a\u00e7\u00e3o humana preconiza que se fa\u00e7a um ju\u00edzo de razoabilidade, de acordo com o\n174\tCRUZ, Gisela Sampaio. op.cit., p.82-84\n175\tIbidem, p.86\n176\tIdem, p.87\n177\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.86\n178\tIbidem, p.87-88\n179\tCRUZ, Gisela Sampaio. O Problema do Nexo Causal na Responsabilidade Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 2005, p.93-94\ng)\tTeoria do Dano Causal Direto e Imediato (teoria de interrup\u00e7\u00e3o do nexo causal): essa teoria surgiu em meio \u00e0s incertezas criadas pelas outras teorias, principalmente a da equival\u00eancia dos antecedentes causais e da causalidade adequada, e foi positivada no art.1060 do C\u00f3digo Civil de 1916, e atualmente est\u00e1 prevista no art.403 do CC/02.180 181\nEntretanto, explicar o sentido e o alcance da express\u00e3o \u201cdireto e imediato\u201d, n\u00e3o \u00e9 tarefa simples, da\u00ed o motivo pelo qual diversas subteorias foram criadas para tentar descobrir como resolver todas as hip\u00f3teses de responsabilidade civil. Todas essas subteorias concordavam que se um credor ou um terceiro violasse um direito, o nexo causal estaria interrompido e o autor da primeira causa estaria liberado da responsabilidade, todavia quando a interrup\u00e7\u00e3o do nexo causal se dava por fatos naturais, essas vertentes divergiam.182\nDentre essas subteorias, a que teve mais \u00eaxito foi a da necessariedade da causa, que estabelecia que o dever de reparar s\u00f3 se verificava quando o dano fosse efeito necess\u00e1rio de determinada causa, devendo a express\u00e3o \u201cdireto e imediato\u201d ser interpretada como \u201cnecess\u00e1rio\u201d.183\nSegundo essa escola, o que rompe o nexo causal \u00e9 o surgimento de outra causa e n\u00e3o a dist\u00e2ncia entre a causa e o dano. \u00c9 por isso que, para essa subteoria, a causa direta e imediata n\u00e3o \u00e9 necessariamente a mais pr\u00f3xima do dano, mas sim a que foi necess\u00e1ria para a sua 184\nocorr\u00eancia. 184\nRessalta-se que al\u00e9m do nexo causal poder ser interrompido por outra causa, ele pode ser rompido por uma causa natural, ou seja, por casos fortuitos ou de for\u00e7a maior. E nesses casos, diferentemente de quando uma nova causa criada por um terceiro rompe o nexo, ningu\u00e9m poder\u00e1 ser responsabilizado.185\nEssa subteoria n\u00e3o resolve todos os problemas relacionados ao nexo causal na responsabilidade civil, mas \u00e9 a teoria que foi consagrada no atual C\u00f3digo Civil brasileiro, em\n180\tIbidem, p.95\n181\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha, op.cit., p.80\n182\tCRUZ, Gisela Sampaio. O Problema do Nexo Causal na Responsabilidade Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 2005, p.97.\n183\tIbidem, p.100-101\n184\tIdem, p.103-104\n185\tIdem, p.105-106\nseu art.403, e \u00e9 ela que sido utilizada como fundamento, ainda que indiretamente pelos tribunais brasileiros.186\nSendo assim, nota-se que o nexo causal, como j\u00e1 exposto no in\u00edcio deste t\u00f3pico \u00e9 um tema de extrema complexidade e que gera muitas discuss\u00f5es doutrin\u00e1rias e jurisprudenciais, mas que ao mesmo tempo se mostra essencial para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente causador do dano, uma vez que n\u00e3o comprovada a sua exist\u00eancia n\u00e3o h\u00e1 que se falar em responsabilidade civil.\n2.3\tCRIT\u00c9RIOS DE VALORA\u00c7\u00c3O DA RESPONSABILIDADE CIVIL: SUBJETIVO X OBJETIVO\nInicialmente, cumpre esclarecer que a denomina\u00e7\u00e3o responsabilidade subjetiva ou objetiva n\u00e3o representam tipos de responsabilidade, essa denomina\u00e7\u00e3o decorre de crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o da responsabilidade: subjetivo ou objetivo. \u00c9 nesse sentido que explicam Lucas Abreu Barroso e Pablo Malheiros da Cunha Frota:\nA responsabilidade civil possui dois crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o da responsabilidade:\na)\tO subjetivo, em que se analisa a culpa (imprud\u00eancia, neglig\u00eancia e imper\u00edcia) ou o dolo (inten\u00e7\u00e3o) do lesante. [...]\nb)\tO objetivo, em que n\u00e3o se aprecia a culpabilidade, mas a desconforme conduta do agente no cotejo de um dever jur\u00eddico preexistente [...]187\nCorroborando com esse entendimento, Silvio Rodrigues acrescenta que \u201cem rigor n\u00e3o se pode afirmar serem esp\u00e9cies diversas de responsabilidade, mas sim maneiras diferentes de encarar a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano.\u201d188\nEsclarecido esse ponto, tem-se que a teoria cl\u00e1ssica da responsabilidade civil \u00e9 baseada na ideia de que a culpa est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 responsabilidade e a considera como principal pressuposto da responsabilidade subjetiva. Para esta concep\u00e7\u00e3o, a v\u00edtima s\u00f3 ser\u00e1 indenizada se comprovar a culpa do agente causador do dano.189\n186\tTEPEDINO, Gustavo. In: Responsabilidade Civil Contempor\u00e2nea: Em Homenagem a Silvio de Salvo Venosa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011, p.109.\n187\tBARROSO, Lucas Abreu; FROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A obriga\u00e7\u00e3o de reparar por danos resultantes da libera\u00e7\u00e3o do fornecimento e da comercializa\u00e7\u00e3o de medicamentos. Revista Trimestral de Direit Civil -RTDC, ano 11, vol.43, jul/set 2010, p.104\n188\tRODRIGUES, S\u00edlvio. Direito civil, volume 4: responsabilidade civil. 20 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003, p. 9\n189\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.16\nA culpa lato sensu \u00e9, portanto, tratada como pressuposto da responsabilidade subjetiva e constitui em uma viola\u00e7\u00e3o ao dever de cuidado. Ela engloba o dolo (inten\u00e7\u00e3o do agente em causar o dano) e a culpa stricto sensu (o agente ser\u00e1 responsabilizado se ficar demonstrado que agiu com neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia).190\nNesse ponto, \u00e9 importante destacar que para fins de responsabilidade civil n\u00e3o h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o quanto a modalidade do dolo, isto \u00e9, se ele \u00e9 direto ou eventual. Al\u00e9m disso, tem-se que a neglig\u00eancia ocorre quando se tem uma falta de cuidado do agente, um descr\u00e9dito, uma omiss\u00e3o; a imprud\u00eancia evidencia-se quando h\u00e1 uma falta de cautela do agente, provocando riscos; e a imper\u00edcia caracteriza-se por uma inobserv\u00e2ncia de normas t\u00e9cnicas.191\nA necessidade de fazer com que a v\u00edtima do dano provasse que o agente tinha agido com culpa, como exigido pela teoria cl\u00e1ssica, era, em diversas situa\u00e7\u00f5es, muito dif\u00edcil. Tendo em vista que os subjetivistas n\u00e3o queriam aceitar a ideia de uma responsabilidade objetiva, que desprezasse a culpa, surgiu ent\u00e3o a culpa presumida, como um mecanismo para facilitar a defesa da v\u00edtima.192\nDessa forma, ensinam Arnodo Wald e Brunno Giancoli que \u201ca culpa presumida foi um dos est\u00e1gios na longa evolu\u00e7\u00e3o do sistema da responsabilidade subjetiva ao da responsabilidade objetiva.\u201d193 Entretanto, Cavalieri Filho ressalta que a culpa continuava sendo o fundamento da responsabilidade, pois a culpa presumida gerou apenas uma mudan\u00e7a no aspecto processual, uma vez que ela inverte o \u00f4nus da prova, ou seja, n\u00e3o \u00e9 mais a v\u00edtima que deve provar que sofreu o dano e sim o agente causador do dano que deve provar que n\u00e3o agiu com culpa. Essa presun\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, relativa (juris tantum), j\u00e1 que admite prova em contr\u00e1rio.194\nMesmo a ado\u00e7\u00e3o da invers\u00e3o do \u00f4nus da prova nos casos de culpa presumida n\u00e3o foi suficiente para impedir que a v\u00edtima ficasse, em muitos casos, sem a repara\u00e7\u00e3o do dano sofrido, ainda mais no fim do s\u00e9culo XIX, quando a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial estava a todo vapor e os acidentes de trabalho eram cada vez mais comuns, colocando em xeque a responsabilidade baseada no fundamento da culpa.\n190\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito civil: responsabilidade civil. 9 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009, p. 23- 24\n191\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 4 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2013, p. 98.\n192\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.40\n193\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.128.\n194\tCAVALIERI FILHO, op.cit., p.40\nDiante disso, os juristas brasileiros se viram obrigados a revisar a responsabilidade subjetiva conforme ensina Cavalieri Filho:\nos juristas perceberam que a teoria subjetiva n\u00e3o mais era suficiente para atender a essa transforma\u00e7\u00e3o social (que vinha ocorrendo ao longo do s\u00e9culo XIX); constataram que, se a v\u00edtima tivesse que provar a culpa do causador do dano, em numeros\u00edssimos casos ficaria sem a indeniza\u00e7\u00e3o [...]195\nSurgiu assim a responsabilidade objetiva, na qual o crit\u00e9rio de valora\u00e7\u00e3o da responsabilidade \u00e9 objetivo, pois prescinde a an\u00e1lise do elemento culpa. Essa responsabilidade \u00e9 pautada na teoria do risco, baseado no fato de que se o sujeito que faz uso de coisas perigosas em sua atividade, criando risco para outrem, deve arcar com os preju\u00edzos por ela ocasionados.196\n\u00c9 nesse sentido a li\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Cavalieiri Filho:\nRisco \u00e9 perigo, probabilidade de dano, importando isso dizer que aquele que exerce uma atividade perigosa deve-lhe assumir os riscos e reparar o dano dela decorrente. A doutrina do risco pode ser, ent\u00e3o, assim resumida: todo preju\u00edzo deve ser atribu\u00eddo ao seu autor e reparado por quem o causou, independentemente de ter ou n\u00e3o agido com culpa.197 198\nRessalta-se que mesmo com o desenvolvimento da teoria do risco, a responsabilidade subjetiva \u00e9, ainda, a regra do C\u00f3digo Civil de 2002, conforme dic\u00e7\u00e3o do \u201ccaput\u201d do art.927. Entretanto, o legislador n\u00e3o deixou de consagrar a responsabilidade objetiva, consoante se l\u00ea no par\u00e1grafo \u00fanico do referido artigo e que prev\u00ea a aplica\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio objetivo de valora\u00e7\u00e3o da responsabilidade quando a lei assim determinar ou \u201cquando a atividade normalmente desenvolvida pelo autor do dano implicar, por sua natureza, risco para os direitos de outrem.\u201d 198\nEssa segunda parte do par\u00e1grafo \u00fanico do art.927, revela, segundo ensinamento de Paulo Nader que \u201cnem sempre a apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade objetiva \u00e9 t\u00e3o simples assim, pois h\u00e1 casos em que a v\u00edtima deve provar que a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 de risco [...]\u201d199. Dessa forma, caber\u00e1 a v\u00edtima caracterizar a rela\u00e7\u00e3o como de risco, para estabelecer um nexo de causalidade\n195\tIbidem, p.141.\n196\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.133\n197\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 8. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008, p.136\n198\nArt. 927. Aquele que, por ato il\u00edcito (arts. 186 e 187), causar dano a outrem, fica obrigado a repar\u00e1-lo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Haver\u00e1 obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano, independentemente de culpa, nos casos especificados em lei, ou quando a atividade normalmente desenvolvida pelo autor do dano implicar, por sua natureza, risco para os direitos de outrem.\n199\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 4 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2013, p. 105.\nentre o dano sofrido e a atividade desenvolvida pelo agente causador do dano e, para isso, ser\u00e1 preciso identificar qual modalidade de risco representa a atividade desenvolvida por ele.\nDiante disso, Cavalieri Filho destaca cinco modalidades de risco: risco-proveito; risco profissional; risco excepcional; risco criado e risco integral. A primeira modalidade baseia-se no princ\u00edpio de que aquele que tira proveito da atividade danosa \u00e9 respons\u00e1vel, e a dificuldade est\u00e1 justamente em se determinar o que \u00e9 proveito, se \u00e9 apenas vantagem econ\u00f4mica ou n\u00e3o; a teoria do risco profissional foi desenvolvida para os casos em que o dano \u00e9 decorrente da profiss\u00e3o exercida pelo lesado; o risco excepcional se verifica quando o dano \u00e9 provocado por uma atividade que n\u00e3o \u00e9 comum \u00e0 v\u00edtima, como por exemplo, nos casos de explora\u00e7\u00e3o de energia nuclear, em que o explorador dessa atividade deve reparar os danos causados \u00e0 coletividade; a modalidade do risco criado, por sua vez, decorre do perigo criado pela atividade desenvolvida pelo agente causador do dano, independente de tirar ou n\u00e3o proveito da atividade; por \u00faltimo, a teoria do risco integral prega que o dever de indenizar est\u00e1 presente inclusive nos casos em que inexiste o nexo causal, sendo considerada, por isso, uma teoria extremada.200\nPor fim, ressalta-se que independentemente do crit\u00e9rio valorativo de determina\u00e7\u00e3o da responsabilidade adotado (subjetivo ou objetivo), deve-se observar, segundo Paulo Nader que existe um \u201cdenominador comum: a ocorr\u00eancia de danos e o nexo de causalidade entre a conduta do ofensor e as consequ\u00eancias nocivas \u00e0 v\u00edtima\u201d201, que devem ser comprovados tanto na responsabilidade subjetiva quanto na objetiva.\n2.4\tRESPONSABILIDADE DIRETA X INDIRETA\nAl\u00e9m da possibilidade de determina\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil de acordo com o os crit\u00e9rios valorativos de subjetividade ou objetividade, tem-se a determina\u00e7\u00e3o da responsabilidade quanto ao agente que pratica o dano.\nA regra geral da responsabilidade civil \u00e9 que aquele que causou o dano, seja por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, \u00e9 quem deve reparar o preju\u00edzo. Essa regra \u00e9 tamb\u00e9m conhecida como responsabilidade por ato pr\u00f3prio202 ou responsabilidade direta. Entretanto, existem situa\u00e7\u00f5es\n200\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.145.\n201\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 3 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2010, p. 33.\n202\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.181.\nem que um terceiro ir\u00e1 responder civilmente pelos atos praticados por outrem em raz\u00e3o de um v\u00ednculo jur\u00eddico, contratual ou legal existente entre o agente causador do dano e o terceiro, configurando assim, a chamada responsabilidade por fato de outrem203, tamb\u00e9m conhecida como responsabilidade por fato de terceiro ou indireta.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade do v\u00ednculo entre o agente causador e o terceiro respons\u00e1vel pela repara\u00e7\u00e3o do dano, Arnoldo Wald e Brunno Giancoli explicam:\nE preciso ent\u00e3o, que haja um v\u00ednculo impondo um dever de guarda, vigil\u00e2ncia ou cust\u00f3dia, entre o agente e o terceiro respons\u00e1vel, fato este que gera uma necess\u00e1ria rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia jur\u00eddica do primeiro com o segundo. E bom notar que a responsabilidade por atos de outrem n\u00e3o inibe a caracteriza\u00e7\u00e3o da responsabilidade por ato pr\u00f3prio. S\u00e3o situa\u00e7\u00f5es complementares.204\nEsclarecido esse ponto, quando se analisa o que dispunha o C\u00f3digo Civil de 1916 sobre esse tema, verifica-se que o legislador determinava, em seu artigo 1523, que a v\u00edtima era quem deveria provar que os respons\u00e1veis elencados no rol do art. 1521 tinham agido com culpa ou neglig\u00eancia.205\nEsse entendimento evoluiu e no atual C\u00f3digo Civil de 2002, os casos de responsabilidade indireta s\u00e3o determinados pelo crit\u00e9rio objetivo de valora\u00e7\u00e3o da responsabilidade, ou seja, os respons\u00e1veis pelos atos de outrem (elencados atualmente no art.932) ir\u00e3o responder objetivamente pelos danos por eles causados, conforme dic\u00e7\u00e3o do art.933 do CC/02.\nEntretanto, esclarece Venosa que apesar da responsabilidade dos agentes indiretos ser tratada de forma objetiva, a v\u00edtima deve provar o dano ocorrido e a culpa do agente direto causador do dano:\nNa responsabilidade por fato de outrem existem duas responsabilidades: a do causador do dano e a da pessoa tamb\u00e9m encarregada de indenizar. \u00c9 necess\u00e1rio que o agente direto tenha agido com culpa ou, no caso de incapazes, que tenha ocorrido uma conduta contr\u00e1ria ao Direito, porque n\u00e3o se fala estritamente em culpa destes. Se o inimput\u00e1vel, menor ou outro incapaz, agiu de acordo com o Direito, em conduta que se fosse capaz n\u00e3o seria culposa, n\u00e3o h\u00e1 o que indenizar.206\n203\tGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. Novo Curso de Direito Civil, Volume 3: responsabilidade civil. 10 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012, p.197.\n204\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.181.\n205\tRODRIGUES, S\u00edlvio. Direito civil, volume 4: responsabilidade civil. 20 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003, p. 56\n206\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito civil: responsabilidade civil. 9 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009, p.73\nCorroborando com essa necessidade de se provar que o agente direto causou o dano,\nNader ensina, in verbis:\nEm se tratando de responsabilidade complexa, quando o agente responde por ato de outrem (filhos incapazes, pupilos, curatelados ou empregados [rol em que tamb\u00e9m se inserem os alunos submetidos \u00e0 guarda do estabelecimento de ensino]) ou fato origin\u00e1rio de animal ou coisa sob a sua guarda, dada a presun\u00e7\u00e3o de culpa, a v\u00edtima n\u00e3o se livra de provar o nexo causal entre o fato e o dano. Fica liberada, sim, de demonstrar a culpa do agente respons\u00e1vel, pois esta \u00e9 autom\u00e1tica, desde que tenha a guarda daquelas pessoas e a cust\u00f3dia de animais e coisas em geral. Igualmente, n\u00e3o tem de demonstrar nexo de causalidade entre o dano e a conduta do titular da responsabilidade complexa.207\nSendo assim, caso o respons\u00e1vel indireto pelo dano comprove que n\u00e3o houve culpa do agente direto, este n\u00e3o tem a obriga\u00e7\u00e3o de indenizar, recaindo assim o \u00f4nus da prova ao sujeito respons\u00e1vel por indenizar.208\nDestaca-se ainda que, nos termos do art.934209 do C\u00f3digo Civil de 2002, excetuando-se os casos em que o agente causador do dano \u00e9 descendente do terceiro responsabilizado, o terceiro tem direito de regresso em rela\u00e7\u00e3o ao causador direto do dano.\nDentro do rol taxativo do art.932 do C\u00f3digo de Miguel Reale, tem-se a previs\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o dos pais pelos atos de seus filhos menos (inciso I) e dos estabelecimentos de ensino pelos atos de seus educandos (inciso IV), hip\u00f3teses essas, que ser\u00e3o analisadas nos t\u00f3picos seguintes.\n2.4.1\tA RESPONSABILIDADE CIVIL DOS PAIS PELOS FILHOS MENORES SOB\nSUA GUARDA E COMPANHIA\nO art. 932, I, do CC, disp\u00f5e que: \u201cs\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela repara\u00e7\u00e3o civil: I - os pais, pelos filhos menores que estiverem sob sua autoridade e em sua companhia.\u201d\nComo j\u00e1 visto no t\u00f3pico anterior, essa responsabilidade trazida neste dispositivo \u00e9 uma das hip\u00f3teses de responsabilidade por fato de terceiro, ou seja uma responsabilidade indireta e \u00e9 determinada de forma objetiva, relembrando que a responsabilidade do agente causador do\n207\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 3 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2010, p. 20.\n208\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito civil: responsabilidade civil. 9 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009, p. 75.\n209\tArt. 934. Aquele que ressarcir o dano causado por outrem pode reaver o que houver pago daquele por quem pagou, salvo se o causador do dano for descendente seu, absoluta ou relativamente incapaz.\ndano \u00e9 averiguada de forma subjetiva e a do respons\u00e1vel pelo dano, indicado pela lei, \u00e9 objetiva.\nEssa imputa\u00e7\u00e3o objetiva da responsabilidade dos pais gera dois efeitos, segundo Eduardo de Oliveira Leite:\n[...] aumenta a possibilidade de a v\u00edtima receber a indeniza\u00e7\u00e3o (j\u00e1 que obriga os pais a reparar o dano causado, partindo da premissa de que o menor n\u00e3o tem patrim\u00f4nio para satisfazer a v\u00edtima) e aumenta, igualmente, a responsabilidade dos pais pela educa\u00e7\u00e3o dos filhos, pelo dever de assist\u00eancia moral e vigil\u00e2ncia (partindo do pressuposto de que todo o dano causado pelos filhos tem como origem a inquestion\u00e1vel falha na educa\u00e7\u00e3o)210\nA falha na educa\u00e7\u00e3o citada por Eduardo Leite leva a reflex\u00e3o sobre o fundamento da responsabilidade civil dos pais, e nesse aspecto, Paulo Nader esclarece que essa responsabiliza\u00e7\u00e3o dos pais \u00e9 pautada na ordem moral, uma vez que gerar um filho deva ser uma ato respons\u00e1vel e que, por isso, o nascimento carrega consigo um s\u00e9rie de deveres que decorrem do chamado poder familiar, dentre eles o de educa\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia sobre os atos dos filhos.211\nA previs\u00e3o do dever de educar, mais do que um dever decorrente do poder familiar (art. 1.634, IV,CC/02) \u00e9 um dever constitucional, conforme se verifica no art.227 que preconiza que \u00e9 dever da fam\u00edlia \u201cassegurar \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, com absoluta prioridade\u201d, o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, entre outros; no art.205 da Carta Magna que afirma ser a educa\u00e7\u00e3o um dever do Estado e da fam\u00edlia com vistas a assegurar o pleno desenvolvimento da pessoa e o preparo para o exerc\u00edcio da cidadania; e no art.229 da Constitui\u00e7\u00e3o no qual fica evidente o dever dos pais em \u201cassistir, criar e educar os filhos menores\u201d.212\nAl\u00e9m dessa previs\u00e3o constitucional, o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (Lei n\u00b0 8.069/90) traz em seu art.4\u00b0 que \u00e9 dever da fam\u00edlia assegurar \u201ccom absoluta prioridade\u201d a efetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.\nDessa forma, destaca Silvano Andrade do Bomfim que o dever dos pais de ter os filhos sob sua guarda e companhia \u00e9 secund\u00e1rio, pois s\u00f3 aprece no inciso II do art.1634 do\n210\tLEITE, Eduardo de Oliveira. Responsabilidade dos Pais pelos Atos dos Filhos no Antigo e no Novo C\u00f3digo Civil\u201d, in: LEITE, Eduardo de Oliveira (Org.). Grandes Temas da Atualidade, vol. 6, Responsabilidade Civil, 1a ed., Rio de Janeiro: Editora Forense, 2006, p. 127\n211\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 3 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2010, p. 164\n212\tBOMFIM, Silvano Andrade. Bullying e Responsabilidade Civil: Uma Nova Vis\u00e3o do Direito de Fam\u00edlia \u00e0 Luz do Direito Civil Constitucional. Revista Brasileira de Direito das Fam\u00edlias e Sucess\u00f5es. Ano XIII, n\u00b022, jun./jul.2011, p.74\nC\u00f3digo Civil, sendo que no inciso I desse artigo, como j\u00e1 visto, aparece o dever de cria\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o do menor e que, por isso, o dever de educar os filhos constitui em um dever prim\u00e1rio dos pais.213\nEsse entendimento de Silvano Bomfim, n\u00e3o corrobora com o entendimento da doutrina majorit\u00e1ria, que entende que s\u00f3 poder\u00e1 ser responsabilizado o pai que tiver o filho menor sob sua autoridade e companhia. Destacando que nos casos de pais separados ou divorciados a maior parte da doutrina, entre eles Paulo Nader, entende que a responsabilidade recai sobre o genitor que estava na companhia do menor no momento do ato danoso.214\nEntretanto, o pr\u00f3prio C\u00f3digo Civil de 2002, em seu art. 1.632 reza que a separa\u00e7\u00e3o ou div\u00f3rcio dos c\u00f4njuges n\u00e3o extingue o poder familiar, sendo esse extinto somente nas hip\u00f3teses elencada no art. 1.635 do referido diploma legal. Ora, se o poder familiar n\u00e3o se extingue com a separa\u00e7\u00e3o ou div\u00f3rcio e se um dos deveres inerentes do poder familiar \u00e9 o de educar e vigiar os atos do filho menor, entende-se que ainda que o filho n\u00e3o esteja sob companhia de um dos genitores, ele est\u00e1 submetido ao poder familiar daquele genitor e esse genitor, pode sim, ser responsabilizado por ato danoso praticado por ele.\nSobre esse aspecto, Venosa ensina que \u201cembora a guarda possa ter sido atribu\u00edda \u00e0 m\u00e3e, pode ocorrer que o filho menor ainda se submeta \u00e0 autoridade do pai. O caso concreto definir\u00e1 a responsabilidade que, na d\u00favida, dentro do esp\u00edrito da lei, responsabilizar\u00e1 ambos os progenitores.\u201d215\nSuperado esse ponto, Paulo Nader ressalta que \u201co requisito do menos achar-se sob a companhia de seus pais deve ser encarado com temperamentos\u201d, pois nem sempre os menores est\u00e3o na companhia dos genitores, podendo estar confiados \u00e0 vigil\u00e2ncia de outrem. 216 Nesse sentido, Venosa alerta que o simples afastamento do menor da casa dos pais n\u00e3o exime sua responsabilidade, que s\u00f3 poder\u00e1 ser elidida caso comprove n\u00e3o ter sido o filho o agente causador do dano.217\nCompletando esse entendimento, Nader entende que quando os atos praticados por menores ocorrem enquanto est\u00e3o em atividade no recinto escolar, \u00e9 poss\u00edvel sim a\n213\tIbidem, p.74\n214\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 3 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2010, p. 165-166.\n215\tVENOSA, S\u00edlvio de S\u00e1vio. Direito Civil: responsabilidade civil. 12 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. p. 86\n216\tNADER, Paulo. op.cit., p.166.\n217\tVENOSA, S\u00edlvio de S\u00e1vio. Direito Civil: responsabilidade civil. 9 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. p. 81\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos pais, \u201cpois agress\u00f5es aos colegas ou depreda\u00e7\u00f5es revelam falhas no processo educacional e, por via de consequ\u00eancia, induzem \u00e0 responsabilidade dos pais.218\nA opini\u00e3o supracitada, corroborada por Silvano Bomfim219, ser\u00e1 de suma import\u00e2ncia nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos quando ir\u00e1 se analisar como a responsabilidade civil deve ser aplicada nos casos de bullying escolar.\nRessalta-se por fim, que o incapaz poder\u00e1 ser responsabilizado pelos danos que causou caso os respons\u00e1veis n\u00e3o tenham a obriga\u00e7\u00e3o de faz\u00ea-lo ou n\u00e3o possuam meios para isso, nos termos do art.928 do CC. Sobre isso ensina Jos\u00e9 Fernando Sim\u00e3o que essa responsabiliza\u00e7\u00e3o, materializa do preceito de Direito de dar a cada um o que \u00e9 seu, pois sendo o incapaz causador do dano e tendo condi\u00e7\u00f5es financeira de arcar com a repara\u00e7\u00e3o do dano, dever\u00e1 faz\u00ea-lo subsidiariamente e se n\u00e3o tiver condi\u00e7\u00e3o, a repara\u00e7\u00e3o civil n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel.220\nDessa forma, verifica-se que o atual C\u00f3digo Civil, garante a ampla repara\u00e7\u00e3o da v\u00edtima pelo dano causado pelo menor, seja pela responsabilidade dos pais em reparar este dano ou pela pr\u00f3pria responsabilidade do menor, que poder\u00e1 reparar o dano subsidiariamente.\n2.4.2\tA RESPONSABILIDADE CIVIL DOS ESTABELECIMENTOS DE ENSINO\nDentro das responsabilidades indiretas previstas pelo legislador brasileiro, destaca-se a responsabilidade dos estabelecimentos de ensino pelos atos de seus alunos, prevista no art.932, inciso IV.\nComo j\u00e1 abordado, essa responsabilidade \u00e9 determinada pelo crit\u00e9rio objetivo de responsabiliza\u00e7\u00e3o, haja vista determina\u00e7\u00e3o do legislador nos termos art. 933 do Codex. Sendo assim, a responsabilidade dos respons\u00e1veis legais, neste caso as institui\u00e7\u00f5es de ensino, ser\u00e1 imputada objetivamente, independente da an\u00e1lise do elemento culpa.\nEsse dispositivo legal traz a responsabilidade dos estabelecimentos de ensino junto com a responsabilidade dos donos de hot\u00e9is, n\u00e3o especificando claramente o seu alcance. Diante disso, S\u00edlvio de Salvo Venosa traz uma extens\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o da norma no que diz respeito \u00e0 responsabilidade dos estabelecimentos de ensino:\n218\tNADER, Paulo. op.cit., p.168\n219\tBOMFIM, Silvano Andrade. Bullying e Responsabilidade Civil: Uma Nova Vis\u00e3o do Direito de Fam\u00edlia \u00e0 Luz do Direito Civil Constitucional. Revista Brasileira de Direito das Fam\u00edlias e Sucess\u00f5es. Ano XIII, n\u00b022, jun./jul.2011, p.74\n220\tSIM\u00c3O, Joss\u00e9 Fernando . In: Responsabilidade Civil Contempor\u00e2nea: Em Homenagem a Silvio de Salvo Venosa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011, p.178.\nA responsabilidade dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 fixada de forma n\u00e3o muito clara no mesmo dispositivo que cuida dos donos de hot\u00e9is. O art. 1521, IV (atual, art. 932, IV), estatui que a hospedagem para fins de educa\u00e7\u00e3o faz com que o hospedeiro responda pelos atos do educando.\nEm princ\u00edpio deve ser alargado o dispositivo. N\u00e3o se deve restingir o alcance apenas aos estabelecimentos que albergam os alunos sob a forma de internato ou semi-internato, hoje quase inexistente no pa\u00eds. Enquanto o aluno se encontra no estabelecimento de ensino e sob sua responsabilidade, este \u00e9 respons\u00e1vel n\u00e3o somente pela incolumidade f\u00edsica do educando, como tamb\u00e9m pelos atos il\u00edcitos praticados por este a terceiros ou a outro educando.221 (grifou-se)\nEsclarecido esse ponto, vale lembrar que, a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do aluno com a escola particular \u00e9 de consumo e a rela\u00e7\u00e3o do aluno com a escola p\u00fablica \u00e9 administrativo-constitucional. Sendo assim, a responsabilidade daquela ser\u00e1 regida primordialmente pelo C\u00f3digo de Defesa do Consumidor e essa ser\u00e1 regida precipuamente pela Constitui\u00e7\u00e3o e pelas normas administrativas.\nNo tocante \u00e0s escolas particulares, Carlos Cezar Barbosa ensina que o v\u00ednculo existente entre o aluno e a escola \u00e9 um v\u00ednculo contratual, visto que o contrato que envolve essa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 um contrato de ades\u00e3o, pois \u00e9 previamente elaborado, de forma unilateral, e que n\u00e3o pode ser modificado substancialmente pelo consumidor, no caso, o aluno.222\nO aludido autor entende que o servi\u00e7o de educa\u00e7\u00e3o prestado pelo estabelecimento de ensino particular \u00e9 um servi\u00e7o p\u00fablico que depende de autoriza\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico e que, por isso, al\u00e9m da exig\u00eancia de efici\u00eancia e continuidade prevista pela Constitui\u00e7\u00e3o nos artigos 9\u00b0, \u00a71\u00b0; 37, \u201ccaput\u201d e 206, VII, submete-se ao disposto no art. 22223 do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor.224\nAinda na linha de pensamento de Carlos Barbosa, o autor ressalta que na maioria dos casos de responsabilidade da institui\u00e7\u00e3o de ensino privada, verifica-se no plano contratual e \u00e9 regida pelo disposto nos artigos 20 e 22 CDC. Esclarece ainda que, por ser uma rela\u00e7\u00e3o\n221\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito Civil: responsabilidade civil. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2004, p.82\n222\tBARBOSA, Carlos Cezar. Responsabilidade civil do Estado e das Institui\u00e7\u00f5es privadas nas rela\u00e7\u00f5es de ensino.f.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004, p.107\n223\nArt. 22. Os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, por si ou suas empresas, concession\u00e1rias, permission\u00e1rias ou sob qualquer outra forma de empreendimento, s\u00e3o obrigados a fornecer servi\u00e7os adequados, eficientes, seguros e, quanto aos essenciais, cont\u00ednuos.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Nos casos de descumprimento, total ou parcial, das obriga\u00e7\u00f5es referidas neste artigo, ser\u00e3o as pessoas jur\u00eddicas compelidas a cumpri-las e a reparar os danos causados, na forma prevista neste c\u00f3digo.\n224\tBARBOSA, Carlos Cezar. op.cit., p.110\ncontratual, a responsabilidade das escolas depende da comprova\u00e7\u00e3o do inadimplemento contratual e do dano decorrente disso, ou da comprova\u00e7\u00e3o do dano e a rela\u00e7\u00e3o causal com a atividade desenvolvida pela escola.225\nRespeitado o ensinamento do referido autor, \u00e9 importante ressaltar que o C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, prev\u00ea a responsabiliza\u00e7\u00e3o do fornecedor tanto por danos decorrentes de fato do produto ou servi\u00e7o prestado (art.14) quanto por v\u00edcio do produto ou servi\u00e7o (art.20).\nNesse sentido, Roberto Senise Lisboa explica que o fato do servi\u00e7o \u00e9 caracterizado pela ocorr\u00eancia do acidente de consumo, isto \u00e9, \u201ch\u00e1 um v\u00edcio ex\u00f3geno ou extr\u00ednseco, ou seja, um defeito que ultrapassa a pr\u00f3pria mat\u00e9ria f\u00edsica do objeto mediato da rela\u00e7\u00e3o de consumo, provocando danos extrapatrimoniais ao consumidor. Nesse caso, o problema \u00e9 [...] de seguran\u00e7a biops\u00edquica do consumidor\u201d226. J\u00e1 no v\u00edcio do servi\u00e7o, o \u201cv\u00edcio intr\u00ednseco torna o produto ou servi\u00e7o inadequado para o fim que o consumidor pretendia destin\u00e1-lo ou dele razoavelmente se esperava, considerando-se ainda impr\u00f3prio o servi\u00e7o que n\u00e3o atende \u00e0s normas regulamentares de prestabilidade.\u201d 227\nImportante ressaltar, que independente da responsabilidade ser causada por fato ou v\u00edcio do produto, a responsabilidade ser\u00e1 determinada pelo crit\u00e9rio objetivo, consoantes ensinamento de Roberto Lisboa: \u201cqualquer fornecedor, em princ\u00edpio responde objetivamente pelos danos sofridos pelo consumidor\u201d.228\nSendo assim, n\u00e3o resta d\u00favidas de que a responsabilidade das institui\u00e7\u00f5es de ensino privada \u00e9 determinada pelo crit\u00e9rio objetivo de valora\u00e7\u00e3o da responsabilidade, devendo-se analisar no caso concreto, se o dano sofrido pelo aluno foi gerado por um fato ou v\u00edcio do servi\u00e7o prestado, bastando que se comprove o dano suportado e o nexo causal entre o efeito lesivo e a conduta da escola.\nNo que tange \u00e0 responsabilidade dos estabelecimentos de ensino p\u00fablicos, faz-se mister explicar, primeiramente, como a responsabilidade civil do Estado \u00e9 tratada no\n225\tBARBOSA, Carlos Cezar. Responsabilidade civil do Estado e das Institui\u00e7\u00f5es privadas nas rela\u00e7\u00f5es de ensino.L.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004, p.120-122\n226\tLISBOA, Roberto Senise. Responsabilidade Civil nas Rela\u00e7\u00f5es de Consumo. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2001, p.68\n227\tIbidem, p.68-69\n228\tIdem, p.241\nordenamento brasileiro. Nesse sentido, a base desse instituto est\u00e1 prevista no art. 37, \u00a76\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal:\nArt. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios de legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia e, tamb\u00e9m, ao seguinte: [...]\n\u00a7 6\u00b0 - As pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico e as de direito privado prestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos responder\u00e3o pelos danos que seus agentes, nessa qualidade, causarem a terceiros, assegurado o direito de regresso contra o respons\u00e1vel nos casos de dolo ou culpa.\nO disposto nesse artigo, em especial o uso do verbo \u201ccausar\u201d, segundo li\u00e7\u00e3o de Ana Paula Cruz Maciel, fez com que a doutrina entendesse que a aplica\u00e7\u00e3o do risco administrativo para responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva do Estado se aplicava apenas \u00e0s condutas comissivas praticadas pelo Estado, isto \u00e9, pelas a\u00e7\u00f5es estatais, n\u00e3o se aplicando aos casos em que o Estado se omite.229\nEntretanto, Robson Luiz Moreira Dutra destaca que esse entendimento n\u00e3o \u00e9 pac\u00edfico, pois h\u00e1 uma diverg\u00eancia doutrin\u00e1ria no tocante \u00e0 responsabilidade do Estado, uma vez que parte da doutrina (como Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello e Jos\u00e9 dos Santos Carvalho Filho) entende que o Estado pode responder tanto objetivamente - nos casos em o dano \u00e9 decorrente de uma conduta comissiva -, quanto subjetivamente - quando o dano decorre de uma omiss\u00e3o: o servi\u00e7o n\u00e3o funcionou, funcionou tardia ou ineficientemente -; e outra parte (como Weida Zancaner e Gustavo Tepedino) entende que o Estado responder\u00e1 de forma objetiva independentemente de o dano ter sido causado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o.230\nSobre esse tema, S\u00e9rgio Cavalieri Filho explica que nas hip\u00f3teses de omiss\u00e3o do estado, deve-se distinguir se a omiss\u00e3o foi gen\u00e9rica ou espec\u00edfica, sendo essa \u00faltima a ensejadora da responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva do Estado, pois resulta dos casos em que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica tinha espec\u00edfico dever de agir para evitar o resultado danoso e n\u00e3o\n231 agiu.231\nNesse diapas\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento de Carlos Cezar Barbosa que prega ser objetiva a responsabilidade do Estado por omiss\u00e3o:\nO que parece importar, efetivamente, \u00e9 que a teoria da responsabilidade objetiva do Estado, na forma como fora concebida pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\n229\tMACIEL, Ana Paula Cruz. Responsabilidade do Estado por Omiss\u00e3o. Revista L &amp; C: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Pol\u00edtica, ano XV, n\u00b0 173, nov.2012, p.41\n230\tDUTRA, Robson Luiz Moreira. Responsabilidade Civil do Estado por Omiss\u00e3o Objetiva ou Subjetiva. In: CASTRO, Dayse Starling Lima (Coord.). Direito P\u00fablico. Elo Horizonte: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, 2012, p. 867-868\n231\tCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010, p.253\ne seguindo a inspira\u00e7\u00e3o da melhor doutrina, tem o desiderato de prestigiar a v\u00edtima do dano, causado pela atividade administrativa, seja pela falte do servi\u00e7o, seja pelo servi\u00e7o defeituoso, seja pelo comportamento faltoso de um agente ou mesmo pelo exerc\u00edcio de uma atividade l\u00edcita pela Administra\u00e7\u00e3o.232\nDessa forma, respeitada opini\u00e3o diversa, entende-se que a responsabilidade do Estado, ainda que por omiss\u00e3o deve ser tratada como objetiva, especialmente nos casos em que os danos s\u00e3o causado dentro dos estabelecimentos p\u00fablicos de ensino.\nSobre a responsabilidade do Estado nas escolas p\u00fablicas, Carlos Barbosa estabelece pressupostos, quais sejam: a determina\u00e7\u00e3o da atividade educacional como causadora de dano, seja pela falta de servi\u00e7o, mau funcionamento ou v\u00edcio de qualidade; a efetiva\u00e7\u00e3o do dano, moral ou material; e a rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre o dano e a atividade desenvolvida.233\nDessa forma, entende-se que independente de o estabelecimento de ensino ser privado ou p\u00fablico, a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos danos causados \u00e9 valorada de forma objetiva, isto porque as escolas ir\u00e3o responder objetivamente pelos atos causados pelos seus alunos, uma vez que s\u00e3o os respons\u00e1veis legais determinados pela dic\u00e7\u00e3o do inciso IV do art. 932 do C\u00f3digo Civil para reparar o dano.\nComo j\u00e1 visto, basta demonstrar, o dano causado pelo aluno e nexo de causalidade entre o efeito lesivo e a omiss\u00e3o no dever de vigil\u00e2ncia da institui\u00e7\u00e3o de ensino que propiciou a sua ocorr\u00eancia.\nEsclarecida a forma como a legisla\u00e7\u00e3o brasileira trata alguns aspectos da responsabilidade civil, resta verificar como o bullying se encaixa nas situa\u00e7\u00f5es descritas nos t\u00f3picos anteriores.\n2.5\tA OCORR\u00caNCIA DO BULLYING COMO ELEMENTO CAPAZ DE\nEVIDENCIAR AS RESPONSABILIDADES DOS ENVOLVIDOS\nDiante de tudo o que foi estudado acerca do fen\u00f4meno bullying no ambiente escolar no cap\u00edtulo 1, \u00e9 evidente que a pr\u00e1tica de qualquer um dos comportamentos agressivos que o comp\u00f5em (xingamentos, agress\u00f5es f\u00edsicas, depreda\u00e7\u00f5es de pertences, humilha\u00e7\u00f5es, difama\u00e7\u00f5es, etc) gera dano para a v\u00edtima.\nNos casos espec\u00edficos de bullying, devido \u00e0s a\u00e7\u00f5es repetitivas e intencionais que esse fen\u00f4meno requer para ser caracterizado, nota-se que o chamado dano moral est\u00e1 sempre\n232\tBARBOSA, Carlos Cezar. Responsabilidade civil do Estado e das Institui\u00e7\u00f5es privadas nas rela\u00e7\u00f5es de ensino.T'.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004, p.54\n233\tBARBOSA, Carlos Cezar. op.cit., p.80\npresente haja vista o fato de que o bullying fere a dignidade da v\u00edtima, que \u00e9 exposta, constantemente, a pr\u00e1ticas cru\u00e9is, e que conforme j\u00e1 estudado no primeiro cap\u00edtulo, afeta n\u00e3o s\u00f3 o psicol\u00f3gico da crian\u00e7a como tamb\u00e9m o seu interesse pelo estudo. Al\u00e9m do dano moral, o dano patrimonial tamb\u00e9m pode ocorrer, dependendo das pr\u00e1ticas que o \u201cbullie\u201d adotar.\nDessa forma, sabendo-se que o bullying gera danos, e que no \u00e2mbito escolar \u00e9 praticado por crian\u00e7as menores de idade, tem-se pelo que foi analisado no t\u00f3pico 2.4, que tanto os pais quanto as institui\u00e7\u00f5es de ensino podem ser responsabilizadas, objetivamente, pelos atos praticados por essas crian\u00e7as (art.932, incisos I e IV do C\u00f3digo Civil, respectivamente)\nNo que tange \u00e0 responsabilidade dos pais (t\u00f3pico 2.4.1), j\u00e1 se sabe que o seu fundamento decorre de uma ordem moral, e que um de seus deveres \u00e9 o de educar. Nesse sentido, o bullying evidencia uma falha no processo educacional dos pais, uma vez que, como j\u00e1 abordado no t\u00f3pico 1.2.1, esse fen\u00f4meno tem como uma das causas a fragilidade das rela\u00e7\u00f5es familiares, o ambiente dom\u00e9stico desestruturado e a falta de imposi\u00e7\u00e3o de limites \u00e0s crian\u00e7as.\nJ\u00e1 no tocante \u00e0 responsabilidade dos estabelecimentos de ensino particulares, o bullying pode ser caracterizado como um fato do servi\u00e7o, isto porque ultrapassa a ideia da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educacional e causa danos que colocam em risco tanto a integridade f\u00edsica da v\u00edtima (devido a agress\u00f5es f\u00edsicas sofridas) quanto ps\u00edquica (devido \u00e0s humilha\u00e7\u00f5es, difama\u00e7\u00f5es). Dessa forma, a responsabilidade das escolas particulares pode ser determinada pelo art.14 do CDC.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas p\u00fablicas, tem-se que ocorr\u00eancia do bullying dentro do ambiente escolar exprime uma omiss\u00e3o espec\u00edfica do Estado, uma vez que seus agentes p\u00fablicos presentes nas institui\u00e7\u00f5es de ensino estatais deveriam agir de forma espec\u00edfica para evitar esse tipo de evento danoso, pois o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma garantia constitucional (como j\u00e1 abordado no t\u00f3pico 2.1.2) e deve ser prestado de forma a garantir as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que as crian\u00e7as exer\u00e7am esse direito. Nesse sentido, quando uma escola percebe que atos de bullying est\u00e3o sendo praticados, ela deve agir de forma a evitar que esse fen\u00f4meno continue, caso contr\u00e1rio estar\u00e1 se omitindo e ser\u00e1 responsabilizada objetivamente, nos termos do art.37, \u00a76\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nDiante o exposto, resta evidente que a ocorr\u00eancia do bullying no ambiente escolar representa a capacidade deste fen\u00f4meno em evidenciar a responsabilidade dos envolvidos, pois seus atos geram danos \u00e0s v\u00edtimas e sua pr\u00e1tica revela falhas no processo educacional dos pais e falha no dever de vigil\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es de ensino.\n2.6\tBREVE CONCLUS\u00c3O\nO estudo realizado neste cap\u00edtulo possibilitou um esclarecimento sobre como o instituto da responsabilidade civil e seus elementos s\u00e3o tratados na legisla\u00e7\u00e3o brasileira e que apesar de o bullying n\u00e3o estar especificamente positivado no ordenamento jur\u00eddico brasileiro, esse fen\u00f4meno gera danos capazes de evidenciar tanto a responsabilidade dos pais quanto a responsabilidade das institui\u00e7\u00f5es de ensino particulares e p\u00fablicas.\nResta agora, analisar como a jurisprud\u00eancia p\u00e1tria trata do assunto para que, posteriormente, se possa definir quem dever\u00e1 ser responsabilizado pelo bullying escolar e qual a melhor forma de dirimir o conflito para que as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil sejam efetivadas.\n2.\tAS FUN\u00c7\u00d5ES DA RESPONSABILIDADE CIVIL E UMA AN\u00c1LISE SOBRE A ATUA\u00c7\u00c3O DA JURISPRUD\u00caNCIA BRASILEIRA NOS CASOS DE BULLYING: A (IM) POSSIBILIDADE DE APLICA\u00c7\u00c3O DA TEORIA DO RISCO CONCORRENTE PARA EFETIVA\u00c7\u00c3O DAS FUN\u00c7\u00d5ES DA RESPONSABILIDADE CIVIL\nAp\u00f3s o estudo realizado, j\u00e1 se sabe o significado do fen\u00f4meno bullying, suas caracter\u00edsticas, os atores envolvidos, as causas e consequ\u00eancias. Al\u00e9m disso, estudou-se a forma como instituto da responsabilidade civil \u00e9 tratado no ordenamento brasileiro, a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica existente entre os alunos e os estabelecimentos de ensino, e a responsabilidade dos envolvidos na pr\u00e1tica do bullying, al\u00e9m de caracterizar esse fen\u00f4meno como um dano capaz de evidenciar a responsabilidade dos envolvidos.\nDessa forma, \u00e9 preciso conhecer as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil para que se possa analisar como o Judici\u00e1rio brasileiro tem tratado os conflitos envolvendo o bullying, quais os envolvidos no fen\u00f4meno t\u00eam sido responsabilizados e se, da forma como vem sendo tratada a essa quest\u00e3o, a responsabilidade civil tem atingido suas fun\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de se verificar a possibilidade ou n\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da teoria do risco concorrente como uma tentativa de aumentar a efetiva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade.\n3.1.\tAS FUN\u00c7\u00d5ES DA RESPONSABILIDADE CIVIL\nO objetivo da responsabilidade civil, segundo S\u00edlvio de Salvo Venosa, \u00e9 \u201crestaurar um equil\u00edbrio patrimonial e moral violado.\u201d Isto porque, h\u00e1 uma inquietude social ante aos danos irressarcidos, motivo pelo qual, os ordenamentos tentam ampliar a abrang\u00eancia desse instituto para evitar que muitos danos fiquem sem repara\u00e7\u00e3o.234\nDiante disso, surge o questionamento sobre a fun\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil e nesse ponto, Paulo Nader entende que a finalidade desse instituto se d\u00e1 em \u201ctr\u00eas dimens\u00f5es: repara\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o de danos e puni\u00e7\u00e3o.\u201d235\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira fun\u00e7\u00e3o, Arnoldo Wald e Brunno Giancoli destacam que o principal objetivo da repara\u00e7\u00e3o civil \u00e9 de fazer com que as coisas retornem ao status quo ante,\n234\tVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito Civil: responsabilidade civil. 13. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2013, p.1-2\n235\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 4 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2013, p. 14\nisto \u00e9, que a situa\u00e7\u00e3o anterior ao dano seja restabelecida. Essa repara\u00e7\u00e3o segue o princ\u00edpio do restitutio in integrum, que tenta, na medida do poss\u00edvel, restabelecer a situa\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 les\u00e3o, fixando uma indeniza\u00e7\u00e3o que mantenha uma rela\u00e7\u00e3o direta com o dano causado.236\nEntretanto, Nader ressalta que existem situa\u00e7\u00f5es em que o ressarcimento n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, seja pela natureza do dano (casos de dano moral) ou quando a coisa \u00e9 destru\u00edda. Nesses casos, aplica-se uma indeniza\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, que deve ser fixada em um valor capaz de compensar a les\u00e3o sofrida.237\nA previs\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o dos danos causados no ordenamento jur\u00eddico brasileiro serve tamb\u00e9m para tornar mais forte a ideia de que n\u00e3o se deve causar dano a outrem. Todavia, somente o refor\u00e7o dessa ideia n\u00e3o \u00e9 suficiente para que n\u00e3o haja mais inadimplementos ou que se cesse a pr\u00e1tica de il\u00edcitos.238 \u00c9 preciso que se evite a repeti\u00e7\u00e3o de il\u00edcitos e que se diminua a ocorr\u00eancia de novos atos lesivos, e \u00e9 nesse aspecto que entra a fun\u00e7\u00e3o preventiva da responsabilidade civil.\nSegundo Nader, a import\u00e2ncia dessa fun\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito jur\u00eddico revela-se quando impede a materializa\u00e7\u00e3o do dano, ou seja, mais importante do que ressarcir a les\u00e3o sofrida \u00e9 evitar que ela sequer ocorra. 239\nSendo assim, essa fun\u00e7\u00e3o baseia-se nos princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o e da precau\u00e7\u00e3o e possibilita a cria\u00e7\u00e3o de um sistema jur\u00eddico pautado na prud\u00eancia e no dever geral de seguran\u00e7a, no qual a maior preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 diminuir a ocorr\u00eancia de danos e aumentar a seguran\u00e7a dos indiv\u00edduos.240\nMuito se discute na doutrina acerca da exist\u00eancia ou n\u00e3o de puni\u00e7\u00f5es no direito civil, muitos repetem a frase de que \u201co direito civil n\u00e3o pune\u201d. Nesse sentido, Paulo Nader explica que finalidade punitiva, em nosso ordenamento, \u00e9 t\u00edpica do direito penal, uma vez que na esfera civil \u00e9 relativa por nem sempre ter um car\u00e1ter punitivo para o agente causador do danos.241\n236\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.54\n237\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 4 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2013, p. 14\n238\tIbidem, p.14\n239\tIdem, p.15\n240\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. op.cit., p.66\n241\tNADER, Paulo. op.cit., p.16\nAo tratar desse assunto, Nader explica que aplicar a fun\u00e7\u00e3o preventiva da responsabilidade civil seria adotar pr\u00e1tica semelhante \u00e0 norte-americana do punitive damages, na qual o magistrado pode conferir ao r\u00e9u uma puni\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, e que a ado\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica nos moldes americanos levaria a um enriquecimento sem causa, mas admite que em alguns casos, como na possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o do dano material com o moral e nas causa em que o quantum indenizat\u00f3rio \u00e9 bastante expressivo, h\u00e1 um efeito punitivo.242\nSobre a admiss\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o punitiva em alguns casos, Arnoldo Wald e Brunno Giancoli ensinam que a doutrina e jurisprud\u00eancia tem aplicado essa fun\u00e7\u00e3o como base na teoria do desest\u00edmulo, que possui natureza dissuas\u00f3ria e did\u00e1tica, e que essa teoria foi aparentemente recepcionada pelo Projeto de Lei 6960/2002, por meio de \u201cuma autoriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica dada ao juiz para acr\u00e9scimo de parcela punitiva\u201d, pela qual a repara\u00e7\u00e3o servisse de desest\u00edmulo a novas infra\u00e7\u00f5es.243\nEntretanto, esse projeto de lei n\u00e3o determinou os crit\u00e9rios que deveriam ser observados para a aplica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o punitiva, gerando uma enorme discricionariedade para o magistrado. Essa incerteza acabou resultando na n\u00e3o contempla\u00e7\u00e3o dessa teoria pelo C\u00f3digo Civil.244\nA falta de crit\u00e9rios para a aplica\u00e7\u00e3o dessa fun\u00e7\u00e3o da responsabilidade gera, segundo Arnoldo Wald e Brunno Giancoli, quatro problemas: i) o \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o dessa fun\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, quais os danos permitem a sua aplica\u00e7\u00e3o; ii) a possibilidade ou n\u00e3o de sua aplica\u00e7\u00e3o no caso concreto; iii) a fixa\u00e7\u00e3o do valor dessa puni\u00e7\u00e3o; iv) o benefici\u00e1rio dessa indeniza\u00e7\u00e3o.245\nAinda assim, essa teoria tem angariado adeptos, tanto na doutrina quanto na jurisprud\u00eancia brasileira.\nCompreendidas essas fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil, analisar-se-\u00e1 nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos, como a jurisprud\u00eancia tem tratado os casos espec\u00edficos de bullying, quais as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade est\u00e3o sendo atingidas e a possibilidade ou n\u00e3o de se aumentar sua efetiva\u00e7\u00e3o com a ado\u00e7\u00e3o da teoria do risco concorrente.\n242\tNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 4 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2013, p. 16-17\n243\tWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011, p.60\n244\tIbidem, p.60\n245\tIdem, p.61-65\n3.2\tO BULLYING E A ATUA\u00c7\u00c3O DO JUDICI\u00c1RIO BRASILEIRO\nComo j\u00e1 abordado, o bullying \u00e9 um fen\u00f4meno antigo, por\u00e9m poucos s\u00e3o os casos desse fen\u00f4meno que s\u00e3o levados \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do judici\u00e1rio. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1, ainda, um caso espec\u00edfico sobre bullying que tenha chegado ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, o que dificulta uma uniformiza\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia sobre o tema. O que se tem, s\u00e3o decis\u00f5es de diversos Tribunais de Justi\u00e7a Estaduais, que ora condenam os pais, ora condenam os estabelecimentos de ensino a repararem os danos causados por este fen\u00f4meno.\nDessa forma, ante a dificuldade de se delimitar a an\u00e1lise das jurisprud\u00eancias de um \u00fanico tribunal, seja pela quantidade reduzida de decis\u00f5es, seja por ter apenas decis\u00f5es no mesmo sentido; ser\u00e1 feita a an\u00e1lise de uma decis\u00e3o do Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal, uma do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro, uma do Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais.\nPara realizar a an\u00e1lise das decis\u00f5es supracitadas, adotar-se-\u00e1 quatro crit\u00e9rios objetivos:\ni) quem foi responsabilizado pela pr\u00e1tica do bullying; ii) qual o fundamento jur\u00eddico utilizado na responsabiliza\u00e7\u00e3o; iii) a teoria do nexo causal utilizada; iv) qual a fun\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil foi atingida.\n1-\tAc\u00f3rd\u00e3o n.317276, 20060310083312APC, Relator: WALDIR LE\u00d4NCIO LOPES J\u00daNIOR, 2a Turma C\u00edvel, Data de Julgamento: 09/07/2008, Publicado no DJE: 25/08/2008.\n246\nEis a ementa desse ac\u00f3rd\u00e3o:\nDIREITO CIVIL. INDENIZA\u00c7\u00c3O. DANOS MORAIS. ABALOS PSICOL\u00d3GICOS DECORRENTES DE VIOL\u00caNCIA ESCOLAR. BULLYING. OFENSA AO PRINC\u00cdPIO DA DIGNIDADE DA PESSOA. SENTEN\u00c7A REFORMADA. CONDENA\u00c7\u00c3O DO COL\u00c9GIO. VALOR M\u00d3DICO ATENDENDO-SE \u00c0S PECULIARIDADES DO CASO.\n1.\tCuida-se de recurso de apela\u00e7\u00e3o interposto de senten\u00e7a que julgou improcedente pedido de indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais por entender que n\u00e3o restou configurado o nexo causal entre a conduta do col\u00e9gio e eventual dano moral alegado pelo autor. Este pretende receber indeniza\u00e7\u00e3o sob o argumento de haver estudado no estabelecimento de ensino em 2005 e ali teria sido alvo de v\u00e1rias agress\u00f5es f\u00edsicas que o deixaram com traumas que refletem em sua conduta e na dificuldade de aprendizado.\n2.\tNa esp\u00e9cie, restou demonstrado nos autos que o recorrente sofreu agress\u00f5es f\u00edsicas e verbais de alguns colegas de turma que iam muito al\u00e9m *\n246\tBRASIL. DF. Bras\u00edlia. Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. 2206.03.1.008331-2 Relator Desembargador Waldir Le\u00f4ncio J\u00fanior. Ac\u00f3rd\u00e3o 07 de agosto de 2008. Aprovado por unanimidade.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://tjdf19.tjdft.jus.br/cgibin/tjcgi1?DOCNUM=4&amp;PGATU=1&amp;l=20&amp;ID=62203,81396,31793&amp;MGWLPN= SERVID OR1&amp;NXTPGM=jrhtm03&amp;OPT=&amp;ORIGEM=INTER>. Acesso em 02 abr 2014.\nde pequenos atritos entre crian\u00e7as daquela idade, no interior do estabelecimento r\u00e9u, durante todo o ano letivo de 2005. \u00c9 certo que tais agress\u00f5es, por si s\u00f3, configuram dano moral cuja responsabilidade de indeniza\u00e7\u00e3o seria do Col\u00e9gio em raz\u00e3o de sua responsabilidade objetiva. Com efeito, o Col\u00e9gio r\u00e9u tomou algumas medidas na tentativa de contornar a situa\u00e7\u00e3o, contudo, tais provid\u00eancias foram in\u00f3cuas para solucionar o problema, tendo em vista que as agress\u00f5es se perpetuaram pelo ano letivo. Talvez porque o estabelecimento de ensino apelado n\u00e3o atentou para o papel da escola como instrumento de inclus\u00e3o social, sobretudo no caso de crian\u00e7as tidas como \"diferentes\". Nesse ponto, vale registrar que o ingresso no mundo adulto requer a apropria\u00e7\u00e3o de conhecimentos socialmente produzidos. A interioriza\u00e7\u00e3o de tais conhecimentos e experi\u00eancias vividas se processa, primeiro, no interior da fam\u00edlia e do grupo em que este indiv\u00edduo se insere, e, depois, em institui\u00e7\u00f5es como a escola. No dizer de Helder Baruffi, \"Neste processo de socializa\u00e7\u00e3o ou de inser\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na sociedade, a educa\u00e7\u00e3o tem papel estrat\u00e9gico, principalmente na constru\u00e7\u00e3o da\tcidadania.\"\n(Ac\u00f3rd\u00e3o n.317276, 20060310083312APC, Relator: WALDIR LE\u00d4NCIO LOPES J\u00daNIOR, 2a Turma C\u00edvel, Data de Julgamento: 09/07/2008,Publicado no DJE: 25/08/2008. P\u00e1g.: 70)\nDa leitura da ementa e do inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o supracitado tem-se que, i) quem foi responsabilizado pela pr\u00e1tica do bullying: o estabelecimento de ensino; ii) qual o fundamento jur\u00eddico utilizado na responsabiliza\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c9 consabido, segundo o art. 14 do C\u00f3digo de Defesa Consumidor, que a responsabilidade civil das escolas por defeito na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e9 objetiva\u201d247; iii) a teoria do nexo causal utilizada: nenhuma; iv) qual a fun\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil foi atingida: as tr\u00eas - reparat\u00f3ria (compensat\u00f3ria), preventiva e punitiva - \u201cAssim, o quantum indenizat\u00f3rio deve ser fixado [...] de maneira que seja atendido o car\u00e1ter compensat\u00f3rio, pedag\u00f3gico e punitivo da condena\u00e7\u00e3o, sem gerar enriquecimento indevido do lesado, nem constituir incentivo \u00e0 pr\u00e1tica perpetrada pelo ofensor.\u201d248\n2-\t0003372-37.2005.8.19.0208, APELACAO, RELATOR: DES. ADEMIR PIMENTEL\n- Julgamento: 02/02/2011 - DECIMA TERCEIRA CAMARA CIVEL249\nEis a ementa deste julgado:\n247\tBRASIL. DF. Bras\u00edlia. Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. 2206.03.1.008331-2 Relator Desembargador Waldir Le\u00f4ncio J\u00fanior. Ac\u00f3rd\u00e3o 07 de agosto de 2008. Aprovado por unanimidade.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://tidf19.tidft.ius.br/cgibin/ticgi1?DQCNUM=4&amp;PGATU=1&amp;l=20&amp;ID=62203,81396,31793&amp;MGWLPN= SERVID OR1&amp;NXTPGM=irhtm03&amp;QPT=&amp;QRIGEM=INTER>. Acesso em 02 abr 2014. p.4\n248\tIbidem, p.12-13\n249\tBRASIL. RJ. Rio de Janeiro. Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Rio de Janeiro. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. -37.2005.8.19.0208. Relator Desembargador Ademir Paulo Pimentel. Ac\u00f3rd\u00e3o 02 de fevereiro de 2011. Aprovado por unanimidade. Dispon\u00edvel em:&lt;httD://srv85.tiri.ius.br/ConsultaDocGedWeb/faces/ResourceLoader.isD?idDocumento=0003E B0C3CBDEA6AEFBD396DBB8AA065646203C4025C4762>. Acesso em 02 abr 2014.\nPROCESSUAL CIVIL. A\u00c7\u00c3O INDENIZAT\u00d3RIA. VIOLENCIA ESCOLAR.\n\u201cBULLYNG\u201d\tESTABELECIMENTO\tDE\tENSINO.\nRESPONSABILIDADE\nOBJETIVA. FALHA NA PRESTA\u00c7\u00c3O DO SERVI\u00c7O. DANO MORAL CONFIGURADO. DESPROVIMENTO DOS RECURSOS.\nI\t- Palavra inglesa que significa usar o poder ou for\u00e7a para intimidar, excluir,\nimplicar, humilhar, \u201cBullying\u201d \u00e9 um termo utilizado para descrever atos de viol\u00eancia f\u00edsica ou psicol\u00f3gica, intencionais e repetidos;\nII\t- Os fatos relatados e provados fogem da normalidade e n\u00e3o podem ser tratados como simples desentendimentos entre alunos.\nIII\t- Trata-se de rela\u00e7\u00e3o de consumo e a responsabilidade da r\u00e9, como prestadora de servi\u00e7os educacionais \u00e9 objetiva, bastando a simples comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal e do dano;\nIV\t- Recursos - agravo retido e apela\u00e7\u00e3o aos quais se nega provimento.\nAo analisar essa decis\u00e3o com base nos crit\u00e9rios adotados tem-se que, i) quem foi responsabilizado pela pr\u00e1tica do bullying: estabelecimento de ensino ii) qual o fundamento jur\u00eddico utilizado na responsabiliza\u00e7\u00e3o: implicitamente o art.14 do CDC - \u201cTrata-se de rela\u00e7\u00e3o de consumo e a responsabilidade da R\u00e9, como prestadora de servi\u00e7os educacionais \u00e9 objetiva, bastando a comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal e do dano\u201d250; iii) a teoria do nexo causal utilizada: nenhuma iv) qual a fun\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil foi atingida: n\u00e3o explicitada.\n3-\tApela\u00e7\u00e3o C\u00edvel 1.0024.08.199172-1/001, Relator: Des.(a) Hilda Teixeira da Costa, 14a C\u00c2MARA C\u00cdVEL, Data do Julgamento: 15/03/2012.251\nEis a ementa:\nEMENTA: APELA\u00c7\u00c3O C\u00cdVEL - A\u00c7\u00c3O DE INDENIZA\u00c7\u00c3O - PR\u00c1TICA DE BULLYING - AMBIENTE ESCOLAR - PRELIMINAR DE INCOMPET\u00caNCIA DO JU\u00cdZO E CERCEAMENTO DE DEFESA -REJEITADAS - ART. 933 DO CPC - RESPONSABILIDADE DOS GENITORES DO MENOR - COMPROVA\u00c7\u00c3O DA PR\u00c1TICA DO BULLYING - INDENIZA\u00c7\u00c3O DEVIDA - RECURSO N\u00c3O PROVIDO. N\u00e3o assiste raz\u00e3o aos apelantes ao atestar a incompet\u00eancia absoluta do Ju\u00edzo a quo, uma vez que a presente a\u00e7\u00e3o indenizat\u00f3ria, foi promovida pela autora\n250\tBRASIL. RJ. Rio de Janeiro. Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Rio de Janeiro. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. -37.2005.8.19.0208. Relator Desembargador Ademir Paulo Pimentel. Ac\u00f3rd\u00e3o 02 de fevereiro de 2011. Aprovado por unanimidade. Dispon\u00edvel em:&lt;http://srv85.tjrj.jus.br/ConsultaDocGedWeb/faces/ResourceLoader.jsp?idDocumento=0003E B0C3CBDEA6AEFBD396DBB8AA065646203C4025C4762>. Acesso em 02 abr 2014. p.3\n251\tBRASIL. MG. Minas Gerais. Tribunal de Justi\u00e7a do Estado Minas Gerais. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. -1.0024.08.199172-1/001. Relator Desembargador Hilda Teixeira da Costa. Ac\u00f3rd\u00e3o 15 de mar\u00e7o de 2012. Vencida parcialmente a relatora. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www5.tjmg.jus.br/jurisprudencia/pesquisaPalavrasEspelhoAcordao.do?&amp;numeroRegistro=3&amp;totalLinhas =5&amp;paginaNumero=3&amp;linhasPorPagina=1&amp;palavras=bullying%20&amp;pesquisarPor=ementa&amp;pesquisaTesauro=tr ue&amp;orderByData=1&amp;pesquisaPalavras=Pesquisar&amp; >. Acesso em 02 abr 2014.\n(que, por ser menor, foi devidamente representada por seu genitor), em face do Col\u00e9gio Santa Dorot\u00e9ia e dos pais do menor, tendo em vista que o mesmo, \u00e0 \u00e9poca da distribui\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, era inimput\u00e1vel, n\u00e3o havendo que se falar em compet\u00eancia da Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e da Juventude. Se o Juiz, ante as peculiaridades da esp\u00e9cie, se convence da possibilidade do julgamento da lide e, no estado em que o processo se encontra, profere senten\u00e7a, desprezando a dila\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em cerceamento de defesa ante a manifesta inutilidade ou o claro intuito protelat\u00f3rio da coleta de prova. A pr\u00e1tica do bullying n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno do mundo contempor\u00e2neo, mas sim algo existente h\u00e1 algumas d\u00e9cadas, sendo indubit\u00e1vel, no entanto, o crescimento das ocorr\u00eancias relativas a tal pr\u00e1tica nos \u00faltimos anos, e, consequentemente, de demandas judiciais requerendo indeniza\u00e7\u00e3o pelos danos sofridos pelas v\u00edtimas. Tenho que, especialmente pela imaturidade de crian\u00e7as e adolescentes, \u00e9 costumeiro o comportamento repressivo contra colegas em raz\u00e3o de sua classe social, de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, da sua ra\u00e7a, e at\u00e9 mesmo, pelo seu rendimento escolar. Tratando-se de conduta praticada por menores, como \u00e9 o caso dos presentes autos, os pais respondem pelo ato il\u00edcito de seus filhos, conforme disp\u00f5em o art. 932, I e art. 933 do C\u00f3digo Civil. Na hip\u00f3tese de indeniza\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de danos morais, deve-se obedecer aos princ\u00edpios da razoabilidade e proporcionalidade. N\u00e3o havendo configura\u00e7\u00e3o de valor demasiadamente alto a ponto de se falar em enriquecimento il\u00edcito, n\u00e3o deve haver redu\u00e7\u00e3o deste sob o risco de tornar-se irris\u00f3rio. V.v.: A fixa\u00e7\u00e3o da quantia estipulada na r. senten\u00e7a de R$8.000,00 (oito mil reais), n\u00e3o traduz as diretrizes acima expostas, devendo, assim, ser reduzida para o montante de R$ 6.000,00 (seis mil reais), valor este que encontra-se em conson\u00e2ncia com os princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade.\nAp\u00f3s leitura da decis\u00e3o supracitada observa-se: i) quem foi responsabilizado pela pr\u00e1tica do bullying: os pais pela repara\u00e7\u00e3o do bullying e a escola apenas para mudar o agressor de sala ii) qual o fundamento jur\u00eddico utilizado na responsabiliza\u00e7\u00e3o: art. 932, I e art. 933 do C\u00f3digo Civil, iii) a teoria do nexo causal utilizada: nenhuma; iv) qual a fun\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil foi atingida: as tr\u00eas - reparat\u00f3ria (compensat\u00f3ria), preventiva e punitiva - \u201cA fixa\u00e7\u00e3o do valor da indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais [...] buscar-se-\u00e1 a determina\u00e7\u00e3o de valor adequado a, de um lado, compensar o abalo \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o imposta ao ofendido e, de outro, desestimular o ofensor a, no futuro, praticar atos semelhantes.\u201d252\nD\u00e1 an\u00e1lise das decis\u00f5es colacionadas, observa-se primeiramente a confirma\u00e7\u00e3o do estudo j\u00e1 feito de que tanto os pais quanto a escola podem ser responsabilizados pela ocorr\u00eancia do bullying, uma vez que como visto no cap\u00edtulo primeiro, esse fen\u00f4meno pode ser\n252\tBRASIL. MG. Minas Gerais. Tribunal de Justi\u00e7a do Estado Minas Gerais. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. -1.0024.08.199172-1/001. Relator Desembargador Hilda Teixeira da Costa. Ac\u00f3rd\u00e3o 15 de mar\u00e7o de 2012. Vencida parcialmente a relatora. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www5.timg.ius.br/iurisprudencia/pesquisaPalavrasEspelhoAcordao.do?&amp;numeroRegistro=3&amp;totalLinhas =5&amp;paginaNumero=3&amp;linhasPorPagina=1&amp;palavras=bullymg%20&amp;pesquisarPor=ementa&amp;pesquisaTesauro=tr ue&amp;orderByData=1&amp;pesquisaPalavras=Pesquisar&amp; >. Acesso em 02 abr 2014. p. 10\nconsequ\u00eancia de uma falha no processo educacional do pais, devido a uma fragilidade na rela\u00e7\u00e3o familiar ou a uma falta de imposi\u00e7\u00e3o de limites, como tamb\u00e9m pode ocorrer devido a uma falta de vigil\u00e2ncia do estabelecimento de ensino ou uma falha na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educacional.\nChama aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m o fato de que em nenhuma das decis\u00f5es citadas, o magistrado utilizou uma teoria sobre o nexo causal para determinar a causalidade entre o dano ocorrido e a atitude dos pais ou da escola para imputar a responsabilidade. Essa observa\u00e7\u00e3o fortalece a cr\u00edtica feita por Pablo Malheiros de que as decis\u00f5es acerca da exist\u00eancia do nexo causal s\u00e3o feitas de forma intuitiva, sem t\u00e9cnica, fundando-se ainda que inconscientemente no princ\u00edpio do bom senso.253\nNota-se tamb\u00e9m que as decis\u00f5es estudadas relatam casos que ocorreram em estabelecimentos de ensino particulares, n\u00e3o se tendo nenhum caso de bullying em escola p\u00fablica. Informa-se que, na pesquisa realizada, n\u00e3o se encontrou um caso que tratasse especificamente sobre bullying dentro do ambiente escolar da institui\u00e7\u00e3o de ensino p\u00fablica e a consequente responsabilidade do Estado. Dessa forma, insta trazer \u00e0 baila um julgado proferido pelo Ministro Celso de Mello, que n\u00e3o trata especificamente sobre o bullying, mas que condena o Estado objetivamente por uma agress\u00e3o ocorrida dentro da escola p\u00fablica:\nE M E N T A: INDENIZA\u00c7\u00c3O - RESPONSABILIDADE OBJETIVA DO PODER P\u00daBLICO - TEORIA DO RISCO ADMINISTRATIVO -PRESSUPOSTOS PRIM\u00c1RIOS DE DETERMINA\u00c7\u00c3O DESSA RESPONSABILIDADE CIVIL - DANO CAUSADO A ALUNO POR OUTRO ALUNO IGUALMENTE MATRICULADO NA REDE P\u00daBLICA DE ENSINO - PERDA DO GLOBO OCULAR DIREITO - FATO OCORRIDO NO RECINTO DE ESCOLA P\u00daBLICA MUNICIPAL -CONFIGURA\u00c7\u00c3O DA RESPONSABILIDADE CIVIL OBJETIVA DO MUNIC\u00cdPIO - INDENIZA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL DEVIDA - RE N\u00c3O CONHECIDO. RESPONSABILIDADE CIVIL OBJETIVA DO PODER P\u00daBLICO - PRINC\u00cdPIO CONSTITUCIONAL. - A teoria do risco administrativo, consagrada em sucessivos documentos constitucionais brasileiros desde a Carta Pol\u00edtica de 1946, confere fundamento doutrin\u00e1rio \u00e0 responsabilidade civil objetiva do Poder P\u00fablico pelos danos a que os agentes p\u00fablicos houverem dado causa, por a\u00e7\u00e3o ou por omiss\u00e3o. Essa concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, que informa o princ\u00edpio constitucional da responsabilidade civil objetiva do Poder P\u00fablico, faz emergir, da mera ocorr\u00eancia de ato lesivo causado \u00e0 v\u00edtima pelo Estado, o dever de indeniz\u00e1-la pelo dano pessoal e/ou patrimonial sofrido, independentemente de caracteriza\u00e7\u00e3o de culpa dos agentes estatais ou de demonstra\u00e7\u00e3o de falta do servi\u00e7o p\u00fablico. - Os elementos que comp\u00f5em a estrutura e delineiam o\n253 Frota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.59\nperfil da responsabilidade civil objetiva do Poder P\u00fablico compreendem (a) a alteridade do dano, (b) a causalidade material entre o eventus damni e o comportamento positivo (a\u00e7\u00e3o) ou negativo (omiss\u00e3o) do agente p\u00fablico, (c) a oficialidade da atividade causal e lesiva, imput\u00e1vel a agente do Poder P\u00fablico, que tenha, nessa condi\u00e7\u00e3o funcional, incidido em conduta comissiva ou omissiva, independentemente da licitude, ou n\u00e3o, do comportamento funcional (RTJ 140/636) e (d) a aus\u00eancia de causa excludente da responsabilidade estatal (RTJ 55/503 - RTJ 71/99 - RTJ 91/377 - RTJ 99/1155 - RTJ 131/417). - O princ\u00edpio da responsabilidade objetiva n\u00e3o se reveste de car\u00e1ter absoluto, eis que admite o abrandamento e, at\u00e9 mesmo, a exclus\u00e3o da pr\u00f3pria responsabilidade civil do Estado, nas hip\u00f3teses excepcionais configuradoras de situa\u00e7\u00f5es liberat\u00f3rias - como o caso fortuito e a for\u00e7a maior - ou evidenciadoras de ocorr\u00eancia de culpa atribu\u00edvel \u00e0 pr\u00f3pria v\u00edtima (RDA 137/233 - RTJ 55/50). RESPONSABILIDADE CIVIL DO PODER P\u00daBLICO POR DANOS CAUSADOS A ALUNOS NO RECINTO DE ESTABELECIMENTO OFICIAL DE ENSINO. - O Poder P\u00fablico, ao receber o estudante em qualquer dos estabelecimentos da rede oficial de ensino, assume o grave compromisso de velar pela preserva\u00e7\u00e3o de sua integridade f\u00edsica, devendo empregar todos os meios necess\u00e1rios ao integral desempenho desse encargo jur\u00eddico, sob pena de incidir em responsabilidade civil pelos eventos lesivos ocasionados ao aluno. - A obriga\u00e7\u00e3o governamental de preservar a intangibilidade f\u00edsica dos alunos, enquanto estes se encontrarem no recinto do estabelecimento escolar, constitui encargo indissoci\u00e1vel do dever que incumbe ao Estado de dispensar prote\u00e7\u00e3o efetiva a todos os estudantes que se acharem sob a guarda imediata do Poder P\u00fablico nos estabelecimentos oficiais de ensino. Descumprida essa obriga\u00e7\u00e3o, e vulnerada a integridade corporal do aluno, emerge a responsabilidade civil do Poder P\u00fablico pelos danos causados a quem, no momento do fato lesivo, se achava sob a guarda, vigil\u00e2ncia e prote\u00e7\u00e3o das autoridades e dos funcion\u00e1rios escolares, ressalvadas as situa\u00e7\u00f5es que descaracterizam o nexo de causalidade material entre o evento danoso e a atividade estatal imput\u00e1vel aos agentes p\u00fablicos.254 (grifou-se)\nSendo assim, verifica-se que \u00e9 poss\u00edvel, conforme estudado, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Estado por omiss\u00e3o no seu dever de vigil\u00e2ncia, quando ocorre um dano ao aluno dentro do ambiente escolar da institui\u00e7\u00e3o de ensino p\u00fablica, corroborando com o estudo realizado anteriormente no t\u00f3pico 2.4.2.\nEntende-se, portanto, que nos casos espec\u00edficos de bullying, pode-se aplicar o entendimento evidenciado no ac\u00f3rd\u00e3o supracitado de modo a responsabilizar objetivamente o Estado quando a pr\u00e1tica desse fen\u00f4meno ocorre. Isso porque, como j\u00e1 visto no primeiro cap\u00edtulo, uma das causas do bullying no ambiente escolar est\u00e1 ligada \u00e0 falta de vigil\u00e2ncia do estabelecimento de ensino, evidenciando, nos casos das escolas p\u00fablicas em uma omiss\u00e3o\n254 BRASIL. Supremo Tribunal Federal. Recurso Extraordin\u00e1rio n 109615. Relator: Min Celso de Mello. Ac\u00f3rd\u00e3o 28 de maio de 1996. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.stf.jus.br/portal/jurisprudencia/listarJurisprudencia.asp?s1=%28responsabilidade+adj3+es tado+e+escola%29+%28%28CELSO+DE+MELLO%29%2ENORL%2E+OU+%28CELSO+DE+MELL O%29%2ENORV%2E+OU+%28CELSO+DE+MELLO%29%2ENORA%2E+OU+%28CELSO+DE+ME\nLLO%29%2EACMS%2E%29&amp;base=baseAcordaos&amp;url=http://tinyurLcom/lbgbhoo> Acesso em 02 abr.\nQuanto \u00e0s finalidades da responsabilidade civil, nota-se nas decis\u00f5es analisadas que o magistrado citou em duas delas, ao condenar os pais em uma e a escola na outra, o car\u00e1ter compensat\u00f3rio, preventivo e punitivo do dano moral, no sentido do desest\u00edmulo do il\u00edcito. Todavia, a decis\u00e3o apenas cita essas fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o explicando como elas se materializam no caso concreto.\nNesse aspecto, entende-se que a responsabiliza\u00e7\u00e3o de apenas um desses atores envolvidos na ocorr\u00eancia do bullying, seja dos pais ou da escola, deixa a desejar quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o preventiva do instituto da responsabilidade civil, pois, para uma maior efici\u00eancia da responsabilidade, melhor seria responsabilizar ambos os envolvidos nesse fen\u00f4meno complexo que \u00e9 o bullying, para que sua ocorr\u00eancia seja cessada ou, ao menos, diminu\u00edda.\nEssa postura de condenar apenas a escola pode favorecer \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas disciplinares, por parte do estabelecimento de ensino que importem na exclus\u00e3o do aluno do ambiente escolar, tal como a expuls\u00e3o, uma vez que \u00e9 mais f\u00e1cil \u201cse livrar do problema\u201d do que lidar com ele. Essa atitude, como visto no primeiro cap\u00edtulo, n\u00e3o resolve o problema do bullying, apenas o transfere para outra escola e deixa o agressor, que precisa de ajuda, sem qualquer amparo psicol\u00f3gico.\nAl\u00e9m disso, ao se condenar apenas a escola e deixar os pais inc\u00f3lumes, outra causa do bullying, decorrente de problemas na intimidade familiar, como a falta imposi\u00e7\u00e3o de limites, falta de afeto ou at\u00e9 mesmo agressividade familiar, restar\u00e1 intocada. O mesmo ocorre quando se condena somente os pais, permitindo que o cen\u00e1rio de nega\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno e omiss\u00e3o no \u00e2mbito escolar permane\u00e7a igual.\nAdemais, ressalta a import\u00e2ncia de o magistrado atuar apenas como mediador de conflitos, para evitar o aumento do n\u00famero de causas que buscam apenas lucro, proliferando a chamda \u201cind\u00fastria do dano moral\u201d.\nN\u00e3o obstante, deve-se evitar que haja uma judicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es escolares, transferindo para o judici\u00e1rio, todo e qualquer problema atinente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es escolares, que deveriam ser resolvidos no pr\u00f3prio \u00e2mbito escolar. Nesse sentido, ensinam \u00c1lvaro Chrispino e Raquel S. P. Chrispino:\nA judicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es escolares precisa ser percebida como um sinal de que as decis\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o fugindo do controle de seus atores principais. Este fato deve ser bastante forte a fim de promover reflex\u00f5es e mudan\u00e7as na pr\u00e1tica cotidiana da escola, desde a forma\u00e7\u00e3o/capacita\u00e7\u00e3o de seus agentes at\u00e9 o estabelecimento de rotinas e de processos de tomada de\ndecis\u00e3o. E ainda, move-nos a convic\u00e7\u00e3o de que os atores educacionais podem e devem voltar a ser os protagonistas deste universo chamado Escola.255\nDessa forma, \u00e9 evidente que n\u00e3o se espera que o Judici\u00e1rio resolva definitivamente o problema do bullying, mas que a sua atua\u00e7\u00e3o possibilite a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes respons\u00e1veis por este fen\u00f4meno, os pais e a escola, para que haja uma preven\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica e uma conscientiza\u00e7\u00e3o desses atores para que possam agir de forma ao menos diminuir a ocorr\u00eancia desta pr\u00e1tica\nSendo assim, \u00e9 importante analisar se uma responsabiliza\u00e7\u00e3o compartilhada entre pais e escola seria mais eficiente ao combate desse fen\u00f4meno que gera danos t\u00e3o s\u00e9rios. \u00c9 o que ser\u00e1 feito no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\n3.3\tA (IM) POSSIBILIDADE DA ADO\u00c7\u00c3O DA TEORIA DO RISCO CONCORRENTE PARA EFETIVAR AS FUN\u00c7\u00d5ES DA RESPONSABILIDADE CIVIL\nA teoria do risco concorrente possui como premissa jur\u00eddica b\u00e1sica o fato de que \u201ca responsabilidade objetiva deve ser fixada de acordo com os riscos assumidos pelas partes, seja em uma situa\u00e7\u00e3o contratual ou extracontratual.\u201d256\nEssa teoria, segundo Fl\u00e1vio Tartuce, est\u00e1 fundamentada no art. 5\u00b0 \u201ccaput\u201d da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, pelo princ\u00edpio da igualdade, al\u00e9m de na esfera infraconstitucional, estar fundamentada nos arts. 944 e 945, onde se observa a redu\u00e7\u00e3o equitativa da indeniza\u00e7\u00e3o.257\nDessa forma, o referido autor destaca que o fundamento dessa teoria ultrapassa esses fundamentos supracitados e atinge a ideia da equidade, uma vez que ela \u201cvisa conformar a realidade f\u00e1tica relativa ao evento danoso \u00e0s consequ\u00eancias que sejam justas para as partes envolvidas\u201d.258 Essa teoria busca, portanto, atrav\u00e9s do trip\u00e9 isonomia-razoabilidade-proporcionalidade, dar ao caso concreto a conclus\u00e3o mais adequada \u00e0 realidade.259\n255CHRISPINO, Alvaro; CHRISPINO, Raquel S. P.. A judicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es escolares e a responsabilidade civil dos educadores. Ensaio: aval. pol. p\u00fabl. Educ., Rio de Janeiro, vol. 16, n. 58, jan.-mar, p. 27\n256\tTARTUCE, Fl\u00e1vio. Responsabilidade Civil Objetiva e Risco: a teoria do risco concorrente. Rio de Janeiro: Forense; S\u00e3o Paulo: M\u00c9TODO, 2011, p.241\n257\tIbidem, p.241-245\n258\tIdem, p.264\n259\tIdem, p.271\nTodavia, o referido autor apenas cita este trip\u00e9 como a base dessa teoria mas n\u00e3o explica como essa tr\u00edade \u00e9 aplicada. Al\u00e9m disso, durante a sua obra, o autor confere maior enfoque \u00e0 concorr\u00eancia de responsabilidade entre o ofensor e a v\u00edtima. Entretanto o escopo desse trabalho visa analisar se h\u00e1 ou n\u00e3o concorr\u00eancia entre a responsabilidade de dois respons\u00e1veis legais pelo dano, n\u00e3o se discutindo aqui a participa\u00e7\u00e3o da v\u00edtima no resultado danoso.\nSendo assim, para poder se analisar a possibilidade de compartilhamento de responsabilidade entre pais e estabelecimentos de ensino nos casos de bullying, \u00e9 preciso compreender como se d\u00e1 a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes quando se tem uma multiplicidade de causas e de ofensores.\nNesse sentido, Pablo Malheiros inicia o assunto explicando a multiplicidade de causas ou lesantes para a produ\u00e7\u00e3o do dano como um concurso de imputa\u00e7\u00f5es, nos termos da li\u00e7\u00e3o de Menezes Cordeiro, que pode ser classificado como homog\u00eaneo, heterog\u00eaneo, subjetivo ou objetivo. O primeiro ocorre quando o mesmo dano permite uma imputa\u00e7\u00e3o com igual tipifica\u00e7\u00e3o para todos os coautores, ou seja, todos respondem por culpa ou por risco; o segundo trata de imputa\u00e7\u00e3o diversa a cada coautor; o terceiro se refere a uma pluralidade de pessoas, como nos casos de responsabilidade solid\u00e1ria; e o \u00faltimo se verifica quando a uma pluralidade de eventos que levam ao mesmo dano, podendo ser necess\u00e1rio, cumulativo e alternativo.260\nAssim, o concurso necess\u00e1rio se verifica \u201cquando dois ou mais eventos concorrem essencialmente para a produ\u00e7\u00e3o do dano.\u201d O concurso cumulativo ocorre quando dois ou mais eventos provocam o dano, mas qualquer um deles separadamente poderia gerar o mesmo dano. O concurso alternativo \u201cpermite que dois ou mais eventos incidam sobre uma situa\u00e7\u00e3o de dano, sendo imposs\u00edvel demonstrar qual deles, em concreto a provocou.\u201d Verifica-se que nas duas primeiras hip\u00f3teses de concurso h\u00e1 uma pluralidade de sujeitos, que ir\u00e1 propiciar a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria deles, enquanto que no \u00faltimo caso n\u00e3o se pode dar certeza quanto \u00e0 solidariedade.261\nEntretanto, para pode explicar a concausalidade, Pablo Malheiros afasta a ideia de concurso de imputa\u00e7\u00e3o e adota a ideia lan\u00e7ada por Pontes de Miranda, de \u201cum fato ou de uma\n260 Frota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.108-109\n261Ibidem, p.109\npessoa, ou de uma variedade de fatos ou de pessoas poderem produzir o dano\u201d, verificando-se a uni\u00e3o das vari\u00e1veis de causalidade e autoria, que gera seis situa\u00e7\u00f5es, sendo as cinco \u00faltimas de autoria coletiva: a) \u00e0 autoria singular; b) \u00e0 coautoria de fato danoso; c) \u00e0 concorr\u00eancia de fatos do lesante com o caso fortuito e de for\u00e7a maior; d) \u00e0 concorr\u00eancia de fatos do lesante e do lesado; e) a causalidades concorrentes com diversos lesantes; e) a causalidades concorrentes com diversos lesantes; f) \u00e0 causalidade alternativa.262\nContudo, antes de se analisar cada uma dessas situa\u00e7\u00f5es para se verificar em qual delas se encaixa a ocorr\u00eancia do bullying e a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos pais e da escola, deve-se entender melhor a ideia de concausalidade. Sobre a concausalidade esclarece Pablo Malheiros:\nA concausalidade significa a causalidade m\u00faltipla que pode ser conjugada com a autoria coletiva, a ensejar a causalidade concorrente, a causalidade concursal ou a causalidade efetiva\n[..]\nA concausa, no sentido utilizado nesta tese, se une \u00e0(s) conduta(s) tida(s) inicialmente como causa(s) do(s) fato(s) danoso(s), alterando o resultado, por meio da interfer\u00eancia na cadeia causal primeva. A concausalidade ocorre de maneira anterior, contempor\u00e2nea ou posterior \u00e0 causa principal, e sua relev\u00e2ncia consiste no fato de a concausa possibilitar a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano repar\u00e1vel e at\u00e9 mesmo a exclus\u00e3o da responsabilidade do agente se a primeira causa, por si s\u00f3, \u00e9 habilitada a produzir o dano263. (grifou-se)\nCompreendido o significado do termo concausalidade, resta realizar a an\u00e1lise das hip\u00f3teses de autoria coletiva supracitadas, das quais apenas quatro ser\u00e3o analisadas.\nA primeira delas, a de coautoria do fato danoso, preconiza que existe apenas uma causa geradora do dano atribu\u00edda a v\u00e1rias pessoas, inclusive a v\u00edtima ser uma delas, e sendo tamb\u00e9m aplicada nos caos de pluralidade de respons\u00e1veis. Essa situa\u00e7\u00e3o demanda que a responsabiliza\u00e7\u00e3o seja solid\u00e1ria e n\u00e3o se confunde com os casos em que h\u00e1 uma pluralidade de causas e autores, como nas causalidades complexas, colaterais e concorrentes.264\nA segunda situa\u00e7\u00e3o \u00e9 do concurso entre o fato do respons\u00e1vel e o caso fortuito ou de for\u00e7a maior, primeira hip\u00f3tese de concausalidade concorrente, em que h\u00e1 um concurso causal entre o fato produzido pelo agente causador do dano e um caso fortuito ou de for\u00e7a maior.\n262\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.110\n263\tIbidem, p.110-111\n264\tIdem, p.112\nNesses caos, busca-se determinar a parcela do dano que foi causada pela atividade do agente, sendo este respons\u00e1vel apenas pela sua parte. N\u00e3o sendo poss\u00edvel essa aferi\u00e7\u00e3o da parcela de contribui\u00e7\u00e3o do dano, ser\u00e1 presumida que a contribui\u00e7\u00e3o de cada autor foi de igual propor\u00e7\u00e3o.265\nA terceira situa\u00e7\u00e3o, do concurso entre fatos do respons\u00e1vel e da v\u00edtima, pode ser aferida analisando-se ou n\u00e3o o dolo ou a culpa das partes, tendo o dano ocorrido com a participa\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel e da v\u00edtima. Havendo dolo ou culpa, a repara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 definida analisando-se a propor\u00e7\u00e3o da conduta de cada correspons\u00e1vel para o evento; a gravidade da culpa de cada um; e a divis\u00e3o igualit\u00e1ria dos preju\u00edzos.266\nA quarta situa\u00e7\u00e3o trata da causalidade concorrente ou complexa, em que o dano \u00e9 causado por v\u00e1rias pessoas, mas seus comportamentos s\u00e3o independentes, isto \u00e9, cada conduta isolada seria suficiente para a produ\u00e7\u00e3o integral do dano. Ela se apresenta de tr\u00eas formas: i) causalidade colateral: dois ou mais fatos atribu\u00eddos a pessoas diferentes, podem por si s\u00f3 causar o dano; ii) causalidade concorrente propriamente dita: cada fato, isoladamente, n\u00e3o \u00e9 capaz de produzir o dano, mas somados formam a causa necess\u00e1ria do evento danoso. Dessa forma, todos aqueles que contribu\u00edram para o dano de forma independente ser\u00e3o coautores, ensejando a responsabilidade solid\u00e1ria dos agentes; iii) causalidade cumulativa ou acumulativa: cada uma dos agentes respons\u00e1veis agiu de forma independente e causou adequadamente uma parte espec\u00edfica do dano total, sendo a responsabilidade limitada pela parcela do dano que causou.267\nAnalisadas as situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 uma autoria coletiva para o dano, resta saber se as causas que influenciam pr\u00e1tica do bullying podem ser consideradas concausas, de forma a se aplicar a ambos os envolvidos, pais e escola, a responsabilidade pela ocorr\u00eancia do bullying.\nDiante de tudo o que foi analisado neste t\u00f3pico, entende-se que a teoria do risco concorrente, como foi apresentada pelo autor Fl\u00e1vio Tartuce, abrangendo apenas os casos em que a v\u00edtima concorre para a produ\u00e7\u00e3o do evento danoso, n\u00e3o \u00e9 adequada para analisar os casos de bullying, uma vez que o escopo deste trabalho n\u00e3o \u00e9 discutir se h\u00e1 ou n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o da v\u00edtima para a concretiza\u00e7\u00e3o do evento dano e sim se h\u00e1 ou n\u00e3o a possibilidade de responsabilizar os pais e as institui\u00e7\u00f5es de ensino pela ocorr\u00eancia do bullying.\n265\tIdem, p.112\n266\tFrota, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013.\n269 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013, p.113\n267\tIbidem, p.114-115\nNessa linha, deve-se analisar se as atitudes dos pais e das escolas que motivam a ocorr\u00eancia do bullying s\u00e3o suficientes para serem consideradas concausas capazes de permitir a responsabiliza\u00e7\u00e3o de ambos para que se tenha uma maior efetividade da fun\u00e7\u00e3o preventiva da responsabilidade civil.\nSendo assim, conforme j\u00e1 estudado no primeiro cap\u00edtulo, tem-se que a fragilidade das rela\u00e7\u00f5es familiares, materializadas na agressividade, na falta de imposi\u00e7\u00e3o de limites e na falta de afeto constituem atitudes dos pais que motivam a pr\u00e1tica do bullying. Do mesmo modo, a falta de preparo dos educadores, a falta de estrutura nas escolas, a falta de vigil\u00e2ncia, e a falha na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educacional caracterizam atitudes das escolas, tanto particular quanto p\u00fablica, que corroboram para a ocorr\u00eancia do bullying no ambiente escolar.\nDessa forma, com base nas situa\u00e7\u00f5es de autoria coletiva analisadas nesse t\u00f3pico, pode-se enquadrar a atitude dos pais e das escolas como concausas que d\u00e3o origem a situa\u00e7\u00e3o de causalidade concorrente ou complexa e que se apresenta na modalidade da causalidade de concorr\u00eancia propriamente dita, visto que a atitude de cada um isolada n\u00e3o seria capaz de incentivar a pr\u00e1tica do bullying, sendo necess\u00e1ria a soma dessas atitudes para que esse fen\u00f4meno se concretize.\nAssim, a falha no processo educacional dos pais aliada \u00e0 falta de vigil\u00e2ncia da escola e m\u00e1 presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educacional forma a causa necess\u00e1ria para a ocorr\u00eancia do bullying, um fen\u00f4meno que ocorre como reflexo da falha dos pais no dever de educar, visto que a crian\u00e7a desconta nos outros as suas frusta\u00e7\u00f5es e sua agressividade aliado a um ambiente escolar em que os educadores n\u00e3o est\u00e3o preparados para lidarem com esse tipo de situa\u00e7\u00e3o e que se omitem diante dos conflitos apresentados, criando uma ambiente prop\u00edcio para a pr\u00e1tica do bullying.\nAo se enquadrar a atitude dos pais e escola como concausas que se apresentam na forma de causalidade concorrente propriamente dita, pressup\u00f5e-se que a responsabilidade dos coautores \u00e9 integral e solid\u00e1ria, e que, portanto, ambos dever\u00e3o ser responsabilizados pelo bullying.\nEntende-se que esse enquadramento e essa ado\u00e7\u00e3o de uma responsabilidade solid\u00e1ria s\u00e3o capazes de aumentar a efetiva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil. Isto porque, a partir do momento em que pais e escola ser\u00e3o responsabilizados solidariamente e objetivamente (como j\u00e1 visto nos t\u00f3picos anteiroes) pelos danos oriundos do bullying, a v\u00edtima ter\u00e1 uma maior certeza de que o dano sofrido ser\u00e1 reparado, al\u00e9m de criar um desest\u00edmulo para as atitudes negligente tanto dos pais quanto das escolas, pois ambos ser\u00e3o responsabilizado.\nAdemais, espera-se uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o de ambos para que possam trabalhar no sentido de corrigir suas falhas, seja no processo educacional, seja na vigil\u00e2ncia a fim de evitar que esse fen\u00f4meno se materialize, aumentando assim a preven\u00e7\u00e3o do bullying, que \u00e9 talvez, a mais importante das fun\u00e7\u00f5es, haja vista que se busca diminuir a ocorr\u00eancia do evento danoso e aumentar a seguran\u00e7a do indiv\u00edduo.\n3.\tCONCLUS\u00c3O\nAp\u00f3s os estudos realizados, chegou-se a delimita\u00e7\u00e3o do significado de bullying como o conjunto de a\u00e7\u00f5es repetitivas contra a mesma v\u00edtima, em um per\u00edodo prolongado, sem motivos que justifiquem os ataques e em uma rela\u00e7\u00e3o em que h\u00e1 desequil\u00edbrio de poder, podendo se manifestar de forma f\u00edsica, verbal, psicol\u00f3gica, sexual ou virtual, sendo praticada de forma direta ou indireta e em qualquer lugar.\nDada especial aten\u00e7\u00e3o ao bullying ocorrido no ambiente escolar, verificou-se que esse fen\u00f4meno \u00e9 apenas umas das faces da viol\u00eancia escolar e que decorre das rela\u00e7\u00f5es existentes na escola, mas que ultrapassa os muros da escola e se manifesta em qualquer lugar onde ofensor e v\u00edtima estejam presentes.\nDentre as causas da ocorr\u00eancia do bullying, destacou-se fatores externos e internos que influenciam esse fen\u00f4meno. Entre os exemplos de fatores extramuros foi ressaltada a influ\u00eancia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, e a fragilidade das rela\u00e7\u00f5es familiares, decorrente tanto de um agressividade no ceio familiar quanto numa liberalidade excessiva, que interferem na forma\u00e7\u00e3o da personalidade das crian\u00e7as e jovens e fazem com que eles transportem essas caracter\u00edsticas pessoais \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es escolares. Entre os fatores intramuros, destaca-se os conflitos decorrentes das pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es interpessoais e a crise das institui\u00e7\u00f5es de ensino, verificada com o descaso nos pr\u00e9dios escolares e o despreparo dos educadores.\nQuanto aos personagens envolvidos, entendeu-se pela import\u00e2ncia de delimitar o perfil dos agressores, das v\u00edtimas e das testemunhas para efetivar o combate a pr\u00e1tica do bullying. Nesse sentido, ao determinar personalidade dos agressores, notou-se que eles apresentam um comportamento irritadi\u00e7o, certo desprezo por regras e a necessidade de dominar o outro, caracter\u00edsticas essas que, segundo os estudiosos da \u00e1rea, decorrem de uma rela\u00e7\u00e3o familiar desestruturada.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 personalidade das v\u00edtimas, demonstrou-se que geralmente s\u00e3o crian\u00e7as t\u00edmidas, com dificuldades de se relacionar, submissas, al\u00e9m de apresentarem caracter\u00edsticas diferentes como o sotaque, a maneira de se vestir. Essas caracter\u00edsticas, segundo os estudiosos caracterizam a v\u00edtima t\u00edpica, existindo ainda outros dois tipos, a provocadora que atrai a agress\u00e3o mas n\u00e3o consegue suport\u00e1-la e agressora que reproduz as agress\u00f5es sofridas em crian\u00e7as mais fr\u00e1geis do que ela.\nRessaltou-se a import\u00e2ncia de se combater a prolifera\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas agressoras, pois a reprodu\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sofridas acaba por gerar um c\u00edrculo vicioso de viol\u00eancia, o que pode levar a um descontrole da situa\u00e7\u00e3o.\nAdemais, destacou-se a figura das testemunhas que s\u00e3o aquelas pessoas que veem o bullying ocorrendo, mas que n\u00e3o s\u00e3o alvos da viol\u00eancia. Essa pessoas podem ser testemunhas passivas, que veem as agress\u00f5es mas adotam a lei do silencio por terem medo de se tornarem as pr\u00f3ximas v\u00edtimas; ativas, que incentivam a agress\u00f5es, neutras, que se mostram indiferentes \u00e0 viol\u00eancia presenciada e h\u00e1 ainda as defensoras, que protegem as v\u00edtimas ou chamam um adulto para interferir.\nQuanto \u00e0s consequ\u00eancias do bullying nas vidas dos personagens, ficou evidenciado que todos os atores diretos dessa pr\u00e1tica sofrem reflexos desse fen\u00f4meno. Uma consequ\u00eancia mais imediata \u00e9 a perda do interesse pelos estudos, comum a todos os envolvidos.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos agressores, os estudos apontam para a probabilidade desses ofensores se apresentarem comportamentos delinquentes no futuro, como o envolvimento com drogas e o cometimento de crimes.\nAs v\u00edtimas, como visto, s\u00e3o as mais afetadas pelas consequ\u00eancias do bullying. Elas sofrem abalos psicol\u00f3gicos, que podem culminar no desenvolvimento de sentimentos negativos, como a baixa autoestima ou at\u00e9 mesmo desenvolverem um comportamento agressivo no futuro. Podem ainda, desenvolver transtorno de p\u00e2nico, depress\u00e3o, al\u00e9m de apresentarem dificuldades de se relacionarem e, nos casos mais extremos, a v\u00edtima pode apelar para o suic\u00eddio ou atitudes homicidas.\nDestacou-se ainda que as testemunhas podem desenvolver o sentimento de inseguran\u00e7a por n\u00e3o saberem se ser\u00e3o os pr\u00f3ximos alvos da viol\u00eancia ou, ao perceberem que os agressores n\u00e3o s\u00e3o punidos, passar a adotar a viol\u00eancia como forma de solu\u00e7\u00e3o de conflitos.\nNo tocante \u00e0 an\u00e1lise da responsabilidade civil e seus elementos em rela\u00e7\u00e3o ao envolvidos no fen\u00f4meno do bullying, classificou-se, primeiramente, a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica existente entre o aluno e a escola.\nNesse aspecto, restou demonstrado que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica existente entre o aluno-escola p\u00fablica \u00e9 administrativa-constitucional, por ser a educa\u00e7\u00e3o classificada como um servi\u00e7o p\u00fablico na seara administrativa e por ser dever constitucional do Estado prest\u00e1-la.\nNo tocante \u00e0s escolar particulares, ficou evidenciado que a rela\u00e7\u00e3o aluno-escola \u00e9 de consumo, pois foi caracterizado que a escola \u00e9 fornecedora de servi\u00e7os, que presta o servi\u00e7o educacional ao aluno consumidor.\nAp\u00f3s a caracteriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, analisou-se os elementos da responsabilidade civil: conduta do agente, dano e nexo causal.\nNesse ponto, ficou demonstrado que a conduta do agente deve ser volunt\u00e1ria, podendo ser classifica da em comissiva ou omissiva e que geralmente est\u00e1 revestida de ilicitude e que o dano deve ser indeniz\u00e1vel e que ele pode ser de cunho patrimonial ou extrapatrimonial. Em rela\u00e7\u00e3o ao nexo causal, verificou-se que ele \u00e9 o ele de liga\u00e7\u00e3o entre a conduta do agente e o dano, e que ele possui dupla fun\u00e7\u00e3o: a de determinar a quem se deve atribuir o evento danoso e verificar qual a extens\u00e3o do dano a ser indenizado. Destacou-se tamb\u00e9m a sua complexidade e foram elencadas sete teorias que tentam explic\u00e1-lo.\nAdemais, foi esclarecido que o crit\u00e9rio subjetivo de valora\u00e7\u00e3o da responsabilidade \u00e9 baseado na ideia de culpa lato sensu e que nesses casos, o \u00f4nus probat\u00f3rio recaia sobre a v\u00edtima do dano, o que por muitas vezes acabava por dificultar a indeniza\u00e7\u00e3o da v\u00edtima. Com o tempo surgiu a ideia de culpa presumida, na qual permanecia a exig\u00eancia do elemento culpa, por\u00e9m invertia-se o \u00f4nus probat\u00f3rio para o agente causador do dano.\nEm rela\u00e7\u00e3o a responsabilidade civil pautada no crit\u00e9rio objetivo de valora\u00e7\u00e3o, verificou-se que o elemento n\u00e3o precisava mais ser analisado, bastando que a v\u00edtima comprovasse a exist\u00eancia do dano e o nexo de causalidade entre a conduta do agente e o evento danoso. Determinou-se tamb\u00e9m que a essa responsabilidade \u00e9 pautada na teoria do risco, mas que a regra vigente no C\u00f3digo Civil ainda \u00e9 a responsabilidade subjetiva, sendo os casos em que se adota o crit\u00e9rio objetivo de valora\u00e7\u00e3o da responsabilidade determinados por lei.\nAp\u00f3s essa an\u00e1lise foi verificada que existe a possibilidade de determina\u00e7\u00e3o da responsabilidade quanto ao agente que pratica o dano. Nesse aspecto, demonstrou-se que a regra \u00e9 que aquele que causou o dano dever\u00e1 responder por eles, mas que a lei determina, em alguns casos, a responsabiliza\u00e7\u00e3o civil de terceiros que n\u00e3o praticaram diretamente o dano.\nDentro do rol de responsabilidades indiretas, destacou-se a responsabilidade dos pais pelos filhos menos e dos estabelecimentos de ensino pelos atos de seus educandos. Na primeira hip\u00f3tese, restou demonstrada que a responsabilidade dos pais deriva do exerc\u00edcio do poder familiar e que um dos deveres inerentes ao pais \u00e9 o da educa\u00e7\u00e3o e que, portanto, os pais responder\u00e3o pelos atos dos filhos quando restar comprovado que a atitude do filho \u00e9 resultado de uma falha no processo educacional dos pais.\nNesse ponto, destacou-se que o incapaz poder\u00e1 ser responsabilizado civilmente caso os pais n\u00e3o tenham a obriga\u00e7\u00e3o de faz\u00ea-lo ou quando n\u00e3o possuam meios para isso, n\u00e3o podendo a indeniza\u00e7\u00e3o privar o incapaz do necess\u00e1rio.\nNa hip\u00f3tese de responsabiliza\u00e7\u00e3o das escolas pelos atos de seus educandos, ficou demonstrada que nos casos das escolas particulares a responsabilidade, \u00e9 regida primordialmente pelo CDC e que decorre dos danos causados pela falha na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, sendo imputada objetivamente. Nos casos das escolas p\u00fablicas demonstrou-se que a responsabilidade ser\u00e1 regida precipuamente pela Constitui\u00e7\u00e3o e normas administrativas, e que ela decorre de uma omiss\u00e3o espec\u00edfica do Estado que deixou de agir parar impedir que os danos ocorressem, sendo imputada tamb\u00e9m de forma objetiva.\nRestou tamb\u00e9m demonstrado que o bullying gera danos morais \u00e1s v\u00edtimas e que em alguns casos pode gerar tamb\u00e9m danos patrimoniais. Al\u00e9m disso, comprovou-se que a ocorr\u00eancia do bullying evidencia uma falha no processo educacional dos pais, ensejando assim a responsabiliza\u00e7\u00e3o destes. Ademais, identificou o bullying como um fato do servi\u00e7o quando ocorre nas institui\u00e7\u00f5es de ensino particulares e como uma omiss\u00e3o espec\u00edfica do Estado quando ocorres nas institui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablicas, devendo ambas serem responsabilizadas objetivamente.\nPor fim, foi feita uma an\u00e1lise sobre as fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil e definiu-se que ela ocorre em tr\u00eas dimens\u00f5es: repara\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o. Nesse ponto, verificou-se que a fun\u00e7\u00e3o reparat\u00f3ria abrange a fun\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria quando n\u00e3o se \u00e9 poss\u00edvel retornar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior ao dano. Al\u00e9m disso, determinou-se que a import\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o preventiva para que se evite a materializa\u00e7\u00e3o dos danos, gerando uma maior seguran\u00e7a ao indiv\u00edduo.\nObservou-se tamb\u00e9m que a fun\u00e7\u00e3o punitiva tem sido aplicada nas condena\u00e7\u00f5es por danos morais, mas revestida na teoria do desest\u00edmulo, tentando fazer com o que o agente causador do dano n\u00e3o volte a praticar il\u00edcitos.\nDiante dos conhecimentos aprendidos, analisou-se a atua\u00e7\u00e3o do judici\u00e1rio nos casos de bullying e percebeu-se que ora os pais eram responsabilizados e ora as escolas. Em decorr\u00eancia dessa observa\u00e7\u00e3o, demonstrou-se que a responsabiliza\u00e7\u00e3o de apenas um dos entes envolvidos n\u00e3o \u00e9 suficiente para efetivar a fun\u00e7\u00e3o preventiva da responsabilidade civil.\nIsto porque haja essa postura do judici\u00e1rio em condenar apenas a escola pode estimular a ado\u00e7\u00e3o de medidas exclusivas por parte das escolas em rela\u00e7\u00e3o aos agressores apenas transferindo o problema bem como deixa inc\u00f3lumes os pais que tamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis. Por outro lado, condenar apenas os pais pode favorecer a continuidade do cen\u00e1rio de neglig\u00eancia e despreparo no ambiente escolar.\nDestacou-se ainda a necessidade do magistrado em atuar apenas como um mediador dos conflitos para que n\u00e3o haja uma judicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es escolares, transferindo para o judici\u00e1rio problemas que deveriam ser resolvidos dentro do ambiente escolar.\nFinalizou-se o estudo analisando a possibilidade ou n\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o da teoria do risco para que se tenha uma maior efetiva\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o preventiva da responsabilidade e concluiu-se que a ado\u00e7\u00e3o da teoria do risco n\u00e3o era adequada para analisar os casos que bullying, visto que essa teoria trata principalmente da concorr\u00eancia de responsabilidades entre o lesante e a v\u00edtima e o escopo deste trabalho \u00e9 discutir se h\u00e1 a possibilidade ou n\u00e3o de responsabilizar os pais e as institui\u00e7\u00f5es de ensino nos casos de bullying.\nDiante da inaplicabilidade da teoria do risco, analisou-se as situa\u00e7\u00f5es de autoria coletiva e concluiu-se que \u00e9 poss\u00edvel se enquadrar a atitude dos pais e das escolas como concausas que d\u00e3o origem a situa\u00e7\u00e3o de causalidade concorrente ou complexa e que se apresenta na modalidade da causalidade de concorr\u00eancia propriamente dita, visto que a atitude de cada um isolada n\u00e3o seria capaz de incentivar a pr\u00e1tica do bullying, sendo necess\u00e1ria a soma dessas atitudes para que esse fen\u00f4meno se concretize, sendo responsabilidade dos coautores \u00e9 integral e solid\u00e1ria\nPosto isso, definiu-se que esse enquadramento realizado e a ado\u00e7\u00e3o de uma responsabilidade solid\u00e1ria s\u00e3o capazes de aumentar a efetiva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da responsabilidade civil, pois a v\u00edtima ter\u00e1 uma maior certeza de que o dano sofrido ser\u00e1 reparado, al\u00e9m de criar um desest\u00edmulo para as atitudes negligente tanto dos pais quanto das escolas, pois ambos ser\u00e3o responsabilizado, podendo tamb\u00e9m gerar uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o de ambos para que possam trabalhar no sentido de corrigir suas falhas a fim de evitar que esse fen\u00f4meno se materialize, aumentando assim a preven\u00e7\u00e3o do bullying.\n4.\tREFER\u00caNCIAS\nABRAMOVAY, Miriam; CALAF, Priscila. Bullying: uma das faces das viol\u00eancias nas escolas. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010\nALKIMIN, Maria Aparecida; NASCIMENTO, Grasiele Augusta Ferreira. Bullying nas escolas: de acordo com C\u00f3digo Civil e com o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente. Campinas, SP: Editora Al\u00ednea, 2012\nALVIM, Agostinho. Da inexecu\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es e suas consequ\u00eancias. 3 ed. Rio de Janeiro: Jur\u00eddica e Universit\u00e1ria, 1965\nARAUJO, Jailton Macena; ASSIS, Elma Moreira de. Identifica\u00e7\u00e3o e proibi\u00e7\u00e3o do bullying escolar no ordenamento jur\u00eddico brasileiro: perspectiva de viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos de crian\u00e7as e adolescentes. Revista de Direitos e Garantias Fundamentais, Vit\u00f3ria, n.12, jul./dez.2012.\nBARBOSA, Carlos Cezar. Responsabilidade civil do Estado e das Institui\u00e7\u00f5es privadas nas rela\u00e7\u00f5es de ensino.1a.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004\nBARROSO, Lucas Abreu; FROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A obriga\u00e7\u00e3o de reparar por danos resultantes da libera\u00e7\u00e3o do fornecimento e da comercializa\u00e7\u00e3o de medicamentos.\nRevista Trimestral de Direit Civil - RTDC, ano 11, vol.43, jul/set 2010\nBEANE, A. As escolas fecham os olhos ao bullying: depoimento. [16 de Abril, 2010]. Revista Isto \u00c9. Entrevista concedida a Cl\u00e1udia Jord\u00e3o.\nBOMFIM, Silvano Andrade. Bullying e Responsabilidade Civil: Uma Nova Vis\u00e3o do Direito de Fam\u00edlia \u00e0 Luz do Direito Civil Constitucional. Revista Brasileira de Direito das Fam\u00edlias e Sucess\u00f5es. Ano XIII, n\u00b022, jun./jul.2011\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia, 1988. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm>. Acesso em 05 de abril de 2012.\nBRASIL. DF. Bras\u00edlia. Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. 2206.03.1.008331-2 Relator Desembargador Waldir Le\u00f4ncio J\u00fanior. Ac\u00f3rd\u00e3o 07 de agosto de 2008. Aprovado por unanimidade. Dispon\u00edvel em:\n<http://tidf19.tidft.jus.br/cgibin/ticgi1?DOCNUM=4&amp;PGATU=1&amp;l=20&amp;ID=62203,81396,31 793&amp;MGWLPN=SERVID OR1&amp;NXTPGM=jrhtm03&amp;OPT=&amp;ORIGEM=INTER>. Acesso em 02 abr 2014\nBRASIL. Lei 8078, de 11 de setembro de 1990. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o do consumidor e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/Leis/L8078.htm>\nBRASIL. Lei 10.406, de 10 de janeiro de 2002. Institui o C\u00f3digo Civil. Bras\u00edlia, 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/leis/2002/L10406compilada.htm>. Acesso em 13 de abril de 2012.\nBRASIL. Lei 8.069, de 13 de julho de 1990. Institui o C\u00f3digo Civil. Bras\u00edlia, 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8069.htm >. Acesso em 13 de abril de 2012.\nBRASIL. Lei 9.394, de 20 de dezembro de 1996. Institui o C\u00f3digo Civil. Bras\u00edlia, 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/leis/l9394.htm >. Acesso em 13 de abril de 2012.\nBRASIL. MG. Minas Gerais. Tribunal de Justi\u00e7a do Estado Minas Gerais. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. -1.0024.08.199172-1/001. Relator Desembargador Hilda Teixeira da Costa. Ac\u00f3rd\u00e3o 15 de mar\u00e7o de 2012. Vencida parcialmente a relatora. Dispon\u00edvel em:\n<http://www5.timg.ius.br/iurisprudencia/pesquisaPalavrasEspelhoAcordao.do?&amp;numeroRegis tro=3&amp;totalLinhas=5&amp;paginaNumero=3&amp;linhasPorPagina=1&amp;palavras=bullying%20&amp;pesqu isarPor=ementa&amp;pesquisaTesauro=true&amp;orderByData=1&amp;pesquisaPalavras=Pesquisar&amp; >. Acesso em 02 abr 2014.\nBRASIL. RJ. Rio de Janeiro. Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Rio de Janeiro. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. -37.2005.8.19.0208. Relator Desembargador Ademir Paulo Pimentel. Ac\u00f3rd\u00e3o 02 de fevereiro de 2011. Aprovado por unanimidade. Dispon\u00edvel em:&lt;http://srv85.tiri.ius.br/ConsultaDocGedWeb/faces/ResourceLoader.isp?idDocumento=0003E B0C3CBDEA6AEFBD396DBB8AA065646203C4025C4762>. Acesso em 02 abr 2014\nBRASIL. Supremo Tribunal Federal. Recurso Extraordin\u00e1rio n 109615. Relator: Min Celso de Mello. Ac\u00f3rd\u00e3o 28 de maio de 1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.stf.ius.br/portal/iurisprudencia/listarJurisprudencia.asp?s1=%28responsabilidade +adi3+estado+e+escola%29+%28%28CELSO+DE+MELLO%29%2ENORL%2E+OU+%28 CELSO+DE+MELLO%29%2ENORV%2E+OU+%28CELSO+DE+MELLO%29%2ENORA %2E+OU+%28CELSO+DE+MELLO%29%2EACMS%2E%29&amp;base=baseAcordaos&amp;url=ht tp://tinyurl.com/lbgbhoo> Acesso em 02 abr. 2014\nBULLYING - Provoca\u00e7\u00f5es Sem Limites. Dire\u00e7\u00e3o: Josetxo San Mateo. Int\u00e9rpretes: Albert Carb\u00f3, Nadeska Abreo, Osvaldo Ayre, Felipe Bravo, Marcos Aguilera, Daniel Casadell\u00e0, Yohana Cobo, Laura Coneiero, Maria de la Pau Pigem, e outros. Paris filmes. Espanha, 2009. 1 bobina cinematogr\u00e1fica (95min), son., color., 35mm.\nCALHAU, L\u00e9lio Braga. Bullying: o que voc\u00ea precisa saber: Identifica\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o. 2 ed. Niter\u00f3i, RJ: Impetus, 2010\nCANDAU, Vera Maria; LUCINDA, Maria da Consola\u00e7\u00e3o; NASCIMENTO, Maria das Gra\u00e7as. Escola e viol\u00eancia. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ: DP&amp;A, 2001\nCATALAN, Marco Jorge; FROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A pessoa iur\u00eddica Consumidora Duas D\u00e9cadas Depois do Advento do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor. Revista Direito e Consumidor, Ano 1, ian/mar 2009\nCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 2. ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2000\nCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 8. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008\nCAVALIERI FILHO, S\u00e9rgio. Programa de Responsabilidade Civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010\nCHRISPINO, Alvaro; CHRISPINO, Raquel S. P.. A iudicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es escolares e a responsabilidade civil dos educadores. Ensaio: aval. pol. p\u00fabl. Educ., Rio de Janeiro, vol. 16, n. 58, ian.-mar. 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/pdf/ensaio/v16n58/a02v1658.pdf >. Acesso em 20 out. 2013.\nCNJ. Bullying - Proieto Justi\u00e7a nas Escolas. Cartilha 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cni.ius.br/images/programas/iustica-escolas/cartilha_bullying.pdf>. Acesso em 13 nov. 2013\nCOLEHO, F\u00e1bio Ulhoa. Curso de Direito Civil: obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidade civil. 5 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012\nCONSTANTINI, Alessandro. Bullying, como combat\u00ea-lo? : prevenir e enfrentar a viol\u00eancia entre jovens. Trad. Eug\u00eanio Vinci de Moraes. S\u00e3o Paulo: It\u00e1lia Nova Editora, 2004\nCRUZ, Gisela Sampaio. O Problema do Nexo Causal na Responsabilidade Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 2005\nDINIZ, Maria Helena. Curso de direito civil brasileiro - responsabilidade civil. 19. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005, v. 7\nDINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro \u2014 Responsabilidade Civil. 16. ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002\nDUTRA, Robson Luiz Moreira. Responsabilidade Civil do Estado por Omiss\u00e3o Objetiva ou Subjetiva. In: CASTRO, Dayse Starling Lima (Coord.). Direito P\u00fablico. Elo Horizonte: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, 2012\n\u00c9SPER, Gl\u00e1ucia Cristina da Silva. Bullying: uma quest\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010\nFANTE, Cl\u00e9o. Bullying no ambiente escolar. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010\nFANTE, Cleo. Fen\u00f4meno bullying: como prevenir a viol\u00eancia nas escolas e educar para a paz. 2. ed. Campinas: Versus, 2005\nFANTE, Cl\u00e9o. Programa de enfrentamento ao bullying. Programa aprender sem medo. S\u00e3o Lu\u00eds: Unigraf, 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.plan.org.br/publicacoes/download/cartilha enfrentamento bullying.pdf> Acesso em: 20 out.2013\nFROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A imputa\u00e7\u00e3o sem nexo causal e a responsabilidade por danos. 2013. 269 f Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito, Setor de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, Faculdade de Direito, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2013\nGAGLIANO, Pablo Stolze; FILHO, Rodolfo Pamplona. Novo Curso de Direito Civil, Volume 3: responsabilidade civil. 10 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012\nGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Direito Civil Brasileiro 4: Responsabilidade Civil. 6 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011\nGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Direito civil brasileiro, volume IV: responsabilidade civil.\n4 ed. rev., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2009\nGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Direito Civil Brasileiro: Responsabilidade Civil 5. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2010\nGON\u00c7ALVES, Carlos Roberto. Responsabilidade civil. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005\nHIL\u00c1RIO, Luiz Arthur Rocha. Bullying: um novo desafio?. Revista Jur\u00eddica Consulex, ano XIV, n. 325, ago. 2010\nJ\u00daNIOR, Luiz Carlos Vieira; HENRIQUES, Jos\u00e9 Carlos. Viol\u00eancia escolar, bullying e a problem\u00e1tica da responsabilidade civil. Athenas, Revista de Direito, Pol\u00edtica e Filosofia da Faculdade de Direito de Conselheiro Lafaiete, vol.I, n.1, jan./jun.2012. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.fdcl.com.br/revista/site/download/fdcl athenas 11 luiz jose carlos.pdf> Acesso em 25 mar. de 2013\nLEITE, Eduardo de Oliveira. Responsabilidade dos Pais pelos Atos dos Filhos no Antigo e no Novo C\u00f3digo Civil, In: LEITE, Eduardo de Oliveira (Org.). Grandes Temas da Atualidade, vol. 6, Responsabilidade Civil, 1a ed., Rio de Janeiro: Editora Forense, 2006\nLISBOA, Roberto Senise. Responsabilidade Civil nas Rela\u00e7\u00f5es de Consumo. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2001\nMACIEL, Ana Paula Cruz. Responsabilidade do Estado por Omiss\u00e3o. Revista L &amp; C: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Pol\u00edtica, ano XV, n\u00b0 173, nov.2012\nMEKSENAS, Paulo. Sociologia da educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da escola no processo de transforma\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1992, p.45. Apud. ALKIMIN, Maria Aparecida; NASCIMENTO, Grasiele Augusta Ferreira. Bullying nas escolas: de acordo com C\u00f3digo Civil e com o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente. Campinas, SP: Editora Al\u00ednea, 2012,\nMELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Curso de Direito Administrativo. 19. Ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2005a Apud. PINTO, Keziah Alessandra Vianna Silva. Aspectos Constitucionais do Direito Social \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e da Viola\u00e7\u00e3o a este Direito na Forma do Bullying In: ALKIMIN, Maria Aparecida (Org). Bullying: vis\u00e3o interdisciplinar. Campinas, Sp: Editora Al\u00ednea, 2011\nMELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicose administra\u00e7\u00e3o indireta. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1979\nMIRAGEM, Bruno, Direito do Consumidor, p.87. Apud. CATALAN, Marco Jorge; FROTA, Pablo Malheiros da Cunha. A pessoa jur\u00eddica Consumidora Duas D\u00e9cadas Depois do Advento do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor. Revista Direito e Consumidor, Ano 1, jan/mar 2009\nNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 4 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2013\nNADER, Paulo. Curso de direito civil, volume 7: responsabilidade civil. 3 ed., Rio de Janeiro: Forense, 2010\nNETO, Aramis A. Lopes. Bullying - comportamento agressivo entre estudantes. Jornal de Pediatria, Vol. 81, n\u00b0 5, 2005. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.scielo.br/pdf/jped/v81n5s0/v81n5Sa06.pdf> acesso em 15 out. 2013\nNETO, Aramis Ant\u00f4nio Lopes; FILHO, Lauro Monteiro; SAAVEDRA, Lucia Helena. Programa de redu\u00e7\u00e3o do comportamento agressivo entre estudantes. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.observatoriodainfancia.com.br/IMG/pdf/doc-154.pdf>. Acesso em 1\u00b0 nov. 2013 NICOLAU J\u00daNIOR, Mauro; NICOLAU, C\u00e9lia Cristina Munhoz Benedetti. Responsabilidade civil dos estabelecimentos de ensino. A eticidade constitucional. In: COUTO, S\u00e9rgio; SLAIBI FILHO, Nagib (Coord.). Responsabilidade civil: estudos e depoimentos no centen\u00e1rio do nascimento de Jos\u00e9 de Aguiar Dias (1906-2006). Rio de Janeiro: Forense, 2006\nPINTO, Keziah Alessandra Vianna Silva. Aspectos Constitucionais do Direito Social \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e da Viola\u00e7\u00e3o a este Direito na Forma do Bullying In: ALKIMIN, Maria Aparecida (org). Bullying: vis\u00e3o interdisciplinar. Campinas, Sp: Editora Al\u00ednea, 2011\nRANIERI, Nina Beatriz. Educa\u00e7\u00e3o superior, direito e Estado na Lei de Diretrizes e Bases (lei 9.394/96). S\u00e3o Paulo: Edusp, 2000\nRODRIGUES, S\u00edlvio. Direito civil, volume 4: responsabilidade civil. 20 ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003\nSILVA, Ana Beatriz Barbosa. Bullying: mentes perigosas nas escolas. Rio de Janeiro: Obejtiva, 2010\nSIM\u00c3O, Joss\u00e9 Fernando In: Responsabilidade Civil Contempor\u00e2nea: Em Homenagem a Silvio de Salvo Venosa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011\nTARTUCE, Fl\u00e1vio. Responsabilidade Civil Objetiva e Risco: a teoria do risco concorrente. Rio de Janeiro: Forense; S\u00e3o Paulo: M\u00c9TODO, 2011\nTEPEDINO, Gustavo. In: Responsabilidade Civil Contempor\u00e2nea: Em Homenagem a Silvio de Salvo Venosa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011\nVALAD\u00c3O, Perp\u00e9tua Leal Ivo. Viol\u00eancia na Escola P\u00fablicas - Questionamento Quanto \u00e0 Responsabilidade do Estado. Revista de Direito e Pol\u00edtica, Vol.2, maio/ago 2004\nVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito Civil: responsabilidade civil. 10. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010\nVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito civil: responsabilidade civil. 12 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009\nVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito Civil: responsabilidade civil. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2004\nVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Direito civil: responsabilidade civil. 9 ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009\nVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Responsabilidade Civil. 13. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2013\nVENOSA, S\u00edlvio de Salvo. Responsabilidade Civil. 3. ed., S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003\nWALD, Arnoldo; GIANCOLI, Brunno Pandori. Direito Civil: responsabilidade civil.1 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011"}]}}}