{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07357"}, {"@name": "filename", "#text": "12034_Edgar%20Matos%202014.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ICSH\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS E HUMANAS\nUNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nS\u00e3o Salvador do Mundo. Interpreta\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio medieval atrav\u00e9s da Arqueologia da Arquitetura\nEdgar Filipe Ferreira Matos\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia\nAbril, 2014\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Arqueologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Catarina Tente\nAos meus pais e \u00e1 minha av\u00f3\nAgradecimentos\nQuero agradecer a todos os que estiveram ligados a este meu trabalho e contribu\u00edram, direta ou indiretamente, para que este pudesse ser conclu\u00eddo.\nUm grande obrigado \u00e1 minha orientadora, a Professora Doutora Catarina Tente, por ter aceitado o desafio de me ajudar nesta jornada. Agrade\u00e7o o apoio, a aten\u00e7\u00e3o e o tempo despendidos, a garantir que este trabalho fosse devidamente acompanhado e alcan\u00e7asse com sucesso os seus objetivos.\nAos meus pais, e \u00e1 minha av\u00f3. Obrigado por tudo o que fizeram e proporcionaram para que este trabalho pudesse ser finalizado. Obrigado por toda a paci\u00eancia que demonstraram ao longo da minha vida acad\u00e9mica, possibilitando que chegasse ao fim desta etapa. Sem voc\u00eas teria sido imposs\u00edvel.\nAgrade\u00e7o ao Professor Rui Cunha, por me dar a conhecer a disciplina da Arqueologia da Arquitetura, e ter transmitido com paix\u00e3o os seus conhecimentos nesta \u00e1rea\nObrigado todos os que estiveram comigo no campo e me ajudaram nos trabalhos. Ao Duarte Freire pelas \u00f3timas fotografias, \u00e0 Rita Laranjo pela ajuda na inventaria\u00e7\u00e3o das marcas de canteiro, ao Rodrigo Azevedo pela companhia e conselhos, ao Francisco Silva pela ajuda nas medi\u00e7\u00f5es, ao Pedro Almeida pela ajuda na digitaliza\u00e7\u00e3o de todo o material gr\u00e1fico, e principalmente um grande obrigado ao M\u00e1rcio Beatriz, uma enorme ajuda, incans\u00e1vel no trabalho de campo, sem o qual teria sido imposs\u00edvel realizar esta disserta\u00e7\u00e3o. Um grande obrigado.\nQuero tamb\u00e9m agradecer \u00e1 C\u00e2mara Municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o, em especial \u00e0 Doutora J\u00falia Leit\u00e3o, que me recebeu com enorme simpatia. Agrade\u00e7o toda a disponibilidade que demonstrou, bem como o acesso a todos os dados requisitados.\nS\u00e3o Salvador do Mundo. Interpreta\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio medieval atrav\u00e9s da Arqueologia da Arquitetura\nEdgar Filipe Ferreira Matos\nRESUMO\nPALAVRAS-CHAVE: Sobral de Monte Agra\u00e7o, Idade M\u00e9dia, Arqueologia da Arquitetura, Salvador, Arqueologia Medieval\nO presente trabalho debru\u00e7a-se sobre o edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador, listado no \"Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico\u201d com a designa\u00e7\u00e3o de \u201cCapela Rom\u00e2nico-G\u00f3tica de Sobral de Monte Agra\u00e7o/Capela do Salvador\u201d.\nFazendo uso da disciplina da Arqueologia da Arquitetura, e das suas metodologias, atrav\u00e9s das an\u00e1lises do sistema de medidas utilizado no edif\u00edcio, das marcas de canteiro presentes nos seus paramentos, e da sua estratigrafia vertical, o objetivo deste trabalho passa por identificar as v\u00e1rias fases construtivas do edif\u00edcio, tra\u00e7ando uma linha evolutiva do edificado desde a sua origem at\u00e9 \u00e0 atualidade.\nO cruzamento dos dados da Arqueologia da Arquitetura com as informa\u00e7\u00f5es provenientes da pesquisa de documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, referente ao objeto de estudo, oferece novas perspetivas sobre o edif\u00edcio e todas as funcionalidades associadas a este durante a sua vida.\nEspera-se que atrav\u00e9s desta abordagem, seja poss\u00edvel conhecer em definitivo, o papel que o edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador teve na origem da povoa\u00e7\u00e3o de Montagra\u00e7o.\nS\u00e3o Salvador do Mundo. Interpretation of a medieval building through the Archaeology of Architecture.\nEdgar Filipe Ferreira Matos\nABSTRACT\nKEYWORDS: Sobral de Monte Agra\u00e7o, Middle Ages, Archaeology of Architecture, Salvador, Medieval Archaeology\nThe present paper leans over the medieval building of S\u00e3o Salvador, listed in the \u201cInvent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico\u201d with the designation of \u201cCapela Rom\u00e2nico-G\u00f3tica de Sobral de Monte Agra\u00e7o/Capela do Salvador\u201d.\nMaking use of the Archeology of Architecture discipline, and its methodology's, through the analysis of the measurement system used in the building, the mason's marks present on its walls, and its vertical stratigraphy, the goal of this paper is to identify the numerous constructive phases this building has suffered, drawing an evolutionary line from its origins up to today.\nThe crossing between the Archaeology of Architecture data, and the information withdrawn from the research of historical documentation, regarding the study object, offers new perspectives over the building and all the functionality's associated with him during his lifespan.\nIt is expected that through this approach, we can finally know the role that the medieval building of S\u00e3o Salvador had on the origins of the settlement of Montagra\u00e7o.\nIndice\n1.1.\tApresenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o...................................................1\n1.2.\tObjetivos....................................................................3\n1.3.\tContexto Geogr\u00e1fico..........................................................5\n2.\tEstado dos conhecimentos.....................................................9\n2.1.\tO Estudo de Virgolino Ferreira Jorge.........................................9\n2.2.\tAs campanhas arqueol\u00f3gicas no s\u00edtio do Salvador - Sobral de Monte Agra\u00e7o....13\n2.2.1.\tA campanha de 1987....................................................13\n2.2.2\tA campanha de 1988.....................................................17\n2.2.3\tA campanha de 1989.....................................................18\n2.2.4\tA campanha de 1991.....................................................20\n3.\tAbordagem Metodol\u00f3gica......................................................23\n3.1.\tProspe\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.......................................................25\n3.2.\tAn\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o escrita referente ao objeto de estudo...............26\n3.3.\tRegisto gr\u00e1fico do edif\u00edcio.................................................27\n3.4.\tRegisto m\u00e9trico do edif\u00edcio.................................................29\n3.5.\tAn\u00e1lise das medidas do edif\u00edcio............................................ 31\n3.6.\tPreenchimento de Fichas de U.E.M............................................34\n3.7.\tLeitura e an\u00e1lise parietal\te mur\u00e1ria........................................36\n3.8.\tEstudo de Marcas de\tCanteiro................................................38\n3.9.\tRegisto fotogr\u00e1fico.........................................................40\n4.\tOs dados da documenta\u00e7\u00e3o escrita.............................................41\n5.\tOs dados da Arqueologia da Arquitetura.......................................65\n5.1.\tAn\u00e1lise arquitet\u00f3nica.......................................................65\n5.2.\tAn\u00e1lise m\u00e9trica ........................................................... 69\n5.2.1.\tA metrologia dos elementos decorativos e estruturais..................71\n5.2.2.\tA metrologia da planta................................................74\n5.3.\tAs marcas de canteiro...............................................................80\n5.4.\tLeitura estratigr\u00e1fica dos paramentos e identifica\u00e7\u00e3o das diferentes unidades\nestratigr\u00e1ficas mur\u00e1rias..................................................................84\n5.4.1.\tO\tal\u00e7ado\tNorte..............................................................85\n5.4.2.\tO\tal\u00e7ado\tOeste..............................................................91\n5.4.3.\tO\tal\u00e7ado\tSul................................................................94\n5.4.4.\tO\tal\u00e7ado\tEste..............................................................103\n5.4.5.\tAn\u00e1lise tipol\u00f3gica..........................................................108\n6.\tInterpreta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio medieval e da sua hist\u00f3ria...............................113\nBibliografia................................................................................121\nLista de Figuras............................................................................125\nLista de Fotografias........................................................................129\nAnexo I - Tabela Cronol\u00f3gica\nAnexo II - Documenta\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica\nAnexo III - Documenta\u00e7\u00e3o Fotogr\u00e1fica\nAnexo IV - Fichas de Unidades Estratigr\u00e1ficas Mur\u00e1rias\nAbreviaturas\n[n\u00famero X] - Unidade Estratigr\u00e1fica Mur\u00e1ria n\u00b0 X\nA.C.S. - Arquivo da Casa Sobral\nANTT - Arquivo Nacional da Torre do Tombo\ncm - Cent\u00edmetros\nDGEMN - Dire\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais\nFig. - Figura\nFoto. - Fotografia\nm - metro\ns\u00e9c. - s\u00e9culo\nU.E.M. - Unidade Estratigr\u00e1fica Mur\u00e1ria\nVol. - Volume\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n1.1.\tApresenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o\nO presente trabalho aborda o edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador, localizado cont\u00edguo ao cemit\u00e9rio municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o. Pretende-se, atrav\u00e9s de um estudo baseado na Arqueologia da Arquitetura, compreender o edif\u00edcio e as suas funcionalidades, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o das reformas construtivas de que foi alvo ao longo da sua vida.\nEste organiza-se em sete cap\u00edtulos, apoiados no final, por uma cronologia, e anexos referentes \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e fotogr\u00e1fica das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador. O primeiro cap\u00edtulo, introdut\u00f3rio ao tema, subdivide-se em tr\u00eas diferentes partes, intitulados \"Apresenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o\u201d, onde se explica a estrutura\u00e7\u00e3o deste trabalho; os \"Objetivos\u201d onde se aborda tamb\u00e9m a escolha do tema; o \"Contexto Geogr\u00e1fico\u201d, onde \u00e9 feito um enquadramento geogr\u00e1fico, espacial e hist\u00f3rico, tanto do objeto de estudo, bem como do espa\u00e7o onde este se insere, a \u00e1rea de S\u00e3o Salvador e a freguesia de Sobral de Monte Agra\u00e7o.\nO cap\u00edtulo 2 trata o \"Estado dos Conhecimentos\u201d. Neste \u00e9 iniciada a abordagem cient\u00edfica ao objeto de estudo, tratando-se de identificar todos os estudos feitos sobre o edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, at\u00e9 aos dias de hoje. Aqui s\u00e3o englobados os estudos de Virgolino F. Jorge, inseridos na disciplina da Hist\u00f3ria da Arte, bem como conclus\u00f5es provenientes de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas no local.\nO terceiro cap\u00edtulo, intitulado de \"Abordagem Metodol\u00f3gica\u201d, pretende transmitir e descrever todos os passos metodol\u00f3gicos que foram seguidos para concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos definidos. Este cap\u00edtulo divide-se em subcap\u00edtulos, cada um abordando as etapas metodol\u00f3gicas utilizadas e as problem\u00e1ticas encontradas com cada uma destas etapas.\nO quarto cap\u00edtulo, com o t\u00edtulo de \"Os dados da documenta\u00e7\u00e3o escrita\u201d, pretende apresentar e sumarizar as v\u00e1rias refer\u00eancias documentais feitas ao longo dos tempos ao objeto de estudo. Este cap\u00edtulo difere do \"Estado dos conhecimentos\u201d, pois aqui n\u00e3o se\npretende apresentar os estudos cient\u00edficos feitos sobre o edif\u00edcio. O objetivo deste cap\u00edtulo passa antes por retirar informa\u00e7\u00f5es relevantes de documenta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, que fa\u00e7am refer\u00eancia ao objeto de estudo. Pequenas not\u00edcias, ou cr\u00f3nicas, podem conter informa\u00e7\u00f5es acerca de obras ou renova\u00e7\u00f5es no edif\u00edcio, as suas funcionalidades ao longo do tempo bem como as cronologias associadas a estas, fornecendo assim importantes detalhes sobre o edificado.\nNo quinto cap\u00edtulo, \u201cOs dados da Arqueologia da Arquitetura\u201d, s\u00e3o apresentados todos os dados provenientes do trabalho de campo no \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o. Estes dados englobam todas as medi\u00e7\u00f5es efetuadas, das quais resulta uma nova planta do edificado. \u00c9 igualmente apresentado neste cap\u00edtulo, o cat\u00e1logo das marcas de canteiros identificadas no local, bem como o levantamento dos v\u00e1rios al\u00e7ados que comp\u00f5em o edif\u00edcio, e a sua respetiva leitura estratigr\u00e1fica.\nNo cap\u00edtulo intitulado \"Interpreta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio medieval e da sua hist\u00f3ria\u201d, apresentam-se todas as conclus\u00f5es que foram poss\u00edveis extrair do conjunto de informa\u00e7\u00f5es obtidas ao longo dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o. Estas conclus\u00f5es permitem identificar as funcionalidades que este edif\u00edcio serviu ao longo da sua vida, sob o olhar da Arqueologia da Arquitetura, auxiliada por toda a documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dispon\u00edvel.\nPor fim, seguem-se os diversos anexos, subdivididos em quatro partes. O Anexo I apresenta uma cronologia da linha temporal de Sobral de Monte Agra\u00e7o, onde se apresentam os principais acontecimentos que se acharam pertinentes, e que auxiliam a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o temporal do objeto de estudo e do espa\u00e7o onde este se encontra. Nos Anexos II e Anexos III, encontram-se as diversas figuras e fotografias que servem de apoio visual ao trabalho apresentado. Os Anexos IV dizem respeito \u00e0s diversas Fichas de Unidade Estratigr\u00e1fica Mur\u00e1ria, devidamente preenchidas, para todas as U.E.M. identificadas no edificado.\n1.2.\tObjetivos\nA ideia para o tema desta disserta\u00e7\u00e3o surgiu apenas ap\u00f3s a frequ\u00eancia da cadeira de Arqueologia da Arquitetura, realizada durante o 1\u00b0 ano letivo do Mestrado em Arqueologia da FCSH-UNL. Cedo percebi que esta era a \u00e1rea que mais interesse me suscitava e o facto de ser uma disciplina ainda muito jovem no nosso pa\u00eds, mais me convenceu a enveredar pela \u00e1rea. Decidida a t\u00e9cnica com que iria trabalhar, faltava-me um objeto de estudo. Esta pesquisa foi mais intensiva e levou algum tempo at\u00e9 que finalmente me decidisse em estudar as ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador. Existiram alguns fatores que foram decisivos nesta escolha. O primeiro, de quest\u00e3o log\u00edstica e pr\u00e1tica, tinha a ver com o facto de necessitar de um objeto de estudo que apresenta-se as suas paredes ainda \"descascadas\" de rebocos e tintas na sua maior parte. \u00c9 imperativo, numa leitura estratigr\u00e1fica parietal e mur\u00e1ria, que as paredes apresentem os seus aparelhos construtivos \u00e0 vista ou, no caso de estarem j\u00e1 cobertas, que exista uma autoriza\u00e7\u00e3o para \"picar\" as paredes e colocar a descoberto estes aparelhos construtivos. As ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador, apresentam na sua grande totalidade, os seus diferentes paramentos desprovidos de rebocos e em plena vista, o que por si, aliado ao fator de proximidade com Lisboa foi um dos fatores log\u00edsticos decisivos para a minha escolha. No entanto, foi depois do meu interesse inicial, e de efetuar uma primeira pesquisa sobre o local, que o meu interesse foi verdadeiramente agu\u00e7ado. Este edif\u00edcio abandonado, localizado no s\u00edtio de S\u00e3o Salvador, est\u00e1 hoje em dia identificado no Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico como Capela Rom\u00e2nico-G\u00f3tica de Sobral de Monte Agra\u00e7o/Capela do Salvador1. No entanto, torna-se claro, ap\u00f3s ler alguma da documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sobre o local, que esta classifica\u00e7\u00e3o levanta algumas d\u00favidas. Surge mencionada nesta documenta\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de pa\u00e7os no mesmo local onde hoje em dia este edif\u00edcio se encontra. Foi ent\u00e3o com o objetivo de lan\u00e7ar um novo olhar sobre este edif\u00edcio, e assim decifrar qual foi de facto a sua verdadeira funcionalidade ao longo dos tempos, a que me propus durante este trabalho, utilizando para tal a conjuga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o contida na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, com os dados da disciplina da Arqueologia da\n1\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/SIPA.aspx?id=6389\nArquitetura. De forma a atingir este objetivo, foram estabelecidos alguns outros objetivos secund\u00e1rios que resumidamente se apresentam:\na)\tDefini\u00e7\u00e3o de uma metodologia de trabalho de campo adaptada ao edif\u00edcio em causa, e que comportava a disponibilidade dos meios financeiros e o tamanho da equipa.\nb)\tRealiza\u00e7\u00e3o de levantamentos extensivos de al\u00e7ados e elabora\u00e7\u00e3o de uma nova planta.\nc)\tCria\u00e7\u00e3o de um cat\u00e1logo das marcas de canteiros existentes no local.\nd)\tRegisto fotogr\u00e1fico sistem\u00e1tico do edificado.\nN\u00e3o foi poss\u00edvel o acesso a nenhum esp\u00f3lio proveniente de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas efetuadas no local, pelo que o seu estudo n\u00e3o pode ser um dos objetivos deste trabalho. A esse n\u00edvel, foram apenas usadas as informa\u00e7\u00f5es contidas na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, e os dados provenientes, registados nos v\u00e1rios relat\u00f3rios, das escava\u00e7\u00f5es realizadas no local.\n1.3.\tContexto Geogr\u00e1fico\nO munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o est\u00e1 situado na prov\u00edncia da Estremadura, e pertence ao distrito de Lisboa, estando integrado na regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo e na sub-regi\u00e3o Oeste. Tem uma \u00e1rea de aproximadamente 52 km2, distribu\u00eddos por 3 freguesias: Santo Quintino, Sapataria e Sobral de Monte Agra\u00e7o, com um total de 7.222 habitantes, em 1978 (VV., 1978) e 10 156 habitantes, em 20112, o que denota o seu crescimento. Este \u00e9 um munic\u00edpio \"com um relevo acentuado e irregular, apresentando vales apertados onde correm cursos de \u00e1gua, de regime torrencial. Dada a proximidade do Oceano Atl\u00e2ntico, predominam ventos h\u00famidos de NW com uma humidade relativa m\u00e9dia elevada (75%). A temperatura m\u00e9dia do ar \u00e9 de 15\u00b0, 16\u00b0 C e a precipita\u00e7\u00e3o anual ronda os 700 mm/m2\u201d3. O munic\u00edpio \u00e9 limitado a Nordeste pelo munic\u00edpio de Alenquer, a Este/Sudeste pelo de Arruda dos Vinhos; a Oeste/Sul/Sudoeste pelo de Mafra e a Noroeste/Norte pelo de Torres Vedras (Anexo II: Fig.1).\nSobral de Monte Agra\u00e7o, \u00e9 igualmente uma freguesia, sede de munic\u00edpio com o mesmo nome. Com uma \u00e1rea de 8,67 km2 e 3406 habitantes no ano de 2011, a freguesia possui como oragos, Nossa Senhora da Vida e S\u00e3o Salvador do Mundo. \u00c9 no interior desta freguesia, a Oeste da povoa\u00e7\u00e3o de Cachimbos, que se encontram, numa pequena quinta cont\u00edgua ao cemit\u00e9rio, as ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador (Anexo II:Fig.4). O edif\u00edcio encontra-se classificado como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico, pelo Decreto n.\u00b0 40 361, DG\n1-\tS\u00e9rie n.\u00b0 28, de 20 de Outubro de 1955, e identificado no cat\u00e1logo de Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico com a designa\u00e7\u00e3o de Capela Romano-G\u00f3tica de Sobral de Monte Agra\u00e7o, ou Capela de S\u00e3o Salvador do Mundo4.\nO primitivo povoamento desta freguesia \u00e9 muito importante para este trabalho, pois encontra-se diretamente relacionado com o s\u00edtio do Salvador e as ru\u00ednas que hoje a\u00ed se encontram. Na origem desta freguesia, Sobral e Monte Agra\u00e7o eram dois top\u00f3nimos distintos, pois foram igualmente distintos focos de aglomerados\n2\thttp://www.cm-sobral.pt/custompages/showpage.aspx?pageid=ab516d10-1c62-4fd9-9bfe-d96aea7aa994&amp;m=b29 (visitado a 15-01-2014)\n3\thttp://www.cm-sobral.pt/custompages/showpage.aspx?pageid=ab516d10-1c62-4fd9-9bfe-d96aea7aa994&amp;m=b29 (visitado a 15-01-2014)\n4\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/SIPAe.aspx?id=6389 (visitado a 15-01-2014)\npopulacionais. Podemos remontar at\u00e9 ao s\u00e9culo XII, as refer\u00eancias documentais encontradas sobre as primitivas ocupa\u00e7\u00f5es deste munic\u00edpio. A mais antiga refer\u00eancia \u00e9 uma doa\u00e7\u00e3o, datada de 1186, que D. Sancho I faz do reguengo de Soveral, e seu termo, ao bispo de \u00c9vora, D. Paio, com confirma\u00e7\u00e3o perp\u00e9tua dos seus sucessores (SOARES, 1990). O top\u00f3nimo Soveral presumivelmente extra\u00eddo do nome vulgar Soveral, significa mata/campo de sovereiros ou de sovro, \"sobro\" (BORGES, 1947; SOARES, 1990). Este local \u00e9 pela primeira vez referido como lugar habitado em 1512 (SOARES, 2000). A evolu\u00e7\u00e3o deste top\u00f3nimo, terminou apenas no come\u00e7o do s\u00e9culo XVII, altura em que se atualiza para o nome atual, Sobral (SOARES, 2000).\nFoi no entanto, no atual lugar de Cachimbos, que a primeira povoa\u00e7\u00e3o da freguesia (Montagra\u00e7o) se desenvolveu. Doado por Sancho I \u00e0 S\u00e9 de \u00c9vora, foi confirmado pelo Papa Inoc\u00eancio III, em carta de 1214. No entanto, conhecia-se j\u00e1 em 1206, uma alus\u00e3o ao lugar de Montagra\u00e7o. Situado no flanco Norte do munic\u00edpio, a cerca de 2 km da atual vila de Sobral de Monte Agra\u00e7o, encontra-se o s\u00edtio do Salvador, local, onde segundo a documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, o primitivo povoamento de Sobral de Monte Agra\u00e7o teve origem. Era nesse local que existia a antiga vila e reguengo de Montagra\u00e7o, de onde derivou o atual munic\u00edpio.\nAnt\u00f3nio Fran\u00e7a Borges, jornalista natural de Sobral de Monte Agra\u00e7o e \u00e1vido escritor e estudioso deste local, descreve:\n\"Ao alvorecer da nacionalidade h\u00e1 na Estremadura uma povoa\u00e7\u00e3o pequena decerto, junto dum reguengo e rodeada de quintas, de moinhos e de casais, que se ergue num monte desabrigado de acesso dif\u00edcil e em cujas encostas, expostas a Norte, a uva amadurece mal. Pertence ao concelho de Lisboa. As poucas casas dos poucos moradores aninham-se a seguir \u00e0 Igreja, lado a lado, em c\u00edrculo formando um rossio: \u00e9 Montagra\u00e7o (BORGES, 1947).\nO nome nasceu instintivamente da pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o. Agra\u00e7o ou Agrasso, quer se tome como substantivo arcaico designando uva verde ou sumo de uva verde, quer se tome como aumentativo de agro, no seu significado de agrura, desabrigo, acerbo ou desagrad\u00e1vel, representa a express\u00e3o atrav\u00e9s da qual passou a ser designada a povoa\u00e7\u00e3o colocada num alto, exposta ao frio e ao vento do Norte, entre terrenos\npedregosos e de dif\u00edcil cultura, e para onde convergem caminhos \u00edngremes atrav\u00e9s de encostas \u00e1speras e nuas\u201d (BORGES, 1947). Montagra\u00e7o parece ter conhecido a sua forma topon\u00edmica final em 1566: Monte Agra\u00e7o. Este manteve-se sob controlo da S\u00e9 de \u00c9vora, at\u00e9 ao s\u00e9culo XVI, passando depois o controlo das suas rendas para as m\u00e3os do Col\u00e9gio do Esp\u00edrito Santo e Universidade de \u00c9vora, ambos erigidos em \u00c9vora, pela Companhia de Jesus (SOARES, 2000), que toma posse em 1567, numa cerim\u00f3nia oficializada no s\u00edtio do Salvador e nos edif\u00edcios a\u00ed existentes.\nConhece-se assim a origem dos dois diferentes top\u00f3nimos, Soveral (Sobral) e Montagra\u00e7o (Monte Agra\u00e7o). Importa igualmente compreender as suas evolu\u00e7\u00f5es e como resultaram na atual freguesia de Sobral de Monte Agra\u00e7o, visto que o s\u00edtio em estudo, o s\u00edtio do Salvador, foi diretamente afetado por esta evolu\u00e7\u00e3o.\nEstes dois povoados, Soveral e Montagra\u00e7o, desde cedo tiveram disputas entre si para obten\u00e7\u00e3o do \"primado concelhio\u201d, que era inicialmente em Monte Agra\u00e7o e s\u00f3 mais tarde \u00e9 atribu\u00eddo ao Sobral. Como j\u00e1 foi dito, o povoamento nesta \u00e1rea iniciou-se no s\u00edtio do Salvador, na atual povoa\u00e7\u00e3o de Cachimbos. \u00c9 neste local, que no s\u00e9culo XIII se refere a exist\u00eancia de \u00abum pequeno de herdamento aso a ousia de S\u00e3o Salvador junta por a par das casas\u00bb possu\u00eddo pelo Cabido de \u00c9vora e \u00aboutro pequeno herdamento tras as casas da morada\u00bb propriedade do bispo (SOARES, 2000). Com certeza constru\u00e7\u00f5es erigidas pelo seu donat\u00e1rio, o Cabido da S\u00e9 eborense, foi aqui, no s\u00edtio do Salvador, que as primitivas constru\u00e7\u00f5es de Montagra\u00e7o se localizaram, e onde a C\u00e2mara se reunia, pelo menos at\u00e9 ao s\u00e9culo XVI (SOARES, 2000). No entanto, ao longo do tempo, a povoa\u00e7\u00e3o foi-se movendo desde Montagra\u00e7o para a vila de Sobral (onde hoje existe a atual vila de Sobral de Monte Agra\u00e7o), e o s\u00edtio do Salvador foi conhecendo cada vez mais a ru\u00edna e o abandono. Em grande parte, pelas condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas \u00e1speras a que estava exposto, tornando a povoa\u00e7\u00e3o desabrigada, bem como a recorrente transfer\u00eancia de servi\u00e7os p\u00fablicos e religiosos para a vila de Sobral, Monte Agra\u00e7o foi assim sendo abandonado, sendo que no s\u00e9culo XVI, apesar da C\u00e2mara ainda a\u00ed se reunir, j\u00e1 quase toda popula\u00e7\u00e3o se tinha mudado para a vila do Sobral.\nEm 1654, consegue o Sobral o estatuto de freguesia, no entanto, no decurso do s\u00e9culo XVIII volta a ser apenas vila. \u201cA partir do segundo dec\u00e9nio do s\u00e9culo XIX foi o munic\u00edpio alternadamente extinto e reagrupado. Em 1821, \u00e9 a sua \u00fanica e tradicional\nfreguesia - S\u00e3o Salvador - erigida em cabe\u00e7a de concelho e, anos depois, \u00e9 a povoa\u00e7\u00e3o tida de novo como freguesia. Em 1836, as suas freguesias eram, para al\u00e9m da sede, Arranh\u00f3 e Santo Quintino, provindas do concelho de Lisboa. Em 24 de Outubro de 1855, por\u00e9m, foram estas freguesias anexadas ao concelho de Arruda dos Vinhos, para, em 1887, a sede ser recolocada no Sobral. Esta restitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi al\u00e9m de 26 de Setembro de 1895, data em que foi integrada em Torres Vedras. No Di\u00e1rio do Governo n\u00b011, de 15 de Janeiro de 1898, foi publicada a restaura\u00e7\u00e3o acabada do concelho com as suas atuais freguesias - Santo Quintino, Sapataria e Sobral de Monte Agra\u00e7o\u201d (SOARES, 1990). Este munic\u00edpio n\u00e3o sofreu qualquer altera\u00e7\u00e3o, aquando da Reorganiza\u00e7\u00e3o Administrativa das Freguesias, em 2012, mantendo hoje as mesmas tr\u00eas freguesias.\n2.\tEstado dos conhecimentos\n2.1.\tO Estudo de Virgolino Ferreira Jorge\nO primeiro estudo publicado sobre a Capela de S\u00e3o Salvador do Mundo, \u00e9 feito por Virgolino F. Jorge que, no ano de 1979, publica as suas conclus\u00f5es no Boletim Cultural da Assembleia de Lisboa, com o t\u00edtulo de A Igreja Romano - G\u00f3tica do Salvador do Mundo no Sobral de Monte Agra\u00e7o (JORGE, 1979). Neste estudo, o autor apresenta uma descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, formais e estil\u00edsticas do edificado Este \u00e9 o maior estudo publicado sobre a arquitetura e iconografia deste edif\u00edcio, providenciando-nos a primeira descri\u00e7\u00e3o verdadeiramente pormenorizada do local. Trata-se, no entanto, de uma an\u00e1lise maioritariamente estil\u00edstica, dando-nos a conhecer essencialmente os v\u00e1rios elementos art\u00edsticos que comp\u00f5em este edif\u00edcio de transi\u00e7\u00e3o rom\u00e2nico-g\u00f3tica. Para ele o edif\u00edcio representa um \u201cencontro t\u00edmido de duas conce\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas diferentes\u201d, evidentes tanto no seu interior como no seu exterior.\nAnalisando ent\u00e3o os seus elementos, Virgolino F. Jorge, afirma que o edif\u00edcio possui, \u201crobustos arcos de suporte de cobertura que aparecem j\u00e1 biselados e repousam sobre capit\u00e9is elaborados ao gosto da transi\u00e7\u00e3o, adossados a colunas que encastram nos seus muros laterais, constituem uma composi\u00e7\u00e3o de ineg\u00e1vel qualidade art\u00edstica\u201d e que \u201cas bases das suas colunas s\u00e3o decoradas com garras, algo muito frequente no per\u00edodo rom\u00e2nico e proto g\u00f3tico\u201d (JORGE, 1979). As suas paredes possuem 0.80 metros de espessura, e podemos encontrar ainda hoje ao longo destas, numerosas siglas de canteiro, pelo menos quinze tipos diferentes, bem como \u201cfenestra\u00e7\u00f5es rom\u00e2nicas simples e estreitas possuindo uma delas ainda a moldura f\u00e9rrea medieval\u201d (JORGE, 1979). Entre as marcas de canteiro j\u00e1 identificadas, real\u00e7a-se uma por incluir o nome completo do canteiro. Trata-se de Diogo Martins, que se presume ser o mestre empreiteiro da constru\u00e7\u00e3o (JORGE, 1979).\nDescrevendo o edif\u00edcio, o autor refere que este nos apresenta uma capela de nave \u00fanica, segmentada em quatro tramos desiguais, constituindo um corpo de 19,50 X 5,60 metros, obedecendo por vezes a uma sec\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica regular (JORGE, 1979). A\ndimens\u00e3o do terceiro tramo, exagerada em rela\u00e7\u00e3o aos restantes, permite ao autor sugerir a perda de um dos tramos, proposta esta corroborada, segundo o autor, pela \u201creposi\u00e7\u00e3o ulterior de uma coluna com capitel j\u00e1 g\u00f3ticos, adossada \u00e0 parede lateral direita, mas que n\u00e3o deixa transparecer a sua fun\u00e7\u00e3o estrutural, merc\u00ea da aus\u00eancia dos elementos estruturantes complementares\u201d (JORGE, 1979).\nAs fachadas s\u00e3o muito simples e apresentam fenestra\u00e7\u00f5es, que j\u00e1 na altura em que o autor faz a sua an\u00e1lise se encontravam entaipadas, avan\u00e7ando ent\u00e3o que tal se devia muito provavelmente ao aproveitamento do espa\u00e7o como lagar vin\u00edcola. Na sua fachada Norte, no seu lado Oeste, encontra-se hoje em dia, aberta uma janela que deve ter sido de servi\u00e7o para o lagar (JORGE, 1979). Ainda na fachada Norte do edif\u00edcio, existe o portal g\u00f3tico de acesso \u00e0 Capela, de arquivolta quebrada, apoiada sobre impostas com capit\u00e9is de decora\u00e7\u00e3o fitom\u00f3rfica, fuste e colunelo.\nAcerca da sua orienta\u00e7\u00e3o, esta n\u00e3o segue os c\u00e2nones usuais das constru\u00e7\u00f5es religiosas medievais (Oeste - Este). Para explic\u00e1-lo, o autor, afirma que tal pode correr devido a uma reforma construtiva ocorrida na Capela de S. Salvador do Mundo e da qual n\u00e3o se encontram quaisquer registos. Afirma ainda que a orienta\u00e7\u00e3o Oeste - Este, era seguida por todas as igrejas, salvo rar\u00edssimas exce\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ao Conc\u00edlio de Trento (154663), e que segundo \u00c9mile M\u00e2le, foram os Jesu\u00edtas quem primeiramente violou este princ\u00edpio de orienta\u00e7\u00e3o nas suas igrejas (M\u00c2LE, 1968). Dado o facto de que a administra\u00e7\u00e3o da Capela de S. Salvador do Mundo era na altura da responsabilidade de Col\u00e9gio do Esp\u00edrito Santo da Companhia de Jesus de \u00c9vora, sob dire\u00e7\u00e3o do padre jesu\u00edta Ant\u00f3nio Cortez Bremeu, Virgolino F. Jorge, afirma que h\u00e1 uma grande possibilidade de ter existido uma reforma construtiva na Capela de S\u00e3o Salvador, durante a dire\u00e7\u00e3o do Padre Ant\u00f3nio Cortez Bremeu, a qual consistiu numa nova orienta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial do templo. O autor afirma ainda que esta reestrutura\u00e7\u00e3o permitiria conjeturar acerca de um outro portal g\u00f3tico que se localiza na capela mortu\u00e1ria do cemit\u00e9rio do Salvador, a poucos metros da quinta onde se encontra a Capela de S. Salvador do Mundo, \u00e1 qual este poderia ter pertencido antes da referida reforma. Virgolino F. Jorge questiona ainda se tamb\u00e9m ter\u00e1 vindo da Capela de S. Salvador, o portal g\u00f3tico que se encontra hoje em dia entaipado, na fachada principal da Igreja de S\u00e3o Quintino,\nlocalizada na freguesia de Santo Quintino, nas proximidades da povoa\u00e7\u00e3o de Cachimbos (Anexo II:Fig.4).\nEm rela\u00e7\u00e3o aos aspetos iconogr\u00e1ficos da Capela de S. Salvador do Mundo, o autor reserva tamb\u00e9m algumas p\u00e1ginas para os referir, descrever e analisar, ainda que alguns destes hoje em dia j\u00e1 n\u00e3o se encontrem no local. Entre estes elementos n\u00e3o observ\u00e1veis atualmente, encontravam-se as imagens de S\u00e3o Br\u00e1s e S\u00e3o Sebasti\u00e3o, os quais se reconhece a exist\u00eancia atrav\u00e9s do documento setecentista do Padre Ant\u00f3nio Cortez Bremeu (BREMEU, 1758). Estas imagens figuravam nas paredes laterais da capela, formando altares a estes santos. Aquando da visita de Virgolino F. Jorge ao local, estes j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis, da\u00ed que qualquer an\u00e1lise feita pelo autor parte unicamente da descri\u00e7\u00e3o oferecida pelo documento do Padre Ant\u00f3nio Cortez Bremeu. S\u00e3o Sebasti\u00e3o, na iconografia religiosa est\u00e1 ligado ao meio da peste e \u00e0 devo\u00e7\u00e3o das confrarias de arqueiros, enquanto S\u00e3o Br\u00e1s \u00e9 o patrono das corpora\u00e7\u00f5es e dos of\u00edcios e \u00e9 invocado para a prote\u00e7\u00e3o contra algumas doen\u00e7as (JORGE, 1979). S. Br\u00e1s aparenta ser a figura central de alguns dos capit\u00e9is que retratam aspetos da vida deste, segundo relata Virgolino F. Jorge. Entre os v\u00e1rios milagres associados a S. Br\u00e1s encontra-se o relato de uma mulher vi\u00fava a quem um lobo tinha roubado um porco e que, por a\u00e7\u00e3o de S. Br\u00e1s, o animal surgiu de imediato e devolveu o porco \u00e0 vi\u00fava. Virgolino F. Jorge aponta para a hip\u00f3tese de ser uma alegoria a este epis\u00f3dio, o que est\u00e1 esculpido num dos capit\u00e9is da Capela de S. Salvador. Todavia, o autor n\u00e3o esquece que a predile\u00e7\u00e3o pela decora\u00e7\u00e3o animal na \u00e9poca rom\u00e2nica est\u00e1 bem vincada, pelo que tal representa\u00e7\u00e3o pode ser um motivo decorativo importado do Physiologus. No interior desta capela encontram-se outros capit\u00e9is, entre os quais um que representa o pr\u00f3prio S\u00e3o Br\u00e1s com o b\u00e1culo, s\u00edmbolo da f\u00e9 crist\u00e3 (JORGE, 1979). Este capitel encontra-se do lado esquerdo do interior da Capela, permitindo lan\u00e7ar a hip\u00f3tese de que o altar dedicado ao mesmo santo tamb\u00e9m se encontrasse nesse mesmo lado, ficando o lado direito ocupado pelo altar dedicado a S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Entre os v\u00e1rios outros motivos decorativos dos capit\u00e9is, Virgolino F. Jorge, identificou folhas de acanto, comuns a quase todos os capit\u00e9is, associando este tipo de decora\u00e7\u00e3o, ao \u201cpr\u00e9mio da vit\u00f3ria eterna conferida a estes m\u00e1rtires\u201d. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 um capitel que possui duas pinhas sim\u00e9tricas insculpidas entre um mascar\u00e3o central. Segundo Virgolino F. Jorge, estes s\u00e3o tamb\u00e9m s\u00edmbolos de\nfertilidades e da vida eterna alcan\u00e7ada por estes m\u00e1rtires patronos, sendo ent\u00e3o evidente o uso recorrente e intencional da simbologia da vida eterna. Encontramos paralelos para esta simbologia, frequentemente utilizada durante o per\u00edodo rom\u00e2nico, em Pa\u00e7o de Sousa, onde existem capit\u00e9is com pinhas esculpidas, bem como nas capelas funer\u00e1rias de Santo Isidoro de Le\u00e3o (Le\u00f3n, Espanha) e S\u00e3o Domingos de Silos (Burgos, Espanha) (JORGE, 1979). Virgolino F. Jorge data, portanto, estes capit\u00e9is pela sua simbologia, afirmando estarem dotados de um car\u00e1cter claramente rom\u00e2nico, \"embora apare\u00e7am j\u00e1 elementos que, pertencendo \u00e0 mesma \u00e9poca, acusam um estilo mais avan\u00e7ado. Os processos e o vocabul\u00e1rio da composi\u00e7\u00e3o perfilam por uma estil\u00edstica que denuncia um modelado t\u00edpico de finais do s\u00e9culo XIII muito comum nestas igrejas de prospeto rural - do qual a profanada Capela de S\u00e3o Pedro, no Castelo dos Mouros, em Sintra, estruturalmente anterior, \u00e9 o exemplo de compara\u00e7\u00e3o mais imediato.\u201d (JORGE, 1979).\nO autor aborda assim este monumento como uma constru\u00e7\u00e3o, erigida na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIII para o s\u00e9culo XIV, baseando-se nas suas caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas, estil\u00edsticas e iconogr\u00e1ficas. Destaca-se como um testemunho da transi\u00e7\u00e3o lenta das nossas igrejas rurais entre os estilos Rom\u00e2nico e G\u00f3tico, cruzando as duas formas habilmente. Os \"capit\u00e9is, onde a tem\u00e1tica escultural \u00e9 proto g\u00f3tica porque conseguida com empregos rom\u00e2nicos; \u00e9 a robustez dos arcos diafragmas da nave cujo chanfro nas arestas anuncia a eleg\u00e2ncia funcional do G\u00f3tico nascente; \u00e9 o renovado arranjo espacial do interior; \u00e9, enfim o portal lateral de arquivolta quebrada e a pequena coluna e capitel, adossados \u00e0 parede lateral direita da nave, que s\u00e3o j\u00e1 caracteristicamente g\u00f3ticos.\u201d (JORGE, 1979).\nAliada \u00e0 evidente caracter\u00edstica de fus\u00e3o de estilos que este monumento apresenta, a escassez de exemplares deste estilo no Sul de Portugal, real\u00e7a ainda mais a import\u00e2ncia do seu estudo aprofundado. S\u00f3 assim se poder\u00e1 melhor a propaga\u00e7\u00e3o deste estilo rom\u00e2nico a Sul do Mondego.\n2.2.\tAs campanhas arqueol\u00f3gicas no s\u00edtio do Salvador - Sobral de Monte Agra\u00e7o\nEm 1970, iniciam-se os primeiros trabalhos arqueol\u00f3gicos no local, efetuados por Edu\u00edno Borges Garcia e Ant\u00f3nio Silva Maur\u00edcio. Ap\u00f3s uma procura exaustiva, concluiu-se que os mesmos nunca chegaram a ser publicados. \u00c9 por isso, imposs\u00edvel saber ao certo a \u00e1rea intervencionada e qual a dura\u00e7\u00e3o da referida campanha de trabalhos, bem como quaisquer resultados ali observados.\n2.2.1.\tA campanha de 1987\nEm 1987, retoma-se o trabalho arqueol\u00f3gico na \u00e1rea, sendo os resultados publicados em 1990 na Revista de Arqueologia n\u00b01 da Assembleia Distrital de Lisboa com o t\u00edtulo \u201cEscava\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica no Salvador (Sobral de Monte Agra\u00e7o): campanha de 1987\u201d. Dirigida por Jo\u00e3o Ludgero Marques Gon\u00e7alves, esta campanha focou-se fundamentalmente na limpeza do interior do edif\u00edcio, que na altura estava invadido por mato, e na limpeza das \u00e1reas escavadas em 1970. Tamb\u00e9m tiveram como objetivo a realiza\u00e7\u00e3o de uma escava\u00e7\u00e3o em \u00e1rea que n\u00e3o havia sido ainda intervencionada antes e que se localizava no exterior do edif\u00edcio. Intervencionaram-se assim durante todo o per\u00edodo de trabalhos, os sectores E1, E2, F1, G1 e D2.\nFoi nesta interven\u00e7\u00e3o que se procedeu \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do sistema de quadr\u00edculas que cobria a \u00e1rea e que serviu, a partir de 1987, para todas as subsequentes escava\u00e7\u00f5es. Resultam portanto, desta campanha a realiza\u00e7\u00e3o das plantas do local (Anexo II: Fig.7, 8) que mostram tamb\u00e9m a quadricula\u00e7\u00e3o estabelecida, bem como a atual forma do edif\u00edcio classificado como Capela de S\u00e3o Salvador e as estruturas associadas a este, que foram postas a descoberto durante esta campanha.\nDurante a limpeza interior do edif\u00edcio, foi posto a descoberto um muro soterrado, no lado Oeste, junto ao lagar para vinho. Deste foi apenas descoberta a base, que formaria uma nova divis\u00e3o interior no edif\u00edcio, \u201cpara a qual se teria acesso por um pequeno portal de que resta um colunelo adossado \u00e0 parede Norte do edif\u00edcio. Este\nportal deveria ser ogival, \u00e0 semelhan\u00e7a do portal principal do edif\u00edcio\" (GON\u00c7ALVES, 1987).\nAquando da limpeza do exterior, foi identificada, ao longo da fachada Norte do edif\u00edcio, uma vala pertencente \u00e0 escava\u00e7\u00e3o de 1970, que quando limpa, p\u00f4s a descoberto um muro baixo que se prolongava desde o portal g\u00f3tico at\u00e9 meio da fachada Norte, n\u00e3o sendo oferecidas conclus\u00f5es sobre a sua fun\u00e7\u00e3o ou enquadramento com o conjunto arquitet\u00f3nico. Ainda no sector C2 descobriu-se vest\u00edgios de um muro perpendicular \u00e1 fachada do edif\u00edcio.\nA limpeza exterior da \u00e1rea anteriormente escavada estendeu-se tamb\u00e9m para o lado Este do edif\u00edcio, onde se revelaram paredes descritas como sendo pertencentes \u00e0 primitiva planta do edificado. Assim sendo a atual parede Este do edif\u00edcio deve pertencer a uma posterior reconstru\u00e7\u00e3o, podendo ter sido erigida devido \u00e0 ruina parcial da capela (GON\u00c7ALVES, 1987). Entre estas paredes descobertas, encontraram-se bancos adossados ao interior das paredes bem como um piso lajeado, que vai desaparecendo cada vez mais para Este, impossibilitando para j\u00e1 determinar o comprimento real do primitivo edif\u00edcio.\nPor fim p\u00f4s-se ainda a descoberto, gra\u00e7as a uma nova \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o aberta, uma constru\u00e7\u00e3o quadrangular, ado\u00e7ada \u00e0 fachada Norte do edif\u00edcio, situada a Este do portal. Esta constru\u00e7\u00e3o apresenta na sua grande parte pedras de tamanho regular, tendo no seu lado Norte um canto que poder\u00e1 indicar a exist\u00eancia de uma entrada, dado a aus\u00eancia de qualquer pedra. De real\u00e7ar o lado Norte desta constru\u00e7\u00e3o que \u00e9 feito de pedras trabalhadas de grande dimens\u00e3o, cantaria e aduelas dos arcos do antigo edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Estes elementos devem provir da zona Este da capela que ruiu, apontando para uma posteridade desta constru\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao edif\u00edcio primitivo (GON\u00c7ALVES, 1987).\nFoi ainda feita em 1987, a recolha e cataloga\u00e7\u00e3o de materiais arqueol\u00f3gicos, que na altura da publica\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, 1990, ainda se encontravam em estudo. Contudo, at\u00e9 hoje n\u00e3o foi publicado qualquer outro trabalho pormenorizado daquele esp\u00f3lio, pelo que as cronologias poss\u00edveis de inferir do que foi ent\u00e3o dado a conhecer\nn\u00e3o podem ser afinadas. Sistematizando, perfazem o esp\u00f3lio cer\u00e2mico proveniente desta campanha (GON\u00c7ALVES, 1987):\n\u2022\t3 bordos de tacho com cronologias entre os s\u00e9culos XIII - XV\no um destes possui pega\n\u2022\t5 bordos de panela com cronologias entre os s\u00e9culos XIII - XVI\n\u2022\t4 bordos de pote com cronologias entre os s\u00e9culos XIII - XVI\n\u2022\t1 fundo de pote com cronologia entre os s\u00e9culos XIII - XV\n\u2022\t2 bordos de tigela com cronologias entre os s\u00e9culos XIV - XVI\n\u2022\t2 bordos de bilha com cronologias entre os s\u00e9culos XIV - XVI\n\u2022\t1 bordo com vest\u00edgios de pegamento [sic] de asa de uma pe\u00e7a incerta, podendo pertencer a uma bilha ou uma jarrinha com cronologia entre os s\u00e9culos XIII - XVI\n\u2022\t1 bordo de testo com cronologia entre os s\u00e9culos XIII - XV\nPara al\u00e9m da cer\u00e2mica recolhida, foram tamb\u00e9m identificados alguns fragmentos de azulejos de diferentes \u00e9pocas, aos quais foi atribu\u00eddo uma baliza cronol\u00f3gica entre os s\u00e9culos XVI a XVIII. Recolheram-se igualmente v\u00e1rios fragmentos de telhas de diferentes tipologias, bem como restos de ossos e conchas, que s\u00e3o explicados como pertencendo a restos alimentares do Bodo de S\u00e3o Br\u00e1s5. Esta festa realizava-se no s\u00edtio do Salvador at\u00e9 princ\u00edpios do s\u00e9culo XX (SILVA, 2007).\n5 \u201cO Bodo de S\u00e3o Br\u00e1s era uma festa muito importante e foi realizada, durante s\u00e9culos, em Sobral de Monte Agra\u00e7o. Reza a hist\u00f3ria que servir o Bodo era uma obriga\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que moravam na vila e os seus servidores tinham a responsabilidade de organizar o pedit\u00f3rio, recolher as d\u00e1divas e pedir os carros \u00e0s casas agr\u00edcolas para o transporte dos g\u00e9neros. As d\u00e1divas em cereal eram transformadas em farinha nos moinhos ou azenhas para fabricar-se o p\u00e3o para o Bodo, onde era cozido no forno da \"Estrudinhas\", o maior da vila de Sobral. As fornadas eram assinaladas por gir\u00e1ndolas de foguetes. Com o dinheiro recolhido, compravam-se porcos e vinho. Os carros de bois eram enfeitados com murta para transportar o p\u00e3o, os porcos dependurados e as quartolas de vinho, que haviam de ser servidos no Bodo. Para receber este cortejo, as ruas eram ornamentadas com arcos de buxo ou murta, flores de papel e bandeirinhas. O cortejo terminava no adro da igreja do Salvador, onde o P\u00e1roco aben\u00e7oava os produtos de cada carro e onde se procedia \u00e0 desmancha dos porcos para fazer os taleigos (por\u00e7\u00e3o de carne, p\u00e3o e vinho) para distribuir pelos pobres da vila de Sobral de Monte Agra\u00e7o. Terminada a distribui\u00e7\u00e3o, o servidor do Bodo entregava a bandeira ao vizinho seguinte que a recebia e o cortejo regressava \u00e0 vila dirigido pela fam\u00edlia do novo servidor que iria organizar o Bodo no ano seguinte. O \u00faltimo Bodo de S\u00e3o Br\u00e1s decorreu a 3 de Fevereiro de 1917\" (GOMES, Francisco (2007), Oeste Online, Edi\u00e7\u00e3o de 11 - 09 - 2007)\nNo referente a metais, foram encontrados essencialmente pregos de ferro corro\u00eddo, provavelmente usados como material de constru\u00e7\u00e3o, nomeadamente para ligar as partes em madeira, tal como os suportes da cobertura. Surgiram ainda alguns bot\u00f5es em cobre ou lat\u00e3o, bem como uma pequena ponta de seta em ferro e uma esfera em chumbo. Esta \u00e9 semelhantes \u00e0s existentes no Museu Municipal de Torres Vedras, identificadas como balas utilizadas na Guerra Peninsular oitocentista (GON\u00c7ALVES, 1987).\nConsta tamb\u00e9m no relat\u00f3rio, que foram identificados alguns objetos de adorno, a saber (GON\u00c7ALVES, 1987):\n\u2022\tum brinco composto por uma esfera em \u00e2mbar e guarnecimento em bronze\n\u2022\tum pequeno pendente pl\u00fambeo em forma de pinha e decorado com c\u00edrculos\n\u2022\tuma conta em vidro perfurada, de base verde e decora\u00e7\u00e3o circular pol\u00edcroma.\nDeve-se ainda salientar a refer\u00eancia a uma pe\u00e7a que foi classificada como \u201calfinete de bronze\u201d, sem que, no entanto, se avan\u00e7asse sobre que tipo de alfinete se tratava, permanecendo como inc\u00f3gnita a sua utilidade. A sua cronologia est\u00e1 balizada entre as \u00e9pocas romana e medieval, sendo descrito que se trata \u201cde uma esp\u00e9cie de alfinete em bronze, semelhante a pe\u00e7as recolhidas em locais romanos e classificadas de diversas maneiras desde alfinete a instrumento cir\u00fargico, passando por instrumento para prepara\u00e7\u00e3o de tintas ou \u00abm\u00e9zinhas\u00bb\u201d (GON\u00c7ALVES,GON\u00c7ALVES, 1990).\nEntre os v\u00e1rios materiais, constavam ainda \u201cpequenos fragmentos de vidro; peda\u00e7os de s\u00edlex; uma marca de jogo com cerca de 4 cm de di\u00e2metro talhada num peda\u00e7o de telha, e uma malha em pedra, com cerca de 12 cm de di\u00e2metro. Num dos muros envolventes do recinto onde se efetuaram os trabalhos, foram detetados e recolhidos tr\u00eas peda\u00e7os de pedras de armas; uma estela de cabeceira de sepultura, discoide, quebrada, faltando apenas % do campo decorado; uma aduela de arco, em cantaria\u201d (GON\u00c7ALVES,GON\u00c7ALVES, 1990) .\nForam ainda encontradas v\u00e1rias moedas, que permitiram aferir algumas cronologias relativas para os restantes materiais arqueol\u00f3gicos identificados nesta escava\u00e7\u00e3o. Grande parte destas estavam integradas em argamassa presente nas paredes ou nos pisos, selando assim os n\u00edveis inferiores. Estas moedas apresentam uma baliza cronol\u00f3gica entre o s\u00e9c. XII e XIX, apresentando-se a sua distribui\u00e7\u00e3o em baixo (Quadro 1). Infelizmente, quer a larga baliza cronol\u00f3gica em que estas se integram, quer a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre a sua proveni\u00eancia, n\u00e3o permitem chegar a outras conclus\u00f5es mais precisas.\nQuadro 1 - Moedas: Distribui\u00e7\u00e3o quantitativa - cronol\u00f3gica apresentada por Jo\u00e3o Ludgero Gon\u00e7alves (GON\u00c7ALVES,GON\u00c7ALVES, 1990)\n2.2.2\tA campanha de 1988\nJo\u00e3o Ludgero Marques Gon\u00e7alves, volta ao local para realizar tr\u00eas outras campanhas arqueol\u00f3gicas em 1988, 1989 e 1991, dando assim continuidade ao trabalho iniciado em 1987.\nDurante a campanha de 1988, intervenciona os sectores A2, B2 e C2 (Anexo II:Fig.10) e identifica no sector A2, o \u00fanico que se escavou mais profundamente (localizado junto ao canto Oeste da fachada Norte do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador), restos\nde um muro que se presumiu ser o que fecharia o recinto exterior do edif\u00edcio. Observou ainda pedras com aspeto de laje que foram ent\u00e3o interpretadas como um pavimento que encostaria ao desaparecido muro delimitador (GON\u00c7ALVES, 1988).\nNos sectores B2 e C2 procedeu-se apenas \u00e0 limpeza e extra\u00e7\u00e3o de camadas de entulho.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao esp\u00f3lio desta campanha, o autor menciona que \u00e9 muito semelhante ao da campanha anterior, inserindo a cer\u00e2mica na mesma cronologia alargada j\u00e1 definida (s\u00e9culos XIII a XIX). O facto de a zona escavada ter servido durante muitos anos como zona de escoamento de \u00e1guas levou a que o contexto de proveni\u00eancia do material exumado se encontre perturbado e o esp\u00f3lio muito fragmentado e misturado. N\u00e3o obstante \u00e9 mencionado o aparecimento de v\u00e1rias telhas de diferentes tipologias bem como alguns fragmentos de azulejos, a saber (GON\u00c7ALVES, 1988):\n\u2022\t7 fragmentos de aresta, policromos\n\u2022\t3 fragmentos azul e branco\n\u2022\t2 fragmentos amarelo, azul e branco\nForam igualmente recolhidas algumas marcas de jogo (l\u00edticas e cer\u00e2micas) bem como moedas, as quais n\u00e3o estreitam a baliza cronol\u00f3gica da campanha anterior, ou seja, enquadram-se igualmente entre os s\u00e9culos XIII e XV.\n2.2.3\tA campanha de 1989\nNo ano de 1989, Ludgero Gon\u00e7alves realiza a sua terceira campanha no local, intervencionando as quadr\u00edculas A3, B2 e A2 (Anexo II:Fig.10). A primeira interven\u00e7\u00e3o foi no sector B2. Este sector, localizado junto \u00e0 fachada do edif\u00edcio, faz a liga\u00e7\u00e3o entre a zona da frente do portal, onde j\u00e1 se tinha posto a descoberto um muro perpendicular \u00e0 fachada, e a zona do cunhal do edif\u00edcio a Oeste, que j\u00e1 tinha sido escavada em 1988. Em B2 \"foi posta a descoberto uma camada de pedras sem conex\u00e3o, talvez provenientes de derrubes de muros\" (GON\u00c7ALVES, 1989). No lado Oeste de B2, na sua liga\u00e7\u00e3o com A2,\np\u00f4s-se a descoberto um alinhamento de grandes pedras interpretado por Ludgero Gon\u00e7alves como um \u201cmuro, perpendicular \u00e0 fachada. De ambos os lados deste muro existem aglomerados de pedras sem conex\u00e3o que, como j\u00e1 foi dito, podem ser resultantes de derrubes. Algumas pedras por\u00e9m, pela sua forma e posi\u00e7\u00e3o, parecem ter feito parte de um lajeado (GON\u00c7ALVES, 1989). Este muro em B2 \u00e9 paralelo ao j\u00e1 descoberto em C2\u201d. A rela\u00e7\u00e3o entre eles ficou por esclarecer sendo necess\u00e1rias futuras interven\u00e7\u00f5es nos sectores B3 e C3 que permitam estabelecer ou n\u00e3o esta rela\u00e7\u00e3o. No sector A2, foi encontrado e removido um conjunto de pedras muito soltas, interpretado como sendo resultante de derrubes (GON\u00c7ALVES, 1989). Ainda durante esta campanha arqueol\u00f3gica, intervencionou-se o sector A3, onde tamb\u00e9m se descobriram vest\u00edgios de estruturas. Neste local, para al\u00e9m de pedras que n\u00e3o estavam estruturadas, uma vez mais provavelmente resultantes de restos de derrubes de muros (GON\u00c7ALVES, 1989), descobriu-se uma grande pedra quadrangular, pr\u00f3xima do limite com B3, que poderia ter feito \u201cparte do muro ou de outra estrutura ainda desconhecida\u201d (GON\u00c7ALVES, 1989), bem como uma pedra com um buraco e um batente de soleira de porta, mas que na altura se concluiu estar deslocada e sem rela\u00e7\u00e3o com uma poss\u00edvel estrutura nessa \u00e1rea (GON\u00c7ALVES, 1989). Duas outras grandes pedras juntas encontravam-se mais para Sul, mas n\u00e3o parecem fazer parte de qualquer estrutura (GON\u00c7ALVES, 1989). Neste sector apareceram ainda fragmentos cer\u00e2micos de recipientes variados, muitos fragmentos de telhas, alguns fragmentos de talhas, moedas e um objeto de osso trabalhado com furo e decora\u00e7\u00e3o em c\u00edrculos conc\u00eantricos. Ludgero Gon\u00e7alves escreve no seu relat\u00f3rio que \u201cprovavelmente, esta \u00e1rea seria um local de habita\u00e7\u00e3o anexa ao edif\u00edcio dos s\u00e9culos XIIIXIV, mas as estruturas at\u00e9 agora encontradas, os muros perpendiculares \u00e0 fachada e este \u00faltimo muro paralelo a ela, ter\u00e3o de ser melhor investigados pois ser\u00e1 dif\u00edcil compreender a sua rela\u00e7\u00e3o enquanto n\u00e3o for aberto mais \u00e1rea\u201d (GON\u00c7ALVES, 1989). Faria sentido continuar as interven\u00e7\u00f5es nos sectores B3 e C3 de forma a compreender de forma definitiva as fun\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es, das estruturas encontradas nesta campanha, com o edif\u00edcio do Salvador. Apesar de Ludgero referir que interven\u00e7\u00f5es nesses mesmos sectores (B3 e C3) trariam \u00e0 luz novas conclus\u00f5es, optou-se, na seguinte e \u00faltima campanha, por intervencionar outros sectores, o que n\u00e3o permitiu retirar conclus\u00f5es mais definitivas sobre estas estruturas e sua interpreta\u00e7\u00e3o.\n2.2.4\tA campanha de 1991\nA \u00faltima campanha arqueol\u00f3gica, no s\u00edtio do Salvador, deu-se no ano de 1991, altura em que foram intervencionadas os sectores A4, A5, e A6 (Anexo II:Fig.10). A interven\u00e7\u00e3o no sector A4 permitiu descobrir a \u00e1rea superior de um muro, que parte do final de um outro muro, que existia no sector A3. \u201cEste novo muro tem o sentido Norte-Sul e \u00e9 constitu\u00eddo por pedras maiores nas suas faces e pedras mais pequenas no seu interior\u201d (GON\u00c7ALVES, 1991). Esta estrutura foi definida e escavou-se apenas o seu lado exterior (a Oeste) at\u00e9 ao saibro de base, optando-se por n\u00e3o intervencionar a sua zona interior (a Este). N\u00e3o s\u00e3o descritas as raz\u00f5es pelas quais se optou por n\u00e3o escavar a Este deste muro. No entanto visto que \u00e9 no interior do recinto, na zona a Este que este muro delimita, onde se encontram vest\u00edgios de estruturas, pensa-se que seria igualmente imperativo escavar na sua \u00e1rea a Este, dado o potencial de informa\u00e7\u00e3o que da\u00ed poderia surgir.\nNo sector A5, continuou-se a definir o muro do sector A4, que, se constatou, terminar sensivelmente a meio deste sector. Em A5 a constru\u00e7\u00e3o do muro parece mudar relativamente ao sector A4, sendo nesta parte constitu\u00eddo por pedras de grandes dimens\u00f5es. Destaca-se na sua extremidade, a exist\u00eancia de uma pedra que ocupa quase toda a sua largura, o que mostra a dimens\u00e3o do material p\u00e9treo utilizado. No relat\u00f3rio de escava\u00e7\u00e3o, Ludgero Gon\u00e7alves diz que este muro deveria continuar mas, talvez porque as suas pedras foram retiradas para outras constru\u00e7\u00f5es posteriores, deu-se o seu desaparecimento (GON\u00c7ALVES, 1991).\nNo lado Oeste deste sector, surgem novas estruturas p\u00e9treas que definiam \u201cduas formas quadrangulares constitu\u00eddas por pedras grandes nas faces e enchimento de pedras pequenas no interior. Estas estruturas est\u00e3o cortadas pelo barranco e devem ter sido desmanteladas pela constru\u00e7\u00e3o de um muro mais moderno que ai existia (GON\u00c7ALVES, 1991). Entre estas \u201cduas formas quadrangulares\u201d surgiu um conjunto de telhas bem delimitado. Este conjunto foi posteriormente retirado, verificando-se que cobriam um lajeado de pedras de diferentes dimens\u00f5es.\nNo sector A6 os trabalhos foram de dura\u00e7\u00e3o muito breve, n\u00e3o existindo tempo para verificar a continua\u00e7\u00e3o do muro que vinha do sector A5.\nLudgero Gon\u00e7alves, apresenta no seu relat\u00f3rio uma interpreta\u00e7\u00e3o para todas estas estruturas, indicando que \u201cnos seus aspetos gerais, estamos em presen\u00e7a de uma comprida constru\u00e7\u00e3o que se desenvolve perpendicularmente ao edif\u00edcio dos s\u00e9culos XIV-XV que existe no local\u201d (GON\u00c7ALVES, 1991). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas do sector A5, estas foram interpretadas como uma passagem lajeada entre dois pilares, que serviriam de suporte a uma cobertura de alpendre. As telhas encontradas no local pertenceriam assim \u00e0 cobertura deste alpendre. Assim, e considerando a exist\u00eancia deste p\u00f3rtico, \u00e9 atribu\u00edda uma fun\u00e7\u00e3o \u00e0s pedras mais largas que ocupam o muro na zona em frente a este alpendre. Ludgero Gon\u00e7alves conclu\u00ed que esta diferen\u00e7a na constitui\u00e7\u00e3o do muro, se observa nesta zona devido ao facto que esta seria uma passagem que atravessava o muro, permitindo a entrada no recinto e no alpendre em causa. As pedras de grande dimens\u00e3o serviriam como o patamar dessa mesma entrada.\nA \u00e1rea interior desta comprida constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi escavada por isso n\u00e3o foi poss\u00edvel definir o tipo de material que ai se encontrava ou obter dados cronol\u00f3gicos mais precisos. Quanto ao significado ou defini\u00e7\u00e3o funcional desta comprida constru\u00e7\u00e3o, com um p\u00f3rtico alpendrado na sua fachada Oeste, ficaram igualmente por definir. Seria necess\u00e1rio por a descoberto todo o seu per\u00edmetro e escavar o seu interior para perceber esta constru\u00e7\u00e3o (GON\u00c7ALVES, 1991).\nEm rela\u00e7\u00e3o ao esp\u00f3lio encontrado aquando desta campanha, este consistia essencialmente em cer\u00e2mica e moedas, das quais nenhuma cronologia \u00e9 apontada no relat\u00f3rio. O estudo dos materiais ainda n\u00e3o tinha sido realizado aquando da realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio em 1992, sendo referido o nome de Guilherme Cardoso, como interessado e dispon\u00edvel para realizar o mesmo.\nEsta foi a \u00faltima campanha realizada no s\u00edtio do Salvador, que deixou por resolver v\u00e1rias quest\u00f5es que surgiram durante todas as campanhas arqueol\u00f3gicas. Destas destacam-se os problemas de interpreta\u00e7\u00e3o acerca da funcionalidade e rela\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios muros encontradas no per\u00edmetro intervencionado do edif\u00edcio.\nApesar de n\u00e3o ter sido poss\u00edvel determinar as fun\u00e7\u00f5es e enquadramento de cada estrutura encontrada, parece claro que neste local n\u00e3o se implantava unicamente o atual edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Junto a este, e inseridas no recinto da Quinta\nde S\u00e3o Salvador, existiram outras estruturas, que pela sua proximidade, sugerem alguma rela\u00e7\u00e3o com o atual edif\u00edcio.\n3.\tAbordagem Metodol\u00f3gica\nNo presente cap\u00edtulo ser\u00e3o expostos e descritos os elementos e passos metodol\u00f3gicos levados a cabo durante os trabalhos de pesquisa documental e trabalhos de campo, atrav\u00e9s dos quais foi poss\u00edvel obter os resultados finais apresentados nesta tese. Apresenta-se assim neste cap\u00edtulo, uma proposta de metodologia para estudar edif\u00edcios hist\u00f3ricos do ponto de vista da Arqueologia da Arquitetura, tendo em conta que estudos deste tipo est\u00e3o condicionados em grande escala pelo or\u00e7amento econ\u00f3mico da interven\u00e7\u00e3o (RODRIGUEZ, 2002). A metodologia utilizada re\u00fane uma s\u00e9rie de m\u00e9todos de trabalho usados em v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es de arqueologia da arquitetura . Ap\u00f3s uma leitura atenta de diversos autores (R. Parenti, C. Zoreda, M. Rodr\u00edguez, M. Ramalho e L. Fontes) selecionou-se os processos de estudo que melhor se adequavam ao edif\u00edcio em quest\u00e3o, e que apresentavam uma proposta de metodologia completa e met\u00f3dica, com todos os passos que devem ser tomados bem expl\u00edcitos. Para tal sele\u00e7\u00e3o teve-se em aten\u00e7\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es de tempo, or\u00e7amento e dimens\u00e3o da equipa, criando-se, assim, uma estrat\u00e9gia de trabalho apropriada e moldada ao edif\u00edcio.\nA falta de recursos, neste caso, impossibilitou que esta pudesse ainda ser complementada com outro tipo de estudos, nomeadamente estudos multidisciplinares, que muita informa\u00e7\u00e3o adicional podem oferecer, bem como escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas efetuadas em conjunto com an\u00e1lises parietais e mur\u00e1rias, permitindo assim intervir nas zonas importantes e compreender melhor a din\u00e2mica do edif\u00edcio.\nAssim, esta foi a metodologia que se julgou exequ\u00edvel e mais correta. A falta de meios tecnol\u00f3gicos6 obrigou a um levantamento gr\u00e1fico de al\u00e7ados feito de forma manual e lento. Dispondo de meios tecnol\u00f3gicos mais avan\u00e7ados e uma equipa de trabalho completa, seria poss\u00edvel providenciar um levantamento da informa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a leitura de paramentos e tipologias construtivas de forma r\u00e1pida, e em todos os al\u00e7ados esta informa\u00e7\u00e3o seria apresentada por completo, ao inv\u00e9s de alguns levantamentos que apresentam apenas fra\u00e7\u00f5es exemplificativas de U.E.M. ou os limites destas.\n6\tC\u00e2maras fotogr\u00e1ficas e software de tratamento de imagem especializados em levantamentos atrav\u00e9s de fotogrametria.\nConseguiu-se, no entanto, adotar uma metodologia que permitiu recolher um conjunto de informa\u00e7\u00f5es, das quais \u00e9 poss\u00edvel extrapolar hip\u00f3teses e ajudar a compreender a din\u00e2mica espacial e ocupacional do edif\u00edcio em estudo\nPara o trabalho de campo, bem como o trabalho pr\u00e9vio de investiga\u00e7\u00e3o, utilizou-se, maioritariamente, as metodologias de trabalho adotadas em v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es de edif\u00edcios na \u00e1rea de Sevilha, entre os anos de 1986 e 1995. As mesmas s\u00e3o descritas por Miguel \u00c1ngel Tabales Rodriguez (RODRIGUEZ, 2002).\nApresenta-se de seguida a descri\u00e7\u00e3o detalhada de todas as etapas metodol\u00f3gicas seguidas neste trabalho.\n3.1.\tProspe\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio\nInicialmente foi realizada uma primeira observa\u00e7\u00e3o do objeto de estudo, numa tentativa de identificar quais as \u00e1reas a levantar, e destas quais as priorit\u00e1rias para a compreens\u00e3o do edif\u00edcio. Igualmente, tentou-se identificar os fatores principais que condicionariam a interven\u00e7\u00e3o. A prioridade foi dada a paramentos onde se identifiquem claras reformas construtivas e, onde \u00e9 poss\u00edvel observar claras diferen\u00e7as entre as U.E.M. (Unidades Estratigr\u00e1ficas Mur\u00e1rias). Foi igualmente dada especial relev\u00e2ncia a elementos decorativos ou iconogr\u00e1ficos, que permitissem balizar cronologicamente o edif\u00edcio. Esta primeira an\u00e1lise permitiu planear o trabalho de campo e de investiga\u00e7\u00e3o, para que estes se debru\u00e7assem nas quest\u00f5es mais pertinentes, por forma a obter-se uma maior quantidade e qualidade na informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nNo caso do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador foi poss\u00edvel compreender, ap\u00f3s a primeira desloca\u00e7\u00e3o ao local, que o edif\u00edcio tinha j\u00e1 passado por diferentes reformas construtivas, bem como por uma fase de ru\u00edna. Foi assim \u00f3bvio, que a sua forma atual n\u00e3o corresponde \u00e0 sua forma original, no momento em que foi erigido. Uma an\u00e1lise da \u00e1rea envolvente mais pr\u00f3xima do edif\u00edcio, nomeadamente toda a zona circunscrita pelo muro que delimita a pequena propriedade, revelou ind\u00edcios de que fora aqui que as escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas foram realizada. Seria imperativo procurar todas as informa\u00e7\u00f5es recolhidas e publicadas acerca destas mesmas escava\u00e7\u00f5es.\n3.2.\tAn\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o escrita referente ao objeto de estudo\nA an\u00e1lise de todo o tipo de documenta\u00e7\u00e3o referente ao objeto de estudo \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para uma compreens\u00e3o inicial do edificado e a sua evolu\u00e7\u00e3o, bem como do local onde este se encontra. Qualquer informa\u00e7\u00e3o acerca da sua origem, ru\u00edna ou fases construtivas, foi crucial para compreender o edif\u00edcio como um todo e assim reconstruir a evolu\u00e7\u00e3o do seu espa\u00e7o. Para tal foi necess\u00e1ria uma pesquisa exaustiva, em bibliotecas e arquivos hist\u00f3ricos, realizada previamente ao trabalho de campo, Os documentos analisados dividiram-se nas seguintes categorias:\n\u2022\tDocumenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica;\n\u2022\tBibliografia;\n\u2022\tRelat\u00f3rios de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas\tno s\u00edtio.\nEsta pode proporcionar dados relevantes para a interpreta\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es no edif\u00edcio e ajudar a avan\u00e7ar com data\u00e7\u00f5es para v\u00e1rios momentos do edif\u00edcio ou das suas reformas/fases construtivas. Na documenta\u00e7\u00e3o podem ser, muitas vezes, encontradas refer\u00eancias concretas a obras ou reformas espec\u00edficas que podem ser observadas no edif\u00edcio. \u00c9 nesta conjuga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que se avan\u00e7a na compreens\u00e3o do edif\u00edcio e da sua hist\u00f3ria de utiliza\u00e7\u00e3o.\n3.3.\tRegisto gr\u00e1fico do edif\u00edcio\nAp\u00f3s o levantamento de toda a documenta\u00e7\u00e3o sobre o s\u00edtio, iniciou-se o trabalho de campo. O mesmo consistiu numa primeira fase ao registo gr\u00e1fico completo do edif\u00edcio Esta tarefa consistiu no levantamento de todos os al\u00e7ados do edif\u00edcio, bem como no registo gr\u00e1fico detalhado das v\u00e1rias componentes estruturais e/ou decorativas que comp\u00f5em o seu interior e/ou exterior. Estes levantamentos foram efetuados na sua totalidade de forma manual sem qualquer apoio digital. Como meio da finaliza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, estes levantamentos originais foram mais tarde convertidos em formato digital atrav\u00e9s da tintagem por computador, atrav\u00e9s do software Inkscape7.\nDurante o levantamento dos al\u00e7ados, foi dada prioridade ao al\u00e7ado Norte, visto ser o que oferece o maior n\u00famero de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Isto deve-se ao n\u00famero de U.E.M. reduzidas em alguns dos al\u00e7ados, nomeadamente os al\u00e7ados Este e Oeste, que s\u00e3o compostos na sua totalidade por duas a quatro U.E.M. de teor construtivo, sendo as restantes unidades que os constituem de teor funcional, nomeadamente buracos de andaime. Tendo em conta este facto optou-se por registar apenas uma sec\u00e7\u00e3o destas mesmas unidade, \u201cfaixas modelo\u201d, que representa-se e permite-se compreender a unidade. Para al\u00e9m disso registou-se qual a \u00e1rea total e limites dessas mesmas U.E.M. Este m\u00e9todo permite-nos poupar tempo e esfor\u00e7os, visto que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio efetuar o levantamento de uma U.E.M. completa para que esta possa ser caracterizada. Optouse, assim, por uma simplifica\u00e7\u00e3o das U.E.M. tal como recomendado por Miguel A. T. Rodriguez em estudos onde a equipa de trabalho apresenta um n\u00famero reduzido de indiv\u00edduos (RODR\u00cdGUEZ, 2002).\nNos restantes al\u00e7ados, onde se pode facilmente constatar a olho nu a presen\u00e7a clara de diferentes U.E.M., que resultam de v\u00e1rias reformas e/ou m\u00e9todos construtivos, optou-se por um registo mais detalhado de todo o al\u00e7ado. O al\u00e7ado Norte exterior foi levantado na totalidade e com todos os detalhes que se podem observar a olho nu, registando-se todas as U.E.M e os seus limites. Foi igualmente feito o levantamento individualizado de todas as U.E.M. presentes na sua parede interior. Foi dada especial\n7\thttp://www.inkscape.org/pt/\naten\u00e7\u00e3o a este al\u00e7ado, visto ser o que oferece o maior n\u00famero de informa\u00e7\u00e3o, e apresenta claras diferen\u00e7as entre as v\u00e1rias unidades que o comp\u00f5em. No al\u00e7ado Sul, por raz\u00f5es log\u00edsticas e de tempo, optou-se por um registo mais simplificado, sendo levantados todos os limites das U.E.M. vis\u00edveis e o registo detalhado dos cunhais do edif\u00edcio. O al\u00e7ado Sul partilha, quase na sua totalidade, as mesmas U.E.M. com o al\u00e7ado Norte, da\u00ed que a informa\u00e7\u00e3o mais relevante a retirar deste al\u00e7ado seria os limites destas unidades de teor construtivo. Registaram-se igualmente, em detalhe, todas as U.E.M. presentes neste al\u00e7ado e que n\u00e3o se encontram em qualquer outra parte do edif\u00edcio.\nAs restantes U.E.M., tais como janelas e buracos de andaime, foram representadas na sua totalidade, visto que se julgou pertinente a informa\u00e7\u00e3o que estas podiam transmitir. Estes levantamentos foram fundamentais para a fase da an\u00e1lise e leitura parietal, e reuniram, assim, todos os dados necess\u00e1rios para que esta fosse levada a cabo de forma \u00edntegra permitindo uma maior rapidez na sua execu\u00e7\u00e3o.\n3.4.\tRegisto m\u00e9trico do edif\u00edcio\nAo efetuar-se o levantamento de um edif\u00edcio para proceder ao seu estudo, \u00e9 fundamental que se coletem o maior n\u00famero de dados poss\u00edvel. Entre estes devem figurar, para al\u00e9m do levantamento dos al\u00e7ados, o registo m\u00e9trico da sua planta e dos v\u00e1rios elementos arquitet\u00f3nicos de cariz funcional, tal como as dimens\u00f5es das janelas, portas e figuras geom\u00e9tricas que comp\u00f5em estes mesmo elementos (nomeadamente as dimens\u00f5es dos circunfer\u00eancias dos arcos).\nDurante a pesquisa documental foi poss\u00edvel localizar tr\u00eas plantas do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, duas destas feitas durante a campanha arqueol\u00f3gica de 1987 (Anexo II: Fig.7, 8), e uma feita pela DGEMN em 1954 (Anexo II: Fig.9). Esta \u00faltima, encontra-se dispon\u00edvel online para consulta8. Neste caso, o quadro de informa\u00e7\u00e3o apresentado na legenda encontra-se impercet\u00edvel a olho nu e foi imposs\u00edvel decifrar a escala a que esta planta foi feita, o que torna dif\u00edcil a sua leitura e interpreta\u00e7\u00e3o para os efeitos deste estudo. Assim sendo, eliminou-se esta \u00faltima planta e foi centrada a aten\u00e7\u00e3o nas duas plantas de 1987, ainda que as mesmas n\u00e3o sejam desprovidas de problemas de interpreta\u00e7\u00e3o. Apesar de ambas terem sido executadas durante a mesma campanha de trabalho existem discrep\u00e2ncias entre si, por exemplo nas dist\u00e2ncias entre cada tramo do edif\u00edcio, onde ocorre uma diferen\u00e7a significativa.\nPara colmatar as defici\u00eancias detetadas nas plantas anteriores mencionadas, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de uma nova planta. Esta foi feita totalmente de raiz e todas as medidas utilizadas na realiza\u00e7\u00e3o da mesma, foram recolhidas durante os trabalhos de campo, de forma rigorosa. Neste levantamento gr\u00e1fico optou-se por deixar de fora a representa\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola, que hoje em dia se encontra incorporado na arquitetura das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador, pelo simples facto que a sua presen\u00e7a e representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o oferecem qualquer informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante aos objetivos propostos neste trabalho.\n8\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=391407 (visitado a 1501-2014)\nTodavia, como o mesmo representa uma fase de utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, foi documentado fotograficamente (Anexo III:Foto.7; 52 a 63) e referido neste estudo como a \u00faltima altera\u00e7\u00e3o registada neste edif\u00edcio. N\u00e3o foi encontrada qualquer documenta\u00e7\u00e3o acerca deste lagar, no entanto, atrav\u00e9s de v\u00e1rios relatos orais, de habitantes locais, coerentes entre si, foi poss\u00edvel definir uma clara posterioridade deste lagar em rela\u00e7\u00e3o ao edif\u00edcio, apontando-se a sua constru\u00e7\u00e3o entre finais do s\u00e9culo XIX e in\u00edcios do s\u00e9culo XX.\nRepresenta-se igualmente nesta planta, al\u00e9m das paredes ainda erigidas, quaisquer vest\u00edgios de antigas paredes associadas ao edificado, que ainda se podem identificar hoje em dia, a olho nu, tanto no seu exterior ou interior, com cotas verticais reduzidas.\nPara al\u00e9m do levantamento da planta e al\u00e7ados, registou-se igualmente, outros tipos de medidas existentes no edif\u00edcio. Trata-se das medidas das unidades interiores de paredes, e de revestimento destas, bem como dos silhares que as constituem ou outro tipo de materiais construtivos. Mais especificamente, visto que o edif\u00edcio em estudo possui paredes destru\u00eddas, onde \u00e9 poss\u00edvel observar o seu interior (revestimento e enchimento), devem ser medidas as pedras, silhares, tijolos ou outro tipo de material que revestem esse mesmo interior. O levantamento destas medidas torna-se igualmente importante, visto ser poss\u00edvel encontrar em fontes documentais algumas refer\u00eancias \u00e0s dimens\u00f5es utilizadas em elementos construtivos das pr\u00f3prias paredes (silhares e tijolos), que comparadas com as informa\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas que obtemos do edif\u00edcio em estudo, podem permitir definir fases de constru\u00e7\u00e3o ou mesmo data\u00e7\u00f5es relativas (CUNHA, 2003).\nTodos estes novos levantamentos gr\u00e1ficos (registo gr\u00e1fico e registo m\u00e9trico) foram os \u00fanicos a utilizar neste trabalho, para que toda a informa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica fosse proveniente de uma \u00fanica fonte.\n3.5.\tAn\u00e1lise das medidas do edif\u00edcio\nEm Portugal, desde o s\u00e9culo XIX, est\u00e1 estabelecido como sistema de medidas padr\u00e3o, o Sistema M\u00e9trico Decimal. No entanto nem sempre foi assim, e em s\u00e9culos anteriores, no nosso pa\u00eds, utilizaram-se outros sistemas de medidas, nomeadamente o Sistema Craveiro, e o Sistema do P\u00e9 de Rei, chegando os dois a coexistir (CUNHA, 2003). Nestes sistemas, a medida padr\u00e3o utilizada diferenciava do Metro que usamos hoje, e era atrav\u00e9s destas outras medidas lineares padr\u00e3o que as edifica\u00e7\u00f5es eram definidas e projetadas. Estas dimens\u00f5es, utilizadas na constru\u00e7\u00e3o e planeamento de um edif\u00edcio constituem um elemento caracterizador do mesmo e uma base segura de aprofundamento do conhecimento do edificado (CUNHA, 2003).\nO passo final adotado no estudo das medidas do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, tanto de elementos estruturais como construtivos, passou pela an\u00e1lise destas e a tentativa de atribuir primeiramente um, ou mais, sistemas de medidas ao edif\u00edcio, identific\u00e1-los e localiz\u00e1-los. Esta an\u00e1lise pode permitir identificar diferentes fases construtivas no edif\u00edcio e potencializa a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do edificado, pois a diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos podemos atribuir a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes sistemas de medidas.\nDa\u00ed que se julga extremamente importante, complementar um estudo da Arqueologia da Arquitetura com o estudo das medidas. Estas podem revelar um planeamento pr\u00e9vio e minucioso do edif\u00edcio, baseado em n\u00fameros privilegiados e formas geom\u00e9tricas simples (CUNHA, 2003), que assim nos possibilita projetar, a partir da forma atual do edif\u00edcio, a sua forma e dimens\u00f5es originais. As medidas mais importantes de um edif\u00edcio eram baseadas, segundo Georges Jouven, em n\u00famero privilegiados: \"As cotas em P\u00e9s e C\u00f4vados da forma inicial e das linhas principais das constru\u00e7\u00f5es tradicionais s\u00e3o universalmente contadas em n\u00fameros privilegiados. Estes n\u00fameros s\u00e3o: Os tr\u00eas n\u00fameros primos privilegiantes 2, 3, 5 e as pot\u00eancias e m\u00faltiplos destes tr\u00eas n\u00fameros. Os n\u00fameros primos 7, 11, 17, 19, 23 e os produtos destes n\u00fameros entre si e pelos da serie precedente.\u201d (JOUVEN, 1985, p. 57-64). Alguns dos n\u00fameros privilegiados mais usuais s\u00e3o: 2, 3, 4, 5, 6, 8, 9, 10, 12, 15, 16, 18, 20, 24, 30, 32, 36, 40, 50, 60, 64, 72, 100, 108, 144, 150, 200, 300, 400 (CUNHA, 2003). Tendo estes dados em conta, procurou-se na planta do edif\u00edcio, uma repeti\u00e7\u00e3o de medidas que encaixassem\nnas medidas lineares padr\u00e3o de um sistema tal como o do P\u00e9 de Rei, Craveiro ou Quina de Mestre. Em baixo apresenta-se uma tabela com as principais medidas padr\u00e3o de sistemas de medidas encontrados em constru\u00e7\u00f5es de \u00e9poca medieval no nosso territ\u00f3rio:\n\tDesigna\u00e7\u00e3o da Medida\tValor no sistema m\u00e9trico decimal\nCraveiro Portugu\u00eas\tPonto\t0,0190972 Cm\n\tLinha\t0,2291667 Cm\n\tGr\u00e3o de cevada\t0,4583333 Cm\n\tDedo\t1,8333(3) Cm\n\tPolegada\t2,75 Cm\n\tPalma (4 dedos)\t7,3333... Cm\n\tM\u00e3o-travessa\t11 Cm\n\tFurco (1/2 p\u00e9 ou 3/4 de palmo)\t16,5 Cm\n\t1/6 de Vara\t18,3333. Cm\n\tPalmo Craveiro (1/5 de vara e 2/3 do p\u00e9) 12\t22 Cm\n\t1/4 de Vara (P\u00e9 geom\u00e9trico ou 1palmo + 1/4)\t27,5 Cm\n\tP\u00e9 (12 polegadas)\t33 Cm\n\t1/3 de Vara\t36,666667 Cm\n\t1/2 Vara\t55 Cm\n\tC\u00f4vado de 3 palmos ou 2 p\u00e9s\t66 Cm\n\tJarda\t99 Cm\n\tVara\t110 Cm\n\tToesa\t198 Cm\n\tBra\u00e7a\t220 Cm\n\tCana ou Aguilhada\t396 Cm\nQuina de mestre\tPalma\t7,66 Cm\n\tPalmo menor\t12,40 Cm\n\tPalmo\t20,07 Cm\n\tP\u00e9 (12 polegadas x 12 linhas)\t32,48 Cm\n\tC\u00f4vado\t52,55 Cm\nP\u00e9 de rei\tP\u00e9 de Rei/Paris\t32,484 Cm\n\tPonto\t0,02 Cm\n\tLinha\t0,23 Cm\n\tDedo\t1,8 Cm\n\tPolegada\t2,71 Cm\n\tPalma\t7,22 Cm\n\tPalmo\t21,66 Cm\n\tP\u00e9\t32,48 Cm\n\tC\u00f4vado\t64,97 Cm\n\tA\u00fane\t89,84 Cm\nQuadro 2 - Medidas padr\u00e3o dos principais sistemas m\u00e9tricos medievais usados no territ\u00f3rio portugu\u00eas\nEstas repeti\u00e7\u00f5es permitem identificar o sistema de medidas utilizado pelos mestres de obra, e revelam igualmente, um claro planeamento na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Sabendo que este planeamento existiu deve-se partir para a \u201creparti\u00e7\u00e3o\u201d do edif\u00edcio em figuras geom\u00e9tricas. As constru\u00e7\u00f5es tradicionais, eram planeadas em torno de formas geom\u00e9tricas simples, sendo uma delas, e a mais comum, o quadrado (CUNHA, 2003). Estas figuras estruturais podem ser encontradas, decompondo a planta do edif\u00edcio em formas geom\u00e9tricas simples, cujas dimens\u00f5es devem ser constitu\u00eddas por medidas correspondentes ao sistema metrol\u00f3gico utilizado, apresentando-se sempre em m\u00faltiplos de n\u00fameros privilegiados. \u00c9 atrav\u00e9s desta decomposi\u00e7\u00e3o em formas geom\u00e9tricas da planta do edificado, que \u00e9 poss\u00edvel obter as formas e dimens\u00f5es utilizadas originalmente na sua conce\u00e7\u00e3o. S\u00e3o igualmente estas formas e dimens\u00f5es que podem ser aplicadas na atual planta do edificado de forma a chegar a uma proposta da forma arquitet\u00f3nica original do edif\u00edcio.\n3.6.\tPreenchimento de Fichas de U.E.M\nAs fichas de U.E.M. consistem em condensar num \u00fanico local de r\u00e1pido e f\u00e1cil acesso, toda a informa\u00e7\u00e3o recolhida sobre uma determinada U.E.M. O preenchimento destas fichas deve ser feito anterior aos trabalhos de an\u00e1lise estratigr\u00e1fica e tipol\u00f3gica do edif\u00edcio, visto que ir\u00e3o servir de ferramenta para esta posterior an\u00e1lise e leitura. Deve-se colocar o m\u00e1ximo de detalhe nas fichas de U.E.M., para que seja clara a distin\u00e7\u00e3o entre estas unidades, seja esta distin\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter material (tipo de material utilizado, dimens\u00f5es, etc.) ou construtiva (disposi\u00e7\u00e3o dos materiais, etc.) (RODRIGUEZ, 2002). Estas fichas ajudam a obter uma imagem detalhada do edificado, auxiliando na compreens\u00e3o de cada U.E.M. e dos aspetos que a definem, bem como as rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas destas com unidades adjacentes, na hora de proceder \u00e0 an\u00e1lise do edif\u00edcio. O grande n\u00famero de U.E.M. e rela\u00e7\u00f5es mur\u00e1rias entre estas impossibilita que estes trabalhos sejam feitos sem este tipo de fichas.\nA utiliza\u00e7\u00e3o destas fichas serve assim, para ajudar na organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o parietal, permitindo ao investigador efetuar um trabalho mais r\u00e1pido e profissional. Neste caso usaram-se as fichas modelo de Miguel A. T. Rodr\u00edguez e da sua equipa (RODRIGUEZ, 2002), adotando as suas fichas de U.E.M. tanto a elementos construtivos como v\u00e3os, janelas, e aparelhos bem como a elementos decorativos como arcos, colunas, capit\u00e9is, etc. Optou-se por retirar alguns dos campos utilizados nas suas fichas, por n\u00e3o se enquadrarem a este estudo. O modelo utilizado foi igualmente baseado nas fichas de Maria Ramalho presentes na sua apresenta\u00e7\u00e3o: \u201cArqueologia da Arquitetura e metodologias de levantamento - a tradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser o que era\u201d. Estas fichas englobam tanto os aspetos estratigr\u00e1ficos bem como tipol\u00f3gicos, em campos separados, condensando a resumindo a informa\u00e7\u00e3o essencial de cada U.E.M. numa \u00fanica ficha, para que esta informa\u00e7\u00e3o possa ser r\u00e1pida e prontamente acedida. Apresenta-se na pr\u00f3xima p\u00e1gina um modelo da Ficha de U.E.M. utilizada neste trabalho.\nFICHA DE UNIDADES ESTRATIGR\u00c1FICAS MUR\u00c1RIAS (U.E.M.)\nDisserta\u00e7\u00e3o em Arqueologia da Arquitetura - Ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador (Sobral de Monte Agra\u00e7o)\nUnidade N\u00b0:\tAl\u00e7ado N\u00b0:\nInterior/Exterior:\tData:\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nDocumenta\u00e7\u00e3o Associada\nMaterial Gr\u00e1fico:\nMaterial Fotogr\u00e1fico:\n3.7.\tLeitura e an\u00e1lise parietal e mur\u00e1ria\nUm dos passos mais importantes num estudo deste tipo \u00e9 a leitura e an\u00e1lise parietal, pois permite ler e construir uma imagem geral do edif\u00edcio e de como todos os elementos que o constituem interagem e se relacionam. Deve iniciar-se esta leitura com uma primeira an\u00e1lise, que juntamente com o levantamento da planta do edifico, permite visualizar um esqueleto deste. Este primeiro esqueleto permite distinguir e identificar os \"paramentos guias\u201d, descritos por Miguel \u00c1ngel Tabales Rodr\u00edguez, como as principais unidades estratigr\u00e1ficas, ou seja as que constituem a maior parte do corpo do edif\u00edcio e lhe d\u00e3o forma (RODR\u00cdGUEZ, 2002). Assim, deve ser focada a aten\u00e7\u00e3o nestas unidades, que ap\u00f3s serem identificadas, deve ser ainda definida a forma como se relacionam em termos estratigr\u00e1ficos. A rela\u00e7\u00e3o entre estes \"paramentos guia\u201d podem revelar imediatamente informa\u00e7\u00f5es de cronologia relativa, tais como possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos momentos de constru\u00e7\u00e3o simult\u00e2neos. Ap\u00f3s este passo podemos ent\u00e3o passar para uma an\u00e1lise completa do edif\u00edcio, identificando as restantes unidades estratigr\u00e1ficas mur\u00e1rias presentes nos paramentos, e relacionando-as com os \"paramentos guias\u201d. Este tipo de olhar sobre o corpo do edif\u00edcio e as unidades que o constituem (sejam elas unidades guias que lhe d\u00e3o a sua forma ou outras unidades parietais) v\u00e3o assim permitir compreender sistematicamente o edif\u00edcio e a sua evolu\u00e7\u00e3o parietal, identificando rela\u00e7\u00f5es mur\u00e1rias de continuidade, destrui\u00e7\u00e3o e/ou reconstru\u00e7\u00e3o. Esta an\u00e1lise vai recair apenas sobre estratifica\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es mur\u00e1rias e processos construtivos, ignorando nesta fase, quaisquer interpreta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas acerca de elementos decorativos que sejam identificados. Na fase posterior deve ser dada aten\u00e7\u00e3o a rebocos, identificando-os e procurando diferentes tipologias ao longo de todos os paramentos.\nO objetivo desta leitura e an\u00e1lise parietal e mur\u00e1ria passa assim por identificar, descrever e numerar as diferentes U.E.M., e analisar as rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre os seus limites, quando \u00e9 poss\u00edvel observ\u00e1-los. Para complementar esta an\u00e1lise deve igualmente realizar-se uma matriz de Harris, onde todas estas rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas mur\u00e1rias est\u00e3o registadas.\nPara al\u00e9m da an\u00e1lise de car\u00e1cter estratigr\u00e1fico, \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio realizar-se uma an\u00e1lise parietal de car\u00e1cter tipol\u00f3gico. No caso do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, existem algumas \u00e1reas nas paredes, principalmente as interiores, que se encontram totalmente cobertas por reboco. Esta foi a principal problem\u00e1tica presente para esta fase dos trabalhos. Foi poss\u00edvel realizar este tipo de an\u00e1lise nas ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador, com a condicionante que n\u00e3o seria permitido \"picar\" as paredes e aceder \u00e1 informa\u00e7\u00e3o parietal completa do corpo exterior ou interior do edif\u00edcio, restringindo assim a an\u00e1lise ao que estava vis\u00edvel no momento, optando-se por cingir a an\u00e1lise aos paramentos exteriores.\nA an\u00e1lise tipol\u00f3gica de um edif\u00edcio passa tamb\u00e9m, \u00e1 semelhan\u00e7a da an\u00e1lise estratigr\u00e1fica, por estudar as diferentes U.E.M. que o constituem, todavia, em vez de analisar as suas rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, devem ser descritos os materiais construtivos que as constituem (pedra, taipa, tijolo, misto, etc.), bem como o tipo de aparelhamento destes mesmos materiais. Durante este estudo, foram comparadas as tipologias construtivas presentes no edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, com outras estabelecidas por alguns autores (CLAIRAC 1877; MATR, 1994; PARENTI, 1988) e complementadas e apresentadas posteriormente por Miguel. A. T. Rodr\u00edguez (RODRIGUEZ, 2002), a fim de se obterem rela\u00e7\u00f5es cronol\u00f3gicas. No caso do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, existem paredes destru\u00eddas em que \u00e9 poss\u00edvel observar o seu interior. Assim, \u00e9 igualmente importante caracterizar e descrever o seu enchimento, visto existirem igualmente tipologias para o enchimento de paredes, que podem fornecer mais dados para obten\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00f5es relativas (MONTALVO, 2000).\nResumindo, \u00e9 importante que a an\u00e1lise parietal e mur\u00e1ria passe pelas duas fases de leitura: uma fase com car\u00e1cter estratigr\u00e1fico, com um objetivo de compreender a evolu\u00e7\u00e3o construtiva; e uma segunda, de car\u00e1cter anal\u00edtico estrutural, com uma finalidade descritiva e tipol\u00f3gica (RODRIGUEZ, 2002).\n3.8.\tEstudo de Marcas de Canteiro\nNa primeira an\u00e1lise do edif\u00edcio, revelou-se a exist\u00eancia de marcas de canteiro. Nesse sentido devia ser feito o seu registo de forma a identificar-se um n\u00famero m\u00ednimo de canteiros envolvidos nos trabalhos de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.\nO levantamento foi efetuado de forma manual, usando-se o m\u00e9todo do decalque direto, atrav\u00e9s de fric\u00e7\u00e3o de grafite sobre papel vegetal (CHARR\u00c9U, 1997). Estas marcas foram depois reproduzidas sob formato digital. De seguida realizou-se a inventaria\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o das diversas marcas identificadas bem como as suas varia\u00e7\u00f5es.\nAs marcas encontradas em S. Salvador inseriam-se em duas distintas categorias (ROBALO, 2009):\n-\tMarcas Utilit\u00e1rias: inserem-se nesta categoria as marcas que consistem em simples linhas retas, horizontais ou verticais, tra\u00e7adas nas pedras para a defini\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o horizontal ou vertical da pedra, ou simplesmente a sua posi\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio (CHARR\u00c9U, 1995);\n-\tMarcas de Identidade: inserem-se nesta categoria as marcas que consistem na \u201cassinatura\u201d de um determinado pedreiro, ou de uma confraria a que este tenha pertencido, de forma a identificar e contabilizar o seu trabalho (CHARR\u00c9U, 1995).\nEfetuou-se com estes dados um invent\u00e1rio de todas as marcas de canteiro criando um pequeno cat\u00e1logo que poder\u00e1 auxiliar futuros estudos que se proponham a debru\u00e7ar mais profundamente sobre este tema (Anexo II:Fig.36 a 57)\nNa fase seguinte procurou-se, em bibliografia especializada, ou em edif\u00edcios hist\u00f3ricos no munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o, paralelos para estas marcas encontradas em S. Salvador.\nEstas marcas de canteiro, de car\u00e1cter identificativo, eram uma \u201cassinatura\u201d do mestre canteiro e determinada marca de canteiro pertencia e caracterizava um \u00fanico individuo9 ou mesmo uma confraria de pedreiros trabalhadores. Alguns autores\n9 Em alguns casos estas marcas poderiam passar por diferentes gera\u00e7\u00f5es familiares, apresentado nestes casos pequenas varia\u00e7\u00f5es\ndefendem ser \u201cposs\u00edvel tra\u00e7ar roteiros de atividade das corpora\u00e7\u00f5es de pedreiros livres, baseados nas repeti\u00e7\u00f5es gl\u00edpticas em locais pr\u00f3ximos (dentro da mesma cidade) ou at\u00e9 geograficamente afastados\u201d (CHARR\u00c9U, 1997). \u201cEstes oper\u00e1rios eram muitas vezes itinerantes, deslocavam-se de terra em terra mediante a necessidade dos seus servi\u00e7os e mediante, tamb\u00e9m, o pagamento que lhes era oferecido pelos comendadores da obra\u201d (SILVA,SIM\u00c3O, 2009).\nAinda que com alguma margem de erro, por princ\u00edpio estes canteiros v\u00e3o marcar da mesma forma as pedras por si trabalhadas, de forma que a repeti\u00e7\u00e3o de marcas de canteiro id\u00eanticas em diferentes edif\u00edcios, permite levantar hip\u00f3teses, n\u00e3o s\u00f3 sobre a presen\u00e7a do mesmo canteiro, bem como sobre uma poss\u00edvel contemporaneidade destas constru\u00e7\u00f5es. Estas rela\u00e7\u00f5es cronol\u00f3gicas devem ser no entanto, estudadas com algum cuidado, a n\u00e3o ser que seja identificada uma marca com o nome completo do mestre pedreiro em ambos os edif\u00edcios.\n3.9.\tRegisto fotogr\u00e1fico\nO registo fotogr\u00e1fico foi propositadamente deixado como \u00faltimo passo da metodologia de trabalho. N\u00e3o significa isto que este registo tivesse sido esquecido ou negligenciado durante os trabalhos de campo. Optou-se por fazer o registo fotogr\u00e1fico como passo final de trabalho, pelo simples facto de ser mais f\u00e1cil realiz\u00e1-lo ap\u00f3s ter uma no\u00e7\u00e3o exata de quais os aspetos do edificado que merecem um registo deste g\u00e9nero, e que ajudam a explicar e transmitir a an\u00e1lise feita ao edificado.\nAssim o registo foi cont\u00ednuo, registando apenas as informa\u00e7\u00f5es parietais que transmitem dados cient\u00edficos. O registo fotogr\u00e1fico compreendeu o registo fotogr\u00e1fico pormenorizado de al\u00e7ados interiores e exteriores e elementos estruturais e decorativos que os constituem.\nAp\u00f3s o planeamento inicial, esta tarefa foi realizada da seguinte forma:\n-\tRegisto fotogr\u00e1fico geral do edificado, criando-se fotos ta totalidade dos al\u00e7ados, numa tentativa de registar toda a informa\u00e7\u00e3o formal e espacial geral do edif\u00edcio.\n-\tRegisto fotogr\u00e1fico pormenorizado dos elementos estruturais e/ou construtivos, e dos decorativos/art\u00edsticos, que transmitem dados referentes \u00e0 integra\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica e tipol\u00f3gica do edificado e das suas v\u00e1rias fases e interven\u00e7\u00f5es construtivas.\n-\tRegisto fotogr\u00e1fico das estruturas pertencentes ao lagar vin\u00edcola\n-\tRegisto fotogr\u00e1fico da cerca que delimita a \u00e1rea das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador, bem como do portal de entrada inserido nesta cerca.\n4.\tOs dados da documenta\u00e7\u00e3o escrita\nA metodologia de uma interven\u00e7\u00e3o, sob a disciplina da Arqueologia da Arquitetura, deve sempre passar por uma fase que engloba a recolha e an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e bibliogr\u00e1fica acerca do objeto de estudo. Neste caso, toda a documenta\u00e7\u00e3o reunida sobre o s\u00edtio de S\u00e3o Salvador, e as suas estruturas, mostrou-se muito importante para os objetivos deste trabalho. As v\u00e1rias descri\u00e7\u00f5es e referencias, tanto \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador, como aos Pa\u00e7os do Bispo e edif\u00edcios anexos, permitiram aferir importantes dados que, conjugados com a informa\u00e7\u00e3o que os trabalhos de campo providenciaram, permitem avan\u00e7ar com cronologias relativas e hip\u00f3teses interpretativas para uma classifica\u00e7\u00e3o das atuais estruturas que hoje se encontram no s\u00edtio do Salvador.\nO primeiro estudo, j\u00e1 referido neste trabalho, do edif\u00edcio classificado como Capela de S\u00e3o Salvador, \u00e9 mencionado por Virgolino F. Jorge (JORGE, 1979). Al\u00e9m de oferecer um primeiro olhar sobre a arquitetura e iconografia deste edif\u00edcio, o autor re\u00fane tamb\u00e9m as not\u00edcias dadas pelos documentos que referem a Capela de S\u00e3o Salvador do Mundo e o seu contexto envolvente. Real\u00e7a, no entanto, o importante facto de que estas fontes documentais que re\u00fane, nunca chegam a descrever a capela, n\u00e3o auxiliando portanto na interpreta\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da sua arquitetura. Estas tratam fundamentalmente de documentos de censos feitos \u00e1 popula\u00e7\u00e3o associada \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o de Montagra\u00e7o, ou de pequenas peti\u00e7\u00f5es feitas na altura pelo respons\u00e1vel lit\u00fargico da Capela de S. Salvador.\nA primeira refer\u00eancia documental que Virgolino F. Jorge identifica na sua pesquisa historiogr\u00e1fica, \u00e9 uma doa\u00e7\u00e3o, de 1186, que D. Sancho I, faz de Soveral e seu termo ao bispo de \u00c9vora, D. Paio, com confirma\u00e7\u00e3o perp\u00e9tua dos seus sucessores, e que cujo texto em portugu\u00eas atual, se encontra exposto em \u201cMonte Agra\u00e7o e o seu foral\" (SOARES, 1990).\nDepois de longo per\u00edodo sem qualquer not\u00edcia, em 1320, surge uma nova men\u00e7\u00e3o documental. Virgolino F. Jorge identifica uma not\u00edcia em que o seu autor, Fortunato de Almeida, confirma a exist\u00eancia da Capela de S. Salvador, afirmando que\nnaquele ano lhe foi atribu\u00edda uma lota\u00e7\u00e3o de 100 libras (ALMEIDA, 1971). Trata-se da mais recuada men\u00e7\u00e3o direta \u00e0 capela, apresentada por Virgolino F. Jorge, pelo que se pode efetivamente concluir que \u00e0quela data a capela estava em funcionamento.\nNuma visita\u00e7\u00e3o \u00e0s igrejas da diocese de Lisboa refere-se a exist\u00eancia de S\u00e3o Salvador de Monte Agra\u00e7o, que fora visitada a 13 de Outubro de 1342, e que \u00e9 distinguida como pertencente ent\u00e3o ao cabido de \u00c9vora.10\nDe 3 de Fevereiro de 1467, \u00e9 feita uma s\u00faplica de Diogo Gon\u00e7alves, presb\u00edtero da diocese de Silves, relativamente \u00e0 vagatura do presbit\u00e9rio da Capela de S. Salvador do Mundo, que estava vaga por \u00f3bito de Jo\u00e3o Afonso (S\u00c1, 1974). Poucos anos mais tarde, em 24 de Abril de 1471, surge uma nova peti\u00e7\u00e3o, desta vez feita por \u00c1lvaro Gon\u00e7alves, presb\u00edtero da S\u00e9 de Lisboa, visto que Diogo Gon\u00e7alves, a quem havia sido dado o cargo naquela capela na sequ\u00eancia do pedido j\u00e1 mencionado, vai nesta altura exercer outras fun\u00e7\u00f5es (S\u00c1, 1974).\nEm in\u00edcios do s\u00e9culo XVIII, o Padre Ant\u00f3nio Carvalho da Costa, alude na sua Corografia Portuguesa, que Sobral de Monte Agra\u00e7o possu\u00eda em 1712, sessenta fogos, aproximadamente 260 habitantes, segundo o autor, e que o curado, pertencente aos padres da Companhia de Jesus de \u00c9vora, rendia 100 mil r\u00e9is (COSTA, 1712).\n\u00c9 no Diccionario Geographico de Portugal, que se encontram as refer\u00eancias mais diretas \u00e0 Capela de S. Salvador do Mundo e \u00e0 Vila de Sobral de Monte Agra\u00e7o (BREMEU, 1758; VV., 1978). Em resposta a inqu\u00e9rito emanado do Tribunal Supremo, o Padre Cortez Bremeu, na altura prior de S\u00e3o Salvador do Mundo, informa o seguinte:\nA villa do Sobral de Monte Agra\u00e7o he e ser\u00e1 da prov\u00edncia da Extremadura;\nPatriarchado de Lisboa, comarca de Torres Veras, tem termo pr\u00f3prio e por freguezia a Igreja do Salvador do Mundo\n10\tCf. \u00abLivro que cham\u00e3o da Roda\u00bb, in Biblioteca Nacional de Lisboa (Alcobacenses) - c\u00f3dice 114 - f\u00f3lio 387, publicado em Documentos para a Hist\u00f3ria da Cidade de Lisboa - Pr\u00f3prios dos Reis, Lisboa, 1954, p.328\nSeo Donatario he o Collegio do Esp\u00edrito Santo da Companhia de Jesus da Universidade de \u00c9vora [...]\nA villa dentro em si tem dezoito fogos e incluindo os do termo s\u00e3o por todos cento, e vinte [...]\nA Parochia est\u00e1 fora da villa e dos lugares do termo, no alto de hum monte, dezerto, dista do mais vizinho quase meio quarto de legoa [...]\nE os vizinhos ser\u00e3o por todos seiscentos [...]\nO orago he o Salvador do Mundo. Tem tr\u00eas altares o maior, dous lateraes, hum de S. Braz, outro de S. Sebasti\u00e3o. N\u00e3o tem naves. Nem Irmandades [...]\nSeo anlimentos se arbitra em quatrocentos para quinhentos mil reis [.]\nN\u00e3o h\u00e1 romagem alguma. N\u00e3o tem Beneficiados nem Conventos de Religiosos. Nem Caza de Mizericordia. Nada. Tem no lugar de Patameira huma Ermida de Nossa Sra. Da Luz [...] E na villa outra de N. Sra. Da Vida em que de prezento est\u00e1 tamb\u00e9m o S.mo Sacramento em Sacr\u00e1rio. Tem Juiz ordin\u00e1rio, Camera e s\u00e3o sujeitos ao Corregedor de Torres Vedras [...]\nDista da cidade de Lisboa seis Legoas [...]\nO Terramoto do anno de 1755padeceo pouca coiza em algumas cazas, que quaze todas s\u00e3o terras, e de barro [...]\nVilla do Sobral de Monte Agra\u00e7o em Vinte de Mar\u00e7o de mil settecentos e cincoenta e outo\nO Prior Ant\u00f3nio Cortez Bremeu11\n11\tBREMEU, Padre Ant\u00f3nio Cortez (1758) Diccionario Geographico de Portugal (Mem\u00f3rias Paroquiais) Tomo 35 n\u00b0 193, pp. 1421-1427\nDeste texto apura-se que no ano de 1758, a vila de Sobral de Monte Agra\u00e7o possui apenas uma par\u00f3quia, Salvador do Mundo, sendo a sua capela, sede. Fazia parte da comarca de Torres Vedras e estava sob jurisdi\u00e7\u00e3o dos Jesu\u00edtas da Universidade de \u00c9vora. Esta freguesia, possu\u00eda ent\u00e3o 120 fogos e aproximadamente 600 habitantes. \u00c9 tamb\u00e9m neste texto que pela primeira vez se cita e descreve, ainda que muito brevemente, a Capela de S. Salvador do Mundo, referida como tendo apenas uma nave e no seu interior tr\u00eas altares. Comparando estes dados, com o atual edif\u00edcio, de facto constatamos que eles nos apresenta uma \u00fanica nave, no entanto hoje n\u00e3o existem quaisquer ind\u00edcios de presen\u00e7a de altares. Este facto pode ser devido ao edif\u00edcio em causa, n\u00e3o corresponder \u00e1 Igreja de S\u00e3o Salvador, ou \u00e0 presen\u00e7a do lagar vin\u00edcola, que pode ter sido a causa da destrui\u00e7\u00e3o destes tr\u00eas altares.\nPor \u00faltimo, Virgolino F. Jorge identificou uma peti\u00e7\u00e3o datada de 15 de Mar\u00e7o de 1817, por parte dos \u00abMenzarios e demais Irm\u00e3os da Irmandade do Sant\u00edssimo Sacramento da freguesia do Salvador do Mundo\u00bb12, destinada a D. Jo\u00e3o VI, onde s\u00e3o dadas a conhecer as prec\u00e1rias circunst\u00e2ncias em que a Irmandade e a Capela de S. Salvador se encontram. Virgolino F. Jorge, aponta uma poss\u00edvel liga\u00e7\u00e3o com a passagem de invasores franceses que teriam vandalizado o edif\u00edcio. Tanto estes atos de pilhagem, bem como a inexist\u00eancia de quaisquer rendimentos, podem ter sido as grandes raz\u00f5es de decad\u00eancia e abandono deste edif\u00edcio que, em 1817, ainda se encontrava em uso cultual. O autor sugere que estes fatores ligados ao diminuto espa\u00e7o lit\u00fargico, e a \u201clocaliza\u00e7\u00e3o solit\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o ao povoado de Monte Agra\u00e7o13, que nesta altura crescia consideravelmente e possu\u00eda j\u00e1 uma nova igreja, a Igreja de Nossa Senhora da Vida\u201d14 (JORGE, 1979). Virgolino F. Jorge sugere que \u00e9 nesta fase que a Capela de S. Salvador do Mundo vai ser abandonada como edif\u00edcio de cariz religioso, conhecendo mais tarde uma nova fase ocupacional, desta vez para uso agr\u00edcola. Primeiro ser\u00e1 transformada para lagar vin\u00edcola e depois como armaz\u00e9m. Destas fases n\u00e3o se\n12\tArquivo Nacional da Torre do Tombo, Desembargo do Pa\u00e7o - Corte, ma\u00e7o 1216, doc. 157\n13\tEm 1817, Monte Agra\u00e7o crescia e desenvolvia-se j\u00e1 no local da atual Vila, afastando-se do antigo s\u00edtio do Salvador, tornando cada vez menos relevante a import\u00e2ncia lit\u00fargica da igreja de S\u00e3o Salvador\n14\tIgreja matriz da atual Vila de Sobral de Monte Agra\u00e7o\nencontram quaisquer registos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de algumas fotos tiradas em 1950, por Cabrita Henriques15 (Anexo III: Foto.41) e, em 1964, por Analide \u00d3scar16 (Anexo III:Foto.42, 43).\nTodas estas not\u00edcias encontram-se, no entanto, muito dispersas em diferentes obras e censos, e dado o seu car\u00e1cter pouco descritivo, \u00e9 dif\u00edcil tra\u00e7ar a partir destas, uma linha cronol\u00f3gica cont\u00ednua acerca do uso lit\u00fargico da Igreja de S. Salvador, ou mesmo comprovar o tipo de funcionalidades que o atual edif\u00edcio de S. Salvador possa ter tido ao longo dos tempos. Virgolino F. Jorge assume, na sua obra, que o atual edif\u00edcio que hoje ainda se encontra de p\u00e9, no interior da cerca da Quinta de S\u00e3o Salvador, \u00e9 sem d\u00favida a Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo. Parece, no entanto, que apesar de estar atualmente inventariada com este mesmo nome, a funcionalidade do edif\u00edcio em causa, pode ter sido diferente durante a sua exist\u00eancia, e a localiza\u00e7\u00e3o da Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo, referenciada na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, ter sido na verdade nas proximidades do atual edif\u00edcio medieval. O estudo de Virgolino F. Jorge levanta d\u00favidas quando comparadas as suas interpreta\u00e7\u00f5es com os dados da arqueologia. Estas d\u00favidas prendem-se com a classifica\u00e7\u00e3o deste edif\u00edcio como igreja, e continuam presentes ap\u00f3s a leitura do estudo de Maria M. Soares (SOARES, 1990; SOARES, 2000).\nEsta autora estudou o acervo documental conhecido por Arquivos da Casa Sobral (A.C.S.), de onde retirou preciosas informa\u00e7\u00f5es sobre os edif\u00edcios que se encontravam na antiga povoa\u00e7\u00e3o de Montagra\u00e7o, atual s\u00edtio do Salvador. Este acervo documental permite aferir localiza\u00e7\u00f5es e cronologias relativas em rela\u00e7\u00e3o aos edif\u00edcios do s\u00edtio do Salvador, indicando-nos rela\u00e7\u00f5es de proximidade entre estruturas, e avan\u00e7ando por vezes com medidas, que s\u00e3o hoje poss\u00edveis de cruzar n\u00e3o s\u00f3 com os dados das estruturas ali vis\u00edveis, e com os das campanhas arqueol\u00f3gicas realizadas no interior do recinto da Quinta de S\u00e3o Salvador. Por ser significativo o seu conte\u00fado para a interpreta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e para os objetivos deste trabalho optou-se por apresentar os trechos de texto dos documentos mais significativos recolhidos pela pesquisa daquela autora.\n15\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/SIPAArchives.aspx?id=092910cf-8eaa-4aa2-96d9-994cc361eaf1&amp;nipa=IPA.00006389 (visitado a 27-01-2014)\n16\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/SIPAArchives.aspx?id=092910cf-8eaa-4aa2-96d9-\n994cc361eaf1&amp;nipa=IPA.00006389 (visitado a 27-01-2014)\nEm 1220, um cat\u00e1logo das igrejas existentes no termo de Torres Vedras, revela que a Igreja de S\u00e3o Salvado de Monte Agra\u00e7o se encontrava j\u00e1 sob uso cultual com a designa\u00e7\u00e3o: [...] Ecclesia sancti Salvatoris de M\u00f5te Agracio [...]17. Esta informa\u00e7\u00e3o, permite recuar a funda\u00e7\u00e3o desta igreja at\u00e9 meados de 1220, constituindo-se como a mais antiga refer\u00eancia encontrada acerca desta.\nMaria M. Soares, identificou igualmente, no Arquivo da S\u00e9 da cidade de \u00c9vora, um documento, datado de 1321, onde se encontram \u00abas possiss\u00f5es e emprazamentos\u00bb detidos pelos capitulares e pelo bispo, em terras de Monte Agra\u00e7o.\n[...] It ha o Cabidoo em Monte Agra\u00e7o huum peqno de hdamto aso a ousya de san Salvador iunta p apar das casas como vay plo caminho q vay pa os montigos. E o Bpo hay outro peqno dherdamto tras as casas da morada. 18\nEntre estas propriedades refere-se uma \"pequena propriedade junto \u00e0 \"ousia\u201d da Igreja de S\u00e3o Salvador, ao lado das casas onde passava o caminho que levava aos \u00abMontijos\u00bb\u201d, pertencendo \u00e0 S\u00e9 uma outra diminuta terra atr\u00e1s das \u00abcasas da morada\u00bb, considerando, Maria M. Soares, que estas se referem aos Pa\u00e7os do Bispo (SOARES, 1990; SOARES, 2000). Apesar de se encontrarem neste texto refer\u00eancias tanto \u00e0 Igreja de S. Salvador bem como aos Pa\u00e7os do Bispo, \u00e9 imposs\u00edvel apurar a localiza\u00e7\u00e3o da Igreja a partir deste pequeno excerto. O top\u00f3nimo \u00abMontijos\u00bb, ainda hoje se mant\u00e9m sob a designa\u00e7\u00e3o de Montijo.\nProv\u00e9m de 1527, uma nova refer\u00eancia aos edif\u00edcios de S\u00e3o Salvador. Jorge Fernandes, escriv\u00e3o da chancelaria da comarca da Estremadura, refere o top\u00f3nimo de Vila de Monte Agra\u00e7o, referindo que neste territ\u00f3rio existiam uma igreja, uns pa\u00e7os\n17\tA.N.T.T. Gaveta 1, ma\u00e7o 2, n\u00b018, com transcri\u00e7\u00e3o no Livro 1 da Reforma dos Documentos das Gavetas, ff.51e-56v. Cf. Jo\u00e3o Pedro Ribeiro, Mem\u00f3rias para a Hist\u00f3ria das Inquiri\u00e7\u00f5es. Documentos, Lisboa, 1815; GABRIEL, Pereira, Lisboa e Arredores. Inquiri\u00e7\u00f5es do Reinado de D. Afonso III, Lisboa 1902, pp.3-15; Francisco Costa, O Pa\u00e7o Real de Sintra, Sintra, 1980, pp.66-67.\n18\tLOURO, Henrique da Silva (1970) O Livro mais antigo da S\u00e9 de \u00c9vora. A Cidade de \u00c9vora. 1- S\u00e9rie, n\u00b0 51-53, pp.180\nvelhos do cardeal e um pelourinho. O autor indica tamb\u00e9m que neste ano j\u00e1 ningu\u00e9m habitava no local da funda\u00e7\u00e3o da vila de Montagra\u00e7o, com exce\u00e7\u00e3o apenas de um caseiro que habitava as casas do \u201cCasal do Pa\u00e7o, junto aos aposentos do cardeal-infante\u201d (SOARES, 1990):\n[...] Em esta vila de M\u00f5te Agra\u00e7o n\u00f5 vive nh\u00fca pessoa no corpo da vila somente esta ahi h\u00fca igreja e h\u00fcs pa\u00e7os velhos do Cardeal e agora sam de Lu\u00eds da Silveira, e he regemgo. E tem o pelourinho ahi [...].\nEncontrou-se uma nova refer\u00eancia a este pelourinho, datada de 1535, num documento que apresenta pormenores sobre o recinto muralhado do espa\u00e7o referido como Pa\u00e7os do Bispo. Esta informa\u00e7\u00e3o pode ser observada no Documento N\u00b015 da obra de Micaela Soares (SOARES, 1990). Transcrevem-se aqui os par\u00e1grafos mais relevantes deste documento:\nInforma\u00e7\u00e3o que deu o ouvidor de Montagra\u00e7o do estado dos Pa\u00e7os e arrendamento por 18 anos de h\u00fcs casais que estam junto dos mesmos Pa\u00e7os.19\nS\u00f1or As casas que agora hy ha he hu\u00e3 tore20 de pedra e call forte e sobradada que tem h\u00fca salla de bo\u00f5a gramdura e h\u00fca camara a quall tore he de paredes largas e cunh\u00e3is de camtaria fumdada por baixo de arquos21 pollo mejo de camtaria e as logias22 em hu\u00fca parte ladrilhado pa ter tgo23 e a outa parte q\n19\tTexto n\u00e3o assinado, datado de 1535.\n20\t'Torre'. O substantivo podia significar na \u00e9poca - como no caso vertente - \u2018edif\u00edcio com andar t\u00e9rreo e sobrado' (SOARES, 1990)\n21\t'Arcos' (SOARES, 1990)\n22\t'Divis\u00f5es no piso t\u00e9rreo'. L\u00f3jia \u00e9 ainda hoje dic\u00e7\u00e3o popular de 'loja' (SOARES, 1990)\n23\t'trigo' (SOARES, 1990)\nnom he ladrilhado pa ter vinho e sam foradas as ditas casas em cima por baixo dos telhados de foro de esteira ao modo amtigo e por fora de redor dos telhados cerquadas de hu\u00fca parede de tijollo a modo de girlamda24 q cobre e ampara ate o meo dos telhados por causa do vemto muito que com\u00fcm\u00eate ahy ha por a tra ser vemtosa e o sito dos pa\u00e7os estar em alto E tem h\u00fc recibimemto gramde cerquado de parede de pedra e call forte a ql parece he de cimquo palmos de largo e a largura do dito recibimento he de dezasejs bra\u00e7as e o comprim\u00eato delle he de doze bra\u00e7as tudo em vam E porem S\u00f5r he tudo velho e muito amtigo E ja em outro tempo semdo vivo o bpoo dom Af\u00f5m estavam outas casas pegadas com estas as qu\u00e3is cajrom em tempo do dito bpoo e estam asy q n\u00fcqua se majs coregerom E asy estam j\u00fcto dos ditos pa\u00e7os edeficios de casas caldas ja em pardieiros que dizem os amtigos que forom de pesoas que hy moravam e a Igreja matriz da villa q se chama o Saluador esta logo j\u00fcto dos ditos pa\u00e7os E perto dos ditos pa\u00e7os esta hu\u00fca fomte de boa augoa E em tempo do cardeal seu irm\u00e3o que a gloria aja eu per seu mamdado mandey coreger os telhados do dito pa\u00e7o e poserom nos frech\u00e3is e madeiramto delles gatos de fero e outras fortelezas necessarias q abastou e agora ainda abasta e esta seguro n\u00f5 ser necesario nenh\u00fca cousa mais sen\u00f5 revolverem se e proverem se os telhados de goteiras q ham e os canos delles q estam denificados E asy ha Snor mester repairado o sobrado de buraquos e tavoas25 podres q tem E asy ha mester feitas de novo as duas portas de fora .s. a da logia e da sala q estam todas quebradas e podres de velhicy e a porta da logea he gr\u00e3de que avera mester seja couceiras ou eito se lhe forem necesarias e a outra porta he mais pequena E estes denificamtos mamdey Snor\n24\t\u2018Motivo arquitect\u00f3nico ornamental' que tina tamb\u00e9m car\u00e1cter funcional, como se v\u00ea (SOARES, 1990)\n25\t\u2018t\u00e1buas'(SOARES, 1990)\nver per ofici\u00e3es e dizem q se poderam coreger e fazer com cimqo ate s\u00e9js mill rs.\n[...]\nE o que agora tem cargo dos dito pa\u00e7os he o ppdor do comcelho da villa porq fazem nelles os Juizes e ofici\u00e3es suas audiemcas e camaras E porem Snor eu aremdey o casall que Vosa. A, tem jumto destes pa\u00e7os a h\u00fc Joham Alz em tempo do cardeal e per seu mamdado com condi\u00e7\u00e3 que dormise e aquetase os ditos pa\u00e7os e os alimpase por ser asy bem e necessario como Vosa A. podera mamdar ver pollo papel q com esta dey e em que esta esprito o caso como se passou.\n[...]\nSnor eu fiz camara com todo o povo da villa sobr a detrimina\u00e7am homde se dizese e posese o pelourinho como me Vosa A. Mandou que fizese e achou se hu\u00fc cha\u00e3o do comcelho q esta aredado oito bra\u00e7as do adro da Igreja homde o pelourinho sohia a estar e por todos foy acordado q neste lugar e cha\u00e3o se posese ho pelourinho p que dizem q este sjto dos pa\u00e7os de Vosa Alteza he a cabe\u00e7a da villa homde elles som obrigados fazer suas camaras e audiemcias e todo o que lhe he necesario por bem de Justi\u00e7a e tudo isto sempre se ally custumou fazer e as espturas amtigas asy o dizem E este syto esta no meo da povoa\u00e7am de toda a villa e termo homde podem vir todos com mais pouquo trabalho quando for necesario e por estas rez\u00f5es e por ho syto ser desposto pa iso acordarom q hy se fizese e posese.26\n26\tSOARES, Maria Micaela (1990) Monte Agra\u00e7o e o seu Foral. C\u00e2mara Municipal de Monte Agra\u00e7o, pp.146-150\nPode-se considerar este documento como uma das maiores fontes de informa\u00e7\u00e3o acerca da arquitetura presente nos Pa\u00e7os do Bispo. Neste \u00e9 descrito um edif\u00edcio, referido como \u201ctorre\", que segundo Maria M. Soares, o seu nome deve simplesmente querer indicar um edif\u00edcio de duplo piso. Este apresentava aparelhos de \u201cpedra e cal\", que comp\u00f5em paredes largas e cunhais em cantaria. O seu segundo piso encontrava-se sustentado por um sistema de arcos de cantaria, e superiormente dispunha-se de uma sala de grandes dimens\u00f5es e uma c\u00e2mara mais pequena. Maria M. Soares afirma que a sala maior pode ter servido como sala de rece\u00e7\u00f5es e refeit\u00f3rio, tendo a c\u00e2mara, de menores dimens\u00f5es, a fun\u00e7\u00e3o de aposento episcopal para dormir e orar. O andar t\u00e9rreo, apresentava-se divido em \u201cl\u00f3gias\". O seu piso inferior, \u00e9 descrito como possuindo uma parte ladrilhada (servindo de celeiro para armazenamento de trigo) e outra parte, de terra batida, sem ladrilho (para zona de adega de vinho), ao passo que o piso superior era \u201csobrado\", ou seja de madeira. S\u00e3o tamb\u00e9m oferecidas informa\u00e7\u00f5es sobre o tipo de cobertura, que na altura era constitu\u00edda por esteira. Ao redor da sua cobertura e segundo piso, o edif\u00edcio apresentava uma \u201cparede de tijolo\", descrito como uma \u201cguirlanda\", ou grinalda (SOARES, 1990), que teria a fun\u00e7\u00e3o de proteger o edif\u00edcio e a sua cobertura, dos fortes ventos caracter\u00edsticos daquele local. Ainda neste texto, \u00e9 apresentada uma descri\u00e7\u00e3o da cerca que encerra o recinto onde se encontrava esta \u201cTorre\" bem como outras casas, possibilitando a compara\u00e7\u00e3o com o muro que atualmente se encontra no local. Neste documento descreve-se um muro de pedra e cal, com uma espessura de 5 palmos27 (1,10 m). O seu per\u00edmetro apresentava arestas com 16 bra\u00e7as de largura (35,2 m) e 12 bra\u00e7as (26,4 m) de comprimento. De notar aqui a refer\u00eancia \u00e0 medida de bra\u00e7as, apontando para o Sistema Craveiro Portugu\u00eas como sistema de medidas utilizado na altura. Indica-se neste documento, a antiga presen\u00e7a de outras casas que se encontravam pegadas a este edif\u00edcio mas que ru\u00edram, ainda \u201cem tempo do dito bispo\". Relativamente ao estado das edifica\u00e7\u00f5es da altura, estas s\u00e3o descritas como \u201cvelhas\" e antigas. Este texto parece referir diretamente aos Pa\u00e7os do Bispo, e ao muro que delimitava este espa\u00e7o, colocando no seu interior a referida \u201cTorre\", e junto a esta, antigas casas que serviram de habita\u00e7\u00e3o, e que na altura se encontravam em decad\u00eancia ou ru\u00edna. Refere-se de seguida a exist\u00eancia, junto dos\n27\tAssume-se a medida indicada como Palmos Craveiros, dada a natureza das restantes medidas indicadas no documento, as bra\u00e7as, que se encontram inseridas unicamente, no Sistema Craveiro Portugu\u00eas.\nPa\u00e7os, de uma fonte de boa \u00e1gua28, bem como a Igreja Matriz da vila que se chama Salvador, localizada \u201clogo junto dos ditos pa\u00e7os\u201d. Esta refer\u00eancia \u00e9 infelizmente muito vaga, e n\u00e3o permite aferir imediatas conclus\u00f5es sobre uma localiza\u00e7\u00e3o mais exata desta igreja. De notar no entanto que, na altura da reda\u00e7\u00e3o deste documento, o seu autor mandou reparar os telhados do dito pa\u00e7o e colocar nos seus frechais e madeiramentos, bem como gatos de ferro de forma a consolidar a edifica\u00e7\u00e3o. Reparou-se igualmente as duas portas do edif\u00edcio do pa\u00e7o (a porta da \u201cl\u00f3gia\u201d e da sala), instalando-se na primeira, \u201ccouceira ou eito\u201d. Descreve-se a porta da \u201cl\u00f3gia\u201d, presente no piso t\u00e9rreo, como sendo grande, e a porta da \u201csala\u201d, que aparenta ser a porta exterior de acesso ao segundo piso (que apresentava uma sala de grandes dimens\u00f5es), como sendo mais pequena.\nEm 1535, o concelho da vila de Montagra\u00e7o, reunia-se j\u00e1 nestes pa\u00e7os, realizando no seu interior, as suas audi\u00eancias e c\u00e2maras. N\u00e3o \u00e9 claro, atrav\u00e9s da leitura deste documento, se esta casa de audi\u00eancias, e a \u201cTorre\u201d atr\u00e1s referida, s\u00e3o o mesmo edif\u00edcio. Esta \u00e9, no entanto, uma forte hip\u00f3tese, dada a import\u00e2ncia arquitet\u00f3nica atribu\u00edda \u00e0 referida \u201cTorre\u201d, com as suas arcarias e cunhais erigidos em cantaria, e a prote\u00e7\u00e3o do seu segundo piso e telhado por uma parede de tijolo, em guirlanda. Estes fatores podem assim indicar que este edif\u00edcio poderia ter outras fun\u00e7\u00f5es mais importantes, para al\u00e9m das de armazenamento no seu piso t\u00e9rreo. Maria M. Soares, assume tamb\u00e9m na sua obra, que tanto o pa\u00e7o, como o edif\u00edcio mencionado como \u201ctorre\u201d, s\u00e3o o mesmo, quando afirma: \u201c(...) o vinho dos \u00abquartos\u00bb e \u00absextos\u00bb -armazenado, em tempos mais antigos, como j\u00e1 se viu, na parte t\u00e9rrea da \u00ablogia\u00bb do pa\u00e7o episcopal e, depois, nos ton\u00e9is da sua adega do Sobral - se destinaria, quer ao consumo do pr\u00f3prio Col\u00e9gio, quer a comercializa\u00e7\u00e3o noutras partes\" (SOARES, 1990).\nIgual import\u00e2ncia, se atribu\u00eda ao edif\u00edcio do pa\u00e7o, que como se refere igualmente no Documento n\u00b015 (SOARES, 1990, pp.146), parcialmente transcrito, era mantido e aquecido por um caseiro que habitava no local, e tratava j\u00e1 da sua manuten\u00e7\u00e3o. Pela descri\u00e7\u00e3o dada, o s\u00edtio de S\u00e3o Salvador, servia meramente como espa\u00e7o de concelho\n28\tSobre esta fonte, tamb\u00e9m Fran\u00e7a Borges escreveu, afirmando que nos arquivos da C\u00e2mara est\u00e1 designada por \u00abFonte Vedra\u00bb e que ainda hoje existe com a sua serventia virada para o lado da antiga Igreja BORGES, Fran\u00e7a (1947). Montagra\u00e7o: antigos documentos referentes \u00e0 sua exist\u00eancia. Boletim da Junta de Prov\u00edncia, Lisboa,\nonde se tratavam assuntos administrativos, legislativos e jur\u00eddicos, bem como reuni\u00f5es e assembleias da c\u00e2mara. Ignoravam-se as restantes habita\u00e7\u00f5es deste s\u00edtio, zelando-se unicamente pela manuten\u00e7\u00e3o da \u201ccasa da c\u00e2mara\u201d ou pa\u00e7o. Face aos dados da documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica levanta-se a hip\u00f3tese de que a \u201ctorre, que se encontrava igualmente bem preservada, \u00e9 de facto a \u201ccasa da c\u00e2mara\u201d, dado ser o \u00fanico edif\u00edcio que tem utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o do caseiro.\nPor fim, refere-se neste documento a exist\u00eancia de um pelourinho, dando informa\u00e7\u00e3o detalhada sobre a sua localiza\u00e7\u00e3o. Este edificou-se inicialmente estando a 8 bra\u00e7as (17,6 m) de dist\u00e2ncia do adro da igreja, junto ao local dos pa\u00e7os, que seria o centro jur\u00eddico da vila neste per\u00edodo. O mesmo parece ter sofrido danos, desde a sua coloca\u00e7\u00e3o em 1527, e da\u00ed ter sido necess\u00e1ria a sua substitui\u00e7\u00e3o e reintegra\u00e7\u00e3o no mesmo local, em 1535.\nUma nova refer\u00eancia prov\u00e9m de um documento de 27 de Setembro de 1566, da parte do not\u00e1rio Lu\u00eds da Gama, sendo esta a vers\u00e3o final apresentada29:\nIn dei nomine, am\u00e9m. Saibam quantos este instrumento de posse virem como no ano do nascimento de Nosso Senhor Jesus Cristo de mil e quinhentos e sessenta e seis, aos vinte e sete dias do m\u00eas de Setembro do dito ano, nos pa\u00e7os30 do arcebispo da cidade de \u00c9vora, dentro na casa onde se faz a audi\u00eancia do concelho e jurisdi\u00e7\u00e3o de Monte Agra\u00e7o e do Sobral do arcebispado de Lisboa, em presen\u00e7a de mim not\u00e1rio abaixo assinado compareceu [...].31\nDeste texto \u00e9 poss\u00edvel concluir que a situa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Salvador se mantinha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima fonte hist\u00f3rica referida. Em 1566, existiam ainda os chamados Pa\u00e7os do\n29\tGrafia atualizada da responsabilidade de Micaela M. Soares\n30\tResid\u00eancia do arcebispo de \u00c9vora, em Monte Agra\u00e7o, junto \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador. (SOARES; 1990)\n31\tSOARES, Maria Micaela (1990) Monte Agra\u00e7o e o seu Foral. C\u00e2mara Municipal de Monte Agra\u00e7o, pp.14\nBispo, e no seu interior continuava a ser feita a audi\u00eancia do \u00abconcelho e jurisdi\u00e7\u00e3o de Monte Agra\u00e7o e do Sobral\u00bb. Estes realizavam-se num edif\u00edcio que, sem d\u00favida, se encontrava no interior do Pa\u00e7o dos Bispos, ou seja, no interior da cerca medieval que delimitava estes pa\u00e7os.\nNo ano de 1567, \u00e9 oficializada a posse e jurisdi\u00e7\u00e3o, dos bens e rendas provenientes de Montagra\u00e7o, transferindo-se estes para o controlo dos jesu\u00edtas do Col\u00e9gio do Esp\u00edrito Santo da Companhia de Jesus. Neste bens inclu\u00eda-se tamb\u00e9m o padrado da Igreja de S\u00e3o Salvador. Esta posse foi executada em 24 de Mar\u00e7o de 1567, por Jorge Vaz de Campos, que procedeu no mesmo ano ao \u201ctombo e demarca\u00e7\u00f5es das propriedades\u201d. A cerim\u00f3nia de posse \u00e9 descrita com algum rigor, sendo alguns dos pormenores referidos pertinentes para compreender a disposi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica do s\u00edtio do Salvador. Aqui se apresenta transcri\u00e7\u00e3o de parte deste documento, transmitindo os dados mais relevantes:\n[...] E logo no dito dia vinte e quatro dias do dito m\u00eas de Mar\u00e7o do dito anno de mil e quinhentos seseta e sete na ditta Villa de Montagra\u00e7o o dito Ldo com os ditos Procurador Juizes e vreadores e Alcaide se foi pola dita Villa e seu termo e tomou pao e pedra telha terra herva e a deu ao dito Po Gon\u00e7alves Procurador do dito Collegio e o meteu de posse da ditta villa e seu termo. Andando per elle e se foi a Igreja do Salvador da ditta Villa e entrou nella com o ditto Procurador e officiaes assi na Samchristia da ditta Igreja abrindo as portas della e deu a alva e vestimenta ao dito pdor e elle se revestio e disse missa na ditta igja e o dito Lecenceado o ouve por em posse do padroado da ditta igja em nome do ditto Collegio e o dito Procurador asseitou a dita posse com o Procurador do ditto Collegio e da ditta Igreja se foi o dito Lecenceado com ho dito Procurador e officiaes aos Pa\u00e7os da meza Episcopal da ditta Villa e entrou nelles e tomando pedra e telha deu a posse dos ditos Pa\u00e7os ao dito Procurador e elle a Recebeo e tomou em nome do ditto Collegio e assi entrou na\nCasa onde se custuma faserem os juises Vredores e Almotaceis as audiencias e verea\u00e7ois e tomou posse e deu a dita posse ao dito Pero Gon\u00e7alves Procurador do dito Collegio e Universidade e o dito Pero Glz Procurador do ditto Collegio Recebeo em nome do ditto Collegio e Universidade a dita posse e todas as ditas couzas sobreditas o dito procurador as Recebeo e tomou e assinou aqui com o dito Lecenceado testemunhas que estav\u00e3o presentes os ditos officiaes e Pero Velho tabali\u00e3o da ditta Villa e Joam Martins e outros e eu Luis da Gama escriv\u00e3o q o escrevi. [...]32\nRetira-se deste excerto, duas importantes conclus\u00f5es. A primeira, relacionada com a Igreja de S\u00e3o Salvador, diz respeito \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o interior. Quando se menciona que o Desembargador, acompanhado do Procurador, Ju\u00edzes e Vereadores, deram entrada na sacristia da Igreja pelas suas portas, indica claramente existir uma divis\u00e3o com fun\u00e7\u00e3o de sacristia nesta igreja. A segunda conclus\u00e3o, que se retira deste documento, \u00e9 igualmente importante. Ap\u00f3s rezada a missa, na Igreja de S\u00e3o Salvador, \u00e9 descrito que os participantes desta cerim\u00f3nia se encaminharam para os Pa\u00e7os e entraram neles. Este pormenor revela assim que a Igreja de S\u00e3o Salvador se encontrava de facto no exterior do recinto muralhado dos Pa\u00e7os do Bispo, e n\u00e3o no seu interior. Depois terminando o seu percurso, entram ent\u00e3o na \u201ccasa das audi\u00eancias\u201d onde se finaliza o relato da cerim\u00f3nia. O atual edif\u00edcio classificado como Capela de S\u00e3o Salvador est\u00e1 localizado no interior do recinto muralhado, pelo que n\u00e3o pode corresponder \u00e0 igreja descrita neste documento.\nAinda no ano de 1567, Jorge Vaz de Campos, iniciou a demarca\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o do termo de Monte Agra\u00e7o. N\u00e3o foi poss\u00edvel o acesso a este documento, sendo usada como fonte, unicamente as informa\u00e7\u00f5es retiradas por Maria M. Soares no seu estudo publicado dos Arquivos da Casa Sobral. Este relato datado de 23 de Outubro de 1567, noticia que junto ao cruzeiro da Igreja do Salvador, denominado Cruz do Salvador, Jorge\n32\tSOARES, Maria Micaela (2000) Sobral de Monte Agra\u00e7o e o Col\u00e9gio do Esp\u00edrito Santo e Universidade de \u00c9vora, Assembleia Distrital de Lisboa, S\u00e9rie IV N\u00b093, pp.43\nVaz de Campos, identifica e fixa novos marcos no termo de Monte Agra\u00e7o, inscrevendo nestes a marca da Companhia de Jesus (SOARES, 2000).\nRelativamente \u00e0s medi\u00e7\u00f5es, foram efetuadas em redor da igreja, onde se inclu\u00edam o alpendre e casa do ermit\u00e3o, sendo o seu total equivalente a 60 varas33. \"Entre o arco principal do alpendre e os \u00abpa\u00e7os velhos que se chamam do Bispo e hoje s\u00e3o do Col\u00e9gio e Universidade do Esp\u00edrito Santo da Companhia de Jesus da cidade de \u00c9vora\u00bb mediram 5 varas; da porta travessa orientada a nascente, at\u00e9 um marco, \u00abque a\u00ed estava, com a marca e armadas da cidade de Lisboa\u00bb, iam 36 varas; desde mesmo marco, \u00e0 \u00abcruz de pedra antiga que se chama a Cruz do Salvador\u00bb, ia a dist\u00e2ncia de 122 varas. A cruz erguia-se no ponto onde a estrada de Lisboa volvia para o Sobral e era exatamente \u00abjunto e pegado aos degraus da mesma cruz\u00bb que existia o marco velho com as marcas de Lisboa, a definir o termo citadino\u201d (SOARES, 2000). Parece ter havido alguma confus\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias relativas a este marco, pois tanto se diz distar 122 varas da Cruz do Salvador, como se menciona estar junto a esta. Face a tal discrep\u00e2ncia, optou-se por ignorar todas estas medidas no atual estudo de S\u00e3o Salvador, aproveitando-se deste relato, unicamente a informa\u00e7\u00e3o de que esta igreja possu\u00eda um alpendre e que existia uma casa do ermit\u00e3o, possivelmente ado\u00e7ada \u00e0 igreja, visto que esta se inclui nas medi\u00e7\u00f5es do per\u00edmetro do edif\u00edcio.\nNum documento, datado do ano de 1603, rubricado pelo Padre Andr\u00e9 \u00c1lvares, l\u00ea-se o seguinte:\nJunto a jgreya do Salvador q esta demtro dos lemites e termo de Monte Agra\u00e7o posto q quase h\u00e3s paredieyros antygos com paredes alevantadas e h\u00e3s cerradinhos com h\u00e3as figueiras q trazem os q arend\u00e3o o casal do pa\u00e7o e os paredieros s\u00e3o assento antigo aonde pouzav\u00e3o os Bispos porem nam tem madeira nem portas nem janellas nem telha do q tudo antigamte\n33\tEquivalendo cada vara a cinco palmos, num total de\nse comsumio somente o sitio e as paredes alevantadas mas muito arruinadas.34\nDeste excerto torna-se claro o estado de ru\u00edna que, no ano de 1603, era not\u00e1vel no s\u00edtio de S\u00e3o Salvador mas que ainda s\u00f3 afetava algumas das suas edifica\u00e7\u00f5es. Escaparam a esta ru\u00edna, a Igreja do Salvador, e o Casal do Pa\u00e7o, que apesar de referenciados no documento, n\u00e3o se descrevem como destru\u00eddos, ao contr\u00e1rio dos \"paredieros35\", que apenas possu\u00edam as suas paredes erigidas, estando os restantes elementos construtivos (portas, janelas, cobertura, etc.) j\u00e1 destru\u00eddos.\nNo ano de 1636, \u00e9 efetuada uma vistoria para avalia\u00e7\u00e3o das \u00abcazas q cham\u00e3o os passos do Bispo que est\u00e3o junto a Igreja do Salvador das quais so est\u00e3o em pee as paredes sem telha nem madeyra com seo pateo sercado de parede\u00bb (SOARES, 1990). Esta \u00e9 a \u00faltima refer\u00eancia encontrada por Maria M. Soares em A.C.S. referente aos Pa\u00e7os do Bispo, podendo isto indicar que nesta data, estes haviam sido j\u00e1 abandonados e se encontravam sem utiliza\u00e7\u00e3o.\nApresenta-se tamb\u00e9m, a nota\u00e7\u00e3o epigr\u00e1fica e leitura de uma l\u00e1pide, encontrada no interior do jazigo municipal que se situa no cemit\u00e9rio de S\u00e3o Salvador, que \u00e9 cont\u00edguo \u00e0 Quinta de S\u00e3o Salvador.\nEste. portal. m\u00e3dar\u00f5 fazer. os fregueses. d esta. igreya. ne por se rem. obrigados. de o fazer. mas. po fazere. seruico. ads. lopo an es ofez. er. mjlccccRb\n34\tSOARES, Maria Micaela (1990) Monte Agra\u00e7o e o seu Foral. C\u00e2mara Municipal de Monte Agra\u00e7o, pp.56\n35\t'pardieiro' - casa de pequeno valor ou mal conservada\nA leitura avan\u00e7ada por Maria M. Soares foi a seguinte:\nEste portal mandaram/ fazer os fregueses/ desta igreja, nem por/ serem obrigados de o/ fazer, mas por fazerem/ servi\u00e7o a Deus. Lopo/ Anes o fez. Era de 144536 (SOARES, 1990).\nA descoberta desta l\u00e1pide, bem como o portal g\u00f3tico que se encontra inserido no atual jazigo, levantam ainda mais d\u00favidas acerca da localiza\u00e7\u00e3o da Igreja de S\u00e3o Salvador.\nDeclara\u00e7\u00f5es de 1737 e 1738, apontam que nesses mesmos anos, moravam junto ao templo, o prior da Igreja do Salvador, Dion\u00edsio Pereira da Cruz e dois outros religiosos, encontrando-se esta ainda em funcionamento (SOARES, 2000).\nDe uma visita\u00e7\u00e3o, datada de 1760, resultou uma \u201cDescri\u00e7\u00e3o das Igrejas pertencentes \u00e0s Vigarias da Vara de Sintra, Cascais, Arruda, e parte do termo de Lisboa\u201d. Nesta not\u00edcia, encontra-se uma descri\u00e7\u00e3o da Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo de Monte Agra\u00e7o, relatando alguns detalhes arquitet\u00f3nicos do edif\u00edcio (PEREIRA, 1980). \u00c9 descrito que \u201co altar maior dentro de cujo arco da parte do Evangelho est\u00e1 a serventia para a sacristia\", confirmando-se a exist\u00eancia de uma sacristia, abrindo-se a serventia para esta, \u00e0 esquerda do arco do altar. A capela-mor possu\u00eda um ret\u00e1bulo dourado com a imagem do orago, S\u00e3o Salvador do Mundo, localizada no arco da tribuna. Os par\u00e1grafos seguintes continuam a informar acerca do interior deste edif\u00edcio religioso, referindo sobre a igreja que esta:\n\u201c(...) tem sacr\u00e1rio posto que n\u00e3o conserve Sant\u00edssimo nele por estar a igreja sem vizinhan\u00e7a e distante da Vila. Como a dita \u00e9 pequena e estreita em a parede do lado do Evangelho h\u00e1 um altar dedicado a Santa Catarina, onde tamb\u00e9m est\u00e1 a imagem de S. Sebasti\u00e3o, ambas de vulto. Tem padroeiro com obriga\u00e7\u00e3o de a fabricar. Da parte da Ep\u00edstola fronteiro a este tamb\u00e9m \u00e0 frente tem outro dedicado a S. Br\u00e1s, que n\u00e3o tem padroeiro. Da\n36\tCorrespondente ao ano de Cristo de 1407\nmesma parte dentro de arco abatido tem um altar dedicado a Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, imagem de vestir, e tem padroeiro\"37\nIgualmente de 1760, existe um trelado dos cap\u00edtulos da Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo de Monte Agra\u00e7o, assinado pelo Prior Ant\u00f3nio Cortez Bremeu, respons\u00e1vel na altura pela igreja (PEREIRA, 1980). Neste documento s\u00e3o apresentados alguns coment\u00e1rios acerca das renova\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 igreja, entre as quais se recomenda o arranjo do telhado, da porta de entrada e a reforma dos estrados.\nA 20 de Mar\u00e7o de 1758, em resposta a um interrogat\u00f3rio, o p\u00e1roco de S\u00e3o Salvador informa que algumas das casas haviam sofrido ru\u00edna com o terramoto de 1755, mas nada \u00e9 mencionado sobre a Igreja de S\u00e3o Salvador. Igualmente, na visita\u00e7\u00e3o de 1760, n\u00e3o \u00e9 feita refer\u00eancia a danos graves no edif\u00edcio, levantando-se a hip\u00f3tese que esta n\u00e3o havia sofrido estragos de maior gravidade com o terramoto.\nEm 1763, uma pequena nota, informa apenas que na par\u00f3quia de Sobral de Monte Agra\u00e7o, as \u00e2mbulas dos Santos \u00d3leos estavam muito mal cuidadas e que para al\u00e9m disso havia tamb\u00e9m descuidos no pagamento dos d\u00edzimos (PEREIRA, 1980), confirmando o seu cont\u00ednuo uso cultual.\nA \u00faltima visita\u00e7\u00e3o registada ocorreu no ano de 1781, e foi feita por Ant\u00f3nio Rodrigues Bicho. Nesta apresentam-se apenas mais alguns coment\u00e1rios acerca do mau estado das \u00e2mbulas, e pia batismal, bem como da falta de pagamento de d\u00edzimos, sem possuir qualquer informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relevante a acrescentar (PEREIRA, 1980).\nRegistos paroquiais, consultados por Maria M. Soares, demonstram que em 1855 ainda se processam inuma\u00e7\u00f5es no interior e adro de S\u00e3o Salvador (SOARES, 2000).\nJ\u00e1 em pleno s\u00e9culo XX \u00e9 ainda de referir a import\u00e2ncia das obras de Ant\u00f3nio Fran\u00e7a Borges38, para a compreens\u00e3o da povoa\u00e7\u00e3o de Montagra\u00e7o, e o s\u00edtio do Salvador.\n37\tPEREIRA, Isa\u00edas da Rosa (1980) Subs\u00eddios para a hist\u00f3ria da diocese de Lisboa no s\u00e9culo XVIII, Academia Portuguesa de Hist\u00f3ria, Lisboa, pp.58\n38\tAnt\u00f3nio Fran\u00e7a Borges nasceu em Sobral de Monte Agra\u00e7o, no dia 10 de Janeiro de 1871, e veio a falecer em Novembro de 1915.\nEstas duas obras, presentes na Biblioteca Municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o, que apesar de pequenas, oferecem tamb\u00e9m relevantes informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e arquitet\u00f3nicas da primitiva Montagra\u00e7o e as suas estruturas (BORGES, 1947; BORGES, 1948). Infelizmente as suas obras n\u00e3o apresentam bibliografia, o que levanta d\u00favidas acerca da veracidade das suas afirma\u00e7\u00f5es, levando a crer que estas est\u00e3o assentes em grande parte na tradi\u00e7\u00e3o oral. Talvez durante a sua vida, e no tempo que passou em Sobral de Monte Agra\u00e7o, tenha presenciado e atestado por si pr\u00f3prio, os factos que afirma.\nO autor aborda tamb\u00e9m o s\u00edtio do Salvador, em que se refere \u00e0 urban\u00edstica das edifica\u00e7\u00f5es da primitiva povoa\u00e7\u00e3o no s\u00edtio do Salvador, descrito como um \"monte desabrigado de acesso dif\u00edcil\u201d, onde \"as poucas casas dos poucos moradores aninham-se a seguir \u00e0 Igreja, lado a lado, em c\u00edrculo formando um rossio: \u00e9 Montagra\u00e7o\" (BORGES, 1947). No entanto, a sua afirma\u00e7\u00e3o mais pertinente relaciona-se com a antiga Igreja de S\u00e3o Salvador e o atual edif\u00edcio que hoje em dia possui esta classifica\u00e7\u00e3o. Fran\u00e7a Borges afirma na sua obra:\n\" (...) a\u00ed se encontram ainda as mais antigas constru\u00e7\u00f5es do Concelho, uma delas em razo\u00e1vel estado de conserva\u00e7\u00e3o e que prova ter sido constru\u00edda no s\u00e9culo XII; naquele local existiu at\u00e9 h\u00e1 relativamente pouco tempo a Igreja Matriz da Vila, da invoca\u00e7\u00e3o de S. Salvador do Mundo e que hoje serve de jazigo municipal; serviu de Matriz muito tempo depois de ter sido constru\u00edda a capela dos condes de Sobral que se ergueu no local onde existiu a antiga capela de Nossa Senhora da Vida, pois que, por escritura de 30 de Julho de 1867, lavrada no not\u00e1rio Anast\u00e1cio Teixeira de Lemos e que se encontra registada no Livro 30 a fls. 47, consta que a condessa do Sobral com procura\u00e7\u00e3o de seu marido cedeu \u00e0 Junta de Par\u00f3quia da Freguesia de S. Salvador do Mundo, a capela de Nossa Senhora da Vida, pr\u00f3xima da Quinta da Pra\u00e7a para Igreja Matriz, em vista do estado da Igreja Paroquial do Salvador.\nJunto da velha Igreja residiu o p\u00e1roco; recibos por ele passados em 1858, 1861 e 1863, fazem sempre refer\u00eancia \u00e0 Igreja Paroquial do Salvador do Mundo do Sobral de Mont'Agra\u00e7o\" .39\nAinda segundo este autor, o atual edifico que se encontra no interior da cerca da Quinta de S\u00e3o Salvador, n\u00e3o corresponde \u00e0 antiga Igreja de S\u00e3o Salvador, indicando depois que esta antiga edifica\u00e7\u00e3o se implantava no local, onde hoje se encontra o jazigo municipal, que se localiza no interior do cemit\u00e9rio municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o (Anexo III: Foto.44, 45)40. Sobre a base destes argumentos, n\u00e3o s\u00e3o apresentados quaisquer dados ou provas. As datas que o autor aponta para recibos passados pelo p\u00e1roco da Igreja de S. Salvador, apesar de tardias, s\u00e3o anteriores ao seu nascimento. Desta forma n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, atrav\u00e9s das suas cr\u00f3nicas, concluir se Fran\u00e7a Borges foi, de facto, contempor\u00e2neo da Igreja de S. Salvador ou, se apenas se baseia em tradi\u00e7\u00e3o oral, e na mem\u00f3ria de locais seus contempor\u00e2neos.\nNa sua obra, Fran\u00e7a Borges adianta ainda alguns pormenores sobre a arquitetura da Igreja de S\u00e3o Salvador. Refere:\n\"S\u00e3o frequentes nos arredores do Salvador os vest\u00edgios de alicerces de velhas constru\u00e7\u00f5es desaparecidas do vetusto Montagra\u00e7o. Todas essas constru\u00e7\u00f5es rodeavam a antiga Igreja, de estilo caracter\u00edstico com o seu beiral circular e \u00e0 porta da qual existia desde tempos imemoriais uma velha urna de pedra com inscri\u00e7\u00f5es e desenhos que se dizia ter sido o t\u00famulo dum velho bispo; uma vez que se alargou o cemit\u00e9rio a urna foi partida e aplicada nos novos muros constru\u00eddos; foi durante essas obras\n39\tBORGES, Ant\u00f3nio Fran\u00e7a (1947) Montagra\u00e7o: antigos documentos referentes \u00e0 sua exist\u00eancia, C\u00e2mara Municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o, pp.9\n40\tEste jazigo encontra-se no Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico com a designa\u00e7\u00e3o de \"Capela Medieval de Sobral de Monte Agra\u00e7o\". A sua entrada neste invent\u00e1rio pode ser encontrada no s\u00edtio: http://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/SIPA.aspx?id=6388 (visitado a 01-04-2014)\nque foram encontradas algumas moedas como ceitis de D. Afonso V, um real de D. Sebasti\u00e3o e outras moedas de D. Jo\u00e3o V\u201d41\nInfelizmente n\u00e3o se encontraram quaisquer registos desta urna. No entanto a sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador, e a sua destrui\u00e7\u00e3o quando das obras no cemit\u00e9rio municipal, ajudam a atestar a hip\u00f3tese de que a antiga Igreja se encontrava, de facto, no local onde hoje assenta o jazigo municipal. Um outro dado que igualmente aponta para esta hip\u00f3tese, est\u00e1 relacionado com o Bodo de S\u00e3o Br\u00e1s, j\u00e1 mencionado anteriormente. Esta festa apresentava a particularidade de terminar no adro da antiga Igreja de S\u00e3o Salvador, e Fran\u00e7a Borges menciona tamb\u00e9m este facto na sua obra, quando afirma:\n\" (...) al\u00e9m dos pr\u00e9dios de Cachimbos e de outros que existiam pr\u00f3ximo da Igreja, circundando o adro: das casas t\u00e9rreas destru\u00eddas a quando do alargamento do cemit\u00e9rio, muitos sobralenses certamente se lembram, pois era a\u00ed que se fazia a distribui\u00e7\u00e3o do p\u00e3o e da carne de porco perfumada a louro quando se realizava a t\u00edpica e interessante festa de S. Br\u00e1s\u201d42\nTamb\u00e9m um pequeno artigo, intitulado \"O \u00daltimo Bodo de S. Br\u00e1s\u201d, apresenta uma descri\u00e7\u00e3o do \u00faltimo Bodo43 realizado na vila de Sobral, relembrado atrav\u00e9s de\n41\tBORGES, Ant\u00f3nio Fran\u00e7a (1947) Montagra\u00e7o: antigos documentos referentes \u00e0 sua exist\u00eancia, C\u00e2mara Municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o, pp.10\n42\tBORGES, Ant\u00f3nio Fran\u00e7a (1947) Montagra\u00e7o: antigos documentos referentes \u00e0 sua exist\u00eancia, C\u00e2mara Municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o, pp.9\n43\tEncontram-se igualmente informa\u00e7\u00f5es sobre o Bodo de S\u00e3o Br\u00e1s no s\u00edtio: http://www.oesteonline.pt/noticias/noticia.asp?nid=17071 (visitado a 31-01-2014)\ntradi\u00e7\u00e3o oral, onde se refere igualmente o jazigo municipal (SILVA, 2007)44. Este artigo descreve o dia da organiza\u00e7\u00e3o do bodo adiantando o seguinte:\n[...] Voltou a casa a vestir o fato domingueiro foi com a fam\u00edlia para a Missa Solene em honra de S. Br\u00e1s celebrada na Igreja de N. Sra. Da Vida onde se encontrava a imagem do Santo trazida da Igreja do Salvador em 1914 quando a Igreja foi transformada em jazigo paroquial.\n[...] um cortejo de gente a p\u00e9, em charretes, trens ou a cavalo que da pra\u00e7a partiu para o Salvador.\nQuando l\u00e1 chegaram, procederam \u00e0 descarga dos carros e os g\u00e9neros foram logo dali transportados para a casa do s\u00e9culo XII, (os pa\u00e7os velhos do Bispo), onde se procedeu \u00e0 desmancha dos porcos [...] 45\nA tradi\u00e7\u00e3o oral \u00e9 coerente quanto ao facto de o edif\u00edcio que hoje se encontra classificado como Capela de S\u00e3o Salvador, n\u00e3o seria a antiga capela ou igreja, mas sim um outro edif\u00edcio, provavelmente o antigo Pa\u00e7o do Bispo, onde eram guardados os d\u00edzimos. A data apresentada neste artigo, para a destrui\u00e7\u00e3o da Igreja de S. Salvador, \u00e9 o ano de 1914. Este corresponde igualmente ao ano representado no port\u00e3o de metal46 (Anexo III:Fig.44) presente no jazigo municipal, datando a ado\u00e7\u00e3o desta funcionalidade ao edif\u00edcio. \u00c9 imposs\u00edvel para j\u00e1 afirmar se a sua constru\u00e7\u00e3o foi feita ap\u00f3s a destrui\u00e7\u00e3o da igreja que ocupava o mesmo local, ou se o edif\u00edcio reaproveitou os alicerces da antiga Igreja de S\u00e3o Salvador. No entanto, esta data permite supor que Fran\u00e7a Borges observou em vida, o edif\u00edcio correspondente \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo. Tal dado torna\n44\tAinda hoje a tradi\u00e7\u00e3o oral, afirma que este Boda terminava no s\u00edtio onde hoje est\u00e1 localizado o jazigo municipal.\n45\tSILVA, Am\u00edlcar Leit\u00e3o da (2007) O \u00daltimo Bodo de S. Br\u00e1s\n46\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=43621 (visitado a 0104-2014)\nas suas obras, uma pe\u00e7a fundamental para o estudo da urban\u00edstica da antiga Montagra\u00e7o.\nPor fim, destaca-se ainda uma carta datada de 1901, que se encontra atualmente na Torre do Tombo. Esta apresenta uma peti\u00e7\u00e3o para o preenchimento da vaga na par\u00f3quia de S\u00e3o Salvador (PIRES, 1901). Trata-se da refer\u00eancia mais tardia que se conseguiu encontrar sobre a Igreja de S\u00e3o Salvador, e que permite estender o seu funcionamento at\u00e9 aquela data, ou seja, em 1901, a igreja ainda estava em funcionamento. Dado que a tradi\u00e7\u00e3o oral afirma que esta Igreja existia em 1914 e s\u00f3 nesse ano sofreu a sua destrui\u00e7\u00e3o (SILVA, 2007), este documento torna essa hip\u00f3tese uma forte possibilidade. Apresenta-se ent\u00e3o de seguida a transcri\u00e7\u00e3o do documento (Anexo II:Fig.11 a 14), feita no \u00e2mbito deste trabalho:\nDom Carlos por gra\u00e7a de Deus, Rei de Portugal e dos Algarvers, etc. Fa\u00e7o saber ao Ilustrissimo e Reverendissimo em Christo Padre Cardeal Patriarcha de Lisboa, meu Como Irm\u00e3o Muito Amado, que sendo-me presente o resultado do concurso documental a que se procedeu para provimento da egreja parochial do Salvador do Mundo do Sobral de Monte Agra\u00e7o, no concelho da mesma denomina\u00e7\u00e3o, diocese de Lisboa; Attendendo a que o presbytero Antonio da Silva Pires, parocho colhado na egreja da C\u00f4rte do Pinto da diocese de Beja se forma digno de contempla\u00e7\u00e3o por seu bom comportamento e bom desempenho das suas obrigra\u00e7\u00f5es parochiais; Houve por bem, por decreto de quatro de Junho \u00faltimo, fazer-lhe merc\u00ea de o apresentar na referida egreja parochial so Salvador do Mundo do Sobral de Monte Agra\u00e7o a qual se acha vaga de parocho colhado. E, portanto, Hei por bem e me apraz que o dito presbytero Antonio da Silva Pires goze de todos os proventos, pr\u00f3is, e precal\u00e7os que direitamente lhe pertencem, como parocho da mencionada egreja, e bem assim de quasqueir honras e prerogativas que a ella andarem legalmente anexas;\nficando contudo, sujeito a qualquer altera\u00e7\u00e3o que de futuro possa vir a ser competentemente feita na respectiva circunscri\u00e7\u00e3o parochial. Pelo que encomendo ao supradito prelado fa\u00e7a passar carta em forma ao mesmo presbytero Antonio da Silva Pires da Egreja em que est\u00e1 apresentado, e lhe d\u00ea Letras de confirma\u00e7\u00e3o, segndo o estylo, em virtude d'esta minha apresenta\u00e7\u00e3o. Foi-lhe permittido pagar em quarento e oito presta\u00e7\u00f5es mensais a quantia de cem mil seicentos cincuenta e um reis de direitos de merc\u00ea que se liquidou dever. E, para firmeza do referido, lhe mandei passar a presente Carta, por mim assignada, e selhada com o s\u00ealho pendente das armas reais. Dada no Pa\u00e7o das Necessidades, aos dezanove dias do mez de julho do anno de mil novecentos e um - ElRei Arthur Alherto de Campos Henriques Logar do s\u00ealho pendente - carta pela qual vossa magestade ha por bem fazer merc\u00ea ao presbytero Antonio da Silva Pires de o apresentar na egreja parochial do Salvador do mundo do Sobral de Monte Agra\u00e7o, no concelho da mesma denomina\u00e7\u00e3o, diocese de Lisboa, na forma supra declarada. Para vossa magestade ver - Por decreto de 4 de junho de 1901 - C. Ribeiro Vianna a faz - pagou de emolumentos e addicionaes a quantia de treze mil oitocentos cincoenta e um reis e de imposto de selho oito mil tresentos oitenta e sete reis, segundo consta pelas guais n\u00b0 1317 e 1327 de 19 de junho de 1901\nC.\tVianna47\n47\tArquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv.13, fl.237v\n5.\tOs dados da Arqueologia da Arquitetura\n5.1.\tAn\u00e1lise arquitet\u00f3nica\nComo j\u00e1 foi referenciado atr\u00e1s, no \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o foi feita uma nova planta do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Esta nova planta (Anexo II: Fig.15) engloba, para al\u00e9m do edif\u00edcio, parte do muro que delimita a propriedade, e que se relaciona estratigraficamente com este edif\u00edcio. A sec\u00e7\u00e3o do muro que se decidiu representar, estende-se desde a parede Sul do edif\u00edcio e termina no portal de entrada da propriedade denominada Quinta de S\u00e3o Salvador. Escolheu-se representar apenas este tro\u00e7o da atual cerca por duas diferentes raz\u00f5es. Em primeiro lugar porque, como se ir\u00e1 discutir no cap\u00edtulo 5.4, este tro\u00e7o, que hoje serve como muro da propriedade, est\u00e1 estratigraficamente relacionado com a parede Sul do edif\u00edcio. Esta parede estende-se, na dire\u00e7\u00e3o Este, para al\u00e9m do edif\u00edcio, assumindo a fun\u00e7\u00e3o de cerca limitadora da propriedade. Em segundo lugar, no per\u00edmetro Este da cerca, existe uma clara diferen\u00e7a entre a espessura do muro (Anexo III:Foto.82, 83). Esta diferen\u00e7a ocorre a meio do seu comprimento, numa zona que parece coincidir com a proje\u00e7\u00e3o da parede Norte do edif\u00edcio, nesta dire\u00e7\u00e3o Este. Por essa raz\u00e3o, considerou-se esta diferen\u00e7a pass\u00edvel de discuss\u00e3o, e se realizou o levantamento desta sec\u00e7\u00e3o de tro\u00e7o do muro, que se estende desde o canto Sudeste do edif\u00edcio at\u00e9 ao portal de entrada na Quinta de S\u00e3o Salvador. Para al\u00e9m desta primeira planta, apresenta-se uma outra representando apenas o edif\u00edcio, onde que s\u00e3o indicadas as denomina\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a cada coluna (C1 a C6) e janela (JA a JG) de forma a simplificar as suas futuras refer\u00eancias (Anexo II: Fig.31)\nA entrada no recinto denominado Quinta de S\u00e3o Salvador, \u00e9 feita atrav\u00e9s de um portal de grandes dimens\u00f5es que do lado exterior da Quinta de S\u00e3o Salvador, apresenta um arco quebrado apoiado sobre impostas (Anexo II: Fig.28; Anexo III: Foto.26). Este diferencia do arco que se encontra j\u00e1 no lado interior do acesso \u00e0 propriedade, que assume a forma de arco rebaixado (Anexo II: Fig.27; Anexo III: Foto.27).\nUma an\u00e1lise feita a esta planta do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revela uma constru\u00e7\u00e3o de arquitetura simples, impondo um \u201cperfil estilisticamente interessante, pelo encontro t\u00edmido de duas conce\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas diferentes\u201d, o rom\u00e2nico e o proto g\u00f3tico\n(JORGE, 1979). Apresentando uma orienta\u00e7\u00e3o Sul-Norte, este edif\u00edcio disp\u00f5e-se numa forma quase trapezoidal, visto que as suas paredes limitantes n\u00e3o chegam a ser totalmente paralelas entre si. Padece no entanto de alguma regularidade no seu tramo mais a Oeste, onde as suas paredes Norte e Sul s\u00e3o paralelas. A sua forma \u00e9 composta por quatro paredes, apresentando dimens\u00f5es interiores correspondentes a 19,10 metros (parede Sul); 19,25 metros (parede Norte); 5,60 metros (parede Oeste); 5,83 metros (parede Este). Estas delimitam assim um edif\u00edcio que atualmente apresenta uma \u00fanica divis\u00e3o em todo o seu corpo, mas que em certa altura apresentava pelo menos uma divis\u00e3o interna. Efetivamente na sua zona mais a Este, encontra-se a base de uma parede, hoje totalmente em ru\u00ednas, que foi representada na planta (Anexo II: Fig.15), e que criava uma divis\u00e3o no interior do edif\u00edcio, formando dois diferentes compartimentos. A passagem entre estes seria feita por um portal em arco, que hoje j\u00e1 n\u00e3o se encontra implantado no edif\u00edcio. A destrui\u00e7\u00e3o da antiga parede levou ao desaparecimento deste antigo portal em arco, restando unicamente um pequeno colunelo, de onde este arco deveria arrancar, embutido na parede Norte do atual edif\u00edcio (Anexo II: Fig.29; Anexo III: Foto.2,4), no alinhamento desta parede em ru\u00ednas. O atual paradeiro deste arco \u00e9 desconhecido. Existe igualmente na parede Sul do edif\u00edcio o negativo da presen\u00e7a desta parede (Anexo II: Fig.30; Anexo III: Foto.3). Nota-se tamb\u00e9m ainda, no ch\u00e3o, os limites da soleira da porta entre os compartimentos, permitindo assim afirmar que esta passagem n\u00e3o se encontrava centrada na parede, mas sim mais pr\u00f3xima da parede Norte do edif\u00edcio. Este limite \u00e9 observ\u00e1vel na planta apresentada, sendo formado pela base do colunelo embutido na parede Norte e uma pedra trabalhada adossada \u00e0 base da antiga parede interna (Anexo III: Foto 1, 25).\nPara al\u00e9m desta compartimenta\u00e7\u00e3o que em tempos existiu no edif\u00edcio, a sua \u00e1rea interna encontra-se ainda hoje \"seccionada\" em diferentes tramos. Atualmente o espa\u00e7o interior encontra-se seccionado em apenas 4 tramos, levantando-se a hip\u00f3tese, que ser\u00e1 discutida no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, da existencia pr\u00e9via de um quinto tramo. Estes s\u00e3o delimitados por arcos diafragma, biselados (Anexo II: Fig.19) que assentam em meias colunas adossadas \u00e0s paredes Norte e Sul (Anexo II: Fig.18, 20; Anexo III: Foto.5). Estas meias colunas apresentam \"capit\u00e9is elaborados ao gosto da transi\u00e7\u00e3o\" (JORGE, 1979) onde figuram decora\u00e7\u00f5es \"antropo-fitozoom\u00f3rficas\" (PIRES, 1994), com uma\ntem\u00e1tica escultural proto g\u00f3tica (JORGE, 1979) (Anexo III:Foto.28 a 39). As bases destas mesmas colunas apresentam garras, uma caracter\u00edstica comum do per\u00edodo rom\u00e2nico e proto g\u00f3tico (JORGE, 1979; PIRES, 1994).\nEstas meias colunas, bem como os arcos a elas associadas, para al\u00e9m de um car\u00e1cter est\u00e9tico que d\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o do espa\u00e7o, conferem-lhe igualmente um car\u00e1ter funcional, pois servem como suporte adicional \u00e0 cobertura do edif\u00edcio, retirando parte do peso que pressiona as paredes do edif\u00edcio. Atualmente esta cobertura faz-se atrav\u00e9s de uma arma\u00e7\u00e3o de traves de madeira, apoiando um telhado de duas \u00e1guas, composto por telhas contempor\u00e2neas (Anexo III: Foto.15, 47).\nNo tramo situado mais a Oeste, encontra-se implantado um lagar vin\u00edcola (Anexo III:Foto.7; 52 a 63), cuja cronologia absoluta \u00e9 desconhecida, avan\u00e7ando-se uma baliza cronol\u00f3gica para sua a implanta\u00e7\u00e3o entre finais do s\u00e9culo XIX e in\u00edcios do s\u00e9culo XX, definida atrav\u00e9s de testemunhos orais de habitantes locais.\n\u00c9 igualmente no tramo mais a Oeste, que se abre, na sua parede Norte, uma janela distinta de todas as outras, associada a uma pequena rampa adossada, e que funcionava como janela de servi\u00e7o ao lagar a\u00ed implantado (Anexo II: Fig.23; Anexo III: Foto.7). As restantes janelas presentes no edif\u00edcio, apresentam a mesma tipologia, caracter\u00edstica do per\u00edodo rom\u00e2nico, providenciando ilumina\u00e7\u00e3o ao edif\u00edcio vinda do exterior, atrav\u00e9s de fenestra\u00e7\u00f5es rom\u00e2nicas simples e estreitas (JORGE, 1979) (Anexo II: Fig.21 a 24; Anexo III: Foto.6 a 13). Atualmente todas as fenestra\u00e7\u00f5es encontram-se fechadas por janelas de madeira modernas, no entanto, \u00e9 poss\u00edvel distinguir nas pedras que formam a moldura exterior destas fenestra\u00e7\u00f5es, negativos correspondestes a um gradeamento de metal que a\u00ed estaria previamente colocado (Anexo III: Foto.6, 14).\nA entrada no edif\u00edcio \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de um \u00fanico portal, embutido na parede Norte. Do lado exterior, este portal apresenta um arco quebrado reminiscente do per\u00edodo g\u00f3tico, apoiado sobre \"impostas com capit\u00e9is de decora\u00e7\u00e3o fitom\u00f3rfica, fuste e colunelo\" (JORGE, 1979) (Anexo II: Fig.59; Anexo III: Foto.16). O arco de acesso ao edif\u00edcio, que se encontra no lado interior, h\u00e1 semelhan\u00e7a do portal de entrada no recinto da Quinta de S\u00e3o Salvador, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um arco quebrado, mas sim um arco rebaixado (Anexo II: Fig:25; Anexo III: Foto.18). A porta de madeira que hoje est\u00e1 colocada neste\nacesso \u00e9 de cronologia contempor\u00e2nea, no entanto negativos de trancas, presentes nas ombreiras da entrada (Anexo III: Foto 20, 21), acusam a exist\u00eancia pr\u00e9via de uma outra porta de grandes dimens\u00f5es, bem como o negativo do gonzo da porta medieval, vis\u00edvel nas lajes que restam da soleira desta entrada (Anexo II: Fig.26; Anexo III: Foto 19).\nLogo ap\u00f3s a entrada no edif\u00edcio encontra-se um conjunto de lajes, que atravessam todo o corpo deste no sentido Norte-Sul, e que servem de cobertura para um sistema de canaliza\u00e7\u00e3o/escoamento de \u00e1guas (Anexo II: Fig.16,17; Anexo III: Foto.22,24), que se inicia no portal de acesso, atravessando todo o edif\u00edcio e escoando numa sa\u00edda localizada num pequeno declive a Sul do edif\u00edcio (Anexo III: Foto.23).\nPor fim, refere-se ainda a exist\u00eancia de v\u00e1rias marcas de canteiro, espalhadas tanto no interior, como no exterior do edif\u00edcio, e que ir\u00e3o ser discutidas com pormenor no cap\u00edtulo 5.3.\n5.2.\tAn\u00e1lise m\u00e9trica\nNo \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o acerca da arquitetura e funcionalidades do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador, considerou-se pertinente proceder \u00e0 sua an\u00e1lise m\u00e9trica. Pretende-se, nesta an\u00e1lise, identificar no edif\u00edcio, os sistemas de medidas atrav\u00e9s dos quais a sua forma e disposi\u00e7\u00e3o espacial foram cuidadosamente planeadas originalmente. O edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador, dada a relev\u00e2ncia arquitet\u00f3nica que possui na \u00e1rea onde est\u00e1 implantado, bem como a relev\u00e2ncia dos seus comendadores, a S\u00e9 Episcopal de \u00c9vora, ter\u00e1 provavelmente sido alvo de um cuidadoso planeamento, por parte dos seus comendadores e mestre-de-obras, anterior \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o. Estas constru\u00e7\u00f5es medievais, rodeadas de maior relev\u00e2ncia arquitet\u00f3nica, seguiam um plano de obra meticuloso, onde as dimens\u00f5es utilizadas nos seus elementos construtivos e decorativos n\u00e3o eram deixadas ao acaso, sendo estas um dos \"elementos caracterizadores da sua arquitetura\" (CUNHA, 2003).\nAlgumas premissas devem ser consideradas aquando do estudo m\u00e9trico de constru\u00e7\u00f5es de cariz mais emblem\u00e1tico e cronologia medieval. A primeira diz respeito \u00e0 forma da sua planta, que seria planeada previamente entre o mestre-de-obras e o seu comendador, em torno de figuras geom\u00e9tricas regulares, das quais o quadrado seria a mais comum (CUNHA, 2003). O conjunto destas figuras geom\u00e9tricas regulares, e a repeti\u00e7\u00e3o destas, por exemplo unindo um ou mais quadrados, formavam planos geom\u00e9tricos diretores, a partir dos quais a planta destes edif\u00edcios era desenhada.\nEm segundo lugar, as medidas utilizadas no edif\u00edcio, tanto em elementos construtivos como decorativos, seguem igualmente regras, tendo sido adotado um sistema de medidas que ser\u00e1 utilizado ao longo de toda a obra. Em constru\u00e7\u00f5es religiosas \u00e9 comum estarem presentes em exclusivo as medidas do P\u00e9 e C\u00f4vado, unidades de medida vistas como sagradas (CUNHA, 2003).\nPor fim, a terceira premissa a ter em conta, \u00e9 a de que s\u00e3o tamb\u00e9m estas medidas que davam origem \u00e0 pr\u00f3pria forma do edif\u00edcio atrav\u00e9s da sua repeti\u00e7\u00e3o. A sua planta\nfinal, que estaria assente em uma ou mais figuras geom\u00e9tricas48, apresentava estas formas com dimens\u00f5es sempre baseadas na medida inicial (P\u00e9, C\u00f4vado, ou outra medida) ou em m\u00faltiplos desta. Estes m\u00faltiplos deveriam corresponder a n\u00fameros privilegiados, que podem ser obtidos atrav\u00e9s da seguinte forma:\n\u2022\t\"A s\u00e9rie principal, decimal e duodecimal: os tr\u00eas n\u00fameros primos 2, 3 e 5, e as pot\u00eancias e m\u00faltiplos destes tr\u00eas n\u00fameros\u201d (CUNHA, 2003, pp.17).\n\u2022\t\"A s\u00e9rie secund\u00e1ria: os n\u00fameros primos 7, 11, 17, 19, 23 e o produtos destes n\u00fameros entre si e pelos da s\u00e9rie precedente\u201d (CUNHA, 2003, pp.17).\nResumindo, a aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de an\u00e1lise a um edif\u00edcio de cariz hist\u00f3rico, deve sempre ter estes tr\u00eas pontos em considera\u00e7\u00e3o. Durante estas an\u00e1lises, deve-se assim procurar identificar o sistema metrol\u00f3gico utilizado na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, para de seguida projetar figuras geom\u00e9tricas com dimens\u00f5es baseadas nesse mesmo sistema. Estas figuras e a sua repeti\u00e7\u00e3o em n\u00fameros privilegiados v\u00e3o assim formar a planta do edificado em casos onde a planta deste foi cuidadosamente planeada entre construtor e comendador.\nA metrologia da tradi\u00e7\u00e3o portuguesa baseia-se no Sistema Craveiro, sistema que apresenta uma cronologia muito alargada no nosso pa\u00eds, surgindo no s\u00e9culo XII onde coexistiria com o sistema de P\u00e9 de Rei (CUNHA, 2003, pp.34), at\u00e9 \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do Sistema M\u00e9trico Decimal, que ocorre j\u00e1 no decorrer do s\u00e9culo XIX (LOPES, 2005). O facto do sistema tradicional portugu\u00eas ter sido o Sistema Craveiro, aliado \u00e0 metrologia de todas as refer\u00eancias hist\u00f3ricas nos serem descritas igualmente nesse sistema, tendo sido referida v\u00e1rias vezes a medida de bra\u00e7as aquando das medi\u00e7\u00f5es no s\u00edtio do Salvador em 1567, levou a que se inicia-se se esta an\u00e1lise conferindo se o edif\u00edcio em causa se inseria igualmente no Sistema Craveiro. Para tal, procurou-se em todos os elementos do edif\u00edcio, fossem estes estruturais (janelas, portas) ou decorativos (colunas, capit\u00e9is), e ao longo de todo o corpo da planta (comprimentos de paredes e tramos), repeti\u00e7\u00f5es de\n48 Estas formas podem ser diferentes entre si, conjugando por exemplo o quadrado com o c\u00edrculo, ou quadrados com medidas diferentes.\nmedidas lineares padr\u00e3o do Sistema Craveiro (a vara, o c\u00f4vado, etc.), expostos no Quadro 2.\n5.2.1.\tA metrologia dos elementos decorativos e estruturais\nAo tentar fazer corresponder um sistema de medidas ao edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador, optou-se por, numa primeira fase, observar as medidas dos seus v\u00e1rios elementos decorativos e estruturais, tais como janelas, portas, e colunas, procurando identificar rela\u00e7\u00f5es metrol\u00f3gicas entre estes conjuntos. Foi poss\u00edvel encontrar, nestes elementos, medidas que se inserem dentro do Sistema Craveiro Portugu\u00eas. Estas s\u00e3o apresentadas na Figura 31 do Anexo Gr\u00e1fico (Anexo II), onde se indicam as medidas dos v\u00e1rios elementos no atual Sistema M\u00e9trico Decimal e a sua correspond\u00eancia no Sistema Craveiro Portugu\u00eas.\nRelativamente \u00e0s seis colunas de separa\u00e7\u00e3o de tramo, presentes no corpo interior do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador, ordenadas sobre as designa\u00e7\u00f5es C1 a C6, todas partilham da mesma tipologia e apresentam-se com dimens\u00f5es id\u00eanticas. Foi criado um plano destas colunas no Anexo II: Fig.31, onde s\u00e3o detalhadas as medidas que constituem as suas formas. Observando este modelo, conclui-se esta forma foi pensada e ordenada segundo o Sistema Craveiro Portugu\u00eas, apoiando-se na medida de 1 polegada (2,75cm) e em m\u00faltiplos desta, em n\u00fameros privilegiados (20 e 24), para formar este elemento decorativo e estrutural. Os n\u00fameros privilegiados 20 e 24, podem ser decompostos, em 1x5x22 (20) e em 1x3x23 (24). As colunas s\u00e3o formadas por dois elementos, um fuste embutido numa \"moldura\" constitu\u00edda pelo mesmo material, deixando apenas vis\u00edvel metade da sua circunfer\u00eancia, e a moldura em si. Esta \u00faltima parte da coluna, composta pela moldura em pedra que se encastra nas paredes do edif\u00edcio, nunca \u00e9 totalmente vis\u00edvel, e a sua \u00e1rea \u00e9 vari\u00e1vel consoante a quantidade de reboco que a rodeia da\u00ed que n\u00e3o se apresentou uma medida para esta. Conclui-se assim que estas colunas foram planeadas e erguidas seguindo o Sistema Craveiro Portugu\u00eas, tendo como base a polegada.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos restantes elementos estruturais, tais como as janelas e portas, observamos a ado\u00e7\u00e3o do mesmo sistema de medidas. As janelas distribu\u00edram-se em duas diferentes tipologias, diferenciadas pelas suas dimens\u00f5es.\nA primeira tipologia engloba as janelas: JA, JC, JD, JE e JG. Estas apresentam dimens\u00f5es id\u00eanticas nos seus comprimentos interiores e exteriores, apresentando a medida de 107,25cm no interior, e 41,25cm no exterior. Estas medidas relacionam-se diretamente com o Sistema Craveiro, traduzindo-se respetivamente em 39 polegadas e 15 polegadas. A segunda tipologia engloba apenas a janela JB, e apresenta as dimens\u00f5es de 90,75cm no seu comprimento interior e 35,75cm no seu comprimento exterior, correspondendo estas a 33 polegadas e 11 polegadas.\nEstas medidas, no entanto, apresentam um problema, visto que os valores em polegadas, n\u00e3o se apresentam em n\u00fameros privilegiados, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do 15 (1x3x5). No entanto estas medidas espec\u00edficas enquadram-se perfeitamente no sistema craveiro, da\u00ed que procurou decompor-se o seu valor, em outras medidas padr\u00e3o deste sistema para al\u00e9m da polegada. Notou-se assim que estas podem ser decompostas na conjuga\u00e7\u00e3o das medidas de M\u00e3o-travessa e polegada. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira tipologia (JA, JC, JD, JE, JG) decomp\u00f5e-se assim os seus comprimentos:\n\u2022\tComprimento interior: 107.25cm = 39 x 2.75cm (39 polegadas) = 9 x 11cm + 3 x 2.75cm (9 m\u00e3os-travessas + 3 polegadas)\n\u2022\tComprimento exterior: 41.25cm = 15 x 2.75cm (15 polegadas) = 3x 11cm + 3 x 2.75cm (3 m\u00e3os-travessas + 3 polegadas)\nA segunda tipologia, que engloba apenas a janela JB, traduz-se nas seguintes medidas:\n\u2022\tComprimento interior: 90.75cm = 33 x 2.75cm (33 polegadas) = 8 x 11cm + 1 x 2.75cm (8 m\u00e3os-travessas + 1 polegada)\n\u2022\tComprimento exterior: 35.75cm = 11 x 2.75cm (11 polegadas) = 3 x 11cm + 1 x 2.75cm (3 m\u00e3os-travessas + 1 polegada)\nDesta forma, todas as multiplica\u00e7\u00f5es que se efetuam, s\u00e3o feitas em n\u00fameros privilegiados: 1, 3 (31), 8 (23), 9 (32). Podemos assim afirmar que, ao contr\u00e1rio das\ncolunas do edif\u00edcio, as suas janelas foram planeadas tendo em conta n\u00e3o s\u00f3 a medida da polegada mas tamb\u00e9m a M\u00e3o-travessa. Um outro pormenor que merece ser mencionado, relaciona-se com o facto da janela B ser a \u00fanica fenestra\u00e7\u00e3o no corpo do edif\u00edcio que apresenta medidas diferentes das restantes, partilhando no entanto o mesmo tipo de constru\u00e7\u00e3o de todas as restantes (JA, JC, JD, JE, JG). A raz\u00e3o desta diminui\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es desta janela \u00e9 incerta, podendo estar relacionada com simples fatores est\u00e9ticos mur\u00e1rios ou relacionada com uma menor necessidade de ilumina\u00e7\u00e3o interior naquela \u00e1rea.\nOptou-se por n\u00e3o efetuar um estudo das medidas da janela JF que, devido a todo o seu contexto, parece ser clara a sua fun\u00e7\u00e3o de janela de servi\u00e7o ao lagar, n\u00e3o podendo assim fornecer dados cient\u00edficos relevantes sobre o edif\u00edcio original, alvo deste estudo.\nPor fim os \u00faltimos elementos a analisar presentes neste edif\u00edcio, s\u00e3o as soleiras das portas, tanto da porta principal de entrada, ainda existente, bem como da porta que servia de passagem entre as antigas compartimenta\u00e7\u00f5es do edificado. Apesar de atualmente esta pedra de soleira j\u00e1 n\u00e3o existir no local, os seus limites ainda permitem efetuar a sua medida. A entrada principal apresenta um comprimento total interior de 198cm, enquanto que a antiga passagem interior possui 110cm de comprimento. Mais uma vez estas s\u00e3o medidas que se inserem no Sistema Craveiro. Apresenta-se assim a decomposi\u00e7\u00e3o destas medidas dentro desse sistema:\n\u2022\tComprimento interior da entrada principal: 198cm = 1 x 198cm (1 toesa) = 72 x 2.75cm (72 polegadas) = 18 x 11cm (18 m\u00e3os-travessas)\n\u2022\tComprimento da antiga passagem entre compartimentos no interior do edif\u00edcio: 110cm = 1 x 110cm (1 vara) = 40 x 2.75 (40 polegadas) = 10 x 11 (10 m\u00e3os-travessas)\nPode-se assim confirmar que ambas as passagens foram igualmente planeadas segundo o Sistema Craveiro Portugu\u00eas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas medidas, estas podem ser decompostas tanto em polegadas como em m\u00e3os-travessas, apresentando ambas as hip\u00f3teses, multiplica\u00e7\u00f5es sobre n\u00fameros privilegiados:\n\u2022\tEntrada principal:\no 72 polegadas = 23 x 32 polegadas\no 10 m\u00e3os-travessas = 1x2x5 m\u00e3os-travessas\n\u2022\tAntiga passagem:\no 40 polegadas = 1x23x5 polegadas\no 10 m\u00e3os-travessas= 1x2x5 m\u00e3os-travessas\nTodas estas an\u00e1lises revelam assim rela\u00e7\u00f5es metrol\u00f3gicas entre si, permitindo o enquadramento deste conjunto de elementos decorativos e estruturais, no Sistema Craveiro Portugu\u00eas, aquando do seu planeamento.\n5.2.2.\tA metrologia da planta\nA planta do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador \u00e9 igualmente pass\u00edvel de um estudo metrol\u00f3gico. Esta, apesar de se apresentar numa forma geom\u00e9trica simples, pode igualmente oferecer informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que permitem aferir a presen\u00e7a de um planeamento pr\u00e9vio \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o.\nAnalisando o espa\u00e7o interior da atual planta, verificou-se que as \"sec\u00e7\u00f5es\" deste edif\u00edcio, delimitadas pelas colunas e arcarias que comp\u00f5em cada tramo, seguem uma certa regularidade m\u00e9trica. Usando como primeiro exemplo a parede Norte, apresentam-se assim as dist\u00e2ncias entre cada \"sec\u00e7\u00e3o\" ou tramo do edif\u00edcio, medidas a partir das suas paredes e os limites exteriores da moldura p\u00e9trea de cada coluna. Estas medidas apresentam-se admitindo a exist\u00eancia da antiga parede a dividir o espa\u00e7o interior, com embasamento presente entre C3 e C5:\n\u2022\tParede Este a C1: distam 318cm\n\u2022\tC1 a C3: distam 319cm\n\u2022\tC3 a parede interior: distam 324.5cm\n\u2022\tParede interior a C5: distam 324.5cm\n\u2022\tC5 a Parede Oeste: distam 324.5cm\nAssim, tal como se pode observar, existe uma clara regularidade, repetindo-se v\u00e1rias vezes a medida de 3.245cm ao longo desta parede Norte. Estas dist\u00e2ncias n\u00e3o parecem no entanto enquadrar-se imediatamente no sistema craveiro portugu\u00eas, que\nj\u00e1 se mostrou ter sido o sistema usado no planeamento do edif\u00edcio. Existe no entanto um pormenor, que faz com que a organiza\u00e7\u00e3o interna desta planta, bem como a sua divis\u00e3o em tramos, fa\u00e7am sentido sob este sistema m\u00e9trico. Ao medir novamente todas estas dist\u00e2ncias, desta vez a partir do meio-fuste que est\u00e1 embutido na moldura de pedra do conjunto que forma a coluna de separa\u00e7\u00e3o de tramos, estas dist\u00e2ncias transformam-se em medidas padr\u00e3o do Sistema Craveiro Portugu\u00eas. Ou seja, adicionando os 5.5cm que separam o limite mais exterior das colunas do limite do meio-fuste destas mesmas colunas, observ\u00e1vel no pormenor de cada coluna no Anexo II:Fig.31, \u00e9 obtido este conjunto de dist\u00e2ncias:\n\u2022\tParede Este a C1: distam 323.5cm\n\u2022\tC1 a C3: distam 330cm\n\u2022\tC3 a parede interior: distam 330cm\n\u2022\tParede interior a C5: distam 330cm\n\u2022\tC5 a Parede Oeste: distam 330cm\nObserva-se novamente a repeti\u00e7\u00e3o de uma medida, 330cm, ao inv\u00e9s da medida de 324.5cm. Este valor possui a particularidade de representar tr\u00eas varas no sistema craveiro portugu\u00eas, atribuindo assim regularidade e planeamento \u00e0 divis\u00e3o em tramos do interior deste edif\u00edcio, feita a partir do meio-fuste de cada coluna divis\u00f3ria. Esta simples an\u00e1lise revela duas importantes conclus\u00f5es. A primeira relaciona-se com a Parede Este, sendo a medida entre esta e a C1 a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas que parecem regrar o seccionamento da planta interior. Este revela-se outro fator que atesta \u00e0 posterioridade desta parede em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto arquitet\u00f3nico, mostrando a falta de rela\u00e7\u00e3o existente entre esta parede e o restante conjunto arquitet\u00f3nico, segundo o Sistema Craveiro. Julga-se que esta parede foi assim implantada, numa fase posterior \u00e0 data original de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, sem qualquer planeamento pr\u00e9vio segundo um sistema de medidas espec\u00edfico. A segunda conclus\u00e3o relaciona-se com o embasamento da parede interna do edif\u00edcio. A dist\u00e2ncia entre a C3 e a C5 n\u00e3o \u00e9 relacion\u00e1vel com o Sistema Craveiro Portugu\u00eas, sendo apenas pertinente quando admitimos que esta parede criando uma divis\u00e3o interna estava presente na fase original do edif\u00edcio. Se retirarmos esta parede, obtemos uma \u00fanica medida entre a C3 e a C5 de 724.75cm (324.5cm + 324.5cm + 75.75cm: dist\u00e2ncia entre C3 e embasamento + dist\u00e2ncia entre\nembasamento e C5 + espessura do embasamento), ou se considerarmos igualmente os 5.5cm adicionais para esta medida, obtendo o total de 735.75cm. Ambas as medidas n\u00e3o s\u00e3o inser\u00edveis no Sistema Craveiro Portugu\u00eas. No entanto, ao admitir a exist\u00eancia desta parede, criando uma divis\u00e3o no espa\u00e7o, e no comprimento atr\u00e1s descrito, obt\u00eam-se duas se\u00e7\u00f5es com 330cm (3 varas de comprimento) atestando ent\u00e3o para a prov\u00e1vel exist\u00eancia desta divis\u00e3o interna no edif\u00edcio desde a sua origem, seccionando a sua planta entre C3 e C5.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos comprimentos das sec\u00e7\u00f5es da parede Sul do edif\u00edcio, estes apresentam algumas diferen\u00e7as entre C4 e C6. Isto deve-se ao facto do colunelo embutido na parede Sul, que juntamente com a antiga parede interior criava uma divis\u00e3o no espa\u00e7o, apresentar uma espessura inferior a esta parede. Assim, apesar da dist\u00e2ncia entre C4 e C6, se manter a mesma que se observa entre C3 e C5 na parede Norte em frente, a divis\u00e3o criada pelo colunelo apresenta medidas diferentes da divis\u00e3o da parede Norte, criada pelo embasamento da antiga parede. As dist\u00e2ncias encontradas nesta parede Sul foram (usando como limites os meio-fustes das colunas):\n\u2022\tParede Este a C2: distam 402cm\n\u2022\tC1 a C4: distam 330cm\n\u2022\tC4 ao colunelo: distam 319cm\n\u2022\tColunelo a C6: distam 363cm\n\u2022\tC6 a parede Oeste: distam 330cm\nContinua-se a observar uma regularidade no comprimento dos tramos, interrompida pela presen\u00e7a do colunelo entre C4 e C6. No entanto as dist\u00e2ncias entre colunas e colunelo, apesar de quebrarem a regularidade de 330cm de comprimento de tramo, apresentam-se igualmente sobre o sistema craveiro portugu\u00eas, em multiplica\u00e7\u00f5es por n\u00fameros privilegiados, sendo convertidas da seguinte forma:\n\u2022\t330cm\t=\t3 x\t110cm = 3 varas (1x3)\n\u2022\t319cm\t=\t2 x\t110cm + 3 x 33cm = 2 varas\t+\t3 p\u00e9s (1x2 + 1x3)\n\u2022\t363cm\t=\t3 x\t110cm + 1 x 33cm = 3 varas\t+\t1 p\u00e9 (1x3 + 1)\nNesta parede, as dimens\u00f5es reduzidas deste colunelo levaram a uma quebra do uso exclusivo da vara como medida base do dimensionamento das suas sec\u00e7\u00f5es, levando a que aqui se conjuga-se a medida de 1 p\u00e9 craveiro (33cm) com a vara craveira.\nAs pr\u00f3ximas medidas a analisar s\u00e3o as medidas que comp\u00f5em as paredes do edif\u00edcio. No caso de S\u00e3o Salvador, os seus limites parietais podem n\u00e3o oferecer uma grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 devido ao facto de a sua parede Este mostrar claras diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao restante conjunto arquitet\u00f3nico e, como mais tarde ser\u00e1 explicado, ser considerada como uma parede posterior ao edif\u00edcio inicial, n\u00e3o estando assim englobada no seu planeamento original. Da\u00ed que os \u00fanicos limites hoje existentes na sua totalidade e que se podem considerar ter estado presentes no planeamento inicial deste edif\u00edcio, serem os que comp\u00f5em a parede Oeste. Tanto as paredes Norte e Sul, que partem da parede Oeste, mostram destrui\u00e7\u00f5es que interrompem o seu comprimento total, impedindo assim de apresentar um estudo m\u00e9trico que n\u00e3o fosse afetado por alguma margem de erro. Desta forma foram medidos os comprimentos internos e externos da parede Oeste, que revelaram ser respetivamente 583cm e 748 cm. Estas s\u00e3o medidas que mais uma vez podemos enquadrar no sistema craveiro portugu\u00eas, convertendo-se da seguinte forma:\n\u2022\t583cm = 5 x 110cm + 1 x 33cm = 5 varas + 1 p\u00e9\n\u2022\t748cm que se pode desdobrar de v\u00e1rias formas:\no 5 x 110cm + 1 x 198cm = 5 varas + 1 toesa o 6 x 110cm + 4 x 22 = 6 varas + 4 palmos o 34 x 22cm = 34 palmos\nUm dos objetivos iniciais deste estudo passou por avan\u00e7ar com uma proposta para a forma inicial deste edif\u00edcio. Este objetivo torna-se dif\u00edcil devido aos fatores atr\u00e1s descritos, que dificultam a leitura e decomposi\u00e7\u00e3o das medidas dos comprimentos mur\u00e1rios. Todavia, a partir da informa\u00e7\u00e3o reunida \u00e9 poss\u00edvel avan\u00e7ar com algumas hip\u00f3teses de modo a atingir uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 planta original deste edif\u00edcio. Pensa-se que este edif\u00edcio possu\u00eda um comprimento mais longo do que atualmente apresenta, e que a sua primitiva planta se deveria inserir num plano baseado em formas geom\u00e9tricas diretoras pass\u00edveis de serem representadas. Os vest\u00edgios de piso lajeado descobertos na campanha arqueol\u00f3gica de 1987, que desapareciam para Este do atual edif\u00edcio,\ncorroboram igualmente esta hip\u00f3tese. Partindo do pressuposto que este edif\u00edcio foi planeado segundo as regras descritas na p\u00e1gina 64, a sua forma inicial poder\u00e1 ser encontrada projetando diversos quadrados ao longo do seu corpo. Esta era uma forma recorrente na arquitetura e est\u00e9tica medieval (CUNHA, 2003), e a \u00fanica figura geom\u00e9trica que permite uma configura\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica e organizada a partir da atual planta do edificado. Para alcan\u00e7ar esta planta original, deve-se decompor a atual planta em formas geom\u00e9tricas sucessivas, garantindo que estas possuem todos os seus lados com medidas que encaixem no sistema m\u00e9trico utlizado originalmente neste edif\u00edcio, o qual j\u00e1 se confirmou ser o sistema craveiro.\nAs ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador possuem atualmente uma planta de forma geom\u00e9trica simples, aproximadamente trapezoidal, apresentando uma \u00e1rea com maior regularidade na zona pr\u00f3xima \u00e0 sua parede Oeste. Torna-se assim poss\u00edvel projetar quadrados na sua atual planta a partir desta parede. Estes quadrados possuem 583cm em todos os seus lados, medida retirada do comprimento interior da parede Oeste, onde a proje\u00e7\u00e3o destes quadrados se iniciar\u00e1, visto ser esta a \u00fanica parede completa que se julga pertencer \u00e1 planta original. Efetuou-se assim a proje\u00e7\u00e3o de quadrados diretores, a partir da medida interior (583cm), bem como a medida exterior (748cm) da parede Oeste (Anexo II:Fig.31). Esta proje\u00e7\u00e3o revela a irregularidade presente no comprimento total das paredes deste edif\u00edcio, que n\u00e3o se mant\u00eam fi\u00e9is \u00e0 forma destes quadrados diretores. Nesta figura, deve-se notar, a tracejado azul, a proje\u00e7\u00e3o da linha que segue desde a atual ru\u00edna da parede Norte do edif\u00edcio em dire\u00e7\u00e3o a Este, at\u00e9 tocar na atual cerca. Esta linha coincide com a atual discrep\u00e2ncia na espessura da cerca medieval (Anexo III:Foto.82, 83), revelando assim uma poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre a parede Norte do edif\u00edcio e esta zona da cerca. Igualmente pertinente, revela-se o facto da proje\u00e7\u00e3o destes quadrados interiores, terminar junto \u00e0 linha da atual cerca, num total de 34.98cm (6 x 5.83cm). Girou-se estes quadrados diretores, de forma a assentarem perfeitamente sobre a parede Norte, mostrando assim que uma rela\u00e7\u00e3o pode de facto ser estabelecida entre o edif\u00edcio e este ponto de discrep\u00e2ncia na atual cerca medieval (Anexo II: Fig.33). Estes quadrados diretores interiores podem assim ter sido usados para dar forma ao edif\u00edcio, apesar de a sua regularidade n\u00e3o ter sido totalmente adotada, e o edif\u00edcio se apresentar sob uma forma ligeiramente irregular. Esta irregularidade pode\nestar presente devido ao facto do declive que o terreno \u00e0 volta do atual edif\u00edcio apresenta. Este pode ter dificultado a constru\u00e7\u00e3o original. Outro fator ao qual pode ser atribu\u00edda esta irregularidade, \u00e9 o do estado de conserva\u00e7\u00e3o muito pobre em que a atual cerca da propriedade se encontra, principalmente na zona afetada por este estudo. \u00c9 veros\u00edmil que atualmente o per\u00edmetro Norte da cerca da propriedade esteja ligeiramente desviado da sua linha original, devido \u00e0s v\u00e1rias repara\u00e7\u00f5es que sofreu desde a sua constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje, e que ser\u00e3o abordadas no cap\u00edtulo 5.4. Apresenta-se no Anexo II: Figura 34, uma proposta para a planta diretora interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, com base em 6 quadrados diretores de 583cm de lado, a partir dos quais a constru\u00e7\u00e3o pode ter sido modelada originalmente. Esta proposta apresenta assim tr\u00eas caracter\u00edsticas fundamentais: as suas medidas apresentam-se inseridas no Sistema Craveiro Portugu\u00eas, com um comprimento total de 34.98cm, decomposto numa multiplica\u00e7\u00e3o de 5.83cm (5 varas + 1 p\u00e9) por um n\u00famero privilegiado, o seis. A sua forma assume-se como modelada a partir destes seis quadrados diretores, uma das formas geom\u00e9tricas mais recorrentes em plantas medievais.\n5.3. As marcas de canteiro\nO edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador possui, tanto no seu interior como exterior, v\u00e1rias marcas de canteiro espalhadas pelos seus paramentos e elementos decorativos. Virgolino F. Jorge (1979) tratou de inventariar todas as marcas de canteiro que encontrou em 1979, elaborando um pequeno cat\u00e1logo das mesmas (Anexo II:Fig.35). Para facilidade de refer\u00eancia, numeraram-se todas as marcas apresentadas no cat\u00e1logo de 1979. No \u00e2mbito deste trabalho decidiu-se atualizar este mesmo cat\u00e1logo, procurando em todo o corpo do edif\u00edcio estas marcas de canteiro, bem como quaisquer outras que n\u00e3o tenham sido identificadas, e proceder ao seu registo, apresentando desenhos resultantes do decalque por meio de fric\u00e7\u00e3o com grafite em folha de papel vegetal, acompanhados da devida escala. Deste registo resultaram as marcas representadas no Anexo II: Figura 36 a 57. Estas foram numeradas na sec\u00e7\u00e3o de anexos, comparativamente com a numera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s marcas encontradas por Virgolino F. Jorge, facilitando a compara\u00e7\u00e3o entre os dois cat\u00e1logos. Assim, \u00e9 poss\u00edvel atestar que duas das marcas presentes no cat\u00e1logo de 197949 n\u00e3o foram identificadas durante a atual pesquisa. Esta desconformidade pode estar relacionada com o estado dos paramentos do edif\u00edcio, que mostram em algumas zonas bastante desgaste tornando muitas das marcas presentes ileg\u00edveis, ou mesmo impercet\u00edveis. As restantes marcas presentes no cat\u00e1logo de 1979 foram identificadas na atual pesquisa, e atribu\u00edda a estas, uma numera\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0s suas reprodu\u00e7\u00f5es na sec\u00e7\u00e3o de anexos. Foram assim identificadas um total de 22 marcas de canteiro. Entre a marca n\u00b01 e a marca n\u00b015, representaram-se marcas igualmente identificadas por Virgolino F. Jorge. Desde a marca n\u00b015 at\u00e9 \u00e0 marca n\u00b024 registaram-se marcas in\u00e9ditas. De notar que a marca 23 parece ser uma mera varia\u00e7\u00e3o da marca n\u00b013, enquanto a marca n\u00b07 se julga ser simplesmente uma uni\u00e3o das marcas n\u00b06 e n\u00b04, que entram em contato entre si numa das pedras da coluna C2.\nCom os resultados obtidos foi elaborado um pequeno estudo a partir do cat\u00e1logo das marcas de canteiro nas ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador, de forma a categoriz\u00e1-las em Marcas de Identidade ou Marcas Utilit\u00e1rias. Relativamente \u00e0s Marcas de Identidade, estas\n49 As marcas 9 e 10\nserviriam como indicadores pessoais ou coletivos de identidade, distinguindo assim o trabalho feito por cada interveniente na obra (ROBALO, 2009). Esta distin\u00e7\u00e3o permitiria assim quantificar o trabalho efetuado por cada um, e assim garantir que os pagamentos fossem devidamente atribu\u00eddos. As marcas utilit\u00e1rias possuem fun\u00e7\u00f5es diferentes que podem se inserem nas seguintes subcategorias:\n\u2022\tMarcas de Posi\u00e7\u00e3o: \u00e9 comum apresentarem-se sob a forma de tra\u00e7os simples, repetidos, numera\u00e7\u00e3o romana ou \u00e1rabe. A sua fun\u00e7\u00e3o seria de organizar e numerar a ordena\u00e7\u00e3o das pedras aquando da sua coloca\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio. Muitas vezes estas encontram-se associadas a marcas de localiza\u00e7\u00e3o (ROBALO, 2009).\n\u2022\tMarcas de Localiza\u00e7\u00e3o: \u00e9 comum apresentarem-se sob a forma de letras do alfabeto. Permitem distinguir os diferentes elementos de um edif\u00edcio tais como colunas, janelas, portas, muros, etc. (ROBALO, 2009).\n\u2022\tMarcas de Coloca\u00e7\u00e3o: normalmente encontram-se na forma de tra\u00e7os ou figuras geom\u00e9tricas simples, servindo para indicar a quem coloca as pedras o sentido destas em termos horizontais. Podem afetar mais do que uma pedra, sendo comum prolongarem-se desde a pedra inicial at\u00e9 \u00e1 sua pedra vizinha (ROBALO, 2009).\nAs marcas de canteiro identificadas no edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador enquadram-se nestas tipologias, assumindo formas b\u00e1sicas, compostas por um ou dois tra\u00e7os simples, ou, em contraste com estas \u00faltimas, marcas com um grafismo mais complexo, indicando assim Marcas de Identidade, muito caracter\u00edsticas e facilmente distingu\u00edveis entre todo o conjunto. Os crit\u00e9rios utilizados para categorizar cada uma das marcas de canteiro identificadas, englobaram os aspetos formais de cada uma, bem como a sua localiza\u00e7\u00e3o e repeti\u00e7\u00e3o. Estes dois \u00faltimos par\u00e2metros s\u00e3o evidentes quando analisadas as colunas de separa\u00e7\u00e3o de tramo. Nestas colunas \u00e9 observ\u00e1vel a presen\u00e7a de diferentes marcas de canteiro na mesma pedra, sendo este padr\u00e3o repetido em todas as pedras que comp\u00f5em esta mesma coluna. Este facto leva a crer que nestas colunas se encontram diferentes Marcas de Identidade associadas a diferentes Marcas Utilit\u00e1rias. Estas colunas s\u00e3o compostas por cinco pedras que definem o seu fuste vertical, e uma base igualmente em pedra. Em todas elas encontram-se repetidas, ao\nlongo das pedras que comp\u00f5em o seu fuste, as mesmas marcas, representadas no Anexo II:Fig.58. \u00c9 not\u00f3ria a repeti\u00e7\u00e3o destas marcas ao longo de todo o comprimento do fuste das colunas, e a sua repeti\u00e7\u00e3o remete para que a sua tipologia enquadre numa funcionalidade utilit\u00e1ria, e n\u00e3o de identidade. As formas destas marcas enquadra-se igualmente nas tipologias de Marcas Utilit\u00e1rias, apresentando-se muito simples, com um ou dois tra\u00e7os. Julga-se assim que estas marcas repetidas ao longo do corpo dos fustes se inserem na tipologia de Marcas de Localiza\u00e7\u00e3o. O facto de se repetirem apenas no mesmo elemento decorativo demonstra que a sua fun\u00e7\u00e3o seria indicar que as pedras marcadas serviriam para a constru\u00e7\u00e3o daquele \u00fanico elemento. Enquadram-se nesta tipologia as marcas n\u00b0 3, 6, 20, 21 e tamb\u00e9m a marca n\u00b019. Esta \u00faltima \u00e9 apenas vis\u00edvel nas duas pedras de topo do fuste da coluna C5, pois estas s\u00e3o as \u00fanicas pedras que o lagar permite visualizar. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 coluna C6, n\u00e3o foi poss\u00edvel visualizar nenhuma marca no seu fuste, igualmente devido a presen\u00e7a do lagar vin\u00edcola. De notar ainda a presen\u00e7a das marcas enumeradas, nas bases destas mesmas colunas. Como se pode observar no Anexo II:Fig.58, nas colunas C1 e C3, a marca presente na base \u00e9 equivalente \u00e1 que se repete ao longo do fuste. Nas colunas C2 e C4, tal n\u00e3o acontece, estando a base da C4 marcada com a sigla que se repete no fuste da C2. Este facto poder\u00e1 ser devido a um erro que levou a uma troca da base destas colunas. N\u00e3o foi no entanto poss\u00edvel encontrar na base da C2 a mesma marca que se repete no fuste da C4, da\u00ed que \u00e9 imposs\u00edvel concluir com certeza a raz\u00e3o desta discrep\u00e2ncia. \u00c9 poss\u00edvel no entanto afirmar com alguma certeza que as marcas identificadas no edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador recaem sob a categoria de Marcas de Identidade e Marcas de Posi\u00e7\u00e3o, estando assim estas devidamente categorizadas usando a numera\u00e7\u00e3o utilizada na sec\u00e7\u00e3o II dos Anexos, Figuras 36 a 57:\n\u2022\tMarcas de Identidade n\u00b0: 1, 2, 4, 5, 6, 8, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 22, 24\n\u2022\tMarcas de Posi\u00e7\u00e3o n\u00b0: 3, 6, 19, 20, 21\n\u2022\tVaria\u00e7\u00f5es:\no Marca n\u00b07: identificada por Virgolino F. Jorge, esta marca julga-se ser a simples jun\u00e7\u00e3o das marcas 4 e 6, que por proximidade podem induzir em erro a sua interpreta\u00e7\u00e3o.\no Marca n\u00b011: esta marca \u00e9 extremamente semelhante \u00e0 marca n\u00b05, da\u00ed que se optou n\u00e3o a qualificar como uma Marca de Identidade de um canteiro diferente.\no Marca n\u00b018: esta marca encontrou-se uma \u00fanica vez em todo o edif\u00edcio, junto \u00e1 marca n\u00b0 19, na C6. A sua extrema semelhan\u00e7a remete para que esta se trata-se de uma inst\u00e2ncia inacabada da marca n\u00b019, da\u00ed que igualmente n\u00e3o se considerou esta marca como uma nova Marca de Identidade.\no Marca n\u00b023: esta marca partilha enormes semelhan\u00e7a com a marca n\u00b013, possuindo por vezes um corpo mais alongado, diferindo da marca n\u00b013 unicamente pela forma circular que a acompanha. Dado que n\u00e3o se poder\u00e1 afirmar com absoluta certeza se esta se trata de uma marca de um canteiro diferente, n\u00e3o se categorizou desta forma.\nAssim, com base em todas as marcas de canteiro identificadas, conclui-se que participaram nesta obra um m\u00ednimo de 14 diferentes canteiros, dos quais se destaca o autor da marca n\u00b01, que revela uma clara profici\u00eancia superior \u00e0s restantes. Este n\u00famero poder\u00e1 aumentar, se algumas das marcas que se optaram por n\u00e3o atribuir a diferentes canteiros, se inserirem de facto nessa mesma categoria.\n5.4. Leitura estratigr\u00e1fica dos paramentos e identifica\u00e7\u00e3o das diferentes unidades estratigr\u00e1ficas mur\u00e1rias\nRealizou-se, no decurso deste trabalho, o levantamento gr\u00e1fico dos quatro al\u00e7ados que comp\u00f5em o edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador (Anexo II: Fig.59, 61, 63, 65). Todos os levantamentos foram feitos de forma manual, por uma equipa de dois elementos. Devido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o da equipa, alguns dos al\u00e7ados n\u00e3o possuem os seus aparelhos construtivos representados na totalidade. No entanto, efetuou-se a representa\u00e7\u00e3o de \"fachas\" modelo dos aparelhos construtivos considerados mais importantes (paramentos-guia), e que ofereciam maior quantidade de informa\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica mur\u00e1ria. No caso dos aparelhos que n\u00e3o foram totalmente representados, identificaram-se e levantaram-se os seus limites, para que a leitura estratigr\u00e1fica do al\u00e7ado que integram pudesse ser feita por completo. Ap\u00f3s realizados os levantamentos dos al\u00e7ados, foram elaboradas e preenchidas Fichas de U.E.M., atribuindo um n\u00famero a cada U.E.M. identificada. Estas fichas foram assim preenchidas com o objetivo de caracterizar e condensar a informa\u00e7\u00e3o mais detalhada de cada unidade, e podem ser consultadas no Anexo IV.\nA an\u00e1lise estratigr\u00e1fica do edif\u00edcio foi realizada apenas no seu exterior. Devido ao facto do seu interior se encontrar em grande parte rebocado, tornou-se dif\u00edcil fazer uma leitura apropriada dos seus paramentos interiores. Para al\u00e9m dos seus elementos decorativos, poucas outras unidades eram distingu\u00edveis nas suas paredes devido a uma presen\u00e7a de grandes quantidades de reboco, da\u00ed que a interven\u00e7\u00e3o no interior do edif\u00edcio se cingiu unicamente ao levantamento gr\u00e1fico dos seus elementos decorativos e estruturais, a\u00ed vis\u00edveis. J\u00e1 no exterior existiam bastantes zonas que se apresentavam sem o reboco original, enquanto outras ainda o possu\u00edam.\nEra objetivo deste trabalho identificar e caracterizar os diferentes rebocos e as suas rela\u00e7\u00f5es com os aparelhos construtivos, no entanto, ap\u00f3s uma cuidada an\u00e1lise parietal, foi apenas identificado um reboco no exterior do edif\u00edcio, de cronologia que se julga recente50, afetando os al\u00e7ados Norte e Sul. Decidiu-se por isso incidir a aten\u00e7\u00e3o na\n50 Provavelmente relacionado com a implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola, visto ser a \u00faltima fase funcional do edif\u00edcio em que se deu import\u00e2ncia ao seu restauro.\nan\u00e1lise dos aparelhos construtivos e ignorar a an\u00e1lise detalhada deste reboco que pouca ou nenhuma informa\u00e7\u00e3o relevante poderia oferecer para o estudo da origem e hist\u00f3ria do edif\u00edcio.\n5.4.1.\tO al\u00e7ado Norte\nA an\u00e1lise parietal ao al\u00e7ado Norte revelou a presen\u00e7a de 24 Unidades Estratigr\u00e1ficas Mur\u00e1rias. Segue-se a interpreta\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada uma destas. A restante informa\u00e7\u00e3o pode ser consultada nas respetivas fichas individuais de U.E.M. (Anexo IV).\nUnidades Estratigr\u00e1ficas Mur\u00e1rias:\nU.E.M.100 - Unidade atribu\u00edda \u00e0 totalidade da parede Norte do edif\u00edcio, para facilitar refer\u00eancias deste paramento.\nU.E.M.101 - Unidade que ocupa a grande parte da \u00e1rea da parede Norte do edif\u00edcio, e lhe atribuiu forma. Insere-se na baliza cronol\u00f3gica atribu\u00edda \u00e0 constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio, visto ser a unidade estratigr\u00e1fica mur\u00e1ria principal de todo o edif\u00edcio, ocupando grande parte da \u00e1rea deste e com a qual v\u00e1rios elementos decorativos e estruturais se relacionam. A sua representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi poss\u00edvel em algumas \u00e1reas onde o seu reboco ainda ocultava o aparelho construtivo. No entanto n\u00e3o existe destrui\u00e7\u00e3o no seu corpo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do seu limite Este, levando a crer que o aparelho construtivo vis\u00edvel se repete ao longo de toda a sua \u00e1rea.\nU.E.M.102 - Unidade que apresenta algumas diferen\u00e7as observ\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a [101]. Principalmente o uso de argamassa de tipologia diferente, apresentando uma cor mais clara. Nota-se igualmente o uso de alguns elementos construtivos de maior dimens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos utilizados em [101], bem como outros id\u00eanticos a ambas unidades. Nota-se ainda a presen\u00e7a de alguns fragmentos de cer\u00e2mica nesta unidade. A similaridade entre alguns dos materiais entre [102] e [101], sugere algum reaproveitamento destes. Atribui-se a presen\u00e7a desta unidade a uma poss\u00edvel reforma\nou reconstru\u00e7\u00e3o que a cobertura do edif\u00edcio possa ter sofrido, anterior \u00e0 ru\u00edna da sua zona Este, visto que [400] interage com esta unidade, cobrindo-a com argamassa no al\u00e7ado Este, onde [102] n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel.\nU.E.M.103 - Unidade que revela, ap\u00f3s observa\u00e7\u00e3o atenta, um \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o, levando a crer que a sua cronologia \u00e9 muito recente. Ap\u00f3s consulta de fotografias no Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico constata-se que esta unidade n\u00e3o existe nas fotografias mais tardias a\u00ed registadas (Anexo III:Foto.49). Da\u00ed que, se cr\u00ea que esta pertence \u00e0 \u00faltima fase de reconstru\u00e7\u00e3o/reparo que este edif\u00edcio sofreu, quando foi igualmente colocada a atual cobertura.\nU.E.M.104 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.105 - Esta unidade corresponde \u00e0 porta de entrada do edif\u00edcio. A sua forma e tipologia, bem como rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas com [101], apontam para uma baliza cronol\u00f3gica que se insere no per\u00edodo apontado para a constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio, entre os s\u00e9culos XIII-XIV. Este facto \u00e9 corroborado pelo estudo, descrito em cap\u00edtulos anteriores, de Virgolino F. Jorge (JORGE, 1979).\nU.E.M.106 - Unidade formada por duas pedras retangulares finas adossadas a [105]. Pensa-se que esta unidade est\u00e1 implantada de forma a impedir que \u00e1guas da chuva penetrassem no interior do edif\u00edcio. A sua ranhura, de forma circular, criada numa das pedras, julga-se ter funcionado como escoamento das \u00e1guas da chuva, caso ficassem retidas na \u00e1rea entre estas placas de pedra e a porta de entrada. Pensa-se que partilha cronologia com a porta com que se relaciona, no entanto devido ao facto de apenas se ado\u00e7ar a esta, sem presen\u00e7a de qualquer tipo de argamassas, tal cronologia revela-se apenas relativa, baseando-se em dados relacionados com a sua fun\u00e7\u00e3o.\nU.E.M.107 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.108 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.109 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.110 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.111 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.112 - Unidade que comp\u00f5e a moldura exterior, de pedra trabalhada, da janela JD, presente na parede Norte do edif\u00edcio. A sua tipologia, e cronologia, tal como a de todas as outras janelas (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de JF), insere-se na constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio. Este dado baseia-se tanto na sua rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com [101], onde se integra, bem como a presen\u00e7a de algumas marcas de canteiro no seu perfil interior.\nU.E.M.113 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia. Pensa-se que este buraco se encontra entaipado devido \u00e0 sua proximidade com [114], \u00e0 semelhan\u00e7a de [116]. O fecho deste buraco poder\u00e1 assim relacionar-se com solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas de forma a atribuir maior estabilidade \u00e0 estrutura da parede na zona onde [114] se insere.\nU.E.M.114 - Unidade constitu\u00edda por silhares de grandes dimens\u00f5es. Pensa-se que a sua fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a antiga parede divis\u00f3ria que estaria implantada\nno interior do edif\u00edcio. Esta unidade encontra-se inserida no seguimento dos vest\u00edgios do embasamento desta antiga parede, bem como do colunelo embutido no interior da parede Norte (Anexo II:Fig.29).\nU.E.M.115 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.116 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia. Pensa-se que este buraco se encontra entaipado devido \u00e0 sua proximidade com [114], \u00e0 semelhan\u00e7a de [113]. O fecho deste buraco poder\u00e1 assim relacionar-se com solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas de forma a atribuir maior estabilidade \u00e0 estrutura da parede na zona onde [114] se insere.\nU.E.M.117 - Unidade que comp\u00f5e a moldura exterior, de pedra trabalhada, da janela JE, presente na parede Norte do edif\u00edcio. A sua tipologia, e cronologia, tal como a de todas as outras janelas (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de JF), insere-se na constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio. Este dado baseia-se tanto na sua rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com [101], onde se integra, bem como a presen\u00e7a de algumas marcas de canteiro no seu perfil interior.\nU.E.M.118 - Interface que corresponde \u00e0 camada de argamassa que une a janela de servi\u00e7o ao lagar (JF) \u00e0 parede Norte do edif\u00edcio. Partilha assim cronologia com esta janela.\nU.E.M.119 - Janela de servi\u00e7o ao lagar (JF). As estruturas associadas a esta janela, no interior do edif\u00edcio (Anexo II:Fig.23), bem como o facto de a sua tipologia diferir de todas as outras janelas, permite aferir que esta janela foi implantada em per\u00edodo mais tardio, com funcionalidades associadas ao lagar vin\u00edcola.\nU.E.M.120 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [101] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Norte, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.121 - Unidade constitu\u00edda por silhares de grandes dimens\u00f5es, emparelhados de forma regular, apresentando quase perfeita horizontalidade. Optouse por este tipo de constru\u00e7\u00e3o de forma a refor\u00e7ar o edif\u00edcio em toda a zona da sua parede Oeste. O elevado declive desta zona faz com que seja necess\u00e1rio consolidar a estrutura arquitet\u00f3nica neste local, onde a parede possui uma cota, desde o solo at\u00e9 ao seu limite com a cobertura, bastante superior \u00e0s restantes. Nestes silhares encontram-se as \u00fanicas marcas de canteiro presentes no exterior, permitindo inserir esta unidade na baliza cronol\u00f3gica da constru\u00e7\u00e3o original deste edif\u00edcio.\nU.E.M.122 - Unidade que corresponde ao embasamento do edif\u00edcio. Devido ao declive acentuado do terreno, \u00e9 apenas vis\u00edvel uma pequena por\u00e7\u00e3o na zona Oeste do al\u00e7ado Norte. O declive presente no terreno cria a necessidade de construir um embasamento neste local para que a cota do piso interior do edif\u00edcio se mantenha. Esta unidade, dadas as suas rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas com [121], insere-se assim nos s\u00e9culos XIII-XIV, pertencendo \u00e0 data original de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.\nU.E.M.123 - Unidade correspondente ao interface de destrui\u00e7\u00e3o presente no limite Este da parede Norte do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Afeta [101], [102], provando ser posterior a estas unidades. Dado o facto de a constru\u00e7\u00e3o da parede Este do edif\u00edcio ado\u00e7ar em certas partes com a destrui\u00e7\u00e3o da parede Norte, nomeadamente adossada ao limite de ru\u00edna de [102], pode-se igualmente afirmar que este interface de destrui\u00e7\u00e3o apresenta uma cronologia relativa anterior a [400].\nU.E.M.124 - Unidade correspondente \u00e0 atual cobertura do edif\u00edcio. Esta caracteriza-se por um telhado de duas \u00e1guas, constitu\u00eddo por telhas contempor\u00e2neas de uso comum. Partilha cronologia com [103], que se cr\u00ea ser a unidade de nivelamento da cota das paredes do edif\u00edcio para a coloca\u00e7\u00e3o desta nova cobertura.\nEfetuou-se o levantamento completo deste al\u00e7ado, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos aparelhos construtivos das U.E.M. 103 e 124 (Anexo II:Fig.59). Estas partilham uma baliza cronol\u00f3gica muito recente, inserida no s\u00e9culo XXI, da\u00ed que n\u00e3o se achou pertinente detalhar graficamente os seus aparelhos. O dif\u00edcil acesso \u00e0 unidade 124 impossibilitou igualmente a sua representa\u00e7\u00e3o. Foram no entanto registados todos os limites parietais\ndestas unidades. Para melhor visualizar todos estes limites, efetuou-se tamb\u00e9m a decomposi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, a cores, deste al\u00e7ado e todas as U.E.M. que o comp\u00f5em (Anexo II: Fig.60)\nA an\u00e1lise destas 24 unidades permitiu identificar, no al\u00e7ado Norte, quatro diferentes momentos construtivos presentes (Quadro 3). O primeiro destes momentos insere-se nos s\u00e9culos XIII-XIV e diz respeito \u00e0 data da constru\u00e7\u00e3o original deste edif\u00edcio. A segunda fase identificada, apresenta uma cronologia absoluta indeterminada. Insere-se nesta fase a U.E.M. 102. As suas rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, o uso de alguns materiais que sugerem reaproveitamento de [101], bem como a presen\u00e7a exclusiva de cer\u00e2mica em [102] ao inv\u00e9s de [101], permitem afirmar que esta se insere numa baliza cronol\u00f3gica mais tardia a [101], mas anterior a [118] e [119], estabelecendo assim a sua baliza cronol\u00f3gica relativa. A terceira fase baliza-se entre os s\u00e9culos XIX-XX e diz respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola no edif\u00edcio. A tradi\u00e7\u00e3o oral, e testemunhos atuais de residentes locais, permitiram balizar a implanta\u00e7\u00e3o do lagar bem como as estruturas a si associadas. Por fim identificou-se a quarta fase, inserindo-se esta no fim do s\u00e9culo XX, in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Esta cronologia baseia-se igualmente em testemunhos orais, bem como registos fotogr\u00e1ficos.\nFases Construtivas - baliza cronol\u00f3gica\tU.E.M. integradas em cada fase\nFase I - S\u00e9c. XIII-XIV\t[101], [104], [105], [106], [107], [108], [109], [110], [111], [112], [113], [114], [115], [116], [117], [120], [121], [122]\nFase II - Cronologia Indeterminada\t[102]\nFase III - S\u00e9c. XIX-XX\t[118], [119]\nFase IV - S\u00e9c. XX-XXI\t[103], [124]\nQuadro 3 - Identifica\u00e7\u00e3o das diferentes fases construtivas e suas respetivas unidades no al\u00e7ado Norte\nRealizou-se, por fim, uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica deste al\u00e7ado, a cores, decompondo-o em fases construtivas, sendo atribu\u00edda a cada um destas fases uma cor (Anexo II:Fig.71), bem como uma Matriz de Harris, representando em n\u00edveis horizontais,\nos diferentes momentos construtivos identificados, e unindo todas as unidades que apresentam rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre si (Anexo II:Fig.67).\n5.4.2.\tO al\u00e7ado Oeste\nA an\u00e1lise parietal ao al\u00e7ado Oeste revelou a presen\u00e7a de 9 Unidades Estratigr\u00e1ficas Mur\u00e1rias. Segue-se a interpreta\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada uma destas. A restante informa\u00e7\u00e3o pode ser consultada nas respetivas fichas individuais de U.E.M. (Anexo IV).\nObserva\u00e7\u00f5es e Interpreta\u00e7\u00e3o:\nU.E.M.200 - Unidade atribu\u00edda \u00e0 totalidade da parede Oeste do edif\u00edcio para facilitar refer\u00eancias deste paramento.\nU.E.M.201 - Unidade que serve de embasamento \u00e0 parede Oeste do edif\u00edcio, apoiando a sua estrutura. O declive presente no terreno cria a necessidade de construir um embasamento nesta zona do edif\u00edcio para que a cota do piso interior do edif\u00edcio se mantenha. Esta unidade insere-se assim nos s\u00e9culos XIII-XIV, pertencendo \u00e0 data original de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.\nU.E.M.202 - Unidade que d\u00e1 forma \u00e0 parede Oeste do edif\u00edcio. Por constituir a maior parte desta parede, e por apresentar marcas de canteiro, igualmente presentes nos elementos decorativos interiores, insere-se esta unidade nos s\u00e9culos XIII-XIV, pertencendo \u00e0 data original de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.\nU.E.M.203 - Unidade que em conjunto com [201] forma o embasamento do edif\u00edcio no al\u00e7ado Oeste. Devido ao tamanho reduzido da \u00e1rea vis\u00edvel de embasamento, bem como a altura significativa desta unidade, decidiu-se que lhe seria atribu\u00edda uma unidade individual, n\u00e3o a englobando com [201] no embasamento do edif\u00edcio. As suas rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas com [202] permitem afirmar que se insere na mesma baliza cronol\u00f3gica dessa unidade.\nU.E.M.204 - Unidade que comp\u00f5e a moldura exterior, de pedra trabalhada, da janela JG, presente na parede Oeste do edif\u00edcio. A sua tipologia, e cronologia, tal como a de todas as outras janelas (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de JF), insere-se na constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio. Este dado baseia-se tanto na sua rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com [202] bem como a sua tipologia.\nU.E.M.205 - Unidade correspondente a um enchimento de argamassa e pedras de pequenas dimens\u00f5es, colocada para selar a janela (JG) da parede Oeste do edif\u00edcio. Considera-se que este enchimento est\u00e1 diretamente relacionado com o lagar e a sua implanta\u00e7\u00e3o no interior do edif\u00edcio, partilhando assim cronologia com esta estrutura. A rela\u00e7\u00e3o entre o lagar e esta janela pode ser observada em registo fotogr\u00e1fico (Anexo III:Foto.13).\nU.E.M.206 - Unidade atribu\u00edda a uma abertura inserida na unidade 207. A sua forma assemelha-se a um buraco de andaime, no entanto, \u00e9 o \u00fanico que se encontra nesta parede. A sua cota \u00e9 tamb\u00e9m extremamente alta, da\u00ed que se julga poder ser o negativo de outro tipo de estrutura de madeira que possa ter sido implantada no interior do edif\u00edcio na fase de constru\u00e7\u00e3o de [207].\nU.E.M.207 - N\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis as pedras que comp\u00f5em o seu interior, no entanto partilha cota, e tipologia, com [402]. Julga-se que estas duas unidades s\u00e3o iguais entre si, visto que a argamassa e reboco que as comp\u00f5em ser igual. Assim partilham igualmente cronologia, inserindo-se esta unidade na fase de implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola. Corresponde ao levantamento da cota da parede Este, para coloca\u00e7\u00e3o de uma nova cobertura no edif\u00edcio, para prote\u00e7\u00e3o da estrutura do lagar.\nU.E.M.208 - Placas de metal colocadas nos al\u00e7ados Este e Oeste para prote\u00e7\u00e3o da cobertura mais recente, [124], e do interior do edif\u00edcio. Testemunhos orais bem como documenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica (Anexo III:Foto.48), mostram que estas chapas foram adicionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, na mesma fase da coloca\u00e7\u00e3o da atual cobertura, no final do s\u00e9culo XX - in\u00edcio do s\u00e9culo XXI.\nU.E.M.209 - Esta unidade \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o da [102], desta vez no al\u00e7ado Oeste. Pensa-se que pertence igualmente a uma fase em que foi necess\u00e1rio um arranjo da cobertura do edif\u00edcio, nivelando-se assim as suas paredes. Nesta fachada do edif\u00edcio\nobserva-se que esta unidade, e por consequ\u00eancia, a reforma a si associada, se inserem uma cronologia anterior a [206] e \u00e0 segunda reforma construtiva que a cobertura do edif\u00edcio deve ter sofrido.\nEfetuou-se um levantamento apenas parcial deste al\u00e7ado (Anexo II:Fig.61). A representa\u00e7\u00e3o detalhada de cada aparelho construtivo em toda a \u00e1rea que ocupam n\u00e3o foi representada. Optou-se por registar \"fachas modelo\u201d das U.E.M. 201, 202 203, bem como a U.E.M.205. As restantes unidades n\u00e3o foram poss\u00edveis de registar em detalhe devido \u00e0 elevada cota que apresentam. Ficaram assim representados unicamente os limites destas, acompanhados da sua devida descri\u00e7\u00e3o que se julga essencial e suficiente para a sua an\u00e1lise. Para melhor visualizar todos estes limites, efetuou-se tamb\u00e9m a decomposi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, a cores, deste al\u00e7ado e todas as U.E.M. que o comp\u00f5em (Anexo II: Fig.62).\nA an\u00e1lise destas 9 unidades permitiu identificar, no al\u00e7ado Oeste, quatro diferentes momentos construtivos (Quadro 4). O primeiro destes momentos insere-se nos s\u00e9culos XIII-XIV e diz respeito \u00e0 data da constru\u00e7\u00e3o original deste edif\u00edcio. A segunda fase identificada, apresenta uma cronologia absoluta indeterminada. Insere-se nesta fase a U.E.M. 209, que equivale \u00e0 continua\u00e7\u00e3o da U.E.M. 102, correspondendo \u00e0 mesma cronologia desta. As suas rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas permitem afirmar que se insere numa baliza cronol\u00f3gica mais tardia a [202], mas anterior a [206] e [207], balizando assim a sua cronologia relativa. A terceira fase baliza-se entre os s\u00e9culos XIX-XX e diz respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola no edif\u00edcio. Pensa-se que esta U.E.M. se relaciona cronologicamente com o lagar, visto que rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, com a janela de servi\u00e7o deste lagar, provaram que este \u00e9 posterior a [102] e [209]. Assim, o reparo da cobertura do edif\u00edcio, para uso funcional como lagar vin\u00edcola, pode apenas corresponder a esta unidade. Por fim identificou-se uma quarta fase, inserindo-se esta no fim do s\u00e9culo XX, in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Esta cronologia baseia-se em testemunhos orais, bem como registos fotogr\u00e1ficos.\nFases Construtivas - baliza cronol\u00f3gica\tU.E.M. integradas em cada fase\nFase I - S\u00e9c. XIII-XIV\t[201], [202], [203], [204]\nFase II - Cronologia Indeterminada\t[209]\nFase III - S\u00e9c. XIX-XX\t[205], [206], [207]\nFase IV - S\u00e9c. XX-XXI\t[208]\nQuadro 4 - Identifica\u00e7\u00e3o das diferentes fases construtivas e suas respetivas unidades no al\u00e7ado Norte\nRealizou-se, por fim, uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica deste al\u00e7ado, a cores, decompondo-o em fases construtivas, sendo atribu\u00edda a cada um destas fases uma cor (Anexo II:Fig.72), bem como uma Matriz de Harris, representando em n\u00edveis horizontais, os diferentes momentos construtivos identificados, e unindo todas as unidades que apresentam rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre si (Anexo II:Fig.68).\n5.4.3.\tO al\u00e7ado Sul\nA an\u00e1lise parietal ao al\u00e7ado Sul revelou a presen\u00e7a de 30 Unidades Estratigr\u00e1ficas Mur\u00e1rias. Segue-se a interpreta\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada uma destas. A restante informa\u00e7\u00e3o pode ser consultada nas respetivas fichas individuais de U.E.M. (Anexo IV).\nObserva\u00e7\u00f5es e Interpreta\u00e7\u00e3o:\nU.E.M.300 - Unidade atribu\u00edda \u00e0 totalidade da parede Sul do edif\u00edcio para facilitar refer\u00eancias deste paramento.\nU.E.M.301 - Unidade que ocupa a grande parte da \u00e1rea da parede Sul do edif\u00edcio, e lhe atribuiu forma. Insere-se na baliza cronol\u00f3gica atribu\u00edda \u00e0 constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio, viste ser a unidade estratigr\u00e1fica mur\u00e1ria principal de todo o edif\u00edcio, ocupando grande parte da \u00e1rea deste e com a qual v\u00e1rios elementos decorativos e estruturais se relacionam. Apresenta quantidades de reboco vari\u00e1veis ao longo da sua \u00e1rea.\nU.E.M.302 - Unidade que apresenta algumas diferen\u00e7as observ\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a [301]. Principalmente o uso de argamassa de tipologia diferente, apresentando uma\ncor mais clara. Nota-se igualmente o uso de alguns elementos construtivos de maior dimens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos utilizados em [301], bem como outros id\u00eanticos a ambas unidades. Nota-se ainda a presen\u00e7a de alguns fragmentos de cer\u00e2mica nesta unidade. Julga-se que esta unidade pertence a uma fase de reforma/reconstru\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio, de cronologia indeterminada, posterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o original. A estratigrafia entre [302] e\n[301]\tcomprova que [302] n\u00e3o deve ter sido erguida ao mesmo tempo de [301]. Esta unidade \u00e9 interrompida por [301] ado\u00e7ando-se a esta, sugerindo mais uma vez que se implantou como um reparo a [301]. A similaridade entre alguns dos materiais entre\n[302]\te [301], sugere algum reaproveitamento destes. Atribui-se a presen\u00e7a desta unidade a uma poss\u00edvel reforma ou reconstru\u00e7\u00e3o que a cobertura do edif\u00edcio possa ter sofrido, anterior \u00e0 ru\u00edna da sua zona Este, visto que [400] interage com esta unidade que se estende ao longo dos al\u00e7ados Sul, Oeste, e Norte, cobrindo-a com argamassa no al\u00e7ado Este, onde [302] / [102] n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel.\nU.E.M.303 - Unidade que revela ap\u00f3s observa\u00e7\u00e3o atenta um \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o levando a crer que a sua cronologia \u00e9 muito recente. Ap\u00f3s consulta de fotografias no Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico constata-se que esta unidade n\u00e3o existe nas fotografias mais tardias a\u00ed registadas (Anexo III:Foto.51). Da\u00ed que se cr\u00ea que esta pertence \u00e0 \u00faltima fase de reconstru\u00e7\u00e3o/reparo que este edif\u00edcio sofreu, quando foi igualmente colocada a atual cobertura.\nU.E.M.304 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.305 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M. - 306 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma\nU.E.M.307 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.308 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.309 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.310 - Unidade correspondente ao embasamento da parede Sul do edif\u00edcio. O declive presente no terreno cria a necessidade de construir um embasamento neste edif\u00edcio para que a cota do piso interior do edif\u00edcio se mantenha. Esta unidade insere-se assim nos s\u00e9culos XIII-XIV, pertencendo \u00e0 data original de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Assemelha-se a [201] e [203], por\u00e9m aparenta ter existido um maior cuidado na deposi\u00e7\u00e3o desta unidade, estando algumas das suas pedras facetadas.\nU.E.M.311 - Unidade constitu\u00edda por silhares de grandes dimens\u00f5es, que se estende desde o canto Oeste da parede Sul, nove metros em dire\u00e7\u00e3o a Este. A sua presen\u00e7a a Oeste relaciona-se com fun\u00e7\u00f5es de estabilidade arquitet\u00f3nica. Da\u00ed estende-se para Este onde se pensa que a sua fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a antiga parede divis\u00f3ria que estaria implantada no interior do edif\u00edcio. Esta unidade encontra-se inserida no seguimento dos vest\u00edgios do embasamento desta antiga parede, adossados ao interior da parede Sul. (Anexo II:Fig.30).\nU.E.M.312 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma\nU.E.M.313 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.314 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.315 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.316 - Unidade que comp\u00f5e a moldura exterior, de pedra trabalhada, da janela JC, presente na parede Sul do edif\u00edcio. A sua tipologia, e cronologia, tal como a de todas as outras janelas (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de JF), insere-se na constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio. Este dado baseia-se tanto na sua rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com [301] onde se integra, bem como a presen\u00e7a de algumas marcas de canteiro no seu interior.\nU.E.M.317 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.318 - Unidade que comp\u00f5e a moldura exterior, de pedra trabalhada, da janela JB, presente na parede Sul do edif\u00edcio. A sua tipologia, e cronologia, tal como a de todas as outras janelas (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de JF), insere-se na constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio. Este dado baseia-se tanto na sua rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com [301] onde se integra, bem como a presen\u00e7a de algumas marcas de canteiro no seu interior.\nU.E.M.319 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.320 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.321 - Interface de destrui\u00e7\u00e3o presente em [301]. A sua localiza\u00e7\u00e3o coincide com a canaliza\u00e7\u00e3o que atravessa o interior do edif\u00edcio, cruzando-se com a parede Sul neste ponto, e desembocando numa sa\u00edda um pouco mais a Sul da parede. Este interface de destrui\u00e7\u00e3o deve de alguma forma relacionar-se com esta canaliza\u00e7\u00e3o, podendo corresponder a alguma repara\u00e7\u00e3o que tenha sido necess\u00e1ria na canaliza\u00e7\u00e3o e necessidade de destruir parcialmente a parede Sul para lhe aceder, ou um incidente natural relacionado com esta estrutura que tenha causado estragos na pr\u00f3pria parede. A sua cronologia prova-se imposs\u00edvel de aferir visto que n\u00e3o existem elementos suficientes para avan\u00e7ar com uma baliza cronol\u00f3gica absoluta. O facto da parede n\u00e3o apresentar qualquer tipo de reparo sugere uma cronologia relativa n\u00e3o muito recuada.\nU.E.M.322 - Unidade correspondente a um enchimento de pedra e argamassa. Implanta-se na parede Sul de forma a reparar um buraco de tamanho m\u00e9dio (32x50cm) de fun\u00e7\u00f5es ou causado por raz\u00f5es desconhecidas. O seu tamanho sugere que n\u00e3o se trata de um buraco de andaime, podendo simplesmente corresponder a uma destrui\u00e7\u00e3o na parede Sul do edif\u00edcio, por causas desconhecidas, reparada posteriormente com pedra e argamassa. A sua cronologia mostra-se imposs\u00edvel de aferir. Visto ter sido usada argamassa e n\u00e3o cimento, dever\u00e1 corresponder a um per\u00edodo anterior ao s\u00e9culo XXI. Nesta larga baliza cronol\u00f3gica poder\u00e1 inserir-se na fase construtiva correspondente a [400] ou ao lagar vin\u00edcola. Face aos elementos p\u00e9treos que comp\u00f5em esta unidade, e que diferem significativamente dos utilizados em [400], aponta-se a cronologia relativa desta unidade para a fase de implanta\u00e7\u00e3o do lagar, tendo-se reparado a parede Sul neste local.\nU.E.M.323 - Unidade que comp\u00f5e a moldura exterior, de pedra trabalhada, da janela JA, presente na parede Sul do edif\u00edcio. A sua tipologia, e cronologia, tal como a de todas as outras janelas (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de JF), insere-se na constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio. Este dado baseia-se tanto na sua rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica com [301] onde se integra, bem como a presen\u00e7a de algumas marcas de canteiro no seu interior.\nU.E.M.324 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.325 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Insere-se assim na mesma cronologia de [301] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Sul, com os quais partilha tamb\u00e9m tipologia.\nU.E.M.326 - Unidade correspondente a uma altera\u00e7\u00e3o no m\u00e9todo construtivo da parede Sul do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador que se prolonga assumindo igualmente a fun\u00e7\u00e3o de cerca delimitadora da propriedade. Esta unidade denota uma maior irregularidade em rela\u00e7\u00e3o a [301] e pensa-se que corresponde a um restaurou/remendo que foi necess\u00e1rio nesta \u00e1rea do edif\u00edcio que como j\u00e1 foi visto atr\u00e1s, sofreu aqui uma clara destrui\u00e7\u00e3o e ru\u00edna. Esta unidade apresenta uma grande quantidade de reboco, escondendo muitas das suas informa\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas. Foi apenas poss\u00edvel apurar que existe uma clara diferen\u00e7a no m\u00e9todo construtivo entre [326] e [301]. Em termos materiais deve-se notar a presen\u00e7a de fragmentos de cer\u00e2mica e elementos construtivos com formas mais irregulares. A sua parte superior engloba parte de [400], por\u00e9m a grande quantidade de reboco presente impossibilita visualizar a intera\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica desta U.E.M. com as restantes unidades no paramento Sul. A sua base mostra uma maior regularidade, podendo estar assente na antiga [301], que se prolongava para Este. Contudo a quantidade de reboco torna tamb\u00e9m dif\u00edcil fazer esta afirma\u00e7\u00e3o com alguma certeza. Da\u00ed que enquanto n\u00e3o foi poss\u00edvel por a descoberto todo o seu aparelho construtivo, se considera toda esta \u00e1rea como uma unidade de car\u00e1cter e cronologia posteriores a [301], estando a sua presen\u00e7a ligada a uma das fases de restauro e\nremendo do al\u00e7ado Sul do edif\u00edcio e cerca de S\u00e3o Salvador. A sua cronologia torna-se assim relativa, inserindo-se entre [400] e [328].\nU.E.M.327 - Unidade correspondente a um buraco de andaime presente em [326]. Este \u00e9 o \u00fanico buraco de andaime que foi poss\u00edvel identificar em [326], atestando \u00e0 diferen\u00e7a que esta unidade apresenta em rela\u00e7\u00e3o a [301]. Este buraco, dada a sua cota parietal baixa, e o seu alinhamento horizontal com os buracos de andaime que se encontram mais a Oeste, pode corresponder \u00e0 mesma cronologia de [301] e os restantes buracos de andaime. No entanto visto inserir-se na \u00e1rea da U.E.M.326 e encontrar-se assim diretamente associado a esta unidade, decidiu-se inserir este na mesma baliza cronol\u00f3gica indeterminada de [326]. Os elementos que delimitam este buraco diferem tamb\u00e9m dos outros buracos de andaime, apresentando dimens\u00f5es menores. Por motivos de estratigrafia e tipologia considerou-se assim que este buraco de andaime se insere na mesma baliza cronol\u00f3gica de [326]. N\u00e3o se afasta no entanto a hip\u00f3tese de pertencer a uma cronologia mais recuada.\nU.E.M.328 - Unidade composta por pedras de grandes dimens\u00f5es. Pensa-se pertencer a uma outra fase de restauro da cerca da propriedade. Traduz-se num aparelhamento com alguma regularidade horizontal, de pedras de forma sub-retangular, sem presen\u00e7a de qualquer tipo de ligante a oferecer estabilidade \u00e0 estrutura. Pensa-se que a sua cronologia \u00e9 bastante tardia, podendo estas pedras terem sido implantadas por locais de forma a selar a propriedade, numa fase menos importante do edif\u00edcio, nomeadamente quando foi utilizada como armaz\u00e9m agr\u00edcola. A forma pouco trabalhada como esta sec\u00e7\u00e3o do muro foi reparada remete para a pouca import\u00e2ncia que este teria nessa fase. Como j\u00e1 foi visto atr\u00e1s, a implanta\u00e7\u00e3o do lagar est\u00e1 acompanhada de repara\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es no edif\u00edcio, em que se utilizam tanto pedras como argamassa. Pensa-se que a aus\u00eancia de ligante nesta se\u00e7\u00e3o afasta assim a sua baliza cronol\u00f3gica, da cronologia de implanta\u00e7\u00e3o do lagar. \u00c9 igualmente nesta zona que se encontra implanta a veda\u00e7\u00e3o de arame. O facto de n\u00e3o existirem pedras derrubadas de [328] e assentes na veda\u00e7\u00e3o leva a crer que as pobres condi\u00e7\u00f5es que a cerca apresenta nesta \u00e1rea estavam j\u00e1 presentes na altura de implanta\u00e7\u00e3o desta veda\u00e7\u00e3o de arame, que se cr\u00ea partilhar cronologia com [309].\nU.E.M.329 - Unidade composta por silhares sub-retangulares de grandes dimens\u00f5es, unidos entre si por argamassa e cimento. Pensa-se que estes silhares pertenciam \u00e0 antiga constru\u00e7\u00e3o da cerca da propriedade e foram reaproveitados durante as v\u00e1rias fases de reparo e reimplanta\u00e7\u00e3o desta cerca que delimita as ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador. A presen\u00e7a de cimento aponta para uma baliza cronol\u00f3gica muito pr\u00f3xima, durante a qual estes silhares poderiam j\u00e1 encontrar-se implantados neste local mas foram certamente afetados por qualquer fase de restauro no per\u00edmetro da cerca. O resto do per\u00edmetro Sul n\u00e3o apresenta condi\u00e7\u00f5es t\u00e3o boas como esta sec\u00e7\u00e3o da cerca, provavelmente ao facto de se encontrar numa fachada mais escondida da propriedade, que n\u00e3o \u00e9 vista da estrada principal que passa unicamente paralela \u00e0 fachada Este. Assim, deve-se ter optado por n\u00e3o reparar o muro no al\u00e7ado Sul, implantando-se no local uma rede de arame de forma a impedir entrada na propriedade ou salvaguardar qualquer poss\u00edvel derrube de pedras para o exterior.\nU.E.M.330 - Unidade correspondente \u00e0 atual cobertura do edif\u00edcio. Esta caracteriza-se por um telhado de duas \u00e1guas, constitu\u00eddo por telhas contempor\u00e2neas de uso comum. Partilha cronologia com [303], que se cr\u00ea ser a unidade de nivelamento da cota das paredes do edif\u00edcio para a coloca\u00e7\u00e3o desta nova cobertura.\nEfetuou-se um levantamento apenas parcial deste al\u00e7ado (Anexo II:Fig.63). A representa\u00e7\u00e3o detalhada de cada aparelho construtivo em toda a \u00e1rea que ocupam n\u00e3o foi representada. Optou-se por registar as unidades [311], bem como todas as janelas e buracos de andaime. As restantes unidades correspondiam a aparelhos construtivos identificados noutras zonas do edif\u00edcio, da\u00ed que se optou por representar unicamente os seus limites. Em rela\u00e7\u00e3o a [326], [327] e [328], algumas condicionantes, como a grande quantidade de reboco presente ou a veda\u00e7\u00e3o de arame, que impossibilitava retirar medidas mais precisas, levaram a que estes aparelhos n\u00e3o fossem igualmente representados na totalidade. Ficaram assim representados unicamente os limites destas, acompanhados da sua devida descri\u00e7\u00e3o que se julga essencial e suficiente para a sua an\u00e1lise. Para melhor visualizar todos estes limites, efetuou-se tamb\u00e9m a decomposi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, a cores, deste al\u00e7ado e todas as U.E.M. que o comp\u00f5em (Anexo II: Fig.64).\nA an\u00e1lise destas 30 unidades permitiu identificar, no al\u00e7ado Sul, cinco diferentes momentos construtivos (Quadro 5). O primeiro destes momentos insere-se nos s\u00e9culos XIII-XIV e diz respeito \u00e0 data da constru\u00e7\u00e3o original deste edif\u00edcio. A segunda fase identificada apresenta uma cronologia absoluta indeterminada. Insere-se nesta fase a U.E.M. 302, que equivale \u00e0 continua\u00e7\u00e3o das U.E.M. 102 e 209, correspondendo \u00e0 mesma cronologia destas. As suas rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas permitem afirmar que se insere numa baliza cronol\u00f3gica mais tardia a [301], mas anterior a [303] e [326]. Julga-se anterior a [326] visto que [102], unidade a que equivale, se mostrou ter continuidade para Este. Assim [302] pertence igualmente a uma fase do edif\u00edcio em que as suas paredes Norte e Sul se prolongavam para Este, sob a sua forma original, ou seja atrav\u00e9s dos aparelhos construtivos identificados em [101] e [301], ao inv\u00e9s da U.E.M. 326 que atualmente se encontra no al\u00e7ado Sul. A terceira fase, diz respeito \u00e0 primeira repara\u00e7\u00e3o da cerca no al\u00e7ado Sul, englobando as U.E.M. 326 e 327. Estas quebram a regularidade no aparelhamento e na forma dos materiais p\u00e9treos utilizados, apresentando igualmente alguns vest\u00edgios de cer\u00e2mica no seu aparelho construtivo. Foi igualmente identificada uma segunda fase de repara\u00e7\u00e3o nesta cerca, diferenciando-se de [328] pela aus\u00eancia de qualquer ligante ou reboco, e de cronologia indeterminada, sendo apenas poss\u00edvel aferir que esta fase se encontra entre [328] e [329]. Por fim identificou-se uma quinta fase, inserindo-se esta no s\u00e9culo XXI, e que corresponde a reparos tanto no edif\u00edcio como na cerca de cronologia pr\u00f3xima. Esta cronologia baseia-se em testemunhos orais, bem como materiais utilizados como o cimento em [329]\nFases Construtivas - baliza cronol\u00f3gica\tU.E.M. integradas em cada fase\nFase I - S\u00e9c. XIII-XIV\t[301], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [310], [311], [312], [313], [314], [315], [316], [317], [318], [319], [320], [323], [324], [325]\nFase II - Cronologia Indeterminada\t[302]\nFase III - 13 repara\u00e7\u00e3o da cerca -Cronologia Indeterminada\t[326], [327]\nFase IV - 2- repara\u00e7\u00e3o da cerca - S\u00e9c. XX-XXI\t[328]\nFase de Cronologia Indeterminada (estas U.E.M. devem inserir-se numa das outras fases identificadas atr\u00e1s)\t[321], [322]\nFase V - S\u00e9c. XX-XXI\t[303], [329], [330]\nQuadro 5 - Identifica\u00e7\u00e3o das diferentes fases construtivas e suas respetivas unidades no al\u00e7ado Sul\nFoi feita, por fim, uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica deste al\u00e7ado, a cores, decompondo-o em fases construtivas, sendo atribu\u00edda a cada um destas fases uma cor (Anexo II:Fig.73), bem como uma Matriz de Harris, representando em n\u00edveis horizontais, os diferentes momentos construtivos identificados, e unindo todas as unidades que apresentam rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre si (Anexo II:Fig.69).\n5.4.4.\tO al\u00e7ado Este\nA an\u00e1lise parietal ao al\u00e7ado Este revelou a presen\u00e7a de 14 Unidades Estratigr\u00e1ficas Mur\u00e1rias. Segue-se a interpreta\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada uma destas. A restante informa\u00e7\u00e3o pode ser consultada nas respetivas fichas individuais de U.E.M. (Anexo IV).\nObserva\u00e7\u00f5es e Interpreta\u00e7\u00e3o:\nU.E.M.400 - Unidade atribu\u00edda \u00e0 totalidade da parede Este do edif\u00edcio para facilitar refer\u00eancias deste paramento.\nU.E.M.401 - Esta unidade corresponde a uma fase interm\u00e9dia do edif\u00edcio, balizada entre os s\u00e9culos XIII e XIX. Esta baliza cronol\u00f3gica revela-se larga devido \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. Afirma-se ser posterior aos s\u00e9culos XIII-XIV visto que esta unidade forma grande parte da parede que fecha o edif\u00edcio numa zona que seria interior \u00e0 data da sua constru\u00e7\u00e3o. A U.E.M. 100, com que esta se relaciona, revela que o edif\u00edcio original possu\u00eda uma planta de maiores dimens\u00f5es, que se estendia na dire\u00e7\u00e3o Este. Por sua vez, esta U.E.M. apoia a [402], que se cr\u00ea pertencer a uma fase dos s\u00e9culos XIX-XX, da\u00ed que se encaixa nesta baliza cronol\u00f3gica larga, n\u00e3o sendo poss\u00edvel discernir uma data mais concreta.\nU.E.M.402 - Julga-se que esta camada pertence \u00e0 fase de implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola no interior do edif\u00edcio. Como j\u00e1 explicado na interpreta\u00e7\u00e3o da U.E.M.207, esta fase pode unicamente inserir-se na implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola. Visto corresponder \u00e0 [207], a sua cronologia \u00e9 necessariamente posterior \u00e0 [102] e [209], que por sua vez se apresenta anterior \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da janela de servi\u00e7o para o lagar vin\u00edcola. Da\u00ed que se cr\u00ea que esta unidade corresponde a este per\u00edodo funcional do edificado. Corresponde assim ao levantamento da cota da parede Este, para coloca\u00e7\u00e3o de uma nova cobertura no edif\u00edcio, para prote\u00e7\u00e3o da estrutura do lagar.\nU.E.M.403 - Placas de metal colocadas nos al\u00e7ados Este e Oeste para prote\u00e7\u00e3o da nova cobertura e do interior do edif\u00edcio. Testemunhos orais bem como documenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica (Anexo III:Foto.48), mostram que estas chapas foram adicionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, na mesma fase da coloca\u00e7\u00e3o da atual cobertura, no final do s\u00e9culo XX, in\u00edcio do s\u00e9culo XXI.\nU.E.M.404 - Unidade correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. \u00c9 percet\u00edvel o negativo do buraco de andaime, que posteriormente se entaipou. Os materiais usados para o fecho desta abertura s\u00e3o id\u00eanticos aos usados em [401]. Atribui-se a raz\u00e3o do fecho desta unidade a raz\u00f5es funcionais. Depois de retirados os andaimes, \u00e9 apenas poss\u00edvel aceder a cotas\nverticais mais baixas de forma a tapar este tipo de aberturas, da\u00ed que apenas os buracos com cotas mais baixas possam ter sido imediatamente tapados. Partilha cronologia com [401] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, aos quais \u00e9 id\u00eantica em tipologia.\nU.E.M.405 - Unidade correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. \u00c9 percet\u00edvel o negativo do buraco de andaime, que posteriormente se entaipou. Os materiais usados para o fecho desta abertura s\u00e3o id\u00eanticos aos usados em [401]. Atribui-se a raz\u00e3o do fecho desta unidade a raz\u00f5es funcionais. Depois de retirados os andaimes, \u00e9 apenas poss\u00edvel aceder a cotas verticais mais baixas de forma a tapar este tipo de aberturas, da\u00ed que apenas os buracos com cotas mais baixas possam ter sido imediatamente tapados. Partilha cronologia com [401] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, aos quais \u00e9 id\u00eantica em tipologia. Esta unidade apresenta ainda uma pequena camada de cimento, \u00e0 qual se resolveu n\u00e3o atribuir unidade. Esta pequena camada julga-se unicamente ter sido utilizada para selar melhor o buraco, que se pode constatar estar j\u00e1 previamente selado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o deste cimento, em cronologia imposs\u00edvel de definir.\nU.E.M.406 - Unidade correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. \u00c9 percet\u00edvel o negativo do buraco de andaime, que posteriormente se entaipou. Os materiais usados para o fecho desta abertura s\u00e3o id\u00eanticos aos usados em [401]. Atribui-se a raz\u00e3o do fecho desta unidade a raz\u00f5es funcionais. Depois de retirados os andaimes, \u00e9 apenas poss\u00edvel aceder a cotas verticais mais baixas de forma a tapar este tipo de aberturas, da\u00ed que apenas os buracos com cotas mais baixas possam ter sido imediatamente tapados. Partilha cronologia com [401] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, aos quais \u00e9 id\u00eantica em tipologia.\nU.E.M.407 - Unidade correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. \u00c9 percet\u00edvel o negativo do buraco de andaime, que posteriormente se entaipou. Os materiais usados para o fecho desta abertura s\u00e3o id\u00eanticos aos usados em [401]. Atribui-se a raz\u00e3o do fecho desta unidade a raz\u00f5es funcionais. Depois de retirados os andaimes, \u00e9 apenas poss\u00edvel aceder a cotas verticais mais baixas de forma a tapar este tipo de aberturas, da\u00ed que apenas os buracos\ncom cotas mais baixas possam ter sido imediatamente tapados. Partilha cronologia com [401] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, aos quais \u00e9 id\u00eantica em tipologia.\nU.E.M.408 - Unidade correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. \u00c9 percet\u00edvel o negativo do buraco de andaime, que posteriormente se entaipou. Os materiais usados para o fecho desta abertura s\u00e3o id\u00eanticos aos usados em [401]. Atribui-se a raz\u00e3o do fecho desta unidade a raz\u00f5es funcionais. Depois de retirados os andaimes, \u00e9 apenas poss\u00edvel aceder a cotas verticais mais baixas de forma a tapar este tipo de aberturas, da\u00ed que apenas os buracos com cotas mais baixas possam ter sido imediatamente tapados. Partilha cronologia com [401] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, aos quais \u00e9 id\u00eantica em tipologia. Atualmente o seu entaipamento encontra-se muito desgastado. \u00c9 vis\u00edvel grande parte da argamassa no seu interior, no entanto as pedras de fecho da face j\u00e1 n\u00e3o se encontram a\u00ed inseridas.\nU.E.M.409 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Partilha assim cronologia com [400] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, com os quais partilha tipologia.\nU.E.M.410 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Partilha assim cronologia com [400] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, com os quais partilha tipologia.\nU.E.M.411 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Partilha assim cronologia com [400] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, com os quais partilha tipologia.\nU.E.M.412 - Negativo correspondente a implanta\u00e7\u00e3o de um andaime para constru\u00e7\u00e3o da parede onde esta unidade se integra. Partilha assim cronologia com [400] bem como os restantes buracos de andaime presentes na parede Este, com os quais partilha tipologia.\nU.E.M.413 - Enchimento constitu\u00eddo por uma pedra de dimens\u00f5es m\u00e9dias e cimento, selando por completo a pequena passagem, de funcionalidade desconhecida, aberta na parede Este. Observa-se na fotografia de Analide \u00d3scar (Anexo III:Foto.48), que a U.E.M. 414 estava ainda a descoberto no ano de 1964. Pensa-se assim que este enchimento pode pertencer \u00e0 fase de reforma/restauro que o edif\u00edcio sofreu no final do s\u00e9culo XX, in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, quando foi igualmente implantada uma nova cobertura, partilhando cronologia com [403].\nU.E.M.414 - T\u00fanel criado em [401] de forma a criar uma passagem do interior para o exterior do edif\u00edcio e vice-versa. A sua funcionalidade \u00e9 desconhecida, avan\u00e7ando-se no entanto com a hip\u00f3tese de que poderia servir como a sa\u00edda de uma pequena chamin\u00e9. O negativo presente no interior do edif\u00edcio sugere esta forma e funcionalidade (Anexo III:Foto.50). A sua estratigrafia sugere ter sido implantada contemporaneamente com a unidade 401. Ambas possuem a mesma tipologia de argamassa e n\u00e3o se observa qualquer destrui\u00e7\u00e3o da unidade 401 para implanta\u00e7\u00e3o desta passagem.\nEfetuou-se um levantamento apenas parcial deste al\u00e7ado (Anexo II:Fig.65). A representa\u00e7\u00e3o detalhada de cada aparelho construtivo em toda a \u00e1rea que ocupam n\u00e3o foi representada. Optou-se por registar \u201cfachas modelo\u201d das U.E.M. 401, sendo as restantes unidades totalmente representadas. Efetuou-se tamb\u00e9m a decomposi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, a cores, deste al\u00e7ado e todas as U.E.M. que o comp\u00f5em (Anexo II: Fig.66).\nA an\u00e1lise destas 14 unidades permitiu identificar, no al\u00e7ado Este, quatro diferentes momentos construtivos (Quadro 6). O primeiro destes momentos insere-se nos s\u00e9culos XIII-XIV e diz respeito \u00e0 data da constru\u00e7\u00e3o original deste edif\u00edcio, na qual se inserem as unidades 100 e 300. Considera-se estas unidades visto que [400] interage e se relaciona diretamente com estas, adotando a zona de ru\u00edna de [100] como parte do al\u00e7ado Este. A segunda fase identificada apresenta uma cronologia absoluta indeterminada. Insere-se nesta fase a U.E.M. 401, os buracos de andaime que a integram, e a U.E.M. 414. As suas rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas permitem afirmar que se insere numa baliza cronol\u00f3gica mais tardia a [100] e [102], visto que cobre ambas as unidades, mas anterior a [402], indicando assim a sua cronologia relativa. A terceira fase baliza-se entre os s\u00e9culos XIX-\nXX e diz respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola no edif\u00edcio. Visto que [402] equivale a [207], insere-se na mesma baliza cronol\u00f3gica desta unidade pelas mesmas raz\u00f5es descritas atr\u00e1s. Por fim identificou-se uma quarta fase, inserindo-se esta no fim do s\u00e9culo XX, in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Esta cronologia baseia-se em testemunhos orais, bem como registos fotogr\u00e1ficos.\nFases Construtivas - baliza cronol\u00f3gica\tU.E.M. integradas em cada fase\nFase I - S\u00e9c. XIII-XIV\t[100], [300]\nFase II - Cronologia Indeterminada\t[401], [404], [405], [406], [407], [408],\n\t[409], [410], [411], [412], [414]\nFase III - S\u00e9c. XIX-XX\t[402]\nFase IV - S\u00e9c. XX-XXI\t[403], [413]\nQuadro 6 - Identifica\u00e7\u00e3o das diferentes fases construtivas e suas respetivas unidades no al\u00e7ado Norte\nNo final efetuou-se uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica deste al\u00e7ado, a cores, decompondo-o em fases construtivas, sendo atribu\u00edda a cada um destas fases uma cor (Anexo II:Fig.74), bem como uma Matriz de Harris, representando em n\u00edveis horizontais, os diferentes momentos construtivos identificados, e unindo todas as unidades que apresentam rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre si (Anexo II:Fig.70).\n5.4.5.\tAn\u00e1lise tipol\u00f3gica\nDevido ao n\u00famero reduzido de aparelhos construtivos diferentes identificados nos paramentos do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador, decidiu-se estender a an\u00e1lise tipol\u00f3gica a todos os aparelhos identificados, e n\u00e3o s\u00f3 aos seus paramentos guia. Assim englobou-se nesta an\u00e1lise os aparelhos correspondestes \u00e0s U.E.M. [101], [401], [114] e suas equivalentes - paramentos guia - bem como as U.E.M. [201], [203] e [102]. Foram utilizadas para esta an\u00e1lise as tipologias apresentadas por Miguel \u00c1ngel Tabales Rodr\u00edguez (RODRIGUEZ, 2002, pp.174, 181, 184, 188). Efetuou-se uma compara\u00e7\u00e3o\ndestas com os aparelhos identificados no edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, na tentativa de inserir cada uma destas unidades, e o m\u00e9todo construtivo a si associado, numa das tipologias estabelecidas. A primeira conclus\u00e3o estabelecida foi de que todos os aparelhos analisados se inseriam nas tipologias de aparelhos de pedra (Anexo II:Fig.74). Estabeleceu-se de seguida correspond\u00eancias entre os principais aparelhos construtivos presentes em S\u00e3o Salvador e as tipologias de Miguel \u00c1ngel Tabales Rodr\u00edguez. Estas traduzem-se da seguinte forma:\n\u2022\tU.E.M. 101 e equivalentes - Corresponde \u00e0 tipologia II.1 (Anexo II:Fig.74)\n\u2022\tU.E.M. 401 - Corresponde \u00e0 tipologia II.8 (Anexo II:Fig.74)\n\u2022\tU.E.M. 114 e equivalentes - Corresponde \u00e0 tipologia II.16 (Anexo II:Fig.74)\n\u2022\tU.E.M. 201 e equivalentes - Corresponde \u00e0 tipologia II.10 (Anexo II:Fig.74)\n\u2022\tU.E.M. 203 - Corresponde \u00e0 tipologia II.6 (Anexo II:Fig.74)\n\u2022\tU.E.M. 102 e equivalentes - Corresponde \u00e0 tipologia II.1 (Anexo II:Fig.74)\n\u2022\tU.E.M. 310 - Corresponde aproximadamente \u00e0 tipologia II.13 (Anexo II:Fig.74)\n\u2022\tU.E.M. 326 - Corresponde aproximadamente \u00e0 tipologia II.2 (Anexo II:Fig.74), no entanto com maior irregularidade horizontal\nInfelizmente estas tipologias n\u00e3o se encontram associadas a cronologias, sendo neste momento imposs\u00edvel retirar destas correspond\u00eancias qualquer tipo de conclus\u00e3o. Por\u00e9m, deve-se fazer notar a similaridade entre as U.E.M. 101 e 102. Esta similaridade, no aparelhamento dos seus materiais, bem como as suas dimens\u00f5es, pode sugerir uma proximidade cronol\u00f3gica entre ambas as unidades. As argamassas utilizadas nos seus aparelhos s\u00e3o claramente diferentes. Igualmente a presen\u00e7a de certos elementos p\u00e9treos de maior dimens\u00e3o, e fragmentos de cer\u00e2mica em [102], distingue esta U.E.M. de [101]. No entanto, s\u00e3o ineg\u00e1veis as similaridades que partilham, e que sugerem que existiu um reaproveitamento de materiais de [101] aquando da constru\u00e7\u00e3o de [102], ou as balizas cronol\u00f3gicas, associadas a estas unidades, est\u00e3o pr\u00f3ximas.\nConcluindo, apresenta-se um quadro final (Quadro 7) que olha sobre o edif\u00edcio como um todo, e agrupa todas as suas U.EM. em todas as fases identificadas, criando assim um \u201chist\u00f3rico evolucionai\u201d de todos os paramentos do edificado.\nPor raz\u00f5es log\u00edsticas n\u00e3o foi poss\u00edvel apresentar numa \u00fanica figura, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do edif\u00edcio completo divido entre todas as suas fases construtivas. Contudo as quatro figuras que representam os al\u00e7ados do edif\u00edcio coloridos segundos as suas fases construtivas, apresentam as mesmas cores em todos os al\u00e7ados para cada um dos per\u00edodos referidos na Quadro 7, facilitando assim a compreens\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio completo em fases construtivas.\nFases Construtivas - baliza cronol\u00f3gica\tU.E.M. integradas em cada fase\nFase I - S\u00e9c. XIII-XIV (Constru\u00e7\u00e3o original)\t[101], [104], [105], [106], [107], [108], [109], [110], [111], [112], [113], [114], [115], [116], [117], [120], [121], [122], [201], [202], [203], [204], [301], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [310], [311], [312], [313], [314], [315], [316], [317], [318], [319], [320], [323], [324], [325]\nFase II - Cronologia Indeterminada (posterior a Fase I - anterior a Fase III) (Nivelamento da cota do edif\u00edcio para poss\u00edvel restauro de cobertura)\t[102], [209], [302]\nFase III - Cronologia Indeterminada (13 repara\u00e7\u00e3o do muro)\t[326], [327]\nFase IV - Cronologia Indeterminada (posterior a Fase III - anterior a Fase V) (Constru\u00e7\u00e3o da parede Este)\t[401], [404], [405], [406], [407], [408], [409], [410], [411], [412], [414]\nFase V - S\u00e9c. XIX-XX (Implanta\u00e7\u00e3o do lagar)\t[118], [119], [205], [206], [207], [402]\nCronologia Indeterminada (U.E.M. que se julgam estar inseridas em momentos pertencentes \u00e0s tr\u00eas fases anteriores)\t[321], [322]\nFase VI - S\u00e9c. XX-XXI (23 repara\u00e7\u00e3o do muro)\t[328]\nFase VII - S\u00e9c. XX-XXI (Restauros na cobertura e cerca)\t[103], [124], [208], [403], [413], [303], [329], [330]\nQuadro 7 - Identifica\u00e7\u00e3o das diferentes fases construtivas e suas respetivas unidades no edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador.\n112\n6.\tInterpreta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio medieval e da sua hist\u00f3ria\nA doa\u00e7\u00e3o por parte de D. Sancho I, no ano de 1186, do reguengo de \u201cSoveral\u201d, ao bispo de \u00c9vora, D. Paio, depositou nas m\u00e3os da S\u00e9 eborense o poder administrativo sobre este reguengo. Rapidamente a S\u00e9 Episcopal de \u00c9vora delineou a implanta\u00e7\u00e3o de estruturas de cariz religioso e administrativo no s\u00edtio do Salvador, visto que apenas 20 anos mais tarde, em 1206, surge a primeira refer\u00eancia aos Pa\u00e7os do Bispo. Do ano de 1220, prov\u00e9m a primeira refer\u00eancia \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador, balizando, assim, a constru\u00e7\u00e3o destas duas estruturas, num espa\u00e7o de 36 anos ap\u00f3s a doa\u00e7\u00e3o deste reguengo \u00e0 diocese eborense. \u00c9 assim veros\u00edmil que o edif\u00edcio em estudo se insira igualmente nesta baliza cronol\u00f3gica, ou seja, entre os anos de 1186 e 1220. Tanto Virgolino F. Jorge (JORGE, 1979), como Ludgero Gon\u00e7alves (GON\u00c7ALVES, 1994), avan\u00e7am uma cronologia para este edif\u00edcio que engloba o s\u00e9culo XIII. Estabelecem esta cronologia atrav\u00e9s do estudo dos elementos art\u00edsticos e iconogr\u00e1ficos presentes no edificado, bem como as moedas provenientes das v\u00e1rias campanhas arqueol\u00f3gicas. As suas propostas cronol\u00f3gicas s\u00e3o igualmente corroboradas pela documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, a qual oferece informa\u00e7\u00f5es suficientes para que seja poss\u00edvel afirmar que, de facto, este edif\u00edcio, que se insere no conjunto arquitet\u00f3nico dos Pa\u00e7os do Bispo, tem origem nos in\u00edcios do s\u00e9culo XIII. A documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica refere repetidamente duas constru\u00e7\u00f5es erguidas no s\u00edtio do Salvador pela S\u00e9 eborense, a Igreja de S\u00e3o Salvador e os Pa\u00e7os do Bispo. Ambas as constru\u00e7\u00f5es encontravam-se implantadas no cimo da eleva\u00e7\u00e3o conhecida por s\u00edtio do Salvador, e foi ao redor destas duas estruturas que a antiga povoa\u00e7\u00e3o de Montagra\u00e7o se expandiu, agindo estas como centro religioso paroquial (Igreja de S\u00e3o Salvador) e centro jur\u00eddico e administrativo (Pa\u00e7os do Bispo). Destas constru\u00e7\u00f5es erguidas pela S\u00e9 eborense resta hoje em dia o edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador, denominado no Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico Portugu\u00eas, como Capela R\u00f4manico-G\u00f3tica de S\u00e3o Salvador do Mundo. Todavia, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de todos os dados reunidos na pesquisa levada a cabo, conclui-se que esta funcionalidade de cariz religioso atribu\u00edda ao atual edif\u00edcio, \u00e9 incorreta.\nEfetivamente o atual edif\u00edcio apresenta caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas que apontam para que este n\u00e3o corresponda \u00e0 antiga Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo. De\nfacto, os \u00fanicos aspetos que remetem para uma liga\u00e7\u00e3o de cariz religioso apenas se identificam na iconografia dos seus capit\u00e9is, que apresentam uma figura que, segundo Virgolino F. Jorge (JORGE, 1979), representa o bispo e o seu b\u00e1culo. No entanto, dado que esta estrutura se insere no recinto dos pa\u00e7os constru\u00eddos pela S\u00e9 eborense, \u00e9 perfeitamente normal que a iconografia usada possa-se relacionar com temas e figuras religiosas, mesmo n\u00e3o se tratando de um espa\u00e7o de culto. A presen\u00e7a de uma antiga parede divis\u00f3ria no interior do edif\u00edcio sustenta igualmente o facto de que n\u00e3o se est\u00e1 perante uma constru\u00e7\u00e3o de cariz cultual.\nOs c\u00e2nones tradicionais das constru\u00e7\u00f5es religiosas, reiteravam que estas fossem erigidas seguindo uma orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste, estando o altar implantado na sua cabeceira, a Este. Diretamente em frente a este deveria encontrar-se a porta de entrada para o edif\u00edcio, aberta na dire\u00e7\u00e3o Oeste. A an\u00e1lise estratigr\u00e1fica do atual edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador revelou que a parede Oeste \u00e9 composta na sua maioria por uma unidade de silhares que datam da constru\u00e7\u00e3o original deste edif\u00edcio. Assim, \u00e9 imposs\u00edvel que tivesse existido em algum momento, uma porta de entrada nesta parede. A \u00fanica porta existente no edif\u00edcio localiza-se no seu al\u00e7ado Norte, o que uma vez mais, \u00e9 incongruente com os c\u00e2nones tradicionais. Restava ainda confirmar a hip\u00f3tese de uma outra porta se localizar a Este, e o altar ter-se implantado na zona Oeste do edif\u00edcio, o que tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser confirmado, ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os.\nO estudo das medidas interiores do edif\u00edcio, atesta que existia efetivamente uma parede interna, dividindo o espa\u00e7o do edif\u00edcio. A leitura estratigr\u00e1fica aos al\u00e7ados Norte e Sul resultou na identifica\u00e7\u00e3o de duas U.E.M.51 que se integram nestas paredes e se relacionam diretamente com a presen\u00e7a desta parede divis\u00f3ria interna. A presen\u00e7a destas U.E.M. est\u00e1 diretamente relacionada com solu\u00e7\u00f5es estruturais de forma a consolidar a \u00e1rea parietal onde a parede divis\u00f3ria interna integra os al\u00e7ados Norte e Sul. Dado que a que estas unidades datam da constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio, ent\u00e3o \u00e9 plaus\u00edvel afirmar que, a sua rela\u00e7\u00e3o com a antiga parede divis\u00f3ria interior, comprova a exist\u00eancia desta divis\u00e3o interna, desde a constru\u00e7\u00e3o original do edif\u00edcio. Esta parede torna imposs\u00edvel a presen\u00e7a de um altar na zona Oeste do edif\u00edcio. A passagem entre\n51\tU.E.M.114 e U.E.M.311\nestas divis\u00f5es internas, como se comprova, n\u00e3o estava centralizada. Pelo contr\u00e1rio, estava situada junto \u00e0 parede Norte, o que cortaria o campo de vis\u00e3o para o eventual altar, que pudesse estar implantado nesta \u00e1rea interna Oeste.\nOutro dado que importa referir \u00e9 o facto de n\u00e3o terem sido descobertos quaisquer vest\u00edgios de inuma\u00e7\u00f5es52 durante as campanhas arqueol\u00f3gicas realizadas no local, o que levanta igualmente quest\u00f5es sobre a funcionalidade atualmente atribu\u00edda a este edif\u00edcio.\nPor fim, o relato da cerim\u00f3nia de posse por parte da Companhia de Jesus em 1567, apresenta provas irrefut\u00e1veis de que o edif\u00edcio em estudo n\u00e3o pode corresponder \u00e0 antiga Igreja de S\u00e3o Salvador. A descri\u00e7\u00e3o desta cerim\u00f3nia, e do trajeto que os seus intervenientes realizam, saindo da antiga Igreja de S\u00e3o Salvador, e entrando no recinto dos Pa\u00e7os do Bispo onde finalizam a cerim\u00f3nia no edif\u00edcio da Casa da C\u00e2mara, coloca claramente a antiga igreja no exterior do recinto cercado dos Pa\u00e7os do Bispo.\nAs fases construtivas identificadas durante a an\u00e1lise estratigr\u00e1fica levantam tamb\u00e9m quest\u00f5es pertinentes. As fotografias mais antigas do edif\u00edcio, dispon\u00edveis no Invent\u00e1rio do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico Portugu\u00eas, datam de 1950. Pensa-se ser pouco prov\u00e1vel que, numa baliza cronol\u00f3gica de 49 anos53, o atual edif\u00edcio tenha estado em funcionamento, como igreja paroquial, sofrido um posterior abandono, e que ap\u00f3s esse abandono, se tenha ainda implantado o lagar vin\u00edcola ali documentado, que foi igualmente abandonado, para finalmente se utilizar o edif\u00edcio como um armaz\u00e9m agr\u00edcola.\nA destrui\u00e7\u00e3o vis\u00edvel na sua zona Este, o piso lajeado encontrado na campanha arqueol\u00f3gica de 1988, bem como o estudo m\u00e9trico efetuado no \u00e2mbito deste trabalho, apontam para que este edif\u00edcio se prolongasse para Este, podendo essa zona ser \u00e0 altura, uma \u00e1rea interior, ou em alternativa, exterior, sob a forma de um adro. Deve-se notar igualmente a presen\u00e7a de uma aduela de arco depositada no piso do edif\u00edcio (Anexo III:Foto.46), bem como outra destas aduelas, reutilizada no embasamento de uma\n52\tMaria Micaela Soares encontra documentos que afirmam ainda serem feitas inuma\u00e7\u00f5es, no interior e adro da Igreja de S\u00e3o Salvador, no ano de 1855.\n53\tVisto que existe um documento do ano de 1901 que coloca a Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo ainda em funcionamento (Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv.13, fl.237v)\nestrutura descoberta na campanha arqueol\u00f3gica de 1987 (GON\u00c7ALVES, 1987). Torna-se claro que existiria um outro arco divis\u00f3rio de tramos neste edif\u00edcio. Este dado levanta uma outra quest\u00e3o, relacionada com a presen\u00e7a destes arcos de cobertura. O n\u00famero elevado de arcos divis\u00f3rios presentes, bem como o seu car\u00e1cter robusto, remete para que possu\u00edssem uma funcionalidade de suporte passado que supera a simples cobertura de madeira. A documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica refere unicamente este tipo de cobertura nos edif\u00edcios do s\u00edtio do Salvador. Considera-se assim que estes robustos arcos foram usados essencialmente, para suportar um segundo piso.\nFace a esta argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 muito plaus\u00edvel que este edif\u00edcio possa corresponder ao que a documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica refere como casa da c\u00e2mara ou pa\u00e7o, que ter\u00e1 servido para reuni\u00f5es de foro administrativo, e que era igualmente usada como habita\u00e7\u00e3o, durante desloca\u00e7\u00f5es do bispado eborense \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o de Montagra\u00e7o. O atual edif\u00edcio re\u00fane igualmente muitas das caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas que a documenta\u00e7\u00e3o escrita refere sobre o edif\u00edcio do pa\u00e7o. Relata-se que este possu\u00eda cunhais e arcos em cantaria, tal como o atual edif\u00edcio apresenta. Dispunha-se em dois andares, com o piso do andar t\u00e9rreo dividido entre duas zonas, uma ladrilhada, e outra sem ladrilho. Como j\u00e1 foi visto a campanha arqueol\u00f3gica de 1987 encontrou vest\u00edgios de um piso lajeado a Este, na atual zona destru\u00edda do edif\u00edcio, e que poderia assim corresponder a este piso ladrilhado referido nos documentos, e onde se encontrariam as \"logias\" do piso t\u00e9rreo54. O antigo pa\u00e7o possu\u00eda igualmente um piso superior, em madeira, que tinha ao seu redor uma parede de tijolo de forma a proteger o edif\u00edcio e a sua cobertura das m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas. Deste segundo piso n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar quaisquer vest\u00edgios, apontando-se a presen\u00e7a dos robustos arcos de suporte como o \u00fanico dado que remete para a sustenta\u00e7\u00e3o deste. Os documentos descrevem tamb\u00e9m as entradas para o antigo pa\u00e7o. Uma localizava-se no piso t\u00e9rreo, e era de grandes dimens\u00f5es, o que concorda com a atual entrada para o edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. O acesso ao segundo piso era feito por uma porta de dimens\u00f5es menores, localizada no exterior. Desta entrada n\u00e3o h\u00e1 atualmente quaisquer vest\u00edgios, levantando-se a hip\u00f3tese de ter estado implantada na antiga zona Este do edif\u00edcio, hoje em ru\u00ednas.\n54\t\"l\u00f3gias em hu\u00e3a parte ladrilhado\u201d (SOARES, 1990, pp.147)\nA documenta\u00e7\u00e3o refere ainda a exist\u00eancia de outras habita\u00e7\u00f5es localizadas junto ao antigo edif\u00edcio do pa\u00e7o que, em 1603, j\u00e1 se encontravam em ru\u00edna. Durante as campanhas arqueol\u00f3gicas dirigidas por Ludgero Gon\u00e7alves, foram identificadas estruturas no interior do recinto da propriedade de S\u00e3o Salvador que remetem, pelo esp\u00f3lio associado, para uma utiliza\u00e7\u00e3o de cariz habitacional.\nUm outro dado avan\u00e7ado sobre o antigo pa\u00e7o era que este possu\u00eda gatos de ferro, implantados em 1535 para consolidar a sua estrutura. No atual edif\u00edcio n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar nenhum destes gatos de ferro. Por\u00e9m, \u00e9 bastante prov\u00e1vel que a implanta\u00e7\u00e3o destes fosse feita nas cotas superiores do edif\u00edcio, junto ao segundo piso, hoje desaparecido.\nTodavia, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar, com toda a certeza, que estamos perante o antigo pa\u00e7o, ou casa da c\u00e2mara. A ru\u00edna que este edif\u00edcio sofreu, esconde muitas das caracter\u00edsticas arquitet\u00f3nicas que este possa ter possu\u00eddo no passado e que este estudo tentou desvendar. Pensa-se, no entanto, que \u00e9 plaus\u00edvel que este edif\u00edcio efetivamente possa corresponder ao antigo pa\u00e7o referido na documenta\u00e7\u00e3o. Para tal ainda abona o facto de na vistoria de 1636, se referir que o \u00faltimo edif\u00edcio que restava de p\u00e9, era o pa\u00e7o episcopal, e que na altura j\u00e1 se encontrava sem qualquer cobertura, possuindo unicamente as suas paredes e o seu \"p\u00e1tio cercado\". Este p\u00e1tio cercado, poder\u00e1 associar-se \u00e0s estruturas descobertas na campanha arqueol\u00f3gica de 1988, onde foram encontrados embasamentos de muros, bem como vest\u00edgios de piso lajeados na zona Oeste do al\u00e7ado Norte do edif\u00edcio. Mais de quatro s\u00e9culos depois este continua a ser o \u00fanico edif\u00edcio ainda de p\u00e9, localizado no interior do recinto cercado dos Pa\u00e7os do Bispo, o que remete obviamente para uma probabilidade alta de este edif\u00edcio corresponder ao pa\u00e7o.\nA conjuga\u00e7\u00e3o de todos estes dados torna imposs\u00edvel que a atual classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador esteja correta. Resta assim perceber onde de facto estaria implantada a antiga Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo.\nO atual jazigo municipal implantado no cemit\u00e9rio cont\u00edguo \u00e0 Quinta de S\u00e3o Salvador, apresenta alguns pontos fortes que sustentam poder tratar-se da antiga Igreja de S\u00e3o Salvador. O uso deste edif\u00edcio, como jazigo municipal, data de 1914. \u00c9, no\nentanto, poss\u00edvel verificar que a sua entrada consiste num um portal g\u00f3tico que remete para uma cronologia mais recuada. Pode existir um reaproveitamento deste portal, sendo implantado na constru\u00e7\u00e3o em 1914, no entanto existem outros fatores que levam a crer o contr\u00e1rio.\nAs v\u00e1rias refer\u00eancias hist\u00f3ricas que noticiam e descrevem a antiga Igreja de S\u00e3o Salvador, permitem obter uma visualiza\u00e7\u00e3o, ainda que superficial, do espa\u00e7o e arquitetura da mesma. Observando o interior do atual jazigo, torna-se \u00f3bvio que a sua forma \u00e9 a de um edif\u00edcio de cariz religioso e fun\u00e7\u00e3o cultual (Anexo III:Foto.45), e pare ce corresponder \u00e0s vagas descri\u00e7\u00f5es feitas da Igreja de S\u00e3o Salvador na documenta\u00e7\u00e3o escrita. A igreja \u00e9 referida como sendo um edif\u00edcio de pequenas dimens\u00f5es e estreito, apresentando uma nave e altar-mor, \u00e0 esquerda do qual se abria a passagem para a sacristia. O atual jazigo apresenta uma planta id\u00eantica. Passando pelo arco ogival de entrada, \u00e9 poss\u00edvel observar um edif\u00edcio de uma \u00fanica nave estreita, separada, por um arco de volta perfeita, de uma outra divis\u00e3o de dimens\u00f5es menores, centrada com a planta, identific\u00e1vel com a cabeceira de edif\u00edcios de funcionalidades cultuais (Anexo III:Foto.45). Esta cabeceira apresenta uma divis\u00e3o implantada \u00e0 sua esquerda, que serve hoje em dia como armaz\u00e9m de ferramentas, mas que poder\u00e1 corresponder \u00e0 sacristia mencionada na documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Este edif\u00edcio tem uma orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste, o que cumpre os c\u00e2nones religiosos.\nNo ano de 1567, Jorge Vaz de Campos executa uma medi\u00e7\u00e3o ao per\u00edmetro da Igreja de S\u00e3o Salvador, que tinha na altura 60 varas, equivalente a 66 metros (SOARES, 1990). Para compara\u00e7\u00e3o, durante o trabalho de campo levado a cabo nesta disserta\u00e7\u00e3o, efetuou-se igualmente uma medi\u00e7\u00e3o ao per\u00edmetro do atual jazigo, tendo-se verificado que o jazigo municipal possui um per\u00edmetro total de 65,70 metros. Estes dois valores revelam-se muito pr\u00f3ximos, o que indica que, de facto, o atual jazigo municipal e a sua planta, reaproveita e assenta sobre a estrutura da antiga Igreja de S\u00e3o. Esta hip\u00f3tese torna-se mais veros\u00edmil com a nova baliza cronol\u00f3gica, mais alargada, que se pode atribuir ao uso da antiga Igreja de S\u00e3o Salvador, que se estende desde 12 2 0 55, at\u00e9 190 156.\n55\tCat\u00e1logo das Igrejas do padroado real, no termo de Torres Vedras refere a exist\u00eancia da Igreja de S\u00e3o Salvador (A.N.T.T. Gaveta 1, ma\u00e7o 2, n\u00b018)\n56\tArquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv.13, fl.237v\nA data do seu abandono est\u00e1 j\u00e1 muito pr\u00f3xima da data de funda\u00e7\u00e3o do jazigo municipal, que ocorre no ano de 1914. Autores como Fran\u00e7a Borges e Am\u00edlcar Leit\u00e3o da Silva, afirmam igualmente que a antiga Igreja de S\u00e3o Salvador se localizava onde hoje se implanta o jazigo municipal. Os v\u00e1rios dados reunidos apontam assim para a forte probabilidade do atual jazigo municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o corresponder \u00e0 antiga Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo. Um estudo mais pormenorizado, e focado sobre esse edif\u00edcio em particular, revelar\u00e1 certamente informa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o confirmar com certeza esta hip\u00f3tese agora levantada.\nSobre o edif\u00edcio que se abordou neste trabalho, e os objetivos propostos inicialmente, pensa-se que estes foram cumpridos com sucesso, e que foram reunidos dados suficientes que provam que o edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador n\u00e3o possuiu qualquer funcionalidade cultual durante a sua exist\u00eancia. O mesmo deve corresponder, na verdade, ao antigo pa\u00e7o ou casa da c\u00e2mara. Dado o n\u00famero escasso de pa\u00e7os conservados, com cronologias anteriores ao s\u00e9culo XVI (SILVA, 1997), seja pela fragilidade destas constru\u00e7\u00f5es (que tamb\u00e9m se observa em S\u00e3o Salvador), seja por outros fatores, revela-se imperativo que este edif\u00edcio seja salvaguardado, pois \u00e9 enorme o seu valor hist\u00f3rico e art\u00edstico-arquitet\u00f3nico, por ser um dos \u00fanicos edif\u00edcios de pa\u00e7os episcopais rurais anteriores ao s\u00e9culo XVI que ainda se conservam.\n120\nBibliografia\nALMEIDA, Carlos Alberto Ferreira de (2001). Hist\u00f3ria da Arte em Portugal - O Rom\u00e2nico. Lisboa, Editorial Presen\u00e7a.\nALMEIDA, Carlos Alberto Ferreira de; BARROCA, M\u00e1rio Jorge (2002). Hist\u00f3ria da Arte em Portugal - O G\u00f3tico. Lisboa, Editorial Presen\u00e7a.\nAZEVEDO, Carlos de; FERR\u00c3O, Julieta, et al. (1963). Monumentos e edif\u00edcios not\u00e1veis do distrito de Lisboa,Vol.IV. Lisboa, Junta Distrital de Lisboa.\nBORGES, Augusto Moutinho (2001). As siglas da Guarda. Pra\u00e7a Velha, N\u00b010. Guarda, C\u00e2mara Municipal da Guarda\nBORGES, Fran\u00e7a (1947). Montagra\u00e7o: antigos documentos referentes \u00e0 sua exist\u00eancia. Boletim da Junta de Prov\u00edncia, Lisboa,\nBORGES, Fran\u00e7a (1948). Foral Manuelino de Monte Agra\u00e7o. Boletim da Junta de Prov\u00edncia, Lisboa,\nBREMEU, Padre Ant\u00f3nio Cortez (1758). Diccionario Geographico de Portugal (Mem\u00f3rias Paroquiais) Tomo 35 n\u00b0 193. Arquivo Nacional da Torre do Tombo.\nCHARR\u00c9U, Leonardo (1995). As siglas dos canteiros medievais: contributo metodol\u00f3gico e bibliogr\u00e1fico para o seu estudo. Al-madan, S\u00e9rie II N\u00b04. Almada, Centro de Arqueologia de Almada\nCHARR\u00c9U, Leonardo (1997). Apontamentos de gliptografia medieval portuguesa: siglas medievais de Estremoz. Al-madan, S\u00e9rie II N\u00b06. Almada, Centro de Arqueologia de Almada\nCONTI, Flavio; GOZZOLI, Maria Cristina (1998). Como reconher a arte: arquitectura, escultura, pintura: rom\u00e2nico, g\u00f3tico, renascimento, barroco. Lisboa, Editora 70.\nCUNHA, Rui Maneira (2003). As medidas na Arquitectura, s\u00e9culos XIII-XVIII - o estudo de monsaraz. Lisboa, Caleidosc\u00f3pio.\nGON\u00c7ALVES, Jo\u00e3o Ludgero Marques (1987). Relat\u00f3rio de Escava\u00e7\u00e3o na Igreja de S. Salvador do Mundo - Sobral de Monte Agra\u00e7o. Lisboa, DGPC.\nGON\u00c7ALVES, Jo\u00e3o Ludgero Marques (1988). Relat\u00f3rio de Escava\u00e7\u00e3o na Igreja de S. Salvador do Mundo - Sobral de Monte Agra\u00e7o. Lisboa, DGPC.\nGON\u00c7ALVES, Jo\u00e3o Ludgero Marques (1989). Relat\u00f3rio de Escava\u00e7\u00e3o na Igreja de S. Salvador do Mundo - Sobral de Monte Agra\u00e7o. Lisboa, DGPC.\nGON\u00c7ALVES, Jo\u00e3o Ludgero Marques (1991). Relat\u00f3rio de Escava\u00e7\u00e3o na Igreja de S. Salvador do Mundo - Sobral de Monte Agra\u00e7o. Lisboa, DGPC.\nGON\u00c7ALVES, Jo\u00e3o Ludgero Marques (1994). Edif\u00edcio Medieval de Salvador. Informa\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, N\u00b09. Lisboa, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Cultural\nGON\u00c7ALVES, Jo\u00e3o Ludgero Marques; GON\u00c7ALVES, Joaquim (1990). Escava\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica no Salvador (sobral de monte agra\u00e7o): campanha de 1987. Revista de Arqueologia, N\u00b01. Lisboa, Assembleia Distrital de Lisboa\nGUSM\u00c3O, Francisco Ant\u00f3nio da Silveira (1856). Carta. Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas, D. Pedro V, liv.6, fl.223v.\nJORGE, Virgolino Ferreira (1979). A Igreja romano-g\u00f3tica do Salvador do Mundo no Sobral de Monte Agra\u00e7o. Separata do Boletim Cultural da Assembleia Distrital de Lisboa, Vol.III N\u00b085. Lisboa, Assembleia Distrital de Lisboa\nJORGE, Virgolino Ferreira (1989). Aspectos iconogr\u00e1ficos dos capit\u00e9is da Igreja do Salvador do Mundo no Sobral de Monte Agra\u00e7o. Separata Do Boletim Cultural da P\u00f3voa de Varzim, Vol.XXVI N\u00b02. P\u00f3voa de Varzim,\nLANDEIRO, Jos\u00e9 Manuel (1959). Monumentos Arqueol\u00f3gicos - Fortalezas do Concelho Do Fund\u00e3o - Siglas de Canteiro, Necessidade e Utilidade do seu Estudo e Invent\u00e1rio. Porto, Sociedade Portuguesa de Numism\u00e1tica.\nLOPES, Lu\u00eds Seabra (2005). A cultura da medi\u00e7\u00e3o em Portugal ao longo da hist\u00f3ria. Educa\u00e7\u00e3o e Matem\u00e1tica, n\u00b0 84,\nM\u00c2LE, \u00c9mile (1968). L'Art Religieux du XIII si\u00e8cle en France Vol.I. Paris.\nMIRANDA, Maria Adelaide; SILVA, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio Vieira da (1995). Hist\u00f3ria da Arte Portuguesa. \u00e9poca Medieval. Lisboa, Universidade Aberta.\nMONTALVO, Eva Mar\u00eda Valenzuela (2000). Las F\u00e1bricas en la Edad Media. La T\u00e9cnica de la Arquitectura Medieval, Sevilha, Amparo Graciani\nOLIVEIRA, Frei Nicolau de (1620). Livro das Grandezas de Lisboa. Lisboa.\nPEREIRA, Isa\u00edas da Rosa (1980). Subs\u00eddios para a hist\u00f3ria da diocese de Lisboa no s\u00e9culo XVIII. Lisboa, Academia Portuguesa de Hist\u00f3ria.\nPIRES, Ana Maria Pereira Tavares Pires (1994). Trabalho n\u00e3o publicado sobre as ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador (cadeira de Hist\u00f3ria da Arte Rom\u00e2nica e G\u00f3tica), Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa.\nPIRES, Ant\u00f3nio da Silva (1901). Carta. Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv.13, fl.237v.\nROBALO, Elisabete (2009). Marcas de Canteiro dos Castelos do Concelho de Sabugal, . Sabucale, N\u00b01. Sabugal, Empresa Municipal de Gest\u00e3o de Espa\u00e7os Desportivos, Tur\u00edsticos e de Lazer\nRODRIGUEZ, Miguel \u00c1ngel Tabales (2002). Sistema de an\u00e1lisis arqueol\u00f3gico de edificios hist\u00f3ricos. Sevilla, Secretariado de Publicaciones Universidade de Sevilla e Instituto Universitario de Ciencias de la Construcci\u00f3n.\nS\u00c1, Moreira de (1974). Chartularium Universitatis Portugalensis,Vol. VI. Lisboa.\nS\u00c1, Moreira de (1978). Chartularium Universitatis Portugalensis,Vol. VII. Lisboa.\nS\u00c1NCHEZ, Francisco Javier Alejandre (2000). Los Morteros en la Edad Media. La T\u00e9cnica de la Arquitectura Medieval, Sevilha, Amparo Graciani\nSERR\u00c3O, Joaquim Ver\u00edssimo (1970). A Popula\u00e7\u00e3o de Portugal em 1798 - O Censo de Pina Manique. Paris.\nSILVA, Am\u00edlcar Leit\u00e3o da (2007). O \u00daltimo Bodo de S. Br\u00e1s. Sobral de Monte Agra\u00e7o,\nSILVA, Ana Br\u00edgida Cruz Aguiar; SIM\u00c3O, Jos\u00e9 Paulo Vaz (2009). As Marcas de Canteiro No Concelho de M\u00eada. Civitas Patrim\u00f3nio e Cultura, N\u00b01. M\u00eada, C\u00e2mara Municipal de M\u00eada\nSILVA, Jos\u00e9 Cust\u00f3dio Vieira da (1997). O Fasc\u00ednio do Fim. Lisboa.\nSOARES, Maria Micaela (1986). A Freguesia de Santo Quintino no S\u00e9culo XVIII. Sobral de Monte Agra\u00e7o, C\u00e2mara Municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o.\nSOARES, Maria Micaela (1990). Monte Agra\u00e7o e o seu Foral. Sobral de Monte Agra\u00e7o, C\u00e2mara Municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o.\nSOARES, Maria Micaela (2000). Sobral de Monte Agra\u00e7o e o Col\u00e9gio do Esp\u00edrito Santo e Universidade de \u00c9vora. Separata do Boletim Cultural da Assembleia Distrital de Lisboa, S\u00e9rie IV N\u00b093. Lisboa, Assembleia Distrital de Lisboa\nSOARES, Maria Micaela; JORGE, Virgolino Ferreira (1987). Concelho de Sobral de Monte Agra\u00e7o. Invent\u00e1rio Art\u00edstico. Sobral de Monte Agra\u00e7o\nC\u00e2mara Municipal de Sobral de Monte Agra\u00e7o.\nSOUSA, J. M. Cordeiro de (1926). Algumas siglas e abreviaturas usadas nas inscri\u00e7\u00f5es portuguesas desde o fim do s\u00e9culo XII at\u00e9 ao pr\u00edncipio do s\u00e9culo XIX. Separata da \u00abArqueologia e Hist\u00f3ria\u00bb, Lisboa, Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\nSOUSA, J. M. Cordeiro de (1965). Novas Observa\u00e7\u00f5es sobre as Marcas de Canteiro. Separata de Con\u00edmbriga, Vol.4. Coimbra, Universidade de Coimbra\nT\u00c1VORA, Luis Gonzaga de Lencastre e (1974). Siglas emblem\u00e1ticas portuguesas: suas origens e influ\u00eancias. Actas das II Jornadas Arqueol\u00f3gicas, Vol.II. Lisboa, Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\nVV., AA. (1978). Grande Enciclop\u00e9dia Portuguesa e Brasileira,Vol. XXIX.\nLista de Figuras\nAnexo II\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o no distrito de Lisboa\nFigura 2 - Munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o e munic\u00edpios circundantes\nFigura 3 - O munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o\nFigura 4 - O munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o e a localiza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio classificado como \u201cCapela de S\u00e3o Salvador\u201d no interior da freguesia de Sobral de Monte Agra\u00e7o\nFigura 5 - Localiza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio medieval e quinta de S\u00e3o Salvador, cont\u00edguos ao cemit\u00e9rio com o mesmo nome.\nFigura 6 - IGEO, Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito - Carta Militar de Portugal - Sec\u00e7\u00e3o de Folha n.\u00b0 389 (1:25 000), Lisboa. (Seta verde indicando o edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador)\nFigura 7 - Planta das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador e demarca\u00e7\u00e3o da quadricula\u00e7\u00e3o feita aquando das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de 1987\nFigura 8 - Planta do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador e estruturas associadas, feita aquando das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de 1987\nFigura 9 - Planta do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, feita pela DGEM em 1954.\nFigura 10 - Planta das \u00e1reas afetadas pelas interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas nas quatro diferentes campanhas\nFigura 11 - Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv.13, fl.237v\nFigura 12 - Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos\nI,\tliv.13, fl.238\nFigura 13 - Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos\nI,\tliv.13, fl.238v\nFigura 14 - Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos\nI,\tliv.13, fl.239\nFigura 15 - Planta das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador\nFigura 16 - Plano da canaliza\u00e7\u00e3o interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador\nFigura 17 - Enquadramento da canaliza\u00e7\u00e3o interior na planta das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador.\nSiglas atribu\u00eddas \u00e1s v\u00e1rias colunas e janelas.\nFigura 18 - Perfil frontal e lateral de coluna de divis\u00e3o de tramos\nFigura 19 - Perfil lateral de arco de divis\u00e3o de tramos\nFigura 20 - Perfil lateral completo de divis\u00e3o de tramos\nFigura 21 - Perfil interior das janelas A, C, D, E, G\nFigura 22 - Perfil interior da janela B\nFigura 23 - Perfil interior da janela F e rampa de servi\u00e7o associada\nFigura 24 - Plano das janelas do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador\nFigura 25 - Perfil interior da porta do edif\u00edcio\nFigura 26 - Plano da porta do edif\u00edcio (a preto \u00e1rea com aus\u00eancia de lajes)\nFigura 27 - Perfil interior do portal de entrada para a Quinta de S\u00e3o Salvador\nFigura 28 - Perfil exterior do portal de entrada para a Quinta de S\u00e3o Salvador\nFigura 29 - Negativo na parede Norte interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revelando a presen\u00e7a de uma pr\u00e9via compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Negativo composto por uma moldura de cantaria, apresentando no centro em baixo um pequeno colunelo, e em cima deste um enchimento de cimento e pedra mi\u00fada.\nFigura 30 - Negativo na parede Sul interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revelando a presen\u00e7a de uma pr\u00e9via compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Negativo composto por uma moldura de cantaria, apresentando no centro um enchimento de cimento. (A amarelo argamassa).\nFigura 31 - Algumas medidas do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador e siglas utilizadas para refer\u00eancia de janelas e colunas.\nFigura 32 - Proje\u00e7\u00e3o de quadrados diretores a partir das medidas interiores e exteriores da parede Oeste.\nFigura 33 - Proje\u00e7\u00e3o de quadrados diretores interiores\nFigura 34 - Proposta para a planta diretora interior do Edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFigura 35 - Invent\u00e1rio das marcas de canteiro identificadas por Virgolino Ferreira Jorge\nFigura 36 - Marca de canteiro n\u00b01\nFigura 37 - Marca de canteiro n\u00b02\nFigura 38 - Marca de canteiro n\u00b03\nFigura 39 - Marca de canteiro n\u00b04\nFigura 40 - Marca de canteiro n\u00b05\nFigura 41 - Marca de canteiro n\u00b06\nFigura 42 - Marca de canteiro n\u00b07\nFigura 43 - Marca de canteiro n\u00b08\nFigura 44 - Marca de canteiro n\u00b011\nFigura 45 - Marca de canteiro n\u00b012\nFigura 46 - Marca de canteiro n\u00b013\nFigura 47 - Marca de canteiro n\u00b014\nFigura 48 - Marca de canteiro n\u00b015\nFigura 49 - Marca de canteiro n\u00b016\nFigura 50 - Marca de canteiro n\u00b017\nFigura 51 - Marca de canteiro n\u00b018\nFigura 52 - Marca de canteiro n\u00b019\nFigura 53 - Marca de canteiro n\u00b020\nFigura 54 - Marca de canteiro n\u00b021\nFigura 55 - Marca de canteiro n\u00b022\nFigura 56 - Marca de canteiro n\u00b023\nFigura 57 - Marca de canteiro n\u00b024\nFigura 58 - Indica\u00e7\u00e3o das marcas de canteiro encontradas nas colunas de divis\u00e3o de tramos. Pedras n\u00e3o vis\u00edveis marcadas com ?\nFigura 59 - Al\u00e7ado Norte do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Al\u00e7ado n\u00b01\nFigura 60 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Norte do edif\u00edcio em U.E.M. Legenda correspondendo a numera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada unidade identificada com a sua cor no al\u00e7ado.\nFigura 61 - Al\u00e7ado Oeste do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Al\u00e7ado n\u00b02\nFigura 62 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Oeste do edif\u00edcio em U.E.M. Legenda correspondendo a numera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada unidade identificada com a sua cor no al\u00e7ado.\nFigura 63 - Al\u00e7ado Sul do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Al\u00e7ado n\u00b03\nFigura 64 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Sul do edif\u00edcio em U.E.M. Legenda correspondendo a numera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada unidade identificada com a sua cor no al\u00e7ado.\nFigura 65 - Al\u00e7ado Este do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Al\u00e7ado n\u00b04\nFigura 66 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Este do edif\u00edcio em U.E.M. Correspond\u00eancia entre a sua numera\u00e7\u00e3o e a cor com que est\u00e3o representadas.\nFigura 67 - Matriz cronol\u00f3gica do al\u00e7ado Norte. Divis\u00e3o horizontal de U.E.M. entre diferentes fases de constru\u00e7\u00e3o. Liga\u00e7\u00e3o entre U.E.M. com rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas entre si.\nFigura 68 - Matriz cronol\u00f3gica do al\u00e7ado Oeste. Divis\u00e3o horizontal de U.E.M. entre diferentes fases de constru\u00e7\u00e3o. Liga\u00e7\u00e3o entre U.E.M. com rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas entre si.\nFigura 69 - Matriz cronol\u00f3gica do al\u00e7ado Sul. Divis\u00e3o horizontal de U.E.M. entre diferentes fases de constru\u00e7\u00e3o. Liga\u00e7\u00e3o entre U.E.M. com rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas entre si.\nFigura 70 - Matriz cronol\u00f3gica do al\u00e7ado Este. Divis\u00e3o horizontal de U.E.M. entre diferentes fases de constru\u00e7\u00e3o. Liga\u00e7\u00e3o entre U.E.M. com rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas entre si.\nFigura 71 -\tDecomposi\u00e7\u00e3o\tdo\tal\u00e7ado\tNorte\tem\tfases construtivas.\tLegenda\ncorrespondendo cada fase identificada com a sua respetiva cor no al\u00e7ado.\nFigura 72 -\tDecomposi\u00e7\u00e3o\tdo\tal\u00e7ado\tOeste\tem\tfases construtivas.\tLegenda\ncorrespondendo cada fase identificada com a sua respetiva cor no al\u00e7ado.\nFigura 73 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Sul em fases construtivas. Legenda correspondendo cada fase identificada com a sua respetiva cor no al\u00e7ado.\nFigura 74 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Este em fases construtivas. Legenda correspondendo cada fase identificada com a sua respetiva cor no al\u00e7ado.\nFigura 75 - Tipologias de aparelhos construtivos de pedra.\nLista de Fotografias\nAnexo III\nFotografia 1 - Base da parede interior ru\u00edda e pedra adossada a esta que compunha a passagem entre os diferentes compartimentos.\nFotografia 2 - Pormenor do colunelo embutido na parede Norte do edif\u00edcio.\nFotografia 3 - Negativo na parede Sul interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revelando a presen\u00e7a de uma pr\u00e9via compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Negativo composto por uma moldura de cantaria, apresentando no meio um enchimento de cimento.\nFotografia 4 - Negativo na parede Norte interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revelando a presen\u00e7a de uma pr\u00e9via compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Negativo composto por uma moldura de cantaria, apresentando no centro em baixo um pequeno colunelo, e por cima deste um enchimento em cimento e pedra mi\u00fada.\nFotografia 5 - Perfil lateral completo de divis\u00e3o de tramos. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste\nFotografia 6 - Foto de fonte original e cronologia indeterminadas. Presen\u00e7a de moldura f\u00e9rrea e negativos nas pedras exteriores da janela, indicativos de outro tipo de prote\u00e7\u00e3o utlizada nestas janelas.\nFotografia 7 - Janela e rampa de servi\u00e7o, associadas ao lagar vin\u00edcola.\nFotografia 8 - Perfil interior da janela E (JE).\nFotografia 9 - Perfil interior da janela D (JD).\nFotografia 10 - Perfil interior da janela A (JA).\nFotografia 11 - Perfil interior da janela B (JB)\nFotografia 12 - Perfil interior da janela C (JC).\nFotografia 13 - Perfil interior da janela G (JG). Atualmente impercet\u00edvel devido a estrutura associada a implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola.\nFotografia 14 - Negativos de gradeamento de metal presentas na moldura exterior das janelas A,B,C,D,E,G.\nFotografia 15 - Vista geral do interior do edif\u00edcio onde se observa a estrutura em madeira que apoia a atual cobertura em telha. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste.\nFotografia 16 - Perfil exterior do portal de acesso ao edif\u00edcio.\nFotografia 17 - Perfil interior do portal de acesso ao edif\u00edcio\nFotografia 18 - Pormenor do arco rebaixado do lado interior do acesso ao edif\u00edcio.\nFotografia 19 - Pormenor das lajes que formam a soleira do acesso ao edif\u00edcio.\nFotografia 20 - Pormenor dos negativos de trancas presentes nas ombreiras do portal de acesso ao edif\u00edcio. Orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este.\nFotografia 21 - Pormenor dos negativos de trancas presentes nas ombreiras do portal de acesso ao edif\u00edcio. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste.\nFotografia 22 - Conjunto de lajes que formam a canaliza\u00e7\u00e3o presente no edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 23 - Sa\u00edda de escoamento da canaliza\u00e7\u00e3o. Orienta\u00e7\u00e3o Sul-Norte.\nFotografia 24 - Plano panor\u00e2mico do conjunto completo de lajes que comp\u00f5es a canaliza\u00e7\u00e3o presente no interior do edif\u00edcio. Orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este.\nFotografia 25 - Limites da passagem interior (hoje eliminada) entre os dois compartimentos do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 26 - Perfil do arco exterior de acesso \u00e0 Quinta de S\u00e3o Salvador. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste.\nFotografia 27 - Perfil do arco interior de acesso \u00e0 Quinta de S\u00e3o Salvador. Orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este.\nFotografia 28 - Perfil frontal de coluna de tramo (C1)\nFotografia 29 - Pormenor do capitel da coluna C1\nFotografia 30 - Perfil frontal de coluna de tramo (C3)\nFotografia 31 - Pormenor do capitel da coluna C3\nFotografia 32 - Perfil frontal de coluna de tramo (C5). Ocultada toda a sua parte inferior devido \u00e1 implanta\u00e7\u00e3o do lagar.\nFotografia 33 - Pormenor do capitel da coluna C5\nFotografia 34 - Perfil frontal de coluna de tramo (C2)\nFotografia 35 - Pormenor do capitel da coluna C2\nFotografia 36 - Perfil frontal de coluna de tramo (C4)\nFotografia 37 - Pormenor do capitel da coluna C4\nFotografia 38 - Perfil de coluna de tramo (C6)\nFotografia 39 - Pormenor do capitel da coluna C6\nFotografia 40 - Pormenor da decora\u00e7\u00e3o do colunelo embutido na parede Norte\nFotografia 41 - Fotografia datada de 1950 da autoria de Cabrita Henriques. Edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador transformado em armaz\u00e9m agr\u00edcola\nFotografia 42 - Fotografia datada de 1964, da autoria de Analide \u00d3scar. Edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador transformado em armaz\u00e9m agr\u00edcola. Orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este\nFotografia 43 - Fotografia datada de 1964, da autoria de Analide \u00d3scar. Edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador transformado em armaz\u00e9m agr\u00edcola. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste\nFotografia 44 - Entrada para o jazigo municipal situado no cemit\u00e9rio do Salvador.\nFotografia 45 - Interior do jazigo municipal no cemit\u00e9rio do Salvador.\nFotografia 46 - Aduela de arco depositada no piso interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 47 - Pormenor da estrutura de madeira que serve de suporte \u00e0 atual cobertura do edif\u00edcio.\nFotografia 48 - Vista geral do edifico de S\u00e3o Salvador em 1964. Fotografia de Analide \u00d3scar.\nFotografia 49 - Vista geral do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Data e autor desconhecidos.\nOrienta\u00e7\u00e3o Nordeste-Sudoeste.\nFotografia 50 - Passagem entre exterior e interior do edif\u00edcio. Vista Interior de [414].\nOrienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este\nFotografia 51 - Vista geral do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Data e autor desconhecidos.\nOrienta\u00e7\u00e3o Sudeste-Noroeste.\nFotografia 52 - Estrutura pertencente ao interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 53 - Estrutura pertencente ao interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 54 - Estrutura pertencente ao interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nlagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do\nlagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do\nlagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do\nFotografia 55 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola\nimplantado na\n\u00e1rea Oeste do\ninterior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 56 - Estrutura pertencente ao interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 57 - Estrutura pertencente ao interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 58 - Estrutura pertencente ao\nlagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do\nlagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do\nlagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do\ninterior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 59 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 60 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 61 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 62 - Integra\u00e7\u00e3o da coluna C5 na estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste Fotografia 63 - Integra\u00e7\u00e3o da coluna C5 na estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste Fotografia 64 - U.E.M.101\nFotografia 65 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 103, 102 e 101\nFotografia 66 - U.E.M. 114\nFotografia 67 - Cunhal Noroeste do edif\u00edcio. U.E.M. 121\nFotografia 68 - Exemplo de buraco de andaime presente no al\u00e7ado Norte.\nFotografia 69 -\tRela\u00e7\u00f5es\testratigr\u00e1ficas\tentre as U.E.M.\t201,\t202 e 203.\nFotografia 70 -\tRela\u00e7\u00f5es\testratigr\u00e1ficas\tentre as U.E.M.\t202,\t204, 205, 209,\t206, 207.\nFotografia 71 -\tRela\u00e7\u00f5es\testratigr\u00e1ficas\tentre as U.E.M.\t202,\t204, 205, 209\nFotografia 72 -\tRela\u00e7\u00f5es\testratigr\u00e1ficas\tentre as U.E.M.\t202,\t209, 206, 207,\t208\nFotografia 73 - Pormenor da U.E.M. 209\nFotografia 74 - Cunhal Sudoeste do edif\u00edcio. Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 301, 302, 303, 311.\nFotografia 75 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 301, 310, 311.\nFotografia 76 - U.E.M. 322\nFotografia 77 - U.E.M. 321 e 322\nFotografia 78 - Al\u00e7ado Sul. Rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica entre as U.E.M. 301, 303, 326\nFotografia 79 - U.E.M. 401\nFotografia 80 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 401, 402, 403.\nFotografia 81 - U.E.M. 413 e 414\nFotografia 82 - Sec\u00e7\u00e3o Sul do per\u00edmetro Este da cerca que delimita a Quinta de S\u00e3o Salvador. Zona onde \u00e9 vis\u00edvel uma discrep\u00e2ncia na espessura da cerca.\nFotografia 83 - Pormenor da discrep\u00e2ncia na espessura da cerca medieval da Quinta de\nS\u00e3o Salvador.\nAnexo I - Tabela Cronol\u00f3gica\n\u2756\t1186 - Carta de doa\u00e7\u00e3o de D. Sancho I do \u00abSoveral\u00bb ao bispo de \u00c9vora, D. Paio\n\u2756\t1206 - Refere-se exist\u00eancia de \u00abum pequeno de herdamento aso a ousia de S\u00e3o Salvador junta por a par das casas\u00bb possu\u00eddo pelo Cabido de \u00c9vora e \u00aboutro pequeno herdamento tras as casas da morada\u00bb propriedade do bispo. Refer\u00eancia aos pa\u00e7os do bispo segundo Maria Micaela Soares, traduzindo-se assim na mais recuada refer\u00eancia.\n\u2756\t1214 - Confirma\u00e7\u00e3o feita pelo papa Inoc\u00eancio III, da doa\u00e7\u00e3o do lugar de Monte Agra\u00e7o ao bispo D. Soeiro II e ao Cabido da S\u00e9 eborense\n\u2756\t1220 - Cat\u00e1logo das Igrejas do padroado real, no termo de Torres Vedras, atribui S\u00e3o Salvador ao episcopado de Lisboa. Refer\u00eancia mais recuada referente \u00e0 exist\u00eancia desta igreja.\n\u2756\t1264 - Cabido da S\u00e9 eborense concede ao bispo D. Martinho a totalidade dos bens comuns em \u201cMonte Agratio\"\n\u2756\t1320 - Refer\u00eancia documental regista a atribui\u00e7\u00e3o de uma lota\u00e7\u00e3o de 100 libras \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador.\n\u2756\t1321 - Documento hist\u00f3rico referindo a exist\u00eancia de uma pequena propriedade junto \u00e0 \u201cousia\" da Igreja de S\u00e3o Salvador.\n\u2756\t1342 - Livro da Roda, decorrente das visita\u00e7\u00f5es do prelado D. Vasco \u00e0s igrejas do bispado lisboeta, separa S\u00e3o Salvador atribuindo esta igreja \u00e0 diocese alentejana.\n\u2756\t1389 - Merc\u00ea de D. Jo\u00e3o I concede jurisdi\u00e7\u00e3o c\u00edvel e crime a Monte Agra\u00e7o.\n\u2756\t1433 - D. Duarte nomeia o Concelho e homens-bons de Monte Agra\u00e7o.\n\u2756\t1461 - Not\u00edcia da realiza\u00e7\u00e3o de uma audi\u00eancia nos pa\u00e7os de Monte Agra\u00e7o, no reguengo e julgado do Senhor D. Vasco, bispo da Cidade de \u00c9vora.\n\u2756\t1464 - Refere-se Igreja Paroquial de S\u00e3o Salvador de Monte Agra\u00e7o, como parte do bispado de Lisboa.\n\u2756\t1467 - S\u00faplica de Diogo Gon\u00e7alves para ocupar a vaga de presb\u00edtero da Igreja de S\u00e3o Salvador\n\u2756\t1471 - Nova peti\u00e7\u00e3o para ocupar a vaga de presb\u00edtero da Igreja de S\u00e3o Salvador, visto que Diogo Gon\u00e7alves abandona o cargo.\n\u2756\t1503 - Regista-se Monte Agra\u00e7o com o t\u00edtulo de vila\n\u2756\t1512 - Refere-se top\u00f3nimo Soveral pela primeira vez como um local habitado\n\u2756\t1518 - Confirma-se o registo de vila de Monte Agra\u00e7o com o seu foral manuelino\n\u2756\t1527 - Cadastro de Jorge Fernandes afirma n\u00e3o habitar ningu\u00e9m em Monte Agra\u00e7o, o que A.C.S. desmente. Referencia-se um pelourinho junto aos pa\u00e7os e a oito bra\u00e7as da Igreja de S\u00e3o Salvador.\n\u2756\t1535 - Sugere-se reintegra\u00e7\u00e3o do pelourinho que foi entretanto destru\u00eddo. Reintegra-se a cerca de quinze metros e meio do adro da igreja.\n\u2756\t1550 - Companhia de Jesus ingressa em \u00c9vora. Ganha posse de Monte Agra\u00e7o, que estava at\u00e9 a data nas m\u00e3os episcopais de \u00c9vora.\n\u2756\t1553 - Companhia de Jesus inaugura o Col\u00e9gio do Esp\u00edrito Santo de \u00c9vora usando rendas de Monte Agra\u00e7o.\n\u2756\t1559 - Companhia de Jesus inaugura a Universidade de \u00c9vora usando rendas de Monte Agra\u00e7o.\n\u2756\t1561 - Bula de Pio IV afastando por completo qualquer posse da Mesa arcebispal eborense do concelho de Monte Agra\u00e7o.\n\u2756\t1567 - Refere-se existirem na Vila de Monte Agra\u00e7o pousadas onde pousa o licenciado Jorge Vaz de Campos. Este oficializa a posse da vila, sua jurisdi\u00e7\u00e3o e padroado da Igreja do Salvador, ao Col\u00e9gio do Esp\u00edrito Santo de \u00c9vora. Demarca\u00e7\u00e3o e registo do patrim\u00f3nio do col\u00e9gio. Audi\u00eancias decorrem ainda numa divis\u00e3o dos Pa\u00e7os do Bispo.\n\u2756\t1571 - Pousadas dos not\u00e1veis e os seus lugares de a\u00e7\u00e3o eram j\u00e1 no Sobral. A C\u00e2mara continua a reunir nos pa\u00e7os de Monte Agra\u00e7o.\n\u2756\t1573 - Usada a grafia Vila do Sobral de Monte Agra\u00e7o, bem como Vila e Concelho de Monte Agra\u00e7o ou Sobral e reguengo de Monte Agra\u00e7o\n\u2756\t1603 - Grafia: tem dentro em si Monte Agra\u00e7o o assento que se chama o Soveral. Registo de audi\u00eancias e camaradas decorridas j\u00e1 na vila do Sobral.\n\u2756\t1636 - Vistoria para avalia\u00e7\u00e3o do Pa\u00e7o dos bispos, cujas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o descritas como prec\u00e1rias. \u00daltima refer\u00eancia ao pa\u00e7o episcopal na documenta\u00e7\u00e3o A.C.S., por poss\u00edvel aliena\u00e7\u00e3o destes.\n\u2756\t1737 - Refere-se a Igreja de S\u00e3o Salvador pela primeira vez com o determinativo \u00abdo Mundo\u00bb. Encontra-se ainda em funcionamento, morando junto a esta, o prior.\n\u2756\t1755 - Sismo n\u00e3o parece ter danificado muito a Igreja de S\u00e3o Salvador visto n\u00e3o existirem refer\u00eancias a danos em posteriores respostas de p\u00e1rocos ou relatos de visita\u00e7\u00f5es.\n\u2756\t1758 - Prior Ant\u00f3nio Cortez Bremeu apelidou a igreja de \u00abIgreja do Salvador do Mundo\u00bb, fixando esta denomina\u00e7\u00e3o durante muito tempo. Este relata que algumas casas haviam sofrido ru\u00edna com o terramoto de 1755, mas n\u00e3o menciona estragos na igreja.\n\u2756\t1760 - Visita\u00e7\u00e3o \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo.\n\u2756\t1781 - \u00daltima visita\u00e7\u00e3o registada \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo.\n\u2756\t1817 - Peti\u00e7\u00e3o destinada a D. Jo\u00e3o VI, pedindo apoio para recupera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da igreja que se encontram prec\u00e1rias.\n\u2756\t1855 - Registos de inuma\u00e7\u00f5es processadas nesta data, no interior e adro da Igreja do Salvador do Mundo.\n\u2756\t1863 - Recibo mais recente, passado pelo p\u00e1roco e referente \u00e0 Igreja Paroquial do Salvador do Mundo do Sobral de Monte Agra\u00e7o.\n\u2756\t1867 - Escritura lavrada e registada, onde a condessa do Sobral com procura\u00e7\u00e3o do seu Marido cedeu \u00e0 Par\u00f3quia da Freguesia de S. Salvador do Mundo, a capela de Nossa Senhora da Vida, pr\u00f3xima da Quinta da Pra\u00e7a para Igreja Matriz, em vista do estado da Igreja Paroquial do Salvador.\n\u2756\t1901 - \u00daltima refer\u00eancia feita \u00e0 Igreja de S\u00e3o Salvador do Mundo, que ainda se encontrava em funcionamento.\n\u2756\t1914 - Data presente na porta do atual jazigo municipal. Testemunhos de residentes apontam esta data para a destrui\u00e7\u00e3o (ou reaproveitamento) das estruturas da Igreja de S\u00e3o Salvador, para constru\u00e7\u00e3o deste jazigo.\nAnexo II - Documenta\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o no distrito de Lisboa\n20 Kilometers\nl\nMunicipios\n3| ALENQUER\n|\t| ARRUDADOS VINHOS\n3 mafra\n3 SOBRAL DE MONTE AGRA\u00c7O |\t| TORRES VEDRAS\nFigura 2 - Munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o e munic\u00edpios circundantes\nFigura 3 - O munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o\nE MON\nSAPATARIA\n4 Kilometers\nJ\nSANTO QUINTINO\n] Municipio de Sobral de Monte Agra\u00e7o ] Freguesia de Sobral de Monte Agra\u00e7o\nCapela de S\u00e3o Salvador do Mundo\nFigura 4 - O munic\u00edpio de Sobral de Monte Agra\u00e7o e a localiza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio classificado como \"Capela de S\u00e3o Salvador do Mundo\" no interior da freguesia de Sobral de Monte Agra\u00e7o\nFigura 5 - Localiza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio medieval e quinta de S\u00e3o Salvador, cont\u00edguos ao cemit\u00e9rio com o mesmo nome.\nFigura 6 - IGEO, Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito - Carta Militar de Portugal - Sec\u00e7\u00e3o de Folha n.\u00b0 389 (1:25 000), Lisboa. (Seta indicando o edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador)\nhtl\nFigura 7 - Planta das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador e demarca\u00e7\u00e3o da quadricula\u00e7\u00e3o feita aquando das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de 1987\nFigura 8 - Planta do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador e estruturas associadas, feita aquando das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de 1987\nSIPA1DES.00019938\nFigura 9 - Planta do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, feita pela DGEM em 1954.\nFigura 10 - Planta das \u00e1reas afetadas pelas interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas nas quatro diferentes campanhas\nFigura 11 - Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv.13, fl.237v\nFigura 12 - Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv. 13, fl. 238\nFigura 13 - Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv. 13, fl. 238v\nFigura 14 - Arquivo Nacional da Torre do Tombo - Registo Geral de Merc\u00eas de D. Carlos I, liv. 13, fl. 239\nFigura 15 - Planta das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador\nFigura 16 - Plano da canaliza\u00e7\u00e3o interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador\nFigura 17 - Enquadramento da canaliza\u00e7\u00e3o interior na planta das ru\u00ednas de S\u00e3o Salvador.\nFigura 18 - Perfil frontal e lateral de coluna de divis\u00e3o de tramos\nFigura 19 - Perfil lateral de arco de divis\u00e3o de tramos\nFigura 20 - Perfil lateral completo de divis\u00e3o de tramos\nJanela A / C / D / E / G\nPerfil\n0\t1\t2 M\nFigura 21 - Perfil interior das janelas A, C, D, E, G\nJanela B\nPerfil\n0\t1\t2 M\nFigura 22 - Perfil interior da janela B\nJanela F\nPerfil\n0\t1\t2 M\nFigura 23 - Perfil interior da janela F e rampa de servi\u00e7o associada\nFigura 24 - Plano das janelas do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador\nO\t1\t2 M\nFigura 25 - Perfil interior da porta do edif\u00edcio\nExterior\nInterior\n0\t1\t2 M\nFigura 26 - Plano da porta do edif\u00edcio (a preto \u00e1rea com aus\u00eancia de lajes)\nFigura 27 - Perfil interior do portal de entrada para a Quinta de S\u00e3o Salvador\nFigura 28 - Perfil exterior do portal de entrada para a Quinta de S\u00e3o Salvador\nFigura 29 - Negativo na parede Norte interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revelando a presen\u00e7a de uma pr\u00e9via compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Negativo composto por uma moldura de cantaria, apresentando no centro em baixo um pequeno colunelo, e em cima deste um enchimento de cimento e pedra m\u00eduda.\nFigura 30 - Negativo na parede Sul interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revelando a presen\u00e7a de uma pr\u00e9via compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Negativo composto por uma moldura de cantaria, apresentando no centro um enchimento de cimento. (A amarelo - argamassa)\nParede\nFigura 31 - Medidas interiores do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Siglas utilizadas para refer\u00eancia de janelas e colunas.\nFigura 32 -Proje\u00e7\u00e3o de quadrados diretores a partir das medidas interiores e exteriores da parede Oeste.\nFigura 33 - Proje\u00e7\u00e3o de quadrados diretores interiores\n\t\t\t\nFigura 34 - Proposta para a planta diretora interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFigura 35 - Invent\u00e1rio das marcas de canteiro identificadas por Virgolino Ferreira Jorge1.\n1 JORGE, Virgolino Ferreira (1979). A Igreja romano-g\u00f3tica do Salvador do Mundo no Sobral de Monte Agra\u00e7o. Separata do Boletim Cultural da Assembleia Distrital de Lisboa, Vol.III N\u00b085. Lisboa, Assembleia Distrital de Lisboa\no\nFigura 36 - Marca de canteiro n\u00b01\nFigura 37 - Marca de canteiro n\u00b02\nO\t5\t10 CM\nFigura 38 - Marca de canteiro n\u00b03\nFigura 39 - Marca de canteiro n\u00b04\nO\t5\t10 CM\nFigura 40 - Marca de canteiro n\u00b05\nFigura 41 - Marca de canteiro n\u00b06\nFigura 42 - Marca de canteiro n\u00b07\nFigura 43 - Marca de canteiro n\u00b08\nFigura 44 - Marca de canteiro n\u00b011\nFigura 45 - Marca de canteiro n\u00b012\nO\t5\t10 CM\nFigura 46 - Marca de canteiro n-13\nO\t5\t10 CM\nFigura 47- Marca de canteiro n-14\no\nFigura 48 - Marca de canteiro n\u00b015\nFigura 49 - Marca de canteiro n\u00b016\nFigura 50 - Marca de canteiro n\u00b017\nFigura 51 - Marca de canteiro n\u00b018\nFigura 52 - Marca de canteiro n\u00b019\nFigura 53 - Marca de canteiro n\u00b020\n\nu\n0\t5\t10 CM\nFigura 54 - Marca de canteiro n\u00b021\n0\t5\t10 CM\nFigura 55 - Marca de canteiro n\u00b022\nFigura 56 - Marca de canteiro n\u00b023\nFigura 57-Marca de canteiro n\u00b024\nFigura 58 - Indica\u00e7\u00e3o das marcas de canteiro encontradas nas colunas de divis\u00e3o de tramo. Pedras n\u00e3o vis\u00edveis marcadas com ?\nFigura 59 - Al\u00e7ado Norte do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Al\u00e7ado n\u00b01\n106\n107\n109\n116\n117\n118\n122\nFigura 60 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Norte do edif\u00edcio em U.E.M. Legenda correspondendo a numera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada unidade identificada com a sua cor no al\u00e7ado.\nFigura 61 - Al\u00e7ado Oeste do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Al\u00e7ado n\u00b02\nFigura 62 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Oeste do edif\u00edcio em U.E.M. Legenda correspondendo a numera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada unidade identificada com a sua cor no al\u00e7ado.\nFigura 63 - Al\u00e7ado Sul do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador. Al\u00e7ado n\u00b03\nFigura 64 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Sul do edif\u00edcio em U.E.M. Legenda correspondendo a numera\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada unidade identificada com a sua cor no al\u00e7ado.\nFigura 65 - Al\u00e7ado Este do edif\u00edcio medieval de S\u00e3o Salvador\nFigura 66 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Este do edif\u00edcio em U. E. M. Correspond\u00eancia entre a sua numera\u00e7\u00e3o e a cor com que est\u00e3o representadas.\nFigura 67 - Matriz cronol\u00f3gica do al\u00e7ado Norte. Divis\u00e3o horizontal de U.E.M. entre diferentes fases de constru\u00e7\u00e3o.\nLiga\u00e7\u00e3o entre U.E.M. com rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas entre si.\n208\n1\t\t\t1\t\t\t\n206\t2\t207\t\t2\t205\t2\n209\n201\ti\t203\ti\t11 202\t\u00ed.\t11 204\t\nFigura 68 - Matriz cronol\u00f3gica do al\u00e7ado Oeste. Divis\u00e3o horizontal de U.E.M. entre diferentes fases de constru\u00e7\u00e3o. Liga\u00e7\u00e3o entre U.E.M. com rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas entre si.\nFigura 69 - Matriz cronol\u00f3gica do al\u00e7ado Sul. Divis\u00e3o horizontal de U.E.M. entre diferentes fases de constru\u00e7\u00e3o.\nLiga\u00e7\u00e3o entre U.E.M. com rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas entre si.\nFigura 70 - Matriz cronol\u00f3gica do al\u00e7ado Este. Divis\u00e3o horizontal de U.E.M. entre diferentes fases de constru\u00e7\u00e3o. Liga\u00e7\u00e3o entre U.E.M. com rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas entre si.\nFigura 71 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Norte em fases construtivas. Legenda correspondendo cada fase identificada no al\u00e7ado Norte com a sua respetiva cor. A numera\u00e7\u00e3o apresentada para cada fase diz respeito unicamente ao al\u00e7ado representado\nFigura 72 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Oeste em fases construtivas. Legenda correspondendo cada fase identificada no al\u00e7ado Oeste com a sua respetiva cor. A numera\u00e7\u00e3o apresentada para cada fase diz respeito unicamente ao al\u00e7ado representado.\nFigura 73 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Sul em fases construtivas. Legenda correspondendo cada fase identificada no al\u00e7ado Sul com a sua respetiva cor. A numera\u00e7\u00e3o apresentada para cada fase diz respeito unicamente ao al\u00e7ado representado.\nFigura 74 - Decomposi\u00e7\u00e3o do al\u00e7ado Este em fases construtivas. Legenda correspondendo cada fase identificada no al\u00e7ado Este com a sua respetiva cor. A numera\u00e7\u00e3o apresentada para cada fase diz respeito unicamente ao al\u00e7ado representado.\nII. APAREJO DE PIEDRA\nSe utilizor\u00f3 lo dosilicoc\u00ed\u00f3n de Porenti\u2014t 98B Tros el n\u00famero II. lo tipolog\u00eda del 1 al 16 m\u00f3s los n\u00fameros 17 (romano) y 18 (cicl\u00f3peo) de Clairoc-1.877.\n1.1 Alineodo subhorizontol irregular.\n11.10\tAlineado horizontol y porolelo con bloques de olturo diversa.\nII 2 Atneodo subhorizontoi bosto con sdlorejo y ladrillo,\n11.11\tAlineado horizontal y porale>o con bloques tendentes o veri-coles.\n11.3 Argamaso con ogregcdos de guijorros o c cr\u00f3mica.\n11.12\tAlineados horizontales y paralelos con silores encuodrodos\n11.4 Espigado.\nK. 13 Alineodos ondulodos con o sin espurios\nt.5 Irregulor sin linea con bloques espociodos, con o sin relleno de esqurrlos\nII. 14 Ali\u00f1ados paralelos y horizontales tipo firobe\n\u25a0.6 Irregulor con bloques alargados\n11.15 Pseudo\u00edsodomo\n|\t1,\tL\nJ I\nI\nH. 16 Isodomo\n1.7 Irregular con siUorejo o mampuesto espociodo___________________________\n\t\n\t[7\tI SPiiRi\n1.8 Asneados subhorizontoles y poroletos con stlareio.\n1.9 Sin alineomiento con sillares, mampuesto o silrarejo con r\u00e9tenos de ladrillo\nj\"\nX i\nI ) 1\n11.17 Romano o \u2019ontiguo*\n11.18 Cicl\u00f3peo.\nFigura 75 - Tipologias de aparelhos construtivos de pedra.2\n2 RODR\u00cdGUEZ, Miguel \u00c1ngel Tabales (2002). Sistema de an\u00e1lisis arqueol\u00f3gico de edificios hist\u00f3ricos.\nSevilla, Secretariado de Publicaciones Universidade de Sevilla e Instituto Universitario de Ciencias de la\nConstrucci\u00f3n, pp.181\nAnexo III - Documenta\u00e7\u00e3o\nFotogr\u00e1fica\nFotografia 1 - Base da parede interior ru\u00edda e pedra de soleira adossada a esta que compunha a passagem entre os diferentes compartimentos.\nFotografia 2 - Pormenor do colunelo embutido na parede Norte do edif\u00edcio. Orienta\u00e7\u00e3o Sul-Norte\nFotografia 3 - Negativo na parede Sul interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revelando a presen\u00e7a de uma pr\u00e9via compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Negativo composto por uma moldura de cantaria, apresentando no meio um enchimento de cimento. Orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul\nFotografia 4 - Negativo na parede Norte interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador, revelando a presen\u00e7a de uma pr\u00e9via compartimenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Negativo composto por uma moldura de cantaria, apresentando no centro em baixo um pequeno colunelo, e por cima deste um enchimento em cimento e pedra mi\u00fada.\nFotografia 5 - Perfil lateral completo de divis\u00e3o de tramos. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste\nFotografia 6 -Foto de fonte original e cronologia indeterminadas. Presen\u00e7a de moldura f\u00e9rrea e negativos nas pedras exteriores da Janela, indicativos de outro tipo de prote\u00e7\u00e3o utlizada previamente nestas Janelas.1\nFotografia 7- Janela (JF) e rampa de servi\u00e7o, associadas ao lagar vin\u00edcola.\nFotografia 8 - Perfil interior da janela E (JE).\nFotografia 9 - Perfil interior da janela D (JD).\nFotografia 10 - Perfil interior da janela A (JA).\nFotografia 11 - Perfil interior da janela B (JB)\nFotografia 12 - Perfil interior da janela C (JC).\nFotografia 13 - Perfil interior da janela G (JG). Atualmente impercet\u00edvel devido a estrutura associada a implanta\u00e7\u00e3o do lagar vin\u00edcola.\nFotografia 14 - Negativos de gradeamento de metal presentas na moldura exterior das Janelas f\\, B, C, D, E, G.\nFotografia 15 - Vista geral do interior do edif\u00edcio onde se observa a estrutura em madeira que apoia a atual cobertura em telha. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste.\nFotografia 16 - Perfil exterior do portal de acesso ao edif\u00edcio.\nFotografia 17 - Perfil interior do portal de acesso ao edif\u00edcio\nFotografia 18 - Pormenor do arco rebaixado do lado interior do acesso ao edif\u00edcio.\nFotografia 19 - Pormenor das lajes que formam a soleira do acesso ao edif\u00edcio.\nFotografia 20 - Pormenor dos negativos de trancas presentes nas ombreiras do portal de acesso ao edif\u00edcio. Orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este.\nFotografia 21 - Pormenor dos negativos de trancas presentes nas ombreiras do portal de acesso ao edif\u00edcio. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste.\nFotografia 22 - Conjunto de lajes que formam a canaliza\u00e7\u00e3o presente no edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 23-Sa\u00edda de escoamento da canaliza\u00e7\u00e3o. Orienta\u00e7\u00e3o Sul-Norte.\nFotografia 24 - Plano panor\u00e2mico do conjunto completo de lajes que comp\u00f5es a canaliza\u00e7\u00e3o presente no interior do edif\u00edcio. Orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este.\nFotografia 25 - Limites da passagem interior (hoje eliminada) entre os dois compartimentos do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 26 - Perfil do arco exterior de acesso \u00e0 Quinta de S\u00e3o Salvador. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste.\nFotografia 27 - Perfil do arco interior de acesso \u00e0 Quinta de S\u00e3o Salvador. Orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este.\nFotografia 28 - Perfil frontal de coluna de tramo (Cl)\n\nFotografia 29 - Pormenor do capitel da coluna Cl\nFotografia 30 - Perfil frontal de coluna de tramo (C3)\nFotografia 31 - Pormenor do capitel da coluna C3\nFotografia 32 - Perfil frontal de coluna de tramo (C5). Ocultada toda a sua parte inferior devido \u00e1 implanta\u00e7\u00e3o do lagar.\nFotografia 33 - Pormenor do capitel da coluna C5\nFotografia 34 - Perfil frontal de coluna de tramo (C2)\nFotografia 35 - Pormenor do capitel da coluna C2\nFotografia 36 - Perfil frontal de coluna de tramo (C4)\nFotografia 37 - Pormenor do capitel da coluna C4\n\nFotografia 38 - Perfil de coluna de tramo (C6)\nFotografia 39 - Pormenor do capitel da coluna C6\nFotografia 40 - Pormenor da decora\u00e7\u00e3o do colunelo embutido na parede Norte\nFotografia 41 - Fotografia datada de 1950 da autoria de Cabrita Henriques. Edif\u00edcio medieval\nde S\u00e3o Salvador transformado em armaz\u00e9m agr\u00edcola 2\nFotografia 42 - Fotografia datada de 1964, da autoria de Analide \u00d3scar. Edif\u00edcio medieval de\nS\u00e3o Salvador transformado em armaz\u00e9m agr\u00edcola. Orienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este3\nFotografia 43 - Fotografia datada de 1964, da autoria de Analide \u00d3scar. Edif\u00edcio medieval de\nS\u00e3o Salvador transformado em armaz\u00e9m agr\u00edcola. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste4\n3\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=12318 (visitado a 27-01-2014)\n4\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=12319 (visitado a 27-01-2014)\nFotografia 44 - Entrada para o jazigo municipal situado no cemit\u00e9rio do Salvador.5\nFotografia 45 - Interior do jazigo municipal no cemit\u00e9rio do Salvador.6\n5\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=13982 (visitado a 01-04-2014)\n6\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=13983 (visitado a 01-04-2014)\nFotografia 46 - Aduela de arco depositada no piso interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 47 - Pormenor da estrutura de madeira que serve de suporte \u00e0 atual cobertura do edif\u00edcio.\nFotografia 48 - Vista geral do edifico de S\u00e3o Salvador em 1964. Fotografia de Analide \u00d3scar.\nOrienta\u00e7\u00e3o Nordeste-Sudoeste7\nFotografia 49 - Vista geral do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Data e autor desconhecidos.\nOrienta\u00e7\u00e3o Nordeste-Sudoeste8\n7\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=12321 (visitado a 05-\n04-2014)\n8\thttp://www.monumentos.pt/Site/APP PagesUser/Images/SIPAImage.aspx?pid=145557 (visitado a 05-\n04-2014)\nFotografia 51 - Vista geral do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Data e autor desconhecidos. Orienta\u00e7\u00e3o Sudeste-Noroeste.9\nFotografia 50 - Passagem entre exterior e interior do edif\u00edcio. Vista Interior de [414].\nOrienta\u00e7\u00e3o Oeste-Este\nFotografia 52 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o\nSalvador.\nFotografia 54 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o\nSalvador.\nFotografia 56 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador.\nFotografia 58 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o\nSalvador.\nFotografia 60 - Estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o\nSalvador.\nFotografia 62 - Integra\u00e7\u00e3o da coluna C5 na estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste\nFotografia 63 - Integra\u00e7\u00e3o da coluna C5 na estrutura pertencente ao lagar vin\u00edcola implantado na \u00e1rea Oeste do interior do edif\u00edcio de S\u00e3o Salvador. Orienta\u00e7\u00e3o Este-Oeste\nFotografia 64 - U.E.M.101\nFotografia 65 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 103, 102 e 101\nFotografia 66 - U.E.M. 114\nFotografia 67 - Cunhal Noroeste do edif\u00edcio. U.E.M. 121\nFotografia 68 - Exemplo de buraco de andaime presente no al\u00e7ado Norte.\nFotografia 69 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 201, 202 e 203.\nFotografia 70 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 202, 204-, 205, 209, 206, 207.\nFotografia 71 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 202, 204, 205, 209\nFotografia 72 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 202, 209, 206, 207, 208\nFotografia 73 - Pormenor da U.E.M. 209\nFotografia 74 - Cunhal Sudoeste do edif\u00edcio. Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 301, 302, 303, 311.\nFotografia 75 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 301, 310, 311.\nFotografia 76- U.E.M. 322\nFotografia 77- U.E.M. 321 e 322\nFotografia 78 - Al\u00e7ado Sul. Rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica entre as U.E.M. 301, 303, 326\nFotografia 79- U.E.M. 401\nFotografia 80 - Rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas entre as U.E.M. 401, 402, 403.\nFotografia 81 - U.E.M. 413 e 414\nFotografia 82 - Sec\u00e7\u00e3o Sul do per\u00edmetro Este da cerca que delimita a Quinta de S\u00e3o Salvador. Zona onde \u00e9 vis\u00edvel uma discrep\u00e2ncia na espessura da cerca.\nFotografia 83 - Pormenor da discrep\u00e2ncia na espessura da cerca medieval da Quinta de S\u00e3o Salvador.\nAnexo IV - Fichas de Unidade\nEstratigr\u00e1fica Mur\u00e1ria (U.E.M.)\nUnidade N\u00b0: 100\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\t\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\t\nParede Norte do edif\u00edcio\t\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais:\t\nData\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 101\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[102], [118]\t[102], [118]\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[104], [105], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120]\t\t[104], [107], [108], [109], [110], [111], [112], [113], [115], [116], [120]\t[104, [105], [107], [108], [109], [110], [111], [112], [113], [114], [115], [116], [120], [121]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [3011\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com: [1231\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade composta por fiadas regulares de pedras n\u00e3o trabalhadas. Estas apresentam formas subrectangulares e trapezoidais. Esta unidade ocupa a maior parte da parede Norte, apresentando em algumas zonas grande quantidade de reboco impossibilitando a an\u00e1lise do aparelho construtivo que no entanto se aparenta manter ao longo de todo corpo deste al\u00e7ado.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: em m\u00e9dia 10x28cm\tMateriais: Argamassa, pedra n\u00e3o trabalhada, reboco\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nDocumenta\u00e7\u00e3o Associada\nMaterial Gr\u00e1fico: Anexo II - Figuras: 59, 60, 71\nMaterial Fotogr\u00e1fico: Anexo III - Fotografias: 49, 64, 65, 66, 67, 68\nUnidade N\u00b0: 102\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[103]\t[103], [118]\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t[101], [112], [114], [117], [121]\t\t\t[101]\t\t\nIgual a: [209], [302]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com: [1231\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade constitu\u00edda por pedras de forma retangular e quadrada, n\u00e3o trabalhadas, formando uma fiada com alguma regularidade horizontal. Presen\u00e7a de argamassa de tom claro. Elementos p\u00e9treos de dimens\u00f5es m\u00e9dias com alguns elementos de dimens\u00f5es grandes.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: em m\u00e9dia 20x30cm\tMateriais: Argamassa, pedra n\u00e3o trabalhada, fragmentos de cer\u00e2mica\nData\u00e7\u00e3o: Indeterminada (S\u00e9c. XIII - XIX)\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\tX\nUnidade N\u00b0: 103\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t[102], [118], [119]\t\t\t[119]\t[102]\t\nIgual a: [3031\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade constitu\u00edda por argamassa de cor clara e pedras de pequenas dimens\u00f5es, dispostas em fiadas com alguma regularidade horizontal. Encontra-se em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o, transparecendo a sua cronologia recente.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 10x25cm\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XXI\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 104\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1071, 11081 [116], [120], [304], [312], [313], [314], [325]\t, [109], [110], [305], [306], [315], [317],\t[111], [113], [115], 307], [308], [309], 319], [320], [324],\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 12x13cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 105\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t[101]\t[101], [106]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Porta de entrada para o edif\u00edcio. Possui arco ogival assente em dois colunelos laterais. Estado de conserva\u00e7\u00e3o fraco.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 106\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t[105]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade composta por uma prote\u00e7\u00e3o de pedra adossada \u00e0 entrada do edif\u00edcio. Constitu\u00edda por duas placas p\u00e9treas, uma destas apresentando uma ranhura em forma circular.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x80cm\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 107\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1041, 11081, 11091, 11101, [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 22x17cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 108\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 13x16cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 109\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1041, 11071, 11081, 11101, [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 14x15cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 110\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1041, 11071, 11081, 11091, [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 16x18cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 111\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1041, 11071, 11081, 11091, [110], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 14x18cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 112\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[102]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[101]\t\t\t[101]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [117], [204], [316], [318], [323]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade correspondente \u00e0 moldura p\u00e9trea da janela JD.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 113\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1041, 11071, 11081, 11091, [110], [111], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime entaipado\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x18cm (buraco)\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 114\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[102]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1211, 12021, 13111\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade formada por silhares de grandes dimens\u00f5es emparelhados de forma regular\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 24x56cm\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 115\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1041, 11071, 11081, 11091, [110], [111], [113], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 16x24cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 116\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1041, 11071, 11081, 11091, [110], [111], [113], [115], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime entaipado\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 17x16cm (buraco)\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 117\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[102]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[101]\t\t\t[101]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [112], [204], [316], [318], [323]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade correspondente \u00e0 moldura p\u00e9trea da janela JE.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 118\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[103]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t[119]\t[119]\t\t\nPosterior a:\t[101]\t\t\t[101]\t[102]\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Interface constitu\u00eddo por uma camada de argamassa que faz a liga\u00e7\u00e3o entre a janela pertencente ao lagar (JF), U.E.M. 119, e a U.E.M. 101.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 8cm de espessura\tMateriais: Cimento\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIX-XX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\t* X\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nX\nUnidade N\u00b0: 119\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[103]\t[103]\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[118]\t\t\t[118]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Janela de servi\u00e7o ao lagar (JF). Assume uma forma retangular, diferindo de todas as outras janelas no edif\u00edcio.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 110x130cm\tMateriais: Pedra trabalhada\n(abertura da janela)\t\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIX-XX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\t* X\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nX\nUnidade N\u00b0: 120\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[101]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1041, 11071, 11081, 11091, [110], [111], [113], [115], [116], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 14x22cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 121\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[102]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[122]\t\t\t[101]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1141, 12021. 13111\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade constitu\u00edda por silhares de grandes dimens\u00f5es, emparelhados de forma regular, apresentando quase perfeita horizontalidade. Nestes silhares encontram-se as \u00fanicas marcas de canteiro presentes no exterior.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 22x60cm\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\t* X\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nX\nUnidade N\u00b0: 122\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t[121]\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [2011\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com: [3101\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade que serve de embasamento \u00e0 parede Oeste do edif\u00edcio. Consiste em fiadas de alvenaria de dimens\u00e3o m\u00e9dia. As suas fiadas apresentam alguma regularidade, com deposi\u00e7\u00e3o de pedras horizontal. Presen\u00e7a de argamassa a consolidar a estrutura. Estado de conserva\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 12x40cm\tMateriais: Argamassa, Pedra n\u00e3o trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 123\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t[101], [102],\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Interface de destrui\u00e7\u00e3o afetando o atual limite Este da parede Norte do edif\u00edcio.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais:\nData\u00e7ao: Indeterminada (entre [102] e [400])\t\t\tCom base em:\t\n\t\t\tDocumenta\u00e7\u00e3o:\t\nAbsoluta:\t\t\t\t\nRelativa:\tX\t\tEstratigrafia:\tX\n\t\t\tMaterial Associado:\t\nUnidade N\u00b0: 124\tAl\u00e7ado N\u00b0: 1\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[103]\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [3301\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Atual cobertura, em duas \u00e1guas, do edif\u00edcio. Constitu\u00edda por telha comum.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais: Telha comum\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XXI\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 200\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Parede Oeste do edif\u00edcio\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado\nUnidade N\u00b0: 201\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[202], [203]\t\t[202], [203]\t[202]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [122]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com: [310]\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade que serve de embasamento \u00e0 parede Oeste do edif\u00edcio. Consiste em fiadas de alvenaria de dimens\u00e3o m\u00e9dia. As suas fiadas apresentam alguma regularidade, com deposi\u00e7\u00e3o de pedras horizontal. Presen\u00e7a de argamassa a consolidar a estrutura. Estado de conserva\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 15x30cm\tMateriais: Argamassa, Pedra n\u00e3o trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nX\nX\nUnidade N\u00b0: 202\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[209]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[201], [203], [204]\t\t[201], [203], [204]\t[201], [203], [204]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [114], [121]\t, [311]\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade que forma grande parte da parte Oeste do edif\u00edcio. Constitu\u00edda por silhares de grandes dimens\u00f5es, emparelhados de forma regular, apresentando quase perfeita horizontalidade. Nestes silhares encontram-se as \u00fanicas marcas de canteiro presentes no exterior.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 22x60cm\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nAbsoluta:\tx\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado\nX\nX\nX\nUnidade N\u00b0: 203\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[201], [202]\t\t[201], [202]\t[202]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com: [310]\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade que se deposita alternadamente com [201] de forma a criar o embasamento da parede Oeste do edif\u00edcio. Constitu\u00edda por fiadas de pedras de pequenas dimens\u00f5es. Apresenta argamassa em grande quantidade. Pobre estado de conserva\u00e7\u00e3o.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 6x14cm\tMateriais: Argamassa, Pedra n\u00e3o trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nAbsoluta:\tx\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nX\nX\nUnidade N\u00b0: 204\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t[205]\t\t[205], [209]\t[205]\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[202]\t\t[202]\t[202]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [112], [117], [316], [318], [323]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nUnidade correspondente a moldura p\u00e9trea que forma a janela da parede Oeste.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\t\t\tCom base em: Documenta\u00e7\u00e3o: Estratigrafia: Material Associado:\tX\nAbsoluta: Relativa:\tX\t\t\t\n\t\t\t\tX\n\t\t\t\t\nUnidade N\u00b0: 205\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t[204]\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Enchimento de argamassa e pedras de pequenas dimens\u00f5es.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 6x16cm\tMateriais: Argamassa, Pedra n\u00e3o trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIX-XX\tCom base em:\n\tDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\t\n\tEstratigrafia:\tX\nRelativa:\tx\t\n\tMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 206\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[207]\t\nPosterior a:\t[209]\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Negativo de suporte de madeira para constru\u00e7\u00e3o de [207]?\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 24x28m\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: XIX-XX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 207\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[208]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[206]\t\t\t[206]\t\t\nPosterior a:\t[209]\t\t\t\t\t\nIgual a: [402]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Camada formada por um aglomerado de argamassa que cobre toda a unidade. Estado de conserva\u00e7\u00e3o bom.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: XIX-XX\nX\nAbsoluta:\nX\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nX\nUnidade N\u00b0: 208\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t[207]\t\t\t\t\t\nIgual a: [4031\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Placas de metal\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 40x200cm\tMateriais: metal\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XX-XXI\tCom base em:\n\tDocumenta\u00e7\u00e3o:\tX\nAbsoluta:\tX\t\n\tEstratigrafia:\nRelativa:\t\n\tMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 209\tAl\u00e7ado N\u00b0: 2\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[206], [207]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t[202], [204]\t\t\t[202]\t\t\nIgual a: [1021, [3021\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade constitu\u00edda por pedras de forma retangular, n\u00e3o trabalhadas, formando uma fiada com alguma regularidade horizontal. Continua\u00e7\u00e3o da unidade 102, vinda do al\u00e7ado Norte. Elementos p\u00e9treos de dimens\u00f5es m\u00e9dias.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x30cm\tMateriais: Argamassa, Pedra n\u00e3o trabalhada, fragmentos de cer\u00e2mica\nData\u00e7\u00e3o: Indeterminada (S\u00e9c. XIII-XIX)\t\t\tCom base em:\t\n\t\t\tDocumenta\u00e7\u00e3o:\t\nAbsoluta:\t\t\t\t\n\t\t\tEstratigrafia:\tX\nRelativa:\tX\t\t\t\n\t\t\tMaterial Associado:\tX\nUnidade N\u00b0: 300\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\t\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\t\nParede Sul do edif\u00edcio\t\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais:\t\nData\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 301\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t[321], [322]\t\t[302], [303], [322], [326]\t[321], [322], [326]\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[304], [305], [306], [307], [308], [309], [311], [312], [313], [314], [315], [316], [318], [320], [324], [325]\t\t[304], [305], [306], [307], [308], [309], [311], [312], [313], [314], [315], [316], [318], [320], [323] [324], [325]\t[304], [305], [306], [307], [308], [309], [311], [312], [313], [314], [315], [316], [318], [320], [323] [324], [325]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1011\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade composta por fiadas regulares de pedra n\u00e3o trabalhadas. Estas apresentam formas sub-retangulares e trapezoidais. Esta unidade ocupa a maior parte da parede Sul, apresentando em algumas zonas grande quantidade de reboco.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: em m\u00e9dia 10x28cm\tMateriais: Argamassa, pedra n\u00e3o trabalhada, reboco\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 302\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[303]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t[301], [311], [323]\t\t\t[301]\t\t\nIgual a: [102], [209]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade constitu\u00edda por pedras de forma retangular e quadrada, n\u00e3o trabalhadas, formando uma fiada com alguma regularidade horizontal. Presen\u00e7a de argamassa de tom claro. Elementos p\u00e9treos de dimens\u00f5es m\u00e9dias com alguns elementos de dimens\u00f5es grandes.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: em m\u00e9dia 20x30cm\tMateriais: Argamassa, pedra n\u00e3o trabalhada, fragmentos de cer\u00e2mica\nData\u00e7\u00e3o: Indeterminada (entre [301] e [400])\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\tX\nUnidade N\u00b0: 303\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t[330]\t\t\t\nPosterior a:\t[301], [302], [326]\t\t\t\t\t\nIgual a: [1031\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade constitu\u00edda por argamassa de cor clara e pedras de pequenas dimens\u00f5es, dispostas em fiadas com alguma regularidade horizontal. Encontra-se em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o, transparecendo a sua cronologia recente.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 10x25cm\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XXI\nAbsoluta:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 304\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x20cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 305\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[311]\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 24x16cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 306\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[311]\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 12x20cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 307\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 25x15cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 308\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 24x16cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 309\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x18cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 310\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t[311]\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com: [1221, [2011, [2031\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Embasamento do al\u00e7ado Sul. Fiadas de pedras de forma subretangular. Dispostas em linhas horizontais ligeiramente onduladas. Assemelha-se ao embasamento encontrado no al\u00e7ado Oeste, apresentando no entanto uma maior regularidade nas formas dos seus elementos p\u00e9treos, estando algumas destas pedras facetadas.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: em m\u00e9dia 30x12cm\tMateriais: pedra n\u00e3o trabalhada, pedra facetada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 311\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t[302]\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[301], [310]\t\t[301]\t[301], [305], [306]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1141, 11211\t, [2021\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade formada por silhares de grandes dimens\u00f5es emparelhados de forma regular\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 24x56cm\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nMaterial Gr\u00e1fico: Anexo II - Figuras: 30, 59, 60, 71\nUnidade N\u00b0: 312\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 19x15cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 313\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [314], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 13x15cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 314\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [315], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 24x26cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 315\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [317], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 14x19cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 316\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[301]\t\t[301]\t[301]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [112], [117], [204], [318], [323]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade correspondente \u00e0 moldura p\u00e9trea da janela JC.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\tX\nUnidade N\u00b0: 317\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [319], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 18x15cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 318\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[301]\t\t[301]\t[301]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [112], [117], [204], [316], [323]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade correspondente \u00e0 moldura p\u00e9trea da janela JB.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\tX\nUnidade N\u00b0: 319\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [320], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 27x18cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 320\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [324], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 14x20cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 321\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t[301]\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Interface de destrui\u00e7\u00e3o presente em [301]. A sua localiza\u00e7\u00e3o coincide com a canaliza\u00e7\u00e3o que atravessa o interior do edif\u00edcio, cruzando-se com a parede Sul neste ponto, e desembocando numa sa\u00edda um pouco mais a Sul da parede.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 60x50cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: Indeterminada\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nMaterial Gr\u00e1fico: Anexo II - Figuras: 16, 17, 59, 60, 71\nUnidade N\u00b0: 322\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t[301]\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Enchimento de pedra e argamassa\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 8x5cm\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es\nData\u00e7ao: Incerta (s\u00e9c. XIX-XX?)\t\t\tCom base em:\t\n\t\t\tDocumenta\u00e7\u00e3o:\t\nAbsoluta:\t\t\t\t\nRelativa:\tX\t\tEstratigrafia:\tX\n\t\t\tMaterial Associado:\tX\nUnidade N\u00b0: 323\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[301]\t\t[302]\t[301]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [112], [117], [204], [316], [318]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade correspondente \u00e0 moldura p\u00e9trea da janela JA.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais: Pedra trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\tX\nUnidade N\u00b0: 324\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [325]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 14x20cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 325\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\t\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t[301]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [104], [107], [108], [109], [110], [111], [113], [115], [116], [120], [304], [305], [306], [307], [308], [309], [312], [313], [314], [315], [317], [319], [320], [324]\t\t\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 21x17cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII-XIV\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 326\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[303]\t[328]\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[327]\t\t[327]\t[327]\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t[301]\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade constitu\u00edda por pedras de dimens\u00e3o m\u00e9dia com formas irregulares. Aparelhamento apresenta menor regularidade em rela\u00e7\u00e3o a [301]. Grande quantidade de reboco presente torna imposs\u00edvel uma leitura mais pormenorizada. O seu embasamento sugere que est\u00e1 assente em [301] no entanto seria necess\u00e1rio por a descoberto todo o seu aparelho de forma a apresentar conclus\u00f5es mais definitivas.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 12x8cm\tMateriais: Argamassa, pedra n\u00e3o trabalhada, reboco, fragmentos de cer\u00e2mica.\nData\u00e7\u00e3o: Indeterminada\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nX\nUnidade N\u00b0: 327\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[326]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o:\t\nBuraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 13x26cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: Indeterminada\nAbsoluta:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 328\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t[329]\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t[326]\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Sec\u00e7\u00e3o da cerca da propriedade desprovida de qualquer material ligante. Const\u00edttuida por pedras de grandes dimens\u00f5es com um aparelhamento horizontal, apresentando alguma regularidade. \u00c9 igualmente nesta zona que se encontra implantada a veda\u00e7\u00e3o de arame. Alguns materiais sugerem reaproveitamento.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 40x30cm\tMateriais: Pedra n\u00e3o trabalhada\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XX-XXI\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\tX\nUnidade N\u00b0: 329\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t[328]\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade composta por silhares de grandes dimens\u00f5es, apresentando argamassa e cimento. Mostra melhores condi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao resto do per\u00edmetro Sul da cerca da propriedade.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: em m\u00e9dia 32x40cm\tMateriais: Silhares de grandes dimens\u00f5es, cimento, argamassa\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XXI\nAbsoluta:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nRelativa:\nX\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nX\nMaterial Fotogr\u00e1fico:\nUnidade N\u00b0: 330\tAl\u00e7ado N\u00b0: 3\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[303]\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [1241\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Atual cobertura, em duas \u00e1guas, do edif\u00edcio. Constitu\u00edda por telha comum.\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais: Telha comum\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XXI\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 400\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Parede Este do edif\u00edcio\t\nDimens\u00f5es dos elementos:\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o:\nCom base em:\nAbsoluta:\nRelativa:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 401\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[402], [403]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t[404], [405], [406], [407], [408], [409], [410], [411], [412], [414]\t\t[404], [405], [406], [407], [408], [409], [410], [411], [412], [414]\t[404], [405], [406], [407], [408], [409], [410], [411], [412], [414]\t\t\nPosterior a:\t[100], [300]\t\t\t[100], [300]\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Unidade que constituiu grande parte da U.E.M. 400. Consiste em fiadas de pedras de grandes dimens\u00f5es alternadas com fiadas de pedras de pequenas dimens\u00f5es. Aparelhamento horizontal, com fiadas de pedras n\u00e3o trabalhadas, atribuindo um aspeto irregular. Dimens\u00e3o dos elementos p\u00e9treos diminui com a altura. Presen\u00e7a de argamassa em quantidades m\u00e9dias. Presen\u00e7a de alguns fragmentos de cer\u00e2mica nas fiadas mais finas. Estado de conserva\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: Elementos possuem em m\u00e9dia 6x36cm e 20x48cm.\tMateriais: Argamassa, Pedra n\u00e3o trabalhada, Fragmentos de cer\u00e2mica (telhas)\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 402\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t[403]\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t[401]\t\t\t\t\t\nIgual a: [2071\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Camada formada por um aglomerado de pedras de pequenas dimens\u00f5es (apenas vis\u00edveis no interior do edif\u00edcio devido a destrui\u00e7\u00e3o de reboco pr\u00e9via a este trabalho), dispostas obliquamente, e unidas por uma enorme quantidade de argamassa, que constitui grande parte desta unidade. Estado de conserva\u00e7\u00e3o bom.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 6x10cm\tMateriais: Argamassa e pedras de pequenas dimens\u00f5es\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIX-XX\nAbsoluta:\nRelativa:\nX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nX\nX\nMaterial Fotogr\u00e1fico: Anexo III - Fotografias: 80\nUnidade N\u00b0: 403\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t[401], [402]\t\t\t\t\t\nIgual a: [2081\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Placas de metal\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 40x200cm\tMateriais: metal\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XX-XXI\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nX\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 404\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [405].[406]. 14071. 14081. [409], [410], [411], [412]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime entaipado\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x30cm (buraco)\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es.\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\tCom base em:\n\tDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\t\n\tEstratigrafia:\tx\nRelativa:\tx\tMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 405\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: 14041,14061, [4071, [4081, [409], [410], [411], [412]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime entaipado. Apresenta pequena camada de refor\u00e7o de cimento.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x30cm (buraco)\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es, cimento\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 406\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: 14041,14051, [4071, [4081, [409], [410], [411], [412]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime entaipado.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x30cm (buraco)\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es.\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 407\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: 14041,14051, [4061, [4081, [409], [410], [411], [412]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime entaipado.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x20cm (buraco)\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es.\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 408\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: [404],[405] [409], [410], [411],\t[406], [407], [412]\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime entaipado.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x20cm (buraco)\tMateriais: Argamassa, pedras de pequenas dimens\u00f5es\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\tCom base em:\n\tDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\t\n\tEstratigrafia:\tx\nRelativa:\tx\tMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 409\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: 14041,14051, [4061, [4071, [408], [410], [411], [412]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime entaipado\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x20cm (buraco)\tMateriais: Argamassa, pedra de pequenas dimens\u00f5es.\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 410\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: 14041,14051, [4061, [4071, [408], [409], [411], [412]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x20cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 411\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: 14041,14051, [4061, [4071, [408], [409], [410], [412]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x20cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 412\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a: 14041,14051, [4061, [4071, [408], [409], [410], [411]\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Buraco de andaime\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x20cm\tMateriais:\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\nEstratigrafia:\nX\nRelativa:\nX\nMaterial Associado:\nUnidade N\u00b0: 413\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t\t\t\t\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t\t\nPosterior a:\t\t[414]\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tIntorfaco\nDescri\u00e7\u00e3o: Enchimento constitu\u00eddo por cimento e uma pedra de dimens\u00e3o m\u00e9dia, colocada de forma a tapar por completo [413], fechando esta pequena liga\u00e7\u00e3o entre o interior e o exterior do edif\u00edcio.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 5x7cm\tMateriais: Cimento e pedra\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XX-XXI\nAbsoluta:\tX\nRelativa:\nCom base em:\nDocumenta\u00e7\u00e3o:\nEstratigrafia:\nMaterial Associado:\nX\nX\nUnidade N\u00b0: 414\tAl\u00e7ado N\u00b0: 4\nInterior/Exterior: Exterior\tData: 03-04-2014\nSequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica:\t\t\t\t\t\t\n\tCobre\tPreenche\tApoia\tAdossa\tCorta\tUne\nAnterior a:\t[413]\t\t[413]\t[413]\t\t\nContempor\u00e2neo a:\t\t\t\t\t[401]\t\nPosterior a:\t\t\t\t\t\t\nIgual a:\t\tEm rela\u00e7\u00e3o com:\t\t\t\t\nElemento Construtivo\tInterface\nDescri\u00e7\u00e3o: Interface de argamassa que cria uma liga\u00e7\u00e3o entre o exterior e o interior do edif\u00edcio.\t\nDimens\u00f5es dos elementos: 20x30cm\tMateriais: Argamassa\nData\u00e7\u00e3o: S\u00e9c. XIII - XIX\tCom base em:\n\tDocumenta\u00e7\u00e3o:\nAbsoluta:\t\n\tEstratigrafia:\tX\nRelativa:\tx\t\n\tMaterial Associado:"}]}}}