{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06971"}, {"@name": "filename", "#text": "11587_formoso_sc_tcc_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A unesp \u201c Campus de Rio Claro\tUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental\nSILVIA CUPERTINO FORMOSO\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS ATRAV\u00c9S DE SISTEMAS AGROFLORESTAIS: A EXPERI\u00caNCIA DO PROJETO AGROFLORESTA, SUSTENTO DA VIDA\nMonografia apresentada \u00e0 Comiss\u00e3o do Trabalho de Formatura do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental do Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - Unesp, Campus de Rio Claro (SP), como parte das exig\u00eancias para o cumprimento da disciplina Trabalho de Formatura no ano letivo de2007.\nOrientadora: Profa. Dra. Gilda Carneiro Ferreira\nRio Claro (SP)\n2007\nSILVIA CUPERTINO FORMOSO\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS ATRAV\u00c9S DE SISTEMAS AGROFLORESTAIS: A EXPERI\u00caNCIA DO PROJETO AGROFLORESTA, SUSTENTO DA VIDA\nOrientadora: PROFA. DRA. GILDA CARNEIRO FERREIRA\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas da\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita\nFilho\u201d - Campus de Rio Claro, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Engenheiro Ambiental.\nRio Claro\n2007\n581.5\tFormoso, Silvia Cupertino\nF726r\tRecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas atrav\u00e9s de sistemas\nagroflorestais: a experi\u00eancia do projeto agrofloresta, sustento da vida / Silvia Cupertino Formoso. - Rio Claro : [s.n.], 2007\n45 f\nTrabalho de conclus\u00e3o (Engenharia Ambiental) -Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas\nOrientador: Gilda Carneiro Ferreira\n1. Ecologia vegetal. 2. Agroecologia. 3. SAFs. I. T\u00edtulo.\nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP Campus de Rio Claro/SP\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O.......................................................................1\n2.\tOBJETIVO.........................................................................1\n3.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO.................................................2\n4.\tM\u00c9TODO E ETAPAS DE TRABALHO......................................................3\n5.\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA............................................................4\n5.1.\tCausas e Conseq\u00fc\u00eancias da Degrada\u00e7\u00e3o.....................................4\n5.2.\tReflorestamento..........................................................5\n5.2.1. Efeitos do reflorestamento sobre o solo......................................6\n5.3.\tSucess\u00e3o Natural.........................................................8\n5.3.1.\tIdentificando e superando barreiras que impedem a sucess\u00e3o natural.9\n5.4.\tIntegrando a Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental no Desenvolvimento Rural.............10\n5.5. Sustentabilidade da Agricultutra...................................................10\n5.5.1. Agricultura: seu processo hist\u00f3rico..........................................10\n5.5.2. Agricultura sustent\u00e1vel e agroecologia.......................................12\n5.5.3.\tAlternativa de interven\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel: sistemas agroflorestais sucessionais.14\n5.6.\tSistemas Agroflorestais Dirigidos pela Sucess\u00e3o Natural.................15\n5.6.1. Princ\u00edpios dos sistemas agroflorestais sucessionais..........................18\n5.7.\tUm Novo Modelo Agr\u00edcola para os Tr\u00f3picos...............,,,,,,,..........19\n6.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O..........................................................21\n6.1.\tO Projeto Agrofloresta, Sustento da Vida...........................................22.\n6.1.1. O in\u00edcio do projeto..........................................................22\n6.1.2. O programa de educa\u00e7\u00e3o desenvolvido no projeto...............................24\n6.1.3.\tA capacita\u00e7\u00e3o dos agricultores em t\u00e9cnicas de coleta, beneficiamento, secagem e\narmazenamento de sementes florestais..........................................................25\n6.1.4.\tO viveiro de produ\u00e7\u00e3o de mudas do Espa\u00e7o Florestal Petrobras......28\n6.1.5. A constru\u00e7\u00e3o dos SAFs e os resultados alcan\u00e7ados.............................31\n6.2.\tPropostas Gerais Para o Fortalecimento da Agroecologia no Brasil...................36\n7. CONCLUS\u00d5ES.................................................................................37\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.................................................................39\nANEXO I: MODELO B\u00c1SICO DE POLICULTURA EM SAF PARA A \u00c1REA DO PROJETO AGROFLORESTA, SUSTENTO DA VIDA...............................43\nANEXO II: RESUMO DOS CONTE\u00daDOS TRABALHADOS NO PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O DESENVOLVIDO PELO PROJETO AGROFLORESTA, SUSTENTO DA VIDA.........................................................45\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1: Premissas dominantes na ci\u00eancia moderna e suas alternativas....................13\nQuadro 2: Coleta de sementes de esp\u00e9cies florestais em \u00e1reas da fazenda Oiteirinhos em Carmop\u00f3lis,\nSergipe, 2003............................................................................26\nQuadro 3: Produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies florestais e frut\u00edferas no Espa\u00e7o Florestal Petrobras no\nper\u00edodo de janeiro a julho de 2005.......................................................30\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, entre os munic\u00edpios de Carm\u00f3polis e Japaratuba, SE.....2\nFigura 2: Instru\u00e7\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o de SAFs na Fazenda Oiteirinhos, de propriedade da PETROBRAS, em junho de 2003, com a consultoria de Ernst Gotsch..................................23\nFigura 3: Imagem QuickBird composta (2004/2005) da \u00e1rea do projeto Agrofloresta, sustento da vida, com a localiza\u00e7\u00e3o dos lotes-escola (1 ha) e lotes de comodato (0,5 ha)..........................23\nFigura 4: Espa\u00e7o sede do projeto................................................................28\nFigura 5: Vista geral do viveiro................................................................29\nFigura 6: Mudas de jatob\u00e1 do cerrado (Hymenaea stignocarpa).....................................29\nFigura 7: Sementes nativas que ir\u00e3o compor um coquetel..........................................32\nFigura 8: Coquetel de sementes nativas..........................................................32\nFiguras 9 e 10: Aspecto das \u00e1reas a serem reflorestadas em maio de 2003, mostrando uma \u00e1rea sujeita a alagamento e outra mais bem drenada...........................................................33\nFigura 11: Desenvolvimento das primeiras plantas, julho de 2003.................................34\nFiguras 12, 13 e 14: Aspectos do estado atual da vegeta\u00e7\u00e3o nos lotes............................34\nFigura 17: Plantio com destaque para a utiliza\u00e7\u00e3o da casca de coco recobrindo o solo......34\nFigura 18: \u201cMangang\u00e1\u201d avistado em lote de agricultor......................................35\nRESUMO\nA PETROBRAS (Petr\u00f3leo Brasileiro S.A.) iniciou em 2003 a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais (SAFs) como alternativa para recupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradadas na Fazenda Oiteirinhos, de sua propriedade, situada no maior campo terrestre de petr\u00f3leo do Brasil, entre os munic\u00edpios de Carm\u00f3polis e Japaratuba, em Sergipe. O projeto, idealizado pelo ge\u00f3logo Ismael Quirino Trindade Neto e batizado de Agrofloresta, sustento da vida, tem como referencial t\u00e9cnico e te\u00f3rico o modelo de sistemas agroflorestais de sucess\u00e3o acelerada de esp\u00e9cies desenvolvido por Ernst Gotsch, que consorcia cultivos agr\u00edcolas com esp\u00e9cies florestais. O objetivo do presente trabalho foi verificar a viabilidade de implementa\u00e7\u00e3o de SAFs como alternativa para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, atrav\u00e9s do relato da experi\u00eancia do referido projeto. Nesse sentido, constatou-se que as pr\u00e1ticas adotadas nos SAFs permitem aliar recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, posto que segue a biodiversidade e a din\u00e2mica dos processos naturais como princ\u00edpios b\u00e1sicos das pr\u00e1ticas de manejo adotadas. Ao trabalhar a inclus\u00e3o social e a gera\u00e7\u00e3o de renda, o projeto transcende o aspecto apenas ambiental, passando a caracterizar-se como uma a\u00e7\u00e3o focada no desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nAbstract\nPETROBRAS started in 2003 the implantation of agroforestry systems as an alternative to recuperate degraded areas at Oiteirinhos Farm, of its property, located in the biggest terrestrial field of oil of Brazil, between the cities of Carm\u00f3polis and Japaratuba, at Sergipe. The project, idealized by the geologist Ismael Quirino Trindade Neto and called Agrofloresta, sustento da vida, has the model of agroforestry systems developed by Ernst Gotsch as technical and theoretical references, which joins agricultural cultures with forest species. In this direction, it was evidenced that the practices adopted in the SAFs allow to join recovery, conservation and production, as it follows the biodiversity and the dynamics of the natural processes as basic principles of the practices adopted. Including social inclusion and economic return, the project expands the environmental aspect, turning into an action focused in sustainable development.\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA destrui\u00e7\u00e3o das florestas e de outras \u00e1reas causa a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais e animais e reduz drasticamente a diversidade gen\u00e9tica dos ecossistemas. O desaparecimento de esp\u00e9cies, muitas delas ainda n\u00e3o estudadas pela ci\u00eancia, priva-nos de importantes fontes potenciais de rem\u00e9dios e produtos qu\u00edmicos industriais. Segundo Macedo e Camargo (1994) apud Trindade Neto (2003), a cada ano s\u00e3o perdidos, no mundo, 20 milh\u00f5es de hectares de florestas e 25 bilh\u00f5es de toneladas de h\u00famus por efeito da eros\u00e3o, desertif\u00edca\u00e7\u00e3o, saliniza\u00e7\u00e3o e outros processos de degrada\u00e7\u00e3o do solo.\nA degrada\u00e7\u00e3o dos solos brasileiros \u00e9, em grande parte, conseq\u00fc\u00eancia de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas inadequadas e da super utiliza\u00e7\u00e3o destes, seja para maximizar lucros a curto prazo, ou para assegurar a sobreviv\u00eancia, ocasionando a explora\u00e7\u00e3o intensiva do solo.\nO meio ambiente e o desenvolvimento n\u00e3o constituem desafios separados, est\u00e3o inevitavelmente interligados. O desenvolvimento n\u00e3o se mant\u00e9m se a base de recursos ambientais se deteriora; o meio ambiente n\u00e3o pode ser protegido se o crescimento n\u00e3o leva em conta as conseq\u00fc\u00eancias da destrui\u00e7\u00e3o ambiental. Satisfazer as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es do homem \u00e9 o principal objetivo do desenvolvimento, por\u00e9m, nos moldes que imperam atualmente, este tende a simplificar os ecossistemas e a reduzir a diversidade das esp\u00e9cies que neles vivem, e estas, uma vez extintas, n\u00e3o se renovam, o que pode limitar muito as op\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nNesse sentido, os sistemas agroflorestais (SAFs) se apresentam como prot\u00f3tipos alternativos de sustentabilidade, pois est\u00e3o alicer\u00e7ados em princ\u00edpios econ\u00f4micos de utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais renov\u00e1veis, sob explora\u00e7\u00e3o ecologicamente sustent\u00e1vel, sendo capazes de gerar benef\u00edcios socia is, sem comprometer o potencial produtivo dos ecossistemas. Os SAFs buscam otimizar o m\u00e1ximo aproveitamento da energia solar atrav\u00e9s da multiestratifica\u00e7\u00e3o diferenciada de uma grande diversidade de esp\u00e9cies que exploram os perfis vertical e horizontal da paisagem, visando a utiliza\u00e7\u00e3o e recircula\u00e7\u00e3o dos potenciais produtivos dos ecossistemas. Em rela\u00e7\u00e3o ao aspecto social, a diversifica\u00e7\u00e3o de atividades, a demanda de m\u00e3o-de-obra e a distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alimentos durante o ano, possibilitam a fixa\u00e7\u00e3o do homem no campo e permitem melhorias de suas condi\u00e7\u00f5es de vida pela diversidade de produ\u00e7\u00e3o.\n2.\tOBJETIVO\nA ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para a instala\u00e7\u00e3o de atividades produtivas tem ocasionado a perda progressiva de \u00e1reas originalmente florestadas. Tal processo tem provocado um alto percentual de \u00e1reas degradadas e levado a uma redu\u00e7\u00e3o crescente da biodiversidade, causando a extin\u00e7\u00e3o de\nesp\u00e9cies e colocando outras em amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o. Aliada a esse processo, a agricultura convencional trouxe tamb\u00e9m toda uma gama de problemas s\u00f3cio-ambientais. Entendendo essa problem\u00e1tica, o presente trabalho tem por objetivo verificar a viabilidade de implementa\u00e7\u00e3o de SAFs como uma alternativa para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, atrav\u00e9s do estudo da experi\u00eancia do projeto Agrofloresta, sustento da vida, que alia a agricultura familiar e a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\n3.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\nA \u00e1rea de estudo do presente trabalho est\u00e1 situada entre os munic\u00edpios de Carm\u00f3polis e Japaratuba, no Estado de Sergipe (Figura 1). Os seus extremos norte e sul s\u00e3o, respectivamente, as coordenadas 10o 36' 57\u201d S e 10o 39' 30\u201d S; e os seus extremos leste e oeste s\u00e3o, respectivamente, as coordenadas 36o 55' 55\u201d W e 36o 59' 03\u201d W (TRINDADE NETO, 2003). Fica distante cerca d 35 km, em linha reta, da capital sergipana, Aracaju. Trata-se de uma \u00e1rea de propriedade da PETROBRAS que est\u00e1 inserida na por\u00e7\u00e3o central do maior campo terrestre de petr\u00f3leo do Brasil, o Campo de Carm\u00f3polis, descoberto em 1963. Ocupando uma \u00e1rea total rfe 140 km2, neste j\u00e1 foram perfurados mais de 2.000 po\u00e7os. A \u00e1rea do Campo de Carm\u00f3polis foi adquirida pela PETROBRAS de fazendeiros locais, que a denominaram de Fazenda Oiteirinhos. Al\u00e9m da atividade produtora de petr\u00f3leo, tamb\u00e9m ocorrem na \u00e1rea atividades agropecu\u00e1rias e extrativistas realizadas pela popula\u00e7\u00e3o circunvizinha. O hist\u00f3rico de degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea inclui o desmatamento ocasionado pela agropecu\u00e1ria praticada pelos agricultores desde antes do in\u00edcio das atividades da PETROBRAS, que acabou por destruir grande parte da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Com o in\u00edcio das atividades da empresa, esses munic\u00edpios tiveram tamb\u00e9m as suas \u00e1reas desmatadas para a implanta\u00e7\u00e3o de facilidades de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, tais como bases de po\u00e7os, estradas, oleodutos e jazidas de cascalho.\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, entre os munic\u00edpios de Carm\u00f3polis e Japaratuba, SE.\nFonte: Trindade Neto (2003)\nDuas esta\u00e7\u00f5es, uma seca e uma chuvosa, ocorrem na \u00e1rea de estudo. Conseq\u00fcentemente, as esp\u00e9cies vegetais existentes est\u00e3o adaptadas \u00e0 defici\u00eancia h\u00eddrica, o que condiciona a capacidade de sobreviv\u00eancia das plantas no per\u00edodo da seca. A compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica local, onde ocorrem \u00e1reas de plan\u00edcies fluviais e de colinas, com seus diferentes tipos de solos, ocasiona uma distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies diferente conforme cada \u00e1rea.\nNas plan\u00edcies fluviais, por exemplo, o solo hidrom\u00f3rfico e o len\u00e7ol fre\u00e1tico elevado proporcionam condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de esp\u00e9cies hidr\u00f3fitas, como o ing\u00e1 (Ing\u00e1 sp.) e o dend\u00ea (Elaeis guineensis), entre outras. Contudo, devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1rea pela lavoura da cana, s\u00e3o encontrados poucos vest\u00edgios da vegeta\u00e7\u00e3o original nessa \u00e1rea, que, quando ocorrem, est\u00e3o na beira de rios e c\u00f3rregos (IPEF, 1989). J\u00e1 nas \u00e1reas de morros, com solos podz\u00f3licos, ainda se encontram alguns trechos de vegeta\u00e7\u00e3o original remanescente.\nSegundo IPEF (1989), as esp\u00e9cies arb\u00f3reas heli\u00f3filas, ou pioneiras, servem como tutoras e sombreadoras de outras esp\u00e9cies que vir\u00e3o em seguida no processo de sucess\u00e3o florestal, constituindo-se esp\u00e9cies de plantio inicial nos programas de reflorestamento. Foram identificadas as seguintes heli\u00f3filas na regi\u00e3o de Carm\u00f3polis/Japaratuba: emba\u00faba Cecropia sp), jenipapeiro (Genipa americana), mau vizinho (Machaerium aculeatum), murici (Byrsonima sericea), crindi\u00fava (Trema micrantha), mutambo (Guazuma vimifolia) e a cajazeira Spondias lutea). Entre as pioneiras heli\u00f3filas encontradas nas \u00e1reas de baixada, destacam-se: a canaf\u00edstula (Cassia grandis), mulungu Erythrina sp) e o ingazeiro (Inga sp.).\n4.\tM\u00c9TODO E ETAPAS DE TRABALHO\nPara estudar a viabilidade de implementa\u00e7\u00e3o de SAFs na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, objetivo deste trabalho, foi feito o estudo da experi\u00eancia do projeto Agrofloresta, sustento da vida. Para isso, foram cumpridas as seguintes etapas durante a execu\u00e7\u00e3o do trabalho:\n1\t- levantamento bibliogr\u00e1fico sobre o assunto;\n2\t- visitas t\u00e9cnicas \u00e0 \u00e1rea de estudo para o acompanhamento do projeto com o objetivo de levantar informa\u00e7\u00f5es e verificar os resultados obtidos com a implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs;\n3\t- integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e discuss\u00e3o dos resultados;\n4\t- conclus\u00f5es e formula\u00e7\u00e3o de propostas gerais para o fortalecimento das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas no Brasil;\n5\t- elabora\u00e7\u00e3o do trabalho final escrito.\nA primeira etapa, que constitui em uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o assunto, foi feita atrav\u00e9s do levantamento de informa\u00e7\u00f5es contidas em livros e artigos cient\u00edficos dispon\u00edveis em bibliotecas e atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es on-line.\nA segunda etapa referida acima se deu atrav\u00e9s de diversas visitas t\u00e9cnicas \u00e0 \u00e1rea de estudo que foram de extrema import\u00e2ncia para o desenvolvimento do trabalho aqui proposto, pois possibilitaram o acompanhamento do projeto de perto. Essa etapa permitiu o relato da experi\u00eancia do projeto, tomando-se conhecimento de como se deu a trajet\u00f3ria do mesmo, desde sua concep\u00e7\u00e3o inicial at\u00e9 a realidade atual, ao mesmo tempo em que possibilitou o acompanhamento das a\u00e7\u00f5es e atividades desenvolvidas nos SAFs.\nA etapa seguinte se deu atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es levantadas durante o acompanhamento do projeto nas visitas t\u00e9cnicas, o que permitiu concluir sobre a viabilidade de implementa\u00e7\u00e3o de SAFs para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, objetivo do presente trabalho. Na impossibilidade de obten\u00e7\u00e3o de dados quantitativos para aferir os \u00edndices de qualidade ambiental, a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados apresentados pelas atividades produtivas implantadas atrav\u00e9s de SAFs foi feita de modo qualitativo e subjetivo, por\u00e9m de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o e facilmente percept\u00edvel ao se observar o estado da vegeta\u00e7\u00e3o e o conhecimento da realidade local. Para a etapa de conclus\u00f5es, tomou-se como base o prop\u00f3sito maior do projeto em estudo: aliar a recupera\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sustent\u00e1vel, permitindo, ao mesmo tempo, seguran\u00e7a alimentar e o aumento da disponibilidade de servi\u00e7os ambientais que contribuam para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico da regi\u00e3o.\nPor fim, a partir do conhecimento dos avan\u00e7os alcan\u00e7ados e dos problemas a serem enfrentados para a implementa\u00e7\u00e3o de SAFs, baseando-se tanto no caso do projeto estudado quanto em informa\u00e7\u00f5es levantadas sobre outras realidades durante a etapa de levantamento bibliogr\u00e1fico, buscou-se apontar algumas propostas para um maior fortalecimento do movimento agroecol\u00f3gico no Brasil. Depois disso, foi elaborado o trabalho final escrito, onde est\u00e3o descritas todas as etapas anteriores.\n5.\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n5.1.\tCausas e Conseq\u00fc\u00eancias da Degrada\u00e7\u00e3o\nAs causas da degrada\u00e7\u00e3o dos solos brasileiros est\u00e3o estreitamente associadas aos m\u00e9todos de desmatamento e cultivo do solo. A queima da floresta e dos res\u00edduos vegetais durante os cultivos pode ser apontada como uma das principais causas da degrada\u00e7\u00e3o, por expor o solo \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica e e\u00f3lica, tamb\u00e9m pelas enormes perdas de nutrientes por volatiza\u00e7\u00e3o e fluxo de massa (GON\u00c7ALVES et al., 2000).\nSegundo Dedecek (1992), as causas da degrada\u00e7\u00e3o do solo podem ser agrupadas em duas categorias: degrada\u00e7\u00e3o por deslocamento de solo e por deteriora\u00e7\u00e3o interna. Na primeira categoria, incluem-se a eros\u00e3o h\u00eddrica e a e\u00f3lica, que causam a remo\u00e7\u00e3o da camada mais f\u00e9rtil do solo e a deforma\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do solo, com acentua\u00e7\u00e3o ou forma\u00e7\u00e3o de irregularidades, como os sulcos da eros\u00e3o. Na segunda categoria, incluem-se os danos aos atributos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos do solo in loco, causados pela eros\u00e3o, pelo tr\u00e1fego de m\u00e1quinas em opera\u00e7\u00f5es de preparo de solo e de transporte, pelo superpisoteio em \u00e1reas de pastagens e pelas sa\u00eddas de nutrientes do sistema (eros\u00e3o, colheita, lixivia\u00e7\u00e3o, volatiza\u00e7\u00e3o) maiores do que as entradas (por exemplo, com aduba\u00e7\u00f5es), geradas pelo cultivo excessivo e pela realiza\u00e7\u00e3o de queimas dos res\u00edduos culturais, entre outras raz\u00f5es.\nA degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica se manifesta pela redu\u00e7\u00e3o da profundidade pela remo\u00e7\u00e3o dis camadas superficiais, pela acentuada perda de qualidade na estrutura dos solos, o que se traduz no aparecimento de finas crostas em sua superf\u00edcie, na compacta\u00e7\u00e3o sob a camada ar\u00e1vel, e na conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o das taxas de infiltra\u00e7\u00e3o, ocasionando aumento do escoamento superficial e eros\u00e3o. A degrada\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do solo resulta na queda de sua fertilidade, fundamentalmente, ocasionada pela redu\u00e7\u00e3o dos teores e da qualidade da mat\u00e9ria org\u00e2nica, e pela redu\u00e7\u00e3o dos teores de macro e micronutrientes. Comumente, h\u00e1 aumento dos teores de Mn e Al, devido ao abaixamento do pH. Diretamente dependentes das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, os macro (principalmente nemat\u00f3ides, anel\u00eddeos e artr\u00f3podes) e microrganismos podem ter suas caracter\u00edsticas drasticamente alteradas em curtos per\u00edodos. Sob condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis, a diversidade e a quantidade de organismos de cada esp\u00e9cie s\u00e3o rapidamente afetadas, comumente reduzidas (KAGEYAMA et al, 2003).\n5.2.\tReflorestamento\nO estabelecimento de povoamentos florestais, al\u00e9m de poder ser uma forma eficaz de diversificar a produ\u00e7\u00e3o rural, constitui uma alternativa muito eficaz na recupera\u00e7\u00e3o de solos degradados.\nEm geral, as \u00e1rvores s\u00e3o plantas menos exigentes em solo e topografia que as esp\u00e9cies usadas em cultivos agr \u00edcolas e pastoris. Nos est\u00e1gios iniciais de estabelecimento, na maioria dos casos, \u00e9 desej\u00e1vel que as esp\u00e9cies sejam r\u00fasticas, apresentando as seguintes caracter\u00edsticas (KAGEYAMA et al, 2003):\n\u2022\tToler\u00e2ncia ao estresse h\u00eddrico;\n\u2022\tBoa adapta\u00e7\u00e3o em solos com baixa disponibilidade de nutrientes;\n\u2022\tBom n\u00edvel de crescimento, propiciando r\u00e1pido recobrimento da \u00e1rea, o que reduz o processo erosivo e a competi\u00e7\u00e3o por plantas invasoras; e\n\u2022\tSistema radicular vigoroso, capaz de explorar amplos volumes de solo sob condi\u00e7\u00f5es adversas, melhorando seus atributos f\u00edsicos.\nA implanta\u00e7\u00e3o de plantios mistos com esp\u00e9cies pioneiras, secund\u00e1rias e cl\u00edmax (KAGEYAMA &amp; GANDARA, 2000) geralmente constitui-se numa estrat\u00e9gia adequada, por combinar a explora\u00e7\u00e3o diferenciada das camadas do solo pelas ra\u00edzes (extens\u00e3o, profundidade), bem como demandas diferenciadas por nutrientes de cada esp\u00e9cie.\nEm reflorestamentos, o uso de esp\u00e9cies leguminosas deve ser intenso, assegurando o aporte de nitrog\u00eanio, essencial para equilibrar a rela\u00e7\u00e3o carbono:nitrog\u00eanio do sistema, fator essencial para que ocorram eleva\u00e7\u00f5es efetivas e est\u00e1veis de carbono no solo. Essa estrat\u00e9gia de recupera\u00e7\u00e3o tem como grande vantagem o uso de preceitos que favorecem a sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, a biodiversidade e a sustentabilidade.\n5.2.1.\tEfeitos do reflorestamento sobre o solo\nEros\u00e3o\nAs copas das \u00e1rvores e a camada de res\u00edduos vegetais depositados e acumulados sobre o solo (serrapilheira) evitam ou amortecem o impacto direto das gotas de chuva. Os troncos e os res\u00edduos vegetais funcionam com obst\u00e1culo ao caminhamento de excedentes h\u00eddricos, reduzindo a velocidade da enxurrada. Com o aumento do tempo de perman\u00eancia das \u00e1guas de escorrimento sobre o terreno, as taxas de infiltra\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores diminuindo as perdas d'\u00e1gua do sistema, e o poder erosivo da enxurrada \u00e9 menor. A redu\u00e7\u00e3o das perdas de solo e de \u00e1gua por eros\u00e3o tem importantes implica\u00e7\u00f5es sobre sua fertilidade, basicamente porque as camadas superficiais (mais f\u00e9rteis) s\u00e3o as primeiras a serem erodidas (KAGEYAMA et al, 2003).\nEstrutura\nA abund\u00e2ncia e a distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes nas camadas de solo, como nos povoamentos heterog\u00eaneos, com grande diversidade de esp\u00e9cies e tipos de ra\u00edzes, influem acentuadamente na estrutura\u00e7\u00e3o do solo. Os efeitos sobre a forma\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o dos agregados s\u00e3o diretos e indiretos, por meio do aporte regular de mat\u00e9ria org\u00e2nica (oriunda principalmente da decomposi\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas e da serrapilheira), da a\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica do sistema radicular\n(GON\u00c7ALVES &amp; MELLO, 2000) e pela prote\u00e7\u00e3o dos agregados das camadas superficiais do impacto direto das gotas de chuva.\nInfiltra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\nComo comentado, os troncos e os res\u00edduos vegetais reduzem a velocidade das enxurradas, aumentando as taxas de infiltra\u00e7\u00e3o, conseq\u00fcentemente, a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo solo e o reabastecimento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. O maior grau de estrutura\u00e7\u00e3o do solo acentua esses efeitos. Esse maior tempo de perman\u00eancia e a menor perda de \u00e1gua no ecossistema s\u00e3o fatores que contribuem para a maior disponibilidade de \u00e1gua para as plantas e pereniza\u00e7\u00e3o das nascentes (KAGEYAMA et al, 2003).\nAs plantas e seus res\u00edduos acumulados sobre o solo funcionam como uma camada isolante entre este e a atmosfera, reduzindo as perdas de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o. Estes efeitos s\u00e3o diretamente proporcionais \u00e0s quantidades de biomassa e de res\u00edduos acumulados sobre o terreno, as quais dependem da produtividade do local e das pr\u00e1ticas de manejo florestal adotadas (KAGEYAMA et al, 2003).\nCom o aumento dos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (total e dispon\u00edvel) aumenta, garantindo melhor suprimento \u00e0s plantas e acentuando todos os processos relacionados \u00e0 fertilidade e \u00e0 atividade biol\u00f3gica do solo.\nFertilidade\nAs \u00e1rvores podem manter ou aumentar a fertilidade das camadas superficiais do solo por meio da adi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, da ciclagem de nutrientes, da fixa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de nitrog\u00eanio, da melhoria das propriedades f\u00edsicas do solo, como, por exemplo, a aera\u00e7\u00e3o.\nO reflorestamento com v\u00e1rias esp\u00e9cies, de diferentes classes ecol\u00f3gicas, pode elevar as taxas de absor\u00e7\u00e3o e de ciclagem de nutrientes, conseq\u00fcentemente, a efici\u00eancia de aproveitamento dos nutrientes. Portanto, o estabelecimento de povoamentos mistos constitui-se numa estrat\u00e9gia adequada para equilibrar o balan\u00e7o de nutrientes, por combinar demandas e capacidades diferenciadas entre as esp\u00e9cies quanto \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, com reflexos positivos sobre a fertilidade do solo e crescimento das \u00e1rvores (KAGEYAMA et al, 2003).\nAtividade biol\u00f3gica do solo\nA presen\u00e7a de \u00e1rvores e res\u00edduos faz com que a superf\u00edcie do solo n\u00e3o receba diretamente a radia\u00e7\u00e3o solar, reduzindo as perdas d'\u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o e as amplitudes de varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e h\u00eddrica do solo ao longo do dia e das esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do ano. Nessas condi\u00e7\u00f5es, com maior disponibilidade de alimentos (aporte regular de mat\u00e9ria org\u00e2nica) e abrigados do efeito esterilizante da radia\u00e7\u00e3o solar direta, os organismos do solo (microrganismos e fauna) encontram um ambiente mais adequado para sobreviver e se multiplicar, logo, ocorrendo em maior diversidade e abund\u00e2ncia (GON\u00c7ALVES et al., 2000). A fertilidade do solo e a ciclagem de nutrientes do ecossistema, dependentes das condi\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas do solo, s\u00e3o beneficiadas nessas circunst\u00e2ncias.\n5.3.\tSucess\u00e3o Natural\nA sucess\u00e3o \u00e9 o processo natural pelo qual os ecossistemas se recuperam de dist\u00farbios e, portanto, compreender como este processo atua em um dado s\u00edtio \u00e9 fundamental. Muitas vezes \u00e9 necess\u00e1rio apenas iniciar o processo da sucess\u00e3o, mas em casos em que o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o foi muito intenso isso n\u00e3o \u00e9 suficiente, tornando-se necess\u00e1rias estrat\u00e9gias de longo prazo.\nDurante a sucess\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da comunidade muda, assim como a disponibilidade de recursos como luz, umidade e nutrientes. As atividades de manejo podem modificar a taxa e dire\u00e7\u00e3o da sucess\u00e3o; neste processo o estoque inicial de plantas presentes na comunidade, bem como as caracter\u00edsticas de ciclo de vida de esp\u00e9cies particulares, podem alterar substancialmente o rumo da sucess\u00e3o (GOOSEN &amp; TUCKER, 1995 apud KAGEYAMA et al, 2003).\nO potencial de crescimento \u00e9 bastante vari\u00e1vel entre as esp\u00e9cies. As esp\u00e9cies dos est\u00e1gios iniciais de sucess\u00e3o, pioneiras e secund\u00e1rias iniciais, apresentam taxas de crescimento muito superior \u00e0s tardias e cl\u00edmax. Esse grande potencial de crescimento e absor\u00e7\u00e3o de nutrientes das esp\u00e9cies no in\u00edcio da sucess\u00e3o florestal \u00e9 respons\u00e1vel por importantes modifica\u00e7\u00f5es ambientais. Segundo G\u00f3mez-Pompa &amp; V\u00e1zquez-Yanes (1981) apud Kageyama et al (2003), as esp\u00e9cies pioneiras alteram o ambiente, basicamente, de tr\u00eas modos: 1) transferem grande parte dos nutrientes dispon\u00edveis no solo para a biomassa, consistindo este num dos mecanismos b\u00e1sicos do ecossistema para a conserva\u00e7\u00e3o do seu estoque de nutrientes; 2) contribuem para a eleva\u00e7\u00e3o do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo, resultando em consider\u00e1vel desenvolvimento da estrutura do solo; e 3) modificam as condi\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas nos estratos de crescimento das mudas e \u00e1rvores, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o das flutua\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e aumento da umidade relativa atmosf\u00e9rica. Estas mudan\u00e7as no\nambiente propiciam o estabelecimento das esp\u00e9cies das classes seguintes da sucess\u00e3o, que, subseq\u00fcentemente, ir\u00e3o ser respons\u00e1veis pelo dom\u00ednio das \u00e1rvores pioneiras e secund\u00e1rias iniciais pelas secund\u00e1rias tardias e cl\u00edmax.\n5.3.1.\tIdentificando e superando barreiras que impedem a sucess\u00e3o natural\nAs barreiras para a regenera\u00e7\u00e3o natural de esp\u00e9cies florestais em ecossistemas degradados, tais como pastagens abandonadas, \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o ou de empr\u00e9stimo, atuam em uma ou mais fases do ciclo de vida da planta e podem incluir um ou mais dos seguintes fatores (KAGEYAMA et al, 2003):\n-\tAus\u00eancia ou baixa disponibilidade de prop\u00e1gulos (sementes, estoques radiculares): pela destrui\u00e7\u00e3o do banco de sementes ou de ra\u00edzes do solo; aus\u00eancia de fontes de prop\u00e1gulos na vizinhan\u00e7a; aus\u00eancia de dispersores; dificuldade da semente estabelecer contato com o solo pela alta biomassa de gram\u00edneas;\n-\tFalhas no recrutamento de pl\u00e2ntulas e jovens: pelo aumento de preda\u00e7\u00e3o de sementes e herbivoria de pl\u00e2ntulas em \u00e1reas abertas; aus\u00eancia de ambiente prop\u00edcio ao estabelecimento das mudas (microclima desfavor\u00e1vel com excesso de luz, aquecimento e secamento do solo, baixa umidade relativa do ar; defici\u00eancia de nutrientes e mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo; compacta\u00e7\u00e3o); competi\u00e7\u00e3o com gram\u00edneas;\n-\tFatores adicionais de estresse: fogo; pastoreio; super explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em regenera\u00e7\u00e3o;\n-\tFalhas no estabelecimento de intera\u00e7\u00f5es essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o da integridade: aus\u00eancia de simbiontes (micorrizas, rizobact\u00e9rias), polinizadores e dispersores.\nUma s\u00e9rie de trabalhos recentes da literatura tem demonstrado que as planta\u00e7\u00f5es florestais podem quebrar essas barreiras, exercendo um efeito \u201ccatal\u00edtico\u201d da sucess\u00e3o secund\u00e1ria e facilitando a regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (BROWN &amp; LUGO, 1994). O efeito catal\u00edtico das planta\u00e7\u00f5es \u00e9 devido a mudan\u00e7as microclim\u00e1ticas, favorecendo a germina\u00e7\u00e3o e estabelecimento de pl\u00e2ntulas e o crescimento posterior das mudas; desenvolvimento de uma camada de serrapilheira e h\u00famus que melhora a fertilidade do solo e favorece o estabelecimento inicial e crescimento futuro; aumento da complexidade estrutural do habitat, provocando atra\u00e7\u00e3o da fauna e maior entrada de prop\u00e1gulos; supress\u00e3o de invasoras (gram\u00edneas) e exclus\u00e3o de fogo, influindo positivamente na rapidez e continuidade da sucess\u00e3o.\nTrabalhos mostram que, em geral, o efeito catal\u00edtico sobre a regenera\u00e7\u00e3o natural \u00e9 melhor em plantios mistos com esp\u00e9cies nativas em compara\u00e7\u00e3o com plantios puros ou planta\u00e7\u00f5es comerciais com ex\u00f3ticas (PARROTTA, 1995 apud KAGEYAMA et al, 2003), e sempre que poss\u00edvel esta deve ser a estrat\u00e9gia adotada.\n5.4.\tIntegrando a Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental ao Desenvolvimento Rural\nA recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas requer o reconhecimento do lugar das florestas na cultura de cada sociedade, bem como a magnitude de press\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas agr\u00edcolas (LAMB &amp; TOMLINSON, 1994 apud KAGEYAMA et al, 2003). Grandes esfor\u00e7os de recupera\u00e7\u00e3o podem se mostrar inefetivos se as florestas n\u00e3o ocuparem um lugar na cultura da sociedade local, e se a comunidade rural n\u00e3o acreditar que possa se beneficiar diretamente e a curto prazo com a recupera\u00e7\u00e3o, e se sentirem com isso amea\u00e7adas at\u00e9 mesmo de perder a posse da terra; al\u00e9m disso, a recupera\u00e7\u00e3o deve ser compat\u00edvel com os padr\u00f5es locais de uso de recursos, com o n\u00edvel local de conhecimentos e habilidades relevantes \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, sendo fundamental que organiza\u00e7\u00f5es e grupos sociais sejam efetivamente mobilizados para dar suporte \u00e0s atividades de recupera\u00e7\u00e3o e que as pol\u00edticas p\u00fablicas sejam favor\u00e1veis \u00e0s a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o (LAMB &amp; TOMLINSON, 1994 apud KAGEYAMA et al, 2003).\nO homem \u00e9 parte da paisagem e uma recupera\u00e7\u00e3o da paisagem n\u00e3o pode ser bem sucedida sem sua participa\u00e7\u00e3o. Programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de a\u00e7\u00e3o participativa s\u00e3o essenciais para a implementa\u00e7\u00e3o e o sucesso de estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o. Para integrar o desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel com o desenvolvimento social sustent\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais.\n5.5.\tSustentabilidade da Agricultura\n5.5.1.\tAgricultura: seu processo hist\u00f3rico\nA produ\u00e7\u00e3o de alimentos sempre foi um dos maiores desafios da humanidade, embora a agricultura seja uma experi\u00eancia milenar, o dom\u00ednio sobre as t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, geralmente, era muito prec\u00e1rio e durante toda a Antiguidade, Idade M\u00e9dia e o Renascimento, a fome dizimou centenas de milhares de pessoas em todo o mundo. Apenas nos s\u00e9culos XVIII e XIX, com o in\u00edcio da agricultura moderna alguns povos come\u00e7aram a produzir em maior escala, pondo fim a um longo per\u00edodo de escassez de alimentos.\nA agricultura moderna como hoje \u00e9 conhecida, teve sua origem nos s\u00e9culos XVIII e XIX, em diversas regi\u00f5es da Europa, na chamada Primeira Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Contempor\u00e2nea. Neste per\u00edodo, ocorreram intensas mudan\u00e7as, tanto econ\u00f4micas quanto sociais e tecnol\u00f3gicas, que desempenharam um papel central no processo de decomposi\u00e7\u00e3o do feudalismo e no surgimento do capitalismo (VEIGA,1991 apud BOLFE et al, 2004).\nA Primeira Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, do ponto de vista tecnol\u00f3gico, caracterizou-se pelo abandono paulatino do pousio e pela introdu\u00e7\u00e3o de sistemas rotacionais com leguminosas e/ou tub\u00e9rculos. Estas plantas podiam ser utilizadas tanto na aduba\u00e7\u00e3o do solo, quanto na alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal. Houve a Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola que trouxe significativas mudan\u00e7as, tais como a redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia relativa da rota\u00e7\u00e3o de culturas, o progressivo abandono do uso da aduba\u00e7\u00e3o verde e do esterco na fertiliza\u00e7\u00e3o, a separa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o animal da vegetal e, principalmente, a absor\u00e7\u00e3o de algumas etapas do processo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola pelas ind\u00fastrias (BOLFE et al, 2004).\nNo entanto, ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial, deu-se a introdu\u00e7\u00e3o do motor a combust\u00e3o interna, dando in\u00edcio a um novo padr\u00e3o de desenvolvimento para a agricultura num sistema mais intensivo de produ\u00e7\u00e3o; foi uma revolu\u00e7\u00e3o que transformou profundamente a agricultura mundial, recebendo a denomina\u00e7\u00e3o de Revolu\u00e7\u00e3o Verde. As ind\u00fastrias qu\u00edmicas e mec\u00e2nicas emergentes intensificaram a produ\u00e7\u00e3o de insumos agr\u00edcolas (MARCATTO, 2004 apud BOLFE et al, 2004).\nEhlers (1999) denomina Revolu\u00e7\u00e3o Verde como um processo pelo qual o padr\u00e3o agr\u00edcola, qu\u00edmico, motomec\u00e2nico e gen\u00e9tico advindo dos EUA e Europa perpetua-se em v\u00e1rias partes do planeta.\nNo Brasil, a Revolu\u00e7\u00e3o Verde foi introduzida no per\u00edodo da ditadura militar, como parte da estrat\u00e9gia de moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o incluiu ainda a r\u00e1pida industrializa\u00e7\u00e3o, principalmente do sudeste do pa\u00eds, a constru\u00e7\u00e3o da infra-estrutura necess\u00e1ria (estradas, centrais el\u00e9tricas, portos, sistemas de comunica\u00e7\u00e3o, etc.), e a libera\u00e7\u00e3o de parte da m\u00e3o-de-obra rural para mover as ind\u00fastrias da \u00e1rea urbana. O regime militar foi capaz de \u201cmodernizar\u201d o campo brasileiro, sem alterar o elevado grau de concentra\u00e7\u00e3o de terras que caracterizava (e caracteriza) a estrutura agr\u00e1ria nacional (SILVA, 1992).\nConforme Ehlers (1999), esse sistema de agricultura convencional apresenta situa\u00e7\u00f5es inesperadas como doen\u00e7as, pragas resistentes aos agrot\u00f3xicos, compacta\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o do solo, saliniza\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por agrot\u00f3xicos, perda de biodiversidade, destrui\u00e7\u00e3o de habitats naturais, eros\u00e3o gen\u00e9tica e aumento da instabilidade econ\u00f4mica e social nas comunidades de agricultores familiares, conflitos sociais, etc, al\u00e9m de um balan\u00e7o energ\u00e9tico desfavor\u00e1vel que se define no custo de produ\u00e7\u00e3o.\nAtualmente o modelo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola convencional vive um per\u00edodo de crise por mostrar-se uma atividade altamente insustent\u00e1vel. Insustent\u00e1vel porque \u00e9 degradante do meio e depende de altos inputs energ\u00e9ticos, de insumos externos, com custos elevados e s\u00e9rios reflexos sociais ocasionados pelo \u00eaxodo rural (PENEIREIRO,1999).\n\u00c9 preciso enfatizar que, al\u00e9m da insustentabilidade ambiental da agricultura fruto da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, a quest\u00e3o s\u00f3cio-cultural \u00e9 important\u00edssima, pois muitas das propriedades rurais\nno Brasil t\u00eam menos de 100 ha de terras. Em geral, estes agricultores utilizam m\u00e3o-de-obra familiar, n\u00e3o disp\u00f5em de recursos financeiros, al\u00e9m de terem dificuldade de acesso a terra, m\u00e1quinas e equipamentos. Estes agricultores est\u00e3o claramente exclu\u00eddos do processo de \u201cdesenvolvimento\u201d da agricultura no pa\u00eds.\n5.5.2.\tAgricultura sustent\u00e1vel e agroecologia\nA busca de sustentabilidade nas a\u00e7\u00f5es da humanidade tem-se configurado como um grande desafio neste s\u00e9culo, pois \u00e9 emergente a necessidade de novos rumos na agricultura, visto que esta \u00e9 uma atividade imprescind\u00edvel para a esp\u00e9cie humana.\nConforme Peneireiro (2004), h\u00e1 diferentes formas de se fazer agricultura no mundo todo. Todas elas t\u00eam por tr\u00e1s um paradigma, um conjunto de valores, e uma s\u00e9rie de condicionantes, ecol\u00f3gicas, sociais, econ\u00f4micas e culturais, que levam a se fazer um determinado tipo de agricultura em um determinado lugar. Essas formas de fazer agricultura, umas consideradas arcaicas, outras modernas, podem passar por um julgamento que possibilita elenc\u00e1-las em uma escala de gradiente de sustentabilidade.\nMultiplicaram-se defini\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es sobre a agricultura sustent\u00e1vel. No entanto, todas incorporam os itens abaixo:\n\u2022\tManuten\u00e7\u00e3o a longo prazo dos recursos naturais e da produtividade agr\u00edcola;\n\u2022\tO m\u00ednimo de impactos adversos ao ambiente;\n\u2022\tRetornos adequados aos produtores;\n\u2022\tO timiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o das culturas com o m\u00ednimo de insumos qu\u00edmicos;\n\u2022\tSatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas de alimentos e de renda; e\n\u2022\tAtendimento das necessidades sociais das fam\u00edlias e das comunidades rurais (EHLERS, 1999).\nA agricultura, explica Lages (2001) apud Bolfe et al (2004), significou a transforma\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais como as florestas em ecossistemas agr\u00edcolas, ou agroecossistemas; ao privilegiar uma ou apenas algumas esp\u00e9cies no processo de obten\u00e7\u00e3o de biomassa \u00fatil, estava o homem iniciando um processo de biosimplifica\u00e7\u00e3o, ou seja, a redu\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, que se acelerou com o desenvolvimento do processo civilizat\u00f3rio; pois a interven\u00e7\u00e3o na sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, reduzindo o n\u00famero de esp\u00e9cies numa dada \u00e1rea cultivada, quer atrav\u00e9s da enxada ou dos agroqu\u00edmicos, \u00e9 um dos primeiros impactos ambientais da agricultura.\nAgricultura sustent\u00e1vel consiste em processos agr\u00edcolas, isto \u00e9, processos que envolvam atividades biol\u00f3gicas de crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o com a inten\u00e7\u00e3o de produzir culturas, que n\u00e3o comprometam nossa capacidade futura de praticar agricultura com sucesso. Segundo Gotsch\n(1995) deve-se partir do princ\u00edpio de que \u00e9 mais gratificante enriquecer o lugar do que explor\u00e1-lo, pois quando o local fica rico em vida, h\u00e1 excedentes, que gerar\u00e3o recursos para os agricultores, sendo que uma agricultura sustent\u00e1vel pressup\u00f5e uma nova rela\u00e7\u00e3o ser-humano/natureza, em que se deve buscar otimizar e n\u00e3o maximizar os recursos.\nO conceito de otimizar se estende do solo para todo o ecossistema. Conforme Vivan (1998) apud Bolfe et al (2004), alimentar o solo passa a ser condi\u00e7\u00e3o para que as formas de vida j\u00e1 existentes ou introduzidas se sucedam e se complementem num processo que resulte num aumento de vida como um todo.\nPara manter em perspectiva todos os aspectos da realidade rural, o novo modelo para a agricultura brasileira precisa se desenvolver a partir de um novo paradigma cient\u00edfico. Concebida como uma ci\u00eancia baseada em princ\u00edpios como a diversidade, solidariedade, coopera\u00e7\u00e3o, respeito \u00e0 natureza e participa\u00e7\u00e3o, a agroecologia permite refletir sobre a sustentabilidade dos atuais sistemas de produ\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, praticados pelos agricultores familiares, com possibilidades de uma maior distribui\u00e7\u00e3o de renda, poder e responsabilidades entre os atores envolvidos (MUSSOI; PINHEIRO, 2002 apud BOLFE et al, 2004).\nA agroecologia baseia-se n\u00e3o apenas numa atitude diferente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura e aos agricultores, mas tamb\u00e9m est\u00e1 baseada em conceitos filos\u00f3ficos diferenciados. Norgaard e Sikor (2002), apresentam um quadro (Quadro 1) onde confrontam as premissas dominantes da ci\u00eancia moderna (na qual a agricultura da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d est\u00e1 baseada) e as premissas alternativas que embasam a busca da agroecologia.\nQuadro 1: Premissas dominantes na ci\u00eancia moderna e suas alternativas.\nPREMISSAS DOMINANTES\tPREMISSAS ALTERNATIVAS\nAtomismo: os sistemas consistem de partes imut\u00e1veis e s\u00e3o simplesmente a soma de suas partes.\tHolimo: as partes n\u00e3o podem ser compreendidas separadamente do todo e o todo \u00e9 diferente da soma de suas partes. As partes podem desenvolver novas caracter\u00edsticas ou podem surgir partes totalmente novas.\nMecanicismo: as rela\u00e7\u00f5es entre as partes s\u00e3o fixas, os sistemas movem-se continuamente de um ponto de equil\u00edbrio a outro e as mudan\u00e7as s\u00e3o revers\u00edveis.\tOs sistemas podem ser mec\u00e2nicos, mas tamb\u00e9m podem ser determin\u00edsticos, ainda que n\u00e3o previs\u00edveis ou cont\u00ednuos, porque s\u00e3o ca\u00f3ticos. Os sistemas tamb\u00e9m podem ser evolucion\u00e1rios.\nUniversalismo: os fen\u00f4menos complexos e diversos s\u00e3o o resultado de princ\u00edpios universais subjacentes, que s\u00e3o em n\u00fameros reduzidos e n\u00e3o se modificam no tempo ou no espa\u00e7o.\tContextualismo: os fen\u00f4menos dependem de um grande n\u00famero de determinados fatores, especialmente ligados ao tempo e ao espa\u00e7o. Fen\u00f4menos semelhantes podem ocorrer em tempos e lugares distintos, devido a diferentes fatores.\nObjetivismo: podemos permanecer \u00e0 parte do que\tSubjetivismo: os sistemas sociais e especialmente\ntentamos estudar e pesquisar.\t\u201cnaturais\u201d n\u00e3o podem ser compreendidos separadamente de nossas atividades, de nossos valores e do modo como os entendemos e como atuamos sobre eles no passado.\nMonismo: nossas formas separadas e individuais de\tPluralismo: os sistemas complexos s\u00f3 podem ser\nentender sistemas complexos est\u00e3o fundindo -se num\tconhecidos mediante padr\u00f5es m\u00faltiplos de pensamento,\ntodo coerente.\tsendo cada um deles necessariamente uma simplifica\u00e7\u00e3o da realidade. Padr\u00f5es diferentes n\u00e3o intrinsecamente incongruentes.\nFonte: Norgaard e Sikor (2002)\nSegundo Altieri (1999) apud Bolfe et al (2004), o cora\u00e7\u00e3o da agroecologia est\u00e1 na id\u00e9ia que um campo de cultivo \u00e9 um ecossistema dentro do qual ocorrem outras forma\u00e7\u00f5es vegetais, ciclagem de nutrientes, intera\u00e7\u00f5es e sucess\u00f5es; e por meio do conhecimento deste processo de rela\u00e7\u00f5es nos sistemas, os mesmos podem ser melhor administrados, com menos impactos negativos ao meio ambiente e a sociedade, mais sustent\u00e1veis e com menor uso de insumos externos.\n5.5.3.\tAlternativa de interven\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel: sistemas agroflorestais sucessionais\nSistema agroflorestal \u00e9 um novo nome para pr\u00e1ticas antigas, desenvolvidas em grande parte por comunidades tradicionais em v\u00e1rias partes do mundo. H\u00e1 uma grande ambig\u00fcidade e muitas defini\u00e7\u00f5es para sistemas agroflorestais. A defini\u00e7\u00e3o adotada pelo ICRAF (Internacional Center for Research in Agroforestry) \u00e9: \u201cSistema agroflorestal \u00e9 um nome coletivo para sistemas e tecnologias de uso da terra onde lenhosas e perenes s\u00e3o usadas deliberadamente na mesma unidade de manejo da terra com cultivares agr\u00edcolas e/ou animais em alguma forma de arranjo espacial e seq\u00fc\u00eancia temporal\u201d (NAIR, 1993). Este conceito b\u00e1sico deve evoluir em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de complexifica\u00e7\u00e3o dos sistemas e da necessidade de posicion\u00e1-los frente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o. Os n\u00edveis de complexidade evoluem dos mais simples - cons\u00f3rcios de esp\u00e9cies agr\u00edcolas com arb\u00f3reas sem a preocupa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da sucess\u00e3o e da diversidade, constituindo-se cons\u00f3rcios agroflorestais, aos mais complexos - ecossistemas agroflorestais, com din\u00e2mica e diversidade similares \u00e0s florestas naturais. O conceito de sistema agroflorestal deve ter como paradigma a din\u00e2mica e a biodiversidade dos ecossistemas naturais (KAGEYAMA et al, 2003).\nGotsch (1996) explica os sistemas agroflorestais sucessionais como uma tentativa de harmonizar nossas atividades agr\u00edcolas com os processos naturais dos seres vivos para produzir um n\u00edvel ideal de diversidade e quantidade de frutos, sementes e outros materiais org\u00e2nicos de alta qualidade, sem o uso de insumos como fertilizantes, pesticidas ou maquin\u00e1rios pesados.\nOs sistemas agroflorestais podem ser aplicados tanto como estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica de recupera\u00e7\u00e3o, com o objetivo de reduzir os custos atrav\u00e9s da compensa\u00e7\u00e3o a curt o/m\u00e9dio prazo por produtos agr\u00edcolas/florestais, como para a constitui\u00e7\u00e3o de agroecossistemas biodiversificados. A recupera\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais, matas ciliares e outros ecossistemas podem apresentar maior viabilidade econ\u00f4mica atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola gerada nos primeiros anos, enquanto o estabelecimento de agroflorestas como zona tamp\u00e3o ao redor de fragmentos, corredores biol\u00f3gicos e \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o biodiversificadas e permanentes promovem a recupera\u00e7\u00e3o das paisagens, contribuindo para a cons erva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Os sistemas agroflorestais t\u00eam papel de destaque na busca de alternativas para o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel (VIANA et al, 1997), principalmente por transformar as atividades de produ\u00e7\u00e3o degradantes em regenerativas.\n5.6.\tSistemas Agroflorestais Dirigidos pela Sucess\u00e3o Natural\nDentre as v\u00e1rias experi\u00eancias que v\u00eam sendo realizadas no Brasil e no mundo, destaca-se a do agr\u00f4nomo su\u00ed\u00e7o, radicado no Brasil h\u00e1 mais de 20 anos, chamado Ernst Gotsch, que aplica uma teoria singular para o desenvolvimento de SAFs, embasada nas suas experi\u00eancias como agr\u00f4nomo, agricultor e consultor.\nA proposta de Ernst Gotsch de SAFs dirigidos pela sucess\u00e3o natural apresenta afinidade com a Teoria de Gaia, apresentada por James Lovelock e Lynn Margulis. Na Teoria de Gaia, ecossistemas evoluem \u00e0 medida que organismos vivos se desenvolvem e, reciprocamente, incorporam mat\u00e9rias-primas aos seus corpos e s\u00e3o transformados em mat\u00e9rias-primas para outros corpos. Esse processo \u00e9 correlato com a defini\u00e7\u00e3o de sucess\u00e3o natural, conceito base na teoria de Ernst Gotsch. Pressup\u00f5e que cons\u00f3rcios se sucedam em determinado lugar, melhorando e otimizando o ambiente, preparando o nicho para o estabelecimento de esp\u00e9cies mais exigentes. Assim, cada indiv\u00edduo \u00e9 determinado pelo antecessor e determina o seu sucessor, e estes definem e s\u00e3o definidos pelo ambiente (PENEIREIRO, 1999).\nPara Gotsch, a esp\u00e9cie humana deve buscar se inserir no fluxo de vida do planeta, de forma que suas a\u00e7\u00f5es resultem em um aumento da quantidade e qualidade de vida consolidada, em um super\u00e1vit energ\u00e9tico, tanto no local de vida dela, quanto no planeta Terra por inteiro. Ernst Gotsch cunhou o termo sintropia para esse resultado proporcionado pela vida, que seria o conceito inverso de entropia (GOTSCH, 2002).\nAtrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o, os seres vivos de cada lugar formam cons\u00f3rcios que se ocupam, de acordo com sua capacidade particular, em melhorar e otimizar suas condi\u00e7\u00f5es e aquelas dos demais membros do cons\u00f3rcio visando crescer, prosperar e se reproduzir (GOTSCH apud PENEIREIRO, 1999).\nS\u00e3o identificados alguns grupos de esp\u00e9cies com caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas semelhantes, de acordo com suas fun\u00e7\u00f5es nos cons\u00f3rcios, que podem ser englobados em quatro grupos (PENEIREIRO, 1999):\n\u2022\tColonizadores - S\u00e3o representados por algumas bact\u00e9rias e fungos, certos liquens, algas, musgos, samambaias, ciper\u00e1ceas e ervas. S\u00e3o respons\u00e1veis pelo in\u00edcio do processo de sucess\u00e3o natural (no caso de sucess\u00e3o prim\u00e1ria), a partir de condi\u00e7\u00f5es muito prec\u00e1rias, transformando o ambiente a fim de que seja poss\u00edvel sustentar formas de vida mais exigentes;\n\u2022\tPioneiras - S\u00e3o as plantas com h\u00e1bito decumbente ou prostrado, n\u00e3o s\u00f3 \u00e1rvores, que recobrem o solo, se desenvolvem bem a pleno sol, produzem grandes quantidades de semente dispersadas pelo vento, formam popula\u00e7\u00f5es densas (muitos indiv\u00edduos) e formam, geralmente, comunidades de baixa diversidade e grande abund\u00e2ncia;\n\u2022\tSecund\u00e1rias, Intermedi\u00e1rias e Transicionais - s\u00e3o esp\u00e9cies que apresentam ciclos de vida mais longos, seus frutos s\u00e3o ge ralmente carnosos e dispersos por animais, s\u00e3o mais exigentes em recursos e demandam sombra no in\u00edcio do seu desenvolvimento, formando banco de pl\u00e2ntulas, quanto mais avan\u00e7adas na sucess\u00e3o dentro do cons\u00f3rcio;\n\u2022\tPrim\u00e1rias ou Clim\u00e1cicas - s\u00e3o as esp\u00e9cies de ciclo de vida mais longo sendo emergentes no dossel da mata prim\u00e1ria.\nO que ocorre, na pr\u00e1tica, \u00e9 que, durante o processo sucessional, coexistem as esp\u00e9cies desses quatro diferentes grupos nos cons\u00f3rcios de acordo com as caracter\u00edsticas do ecossistema estudado. Entretanto, em cada fase da sucess\u00e3o, haver\u00e1 uma comunidade dominante dirigindo a sucess\u00e3o. Para cada cons\u00f3rcio, os indiv\u00edduos das esp\u00e9cies mais avan\u00e7adas na sucess\u00e3o n\u00e3o se desenvolvem enquanto os iniciais n\u00e3o dominam, pois as plantas s\u00e3o tutoradas pelas antecessoras. Assim, tem-se que, no tempo, na medida em que h\u00e1 um aumento da energia materializada no sistema, sucedem-se fases com o aumento dessa complexidade, que podem ser divididas em tr\u00eas sistemas b\u00e1sicos (da fase inicial para a mais complexa): Colonizadores, Sistemas de \u00d3tima Ocupa\u00e7\u00e3o e Sistemas de Abund\u00e2ncia (GOTSCH 1995 apud PENEIREIRO, 1999).\nO desenvolvimento do ambiente consiste na sucess\u00e3o desses sistemas. Dessa forma, com o sistema de Colonizadores, que criam as condi\u00e7\u00f5es de vida, iniciam-se as redes tr\u00f3ficas com bact\u00e9rias e fungos. J\u00e1 no Sistema de \u00d3tima Ocupa\u00e7\u00e3o o carbono se acumula nos seres vivos, a rela\u00e7\u00e3o C/N \u00e9 alta e n\u00e3o h\u00e1 grande disponibilidade de N e P, que est\u00e3o normalmente fixados no solo por meio de Fe e Al. As redes tr\u00f3ficas se tornam mais complexas, os animais s\u00e3o de maior porte, por\u00e9m, ainda pequenos. Diversos ciclos de classe se sucedem: pioneiras, secund\u00e1rias e transicionais; at\u00e9 que se consolide no ambiente quantidade e qualidade de vida suficientes para a instala\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Abund\u00e2ncia. Neste est\u00e1gio, as redes tr\u00f3ficas s\u00e3o bem mais complexas,\nh\u00e1 alta biodiversidade, a rela\u00e7\u00e3o C/N \u00e9 menor. H\u00e1 maior disponibilidade de N e P, nutrientes necess\u00e1rios aos processos de exporta\u00e7\u00e3o, que caracterizam esse sistema (VAZ DA SILVA, 2002).\nA observa\u00e7\u00e3o de florestas mostra que \u00e1rvores coexistem dividindo um espa\u00e7o muito pr\u00f3ximo, contradizendo o conceito de competi\u00e7\u00e3o do velho paradigma. Nessa proposta de SAF, a competi\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorrer\u00e1 caso haja um equ\u00edvoco na jun\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, que, ao inv\u00e9s de terem fun\u00e7\u00f5es complementares, o que gerar\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o, possuam pap\u00e9is semelhantes, ocupando o mesmo nicho e estrato no cons\u00f3rcio. Uma figueira que cresce a partir de uma \u00e1rvore antiga, descendo as suas ra\u00edzes ao solo, acabando por se fixar, encontrou, na verdade, o seu nicho, substituindo a \u00e1rvore antiga que lhe serviu de suporte, reciclando recursos e otimizando o sistema (TRINDADE NETO, 2003).\nAs plantas de interesse agr\u00edcola s\u00e3o, em sua maioria, encaixadas nos cons\u00f3rcios de abund\u00e2ncia, pois s\u00e3o mais exigentes. De fato, pode-se ver a esp\u00e9cie humana de forma semelhante a outras esp\u00e9cies animais de grande porte que s\u00f3 aparecem em sistemas de abund\u00e2ncia, j\u00e1 avan\u00e7ados na sucess\u00e3o, dependentes, assim, de sistemas ricos em recursos, com grande quantidade e qualidade de vida consolidada. \u00c9 por esse motivo que, de forma contr\u00e1ria, os sistemas agr\u00edcolas convencionais s\u00e3o dependentes de insumos externos, pois necessitam desse aporte para suprir essa lacuna na sucess\u00e3o, o que torna o ambiente cada vez mais dependente desses controles artificiais (TRINDADE NETO, 2003).\nA maior demanda de m\u00e3o-de-obra em um SAF se d\u00e1 na sua implanta\u00e7\u00e3o, sendo a pr\u00e1tica de mutir\u00f5es recomendada. Para manej\u00e1-lo, s\u00e3o feitas cerca de cinco interven\u00e7\u00f5es por ano, nos dois primeiros anos, caindo para tr\u00eas interven\u00e7\u00f5es nos anos seguintes. As condi\u00e7\u00f5es de trabalho s\u00e3o mais agrad\u00e1veis, em compara\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os da agricultura convencional, al\u00e9m de n\u00e3o haver risco de intoxica\u00e7\u00e3o ao agricultor (PENEIREIRO, 1999).\nO trabalho em um SAF torna -se, assim, menos mec\u00e2nico, ao exigir menos interven\u00e7\u00f5es na medida em que o processo sucessional vai avan\u00e7ando, e, por outro lado, mais instigante, inquiridor, tornando o agricultor um pesquisador, que atua de forma consciente frente o seu labor e a natureza, resgatando o seu papel de ser sintr\u00f3pico no planeta (PENEIREIRO, 1999).\nOs SAFs constituem uma alternativa \u00e0 monocultura agr\u00edcola por serem capazes de manter a fertilidade dos solos e a sustentabilidade. Para \u00e1reas degradadas, os SAFs apresertam excepcional resultado por incorporarem biodiversidade, al\u00e9m de mat\u00e9ria org\u00e2nica no sistema, pois o fluxo de \u00e1gua, uma vez filtrado pela serrapilheira, ir\u00e1 disponibilizar nutrientes dissolvidos e prontamente dispon\u00edveis para serem reabsorvidos pelas ra\u00edzes. A maior efici\u00eancia da ciclagem de nutrientes proporcionada pelo plantio misto de esp\u00e9cies florestais nativas \u00e9 bem mais vantajoso do que o plantio puro, pois proporciona uma maior estrutura\u00e7\u00e3o, um maior aporte de carbono org\u00e2nico e de nutrientes no solo (VAZ DA SILVA, 2002).\nA natureza est\u00e1 sempre evoluindo para sistema mais complexos, com maior quantidade de vida e diversidade. A fun\u00e7\u00e3o do manejo agroflorestal regenerativo \u00e9 acelerar este processo, permitindo que os indiv\u00edduos vegetais e animais ocupem o ambiente e contribuam para a recupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica ao mesmo tempo em que o ecossistema possa produzir alimentos e outros produtos. Buscando atuar imitando e participando da sucess\u00e3o natural, pode -se obter um resultado positivo nos primeiros degraus da recupera\u00e7\u00e3o do ecossistema. A diversidade dos ecossistemas agroflorestais contribui para acelerar a recupera\u00e7\u00e3o pela fun\u00e7\u00e3o que cada esp\u00e9cie exerce no sistema (KAGEYAMA et al, 2003).\nPara o manejo agroflorestal, o primeiro princ\u00edpio a ser incorporado \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o profunda dos mecanismos naturais: os pap\u00e9is das esp\u00e9cies espont\u00e2neas e dos animais, as estrat\u00e9gias por eles exercidas e a din\u00e2mica da \u00e1gua, sol e vento. Como a id\u00e9ia \u00e9 alavancar e acelerar os processos sucessionais, trabalha-se com as esp\u00e9cies espont\u00e2neas do lugar, que cumprem sua fun\u00e7\u00e3o no sistema como companheiras e adubadeiras, e com esp\u00e9cies introduzidas, que devem trabalhar de forma a substituir algumas plantas espont\u00e2neas, levando a sucess\u00e3o \u00e0 frente. Hart (1980) apud Kageyama et al (2003) prop\u00f5e o uso de dois conceitos para o planejamento de sistemas de produ\u00e7\u00e3o sucessionais: a \u201canalogia\u201d para buscar as similaridades na estrutura e din\u00e2mica das popula\u00e7\u00f5es entre sistemas naturais e antr\u00f3picos, e a \u201ctransforma\u00e7\u00e3o\u201d, que \u00e9 efetuada pela reposi\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies nativas por esp\u00e9cies \u00fateis preenchendo o mesmo nicho funcional e estrutural que as nativas precedentes. Os conceitos s\u00e3o complementares e podem ser usados para prop\u00f3sitos distintos em agroflorestas.\nDe acordo com as caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas das esp\u00e9cies, \u00e9 poss\u00edvel criar cons\u00f3rcios e dirigir a sucess\u00e3o secund\u00e1ria ao inv\u00e9s de combat\u00ea-la no processo de composi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do sistema. Cada etapa da sucess\u00e3o deve preparar o ecossistema criando condi\u00e7\u00f5es para a pr\u00f3xima etapa, que tem cons\u00f3rcios mais diversificados, plantas com ciclo de vida mais longo e solo mais profundo. Quando manejadas de acordo com as estrat\u00e9gias da natureza, as esp\u00e9cies cultivadas s\u00e3o plantadas em cons\u00f3rcios com esp\u00e9cies arb\u00f3reas plantadas e/ou nativas, e as associa\u00e7\u00f5es de plantas se sucedem umas \u00e0s outras no processo din\u00e2mico e cont\u00ednuo da sucess\u00e3o natural (GOTSCH, 1995). Algumas esp\u00e9cies fazem o elo de liga\u00e7\u00e3o entre fases da sucess\u00e3o e \"sustentam\" as esp\u00e9cies agr\u00edcolas fornecendo \"adubo\" atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Num ecossistema degradado, parte-se de uma realidade em que j\u00e1 existem (ou ainda existem) indiv\u00edduos vegetais, e o trabalho deve ser bem cauteloso. Algumas esp\u00e9cies pr\u00e9-existentes ser\u00e3o\nmanejadas como parte do sistema, e outras substitu\u00eddas por esp\u00e9cies que auxiliem a sucess\u00e3o e/ou gerem a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola/florestal (KAGEYAMA et al, 2003).\nBuscando potencializar os efeitos positivos das plantas presentes e anular os negativos, realiza-se o manejo com a poda e a capina seletiva. A poda age como um vento forte na natureza que joga no ch\u00e3o galhos mais fracos e folhas e abre \"clareiras\", ou seja, entrada de luz sob aquele dossel ent\u00e3o reduzido. A poda \u00e9 feita tamb\u00e9m para rejuvenescer a \u00e1rvore podada e todo o sistema \u00e0 sua volta. A capina seletiva \u00e9 o aproveitamento da energia das ervas \"invasoras\" a favor do sistema. \u00c9 considerada seletiva, pois, ao inv\u00e9s de eliminar tudo o que nasce, escolhe a melhor forma de aproveitar cada planta. Corta-se ou arranca-se as ervas que j\u00e1 est\u00e3o floridas e maduras e j\u00e1 cumpriram sua fun\u00e7\u00e3o no sistema e preserva-se as \u00e1rvores e pl\u00e1ntulas presentes. Todo o material cortado ou arrancado vira adubo para as outras plantas. O material vegetal podado \u00e9 cortado e deve ser depositado rente ao ch\u00e3o para facilitar a decomposi\u00e7\u00e3o. As \u00e1rvores, se houver, podem ser podadas para abrir luz, fornecer mat\u00e9ria org\u00e1nica e sincronizar o crescimento do sistema (KAGEYAMA et al, 2003).\nO plantio adensado inicial promove um r\u00e1pido sombreamento do solo e \u00e0 medida que as plantas de ciclo curto v\u00e3o saindo do sistema, as mais longevas j\u00e1 est\u00e3o ali presentes. Com a alta densidade, busca-se tamb\u00e9m uma alta diversidade que contribuir\u00e1 para o equil\u00edbrio do sistema em termos ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos. O plantio deve ser organizado por cons\u00f3rcios, com esp\u00e9cies do presente e do futuro representando a seq\u00fc\u00eancia de ciclos de vida, velocidade de crescimento e altura. Interferindo-se na vegeta\u00e7\u00e3o pela introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e seu manejo, interfere-se sobre o solo e a vida que ocorre nele e, assim, as transforma\u00e7\u00f5es v\u00e3o ocorrendo paralelamente em todos os compartimentos do sistema (PENEIREIRO, 1999). Com a agrofloresta, ao dirigir a sucess\u00e3o natural inserindo ou conservando as esp\u00e9cies mais avan\u00e7adas na sucess\u00e3o e \"eliminando\" as que j\u00e1 cumpriram seu papel na sucess\u00e3o, atrav\u00e9s da capina seletiva e poda, dinamiza-se a vida do solo, contribuindo para as mudan\u00e7as relativas \u00e0 fertilidade do solo que tamb\u00e9m evolui no sentido de sustentar esp\u00e9cies mais exigentes, que surgem \u00e0 medida que se avan\u00e7a na sucess\u00e3o das esp\u00e9cies (KAGEYAMA et al, 2003).\n5.7.\tUm Novo Modelo Agr\u00edcola para os Tr\u00f3picos\nUm dos exemplos mundiais mais conhecidos e de grande \u00eaxito s\u00e3o os SAFs da Indon\u00e9sia, que compreendem complexos jardins de \u00e1rvores estabelecidos dentro de terras agricult\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o ativa de produtos florestais/agr\u00edcolas. Estes sistemas s\u00e3o t\u00e3o diversos e din\u00e1micos que se constituem nos mais importantes elementos da agricultura praticada por pequenos propriet\u00e1rios da\nIndon\u00e9sia, cobrindo cerca de 6 milh\u00f5es de hectares do seu territ\u00f3rio (MICHON; DE FORESTA, 1999).\nOs SAFs complexos exibem qualidades que s\u00e3o de interesse central na perspectiva do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Estas s\u00e3o completamente diferentes daquelas advindas de \u00e1reas reflorestadas de forma convencional. Incluem, entre outras, a simplicidade das t\u00e9cnicas de estabelecimento e manuten\u00e7\u00e3o; a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade animal e vegetal; a prote\u00e7\u00e3o dos solos; o alto rendimento econ\u00f4mico, diversifica\u00e7\u00e3o e flexibilidade. Estas qualidades refletem a ambig\u00fcidade da natureza e desenvolvimento das agroflorestas: n\u00e3o s\u00e3o realmente uma floresta, nem totalmente uma planta\u00e7\u00e3o, entretanto, possuem fortes similaridades com uma forma\u00e7\u00e3o cl\u00edmax (MICHON; DE FORESTA, 1999).\nComo em uma floresta, as agroflorestas proporcionam prote\u00e7\u00e3o do solo contra eros\u00e3o e contra a lixivia\u00e7\u00e3o e deslizamentos; asseguram o controle de fluxos de \u00e1gua pela melhora da drenagem das chuvas e seq\u00fcestram carbono nas \u00e1rvores. As pr\u00e1ticas agroflorestais, ao respeitarem os processos naturais no desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o, proporcionam um razo\u00e1vel n\u00edvel de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade animal e vegetal (MICHON; DE FORESTA, 1999).\nNas agroflorestas, h\u00e1, tamb\u00e9m, toda uma gama de benef\u00edcios advindos da interven\u00e7\u00e3o m\u00ednima, que permitem que haja uma relev\u00e2ncia dos processos naturais na evolu\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do ecossistema cultivado. Conseq\u00fcentemente, se evita o trabalho intensivo, o uso de t\u00e9cnicas sofisticadas ou de tecnologias caras, permitindo, assim, o seu financiamento pelos pr\u00f3prios agricultores (MICHON; DE FORESTA, 1999).\nDo ponto de vista econ\u00f4mico, as agroflorestas asseguram a independ\u00eancia econ\u00f4mica dos agricultores, sendo a principal fonte de renda, e constituem uma reserva familiar que \u00e9 transferida de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o. As agroflorestas criam tamb\u00e9m oportunidades econ\u00f4micas para a comunidade do entorno em atividades, como: colheita, transporte, sele\u00e7\u00e3o, processamento e comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos agroflorestais que agregam valor. Numa perspectiva nacional, contribuem em n\u00edveis significativos para a comercializa\u00e7\u00e3o de mercadorias essenciais para os mercados internos e exporta\u00e7\u00e3o. A agrofloresta n\u00e3o pode ser enquadrada como um neg\u00f3cio comum. Enquanto focaliza a gera\u00e7\u00e3o de renda, a agrofloresta permite a manuten\u00e7\u00e3o de in\u00fameras outras fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que ajudam a diversifica\u00e7\u00e3o da renda do produtor, refor\u00e7ando a sua estabilidade econ\u00f4mica, pois atrav\u00e9s da diversifica\u00e7\u00e3o de fontes de renda e ritmos, a agrofloresta funciona como um \u201cbanco\u201d que permite ao produtor cobrir as despesas do dia-a-dia com a colheita regular de produtos como canela, caf\u00e9, resina, borracha etc., e despesas anuais com produtos sazonais, do tipo cravo, frutas frescas etc. A venda de madeira pode ser usada para cobrir despesas excepcionais. Os sistemas complexos contribuem para manter uma larga variedade de alimentos e materiais silv\u00edcolas para consumo ou venda, conforme a necessidade moment\u00e2nea. Ao permitir\numa certa flexibilidade, tanto econ\u00f4mica, quanto ecol\u00f3gica, na gest\u00e3o da planta\u00e7\u00e3o principal, os sistemas complexos tamb\u00e9m constituem um seguro contra o risco (MICHON; DE FORESTA, 1999).\nOs benef\u00edcios s\u00f3cio-culturais associados com os SAFs s\u00e3o importantes. Muitas das suas regras asseguram a distribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios atrav\u00e9s de diversos mecanismos, entre eles empregos sazonais, processamento e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos agroflorestais e livre coleta de produtos silv\u00edcolas, tais como pequenas frutas, folhas, lenha e plantas medicinais (MICHON; DE FORESTA, 1999).\nPortanto, tendo em vista a realidade ambiental dos tr\u00f3picos e a fal\u00eancia da agricultura para um amplo contingente de sua popula\u00e7\u00e3o, a redescoberta dos SAFs constitui uma das formas mais adequadas de conjugar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a necessidade de recomposi\u00e7\u00e3o florestal dentro de uma perspectiva sustent\u00e1vel (MICHON; DE FORESTA, 1999).\nTodavia, \u00e9 importante considerar que grande parte da \u00e1rea carente de recomposi\u00e7\u00e3o florestal da Fazenda Oiteirinhos, onde se insere o campo de Carm\u00f3polis, corresponde a \u00c1reas de P reserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), que, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, n\u00e3o incluem uso ou manejo com fins econ\u00f4micos (TRINDADE NETO, 2003).\nNo entanto, segundo Rodrigues e Gandolfi (2000) apud Trindade Neto (2003), uma das propostas de manejo, no caso de matas ciliares, consiste no uso de SAFs como uma estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o e/ou manuten\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Os espa\u00e7os entre as mudas de nativas seriam, assim, ocupados temporariamente por esp\u00e9cies econ\u00f4micas, visando o controle de esp\u00e9cies competidoras (principalmente gram\u00edneas), reduzindo os custos da manuten\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o. Essa forma de recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 muito indicada quando se trata de uma \u00e1rea onde a regenera\u00e7\u00e3o natural \u00e9 muito baixa ou nula, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es regionais. J\u00e1 para as \u00e1reas de Reserva Legal, o manejo florestal de SAFs visando a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 perfeitamente cab\u00edvel.\n6.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\nO acompanhamento das a\u00e7\u00f5es e atividades desenvolvidas no projeto Agrofloresta, sustento da vida permitiu o relato da experi\u00ea ncia do projeto e dos resultados alcan\u00e7ados com a implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs na \u00e1rea de estudo. Com isso, \u00e9 descrito neste trabalho como se deu a trajet\u00f3ria do mesmo, desde sua concep\u00e7\u00e3o inicial at\u00e9 os principais avan\u00e7os alcan\u00e7ados. A trajet\u00f3ria do projeto inc lui: o contato com os agricultores participantes do projeto; o desenvolvimento de um programa de educa\u00e7\u00e3o para SAFs e de capacita\u00e7\u00e3o dos agricultores participantes do projeto na coleta, secagem, beneficiamento e armazenagem de sementes florestais; a implanta\u00e7\u00e3o do viveiro\npara produ\u00e7\u00e3o de mudas; e a constru\u00e7\u00e3o dos SAFs propriamente dita. Os avan\u00e7os alcan\u00e7ados, bem como as dificuldades enfrentadas na caminhada do projeto, tamb\u00e9m ser\u00e3o discutidos.\nPor fim, a partir da experi\u00eancia do projeto estudado e de informa\u00e7\u00f5es sobre outras realidades adquiridas durante a etapa de levantamento bibliogr\u00e1fico, foram apontadas algumas propostas gerais para o fortalecimento da agroecologia no Brasil.\n6.1.\tO Projeto Agrofloresta, Sustento da Vida\n6.1.1.\tO in\u00edcio do projeto\nA \u00e1rea central do Campo de Carm\u00f3polis foi adquirida pela PETROBRAS de fazendeiros locais, que a denominaram de Fazenda Oiteirinhos. Foi realizado a\u00ed, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, um trabalho pioneiro de reflorestamento da Mata Atl\u00e2ntica, atrav\u00e9s de um conv\u00eanio entre a PETROBRAS e a USP/IPEF, em uma \u00e1rea cercada de 44 ha. Ap\u00f3s essa fase inicial, pretendia-se a amplia\u00e7\u00e3o do programa. Entretanto, uma das dificuldades encontradas foi a destrui\u00e7\u00e3o da cerca e a soltura do gado pertencente \u00e0 comunidade local, que acabou por destruir grande parte da \u00e1rea plantada (TRINDADE NETO, 2003).\nDiante desse quadro, com vistas a uma nova alternativa de revitaliza\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica local, Trindade Neto (2003) prop\u00f4s, em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, a implanta\u00e7\u00e3o de SAFs em partes da Fazenda Oiteirinhos. Os SAFs foram sugeridos como uma alternativa para combinar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (necessidade maior da comunidade) com o reflorestamento, a fim de que fosse revitalizada a Mata Atl\u00e2ntica do local e de forma que fosse eliminado o tradicional antagonismo entre sociedade e natureza. Assim, foi iniciado em maio de 2003 o projeto Agrofloresta, sustento da vida, que conta com a participa\u00e7\u00e3o de 12 agricultores que, nesse ano, trabalharam em dois lotes denominados lotes-escola, com 1 ha cada. Entretanto, a perspectiva do projeto era de ceder um lote de 0,5 ha para cada agricultor, em regime de comodato.\nO contato com agricultores de Japaratuba-SE, convocados pela Secretaria de Agricultura local, se deu em dois momentos: no primeiro momento, fez-se uma entrevista com os candidatos convidados a participar da implanta\u00e7\u00e3o do sistema como agricultores, e no outro momento, houve uma reuni\u00e3o entre agricultores e t\u00e9cnicos de institui\u00e7\u00f5es parceiras (PETROBRAS, UFS, prefeitura, Sociedade Semear, Escola Agrot\u00e9cnica Federal e EMBRAPA) para apresenta\u00e7\u00e3o da proposta e esclarecimentos (TRINDADE NETO et al, 2005). Nessa reuni\u00e3o, houve o aceite dos agricultores para participar do projeto.\nNesta primeira etapa do trabalho, encontrou-se uma forte resist\u00eancia por parte dos agricultores, pois a cren\u00e7a nos SAFs ainda n\u00e3o existia, j\u00e1 que o modelo de planta\u00e7\u00e3o ao qual eles estavam fortemente ligados culturalmente era diferente do que estava sendo proposto.\nEm junho de 2003, os agricultores iniciaram a implanta\u00e7\u00e3o de SAF nos lotes-escola contando com a instru\u00e7\u00e3o do consultor Ernst Gotsch e acompanhamento de t\u00e9cnicos das institui\u00e7\u00f5es parceiras (Figura 2) (TRINDADE NETO et al, 2005). Os lotes-escola situam-se em \u00e1reas com caracter\u00edsticas diferentes: un deles situa-se em \u00e1rea de encosta, onde os solos s\u00e3o mais bem drenados, enquanto o outro situa-se em uma \u00e1rea de baixada, de solos aluviais, hidrom\u00f3rficos.\nFigura 2: Instru\u00e7\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o de SAFs na Fazenda Oiteirinhos, de propriedade da PETROBRAS, em junho de\n2003, com a consultoria de Ernst Gotsch. Fonte: Trindade Neto et al (2005)\nAo t\u00e9rmino de 2003, tendo em vista a proposta do projeto, iniciaram-se discuss\u00f5es com o objetivo de combinar a melhor forma de distribuir os lotes individuais para os agricultores. Para isso, foram feitas reuni\u00f5es onde foram discutidas as cl\u00e1usulas que deveriam constar no modelo de contrato de comodato e foram delimitados os lotes em campo (Figura 3) e sorteados para o futuro\nocupante.\nFigura 3: Imagem QuickBird composta (2004/2005) da \u00e1rea do projeto Agrofloresta, sustento da vida, com a localiza\u00e7\u00e3o dos lotes-escola (1 ha) e lotes de comodato (0,5 ha). Fonte: UN-SEAESMS\\Geoprocessamento, 2005.\nAs cl\u00e1usulas do contrato foram amplamente discutidas de modo participativo. Partiu-se do pressuposto de que todas as a\u00e7\u00f5es agroecol\u00f3gicas dos princ\u00edpios de SAFs fossem respeitadas. Nesse momento, a fase de maior resist\u00eancia e falta de credibilidade nos SAFs j\u00e1 estava sendo superada, portanto, alguns pontos b\u00e1sicos foram colocados como essenciais: n\u00e3o queimar a mat\u00e9ria org\u00e2nica das capinas, n\u00e3o utilizar produtos agrot\u00f3xicos, n\u00e3o usar queimadas para limpar o terreno. Esses aspectos foram discutidos e concordados pelos agricultores e, dessa forma, foram incorporados ao Contrato de Comodato firmado entre a PETROBRAS e a Prefeitura de Japaratuba e ao Termo de Autoriza\u00e7\u00e3o de Ocupa\u00e7\u00e3o do Im\u00f3vel, firmado entre a prefeitura e cada agricultor, incluindo um croqui de um arranjo b\u00e1sico de SAF (Anexo I).\nFinalmente, em agosto/2004, foi assinado o Contrato de Comodato, no qual a PETROBRAS repassa a \u00e1rea dos doze lotes \u00e0 prefeitura, enquanto cada agricultor do projeto assina o seu respectivo Termo de Autoriza\u00e7\u00e3o de Ocupa\u00e7\u00e3o do Im\u00f3vel junto \u00e0 prefeitura de Japaratuba . No contrato, foi estabelecido que se poderia plantar na forma tradicional em at\u00e9 50% do lote, sendo que os outros 50% deveriam ser sob a forma de SAFs. Todavia, no momento em que os agricultores iniciaram os plantios nos seus lotes, todos decidiram usar os SAFs como t\u00e9cnica.\n6.1.2.\tO programa de educa\u00e7\u00e3o desenvolvido no projeto\nO programa de educa\u00e7\u00e3o para SAFs desenvolvido no projeto Agrofloresta, sustento da vida visou atender \u00e0s demandas de entendimento e compreens\u00e3o de um novo paradigma de conhecimento e produ\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio ao processo de implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais sucessionais.\nOs conte\u00fados (Anexo II) foram trabalhados sob a forma de temas geradores de discuss\u00e3o e desenvolvidos em grupo, onde prevaleceu o di\u00e1logo e a participa\u00e7\u00e3o na busca da resolu\u00e7\u00e3o de determinadas situa\u00e7\u00f5es do grupo envolvido, atrav\u00e9s de oficinas. O m\u00e9todo utilizado nas oficinas foi constru\u00eddo na id\u00e9ia de um di\u00e1logo entre t\u00e9cnicos e agricultores, e as atividades foram relacionadas com a busca, reconhecimento, sele\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es problem\u00e1ticas .\nDurante todo o processo de aprendizagem, foram utilizadas t\u00e9cnicas de desenho, escrita, pintura, recursos \u00e1udio-visuais, m\u00fasica, hist\u00f3ria, modelagem, pesquisas, experimenta\u00e7\u00e3o, culin\u00e1ria, din\u00e2micas de grupos e muito di\u00e1logo (BOLFE et al, 2005).\nA proposta metodol\u00f3gica partiu da sensibiliza\u00e7\u00e3o dos agricultores atrav\u00e9s da pr\u00f3pria implanta\u00e7\u00e3o do sistema agroflorestal sucessional (conflito - di\u00e1logo - participa\u00e7\u00e3o) sendo esta a primeira etapa. A compreens\u00e3o ou sistematiza\u00e7\u00e3o dos conceitos se deu numa segunda etapa, com oficinas sobre assuntos referentes ao SAF e ao meio ambiente como um todo (BOLFE et al, 2005).\nO programa de educa\u00e7\u00e3o foi acompanhado e avaliado com relat\u00f3rio das atividades e reuni\u00f5es mensais. Como estrat\u00e9gias b\u00e1sicas fazendo parte de todo o processo, tem-se a participa\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo e a conscientiza\u00e7\u00e3o na busca da progressiva resolu\u00e7\u00e3o dos problemas levantados (BOLFE et al, 2005).\n6.1.3.\tA capacita\u00e7\u00e3o dos agricultores em t\u00e9cnicas de coleta, beneficiamento, secagem e armazenamento de sementes florestais\nAs sementes florestais se constituem em um componente fundamental para a instala\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais sucessionais. A qualidade das sementes usadas na implanta\u00e7\u00e3o de tais sistemas, quer seja diretamente em forma de \u201ccoquet\u00e9is de sementes\u201d ou atrav\u00e9s do plantio de mudas para enriquecimento das \u00e1reas plantadas, tem influ\u00eancia direta nos resultados a serem obtidos. A demanda por sementes de esp\u00e9cies florestais particularmente adequadas para pr\u00e1ticas agroflorestais espec\u00edficas pode ser muito alta. Normalmente , a demanda \u00e9 superior \u00e0 oferta. Quando isso acontece, os agricultores ou n\u00e3o plantam \u00e1rvores ou usam qualquer semente dispon\u00edvel, mesmo sendo de inferior qualidade. A qualidade das sementes influencia nas caracter\u00edsticas das pl\u00e2ntulas e \u00e1rvores adultas, tais como crescimento, produ\u00e7\u00e3o de biomassa, produ\u00e7\u00e3o de fruto e sementes, suscetibilidade a pragas e doen\u00e7as. A qualidade das sementes florestais \u00e9 afetada por qualquer atividade associada com: escolha das matrizes, coleta, beneficiamento, secagem e armazenamento (MULAWARMAN et al, 2003).\nNo projeto, o treinamento para capacitar os agricultores nas t\u00e9cnicas de sele\u00e7\u00e3o de matrizes, coleta, secagem, beneficiamento e armazenamento de sementes florestais \u00e9 realizado de forma cont\u00ednua, atrav\u00e9s de oficinas de trabalho realizadas semanalmente, ao ar livre, pr\u00f3ximo ao lote-escola onde se iniciou a implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs.\nO grupo de trabalho \u00e9 constitu\u00eddo por todos os agricultores, dois t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio (t\u00e9cnicos agr\u00edcolas) e dois de n\u00edvel superior (bi\u00f3loga e pedagoga). Inicialmente, os doze agricultores que participam do trabalho foram distribu\u00eddos em grupos de quatro e foram chamados \u201ccoletores de sementes\u201d. Foi estabelecido pelo grupo um calend\u00e1rio de excurs\u00f5es para a coleta de sementes nos diferentes fragmentos florestais. A coleta de sementes \u00e9 realizada nas \u201cmatas\u201d que formam a Fazenda Oiteirinhos situadas em \u00e1reas de baixadas litor\u00e2neas e de tabuleiros e que s\u00e3o conhecidas pelos agricultores pelos seguintes nomes: Chora Menino, Alto do Jeric\u00f3, Mata do Saco, Mata S\u00e3o Jos\u00e9, Mata Cruz, Patioba, Mata Boa Vista, Miranda, Magalh\u00e3es, Cedro e Horto do Diogo (RANGEL et al, 2004). Os agricultores relatam as suas experi\u00eancias e conhecimento das diferentes esp\u00e9cies florestais que ocorrem nos fragmentos, os nomes comuns pelos quais as \u00e1rvores s\u00e3o\nidentificadas pela comunidade, as caracter\u00edsticas de cor, forma, tamanho e uso dos diferentes frutos e sementes.\n\u00c9 ressaltada, nas reuni\u00f5es, a quest\u00e3o da seguran\u00e7a pessoal dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 subida em \u00e1rvores e os crit\u00e9rios para a quantidade de sementes a serem colhidas.\nO material coletado por cada equipe de coletores \u00e9 trazido para as reuni\u00f5es do grupo e os aspectos de forma, tamanho, tipo da planta matriz, sele\u00e7\u00e3o de matrizes, tipos de frutos, t\u00e9cnicas de coleta, extra\u00e7\u00e3o, secagem, beneficiamento e armazenamento de sementes s\u00e3o discutidos coletivamente, em linguagem simples, acess\u00edvel aos agricultores e com o aux\u00edlio de materiais gr\u00e1ficos constru\u00eddos pelos agricultores com o auxilio dos t\u00e9cnicos . Em todas as reuni\u00f5es, \u00e9 enfocada a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e dos ecossistemas para a melhoria da qualidade de vida das comunidades.\nAp\u00f3s secagem e beneficiamento, as sementes colhidas s\u00e3o identificadas e acondicionadas em sacos de papel kraft. Algumas sementes s\u00e3o armazenadas em c\u00e2mara fria na Embrapa Tabuleiros Costeiros e posteriormente entregues aos agricultores para uso nos SAFs, nos anos seguintes (RANGEL et al, 2004).\nAs atividades de coleta, beneficiamento, secagem e armazenamento de sementes florestais permitem que sejam obtidas sementes em quantidades suficientes para o uso dos agricultores.\nOs dados do Quadro 2 mostram a coleta de sementes de esp\u00e9cies florestais realizadas pelos agricultores nos diferentes fragmentos de Mata Atl\u00e2ntica da Fazenda Oiteirinhos em Sergipe.\nQuadro 2: Coleta de sementes de esp\u00e9cies florestais em \u00e1reas da fazenda Oiteirinhos em Carmop\u00f3lis, Sergipe, 2003 (RANGEL et al, 2004).\nNOME COMUM\tNOME CIENT\u00cdFICO\tLOCAL DE COLETA\nArarib\u00e1\tCentrolobium schizophylum\tAlto do Jeric\u00f3, Patioba\nAroeira\tSchinus terinbinthifolius\tMagalh\u00e3es\nAraticum do brejo\tAnnona sp.\tC. P. \u00c1gua\nAraticum da mata\tAnnona sp.\tMiranda\nBanha de galinha\tSwartzia sp.\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nBanana de macaco\tKielmeyera sp.\tMata S\u00e3o Jos \u00e9\nBarriguda\tCeiba sp.\tHorto do Diogo\nBiriba\tEschweilera ovata\tAlto do Jeric\u00f3\nBurra leiteira\tSapium sp.\tMata do Saco\nCaba\u00e7a\tNi\tAlto do Jeric\u00f3\nCajueiro brabo\tNi\tAlto do Jeric\u00f3\nCanaf\u00edstula\tCassia grandis\tCedro\nClaraiba\tCordia trichotama\tMata Cruz\nCamboat\u00e1\tCupania vernalis\tFaz. Carlos Lemos\nCarrasco\tMiconia albicans\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nCastanha do maranh\u00e3o\tPachira aqu\u00e1tica\tMagalh\u00e3es\nCedro\tCedrela fissilis\tMata Cruz\nCunduru\tNi\tAlto do Jeric\u00f3\nCuiri\tMyrciaria sp.\tAlto do Jeric\u00f3\nDend\u00ea\tElaeis guinenesi\tMagalh\u00e3es\nGuabiroba\tCampomonesia sp.\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nGoiaba\tPsidium guajava\tMagalh\u00e3es\nGravat\u00e1\tNi\tMagalh\u00e3es\nIp\u00ea amarelo\tTabebuia sp.\tAlto do Jeric\u00f3\nIng\u00e1\tInga sp.\tHorto do Diogo\nJaca\tArtocarpus heterophyllus\tMagalh\u00e3es\nJatob\u00e1\tHymenaea courbaril\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nJatob\u00e1 do cerrado\tHymenaea sp.\tPatioba\nJenipapo\tGenipa americana\tMagalh\u00e3es\nLacre\tNi\tMata Miranda\nLeiteira\tPeschiera fuchsiaefolia\tPatioba\nManjel\u00e3o\tEugenia lambolana\tMagalh\u00e3es\nMangabeira braba\tNi\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nMaria preta\tNi\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nMassaranduba\tManilkara sp.\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nMissieira\tNi\tMata Miranda\nMurta\tNi\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nMutamba\tGuazuma ulmifolia\tAlto do Jeric\u00f3\nMulungu\tErithryna velutina\tMata Chora Menino\nPau de espeto\tNi\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nPotumuju\tCentrolobium microchaete\tAlto do Jeric\u00f3\nPinda\u00edba\tNi\tPatioba\nPitanga\tEugenia uniflora\tHorto do Diogo\nOlho de boi\tNi\tMata Cruz\nSaboeiro\tSapindus saponaria\tAlto do Jeric\u00f3\nSucupira\tBowdichia virgilioides\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nSucupirinha\tNi\tMata S\u00e3o Jos\u00e9\nTaturumb\u00e1\tNi\tMagalh\u00e3es\nTaturana\tNi\tMagalh\u00e3es\nTurco\tParkinsonia aculeata\tAlto do Jeric\u00f3\nUrucum\tBixa orelana\tHorto do Diogo\nNi - em processo de identifica\u00e7\u00e3o\n6.1.4.\tO viveiro de produ\u00e7\u00e3o de mudas do Espa\u00e7o Florestal Petrobras\nO viveiro de produ\u00e7\u00e3o de mudas do Espa\u00e7o Florestal Petrobras, localizado no munic\u00edpio de Carm\u00f3polis - SE, tem como finalidade atender \u00e0 demanda de mudas de esp\u00e9cies florestais e frut\u00edferas, nativas e ex\u00f3ticas necess\u00e1rias ao programa de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas da Fazenda Oiterinhos. Os trabalhos conduzidos no viveiro contam com a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos agricultores que participam do projeto, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, bi\u00f3logos e estudantes da Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Sergipe.\nO Espa\u00e7o Florestal Petrobr\u00e1s possui tamb\u00e9m uma \u00e1rea constru\u00edda com bambu (Figura 4) na qual os agricultores realizam reuni\u00f5es e onde s\u00e3o ministradas aulas t\u00e9cnicas e semin\u00e1rios. \u00c9 tamb\u00e9m o espa\u00e7o onde s\u00e3o preparados produtos a partir das frutas colhidas nas \u00e1reas plantadas, tais como doces e sucos.\nFigura 4: Espa\u00e7o sede do projeto.\nA metodologia adotada para a produ\u00e7\u00e3o de mudas est\u00e1 de acordo com os princ\u00edpios ecol\u00f3gicos do modelo de SAFs adotado no projeto e faz uso de t\u00e9cnicas embasadas na utiliza\u00e7\u00e3o de materiais n\u00e3o impactantes ao meio ambiente, desde a escolha dos substratos at\u00e9 a preven\u00e7\u00e3o de pragas e doen\u00e7as.\nO espa\u00e7o f\u00edsico do viveiro \u00e9 constitu\u00eddo de duas \u00e1reas com cobertura de sombrite (50% de sombreamento), confeccionadas com tubos PVC e a\u00e7o (Figura 5), uma \u00e1rea de alvenaria com cobertura de sombrite (50% de sombreamento) e uma \u00e1rea de rustifica\u00e7\u00e3o com capacidade de\nFigura 5: Vista geral do viveiro.\nA produ\u00e7\u00e3o de mudas inicia-se com coletas de frutos e sementes realizadas pelos agricultores em \u00e1reas de remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica pr\u00f3ximas ao projeto, como j\u00e1 foi referido. Os frutos colhidos s\u00e3o trazidos para uma \u00e1rea aberta onde se faz a extra\u00e7\u00e3o das sementes, que s\u00e3o, em seguida, beneficiadas e pesadas. Ap\u00f3s isso, parte das sementes \u00e9 enviada ao viveiro para a produ\u00e7\u00e3o de mudas. As restantes s\u00e3o embaladas em sacos de papel kraft, para armazenamento tempor\u00e1rio, ou semeadas de imediato, quando se trata de sementes que n\u00e3o toleram armazenamento por longo prazo.\nAs sementes encaminhadas ao viveiro s\u00e3o identificadas atrav\u00e9s de uma ficha de identifica\u00e7\u00e3o e registradas em planilhas de acordo com a proced\u00eancia. Verifica-se, ent\u00e3o, a necessidade ou n\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de tratamentos para quebra de dorm\u00eancia de acordo com a esp\u00e9cie e, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos quando necess\u00e1rio, \u00e9 feita a semeadura em sementeira, tubetes ou sacos pl\u00e1sticos. Os substratos s\u00e3o preparados com uma mistura de areia, argila e esterco de curral curtido na propor\u00e7\u00e3o de 1:1:1.\nO controle de pragas no viveiro \u00e9 feito com o uso do \u00f3leo de nim (Azadirachta indica), aplicado em pulveriza\u00e7\u00f5es semanais ou quinzenais de accrdo com a severidade do ataque. Essa aplica\u00e7\u00e3o tem se mostrado eficiente no controle das pragas comuns em viveiros. N\u00e3o h\u00e1 perdas significativas de mudas causadas por doen\u00e7as f\u00fangicas, vir\u00f3ticas ou bacterianas.\nAs mudas produzidas no viveiro s\u00e3o encaminhadas para os lotes dos agricultores, onde s\u00e3o plantadas em n\u00facleos ou isoladas para revitaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos SAFs. As mudas apresentam um bom desenvolvimento, com porte uniforme e isentas de pragas e doen\u00e7as (Figura 6).\n\u00c9 importante enfatizar que o trabalho de produ\u00e7\u00e3o de mudas tamb\u00e9m se constitui em um processo de aprendizagem dentro do contexto do projeto. Com isso, requer o acompanhamento t\u00e9cnico sistem\u00e1tico e a troca de conhecimento entre os membros da equipe. Desse modo, todos as etapas referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mudas, tais como o preparo dos substratos, sementeiras, compostagem, escolha do m\u00e9todo para quebra de dorm\u00eancia, profundidade de semeadura, poda de ra\u00edzes, controle de invasoras, controle preventivo de pragas, repicagem, rustifica\u00e7\u00e3o, envio de mudas para os lotes dos agricultores e plantio das mudas nos lotes s\u00e3o discutidos de modo participativo pela equipe.\nO Quadro 3 apresenta o total de mudas produzidas e enviadas ao lotes dos agricultores no per\u00edodo de janeiro a julho de 2005.\nQuadro 3: Produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies florestais e frut\u00edferas no Espa\u00e7o Florestal Petrobras no per\u00edodo de janeiro a julho de 2005 (RANGEL et al, 2005).\nNOME COMUM\tNOME CIENT\u00cdFICO\tQUANTIDADE\nAbacate\tPersea americana\t36\nAlbizia\tAlbizia sp.\t27\nAc\u00e1cia mangium\tAc\u00e1cia mangium\t23\nA\u00e7a\u00ed\tEuterpe oleracea\t44\nAcerola\tMalpighia glabra\t15\nAngico\tAnadenanthera sp.\t10\nAraticum da mata\tAnnona sp.\t40\nAroeira\tSchinus terebinthifolius\t27\nAraticum do brejo\tAnnona sp.\t57\nBarriguda\tCeiba sp.\t35\nBanheira\tSwartzia sp.\t16\nBiriba\tEschweilera ovata\t26\nCarambola\tAverrhoa carambola\t24\nCajarana\tSpondias dulcis\t65\nCaju\tAnacardium occidentale\t16\nC\u00e1ssia azul\tClitoria fairchildiana\t56\nCanaf\u00edstula\tC\u00e1ssia grandis\t120\nCinamomo\tMelia azedarach\t24\nGuapuruvu\tSchizolobium parahyba\t50\nGoiaba\tPsidium guajava\t110\nGraviola\tAnnona muricata\t10\nIp\u00ea amarelo\tTabebuia sp.\t10\nJacarand\u00e1 mimoso\tJacarand\u00e1 mimosifolia\t6\nJatob\u00e1\tHymenaea stignocarpa\t12\nJaca\tArtocarpus heterophyllus\t75\nJambo vermelho\tSyzygium mallacense\t54\nLaranja\tCitrus sp.\t86\nLeucena\tLeucaena leucocephala\t54\nMam\u00e3o\tCarica papaya\t90\nManga\tMangifera indica\t36\nManjel\u00e3o\tSygygium cuminni\t120\nMaracuj\u00e1\tPassiflora sp.\t54\nMulungu\tErythrina velutina\t66\nOiti\tLicania tomentosa\t70\nPau d\u2019alho\tGallesia integrif\u00f3lia\t168\nPau brasil\tCaesalpinia echinata\t20\nPau ferro\tCaesalpinia f\u00e9rrea\t29\nPata de vaca\tBauhinia sp.\t20\nPau de balsa\tOchroma pyramidalis\t84\nPupunha\tBactris gasipaes\t70\nPitanga\tEugenia uniflora\t110\nPinha\tAnnona squamosa\t18\nPitomba\tTalisia esculenta\t75\nSabi\u00e1\tMimosa caesalpinifolia\t26\nSaboeiro\tSapindus saponaria\t123\nSapoti\tManilkara zapota\t38\nSangra d\u2019\u00e1gua\tCroton urucurana\t50\nTamarindo\tTamarindus indica\t64\nTrapi\u00e1\tA identificar\t135\nUrucum\tBixa orelana\t30\nTotal\t\t2597\n6.1.5.\tA constru\u00e7\u00e3o dos SAFs e os resultados alcan\u00e7ados\nPara a implanta\u00e7\u00e3o dos SAFs, foi considerado o interesse do agricultor na escolha das culturas que fariam parte do sistema. Definida a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, foram identificadas fontes de sementes e prop\u00e1gulos das esp\u00e9cies e cultivares mais pertinentes para as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do local. Obtidas as sementes, o preparo do terreno \u00e9 feito sem emprego de maquinaria, tanto quanto poss\u00edvel. Toda a mat\u00e9ria org\u00e2nica retirada \u00e9 acumulada para ser reincorporada no final do plantio.\nPreparado o terreno, inicia-se o plantio das sementes. Com freq\u00fc\u00eancia, \u00e9 feito o chamado \u201ccoquetel\u2019 que \u00e9 a mistura de todas as sementes que ser\u00e3o utilizadas na implanta\u00e7\u00e3o. Define -se a quantidade de sementes de cada esp\u00e9cie e as mistura homogeneamente. O plantio do coquetel \u00e9 feito tanto em cova como em canais cont\u00ednuos. Feito o plantio, toda \u00e1rea \u00e9 recoberta com mat\u00e9ria org\u00e2nica retirada da \u00e1rea.\nOs sistemas agroflorestais sucessionais enfatizam a sucess\u00e3o ecol\u00f3gica e os princ\u00edpios de diversidade e densidade de sementes cobrindo o solo com mat\u00e9ria org\u00e2nica. Isso significa otimizar o sistema e, com isso, retira-se produ\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s os primeiros quatro meses de implanta\u00e7\u00e3o do SAF iniciaram-se as primeiras colheitas de milho, feij\u00e3o de corda, feij\u00e3o comum, ab\u00f3bora, maxixe, quiabo, verduras (coentro, alface, cebolinha, piment\u00e3o, tomate) etc. Ap\u00f3s as colheitas, no per\u00edodo de ver\u00e3o (dezembro/2003 a mar\u00e7o/2004), houve dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do SAF e \u00e0 atividade de coleta de sementes de \u00e1rvores pelos agricultores, posto que estas possuem um papel fundamental no sistema, sendo utilizadas no \u201ccoquetel\u201d de sementes (Figuras 7 e 8).\nFigura 7: Sementes nativas que ir\u00e3o compor um coquetel.\nFigura 8: Coquetel de sementes nativas.\nA manuten\u00e7\u00e3o de um SAF compreende o resgate de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas, tais como:\n\u2022\tCobertura do solo com mat\u00e9ria org\u00e2nica, respons\u00e1vel por proporcionar ao solo o aporte de nutrientes, o arrefecimento de temperatura, uma maior reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, o desenvolvimento da microbiota, al\u00e9m de ser um impedimento f\u00edsico para as ervas espont\u00e2neas;\n\u2022\tCapina seletiva de esp\u00e9cies que j\u00e1 cumpriram o seu papel no sistema; e\n\u2022\tPoda, com o objetivo de fornecer mat\u00e9ria org\u00e2nica, revigorando o sistema, proporcionando o rebrote das \u00e1rvores e o rejuvenescimento do sombreamento.\nDe fundamental import\u00e2ncia, a pr\u00e1tica participativa se d\u00e1 com a intera\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnicos e agricultores durante os trabalhos. Assim, s\u00e3o destinadas, primordialmente, as manh\u00e3s das segundas-feiras para avalia\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e planejamento das atividades do SAF atrav\u00e9s de reuni\u00f5es. Sem a participa\u00e7\u00e3o ativa e efetiva, os reflorestamentos teriam pouca chance de obter a aceita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local, ficando sujeitos a um elevado risco de depreda\u00e7\u00e3o. A participa\u00e7\u00e3o direta da comunidade na execu\u00e7\u00e3o dos plantios trouxe ainda um fortalecimento do poder local, passando a comunidade envolvida a ser co-respons\u00e1vel pelos resultados alcan\u00e7ados. Essa forma de a\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida como forma de resgate da dignidade, do orgulho e da pr\u00f3pria identidade.\nEm maio de 2004, com o in\u00edcio da nova etapa do projeto, de demarca\u00e7\u00e3o dos lotes para serem destinados aos agricultores sob regime de comodato, houve tamb\u00e9m o retorno de Ernst Gotsch para uma nova consultoria de cinco dias. Nesse per\u00edodo, Ernst visitou os campos de SAFs implantados junto com os agricultores e t\u00e9cnicos, tecendo considera\u00e7\u00f5es para corre\u00e7\u00e3o de falhas e sugerindo novos desenhos. Ao final, de acordo com as culturas escolhidas pelos agricultores e tendo em vista o sucesso do seu uso na \u00e1rea, Ernst apresentou um desenho b\u00e1sico de SAF para ser usado nas duas situa\u00e7\u00f5es encontradas na \u00e1rea, ou seja, \u00e1rea de encosta e de baixada (TRINDADE NETO et al, 2005).\nA partir do inverno de 2004, os lotes de comodato come\u00e7aram a serem trabalhados bem como se deu prosseguimento ao enriquecimento dos lotes-escola, considerando o desenho b\u00e1sico deixado por Ernst Gotsch aliado \u00e0s iniciativas de acr\u00e9scimo sugeridas pelos agricultores. Uma importante conclus\u00e3o obtida pelos agricultores como resultado desses meses iniciais de experi\u00eancia diz respeito ao m\u00e9todo de plantio na baixada. Nessa situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 imprescind\u00edvel plantar em canteiros elevados, pois, como se observou, o plantio em cova, ou, simplesmente, no terreno, sem elev\u00e1-lo, n\u00e3o permitiu o desenvolvimento dos cultivos de forma satisfat\u00f3ria, muitos, inclusive, vindo a morrer em decorr\u00eancia do alagamento que esta \u00e1rea sofre durante as chuvas (TRINDADE NETO et al, 2005). Entretanto, mesmo na \u00e1rea de encosta, os agricultores optaram tamb\u00e9m pelo plantio em canteiros, pois, segundo eles, devido ao solo ser argiloso, torna-se necess\u00e1rio favorecer a drenagem, o que \u00e9 proporcionado pelos canteiros.\nEm outubro de 2004, uma equipe com dois t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, um agr\u00f4nomo, uma bi\u00f3loga e uma pedagoga ingressaram no projeto para dar suporte t\u00e9cnico aos agricultores. A partir da\u00ed, muitas quest\u00f5es e problemas foram sendo trabalhados com os agricultores nas reuni\u00f5es das segundas-feiras, de discuss\u00e3o e planejamento, nas quais participam os t\u00e9cnicos do projeto com a coordena\u00e7\u00e3o geral da pedagoga Ana Paula Bolfe.\nHenrique Souza, agr\u00f4nomo da Bahia especialista em implanta\u00e7\u00e3o, manejo e conserva\u00e7\u00e3o de SAFs, tamb\u00e9m acompanhou o projeto periodicamente, quando foram realizadas diversas atividades, tais como semin\u00e1rios e dias de campo, al\u00e9m do acompanhamento do trabalho nos lotes-escola e nos lotes dos agricultores, n\u00e3o restringindo esses momentos apenas ao pessoal do projeto, mas incluindo outros interessados, a exemplo de t\u00e9cnicos de diversas institui\u00e7\u00f5es (INCRA, EMBRAPA, IBAMA etc.) e agricultores de assentamentos. \u00c9 permitido a outros interessados conhecer sobre o trabalho desenvolvido pelo projeto.\nAlguns aspectos da evolu\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental nos lotes pode ser atestada de modo\nqualitativo atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o do estado da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do projeto antes e depois dos\nplantios (Figuras 9 a 14).\nFiguras 9 e 10: Aspecto das \u00e1reas a serem reflorestadas em maio de 2003, mostrando uma \u00e1rea sujeita a alagamento e outra mais bem drenada. Fonte: Trindade Neto.\nFigura 11: Desenvolvimento das primeiras plantas, julho de 2003. Fonte: Trindade Neto.\nFiguras 12, 13 e 14: Aspectos do estado atual da vegeta\u00e7\u00e3o nos lotes.\n\u00c9 poss\u00edvel observar que as plantas introduzidas apresentam bom aspecto vegetativo, encontrando-se com um bom porte e \u00f3tima colora\u00e7\u00e3o.\nAlguns aspectos das pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas aplicadas nos plantios de SAFs podem ser observadas nas Figuras 15, 16 e 17:\nFigura 15: Lote de agricultor destacando a cobertura do solo com mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nFigura 16: Plantio em formigueiro destacando a cobertura morta onde se podem ver as primeiras plantas nascidas.\nFigura 17: Plantio com destaque para a utiliza\u00e7\u00e3o da casca de coco recobrindo o solo.\nO desenvolvimento das plantas tamb\u00e9m tem proporcionado a chegada de animais, principalmente devido \u00e0 flora\u00e7\u00e3o. Dentre os avistados, tem-se: \u201cmangang\u00e1\u201d (Figura 18), beija-flor,\nborboletas, louva -deus, besouros, coelhos e micos.\nFigura 18: \u201cMangang\u00e1\u201d avistado em lote de agricultor.\nEm todos os lotes, pode-se constatar, em maior ou menor grau, o crescimento de mat\u00e9ria org\u00e2nica nos solos, a redu\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e o aumento da diversidade de esp\u00e9cies.\nDentre os principais avan\u00e7os alcan\u00e7ados com a implementa\u00e7\u00e3o dos SAFs, podem ser\ncitados:\n-\tViabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica comprovada dos SAFs, refletindo na melhoria da qualidade e seguran\u00e7a alimentar da comunidade, por meio da diversifica\u00e7\u00e3o de alimentos e fontes de renda na propriedade familiar;\n-\tFortalecimento da parceria entre a Petrobras e a comunidade para a constru\u00e7\u00e3o da proposta agroflorestal;\n-\tParticipa\u00e7\u00e3o dos agricultores em toda cadeia produtiva, ampliando sua escala de atua\u00e7\u00e3o;\n-\tConscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, com maior compreens\u00e3o dos processos e intera\u00e7\u00f5es ambientais;\n-\tResgate e valoriza\u00e7\u00e3o do saber e cultura dos agricultores, melhorando sua auto-estima e senso de responsabilidade ambiental, e se refletindo tamb\u00e9m na conquista de cidadania e dignidade, aumentando o prazer e orgulho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura, feita de modo mais agrad\u00e1vel e sem riscos de contamina\u00e7\u00e3o;\n-\tGera\u00e7\u00e3o de conhecimento agroflorestal para ser aplicado em terrenos com diferentes caracter\u00edsticas (no caso, \u00e1reas bem drenadas e \u00e1reas de baixada, sujeitas a alagamento);\n-\tOs SAFs possibilitam a manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no meio rural, repercutindo na diminui\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural, e podem contribuir para o aumento da participa\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho de jovens e mulheres;\n-\tO manejo agroflorestal, ao respeitar os limites fisiol\u00f3gicos do ambiente, \u00e9 respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de alimentos e pela prote\u00e7\u00e3o da fauna e flora;\n-\tUso de metodologias participativas como ferramentas para o planejamento de SAFs;\n-\tEconomia de recursos e abertura de novos nichos de mercado pelo n\u00e3o uso de agroqu\u00edmicos (agrot\u00f3xicos e fertilizantes);\n-\tCom maior diversidade da produ\u00e7\u00e3o, os SAFs t\u00eam contribu\u00eddo para otimizar os sistemas agr\u00edcolas;\n-\tAs pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas facilitam a intera\u00e7\u00e3o pessoal e profissional entre agricultores e t\u00e9cnicos.\nNo entanto, apesar dos avan\u00e7os alcan\u00e7ados com o projeto, ainda existem problemas a serem enfrentados, tais como:\n-\tEntrada de animais (bovinos e eq\u00fcinos) em \u00e1reas em processo de recupera\u00e7\u00e3o, destruindo as mudas plantadas, o que pode indicar a necessidade de maior divulga\u00e7\u00e3o do trabalho e conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e1 diretamente envolvida com o projeto;\n-\tAus\u00eancia de pol\u00edtica p\u00fablica voltada para o desenvolvimento da agroecologia em todos os segmentos: ensino, pesquisa, extens\u00e3o e cr\u00e9dito, o que dificulta as iniciativas de manejo agroflorestal, dada a dificuldade de acesso ao conhecimento necess\u00e1rio;\n-\tDescren\u00e7a da sociedade na viabilidade dos SAFs;\n-\tSistema educativo voltado para uma concep\u00e7\u00e3o de agricultura predat\u00f3ria dos recursos;\n-\tAs a\u00e7\u00f5es ainda s\u00e3o isoladas, com poucos multiplicadores da proposta agroflorestal;\n-\tDificuldades na comercializa\u00e7\u00e3o local de produtos agroflorestais;\n-\tO modelo de desenvolvimento baseado no consumo e explora\u00e7\u00e3o irracional dos recursos naturais.\n6.2.\tPropostas Gerais Para o Fortalecimento da Agroecologia no Brasil\nA partir do conhecimento dos avan\u00e7os alcan\u00e7ados e dos problemas a serem enfrentados para a implementa\u00e7\u00e3o de SAFs, tomando como base tanto a experi\u00eancia do projeto estudado quanto as informa\u00e7\u00f5es adquiridas sobre outras realidades durante a etapa de levantamento bibliogr\u00e1fico, foram formuladas algumas propostas gerais para um maior fortalecimento do movimento agroecol\u00f3gico no Brasil, apontadas a seguir:\n\u2022\tPol\u00edticas p\u00fablicas:\n-\tGarantir canais de comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos agroecol\u00f3gicos;\n-\tValoriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais prestados pelas atividades agroecol\u00f3gicas;\n-\tImplementar pol\u00edticas de combate ao uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos;\n-\tLinhas de cr\u00e9dito incentivando a agroecologia e a agroind\u00fastria familiar, incluindo processo de convers\u00e3o agroecol\u00f3gica;\n-\tReforma agr\u00e1ria integrada \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica, com forma\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito voltadas para a demanda agroflorestal;\n-\tInvestimento na capacita\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos locais;\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o do ensino agroflorestal em escolas e universidades;\n-\tBuscar aproximar o setor de pesquisa das demandas dos agricultores familiares agroecol\u00f3gicos;\n-\tAdequar a legisla\u00e7\u00e3o estadual e federal para manejo, certifica\u00e7\u00e3o e agroindustrializa\u00e7\u00e3o dos produtos agroflorestais;\n-\tFortalecer associa\u00e7\u00f5es e cooperativas para apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao beneficiamento e \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos agroflorestais;\n-\tConstruir estruturas municipais (feiras locais, por exemplo) em apoio \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de produtos agroecol\u00f3gicos;\n-\tAdo\u00e7\u00e3o de uma nova matriz tecnol\u00f3gica que considere igualmente importantes o aumento de produ\u00e7\u00e3o e produtividade e os aspectos de sustentabilidade, eq\u00fcidade social e seguran\u00e7a alimentar, com melhoria da qualidade de vida;\n-\tCriar um programa nacional de agroflorestas.\n\u2022\tMovimento agroecol\u00f3gico:\n-\tCriar mecanismos para o interc\u00e2mbio das experi\u00eancias (produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o) por meio de f\u00f3runs nacional, estaduais e municipais (debates, difus\u00e3o, r\u00e1dios comunit\u00e1rias).\n-\tIncentivar maior participa\u00e7\u00e3o da universidade nas iniciativas de implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de SAFs;\n-\tForma\u00e7\u00e3o de rede que promova a divulga\u00e7\u00e3o e o interc\u00e2mbio das experi\u00eancias agroflorestais;\n-\tIncentivar a agroindustrializa\u00e7\u00e3o local dos produtos agroflorestais e adequar a legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria a essa finalidade;\n-\tIncentivar a implanta\u00e7\u00e3o de sistema educativo adequado \u00e0 realidade rural;\n-\tFortalecer as parcerias e esfor\u00e7os de OGs e ONGs para a promo\u00e7\u00e3o da agroecologia no Brasil;\n-\tFortalecer a organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria;\n-\tPromover e incentivar espa\u00e7os para discuss\u00e3o e nivelamento de conceitos sobre os SAFs.\n7.\tCONCLUS\u00d5ES\nA implementa\u00e7\u00e3o de SAFs feita pelo projeto Agrofloresta, sustento da vida pode ser considerada uma alternativa bem sucedida na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Ao aliar a recupera\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sustent\u00e1vel, o projeto permite, ao mesmo tempo, seguran\u00e7a alimentar e o aumento da disponibilidade de servi\u00e7os ambientais que contribuem para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico da regi\u00e3o, tais como a melhoria do microclima, da ciclagem de nutrientes, o aumento da fertilidade do solo, a prote\u00e7\u00e3o contra o impacto das chuvas e o controle da eros\u00e3o, e o aumento da sustentabilidade dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, isso permite a produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de alimentos ao longo do ano, contribuindo para assentar e manter o homem no campo como sujeito, resultando na implanta\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o tecnol\u00f3gico diferente do atual e promovendo a inclus\u00e3o social.\nOs SAFs, particularmente aqueles baseados em esp\u00e9cies florestais nativas, s\u00e3o formas de uso do solo consideradas como promissoras, pois do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico, s\u00e3o capazes de gerar alternativas de renda mais interessantes, particularmente para a produ\u00e7\u00e3o familiar, do que os sistemas de uso tradicional do solo, tais como a cria\u00e7\u00e3o de gado extensiva ou a tradicional agricultura de \u201cro\u00e7a e queima\u201d. E do ponto de vista da biodiversidade e de outros servi\u00e7os ambientais, os SAFs s\u00e3o capazes, em maior ou menor grau, de prover parte destes servi\u00e7os, n\u00e3o da mesma forma que os ecossistemas prim\u00e1rios, mas sem d\u00favida, de maneira muito mais expressiva do que os sistemas agr\u00edcolas ou florestais tradicionais, baseados em monoculturas de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas.\nUm dos principais problemas a ser enfrentado ainda \u00e9 a falta de capacita\u00e7\u00e3o dos agricultores em t\u00e9cnicas mais sustent\u00e1veis de uso do solo, aliada \u00e0 descren\u00e7a da sociedade na viabilidade dos SAFs. Isso se deve, em grande parte, ao fato de que o conhecimento cient\u00edfico raramente chega aos propriet\u00e1rios rurais de forma adequada. Nesse sentido, a ci\u00eancia, a extens\u00e3o e\na legisla\u00e7\u00e3o devem avan\u00e7ar de forma a incentivar a recupera\u00e7\u00e3o, partindo das limita\u00e7\u00f5es encontradas pelos propriet\u00e1rios, principalmente t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas, e das potencialidades que pesquisas e experi\u00eancias v\u00eam apontando.\nNo caso do projeto em estudo, a descren\u00e7a inicial no potencial dos SAFs por parte dos agricultores, que estavam culturalmente ligados a outro modo de produ\u00e7\u00e3o, foi superada atrav\u00e9s de um amplo programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental e capacita\u00e7\u00e3o, baseado na participa\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo e conscientiza\u00e7\u00e3o. As t\u00e9cnicas utilizadas para educa\u00e7\u00e3o em SAFs disp\u00f5em dos elementos de rela\u00e7\u00f5es humanas, valoriza\u00e7\u00e3o de saberes, auto-estima, criatividade, coopera\u00e7\u00e3o, iniciativa e autonomia. Como resultado do trabalho desenvolvido, os agricultores t\u00eam se mostrado progressivamente ricos nas suas express\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es de vida e trabalho. \u00c9 importante enfatizar que, para que o processo de implementa\u00e7\u00e3o de SAFs tenha sucesso, \u00e9 fundamental que os agricultores sintam-se parte do que eles est\u00e3o construindo para que este n\u00e3o seja mais um projeto assistencial que perdure o tempo de dura\u00e7\u00e3o do projeto, mas que se torne sustent\u00e1vel ao longo do tempo, pois eles s\u00e3o os agentes de mudan\u00e7a e t\u00eam grande import\u00e2ncia na conserva\u00e7\u00e3o e na recupera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Isto permitir\u00e1 romper a depend\u00eancia fundada na distribui\u00e7\u00e3o desigual do conhecimento, e promover um processo em que cada pessoa e cada sociedade possa intervir a partir de seus saberes e capacidades pr\u00f3prias nos processos de decis\u00e3o e gest\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, produzindo e apropriando-se de saberes t\u00e9cnicos e conhecimentos para participar da gest\u00e3o de seus processos de produ\u00e7\u00e3o, decidir sobre suas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia e definir sua qualidade de vida.\nPode-se concluir que a recupera\u00e7\u00e3o ambiental passa pela restaura\u00e7\u00e3o de nossos conceitos e paradigmas e os SAFs t\u00eam muito a contribuir para isto. Ainda h\u00e1 muito a se conhecer sobre as agroflorestas e seus potenciais, mas sem d\u00favida sua l\u00f3gica \u00e9 extremamente coerente com os princ\u00edpios b\u00e1sicos para a vida humana em harmonia com a natural. Os SAFs utilizados como estrat\u00e9gia de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas t\u00eam o desafio de facilitar a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservadoras dos ecossistemas e de possibilitar sistemas de produ\u00e7\u00e3o ecologicamente equilibrados, que contribuam para a recupera\u00e7\u00e3o de forma global. Neste panorama, os SAFs podem cumprir um papel inovador, conciliando recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. A similaridade com os ecossistemas regionais, a biodiversidade, a busca pela acelera\u00e7\u00e3o do processo sucessional e a produ\u00e7\u00e3o diversificada podem garantir o sucesso da recupera\u00e7\u00e3o ambiental e a renda econ\u00f4mica que incentivar\u00e1 a tomada de decis\u00e3o.\nSem d\u00favida, os SAFs n\u00e3o se constituem no \u00fanico modelo vi\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel no Brasil, mas as alternativas devem bus car a ado\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios ecol\u00f3gicos tropicais, da policultura, da fertiliza\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, da mecaniza\u00e7\u00e3o m\u00ednima, da irriga\u00e7\u00e3o criteriosa, do melhoramento gen\u00e9tico participativo e de modelos inclusivos do ponto de vista social.\n8.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nBOLFE, A. P. F.; SIQUEIRA, E. R.; BOLFE, E. L. Sistemas agroflorestais sucessionais: alternativa de interven\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. In: VI ENCONTRO DA SOCIEDADE BRASILEIRA DE SISTEMAS DE PRODU\u00c7\u00c3O. Anais. 20 a 22/10/2004. Aracaju, Sergipe.\nBOLFE, A. P. F.; TRINDADE NETO, I. Q.; SOUZA, H.; BEZERRA, S. Um programa de educa\u00e7\u00e3o para sistemas agroflorestais. In: Semin\u00e1rio Petrobr\u00e1s de Experi\u00eancias Florestais. Anais. Salvador/BA 29/08 a 01/09/2005.\nBROWN, S.; LUGO, A. E. Rehabilitation of tropical lands: a key to sustaining development. Restoration Ecology, v. 2, n. 2, p. 97-111, 1994.\nDEDECEK, R. A A din\u00e2mica dos solos em \u00e1reas degradadas. In: SIMP\u00d3SIO NACIONAL: RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS, Curitiba, 1992. Anais. Curitiba: UFPR/FUPEF, 1992, p. 44-57.\nEHLERS, E. Agricultura sustent\u00e1vel: origens e perspectivas de um novo paradigma. 2. ed. Gua\u00edba: Agropecu\u00e1ria, 1999. 157 p.\nGON\u00c7ALVES, J. L. M.; MELLO, S. L. M. O sistema radicular das \u00e1rvores. In:GON\u00c7ALVES, J. L. M.; BENEDETTI, V. (Ed.) Nutri\u00e7\u00e3o e Fertiliza\u00e7\u00e3o Florestal Piracicaba: IPEF/FAPESP, 2000, p. 219-267.\nGON\u00c7ALVES, J. L. M.; SANTARELI, E. G.; MORAES NETO, S. P.; MANARA, M. P. Produ\u00e7\u00e3o de mudas de esp\u00e9cies nativas: substrato, nutri\u00e7\u00e3o, sombreamento e fertiliza\u00e7\u00e3o. In: GON\u00c7ALVES, J. L. M.; BENEDETTI, V. (Ed.) Nutri\u00e7\u00e3o e Fertiliza\u00e7\u00e3o Florestal, Piracicaba: IPEF/FAPESP, 2000, p. 309-350.\nGOTSCH, E. O Renascer da Agricultura. AS-PTA, Rio de Janeiro, 1995, 24p.\nGOTSCH, E. Break-through in agriculture. Rio de Janeiro:AS-PTA, 1996.\nGOTSCH, E. Import\u00e2ncia dos SAF'S na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE SISTEMAS AGROFLORESTAIS, 4,\t2002, Ilh\u00e9us, Anais...\nIlh\u00e9us:CEPLAC/UESC, 2002. 1 CD-ROM.\nIPEF. Projeto de recupera\u00e7\u00e3o ambiental - Conv\u00eanio PETROBRAS/IPEF. Relat\u00f3rio Final do ano I. Piracicaba: ESALQ/USP, out. 1989.\nKAGEYAMA, P. Y.; GANDARA, F. B. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (Ed.) Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP/FAPESP, 2000, p. 249-269.\nKAGEYAMA, P. Y.; OLIVEIRA, R. E. DE; MORAES, L. F. D.; ENGEL, V. L.; GANDARA, F. B. Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Ecossistemas Naturais. Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas Agr\u00edcolas e Florestais - FEPAF, Botucatu - SP, 1a ed., 2003, 340 p.\nMICHON, G.; DE FORESTA, H. Agro-Forests: Incorporating a Forest Vision in Agroforestry. In: BUCK L.; LASSOIE, J. P.; E. FERNANDES, C. M. Agroforestry in Sustainable Agricultural Systems. Boca Raton, EUA: Lewis Publishers, 1999. p.381-406.\nMULAWARMAN; ROSHETKO,J.M.; SASONGKO,S.M. e IRIANTO, D. Tree seed management- Seed Sources, Seed Collection and Seed Handling: a field manual for field workers and farmers. International Centre for Research in Agroforestry (ICRAF) and Winrock International. Bogor, Indonesia, 54p. 2003.\nNAIR, P. K. R. An Introduction to Agroforestry. The Netherlands, Kluwer Academic Publishers with ICRAF, 1993, 496 p.\nNORGAARD, R. B.; SIKOR, T. O. Metodologia e pr\u00e1tica da agroecologia. In: ALTIERI, M.\nAgroecologia: bases cient\u00edficas para uma agricultura sustent\u00e1vel Gua\u00edba: Agropecu\u00e1ria/AS-PTA, 2002. p.53-83.\nPENEIREIRO, F. M. Sistemas Agroflorestais dirigidos pela sucess\u00e3o natural: um estudo de caso. 1999.138 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) - Universidade de S\u00e3o Paulo/ESALQ, Piracicaba, S\u00e3o Paulo, 1999.\n______. Fundamentos da agrofloresta sucessional. In: SIMP\u00d3SIO DE SISTEMAS AGROFLORESTAIS, 2., 2004. Aracaju. Anais... Aracaju: Embrapa Tabuleiros Costeiros, 2004. p. 77-88.\nRANGEL, M. S. A.; BOLFE, A. P. F.; BOLFE, E. L. Capacita\u00e7\u00e3o de agricultores em t\u00e9cnicas de coleta, beneficiamento, secagem e armazenamento de sementes florestais para implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais sucessionais em Sergipe. In: VI Encontro da Sociedade Brasileira de Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o. Anais. Aracaju, Sergipe, 20 a 22/10/2004.\nRANGEL, M. S. A.; GOMES, L. G. N.; SILVA, H. S.; SANTOS, R. DA C. Viveiro de produ\u00e7\u00e3o de mudas do espa\u00e7o florestal Petrobras e a sua import\u00e2ncia na implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais sucessionais no munic\u00edpio de Carm\u00f3polis em Sergipe. In: Semin\u00e1rio Petrobras de Experi\u00eancias Florestais. Anais. Salvador/BA 29/08 a 01/09/20005.\nSILVA, J. G. A moderniza\u00e7\u00e3o conservadora: estrutura agr\u00e1ria, fronteira agr\u00edcola e trabalhadores rurais no Brasil. Rio de Janeiro: Zahar, 1992. 34 p.\nSIQUEIRA, E. R. de; TRINDADE NETO, I. Q. T. In: SIMP\u00d3SIO DE SISTEMAS AGROFLORESTAIS DE SERGIPE, 2002, Aracaju, Anais... Aracaju: EMBRAPA/PETROBRAS, 2002. No prelo.\nTRINDADE NETO, I. Q. Reintegrando a floresta \u00e0 natureza humana - Um estudo sobre conserva\u00e7\u00e3o florestal em cons\u00f3rcio com agricultura e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, Carm\u00f3polis/Japaratuba, Sergipe. 2003. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento e Meio Ambiente) - Programa Regional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente, SubPrograma Universidade Federal de Sergipe, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o-SE. 157 p.\nTRINDADE NETO, I. Q., BOLFE, A. P. F, SOUZA, H. Agrofloresta, sustento da vida - relato de uma experi\u00eancia participativa em SAFs, Japaratuba, Sergipe. In: Semin\u00e1rio Petrobras de Experi\u00eancias Florestais. Anais. Salvador/BA 29/08 a 01/09/2005.\nVAZ DA SILVA, P. P. Sistemas agroflorestais para recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares em Piracicaba, SP 2002. 98 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias). Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Piracicaba, 2002.\nVIANA, V. M.; MATOS, J. C. de S.; AMADOR, D. B. Sistemas agroflorestais e o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel no Brasil. XXVI CONGRESSO BRASILEIRO DE CI\u00caNCIA DO SOLO. Anais. EMBRAPA. Rio de Janeiro, 1997, 18 p.\nANEXO I: MODELO B\u00c1SICO DE POLICULTURA EM SISTEMA AGROFLORESTAL PARA A \u00c1REA DO PROJETO AGROFLORESTA, SUSTENTO DA VIDA\nA) Esp\u00e9cies e espa\u00e7amento em \u00e1reas a serem reflorestadas no Ano 1\nFeij\u00e3o de arranque ou de moita\t~ 6 covas/m2\nFeij\u00e3o de porco\t~ 4 /m2\nMilho\t~ 1 cova/m2\nMandioca (ou taioba em \u00e1reas encharcadas)\t~ 1 /m2\nCana-de-a\u00e7\u00facar (ou feij\u00e3o guandu na encosta) Obs. O guandu deve ser podado periodicamente para evitar que fique mais alto que a mandioca.\t~ 1/m2\nMam\u00e3o plantado em covas na leira e adubado no plantio com esterco (\u00e9 opcional nas baixadas)\t2 x 2 m\nBanana (opcional nas encostas)\t2 x 4 m\nB) Esp\u00e9cies adicionais e seu espa\u00e7amento nas \u00e1reas a serem reflorestadas no Ano 1\nPalmeiras\tSemeadas numa mistura das sementes\n\u00c1rvores\t(coquetel) e plantadas ao lado das covas das\nMaracuj\u00e1\tmandiocas. O espa\u00e7amento deve ser 1x1 m com a meta de ter estabelecido uma m\u00e9dia de 2 \u00e1rvores ou palmeiras, por cova semeada, no fim do ano 1.\nModelo de plantio para policultura em SAF - FAZENDA OITEIRINHOS Consultor: Ernst G\u00f5tsch\n0--------\nF<t>\t%\tF0\tF0\tF0\tF0\tF0\tF0\tF0\t0\tF0\tF0\tF0\tF0\tF0\nfO\tF\tF\tF\tF\tF\tfC\tF\tF\tF\tF\tF\tFO\tF\tF\n-\tM o\t0\t-\tM o\t0\t-\tM o\t0\t-\tM o\t0\t-\tM O\t0\nF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\n0\t$\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\nF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\n-\tM o\tB\t-\tM\t0\t-\tM o\t0\t-\tM o\t0\t-\tM o\tB\nF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\n0\t*\t*\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\nfQ\tF\tF\tF\tF\tF\tfO\tF\tF\tF\tF\tF\tFO\tF\tF\n-\tM o\t0\t-\tM o\t0\t-\tM\t0\t-\tM o\t0\t-\tM o\t0\nF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\n0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\nF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\n-\tM o\t0\t-\tM o\t0\t-\tM o\tB\t-\tM o\t0\t-\tM\t0\nF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\n*\t0\t4?\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\nfO\tF\tF\tF\tF\tF\tfO\tF\tF\tF\tF\tF\tfO\tF\tF\n-\tM\t0\t*\tM\t0\t-\tM o\t0\t-\tM o\t0\t-\tM o\t0\nF ,\tF\tF.\tF ,\tk\tF x\tF x\tF .\tF\tF\tF\tF ,\tF\tF x\tF\n0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\nF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\n-\tM o\tB\t-\tM o\t0\t-\tM\t0\t-\tM o\t0\t-\tV\tB\nF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\tF\n0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\t0\nfG\tF\tF\tF\tF\tF\tfC\tF\tF\tF\tF\tF\tfO f\t\tF\n-\tM o\t0\t-\tM o\t0\t-\tM\t0\t\tM o\t0\t-\tM o\t0\nLEGENDA: Feij\u00e3o de arranque e/ou de moita\nF\nMandioca\nM\nCana-de-a\u00e7\u00facar ou feij\u00e3o guandu\nMam\u00e3o\nBanana\nFeij\u00e3o de porco\n0\nB\nMistura de sementes das \u00e1rvores, palmeiras e de maracuj\u00e1\nANEXO II: RESUMO DOS CONTE\u00daDOS TRABALHADOS NO PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O DESENVOLVIDO PELO PROJETO AGROFLORESTA, SUSTENTO DA VIDA.\n1)\tSISTEMAS\tAGROFLORESTAIS: AGRICULTURA E FLORESTA\t-Sistematizar o conceito de SAFs; -Reconhecer a import\u00e2ncia da agricultura e da floresta; -Compreender a import\u00e2ncia da diversidade vegetal para a seguran\u00e7a do equil\u00edbrio do ambiente.\n2) LOCALIZA\u00c7\u00c3O ESPA\u00c7O-TEMPORAL\t-Resgatar saberes s\u00f3cio-culturais locais, e estimular a reflex\u00e3o sobre o processo ocorrido na \u00e1rea, de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, levantar causas e planejar solu\u00e7\u00f5es para responder a certos impactos antr\u00f3picos ou causados por fen\u00f4menos naturais; -Mostrar e discutir o processo hist\u00f3rico de organiza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, assim como a constitui\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios t\u00e3o importantes nas estrat\u00e9gias de desenvolvimento.\n3) SEMENTES\t-Compreender a import\u00e2ncia das sementes para implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais; -Conhecer e reconhecer tipos de sementes e suas especificidades; -Saber como fazer a coleta, o tratamento e o armazenamento das diversas esp\u00e9cies utilizadas nos SAFs.\n4) EROS\u00c3O\t-Discutir causas da eros\u00e3o; -Reconhecer tipos de eros\u00e3o; -Identificar alternativas de combat e, controle e preven\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o em \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o.\n5) FORMAS DE MANEJO\t-Entender a import\u00e2ncia do manejo adequado do solo; -Discutir manejos convencionais; -Estabelecer manejos ecologicamente corretos.\n6) USO DE INSUMOS E AGROT\u00d3XICOS\t-Identificar as consequ\u00eancias para o meio ambiente e para a sa\u00fade humana; -Propor alternativas ecol\u00f3gicas para substitui\u00e7\u00e3o de insumos e agrot\u00f3xicos quando necess\u00e1rio.\n7) ATIVIDADE DA MICRO E MACRO FAUNA NA SUSTENTABILIDADE DOS SISTEMAS AGROFLORESTAIS\t-Estudar as fun\u00e7\u00f5es dos agentes biol\u00f3gicos no estabelecimento dos SAFs.\n8) PRODUTOS DA AGROFLORESTA E SUA UTILIZA\u00c7\u00c3O\t-Reconhecer potenciais de diversos produtos obtidos no sistema agroflorestal; -Estabelecer diferenciais entre os produtos gerados no sistema agroflorestal e na agricultura convencional. -Estudar formas de agrega\u00e7\u00e3o de valores nos produtos\tgerados,\tcolhidos\tnos\tsistema agroflorestais.\n9) COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O\t-Entender formas de organiza\u00e7\u00e3o; -Conhecer mercados para os produtos; -Estruturar conhecimentos e habilidades para o mercado - projetos."}]}}}