{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20015"}, {"@name": "filename", "#text": "3457_Coelho_da_Silva_%26_Sequeira_2006_NaturezaCiencia_Curriculos_CienciasNaturais_BiologiaGeologia_In_XIX_Congreso_ENCIGA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\nNatureza da Ci\u00eancia nos curr\u00edculos de Ci\u00eancias Naturais/Biologia e Geologia \n\ndo contexto educacional portugu\u00eas \n\n \n\nJos\u00e9 Lu\u00eds de Jesus Coelho da Silva \n\nzeluis@iep.uminho.pt \n\nManuel Joaquim Cui\u00e7a Sequeira \n\nmsequeira@iep.uminho.pt \n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia  \n\nUniversidade do Minho \n\n4710-057 Braga - Portugal \n\n \n\nResumo \n\n \n\nO presente estudo focaliza-se na identifica\u00e7\u00e3o da imagem da natureza da Ci\u00eancia \n\npreconizada para o ensino das Ci\u00eancias Naturais e da Biologia e Geologia no contexto \n\neducacional portugu\u00eas. Toma como objecto de an\u00e1lise documentos definidores da pol\u00edtica \n\neducativa: \u201cCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico\u201d e \u201cProgramas de Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade do Ensino \n\nSecund\u00e1rio\u201d. Apesar de algumas fragilidades detectadas, assentes sobretudo em omiss\u00f5es, os \n\ndocumentos oficiais evidenciam pontos de contacto com as recomenda\u00e7\u00f5es oriundas da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. A leitura dos dados recolhidos aponta uma imagem \n\nda natureza da Ci\u00eancia assente numa perspectiva de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-positivista.  \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nThis study focus on the identification of the image of the nature of science \n\nrecommended for the teaching of Natural Science, Biology and Geology in the portuguese \n\neducational system. It is based on the analysis of official documents on educational policy: \n\n\u201cPhysical and Natural Sciences \u2013 Curriculum Guidelines for the 3rd cycle of Basic \n\nEducation\u201d and \u201cBiology-Geology Sillabus for the 10th and 11th grades in Upper-Secondary \n\nEducation\u201d. Although the official documents on educational policy show some weaknesses \n\nand omissions, they follow somehow the recommendations given by the research in science \n\neducation. The interpretation of the collected data indicates that the programs have an image \n\nof the nature of science based on a post-positivist perspective. \n\n \n\n\n\n2 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO presente estudo centra-se na aprecia\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 natureza da \n\nCi\u00eancia nos documentos oficiais, emanados pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, orientadores do \n\nprocesso de ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais (3\u00ba ciclo) e da Biologia e Geologia \n\n(10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade). Apresenta-se, em primeiro lugar, uma s\u00edntese do quadro \n\nte\u00f3rico, relativo \u00e0 natureza da Ci\u00eancia, em que assenta o estudo. \u00c9 este quadro que delimita o \n\nenfoque de an\u00e1lise e que determina a leitura da informa\u00e7\u00e3o recolhida. Est\u00e1, assim, estruturado \n\ncom fins meramente investigativos. Seguidamente, procede-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do corpus de \n\nan\u00e1lise e \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos procedimentos de recolha e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o, bem como dos \n\nrespectivos processos de valida\u00e7\u00e3o. Posteriormente, passsa-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \n\nresultados. Por fim, explicitam-se as conclus\u00f5es e tecem-se algumas considera\u00e7\u00f5es com \n\nimplica\u00e7\u00f5es no contexto educacional em Ci\u00eancias. \n\n \n\nQuadro te\u00f3rico de refer\u00eancia sobre a natureza da Ci\u00eancia \n\n \n\nAo longo dos tempos, a Ci\u00eancia tem vindo a ser conceptualizada de diferentes formas. \n\nPosi\u00e7\u00f5es oriundas da designada Nova Filosofia da Ci\u00eancia e que recebem actualmente um \n\nmaior consenso prendem-se com a defesa de perspectivas de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npositivista e com a considera\u00e7\u00e3o de diversas limita\u00e7\u00f5es \u00e0s perspectivas de Ci\u00eancia de \n\norienta\u00e7\u00e3o positivista (Carrilho, 1994; Chalmers, 1997; Echeverr\u00eda, 2003).  \n\nNo quadro 1.1 sintetizam-se os atributos caracterizadores de algumas vis\u00f5es acerca da \n\nnatureza da Ci\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o das duas orienta\u00e7\u00f5es: positivista e p\u00f3s-positivista. Os atributos \n\nest\u00e3o agrupados em cinco dimens\u00f5es: Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Estatuto da Teoria e \n\nda Observa\u00e7\u00e3o, Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico, Evolu\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento Cient\u00edfico e Contexto da Actividade Cient\u00edfica. Estas dimens\u00f5es referem-se aos \n\nprocessos envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e \u00e0s caracter\u00edsticas que este \n\nconhecimento assume em resultado da implementa\u00e7\u00e3o desses processos. Foram definidas a \n\npartir de: (a) indica\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es que s\u00e3o consideradas necess\u00e1rias para caracterizar as \n\nperspectivas de Ci\u00eancia (Guba, 1990 citado em Jimen\u00e9z Aleixandre, 1996; Duschl, 1997; \n\nMedrano Ureta, 2001); (b) indica\u00e7\u00e3o de aspectos que s\u00e3o apontados como fundamentais para \n\nse proceder \u00e0 abordagem da natureza da Ci\u00eancia no ensino das Ci\u00eancias (Hodson, 1995) e (c) \n\nan\u00e1lise das dimens\u00f5es definidas em quadros te\u00f3ricos id\u00eanticos que subjazem ao \n\ndesenvolvimento de outras investiga\u00e7\u00f5es no campo da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias (Praia, 1995; \n\n\n\n3 \n\nCampos y Cachapuz, 1997; Cachapuz, Praia y Jorge, 2002; Baldaia, 2004). Em seguida, \n\nexplicita-se o significado de cada uma destas dimens\u00f5es: \n\n \n\n? Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Esta dimens\u00e3o refere-se \u00e0 metodologia cient\u00edfica que orienta \n\no trabalho do cientista e ao processo de valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. A pluralidade de \n\nprocessos metodol\u00f3gicos envolvidos na actividade cient\u00edfica e a exist\u00eancia de um m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico \u00fanico e de aplica\u00e7\u00e3o universal para a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico s\u00e3o \n\naspectos contemplados. Os crit\u00e9rios de valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico s\u00e3o outros \n\naspectos mencionados. \n\n? Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o. Esta dimens\u00e3o reporta-se \u00e0 relev\u00e2ncia da teoria e da \n\nobserva\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\n? Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico. Esta dimens\u00e3o diz respeito \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o a outras formas de conhecimento. \n\n? Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico. Esta dimens\u00e3o refere-se ao car\u00e1cter est\u00e1tico/din\u00e2mico \n\ndo conhecimento cient\u00edfico e ao modelo de progresso cient\u00edfico. \n\n? Contexto da Actividade Cient\u00edfica. Esta dimens\u00e3o focaliza-se no contexto profissional em que \n\no cientista exerce a sua actividade. O isolamento intelectual do cientista e o interc\u00e2mbio de \n\nopini\u00f5es s\u00e3o aspectos contemplados. \u00c9, ainda, referida a influ\u00eancia de factores de ordem \n\nsociol\u00f3gica, econ\u00f3mica e pol\u00edtica na actividade de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n? Imagem do Cientista. Esta dimens\u00e3o refere-se ao perfil do cientista e \u00e0 influ\u00eancia de \n\nconvic\u00e7\u00f5es e ideologias pessoais na actividade de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nClarifica-se que a aplica\u00e7\u00e3o do termo \u00abEvolu\u00e7\u00e3o\u00bb, na designa\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o \n\n\u00abEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u00bb, n\u00e3o pretende assumir um car\u00e1cter meramente linear \n\nde forma a que o vincule apenas a uma perspectiva de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista. O seu \n\nuso \u00e9 encarado no sentido de reflectir a constru\u00e7\u00e3o de novo conhecimento que, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nperspectiva de Ci\u00eancia, poder\u00e1 ocorrer de forma sequencial ou atrav\u00e9s de avan\u00e7os e recuos, no \n\nseio dos quais h\u00e1 lugar a controv\u00e9rsias. \n\nOs atributos explicitados foram definidos a partir da an\u00e1lise de fontes bibliogr\u00e1ficas de \n\nnatureza diversa, nomeadamente: (a) reflex\u00f5es no campo da epistemologia da Ci\u00eancia \n\n(Chalmers, 1992 e 1997; Carrilho, 1994; Fourez, 1995; Echeverr\u00eda, 2003), (b) estudos \n\ncentrados na identifica\u00e7\u00e3o dos processos envolvidos na pesquisa cient\u00edfica (Dunbar, 2000) e \n\n(c) trabalhos que incluem a revis\u00e3o dos atributos caracterizadores de diferentes \n\nconceptualiza\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia (Praia, 1995; Valadares, 1995 e 2003; Jimen\u00e9z Aleixandre, \n\n1996; Medrano Ureta, 2001; Cachapuz, Praia y Jorge, 2002). \n\n \n\n\n\n4 \n\nQuadro 1.1: Natureza da Ci\u00eancia: Dimens\u00f5es e respectivos atributos de orienta\u00e7\u00e3o Positivista e P\u00f3s-\n\npositivista de Ci\u00eancia \n\nAtributos de orienta\u00e7\u00e3o Positivista Atributos de orienta\u00e7\u00e3o P\u00f3s-positivista \n\nDimens\u00e3o: Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nA experi\u00eancia \u00e9 a \u00fanica fonte cred\u00edvel do conhecimento \n\ncient\u00edfico. \n\n \n\nO processo de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica consiste na capacidade de \n\nretirar interpreta\u00e7\u00f5es correctas a partir da observa\u00e7\u00e3o de \n\nfactos e da an\u00e1lise de dados. O racioc\u00ednio indutivo \u00e9 o \n\nprocesso mental geralmente utilizado. As observa\u00e7\u00f5es \n\nocasionais est\u00e3o muitas vezes na origem das descobertas \n\ncient\u00edficas. \n\nO processo de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica est\u00e1 restringido a um \n\nm\u00e9todo \u00fanico e universal, um processo algor\u00edtmico. O \n\nm\u00e9todo \u00e9 linear, sequencial, parte dos factos para as ideias, \n\nda observa\u00e7\u00e3o para os conceitos. Implica a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde um conjunto de regras com precis\u00e3o e rigor. \n\n \n\nA valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico assenta na testagem \n\nexperimental. Depende da concord\u00e2ncia com os factos. \n\nNo processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n\ninterv\u00eam, por um lado, actos perceptivos que envolvem os \n\nsentidos, e por outro, o pensamento, a forma\u00e7\u00e3o de ideias, \n\nactos em que intervem a raz\u00e3o. A raz\u00e3o orienta a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o e \u00e9, por sua vez, guiada pelos dados \n\nexperimentais recolhidos. \n\n \n\nA intui\u00e7\u00e3o, a abstrac\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o, a imagina\u00e7\u00e3o, a \n\ncriatividade, a reflex\u00e3o sistem\u00e1tica e o racioc\u00ednio s\u00e3o \n\nopera\u00e7\u00f5es mentais utilizadas no processo de cria\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, sem ordem pr\u00e9-estabelecida. O racioc\u00ednio \n\nanal\u00f3gico \u00e9 um dos processos mentais utilizado pelos \n\ncientistas. \n\nOs processos adoptados pelos cientistas dependem dos seus \n\npr\u00f3prios conhecimentos conceptuais e processuais bem \n\ncomo das tecnologias dispon\u00edveis. Os m\u00e9todos cient\u00edficos \n\nalteram-se face \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e \n\nvice-versa. \n\nOs m\u00e9todos seguidos s\u00e3o caracteristicamente de natureza \n\nhol\u00edstica, reflexiva, idiossincr\u00e1tica e de m\u00faltiplos passos \n\nsujeitos a monitoriza\u00e7\u00e3o. Os m\u00e9todos s\u00e3o ramificados, \n\nsinuosos, incertos, flex\u00edveis. \n\nOs problemas emergem no seio de um contexto te\u00f3rico. \n\n \n\nA teoria, os objectivos e os m\u00e9todos interactuam entre si. \n\n \nA valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 dependente do \n\nconsenso encontrado dentro da comunidade cient\u00edfica, numa \n\ndada \u00e9poca. Associado a este consenso, existe sempre uma \n\nnegocia\u00e7\u00e3o dentro da comunidade cient\u00edfica. Os m\u00e9todos \n\nutilizados na investiga\u00e7\u00e3o, os dados obtidos, as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es efectuadas, as conclus\u00f5es emitidas e o grau de \n\ngeneralidade da explica\u00e7\u00e3o proposta s\u00e3o objecto de \n\navalia\u00e7\u00e3o para a valida\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico pela \n\ncomunidade cient\u00edfica. \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\nQuadro 1.1 (continua\u00e7\u00e3o): Natureza da Ci\u00eancia: Dimens\u00f5es e respectivos atributos de orienta\u00e7\u00e3o \n\nPositivista e P\u00f3s-positivista de Ci\u00eancia \n\nDimens\u00e3o: Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 atribu\u00eddo o car\u00e1cter de objectividade \u00e0s observa\u00e7\u00f5es por se \n\nconsiderar que s\u00e3o independentes do quadro te\u00f3rico, da \n\nexperi\u00eancia profissional e das expectativas do investigador. \n\nAs observa\u00e7\u00f5es caracterizam-se pela precis\u00e3o, exactid\u00e3o, \n\nneutralidade e rigor. Elas s\u00e3o a fonte do conhecimento \n\ncient\u00edfico. \n\n \n\nAs verdades cient\u00edficas encontram-se no mundo real \u00e0 espera \n\nde serem descobertas. Emergem automaticamente das \n\nobserva\u00e7\u00f5es. S\u00e3o uma c\u00f3pia exacta do mundo real. \n\nA observa\u00e7\u00e3o e a teoria influenciam-se e enriquecem-se \n\nmutuamente. A observa\u00e7\u00e3o, embora apresente um car\u00e1cter de \n\nsubjectividade decorrente da influ\u00eancia da teoria, tamb\u00e9m se \n\ncaracteriza pela objectividade que adv\u00e9m da capacidade e da \n\nexperi\u00eancia de observa\u00e7\u00e3o do investigador. \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como um processo selectivo. O \n\nquadro te\u00f3rico do investigador determina o que e como se \n\nvai observar, permite reconhecer se uma observa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrelevante e a import\u00e2ncia que pode ter para uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\u00c9 no contexto de uma teoria que os conceitos cient\u00edficos \n\nadquirem significado ao serem relacionados com outros \n\nconceitos. \n\nDimens\u00e3o: Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \n\nO conhecimento cient\u00edfico apresenta um estatuto superior ao \n\nde outras formas de conhecimento. \u00c9 a forma de \n\nconhecimento que apresenta o maior grau de certeza. \n\nO conhecimento cient\u00edfico apresenta um estatuto equivalente \n\nao de outras formas de conhecimento. \n\nDimens\u00e3o: Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \n\nO conhecimento cient\u00edfico caracteriza-se pelo seu car\u00e1cter \n\nest\u00e1tico e imut\u00e1vel. \u00c9 um conjunto de verdades absolutas. \n\nA progress\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 um processo \n\nlinear, sem controv\u00e9rsias, cont\u00ednuo, gradual e cumulativo. \n\nOcorre atrav\u00e9s da justaposi\u00e7\u00e3o de factos. Passa-se de umas \n\ndescobertas para outras de forma harmoniosa. \n\nO conhecimento cient\u00edfico caracteriza-se pelo car\u00e1cter \n\ndin\u00e2mico e temporal. \u00c9 um conhecimento aberto, em \n\nconstante constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o. Contudo, evidencia o \n\nseu car\u00e1cter de \u201ccorpo\u201d coerente de conhecimentos. \n\nA progress\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico ocorre atrav\u00e9s de \n\navan\u00e7os e recuos. Pode caracterizar-se pela exist\u00eancia de \n\nper\u00edodos de ruptura. \n\nDimens\u00e3o: Contexto da Actividade Cient\u00edfica \n\nA actividade cient\u00edfica \u00e9 um trabalho solit\u00e1rio, centrado no \n\ninvestigador. Apenas o contexto de justifica\u00e7\u00e3o assume \n\nimport\u00e2ncia. \n\nA actividade cient\u00edfica \u00e9 um empreendimento individual e \n\ncolectivo. O trabalho individual implica a considera\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho realizado por outros cientistas e, tal como o trabalho \n\ncolectivo, implica a interac\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios cientistas e o \n\nconfronto de opini\u00f5es. O trabalho em equipa implica equipas \n\npluridisciplinares, em que o interesse de cada cientista est\u00e1 \n\norientado para um objectivo comum. Envolve o interc\u00e2mbio \n\nentre grupos da comunidade cient\u00edfica. A actividade \n\ncient\u00edfica est\u00e1 condicionada por quest\u00f5es de natureza \n\npol\u00edtica, econ\u00f3mica e social relativas ao contexto de cada \n\n\u00e9poca. Assumem import\u00e2ncia os contextos de descoberta e \n\nde justifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA op\u00e7\u00e3o por um quadro epistemol\u00f3gico centrado na distin\u00e7\u00e3o em apenas duas \n\n\n\n6 \n\norienta\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia assenta em tr\u00eas pressupostos. Em primeiro lugar, a impossibilidade de \n\nse afirmar que, no conjunto das correntes existentes acerca da natureza da Ci\u00eancia, h\u00e1 \n\nposicionamentos mais correctos do que outros implica a defini\u00e7\u00e3o de atributos que salientem \n\nos fundamentos principais que subjazem a cada uma das correntes. Neste sentido, optou-se \n\npor criar um grupo de atributos de orienta\u00e7\u00e3o positivista e um outro de orienta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\npositivista, em que estivessem contemplados os contributos das v\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento \n\nenvolvidas na reflex\u00e3o acerca da natureza da Ci\u00eancia \u2013 Filosofia, Hist\u00f3ria e Sociologia. \n\nAssim, a divis\u00e3o estabelecida acentua a (des)articula\u00e7\u00e3o da Filosofia da Ci\u00eancia com a \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia e a Sociologia da Ci\u00eancia. Considera-se que as dimens\u00f5es definidas no \n\nquadro 1.1 traduzem uma divis\u00e3o artificial uma vez que se encara a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico como um processo hol\u00edstico no qual os v\u00e1rios aspectos nelas \n\nexpressos est\u00e3o em interac\u00e7\u00e3o. Este car\u00e1cter artificial acentua em cada dimens\u00e3o \n\ndeterminadas rela\u00e7\u00f5es da (des)articula\u00e7\u00e3o atr\u00e1s referida. \n\nEm segundo lugar, defende-se a necessidade de reduzir a complexidade conceptual \n\ninerente \u00e0 pluralidade de vis\u00f5es de Ci\u00eancia defendidas pelos v\u00e1rios Fil\u00f3sofos da Ci\u00eancia, de \n\nforma a representar posicionamentos mais facilmente compreens\u00edveis pela comunidade \n\neducativa, pass\u00edveis de tradu\u00e7\u00e3o em materiais did\u00e1cticos (manuais escolares, etc.), e assim \n\ntornar exequ\u00edvel a explora\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia no ensino das Ci\u00eancias. Deste modo, \n\nadopta-se o pressuposto j\u00e1 assumido por Hodson (1995) de que a diversidade de vis\u00f5es de \n\nCi\u00eancia n\u00e3o constitui um obst\u00e1culo \u00e0 abordagem da natureza da Ci\u00eancia, face ao consenso \n\nacerca da exist\u00eancia de um conjunto de aspectos caracterizadores da Ci\u00eancia que devem ser \n\nobjecto de explora\u00e7\u00e3o no ensino das Ci\u00eancias. Outros investigadores tamb\u00e9m defendem a \n\ninclus\u00e3o destes aspectos consensuais no ensino das Ci\u00eancias. Medrano Ureta (2001), \n\nindependentemente de conceptualizar com fins educacionais um quadro epistemol\u00f3gico \n\nassente em mais do que duas perspectivas de Ci\u00eancia, enfatiza esses aspectos consensuais. \n\nEm terceiro lugar, a impossibilidade de se abandonar, neste estudo, perspectivas de \n\norienta\u00e7\u00e3o positivista, consideradas mais limitativas, em favor de perspectivas de orienta\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3s-positivista, uma vez que os resultados da investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\ncontinuam a revelar a exist\u00eancia de imagens de orienta\u00e7\u00e3o positivista nos manuais escolares \n\n(Duarte,1999; Santos, 2001) e nas concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancia perfilhadas por professores e alunos \n\n(Carvalhinho, Cunha &amp; Gomes, 2001; Gil P\u00e9rez y otros, 2001). Perante este \u00faltimo cen\u00e1rio, e \n\nassumindo-se que o presente estudo se dirige n\u00e3o s\u00f3 a investigadores em Did\u00e1ctica das \n\nCi\u00eancias mas, tamb\u00e9m, a professores de Ci\u00eancias e a autores de manuais escolares, considera-\n\nse necess\u00e1rio trazer para a discuss\u00e3o perspectivas de Ci\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o positivista, de \n\n\n\n7 \n\nmodo a que sirvam como elemento de suporte \u00e0 reflex\u00e3o acerca das limita\u00e7\u00f5es do quadro \n\nepistemol\u00f3gico que essas perspectivas configuram. \n\nUma vers\u00e3o pr\u00e9via do quadro de an\u00e1lise explanado no quadro 1.1 foi submetida \u00e0 \n\naprecia\u00e7\u00e3o de ju\u00edzes. A vers\u00e3o aqui apresentada contempla as propostas de altera\u00e7\u00e3o, \n\nrelacionadas com o n\u00famero de dimens\u00f5es consideradas, o n\u00famero de perspectivas de Ci\u00eancia \n\ndefinidas e a designa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada uma delas. \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do corpus de an\u00e1lise \n\n \n\nO corpus de an\u00e1lise inclui os seguintes documentos oficiais: \n\n \n? Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico; \n\n? Programa de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano; \n\n? Programa de Biologia e Geologia do 11\u00ba ano. \n\n \n\nO primeiro documento focaliza-se nas duas disciplinas - Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias \n\nF\u00edsico-Qu\u00edmicas - que integram a \u00e1rea de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. Estrutura-se, \n\nbasicamente, em duas sec\u00e7\u00f5es: a primeira, Introdu\u00e7\u00e3o, comum \u00e0s duas disciplinas, integra a \n\napresenta\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es que subjazem \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do programa curricular, a especifica\u00e7\u00e3o \n\ndas compet\u00eancias essenciais para este n\u00edvel de escolaridade \u2013 Compet\u00eancias Espec\u00edficas para \n\na Literacia Cient\u00edfica a desenvolver durante o 3\u00ba Ciclo - e a explicita\u00e7\u00e3o dos presssupostos \n\nsubjacentes \u00e0 regula\u00e7\u00e3o da aprendizagem \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o; a segunda sec\u00e7\u00e3o, Temas \n\nOrganizadores, apresenta, em paralelo, os conte\u00fados espec\u00edficos e as sugest\u00f5es de actividades \n\ndid\u00e1cticas \u2013 Experi\u00eancias Educativas - para cada uma das diciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de \n\nCi\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas. Uma vez que as Ci\u00eancias Naturais \u00e9 a disciplina, do 3\u00ba ciclo do \n\nensino B\u00e1sico, em que se focaliza este estudo, as sec\u00e7\u00f5es analisadas neste documento s\u00e3o: as \n\ncomuns \u00e0s duas disciplinas que o integram \u2013 Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas - e \n\na espec\u00edfica da disciplina das Ci\u00eancias Naturais. \n\nOs programas de Biologia e Geologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade s\u00e3o dois \n\ndocumentos fisicamente separados. No entanto, o programa de 10\u00ba ano inclui cap\u00edtulos que \n\nexplicitam pressupostos comums aos dois anos de escolaridade, quer para a componente de \n\nGeologia - Apresenta\u00e7\u00e3o do Programa de Geologia (10\u00ba e 11\u00ba anos) - quer para a \n\ncomponente de Biologia \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do Programa. Este programa inclui ainda dois \n\ncap\u00edtulos - Desenvolvimento do programa e Bibliografia - que s\u00e3o da mesma natureza dos \n\n\u00fanicos que corporizam o programa do 11\u00ba ano e cuja diferen\u00e7a est\u00e1 determinada pelos \n\n\n\n8 \n\nconte\u00fados cient\u00edficos pr\u00f3prios de cada ano de escolaridade. O cap\u00edtulo Desenvolvimento do \n\nprograma incide na apresenta\u00e7\u00e3o de diversos elementos que enformam uma poss\u00edvel \n\nabordagem do conhecimento cient\u00edfico: (a) organiza\u00e7\u00e3o sequencial dos conte\u00fados; (b) mapas \n\ne cartas de explora\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, esquemas ilustrativos da interrela\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios conte\u00fados; (c) \n\npropostas ao n\u00edvel de formula\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s da exemplifica\u00e7\u00e3o do grau de \n\naprofundamento do conhecimento substantivo e da indica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis objectivos do \n\ndom\u00ednio procedimental e atitudinal e, ainda, (d) sugest\u00f5es de actividades did\u00e1cticas. Por fim, \n\napresentam um cap\u00edtulo constitu\u00eddo por uma bibliografia. Esta apresenta a particularidade de \n\nincluir, para cada livro enumerado, um breve coment\u00e1rio ilustrativo do foco tem\u00e1tico de \n\nincid\u00eancia. \n\n \n\nProcedimento de recolha e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos documentos oficiais considerados decorreu em tr\u00eas \n\netapas: \n\n \n? defini\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es de an\u00e1lise da natureza da Ci\u00eancia; \n\n? identifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia em \n\nfun\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es anteriormente definidas; \n\n? valida\u00e7\u00e3o da categoriza\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto; \n\n \n\nAs dimens\u00f5es de an\u00e1lise foram definidas \u00e0 priori e \u00e0 posteriori em fun\u00e7\u00e3o da natureza \n\nde cada uma. \n\nAs dimens\u00f5es referentes a pressupostos te\u00f3ricos de car\u00e1cter geral relativos ao ensino-\n\naprendizagem da natureza da Ci\u00eancia - (a) papel da natureza da Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias, (b) contributo da natureza da Ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e (c) abordagens \n\npara a promo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia - emergiram da leitura dos \n\ndocumentos oficiais. Na dimens\u00e3o (c) identificaram-se as actividades apresentadas \n\nexplicitamente com o intuito de promover a compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia e as \n\npropostas de actividades laboratoriais, uma vez que estas tamb\u00e9m contribuem, implicita ou \n\nexplicitamente, para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem da natureza da Ci\u00eancia. A op\u00e7\u00e3o pela \n\ninclus\u00e3o da refer\u00eancia \u00e0s actividades laboratoriais decorre da import\u00e2ncia que este tipo de \n\nactividades assume no processo de ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias, reconhecida por todos \n\nos actores que nele interv\u00eam. A natureza das actividades laboratoriais foi definida em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo objectivo primordial subjacente \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o \u2013 a promo\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n\n\n9 \n\nsubstantivo, processual e epistemol\u00f3gico \u2013 que parece emergir da an\u00e1lise dos enunciados em \n\nque s\u00e3o propostas, tendo em considera\u00e7\u00e3o que s\u00e3o estes os principais objectivos expressos em \n\nalgumas tipologias de actividades laboratoriais (v. Coelho da Silva y Leite, 1997; Leite, \n\n2001). \n\nAs dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia consideradas \u2013 (1) Processo de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\n(2) Contexto da actividade cient\u00edfica, (3) Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o, (4) Evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento cient\u00edfico e (5) Estatuto epistemol\u00f3gico do conhecimento cient\u00edfico - foram \n\ndefinidas \u00e0 priori, a partir da consulta de literatura focalizada no dom\u00ednio da epistemologia da \n\nCi\u00eancia. \n\nA segunda etapa consistiu na identifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto dos \n\ndocumentos oficiais relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia, atrav\u00e9s de um processo de an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado. Os segmentos de texto identificados como unidades de an\u00e1lise correspondem a \n\nexcertos nos quais \u00e9 poss\u00edvel verificar a presen\u00e7a das dimens\u00f5es consideradas, podendo \n\ncoincidir com uma frase, um par\u00e1grafo ou um conjunto de par\u00e1grafos. Deste modo, a extens\u00e3o \n\nda unidade de an\u00e1lise \u00e9 vari\u00e1vel. A identifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto \n\nreferentes a pressupostos de car\u00e1cter geral relativos ao ensino-aprendizagem da natureza da \n\nCi\u00eancia efectuaram-se em simult\u00e2neo \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es de an\u00e1lise. No quadro 1.2 \n\napresentam-se alguns exemplos ilustrativos desta categoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 1.2: Categoriza\u00e7\u00e3o de pressupostos gerais do ensino-aprendizagem da natureza da Ci\u00eancia, nos \n\ncurr\u00edculos de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia (exemplo) \n\nSegmentos de texto DE I MD RH \n\n\u201cO desenvolvimento de um conjunto de compet\u00eancias que se revelam em diferentes dom\u00ednios, \n\ntais como o conhecimento (substantivo, processual, epistemol\u00f3gico), o racioc\u00ednio, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e as atitudes, \u00e9 essencial para a literacia cient\u00edfica.\u201d (Galv\u00e3o y otros, 2002, p. 7 - \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo) \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n  \n\n\u201c(\u2026) atribuir um especial destaque \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, em particular no suporte de \n\nestrat\u00e9gias de ensino baseadas em exemplos hist\u00f3ricos.\u201d (Amador y otros, 2001, p. 12 - \n\nPrograma de Biologia e Geologia, 10\u00ba ano - SEC\u00c7\u00c3O: 1. Apresenta\u00e7\u00e3o do Programa de Geologia) \n\n    \n\nX \n\n\u201cDebates previamente preparados pelos alunos sobre alguns temas pol\u00e9micos, como a \n\nastrologia e a astrogeologia ou a \u00e9tica e a explora\u00e7\u00e3o espacial, podem tamb\u00e9m facilitar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios conceitos, assim como permitir compreender os diversos factores que \n\ninfluenciam o desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico.\u201d (Amador y otros, 2001, p. 43 - \n\nPrograma de Biologia e Geologia, 10\u00ba ano \u2013 SEC\u00c7\u00c3O: 2. Desenvolvimento do programa) \n\n   \n\n \n\nX \n\n \n\nLegenda: DE: Refer\u00eancia geral \u00e0 natureza da Ci\u00eancia como um objectivo/uma dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias; I: \n\nImport\u00e2ncia da natureza da Ci\u00eancia; MD: Modos de desenvolvimento da natureza da Ci\u00eancia; RH: Recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da \n\nCi\u00eancia \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto relativos \u00e0s dimens\u00f5es da \n\nnatureza da Ci\u00eancia basearam-se nos atributos previamente definidos para cada dimens\u00e3o \n\n(quadro 1.1). No quadro 1.3 apresentam-se alguns exemplos ilustrativos desta categoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 1.3: Categoriza\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto alusivos \u00e0s dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia nos \n\ncurr\u00edculos de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia (exemplo) \n\nSegmentos de texto PC TO EE EC CA \n\n\u201cConhecimento epistemol\u00f3gico - prop\u00f5e-se a an\u00e1lise e debate de relatos de descobertas \n\ncient\u00edficas, nos quais se evidenciem \u00eaxitos e fracassos, persist\u00eancia e formas de trabalho de \n\ndiferentes cientistas, influ\u00eancias da sociedade sobre a Ci\u00eancia, possibilitando ao aluno \n\nconfrontar, por um lado, as explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas com as do senso comum, por outro a \n\nci\u00eancia, a arte e a religi\u00e3o\u201d (Galv\u00e3o y otros, 2002, p. 7 - Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - \n\nOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo - SEC\u00c7\u00c3O: Compet\u00eancias Espec\u00edficas para a Literacia \n\nCient\u00edfica a desenvolver durante o 3\u00ba Ciclo) \n\n \n\n \n\n \n\nX \n\n  \n\n \n\n \n\nX \n\n \n\n \n\n \n\nX \n\n \n\n \n\n \n\nX \n\nNo programa de Geologia s\u00e3o valorizados os conte\u00fados procedimentais relativos a \n\n\u201cinterpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, utilizando modelos te\u00f3ricos que permitam atribuir sentido \n\naos dados recolhidos\u201d (Amador y otros, 2001, p. 10 - Programa de Biologia e Geologia, 10\u00ba ano \n\n- SEC\u00c7\u00c3O: Introdu\u00e7\u00e3o \u2013 1.3. Compet\u00eancias a desenvolver) \n\n  \n\nX \n\n   \n\nConte\u00fados atitudinais: \u201cReconhecimento de que o avan\u00e7o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico \u00e9 \n\ncondicionado por contextos (ex. s\u00f3cio-econ\u00f3micos, religiosos, pol\u00edticos\u2026), geradores de \n\ncontrov\u00e9rsias, que podem dificultar o estabelecimento de posi\u00e7\u00f5es consensuais.\u201d (Amador \n\ny otros, 2001, p. 11 - Programa de Biologia e Geologia, 10\u00ba ano - SEC\u00c7\u00c3O: Unidade 7 - Evolu\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica) \n\n    \n\n \n\nX \n\n \n\n \n\nX \n\nLegenda: PC: Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica; TO: Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o; EE: Estatuto Epistemol\u00f3gico do \n\nConhecimento Cient\u00edfico; EC: Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico; CA: Contexto da Actividade Cient\u00edfica. \n\n \n\nA fase final desta etapa consistiu na contagem frequencial dos segmentos de texto \n\nreferentes a cada dimens\u00e3o. Note-se que o mesmo segmento de texto pode incluir a refer\u00eancia \n\na mais do que uma dimens\u00e3o.  \n\n \n\nA natureza das actividades laboratoriais foi classificada em fun\u00e7\u00e3o do objectivo \n\nprimordial subjacente \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o \u2013 promo\u00e7\u00e3o do conhecimento substantivo, \n\nprocessual e epistemol\u00f3gico \u2013 com base na an\u00e1lise de conte\u00fado dos segmentos de texto que \n\nas apresentam. O quadro 1.4 apresenta alguns exemplos. \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nQuadro 1.4: Exemplifica\u00e7\u00e3o das propostas de actividades laboratoriais \n\nObjectivo evidenciado Segmentos de texto \n\nPromo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o do \n\nconhecimento epistemol\u00f3gico \n\n\u201cSugere-se para este tema a realiza\u00e7\u00e3o de uma actividade experimental \n\nenquadrada por um epis\u00f3dio da hist\u00f3ria da Geologia\u201d (Amador y otros, 2001, p. \n\n31 - Programa de Biologia e Geologia, 10\u00ba ano - SEC\u00c7\u00c3O: 2.2.2. M\u00f3dulo \n\ninicial, Tema I: A Geologia, os Ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos) \n\n \n\u201cA utiliza\u00e7\u00e3o de V de Gowin pelos alunos poder\u00e1 ser uma ferramenta heur\u00edstica, \n\nintegradora das dimens\u00f5es conceptual e metodol\u00f3gica envolvidas na constru\u00e7\u00e3o \n\ndestes conceitos.\u201d (Mendes y Amador, 2003, p. 7 - Programa de Biologia e \n\nGeologia, 11\u00ba ano - SEC\u00c7\u00c3O: Unidade 5 \u2013 Crescimento e renova\u00e7\u00e3o celular) \n\nPromo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o dos \n\nconhecimentos substantivo e processual \n\n\u201cA realiza\u00e7\u00e3o de actividades experimentais para a disseca\u00e7\u00e3os de alguns org\u00e3os \n\npossibilita, n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento mais pormenorizado de caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas desses org\u00e3os mas tamb\u00e9m o manuseamento de \n\nmaterial de laborat\u00f3rio que se utiliza preferencialmente nestas actividades.\u201d \n\n(Galv\u00e3o y otros, 2002, p. 36 \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares do 3\u00ba Ciclo \u2013 SEC\u00c7\u00c3O: Experi\u00eancias Educativas \u2013 Organismo \n\nhumano em equil\u00edbrio) \n\nPromo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o do \n\nconhecimento substantivo \n\n\u201cNo \u00e2mbito do estudo desta tem\u00e1tica podem tamb\u00e9m ser realizadas actividades \n\nexperimentais para a observa\u00e7\u00e3o, por exemplo, da influ\u00eancia da luz no \n\ndesenvolvimneto das plantas.\u201d (Galv\u00e3o y otros, 2002, p. 24 \u2013 Ci\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo \u2013 SEC\u00c7\u00c3O: Experi\u00eancias \n\nEducativas \u2013 Ecossistemas) \n\n \n\nCom o intuito de assegurar a validade da categoriza\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto \n\nexecutaram-se duas tarefas: (1) categoriza\u00e7\u00e3o dos segmentos de texto pelo pr\u00f3prio \n\ninvestigador em dois momentos distintos, com o intervalo de um ano, no sentido de avaliar a \n\nconcord\u00e2ncia de crit\u00e9rios em fun\u00e7\u00e3o do tempo e (2) an\u00e1lise da concord\u00e2ncia desta \u00faltima \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o com as efectuadas, de modo independente, por dois professores dos ensinos \n\nB\u00e1sico e Secund\u00e1rio (um do 11\u00ba grupo B \u2013 Biologia e Geologia - e outro do 4\u00ba grupo A \u2013 \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica). Previamente, foi discutido com estes professores o significado de cada \n\numa das dimens\u00f5es de an\u00e1lise. Verificou-se que as diferen\u00e7as encontradas entre as v\u00e1rias \n\ncategoriza\u00e7\u00f5es s\u00e3o pontuais. \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de resultados \n\n \n\nOs quadros 1.5, 1.6 e 1.7 apresentam os princ\u00edpios te\u00f3ricos relativos \u00e0 natureza da \n\nCi\u00eancia, explicitados nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-\n\naprendizagem para as disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia: Ci\u00eancias \n\n\n\n12 \n\nF\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo (CN) e Programas de Biologia e \n\nGeologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade (B+G). Nestes quadros, est\u00e1 tamb\u00e9m indicado o \n\nn\u00famero de enunciados apresentados nos v\u00e1rios documentos, correspondente a cada um dos \n\nprinc\u00edpios te\u00f3ricos. \n\nO quadro 1.5 apresenta os princ\u00edpios relativos a: (a) papel da natureza da Ci\u00eancia na \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e (b) contributo da natureza da Ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo. \n\n \n\nQuadro 1.5: Princ\u00edpios te\u00f3ricos relativos \u00e0 natureza da Ci\u00eancia nos curr\u00edculos de Ci\u00eancias Naturais e da \n\nBiologia e Geologia \n\nPRINC\u00cdPIOS TE\u00d3RICOS \n\nCN \n\n3\u00ba Ciclo \n\nB+G \n\n10\u00ba Ano \n\nB+G \n\n11\u00ba Ano \n\n    \n\nA natureza da Ci\u00eancia \u00e9 uma dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 2 3 \n\n1+2 \n\n1 \n\n0+1 \n\n    \n\nA natureza da Ci\u00eancia contribui para a: \n\n- promo\u00e7\u00e3o da literacia cient\u00edfica do cidad\u00e3o. A literacia cient\u00edfica \u00e9 \n\nessencial ao exerc\u00edcio pleno da cidadania. \n\n1 \n\n1 \n\n  \n\nNota: Os n\u00fameros assinalados a \u201cbold\u201d representam o somat\u00f3rio dos enunciados do respectivo princ\u00edpio. \n\n \n\nA natureza da Ci\u00eancia \u00e9 apontada como uma dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias para \n\nos v\u00e1rios anos de escolaridade do 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico e do ensino Secund\u00e1rio: \n\n \n\u201cNum primeiro n\u00edvel desenvolve-se cada um dos temas organizadores, atrav\u00e9s de dois conjuntos \n\nde quest\u00f5es de partida: um de abordagem mais geral, que implica, por vezes, a natureza da \n\nCi\u00eancia e a do conhecimento cient\u00edfico; o outro de abordagem mais espec\u00edfica. Os dois conjuntos \n\nde quest\u00f5es relacionam-se com os conte\u00fados abordados nas duas disciplinas.\u201d (Galv\u00e3o y otros, \n\n2002, p. 6; sublinhado nosso) \n\n \n\u201ca Ci\u00eancia deve ser apresentada como um conhecimento em constru\u00e7\u00e3o, dando-se particular \n\nimport\u00e2ncia ao modo de produ\u00e7\u00e3o destes saberes, refor\u00e7ando-se a ideia de um conhecimento \n\ncient\u00edfico em mudan\u00e7a e explorando, ao n\u00edvel das aulas, a natureza da Ci\u00eancia e da investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica\u201d (Amador y otros, 2001, p. 7, sublinhado nosso) \n\n \n\nEste princ\u00edpio est\u00e1 patente n\u00e3o s\u00f3 nestas indica\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas mas tamb\u00e9m na \n\nespecifica\u00e7\u00e3o de outros princ\u00edpios, principalmente, nos atributos caracterizadores da natureza \n\nda Ci\u00eancia (v. quadro 1.6). \n\n \n\n\n\n13 \n\nO contributo da natureza da Ci\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo est\u00e1 referido apenas no \n\ndocumento que estabelece as orienta\u00e7\u00f5es para o ensino-aprendizagem do 3\u00ba ciclo do ensino \n\nB\u00e1sico: Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo. \u00c9 uma indica\u00e7\u00e3o \n\nbastante sucinta pois est\u00e1 limitada a apenas uma refer\u00eancia de \u00e2mbito geral - Promo\u00e7\u00e3o da \n\nliteracia cient\u00edfica. A literacia cient\u00edfica \u00e9 essencial ao exerc\u00edcio pleno da cidadania. A \n\ncompreens\u00e3o deste princ\u00edpio est\u00e1 dependente dos significados atribuidos a literacia cient\u00edfica \n\ne a exerc\u00edcio da cidadania e da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre eles. A compreens\u00e3o do contributo \n\nda natureza da Ci\u00eancia no desenvolvimento da literacia cient\u00edfica v\u00ea-se condicionada pela \n\nmultiplicidade de significados que o pr\u00f3prio conceito de literacia cient\u00edfica pode englobar \n\n(Dreyfus, 1996; Bybee, 1997; DeBoer, 2000; Laugksch, 2000; Hand y otros, 2003; Norris y \n\nPhillips, 2003). O entendimento deste conceito, dependendo da perspectiva mobilizada, \n\npoder\u00e1 conduzir a uma vis\u00e3o mais ou menos redutora da import\u00e2ncia da natureza da Ci\u00eancia. \n\nO seu significado ultrapassa a mera deten\u00e7\u00e3o de conhecimento substantivo e avan\u00e7a para a \n\ncapacidade do cidad\u00e3o na mobiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, atrav\u00e9s das suas v\u00e1rias \n\nvertentes (substantiva, processual e epistemol\u00f3gica), em debates e na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblem\u00e1ticas de natureza sociocient\u00edfica, t\u00edpicas desta sociedade contempor\u00e2nea. \u00c9 esta \n\nparticipa\u00e7\u00e3o activa do cidad\u00e3o que subjaz ao entendimento do exerc\u00edcio pleno da cidadania. O \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias promotoras do exerc\u00edcio de uma cidadania cr\u00edtica \u00e9 \n\ntamb\u00e9m uma finalidade do ensino da Biologia e Geologia nos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade: \n\n \n\u201co programa n\u00e3o deve ser apenas pensado e dirigido para alunos que possam seguir uma carreira \n\nprofissional nestas \u00e1reas, mas tamb\u00e9m para indiv\u00edduos a quem a sociedade exige, cada vez mais, \n\numa participa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e interventiva na resolu\u00e7\u00e3o de problemas baseados em informa\u00e7\u00e3o e \n\nm\u00e9todos cient\u00edficos.\u201d (Amador y otros, 2001, p. 4) \n\n \n\nPerante esta semelhan\u00e7a com o ensino B\u00e1sico, \u00e9 poss\u00edvel admitir a transposi\u00e7\u00e3o para o \n\nensino Secund\u00e1rio do papel apontado para a natureza da Ci\u00eancia no primeiro n\u00edvel de ensino. \n\nAssim, no ensino Secund\u00e1rio, a abordagem da natureza da Ci\u00eancia tamb\u00e9m contribuir\u00e1 para o \n\ndesenvolvimento do exerc\u00edcio pleno de uma cidadania cr\u00edtica. Contudo, dado que o ensino \n\nSecund\u00e1rio assenta numa forma\u00e7\u00e3o que espelha j\u00e1 um certo grau de especializa\u00e7\u00e3o, em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao ensino B\u00e1sico que aponta para uma forma\u00e7\u00e3o generalista, seria de esperar a \n\nindica\u00e7\u00e3o de finalidades diferentes para a natureza da Ci\u00eancia nos dois n\u00edveis de ensino. O \n\naluno do ensino Secund\u00e1rio, para al\u00e9m do papel interventivo que dever\u00e1 assumir na discuss\u00e3o \n\ne resolu\u00e7\u00e3o de problem\u00e1ticas p\u00fablicas, poder\u00e1 prosseguir estudos de natureza cient\u00edfica e, \n\nent\u00e3o, vir a exercer uma actividade de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Este \u00e9 tamb\u00e9m um dos \n\n\n\n14 \n\npressupostos em que assenta a estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos programas de Biologia e \n\nGeologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade, como mostra o excerto acima transcrito. Neste \n\nsentido, a natureza da Ci\u00eancia tamb\u00e9m dever\u00e1 contribuir para o desenvolvimento das \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias ao desempenho da actividade profissional. Esta perspectiva n\u00e3o est\u00e1 \n\nreflectida em nenhum dos programas do ensino Secund\u00e1rio. \n\nSe nas problem\u00e1ticas de natureza sociocient\u00edfica, a natureza da Ci\u00eancia \u00e9 uma das \n\ndimens\u00f5es do conhecimento cient\u00edfico que poder\u00e1 contribuir para a sua compreens\u00e3o e para a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es sobre elas, verifica-se, em todos os documentos oficiais, a \n\naus\u00eancia da especifica\u00e7\u00e3o da natureza deste poss\u00edvel contributo. \n\n \n\nO quadro 1.6 especifica as dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia e os respectivos atributos \n\nassumidos nos documentos oficiais orientadores do processo de ensino-aprendizagem.  \n\n \n\nQuadro 1.6: Dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia preconizadas para o ensino das Ci\u00eancias Naturais e da \n\nBiologia e Geologia nos documentos oficiais \n\nDimens\u00f5es/Atributos da natureza da Ci\u00eancia \n\nCN \n\n3\u00ba Ciclo \n\nB+G \n\n10\u00ba Ano \n\nB+G \n\n11\u00ba Ano \n\n    \nProcesso de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\n- Indica\u00e7\u00e3o sem explicita\u00e7\u00e3o dos processos envolvidos \n\n- A observa\u00e7\u00e3o directa e a experimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o possibilitam a testagem de \n\nhip\u00f3teses interpretativas de alguns fen\u00f3menos geol\u00f3gicos. \n\n- Diversidade de formas de trabalho dos cientistas \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n5 \n\n1+3 \n\n0+1 \n\n1 \n\n0+1 \n\nContexto da Actividade Cient\u00edfica \n\n- Contextos social, cultural, pol\u00edtico, religioso, tecnol\u00f3gico, econ\u00f3mico \n\n- Trabalho interdisciplinar \n\n6 \n\n5 \n\n1 \n\n2 \n\n1+1 \n\n3 \n\n1+1 \n\n1+0 \n\nEstatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o \n\n- Interpreta\u00e7\u00e3o de dados em fun\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos \n\n 3 \n\n0+3 \n\n2 \n\n1+1 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico \n\n- Car\u00e1cter temporal e din\u00e2mico/car\u00e1cter inacabado \n\n- Controv\u00e9rsias/Pol\u00e9micas \n\n- \u00caxitos e fracassos \n\n3 \n\n2 \n\n \n\n1 \n\n10 \n\n0+8 \n\n0+2 \n\n \n\n4 \n\n1+1 \n\n2+0 \n\n \n\nEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \n\n- Confronto das explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas com as do senso comum; Confronto da \n\nCi\u00eancia com a Arte e a Religi\u00e3o \n\n1 \n\n1 \n\n 1 \n\n1+0 \n\nNota: Os n\u00fameros assinalados a \u201cbold\u201d representam o somat\u00f3rio dos enunciados da respectiva dimens\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9 atrav\u00e9s dos atributos da natureza da Ci\u00eancia que se identifica a perspectiva de Ci\u00eancia \n\ndefendida uma vez que, para al\u00e9m deles, n\u00e3o existe a sua indica\u00e7\u00e3o precisa. Os programas de \n\n\n\n15 \n\nGeologia dos 10\u00ba e 11\u00ba anos incluem como um objectivo \u201cpromover uma imagem de ci\u00eancia coerente \n\ncom as perspectivas actuais\u201d (Amador y otros, 2001, p. 8). No entanto, em nenhum momento, \n\ndenominam qualquer perspectiva de Ci\u00eancia. Os atributos listados no quadro 1.6 apontam, \n\nclaramente, para uma perspectiva de Ci\u00eancia de cariz p\u00f3s-positivista, concordante com \n\nperspectivas epistemol\u00f3gicas actuais. \n\nA an\u00e1lise deste quadro mostra que, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o \u201cEstatuto epistemol\u00f3gico \n\ndo conhecimento cient\u00edfico\u201d, \u00e9 preconizada a abordagem das restantes dimens\u00f5es da natureza \n\nda Ci\u00eancia em todos os anos de escolaridade: \n\n \n1. Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica; \n\n2. Contexto da Actividade Cient\u00edfica; \n\n3. Estatuto da Teoria e da Observa\u00e7\u00e3o; \n\n4. Evolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico. \n\n \n\nAs dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia assinaladas a it\u00e1lico, \u201cContexto da Actividade \n\nCient\u00edfica\u201d e \u201cEvolu\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico\u201d, s\u00e3o as que surgem com maior \n\ndestaque, respectivamente, nas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba ciclo e na Componente de \n\nGeologia do Programa de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano de escolaridade. Assim, no 3\u00ba ciclo \n\n\u00e9 enfatizado o contexto de descoberta da actividade cient\u00edfica atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nfactores de ordem social, cultural, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, religioso e tecnol\u00f3gico que \n\ncaracterizam o cen\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Na componente de Geologia do 10\u00ba ano de \n\nescolaridade, a \u00eanfase assenta na imagem de Ci\u00eancia como um conhecimento temporal, \n\ndin\u00e2mico e inacabado em detrimento da projec\u00e7\u00e3o de modelos de progresso do conhecimento \n\ncient\u00edfico. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o de dados emp\u00edricos orientada por quadros te\u00f3ricos \u00e9 enfatizada na \n\ncomponente de Geologia do programa de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano de escolaridade. \n\nTendo em conta o papel relevante da teoria na consecu\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias fases do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, esta dimens\u00e3o deveria estar claramente enfatizada nos \n\nv\u00e1rios documentos orientadores do processo de ensino-aprendizagem, n\u00e3o s\u00f3 nas sec\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1cter geral mas tamb\u00e9m nas sec\u00e7\u00f5es de sugest\u00f5es de actividades did\u00e1cticas. \n\nA dimens\u00e3o \u2013 Estatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \u2013 \u00e9 proposta para \n\nexplora\u00e7\u00e3o no 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico e na componente de Biologia do 11\u00ba ano de \n\nescolaridade. No 3\u00ba ciclo, a refer\u00eancia a esta dimens\u00e3o \u00e9 efectuada numa sec\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral, consequentemente, sem liga\u00e7\u00e3o a qualquer assunto espec\u00edfico das \u00e1reas da Biologia e \n\n\n\n16 \n\nda Geologia. No 11\u00ba ano, o confronto de argumentos de natureza cient\u00edfica e religiosa \n\ndesenrola-se no contexto de uma \u00fanica tem\u00e1tica da \u00e1rea da Biologia \u2013 \u201cEvolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica\u201d: \n\n \n\u201cConstru\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es fundamentadas sobre diferentes perspectivas cient\u00edficas e sociais \n\n(filos\u00f3ficas, religiosas \u2026) relativas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos.\u201d (Mendes &amp; Amador, 2003, p. 12) \n\n \n\n\u00c9 uma tem\u00e1tica prop\u00edcia \u00e0 an\u00e1lise do estatuto epistemol\u00f3gico do conhecimento \n\ncient\u00edfico pois \u00e9 nela que se discute uma perspectiva de natureza religiosa explicativa da \n\norigem da vida \u2013 o Criacionismo. Esta an\u00e1lise assume particular relev\u00e2ncia no contexto de \n\num movimento surgido nos Estados Unidos, na d\u00e9cada de 70 e ainda actual, que atribui ao \n\nCriacionismo o estatuto de uma teoria cient\u00edfica (v. Raven y Johnson, 1999). \n\nSe \u00e9 importante que o cidad\u00e3o visualize a cultura como um todo que integra as culturas \n\ncient\u00edfica e human\u00edstica e, desta forma, se promova a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da Ci\u00eancia \n\ne de outras formas de conhecimento na viv\u00eancia do cidad\u00e3o na sociedade actual, ent\u00e3o, esta \n\ndeveria tamb\u00e9m ser uma dimens\u00e3o de car\u00e1cter eminentemente transversal, presente nos v\u00e1rios \n\nanos de escolaridade e claramente expressa nas sugest\u00f5es de actividades did\u00e1cticas. \n\nAssumindo que o capital cultural do aluno se enriquece \u00e0 medida que a forma\u00e7\u00e3o progride, \n\ndecorrente do aprofundamento de determinadas mat\u00e9rias de natureza cient\u00edfica e human\u00edstica \n\ne da abordagem de outras \u00e1reas de conhecimento, como, por exemplo, a Filosofia, \u00e1rea que no \n\n11\u00ba ano contempla a natureza da Ci\u00eancia como um tema did\u00e1ctico (Almeida, 2001), o \n\nEstatuto Epistemol\u00f3gico do Conhecimento Cient\u00edfico \u00e9 uma dimens\u00e3o cuja explora\u00e7\u00e3o lucrar\u00e1 \n\nsignificativamente com este enriquecimento. \n\n \n\nA dimens\u00e3o \u2013 Processo de Cria\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \u2013 assume maior relevo na componente de \n\nGeologia do 10\u00ba ano de escolaridade. Resulta, fundamentalmente, da enuncia\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia \n\nde processos de trabalho espec\u00edficos da investiga\u00e7\u00e3o em Geologia, justificada pela natureza \n\nespec\u00edfica desta \u00e1rea de conhecimento, mas sem a apresenta\u00e7\u00e3o de qualquer exemplo. \n\nSimultaneamente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o e da experimenta\u00e7\u00e3o na recolha de dados, \n\nencontra-se uma refer\u00eancia que poder\u00e1 contribuir para a reconstru\u00e7\u00e3o da imagem do processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica assente apenas na observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201ccomo a maior parte dos processos geol\u00f3gicos, numa perspectiva humana, s\u00e3o extraordinariamente \n\nlentos e impercept\u00edveis, os ge\u00f3logos n\u00e3o podem, muitas vezes, testar as suas hip\u00f3teses atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o directa ou da experimenta\u00e7\u00e3o\u201d (Amador y otros, 2001, p. 22) \n\n \n\n\n\n17 \n\nEst\u00e1 tamb\u00e9m evidenciada a import\u00e2ncia da mobiliza\u00e7\u00e3o de quadros te\u00f3ricos na \n\natribui\u00e7\u00e3o de significado aos dados recolhidos. \n\n \n\nNo quadro 1.7 est\u00e3o listadas as propostas de actividades orientadas para a compreens\u00e3o \n\nda natureza da Ci\u00eancia. \n\n \n\nQuadro 1.7: Actividades orientadas para a compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia propostas nos curr\u00edculos \n\nde Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia \n\nACTIVIDADES \n\nCN \n\n3\u00ba Ciclo \n\nB+G \n\n10\u00ba Ano \n\nB+G \n\n11\u00ba Ano \n\n    \n\nA compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia \u00e9 promovida atrav\u00e9s de \n\nactividades did\u00e1cticas de ess\u00eancia diversificada \n\n \n\na) Actividades apresentadas explicitamente com esse fim \n\n- Recolha, selec\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, organiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\n- Discuss\u00e3o/debates de assuntos controversos/pol\u00e9micos \n\n- Reflex\u00e3o cr\u00edtica, Aceita\u00e7\u00e3o do erro e incerteza, Reformula\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n- Investiga\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\n- Projectos interdisciplinares \n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o do V de Gowin \n\n- Recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\n* Indica\u00e7\u00e3o sem explicita\u00e7\u00e3o do modo de explora\u00e7\u00e3o \n\n* An\u00e1lise/debate de relatos de descobertas cient\u00edficas \n\n* Desenvolvimento de actividades experimentais enquadradas por \n\nepis\u00f3dios da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n\n* Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o sobre o trabalho de cientistas \n\n \n\nb) Actividades que implicitamente contribuem para esse fim \n\n- Actividades laboratoriais \n\n \n\n \n\n \n\n7 \n\n \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n7 \n\n0+2 \n\n0+3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0+1 \n\n0+1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12+0 \n\n \n\n \n\n \n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n1+0 \n\n \n\n1+0 \n\n \n\n2+0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0+2 \n\nNota: Os n\u00fameros assinalados a \u201cbold\u201d representam o somat\u00f3rio dos enunciados da respectiva categoria. \n\n \n\nOs documentos dos v\u00e1rios anos de escolaridade incluem propostas de actividades de \n\nnatureza diversificada destinadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia. \n\nApontam no sentido de uma perspectiva de ensino-aprendizagem assente na pluralidade \n\nmetodol\u00f3gica (v. Cachapuz, Praia y Jorge, 2002). \u00c9 esta perspectiva que um grupo de \n\ninvestigadores, no qual se inclui a coordenadora da equipa respons\u00e1vel pela concep\u00e7\u00e3o do \n\ndocumento oficial destinado ao 3\u00ba ciclo do ensino B\u00e1sico, concretiza num conjunto de \n\npropostas orientadas para o desenvolvimento de compet\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 do dom\u00ednio do \n\n\n\n18 \n\nconhecimento epistemol\u00f3gico mas tamb\u00e9m de outros dom\u00ednios do ensino das Ci\u00eancias (v. \n\nGalv\u00e3o y otros, 2006). \n\nO quadro 1.6 mostra algumas diferen\u00e7as entre o n\u00famero e tipo de sugest\u00f5es \n\napresentadas. Assim, o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias concentra-se nas Orienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares do 3\u00ba ciclo e no programa de 10\u00ba ano de escolaridade. No entanto, a maior \n\ndiversidade de propostas encontra-se nas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba ciclo, apontando, \n\ndeste modo, para o desenvolvimento de um maior n\u00famero de compet\u00eancias. \n\nA natureza progressivamente especializada dos v\u00e1rios anos de escolaridade acarreta \n\nn\u00edveis de formula\u00e7\u00e3o com grau de complexidade crescente. Seria de esperar que a natureza da \n\nCi\u00eancia, entendida como um t\u00f3pico transversal, acompanhasse esta evolu\u00e7\u00e3o. A leitura \n\ncomparativa dos v\u00e1rios documentos n\u00e3o possibilita chegar a qualquer conclus\u00e3o. \n\nImporta, agora, analisar a rela\u00e7\u00e3o das abordagens sugeridas com as dimens\u00f5es da \n\nnatureza da Ci\u00eancia pass\u00edveis de serem desenvolvidas. \u00c9 de anotar, a aus\u00eancia de explicita\u00e7\u00e3o \n\ndessa rela\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s seguintes propostas: \n\n \n? Recolha, selec\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, organiza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o; \n\n? Reflex\u00e3o cr\u00edtica, Aceita\u00e7\u00e3o do erro e incerteza, Reformula\u00e7\u00e3o do trabalho; \n\n? Investiga\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Resolu\u00e7\u00e3o de problemas; \n\n? Projectos interdisciplinares; \n\n? Recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia: Desenvolvimento de actividades experimentais enquadradas por \n\nepis\u00f3dios da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. \n\n \n\nEm seguida, descrevem-se as rela\u00e7\u00f5es explicitadas entre as abordagens propostas e a \n\nnatureza da Ci\u00eancia. Relativamente \u00e0s abordagens em que esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 registada, \n\napontar-se-\u00e3o algumas potencialidades pass\u00edveis de emergir da sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nAs propostas - Recurso \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia: An\u00e1lise/debate de relatos de descobertas \n\ncient\u00edficas e Pesquisa de informa\u00e7\u00e3o sobre o trabalho de cientistas; Discuss\u00e3o/debates de \n\nassuntos controversos/pol\u00e9micos \u2013 s\u00e3o apresentadas com o intuito de promover a \n\ncompreens\u00e3o da Ci\u00eancia como uma actividade humana influenciada por factores de ordem \n\nsocial. Algumas propostas de \u2013 An\u00e1lise/debate de relatos de descobertas cient\u00edficas \u2013 \n\napontam ainda para a compreens\u00e3o da inexist\u00eancia de um procedimento de trabalho \u00fanico, do \n\ncar\u00e1cter din\u00e2mico da Ci\u00eancia e, atrav\u00e9s da confronta\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia/Arte/Religi\u00e3o, do estatuto \n\nepistemol\u00f3gico do conhecimento cient\u00edfico. Destas propostas, apenas tr\u00eas est\u00e3o associadas a \n\nconte\u00fados cient\u00edficos concretos: Geocentrismo/Heliocentrismo (Ci\u00eancias Naturais \u2013 7\u00ba ano), \n\nDeriva dos Continentes e Tect\u00f3nica de Placas (7\u00ba ano) e Idade da Terra (Geologia \u2013 10\u00ba ano). \n\n\n\n19 \n\nNa componente de Geologia do 10\u00ba ano, algumas sugest\u00f5es evidenciam a interliga\u00e7\u00e3o entre as \n\nabordagens - Discuss\u00e3o/debates de assuntos controversos/pol\u00e9micos e Recolha, selec\u00e7\u00e3o, \n\nan\u00e1lise e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o - em que a segunda constitui uma via preparat\u00f3ria da \n\nprimeira. \n\nA proposta - Desenvolvimento de actividades experimentais enquadradas por epis\u00f3dios \n\nda Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u2013 poder-se-\u00e1 aproximar das v\u00e1rias dimens\u00f5es da natureza da Ci\u00eancia \n\npor se poder focalizar quer no contexto de justifica\u00e7\u00e3o quer no contexto de descoberta da \n\nactividade cient\u00edfica. A perspectiva de Ci\u00eancia defendida actualmente aponta para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos dois contextos. A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia \u00e9 um recurso por excel\u00eancia para a \n\npromo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia desde que seja objecto de explora\u00e7\u00e3o \n\nexplicita, conforme tem sido defendido por alguns investigadores (v. Lederman, 2004). As \n\npropostas apresentadas pelos documentos oficiais aproximam-se desta perspectiva. \n\nA proposta - Utiliza\u00e7\u00e3o do V de Gowin \u2013 \u00e9 a \u00fanica que, atrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o das suas \n\npotencialidades educativas - uma ferramenta integradora das dimens\u00f5es conceptual e \n\nmetodol\u00f3gica -, enfatiza o papel da teoria na interpreta\u00e7\u00e3o de dados emp\u00edricos. Embora seja \n\nesta a \u00fanica sugest\u00e3o de actividade laboratorial que explicitamente aponta para o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, todas as outras apresentam a potencialidade de \n\nconcorrerem implicitamente para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de Ci\u00eancia. Este facto aliado \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia que tradicionalmente \u00e9 atribu\u00edda ao trabalho laboratorial no ensino das Ci\u00eancias \n\njustificam que seja dada aten\u00e7\u00e3o \u00e0s v\u00e1rias propostas apresentadas. Importa, ent\u00e3o, analisar em \n\nque medida as propostas apresentadas indiciam uma perspectiva de Ci\u00eancia de cariz \n\npositivista ou p\u00f3s-positivista. Em primeiro lugar, \u00e9 necess\u00e1rio assinalar a diferencia\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de propostas de actividades laboratoriais entre os v\u00e1rios documentos oficiais. Esta \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o parece relacionar-se com as vari\u00e1veis \u00abn\u00edvel de escolaridade\u00bb e \u00abdom\u00ednio \n\ncient\u00edfico\u00bb. Assim, no 3\u00ba ciclo apenas s\u00e3o apresentadas propostas na \u00e1rea da Biologia, num \n\ntotal de quatro. No ensino secund\u00e1rio, o n\u00famero de propostas predomina significativamente \n\nna \u00e1rea de Biologia: 12 propostas no 10\u00ba ano e 5 propostas no 11\u00ba ano. Na \u00e1rea da Geologia, \n\nencontram-se apenas duas sugest\u00f5es no 11\u00ba ano, mas da mesma natureza -  \u201cObserva\u00e7\u00e3o de \n\namostras de m\u00e3o de diferentes minerais acompanhadas de observa\u00e7\u00f5es ao microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico de l\u00e1minas \n\ndelgadas\u201d (Mendes y Amador, 2003, pp. 32 e 34). A aus\u00eancia de explicita\u00e7\u00e3o dos pressupostos \n\nte\u00f3ricos inerentes \u00e0s propostas apresentadas dificulta a percep\u00e7\u00e3o da perspectiva de Ci\u00eancia \n\nque lhes est\u00e1 subjacente. Constata-se, ent\u00e3o, a sugest\u00e3o de diversas actividades nos v\u00e1rios \n\nanos de escolaridade que apelam para compet\u00eancias diferenciadas. S\u00e3o estas sugest\u00f5es que se \n\nanalisam em seguida. \n\n\n\n20 \n\nAs actividades laboratoriais propostas no 3\u00ba ciclo apontam preferencialmente para o \n\ndesenvolvimento do conhecimento substantivo, como ilustra o seguinte exemplo: \n\n \n\u201cOs alunos devem conhecer a localiza\u00e7\u00e3o do material gen\u00e9tico na c\u00e9lula, o que pode ser \n\nconseguido com recurso a esquemas da constitui\u00e7\u00e3o celular; podem tamb\u00e9m ser realizadas \n\nactividades experimentais para a observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica do n\u00facleo de c\u00e9lulas animais e \n\nvegetais, complementadas com imagens obtidas ao microsc\u00f3pio electr\u00f3nico.\u201d (Galv\u00e3o, 2002, p. \n\n34) \n\n \n\nNo entanto, tr\u00eas das actividades propostas apresentam particularidades que conferem \n\ndiferentes finalidades ao trabalho laboratorial. Uma proposta aponta, em simult\u00e2neo, para o \n\ndesenvolvimento dos conhecimentos substantivo e processual: \n\n \n\u201cA realiza\u00e7\u00e3o de actividades experimentais para a disseca\u00e7\u00e3o de alguns org\u00e3os possibilita, n\u00e3o s\u00f3 \n\no conhecimento mais pormenorizado de caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas desses org\u00e3os, \n\nmas tamb\u00e9m o manuseamento de material de laborat\u00f3rio que se utiliza preferencialmente nestas \n\nactividades.\u201d (Galv\u00e3o y otros, 2002, p. 36) \n\n \n\nUma outra proposta pode sugerir uma perspectiva de pendor indutivista, uma vez que o \n\nponto de partida para a realiza\u00e7\u00e3o da actividade laboratorial parece assentar na observa\u00e7\u00e3o e \n\ndada a aus\u00eancia de refer\u00eancia a um quadro te\u00f3rico em que se deve inserir a observa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201cNo \u00e2mbito do estudo desta tem\u00e1tica podem tamb\u00e9m ser realizadas actividades experimentais para \n\na observa\u00e7\u00e3o, por exemplo, da influ\u00eancia da luz no desenvolvimento das plantas.\u201d (Galv\u00e3o y \n\notros, 2002, p. 24) \n\n \n\nA terceira proposta parece preconizar o envolvimento do aluno na planifica\u00e7\u00e3o de \n\nactividades laboratoriais, no entanto, o poder de decis\u00e3o que lhe \u00e9 conferido \u00e9 bastante \n\nlimitado. Neste exemplo, a interven\u00e7\u00e3o do aluno na constru\u00e7\u00e3o da actividade laboratorial est\u00e1 \n\nrestringida \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do material biol\u00f3gico, indispens\u00e1vel \u00e0 sua consecu\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u201cSugere-se a realiza\u00e7\u00e3o de actividades experimentais, com utiliza\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio, para que os \n\nalunos observem microorganismos (a prepara\u00e7\u00e3o de infus\u00f5es serve este prop\u00f3sito e envolve os \n\nalunos na concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das actividades).\u201d (Galv\u00e3o y otros, 2002, p. 13) \n\n \n\nNos programas de 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade, a maioria das propostas de \n\nactividades laboratoriais aponta para o envolvimento efectivo do aluno na planifica\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria actividade laboratorial seguida da sua execu\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n21 \n\n \n\u201cNo estudo dos processos de transporte ao n\u00edvel da membrana celular, suas caracter\u00edsticas, \n\npotencialidades e limita\u00e7\u00f5es, a ultraestrutura da membrana e a natureza das subst\u00e2ncias a \n\ntransportar devem servir como fio integrador. O estudo destes conte\u00fados proporciona a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais simples, pelos alunos, que podem ser \n\nconcebidas com diferentes graus de abertura.\u201d [10\u00ba ano] (Amador y otros, 2001, p. 81) \n\n \n\u201cPlanificar e executar actividades laboratoriais e experimentais.\u201d [11\u00ba ano] (Mendes y Amador, \n\n2003, p. 8) \n\n \n\nH\u00e1 ainda outras sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas relacionadas com o trabalho laboratorial que \n\napontam apenas para a interpreta\u00e7\u00e3o de procedimentos experimentais. A execu\u00e7\u00e3o deste tipo \n\nde actividades implica a reflex\u00e3o sobre as raz\u00f5es que orientaram a constru\u00e7\u00e3o do protocolo \n\nlaboratorial, o confronto e discuss\u00e3o de diferentes propostas e a reestrutura\u00e7\u00e3o da actividade \n\nquando necess\u00e1rio. Desta forma, poder\u00e3o ser exploradas com o intuito de promover a \n\ncompreens\u00e3o da actividade laboratorial como um processo n\u00e3o linear. \n\nSalientam-se, em seguida, outras propostas que possibilitam a explora\u00e7\u00e3o de algumas \n\ncaracter\u00edsticas inerentes ao processo de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Na componente de Biologia, do \n\nprograma de 11\u00ba ano, encontra-se uma proposta que poder\u00e1 ser explorada no sentido de \n\npromover a compreens\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como uma actividade que n\u00e3o est\u00e1 \n\nconfinada a actividades laboratoriais isoladas mas que as conjugam com actividades de outra \n\nnatureza: \n\n \n\u201cPlanifica\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de actividades pr\u00e1ticas para estudo do processo de mitose (ex. \n\nutilizando v\u00e9rtices vegetativos de ra\u00edzes de Allium ou Pisum como material biol\u00f3gico). \n\nRecomenda-se que os alunos tomem parte activa nas diversas etapas de decis\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o; \n\nassim, dever\u00e3o participar na identifica\u00e7\u00e3o de tecidos onde supostamente ocorrem mitoses, na \n\navalia\u00e7\u00e3o de dificuldades inerentes \u00e0 obten\u00e7\u00e3o e cultura, bem como na pesquisa bibliogr\u00e1fica que \n\npermita seleccionar protocolos e apoiar a interpreta\u00e7\u00e3o das imagens microsc\u00f3picas que venham a \n\nser obtidas.\u201d (Mendes y Amador, 2003, p. 7) \n\n \n\nUma outra proposta did\u00e1ctica, tamb\u00e9m no dom\u00ednio da Biologia e no mesmo ano de \n\nescolaridade da anterior, poder\u00e1 ser utilizada para a promo\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da import\u00e2ncia \n\nda tecnologia na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, particularmente nas vantagens decorrentes da \n\nautomatiza\u00e7\u00e3o da leitura de dados: \n\n \n\u201cplanificar e executar actividades laboratoriais de natureza experimental que permitam p\u00f4r em \n\npr\u00e1tica procedimentos de propaga\u00e7\u00e3o vegetativa; recomenda-se a valoriza\u00e7\u00e3o de processos de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o e controlo de vari\u00e1veis simples, como temperatura, humidade, \u2026, bem como \n\n\n\n22 \n\ndiscuss\u00e3o da import\u00e2ncia das r\u00e9plicas nos trabalhos experimentais; a utiliza\u00e7\u00e3o de sensores pode \n\nser uma mais valia na monitoriza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis em estudo.\u201d (Mendes y Amador, 2003, p. 9) \n\n \n\n\u00c9 natural que o papel da teoria na interpreta\u00e7\u00e3o de dados esteja vinculado \u00e0 proposta de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do V de Gowin, uma vez que este se caracteriza por uma estrutura facilitadora da \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos lados conceptual e metodol\u00f3gico, no entanto, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel promover \n\nessa interac\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das actividades atr\u00e1s mencionadas. Nestas, \u00e9 claramente poss\u00edvel a \n\ninclus\u00e3o de princ\u00edpios te\u00f3ricos orientadores da an\u00e1lise dos dados, conforme ilustram alguns \n\nexemplos j\u00e1 apresentados na literatura. \n\nNo programa de 10\u00ba ano, existem ainda outras sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas que assentam \n\nna interpreta\u00e7\u00e3o de dados de natureza experimental. N\u00e3o d\u00e3o qualquer indica\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \n\norigem destes dados, isto \u00e9, se s\u00e3o recolhidos pelo aluno ou se lhe s\u00e3o fornecidos. O extracto \n\nseguinte exemplifica esse tipo de sugest\u00f5es: \n\n \n\u201cInterpretar dados experimentais de modo a compreender que os seres autotr\u00f3ficos sintetizam \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica na presen\u00e7a da luz.\u201d (Amador y otros, 2001, p. 80) \n\n \n\nEstas propostas, como j\u00e1 se assinalou na an\u00e1lise de uma actividade laboratorial para o 3\u00ba \n\nciclo, poder\u00e3o sugerir uma perspectiva de pendor indutivista, uma vez que n\u00e3o \u00e9 clarificada a \n\nnecessidade de um quadro te\u00f3rico orientador da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nEm s\u00edntese, o trabalho laboratorial \u00e9 valorizado nos v\u00e1rios anos de escolaridade, \n\napresenta pontos de contacto com as recomenda\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias, reflectindo, assim, a import\u00e2ncia que lhe \u00e9 reconhecida pela investiga\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, em nenhum documento \u00e9 definida qualquer rela\u00e7\u00e3o entre ele e a natureza da Ci\u00eancia. \n\n \n\nA maioria das abordagens propostas parece apontar para a implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\npedagogia para a autonomia na medida em que exige ao aluno a tomada de decis\u00e3o a \n\ndiferentes n\u00edveis. Implicam o desenvolvimento de compet\u00eancias que est\u00e3o envolvidas no \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e que contribuir\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o de uma atitude cient\u00edfica. A \n\ndefini\u00e7\u00e3o de planos de trabalho e de estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, a pesquisa e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, o discurso argumentativo, a capacidade de apreciar diferentes \n\nperspectivas e a reflex\u00e3o cr\u00edtica s\u00e3o compet\u00eancias que poder\u00e3o emergir da implementa\u00e7\u00e3o das \n\nsugest\u00f5es apontadas. Esta leitura \u00e9 refor\u00e7ada pela an\u00e1lise cr\u00edtica, desenvolvida por Marques \n\n(2001), dos documentos preparat\u00f3rios que estiveram na origem da componente de Geologia \n\ndo programa do 10\u00ba ano de escolaridade. Este investigador sublinha a emerg\u00eancia de uma \n\n\n\n23 \n\nnova perspectiva de ensino e de um papel para o aluno em que a reflexividade ganha \n\nprotagonismo. Nesta mesma linha, est\u00e1 tamb\u00e9m o papel de Professor-Investigador \n\npreconizado para o professor na componente de Geologia dos programas de 10\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade: \n\n \n\u201cSugere-se que a partir das sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas apresentadas para cada t\u00f3pico sejam \n\nelaborados materiais did\u00e1cticos por equipas de professores, submetidos, depois de produzidos, a \n\numa constrata\u00e7\u00e3o experimental que vise a sua avalia\u00e7\u00e3o e melhoria, adquirindo tamb\u00e9m, desta \n\nforma, o trabalho do professor uma componente de trabalho cooperativo e investigativo.\u201d (Amador \n\ny otros, 2001, p. 13) \n\n \n\nNote-se que o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico dos alunos e a reflex\u00e3o dos \n\nprofessores sobre o impacto das suas pr\u00e1ticas lectivas na aprendizagem dos alunos n\u00e3o s\u00e3o \n\ntarefas exclusivas na abordagem da natureza da Ci\u00eancia mas s\u00e3o aplic\u00e1veis na explora\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer dimens\u00e3o do ensino das Ci\u00eancias. \n\n \n\nConclus\u00f5es \n\n \n\nA natureza da Ci\u00eancia \u00e9 apontada nos documentos oficiais como uma dimens\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Est\u00e1 vinculada a uma perspectiva de cariz p\u00f3s-positivista. A \n\nprovisionalidade do conhecimento cient\u00edfico e a contextualiza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia \n\nnuma dada \u00e9poca s\u00e3o os atributos mais valorizados. Ressalta-se a aus\u00eancia de elementos \n\nclarificadores dos processos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e que facilitem a transposi\u00e7\u00e3o das \n\nperspectivas epistemol\u00f3gicas actuais para o ensino das Ci\u00eancias. \n\nA natureza da Ci\u00eancia est\u00e1 claramente evidenciada no documento \u00abCi\u00eancias F\u00edsicas e \n\nNaturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do 3\u00ba Ciclo\u00bb, destacada atrav\u00e9s da designa\u00e7\u00e3o \n\n\u201cConhecimento Epistemol\u00f3gico\u201d, enquanto que nos programas dos 10\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nescolaridade ganha express\u00e3o atrav\u00e9s de um conjunto de enunciados dispersos pelas v\u00e1rias \n\nsec\u00e7\u00f5es. Deste modo, em textos t\u00e3o longos como s\u00e3o estes documentos, a natureza da Ci\u00eancia \n\ndilui-se no seio de toda a informa\u00e7\u00e3o e torna-se pouco vis\u00edvel. Uma nova estrutura\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos oficiais, que n\u00e3o dispensa uma listagem de conte\u00fados, constru\u00edda em redor das \n\ndimens\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, tornando mais vis\u00edvel os princ\u00edpios te\u00f3ricos defendidos \n\ne a sua rela\u00e7\u00e3o com pr\u00e1ticas lectivas, em detrimento de uma organiza\u00e7\u00e3o estruturada em torno \n\nde um reposit\u00f3rio de conte\u00fados, poder\u00e1 facilitar a compreens\u00e3o das finalidades do ensino das \n\nCi\u00eancias. \n\n\n\n24 \n\nN\u00e3o fica claro da leitura dos documentos oficias, a exist\u00eancia de um posicionamento \n\nquanto a uma abordagem diferenciada da natureza da Ci\u00eancia ao longo dos v\u00e1rios anos de \n\nescolaridade. \n\nA leitura efectuada tamb\u00e9m n\u00e3o detectou, quer nos documentos que correspondem a \n\numa forma\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito mais generalista (escolaridade obrigat\u00f3ria \u2013 3\u00ba ciclo) quer naqueles \n\nque se direccionam para uma forma\u00e7\u00e3o j\u00e1 com um certo grau de especializa\u00e7\u00e3o (ensino \n\nsecund\u00e1rio), qualquer refer\u00eancia \u00e0 import\u00e2ncia da natureza da Ci\u00eancia orientada para os \n\ncidad\u00e3os que pretendem enveredar por carreiras profissionais de natureza marcadamente \n\ncient\u00edfica. \n\nO trabalho laboratorial \u00e9 uma das propostas educativas para os v\u00e1rios anos de \n\nescolaridade, mas com maior incid\u00eancia na componente de Biologia do ensino Secund\u00e1rio. \n\nInclui sugest\u00f5es pass\u00edveis de contribuir para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia em \n\nconcord\u00e2ncia com as perspectivas epistemol\u00f3gicas actuais. No entanto, n\u00e3o est\u00e1 transparente \n\nem nenhum documento a natureza desse contributo. \n\nOs principais conte\u00fados em que se focalizam as propostas de explora\u00e7\u00e3o da natureza da \n\nCi\u00eancia s\u00e3o: \n\n \n? Geocentrismo e Heliocentrismo (7\u00ba e 10\u00ba anos); \n\n? Deriva dos Continentes e Tect\u00f3nica de Placas (7\u00ba e 10\u00ba anos); \n\n? Lamarckismo, Darwinismo e Neodarwinismo (11\u00ba ano). \n\n \n\nAssim, a escolha dos assuntos para a operacionaliza\u00e7\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia parece \n\nestar relacionada com a sua especificidade tem\u00e1tica. S\u00e3o assuntos que tradicionalmente \n\nincluem elementos de natureza Hist\u00f3rica. \n\nPartindo do pressuposto que a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de Ci\u00eancia decorre das \n\naprendizagens efectuadas ao longo da explora\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios conte\u00fados de uma disciplina e \n\nnas diferentes disciplinas da \u00e1rea das Ci\u00eancias, ent\u00e3o, a natureza da Ci\u00eancia dever\u00e1 ser \n\nencarada como um t\u00f3pico distinto dos outros que enformam as v\u00e1rias disciplinas e ser objecto \n\nde explora\u00e7\u00e3o explicita mas em conjuga\u00e7\u00e3o com os temas espec\u00edficos das v\u00e1rias \u00e1reas das \n\nCi\u00eancias \u2013 Biologia, Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica. \u00c9 neste sentido que apontam as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias ao defenderem a perspectiva \n\n\u201cexplicita\u201d de abordagem da natureza da Ci\u00eancia (v. Lederman, 2004). A amplitude, em \n\nextens\u00e3o e profundidade, do conhecimento cient\u00edfico e a diversidade de vertentes que \n\ncomporta, certamente, exigir\u00e1 admitir a operacionaliza\u00e7\u00e3o diferenciada das v\u00e1rias dimens\u00f5es \n\nda educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias nas v\u00e1rias tem\u00e1ticas. Neste sentido, a natureza da Ci\u00eancia assumir\u00e1 \n\n\n\n25 \n\nmaior relev\u00e2ncia numas tem\u00e1ticas do que em outras. Contudo, \u00e9 fundamental que esteja \n\ntransparente, para todos os actores intervenientes no processo educativo, os pressupostos e \n\nfinalidades primordiais que caracterizam a explora\u00e7\u00e3o das diversas tem\u00e1ticas. \n\nApesar das fragilidades apontadas, os documentos oficiais evidenciam pontos de \n\ncontacto com as recomenda\u00e7\u00f5es oriundas da investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. A \n\nleitura destes documentos revela algumas omiss\u00f5es que dificultam a operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza da Ci\u00eancia no ensino das Ci\u00eancias. Este facto exponencia a dificuldade de \n\napropria\u00e7\u00e3o dos programas pelos professores, especialmente, daqueles que, como mostram \n\nalgumas investiga\u00e7\u00f5es revelam dificuldades de identifica\u00e7\u00e3o de enunciados de natureza \n\nepistemol\u00f3gica nos curr\u00edculos (v. Cunha y Cachapuz, 2001 e 2005). A repercuss\u00e3o destas \n\nomiss\u00f5es poder-se-\u00e1 ver atenuada pela promo\u00e7\u00e3o da capacidades de interpreta\u00e7\u00e3o dos seus \n\ndestinat\u00e1rios \u2013 os autores de manuais escolares e os professores \u2013 que, obviamente, assenta na \n\nqualidade da forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua que lhes \u00e9 proporcionada. \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\nALMEIDA, Maria Manuela (Coord.): Programa de Filosofia, 10\u00ba e 11\u00ba Anos dos Cursos \n\nCient\u00edfico-Human\u00edsticos e Cursos Tecnol\u00f3gicos \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Geral. Lisboa: Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 2001. \n\nAMADOR, Filomena y otros: Programa de Biologia e Geologia, 10\u00ba Ano. Lisboa: Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 2001. \n\nBALDAIA, Ludovina: Forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias e ensino inovador da reprodu\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento (n\u00e3o publicada). Aveiro: Universidade de \n\nAveiro, 2004. \n\nBYBEE, Rodger: Toward an understanding of scientific literacy. En Gr\u00e4ber, W. y Bolte, C. \n\n(Eds.). Scientific literacy. Kiel: Institut f\u00fcr die P\u00e4dagogik der Naturwissenschaften and \n\nder Universit\u00e4t, 1997. - pp. 37-68. \n\nCACHAPUZ, Ant\u00f3nio; PRAIA, Jo\u00e3o y JORGE, Manuela: Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e \n\nEnsino das Ci\u00eancias. Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional, 2002. \n\nCAMPOS, Carlos y CACHAPUZ, Ant\u00f3nio: Imagens de Ci\u00eancia em manuais de qu\u00edmica \n\nportugueses. En Qu\u00edmica Nova na Escola, 1997, n\u00ba 6, pp. 23-29. \n\nCARRILHO, Manuel Maria: A Filosofia das Ci\u00eancias \u2013 De Bacon a Feyerabend. Lisboa: \n\nEditorial Presen\u00e7a, 1994. \n\n\n\n26 \n\nCARVALINHO, C.; CUNHA, J. y GOMES, C: Imagens de alunos do 8\u00ba ano de escolaridade \n\nsobre a Ci\u00eancia, os cientistas e o trabalho cient\u00edfico. En Gomes, C. y Cunha, J. (Orgs.): \n\nVIII Encontro Nacional da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 Actas. Ponta Delgada: \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade dos A\u00e7ores, 2001. - pp. 375-\n\n389. \n\nCHALMERS, Alan: La ciencia y c\u00f3mo se elabora. Madrid: Siglo XXI de Espa\u00f1a Editores, \n\n1992. \n\nCHALMERS, Alan: Qu\u00e9 es esa cosa llamada ciencia?. Madrid: Siglo XXI de Espa\u00f1a \n\nEditores, 1997. \n\nCOELHO DA SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds y LEITE, Laurinda: Actividades laboratoriais em manuais \n\nescolares: proposta de crit\u00e9rios de an\u00e1lise. En Bolet\u00edn das Ciencias, 1997, Ano X, n\u00ba 32, \n\npp. 259-264. \n\nCUNHA, Jorge &amp; CACHAPUZ, Ant\u00f3nio: A leitura cr\u00edtica da dimens\u00e3o epistemol\u00f3gica dos \n\nprogramas de Ci\u00eancias Naturais por professores estagi\u00e1rios. En Alarc\u00e3o, I. y otros \n\n(Orgs.): Supervis\u00e3o \u2013 Investiga\u00e7\u00f5es em contexto educativo. Aveiro: Universidade de \n\nAveiro \u2013 A\u00e7ores: Direc\u00e7\u00e3o Regional da Educa\u00e7\u00e3o e Universidade dos A\u00e7ores, 2005. \u2013 \n\npp. 291-318. \n\nCUNHA, Jorge &amp; CACHAPUZ, Ant\u00f3nio: Significados atribu\u00eddos por professores estagi\u00e1rios \n\na objectivos curriculares relacionados com a natureza da Ci\u00eancia. En Gomes, C. y \n\nCunha, J. (Orgs.): VIII Encontro Nacional da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 Actas. Ponta \n\nDelgada: Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da Universidade dos A\u00e7ores, 2001. - \n\npp. 301-315. \n\nDeBOER, George: Scientific literacy: another look at its historical and contemporary \n\nmeanings and its relationships to science education. En Journal of Research in Science \n\nTeaching, 2002, vol. 37, n\u00ba 6, pp. 582-601. \n\nDREYFUS, Amos: Biological knowledge as prerequisite for the development of values and \n\nattitudes. En Valente; M. O. y otros (Eds): Teacher training and values education. \n\nLisboa: Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \n\nLisboa, 1996. - pp. 363-372. \n\nDUARTE, Maria da Concei\u00e7\u00e3o: Investiga\u00e7\u00e3o em ensino das ci\u00eancias: influ\u00eancia ao n\u00edvel dos \n\nmanuais escolares. En Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 1999, vol. 12, n\u00ba 2, pp. 227-\n\n248. \n\nDUNBAR, Kevin: How scientists think in the real world: Implication for science education. \n\nEn Journal of Applied Development Psychology, 2000, vol. 21, n\u00ba 1, pp. 49-58. \n\n\n\n27 \n\nDUSCHL, Richard: Renovar la ense\u00f1anza de las ciencias. Importancia de las teorias y su \n\ndesarrollo. Madrid: Narcea, 1997. \n\nECHEVERR\u00cdA, Javier: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metodologia da Ci\u00eancia. Coimbra: Almedina, 2003. \n\nFOUREZ, G\u00e9rad: A constru\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia e a \u00e9tica das Ci\u00eancias. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora da Universidade Estadual Paulista, 1995. \n\nGALV\u00c3O, Cec\u00edlia (Coord.): Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o Curricular \u2013 3\u00ba Ciclo. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, 2002. \n\nGALV\u00c3O, Cec\u00edlia; REIS, Pedro; FREIRE, Ana &amp; OLIVEIRA, Teresa: Avalia\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias em Ci\u00eancias: sugest\u00f5es para professores dos ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. \n\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es ASA, 2006. \n\nGIL P\u00c9REZ, Daniel y otros: Para uma imagem n\u00e3o deformada do trabalho cient\u00edfico. En \n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 2001, vol. 7, n\u00ba 2, pp. 125-153. \n\nHAND, Brian y otros: Message from the \u201cIsland Group\u201d: what is literacy in science literacy? \n\nEn Journal of Research in Science Teaching, 2003, vol. 40, n\u00ba 7, pp. 607-615. \n\nHODSON, Derek: Filosofia de la ciencia y educacion cientifica. En Porl\u00e1n, R.; Garc\u00eda, J. y \n\nCa\u00f1al, P. (Comps.): Construtivismo y ense\u00f1anza de las ciencias. Sevilla: D\u00edada Editora, \n\n1995. - pp. 7-22. \n\nJIM\u00c9NEZ ALEIXANDRE, Mar\u00eda Pilar: Dubidar para aprender. Vigo: Xerais, 1996. \n\nLAUGKSCH, R\u00fcdiger: Scientific literacy: A conceptual overview. En Science Education, \n\n2000, vol. 84, pp. 71-94. \n\nLEDERMAN, Norman: Syntax of nature of science within inquiry and science instruction. En \n\nFlick, L. y Lederman, N. (Eds.): Scientific inquiry and nature of science: implications \n\nfor teaching, learning and teacher education. Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, \n\n2004. - pp. 301-318. \n\nLEITE, Laurinda: Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho \n\nlaboratorial no ensino das Ci\u00eancias. En Fevereiro, M. P.; Caetano, &amp; M. G. Santos, M. \n\nG. (Orgs.): Cadernos Did\u00e1cticos de Ci\u00eancias, volume 1. Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 2001. - pp. 79-97. \n\nMARQUES, Lu\u00eds: Uma leitura das novas propostas program\u00e1ticas referentes ao ensino da \n\nGeologia. En Gomes, C. y Cunha, S. (Orgs.): VIII Encontro Nacional da Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias \u2013 Actas. Ponta Delgada: Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade dos A\u00e7ores, 2001. - pp. 55\u201361.  \n\n\n\n28 \n\nMEDRANO URETA, Consuelo: El aprendizage del concepto de \u00abCiencia\u00bb: estrategias \n\nmetacognitivas. La perspectiva ofrecida por cuatro epistemolog\u00edas contempor\u00e1neas. \n\nMadrid: Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, 2001. \n\nMENDES, Alcina y AMADOR, Filomena (Coords.): Programa de Biologia e Geologia, 11\u00ba \n\nAno. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 2003. \n\nNORRIS, Stephen y PHILLIPS, Linda: How literacy in its fundamental sense is central to \n\nscientific literacy. En Science and Education, 2003, n\u00ba 87 , pp. 224\u2013240. \n\nPRAIA, Jo\u00e3o: Forma\u00e7\u00e3o de professores no ensino da Geologia: Contributos para uma \n\ndid\u00e1ctica fundamentada na epistemologia das Ci\u00eancias. O caso da Deriva continental. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento (n\u00e3o publicada). Aveiro: Universidade de Aveiro, 1995. \n\nSANTOS, Maria Eduarda: A cidadania na voz dos manuais escolares. O que temos? O que \n\nqueremos?. Lisboa: Livros Horizonte, 2001. \n\nVALADARES, Jorge: Abordagens construtivistas e investigativas \u00e0 actividade experimental. \n\nEn Neto, A. y otros (Orgs.): Did\u00e1cticas e Metodologias de Educa\u00e7\u00e3o: Percursos e \n\nDesafios - volume II. \u00c9vora: Departamento de Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nde \u00c9vora, 2003. \u2013 pp. 1239-1257. \n\nVALADARES, Jorge: Concep\u00e7\u00f5es alternativas no ensino da F\u00edsica \u00e0 luz da Filosofia da \n\nCi\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento (n\u00e3o publicada). Lisboa: Universidade Aberta, \n\n1995. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA COMPLETA \n\n \n\nCOELHO DA SILVA, Jos\u00e9 Lu\u00eds &amp; SEQUEIRA, Manuel (2006). Natureza da Ci\u00eancia nos \n\ncurr\u00edculos de Ci\u00eancias Naturais/Biologia e Geologia do contexto educacional portugu\u00eas. \n\nIn ENCIGA (Ed.), Bolet\u00edn das Ciencias, XIX Congreso de ENCIGA, n\u00ba 61. Santiago de \n\nCompostela: Asociaci\u00f3n de Ensinantes de Ciencias de CGalicia (ENCIGA), CD-ROM. \n\n \n\nISSN: 0214-7807 \n\nDep\u00f3sito legal: LU/537-89"}]}}}