{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24267"}, {"@name": "filename", "#text": "8616_travalini_v_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n?\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus de Rio Claro \n\nVINICIUS TRAVALINI \n\nZONEAMENTO GEOAMBIENTAL DO MUNIC\u00cdPIO DE \nBERTIOGA/SP \n\n  \n\nRio Claro - SP \n2012 \n\n?\n\n\n\n2 \n\n?\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus de Rio Claro \n\nVINICIUS TRAVALINI \n\nZONEAMENTO GEOAMBIENTAL DO MUNIC\u00cdPIO DE BERTIOGA/SP\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do \nCampus de Rio Claro, da Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, como \nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Geografia. \n\nOrientador: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Cenira Maria Lupinacci da Cunha \n\nRio Claro \u2013 SP \n2012 \n\n?\n\n\n\n3 \n\n?\n\n?\n\n\n\n4 \n\n?\n\nVINICIUS TRAVALINI \n\nZONEAMENTO GEOAMBIENTAL DO MUNIC\u00cdPIO DE BERTIOGA/SP\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do \nCampus de Rio Claro, da Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, como \nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Geografia. \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Cenira Maria Lupinacci da Cunha (Orientadora) \u2013 IGCE/UNESP/Rio Claro \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Regina C\u00e9lia Oliveira \u2013 IG/UNICAMP \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Andr\u00e9ia Medinilha Pancher \u2013 IGCE/UNESP/Rio Claro \n\nRio Claro, SP _____ de _________________ de ________ \n\n?\n\n\n\n5 \n\n?\n\nDedico este trabalho, com muito amor, a: Marcos, Mara, Leonardo e J\u00falia. \n\n?\n\n\n\n6 \n\n?\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o primeiramente \u00e0 Deus, pela vida. \n\nAos meus pais, pelo amor, exemplo de vida e incentivo aos estudos.  \n\nAo meu irm\u00e3o, Leonardo, pelo companheirismo. \n\n\u00c0 J\u00falia, por trilhar os caminhos ao meu lado, sempre.  \n\n\u00c0 Nina, pelo companheirismo liter\u00e1rio e pela revis\u00e3o do texto. \n\n\u00c0 professora Cenira, pela orienta\u00e7\u00e3o neste trabalho e principalmente pelo imenso \n\naprendizado. \n\n\u00c0 professora Regina C\u00e9lia Oliveira, pela participa\u00e7\u00e3o na banca de qualifica\u00e7\u00e3o, pelo \n\nfornecimento das fotografias a\u00e9reas, e pelas conversas sobre a geomorfologia litor\u00e2nea. \n\n\u00c0 professora Andr\u00e9ia Medinilha Pancher, pelas contribui\u00e7\u00f5es ao trabalho na banca de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 professora Paulina Setti Riedel, pelo fornecimento do mosaico das Ortofotos. \n\nAos professores da UNESP de Rio Claro, que contribu\u00edram para o aprendizado da ci\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica.  \n\nAos companheiros do Laborat\u00f3rio de Geomorfologia (LAGEO), pelo aprendizado e amizade. \n\nAdriano, Tissiana, Leonardo, Cleberson, Claudia Vanessa, Debora, Camila, Ana Cec\u00edlia, \n\nLindyce e Simone. \u00c0 Anna Datri, pela contribui\u00e7\u00e3o no mapeamento. \n\nAo Z\u00e9 Eduardo e Juliana, pela amizade e pelos ensinamentos da l\u00edngua inglesa. \n\n\u00c0 professora Hyung Mi Kim, pelo aprendizado da l\u00edngua francesa e pelas longas conversas \n\nliter\u00e1rias e acad\u00eamicas. \n\nAos novos colegas de trabalho da CETESB. \n\nAos amigos da UNESP, agrade\u00e7o por tudo: Morsa, Gal\u00e3, Gueixa, J\u00falia Oshima, Maria, \n\nPaulinha, Tom, Pinton, Larissa, Juliana, Matheus das Flautas, Yuri, Sayuri, Zen. \n\n\u00c0 Zona do Agri\u00e3o, amizade e arte: Pedro Barnez, J\u00falio Barnez, Yuri Forte, Pietro Terlizzi, \n\nH\u00e9lio Checon e Luiz Campos. \n\nAo amigo Andr\u00e9 Oliveira, de Londrina, que mesmo com a dist\u00e2ncia sempre compartilhamos \n\nlembran\u00e7as e alegrias. \n\nA todos os amigos que de alguma maneira estiveram presentes durante o trajeto \n\nacad\u00eamico. \n\nA todos os funcion\u00e1rios do DEPLAN, em especial a Bete e a Magali. \n\nA todos os funcion\u00e1rios da Biblioteca da UNESP de Rio Claro.  \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), pelo financiamento \n\ndesta pesquisa. \n\n?\n\n?\n\n\n\n7 \n\n?\n\nRio Abajo \n(Jorge Drexler) \n\nR\u00edo abajo corre el agua \nrio abajo, rumbo al mar \n\ndesde el puente \nveo el agua del r\u00edo pasar y pasar \n\nmiro abajo y r\u00edo \nde verme pensar: \n\nque yo soy el agua \ny tu la ley de gravedad \n\nla vida es larga y yo voy a seguir \ncamino de tus brazos \n\nsi el r\u00edo corre, no puede m\u00e1s que ir \nr\u00edo abajo \n\nr\u00edo abajo, y vamos, \nque la vida es un tobog\u00e1n \n\nduele menos soltar la baranda \ny dejarse llevar \n\ncomo el agua del r\u00edo \ncamino del mar  \n\nyo soy de hierro \ncuando tu eres un im\u00e1n \n\nel agua da rodeos y al fin termina \nsiempre por abrirse paso \n\nvendr\u00e1s ,tarde o temprano hasta m\u00ed, \nyo s\u00e9, \n\nyo soy tu mar y tu vas r\u00edo abajo. \n\n?\n\n\n\n8 \n\n?\n\nRESUMO \n\nAs regi\u00f5es litor\u00e2neas apresentam-se entre as mais povoadas do planeta. No \nentanto, estas \u00e1reas est\u00e3o situadas em ambientes de elevada fragilidade ambiental, \nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o da delicada intera\u00e7\u00e3o sist\u00eamica entre o mar e o \ncontinente. Neste contexto, a presente pesquisa teve como objetivo apresentar uma \nproposta de Zoneamento Geoambiental, na escala de 1:50.000, para o munic\u00edpio de \nBertioga, localizado na Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, estado de S\u00e3o \nPaulo. Este zoneamento baseou-se na Geoecologia das Paisagens, proposta por \nMateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004). Tal metodologia, atrav\u00e9s de uma \nabordagem multidisciplinar, e baseada na Teoria Geral dos Sistemas, busca \noferecer subs\u00eddios metodol\u00f3gicos e procedimentos t\u00e9cnicos de investiga\u00e7\u00e3o na \nprocura de ampliar a an\u00e1lise sobre o meio natural. A partir da elabora\u00e7\u00e3o de um \nconjunto de documentos cartogr\u00e1ficos, buscou-se obter uma vis\u00e3o sist\u00eamica das \ncaracter\u00edsticas naturais e socioecon\u00f4micas da \u00e1rea de estudo. Em seguida, esses \ndados foram integrados e analisados, resultando em dois documentos cartogr\u00e1ficos \nde s\u00edntese: Carta de Unidades Geoambientais e Carta de Estado Geoambiental. A \npartir da Carta de Unidades Geoambientais, foi poss\u00edvel identificar e espacializar as \ndiferentes unidades geoambientais que comp\u00f5em os sistemas ambientais do \nmunic\u00edpio, considerando o funcionamento de cada uma delas, a partir das \ncaracter\u00edsticas naturais, em conjunto com o uso da terra. J\u00e1 a Carta de Estado \nGeoambiental permitiu verificar, em cada uma das unidades, os n\u00edveis de \ndegrada\u00e7\u00e3o e a capacidade de absor\u00e7\u00e3o dos impactos advindos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \nA partir das an\u00e1lises apresentadas, foram apontadas algumas recomenda\u00e7\u00f5es para \ncada uma das unidades geoambientais. Assim, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do \nZoneamento Geoambiental do munic\u00edpio de Bertioga, espera-se oferecer subs\u00eddios \nao planejamento e organiza\u00e7\u00e3o espacial de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e tamb\u00e9m \u00e0 \nminimiza\u00e7\u00e3o dos danos ambientais e sociais nas \u00e1reas litor\u00e2neas. \n\nPalavras-chave: Zoneamento Geoambiental. Geoecologia das Paisagens. \nPlanejamento ambiental. Litoral. Geomorfologia. \n\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\n\n\n9 \n\n?\n\nABSTRACT \n\nThe coastal regions are one of the most populated areas in the world. However, \nthese areas are located in highly fragile environments, mainly because of the delicate \nsystemic interaction between the continent and the sea. This research presents a \nproposal of a Geoenvironmental Zoning, in the scale 1:50.000, of the city of Bertioga, \nlocated in the Metropolitan Region of Santos,?in the center-south coast of S\u00e3o Paulo \nState, Brazil. The zoning was based in the Landscape Geoecology, suggested by \nMateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004). This methodology, with a \nmultidisciplinary approach, and based in the General System Theory, offers \nmethodological subsidies and technical procedures to expand the analysis about the \nnatural environment. Developing a set of maps, a systemic overview of the natural \nand socioeconomical characteristics of the study area was obtained. Data was then \nintegrated and analysed, resulting in two synthesis maps: Geoenvironmental Units \nMap and Geoenvironmental Conditions Map. The Geoenvironmental Units Map \nidentified and spatialized the different geoenvironmental units that make up the \nenvironmental systems in Bertioga, considering the behavior of each one in natural \ncharacteristics and land use. The Geoenvironmental Conditions Map verified, in each \none of the geoenvironmental units, the degradation levels and the capacity to absorb \nimpacts of anthropic action. Following analysis suggestions were made to the \ngeoenvironmental units. The Geoenvironmental Zoning of the city of Bertioga is \nexpected to offer subsidies to the planning and the spatial organization of land use, \nand also reduce the environmental and social damages in coastal areas. \n\nKey-words: Geoenviromental Zoning. Landscape Geoecology. Environmental \nplanning. Coastal areas. Geomorphology. \n\n?\n\n\n\n10 \n\n?\n\nRESUMEN \n\nLas regiones litorale\u00f1as se encuentran entre las m\u00e1s pobladas del planeta. Sin \nembargo, estas \u00e1reas se encuentran situadas en  ambientes de elevada fragilidad \nambiental, principalmente debido a la delicada interacci\u00f3n sist\u00e9mica entre el mar y el \ncontinente. En este contexto, la presente investigaci\u00f3n tuvo como objetivo presentar \nuna propuesta de Zoneamiento Geoambiental, en la escala de 1:50.000, para el \nmunicipio de Bertioga, localizado en la  Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista, \nEstado de S\u00e3o Paulo. Este zoneamiento se bas\u00f3 en la Geoecolog\u00eda de los Paisajes, \npropuesta por Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004). Dicha metodolog\u00eda, a \ntrav\u00e9s de un abordaje multidisciplinar, y basada en la Teor\u00eda General de los \nSistemas, busca ofrecer sustento metodol\u00f3gico y procedimientos t\u00e9cnicos de \ninvestigaci\u00f3n en la b\u00fasqueda de ampliar el an\u00e1lisis sobre el medio natural. A partir \nde la elaboraci\u00f3n de un conjunto de documentos cartogr\u00e1ficos se busco obtener una \nvisi\u00f3n sist\u00e9mica de las caracter\u00edsticas naturales y socioecon\u00f3micas del \u00e1rea de \nestudio. Estos datos fueron integrados y analizados, teniendo como resultado dos \ndocumentos cartogr\u00e1ficos de s\u00edntesis: Carta de Unidades Geoambientales y Carta \nde Estado Geoambiental. A partir de la Carta de Unidades Geoambientales, fue \nposible identificar y espacializar las diferentes unidades geoambientales que \ncomponen los sistemas ambientales del municipio, considerando el funcionamiento \nde cada una de ellas a partir de las caracter\u00edsticas naturales en conjunto con el uso \nde la tierra. Ya la Carta de Estado Geoambiental permiti\u00f3 verificar, en cada uno de \nlas unidades, los niveles de degradaci\u00f3n y la capacidad de absorci\u00f3n de los \nimpactos causados por la acci\u00f3n antr\u00f3pica. A partir de los an\u00e1lisis presentados \nfueron apuntadas algunas recomendaciones para cada una de las unidades \ngeoambientales. De modo que, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n del Zoneamento \nGeoambiental del municipio de Bertioga, se espera sustentar el planeamiento y \norganizaci\u00f3n espacial de uso y ocupaci\u00f3n del territorio y tambi\u00e9n contribuir a la \nminimizaci\u00f3n de los da\u00f1os ambientales y sociales en las \u00e1reas litorale\u00f1as.  \n\nPalabras Chave: Zoneamiento Geobambiental. Geocolog\u00eda de los Paisajes. \nPlaneamiento ambiental. Litoral. Geomorfolog\u00eda. \n\n?\n\n\n\n11 \n\n?\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................... 13 \n\n2. A \u00c1REA DE ESTUDO ........................................................................................... 20 \n\n2.1 Localiza\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo .......................................... 20 \n\n2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea de estudo .......................................................... 27 \n\n2.3 Aspectos hist\u00f3ricos e socioecon\u00f4micos da \u00e1rea de estudo ............................. 47 \n\n3. O ZONEAMENTO NO CONTEXTO DA AN\u00c1LISE AMBIENTAL ........................... 59 \n\n4. M\u00c9TODO E T\u00c9CNICAS ........................................................................................ 74 \n\n4.1 M\u00e9todo \u2013 A Teoria Geral dos Sistemas ........................................................... 74 \n\n4.2 T\u00e9cnicas ........................................................................................................... 81 \n\n4.2.1 Base Cartogr\u00e1fica ...................................................................................... 81 \n\n4.2.2 Cartas Morfom\u00e9tricas ................................................................................. 82 \n\n4.2.3 Carta Geol\u00f3gica ......................................................................................... 97 \n\n4.2.4 Carta Pedol\u00f3gica ....................................................................................... 98 \n\n4.2.5 Carta Geomorfol\u00f3gica ................................................................................ 98 \n\n4.2.6 Cartas de Uso da Terra ........................................................................... 102 \n\n4.2.7 Carta de Unidades Geoambientais .......................................................... 103 \n\n4.2.8 Carta de Estado Geoambiental ................................................................ 110 \n\n5. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS: UNIDADES GEOAMBIENTAIS DO MUNIC\u00cdPIO \n\nDE BERTIOGA ........................................................................................................ 112 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................ 145 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................................ 152 \n\nAP\u00caNDICES ........................................................................................................... 160 \n\n?\n\n\n\n12 \n\n?\n\n\u00cdNDICE DE AP\u00caNDICES \n\n?\n\nAP\u00caNDICE A - Base Cartogr\u00e1fica do Munic\u00edpio de Bertioga/SP ............................ 161 \n\nAP\u00caNDICE B - Carta de Unidades Geoambientais do munic\u00edpio de Bertioga/SP .. 162 \n\nAP\u00caNDICE C - Legenda explicativa das unidades geoambientais definidas na Carta \n\nde Unidades Geoambientais do munic\u00edpio de Bertioga/SP ..................................... 163 \n\nAP\u00caNDICE D - Carta Geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga/SP ............................... 164 \n\nAP\u00caNDICE E - Carta Pedol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga/SP .............................. 165 \n\nAP\u00caNDICE F - Carta Clinogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Bertioga/SP ............................. 166 \n\nAP\u00caNDICE G: Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical do munic\u00edpio de Bertioga/SP ............ 167 \n\nAP\u00caNDICE H: Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal do munic\u00edpio de Bertioga/SP ........ 168 \n\nAP\u00caNDICE I: Carta Geomorfol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga/SP ......................... 169 \n\nAP\u00caNDICE J: Carta de Uso da Terra do munic\u00edpio de Bertioga/SP (1962) ............ 170 \n\nAP\u00caNDICE L: Carta de Uso da Terra do munic\u00edpio de Bertioga/SP (2010) ............ 171 \n\nAP\u00caNDICE M: Carta de Estado Geoambiental do munic\u00edpio de Bertioga/SP ......... 172 \n\nAP\u00caNDICE N: CD contendo o material cartogr\u00e1fico elaborado (escala 1:50.000) .. 173 \n\n?\n\n?\n\n\n\n13 \n\n?\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEm toda sua trajet\u00f3ria cient\u00edfica, a Geografia envolveu o estudo das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre sociedade e natureza. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o entendimento dessas rela\u00e7\u00f5es \n\ntornou-se bastante pertinente, principalmente no que se refere \u00e0s quest\u00f5es \n\nambientais, devido \u00e0s novas din\u00e2micas de uso e apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, marcadas \n\npela intensa tecnifica\u00e7\u00e3o e cientifiza\u00e7\u00e3o. \n\nNesse \u00e2mbito, Ross (2006) afirma que a Geografia contempor\u00e2nea est\u00e1 \n\npreparada para os estudos ambientais, pois \u201c[...] disp\u00f5e de m\u00e9todos necess\u00e1rios, \n\ncom um imenso volume de dados e informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas sobre o meio natural e \n\nseus recursos [...]\u201d. (ROSS, 2006, p. 16). O autor ainda ressalta que as diretrizes das \n\npesquisas geogr\u00e1ficas devem objetivar  \n\nn\u00e3o s\u00f3 o entendimento das potencialidades dos recursos naturais, \nmas tamb\u00e9m das potencialidades humanas, das fragilidades dos \nsistemas ambientais naturais, como tamb\u00e9m das fragilidades \nsocioculturais das sociedades humanas. (ROSS, 2006, p. 20).  \n\nCom o objetivo de contribuir para o entendimento do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\ndas fragilidades existentes nas \u00e1reas pioneiras de povoamento do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, Oliveira (2008) prop\u00f5e um estudo envolvendo a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nZoneamentos Geoambientais como subs\u00eddio ao planejamento e ordena\u00e7\u00e3o territorial \n\ndas regi\u00f5es da Costa do Cacau e Costa do Descobrimento, no estado da Bahia, e \n\nda regi\u00e3o da Baixada Santista, no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nNesse contexto, o munic\u00edpio de Bertioga, localizado na Regi\u00e3o Metropolitana \n\nda Baixada Santista, estado de S\u00e3o Paulo, constitui-se como a \u00e1rea de estudo da \n\npresente pesquisa. Considerando a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de Zoneamentos \n\nGeoambientais como subs\u00eddio ao planejamento ambiental das \u00e1reas pioneiras de \n\npovoamento do territ\u00f3rio brasileiro, esta pesquisa prop\u00f5e-se a realizar um \n\nZoneamento Geoambiental, na escala de 1:50.000, para o munic\u00edpio de Bertioga, a \n\npartir da proposta de Oliveira (2008), a qual est\u00e1 alicer\u00e7ada na metodologia de \n\nMateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004). \n\nSegundo Oliveira (2008), a realiza\u00e7\u00e3o de Zoneamentos Geoambientais das \n\n\u00e1reas pioneiras de povoamento do territ\u00f3rio brasileiro, atrav\u00e9s de uma abordagem \n\nsist\u00eamica, \u00e9 importante por tr\u00eas motivos: primeiro, pelo povoamento secular da \n\n\n\n14 \n\n?\n\nregi\u00e3o, que sofre a a\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica a mais de cinco s\u00e9culos; segundo, \n\ndevido \u00e0 presen\u00e7a nestas regi\u00f5es de atividades econ\u00f4micas muito significativas para \n\nos seus respectivos estados; e terceiro devido \u00e0 press\u00e3o causada ao meio ambiente \n\nreferente \u00e0 intensa atividade do uso da terra nessas localidades. (OLIVEIRA, 2008). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica da ocupa\u00e7\u00e3o da Baixada Santista, Lamparelli et al. \n\n(1998) aponta que  \n\nNo \u00faltimo s\u00e9culo, a Baixada Santista vem passando por profundas \nmodifica\u00e7\u00f5es, com influ\u00eancias marcantes nos aspectos econ\u00f4micos e \nsociais, al\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es na paisagem e qualidade ambiental. O \nquadro da ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Baixada Santista \u00e9 de intensa \nurbaniza\u00e7\u00e3o, decorrente seja da industrializa\u00e7\u00e3o, seja do sistema \nportu\u00e1rio ou turismo. (LAMPARELLI et al., 1998, p. 13). \n\nDessa forma, ao propor o estudo de Zoneamento Geoambiental para os \n\nmunic\u00edpios pertencentes \u00e0 Baixada Santista, Oliveira (2008) acredita que \n\nAnalisando como se d\u00e1 esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o e qual as \nfragilidades ambientais das \u00e1reas em estudo \u00e9 poss\u00edvel contribuir \npara a organiza\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o ao uso desse espa\u00e7o, \nde forma a minimizar acidentes que possam trazer danos ambientais. \n(OLIVEIRA, 2008, p. 5). \n\nSegundo Mateo Rodriguez, Cabo e Brescansin (1997, p. 177), as regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas \u201cconstituem uma categoria particular de sistemas ambientais, nos quais, \n\nde maneira complexa, se leva em conta a intera\u00e7\u00e3o entre os ambientes terrestres e \n\nmarinhos.\u201d Essa intera\u00e7\u00e3o \u00e9 decorrente da a\u00e7\u00e3o de diversos fatores, derivando num \n\n\u201ccomplexo e delicado equil\u00edbrio resultante de uma fr\u00e1gil rela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica entre o \n\nmar e continente.\u201d (MATEO RODRIGUEZ; CABO; BRESCANSIN, 1997, p. 177). \n\nQuanto \u00e0s atividades antr\u00f3picas nos ambientes litor\u00e2neos, Mateo Rodriguez, \n\nCabo e Brescansin (1997, p. 178) afirmam que essas \u00e1reas encontram-se entre as \n\nmais povoadas da Terra. Isto ocorre, segundo os autores, devido ao favorecimento \n\nlocacional associado \u00e0s \u00e1reas litor\u00e2neas, como por exemplo, a presen\u00e7a de pontos \n\npreferenciais para a comunica\u00e7\u00e3o e o transporte e o valor de recursos (pesqueiros, \n\ntur\u00edsticos e minerais), acarretando em uma \u201cintensa ocupa\u00e7\u00e3o humana, \n\ncaracter\u00edstica de uma forte atividade dos processos produtivos, do consumo e do \n\ninterc\u00e2mbio.\u201d. \n\n\n\n15 \n\n?\n\n No entanto, Mateo Rodriguez, Cabo e Brescansin (1997, p. 178) chamam a \n\naten\u00e7\u00e3o no sentido de que \u201ca atividade humana tem, muitas vezes, ultrapassado a \n\ncapacidade de sustenta\u00e7\u00e3o dos sistemas ambientais litor\u00e2neos\u201d, ressaltando a \n\n\u201cpress\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio e o exacerbado car\u00e1ter mercantil da ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o [...], sobretudo no que diz respeito \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e ao turismo.\u201d Estes \n\nfatores t\u00eam sido, segundo os autores, a causa do \u201ccar\u00e1ter predat\u00f3rio da explora\u00e7\u00e3o \n\ndos sistemas ambientais litor\u00e2neos.\u201d (MATEO RODRIGUEZ; CABO; BRESCANSIN, \n\n1997, p. 179). \n\n Drew (2011) afirma que existem dois fatores principais, respons\u00e1veis pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos ambientes litor\u00e2neos. Um deles \u00e9 a significativa presen\u00e7a das \n\nocupa\u00e7\u00f5es humanas nesses ambientes. O segundo fator \u00e9 a fragilidade apresentada \n\npelos sistemas litor\u00e2neos, envolvendo um universo de ambientes inst\u00e1veis, mesmo \n\nquando as interfer\u00eancias humanas s\u00e3o pequenas. Com efeito, o autor nos destaca \n\nque \n\nDois fatores s\u00e3o respons\u00e1veis pela forte altera\u00e7\u00e3o sofrida pelos \nambientes litor\u00e2neos, superior mesmo \u00e0 da maioria dos outros \nambientes geom\u00f3rficos. Em primeiro lugar, as costas do mundo \ninteiro s\u00e3o focos de povoamento humano. [...] O segundo fator \u00e9 a \nrelativa fragilidade de muitas linhas costeiras, principalmente nos \nambientes marinhos batidos pelas ondas (alta energia). [...] Embora \nos litorais sejam frequentemente considerados como ambientes \n\u201csens\u00edveis\u201d, por vezes certas \u00e1reas s\u00e3o particularmente inst\u00e1veis e \npropensas a s\u00e9rias mudan\u00e7as, mesmo que a interfer\u00eancia humana \nseja pequena. (DREW, 2011, p. 128-129). \n\n Nesse \u00e2mbito, Cavalcanti (1997) exp\u00f5e algumas considera\u00e7\u00f5es acerca da \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dos ambientes litor\u00e2neos. Segundo o autor,  \n\nas a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel em \u00e1reas \ncosteiras devem prever a conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do nosso meio \nambiente, tendo em vista uma utiliza\u00e7\u00e3o sustentada das esp\u00e9cies e \ndos ecossistemas, da manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos \nessenciais e dos sistemas de sustenta\u00e7\u00e3o da vida e da preserva\u00e7\u00e3o \nda diversidade gen\u00e9tica. (CAVALCANTI, 1997, p. 64, grifo do autor). \n\nDessa forma, considera-se que a realiza\u00e7\u00e3o de um Zoneamento \n\nGeoambiental do munic\u00edpio de Bertioga \u00e9 fundamental para o entendimento das \n\nquest\u00f5es que envolvem o planejamento ambiental dos sistemas litor\u00e2neos, \n\n\n\n16 \n\n?\n\nintegrando o uso dos recursos naturais dispon\u00edveis com o desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico da regi\u00e3o. \n\nAssim, o objetivo desta pesquisa foi realizar um Zoneamento Geoambiental \n\ndo munic\u00edpio de Bertioga-SP, de acordo com a proposta metodol\u00f3gica de Mateo \n\nRodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), a fim de contribuir para o planejamento \n\nambiental e para o ordenamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Acredita-se que um \n\nzoneamento baseado na vis\u00e3o sist\u00eamica permite uma maior compreens\u00e3o da \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os sistemas ambiental e socioecon\u00f4mico da \u00e1rea de estudo. \n\nPara atingir tal objetivo geral, t\u00eam-se como objetivos espec\u00edficos: \n\n\u2022 Realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do munic\u00edpio de Bertioga, a fim de \n\navaliar a din\u00e2mica hist\u00f3rica do uso da terra, assim como a din\u00e2mica atual da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Para tanto, foram elaboradas cartas de uso da terra de \n\ndiferentes per\u00edodos. Foi tamb\u00e9m analisada a import\u00e2ncia social e econ\u00f4mica \n\ndo munic\u00edpio em n\u00edvel regional, atrav\u00e9s de levantamentos bibliogr\u00e1ficos, \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e fotografias; \n\n\u2022 Realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental do munic\u00edpio de Bertioga, a fim de \n\nlevantar e avaliar as condi\u00e7\u00f5es dos componentes naturais do munic\u00edpio. Para \n\natingir esse objetivo, foram elaboradas diferentes cartas, como a Carta \n\nPedol\u00f3gica, Geol\u00f3gica, Geomorfol\u00f3gica e Morfom\u00e9tricas; \n\n\u2022 Delimitar as Unidades Geoambientais, atrav\u00e9s da inter-rela\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes socioecon\u00f4micos (antr\u00f3picos) e naturais (geoambientais) \n\nlevantados. Dessa forma, foi poss\u00edvel elaborar a Carta de Unidades \n\nGeoambientais; \n\n\u2022 Avaliar o Estado Geoambiental da \u00e1rea de estudo, de acordo com os n\u00edveis \n\nde degrada\u00e7\u00e3o das diferentes unidades delimitadas. Assim, foi elaborada a \n\nCarta de Estado Geoambiental, que possibilita identificar os problemas de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o das unidades geoambientais, e em seguida, propor diretrizes \n\npara o planejamento e ordenamento das \u00e1reas em quest\u00e3o. \n\nNo campo das pesquisas ambientais, existe uma grande diversidade entre as \n\npropostas metodol\u00f3gicas que visam contribuir para o planejamento ambiental e \n\nordenamento do territ\u00f3rio, destacando-se as an\u00e1lises integradas da paisagem, as \n\nquais, baseadas no modelo sist\u00eamico, visam contribuir para o planejamento do uso \n\nracional dos recursos naturais pela sociedade. Dentre elas, podemos destacar as \n\n\n\n17 \n\n?\n\npropostas de Tricart (1977), Ross (1990, 1994), Becker e Egler (1996), Crepani et al. \n\n(2001 citado por FLORENZANO, 2008), e Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti \n\n(2004). \n\nEstas propostas ser\u00e3o discutidas com maiores detalhes no cap\u00edtulo \u201cO \n\nZoneamento no Contexto da An\u00e1lise Ambiental\u201d, cabendo destacar neste momento \n\na proposta elaborada por Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004). \n\nEstes autores prop\u00f5em a realiza\u00e7\u00e3o do Zoneamento Geoambiental como \n\nsubs\u00eddio ao planejamento ambiental e ordenamento territorial, enfatizando os limites \n\nterritoriais municipais. Nesse \u00e2mbito, considera-se de grande import\u00e2ncia a \n\norienta\u00e7\u00e3o dessa proposta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica \n\ndos dados referentes aos sistemas natural e socioecon\u00f4mico do ambiente litor\u00e2neo \n\nem que o munic\u00edpio de Bertioga est\u00e1 inserido. \n\nA proposta de Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) est\u00e1 fundamentada \n\nna Geoecologia das Paisagens. Esta metodologia est\u00e1 alicer\u00e7ada em uma an\u00e1lise \n\nsist\u00eamica, e baseia-se em uma perspectiva multidisciplinar, a qual, valorizando a \n\nquest\u00e3o ambiental, oferece \u201csubs\u00eddios metodol\u00f3gicos e procedimentos t\u00e9cnicos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o na procura de ampliar a an\u00e1lise sobre o meio natural.\u201d (MATEO \n\nRODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 13). \n\nNesse contexto, a metodologia de Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) \n\nest\u00e1 pautada em uma an\u00e1lise integrada dos componentes antr\u00f3picos e naturais, \n\natrav\u00e9s de uma caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e geoecol\u00f3gica, \u201cque subsidiar\u00e1 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma documenta\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e a formula\u00e7\u00e3o de textos cient\u00edficos e de \n\ncar\u00e1ter t\u00e9cnico operacional com vistas ao planejamento territorial.\u201d (OLIVEIRA, 2008, \n\np. 11). \n\nFrente a essa proposta, realizou-se, primeiramente, um levantamento dos \n\ncomponentes antr\u00f3picos (caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica) e dos componentes \n\nnaturais (caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica), atrav\u00e9s da pesquisa bibliogr\u00e1fica e da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de materiais cartogr\u00e1ficos referentes \u00e0 \u00e1rea de estudo (Base \n\nCartogr\u00e1fica, Cartas Morfom\u00e9tricas, Carta Pedol\u00f3gica, Carta Geol\u00f3gica, Carta \n\nGeomorfol\u00f3gica e Cartas de Uso da Terra). \n\nEm seguida, pautado nos m\u00e9todos de an\u00e1lise da Geoecologia das Paisagens, \n\neste estudo analisa, mediante o enfoque sist\u00eamico, a intera\u00e7\u00e3o entre os \n\ncomponentes ambientais e socioecon\u00f4micos da \u00e1rea de estudo. Assim, a partir da \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com a elabora\u00e7\u00e3o dos documentos cartogr\u00e1ficos, \n\n\n\n18 \n\n?\n\nfoi poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico eficiente da \u00e1rea em quest\u00e3o, \n\nidentificando as situa\u00e7\u00f5es das diferentes unidades geoambientais. A situa\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo foi, por fim, representada cartograficamente pela Carta \n\nde Unidades Geoambientais e pela Carta de Estado Geoambiental. Estes \n\ndocumentos servir\u00e3o como um aux\u00edlio na realiza\u00e7\u00e3o do Zoneamento Geoambiental \n\ndo munic\u00edpio de Bertioga-SP. \n\nO presente trabalho est\u00e1 dividido nos seguintes cap\u00edtulos: Caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00c1rea de Estudo; Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica a respeito do Zoneamento, no Contexto da \n\nAn\u00e1lise Ambiental; M\u00e9todo e T\u00e9cnicas; An\u00e1lise dos Resultados; Considera\u00e7\u00f5es \n\nFinais; e Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas. \n\nO cap\u00edtulo referente \u00e0 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo apresenta uma \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica a respeito dos aspectos f\u00edsicos e ambientais, assim como dos \n\naspectos hist\u00f3ricos e socioecon\u00f4micos do munic\u00edpio de Bertioga, buscando entend\u00ea-\n\nlos, de maneira sist\u00eamica, no contexto em que est\u00e1 inserido. \n\n A revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o Zoneamento no Contexto da An\u00e1lise Ambiental \n\napresenta algumas propostas de zoneamento utilizadas por diversos autores no \n\n\u00e2mbito do planejamento ambiental. Discute-se tamb\u00e9m a proposta de Zoneamento \n\nGeoambiental utilizada neste trabalho, realizada por Mateo Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2004). \n\n No cap\u00edtulo seguinte, s\u00e3o apresentados o m\u00e9todo e as t\u00e9cnicas utilizadas \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o do Zoneamento Geoambiental de Bertioga. \u00c9 realizada uma \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica a respeito da Teoria Geral dos Sistemas, que consiste na base \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica que respalda a proposta de Mateo Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2004). Em seguida, apresentam-se os procedimentos utilizados na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do material cartogr\u00e1fico (Base Cartogr\u00e1fica, Carta Clinogr\u00e1fica ou de \n\nDeclividade, Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical, Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal, Carta \n\nGeol\u00f3gica, Carta Pedol\u00f3gica, Carta Geomorfol\u00f3gica, Cartas de Uso da Terra \u2013 \n\ncen\u00e1rios 1962 e 2010, Carta de Unidades Geoambientais e Carta de Estado \n\nGeoambiental). \n\n Posteriormente, no cap\u00edtulo referente \u00e0 an\u00e1lise dos resultados, foi realizada \n\numa descri\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das Unidades Geoambientais do munic\u00edpio de Bertioga, \n\ndestacando as propriedades ambientais e socioecon\u00f4micas e tamb\u00e9m o Estado \n\nGeoambiental de cada uma das unidades identificadas.\n\n\n\n19 \n\n?\n\nAl\u00e9m disso, s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais referentes ao trabalho \n\nrealizado, destacando o alcance dos objetivos propostos, as vantagens e \n\ndesvantagens da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, assim como as contribui\u00e7\u00f5es \n\npretendidas com a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\n\n\n20 \n\n?\n\n2. A \u00c1REA DE ESTUDO \n\n2.1 Localiza\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\nO munic\u00edpio de Bertioga est\u00e1 localizado na Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada \n\nSantista, subdivis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa situada no litoral do estado de S\u00e3o Paulo \n\n(Figura 1). Esta Regi\u00e3o Metropolitana tamb\u00e9m incorpora os munic\u00edpios de Cubat\u00e3o, \n\nGuaruj\u00e1, Itanha\u00e9m, Mongagu\u00e1, Peru\u00edbe, Praia Grande, Santos e S\u00e3o Vicente. \n\nO munic\u00edpio de Bertioga localiza-se entre as latitudes 23\u00ba38\u201934\u201dS e \n\n23\u00ba53\u201922\u201dS e entre as longitudes 45\u00ba47\u201931\u201dW e 46\u00ba14\u201936\u201dW. Est\u00e1 distante 106 km da \n\ncapital paulista e limita-se a Oeste com o munic\u00edpio de Santos, ao Norte com os \n\nmunic\u00edpios de Mogi das Cruzes, Biritiba Mirim e Sales\u00f3polis, a Leste com o \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, e ao Sul com o munic\u00edpio de Guaruj\u00e1 e com o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico.  \n\nSegundo a Ag\u00eancia Metropolitana da Baixada Santista (AGEM, 2002), sua \n\nextens\u00e3o territorial \u00e9 de 482 km2, correspondendo a 20,3% da \u00e1rea total da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana da Baixada Santista. A extens\u00e3o da sua costa possui um total de 45 \n\nkm, sendo 36 km de linha de praia, dividida em sete praias, e 9 km de extens\u00e3o de \n\ncost\u00f5es rochosos. (AGEM, 2004). \n\n\n\n21 \n\n?\n\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Bertioga-SP. \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor.\n\n\n\n22 \n\n?\n\nConsiderando a geomorfologia como \u00e1rea do conhecimento integradora dos \n\ndiversos processos que envolvem a din\u00e2mica da paisagem, com um destaque para \n\nas formas de relevo, entende-se que essa \u00e9 fundamental no contexto da an\u00e1lise da \n\natua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nos diversos tipos de ambientes da superf\u00edcie terrestre. \n\n A esse respeito, Sato (2008) destacou a import\u00e2ncia da compartimenta\u00e7\u00e3o e \n\nmapeamento das caracter\u00edsticas do relevo, as quais se apresentam como  \n\nferramentas fundamentais para a otimiza\u00e7\u00e3o do planejamento, haja \nvista a import\u00e2ncia das formas e processos geomorfol\u00f3gicos, \npresentes no espa\u00e7o, para o desencadeamento das atividades \nhumanas referentes ao uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra. (SATO, 2008, p. \n32). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao estabelecimento de limites territoriais frente \u00e0 complexidade \n\ndos ambientes naturais e antropizados, Ross (1990) ressalta que \n\nA complexidade dos ambientes naturais, bem como dos alterados \npelo homem, \u00e9 de tal ordem que n\u00e3o se pode estabelecer seus \nlimites territoriais com precis\u00e3o. Isto porque n\u00e3o se tem modifica\u00e7\u00f5es \nbruscas de uma condi\u00e7\u00e3o ambiental para outra. Por outro lado, \u00e9 fato \ntamb\u00e9m importante o infinito fracionamento do quadro ambiental, \npodendo-se identificar quantos quadros ambientais se queira em um \ndeterminado territ\u00f3rio, por menor que este seja. Para tanto, basta \ndefinir o grau de detalhamento e verticaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa e da \ngera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, e isso passa obrigatoriamente pela escala de \ntrabalho. (ROSS, 1990, p. 12). \n\nDe acordo com Almeida (1964), a primeira subdivis\u00e3o do relevo do estado de \n\nS\u00e3o Paulo registrada cartograficamente foi realizada por Moraes Rego (1932, citado \n\npor ALMEIDA, 1964). Segundo Almeida (1964), esta divis\u00e3o realizada por Moraes \n\nRego (1932) apresentou \u201cuma an\u00e1lise do relevo paulista baseada em sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, nos movimentos epirog\u00eanicos e ciclos geom\u00f3rficos que o \n\nafetaram.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 169). De acordo com o autor, o trabalho de Moraes \n\nRego (1932), assim como o trabalho de Deffontaines (1935), estabeleceram \u201ctr\u00eas \n\ngrandes prov\u00edncias geom\u00f3rficas do estado de S\u00e3o Paulo: a Costeira, a Depress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica e o Planalto Ocidental.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 182). \n\nPor sua vez, Almeida (1964) elabora uma compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica \n\ndo relevo paulista, destacando a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o da estrutura geol\u00f3gica e do \n\ndiastrofismo em sua configura\u00e7\u00e3o.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 169). Esta \n\n\n\n23 \n\n?\n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o dividiu o relevo do estado de S\u00e3o Paulo em prov\u00edncias \n\ngeom\u00f3rficas, \u201cque aproximadamente correspondem \u00e0s grandes divis\u00f5es de sua \n\ngeologia e se estendem aos estados vizinhos.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 183). Dessa \n\nforma, o autor subdividiu as prov\u00edncias em zonas, sobretudo a partir \u201cde fei\u00e7\u00f5es \n\nlocais do relevo: altitude, amplitude, orienta\u00e7\u00e3o das formas topogr\u00e1ficas, extens\u00e3o \n\nde superf\u00edcies de eros\u00e3o antigas, processos de eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o, etc.\u201d \n\n(ALMEIDA, 1964, p. 183). Por fim, o autor aponta que algumas dessas zonas \n\ntamb\u00e9m foram subdivididas em subzonas, \u201cquando diversidades estruturais ou \n\nmorfol\u00f3gicas o recomendaram.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 183). \n\nDe acordo com a compartimenta\u00e7\u00e3o elaborada por Almeida (1964), o \n\nmunic\u00edpio de Bertioga est\u00e1 inserido na prov\u00edncia geom\u00f3rfica denominada Prov\u00edncia \n\nCosteira, assim como em pequenos trechos da prov\u00edncia Planalto Atl\u00e2ntico. A \n\nProv\u00edncia Costeira, segundo o autor, compreende \u201ca \u00e1rea do estado drenada \n\ndiretamente para o mar, constituindo o rebordo do Planalto Atl\u00e2ntico. \u00c9, em maior \n\nparte, uma regi\u00e3o serrana cont\u00ednua, que \u00e0 beira-mar cede lugar a uma seq\u00fc\u00eancia de \n\nplan\u00edcies de variadas origens.\u201d (ALMEIDA, 1974, p. 220). \n\nEssa prov\u00edncia foi dividida, de acordo com o autor, da seguinte maneira: uma \n\nzona descont\u00ednua, denominada Baixadas Litor\u00e2neas, e outra, cont\u00ednua, denominada \n\nSerrania Costeira. Esta \u00faltima, a partir das diversidades de estrutura e relevo, foi \n\nsubdividida nas subzonas Serra do Mar e Serra de Paranapiacaba. \n\nQuanto \u00e0 prov\u00edncia geom\u00f3rfica Planalto Atl\u00e2ntico, esta foi subdividida, \n\nsegundo Almeida (1964), em 11 diferentes zonas. O autor explica que o grande \n\nn\u00famero de divis\u00f5es do planalto \u201cse justificam ante as variedades de aspectos \n\ntopogr\u00e1ficos, estruturais e gen\u00e9ticos que se apresentam nessa complexa regi\u00e3o.\u201d \n\n(ALMEIDA, 1964, p. 184).  \n\nA divis\u00e3o geomorfol\u00f3gica de IPT (1981) baseou-se, principalmente, na \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o das prov\u00edncias geomorfol\u00f3gicas propostas por Almeida (1964). \n\nNo entanto, foram realizadas algumas altera\u00e7\u00f5es significativas na subdivis\u00e3o de \n\nalgumas prov\u00edncias. No que tange \u00e0 Prov\u00edncia Costeira, houve a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova zona, a Morraria Costeira, assim como houve uma nova subdivis\u00e3o da zona \n\nSerrania Costeira. \n\nDessa forma,  \n\n\n\n24 \n\n?\n\na Serrania Costeira foi redefinida, j\u00e1 que os morros e morrotes do \nVale do Ribeira passaram a constituir uma zona, a Morraria Costeira. \nCinco subzonas foram ainda reconhecidas na Serrania Costeira. A \nexemplo do Planalto da Bocaina, foram a\u00ed tamb\u00e9m identificados \nrestos isolados de planaltos. (IPT, 1981, p. 25). \n\nSendo assim, a compartimenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 Prov\u00edncia Costeira, proposta \n\npor IPT (1981), configura-se da seguinte maneira: \n\n1 - Serrania Costeira, subdividida nas seguintes subzonas:  \n1a) Serra do Mar;  \n1b) Serra de Paranapiacaba;  \n1c) Serrania de Itatins;  \n1d) Serrania do Ribeira;  \n1e) Planaltos Interiores. \n\n2 - Baixadas Litor\u00e2neas \n\n3 - Morraria Costeira \n\nNo que diz respeito \u00e0 subdivis\u00e3o do Planalto Atl\u00e2ntico, a proposta de IPT \n\n(1981) tamb\u00e9m apresentou altera\u00e7\u00f5es em suas zonas geomorfol\u00f3gicas, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 proposta de Almeida (1964). Segundo IPT (1981), \u201cembora muitas delas [zonas \n\ngeomorfol\u00f3gicas] tenham sido conservadas, algumas sofreram altera\u00e7\u00f5es devido \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de subzonas [...]. Outras zonas foram redefinidas [...] duas novas zonas \n\nforam propostas.\u201d (IPT, 1981, p. 25).\n\nA respeito das rela\u00e7\u00f5es das unidades do relevo paulista com a geologia, IPT \n\n(1981) ilustra a situa\u00e7\u00e3o do litoral do estado de S\u00e3o Paulo, ao afirmar que \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo, do litoral para o interior, passa-se de uma \ncosta recortada a nordeste de Santos e retificada a sul desta cidade, \na uma regi\u00e3o serrana. Esta ora se apresenta na forma de escarpas \nabruptas e quase lineares, em que se nota mais claramente a \ndisposi\u00e7\u00e3o alongada dos pared\u00f5es condicionada por linhas de falhas, \nora se desfaz em uma morraria marcada por longos espig\u00f5es, \ntamb\u00e9m alinhados segundo recortes feitos sob imposi\u00e7\u00e3o estrutural. \nS\u00e3o as serras do Mar e Paranapiacaba, respectivamente. (IPT, 1981, \np. 21) \n\nDessa forma, os limites entre a Prov\u00edncia Costeira e o Planalto Atl\u00e2ntico se \n\nd\u00e3o na regi\u00e3o da Serra do Mar, a partir das transi\u00e7\u00f5es marcantes do relevo, \n\nrepresentadas pelas escarpas. \n\n\n\n25 \n\n?\n\nEm raz\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o dimensional das plan\u00edcies costeiras ao longo do litoral \n\npaulista, existem diversas classifica\u00e7\u00f5es regionais referentes ao ambiente costeiro \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo. IPT (1981) apresenta a caracteriza\u00e7\u00e3o de Ab\u2019Saber (1956), \n\nque aponta as diferen\u00e7as entre os chamados Litoral Norte e Litoral Sul.  Segundo o \n\nautor, no Litoral Norte \u201cos espor\u00f5es da Serra do Mar e os pequenos maci\u00e7os e \n\nmorros litor\u00e2neos isolados atingem diretamente as \u00e1guas oce\u00e2nicas, dominam \n\ncostas altas e jovens\u201d, ao passo que as plan\u00edcies do Litoral Sul s\u00e3o \u201cenfeixadas por \n\nextensas praias barreiras [...]\u201d e \u201c[...] apresentam maior largura e maiores tratos de \n\nterrenos firmes, discretamente ondulados.\u201d (AB\u2019SABER, 1956, citado por IPT, 1981, \n\np. 55). \n\nAo analisar toda a faixa do litoral paulista e o litoral extremo sul do Rio de \n\nJaneiro, Suguio e Martin (1978a) identificam, nessa regi\u00e3o, as caracter\u00edsticas \n\ninteiramente diferentes entre o norte e o sul. Essa regi\u00e3o \u00e9 dividida pelos autores em \n\ncinco unidades (quatro delas no estado de S\u00e3o Paulo e uma no Rio de Janeiro), \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o os pont\u00f5es do Embasamento Pr\u00e9-Cambriano como limites \n\nnaturais. \n\nDe sul para norte, as unidades do litoral paulista definidas por Suguio e Martin \n\n(1978a), s\u00e3o: Unidade de Canan\u00e9ia-Iguape, Unidade de Itanha\u00e9m-Santos, Unidade \n\nde Bertioga-Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Unidade de Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-Serra do \n\nParati. Os autores afirmam que a primeira destas unidades, ao sul, \u201c\u00e9 praticamente \n\npreenchida por sedimentos quatern\u00e1rios\u201d, ao passo que quando se desloca para o \n\nnorte, \u201cconstata-se que as outras plan\u00edcies tornam-se cada vez menos preenchidas.\u201d \n\n(SUGUIO; MARTIN, 1978a, p. 1). \n\nSuguio e Martin (1978a) destacam que as diferen\u00e7as constatadas entre os \n\nchamados Litoral Norte e Sul podem ser explicadas tanto por diferen\u00e7as na din\u00e2mica \n\nde sedimenta\u00e7\u00e3o quanto por influ\u00eancia da tect\u00f4nica. Desse modo, os autores \n\napontam que essas diferen\u00e7as s\u00e3o igualmente mostradas pela largura da plataforma \n\ncontinental e em consequ\u00eancia de seu declive. Assim, eles afirmam ser \u201cmais l\u00f3gico \n\nprocurar o mecanismo desta diferencia\u00e7\u00e3o em um fen\u00f4meno de flexura continental \n\ndiferencial.\u201d (SUGUIO; MARTIN, 1978a, p. 3). \n\n Ab\u2019Saber (2000) elaborou uma setoriza\u00e7\u00e3o de todo o litoral brasileiro, \n\ntotalizando 49 setores. Destes, oito encontram-se na faixa litor\u00e2nea do estado de \n\nS\u00e3o Paulo e, segundo o autor, Bertioga est\u00e1 localizada em dois destes setores: \n\n\n\n26 \n\n?\n\n? Setor Sul do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo \u2013 sucess\u00e3o de pequenas \nba\u00edas com setores de cost\u00f5es e costeiras e restingas de \ndiferentes extens\u00f5es. Proje\u00e7\u00e3o de altos e pequenos espor\u00f5es \nflorestados da Serra do Mar, com atenua\u00e7\u00f5es marcantes at\u00e9 as \nproximidades de Bertioga. \n\n? Setor Baixada Santista e Ilhas de S\u00e3o Vicente e Santo Amaro \u2013 \nCubat\u00e3o, Piassaguera e Canal da Bertioga. Termina\u00e7\u00e3o Sul do \nLitoral Norte de S\u00e3o Paulo, com aumento das faixas de \nsedimenta\u00e7\u00e3o (restingas) na dire\u00e7\u00e3o de Bertioga. Regi\u00e3o \ndominada pelo ecossistema psam\u00f3filo dos jard\u00fas. S\u00edtios urbanos \ninsulares de Santos, S\u00e3o Vicente e Guaruj\u00e1. Com uma faixa \nanastomosada de cidades, n\u00facleos industriais e bairros \ndormit\u00f3rios, em exagerada e incontrol\u00e1vel expans\u00e3o.\n (AB\u2019SABER, 2000, p. 39) \n\nFrente \u00e0s propostas apresentadas de compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo do estado \n\nde S\u00e3o Paulo, o munic\u00edpio de Bertioga enquadra-se, conforme a proposta de \n\nAlmeida (1964), na Prov\u00edncia Costeira, nas zonas Baixadas Litor\u00e2neas e Serrania \n\nCosteira, subzona Serra do Mar. De acordo com a proposta deste autor, Bertioga \n\ntamb\u00e9m se localiza em pequenos trechos da prov\u00edncia Planalto Atl\u00e2ntico, \n\nespecificamente na zona Planalto Paulistano. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de IPT (1981), \n\nBertioga segue a mesma localiza\u00e7\u00e3o da proposta de Almeida (1964), com exce\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nregi\u00e3o de Planalto, inserida na subzona Morraria do Emb\u00fa. \n\n J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compartimenta\u00e7\u00e3o proposta por Suguio e Martin (1978a), \n\nBertioga localiza-se na Unidade de Bertioga-Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Por fim, de \n\nacordo com a setoriza\u00e7\u00e3o proposta por Ab\u2019Saber (2000), constata-se que o \n\nmunic\u00edpio de Bertioga enquadra-se em dois setores, a saber, no Setor Sul do Litoral \n\nNorte de S\u00e3o Paulo e Setor Baixada Santista e Ilhas de S\u00e3o Vicente e Santo Amaro \n\n(Tabela 1). \n\n\n\n27 \n\n?\n\nAUTOR MUNIC\u00cdPIO DE BERTIOGA \n\nAlmeida (1964) \nPlanalto \n\nAtl\u00e2ntico/Planalto \nPaulistano \n\nSerrania \nCosteira/Subzona \n\nSerra do Mar \n\nBaixadas \nLitor\u00e2neas \n\nIPT (1981) \n\nPlanalto \nAtl\u00e2ntico/Planalto \n\nPaulistano/Morraria \ndo Emb\u00fa \n\nSerrania \nCosteira/Subzona \n\nSerra do Mar \n\nBaixadas \nLitor\u00e2neas \n\nSuguio; Martin \n(1978a) \n\nUnidade de Bertioga-Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nAb'Saber (2000) \nSetor Sul do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo e Setor Baixada \n\nSantista e Ilhas de S\u00e3o Vicente e Santo Amaro \n\nTabela 1: Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Bertioga, frente \u00e0s propostas de compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo \ndo estado de S\u00e3o Paulo. \n\nConsiderando a localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Bertioga em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncompartimenta\u00e7\u00f5es do litoral paulista acima apresentadas, busca-se identificar e \n\ndiscutir as caracter\u00edsticas do sistema ambiental em que est\u00e1 inserido, incluindo \n\ndados geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e vegeta\u00e7\u00e3o. Dessa \n\nmaneira, procura-se contribuir para a an\u00e1lise geoambiental da referida \u00e1rea de \n\nestudo. \n\n2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea de estudo \n\n?\n\nAs caracter\u00edsticas geoambientais da \u00e1rea de estudo est\u00e3o relacionadas ao \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico, \u00e0 origem e evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie \n\nCosteira cenozoica, tendo em vista a localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Bertioga na \n\nProv\u00edncia Costeira e no Planalto Atl\u00e2ntico, segundo Almeida (1964) e IPT (1981). \n\nDe acordo com IPT (1981), o Planalto Paulistano  \n\ncorresponde a uma \u00e1rea de cerca de 5.000 km2 de relevo suavizado, \ndesfeito em morros e espig\u00f5es divisores de alturas modestas, cujas \naltitudes, salvo poucas eleva\u00e7\u00f5es maiores, se encontram entre 715 e \n900 metros, decrescendo suavemente de sudeste a noroeste. (IPT, \n1981, p. 28) \n\n\n\n28 \n\n?\n\nSua composi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica constitui-se, na maior parte, por \u201cfilitos, micaxistos, \n\ngnaisses e migmatitos de v\u00e1rios tipos, embora pequenas intrus\u00f5es gran\u00edticas \n\nsustentem algumas eleva\u00e7\u00f5es menos discretas em seu interior.\u201d (IPT, 1981, p. 28) \n\nUm dos trechos compreendidos pelo Planalto Paulistano em Bertioga \u00e9 o \n\nsetor norte da bacia do Rio Guaratuba, localizada na regi\u00e3o nordeste do munic\u00edpio. \n\nNesta \u00e1rea, o Planalto Atl\u00e2ntico abrange o reverso da escarpa da Serra do Mar e, \n\nsegundo Rossi (1999), apresenta forma\u00e7\u00f5es gn\u00e1issicas, com fei\u00e7\u00f5es amorreadas, \n\ncom padr\u00e3o de drenagem em forma de treli\u00e7a. \n\nA compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo proposta por IPT (1981) subdivide o Planalto \n\nPaulistano em duas subzonas, a Morraria do Embu e Colinas de S\u00e3o Paulo. Os \n\ntrechos que compreendem o munic\u00edpio de Bertioga abrangem \u00e1reas da Morraria do \n\nEmb\u00fa. Segundo o autor, nesta subzona, \n\nParticularmente na regi\u00e3o sudoeste de Ribeir\u00e3o Pires, o relevo \naumenta progressivamente sua amplitude a partir das escarpas da \nSerra do Mar, e a \u00e1rea ocupada pelas suas unidades morfol\u00f3gicas \ntorna-se maior, ou seja, os morrotes e colinas tornam-se mais \nextensos e d\u00e3o lugar a morros, quando suas amplitudes ultrapassam \numa centena de metros. [...] \u00c9 comum a presen\u00e7a de Morrotes \nBaixos nestas por\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas ao cimo da Serra do Mar, os quais \npassam gradualmente para Morrotes Alongados Paralelos e a seguir, \nMorros Paralelos. (IPT, 1981, p. 30) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao direcionamento estrutural da \u00e1rea compreendida pelos limites \n\nentre o Planalto Paulistano e a Serra do Mar, IPT (1981) destaca que  \n\nO subnivelamento das cristas que comp\u00f5em a Serra do Mar mostra \nacentuada inclina\u00e7\u00e3o de NE a SW, ao longo da borda do Planalto \nPaulistano. Na Serra do Juqueriquer\u00ea e arredores, os picos atingem \ncotas de 1.200 m, decrescendo este teto rumo a SW at\u00e9 a regi\u00e3o do \nRio Itatinga e mais al\u00e9m, at\u00e9 a regi\u00e3o da Serra do Paranapiacaba, \nonde se registram cotas de 900 metros. (IPT, 1981, p. 30). \n\nA Serra do Mar, segundo Almeida (1953), constitui-se no \u201csistema de \n\nescarpas e montanhas que, desde o norte do estado de Santa Catarina at\u00e9 o estado \n\ndo Rio de Janeiro, limita a borda oce\u00e2nica do Planalto Atl\u00e2ntico.\u201d (ALMEIDA, 1953, \n\np. 3). No estado de S\u00e3o Paulo, a subzona da Serra do Mar apresenta-se como uma \n\nescarpa erosiva, com altura aproximada de 1.000 metros, \u201cdescambando quase \n\n\n\n29 \n\n?\n\njunto \u00e0s praias, das quais se afasta umas duas l\u00e9guas, na plan\u00edcie de Bertioga, e um \n\npouco mais na Baixada Santista.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 221). \n\nA respeito da origem das fei\u00e7\u00f5es da Serra do Mar, Almeida (1964) afirma que \n\n\u201cse deve considerar como ponto de partida a possibilidade do Planalto Atl\u00e2ntico \n\npaulista ter se estendido outrora muito para sudeste, alcan\u00e7ando \u00e1rea hoje ocupada \n\npela plataforma continental.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 223). Essa ideia busca interpretar \n\na origem da Serra do Mar segundo suas influ\u00eancias litol\u00f3gicas, apontando que \n\n\u201cainda no Cret\u00e1ceo superior, ou j\u00e1 no Terci\u00e1rio, acidentes tect\u00f4nicos paralelos \u00e0 \n\ncosta, flexuras monoclinais, falhamentos ou ambos, deram origem \u00e0 primitiva Serra \n\ndo Mar, que desde ent\u00e3o vem recuando sob a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. \n\n223). \n\nAlmeida e Carneiro (1998) apontam, a respeito da origem da Serra do Mar, \n\nque a partir do nivelamento dos cimos da Serra do Mar pelas superf\u00edcies de \n\naplainamento do Japi e Alto Tiet\u00ea, conclui-se que quando essas se elaboraram, \u201co \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico se estendia bem mais para leste da \u00e1rea hoje ocupada pela \n\nplataforma continental interna.\u201d (ALMEIDA; CARNEIRO, 1998, p. 139). \n\nEm seguida, os autores acima citados afirmam que durante o Cenozoico, a \n\nSerra do Mar sofreu de tr\u00eas a quatro dezenas de quil\u00f4metros de recuo, a partir da \n\na\u00e7\u00e3o de rios, mar e movimentos em massa de suas vertentes. No entanto, os \n\nautores ressaltam que esta hip\u00f3tese s\u00f3 poder\u00e1 ser confirmada \u201cquando se dispuser \n\nde melhores conhecimentos sobre a Falha de Santos e, de modo geral, sobre a \n\ntect\u00f4nica e sedimenta\u00e7\u00e3o cenozoica da plataforma continental m\u00e9dia e interna, \n\ndiante da Serra do Mar.\u201d (ALMEIDA; CARNEIRO, 1998, p. 142). \n\nF\u00falfaro e Suguio (1980, citado por MATOS-FIERZ, 2001) tamb\u00e9m tratam \n\nsobre a origem da Serra do Mar, destacando sua forma\u00e7\u00e3o durante o Cret\u00e1ceo \n\nSuperior, \u201cquando ela emergiu em s\u00edtio adjacente \u00e0 Falha de Santos, hoje submersa \n\na 40 km da linha costeira, tendo recuado at\u00e9 a posi\u00e7\u00e3o atual por eros\u00e3o.\u201d \n\n(F\u00daLFARO; SUGUIO, 1980 citado por MATOS-FIERZ, 2001, p. 14-15). \n\nSegundo Matos-Fierz (2001), o embasamento cristalino da Serra do Mar na \n\nregi\u00e3o de Bertioga \u00e9 formado principalmente por \u201crochas de m\u00e9dio e alto graus \n\nmetam\u00f3rficos (gnaisses, migmatitos e oftalmitos), denominados por Sadowski e \n\nMotidome (1985) de oftalmitos Bertioga \u2013 Jurubatuba.\u201d \n\nSuas fei\u00e7\u00f5es, no que tange aos aspectos litol\u00f3gicos, devem-se \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o \n\ngranito-gn\u00e1issica, sendo que  \n\n\n\n30 \n\n?\n\nas rochas gran\u00edticas mais resistentes sustentam as proemin\u00eancias da \nfrente serrana, que se aproxima do canal de Bertioga, assim como \nrelevos mais ou menos isolados na plan\u00edcie, como os morros de S\u00e3o \nVicente e da ilha de Santo Amaro. (ALMEIDA, 1964, p. 221). \n\nAlmeida (1964) afirma que na regi\u00e3o de Bertioga e da alta bacia do Rio \n\nItapanha\u00fa os granitos e rochas intensamente granitizadas desempenham um papel \n\nde relevo na sustenta\u00e7\u00e3o das grandes escarpas da Serra do Mar. \n\nEste processo de sustenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 atrelado aos processos de recuo erosivo \n\nda Serra do Mar para oeste, no qual h\u00e1 o seccionamento de superf\u00edcies de eros\u00e3o \n\ndo planalto, causando fen\u00f4menos de captura de drenagem. \n\nAlmeida e Carneiro (1998) admitem a exist\u00eancia de trechos em que \n\nsuperf\u00edcies de eros\u00e3o neog\u00eanicas foram seccionadas, fazendo com que a drenagem \n\nque provinha originalmente de \u00e1reas do Planalto Atl\u00e2ntico esteja desaparecida. Um \n\nexemplo \u00e9 o rio Itatinga, situado na borda do planalto a norte de Bertioga, cuja bacia \n\nvem se expandindo, e quando interceptado pelo recuo da Serra do Mar, passou a \n\ndesc\u00ea-la em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Plan\u00edcie Costeira, desaguando no rio Itapanha\u00fa. Outro \n\nfen\u00f4meno desta natureza presente em Bertioga \u00e9 o rio Guaratuba, estudado por \n\nOliveira, D. (2003). \n\nQuanto \u00e0 hidrografia presente na Serra do Mar, Machado (1979) aponta o \n\nescoamento dos canais atrav\u00e9s das escarpas em dire\u00e7\u00e3o ao vale e \u00e0 baixada, \n\ndeterminados pelos declives violentos. \n\nEsta mesma autora ressalta o fato das bordas da Serra do Mar, na divisa com \n\no Planalto, estarem marcadas pelo falhamento de Cubat\u00e3o, funcionando como o \n\ndivisor de \u00e1guas entre a drenagem atl\u00e2ntica e a que se dirige para o interior do \n\nestado, integrando a bacia do Rio Paran\u00e1. Assim, nas \u00e1reas escarpadas da Serra do \n\nMar, \n\nos rios t\u00eam suas cabeceiras no alto das serras e, em seguida, \nvencem esta faixa estreita de cerca de 5 km, constitu\u00edda de escarpas \nabruptas com rupturas violentas de declive, com alguns rios tendo \nmesmo que se desenvolver cortando transversalmente tais dire\u00e7\u00f5es \nestruturais. (MACHADO, 1979, p. 67-68). \n\nDe acordo com Afonso (2006), os maci\u00e7os rochosos da Serra do Mar s\u00e3o \n\nrecobertos por um manto residual chamado regolito, formado pela a\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n31 \n\n?\n\nintemp\u00e9ries que transformam as rochas em terra. Este processo de decomposi\u00e7\u00e3o \n\ndas rochas \u00e9 intenso na Baixada Santista, \u201cdevido ao calor e \u00e0s chuvas excessivas \n\nque carregam o regolito serra abaixo, sendo bastante comuns \u00e1reas de rocha nua, \n\ncom escasso ou nenhum manto residual.\u201d (RADESCA, 1965 citado por AFONSO, \n\n2006, p. 117). \n\nQuanto aos tipos de solo encontrados nas \u00e1reas correspondentes \u00e0 Serra do \n\nMar, a partir do Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (OLIVEIRA et al., 1999), \n\nconstata-se a presen\u00e7a dos Cambissolos H\u00e1plicos. \n\nOliveira (1999, citado por SOUZA, 2010) afirma que os Cambissolos H\u00e1plicos \n\nocorrem em relevo bastante acidentado, variando de forte ondulado a escarpado. \n\nSua erodibilidade \u00e9 elevada, e s\u00e3o frequentes os afloramentos rochosos. Quando \n\nlocalizados em \u00e1reas muito \u00edngremes, apresentam severas restri\u00e7\u00f5es de uso \n\nagr\u00edcola e pastoril. S\u00e3o solos pobres em nutrientes e \u00e1cidos, e por estarem \n\nlocalizados em relevo acidentado, apresentam limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\naterros sanit\u00e1rios, dep\u00f3sitos de efluentes e lagoas de decanta\u00e7\u00e3o. (OLIVEIRA, 1999 \n\ncitado por SOUZA, 2010). \n\nQuanto \u00e0 espessura do solo, Sato (2008) destaca que n\u00e3o h\u00e1 uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o uniforme nas encostas da Serra do Mar. Nos setores mais elevados das \n\nencostas, o solo apresenta-se mais espesso, ao passo que vai adelgando-se nas \n\npartes intermedi\u00e1rias e pode se apresentar mais espesso pr\u00f3ximo aos sop\u00e9s dos \n\nmorros, em fun\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de material coluvionar. \n\nEsses sedimentos coluvionares s\u00e3o oriundos das escarpas da Serra do Mar, \n\ne possuem natureza variada. Segundo Cruz (1974), tanto as part\u00edculas finas quanto \n\nos detritos grosseiros descem as encostas por rastejo e por escoamento superficial, \n\ncom maior velocidade em per\u00edodos das fortes chuvas de ver\u00e3o. \n\nO ac\u00famulo desse tipo de material, nos sop\u00e9s das escarpas da Serra do Mar, \n\nfaz com que os altos \u00edndices de declividade do terreno sejam atenuados nesses \n\nsetores. No entanto, a passagem do compartimento serrano para os terrenos da \n\nPlan\u00edcie Costeira ocorre de maneira bastante n\u00edtida, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nplanas das baixadas litor\u00e2neas. \n\nAb\u2019Saber (1956 citado por IPT, 1981) aponta que as Baixadas Litor\u00e2neas \n\nconstituem \u201cplan\u00edcies costeiras reduzidas e descont\u00ednuas, correspondentes \u00e0 \n\ncolmatagem fl\u00favio-marinha recente, de antigas indenta\u00e7\u00f5es dos sop\u00e9s das escarpas \n\nde falhas em recuo [...]\u201d (AB\u2019SABER, 1956 citado por IPT, 1981, p. 55). Segundo \n\n\n\n32 \n\n?\n\nAlmeida (1964), as Baixadas Litor\u00e2neas apresentam-se como \u201cterrenos n\u00e3o mais \n\nelevados que uns 70 m sobre o mar, dispostos em \u00e1reas descont\u00ednuas \u00e0 beira-mar.\u201d \n\n(ALMEIDA, 1964, p. 225). No trecho litor\u00e2neo que se estende da Baixada Santista \n\naos confins orientais da Prov\u00edncia Costeira, Almeida (1964) aponta que existem \n\nnumerosas, mas pequenas, plan\u00edcies,  \n\nque das praias formadas ao fundo das ba\u00edas e enseadas avan\u00e7am \npara o interior, acompanhando os vales fluviais. [...] As maiores \ndessas plan\u00edcies acham-se entre os canais de Bertioga e S\u00e3o \nSebasti\u00e3o, sendo drenadas pelos rios Itapanha\u00fa, Itaguar\u00e9, \nGuaratuba e Una. (ALMEIDA, 1964, p. 227). \n\nAs plan\u00edcies costeiras foram formadas por processos de sedimenta\u00e7\u00e3o dos \n\naluvi\u00f5es terrestres provenientes da Serra do Mar, da sedimenta\u00e7\u00e3o marinha, que \n\nderam origem aos cord\u00f5es arenosos, praias e dunas; e pela sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nfluviolagunar antiga e recente, que constitu\u00edram os manguezais e mangrovitos. \n\n(AFONSO, 2006). \n\nA esse respeito, Cruz (1974) afirma que as baixadas, formadas por dep\u00f3sitos \n\nlitor\u00e2neos, t\u00eam sua origem em fun\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o das vertentes das escarpas \n\nserranas, das varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel marinho e, consequentemente, do remanejamento \n\ne deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos que flutuam em frente \u00e0s escarpas da Serra do Mar, na \n\nplataforma continental. \n\nCruz (1974) explica o processo de sedimenta\u00e7\u00e3o das baixadas, a partir das \n\nvaria\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis marinhos, ao afirmar que  \n\nEssa sedimenta\u00e7\u00e3o regional \u00e9 representada por praias e restingas \natuais e feixes mais antigos de restingas certamente soerguidas. O \nn\u00edvel marinho j\u00e1 atingiu os p\u00e9s das encostas escarpadas; com os \nrecuos do mesmo durante o Quatern\u00e1rio, depositaram-se areias \nmarinhas que foram posteriormente recobertas por dep\u00f3sitos col\u00favio-\naluviais, nos p\u00e9s de escarpa ou acompanhando os rios. Estes \ndivagam nas baixadas, \u00e0 medida que novos cord\u00f5es s\u00e3o anexados \nao litoral. (CRUZ, 1974, p. 78). \n\nDe acordo com Suguio e Martin (1978, 1990 citados por MATOS-FIERZ, \n\n2001), a forma\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies costeiras, de modo geral, est\u00e1 relacionada com \u201cas \n\nfontes de areia, as correntes de deriva litor\u00e2nea, as armadilhas de reten\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos e as varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar ao longo do Quatern\u00e1rio.\u201d (SUGUIO; \n\n\n\n33 \n\n?\n\nMARTIN, 1978, 1990 citados por MATOS-FIERZ, 2001, p. 22). A autora (2001) \n\ndestaca, em seguida, a import\u00e2ncia das varia\u00e7\u00f5es relativas do n\u00edvel do mar ao longo \n\ndo Quatern\u00e1rio como principal fator a ser considerado na forma\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies \n\ncosteiras paulistas. \n\nSegundo Suguio e Martin (1978a), \u201cas varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar s\u00e3o \n\nresultantes de fen\u00f4menos gerais (gl\u00e1cio-eust\u00e1ticos) e de fen\u00f4menos locais \n\n(isost\u00e1ticos, tect\u00f4nicos ou relacionados com deforma\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie do ge\u00f3ide).\u201d \n\n(SUGUIO; MARTIN, 1978a, p. 9). \n\nPara a regi\u00e3o compreendida entre Praia Grande e Bertioga, Suguio e Martin \n\n(1978a) apresentam as varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar, constatando que o n\u00edvel \n\nm\u00e1ximo de 5.100 anos parece estar situado a + 4,6 m, o de 3.500 anos A.P. a + 4,0 \n\nm, e h\u00e1 cerca de 2.000 anos A.P., o n\u00edvel deveria estar situado entre 1,5 e 2,0 m. \n\nO per\u00edodo da \u00faltima fase transgressiva (cerca de 5.100 anos A.P.) \u00e9 \n\nconhecido como transgress\u00e3o holoc\u00eanica, fen\u00f4meno este que contribuiu para a \n\nforma\u00e7\u00e3o da maior parte da plan\u00edcie de Bertioga. No entanto, tamb\u00e9m se identifica \n\nna \u00e1rea, a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos ligados \u00e0 chamada transgress\u00e3o Canan\u00e9ia, que \n\ncorresponde ao per\u00edodo de n\u00edvel marinho mais alto, de idade aproximada de 120.000 \n\nanos A. P. (SUGUIO; MARTIN, 1978a). \n\nSuguio e Martin (1978a) apresentam a forma\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie costeira de \n\nBertioga a partir das fases transgressivas e regressivas, que caracterizam as \n\nvaria\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar durante o Quatern\u00e1rio. Durante o m\u00e1ximo da transgress\u00e3o \n\nCanan\u00e9ia, o mar atingia o sop\u00e9 da Serra do Mar, quando foram depositadas areias \n\ntransgressivas. Em seguida, essas areias foram recobertas por cord\u00f5es litor\u00e2neos, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da regress\u00e3o marinha, e posteriormente, foram erodidas, quando o n\u00edvel \n\ndo mar estava inferior ao atual.  \n\nO primeiro n\u00edvel m\u00e1ximo da transgress\u00e3o holoc\u00eanica fez com que o mar \n\natingisse novamente o sop\u00e9 da Serra do Mar, depositando sedimentos arenosos \n\nlitor\u00e2neos. Depois, a regress\u00e3o marinha resultou na recoberta dos sedimentos por \n\ncord\u00f5es litor\u00e2neos. Posteriormente, houve um segundo epis\u00f3dio transgressivo \n\nholoc\u00eanico, em que o mar penetrou nas zonas baixas e depositou argilas ricas em \n\nrestos org\u00e2nicos e, ao mesmo tempo, destruiu uma parte dos dep\u00f3sitos \n\nprecedentes. \u00c9 poss\u00edvel visualizar, atrav\u00e9s de fotografias a\u00e9reas, os cord\u00f5es \n\nlitor\u00e2neos da parte externa da plan\u00edcie de Bertioga, que devem ter sido formados \n\ndurante o retorno do n\u00edvel marinho para o n\u00edvel atual. Durante esta \u00faltima fase \n\n\n\n34 \n\n?\n\nregressiva, os Morros da Enseada, S\u00e3o Louren\u00e7o, Itagu\u00e1 e Jur\u00e9ia devem ter sido \n\nunidos ao continente. (SUGUIO; MARTIN, 1978a). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao rebaixamento do n\u00edvel do mar, Matos-Fierz (2001) ressalta que \n\n  \n\nO rebaixamento do n\u00edvel do mar at\u00e9 seu n\u00edvel atual, e os efeitos da \ntect\u00f4nica cenozoica condicionaram a eros\u00e3o regressiva das \ncabeceiras dos rios serranos sobre o Planalto Atl\u00e2ntico, assim como \no entalhamento dos dep\u00f3sitos mais antigos, estabelecendo-se as \nplan\u00edcies de mar\u00e9 e plan\u00edcies fluviais e aluvionares, bem como as \npraias, que configuram atualmente, o compartimento topogr\u00e1fico da \nBaixada Santista, com seus morros isolados. (MATOS-FIERZ, 2001, \np. 28). \n\nSuguio e Martin (1978a) ressaltam que a maior parte da plan\u00edcie de Bertioga \u00e9 \n\nformada por dep\u00f3sitos originados durante a \u00faltima fase transgressiva, tanto no \n\ntranscorrer da primeira quanto da segunda oscila\u00e7\u00f5es positivas do n\u00edvel marinho. J\u00e1 \n\nos dep\u00f3sitos arenosos de origem marinha, localizados rumo ao sop\u00e9 da Serra do \n\nMar, s\u00e3o recobertos por sedimentos continentais (al\u00favio-coluvionares) mais ou \n\nmenos recentes. (SUGUIO; MARTIN, 1978a). (Figura 2). \n\nFigura 2: Perfil da Plan\u00edcie Costeira de Bertioga.  \nFonte: Suguio e Martin (1978a), adaptado de Matos-Fierz (2001). \n\nRodrigues (1965) descreve as caracter\u00edsticas da cobertura sedimentar \n\nlitor\u00e2nea da Baixada Santista, afirmando que possui idade cenozoica e \u00e9 constitu\u00edda \n\ntamb\u00e9m por sedimentos n\u00e3o-litificados, com gr\u00e3os soltos ou frouxamente ligados \n\nentre si (areias, siltes, argilas e suas misturas, principalmente). \n\nA plan\u00edcie sedimentar de Bertioga, de acordo com Suguio e Martin (1978a), \n\nestende-se por uma dist\u00e2ncia de quase 45 km, com largura de 7 a 8 km, \n\n\n\n35 \n\n?\n\napresentando tr\u00eas rios (Itapanha\u00fa, Itaguar\u00e9 e Guaratuba), que drenam as zonas \n\nbaixas que antigamente deviam formar lagunas. H\u00e1 tamb\u00e9m, na plan\u00edcie, a presen\u00e7a \n\nde morros de rochas cristalinas, que foram unidos ao continente recentemente, por \n\nmeio de t\u00f4mbolos. Em fun\u00e7\u00e3o da declividade suave, a drenagem nas \u00e1reas da \n\nplan\u00edcie apresenta a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade dos rios, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas torrenciais nos altos e m\u00e9dios cursos dos rios que nascem na Serra \n\ndo Mar. \n\nA divis\u00e3o das praias do litoral de Bertioga se d\u00e1 da seguinte forma: ao sul, \n\nentre a foz do rio Itapanha\u00fa e o pont\u00e3o rochoso chamado morro da Enseada, \n\nlocalizam-se as praia da Enseada e Indai\u00e1. J\u00e1 entre o morro da Enseada e o morro \n\nde S\u00e3o Louren\u00e7o, localiza-se a praia de S\u00e3o Louren\u00e7o, na \u00e1rea mais central do \n\nmunic\u00edpio. A partir do morro de S\u00e3o Louren\u00e7o, at\u00e9 o a foz do rio Guaratuba, no sop\u00e9 \n\ndo morro do Itagu\u00e1, est\u00e3o localizadas as praias de Itaguar\u00e9 e Guaratuba. Por fim, a \n\npartir do morro do Itagu\u00e1 at\u00e9 a divisa com o munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, localiza-se \n\na praia de Borac\u00e9ia. \n\nQuanto aos tipos de solo encontrados nas \u00e1reas correspondentes \u00e0 Plan\u00edcie \n\nCosteira de Bertioga, a partir do Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo\n\n(OLIVEIRA et al., 1999), observa-se a presen\u00e7a dos Espodossolos Ferroc\u00e1rbicos e \n\nGleissolos S\u00e1licos. \n\nDe acordo com Oliveira (1999 citado por SOUZA, 2010), os Gleissolos S\u00e1licos \n\ns\u00e3o solos pouco profundos e t\u00edpicos de \u00e1reas de v\u00e1rzea. Devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1reas sujeitas a alagamento, \u00e9 um tipo de solo inapropriado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\naterros sanit\u00e1rios. \n\nOs Espodossolos Ferroc\u00e1rbicos ocorrem nas plan\u00edcies litor\u00e2neas e s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos basicamente por areias quartzozas, com textura grosseira, elevada \n\npermeabilidade e alta porosidade. Suas caracter\u00edsticas limitam a sua utiliza\u00e7\u00e3o para \n\na constru\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios, lagoas de decanta\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de efluentes.  \n\nOliveira (1999 citado por SOUZA, 2010) tamb\u00e9m aponta para a ocorr\u00eancia \n\ndos Espodossolos Ferroc\u00e1rbicos em \u00e1reas de manguezais, restringindo ainda mais o \n\nseu uso, por estarem cobertos por vegeta\u00e7\u00e3o natural e com excesso de \u00e1gua e sais. \n\nA elevada acidez deste tipo de solo, resultante do alto teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\ntorna seu uso espec\u00edfico \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e n\u00e3o \u00e9 utilizado pela \n\nagricultura. (OLIVEIRA, 1999 citado por SOUZA, 2010). \n\n\n\n36 \n\n?\n\nS\u00e3o Paulo (2008) ressalta as caracter\u00edsticas dos solos presentes na plan\u00edcie \n\ncosteira de Bertioga, ao afirmar que \n\n  \n\nDe maneira geral, os solos da plan\u00edcie costeira de Bertioga, por se \ntratar de um tipo de solo muito pobre em classifica\u00e7\u00f5es de uso de \nsolo, praticamente todo o solo da \u00e1rea de estudo serve somente para \nabrigo da vida silvestre ou recrea\u00e7\u00e3o. (S\u00c3O PAULO, 2008, p. 7). \n\nSegundo Afonso (2006), nos terrenos da plan\u00edcie costeira de toda Baixada \n\nSantista, o len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 raso, encontrando-se pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie ou aflorante.  \n\nAssim, os terrenos da plan\u00edcie sedimentar podem ser um pouco \nelevados e enxutos, nas \u00e1reas em que o len\u00e7ol se encontra pr\u00f3ximo \n\u00e0 superf\u00edcie (praias, cord\u00f5es e mangrovitos), ou encharcados, nas \n\u00e1reas onde \u00e9 aflorante (manguezais e aluvi\u00f5es diversos), com total \nincapacidade para o suporte de cargas e, consequentemente, para a \nconstru\u00e7\u00e3o de estradas, ruas e edifica\u00e7\u00f5es. (AFONSO, 2006, p. 121). \n\nDe acordo com Afonso (2006), as condi\u00e7\u00f5es e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ntamb\u00e9m desempenham um papel determinante no processo de forma\u00e7\u00e3o da \n\nmacropaisagem da Baixada Santista. A autora destaca que, no contexto das inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es existentes entre os elementos naturais terrestres e marinhos das zonas \n\ncosteiras, \u201cvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e de energia solar incidente determinam condi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas para as diversas \u00e1reas litor\u00e2neas.\u201d (AFONSO, 2006, p.109). \n\nA particularidade das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do litoral do estado de S\u00e3o \n\nPaulo, onde se localiza a Baixada Santista, est\u00e1 relacionada \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o \n\nlatitudinal, que segundo Sant\u2019Anna Neto (1990), submete a regi\u00e3o ao \u201ccomplexo jogo \n\ndas atua\u00e7\u00f5es dos sistemas atmosf\u00e9ricos\u201d, pois nessa faixa h\u00e1 o encontro entre os \n\nclimas controlados pelos sistemas tropicais e pelos extratropicais (polares). \n\nPara Cruz (1974),  \n\nDe acordo com os fatores geogr\u00e1ficos, forma e posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do \ncontinente e contraste continente-oceano, as situa\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na \nregi\u00e3o do sudeste brasileiro desenvolvem-se e variam conforme o \nencontro entre as massas polares e tropicais. (CRUZ, 1974, p. 113). \n\nBaseado nos aspectos geomorfol\u00f3gicos e pluviom\u00e9tricos da zona costeira \n\npaulista, Sant\u2019Anna Neto (1990) admitiu a exist\u00eancia de quatro subunidades desta \n\nregi\u00e3o, a saber: \n\n\n\n37 \n\n?\n\n- Litoral Norte (ou Nordeste): esta \u00e1rea abrange a zona costeira desde a \n\nSerra de Juqueriquer\u00ea e a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (no sentido SO-NE) at\u00e9 a Serra de \n\nParati, no limite entre os estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, e \u00e9 caracterizada \n\npela proximidade das escarpas da Serra do Mar junto \u00e0 linha de costa, o que \n\npossibilita a forma\u00e7\u00e3o de pequenas plan\u00edcies aluviais. S\u00e3o marcantes nesta \u00e1rea a \n\nocorr\u00eancia de chuvas orogr\u00e1ficas, sendo que as penetra\u00e7\u00f5es da Frente Polar \n\nAtl\u00e2ntica s\u00e3o prejudicadas pelo alinhamento SO-NE da \u00e1rea e pela barreira imposta \n\npelas serras de Juqueriquer\u00ea e de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, determinando a presen\u00e7a de uma \n\n\u201cilha de sombra de chuvas nesta \u00e1rea.\u201d \n\n- Litoral Central: \u00e1rea complexa que abrange desde a vertente sul da Serra \n\nde Juqueriquer\u00ea at\u00e9 o Morro de Peru\u00edbe (escarpa nordeste da Serra de Itatins). Foi \n\ndividida em tr\u00eas subconjuntos: \n\n1) Regi\u00e3o de Bertioga \u2013 por\u00e7\u00e3o centro-norte do litoral central, compreendida \n\nentre Bertioga e Maresias, onde a Serra do Mar se distancia quase 10 km da linha \n\nde costa. Forma-se, assim, uma extensa plan\u00edcie sedimentar de cerca de 40 km de \n\nextens\u00e3o, disposta no sentido leste-oeste, em posi\u00e7\u00e3o oponente \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o das \n\ncorrentes atmosf\u00e9ricas do sul. \n\n2) Baixada Santista \u2013 por\u00e7\u00e3o central, compreendida entre Bertioga e \n\nMongagu\u00e1, onde a Serra do Mar apresenta um maior afastamento da linha de costa, \n\nchegando a atingir quase 20 km. A extens\u00e3o da plan\u00edcie chega a 50 km, onde est\u00e1 \n\npresente um importante conjunto estuarino, formado pelos rios Cubat\u00e3o e Mogi, e \n\ntamb\u00e9m pelas ilhas de S\u00e3o Vicente e Santo Amaro. Devido \u00e0 forma caracter\u00edstica de \n\num anfiteatro, esse conjunto \u00e9 muito afetado pelo aumento da pluviosidade. \n\n3) Baixada de Itanha\u00e9m \u2013 por\u00e7\u00e3o compreendida entre as serras de Mongagu\u00e1 \n\ne dos Itatins (Morro de Peru\u00edbe), onde a Serra do Mar apresenta um afastamento de \n\n25 a 30 km da linha de costa, diminuindo o efeito orogr\u00e1fico e os totais \n\npluviom\u00e9tricos. \n\n- Litoral Sul (ou Sudoeste) \u2013 esta \u00e1rea abrange desde a Plan\u00edcie da Jur\u00e9ia \n\n(ao sul da Serra dos Itatins), na dire\u00e7\u00e3o sudoeste, at\u00e9 Ariri, nas proximidades da \n\nSerra do Jaguari, que delimita os estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1. Inclui o sistema \n\nestuarino-lagunar de Canan\u00e9ia-Iguape, formado por v\u00e1rias ilhas (Comprida, \n\nCanan\u00e9ia e Cardoso) e in\u00fameros morros isolados, abrangendo desde a linha de \n\ncosta at\u00e9 uma largura de 20 a 30 km. Devido ao distanciamento da Serra de \n\n\n\n38 \n\n?\n\nParanapiacaba, ocorre a diminui\u00e7\u00e3o do efeito orogr\u00e1fico. No entanto, sua latitude \n\nmais elevada determina a influ\u00eancia pelos fluxos polares e sistemas frontais. \n\n- Vale do Ribeira \u2013 \u00e1rea sub-litor\u00e2nea, de altitudes entre 25 a 100 m. Sua \n\nexist\u00eancia est\u00e1 associada a flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar e ao recuo das escarpas da \n\nSerra de Paranapiacaba. Essa zona apresenta reduzidos totais pluviom\u00e9tricos, pois \n\nest\u00e1 abrigada das correntes de ar provenientes do sul, sudeste, norte e nordeste, \n\ndevido \u00e0 presen\u00e7a das Serras do Bananal, Itatins, Jur\u00e9ia, Mandira, entre outras. \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o apresentada acima por Sant\u2019Anna Neto (1990), \n\no munic\u00edpio de Bertioga est\u00e1 localizado na subunidade Litoral Central, \n\nespecificamente no subconjunto Regi\u00e3o de Bertioga. Segundo esse autor, a regi\u00e3o \n\nse destaca pelo aumento de pluviosidade, em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto regional, devido \n\nao posicionamento da Serra do Mar \u201cno sentido de confronto (leste-oeste) \u00e0 \n\npassagem dos sistemas frontais e muito pr\u00f3ximas \u00e0 linha da costa\u201d. (SANT\u2019ANNA \n\nNETO, 1990, p. 93). \n\nDentro do per\u00edodo estabelecido por Sant\u2019Anna Neto (1990) para a an\u00e1lise \n\nclim\u00e1tica da zona costeira paulista, foi destacado o ano de 1981 como o ano mais \n\ncaracter\u00edstico para o padr\u00e3o habitual dos regimes pluviom\u00e9tricos.  Neste contexto, \n\nna regi\u00e3o onde est\u00e1 localizada Bertioga, n\u00e3o foram verificados per\u00edodos de \n\nestiagem, mas uma distribui\u00e7\u00e3o bastante regular de chuvas o ano todo, havendo \n\numa concentra\u00e7\u00e3o dos maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos no per\u00edodo compreendido de \n\noutubro a abril. Esse fato confirma a atua\u00e7\u00e3o da Serra do Mar, no sentido leste-\n\noeste, funcionando como uma barreira aos fluxos de ar provenientes do sul, ou seja, \n\nos principais geradores de chuva. (SANT\u2019ANNA NETO, 1990, p. 98).  \n\nComo exemplo, foram consultados os valores provenientes do posto \n\npluviom\u00e9trico E3-040 do DAEE (Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo), Usina Itatinga, localizado no munic\u00edpio de Bertioga, para o \n\nano de 1981. Estes resultados est\u00e3o ilustrados no Gr\u00e1fico 1. Logo a seguir, no \n\nGr\u00e1fico 2, \u00e9 apresentada a m\u00e9dia pluviom\u00e9trica hist\u00f3rica1 para o Litoral Norte e \n\nBaixada Santista. \n\n???????????????????????????????????????????????????????????\n1 O c\u00e1lculo da m\u00e9dia hist\u00f3rica foi feito a partir de dados pluviom\u00e9tricos adquiridos desde a d\u00e9cada de \n1930 at\u00e9 o ano 2000, com um m\u00ednimo de 30 anos de dados utilizados para cada munic\u00edpio, exce\u00e7\u00e3o \nfeita ao munic\u00edpio de Praia Grande, com 18 anos de dados. (CETESB, 2012, p. 16)?\n\n\n\n39 \n\n?\n\nGr\u00e1fico 1: Pluviosidade no munic\u00edpio de Bertioga, para o ano de 1981.  \nFonte: Dados do posto pluviom\u00e9trico E3-040 - Usina Itatinga \u2013 Bertioga. Banco de Dados \n\nPluviom\u00e9tricos do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 DAEE (2012). \n\nGr\u00e1fico 2: M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais hist\u00f3ricas para o Litoral Norte e Baixada Santista. \nFonte: DAEE e CIAGRO (http://www.sigrh.sp.gov.br/cgi-bin/bdhm.exe/plu; \n\nhttp://www.ciiagro.sp.gov.br/) citado por CETESB (2012). \n\n\n\n40 \n\n?\n\nObserva-se, no Gr\u00e1fico 1, que a pluviosidade no munic\u00edpio de Bertioga \u00e9 \n\nsignificativa durante todo o ano, mas apresenta uma concentra\u00e7\u00e3o dos valores mais \n\nelevados durante os meses de outubro a abril. Visto isso, destaca-se a afirma\u00e7\u00e3o de \n\nCruz (1974) a respeito do litoral da regi\u00e3o sudeste brasileira, o qual \u201c[...] n\u00e3o \n\napresenta uma esta\u00e7\u00e3o seca invernal, mas sim uma diminui\u00e7\u00e3o de pluviosidade, \n\nenquanto que os ver\u00f5es s\u00e3o muito \u00famidos.\u201d (CRUZ, 1974, p. 114).  \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao Gr\u00e1fico 2, pode-se observar que os valores pluviom\u00e9tricos \n\ns\u00e3o elevados durante todo o ano, tanto no Litoral Norte quanto na Baixada Santista, \n\ne seguem a tend\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o dos maiores valores nos meses de ver\u00e3o. \n\nNo entanto, nota-se que a Baixada Santista \u00e9 a regi\u00e3o mais chuvosa, confirmando o \n\napontamento de Sant'Anna Neto (1990), acima referido, de que a regi\u00e3o da Baixada \n\nSantista, especialmente a regi\u00e3o de Bertioga, se destaca pela elevada pluviosidade \n\nem fun\u00e7\u00e3o do sentido de atua\u00e7\u00e3o dos sistemas frontais e sua rela\u00e7\u00e3o com as \n\ncaracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas da regi\u00e3o.  \n\nApesar das chuvas serem bem distribu\u00eddas ao longo dos per\u00edodos \n\napresentados, Afonso (2006) afirma que elas n\u00e3o s\u00e3o igualmente distribu\u00eddas pela \n\nregi\u00e3o, devido aos fatores geogr\u00e1ficos. As diferen\u00e7as topogr\u00e1ficas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica local fazem com que as chuvas aumentem da orla litor\u00e2nea \n\npara o alto da Serra do Mar, \u201cpassando de 1.500 mil\u00edmetros no Guaruj\u00e1 para 4.000 \n\nmil\u00edmetros em Paranapiacaba e 5.500 mil\u00edmetros nas nascentes do Rio Itapanha\u00fa.\u201d \n\n(AFONSO, 2006, p. 124). \n\nComo exemplo, tem-se a compara\u00e7\u00e3o dos dados de dois postos \n\npluviom\u00e9tricos localizados no munic\u00edpio de Bertioga. O posto? pluviom\u00e9trico E3-042 \n\ndo DAEE est\u00e1 localizado na Represa Itatinga, a 720m de altitude, ao passo que o \n\nposto E3-040 est\u00e1 localizado na Usina Itatinga, a 10m de altitude. Dessa forma, \n\nobservam-se os valores mais elevados de chuvas no ponto de maior altitude (Serra \n\ndo Mar), em compara\u00e7\u00e3o com o ponto localizado na Plan\u00edcie Costeira (Gr\u00e1fico 3). \n\n\n\n41 \n\n?\n\nGr\u00e1fico 3: Valores pluviom\u00e9tricos obtidos em dois diferentes postos do DAEE, no munic\u00edpio de \nBertioga. Observam-se os valores mais elevados de chuvas no ponto de maior altitude (Serra do \n\nMar), em compara\u00e7\u00e3o com o ponto localizado na Plan\u00edcie Costeira. \nFonte: Banco de Dados Pluviom\u00e9tricos do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 DAEE (2012). \n\nSegundo Santos (1965, p. 121), os valores da temperatura local tamb\u00e9m n\u00e3o \n\ns\u00e3o igualmente distribu\u00eddos pela regi\u00e3o, ao passo que eles variam em fun\u00e7\u00e3o das \n\n\u201cdiferen\u00e7as litol\u00f3gicas, natureza dos solos e da vegeta\u00e7\u00e3o, sem falar da pr\u00f3pria \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o que vem contribuindo para criar microclimas (naturais ou artificiais) [...]\u201d.  \n\nBaseada em Santos (1965), Afonso (2006) aponta para a exist\u00eancia de \n\nbruscas oscila\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas diurnas, que invadem a regi\u00e3o da Baixada Santista. \n\nEssas oscila\u00e7\u00f5es s\u00e3o ocasionadas pelas massas de ar polar, que podem acarretar \n\ntemperaturas m\u00ednimas de 10\u00baC, e tamb\u00e9m pelas massas de ar tropical ou equatorial, \n\nque podem acarretar temperaturas m\u00e1ximas de 35\u00baC. Nesse caso, \u201cessas \n\noscila\u00e7\u00f5es s\u00e3o ainda maximizadas pela alta umidade do ar, tornando o calor \n\nsufocante se as temperaturas forem elevadas, ou exagerando a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nfriagem se as temperaturas forem baixas.\u201d (AFONSO, 2006, p. 124). \n\n Assim, Afonso (2006) afirma que a principal caracter\u00edstica clim\u00e1tica da regi\u00e3o \n\nda Baixada Santista \u00e9 o bloqueio, pela Serra do Mar, da brisa mar\u00edtima e dos ventos \n\npredominantes, originando altos \u00edndices de umidade, de nebulosidade e de \n\npluviosidade. \n\n\n\n42 \n\n?\n\nEm raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, acrescidas do contexto geol\u00f3gico, \n\ngeomorfol\u00f3gico e pedol\u00f3gico, ocorrem no munic\u00edpio de Bertioga forma\u00e7\u00f5es vegetais \n\ncorrespondentes \u00e0 Mata Atl\u00e2ntica, mata de restinga e manguezal.  \n\n A esse respeito, Afonso (2006) afirma que \n\nA escarpa paralela \u00e0 costa age como bloqueio das influ\u00eancias \noce\u00e2nicas sobre o continente, ocasionando n\u00e3o s\u00f3 elevados teores \nde umidade do ar como tamb\u00e9m elevada nebulosidade e \npluviosidade. Essas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas propiciaram o crescimento \nde exuberantes florestas tropicais com tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es distintas, \nfundamentalmente relacionadas aos diferentes tipos de substrato: \nMata Atl\u00e2ntica sobre solo \u00edngreme e rochoso, mata de restinga sobre \nsolo arenoso, e manguezal sobre solo lodoso e encharcado de \u00e1gua \nsalobra. (AFONSO, 2006, p. 112). \n\nSegundo Rossi (1999), os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o verificados no munic\u00edpio de \n\nBertioga abrangem a Mata Pluvial Tropical do Planalto e Vegeta\u00e7\u00e3o Campestre, \n\nencontradas nas \u00e1reas do Planalto Atl\u00e2ntico; Florestal Pluvial Tropical de Encosta, \n\npresente na regi\u00e3o das encostas da Serra do Mar; Vegeta\u00e7\u00e3o de Restinga, presente \n\nnos terrenos arenosos na plan\u00edcie costeira; e Vegeta\u00e7\u00e3o de Mangue, encontrada em \n\nterrenos lodosos e alagados da plan\u00edcie costeira. \n\nDe acordo com Afonso (2006), toda a por\u00e7\u00e3o da Serra do Mar da Baixada \n\nSantista, desde as \u00e1reas pr\u00f3ximas ao n\u00edvel do mar at\u00e9 as regi\u00f5es mais altas, a cerca \n\nde 1.100 metros de altitude, assim como os morros isolados da Plan\u00edcie Costeira, \n\ns\u00e3o povoados pela Mata Atl\u00e2ntica. Segunda a autora, Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 o termo \n\ngen\u00e9rico adotado para \u201cdesignar a forma\u00e7\u00e3o florestal complexa que originalmente se \n\nestendia junto \u00e0 costa desde a Zona da Mata nordestina at\u00e9 o estado de Santa \n\nCatarina.\u201d (AFONSO, 2006, p. 154). \n\nAfonso (1999) afirma que o ecossistema Mata Atl\u00e2ntica, encontrado \n\nprincipalmente na Serra do Mar, tem sua exist\u00eancia em raz\u00e3o da \u201cconjuga\u00e7\u00e3o da \n\numidade relativa do ar constantemente alta, causada pelas chuvas freq\u00fcentes que \n\nocorrem na serra, com temperaturas mais amenas que as das plan\u00edcies litor\u00e2neas.\u201d \n\n(AFONSO, 1999, p. 111-112). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia da Mata Atl\u00e2ntica no contexto da regi\u00e3o, sua \n\natua\u00e7\u00e3o \u00e9, fundamentalmente, \u201ca de agente estabilizador do solo, refreando \n\nprocessos erosivos nas encostas, al\u00e9m de ser habitat de in\u00fameras esp\u00e9cies de \n\n\n\n43 \n\n?\n\nanimais, algumas sob risco de extin\u00e7\u00e3o.\u201d (CETESB, 1985 citado por AFONSO, 1999, \n\np. 111-112). \n\nA biodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica, segundo Afonso (2006), \u00e9 justificada pela \n\nalta declividade do ambiente em que est\u00e1 localizada, o que faz com que  \n\na vegeta\u00e7\u00e3o de maior porte se distribua de forma escalonada, \npermitindo a penetra\u00e7\u00e3o da luz solar aos estratos inferiores da mata \ne favorecendo assim o estabelecimento de um n\u00famero maior de \nindiv\u00edduos e esp\u00e9cies por \u00e1rea de floresta. A riqueza vegetal reflete-\nse numa fauna associada bastante diversificada, que atua como \npolinizadora e disseminadora de sementes, garantindo a \ncontinuidade da mata. A Mata Atl\u00e2ntica possui tamb\u00e9m elevado n\u00edvel \nde endemismo, que chega a 55% para esp\u00e9cies arb\u00f3reas e a 40% \npara esp\u00e9cies n\u00e3o arb\u00f3reas. (AFONSO, 2006, p. 155-156). \n\nA import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 apresentada \n\npor Afonso (2006) principalmente pela garantia da manuten\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nda fertilidade do solo, assim como pelo impedimento de processos erosivos, pois as \n\nra\u00edzes agem como estabilizadoras das encostas, e a vegeta\u00e7\u00e3o permite que as \n\n\u00e1guas se infiltrem lentamente no solo, n\u00e3o se perdendo superficialmente.  \n\nOutra forma\u00e7\u00e3o vegetal que marca presen\u00e7a importante na \u00e1rea de estudo \u00e9 \n\na vegeta\u00e7\u00e3o de restinga.  \n\nA respeito desta forma\u00e7\u00e3o vegetal, Afonso (2006) aponta que se trata de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o  \n\ntipicamente litor\u00e2nea, estabelecida sobre sedimentos arenosos \nmarinhos, que coloniza as plan\u00edcies costeiras e constitui um \nverdadeiro mosaico de associa\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas e faun\u00edsticas em \npraias, dunas, cord\u00f5es e depress\u00f5es. (AFONSO, 2006, p. 149). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga na plan\u00edcie costeira, segundo Matos-\n\nFierz (2001), se d\u00e1 pela presen\u00e7a das \u00e1rvores de porte mais alto e mais denso nas \n\n\u00e1reas mais antigas da plan\u00edcie, ou seja, aquelas mais distantes do mar e pr\u00f3ximas \u00e0 \n\nSerra do Mar. Por outro lado, a vegeta\u00e7\u00e3o menos densa e de menor porte localiza-\n\nse nas proximidades da linha de costa. \n\nA este respeito, Afonso (2006) afirma que \n\ncomunidades restritas de esp\u00e9cies rasteiras adaptadas \u00e0s altas \nsalinidades colonizam praias e dunas, comunidades subarbustivas \ncolonizam as \u00e1reas intermedi\u00e1rias, e florestas de porte m\u00e9dio \nocupam \u00e1reas planas mais interiorizadas e misturam-se \u00e0 Mata \n\n\n\n44 \n\n?\n\nAtl\u00e2ntica. O afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico ou o ac\u00famulo de \u00e1guas \npluviais nas depress\u00f5es arenosas criam pequenas lagoas ou brejos, \nhabitados por comunidades biol\u00f3gicas especializadas e diferenciadas \ndas \u00e1reas vizinhas, que n\u00e3o possuem processo sucessional. \n(AFONSO, 2006, p. 150-151). \n\nMatos-Fierz (2001), a partir de observa\u00e7\u00f5es de campo realizadas em \n\nBertioga, ressalta as diferen\u00e7as encontradas na vegeta\u00e7\u00e3o de restinga que recobre \n\nos cord\u00f5es litor\u00e2neos presentes no munic\u00edpio. A autora afirma que nos topos dos \n\ncord\u00f5es, onde predominam os solos arenosos mais profundos, desenvolve-se uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o mais rarefeita, ao passo que nas \u00e1reas localizadas entre os cord\u00f5es \n\n(cavados), onde predominam a reten\u00e7\u00e3o de sedimentos finos e \u00e1gua, os solos s\u00e3o \n\nmenos espessos e oferecem material org\u00e2nico humificado e \u00e1gua a pouca \n\nprofundidade, propiciando o adensamento da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nAfonso (2006) destaca que as por\u00e7\u00f5es interiores da plan\u00edcie costeira recebem \n\ndas encostas serranas \u00e1guas das chuvas e sedimentos. Nesse sentido, a autora \n\nressalta a import\u00e2ncia ambiental da cobertura vegetal natural dessas por\u00e7\u00f5es, que \n\ntrabalha na reten\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o dos sedimentos, \u201catuando na conten\u00e7\u00e3o do processo \n\nde assoreamento dos rios e canais estuarinos e processando a mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nrecebida.\u201d (AFONSO, 2006, p. 113). J\u00e1 nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 costa, a autora \n\ndestaca a import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o de dunas, que atua como \u201cprincipal fixador dos \n\nsedimentos arenosos inst\u00e1veis, facilmente movimentados pelo vento e pelo mar.\u201d \n\n(AFONSO, 2006, p. 113). \n\nNo entanto, Afonso (2006) ainda afirma que pelo fato dessas forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais ocorrerem sobre os terrenos planos do litoral, \u00e9 o ambiente mais \n\nprejudicado pelo processo de expans\u00e3o urbana. Neste processo, ocorre a \n\nelimina\u00e7\u00e3o das diversas associa\u00e7\u00f5es florestais e o aterramento dos trechos \n\nalagadi\u00e7os, havendo a \u201cconstru\u00e7\u00e3o de canais ou valas de drenagem para \n\nrebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico pouco profundo, que dificulta a constru\u00e7\u00e3o de \n\nedifica\u00e7\u00f5es.\u201d (AFONSO, 2006, p. 153). \n\nEm Bertioga, tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados os manguezais. Matos-Fierz (2001) \n\ndestaca a presen\u00e7a do manguezal ao longo da plan\u00edcie, junto \u00e0 foz do rio Itapanha\u00fa. \n\nEncontram-se tamb\u00e9m significativas \u00e1reas de manguezais na foz dos rios Itaguar\u00e9 e \n\nGuaratuba. \n\nA presen\u00e7a dos manguezais nas referidas \u00e1reas se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o desse tipo \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o se constituir por uma \u201cforma\u00e7\u00e3o t\u00edpica de estu\u00e1rios e \u00e1reas costeiras \n\n\n\n45 \n\n?\n\nabrigadas que se encontram sob a\u00e7\u00e3o direta das mar\u00e9s\u201d (AFONSO, 2006, p. 141), e \n\npode ser definido como \u201cecossistema costeiro, de transi\u00e7\u00e3o entre os ambientes \n\nterrestre e marinho, caracter\u00edstico de regi\u00f5es tropicais e subtropicais, sujeito ao \n\nregime das mar\u00e9s.\u201d (SCHAEFFER-NOVELLI, 1995 citado por AFONSO, 2006, p. \n\n141). \n\nAfonso (2006) aponta que Bertioga apresenta \u00e1reas originais preservadas da \n\nforma\u00e7\u00e3o manguezal, destacando que \u201ca maior parte dos manguezais ainda \n\nconservados da Baixada Santista est\u00e1 situada em Bertioga e Praia Grande\u201d. \n\n(AFONSO, 2006, p. 218). \n\nAndrade e Lamberti (1965) afirmam que as plantas dos mangues s\u00e3o \n\nadaptadas essencialmente ao teor salino e \u00e0 car\u00eancia de oxig\u00eanio no solo, este \n\n\u00faltimo devido \u00e0 sua inunda\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica pela \u00e1gua do mar. Por conta destes fatores \n\ne tamb\u00e9m pela pouca consist\u00eancia do solo, os autores apontam para o \n\ndesenvolvimento radicular dos vegetais que habitam o manguezal. O qual funciona \n\npara \u201caumentar a superf\u00edcie de sustenta\u00e7\u00e3o da planta como tamb\u00e9m para oferecer \n\nmaior \u00e1rea para as trocas gasosas\u201d (ANDRADE; LAMBERTI, 1965, p. 169), \n\ndestacando-se as ra\u00edzes-escora e os pneumat\u00f3foros, \u201cdestinados a cada uma \n\ndaquelas importantes fun\u00e7\u00f5es.\u201d (ANDRADE; LAMBERTI, 1965, p. 169). \n\nAfonso (2006) ressalta que a vegeta\u00e7\u00e3o do manguezal \u201c\u00e9 constitu\u00edda por um \n\n\u00fanico estrato arb\u00f3reo, com altura m\u00e9dia regional de cinco a oito metros, composto \n\npor poucas esp\u00e9cies adaptadas ao ambiente salobro e ao substrato inconsistente.\u201d \n\n(AFONSO, 2006, p. 144). \n\nOs tipos de mangue encontrados na Baixada Santista, segundo Andrade e \n\nLamberti (1965), s\u00e3o o Rhizophora mangle, Avicennia schaueriana (A. tomentosa) e \n\nLaguncularia racemosa. \n\nA este respeito, Schaeffer-Novelli (1995 citado por AFONSO, 2006), \n\napresenta os seguintes tipos de esp\u00e9cies: \n\nAs esp\u00e9cies t\u00edpicas do manguezal s\u00e3o mangue vermelho ou \nRhizophora mangle, mangue preto ou Avicennia schaueriana, e \nmangue branco ou Laguncularia racemosa. Al\u00e9m dessas tr\u00eas \nesp\u00e9cies, h\u00e1 tamb\u00e9m o mangue bot\u00e3o, ou Conocarpus, menos \ntolerante \u00e0 salinidade. Crescendo sobre os troncos e ramos dessa \nvegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o encontradas brom\u00e9lias, orqu\u00eddeas, musgos, l\u00edquens, \nsamambaias e filodendros, al\u00e9m de algas que crescem sobre as \nra\u00edzes. (SCHAEFFER-NOVELLI, 1995 citado por AFONSO, 2006, p. \n144). \n\n\n\n46 \n\n?\n\nA import\u00e2ncia do manguezal \u00e9 destacada por CETESB (1985 citado por \n\nAFONSO, 1999), afirmando ser esse um sistema que \u201catua como fixador de \n\nsedimentos, como filtro biol\u00f3gico e como \u2018viveiro natural\u2019 para reprodu\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas esp\u00e9cies marinhas.\u201d (AFONSO, 1999, p. 111).\n\nSilveira (1937 citado por ANDRADE; LAMBERTI, 1965) refere-se \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia do manguezal da seguinte maneira: \u201cN\u00e3o se pode esquecer, um s\u00f3 \n\nmomento, o valor destas plantas na fixa\u00e7\u00e3o das terras litor\u00e2neas e marginais. A a\u00e7\u00e3o \n\nprotetora oferecida pela muralha forte desses seres vivos \u00e9 extraordin\u00e1ria.\u201d \n\n(SILVEIRA, 1937 citado por ANDRADE; LAMBERTI, 1965, p. 172). \n\nAfonso (2006) aponta para a grande capacidade dos manguezais em reter os \n\nsedimentos provenientes da drenagem terrestre, em raz\u00e3o da sua localiza\u00e7\u00e3o nas \n\n\u00e1reas de baixa declividade da foz dos rios, aliada ao emaranhado de ra\u00edzes das \n\n\u00e1rvores de mangue. Isso faz com que o manguezal atue na conten\u00e7\u00e3o do processo \n\nde assoreamento dos canais e tamb\u00e9m no processamento da mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nrecebida. Este processamento resulta num ambiente de alta produtividade biol\u00f3gica, \n\nprop\u00edcio \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia de esp\u00e9cies de peixes. \n\nBaseado em Varjabedian (1995), Afonso (2006) destaca as principais \n\naltera\u00e7\u00f5es nos ambientes de manguezal da Baixada Santista: \n\n? Contamina\u00e7\u00e3o por efluentes industriais nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s \nind\u00fastrias de Cubat\u00e3o, que, \u2018constitu\u00eddos por metais pesados e \noutros produtos t\u00f3xicos resistentes \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica\u2019, \nintoxicam peixes e outros organismos marinhos. \n\n? Elimina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es nos fluxos de \u00e1gua, que \ngeralmente ocasionam a morte das esp\u00e9cies animais e \nvegetais, seja para a constru\u00e7\u00e3o de estradas e marinas, seja \npara dar lugar a assentamentos destinados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de \nbaixa renda. \n\n? Lan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos nos rios e \u00e1guas \nestuarinas, que atingem os manguezais via drenagem \nsuperficial ou por a\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s, contaminando as \u00e1guas \ncom bact\u00e9rias e v\u00edrus. \n\n? Derramamento de \u00f3leo proveniente de dutos e embarca\u00e7\u00f5es, \nque causam asfixia e desfolhamento das plantas e morte da \nfauna associada. (AFONSO, 2006, p. 218). \n\nAfonso (2006) ainda aponta para o fato de que, devido \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ninst\u00e1veis e inconsistentes do solo dos manguezais, assim como as ra\u00edzes \n\nentrela\u00e7adas da vegeta\u00e7\u00e3o, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o formal (associados \u00e0s restri\u00e7\u00f5es \n\nlegais) desses ambientes \u00e9 bastante dif\u00edcil, tornando os manguezais \u201c[...] \u00e1reas \n\n\n\n47 \n\n?\n\npreferidas para localiza\u00e7\u00e3o dos assentamentos espont\u00e2neos da popula\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda.\u201d (AFONSO, 2006, p. 145). A autora aponta tamb\u00e9m para o comprometimento \n\ndos manguezais devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de estradas sobre aterros, causando \u201c[...] \n\naltera\u00e7\u00f5es no fluxo das \u00e1guas, como \u00e9 vis\u00edvel nos manguezais pr\u00f3ximos \u00e0 Rodovia \n\nRio-Santos.\u201d (AFONSO, 2006, p. 145). \n\nPara Afonso (2006), a maior parte da vegeta\u00e7\u00e3o natural da Baixada Santista \n\nfoi erradicada para dar lugar aos loteamentos urbanos, fazendo com que as \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais n\u00e3o ocupem a totalidade do territ\u00f3rio regional. No entanto, a \n\nautora aponta para a exist\u00eancia de importantes remanescentes florestais \u201csituados \n\nprincipalmente nas encostas da Serra do Mar, nas por\u00e7\u00f5es mais interiores da \n\nplan\u00edcie costeira e nas margens dos canais estuarinos ainda n\u00e3o urbanizadas [...]\u201d \n\n(AFONSO, 2006, p. 140). \n\nEsse fato est\u00e1 atrelado a diversos elementos da din\u00e2mica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo em Bertioga, dentre eles os aspectos hist\u00f3ricos e socioecon\u00f4micos desse \n\nmunic\u00edpio, que ser\u00e3o discutidos a seguir. \n\n?\n\n2.3 Aspectos hist\u00f3ricos e socioecon\u00f4micos da \u00e1rea de estudo \n\n?\n\n O munic\u00edpio de Bertioga come\u00e7ou a ser ocupado pelos colonizadores no \n\ns\u00e9culo XVI, desempenhando importante papel na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de outros \n\nprodutos, como o \u00f3leo de baleia. Nos s\u00e9culos seguintes, Bertioga n\u00e3o registrou \n\ngrande desenvolvimento econ\u00f4mico. Mudan\u00e7as significativas na economia do \n\nmunic\u00edpio se deram a partir da d\u00e9cada de 1940, por meio da ascens\u00e3o do turismo, \n\ndevido \u00e0 sua deslumbrante paisagem e pela maior difus\u00e3o do autom\u00f3vel como meio \n\nde transporte (MATOS-FIERZ; ROSA, 1999). \n\n Na d\u00e9cada de 1940, Bertioga contava com apenas uma pens\u00e3o e algumas \n\nfam\u00edlias que frequentavam suas praias, iniciando-se a constru\u00e7\u00e3o de casas de \n\nveraneio. No ano de 1948, a constru\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia de f\u00e9rias do SESC (Servi\u00e7o \n\nSocial do Com\u00e9rcio) na praia da Enseada, contribuiu para atrair visitantes, tornando \n\na est\u00e2ncia de Bertioga mais conhecida e procurada. (MATOS-FIERZ; ROSA, 1999). \n\n De acordo com Alves (2009), at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950, a popula\u00e7\u00e3o de Bertioga \n\nera composta por \u201cpescadores, funcion\u00e1rios do servi\u00e7o da balsa, representantes da \n\nprefeitura, alguns homens trazidos para trabalharem no arruamento dos escassos \n\n\n\n48 \n\n?\n\nloteamentos que apareciam e por funcion\u00e1rios da col\u00f4nia de f\u00e9rias do SESC\u201d. \n\n(ALVES, 2009, p. 55). No entanto, a maioria da popula\u00e7\u00e3o abandonava a vila em \n\nbusca de oportunidades no centro de Santos. \n\n A respeito do crescimento urbano de Bertioga, Alves (2009) destaca que \n\nAs novas constru\u00e7\u00f5es de veraneio em Bertioga surgiram ap\u00f3s o \nasfaltamento da estrada que atravessa a Ilha de Santo Amaro, onde \nse localiza o munic\u00edpio de Guaruj\u00e1, em 1959. Foram constru\u00eddas \nresid\u00eancias na avenida da praia, no entanto, uma ocupa\u00e7\u00e3o nada \ncompar\u00e1vel com o surto de urbaniza\u00e7\u00e3o que ocorria nos demais \nmunic\u00edpios da baixada. Era comum a abertura de loteamentos em \nmeio \u00e0 mata, por\u00e9m ainda sem edifica\u00e7\u00f5es. (ALVES, 2009, p. 55-56). \n\nDessa forma, Alves (2009) afirma que a dif\u00edcil acessibilidade de Bertioga fez \n\ncom que ela se tornasse a \u00faltima regi\u00e3o a receber o turismo de massa na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana da Baixada Santista, resultando no retardamento da ocupa\u00e7\u00e3o e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental at\u00e9 a d\u00e9cada de 1990. \n\nNo entanto, j\u00e1 a partir das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, Bertioga assistiu a um \n\nprocesso de expans\u00e3o urbana ao longo da praia da Enseada, por meio do \n\nsurgimento de loteamentos residenciais de alto padr\u00e3o, que promoveram a \n\nexpans\u00e3o horizontal do munic\u00edpio. A constru\u00e7\u00e3o das rodovias Mogi-Bertioga (SP-98) \n\ne Rio-Santos (SP-55), a partir do final da d\u00e9cada de 1970, auxiliaram na \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o das atividades tur\u00edsticas e na expans\u00e3o para outras praias do \n\nmunic\u00edpio, repercutindo no surgimento de novos n\u00facleos urbanos entre as referidas \n\nrodovias e as praias da Enseada, S\u00e3o Louren\u00e7o, Itaguar\u00e9 e Borac\u00e9ia. \n\nAfonso (2006) destaca que, da mesma maneira como ocorreu nos demais \n\nmunic\u00edpios da Baixada Santista, em Bertioga a urbaniza\u00e7\u00e3o deu-se por  \n\nloteamento isolado de glebas, por enquanto de ocupa\u00e7\u00e3o esparsa, \ngerando uma mancha linear descont\u00ednua junto \u00e0 praia composta por \nv\u00e1rias formas de parcelamento do solo justapostas. (AFONSO, 2006, \np. 103). \n\n At\u00e9 o ano de 1991, Bertioga era oficialmente um distrito do munic\u00edpio de \n\nSantos. Ap\u00f3s dois movimentos frustrados a favor da emancipa\u00e7\u00e3o (1958 e 1979), \n\nBertioga conquistou sua autonomia em 19 de maio de 1991, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um plebiscito em que a popula\u00e7\u00e3o decidiu pela separa\u00e7\u00e3o da sede municipal \n\nsantista. (BERTIOGA, 2011). \n\n\n\n49 \n\n?\n\n O munic\u00edpio de Bertioga apresentou um crescimento populacional acelerado \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, pois se constata que no ano de 1993, contava com 14.947 \n\nhabitantes, e no ano de 2000, com 29.771 habitantes (SEADE, 2012a). De acordo \n\ncom os dados da Funda\u00e7\u00e3o SEADE (2012a), no ano de 2010, Bertioga contava com \n\numa popula\u00e7\u00e3o residente de 47.462 habitantes. A proje\u00e7\u00e3o realizada pelo SEADE \n\n(2012a) indica uma um total de 49.728 habitantes para o ano de 2011. Estes dados \n\npodem ser visualizados no Gr\u00e1fico 4. \n\n O acelerado crescimento populacional do munic\u00edpio de Bertioga est\u00e1 \n\nrelacionado principalmente, ao aumento do n\u00famero de atividades tur\u00edsticas no \n\nmunic\u00edpio. A Plan\u00edcie Costeira de Bertioga apresenta \u00e1reas bastante extensas, \n\npropensas \u00e0 expans\u00e3o imobili\u00e1ria, fato esse mais acentuado do que em outros \n\nmunic\u00edpios da Baixada Santista, de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga. \n\n Observa-se, no Gr\u00e1fico 5, que Bertioga foi o munic\u00edpio do litoral paulista que \n\napresentou o maior crescimento populacional durante a \u00faltima d\u00e9cada (44 %, entre \n\nos anos de 2002 e 2011). De acordo com CETESB (2012, p. 67), as \u00e1reas de \n\nrestinga da plan\u00edcie de Bertioga \u201cest\u00e3o sofrendo com a press\u00e3o de loteamentos nos \n\n\u00faltimos anos, principalmente ap\u00f3s sua emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santos, na \n\nd\u00e9cada de 1990.\u201d \n\nGr\u00e1fico 4: N\u00famero de habitantes no munic\u00edpio de Bertioga/SP (1993-2011). \nFonte: Adaptado de SEADE (2012a). \n\n\n\n50 \n\n?\n\nGr\u00e1fico 5: Aumento populacional baseado nas contagens populacionais oficiais de 2002 e 2011. \nFonte: CETESB (2012, p. 18) \n\nConsidera-se que a din\u00e2mica populacional do munic\u00edpio de Bertioga est\u00e1 \n\ndiretamente ligada a seus aspectos socioecon\u00f4micos. Estes foram analisados a \n\npartir dos dados do \u00cdndice Paulista de Responsabilidade Social (IPRS), desenvolvido \n\npela Funda\u00e7\u00e3o SEADE e pela Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(ALESP). \n\n O IPRS, segundo SEADE (2011), acompanha o paradigma que sustenta o \n\n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), proposto pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Desenvolvimento \u2013 PNUD. Partindo do pressuposto que a renda per \n\ncapta \u00e9 insuficiente como \u00fanico indicador das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, esse \n\nmodelo incorpora em suas an\u00e1lises as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de educa\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s dos \u00edndices de longevidade e escolaridade, gerando um \n\nindicador mais abrangente de suas condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\n Segundo SEADE (2010), o indicador riqueza municipal \u00e9 composto por quatro \n\nvari\u00e1veis, atrav\u00e9s das quais se pretendeu captar, simultaneamente, a riqueza \n\nmunicipal e a renda familiar. Os indicadores referentes \u00e0 riqueza municipal s\u00e3o: \n\nconsumo de energia el\u00e9trica na agricultura, no com\u00e9rcio e nos servi\u00e7os por liga\u00e7\u00f5es; \n\ne valor adicionado fiscal per capita. J\u00e1 os indicadores referentes \u00e0 renda familiar \n\n\n\n51 \n\n?\n\ns\u00e3o: consumo anual de energia el\u00e9trica por liga\u00e7\u00f5es residenciais; e remunera\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia dos empregados com carteira assinada e do setor p\u00fablico. \n\n Para SEADE (2010),  \n\nTal distin\u00e7\u00e3o tem um importante significado do ponto de vista das \npol\u00edticas p\u00fablicas, pois, enquanto as vari\u00e1veis relativas \u00e0 renda \nfamiliar s\u00e3o t\u00edpicas de resultado, isto \u00e9, refletem iniciativas e \ninvestimentos pret\u00e9ritos, aquelas referentes \u00e0 riqueza municipal \npodem ser associadas \u00e0 capacidade do munic\u00edpio de produzir novos \nesfor\u00e7os em prol do desenvolvimento local. (SEADE, 2010, p. 6). \n\n?\n O indicador longevidade \u00e9 o resultado da combina\u00e7\u00e3o de quatro taxas de \n\nmortalidade: mortalidade perinatal; infantil; de pessoas de 15 a 39 anos; e de \n\npessoas de 60 anos e mais. A escolha destas vari\u00e1veis destaca, segundo SEADE \n\n(2010), \u201cdeterminados aspectos da mortalidade que parecem muito relevantes no \n\ncaso paulista e que devem ser objeto de distintas pol\u00edticas p\u00fablicas que visem sua \n\nredu\u00e7\u00e3o.\u201d (SEADE, 2010, p. 7). \n\n O indicador escolaridade, assim como os anteriores, \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de \n\nquatro vari\u00e1veis, a saber:  \n\nporcentual de jovens de 15 a 17 anos com ensino fundamental \ncompleto; porcentual de jovens de 18 a 19 anos com ensino m\u00e9dio \ncompleto; porcentual de jovens de 15 a 17 anos com pelo menos \nquatro anos de estudo; porcentual de crian\u00e7as de 5 a 6 anos que \nfrequentam pr\u00e9-escola. (SEADE, 2010, p. 7). \n\n No contexto do IPRS, optou-se por trabalhar com a escolaridade de jovens e \n\nadolescentes, a fim de refletir com \u201c[...] maior precis\u00e3o [sobre] o comportamento \n\ngeral do sistema de ensino nos \u00faltimos anos, al\u00e9m de permitir infer\u00eancias sobre os \n\nefeitos esperados da expans\u00e3o da escolaridade desses segmentos populacionais.\u201d \n\n(SEADE, 2010, p. 7). Dentre esses efeitos, encontram-se  \n\n[...] o aumento da qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra e da produtividade do \ntrabalho, a melhora dos cuidados com a sa\u00fade, o crescimento da \nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e c\u00edvica dos cidad\u00e3os e a amplia\u00e7\u00e3o da \nescolaridade das novas gera\u00e7\u00f5es. (SEADE, 2010, p. 7). \n\nA seguir, a Tabela 2 apresenta os dados referentes ao IPRS para o munic\u00edpio \n\nde Bertioga. Esses valores s\u00e3o expressos em escala de 0 a 100, sendo que o valor \n\n0 indica a pior situa\u00e7\u00e3o, ao passo que o valor 100 indica a melhor situa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n52 \n\n?\n\nMUNIC\u00cdPIO DE BERTIOGA/SP Ano\n2000 2002 2004 2006 2008\n\nRiqueza Municipal 73 72 72 74 74 \nLongevidade 60 60 63 65 66 \nEscolaridade 26 36 42 59 63 \n\nTabela 2: Valores dos Indicadores Sint\u00e9ticos \u2013 IPRS \u2013 Bertioga/SP. \nFonte: SEADE (2011). \n\nA partir dos dados do IPRS apresentados no per\u00edodo de 2000 a 2008, \n\nconstata-se que o munic\u00edpio de Bertioga possui bons resultados da vari\u00e1vel riqueza \n\nmunicipal, demonstrando uma estabilidade nesses valores. Na vari\u00e1vel longevidade, \n\nBertioga apresentou um leve aumento em seus resultados, passando de 60 para 66. \n\nJ\u00e1 na vari\u00e1vel escolaridade, Bertioga apresentou um aumento significativo em seus \n\nresultados, pois no ano 2000, este valor era de 26, chegando a 63 no ano de 2008.  \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o os par\u00e2metros para a classifica\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, \n\nsegundo os dados do IPRS (SEADE, 2010, p. 12), o munic\u00edpio de Bertioga \n\napresenta n\u00edveis de riqueza municipal elevados, mas, por outro lado, apesar do \n\naumento apresentado atrav\u00e9s da an\u00e1lise multitemporal, possui indicadores de \n\nlongevidade e escolaridade considerados baixos. \n\nSegundo dados do SEADE (2012b), os valores do PIB do munic\u00edpio de \n\nBertioga apresentaram crescimento gradual na \u00faltima d\u00e9cada (2000 a 2009). Pode-\n\nse inferir que o crescimento da popula\u00e7\u00e3o na \u00faltima d\u00e9cada, atrelado ao crescimento \n\ndas atividades relacionadas ao turismo no munic\u00edpio, est\u00e3o diretamente ligados \u00e0 \n\nascens\u00e3o dos valores do PIB de Bertioga, principalmente por esses estarem \n\nconcentrados no setor de servi\u00e7os em todos os anos apresentados. \n\nSegundo dados do SEADE (2012b), o PIB total do munic\u00edpio de Bertioga no \n\nano de 2009, foi de 655,98 milh\u00f5es de reais correntes. Deste total, o setor de \n\nservi\u00e7os conta com 533,43 milh\u00f5es, ao passo que a ind\u00fastria e a agropecu\u00e1ria \n\napresentam valores de 74,94 milh\u00f5es e 4,12 milh\u00f5es, respectivamente. (Tabela 3 e \n\nGr\u00e1fico 6).  \n\nDessa forma, no ano de 2009, a participa\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria no total do \n\nvalor adicionado do PIB de Bertioga foi de 0,67%, enquanto que a participa\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria foi de 12,24% e a participa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os foi de 87,09%. (SEADE, \n\n2012b). \n\n?\n?\n?\n?\n\n\n\n53 \n\n?\n\nProduto Interno Bruto (PIB) \u2013 Munic\u00edpio de Bertioga/SP (2000 - 2009) \n\n  \n  \n\nValor Adicionado (em milh\u00f5es de reais)\nImpostos (em \n\nmilh\u00f5es de reais) \n\nPIB (em \nmilh\u00f5es de \n\nreais)\n\nPIB per Capita\n(em reais)Agropecu\u00e1ria Ind\u00fastria Servi\u00e7os Total \n\n2000 0,99 30,65 173,37 205,00 9,82 214,82 6.876,48 \n\n2001 1,33 29,24 187,78 218,35 12,41 230,76 6.930,90 \n\n2002 2,30 34,22 199,02 235,54 17,11 252,65 7.142,66 \n\n2003 2,45 40,82 240,74 284,00 20,58 304,58 8.128,93 \n\n2004 2,80 49,22 259,93 311,95 25,44 337,38 8.527,35 \n\n2005 3,03 52,77 305,12 360,92 31,35 392,26 9.413,15 \n\n2006 3,99 56,23 345,53 405,74 37,31 443,05 10.123,89 \n\n2007 3,83 56,79 375,92 436,54 37,57 474,11 12.128,47 \n\n2008 3,82 62,56 432,73 499,11 43,18 542,29 12.627,47 \n\n2009 4,12 74,94 533,43 612,49 53,49 665,98 15.056,11 \nTabela 3: Produto Interno Bruto - PIB Municipal, Bertioga (2000 \u2013 2009). \n\nFonte: SEADE (2012b).?\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n\n?\nGr\u00e1fico 6: PIB do munic\u00edpio de Bertioga/SP para o ano de 2009. \n\nFonte: SEADE (2012b) \n\n\n\n54 \n\n?\n\nA partir desses dados, destaca-se que as atividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio \n\nde Bertioga est\u00e3o diretamente ligadas ao desenvolvimento do setor terci\u00e1rio, \n\nprincipalmente no que tange ao crescimento do com\u00e9rcio e dos servi\u00e7os \n\nrelacionados \u00e0s atividades tur\u00edsticas. \n\n? Anexo \u00e0 predomin\u00e2ncia das atividades tur\u00edsticas, tem-se como dado \n\nimportante para os munic\u00edpios litor\u00e2neos a popula\u00e7\u00e3o flutuante (sem resid\u00eancia fixa \n\nno munic\u00edpio). Segundo CETESB (2012), \u201ceste contingente \u00e9 significativo, \n\nprincipalmente nos meses de f\u00e9rias de ver\u00e3o e nos finais de semana [...]\u201d (CETESB, \n\n2012, p. 19). \n\nObservam-se, no Gr\u00e1fico 7, os dados de popula\u00e7\u00e3o fixa e flutuante nos \n\nmunic\u00edpios do litoral paulista, para o ano de 2011. Nota-se que, em Bertioga, o total \n\nda popula\u00e7\u00e3o flutuante \u00e9 maior do que o total da popula\u00e7\u00e3o residente. \n\n\n\n55 \n\n?\n\nGr\u00e1fico 7: Popula\u00e7\u00e3o fixa e flutuante para o ano de 2011, nos munic\u00edpios do litoral paulista. \nFonte: Fixa: www.ibge.gov.br (Censo 2010). Flutuante: Funda\u00e7\u00e3o Seade; Sabesp, 2004 citado por \n\nCETESB (2012). \n\n\n\n56 \n\n?\n\nA an\u00e1lise dos dados referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o flutuante indica um crescimento \n\ndas atividades tur\u00edsticas nos munic\u00edpios litor\u00e2neos paulistas. Com a expans\u00e3o \n\ndestas atividades tur\u00edsticas e tamb\u00e9m da zona urbana no munic\u00edpio de Bertioga, \n\ntem-se um aumento da degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, fruto da polui\u00e7\u00e3o por esgotos \n\ndom\u00e9sticos. Em Bertioga, apesar de alguns condom\u00ednios residenciais apresentarem \n\nesta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgotos, \u201cv\u00e1rios cursos d\u2019\u00e1gua que afluem \u00e0s praias e o \n\nRio Itapanha\u00fa recebem esgotos sem tratamento.\u201d (AFONSO, 2006, p. 211-212). \n\nNo que se refere ao esgoto em Bertioga, segundo CETESB (2012), no ano \n\n2011, Bertioga possu\u00eda 33% de coleta e 100% de tratamento de esgoto. CETESB \n\n(2012) ainda aponta para o valor do \u00cdndice de Coleta e Tratabilidade de Esgotos da \n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana de Munic\u00edpios (ICTEM), cujo valor correspondente ao munic\u00edpio \n\nde Bertioga \u00e9 5,8. \u00c9 o munic\u00edpio com maior ICTEM da Baixada Santista. \n\nOs valores do ICTEM podem variar de 0 a 10 e, em fun\u00e7\u00e3o desta nota, os \n\nsistemas de esgotamento sanit\u00e1rio dos munic\u00edpios podem ser classificados como \n\np\u00e9ssimo (0 a 2,5), ruim (2,6 a 5,0), regular (5,1 a 7,5) ou bom (7,6 a 10,0). (S\u00c3O \n\nPAULO, 2011).   \n\nDe acordo com CETESB (2009), o ICTEM tem como objetivo \n\n  \n\nobter uma medida entre a efetiva remo\u00e7\u00e3o da carga org\u00e2nica, em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0quela, gerada pela popula\u00e7\u00e3o urbana (carga potencial), sem \ndeixar, entretanto, de observar a import\u00e2ncia de outros elementos \nrespons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de um sistema de tratamento de \nesgotos, que leva em considera\u00e7\u00e3o, a coleta, o afastamento e o \ntratamento dos esgotos, bem como o atendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \nquanto \u00e0 efici\u00eancia de remo\u00e7\u00e3o (superior a 80% da carga org\u00e2nica) e \nao respeito aos padr\u00f5es de qualidade do corpo receptor dos \nefluentes. (CETESB, 2009, p.22). \n\nApesar de Bertioga apresentar bons indicadores referentes \u00e0 coleta e \n\ntratamento de esgoto em rela\u00e7\u00e3o aos outros munic\u00edpios da Baixada Santista, o \n\nmunic\u00edpio se depara com problemas de acesso ao abastecimento de \u00e1gua e \n\nesgotamento sanit\u00e1rio. A esse respeito, Alves (2009) destaca a inexist\u00eancia de um \n\nprograma p\u00fablico unificado para oferecimentos desses servi\u00e7os no munic\u00edpio. \n\nSegundo a autora, \n\nOs servi\u00e7os de esgotamento sanit\u00e1rio e abastecimento de \u00e1gua em \nBertioga s\u00e3o geridos e executados em parte pelo Estado; pela \niniciativa privada, em alguns dos loteamentos de alto padr\u00e3o; ou de \nforma prec\u00e1ria, nos loteamentos irregulares, clandestinos ou nas \nfavelas. (ALVES, 2009, p. 124). \n\n\n\n57 \n\n?\n\nAlves (2009) analisou a situa\u00e7\u00e3o de desigualdade referente aos servi\u00e7os de \n\n\u00e1gua e esgoto em Bertioga, e afirmou que neste munic\u00edpio, \u201cos \u00f4nus ambientais \n\nficam para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que n\u00e3o tem possibilidade de solucionar as \n\nquest\u00f5es de infraestrutura de forma adequada.\u201d (ALVES, 2009, p.128). \n\nA partir desses dados, destaca-se a influ\u00eancia do funcionamento do sistema \n\nde coleta e tratamento de esgoto na balneabilidade das praias. De acordo com \n\nCETESB (2012, p. 25), a balneabilidade constitui-se na \u201cqualidade da \u00e1gua para fins \n\nde recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio [...].\u201d. Segundo esse autor (2012), o principal \n\nindicador da balneabilidade das praias \u00e9 a densidade de bact\u00e9rias fecais.  \n\nNesse contexto, diversos s\u00e3o os fatores que influem na densidade dessas \n\nbact\u00e9rias nas praias. Dentre eles, destacam-se  \n\n[...] a abrang\u00eancia de sistemas de coleta e disposi\u00e7\u00e3o dos efluentes \ndom\u00e9sticos gerados nas proximidades, a exist\u00eancia de rios ou \nc\u00f3rregos afluindo ao mar, o aumento da popula\u00e7\u00e3o durante os \nper\u00edodos de temporada, a fisiografia da praia, a ocorr\u00eancia de chuvas \ne as condi\u00e7\u00f5es de mar\u00e9. (CETESB, 2012, p. 28). \n\nDe acordo com CETESB (2012), existem nove pontos de monitoramento da \n\nbalneabilidade em Bertioga, presentes em quatro praias do munic\u00edpio, e abrangendo \n\n30 quil\u00f4metros de extens\u00e3o. Assim, 57% das praias do munic\u00edpio s\u00e3o monitoradas, \n\nsendo que o munic\u00edpio possui um total de sete praias, com extens\u00e3o de 36 \n\nquil\u00f4metros. A distribui\u00e7\u00e3o desses nove pontos se configura da seguinte maneira: \n\ndois pontos est\u00e3o localizados na praia de Borac\u00e9ia; dois na de S\u00e3o Louren\u00e7o; quatro \n\nna da Enseada e um ponto na praia de Guaratuba. \n\nOs dados da CETESB (2012) a respeito da qualidade sanit\u00e1ria das praias de \n\nBertioga indicam que houve uma piora no ano de 2011 em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. \n\nNesse ano, todas as praias do munic\u00edpio receberam a classifica\u00e7\u00e3o \u201cRegular\u201d, pelo \n\nfato de apresentarem a situa\u00e7\u00e3o \u201cImpr\u00f3pria\u201d pelo menos uma vez durante o per\u00edodo \n\nanalisado. No entanto, observa-se que, de maneira geral, a qualidade das praias do \n\nmunic\u00edpio apresentou-se \u201cPr\u00f3pria\u201d durante a maior parte do ano.  \n\nO motivo da piora da balneabilidade em 2011, deu-se em fun\u00e7\u00e3o de eventos \n\nisolados de precipita\u00e7\u00e3o elevada. Na primeira semana do m\u00eas de janeiro e na \n\nterceira semana de outubro, houve uma precipita\u00e7\u00e3o muito elevada na Baixada \n\nSantista, resultando na eleva\u00e7\u00e3o da quantidade de enterococos em todas as praias \n\nde Bertioga. Assim, nessas duas datas, todas as praias do munic\u00edpio ficaram \n\n\n\n58 \n\n?\n\nimpr\u00f3prias, com exce\u00e7\u00e3o da terceira semana de outubro, quando apenas a praia de \n\nGuaratuba n\u00e3o apresentou tal resultado (Tabela 4). \n\nTabela 4: Classifica\u00e7\u00e3o semanal da balneabilidade das praias do munic\u00edpio de Bertioga, para o ano \nde 2011. \n\nFonte: CETESB (2012). \n  \n\nPor fim, atrav\u00e9s das considera\u00e7\u00f5es e dos dados apresentados, verifica-se que \n\no munic\u00edpio de Bertioga possui uma economia voltada, principalmente, para setor de \n\nservi\u00e7os, especialmente no que tange \u00e0s atividades tur\u00edsticas. O munic\u00edpio \n\napresentou, na \u00faltima d\u00e9cada, um crescimento populacional significativo, o que \n\nacaba por condicionar os processos de expans\u00e3o urbana e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Estes \n\nprocessos est\u00e3o atrelados aos problemas da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do \n\nmunic\u00edpio, que mesmo apresentando bons resultados referentes \u00e0 coleta e \n\ntratamento de esgoto, enfrenta uma situa\u00e7\u00e3o de desigualdade quanto ao \n\noferecimento desses servi\u00e7os pelo poder p\u00fablico. Verifica-se ainda que, apesar de \n\napresentar bons resultados referentes ao \u00edndice de riqueza municipal, Bertioga n\u00e3o \n\nconseguiu alcan\u00e7ar m\u00e9dias satisfat\u00f3rias dos \u00edndices de longevidade e escolaridade.\n\n\n\n59 \n\n?\n\n3. O ZONEAMENTO NO CONTEXTO DA AN\u00c1LISE AMBIENTAL \n\nDe acordo com Santos (2004), \u00e9 un\u00e2nime a posi\u00e7\u00e3o entre os estudiosos na \n\n\u00e1rea ambiental em afirmar que, em 1968, com o Clube de Roma, deu-se  \n\no marco das preocupa\u00e7\u00f5es do homem moderno com o meio \nambiente, incorporando quest\u00f5es sociais, pol\u00edticas, ecol\u00f3gicas e \necon\u00f4micas com uso racional dos recursos. (SANTOS, 2004, p.17).  \n\nNesse contexto, Santos (2004) afirma que durante a d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio \n\ndos anos 1980, a discuss\u00e3o a respeito da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o passou a \n\nser permeada com assuntos referentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, assim como o papel do homem integrado no meio. \n\nChristofoletti (2009) destaca o desencadeamento das preocupa\u00e7\u00f5es com as \n\nquest\u00f5es ambientais durante os anos 1960, fazendo refer\u00eancia \u00e0 Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente Humano, realizada em Estocolmo, em 1972, \n\ncomo um marco hist\u00f3rico na difus\u00e3o das discuss\u00f5es a respeito das influ\u00eancias das \n\natividades antr\u00f3picas no meio ambiente. Assim, o autor aponta que  \n\nmais recentemente, o desafio e a demanda socioecon\u00f4mica \nemergentes buscam as perspectivas e os procedimentos para se \npromover o desenvolvimento econ\u00f4mico ajustado ao adequado uso \ndos recursos naturais. (CHRISTOFOLETTI, 2009, p. 432). \n\nRoss (2006) destaca que em fun\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais existentes no \n\ncontexto brasileiro, \u201ctorna-se cada vez mais urgente o planejamento f\u00edsico-territorial \n\nn\u00e3o s\u00f3 com perspectiva econ\u00f4mico-social, mas tamb\u00e9m ambiental.\u201d (ROSS, 2006, p. \n\n52). Diante disso, Ross (2006) afirma que  \n\nSob uma perspectiva de planejamento econ\u00f4mico e ambiental do \nterrit\u00f3rio, quer seja municipal, estadual, federal, bacia hidrogr\u00e1fica, \nquer seja qualquer outra unidade, \u00e9 absolutamente necess\u00e1rio que \nas interven\u00e7\u00f5es humanas sejam planejadas com objetivos claros de \nordenamento territorial, tomando-se como premissas a \npotencialidade dos recursos naturais e humanos, e as fragilidades \ndos ambientes naturais. \u00c9 preciso p\u00f4r em pr\u00e1tica as pol\u00edticas \np\u00fablicas com vistas ao ordenamento territorial que valorize a \nconserva\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. (ROSS, 2006, p. 53). \n\n\n\n60 \n\n?\n\nDessa maneira, no campo das an\u00e1lises ambientais, destacam-se as \n\npesquisas geogr\u00e1ficas integradas que, a partir das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, \n\npassaram a se destacar no \u00e2mbito da gest\u00e3o territorial, atrav\u00e9s dos estudos de \n\nimpactos e diagn\u00f3sticos ambientais, assim como planejamentos e zoneamentos \n\nambientais. (ROSS, 2006). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao planejamento ambiental, Santos (2004) afirma n\u00e3o haver uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o precisa do termo, pois existe uma grande variedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nabordagens e defini\u00e7\u00f5es inseridas no contexto ambiental. No entanto, ao diferenciar \n\no planejamento ambiental dos termos gerenciamento e gest\u00e3o ambiental, a autora \n\napresenta a seguinte defini\u00e7\u00e3o: \u201c[...] o planejamento ambiental \u00e9 visto como o estudo \n\nque visa \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do uso, controle e prote\u00e7\u00e3o ao ambiente, al\u00e9m do \n\natendimento das aspira\u00e7\u00f5es sociais e governamentais expressas ou n\u00e3o em uma \n\npol\u00edtica ambiental.\u201d (SANTOS, 2004, p. 27). \n\nDe acordo com Zacharias (2006), a palavra planejamento significa \u201cpropor \n\nmetas\u201d, e a partir de uma proposta de ordenamento e procedimentos, tem como \n\nprincipal objetivo  \n\n[...] garantir o desenvolvimento sustent\u00e1vel, ou seja, prover ou \npromover as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento efetivo \nda produ\u00e7\u00e3o social, e todas as atividades da popula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do \nuso racional e da prote\u00e7\u00e3o dos recursos do ambiente. (ZACHARIAS, \n2006, p. 31). \n\nSegundo Ross (2006), o planejamento ambiental, aplicado \u00e0 gest\u00e3o \n\n(administra\u00e7\u00e3o) dos territ\u00f3rios, deve ser norteado principalmente, por dois vetores: \n\nas potencialidades dos recursos naturais, em fun\u00e7\u00e3o das novas necessidades \n\ncriadas pelas sociedades humanas; e as fragilidades dos ambientes naturais, frente \n\n\u00e0s interfer\u00eancias que se d\u00e3o atrav\u00e9s das tecnologias. \n\nMateo Rodriguez, Silva e Rua de Cabo (2004) afirmam que o planejamento \n\nambiental deve entender o meio ambiente como um ponto de partida para \n\ninterven\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es. Assim,  \n\nmediante a proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, desenhos, sa\u00eddas e respostas \nconcretas tratariam de resolver dois problemas fundamentais: \nmaximizar o uso dos recursos e servi\u00e7os ambientais e minimizar os \nriscos e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. (MATEO RODRIGUEZ, 2001 citado \npor MATEO RODRIGUEZ; SILVA; RUA DE CABO, 2004, p.71). \n\n\n\n61 \n\n?\n\nNo contexto da utiliza\u00e7\u00e3o do planejamento ambiental para cria\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo alternativo do uso racional do meio ambiente pelas popula\u00e7\u00f5es locais, Mateo \n\nRodriguez, Silva e Rua de Cabo (2004) prop\u00f5em a realiza\u00e7\u00e3o de um zoneamento \n\nambiental, em escala municipal e estadual. Segundo os autores,  \n\nesse zoneamento ambiental visaria, al\u00e9m das medidas e \nprovid\u00eancias dos sistemas naturais, as mudan\u00e7as das estruturas \nespaciais, sociais, culturais e econ\u00f4micas necess\u00e1rias para construir \no modelo alternativo. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; RUA DE CABO, \n2004, p. 72). \n\nAo analisar o crescimento dos estudos ambientais no campo do diagn\u00f3stico \n\nda organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, Zacharias (2006) aponta para a necessidade da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental, a fim de adequar os processos de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo frente \u00e0s graves consequ\u00eancias trazidas pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninadequada dos espa\u00e7os. \n\nSegundo Zacharias (2006), o zoneamento ambiental \u00e9 uma t\u00e9cnica que \n\nrepresenta uma etapa do planejamento ambiental, e  \n\n[...] define espa\u00e7os segundo crit\u00e9rios de agrupamentos pr\u00e9-\nestabelecidos, os quais costumam expressar as potencialidades, \nvoca\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es, fragilidades, suscetibilidades, acertos e \nconflitos de um territ\u00f3rio. (ZACHARIAS, 2006, p. 32). \n\nDessa forma, a autora apresenta o processo de inter-rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nzoneamento e o planejamento ambiental: \n\n[...] sobre Planejamento e Zoneamento Ambiental pode-se dizer que \ns\u00e3o absolutamente indissoci\u00e1veis. Na realidade, \u00e9 o segundo que \ngarante o ide\u00e1rio que o primeiro se prop\u00f5e. Enquanto o \nPlanejamento Ambiental tem um enfoque essencialmente ligado \u00e0 \nconserva\u00e7\u00e3o dos elementos naturais e \u00e0 qualidade de vida do \nhomem, o Zoneamento \u00e9 usado como um instrumento legal, para \nimplementar normas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio segundo suas \ncaracter\u00edsticas ambientais. \nNo entanto, o reconhecimento dessas \u00e1reas, que se restringe a \nanalisar o ambiente e classificar seus atributos, n\u00e3o representa um \ntrabalho conclu\u00eddo neste processo. Pelo contr\u00e1rio, constitui-se \napenas em um subs\u00eddio ao Planejamento Ambiental, necessitando, \nposteriormente, de estudos, an\u00e1lises, elabora\u00e7\u00e3o de modelos e \ncomplementa\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas que conduzam as orienta\u00e7\u00f5es para \no melhor aproveitamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo dentro de \ncen\u00e1rios espaciais e temporais. (ZACHARIAS, 2006, p. 33). \n\n\n\n62 \n\n?\n\nExistem diversas metodologias que se destacam no contexto da elabora\u00e7\u00e3o \n\nde zoneamentos ambientais. Dentre elas, podemos destacar as propostas de Tricart \n\n(1977), Ross (1990, 1994), Becker e Egler (1996), Crepani et al. (2001 citado por \n\nFLORENZANO, 2008), e Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004). \n\n A proposta de Tricart (1977) est\u00e1 baseada em uma metodologia de an\u00e1lise da \n\ndin\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es entre as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e o meio ambiente. Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 ideia da realiza\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio \u201cest\u00e1tico\u201d do \n\nmeio, em que os dados s\u00e3o imut\u00e1veis. Dessa forma, o autor afirma que  \n\no conceito de unidades ecodin\u00e2micas \u00e9 integrado no conceito de \necossistema. Baseia-se no instrumento l\u00f3gico de sistema, e enfoca \nas rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas entre os diversos componentes da din\u00e2mica e os \nfluxos de energia/mat\u00e9ria no meio ambiente. [...] Com efeito, a gest\u00e3o \ndos recursos ecol\u00f3gicos deve ter por objetivo a avalia\u00e7\u00e3o do impacto \nda inser\u00e7\u00e3o da tecnologia humana no ecossistema. [...] Esse tipo de \navalia\u00e7\u00e3o exige bom conhecimento do funcionamento do \necossistema, ou seja, dos fluxos de energia/mat\u00e9ria que o \ncaracterizam. (TRICART, 1977, p. 32). \n\n A partir da an\u00e1lise integrada da paisagem, a metodologia de Tricart (1977) \n\nclassifica as diferentes paisagens identificadas, denominando-as de unidades \n\necodin\u00e2micas ou unidades morfodin\u00e2micas, e as classifica em tr\u00eas categorias \n\nprincipais: meios est\u00e1veis, meios intergrades e meios fortemente inst\u00e1veis. \n\n(TRICART, 1977).  \n\nAs unidades classificadas como meio est\u00e1veis est\u00e3o ligadas \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\nestabilidade do modelado, indicando uma lenta atua\u00e7\u00e3o dos processos mec\u00e2nicos. A \n\nconstante e lenta evolu\u00e7\u00e3o desse tipo de ambiente \u00e9 resultante da perman\u00eancia no \n\ntempo de combina\u00e7\u00f5es de fatores. (TRICART, 1977). \n\nSegundo Tricart (1977), existe uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es encontradas nos \n\nmeios morfodinamicamente est\u00e1veis, a saber: \n\n? Cobertura vegetal suficientemente fechada para opor um freio \neficaz ao desencadeamento dos processos mec\u00e2nicos da \nmorfog\u00eanese; \n\n? Disseca\u00e7\u00e3o moderada, sem incis\u00e3o violenta dos cursos d\u2019\u00e1gua, \nsem sapeamentos vigorosos dos rios, e vertentes de lenta \nevolu\u00e7\u00e3o; \n\n? Aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas suscet\u00edveis de \ndesencadear paroxismos morfodin\u00e2micos de aspectos mais ou \nmenos catastr\u00f3ficos. (TRICART, 1977, p. 36). \n\n\n\n63 \n\n?\n\nJ\u00e1 as unidades ecodin\u00e2micas intergrades indicam um est\u00e1gio transit\u00f3rio entre \n\nos meios est\u00e1veis e os meios inst\u00e1veis, pois na natureza n\u00e3o existe uma passagem \n\nabrupta entre esses tipos de ambientes, mas sim um cont\u00ednuo. Os meios intergrades\n\nest\u00e3o submetidos \u00e0 interfer\u00eancia permanente de morfog\u00eanese e pedog\u00eanese, que se \n\nd\u00e3o de maneira concorrente sobre um mesmo espa\u00e7o. Quando h\u00e1 um favorecimento \n\nda pedog\u00eanese, leva-se aos meios est\u00e1veis, ao passo que quando h\u00e1 um \n\nfavorecimento da morfog\u00eanese, leva-se aos meios inst\u00e1veis. (TRICART, 1977). \n\nPor fim, os meios classificados por Tricart (1977) como fortemente inst\u00e1veis \n\ns\u00e3o caracterizados pela predomin\u00e2ncia da morfog\u00eanese como fator determinante do \n\nsistema natural, a qual outros elementos est\u00e3o subordinados. Uma situa\u00e7\u00e3o desta \n\nnatureza pode possuir diversas origens, suscet\u00edveis de se combinarem entre elas. A \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica pode desencadear uma brusca ativa\u00e7\u00e3o dos processos \n\nmorfodin\u00e2micos, causando a r\u00e1pida destrui\u00e7\u00e3o dos solos preexistentes. \n\nTricart (1977) ressalta a import\u00e2ncia dessa forma de an\u00e1lise, dizendo que \u201ca \n\nmaneira din\u00e2mica de abarcar os problemas permite, por conseguinte, introduzir \n\ncrit\u00e9rios de ordena\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do territ\u00f3rio.\u201d (TRICART, 1977, p. 33). Para o autor, \n\nestudar a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u201c\u00e9 determinar como uma a\u00e7\u00e3o se insere na \n\ndin\u00e2mica natural, para corrigir certos aspectos desfavor\u00e1veis e para facilitar a \n\nexplota\u00e7\u00e3o dos recursos ecol\u00f3gicos que o meio oferece.\u201d (TRICART, 1977, p. 35). \n\n A proposta de Tricart (1977) \u00e9 base para a metodologia de zoneamento \n\napresentada por Ross (1990), que inseriu novos crit\u00e9rios para definir as Unidades \n\nEcodin\u00e2micas Est\u00e1veis e Unidades Ecodin\u00e2micas Inst\u00e1veis. \n\nOliveira, R. C. (2003) destaca que a metodologia de Ross (1990) busca \n\ncompreender as potencialidades dos recursos naturais atrav\u00e9s do levantamento dos \n\ncomponentes do estrato geogr\u00e1fico e, ao mesmo tempo, busca analisar a fragilidade \n\ndo sistema natural, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o integrada dos conhecimentos setorizados, \n\nde modo a sustentar-se \u201c[...] no princ\u00edpio de que a natureza apresenta funcionalidade \n\nintr\u00ednseca entre seus componentes f\u00edsicos e bi\u00f3ticos.\u201d (OLIVEIRA, R. C., 2003, p. \n\n22).  \n\nAssim, a metodologia de zoneamento proposta por Ross (1990), segundo \n\nOliveira, R. C. (2003), possui como material-s\u00edntese a Carta de Fragilidade Potencial, \n\na qual \u00e9 resultante do processo que considera as unidades taxon\u00f4micas da \n\npaisagem como categorias de an\u00e1lise, elencando-as a \u201cpartir da sobreposi\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n64 \n\n?\n\njustaposi\u00e7\u00e3o dos atributos naturais e antr\u00f3picos inerentes ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\u201d  \n\n(OLIVEIRA, R. C., 2003, p. 22). \n\nDe acordo com Ross (1996), a metodologia proposta por esse autor (1990) \n\nbuscou utilizar os conceitos de Unidades Ecodin\u00e2micas Est\u00e1veis e Unidades \n\nEcodin\u00e2micas Inst\u00e1veis no contexto do Planejamento Ambiental, ampliando sua \n\naplica\u00e7\u00e3o. Ainda, Ross (1990) desmembrou esses conceitos, estabelecendo v\u00e1rios \n\ngraus para as Unidades Ecodin\u00e2micas Inst\u00e1veis ou de Instabilidade Emergente, \n\ndesde Instabilidade Muito Fraca a Muito Forte. Da mesma forma, as Unidades \n\nEcodin\u00e2micas Est\u00e1veis tamb\u00e9m foram desmembradas, pois mesmo apresentando \n\num estado de equil\u00edbrio din\u00e2mico, apresentam Instabilidade Potencial \n\nqualitativamente previs\u00edvel, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas naturais e \u00e0 possibilidade \n\nde interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Dessa maneira, as Unidades Ecodin\u00e2micas Est\u00e1veis \n\npassaram a ser denominadas Unidades Ecodin\u00e2micas de Instabilidade Potencial, \n\nem diferentes graus, desde Muito Fraca a Muito Forte. \n\nOliveira, R. C. (2003) destaca que a metodologia proposta por Ross (1990) \n\nfornece, do ponto de vista ambiental, um diagn\u00f3stico-s\u00edntese, que se apresenta \n\ncomo um instrumento importante no trabalho de planejamento territorial, \u00e0 medida \n\nque permite nortear as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas futuras e corrigir as presentes. \n\nOutro modelo de zoneamento ambiental bastante desenvolvido no Brasil \u00e9 o \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE).  Becker e Egler (1996), ao desenvolver \n\numa metodologia do ZEE para a Amaz\u00f4nia Legal, afirmam que: \n\n[...] o ZEE \u00e9 um instrumento pol\u00edtico e t\u00e9cnico de planejamento, cuja \nfinalidade consiste em otimizar o uso do espa\u00e7o e as pol\u00edticas \np\u00fablicas. Do ponto de vista t\u00e9cnico, ele organiza informa\u00e7\u00f5es sobre o \nterrit\u00f3rio, necess\u00e1rias para planejar a ocupa\u00e7\u00e3o racional e o uso \nsustent\u00e1vel dos recursos naturais. Do ponto de vista pol\u00edtico, ele \nserve para aumentar a efic\u00e1cia das decis\u00f5es pol\u00edticas e da \ninterven\u00e7\u00e3o p\u00fablica na gest\u00e3o do territ\u00f3rio, bem como criar canais de \nnegocia\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias esferas de governo e a sociedade civil. \n(BECKER; EGLER, 1996 citados por ROSS, 2006, p. 149). \n\n  \n\nDessa forma, Becker e Egler (1996) destacam que, como instrumento t\u00e9cnico \n\ne pol\u00edtico de planejamento, o ZEE n\u00e3o \u00e9 considerado um fim em si mesmo, nem \n\npossui como objetivo a cria\u00e7\u00e3o de zonas est\u00e1ticas e homog\u00eaneas. O ZEE busca, a \n\npartir de crit\u00e9rios de sustentabilidade, de absor\u00e7\u00e3o de conflitos e de temporalidade, \n\n\n\n65 \n\n?\n\nplanejar as diferen\u00e7as, de maneira din\u00e2mica, devendo ser periodicamente revisto e \n\natualizado, possibilitando a passagem para o novo padr\u00e3o de desenvolvimento. \n\nAs zonas criadas a partir do ZEE s\u00e3o nomeadas Zonas Ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas \n\ne s\u00e3o definidas como \u201cpor\u00e7\u00f5es delimitadas do territ\u00f3rio cujo uso \u00e9 regulado por \n\nnormas estabelecidas pelo Estado.\u201d (BECKER; EGLER, 1996, p. 13). Assim, de \n\nacordo com o pr\u00f3prio termo, esse conceito sintetiza duas dimens\u00f5es b\u00e1sicas:  \n\na ecol\u00f3gica, que reflete as limita\u00e7\u00f5es e potencialidades de uso \nsustentado dos recursos naturais e a econ\u00f4mica, que manifesta as \naspira\u00e7\u00f5es de desenvolvimento humano das comunidades que \nhabitam e retiram seu sustento do territ\u00f3rio. (BECKER; EGLER, \n1996, p. 13). \n\nSob tal contexto, Becker e Egler (1996) apontam que a proposta de ZEE deve \n\nconsiderar, de maneira integrada e din\u00e2mica, os processos naturais do ambiente, \n\nque contemplam os princ\u00edpios da ecodin\u00e2mica (TRICART, 1977) e os processos \n\nsociais, atrelados \u00e0 din\u00e2mica econ\u00f4mica e objetivos pol\u00edticos. \n\nEm virtude dessa metodologia integradora utilizada para a cria\u00e7\u00e3o das Zonas \n\nEcol\u00f3gico-econ\u00f4micas, Becker e Egler (1996) consideram o zoneamento como \u201c[...] \n\num instrumento b\u00e1sico para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, na medida em que \n\nincorpora a dimens\u00e3o ambiental e a produtiva, considerando o desenvolvimento \n\nhumano e da consolida\u00e7\u00e3o institucional.\u201d (BECKER; EGLER, 1996, p. 14). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos t\u00e9cnicos na elabora\u00e7\u00e3o do ZEE, \u00e9 considerada \n\na avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade da paisagem natural, assim como a potencialidade \n\nsocial, a fim de se obter a integra\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica-econ\u00f4mica necess\u00e1ria ao \n\nzoneamento. Nesse sentido, tr\u00eas cartas s\u00e3o elaboradas: as cartas tem\u00e1ticas de \n\nVulnerabilidade Natural e de Potencialidade Social e, em seguida, a carta-s\u00edntese de \n\nSubs\u00eddio \u00e0 Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio, que \u00e9 baseada nos graus de sustentabilidade das \n\nunidades territoriais e na legisla\u00e7\u00e3o atual de ordenamento do uso do territ\u00f3rio. \n\nSegundo Ross (2006), no contexto governamental brasileiro, o ZEE insere-se \n\ncomo um programa no PPA (Plano Plurianual), que \u00e9 um instrumento de \n\nplanejamento de m\u00e9dio prazo das a\u00e7\u00f5es do governo. Assim,  \n\n[...] o ZEE, ao dispor de um mecanismo integrado de diagn\u00f3stico \nsobre o meio f\u00edsico-bi\u00f3tico, a economia e a organiza\u00e7\u00e3o institucional, \nbem como de diretrizes de a\u00e7\u00e3o pactuadas entre os diferentes \ninteresses dos cidad\u00e3os, pode contribuir para que o sistema de \nplanejamento oriente os esfor\u00e7os de investimentos do governo e da \n\n\n\n66 \n\n?\n\nsociedade civil, segundo as peculiaridades das \u00e1reas definidas como \nzonas homog\u00eaneas e tratadas como unidades de planejamento. \n(ROSS, 2006, p. 156). \n\n Florenzano (2008) destaca dois sistemas de mapeamento integrado que v\u00eam \n\nsendo utilizados na elabora\u00e7\u00e3o de ZEE\u2019s, sendo um deles desenvolvido por Ross \n\n(1994) e o outro por Crepani et al. (2001). Segundo a autora, a metodologia proposta \n\npor Ross (1994) \u00e9 baseada na gera\u00e7\u00e3o de uma carta-s\u00edntese que representa a \n\nfragilidade do terreno. Esta carta identifica diferentes Unidades Ecodin\u00e2micas, \n\nclassificadas como Est\u00e1veis e Inst\u00e1veis, e \u00e9 elaborada a partir da integra\u00e7\u00e3o, por \n\nmeio de um SIG, de diversas cartas tem\u00e1ticas (Geomorfologia, Geologia, Pedologia, \n\nClimatologia e Uso da Terra/Vegeta\u00e7\u00e3o). J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia proposta por \n\nCrepani et al. (2001), Florenzano (2008) indica a cria\u00e7\u00e3o de uma carta de \n\nvulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o, elaborada a partir do conceito da ecodin\u00e2mica, de Tricart \n\n(1977), conceito este fundamentado na rela\u00e7\u00e3o morfog\u00eanese/pedog\u00eanese (forma\u00e7\u00e3o \n\ndo relevo/forma\u00e7\u00e3o do solo). (FLORENZANO, 2008).  \n\nApesar de se reconhecer a import\u00e2ncia de abordagens de an\u00e1lise integrada \n\nda paisagem, como a de Tricart (1977), de Ross (1990, 1994), de Becker e Egler \n\n(1996) e de Crepani et al. (2001 citado por FLORENZANO, 2008), discutidas \n\nanteriormente, nesta pesquisa foi utilizada a proposta de Mateo Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2004), pois esta enfatiza a import\u00e2ncia de zoneamentos a partir de \n\nunidades espaciais que consideram o munic\u00edpio como limite territorial. Assim, tendo \n\nem vista que o planejamento municipal ainda \u00e9 o que encontra maior respaldo \n\npol\u00edtico, inclusive devido \u00e0 obrigatoriedade da realiza\u00e7\u00e3o dos planos diretores \n\nmunicipais, a proposta empregada nesta pesquisa, de origem cubana e adaptada \n\npor Mateo Rodriguez (1994, 1996), Mateo Rodriguez et al. (1995) e Mateo \n\nRodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), para as condi\u00e7\u00f5es brasileiras, representa \n\nimportante orienta\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de dados referentes aos \n\nsistemas ambiental e socioecon\u00f4mico. \n\nA proposta metodol\u00f3gica idealizada por Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti \n\n(2004) fundamenta-se na Geoecologia das Paisagens. Segundo Oliveira (2008), \n\nesta metodologia est\u00e1 alicer\u00e7ada em uma an\u00e1lise sist\u00eamica e considera as \n\ndiscuss\u00f5es de Sotchava (1977, 1978). Essa proposta est\u00e1 baseada em uma \n\nperspectiva multidisciplinar, a qual, valorizando a quest\u00e3o ambiental, oferece \n\n\n\n67 \n\n?\n\n\u201csubs\u00eddios metodol\u00f3gicos e procedimentos t\u00e9cnicos de investiga\u00e7\u00e3o na procura de \n\nampliar a an\u00e1lise sobre o meio natural.\u201d (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; \n\nCAVALCANTI, 2004, p. 13). \n\nNa proposta de Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), o conceito chave \n\n\u00e9 a paisagem. Desse modo,  \n\na partir da vis\u00e3o sist\u00eamica, concebe-se a paisagem como um sistema \nintegrado, no qual cada componente isolado n\u00e3o possui propriedades \nintegradoras. Estas propriedades integradoras somente \ndesenvolvem-se quando se estuda a paisagem como um sistema \ntotal. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 47). \n\nNessa perspectiva, Mateo Rodriguez et al. (1995) afirmam que a paisagem \u00e9 \n\n\u201c[...] um complexo de sistemas naturais e antropo-naturais, com os quais se integram \n\nsociedades, os sistemas sociais, em um bin\u00f4mio insepar\u00e1vel sociedade-natureza.\u201d \n\n(MATEO RODRIGUEZ et al., 1995, p. 84). \n\nEm seguida, Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) apontam para as \n\nvantagens de car\u00e1ter cient\u00edfico, trazidas pela utiliza\u00e7\u00e3o do enfoque sist\u00eamico como \n\num conjunto de m\u00e9todos l\u00f3gicos regulados do conhecimento da realidade: \n\n\u2022 possuir um aparato conceitual diverso, constitu\u00eddo de categorias \nformuladas com relativa exatid\u00e3o; \n\n\u2022 permitir objetivamente distinguir o objeto estudado do meio \ncircundante, dividi-lo em uma s\u00e9rie de n\u00edveis de complexidade e \ndistinguir estes n\u00edveis em termos de enfoque sist\u00eamico; \n\n\u2022 facilitar a cria\u00e7\u00e3o de um modelo de partida do objeto sobre cuja \nbase elabora-se o programa de um estudo, sob a forma de \nopera\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; \nCAVALCANTI, 2004, p. 43). \n\n Considerando a etapa atual da evolu\u00e7\u00e3o da sociedade e a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, vinculada com a necessidade cada vez mais urgente de incorporar a \n\ndimens\u00e3o ambiental ao processo de desenvolvimento, Mateo Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2004) afirmam que a Geoecologia das Paisagens deve enfrentar as \n\nseguintes necessidades: \n\n\u2022 Aperfei\u00e7oar e estabelecer um sistema universal de distin\u00e7\u00e3o, \ncaracteriza\u00e7\u00e3o e cartografia das unidades geoecol\u00f3gicas; \n\n\u2022 Aprofundar os m\u00e9todos de an\u00e1lise sist\u00eamica das propriedades e \natributos das paisagens; \n\n\n\n68 \n\n?\n\n\u2022 Estabelecer crit\u00e9rios s\u00f3lidos e coerentes que sejam aplic\u00e1veis \nnos trabalhos de planejamento e gest\u00e3o ambiental e territorial; \n\n\u2022 Desenvolver os conceitos e os procedimentos de medi\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade geoecol\u00f3gica, como uma ferramenta eficaz na \ncontextualiza\u00e7\u00e3o dos diferentes caminhos para a constru\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; \nCAVALCANTI, 2004, p. 22-23). \n\nA proposta de Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) envolve diferentes \n\nenfoques na an\u00e1lise da paisagem, sendo que \u201cestes enfoques tratam na an\u00e1lise \n\npaisag\u00edstica de procurar subs\u00eddios para o desenvolvimento do territ\u00f3rio.\u201d. (MATEO \n\nRODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 111). Esta pesquisa adota como \n\nsubs\u00eddio o enfoque funcional na an\u00e1lise da paisagem, que tem como finalidade  \n\nesclarecer como ela [a paisagem] est\u00e1 estruturada, ou seja, quais \ns\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es funcionais de seus elementos, por que est\u00e1 \nestruturada de determinada maneira (rela\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas ou casuais) \ne para que est\u00e1 estruturada de certa forma (quais s\u00e3o suas fun\u00e7\u00f5es \nnaturais e sociais).  (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, \n2004, p. 124). \n\nOs autores ainda apontam que, sob esse enfoque, todos os elementos da \n\npaisagem \u201ccumprem fun\u00e7\u00f5es determinadas e participam de forma peculiar no seu \n\nprocesso de g\u00eanese\u201d. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 124). \n\nA g\u00eanese da paisagem se d\u00e1 atrav\u00e9s do interc\u00e2mbio de energia e subst\u00e2ncias \n\nativas entre os elementos estruturais dos geocomplexos, e ocorre nos limites da \n\nfronteira superior da paisagem na atmosfera at\u00e9 o limite inferior da camada de \n\naltera\u00e7\u00e3o do intemperismo. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004). \n\nAssim, \n\nA a\u00e7\u00e3o conjunta dos fatores, componentes e processos no tempo \u00e9 \numa condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o efeito na forma\u00e7\u00e3o e funcionamento \nda paisagem, ou seja, a g\u00eanese da paisagem propriamente dita \ncomo fen\u00f4meno. Os mencionados fatores (componentes), ao \ninteratuar de forma permanente, formam uma unidade natural (ou \nseja, o fen\u00f4meno paisag\u00edstico) que se controla pelas fun\u00e7\u00f5es de \ncada um dos fatores em uma determinada medida de suas \nmagnitudes. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. \n125). \n\nA respeito do funcionamento da paisagem, este se constitui em uma das \n\nprincipais propriedades do complexo geogr\u00e1fico como geossistema que determina \n\nsua integridade e sua exist\u00eancia independente (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; \n\n\n\n69 \n\n?\n\nCAVALCANTI, 2004). Os autores definem o funcionamento da paisagem, segundo \n\nafirma\u00e7\u00e3o de Diakonov (1988): \n\nDefine-se como funcionamento da paisagem a sequ\u00eancia est\u00e1vel de \nprocessos que atuam permanentemente e que consistem na \ntransmiss\u00e3o de energia, subst\u00e2ncias e informa\u00e7\u00e3o, garantindo a \nconserva\u00e7\u00e3o de um estado da paisagem, caracter\u00edstico para um \ntempo dado (ou seja, um determinado regime de funcionamento). \n(DIAKANOV, 1988 citado por MATEO RODRIGUEZ; SILVA; \nCAVALCANTI, 2004, p. 127). \n\nRefor\u00e7ando esta afirma\u00e7\u00e3o, Mateo Rodriguez et al. (1995) ressalta que \u201co \n\nfuncionamento da paisagem se manifesta atrav\u00e9s dos mecanismos de absor\u00e7\u00e3o, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, sa\u00edda de mat\u00e9ria, energia e informa\u00e7\u00f5es que garantam sua \n\nsubsist\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o.\u201d (MATEO RODRIGUEZ et al., 1995, p. 96-97). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura funcional da paisagem, Mateo Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2004) apontam que esta estrutura est\u00e1 formada pela conjuga\u00e7\u00e3o e \n\nconex\u00e3o das paisagens de n\u00edveis hier\u00e1rquicos diferentes, \u201cque se unem mediante a \n\na\u00e7\u00e3o dos fluxos laterais que lhe conferem uma integridade funcional e uma \n\ncontrasticidade horizontal dos campos geof\u00edsico e geoqu\u00edmico\u201d. (ZVONKOVA, 1995 \n\ncitado por MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 130). Sendo assim, \n\na estrutura funcional consiste no interc\u00e2mbio de energia e de subst\u00e2ncias que se \n\nproduzem entre as diversas unidades, acompanhado da transforma\u00e7\u00e3o de energia, \n\nsubst\u00e2ncias e das propriedades das paisagens. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; \n\nCAVALCANTI, 2004). \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o o funcionamento e a estrutura da paisagem, \u00e9 \n\ndefinida a sua fun\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica, que tem o objetivo de garantir a estrutura e o \n\nfuncionamento, tanto do pr\u00f3prio geossistema, como do sistema superior ao qual \n\npertence (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004). Nessa perspectiva, \n\nas paisagens s\u00e3o divididas de acordo com suas fun\u00e7\u00f5es, em tr\u00eas categorias, \n\nsegundo Mateo Rodriguez et al. (1995):  \n\n\u2022 \u00c1reas emissoras: t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de garantir os fluxos de Energia, Mat\u00e9ria e \n\nInforma\u00e7\u00e3o (EMI) para o restante da \u00e1rea, e se constituem, portanto, nos \n\nn\u00edveis mais elevados do terreno. \n\n\n\n70 \n\n?\n\n\u2022 \u00c1reas transmissoras: t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de garantir o translado dos fluxos de EMI \n\ndas \u00e1reas mais elevadas para as \u00e1reas mais baixas. Como exemplo, temos \n\nas vertentes e patamares. \n\n\u2022 \u00c1reas coletoras: t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de coletar e acumular os fluxos de EMI, e a \n\npartir da\u00ed, transmitirem de forma concentrada e seletiva a energia e mat\u00e9rias \n\natrav\u00e9s dos canais fluviais. Como exemplo, temos as plan\u00edcies aluviais e os \n\nterra\u00e7os. S\u00e3o geralmente paisagens din\u00e2micas, recentes e em constante \n\nestado de evolu\u00e7\u00e3o. (MATEO RODRIGUEZ et al., 1995).\n\nO enfoque funcional na an\u00e1lise da paisagem, al\u00e9m de estudar a g\u00eanese, o \n\nfuncionamento, a estrutura funcional e a fun\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica da paisagem, prop\u00f5e \n\ntamb\u00e9m a an\u00e1lise da din\u00e2mica funcional e dos processos geoecol\u00f3gicos \n\ndegradantes que envolvem as paisagens. Nesse \u00e2mbito, a din\u00e2mica funcional \u00e9 \u201co \n\nconjunto dos processos que garantem o funcionamento dos geossistemas [...] Cada \n\npaisagem tem sua pr\u00f3pria din\u00e2mica funcional\u201d. (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; \n\nCAVALCANTI, 2004, p. 137). \n\nNesse \u00e2mbito, Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) apontam para a \n\nocorr\u00eancia de uma din\u00e2mica funcional degradante, resultante das altera\u00e7\u00f5es no \n\nfuncionamento e nos mecanismos das rela\u00e7\u00f5es de autorregula\u00e7\u00e3o. A degrada\u00e7\u00e3o \n\ngeoecol\u00f3gica \u201cdefine-se como a perda de atributos e propriedades sist\u00eamicas que \n\ngarantem o cumprimento das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas e a atividade dos mecanismos \n\nde autorregula\u00e7\u00e3o.\u201d (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 137). Os \n\nprocessos geoecol\u00f3gicos degradantes adv\u00eam dos processos naturais ou s\u00e3o \n\nprodutos diretos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nA partir do estudo dos processos degradantes e do n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nposs\u00edvel determinar o estado ambiental dos geossistemas, que se constitui na \n\n\u201csitua\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da paisagem dada, determinada pelo tipo e grau de impacto e a \n\ncapacidade de rea\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o dos geossistemas.\u201d. (MATEO RODRIGUEZ; \n\nSILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 139). \n\nOs autores indicam, em rela\u00e7\u00e3o ao estado ambiental, a diferencia\u00e7\u00e3o nas \n\nseguintes classes, propostas por Mateo Rodriguez e Martinez (1998) e Glazovskiy et \n\nal. (1998): \n\n\n\n71 \n\n?\n\n\u2022 est\u00e1vel (n\u00e3o alterado): conserva-se a estrutura original. N\u00e3o \nexistem problemas ambientais significativos que deteriorem a \npaisagem. O n\u00edvel dos processos geoecol\u00f3gicos tem um car\u00e1ter \nnatural. A influ\u00eancia antropog\u00eanica \u00e9 muito pequena. S\u00e3o n\u00facleos \nde estabilidade ecol\u00f3gica, principalmente paisagens prim\u00e1rias ou \npaisagens naturais com limitado uso antropog\u00eanico; \n\n\u2022 medianamente est\u00e1vel (sustent\u00e1vel): refletem poucas \nmudan\u00e7as na estrutura. Incidem alguns problemas de intensidade \nleve a moderada, que n\u00e3o alteram o potencial natural e a \nintegridade do geossistema. Constituem \u00e1reas que s\u00e3o \ndesenvolvidas e utilizadas pelo homem, de tal forma, que o uso \nda terra est\u00e1 balanceado com o potencial e pode ser sustentado \npor v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es. Estas \u00e1reas necessitam de uma \nmanuten\u00e7\u00e3o de baixo custo e um cuidado para assegurar que \ncontinue a sustentabilidade; \n\n\u2022 inst\u00e1vel (insustent\u00e1vel): fortes mudan\u00e7as da estrutura espacial \ne funcional, de tal maneira que n\u00e3o consegue cumprir as fun\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas, pois parte do geossistema, mesmo assim conserva a \nintegridade. A incid\u00eancia de alguns problemas ambientais \nresultantes da sobre-expolora\u00e7\u00e3o dos recursos d\u00e1 lugar a um \ndecl\u00ednio na produtividade e que esta provavelmente se perca no \ncurso de uma gera\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 cr\u00edtico: perda parcial da estrutura espacial e funcional com \nelimina\u00e7\u00e3o paulatina das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. Manifesta um \nn\u00famero significativo de problemas ambientais de forte \nintensidade. S\u00e3o \u00e1reas onde o uso da terra e o impacto humano \nexcederam \u00e0 capacidade de suporte dos geossistemas. Ele \nresulta em uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o do potencial da terra. As \npaisagens que est\u00e3o neste estado necessitam da aplica\u00e7\u00e3o de \nmedidas de mitiga\u00e7\u00e3o urgentes e imediatas para recuperar o \npotencial natural. A mitiga\u00e7\u00e3o dos processos geoecol\u00f3gicos \nlevar\u00e1 pelo menos uma gera\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 muito cara; \n\n\u2022 muito cr\u00edtico: perda e altera\u00e7\u00e3o generalizada da estrutura \nespacial e funcional. O geossistema n\u00e3o est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de \ncumprir as fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas. Experimentam a atividade de \num n\u00famero significativo de problemas ambientais de intensidade \nmuito forte. O potencial inicial de recursos foi completamente \ndestru\u00eddo. N\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas adequadas para o uso humano. A \npopula\u00e7\u00e3o necessita ser realocada, o que implica enormes \ncustos. (MATEO RODRIGUEZ; MARTINEZ, 1998; GLAZOVSKIY \net al., 1998 citados por MATEO RODRIGUEZ; SILVA; \nCAVALCANTI, 2004, p. 139-141). \n\nFrente \u00e0 proposta de Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), que atrav\u00e9s \n\ndo reconhecimento dos processos degradantes \u00e9 poss\u00edvel determinar o estado \n\nambiental da paisagem, este trabalho ir\u00e1 apresentar cartograficamente a situa\u00e7\u00e3o \n\ngeoecol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Unidades \n\nGeoambientais e da Carta de Estado Ambiental. Estes documentos ir\u00e3o servir como \n\num aux\u00edlio na realiza\u00e7\u00e3o do Zoneamento Geoambiental do munic\u00edpio de Bertioga-\n\nSP. \n\n\n\n72 \n\n?\n\nO procedimento metodol\u00f3gico da proposta de Mateo Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2004), cuja meta final \u00e9 propor um modelo racional de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, envolve as seguintes etapas fundamentais: organiza\u00e7\u00e3o, invent\u00e1rio, \n\nan\u00e1lise, diagn\u00f3stico, proposta e execu\u00e7\u00e3o. Neste trabalho, apenas a etapa de \n\nexecu\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 realizada, pois a proposta de zoneamento ser\u00e1 direcionada aos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes. \n\nA fase de organiza\u00e7\u00e3o implica na defini\u00e7\u00e3o dos objetivos, no desenho da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e na delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Inclui tamb\u00e9m a justificativa da \n\nexecu\u00e7\u00e3o do trabalho e a adequa\u00e7\u00e3o das atividades ao cronograma de trabalho. \n\nA fase de invent\u00e1rio \u00e9 composta pelo levantamento dos componentes \n\nantr\u00f3picos (caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica) e dos componentes naturais \n\n(caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica). A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel entender a \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial e funcional de cada sistema, atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es entre os \n\ndiferentes componentes. \u00c9 tamb\u00e9m a partir desses componentes que ser\u00e1 \n\nelaborada a classifica\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das unidades geoambientais, que servir\u00e1 de \n\nbase operacional para as demais fases do estudo. \n\nA fase de an\u00e1lise \u00e9 composta pelo tratamento dos dados levantados na fase \n\nde invent\u00e1rio, pela integra\u00e7\u00e3o dos componentes socioecon\u00f4micos e dos \n\ncomponentes ambientais, permitindo a diferencia\u00e7\u00e3o das unidades geoambientais. \n\nEsta diferencia\u00e7\u00e3o serve de base para a identifica\u00e7\u00e3o de setores de risco e dos \n\nprincipais conflitos e impactos ambientais presentes na \u00e1rea de estudo. \n\nEm seguida, tem-se a fase de diagn\u00f3stico que, atrav\u00e9s da s\u00edntese dos \n\nresultados obtidos at\u00e9 o momento, possibilita a caracteriza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio atual, \n\nentendido como Estado Geoambiental, indicando seus principais problemas \n\nambientais. \n\nFinalmente, considerando a an\u00e1lise do diagn\u00f3stico, tem-se a fase \n\npropositiva, na qual \u00e9 efetivado um progn\u00f3stico socioecon\u00f4mico e ambiental, \n\nestabelecendo uma an\u00e1lise de tend\u00eancias futuras do quadro atual, contribuindo para \n\na proposta de Zoneamento Geoambiental da \u00e1rea de estudo. \n\nA metodologia proposta por Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) est\u00e1 \n\nalicer\u00e7ada em uma abordagem sist\u00eamica da paisagem, considerando a inter-rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os sistemas naturais e socioecon\u00f4micos. Dessa maneira, busca-se a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Zoneamento Geoambiental do munic\u00edpio de Bertioga como aux\u00edlio ao \n\nPlanejamento Ambiental, a partir de uma vis\u00e3o hol\u00edstica entre sociedade e natureza, \n\n\n\n73 \n\n?\n\narticulando-se ao processo de tomada de decis\u00f5es no contexto da organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial da Baixada Santista. \n\n\n\n74 \n\n?\n\n4. M\u00c9TODO E T\u00c9CNICAS \n\n4.1 M\u00e9todo \u2013 A Teoria Geral dos Sistemas \n\n A Teoria Geral dos Sistemas foi desenvolvida nos Estados Unidos, no in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XX, sendo inicialmente aplicada na termodin\u00e2mica por R. Defay, em 1929, \n\ne na biologia por L. von Bertalanffy, em 1932. Em seguida, essa teoria passou a ser \n\naplicada em outras ci\u00eancias, como por exemplo, na geomorfologia, por A. N. \n\nStrahler, em 1950, e R. J. Chorley, em 1962. (CHRISTOFOLETTI, 1971).  \n\nSegundo Vicente e Perez Filho (2003), foi no final do s\u00e9culo XIX, que \n\nsurgiram os primeiros enunciados f\u00edsico-matem\u00e1ticos na busca de uma \n\ncompreens\u00e3o sist\u00eamica do comportamento dos elementos, devido \u00e0 incapacidade \n\nde explica\u00e7\u00e3o da f\u00edsica newtoniana dos processos conservativos e dissipativos do \n\ncalor. Mais tarde, Ludwig von Bertalanffy (1975) buscou uma sistematiza\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de sistemas, em sua obra Teoria Geral dos Sistemas. Ap\u00f3s a Segunda \n\nGuerra Mundial, as ideias deste autor obtiveram grande repercuss\u00e3o no meio \n\ncient\u00edfico, alicer\u00e7ado pelas mudan\u00e7as de car\u00e1ter social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico que se \n\napresentavam naquele contexto. \n\nA proposta de Bertalanffy (1973, p. 28) pressupunha uma episteme \ncomplexa que, na ess\u00eancia, buscava uma linguagem cient\u00edfica \u00fanica \nque englobasse todos os campos do conhecimento, permeando a \nBiologia, a Engenharia, a F\u00edsica, a Matem\u00e1tica, a Psicologia, as \nCi\u00eancias Sociais, as Ci\u00eancias da Terra e outras, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o \ne an\u00e1lise de componentes e estruturas funcionais inerentes a todos \nos campos da realidade, os quais se colocam como suporte para sua \ncompreens\u00e3o, os sistemas. (VICENTE; PEREZ FILHO, 2003, p. \n329). \n\nBertalanffy, em suas tentativas de criar uma teoria geral dos sistemas, se \n\ndeparou com in\u00fameras cr\u00edticas e resist\u00eancias. No entanto, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1950, a \n\nteoria, previamente lan\u00e7ada, foi sendo modificada e melhor apresentada, ampliando \n\no seu entendimento e passando a ser aceita em diversas \u00e1reas do conhecimento \n\ncient\u00edfico, principalmente nas \u00e1reas relacionadas aos estudos ambientais, mas \n\ntamb\u00e9m em estudos do comportamento social do ser humano. (MATOS-FIERZ, \n\n2008). \n\n Uma caracteriza\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica \u00e9 apresentada por Capra (1982): \n\n\n\n75 \n\n?\n\nA concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica v\u00ea o mundo em termos de rela\u00e7\u00f5es e de \nintegra\u00e7\u00e3o. Os sistemas s\u00e3o totalidades integradas, cujas \npropriedades n\u00e3o podem ser reduzidas \u00e0s de unidades menores. Em \nvez de concentrar nos elementos ou subst\u00e2ncias b\u00e1sicas, a \nabordagem sist\u00eamica enfatiza princ\u00edpios b\u00e1sicos de organiza\u00e7\u00e3o. Os \nexemplos de sistemas s\u00e3o abundantes na natureza. [...] Todos esses \nsistemas naturais s\u00e3o totalidades cujas estruturas espec\u00edficas \nresultam das intera\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancia de suas partes. [...] \nEmbora possamos discernir partes individuais em qualquer sistema, \na natureza do todo \u00e9 sempre diferente da mera soma de suas partes. \n(CAPRA, 1982, p. 260). \n\nPara Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), uma abordagem pautada na \n\nconcep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica implica em considerar qualquer diversidade da realidade \n\nestudada como \u201cuma unidade (um sistema) regulada em um ou outro grau que se \n\nmanifesta mediante algumas categorias sist\u00eamicas, tais como estrutura, elemento, \n\nmeio, rela\u00e7\u00f5es, intensidade, etc.\u201d (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, \n\n2004, p. 41). \n\nAs defini\u00e7\u00f5es de sistemas s\u00e3o v\u00e1rias, e dentre elas pode-se citar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de Hall e Fagen (1956), apresentada por Chorley (1971). Para aqueles \n\nautores, um sistema pode ser definido como \u201c[...] um conjunto de objetos com \n\nrela\u00e7\u00f5es estreitas entre si e entre seus atributos.\u201d (CHORLEY, 1971, p. 4).  \n\nPor sua vez, Christofoletti (1979) apresenta a concep\u00e7\u00e3o de Thornes e \n\nBrunsden (1977), que definem um sistema como \u201cconjunto de objetos ou atributos e \n\ndas suas rela\u00e7\u00f5es, que se encontram organizados para executar uma fun\u00e7\u00e3o \n\nparticular\u201d. (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 1). O autor ressalta a particularidade da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Thornes e Brunsden (1977), ao afirmar que para estes autores, os \n\nsistemas funcionam com o objetivo de realizar uma determinada tarefa, ou seja, \u201cs\u00e3o \n\norganizados para realizar determinada finalidade no conjunto da natureza.\u201d \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 3). \n\nMateo Rodriguez (2005) apresenta a defini\u00e7\u00e3o de sistema da seguinte \n\nmaneira: \n\nEl sistema se define como el conjunto de elementos que se \nencuentran en relaci\u00f3n y con nexos entre s\u00ed, y que forman una \ndeterminada unidad e integridad. Es un conjunto energ\u00e9tico - \nsubstancial de componentes interrelacionados, agrupados de \nacuerdo a relaciones directas e inversas en una cierta unidad. Es un \ntodo complejo, \u00fanico, organizado, formado por el conjunto o \ncombinaci\u00f3n de objetos o partes. (MATEO RODRIGUEZ, 2005, p. 4). \n\n\n\n76 \n\n?\n\nMateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) apontam para o fato do sistema \n\nser \u201c[...] um todo complexo, \u00fanico, organizado, formado pelo conjunto ou \n\ncombina\u00e7\u00e3o de objetos ou partes.\u201d (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, \n\n2004, p. 42). \n\nChristofoletti (1971) aponta para a defini\u00e7\u00e3o de um sistema atrav\u00e9s da \n\nlinguagem matem\u00e1tica, de acordo com a teoria dos conjuntos. Esta concep\u00e7\u00e3o \n\nconsidera a \u201c[...] exist\u00eancia de uma multiplicidade de objetos (elementos) e de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es em determinado sistema [...]\u201d. (CHRISTOFOLETTI, 1971, p. 45). Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, o autor apresenta a concep\u00e7\u00e3o de Klir e Valach (s.d.), a qual considera que \n\ntodo conjunto S = A, R \u00e9 um sistema, sendo que A = conjunto de objetos ou \n\nelementos e R = conjunto de todas as rela\u00e7\u00f5es dos objetos entre si e com o \n\nambiente. Dessa forma, o autor afirma ser poss\u00edvel interpretar os sistemas como \n\nsendo constitu\u00eddos de: \n\na) Um conjunto de elementos identificados por algum atributo \nvari\u00e1vel dos objetos; \n\nb) Um conjunto de rela\u00e7\u00f5es entre os atributos dos objetos; \nc) Um conjunto de rela\u00e7\u00f5es entre aqueles atributos dos objetos e o \n\nambiente. (CHRISTOFOLETTI, 1971, p. 45). \n\nChristofoletti (1979, p. 2) afirma que um sistema \u00e9 formado basicamente por: \n\n\u2022 Elementos ou unidades - correspondem \u00e0s partes componentes do sistema; \n\n\u2022 Rela\u00e7\u00f5es \u2013 os elementos do sistema dependem um do outro, encontrando-se \n\ninter-relacionados atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es que denunciam os fluxos; \n\n\u2022 Atributos \u2013 os elementos ou o sistema possuem qualidades a eles atribu\u00eddas, \n\na fim de caracteriz\u00e1-los; \n\n\u2022 Entrada (input) \u2013 o sistema \u00e9 alimentado atrav\u00e9s de determinados tipos de \n\nentradas; \n\n\u2022 Sa\u00edda (output) \u2013 ap\u00f3s transformar em seu interior as entradas recebidas, o \n\nsistema encaminha os produtos para fora, atrav\u00e9s de determinados tipos de \n\nsa\u00edda. \n\nChristofoletti (1979) ressalta que os sistemas podem ser classificados \n\nconforme crit\u00e9rios variados, e que no caso da an\u00e1lise geogr\u00e1fica, o crit\u00e9rio funcional \n\n\n\n77 \n\n?\n\ne o crit\u00e9rio da complexidade estrutural s\u00e3o os mais importantes. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncrit\u00e9rio funcional, o autor distingue os tipos de sistema segundo as considera\u00e7\u00f5es de \n\nForster, Rapoport e Trucco (1957): \n\n1. sistemas isolados: s\u00e3o os sistemas que n\u00e3o sofrem nenhuma perda, \n\nnem recebem energia ou mat\u00e9ria do ambiente que os circundam. \n\n2. sistemas n\u00e3o-isolados: mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es com os demais sistemas do \n\nuniverso no qual funcionam. Estes sistemas podem ser subdivididos \n\nem: \n\na. sistemas fechados: quando h\u00e1 recebimento ou perda de \n\nenergia, mas n\u00e3o h\u00e1 troca de mat\u00e9ria. \n\nb. sistemas abertos: quando ocorrem constantes trocas de \n\nenergia e mat\u00e9ria (tanto recebendo quanto perdendo). \n\nSegundo Howard (1973), um exemplo de sistemas abertos s\u00e3o os sistemas \n\ngeomorfol\u00f3gicos, pois trocam energia e mat\u00e9ria com seu meio ambiente.  \n\nChristofoletti (1971) apresenta as principais caracter\u00edsticas dos sistemas \n\nabertos. Em primeiro lugar, o autor aponta a tend\u00eancia dos sistemas abertos em \n\natingir o equil\u00edbrio din\u00e2mico ou o steady state. Ao tratar do equil\u00edbrio din\u00e2mico nos \n\nsistemas geomorfol\u00f3gicos, Hack considera a competi\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia \n\nlitol\u00f3gica e os processos erosivos (CASSETI, 2005), e aponta que, na medida em \n\nque elas se op\u00f5em com a mesma intensidade, elas se cancelam, produzindo um \n\nestado de estabilidade (steady state) ou equil\u00edbrio din\u00e2mico. Neste estado, os fluxos \n\nde energia e mat\u00e9ria est\u00e3o continuamente entrando e saindo do sistema, de maneira \n\na mant\u00ea-lo em estado de equil\u00edbrio. \n\nOutra caracter\u00edstica dos sistemas abertos, segundo Christofoletti (1971), \n\nrefere-se ao princ\u00edpio de equifinaliza\u00e7\u00e3o, o qual determina que \u201c[...] o estado do \n\nsistema em qualquer tempo n\u00e3o \u00e9 determinado tanto pelas condi\u00e7\u00f5es iniciais, mas \n\npela natureza dos processos ou par\u00e2metros do pr\u00f3prio sistema [...]\u201d \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1971, p. 56), demonstrando que \u201c[...] condi\u00e7\u00f5es iniciais \n\ndiferentes podem conduzir a resultados finais semelhantes.\u201d (CHRISTOFOLETTI, \n\n1971, p. 56). \n\nDessa forma, outra caracter\u00edstica dos sistemas abertos, colocada por \n\nChristofoletti (1971), \u00e9 o fato de estes terem seu estado caracterizado por sua \u201c[...] \n\n\n\n78 \n\n?\n\ncomposi\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e fluxo de energia e mat\u00e9ria [...]\u201d (CHRISTOFOLETTI, \n\n1971, p. 57), o que permite medi-lo atrav\u00e9s dos par\u00e2metros do sistema, sendo \n\nposs\u00edvel discernir uma infinidade de vari\u00e1veis. Assim, ao estudar o sistema, \u00e9 dada \n\numa \u00eanfase no entendimento das \u201c[...] intera\u00e7\u00f5es entre esse grande n\u00famero de \n\nvari\u00e1veis [...].\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1971 p. 57). \n\nChristofoletti (1979) tamb\u00e9m comenta a respeito da classifica\u00e7\u00e3o de Chorley e \n\nKennedy (1971), que considera a complexidade estrutural dos sistemas. Essa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o distingue onze tipos de sistemas, ao passo que Christofoletti (1979) \n\napresenta maiores detalhes para os quatro tipos diretamente relacionados com o \n\n\u00e2mbito geogr\u00e1fico: \n\n1) Sistemas morfol\u00f3gicos \u2013 s\u00e3o os sistemas menos complexos das \n\nestruturas naturais, e seu estudo  \n\n[...] visa analisar a forma apresentada pelo fen\u00f4meno, assinalando as \nsuas partes (elementos) e as qualidades geom\u00e9tricas e de \ncomposi\u00e7\u00e3o que pode ser mensur\u00e1veis no referido sistema. Procura-\nse analisar a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1tica do sistema, sem se preocupar com o \nfuncionamento e com os processos atuantes. (CHRISTOFOLETTI, \n1979, p. 37, grifo do autor). \n\n2) Sistemas em sequ\u00eancia (ou cascata) \u2013 s\u00e3o compostos por cadeia de \n\nsubsistemas, os quais est\u00e3o relacionados dinamicamente por uma cascata \n\nde mat\u00e9ria e energia. Seu estudo procura entender as rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nentrada e a sa\u00edda, ao passo que \u201ca sa\u00edda (output) de mat\u00e9ria e energia de \n\num subsistema torna-se a entrada (input) para o subsistema de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o adjacente.\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 16). \n\n3) Sistemas de processos-respostas \u2013 \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nmorfol\u00f3gicos e sistemas em sequ\u00eancia, na medida em que os primeiros \n\nindicam a forma, enquanto os \u00faltimos indicam os processos. Busca-se, \n\nent\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o das \u201c[...] rela\u00e7\u00f5es entre o processo e as formas que \n\ndele resultam.\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 17). Atribuindo um equil\u00edbrio \n\nentre o processo e a forma, \u201cqualquer altera\u00e7\u00e3o no sistema em seq\u00fc\u00eancia \n\nser\u00e1 refletida por altera\u00e7\u00e3o na estrutura do sistema morfol\u00f3gico (isto \u00e9, na \n\nforma) [...]\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 17), ao passo que \u201c[...] as \n\n\n\n79 \n\n?\n\naltera\u00e7\u00f5es ocorridas nas formas podem alterar a maneira pela qual o \n\nprocesso se realiza [...].\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 17). \n\n4) Sistemas controlados - s\u00e3o os sistemas em que h\u00e1 a atua\u00e7\u00e3o do homem \n\nsobre os sistemas de processo-resposta, aumentando, dessa forma, a \n\ncomplexidade do sistema. Atrav\u00e9s de determinadas vari\u00e1veis chaves,  \n\n[...] o homem pode intervir para produzir modifica\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o \nde mat\u00e9ria e energia dentro dos sistemas em seq\u00fc\u00eancia e, \nconseq\u00fcentemente, influenciar nas formas que com ele est\u00e3o \nrelacionadas. (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 19). \n\nA respeito da atua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no \u00e2mbito da concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, \n\nChristofoletti (1979) destaca que, \u201cconsiderando os geossistemas, \u00e9 na orienta\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o humana que reside a finalidade aplicada da ci\u00eancia geogr\u00e1fica.\u201d \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 20). \n\nAtrav\u00e9s de propostas multidisciplinares, o paradigma sist\u00eamico teve grande \n\nrepercuss\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o nos estudos ambientais, como por exemplo, no caso da \n\nGeografia. Matos-Fierz (2008) aponta que a Teoria Geral dos Sistemas influenciou \n\nprincipalmente os estudos ligados \u00e0 Geografia F\u00edsica, fornecendo m\u00e9todos e \n\nmetodologias de abordagem ambiental atrav\u00e9s de seu car\u00e1ter ecol\u00f3gico sist\u00eamico. \n\nPara a autora: \n\nEssa teoria introduziu os termos ecol\u00f3gicos que marcaram, na \nGeografia, os conceitos mais abrangentes que descrevem os \nelementos do extrato geogr\u00e1fico como um todo, bem como os \nelementos do substrato, que interagem constantemente. A cria\u00e7\u00e3o da \nteoria dos geossistemas pelos ge\u00f3grafos russos representados por \nSotchawa (sic) deu \u00e0 Geografia um car\u00e1ter sist\u00eamico din\u00e2mico [...]. \n(MATOS-FIERZ, 2008, p. 53).  \n\nChorley (1971), ao tratar da inser\u00e7\u00e3o da teoria dos sistemas no campo da \n\ngeomorfologia, destaca as vantagens de \u201coperar dentro de uma estrutura sistem\u00e1tica \n\ngeral e apropriada\u201d (CHORLEY, 1971, p. 3), onde \u00e9 poss\u00edvel \n\n[...] aumentar o campo de estudo, tornar poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es e \nassocia\u00e7\u00f5es que seriam imposs\u00edveis de outro modo, e geralmente, \nliberaliza a abordagem global do objeto cient\u00edfico e, em adi\u00e7\u00e3o, \nincrementa a integra\u00e7\u00e3o numa estrutura conceitual geral mais ampla. \n(CHORLEY, 1971, p. 3). \n\n\n\n80 \n\n?\n\nNa perspectiva da abordagem sist\u00eamica em Geografia, podemos citar Tricart \n\n(1977): \n\nO conceito de sistema \u00e9, atualmente, o melhor instrumento l\u00f3gico de \nque dispomos para estudar os problemas do meio ambiente. Ele \npermite adotar uma atitude dial\u00e9tica entre a necessidade da an\u00e1lise \u2013 \nque resulta do pr\u00f3prio progresso da ci\u00eancia e das t\u00e9cnicas de \ninvestiga\u00e7\u00e3o \u2013 e a necessidade, contr\u00e1ria, de uma vis\u00e3o de conjunto, \ncapaz de ensejar uma atua\u00e7\u00e3o eficaz sobre esse meio ambiente. \nAinda mais, o conceito de sistema \u00e9, por natureza, de car\u00e1ter \ndin\u00e2mico e por isso adequado a fornecer os conhecimentos b\u00e1sicos \npara uma atua\u00e7\u00e3o \u2013 o que n\u00e3o \u00e9 o caso de um invent\u00e1rio, por \nnatureza, est\u00e1tico. (TRICART, 1977, p. 19). \n\n O paradigma sist\u00eamico insere-se na Geografia, segundo Vicente e Perez \n\nFilho (2003 citados por OLIVEIRA, 2008), de acordo com a  \n\n[...] necessidade de reflex\u00e3o sobre a apreens\u00e3o anal\u00edtica ambiental, \natrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o de seus componentes \nsocioecon\u00f4micos e naturais no conjunto de sua organiza\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-\ntemporal [...]. (VICENTE; PEREZ FILHO, 2003, citados por \nOLIVEIRA, 2008, p. 7).  \n\nDito isso, foi nesse contexto que surgiram as propostas de abordagem \n\nintegrada na an\u00e1lise do objeto de estudo, envolvendo o entendimento do sistema e \n\nde sua complexidade. \n\nDesse modo, justificando a aplica\u00e7\u00e3o do enfoque sist\u00eamico no presente \n\nestudo, o munic\u00edpio de Bertioga-SP foi caracterizado como um sistema n\u00e3o-isolado \n\naberto, na medida em que recebe e perde mat\u00e9ria e energia em suas rela\u00e7\u00f5es com \n\nos demais sistemas circundantes. Baseando-se na classifica\u00e7\u00e3o que considera a \n\ncomplexidade estrutural, a \u00e1rea de estudo foi caracterizada como um sistema \n\ncontrolado, que s\u00e3o aqueles em que h\u00e1 a atua\u00e7\u00e3o do homem sobre os sistemas de \n\nprocesso-resposta. Dessa forma, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica pode intervir para produzir \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e energia dentro dos sistemas em \n\nsequ\u00eancia, influenciando nas formas com ele relacionadas. \n\nPara buscar uma melhor compreens\u00e3o a respeito dos fluxos de mat\u00e9ria e \n\nenergia existentes no interior do sistema compreendido pelo munic\u00edpio de Bertioga, \n\nesta pesquisa inclui a elabora\u00e7\u00e3o de um conjunto de materiais cartogr\u00e1ficos, \n\nreferentes \u00e0 \u00e1rea de estudo. Pautando-se na metodologia de Mateo Rodriguez, Silva \n\ne Cavalcanti (2004), a elabora\u00e7\u00e3o desse material est\u00e1 atrelada a uma an\u00e1lise \n\n\n\n81 \n\n?\n\nsist\u00eamica, possibilitando a compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es existentes entre os \n\ncomponentes ambientais e socioecon\u00f4micos da \u00e1rea de estudo. \n\nNesse \u00e2mbito, o conjunto dos materiais cartogr\u00e1ficos elaborados para a \n\npresente pesquisa compreende: Base Cartogr\u00e1fica, Carta Clinogr\u00e1fica ou de \n\nDeclividade, Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical, Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal, Carta \n\nGeol\u00f3gica, Carta Pedol\u00f3gica, Carta Geomorfol\u00f3gica, Cartas de Uso da Terra, Carta \n\nde Unidades Geoambientais e Carta de Estado Geoambiental. \n\n4.2 T\u00e9cnicas \n\n?\n\n Para a elabora\u00e7\u00e3o do material cartogr\u00e1fico foram utilizadas como fontes de \n\ndados cartas topogr\u00e1ficas, cartas geol\u00f3gicas, cartas pedol\u00f3gicas, pares \n\nestereosc\u00f3picos de fotografias a\u00e9reas e ortofotos digitais, al\u00e9m de imagens de \n\nsat\u00e9lite. A organiza\u00e7\u00e3o deste material se deu em fun\u00e7\u00e3o da proposta metodol\u00f3gica \n\nde Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), e foram elaborados de acordo com \n\nas t\u00e9cnicas descritas a seguir. \n\nAs cartas impressas, que constam neste volume como ap\u00eandices, est\u00e3o \n\napresentadas na escala de 1:100.000, em raz\u00e3o das dimens\u00f5es adequadas para a \n\nconsulta do material. Tamb\u00e9m como um ap\u00eandice a este volume, segue uma m\u00eddia \n\ndigital em formato de CD (Ap\u00eandice N) contendo as cartas elaboradas na escala \n\noriginal de 1:50.000. \n\n4.2.1 Base Cartogr\u00e1fica \n\n?\n\nA Base Cartogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Bertioga (Ap\u00eandice A) foi elaborada a \n\npartir das seguintes cartas topogr\u00e1ficas, na escala de 1:50.000: Bertioga (Folha SF-\n\n23-Y-D-IV-4), elaborada pelo Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico do estado de S\u00e3o \n\nPaulo (IGG-SP); Sales\u00f3polis (Folha SF-23-Y-D-V-1/3) e Mogi das Cruzes (Folha SF-\n\n23-Y-D-IV-2), elaboradas pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta etapa, utilizou-se o programa ArcGIS 9.2. Primeiramente, foi \n\ntra\u00e7ado o limite da \u00e1rea de estudo e, em seguida, foi realizada a digitaliza\u00e7\u00e3o da \n\nrede de drenagem, das curvas de n\u00edvel (com equidist\u00e2ncia de 20 metros entre si), \n\ndos pontos cotados, das estradas de rodagem e da mancha urbana, referentes \u00e0 \n\n\u00e1rea de estudo.  \n\n\n\n82 \n\n?\n\nRessalta-se que foi adotado como procedimento padr\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nbase cartogr\u00e1fica, o enriquecimento da drenagem, a fim de obter um maior \n\ndetalhamento cartogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo, nesta escala de an\u00e1lise. Nas \u00e1reas de \n\nescarpa, esse procedimento foi realizado atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos setores em \n\nque as curvas de n\u00edvel apresentavam uma sequ\u00eancia de concavidades, indicando a \n\nexist\u00eancia de din\u00e2mica fluvial.  \n\nNas \u00e1reas correspondentes \u00e0 plan\u00edcie quatern\u00e1ria, n\u00e3o foi poss\u00edvel o \n\nenriquecimento da drenagem atrav\u00e9s da base topogr\u00e1fica, devido \u00e0 dificuldade da \n\ndelimita\u00e7\u00e3o dos interfl\u00favios. Dessa forma, recorreu-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos canais de \n\ndrenagem a partir da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas do munic\u00edpio, na \n\nescala de 1:25.000, do ano de 1962. Atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o com um \n\nestereosc\u00f3pio de bolso, foram identificados os canais de drenagem presentes na \n\nplan\u00edcie quatern\u00e1ria do munic\u00edpio de Bertioga, permitindo um maior detalhamento \n\ndos n\u00edveis de base locais. \n\nOs canais de drenagem da plan\u00edcie costeira identificados nas fotografias \n\n\u00e1reas foram tra\u00e7ados em overlays, sendo que estes foram posteriormente \n\ndigitalizados, no ambiente do programa ArcGIS, e georreferenciados de acordo com \n\na base cartogr\u00e1fica j\u00e1 elaborada. Assim, os dados obtidos a partir da \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o foram transpostos para o ambiente digital, permitindo um maior \n\ndetalhamento no resultado final da base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo. \n\nA base cartogr\u00e1fica foi fundamental para a obten\u00e7\u00e3o dos dados que comp\u00f5em \n\nas cartas morfom\u00e9tricas, cujas t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentadas a seguir. \n\n4.2.2 Cartas Morfom\u00e9tricas \n\n?\n\nDe acordo com Cunha, Mendes e Sanchez (2003b), as cartas morfom\u00e9tricas \n\ncorrespondem a \u201c[...] representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas que t\u00eam como objetivo principal \n\nquantificar as formas do relevo, pass\u00edveis de serem analisadas atrav\u00e9s de sua \n\ngeometria.\u201d (CUNHA; MENDES; SANCHEZ, 2003b, p. 416). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das cartas morfom\u00e9tricas se d\u00e1 atrav\u00e9s da mensura\u00e7\u00e3o e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dos atributos do relevo. Essas cartas possibilitam um melhor \n\nentendimento da estrutura morfol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo, assim como a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das fragilidades potenciais do relevo frente \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\nNesse contexto, Cunha e Mendes (2005) afirmam que \n\n\n\n83 \n\n?\n\nA morfometria do relevo constitui-se nos atributos quantific\u00e1veis \ndesse relevo a partir da an\u00e1lise da base cartogr\u00e1fica. Trata-se da \nan\u00e1lise da estrutura morfol\u00f3gica do sistema enfocado, na qual se \nprocura quantificar as formas e, desse modo, organizar essa leitura \ninicial do relevo, tido como elemento de suporte da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n(CUNHA; MENDES, 2005, p. 114). \n\nAs cartas morfom\u00e9tricas produzidas para esta pesquisa foram as seguintes: \n\nCarta Clinogr\u00e1fica ou de Declividade, Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical e Carta de \n\nDisseca\u00e7\u00e3o Horizontal. As t\u00e9cnicas para elabora\u00e7\u00e3o destas cartas ser\u00e3o descritas a \n\nseguir. \n\n4.2.2.1 Carta clinogr\u00e1fica ou de declividade \n\n?\n\nA carta clinogr\u00e1fica tem como objetivo representar e analisar o grau de \n\ndeclividade das vertentes. Para a sua elabora\u00e7\u00e3o, foi utilizada a metodologia \n\nproposta por De Biasi (1970, 1992), na qual as classes de declividade s\u00e3o \n\norganizadas atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias entre as curvas de n\u00edvel e o \n\n\u00e2ngulo de declive representado por essas.  \n\nDessa forma, a Carta Clinogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Bertioga foi elaborada a \n\npartir da an\u00e1lise da base cartogr\u00e1fica constru\u00edda anteriormente, na escala de \n\n1:50.000. Considera-se, assim, que quanto menor a dist\u00e2ncia entre duas curvas de \n\nn\u00edvel, maior ser\u00e1 o grau de inclina\u00e7\u00e3o encontrado. \n\nDe acordo com De Biasi (1970), a carta clinogr\u00e1fica ou de declividade \u00e9 um \n\ndocumento b\u00e1sico para o planejamento regional, pois permite uma melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das declividades de vertentes e um maior realce das \u00e1reas de \n\ndeclividades homog\u00eaneas. Esse autor afirma que a utiliza\u00e7\u00e3o dessas cartas \u00e9 \n\ninteressante em trabalhos que fazem correla\u00e7\u00e3o com outros tipos de fen\u00f4menos \n\ngeogr\u00e1ficos diretamente ligados \u00e0 topografia local, e prop\u00f5e que atrav\u00e9s desta se \n\nlancem algumas proposi\u00e7\u00f5es, visando um melhor aproveitamento do espa\u00e7o. \n\nSimon e Cunha (2009) destacam a import\u00e2ncia da carta clinogr\u00e1fica ou de \n\ndeclividade para a gest\u00e3o ambiental, \u00e0 medida que o manejo de \u00e1reas rurais e o \n\ngerenciamento do uso do solo urbano utilizam dados relacionados \u00e0 declividade da \n\nsuperf\u00edcie.  \n\n\n\n84 \n\n?\n\nAs classes de declividade identificadas nesta pesquisa foram expressas em \n\nporcentagem, e os valores foram obtidos atrav\u00e9s da f\u00f3rmula proposta por De Biasi \n\n(1970): \n\nDc = n x 100% \n       Dh \n\nOnde: \nDc = declividade \nDh = dist\u00e2ncia horizontal entre duas curvas de n\u00edvel consecutivas \nn = equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel. \n\n  \n\nA respeito da defini\u00e7\u00e3o das classes de declividade, De Biasi (1992) afirma que \n\no autor do trabalho pode determinar os intervalos entre essas de maneira particular, \n\nmas, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros j\u00e1 estabelecidos por lei para os \n\ndiferentes usos e ocupa\u00e7\u00e3o territorial. \n\nDe Biasi (1992) afirma, dessa forma, que \n\nA defini\u00e7\u00e3o das classes de declividades para serem utilizadas na \nconfec\u00e7\u00e3o da carta clinogr\u00e1fica, atende a um espectro bem amplo no \nque diz respeito \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o na representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, para \nos mais variados usos e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, seja ele urbano ou \nagr\u00edcola. (DE BIASI, 1992, p. 47). \n\nNeste contexto, De Biasi (1992) apresenta a proposta de Herz e De Biasi \n\n(1989), que define os limites das classes de declividade, expressos em \n\nporcentagem: \n\n?&lt;5% - Limite urbano \u2013 industrial, utilizado internacionalmente, \nbem como em trabalhos de planejamento urbano efetuados pelo \nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do estado de S\u00e3o Paulo e da \nEMPLASA \u2013 Empresa Metropolitana de Planejamento da Grande \nS\u00e3o Paulo S.A. \n? 5 a 12% - Este limite possui algumas varia\u00e7\u00f5es quanto ao \nm\u00e1ximo a ser estabelecido (12%), pois alguns adotam as cifras de \n10% e outros, 13%. A diferen\u00e7a \u00e9 muito pequena, pois esta faixa \ndefine o limite m\u00e1ximo do emprego da mecaniza\u00e7\u00e3o na agricultura \n(CHIARINI; DONZELLI, 1973). \n? 12 a 30% - O limite de 30% \u00e9 definido por legisla\u00e7\u00e3o federal \u2013 \nLei 6766/79 \u2013, tamb\u00e9m chamada Lei Lehmann, que vai definir o limite \nm\u00e1ximo para urbaniza\u00e7\u00e3o sem restri\u00e7\u00f5es, a partir do qual toda e \nqualquer forma de parcelamento far-se-\u00e1 atrav\u00e9s de exig\u00eancias \nespec\u00edficas. \n\n\n\n85 \n\n?\n\n? 30 a 47% - O C\u00f3digo Florestal, fixa o limite de 25\u00b0 (47%) de \ncorte raso, a partir do qual a explora\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 permitida se \nsustentada por cobertura de florestas. Lei N\u00b0 4771/ 65 de 15/09/65. \n? >47% - O artigo 10 do C\u00f3digo Florestal prev\u00ea que na faixa \nsituada entre 25\u00b0 (47%) e 45\u00b0 (100%), \u201cn\u00e3o \u00e9 permit ida a derrubada \nde florestas, ...s\u00f3 sendo tolerada a extra\u00e7\u00e3o de toros, quando em \nregime de utiliza\u00e7\u00e3o racional, que vise a rendimentos permanentes\u201d. \n(DE BIASI, 1992, p. 47). \n\nAs classes de declividade utilizadas nesta pesquisa basearam-se na proposta \n\nde De Biasi (1992), apresentada acima. No entanto, foi realizada uma reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ndessas classes, tomando por base os trabalhos de Sato (2008) e Souza (2010), que \n\nconstru\u00edram as cartas de declividade dos munic\u00edpios de Mongagu\u00e1-SP e Praia \n\nGrande-SP, respectivamente. A partir das caracter\u00edsticas das referidas \u00e1reas de \n\nestudo, as autoras buscaram um maior detalhamento nas classes inferiores. Por\u00e9m, \n\ndevido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o da escala de trabalho, esse detalhamento n\u00e3o foi poss\u00edvel nas \n\nclasses mais altas. Souza (2010) afirma que o limite ficou restrito a ? 30% nas \n\nclasses superiores, considerando as s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es ao uso dos terrenos, impostas \n\nacima dessa porcentagem. Tendo em vista que Mongagu\u00e1 e Praia Grande tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o localizados na Baixada Santista, apresentando uma compartimenta\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica semelhante ao munic\u00edpio de Bertioga, considerou-se interessante o \n\nemprego das classes utilizadas por Sato (2008) e Souza (2010), que podem ser \n\nvisualizadas na Tabela 5. \n\nAs classes de declividade s\u00e3o representadas pela utiliza\u00e7\u00e3o de cores, atrav\u00e9s \n\ndo princ\u00edpio da intensidade do fen\u00f4meno, ou seja, quanto mais intensa a declividade, \n\nmais escura ser\u00e1 a cor utilizada. \n\nCLASSES DE \nDECLIVIDADE \n\nDIST\u00c2NCIA \nHORIZONTAL \n\nCORES \n\n&lt;2% > 20 mm Verde \n2 ? 5% 20? 8 mm Amarelo \n5 ? 12% 8? 3,3 mm Laranja \n12 ? 20% 3,3? 2 mm Vermelho \n20 ? 30% 2? 1,3 mm Marrom \n? 30% ? 1,3 mm Cinza \n\nTabela 5: Classes de declividade, seus valores e cores correspondentes na carta clinogr\u00e1fica. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da carta clinogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Bertioga foi realizada no \n\nprograma ArcGIS, atrav\u00e9s da ferramenta 3D Analyst ? Slope, tomando por \n\nrefer\u00eancia a base cartogr\u00e1fica do munic\u00edpio, criada anteriormente. \n\n\n\n86 \n\n?\n\nEm primeiro lugar, foram adicionados os valores das cotas altim\u00e9tricas em \n\ncada uma das isolinhas contidas no layer \u201ccurvas de n\u00edvel\u201d e nos pontos contidos no \n\nlayer \u201cpontos cotados\u201d. Em seguida, foi gerado um arquivo TIN, que corresponde a \n\num modelo tri-dimensional do terreno, utilizando a ferramenta 3D Analyst ?\n\nCreate/Modify TIN ? Create TIN from Features. Para a cria\u00e7\u00e3o desse modelo, foram \n\nconsiderados os seguintes layers: pontos cotados, curvas de n\u00edvel (topografia) e \n\nhidrografia. Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do arquivo TIN, as classes de altitude foram \n\nreclassificadas com o intervalo de 100 m, atrav\u00e9s da op\u00e7\u00e3o Properties ? Symbology \n\n? Elevation. Cada um dos intervalos foi digitado no quadro Symbology, gerando um \n\nmodelo hipsom\u00e9trico do terreno, com 12 classes altim\u00e9tricas. O munic\u00edpio de \n\nBertioga apresenta uma varia\u00e7\u00e3o de altitude que abrange desde o valor de 0 m \n\n(n\u00edvel do mar) at\u00e9 1.242 metros. \n\nEm seguida, foi gerado o mapa clinogr\u00e1fico do munic\u00edpio de Bertioga, com \n\nbase no modelo tri-dimensional criado anteriormente. Para tanto, utilizou-se a op\u00e7\u00e3o \n\nProperties ? Symbology. Dentro desta op\u00e7\u00e3o, para adicionar a fei\u00e7\u00e3o declividade, \n\nselecionou-se a op\u00e7\u00e3o Add ? Face slope with graduated color ramp.  \n\nPosteriormente, dentro do quadro Slope, foi selecionada a op\u00e7\u00e3o Classify, para \n\nrealizar uma nova defini\u00e7\u00e3o dos intervalos das classes de declividade. Assim, na \n\njanela Layer Properties, foram definidos os intervalos das classes de declividade, de \n\nacordo com a proposta de De Biasi (1992), levando em considera\u00e7\u00e3o as adapta\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas por Sato (2008) e Souza (2010). Foram tamb\u00e9m definidas as cores \n\nreferentes a cada uma das classes propostas (Tabela 5). \n\n Um detalhe a ser destacado na elabora\u00e7\u00e3o da carta de declividade atrav\u00e9s do \n\nm\u00e9todo autom\u00e1tico diz respeito \u00e0s \u00e1reas de topo. A ferramenta utilizada dentro do \n\nprograma ArcGIS para calcular a declividade do terreno, nesta escala de trabalho, \n\nn\u00e3o permite o completo refinamento da triangula\u00e7\u00e3o do terreno, acarretando na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de topo com os valores mais baixos de declividade, n\u00e3o \n\ncondizendo com as caracter\u00edsticas do terreno nestas \u00e1reas. Nesse caso, o uso do \n\n\u00e1baco semi-autom\u00e1tico, como apresentado por Sato, Cunha e Pereira (2009), pode \n\ntrazer melhores resultados para a identifica\u00e7\u00e3o da declividade dessas fei\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas. \n\nNo entanto, na presente pesquisa, a elabora\u00e7\u00e3o da carta clinogr\u00e1fica a partir \n\ndo m\u00e9todo autom\u00e1tico deu-se principalmente em fun\u00e7\u00e3o do tempo dispensado no \n\ntrabalho, tendo em vista a dimens\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Considerando este fato, \n\n\n\n87 \n\n?\n\nassim como a escala de trabalho empregada (1:50.000), concluiu-se que os \n\nresultados obtidos com a constru\u00e7\u00e3o da carta de declividade a partir do m\u00e9todo \n\nautom\u00e1tico foram satisfat\u00f3rios em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos de an\u00e1lise morfom\u00e9trica do \n\nrelevo e as posteriores integra\u00e7\u00f5es com outros documentos cartogr\u00e1ficos da \u00e1rea de \n\nestudo.  \n\n4.2.2.2 Carta de disseca\u00e7\u00e3o horizontal  \n\n?\n\nSegundo Cunha, Mendes e Sanchez (2003b), a carta de disseca\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal permite quantificar a dist\u00e2ncia entre as linhas de cumeada e os talvegues \n\nfluviais, a fim de avaliar o trabalho de disseca\u00e7\u00e3o elaborado por tais rios. Dessa \n\nforma, a elabora\u00e7\u00e3o da carta \u201cauxilia na avalia\u00e7\u00e3o da fragilidade do terreno \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o dos processos morfogen\u00e9ticos, indicando setores onde interfluvios mais \n\nestreitos denotam maior suscetibilidade \u00e0 atua\u00e7\u00e3o destes.\u201d (CUNHA; MENDES; \n\nSANCHEZ, 2003b, p. 419). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o desse documento cartogr\u00e1fico \u00e9 baseada na proposta de \n\nSpiridonov (1981), que utiliza tradicionalmente, as t\u00e9cnicas da cartografia \n\nconvencional. No entanto, para a elabora\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o horizontal \n\nnesta pesquisa, foi utilizada a proposta de Zacharias (2001), que atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas \n\nsemiautom\u00e1ticas, buscou gerar as classes morfom\u00e9tricas de disseca\u00e7\u00e3o horizontal \n\natrav\u00e9s da cartografia digital.  \n\nZacharias (2001) utilizou, em sua proposta, o programa AutoCAD Map, pois \n\nele permite a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises geogr\u00e1ficas e espaciais, assim como possui \n\nfun\u00e7\u00f5es de gerenciamento de banco de dados frequentemente dispon\u00edveis nos SIG\u2019s \n\n(Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas). (ZACHARIAS, 2001). Destaca-se que, na \n\npresente pesquisa, foi utilizada uma vers\u00e3o mais atual do software utilizado por \n\nZacharias (2001), a saber, Autodesk Map 2004. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o horizontal de acordo com a \n\nproposta apresentada, \u00e9 necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica digital da \u00e1rea \n\nde estudo. Nesse sentido, o relevo representado neste documento \u00e9 compreendido \n\ncomo um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo (Figura 3A), a partir do qual \u00e9 poss\u00edvel quantificar a \n\ndist\u00e2ncia entre o talvegue fluvial e a linha de cumeada, identificada atrav\u00e9s da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos setores de dispers\u00e3o de \u00e1gua.  \n\n\n\n88 \n\n?\n\nDessa maneira, o primeiro passo para a constru\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal consiste em delimitar, em uma c\u00f3pia digital da base cartogr\u00e1fica, j\u00e1 com a \n\ndrenagem enriquecida, todas as sub-bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00e1rea de estudo, \n\nestabelecendo a \u00e1rea drenada por cada pequeno curso fluvial. (Figura 3B).  \n\nFigura 3: Etapas de elabora\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o horizontal  \nFonte: SOUZA (2010). \n\nEm seguida, nessa mesma c\u00f3pia do arquivo digital, correspondente \u00e0 base \n\ncartogr\u00e1fica, foi iniciado o procedimento de cria\u00e7\u00e3o das topologias. Segundo \n\nZacharias (2001), as topologias \u201cpermitem a determina\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o espacial e \n\ngeogr\u00e1fica entre as entidades.\u201d (ZACHARIAS, 2001, p. 94). \n\nPara a cria\u00e7\u00e3o de topologias no Autodesk Map 2004, \u00e9 necess\u00e1rio acessar o \n\ncomando Map ? Topology ? Create. Dessa forma, foram criadas tr\u00eas topologias. \n\nUma delas refere-se \u00e0 entidade drenagem, a outra \u00e0 entidade limite das bacias e a \n\n\u00faltima, refere-se \u00e0 associa\u00e7\u00e3o entre as duas topologias criadas anteriormente. \n\nEm seguida, atrav\u00e9s desta terceira topologia criada (drenagem + limite de \n\nbacias), foi poss\u00edvel delimitar as zonas buffer. Segundo Zacharias (2001),  \n\na zona buffer \u00e9 uma faixa desenhada ao redor das fei\u00e7\u00f5es \ncorrespondente a uma dada topologia, onde pode obter uma an\u00e1lise \nespacial atrav\u00e9s da delimita\u00e7\u00e3o da largura da faixa ao redor da \ntopologia desejada. (ZACHARIAS, 2001, p. 95). \n\n\n\n89 \n\n?\n\nA cria\u00e7\u00e3o das zonas buffer no programa Autodesk Map 2004 se d\u00e1 atrav\u00e9s do \n\ncomando Map ? Topology ? Buffer. Considerou-se, nesse caso, a topologia \n\nagrupada criada anteriormente (drenagem + limite de bacias), fazendo com que o \n\nbuffer delimite a largura da faixa entre essas duas topologias agrupadas. Assim, a \n\ncada zona buffer criada ao redor das topologias consideradas, a largura da faixa era \n\nrepresentada por um v\u00e9rtice, que marcava a dist\u00e2ncia entre o talvegue (drenagem) e \n\na linha de cumeada da bacia (limite de bacia), como ilustram as Figuras 3A e 3B.\n\nSendo assim, para a cria\u00e7\u00e3o das zonas buffer, foram consideradas as \n\ndist\u00e2ncias representadas na Tabela 6, determinadas atrav\u00e9s da proposta de \n\nSpiridonov (1981), que sugere o intervalo entre a m\u00ednima dist\u00e2ncia poss\u00edvel de ser \n\nmapeada (1 mm na carta, correspondente a 50 m), e a maior dist\u00e2ncia predominante \n\nentre o divisor e o talvegue fluviais. Em seguida, o autor sugere que os valores \n\nlimites sejam dobrados, para assim serem representativos no terreno. Dessa forma, \n\nforam criadas seis classes de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, representadas na Tabela 6. \n\nCLASSES DE DISSECA\u00c7\u00c3O \nHORIZONTAL \n\nDIST\u00c2NCIA \nHORIZONTAL \n\nDIST\u00c2NCIA DA FAIXA \nBUFFER (SET BUFFER \n\nDISTANCE) \nCORES \n\n&lt;50 m &lt;1 mm 25 m Cinza \n50 ? 100 m 1? 2 mm 50 m Marrom \n100 ? 200 m 2? 4 mm 100 m Vermelho \n200 ? 400 m 4? 8 mm 200 m Laranja \n400 ? 800 m 8? 16 mm 400 m Amarelo \n? 800 m ? 16 mm Sem faixa buffer Verde \n\nTabela 6: Classes de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, seus valores e cores correspondentes. \n\nO procedimento para a determina\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias das zonas buffer a serem \n\ncriadas se d\u00e1 da seguinte maneira: para se obter a dist\u00e2ncia desejada entre o \n\ntalvegue e a linha de cumeada, deve-se introduzir como valor da faixa buffer a \n\nmetade da dist\u00e2ncia desejada, pois a faixa buffer se d\u00e1 ao redor de duas topologias. \n\nPor exemplo, buscando a dist\u00e2ncia de 50 m, entra-se com o valor de 25 m para a \n\ncria\u00e7\u00e3o da faixa buffer, pois como esta ser\u00e1 criada tanto para o talvegue como para \n\na linha de cumeada, ao se somar as duas dist\u00e2ncias, obter-se-\u00e1 o valor pretendido \n\nde 50 m. (Figura 4 e Figura 5C). \n\n\n\n90 \n\n?\n\nFigura 4: O v\u00e9rtice da faixa buffer determina a metade da dist\u00e2ncia horizontal entre o talvegue \ne a linha de cumeada. \nFonte: SOUZA (2010). \n\n\u00c9 importante ressaltar que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o da faixa buffer para a \n\nclasse correspondente a ? 800 m, pois todas as dist\u00e2ncias acima desse valor s\u00e3o \n\nrepresentadas pela cor verde. \n\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o das zonas buffer, foram tra\u00e7adas manualmente polylines junto \n\naos v\u00e9rtices, a fim de delimitar as classes de disseca\u00e7\u00e3o horizontal. Assim, as \u00e1reas \n\nrepresentativas de cada uma das classes foram delimitadas em forma de pol\u00edgono, \n\natrav\u00e9s da op\u00e7\u00e3o boundary, e posteriormente preenchidas com suas respectivas \n\ncores, atrav\u00e9s da ferramenta hatch. (Figuras 5D, 5E e Figura 6). \n\nA representa\u00e7\u00e3o coropl\u00e9tica das classes de disseca\u00e7\u00e3o horizontal seguiu o \n\nprinc\u00edpio da intensidade do fen\u00f4meno, ou seja, quanto mais intensa a disseca\u00e7\u00e3o, \n\nmais escura foi a cor utilizada.\n\n\n\n91 \n\n?\n\nA\n\nLayer Buffer \nacinoado\n\nFigura 5: Etapas para constru\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, atrav\u00e9s da t\u00e9cnica digital.  \nFonte: PINTON (2007). \n\nFigura 6: Digitaliza\u00e7\u00e3o do segmento de reta formando um \u00e2ngulo aproximado de 90\u00ba entre o divisor \nd\u2019\u00e1gua e o canal fluvial. \nFonte: PINTON (2007). \n\n\n\n92 \n\n?\n\n4.2.2.3 Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical \n\n De acordo com Cunha e Mendes (2005), a carta de disseca\u00e7\u00e3o vertical busca \n\navaliar as fragilidades do terreno aos processos gravitacionais, a partir da \n\nquantifica\u00e7\u00e3o, em cada sub-bacia hidrogr\u00e1fica, da altitude relativa entre a linha de \n\ncumeada e o talvegue. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel analisar o grau de entalhamento \n\nrealizado pelos cursos fluviais, assim como identificar a evolu\u00e7\u00e3o desse \n\nentalhamento no interior da \u00e1rea estudada. \n\n Segundo Cunha, Mendes e Sanchez (2003b, p. 420), \n\nEste tipo de compara\u00e7\u00e3o auxilia na avalia\u00e7\u00e3o da velocidade do fluxo \ndo escoamento superficial, visto que setores com maior desn\u00edvel \naltim\u00e9trico indicam que o escoamento ser\u00e1 mais r\u00e1pido, pois o n\u00edvel \nde base, representado pelo talvegue mais pr\u00f3ximo, encontra-se em \num patamar altim\u00e9trico mais baixo e com isso exerce uma acentuada \nfor\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o comandada pela gravidade. \n\n A elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical do munic\u00edpio de Bertioga se \n\ndeu a partir dos procedimentos propostos por Spiridonov (1981). Assim como no \n\ncaso da carta de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, na presente pesquisa, a carta de disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical foi elaborada a partir das t\u00e9cnicas semiautom\u00e1ticas propostas por Zacharias \n\n(2001). Para tanto, utilizou-se o programa AutodeskMap 2004.  \n\nNa constru\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o vertical, tamb\u00e9m foi necess\u00e1ria a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica digital da \u00e1rea de estudo. Nesse documento, foram \n\ndelimitadas todas as sub-bacias da \u00e1rea de estudo, ou seja, a \u00e1rea drenada por \n\ncada canal fluvial. (Figura 7A). \n\n\n\n93 \n\n?\n\nLim ite d e bac ias\n\nCana l fluvia l\nCurvas de n\u00edvel\nPonto de intersec\u00e7\u00e3o da curva\nde n\u00edvel com o c anal fluvial\n\nLinha d e m aior dec live que\nune a  m enor dist\u00e2 nc ia entre\no ponto d e intersec \u00e7 \u00e3o e o \nl i m i t e  d a  b a c i a .\n\n>  20 m\n\n20       40 m\n\nA B\n\nC\nD\n\n?\nFigura 7: Etapas de Elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical. \n\nFonte: PINTON (2007). \n\nEm seguida, efetuou-se a cria\u00e7\u00e3o individual de topologias para as seguintes \n\nentidades: \n\n- Drenagem (rios, ribeir\u00f5es e c\u00f3rregos da \u00e1rea de estudo); \n\n- Limite da bacia e divisores d\u2019\u00e1guas (correspondentes ao limite das sub-\n\nbacias registradas na \u00e1rea de estudo); \n\n- Topografia (correspondente \u00e0s curvas de n\u00edvel). \n\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o das topologias, foram identificados os pontos de intersec\u00e7\u00e3o \n\nentre as curvas de n\u00edvel e os talvegues, e a partir de cada um destes pontos foi \n\ntra\u00e7ada uma linha, marcando a menor dist\u00e2ncia at\u00e9 a linha de cumeada. (Figuras 7B \n\ne 7C). Esta etapa foi elaborada utilizando-se a ferramenta Line, a partir da proposta \n\nde Zacharias (2001). O comando Line, respons\u00e1vel pelo tra\u00e7ado do segmento de \n\nreta, \u00e9 utilizado em conjunto com o comando Snap to Perpendicular, a fim de indicar \n\na dire\u00e7\u00e3o perpendicular dessa reta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de cumeada. (Figuras 8A a \n\n\n\n94 \n\n?\n\n8D). Em seguida, aciona-se o comando Snap to Aparent Intersection, para que a \n\nreta perpendicular \u00e0 linha de cumeada adote como ponto final a intersec\u00e7\u00e3o do canal \n\nfluvial com as curvas de n\u00edvel. (Figuras 8E e 8F). Respeitou-se, ent\u00e3o, a linha de \n\nmaior ca\u00edda do relevo.  \n\nEtapas para o Mapeamento SEMI-AUTOM\u00c1TICO da \nDisseca\u00e7\u00e3o Vertical\n\n Clicar  Clicar \nC)\n\n Clicar \n\nLINE\n\nA) B)\n\nESTABELECE  RETA  \nPERPENDICULAR \n\nSNAP  TO \nPERPENDICULAR\n\nSNAP TO APPARENT \nINTERSECT\n\nSele\u00e7\u00e3o da Perpendicular \nao divisor d'\u00e1gua\n\nD)\n\nSele\u00e7\u00e3o do Ponto de Intersec\u00e7\u00e3o \ncom o Talvegue\n\nE)\nSNAP\n\nTO\nAPPARENT \n\nINTERSECT\n\nSNAP TO PERPENDICULAR\n\nCurvas de N\u00edvel\n\nCanal Fluvial\n\nLimite de Bacias\nSele\u00e7\u00e3o da Linha de Cumeada \n(Snap  to  Perpendicular) \n\nCurvas de N\u00edvel\n\nCanal Fluvial\n\nLimite de Bacias\nSele\u00e7\u00e3o da Intersec\u00e7\u00e3o do Talvegue \ncom a altimetria \n(Snap to Apparent Intersect)\n\nTra\u00e7o Semi-Autom\u00e1tico da \nReta Perpendicular \n\nF)\n\nLimite de Bacias\n\nCurvas de N\u00edvel\n\nCanal Fluvial\n\nLinha de maior declive que une a menor \ndist\u00e2ncia entre o ponto de intersec\u00e7\u00e3o  e  o \nlimite de bacias calculado pelo AutoCAD Map.\n\nForma\u00e7\u00e3o de Pol\u00edgonos\n\nG)\n\n20 m\n\n20 40 m\n\nFigura 8 (A-B-C-D-E-F-G): Etapas para constru\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, atrav\u00e9s da \nt\u00e9cnica digital. \n\nFonte: PINTON (2007). \n?\n\nA respeito desta etapa na constru\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o vertical, Pinton \n\n(2007) aponta para certas restri\u00e7\u00f5es que afetam a proposta de Spiridonov (1981), e \n\n\n\n95 \n\n?\n\nprop\u00f5e outra sequ\u00eancia de comandos, al\u00e9m daqueles propostos por Zacharias \n\n(2001). \n\nPinton (2007) ressalta que, em alguns casos, a uni\u00e3o dos pontos de \n\nintersec\u00e7\u00e3o da drenagem com as curvas de n\u00edvel \u00e0s linhas de cumeada n\u00e3o se d\u00e1 \n\npor meio de uma reta perpendicular entre eles. Muitas vezes, a reta tra\u00e7ada \n\nperpendicularmente afetava a delimita\u00e7\u00e3o das classes de disseca\u00e7\u00e3o vertical. \n\nPortanto, por se tratar de uma t\u00e9cnica semiautom\u00e1tica, Pinton (2007) destaca que \u00e9 \n\nposs\u00edvel tomar uma aten\u00e7\u00e3o especial para esses casos e assim, adotar medidas \n\ncorretivas, no sentido de buscar a menor dist\u00e2ncia real entre os pontos de \n\nintersec\u00e7\u00e3o e as linhas de cumeada, sem afetar a delimita\u00e7\u00e3o das classes. (Figuras \n\n9A e 9B). \n\n?\nFigura 9 (A \u2013 B): Em A, apresenta-se as restri\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica \u201csemiautom\u00e1tica\u201d; B ilustra a medida \n\ncorretiva. \nFonte: PINTON (2007). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esta outra sequ\u00eancia de comandos proposta por Pinton (2007), \n\nressalta-se que em nada comprometeu os resultados propostos pela t\u00e9cnica \n\napresentada por Zacharias (2001), e se configuram da seguinte maneira: \n\n\u2022 Clicar em Pline; \n\n\u2022 Clicar em Snap to Apparent Intersection; \n\no Selecionar a intersec\u00e7\u00e3o entre a drenagem e as curvas de n\u00edvel \n\n\u2013 clicar; \n\n\u2022 Clicar em Snap to Perpendicular;\n\no Clicar sobre o divisor d\u2019\u00e1guas para que seja feito o segmento de \n\nreta semiautom\u00e1tico. Como j\u00e1 salientado, tomou-se a aten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n96 \n\n?\n\nespecial para se verificar se o software n\u00e3o estava indicando \n\numa posi\u00e7\u00e3o que afetasse a delimita\u00e7\u00e3o das classes. Quando \n\nn\u00e3o, mantinha-se a posi\u00e7\u00e3o para o segmento de reta; quando \n\nsim, realizavam-se as medidas corretivas, isto \u00e9, visualmente \n\ndelimitava-se a dist\u00e2ncia real da drenagem ao divisor d\u2019\u00e1guas. \n\n(PINTON, 2007). \n\nDessa maneira, as linhas foram tra\u00e7adas respeitando-se a maior ca\u00edda do \n\nrelevo, delimitando setores dentro de cada sub-bacia. (Figuras 7C e 8F). Esses \n\nsetores foram classificados de acordo com sua altitude, em rela\u00e7\u00e3o ao talvegue, a \n\npartir da equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel (20 m). (Figuras 7D e 8G). Nesta etapa, \n\nhouve a delimita\u00e7\u00e3o de pol\u00edgonos referentes a esses setores, os quais foram \n\nclassificados de acordo com a proposta de Spiridonov (1981). Para tanto, utilizou-se \n\na ferramenta Boundary, para a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edgonos fechados. Em seguida, os \n\npol\u00edgonos criados foram preenchidos de acordo com as cores apresentadas na \n\nTabela 6, atrav\u00e9s da ferramenta Hatch. \n\nDe acordo com a proposta de Spiridonov (1981), o valor da equidist\u00e2ncia \n\nentre as curvas de n\u00edvel deve ser respeitado na elabora\u00e7\u00e3o da carta de disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical. A partir da base cartogr\u00e1fica, na escala de 1:50.000, o desn\u00edvel entre as \n\ncurvas de n\u00edvel tem valores de 20 metros. Sendo assim, as classes de disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical foram distribu\u00eddas de acordo com esta equidist\u00e2ncia (Tabela 7). As \u00e1reas \n\nrepresentadas por cores claras indicam fraca disseca\u00e7\u00e3o vertical, ou seja, \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas ao talvegue, ao passo que as \u00e1reas com cores mais escuras indicam forte \n\ndisseca\u00e7\u00e3o vertical, que s\u00e3o as \u00e1reas de maior altitude em rela\u00e7\u00e3o ao talvegue. \n\nCLASSES DE DISSECA\u00c7\u00c3O \nVERTICAL \n\nCORES\n\n&lt;20 m Verde \n20 ? 40 m Amarelo \n40 ? 60 m Laranja \n60 ? 80 m Vermelho \n80 ? 100 m Marrom \n? 100 m Cinza \n\nTabela 7: Classes de disseca\u00e7\u00e3o vertical, seus valores e cores correspondentes. \n\n\n\n97 \n\n?\n\n4.2.3 Carta Geol\u00f3gica \n\n?\nA carta contendo a distribui\u00e7\u00e3o do material geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo foi \n\norganizada a fim de se obter uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do substrato onde ocorrem as \n\na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, contribuindo assim, para a realiza\u00e7\u00e3o do zoneamento e \n\nordenamento territorial do munic\u00edpio de Bertioga-SP.  \n\nZacharias (2006) destaca a import\u00e2ncia dos estudos geol\u00f3gicos no contexto \n\ndo zoneamento ambiental, \u00e0 medida que eles \u201c[...] apresentam informa\u00e7\u00f5es mais \n\nremotas sobre a forma\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o e a estabilidade terrestre, e auxiliam muito na \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios passados e atuais.\u201d (ZACHARIAS, 2006, p. 122).\n\nA Carta Geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga foi organizada a partir da \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o das folhas geol\u00f3gicas \u201cBertioga\u201d e \u201cSantos\u201d, elaboradas por Suguio e \n\nMartin (1978b), na escala de 1:100.000. De acordo com Sato (2008), os autores \n\ncitados enfatizaram as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas presentes na plan\u00edcie quatern\u00e1ria, ao \n\npasso que as caracter\u00edsticas da Serra do Mar apresentam-se mais generalizadas, \n\nem virtude da escala de trabalho adotada para a elabora\u00e7\u00e3o dos documentos.  \n\nEmbora apresentem tais caracter\u00edsticas, a utiliza\u00e7\u00e3o desses documentos se \n\nmostrou muito importante para a realiza\u00e7\u00e3o da presente pesquisa, pois h\u00e1 um maior \n\ndetalhamento dos dados referentes \u00e0 plan\u00edcie quatern\u00e1ria, que se refere \u00e0s \u00e1reas \n\nonde ocorrem as principais interven\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica natural do munic\u00edpio de \n\nBertioga, atrav\u00e9s dos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas geol\u00f3gicas citadas, foi realizado o processo de \n\ngeorreferenciamento das mesmas, em ambiente digital do programa ArcGIS, atrav\u00e9s \n\nda escolha de pontos de controle, adequando-as \u00e0 base cartogr\u00e1fica digital j\u00e1 \n\nexistente, assim como \u00e0 escala de 1:50.000. \n\nEm seguida, no ambiente do programa ArcGIS, foram criados pol\u00edgonos, \n\nmanualmente, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o visual das \u00e1reas correspondentes a cada \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, apresentadas nos documentos cartogr\u00e1ficos de Suguio e Martin \n\n(1978b). Assim, esses pol\u00edgonos foram classificados de acordo com essas \n\nforma\u00e7\u00f5es, assim como foram preenchidos com suas respectivas cores e hachuras. \n\n\n\n98 \n\n?\n\n4.2.4 Carta Pedol\u00f3gica \n\n?\n\nA Carta Pedol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga foi organizada, assim como a \n\ncarta geol\u00f3gica, com o objetivo principal de se obter uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do \n\nsubstrato onde ocorrem as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. De acordo com Zacharias (2006), o \n\nestudo do solo \u00e9 imprescind\u00edvel no contexto do zoneamento, tendo em vista que ele \n\natua como suporte dos ecossistemas e das atividades humanas sobre a terra. \n\n A Carta Pedol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga foi organizada a partir dos dados \n\ncontidos no Mapa Pedol\u00f3gico do estado de S\u00e3o Paulo (OLIVEIRA et al., 1999). Este \n\ndocumento cartogr\u00e1fico, originalmente na escala de 1:500.000, foi digitalizado e \n\ngeorreferenciado no programa ArcGIS. Dessa forma, a carta adaptou-se \u00e0 base \n\ncartogr\u00e1fica digital da \u00e1rea de estudo, na escala de 1:50.000. Entende-se que, \n\ngeralmente, este procedimento n\u00e3o \u00e9 considerado ideal, devido \u00e0s distor\u00e7\u00f5es que \n\npossam vir a ser criadas na transposi\u00e7\u00e3o da escala de trabalho. No entanto, no que \n\ntange ao munic\u00edpio de Bertioga, essa foi a \u00fanica fonte de informa\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas \n\ndispon\u00edvel at\u00e9 o momento. \n\n Ap\u00f3s o processo de digitaliza\u00e7\u00e3o e georrefereciamento do Mapa Pedol\u00f3gico, \n\nforam criados pol\u00edgonos, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o visual dos diferentes grupos de \n\nsolos presentes na \u00e1rea de estudo. Em seguida, esses pol\u00edgonos foram classificados \n\nde acordo com cada um dos grupos, assim como preenchidos com suas respectivas \n\ncores. \n\n  \n\n4.2.5 Carta Geomorfol\u00f3gica \n\n A Carta Geomorfol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga foi elaborada a partir da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de pares estereosc\u00f3picos de fotografias a\u00e9reas, datadas do ano de \n\n1962, em escala aproximada de 1:25.000. A realiza\u00e7\u00e3o deste mapeamento se deu a \n\npartir das t\u00e9cnicas propostas por Tricart (1965) e Verstappen e Zuidam (1975), e \n\nteve sua escala definida em 1:50.000. \n\n De acordo com a proposta de Tricart (1965), as cartas geomorfol\u00f3gicas na \n\nescala de 1:50.000 constituem-se na transi\u00e7\u00e3o entre as cartas de maior e de menor \n\ndetalhamento. Dessa forma, existem fatos normalmente mapeados em mapas de \n\ngrandes escalas que podem ser representados nessa escala (CUNHA; MENDES; \n\nSANCHEZ, 2003a). \n\n\n\n99 \n\n?\n\nA proposta de mapeamento de Tricart (1965) contempla dados de quatro \n\nnaturezas: morfometria, morfografia, morfog\u00eanese e cronologia. A morfometria busca \n\ncaracterizar o relevo por meio de vari\u00e1veis quantitativas. Pode ser representada por \n\ncurvas de n\u00edvel, hierarquia da rede de drenagem, valores de declividade, dentre \n\noutros. A fim de n\u00e3o comprometer a legibilidade da carta geomorfol\u00f3gica, optou-se \n\npor representar a morfometria atrav\u00e9s da base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo \n\n(curvas de n\u00edvel e hidrografia). \n\nA morfografia tem como objetivo realizar uma descri\u00e7\u00e3o qualitativa das formas \n\nde relevo. \u00c9 identificada atrav\u00e9s de s\u00edmbolos que localizam e espacializam essas \n\nformas, representando a extens\u00e3o delas. Tais s\u00edmbolos j\u00e1 devem transmitir a no\u00e7\u00e3o \n\ndos processos que deram origem \u00e0s formas (CUNHA; MENDES; SANCHEZ, 2003a).  \n\nJ\u00e1 a morfog\u00eanese refere-se \u00e0 origem e ao desenvolvimento das formas de \n\nrelevo. \u00c9 representada atrav\u00e9s de s\u00edmbolos que indiquem a origem e g\u00eanese dessas \n\nformas, de acordo com os processos morfogen\u00e9ticos. \n\nPor fim, a cronologia indica em que momento da hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o, \n\nas formas de relevo foram desenvolvidas. Segundo Souza (2010, p. 67), \u201cos dados \n\ntemporais s\u00e3o necess\u00e1rios ao entendimento da associa\u00e7\u00e3o entre as formas de \n\nrelevo, as oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas, como as formas foram geradas e quais as \n\nnovas formas que est\u00e3o se desenvolvendo.\u201d A cronologia pode ser representada \n\npelo uso de cores (CUNHA; MENDES; SANCHEZ, 2003a). \n\nAl\u00e9m de utilizar a proposta de mapeamento geomorfol\u00f3gico de Tricart (1965), \n\nfoi realizada uma complementa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da metodologia proposta por Verstappen \n\ne Zuidam (1975). Considerando que Bertioga est\u00e1 localizada em uma regi\u00e3o de \n\nclima quente e \u00famido, al\u00e9m de apresentar \u00e1reas de elevada declividade nos trechos \n\nreferentes a Serra do Mar, torna-se imposs\u00edvel identificar os tipos de escoamento \n\ndas vertentes atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o. Portanto, da mesma forma como \n\nobservado em Praia Grande (SOUZA, 2010) e em Cubat\u00e3o (PINTON, 2011), foi \n\nutilizada a simbologia que representa as formas de vertente, proposta por \n\nVerstappen e Zuidam (1975). \n\nDessa maneira, a primeira etapa para a elabora\u00e7\u00e3o da carta geomorfol\u00f3gica \n\nse deu atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o dos pares estereosc\u00f3pios de fotografias a\u00e9reas \n\nda \u00e1rea de estudo, possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \n\nmorfometria, morfografia e o agrupamento dessas simbologias, de acordo com os \n\nprocessos de morfog\u00eanese. \n\n\n\n100 \n\n?\n\nOs elementos mapeados na \u00e1rea de estudo foram: rede de drenagem; linhas \n\nde cumeada; formas de vertente (VERSTAPPEN; ZUIDAM, 1975); fundos de vale \n\n(em V ou em fundo chato); meandros abandonados; rampas coluviais; vo\u00e7orocas; \n\nrupturas topogr\u00e1ficas; escarpas de falha; topos arredondados; cord\u00f5es litor\u00e2neos; \n\ncampos de dunas; \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o marinha; \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies \n\ne terra\u00e7os fluviais; \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas e \u00e1reas de \n\nterra\u00e7os marinhos. \n\nOs dados referentes \u00e0 cronologia foram adaptados a partir de Suguio e Martin \n\n(1978b), representados na carta geol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo, e compostas pelas \n\nforma\u00e7\u00f5es cristalinas e sedimentares. A adapta\u00e7\u00e3o da escala do mapeamento das \n\nforma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, originalmente em 1:100.000, foi realizada para a escala de \n\n1:50.000 atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas da \u00e1rea de estudo, no \n\nque foi poss\u00edvel um maior detalhamento entre os limites das forma\u00e7\u00f5es cristalina e \n\nsedimentar.  \n\nNo entanto, destaca-se que em fun\u00e7\u00e3o das dificuldades de delimitar as \u00e1reas \n\ncorrespondentes \u00e0s rampas coluviais atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 \n\ndensidade da vegeta\u00e7\u00e3o que recobre a \u00e1rea, tais limites foram considerados de \n\nacordo com os limites das \u00e1reas de sedimentos continentais, representadas nas \n\ncartas geol\u00f3gicas de Suguio e Martin (1978b). \n\nJ\u00e1 no restante do setor referente \u00e0 Plan\u00edcie Sedimentar da \u00e1rea de estudo, o \n\nprocedimento de fotointerpreta\u00e7\u00e3o possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o e compartimenta\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o marinha (Am); \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies e \n\nterra\u00e7os fluviais (Aptf); \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas (Apfm) e \n\ndois n\u00edveis de terra\u00e7os marinhos (Atm I e Atm II). \n\nPara os setores referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cristalina, as formas de relevo tamb\u00e9m \n\nforam identificadas atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o, e em seguida, representadas na \n\ncarta geomorfol\u00f3gica, por meio de s\u00edmbolos. \n\nDessa maneira, a partir das propostas de Tricart (1965) e Verstappen e \n\nZuidam (1975), foi elaborada a legenda (Figura 10) que comp\u00f5e a Carta \n\nGeomorfol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga. \n\n\n\n101 \n\n?\n\nFigura 10: Simbologias propostas por Tricart (1965) e Verstappen e Zuidan (1975), adotadas para o \nmapeamento geomorfol\u00f3gico do munic\u00edpio de Bertioga.\n\nA organiza\u00e7\u00e3o da carta geomorfol\u00f3gica em meio digital se deu atrav\u00e9s da \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o dos overlays nos quais constavam as informa\u00e7\u00f5es identificadas no \n\nprocedimento de fotointerpreta\u00e7\u00e3o. Em seguida, esses overlays foram \n\ngeorreferenciados de acordo com a base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo (escala \n\n1:50.000) e as informa\u00e7\u00f5es foram digitalizadas, por meio de linhas e pol\u00edgonos, de \n\nacordo com as respectivas cores e simbologias propostas. \n\n\n\n102 \n\n?\n\n4.2.6 Cartas de Uso da Terra \n\n?\n\nAs cartas de uso da terra foram elaboradas a partir da fotointerpreta\u00e7\u00e3o, em \n\ns\u00e9ries temporais, de fotografias a\u00e9reas do munic\u00edpio de Bertioga-SP, na escala de \n\n1:25.000 (cen\u00e1rio 1962), e de ortofotos digitais, tamb\u00e9m na escala de 1:25.000, com \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 0,98 metros (cen\u00e1rio 2001) (S\u00c3O PAULO, 2001). Com o \n\nintuito de enriquecer a an\u00e1lise da din\u00e2mica atual do uso da terra em Bertioga, foram \n\nefetuadas atualiza\u00e7\u00f5es do mapeamento do uso da terra a partir da observa\u00e7\u00e3o de \n\nimagens digitais do sat\u00e9lite ALOS, sensor AVNIR-2, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 10 \n\nmetros, correspondentes ao cen\u00e1rio de 2010. Foram consultadas tamb\u00e9m imagens \n\nde sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis para consulta no programa Google Earth, \n\nreferentes ao cen\u00e1rio de 2009-2011. \n\nZacharias (2006) ressalta a import\u00e2ncia da carta de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nno contexto do planejamento e zoneamento ambientais, destacando quatro pontos: \n\n  \n\n[...] pode-se dizer que o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 um tema \nb\u00e1sico no Planejamento Ambiental. Primeiro, porque retrata as \natividades humanas, os espa\u00e7os materializados que podem significar \npress\u00e3o e impacto sobre os elementos naturais. Segundo, por ser um \nelo importante de liga\u00e7\u00e3o entre as informa\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico e \nsocioecon\u00f4mico. Terceiro, por possibilitar a espacializa\u00e7\u00e3o atual das \ndiferentes paisagens do cen\u00e1rio enfocado. E, quarto, porque na \natualidade a maioria dos Zoneamentos Ambientais Municipais s\u00e3o \nestabelecidos considerando as diretrizes vigentes, quanto \u00e0 forma \ncompat\u00edvel, para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano e rural. \n(ZACHARIAS, 2006, p. 139). \n\nAs fotografias a\u00e9reas, correspondentes ao ano de 1962, utilizadas para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da carta de uso da terra do munic\u00edpio de Bertioga, foram digitalizadas e \n\nposteriormente georreferenciadas no programa ArcGIS. Ent\u00e3o, a partir do mosaico \n\ncriado com o conjunto das fotografias, foram interpretadas e identificadas as \n\ndiferentes categorias de uso da terra, de acordo com a recomenda\u00e7\u00e3o de Ceron e \n\nDiniz (1966). Estes autores prop\u00f5em a sistematiza\u00e7\u00e3o dos elementos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, denominados chaves de identifica\u00e7\u00e3o, visando facilitar os trabalhos de \n\nmapeamento de uso da terra. \n\nA defini\u00e7\u00e3o das classes de uso da terra, assim como a escolha das suas \n\nrespectivas cores para representa\u00e7\u00e3o, se deu com o aux\u00edlio do Manual de Uso da \n\n\n\n103 \n\n?\n\nTerra (IBGE, 2006). Algumas adapta\u00e7\u00f5es foram necess\u00e1rias, em fun\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a de afloramentos rochosos em determinadas \u00e1reas da Serra do Mar. \n\nDessa maneira, foram identificadas no munic\u00edpio de Bertioga as seguintes \n\nclasses de uso da terra: cobertura florestal, vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrasteira, manguezal, praias arenosas, \u00e1reas urbanizadas, reflorestamento, solo \n\nexposto e afloramento rochoso. \n\nAs ortofotos digitais correspondentes ao ano de 2001 foram obtidas em S\u00c3O \n\nPAULO (2001). Estes arquivos j\u00e1 compunham um mosaico georreferenciado, \n\nbastando apenas inseri-los no ambiente do programa ArcGIS, para em seguida, \n\nrealizar a interpreta\u00e7\u00e3o das diferentes categorias de uso da terra. \n\nEssas categorias foram delimitadas atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o manual de pol\u00edgonos, \n\nque ent\u00e3o foram classificados de acordo com as diferentes formas uso da terra e \n\nposteriormente, preenchidos com suas respectivas cores. \n\n4.2.7 Carta de Unidades Geoambientais \n\nA Carta de Unidade Geoambientais constitui-se em um documento \n\ncartogr\u00e1fico de s\u00edntese, e foi organizado, na escala de 1:50.000, atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\nsist\u00eamica das informa\u00e7\u00f5es presentes nos produtos cartogr\u00e1ficos elaborados \n\nanteriormente (Base Cartogr\u00e1fica, Carta Clinogr\u00e1fica ou de Declividade, Carta de \n\nDisseca\u00e7\u00e3o Vertical, Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal, Carta Geol\u00f3gica, Carta \n\nPedol\u00f3gica, Carta Geomorfol\u00f3gica e Cartas de Uso da Terra). \n\nTal como em Amorim (2007), este documento foi favor\u00e1vel na \u201cidentifica\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas suscept\u00edveis a ocorr\u00eancia de processos naturais e/ou fragilizadas pela a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, em decorr\u00eancia das caracter\u00edsticas f\u00edsicas da paisagem.\u201d (AMORIM, 2007, \n\np. 71). \n\nNo processo de elabora\u00e7\u00e3o da carta de unidade geoambientais, Oliveira, R. \n\nC. (2003) ressalta a import\u00e2ncia de haver uma correla\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es a partir \n\nde uma an\u00e1lise criteriosa da documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica b\u00e1sica, a qual \u201cpermite a \n\nsele\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros mais representativos das \u00e1reas de maior homogeneidade da \n\npaisagem, tendo sempre em mente o dinamismo desses espa\u00e7os.\u201d (OLIVEIRA, R. \n\nC., 2003, p. 73). \n\nNesse \u00e2mbito, a organiza\u00e7\u00e3o da Carta de Unidade Geoambientais tomou por \n\nbase o enfoque funcional de an\u00e1lise da paisagem, segundo a proposta de Mateo \n\n\n\n104 \n\n?\n\nRodriguez et al. (1995), Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), assim como as \n\nadapta\u00e7\u00f5es apresentadas por Oliveira, R. C. (2003).  \n\nEste enfoque busca o entendimento da funcionalidade das paisagens, a qual \n\n\u201cse manifesta atrav\u00e9s dos mecanismos de absor\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, sa\u00edda de \n\nmat\u00e9ria, energia e informa\u00e7\u00f5es que garantam sua subsist\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n(MATEO RODRIGUEZ et al., 1995, p. 96-97). \n\nDessa maneira, as paisagens foram divididas segundo suas fun\u00e7\u00f5es, em tr\u00eas \n\ncategorias principais (MATEO RODRIGUEZ et al., 1995): \n\n\u2022 \u00c1reas emissoras: s\u00e3o as \u00e1reas localizadas nos n\u00edveis mais elevados do \n\nterreno, e cumprem a fun\u00e7\u00e3o de garantir os fluxos de Energia, Mat\u00e9ria e \n\nInforma\u00e7\u00e3o (EMI) para as outras \u00e1reas. Em Bertioga, as unidades emissoras \n\nforam representadas pelas \u00e1reas do Planalto Atl\u00e2ntico, e pelas cristas e topos \n\ndo sistema serrano. \n\n\u2022 \u00c1reas transmissoras: localizam-se fundamentalmente nas \u00e1reas de \n\nvertentes e patamares, e possuem a fun\u00e7\u00e3o de garantir o translado dos fluxos \n\nde EMI das \u00e1reas mais elevadas para as \u00e1reas mais baixas. Constitu\u00edram-se \n\ncomo \u00e1reas transmissoras as vertentes da Serra do Mar e dos Morros \n\nIsolados, assim como os terra\u00e7os marinhos da Plan\u00edcie Costeira. \n\n\u2022 \u00c1reas coletoras: localizam-se fundamentalmente nas \u00e1reas de plan\u00edcies \n\naluviais e terra\u00e7os, e possuem a fun\u00e7\u00e3o de coletar e acumular os fluxos de \n\nEMI, e a partir da\u00ed, transmitirem de forma concentrada e seletiva energia e \n\nmat\u00e9rias atrav\u00e9s dos canais fluviais. Geralmente constituem-se por paisagens \n\ndin\u00e2micas, recentes e em constante estado de evolu\u00e7\u00e3o. Foram \n\nrepresentadas pelas \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o coluvionar, \u00e1reas de mangue e \n\npelas plan\u00edcies marinhas de acumula\u00e7\u00e3o atual. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise funcional das unidades geoambientais da \u00e1rea de \n\nestudo tomou por base a exist\u00eancia de tr\u00eas sistemas ambientais distintos, de acordo \n\ncom o contexto geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico do munic\u00edpio de Bertioga: Sistema \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico, Sistema Serrano e Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria.  \n\nAs unidades pertencentes ao Sistema Planalto Atl\u00e2ntico foram espacializadas \n\nfundamentalmente, a partir dos dados das cartas morfom\u00e9tricas, carta \n\ngeomorfol\u00f3gica e carta de uso da terra do cen\u00e1rio de 2010. Assim, esse sistema \n\n\n\n105 \n\n?\n\nambiental foi subdividido em duas unidades emissoras: Planalto Dissecado da Alta \n\nBacia do Rio Itatinga e Planalto da Alta Bacia do Rio Guaratuba. \n\nO Sistema Serrano, por sua vez, tamb\u00e9m teve suas unidades espacializadas \n\nde acordo com as cartas morfom\u00e9tricas, carta geomorfol\u00f3gica e carta de uso da terra \n\n(cen\u00e1rio 2010). Nesse caso, o pr\u00f3prio Sistema Serrano foi subdividido em dois \n\nsubsistemas: Serra do Mar e Morros Isolados. Em seguida, foram delimitadas na \n\nSerra do Mar, duas unidades emissoras (Topos do Sistema Serrano e Cristas do \n\nSistema Serrano) e duas unidades transmissoras (Vertentes \u00cdngremes do Sistema \n\nSerrano e M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Sistema Serrano), ao passo que nos \n\nMorros Isolados foi delimitada apenas a unidade transmissora Vertentes dos Morros \n\nIsolados. \n\nJ\u00e1 no Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria, a delimita\u00e7\u00e3o das unidades se deu a \n\npartir da an\u00e1lise das cartas de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, geomorfol\u00f3gica, geol\u00f3gica e de \n\nuso da terra (cen\u00e1rio 2010). Destaca-se que, nesta etapa, as cartas de declividade e \n\nde disseca\u00e7\u00e3o vertical n\u00e3o foram consideradas, tendo em vista a homogeneidade \n\ndesses dados nas \u00e1reas da Plan\u00edcie Costeira de Bertioga. Dessa maneira, no \n\nSistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria foram delimitadas tr\u00eas unidades transmissoras \n\n(Terra\u00e7os Marinhos Baixos, Terra\u00e7os Marinhos Dissecados e Terra\u00e7os Marinhos \n\nUrbanizados) e cinco unidades coletoras (Rampas Coluviais, Rampas Coluviais \n\nUrbanizadas, Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas, Plan\u00edcies Marinhas Atuais e Plan\u00edcies \n\nMarinhas Urbanizadas). \n\nO procedimento de edi\u00e7\u00e3o da Carta de Unidade Geoambientais se deu no \n\nambiente do programa ArcGIS, e consistiu, primeiramente, na sobreposi\u00e7\u00e3o dos \n\nlayers referentes aos documentos cartogr\u00e1ficos elaborados no \u00e2mbito desta \n\npesquisa. Em seguida, foi feita uma an\u00e1lise dos componentes geoambientais e \n\nsocioecon\u00f4micos presentes nesses documentos cartogr\u00e1ficos, o que permitiu, na \n\nsequ\u00eancia, a delimita\u00e7\u00e3o final das unidades geoambientais do munic\u00edpio de Bertioga.  \n\nA nomenclatura das unidades geoambientais foi criada a partir das \n\ncaracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas e da din\u00e2mica de uso da terra de cada unidade, assim \n\ncomo a partir da topon\u00edmia local. Depois de delimitadas, as unidades foram \n\norganizadas e classificadas pela atribui\u00e7\u00e3o de diferentes cores e tamb\u00e9m por uma \n\nnumera\u00e7\u00e3o em algarismos romanos. \n\nA Carta de Unidade Geoambientais \u00e9 acompanhada de uma legenda \n\nexplicativa em forma de tabela (Tabela 9), na qual est\u00e3o expostas de maneira \n\n\n\n106 \n\n?\n\ndetalhada as caracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas e socioecon\u00f4micas das unidades \n\ngeoambientais. Esta tabela busca facilitar a leitura e compreens\u00e3o dos elementos \n\nrelacionados ao funcionamento das unidades, assim como possibilitar uma an\u00e1lise \n\nsist\u00eamica entre esses elementos. \n\nEm um primeiro momento, s\u00e3o descritas nessa legenda as caracter\u00edsticas \n\ngeoecol\u00f3gicas de cada unidade, atrav\u00e9s das colunas Elementos de Morfometria, \n\nElementos de Morfografia e Elementos de Geologia e Pedologia. A primeira coluna \n\ndescreve as caracter\u00edsticas correspondentes aos dados de declividade, disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical e disseca\u00e7\u00e3o horizontal, ao passo que a segunda coluna descreve as formas \n\nde relevo identificadas na carta geomorfol\u00f3gica. J\u00e1 a terceira coluna descreve a \n\nlitologia e a pedologia de cada unidade. \n\n Nas colunas seguintes, a partir da correla\u00e7\u00e3o entre os elementos \n\ngeoecol\u00f3gicos e socioecon\u00f4micos, s\u00e3o descritas as caracter\u00edsticas socioambientais \n\ndas unidades do munic\u00edpio de Bertioga. A coluna Capacidade de Uso Potencial se \n\nrefere, segundo Oliveira, R. C. (2003, p. 75), \u201cao tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que pode \n\nser exercido na unidade f\u00edsica sem altera\u00e7\u00e3o significativa das caracter\u00edsticas \n\noriginais da paisagem, que represente impactos ambientais negativos.\u201d A autora \n\n(2003) ainda conclui que a an\u00e1lise da capacidade de uso potencial considera os \n\npar\u00e2metros f\u00edsicos e as restri\u00e7\u00f5es legais quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Para a \n\nan\u00e1lise realizada no munic\u00edpio de Bertioga, foi considerada a legisla\u00e7\u00e3o das esferas \n\nfederal, estadual e municipal, assim como as caracter\u00edsticas naturais e de uso da \n\nterra. \n\nEm seguida, tem-se a coluna denominada Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica, onde s\u00e3o \n\ndescritas as caracter\u00edsticas do uso da terra atual em cada uma das unidades \n\ngeoambientais. Para tanto, foram analisados os dados referentes \u00e0 Carta de Uso da \n\nTerra do cen\u00e1rio de 2010. \n\nUma vez correlacionadas as duas colunas anteriores, tem-se as informa\u00e7\u00f5es \n\ndescritas na coluna denominada Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica, na qual \u00e9 indicado o n\u00edvel de compatibilidade entre a din\u00e2mica de \n\nuso da terra atual e a capacidade de suporte de cada unidade geoambiental. Essa \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa como compat\u00edvel, incompat\u00edvel, adequada ou inadequada, de \n\nacordo com as caracter\u00edsticas apresentadas. \n\nO uso da terra \u00e9 considerado compat\u00edvel nas situa\u00e7\u00f5es em que a fun\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica est\u00e1 de acordo com a capacidade de uso potencial da unidade, n\u00e3o \n\n\n\n107 \n\n?\n\ncorrompendo as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas. Oliveira, R. C. (2003) afirma que essas \n\n\u00e1reas apresentam \u201cuma altera\u00e7\u00e3o com n\u00edveis de impactos negativos completamente \n\ncontrol\u00e1veis.\u201d (OLIVEIRA, R. C., 2003, p. 75). Em Bertioga, o uso da terra foi \n\nconsiderado compat\u00edvel nas \u00e1reas que preservam a vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica e \n\nde restinga, assim como os manguezais, indicando um equil\u00edbrio entre os elementos \n\nformadores da paisagem. \n\nPor outro lado, o uso da terra \u00e9 classificado como incompat\u00edvel no momento \n\nem que \u201ca fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica extrapola a capacidade de uso potencial da \n\nunidade f\u00edsica, alterando significativa e negativamente suas caracter\u00edsticas.\u201d \n\n(OLIVEIRA, R. C., 2003, p. 75). Foram classificadas como incompat\u00edveis, na \u00e1rea de \n\nestudo, as \u00e1reas que apresentaram a retirada da cobertura vegetal natural, havendo \n\nsua substitui\u00e7\u00e3o pelo uso urbano, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, solo exposto ou atividades de \n\nminera\u00e7\u00e3o. \n\nO uso da terra presente nas unidades geoambientais tamb\u00e9m foi classificado \n\ncomo adequado ou inadequado. Al\u00e9m de analisar se a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica est\u00e1 \n\nde acordo com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da unidade, nesse caso tamb\u00e9m \u00e9 \n\nverificado se o uso da terra est\u00e1 de acordo com os par\u00e2metros estabelecidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nDessa forma, o uso \u00e9 considerado adequado quando n\u00e3o h\u00e1 uma \n\ntransgress\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, atendendo a todas as especifica\u00e7\u00f5es ali \n\nexpressas. Nesse caso, observa-se tamb\u00e9m que a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica deve ser \n\ncompat\u00edvel com a capacidade de uso potencial. No munic\u00edpio de Bertioga, foram \n\nclassificadas como adequadas as \u00e1reas em que h\u00e1 o predom\u00ednio da cobertura \n\nvegetal da Mata Atl\u00e2ntica, assim como as \u00e1reas que preservam a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nrestinga e os manguezais, sob prote\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o estadual e municipal. \n\nNo caso do uso da terra inadequado, encontram-se as unidades que \n\napresentam atividades em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. Destaca-\n\nse que, nesse caso, a fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica pode ser compat\u00edvel ou incompat\u00edvel \n\ncom a capacidade de uso potencial. Na \u00e1rea de estudo, as unidades que \n\napresentam transgress\u00f5es \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e3o concentradas na Plan\u00edcie \n\nCosteira. A cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira ou solo exposto dentro dos limites do \n\nParque Estadual Restinga de Bertioga, assim como as estruturas urbanizadas que \n\nocupam as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente nas margens dos rios e nas praias, \n\n\n\n108 \n\n?\n\nforam os fatores que definiram o uso da terra como inadequado no munic\u00edpio de \n\nBertioga.  \n\nA partir da correla\u00e7\u00e3o dos dados anteriores, \u00e9 poss\u00edvel identificar a \n\nproblem\u00e1tica ambiental existente em cada uma das unidades analisadas. Nessa \n\ncoluna s\u00e3o elencados os principais problemas decorrentes da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nna din\u00e2mica natural da paisagem. \n\nNa coluna seguinte, s\u00e3o apontados alguns Riscos aos quais a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nvulner\u00e1vel, considerando a din\u00e2mica de uso da terra de cada uma das unidades \n\ngeoambientais.  \n\nDessa forma, a an\u00e1lise integrada dos elementos socioambientais descritos \n\nanteriormente permite uma classifica\u00e7\u00e3o qualitativa do estado geoambiental das \n\nunidades em quest\u00e3o. De acordo com Glushko e Ermakov (1998) e Glushko (1991), \n\ncitados por Mateo Rodriguez et al. (1995, p. 102), o estado geoecol\u00f3gico \u00e9 \n\nentendido como \u201co grau de capacidade produtiva e de degrada\u00e7\u00e3o das propriedades \n\noriginais das paisagens, como resultado das modifica\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas pelas atividades humanas.\u201d Com efeito, o estado geoecol\u00f3gico das \n\nunidades geoambientais \u00e9 classificado como otimizado, compensado, alterado e \n\nesgotado. \n\nSegundo Mateo Rodriguez et al. (1995, p. 102), o estado geoecol\u00f3gico \n\notimizado  inclui as \u201cpaisagens que t\u00eam experimentado um crescimento da \n\ncapacidade produtiva e do potencial biol\u00f3gico, como resultado da cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrutura paisag\u00edstica com a aplica\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o.\u201d De acordo com \n\nOliveira, R. C. (2003, p. 76), as unidades classificadas com o estado otimizado \n\n\u201capresentam rela\u00e7\u00e3o compat\u00edvel e adequada entre capacidade de uso potencial e \n\nfun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, acrescida de medidas de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, segundo \n\nos dados legais.\u201d  \n\nEm Bertioga, apresentaram estado geoecol\u00f3gico otimizado as \u00e1reas \n\nprotegidas pelo Parque Estadual Serra do Mar e Pela Reserva Particular do \n\nPatrim\u00f4nio Natural (RPPN) Parque das Neblinas, com cobertura da Mata Atl\u00e2ntica, \n\nassim como as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o de restinga protegidas pelo Parque Estadual \n\nRestinga de Bertioga, pelas diversas RPPNs existentes na Plan\u00edcie Costeira e pelos \n\nmanguezais, protegidos pela legisla\u00e7\u00e3o federal e municipal. \n\nPor sua vez, o estado geoecol\u00f3gico compensado abrange aquelas paisagens \n\n\u201cque n\u00e3o t\u00eam experimentado uma redu\u00e7\u00e3o significativa da capacidade produtiva; \n\n\n\n109 \n\n?\n\npossuem um potencial biol\u00f3gico pr\u00f3ximo do natural, apesar da substitui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural por uma outra equivalente, segundo a produtividade biol\u00f3gica.\u201d \n\n(MATEO RODRIGUEZ et al., 1995, p. 102). Oliveira, R. C. (2003) destaca que essas \n\n\u00e1reas apresentam uma Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \n\ncompat\u00edvel, e o uso da terra n\u00e3o acarreta em danos ambientais irrevers\u00edveis. Na \n\n\u00e1rea de estudo, o estado geoecol\u00f3gico compensado foi observado nas \u00e1reas de \n\nreflorestamento do Planalto Atl\u00e2ntico, especificamente no setor da alta bacia do Rio \n\nItatinga, dentro dos limites da RPPN Parque das Neblinas. \n\nO estado geoecol\u00f3gico alterado \u00e9 definido nas \u00e1reas em que h\u00e1 uma Rela\u00e7\u00e3o \n\nCapacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica incompat\u00edvel. Segundo Oliveira, R. C. \n\n(2003, p. 76), essas \u00e1reas \u201cse encontram degradadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica aliada \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas\u201d. De acordo com Mateo Rodriguez et al. (1995, p. 102), as \n\npaisagens alteradas \u201ccaracterizam-se por uma significativa redu\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nprodutiva, e por uma diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da capacidade de regenera\u00e7\u00e3o natural, \n\ntendo alcan\u00e7ado um grau de degrada\u00e7\u00e3o de dif\u00edcil reversibilidade.\u201d Em Bertioga, as \n\n\u00e1reas classificadas como alteradas consistem em setores com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira ou \n\nsolo exposto, localizadas fora dos limites de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, o estado geoecol\u00f3gico esgotado est\u00e1 relacionado \u00e0s \u00e1reas \n\nfortemente impactadas, onde a Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica \u00e9 incompat\u00edvel e inadequada (OLIVEIRA, R. C., 2003). A esse \n\nrespeito, Mateo Rodriguez et al. (1995, p. 102) aponta que apresentam estado \n\ngeoecol\u00f3gico \u201caquelas paisagens que t\u00eam perdido a estrutura e as propriedades \n\noriginais.\u201d Dessa forma, essas paisagens \u201ccaracterizam-se por uma degrada\u00e7\u00e3o total \n\nda capacidade produtiva e pelo predom\u00ednio de processos intensos de degrada\u00e7\u00e3o \n\ngeoecol\u00f3gica, como consequ\u00eancia de seu uso irracional.\u201d (MATEO RODRIGUEZ et \n\nal., 1995, p. 102). No munic\u00edpio de Bertioga, as \u00e1reas que apresentaram estado \n\ngeoecol\u00f3gico esgotado foram aquelas com cobertura vegetal rasteira no interior das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas com atividades mineradoras, as \u00e1reas urbanas \n\nna plan\u00edcie costeira, rampas coluviais e morros isolados, e tamb\u00e9m nas \u00e1reas \n\nurbanas localizadas sobre os setores de acumula\u00e7\u00e3o marinha atual (praias). \n\n\u00c9 importante destacar que a elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Unidade Geoambientais \n\nbusca sintetizar a an\u00e1lise apresentada, podendo tornar-se uma proposta de \n\nzoneamento. A esse respeito, Sato (2008) afirma que\n\n\n\n110 \n\n?\n\nA Carta de Unidades Geoambientais \u00e9 a s\u00edntese da discuss\u00e3o e \ntorna-se, desse modo, uma proposta de Zoneamento Ambiental, por \nrepresentar sinteticamente as caracter\u00edsticas dos elementos \nformadores da paisagem, possibilitando a delimita\u00e7\u00e3o de zonas, com \nbase na ocorr\u00eancia de comportamentos espec\u00edficos das vari\u00e1veis \nambientais, apresentando a conjuga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es naturais, e \ntamb\u00e9m socioecon\u00f4micas, adquiridas atrav\u00e9s dos procedimentos \nanal\u00edticos acima mencionados. (SATO, 2008, p. 83). \n\n4.2.8 Carta de Estado Geoambiental \n\n?\n\nA Carta de Estado Geoambiental \u00e9 um documento que tamb\u00e9m possui uma \n\nnatureza de s\u00edntese, e foi elaborada a partir da an\u00e1lise do estado geoecol\u00f3gico das \n\nunidades geoambientais, integrando-a com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a din\u00e2mica do uso da terra. O estado geoambiental \u00e9 determinado \u201cem \n\ndepend\u00eancia da altera\u00e7\u00e3o dos mecanismos de forma\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o sist\u00eamica das \n\npaisagens e do grau e amplitude dos processos degradantes e do n\u00edvel de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o.\u201d (MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 139). \n\nAssim, esse documento foi elaborado a partir das orienta\u00e7\u00f5es de Mateo \n\nRodriguez, Silva e Cavalcanti (2004), os quais compreendem o estado geoambiental \n\ncomo \u201ca situa\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica da paisagem dada, determinada pelo tipo e grau de \n\nimpacto e a capacidade de rea\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o dos geossistemas.\u201d (MATEO \n\nRODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004, p. 139). Estes autores, a partir da \n\nproposta de Mateo Rodriguez e Martinez (1998) e Glazovskiy et al. (1998), \n\ndistinguem as classes de estado geoambiental em: est\u00e1vel (n\u00e3o alterado); \n\nmedianamente est\u00e1vel (sustent\u00e1vel); inst\u00e1vel (insustent\u00e1vel); cr\u00edtico e muito cr\u00edtico. \n\nNesse sentido, as paisagens com Estado Geoambiental Est\u00e1vel foram \n\ndefinidas como as \u00e1reas que apresentaram um estado geoecol\u00f3gico otimizado. Em \n\nBertioga, essas \u00e1reas compreendem grande parte do Parque Estadual da Serra do \n\nMar, do Parque Estadual Restinga de Bertioga e tamb\u00e9m de outras unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o presentes no munic\u00edpio. Os morros isolados, praias preservadas e \n\nmanguezais tamb\u00e9m foram classificados como ambientes est\u00e1veis. Essas \u00e1reas \n\nforam enquadradas nesse estado geoambiental por apresentarem caracter\u00edsticas \n\nque indicam a conserva\u00e7\u00e3o da estrutura original da paisagem. \n\nAs \u00e1reas classificadas com o Estado Geoambiental Medianamente Est\u00e1vel \n\nreferem-se apenas a alguns trechos do Planalto Atl\u00e2ntico, mais especificamente na \n\n\n\n111 \n\n?\n\nregi\u00e3o da alta bacia do rio Itatinga. Tal paisagem est\u00e1 relacionada com o estado \n\ngeoecol\u00f3gico compensado, em fun\u00e7\u00e3o de ser recoberta por reflorestamento. Este \n\ncen\u00e1rio indica a presen\u00e7a de altera\u00e7\u00f5es moderadas, que est\u00e3o de acordo com o \n\npotencial de integridade do sistema. \n\nO Estado Geoambiental Inst\u00e1vel est\u00e1 relacionado com as \u00e1reas que \n\napresentam estado geoecol\u00f3gico alterado, indicando mudan\u00e7as significativas no \n\nfuncionamento original da paisagem. Em Bertioga, foram classificadas como \n\ninst\u00e1veis, as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e solo exposto que n\u00e3o se encontram em \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o, assim como as rampas coluviais urbanizadas. \n\nPor fim, os Estados Geoambientais Cr\u00edtico e Muito Cr\u00edtico est\u00e3o relacionados \n\n\u00e0s paisagens que apresentaram estado geoecol\u00f3gico esgotado. Elas se diferenciam \n\nde acordo com a atividade que define o uso da terra. Assim, as \u00e1reas classificadas \n\ncom o Estado Geoambiental Cr\u00edtico compreendem, em Bertioga, as \u00e1reas \n\nurbanizadas, as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e solo exposto no interior de unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o e APP\u2019s, assim como as praias com a presen\u00e7a de estruturas \n\nurbanas. Estas paisagens apresentam uma altera\u00e7\u00e3o muito acentuada da estrutura \n\noriginal de seu funcionamento, al\u00e9m de transgredir a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. No \n\nentanto, tais \u00e1reas ainda podem ser recuperadas, atrav\u00e9s de recursos, a longo \n\nprazo, que possam trazer benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o afetada pelos problemas \n\nambientais existentes. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao Estado Geoambiental Muito Cr\u00edtico, este foi \n\nrelacionado a uma \u00e1rea com vest\u00edgios de atividades de minera\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nhaver uma perda integral da estrutura original da paisagem, com a altera\u00e7\u00e3o do \n\nembasamento litol\u00f3gico. Este cen\u00e1rio indica uma impossibilidade de recupera\u00e7\u00e3o do \n\nequil\u00edbrio da paisagem. \n\nA Carta de Estado Geoambiental foi organizada no programa ArcGIS, a partir \n\nda sobreposi\u00e7\u00e3o dos layers referentes ao conjunto dos materiais cartogr\u00e1ficos \n\nproduzidos nesta pesquisa. Os procedimentos usados foram os mesmo referentes \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o da Carta de Unidades Geoambientais. \n\n\n\n112 \n\n?\n\n5. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS: UNIDADES GEOAMBIENTAIS DO MUNIC\u00cdPIO \nDE BERTIOGA \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentada a an\u00e1lise das unidades geoambientais do \n\nmunic\u00edpio de Bertioga. Esta an\u00e1lise baseia-se na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nprovenientes do material cartogr\u00e1fico elaborado a partir da integra\u00e7\u00e3o e \n\nespacializa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas e socioecon\u00f4micas da \u00e1rea de \n\nestudo. Fazem parte desse material: Base Cartogr\u00e1fica (Ap\u00eandice A), Carta de \n\nUnidades Geoambientais (Ap\u00eandice B), Carta Geol\u00f3gica (Ap\u00eandice D), Carta \n\nPedol\u00f3gica (Ap\u00eandice E), Carta Clinogr\u00e1fica (Ap\u00eandice F), Carta de Disseca\u00e7\u00e3o \n\nVertical (Ap\u00eandice G), Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal (Ap\u00eandice H), Carta \n\nGeomorfol\u00f3gica (Ap\u00eandice I), Carta de Uso da Terra \u2013 1962 (Ap\u00eandice J), Carta de \n\nUso da Terra \u2013 2010 (Ap\u00eandice L), Carta de Estado Geoambiental (Ap\u00eandice M). \n\nA varia\u00e7\u00e3o das altitudes encontradas na \u00e1rea de estudo \u00e9 muito elevada, \n\napresentando desde a altitude de valor 0 metro, na linha de costa, at\u00e9 o valor \n\nm\u00e1ximo de 1.242 metros de altitude, na regi\u00e3o da Serra do Mar, em limite com o \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico. Este cen\u00e1rio permite considerar a exist\u00eancia de tr\u00eas grandes \n\nsetores no munic\u00edpio de Bertioga: o Planalto Atl\u00e2ntico, marcado pelo embasamento \n\ncristalino e pela heterogeneidade das formas de relevo; o setor Serra do Mar, \n\ntamb\u00e9m configurado pelo predom\u00ednio do embasamento cristalino, e marcado pelas \n\nescarpas serranas de inclina\u00e7\u00f5es abruptas; e o setor Plan\u00edcie Costeira, formado por \n\nmaterial sedimentar pouco consolidado e marcado pela baixa declividade do terreno. \n\nAs caracter\u00edsticas diferenciadas destes setores fazem com que os processos \n\nmorfodin\u00e2micos atuantes em cada um deles apresentem-se de maneira \n\ndiferenciada, mas, ao mesmo tempo, mantenham rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre si, \n\na partir dos fluxos de mat\u00e9ria e energia presentes no interior dos sistemas ambiental \n\ne socioecon\u00f4mico do munic\u00edpio de Bertioga. \n\nComo pode ser observado na Carta de Unidades Geoambientais e na sua \n\nrespectiva legenda descritiva (Tabela 9), o compartimento do Planalto Atl\u00e2ntico \u00e9 \n\nformado por duas unidades geoambientais. Cumprindo a fun\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica de \n\nunidades emissoras, as duas unidades que comp\u00f5e o Planalto Atl\u00e2ntico em Bertioga \n\ns\u00e3o:  \n\n\u2022 Planalto Dissecado da Alta Bacia do Rio Itatinga \n\n\u2022 Planalto da Alta Bacia do Rio Guaratuba \n\n\n\n113 \n\n?\n\nAs unidades do Planalto Atl\u00e2ntico est\u00e3o localizadas nos setores noroeste e \n\nnordeste do munic\u00edpio de Bertioga. O setor noroeste corresponde \u00e0 unidade Planalto \n\nDissecado da Alta Bacia do Rio Itatinga, enquanto o setor nordeste corresponde \u00e0 \n\nunidade Planalto da Alta Bacia do Rio Guaratuba. \n\nRepresentando o reverso da Serra do Mar, o Planalto Atl\u00e2ntico \u00e9 composto,?\n\nna regi\u00e3o de Bertioga, basicamente por materiais litol\u00f3gicos resistentes, originados \n\nno Pr\u00e9-Cambriano (Ap\u00eandice D). Segundo Rossi (1999), no setor do planalto no \n\nmunic\u00edpio de Bertioga \u201c[...] ocorre o complexo gnaissico de diferentes texturas, \n\npor\u00e9m compostos basicamente pelos mesmos minerais, que correspondem ao \n\nComplexo Para\u00edba do Sul do Arqueano.\u201d (ROSSI, 1999, p. 24). \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Ross e Moroz (1997), as \u00e1reas de planalto \n\npertencentes ao munic\u00edpio de Bertioga inserem-se predominantemente na unidade \n\nmorfol\u00f3gica \u201cPlanalto Paulistano/Alto Tiet\u00ea\u201d. Segundo os autores, a litologia deste \n\nsetor \u00e9 composta basicamente por migmatitos e granitos. \n\nSegundo Oliveira et al. (1999), as formas de relevo predominantes no \n\nplanalto, em conjunto com o embasamento litol\u00f3gico, sustentam os Cambissolos \n\nH\u00e1plicos (Ap\u00eandice E), caracter\u00edsticos de relevos acidentados. \n\nAs caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das unidades geoambientais do \n\ncompartimento Planalto Atl\u00e2ntico s\u00e3o ilustradas a partir da grande variedade dos \n\nvalores das classes de declividade identificadas na carta clinogr\u00e1fica (Ap\u00eandice F). \n\nEste fato ocorre devido \u00e0s fei\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas das formas de relevo destas \u00e1reas. \n\nNeste caso, os fundos de vale apresentam classes de declividade muito baixas (?\n\n2%), em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de plan\u00edcies aluviais. Estas, em parte, t\u00eam como fonte \n\nde sedimentos os processos erosivos presentes nas vertentes. Por sua vez, as \n\nvertentes apresentam declividades n\u00e3o muito elevadas na maioria dos casos, \n\npredominando as classes m\u00e9dias de declividade (2 ? 5%, 5 ? 12%, 12 ? 20%). \n\nApenas em alguns pontos dos setores de alta vertente \u00e9 poss\u00edvel encontrar a \n\npresen\u00e7a das classes de declividade muito elevadas (20 ? 30% e ? 30%). \n\nEssa heterogeneidade dos valores de declividade indica uma complexidade \n\nquanto aos processos de escultura\u00e7\u00e3o do relevo nas \u00e1reas do planalto, pois, \n\nconcomitantemente, t\u00eam-se os setores de declividade muito baixa, representados \n\npelos fundos de vale, os setores de declividade m\u00e9dia, presentes nas baixas e \n\nm\u00e9dias vertentes, e tamb\u00e9m os setores de elevada declividade, representados pelas \n\naltas vertentes. Este fen\u00f4meno \u00e9 mais significativo na unidade geoambiental \n\n\n\n114 \n\n?\n\nPlanalto Dissecado da Alta Bacia do Rio Itatinga, em fun\u00e7\u00e3o das maiores diferen\u00e7as \n\naltitudinais entre os fundos de vale e as altas vertentes. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes de disseca\u00e7\u00e3o vertical (Ap\u00eandice G), as unidades \n\ngeoambientais do Planalto Atl\u00e2ntico tamb\u00e9m apresentam valores heterog\u00eaneos. Na \n\nunidade Planalto Dissecado da Alta Bacia do Rio Itatinga, a disseca\u00e7\u00e3o vertical varia \n\nde ? 20m a ? 100m, com maior abrang\u00eancia das classes ? 20m e 20 ? 40m, mas \n\nsignificativas ocorr\u00eancias das classes mais elevadas, indicando um relevo bastante \n\ndissecado. J\u00e1 na unidade Planalto da Alta Bacia do Rio Guaratuba, a disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical varia entre as classes baixas e intermedi\u00e1rias, com maior abrang\u00eancia das \n\nclasses ? 20m e 20 ? 40m. Este fato indica as pequenas varia\u00e7\u00f5es de altitude entre \n\nos talvegues e os limites das sub-bacias.  \n\nA caracter\u00edstica do relevo colinoso do planalto implica, nas duas unidades, \n\nmas principalmente naquela da alta bacia do rio Itatinga, na exist\u00eancia de alguns \n\npontos em que o relevo apresenta consider\u00e1veis desn\u00edveis altim\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o \n\naos talvegues. Estes pontos est\u00e3o localizados principalmente nas altas vertentes e \n\nnos topos dos morros caracter\u00edsticos deste compartimento de relevo, provocando o \n\naparecimento das classes de disseca\u00e7\u00e3o vertical mais elevadas (60 ? 80m, 80 ?\n\n100m, ? 100m).  Isto indica uma maior potencialidade ao aparecimento de processos \n\nmorfogen\u00e9ticos nas \u00e1reas de alta vertente e topo de morros, sugerindo uma maior \n\nsusceptibilidade frente \u00e0s atividades antr\u00f3picas, em fun\u00e7\u00e3o das altas varia\u00e7\u00f5es de \n\naltitude entre os talvegues e os limites das sub-bacias. Dessa maneira, apesar das \n\n\u00e1reas de fundo de vale apresentarem classes de baixa disseca\u00e7\u00e3o vertical, elas \n\nest\u00e3o sujeitas aos impactos que eventualmente venham a interferir no equil\u00edbrio das \n\nlocalidades de maior declividade e altitude em rela\u00e7\u00e3o aos talvegues, pois s\u00e3o as \n\n\u00e1reas aluviais que recebem os sedimentos advindos dos processos erosivos das \n\n\u00e1reas adjacentes, mais elevadas. \n\nO clima quente e \u00famido da regi\u00e3o, aliado \u00e0 natureza do substrato litol\u00f3gico e \n\npedol\u00f3gico das unidades geoambientais do Planalto Atl\u00e2ntico, d\u00e3o origem ao \n\npredom\u00ednio de vales com fundo plano, nos cursos d\u2019\u00e1gua maiores, e fundos de vale \n\nem V, nos canais de menor ordem, que cortam setores de vertentes \u00edngremes. Al\u00e9m \n\ndisso, aqueles fatores tamb\u00e9m contribuem para o predom\u00ednio de vertentes \n\nconvexas, mas tamb\u00e9m para o aparecimento de vertentes c\u00f4ncavas e retil\u00edneas. \n\nEstes fatos, representados na Carta Geomorfol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga \n\n\n\n115 \n\n?\n\n(Ap\u00eandice I), atestam mais uma vez as caracter\u00edsticas heterog\u00eaneas do \n\ncompartimento Planalto Atl\u00e2ntico no munic\u00edpio de Bertioga. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos valores de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, representados na Carta de \n\nDisseca\u00e7\u00e3o Horizontal (Ap\u00eandice H), h\u00e1 uma similaridade entre os valores \n\nencontrados nas duas unidades geoambientais do Planalto Atl\u00e2ntico. Observa-se o \n\npredom\u00ednio das classes mais intensas (&lt;50m a 100? 200m), ou seja, aquelas que \n\nindicam uma proximidade entre os canais de drenagem e, consequentemente, uma \n\nelevada quantidade de energia potencial acumulada pela din\u00e2mica da rede de \n\ndrenagem.  \n\n Analisando o padr\u00e3o do sistema de drenagem da \u00e1rea do planalto, em \n\nconjunto com a distribui\u00e7\u00e3o das classes de declividade e de disseca\u00e7\u00e3o do relevo, \n\nnota-se a presen\u00e7a de alguns sinais de atividades tect\u00f4nicas passadas, como falhas \n\ne soerguimentos. Estes fatores podem explicar a grande variabilidade das formas de \n\nrelevo na \u00e1rea correspondente ao compartimento do Planalto Atl\u00e2ntico.  \n\nComo exemplo, cabe destacar a presen\u00e7a de cotovelos de rios, ilustrando \n\nposs\u00edveis fen\u00f4menos de captura de drenagem, como \u00e9 poss\u00edvel observar nos rios \n\nItatinga e Guaratuba. Os altos cursos destes rios, localizados nas \u00e1reas de planalto, \n\nseguem a dire\u00e7\u00e3o dos alinhamentos estruturais da regi\u00e3o (de sentido geral NE-SW). \n\nAo sofrerem uma brusca mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 borda da Serra \n\ndo Mar, estes rios passam a descer as escarpas na dire\u00e7\u00e3o N-S, obliquamente \u00e0s \n\nestruturas serranas.  \n\nOutro exemplo a ser destacado \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o da dissimetria de bacias, \n\nindicando a possibilidade da exist\u00eancia de antigos soerguimentos na regi\u00e3o do \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico, como \u00e9 poss\u00edvel observar nos setores da alta bacia do rio \n\nGuaratuba, correspondente \u00e0 unidade geoambiental Planalto da Alta Bacia do Rio \n\nGuaratuba, na regi\u00e3o nordeste do munic\u00edpio de Bertioga.  \n\nEste panorama observado no Planalto Atl\u00e2ntico implica na necessidade de \n\nmanejo do relevo de forma diferenciada entre as \u00e1reas de alta declividade e as \n\n\u00e1reas de relevo mais suavizado. Ao mesmo tempo, deve-se tamb\u00e9m buscar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre os processos morfodin\u00e2micos integrados a estes \n\ndois setores, demonstrando, assim, a complexidade do planejamento e uso destas \n\n\u00e1reas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s unidades geoambientais do Planalto Atl\u00e2ntico, presente no \n\nmunic\u00edpio de Bertioga, a an\u00e1lise do uso da terra (cen\u00e1rio de 1962) (Ap\u00eandice J) \n\n\n\n116 \n\n?\n\npermitiu observar o predom\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o da natural da Mata Atl\u00e2ntica. No \n\nentanto, referente a este cen\u00e1rio, na unidade geoambiental Planalto Dissecado da \n\nAlta Bacia do Rio Itatinga foram identificadas significativas \u00e1reas compostas por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira e solo exposto. Estas manchas de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira est\u00e3o \n\nlocalizadas principalmente \u00e0s margens do rio Itatinga e de seus principais afluentes \n\ne, acredita-se que a maior parte destas \u00e1reas resulta de atividades antr\u00f3picas como \n\npastagens e pequenos cultivos agr\u00edcolas. \n\nJ\u00e1 a an\u00e1lise Carta de Uso da Terra correspondente ao cen\u00e1rio de 2010 \n\n(Ap\u00eandice L) atesta a continuidade da vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica na unidade \n\nPlanalto da Alta Bacia do Rio Guaratuba, e o desaparecimento das \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira e solo exposto na unidade Planalto Dissecado da Alta Bacia do \n\nRio Itatinga. Este fato demonstrou uma recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal nesta \u00faltima unidade, que est\u00e3o relacionadas \u00e0 classe de uso da terra \n\ndenominada reflorestamento. \n\nA recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica observada durante o per\u00edodo analisado, \n\nnesta \u00e1rea, est\u00e1 relacionada ao processo de regenera\u00e7\u00e3o da mata nativa, que \n\nsegundo S\u00e3o Paulo (2008), foi iniciado pela empresa Suzano Celulose e Papel, em \n\n1988. \n\nEsta \u00e1rea compreende uma antiga fazenda de produ\u00e7\u00e3o de eucaliptos, e na \n\nd\u00e9cada de 1990 passou a abrigar a RPPN Parque das Neblinas, uma reserva \n\nprivada de 2,8 mil hectares, gerenciada pelo Instituto Ecofuturo. O seu \n\nfuncionamento \u201cfomenta a restaura\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica por meio de programas \n\nfocados em educa\u00e7\u00e3o ambiental, ecoturismo, manejo sustent\u00e1vel de recursos \n\nnaturais, cultivo de esp\u00e9cies amea\u00e7adas e pesquisas cient\u00edficas\u201d. (INSTITUTO \n\nECOFUTURO, 2012). \n\nDessa maneira, a unidade geoambiental Planalto Dissecado da Alta Bacia do \n\nRio Itatinga encontra-se protegida pela Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Parque das \n\nNeblinas, e tamb\u00e9m pelo Parque Estadual da Serra do Mar, (Decreto 10.521, de \n\n30/08/1977), ao passo que a unidade Planalto da Alta Bacia do Rio Guaratuba \n\ntamb\u00e9m se encontra protegida pelo Parque da Serra do Mar. Destaca-se a \n\nimport\u00e2ncia da exist\u00eancia destas unidades de prote\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es do Planalto \n\nAtl\u00e2ntico, tendo em vista a necessidade de se buscar a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\nentre os processos morfodin\u00e2micos, relacionados \u00e0s caracter\u00edsticas heterog\u00eaneas \n\n\n\n117 \n\n?\n\ndo relevo, e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, demonstrando, assim, a \n\ncomplexidade do planejamento e uso destas \u00e1reas. \n\nNesse contexto, a unidade geoambiental Planalto Dissecado da Alta Bacia do Rio \n\nItatinga apresenta uma Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \n\nCompat\u00edvel e Adequada nas \u00e1reas com cobertura de Mata Atl\u00e2ntica e Compat\u00edvel \n\nnas \u00e1reas de reflorestamento.  \n\nAtualmente, nesta unidade, as \u00e1reas com cobertura vegetal da Mata Atl\u00e2ntica \n\ne tamb\u00e9m as \u00e1reas reflorestadas n\u00e3o apresentam problemas ambientais \n\nsignificativos, al\u00e9m de se encontrarem protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o.  \n\nO clima quente e \u00famido da regi\u00e3o, aliado \u00e0s formas heterog\u00eaneas do relevo, \n\nindica a necessidade da manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nesta unidade. A retirada da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o pode desencadear movimentos de massa e processos erosivos nas \n\nvertentes. Assim, o Estado Geoecol\u00f3gico desta unidade foi classificado como \n\nOtimizado nas \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica preservada e como \n\nCompensado nas \u00e1reas reflorestadas.  \n\nConsequentemente, o Estado Geoambiental desta unidade, representado na \n\nCarta de Estado Geoambiental (Ap\u00eandice M), foi classificado como Est\u00e1vel nas \n\n\u00e1reas preservadas com a vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica e como Medianamente \n\nEst\u00e1vel nas \u00e1reas reflorestadas. \n\nJ\u00e1 a unidade geoambiental Planalto da Alta Bacia do Rio Guaratuba \n\napresenta uma Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica Compat\u00edvel e \n\nAdequada em toda a sua extens\u00e3o, pois apresenta o predom\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal preservada.  \n\nNo entanto, as precau\u00e7\u00f5es s\u00e3o as mesmas v\u00e1lidas para a unidade Planalto \n\nDissecado da Alta Bacia do Rio Itatinga, ou seja, as caracter\u00edsticas do relevo \n\nindicam que a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o pode desencadear movimentos de massa e \n\nprocessos erosivos nas vertentes. \n\nDessa maneira, Estado Geoecol\u00f3gico da unidade Planalto da Alta Bacia do \n\nRio Guaratuba foi classificado como Otimizado e, consequentemente, seu Estado \n\nGeoambiental \u00e9 Est\u00e1vel. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica encontrada nas unidades geoambientais do \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico se estende tamb\u00e9m em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s escarpas da Serra do Mar, \n\npredominando em quase toda a extens\u00e3o deste compartimento, mas neste caso \n\nocupando \u00e1reas de relevo bastante \u00edngreme.  \n\n\n\n118 \n\n?\n\nNo munic\u00edpio de Bertioga, o conjunto cristalino da Serra do Mar apresenta-se \n\ncomo um front\u00e3o serrano, paralelo \u00e0 linha de costa e desta recuado a uma dist\u00e2ncia \n\nm\u00e9dia de 5 km. Em alguns pontos, as rochas gran\u00edticas mais resistentes sustentam \n\nproemin\u00eancias da escarpa, como no caso pr\u00f3ximo ao canal de Bertioga, no setor \n\nsudoeste do munic\u00edpio, assim como nos morros isolados presentes na plan\u00edcie \n\nsedimentar. Dentre os morros isolados existentes na Plan\u00edcie Costeira do munic\u00edpio \n\nde Bertioga, pode-se destacar o Morro da Enseada, o Morro S\u00e3o Louren\u00e7o e o \n\nMorro do Itagu\u00e1, localizados na linha de costa, em contato direto com o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico. H\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a de muitos outros morros isolados, de menor \n\ndimens\u00e3o, localizados nas \u00e1reas mais interiores da plan\u00edcie. \n\nComo pode ser observado na Carta de Unidades Geoambientais (Ap\u00eandice B \n\ne Ap\u00eandice C), o compartimento Sistema Serrano \u00e9 formado por cinco unidades \n\ngeoambientais, sendo que duas possuem fun\u00e7\u00e3o emissora, e tr\u00eas possuem fun\u00e7\u00e3o \n\ntransmissora. As unidades do Sistema Serrano est\u00e3o organizadas da seguinte \n\nmaneira: \n\nUnidades Emissoras: \n\n\u2022 Topos do Sistema Serrano \n\n\u2022 Cristas do Sistema Serrano \n\nUnidades Transmissoras: \n\n\u2022 Vertentes \u00cdngremes do Sistema Serrano \n\n\u2022 M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Sistema Serrano \n\n\u2022 Vertentes dos Morros Isolados \n\nSegundo Suguio e Martin (1978b), no munic\u00edpio de Bertioga, o embasamento \n\ndo setor Serra do Mar \u00e9 constitu\u00eddo por rochas do per\u00edodo Pr\u00e9-Cambriano (Ap\u00eandice \n\nD). Segundo Almeida (1964), a litologia que comp\u00f5e as escarpas da Serra do Mar \n\nconstitui-se de rochas resistentes, como granitos e gnaisses-gran\u00edticos, ao passo \n\nque os vales abrem-se por eros\u00e3o remontante, nas faixas de rochas menos \n\nresistentes \u00e0 eros\u00e3o. Segundo o autor, \u201cna regi\u00e3o de Bertioga e da alta bacia do rio \n\nItapanha\u00fa, s\u00e3o ainda granitos e rochas intensamente granitizadas que \n\ndesempenham papel de relevo na sustenta\u00e7\u00e3o das grandes escarpas da Serra do \n\nMar.\u201d (ALMEIDA, 1964, p. 223). \n\n\n\n119 \n\n?\n\nA compartimenta\u00e7\u00e3o proposta por Ross e Moroz (1997) identifica as escarpas \n\nda Serra do Mar como pertencentes \u00e0 unidade \u201cEscarpa/Serra do Mar e Morros \n\nLitor\u00e2neos\u201d. Segundo os autores, o embasamento litol\u00f3gico destas \u00e1reas \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo basicamente por gnaisses, migmatitos, micaxistos e granitos. \n\nDe acordo com Oliveira et al. (1999), os tipos de solos que ocorrem nos \n\nsetores da Serra do Mar, em Bertioga, constituem-se pelos Cambissolos H\u00e1plicos \n\n(Ap\u00eandice E). Resultante das caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas cristalinas, e tamb\u00e9m dos \n\npadr\u00f5es morfol\u00f3gicos da \u00e1rea, com altas declividades e escarpamentos, este tipo de \n\nsolo d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea de estudo, \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nDe modo geral, as caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas das unidades que comp\u00f5e a \n\nregi\u00e3o serrana s\u00e3o marcadas pelos acentuados \u00edndices de declividade, \n\nprincipalmente nas unidades Cristas do Sistema Serrano e Vertentes \u00cdngremes do \n\nSistema Serrano. Na unidade Topos do Sistema Serrano tamb\u00e9m h\u00e1 o predom\u00ednio \n\ndas classes de declividade elevada mas, em alguns topos mais extensos, tem-se \n\n\u00e1reas com menor \u00edndice de declividade.  \n\nNas unidades Cristas do Sistema Serrano e Vertentes \u00cdngremes do Sistema \n\nSerrano, as classes de declividade s\u00e3o elevadas, entre 20? 30% e ? 30%. Destaca-\n\nse que, nos setores mais elevados das escarpas, existe um grande n\u00famero de \n\nvertentes retil\u00edneas, com abruptas rupturas de declive, formando pared\u00f5es muito \n\n\u00edngremes, com declividade acima de 30%. J\u00e1 na unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes \n\ndo Sistema Serrano, foi poss\u00edvel identificar um predom\u00ednio das classes de \n\ndeclividade m\u00e9dia, entre 5? 12% e 12? 20%.  \n\nNa unidade Vertentes dos Morros Isolados verificou-se o predom\u00ednio das \n\nclasses elevadas de declividades (12 ? 20%, 20 ? 30% e ? 30%), apresentando \n\numa configura\u00e7\u00e3o semelhante aos padr\u00f5es observados no compartimento da Serra \n\ndo Mar. \n\nQuanto aos valores de disseca\u00e7\u00e3o, a elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Disseca\u00e7\u00e3o \n\nVertical (Ap\u00eandice G) e da Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal (Ap\u00eandice H) permitiu \n\nverificar que no setor da Serra do Mar h\u00e1 uma heterogeneidade quanto aos valores \n\ndas classes. \n\nPor um lado, devido \u00e0 grande quantidade de canais de drenagem que descem \n\nas escarpas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 plan\u00edcie, h\u00e1 um predom\u00ednio, em termos de \u00e1rea, das \n\nclasses de baixa disseca\u00e7\u00e3o vertical (? 20 m e 20 ? 40 m). Esse fen\u00f4meno destaca-\n\n\n\n120 \n\n?\n\nse principalmente nas unidades Vertentes \u00cdngremes do Sistema Serrano e M\u00e9dias e \n\nBaixas Vertentes do Sistema Serrano.  \n\nNo entanto, grande parte dos cursos d\u2019\u00e1gua est\u00e3o inseridos em sub-bacias \n\nque apresentam elevadas diferen\u00e7as altitudinais entre os talvegues dos rios e seus \n\nrespectivos divisores, fazendo com que se registre, de forma fragmentada, mas com \n\nfrequ\u00eancia, parcelas de terreno com classes de disseca\u00e7\u00e3o bastante elevadas (40 ?\n\n60m, 60 ? 80m, 80 ? 100m, ? 100m).  As classes mais elevadas de disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical est\u00e3o presentes nas unidades Topos do Sistema Serrano e Cristas do \n\nSistema Serrano. \n\nGrande parte destas \u00e1reas que apresentam grande diferen\u00e7a altitudinal entre \n\nos cursos d\u2019\u00e1gua e os limites das bacias encontra-se na forma de vertentes \n\nretil\u00edneas, podendo apresentar-se como pared\u00f5es rochosos. Geralmente, esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da grande resist\u00eancia da rocha formadora destas \u00e1reas, \n\nacarretando em declives abruptos e elevados valores de disseca\u00e7\u00e3o do relevo. \n\nNo caso da disseca\u00e7\u00e3o horizontal, as classes mais elevadas s\u00e3o identificadas \n\nnas \u00e1reas de vertentes do sistema serrano (unidades Vertentes \u00cdngremes do \n\nSistema Serrano e M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Sistema Serrano), devido \u00e0 \n\nelevada densidade da rede de drenagem. J\u00e1 nas \u00e1reas mais elevadas, \n\ncompreendidas pelas unidades Topos do Sistema Serrano e Cristas do Sistema \n\nSerrano, h\u00e1 um predom\u00ednio das classes intermedi\u00e1rias de disseca\u00e7\u00e3o horizontal. \n\nNa unidade Vertentes dos Morros Isolados verificou-se o predom\u00ednio das \n\nclasses m\u00e9dias e altas de disseca\u00e7\u00e3o vertical, demonstrando uma consider\u00e1vel \n\nresist\u00eancia litol\u00f3gica destes morros, e indicando elevadas altitudes relativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos talvegues situados na plan\u00edcie costeira. As classes de disseca\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal variam desde as mais elevadas at\u00e9 as intermedi\u00e1rias, demonstrando a \n\npresen\u00e7a da grande quantidade de cursos d\u2019\u00e1gua nos morros isolados. \n\nOs padr\u00f5es da morfologia serrana, atrelados \u00e0 natureza litol\u00f3gica de seu \n\nmaterial, e tamb\u00e9m ao predom\u00ednio do clima quente e \u00famido na regi\u00e3o, resultam em \n\num elevado escoamento superficial no setor da Serra do Mar. Este fato \u00e9 \n\ndemonstrado pela presen\u00e7a de vertentes convexas e retil\u00edneas, conforme a Carta \n\nGeomorfol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo (Ap\u00eandice I).  Da mesma forma, possibilita a \n\na\u00e7\u00e3o do intemperismo nas \u00e1reas de escarpa, desencadeando processos de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das rochas e resultando na forma\u00e7\u00e3o de uma camada de solo que as \n\nrecobre. \n\n\n\n121 \n\n?\n\nComo j\u00e1 apontado anteriormente, o tipo de solo que recobre as escarpas da \n\nSerra do Mar \u00e9 o Cambissolo H\u00e1plico (OLIVEIRA et al., 1999), que nesta regi\u00e3o d\u00e1 \n\nsustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. De acordo com Afonso (2006), a \n\npresen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas serranas constitui um importante fator na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das escarpas, pois os troncos e ra\u00edzes ret\u00eam os \n\nsedimentos e retardam seu deslizamento encosta abaixo. \n\nRoss e Moroz (1997) comentam a respeito da fragilidade dos setores \n\ncorrespondentes \u00e0s escarpas da Serra do Mar, frente \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas. Os autores apontam que a presen\u00e7a de formas de disseca\u00e7\u00e3o muito \n\nintensas, de vales com grande entalhamento, da alta densidade de drenagem e das \n\nvertentes muito inclinadas, fazem com que esta unidade apresente um n\u00edvel de \n\nfragilidade potencial muito alto, \u201c[...] estando sujeita a processos erosivos pluvio-\n\nfluviais agressivos e movimentos de massas espont\u00e2neos e induzidos.\u201d (ROSS; \n\nMOROZ, 1997, p. 38). \n\nFrente a este cen\u00e1rio, cabe ressaltar a contribui\u00e7\u00e3o de Bertoni e Lombardi \n\nNeto (2008), que destacam o importante papel da cobertura vegetal na defesa \n\ncontra a eros\u00e3o do solo. Segundo os autores, a vegeta\u00e7\u00e3o pode agir de diversas \n\nmaneiras, protegendo o solo contra o impacto das gotas de chuva, aumentando a \n\ncapacidade do solo na reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, e diminuindo a velocidade de escoamento \n\nda \u00e1gua sobre a superf\u00edcie. \n\nA import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o no Sistema Serrano \u00e9 muito ampla, e \n\nest\u00e1 ligada a diversas quest\u00f5es. Quanto aos aspectos f\u00edsicos, destaca-se que  \n\nParte significativa dos remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica est\u00e1 hoje \nlocalizada em encostas de grande declividade. Sua prote\u00e7\u00e3o \u00e9 a \nmaior garantia para a estabilidade f\u00edsica dessas \u00e1reas, evitando \nassim as grandes cat\u00e1strofes, como deslizamentos e eros\u00f5es, que j\u00e1 \nocorreram onde a floresta foi suprimida, desprotegendo o solo de \nventos e chuvas, com consequ\u00eancias econ\u00f4micas e sociais \nextremamente graves. Ravinas, vo\u00e7orocas e outros movimentos de \nmassa ocorrem naturalmente em \u00e1reas de maior interfer\u00eancia \nantr\u00f3pica, processo que acarreta o assoreamento da rede de \ndrenagem, do mangue e at\u00e9 de \u00e1reas portu\u00e1rias. (INSTITUTO \nFLORESTAL, 2006, p. 5). \n\nDessa maneira, \u00e9 poss\u00edvel justificar a exist\u00eancia das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental nas \u00e1reas serranas, como \u00e9 o caso do Parque Estadual da Serra do Mar.  \n\n\n\n122 \n\n?\n\nO Parque da Serra do Mar foi criado em 1977 (Decreto 10.521, de \n\n30/08/1977) e, dentre seus objetivos principais, busca proteger os remanescentes de \n\nMata Atl\u00e2ntica existentes na regi\u00e3o costeira do estado de S\u00e3o Paulo, assim como os \n\nv\u00e1rios ecossistemas a ela associados, como os manguezais e as restingas, por \n\nexemplo. Segundo o Instituto Florestal (2006), Bertioga possui uma \u00e1rea de \n\n24.059,21 ha de seu munic\u00edpio pertencente ao Parque Estadual da Serra do Mar, \n\ncorrespondendo a 49,92% de sua \u00e1rea total (Figuras 11 e 12). \n\nFigura 11: Limites do Parque Estadual da Serra do Mar no munic\u00edpio de Bertioga. \n\n\n\n123 \n\n?\n\nFigura 12: Local pr\u00f3ximo a uma das entradas do Parque Estadual da Serra do Mar, no munic\u00edpio de \nBertioga. Observa-se, ao fundo, a unidade M\u00e9dias e Baixas Vertentes do Sistema Serrano. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das cartas de uso da terra do munic\u00edpio de Bertioga (cen\u00e1rios \n\n1962 e 2010) permitiu identificar, em todos os cen\u00e1rios, o predom\u00ednio da cobertura \n\nvegetal da Mata Atl\u00e2ntica nos setores correspondentes \u00e0 Serra do Mar, sendo nula a \n\npresen\u00e7a de pontos de ocupa\u00e7\u00e3o neste setor da \u00e1rea de estudo.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica ambiental, uma exce\u00e7\u00e3o se aplica \u00e0 unidade \n\nVertentes dos Morros Isolados. Em uma \u00e1rea correspondente a esta unidade foram \n\nconstatado vest\u00edgios de atividades de minera\u00e7\u00e3o, mas que atualmente encontram-se \n\ndesativadas. Em visita de campo, verificou-se o funcionamento de um dep\u00f3sito de \n\nlixo em uma parte desta \u00e1rea.  \n\nEm outro morro isolado foi constatada a presen\u00e7a de estruturas urbanas. \n\nDessa forma, estas \u00e1reas apresentaram uma Rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso \n\nPotencial/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica Incompat\u00edvel, tendo em vista que as atividades a\u00ed \n\ndesenvolvidas ultrapassam a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o das paisagens dos morros \n\nisolados.  \n\nNo caso do morro isolado que apresenta urbaniza\u00e7\u00e3o, acredita-se que \n\nmedidas compensat\u00f3rias possam atenuar os danos causados, a fim de minimizar os \n\nriscos ambientais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 na \u00e1rea com a presen\u00e7a de atividade mineradora, \n\n\n\n124 \n\n?\n\nacredita-se ter havido uma perda integral da estrutura original da paisagem, com a \n\naltera\u00e7\u00e3o do embasamento litol\u00f3gico. Este cen\u00e1rio indica uma impossibilidade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio da paisagem. \n\nDessa maneira, com exce\u00e7\u00e3o da unidade Vertentes dos Morros Isolados, \n\ntodas as unidades geoambientais correspondentes ao Sistema Serrano do munic\u00edpio \n\nde Bertioga apresentam uma rela\u00e7\u00e3o de Capacidade de Uso Potencial/Fun\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica Compat\u00edvel e Adequada. Este fato indica que a din\u00e2mica do uso da \n\nterra na maior parte das escarpas da Serra do Mar est\u00e1 de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas destas unidades, e ao mesmo tempo n\u00e3o h\u00e1 \n\ntransgress\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente nestas \u00e1reas. \n\nNo entanto, mesmo n\u00e3o tendo apresentado problem\u00e1ticas ambientais, as \n\nunidades geoambientais correspondentes \u00e0 Serra do Mar est\u00e3o sujeitas a diversos \n\nriscos, caso ocorram interfer\u00eancias antr\u00f3picas que ultrapassem o potencial de \n\nsuporte destas \u00e1reas. Caso haja a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 s\u00e9rios riscos ao \n\ndesencadeamento de movimentos de massa, al\u00e9m de prejudicar o equil\u00edbrio da \n\nfauna e da flora locais.  \n\nAssim, suas caracter\u00edsticas permitem afirmar que estas unidades apresentam \n\nEstado Geoecol\u00f3gico Otimizado e, consequentemente, segundo a Carta de Estado \n\nGeoambiental do munic\u00edpio de Bertioga (Ap\u00eandice M), um Estado Geoambiental \n\nEst\u00e1vel. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter sist\u00eamico estabelecido na an\u00e1lise das unidades \n\ngeoambientais do munic\u00edpio de Bertioga, as caracter\u00edsticas apresentadas por cada \n\nunidade t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com a din\u00e2mica geoecol\u00f3gica das unidades vizinhas. \n\nDessa maneira, a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio apresentado pelas unidades \n\ncorrespondente ao Sistema Serrano interfere, por exemplo, no funcionamento das \n\nunidades espacializadas nas \u00e1reas da Plan\u00edcie Costeira de Bertioga. \n\nEm Bertioga, a Plan\u00edcie Costeira se estende por todo o munic\u00edpio, no sentido \n\nW-E, ocupando a posi\u00e7\u00e3o entre a linha de costa e os sop\u00e9s das escarpas da Serra \n\ndo Mar. \n\nA Carta de Unidades Geoambientais (Ap\u00eandice B e Ap\u00eandice C) apresenta as \n\noito unidades geoambientais que correspondem ao Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria no \n\nmunic\u00edpio de Bertioga. Dentre estas, tr\u00eas possuem fun\u00e7\u00e3o transmissora e cinco \n\npossuem fun\u00e7\u00e3o coletora. As unidades espacializadas na Plan\u00edcie Costeira est\u00e3o \n\norganizadas da seguinte maneira: \n\n\n\n125 \n\n?\n\nUnidades Transmissoras: \n\n\u2022 Terra\u00e7os Marinhos Baixos \n\n\u2022 Terra\u00e7os Marinhos Dissecados \n\n\u2022 Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados \n\nUnidades Coletoras: \n\n\u2022 Rampas Coluviais \n\n\u2022 Rampas Coluviais Urbanizadas \n\n\u2022 Plan\u00edcie Fl\u00favio-Marinhas \n\n\u2022 Plan\u00edcies Marinhas Atuais  \n\n\u2022 Plan\u00edcies Marinhas Atuais Urbanizadas \n\nO embasamento litol\u00f3gico da Plan\u00edcie Costeira de Bertioga, segundo Suguio e \n\nMartin (1978b), \u00e9 composto por areias e argilas referentes aos sedimentos \n\ncontinentais, correspondentes \u00e0s unidades geoambientais Rampas Coluviais e \n\nRampas Coluviais Urbanizadas; pelos sedimentos de mangue e de p\u00e2ntano e pelos \n\nsedimentos fl\u00favio-lagunares e de ba\u00edas, correspondentes \u00e0 unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-\n\nMarinhas. Est\u00e3o presentes tamb\u00e9m as areias marinhas litor\u00e2neas e as areias \n\nmarinhas litor\u00e2neas retrabalhadas pelo vento, correlacionadas \u00e0s unidades \n\ngeoambientais Terra\u00e7os Marinhos Baixos e Terra\u00e7os Marinhos Dissecados. \n\nDe acordo com Ross e Moroz (1997), no estado de S\u00e3o Paulo as Plan\u00edcies \n\nLitor\u00e2neas \u201cs\u00e3o formadas por sedimentos marinhos inconsolidados e sedimentos \n\nfluviais arenosos/argilosos tamb\u00e9m inconsolidados e cascalhos [...]\u201d (ROSS; \n\nMOROZ, 1997, p. 55). \n\nS\u00e3o tr\u00eas os principais rios que correm das escarpas da Serra do Mar em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao oceano, passando pela Plan\u00edcie Costeira de Bertioga: o rio Itapanha\u00fa, o \n\nRio Itaguar\u00e9 e o Rio Guaratuba. Em suas \u00e1reas estuarinas encontram-se os \n\nsedimentos de mangue e de p\u00e2ntano, formados por areias e argilas, e tamb\u00e9m as \n\nareias e argilas correspondentes aos sedimentos fl\u00favio-lagunares e de ba\u00edas. Estas \n\n\u00e1reas correspondem \u00e0 unidade geoambiental Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas. \n\nEm algumas \u00e1reas da Plan\u00edcie Costeira de Bertioga \u00e9 poss\u00edvel encontrar \n\nareias marinhas litor\u00e2neas retrabalhadas em superf\u00edcie pelo vento, principalmente \n\npr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio Guaratuba, na praia de Borac\u00e9ia, e tamb\u00e9m pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio \n\n\n\n126 \n\n?\n\nItapanha\u00fa, no Canal de Bertioga. Em rela\u00e7\u00e3o a este dep\u00f3sito sedimentar pr\u00f3ximo ao \n\nCanal de Bertioga, Suguio e Martin (1978a) afirmam se tratar de uma forma\u00e7\u00e3o \n\nquatern\u00e1ria diferenciada dos demais dep\u00f3sitos da plan\u00edcie, pois se constitui em uma \n\nforma\u00e7\u00e3o arenosa limonitizada, ligada \u00e0 transgress\u00e3o Canan\u00e9ia, sendo que sua \n\nparte superior situa-se no m\u00ednimo 5,5 m acima do n\u00edvel de mar\u00e9 alta atual. \n\nOs dados de Suguio e Martin (1978b) mostram, em toda a Plan\u00edcie Costeira \n\nde Bertioga, a presen\u00e7a de antigos alinhamentos de cord\u00f5es litor\u00e2neos. Estes \n\ncord\u00f5es representam os antigos n\u00edveis marinhos locais, e est\u00e3o localizados na \n\nunidade geoambiental Terra\u00e7os Marinhos Baixos. A partir da observa\u00e7\u00e3o de \n\nfotografias a\u00e9reas do munic\u00edpio, datadas de 1962, \u00e9 poss\u00edvel observar muitos destes \n\ncord\u00f5es nas \u00e1reas de plan\u00edcie ainda n\u00e3o ocupadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o. No entanto, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite mais recentes (cen\u00e1rios \n\n2001 e 2009) possibilitam constatar a altera\u00e7\u00e3o de grande parte destes cord\u00f5es, que \n\nse encontram urbanizados (Figura 13). \n\n\n\n127 \n\n?\n\nFigura 13: Cord\u00f5es litor\u00e2neos ainda preservados (cen\u00e1rio 1962), e a ocupa\u00e7\u00e3o da mesma \n\u00e1rea pela urbaniza\u00e7\u00e3o (cen\u00e1rios 2001 e 2009). Praia de S\u00e3o Louren\u00e7o, munic\u00edpio de Bertioga/SP. \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\n\n\n128 \n\n?\n\nSobre os materiais sedimentares que formam a Plan\u00edcie Costeira de Bertioga, \n\nencontram-se os seguintes tipos de solo, de acordo com Oliveira et al. (1999): \n\nGleissolos S\u00e1licos e Espodossolos Ferroc\u00e1rbicos. Nas unidades geoambientais \n\nlocalizadas na \u00e1rea da plan\u00edcie h\u00e1 um predom\u00ednio dos Espodossolos Ferroc\u00e1rbicos, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o da unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas, composta basicamente pelos \n\nGleissolos S\u00e1licos. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas planas do relevo, a Plan\u00edcie Costeira em \n\nBertioga \u00e9 caracterizada por uma rede hidrogr\u00e1fica pouco densa, onde os rios \n\nperdem velocidade e intensificam o processo de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos. \n\nSegundo Afonso (2006), na Baixada Santista,  \n\nA intensa sedimenta\u00e7\u00e3o fluvial resultante dos processos erosivos nas \nencostas serranas, a pequena declividade e a consequente \ndiminui\u00e7\u00e3o da velocidade das \u00e1guas s\u00e3o respons\u00e1veis pelo processo \nde deposi\u00e7\u00e3o e pelas caracter\u00edsticas dos rios na plan\u00edcie. (AFONSO, \n2006, p. 127). \n\nNo entanto, as diferentes unidades geoambientais da Plan\u00edcie Costeira de \n\nBertioga apresentam certa particularidade quanto \u00e0 densidade da rede de \n\ndrenagem, que pode ser observada atrav\u00e9s da Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal da \n\n\u00e1rea de estudo (Ap\u00eandice H). As unidades Terra\u00e7os Marinhos Baixos e Terra\u00e7os \n\nMarinhos Dissecados apresentam valores intermedi\u00e1rios de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, \n\nindicando baixa densidade de drenagem. Por outro lado, as unidades localizadas \n\nmais pr\u00f3ximas \u00e0 linha de costa, como Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados, Plan\u00edcies \n\nMarinhas Atuais Preservadas, Plan\u00edcies Marinhas Atuais Urbanizadas e Plan\u00edcies \n\nFl\u00favio-Marinhas, apresentam valores de disseca\u00e7\u00e3o horizontal mais elevados, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de uma maior densidade da rede de drenagem, principalmente devido ao \n\ngrande n\u00famero de canais de drenagem de pequeno porte que des\u00e1guam na linha de \n\npraia. Nas unidades Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados e Plan\u00edcies Marinhas Atuais \n\nUrbanizadas estes canais de drenagem localizam-se no interior de paisagens \n\nurbanas, apresentando caracter\u00edsticas deste ambiente. J\u00e1 nas unidades Plan\u00edcies \n\nMarinhas Atuais Preservadas e Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas, a drenagem mant\u00e9m sua \n\nestrutura natural. \n\nA respeito da rede de drenagem nas Plan\u00edcies Litor\u00e2neas, Ross e Moroz \n\n(1997) destacam que, nestas \u00e1reas, ela apresenta os padr\u00f5es meandrante e \n\nanastomasado. De acordo com a Carta Geomorfol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga \n\n\n\n129 \n\n?\n\n(Ap\u00eandice I), a rede de drenagem da Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria \u00e9 marcada pela presen\u00e7a \n\nde vales de fundo plano.  \n\nAs caracter\u00edsticas planas das formas de relevo presentes na Plan\u00edcie Costeira \n\nde Bertioga tamb\u00e9m s\u00e3o ilustradas a partir dos dados morfom\u00e9tricos observados nas \n\ncartas de declividade e disseca\u00e7\u00e3o vertical. (Ap\u00eandices F e G, respectivamente). A \n\nfei\u00e7\u00e3o compreendida pela Plan\u00edcie Costeira apresenta, em quase toda a sua \n\ndimens\u00e3o, uma declividade menor ou igual a 2%, resultado da pequena varia\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo nestas \u00e1reas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disseca\u00e7\u00e3o vertical, as \u00e1reas compreendidas pela plan\u00edcie \n\nlitor\u00e2nea tamb\u00e9m apresentam um predom\u00ednio da classe de menor disseca\u00e7\u00e3o (&lt;20 \n\nm). Este fato ilustra a pequena varia\u00e7\u00e3o de altitude entre os talvegues presentes na \n\nplan\u00edcie e os limites de suas bacias. \n\nNo entanto, apesar dos dados morfom\u00e9tricos apresentados indicarem baixa \n\nsusceptibilidade aos processos morfodin\u00e2micos na Plan\u00edcie Costeira, entende-se \n\nque suas caracter\u00edsticas planas, com pequena varia\u00e7\u00e3o das formas de relevo, \n\nconstitui-se num dos principais fatores que contribuem para a intensa ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana nas \u00e1reas litor\u00e2neas, desencadeando uma s\u00e9rie de processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do sistema natural. \n\nUm ponto fundamental a ser destacado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fragilidade das \u00e1reas da \n\nPlan\u00edcie Costeira diz respeito \u00e0 din\u00e2mica geral da rede de drenagem presente no \n\nmunic\u00edpio de Bertioga. Entende-se que h\u00e1 uma grande quantidade de energia \n\npotencial acumulada no setor jusante dos rios principais que correm em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nplan\u00edcie marinha, acumulada durante o processo de escoamento dos seus canais de \n\nmenor ordem, nos setores das escarpas serranas e nas \u00e1reas de planalto (reverso \n\nda Serra do Mar). Assim, mesmo n\u00e3o havendo uma declividade e uma disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical que acentuem a energia do sistema de drenagem nas \u00e1reas de plan\u00edcie, este \n\ngrande ac\u00famulo de energia nos canais principais de drenagem aponta para o \n\ncontexto de fragilidade em que se d\u00e3o os processos de ocupa\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas das \u00e1reas que englobam a Plan\u00edcie Costeira de Bertioga.  \n\nSe comparado aos outros munic\u00edpios da Baixada Santista, Bertioga apresenta \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o urbana mais recente. No entanto, este processo vem se \n\ndesenvolvendo de forma acelerada neste munic\u00edpio, marcado principalmente pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Costeira por atividades com finalidades tur\u00edsticas, contribuindo \n\npara a retirada da cobertura vegetal natural.  \n\n\n\n130 \n\n?\n\nA evolu\u00e7\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Bertioga pode ser observada \n\nnas Cartas de Uso da Terra do munic\u00edpio (Ap\u00eandices J e L). Nota-se a presen\u00e7a das \n\nestruturas urbanas concentradas junto \u00e0 linha de costa, expandindo-se para o \n\ninterior da Plan\u00edcie Costeira e tamb\u00e9m a todas as plan\u00edcies marinhas do munic\u00edpio. \n\nH\u00e1 que se destacar que atividades desta natureza est\u00e3o acontecendo em \n\n\u00e1reas de elevada fragilidade, visto que a Plan\u00edcie Costeira \u00e9 formada por solos \n\narenosos, pouco consolidados, e o len\u00e7ol fre\u00e1tico localiza-se bem pr\u00f3ximo da \n\nsuperf\u00edcie. Dessa forma, estas \u00e1reas ocupadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sujeitas aos \n\nalagamentos, principalmente nas margens dos canais de drenagem e nas \u00e1reas \n\ncorrespondentes aos manguezais; aos processos erosivos, devido \u00e0 baixa \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos terrenos e a movimenta\u00e7\u00f5es como subsid\u00eancias, devido \u00e0 \n\nproximidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nAfonso (2006) afirma que em toda a Baixada Santista o len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 raso \n\ne encontra-se pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie ou aflorante. Assim, os terrenos da plan\u00edcie \n\nsedimentar, que podem ser enxutos ou encharcados, apresentam \u201ctotal \n\nincapacidade para o suporte de cargas e, consequentemente, para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nestradas, ruas e edifica\u00e7\u00f5es.\u201d (AFONSO, 2006, p. 121). A autora ressalta que no \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie tem-se buscado solucionar estes problemas \n\natrav\u00e9s de aterros em \u00e1reas encharcadas, a fim de construir edif\u00edcios e arruamento \n\nsobre os sedimentos inconsolidados. No entanto, a autora afirma que \u201cos recalques \n\ncont\u00ednuos t\u00eam mostrado a total inadequa\u00e7\u00e3o desse tipo de solu\u00e7\u00e3o.\u201d (AFONSO, \n\n2006, p. 122). \n\nExemplos desta natureza foram observados por Pinton, Cunha e Travalini \n\n(2011) ao analisar as mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas na rede hidrogr\u00e1fica dos munic\u00edpios de \n\nCubat\u00e3o e Bertioga, localizados na Baixada Santista. Foi constatada, nestes \n\nmunic\u00edpios, a presen\u00e7a marcante de altera\u00e7\u00f5es na morfologia dos canais fluviais, \n\nespecialmente relacionas \u00e0 expans\u00e3o de \u00e1reas urbanas e industriais. No caso de \n\nBertioga, especificamente, foram constatadas altera\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o da drenagem \n\nem \u00e1reas de manguezal e tamb\u00e9m pr\u00f3ximas \u00e0 linha de costa, para estabelecimento \n\nde empreendimentos urban\u00edsticos (Figura 14). \n\nRoss e Moroz (1997) comentam a respeito da fragilidade existente nas \u00e1reas \n\ncorrespondentes \u00e0 Plan\u00edcie Litor\u00e2nea, frente \u00e0 grande complexidade destes \n\nambientes. Segundo os autores, \n\n\n\n131 \n\n?\n\nAs Plan\u00edcies Litor\u00e2neas s\u00e3o geneticamente de grande complexidade \ne de diferentes fisionomias. Tem-se plan\u00edcies e terra\u00e7os de g\u00eanese \nmarinha gerados por varia\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis do mar, plan\u00edcies fluviais \nconstitu\u00eddas pelos dep\u00f3sitos dos rios que chegam ao oceano e as \nplan\u00edcies intertidais (mangues) relacionada com as oscila\u00e7\u00f5es dos \nn\u00edveis de mar\u00e9. \nPossuem potencial de fragilidade muito alto por serem \u00e1reas sujeitas \n\u00e0s inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, com len\u00e7ol fre\u00e1tico pouco profundo e \nsedimentos inconsolidados sujeitos \u00e0s acomoda\u00e7\u00f5es constantes. \n(ROSS; MOROZ, 1997, p. 55). \n\nA Carta de Uso da Terra do munic\u00edpio de Bertioga, correspondente ao ano de \n\n2010 (Ap\u00eandice L), demonstra a presen\u00e7a de loteamentos urbanos em grande parte \n\nde sua orla mar\u00edtima. No setor sudoeste do munic\u00edpio, pr\u00f3ximo ao Canal de \n\nBertioga, est\u00e1 localizado o n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o mais antigo, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar o avan\u00e7o da mancha urbana em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s forma\u00e7\u00f5es pouco consolidadas \n\nque formam o sistema manguezal \u00e0s margens do rio Itapanha\u00fa. Na praia de S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o, a interpreta\u00e7\u00e3o das ortofotos digitais permitiu identificar o crescimento \n\nacelerado de loteamentos residenciais de alto padr\u00e3o, assim como em setores das \n\npraias do Guaratuba e da Borac\u00e9ia. \n\nGrande parte das \u00e1reas urbanizadas da Plan\u00edcie Costeira de Bertioga \n\ncorresponde \u00e0 unidade geoambiental Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados. Esta unidade \n\napresenta um predom\u00ednio de estruturas urbanas, inclusive em \u00e1reas consideradas \n\ncomo \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n. 303, de 20/03/2002. De acordo com esta Resolu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o consideradas \n\nAPP as \u00e1reas situadas em faixa marginal dos cursos d'\u00e1gua, medida a partir do n\u00edvel \n\nmais alto, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, de acordo com a largura do curso. \n\nNa unidade Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados t\u00eam-se tamb\u00e9m a presen\u00e7a de \n\n\u00e1reas com solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, que se constituem em lotes ainda n\u00e3o \n\nocupados por constru\u00e7\u00f5es, mas inseridos no contexto das estruturas urbanas do \n\nmunic\u00edpio. Cabe destacar a presen\u00e7a de alguns pequenos trechos que ainda \n\npreservam a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, nestes lotes ainda n\u00e3o urbanizados. \n\nDessa maneira, a rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica da \n\nunidade Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados foi classificada como Incompat\u00edvel e \n\nInadequada nas \u00e1reas ocupadas pelas fei\u00e7\u00f5es urbanas, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e solo \n\nexposto e Compat\u00edvel nas \u00e1reas que ainda preservam a cobertura de restinga. \n\nA configura\u00e7\u00e3o urbana do uso da terra, que caracteriza a unidade \n\ngeoambiental Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados, se d\u00e1 em \u00e1reas de solo \n\n\n\n132 \n\n?\n\nimpermeabilizado, indicando um cen\u00e1rio de fragilidade. Destaca-se a instabilidade \n\ndo terreno para a constru\u00e7\u00e3o civil e a grande presen\u00e7a de canaliza\u00e7\u00f5es e \n\nretiliniza\u00e7\u00f5es dos canais de drenagem, que alteram o funcionamento original da rede \n\nde drenagem (Figuras 14 e 15). \n\nFigura 14: Mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas de canais fluviais da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Bertioga. \nFonte: Pinton, Cunha e Travalini (2011). \n\n\n\n133 \n\n?\n\nFigura 15: Unidade Terra\u00e7os Marinhos Urbanizados, com a presen\u00e7a de estruturas urbanas e canais \nde drenagem retilinizados. \n\nNesse contexto, os riscos potenciais advindos da press\u00e3o causada pela \n\npresen\u00e7a das estruturas urbanas s\u00e3o o agravamento dos processos morfogen\u00e9ticos, \n\no comprometimento das constru\u00e7\u00f5es e o aparecimento de fen\u00f4menos de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nFrente a esse cen\u00e1rio, o Estado Geoecol\u00f3gico da unidade Terra\u00e7os Marinhos \n\nUrbanizados foi classificado como Esgotado nas \u00e1reas ocupadas pelas fei\u00e7\u00f5es \n\nurbanas, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e solo exposto, e como Otimizado nas \u00e1reas que ainda \n\npreservam a cobertura de restinga.  \n\nDe acordo com a Carta de Estado Geoambiental (Ap\u00eandice M), as \u00e1reas \n\nclassificadas como Esgotado possuem um estado geoambiental no n\u00edvel Cr\u00edtico, ao \n\npasso que as \u00e1reas com cobertura compat\u00edvel apresentam um Estado Geoambiental \n\nEst\u00e1vel.  \n\nNo entanto, em dire\u00e7\u00e3o aos sop\u00e9s da Serra do Mar, a Plan\u00edcie Costeira de \n\nBertioga apresenta grandes \u00e1reas preservadas, onde h\u00e1 o predom\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde restinga. Estas \u00e1reas englobam as unidades geoambientais Terra\u00e7os Marinhos \n\nBaixos, Terra\u00e7os Marinhos Dissecados, Terra\u00e7os Fluviais, Rampas Coluviais e \n\nPlan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas.  \n\n\n\n134 \n\n?\n\nEste panorama se d\u00e1 principalmente em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um \n\nimportante n\u00famero de unidades de conserva\u00e7\u00e3o na Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria do \n\nmunic\u00edpio de Bertioga. Dentre elas, destaca-se a cria\u00e7\u00e3o, no ano de 2010, a partir do \n\nDecreto n\u00ba 56.500, de 9 de dezembro de 2010, do Parque Estadual Restinga de \n\nBertioga. Esta unidade de conserva\u00e7\u00e3o busca proteger a diversidade ambiental das \n\n\u00e1reas correspondentes \u00e0 Plan\u00edcie Costeira de Bertioga, considerando a \n\ncomplexidade existente no ambiente costeiro (Figuras 16 e 17).  \n\nOs estudos para a cria\u00e7\u00e3o desta unidade de conserva\u00e7\u00e3o foram realizados \n\nem parceria entre a Funda\u00e7\u00e3o Florestal, a Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental WWF-\n\nBrasil e o Instituto Florestal, onde tamb\u00e9m foram considerados os resultados obtidos \n\nem consultas p\u00fablicas, a fim de obter maiores detalhes e envolver a sociedade no \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ambientalmente protegida. (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL, \n\n2011). \n\nEsta unidade \u00e9 caracterizada como uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral, a ser administrada pela Funda\u00e7\u00e3o Florestal, e abrange 9.312,32 \n\nhectares. Em Bertioga, essa inclui as sub-bacias do rio Itaguar\u00e9 e Guaratuba, e \n\nparte da sub-bacia do Rio Itapanha\u00fa, buscando proteger integralmente a rica \n\nbiodiversidade da regi\u00e3o, incluindo aspectos do meio f\u00edsico, como a geomorfologia, \n\nos recursos h\u00eddricos, a cobertura vegetal e a fauna, assim como o patrim\u00f4nio cultural \n\nda regi\u00e3o. \n\n\n\n135 \n\n?\n\nFigura 16: Limites do Parque Estadual Restinga de Bertioga. \n\nFigura 17: Informa\u00e7\u00e3o dos limites do Parque Estadual Restinga de Bertioga, atrav\u00e9s de placa \nindicativa localizada na praia do Itaguar\u00e9. \n\n\n\n136 \n\n?\n\nOutras unidades de conserva\u00e7\u00e3o presentes na Plan\u00edcie Costeira de Bertioga, \n\nque merecem destaque, s\u00e3o: Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural (RPPN) \n\nH\u00e9rcules Florence, RPPN Costa Blanca, \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \n\n(ARIE) Itaguar\u00e9, Reserva Ind\u00edgena Rio Silveiras (na divisa com o munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o) e o Parque Municipal Ilha Rio da Praia. \n\nA presen\u00e7a das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria \n\nde Bertioga ressalta o fator de import\u00e2ncia da cobertura vegetal de restinga nas \n\npor\u00e7\u00f5es interiores da Plan\u00edcie Costeira. A esse respeito, Afonso (2006) a enfatiza \n\ncomo um fator important\u00edssimo na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural regional. A \n\nautora afirma que, nestes setores, \n\n[...] as baixas declividades fazem com que o terreno plano seja \ncarregado dos efeitos dos processos verificados nas encostas \nserranas, recebendo tanto a \u00e1gua das chuvas como os sedimentos \ncarreados nas encostas abaixo. A vegeta\u00e7\u00e3o associa-se a esses \nfatores retendo e fixando sedimentos, atuando na conten\u00e7\u00e3o do \nprocesso de assoreamento dos rios e canais estuarinos e \nprocessando a mat\u00e9ria org\u00e2nica recebida. (AFONSO, 2006, p. 113). \n\nAs por\u00e7\u00f5es interiores da Plan\u00edcie Costeira de Bertioga s\u00e3o marcadas pela \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre este compartimento e o Sistema Serrano. Este cen\u00e1rio caracteriza-se \n\npela presen\u00e7a de materiais coluvionares, formados principalmente por sedimentos \n\nprovenientes da \u00e1rea serrana. Este fato foi observado a partir da consulta aos dados \n\ngeol\u00f3gicos da \u00e1rea de estudo (Ap\u00eandice D) e tamb\u00e9m atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o \n\nde pares de fotografias a\u00e9reas. Segundo Suguio e Martin (1978b), os materiais \n\ncoluvionares desta regi\u00e3o s\u00e3o compostos por areias e argilas resultantes dos \n\nprocessos sedimentares continentais. \n\nEstas \u00e1reas formadas por material coluvionar correspondem \u00e0s unidades \n\ngeoambientais Rampas Coluviais e Rampas Coluviais Urbanizadas. A morfometria \n\ndestas unidades \u00e9 marcada por baixos valores de declividade e de disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical. Por outro lado, os valores de disseca\u00e7\u00e3o horizontal s\u00e3o elevados, devido \u00e0 \n\nalta densidade de drenagem nestas \u00e1reas. Cabe acrescentar que toda essa rede de \n\ndrenagem \u00e9 proveniente das escarpas da Serra do Mar, indicando elevados valores \n\nde energia potencial acumulada. Dessa maneira, estas unidades geoambientais \n\napresentam elevada fragilidade e susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o.  \n\n\n\n137 \n\n?\n\nRessalta-se que a maior parte das \u00e1reas coluvionares do munic\u00edpio de \n\nBertioga encontram-se preservadas, estando recobertas pela vegeta\u00e7\u00e3o de restinga. \n\nA unidade Rampas Coluviais n\u00e3o apresenta problemas ambientais, em fun\u00e7\u00e3o do \n\npredom\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga em toda a sua \u00e1rea. Dessa forma, a \n\ncapacidade de uso da terra n\u00e3o foi alterada, sendo classificada como Compat\u00edvel e \n\nAdequada. Assim, esta unidade teve seu Estado Geoecol\u00f3gico classificado como \n\nOtimizado e, consequentemente, seu Estado Geoambiental classificado como \n\nEst\u00e1vel. Destaca-se tamb\u00e9m que a maior parte das Rampas Coluviais de Bertioga \n\nencontram-se atualmente protegidas pela Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Parque Estadual \n\nRestinga de Bertioga. \n\nPor outro lado, a unidade Rampas Coluviais Urbanizadas apresenta uma \n\nfun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica marcada pela presen\u00e7a de estruturas urbanas. Nesse caso, \n\na rela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica desta unidade foi classificada \n\ncomo Incompat\u00edvel, pois indica a presen\u00e7a de um solo impermeabilizado em um \n\ncompartimento de fr\u00e1gil sustenta\u00e7\u00e3o, comprometendo o equil\u00edbrio da unidade e das \n\nunidades vizinhas. A retirada da vegeta\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de constru\u00e7\u00f5es podem \n\ndesencadear nas \u00e1reas coluvionares movimentos de massa e altera\u00e7\u00e3o nos \n\nprocessos de escoamento superficial. Assim, o Estado Geoecol\u00f3gico desta unidade \n\nfoi classificado como Alterado e, consequentemente, o Estado Geoambiental foi \n\nqualificado como Inst\u00e1vel. \n\nApesar de estruturas urbanas terem ocupado algumas por\u00e7\u00f5es interiores da \n\nPlan\u00edcie Costeira de Bertioga, como no caso da unidade Rampas Coluviais \n\nUrbanizadas, algumas \u00e1reas da Plan\u00edcie pr\u00f3ximas \u00e0 linha de costa ainda \n\napresentam sua cobertura vegetal preservada. \u00c9 o caso dos manguezais, \n\ncorrespondentes \u00e0 unidade geoambiental Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas (Figuras 18 e \n\n19). Em Bertioga, os grandes rios que correm das escarpas serranas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlinha de costa apresentam, em suas \u00e1reas estuarinas, grandes dep\u00f3sitos fl\u00favio-\n\nmarinhos, recobertos por vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica e diretamente atrelados ao regime \n\ndas mar\u00e9s.  \n\nEstas \u00e1reas de manguezal, correspondentes \u00e0 unidade geoambiental \n\nPlan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas, apresentam valores de declividade e de disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical em conson\u00e2ncia com as caracter\u00edsticas planas do relevo da Plan\u00edcie \n\nCosteira. A declividade n\u00e3o ultrapassa a classe de &lt;2%, ao passo que a disseca\u00e7\u00e3o \n\nvertical n\u00e3o ultrapassa a classe de &lt;20 m. No entanto, a disseca\u00e7\u00e3o horizontal \n\n\n\n138 \n\n?\n\napresenta valores elevados, em fun\u00e7\u00e3o da grande quantidade de canais de \n\ndrenagem existentes nas regi\u00f5es de mangue. Assim, apesar dos valores de \n\ndeclividade e de disseca\u00e7\u00e3o vertical n\u00e3o indicarem um panorama de fragilidade do \n\nrelevo, os valores de disseca\u00e7\u00e3o horizontal indicam o oposto, ou seja, a exist\u00eancia \n\nde uma elevada energia da a\u00e7\u00e3o fluvial na din\u00e2mica da paisagem.  \n\nAl\u00e9m disso, as forma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gica e pedol\u00f3gica tamb\u00e9m sugerem a \n\nfragilidade da superf\u00edcie que sustenta a unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas. Formada \n\npor sedimentos de mangue e de p\u00e2ntano (areias e argilas), segundo Suguio e Martin \n\n(1978b), e recoberto por Gleissolos S\u00e1licos (OLIVEIRA et. al., 1999), as \u00e1reas dos \n\nmanguezais apresentam uma superf\u00edcie sedimentar inst\u00e1vel e inconsolidada, e ao \n\nmesmo tempo, dependente da inunda\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica pela \u00e1gua do mar, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nregime de mar\u00e9s. A retirada da vegeta\u00e7\u00e3o original, a constru\u00e7\u00e3o de aterros e a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo podem trazer problemas graves ao equil\u00edbrio do sistema \n\nmanguezal, acarretando em inunda\u00e7\u00f5es e desequil\u00edbrios morfodin\u00e2micos. \n\nFigura 18: Unidade Geoambiental Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas, \u00e0s margens do Rio Guaratuba. \n\n\n\n139 \n\n?\n\nFigura 19: Unidade Geoambiental Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas, \u00e0s margens do Rio Itapanha\u00fa. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o destes fatores, nota-se a import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o dos \n\nmanguezais para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio deste ecossistema. Este cen\u00e1rio \u00e9 \n\nobservado em Bertioga, onde a unidade geoambiental correspondente aos \n\nmanguezais apresenta-se recoberta pela vegeta\u00e7\u00e3o nativa, apresentando uma \n\nrela\u00e7\u00e3o Capacidade de Uso/Fun\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica Compat\u00edvel e Adequada. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o incidente sobre a unidade Plan\u00edcie Fl\u00favio-Marinhas a considera \n\ncomo \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, na categoria Manguezal, de acordo com a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0303, de 20/03/2002. Os manguezai s dos rios Itarar\u00e9 e \n\nGuaratuba e parte do manguezal do rio Itapanha\u00fa est\u00e3o protegidos pelo Parque \n\nEstadual Restinga de Bertioga. Esta unidade tamb\u00e9m \u00e9 considerada \u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente na Legisla\u00e7\u00e3o Municipal - Lei n\u00b0 315/98 (BERTIOGA, \n\n1998). \n\nDessa maneira, a unidade Plan\u00edcies Fl\u00favio-Marinhas teve seu Estado \n\nGeoecol\u00f3gico avaliado como Otimizado, e seu Estado Geoambiental foi classificado \n\ncomo Est\u00e1vel. \n\nEm dire\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de costa, s\u00e3o encontrados os dep\u00f3sitos marinhos atuais, \n\ncorrespondentes \u00e0s unidades Plan\u00edcies Marinhas Atuais (Figura 20) e Plan\u00edcies \n\n\n\n140 \n\n?\n\nMarinhas Atuais Urbanizadas (Figura 21). Estas unidades geoambientais s\u00e3o \n\nmarcadas pelas classes de baixa declividade (&lt;2%) e disseca\u00e7\u00e3o vertical (&lt;20m). \n\nNo entanto, apresentam elevados valores de disseca\u00e7\u00e3o horizontal, em fun\u00e7\u00e3o da \n\ngrande quantidade de canais de drenagem que des\u00e1guam nas praias. Esse fato \n\nindica uma elevada fragilidade destas \u00e1reas, devido \u00e0 significativa a\u00e7\u00e3o fluvial, al\u00e9m \n\ndo fato da maioria destes canais terem sofrido processos de retiliniza\u00e7\u00e3o e \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do crescimento urbano na orla mar\u00edtima do munic\u00edpio. \n\nFigura 20: Plan\u00edcie Marinha Atual em Bertioga, na praia do Itaguar\u00e9. Observa-se a transi\u00e7\u00e3o para a \nunidade Terra\u00e7os Marinhos Baixos. \n\n\n\n141 \n\n?\n\nFigura 21: Plan\u00edcie Marinha Atual Urbanizada, em Bertioga. Praia S\u00e3o Louren\u00e7o. \n\nOs vales dos canais de drenagem desta unidade apresentam fundo plano, \n\nsegundo a Carta Geomorfol\u00f3gica de Bertioga (Ap\u00eandice I). O substrato desta \n\nunidade \u00e9 formado por areias marinhas litor\u00e2neas, segundo Suguio e Martin (1978b), \n\ne o material pedol\u00f3gico \u00e9 constitu\u00eddo pelos Espodossolos Ferroc\u00e1rbicos (OLIVEIRA \n\net. al., 1999), o que caracteriza um material sedimentar pouco consolidado e sujeito \n\n\u00e0 remobiliza\u00e7\u00e3o constante. Al\u00e9m disso, s\u00e3o \u00e1reas diretamente influenciadas pelas \n\naltera\u00e7\u00f5es do regime de mar\u00e9s, indicando significativa instabilidade do terreno. \n\nNesse contexto, s\u00e3o caracterizadas como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, de \n\nacordo com a Legisla\u00e7\u00e3o Municipal - Lei n\u00b0 315/98 ( BERTIOGA, 1998). \n\nDessa forma, a unidade Plan\u00edcies Marinhas Atuais foi avaliada como \n\nCompat\u00edvel e Adequada, pois apresenta \u00e1reas preservadas, com a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nrestinga se estendendo at\u00e9 a linha de praia. Por outro lado, a unidade Plan\u00edcies \n\nMarinhas Atuais Urbanizadas foi classificada como Incompat\u00edvel e Inadequada, pois \n\n\u00e9 formada por praias com a presen\u00e7a de estruturas de uso urbano, com ruas e \n\nestradas margeando a linha de costa, al\u00e9m da presen\u00e7a de habita\u00e7\u00f5es, da retirada \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o natural e canaliza\u00e7\u00e3o de grande parte da rede de drenagem que \n\ndes\u00e1gua no mar.  \n\n\n\n142 \n\n?\n\nA presen\u00e7a de estruturas urbanas nas praias sugere um cen\u00e1rio de \n\nproblem\u00e1ticas ambientais, pois o solo impermeabilizado dinamiza o escoamento de \n\n\u00e1gua, o qual, em conjunto com a retiliniza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem, acentua os \n\nprocessos erosivos nos estir\u00e2ncios, al\u00e9m de comprometer a balneabilidade quando \n\nh\u00e1 o despejo de esgoto e lixo. Assim, a press\u00e3o causada pela presen\u00e7a das \n\nestruturas urbanas pode causar a destrui\u00e7\u00e3o das praias, em fun\u00e7\u00e3o da acelera\u00e7\u00e3o \n\ndos processos erosivos. \n\nDe acordo com Lamparelli et al. (1998), as praias se constituem em \n\nambientes de significativa import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e socioecon\u00f4mica. No primeiro \n\ncaso, essa import\u00e2ncia se d\u00e1 em raz\u00e3o da riqueza biol\u00f3gica existente nessas \u00e1reas, \n\nassim como o importante papel desempenhado pelas praias em rela\u00e7\u00e3o aos outros \n\necossistemas litor\u00e2neos, atrav\u00e9s do ac\u00famulo e redistribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos \n\ncosteiros. No caso da import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica, as parias est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas \u00e0s atividades tur\u00edsticas, que s\u00e3o os principais vetores de movimenta\u00e7\u00e3o \n\nda economia das cidades da Baixada Santista. Assim, considera-se de extrema \n\nimport\u00e2ncia o manejo sustent\u00e1vel das \u00e1reas correspondentes \u00e0s plan\u00edcies de \n\nacumula\u00e7\u00e3o marinha atual, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia para a regi\u00e3o assim como em \n\nfun\u00e7\u00e3o da fragilidade do ambiente em que est\u00e3o inseridas. \n\nDessa maneira, a unidade geoambiental Plan\u00edcies Marinhas Atuais \n\nUrbanizadas possui um Estado Geoecol\u00f3gico Esgotado, acarretando em um Estado \n\nGeoambiental Cr\u00edtico. Por outro lado, a unidade Plan\u00edcies Marinhas Atuais foi \n\nenquadrada como Otimizada e, consequentemente, possui um Estado Geoambiental \n\nEst\u00e1vel. \n\nFrente a esse cen\u00e1rio, destaca-se a exist\u00eancia de uma grande diversidade e, \n\nao mesmo tempo, uma rela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica entre os processos que ocorrem na \n\nPlan\u00edcie Costeira, na Serra do Mar e no Planalto Atl\u00e2ntico. Os resultados acima \n\napresentados apontaram esta diferencia\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos aspectos geoecol\u00f3gicos \n\ne socioecon\u00f4micos, existentes em cada um dos compartimentos, assim como a \n\ninterdepend\u00eancia entre as unidades geoambientais espacializadas nestes \n\ncompartimentos, atrav\u00e9s do fluxo de mat\u00e9ria e energia existente entre elas. \n\nO compartimento Planalto Atl\u00e2ntico est\u00e1 localizado nos n\u00edveis mais elevados \n\ndo terreno do munic\u00edpio de Bertioga, e \u00e9 formado por duas unidades geoambientais \n\nque possuem fun\u00e7\u00e3o emissora, garantindo o fluxo de mat\u00e9ria e energia para os \n\noutros compartimentos da paisagem. As caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas do Planalto \n\n\n\n143 \n\n?\n\nAtl\u00e2ntico indicam a presen\u00e7a de rochas cristalinas Pr\u00e9-Cambrianas, de forma\u00e7\u00e3o \n\nantiga e de caracter\u00edsticas resistentes. O relevo movimentado \u00e9 recoberto pelos \n\nCambissolos H\u00e1plicos, dando sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. A \n\nmorfometria do relevo ilustra as caracter\u00edsticas heterog\u00eaneas da morfologia deste \n\ncompartimento, que no munic\u00edpio de Bertioga n\u00e3o apresenta ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nsignificativa. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a Serra do Mar, \u00e9 um compartimento formado por unidade \n\ngeoambientais emissoras e transmissoras, contribuindo tanto para a emiss\u00e3o quanto \n\npara a transmiss\u00e3o dos fluxos de mat\u00e9ria e energia entre os setores da paisagem do \n\nmunic\u00edpio de Bertioga. O material litol\u00f3gico deste compartimento tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncomposto por rochas resistentes do per\u00edodo Pr\u00e9-Cambriano, que nesse caso d\u00e1 \n\nsustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s escarpas serranas. Os solos que recobrem este setor tamb\u00e9m se \n\nconstituem nos Cambissolos H\u00e1plicos, dando suporte \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o da Mata \n\nAtl\u00e2ntica, importante fator na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio das escarpas. O predom\u00ednio \n\ndos elevados valores de declividade, disseca\u00e7\u00e3o vertical e disseca\u00e7\u00e3o horizontal na \n\nmaior parte das unidades, apontam para a alta fragilidade deste compartimento. No \n\nmunic\u00edpio de Bertioga, as escarpas serranas n\u00e3o apresentam interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas significativas em suas \u00e1reas, respeitando a legisla\u00e7\u00e3o ambiental que \n\nenvolve este compartimento. \n\nPor fim, verifica-se que a Plan\u00edcie Costeira \u00e9 formada por unidades \n\ngeoambientais transmissoras e coletoras dos fluxos de mat\u00e9ria e energia. Este \n\ncompartimento \u00e9 constitu\u00eddo por materiais sedimentares mais recentes, do per\u00edodo \n\nQuatern\u00e1rio. Apesar dos dados morfom\u00e9tricos indicarem baixos valores de \n\ndeclividade e de disseca\u00e7\u00e3o vertical, a Plan\u00edcie Costeira apresenta um cen\u00e1rio de \n\nbaixa capacidade de absor\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais presentes na regi\u00e3o, pois os \n\nsolos destas \u00e1reas apresentam-se pouco consolidados, ao mesmo tempo em que o \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico est\u00e1 localizado bem pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, indicando elevada \n\nfragilidade frente aos processos de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Os valores de disseca\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal tamb\u00e9m apontam para um cen\u00e1rio de fragilidade, em fun\u00e7\u00e3o da grande \n\nquantidade de canais de drenagem na maior parte da Plan\u00edcie Costeira. Destaca-se \n\nque este cen\u00e1rio de fragilidade ambiental que envolve as unidades geoambientais \n\nda Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria de Bertioga est\u00e1 diretamente relacionado ao processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio, tendo em vista que \u00e9 neste compartimento que a \n\nexpans\u00e3o imobili\u00e1ria se concentra. Dessa forma, ressalta-se a import\u00e2ncia de ser \n\n\n\n144 \n\n?\n\nproporcionada uma aten\u00e7\u00e3o especial ao planejamento e gest\u00e3o ambiental da \n\nPlan\u00edcie Costeira de Bertioga, considerando as rela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas entre as \n\ncaracter\u00edsticas geoambientais e socioecon\u00f4micas das unidades de paisagem que \n\ncomp\u00f5e a regi\u00e3o. \n\n\n\n145 \n\n?\n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n  \n\nPautando-se na proposta metodol\u00f3gica de Mateo Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2004), o presente trabalho buscou desenvolver uma proposta de \n\nZoneamento Geoambiental para o munic\u00edpio de Bertioga/SP, tendo como resultado \n\ndois documentos cartogr\u00e1ficos de s\u00edntese: Carta de Unidades Geoambientais e \n\nCarta de Estado Geoambiental. Para tanto, foram realizados levantamentos dos \n\ncomponentes antr\u00f3picos (caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica) e dos componentes \n\nnaturais (caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica), atrav\u00e9s da pesquisa bibliogr\u00e1fica e da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de materiais cartogr\u00e1ficos referentes \u00e0 \u00e1rea de estudo. \n\nUm ponto a ser destacado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia utilizada diz respeito ao \n\nconjunto de documentos cartogr\u00e1ficos referentes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica e \n\nsocioecon\u00f4mica da \u00e1rea de estudo. A metodologia proposta por Mateo Rodriguez, \n\nSilva e Cavalcanti (2004) demanda um esfor\u00e7o significativo na etapa de elabora\u00e7\u00e3o \n\ne organiza\u00e7\u00e3o dos produtos cartogr\u00e1ficos. No entanto, para n\u00e3o haver \n\ncomprometimento de nenhuma etapa da pesquisa, este esfor\u00e7o pode ser revisto e \n\nadequado ao tempo total proposto, ao passo que esta metodologia permite a \n\nsele\u00e7\u00e3o de determinados documentos cartogr\u00e1ficos, de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas do universo a ser analisado e os objetivos da pesquisa. \n\nNa presente pesquisa, a an\u00e1lise integrada dos elementos naturais e \n\nsocioecon\u00f4micos da \u00e1rea de estudo permitiu constatar que o munic\u00edpio de Bertioga \n\n\u00e9 marcado pela presen\u00e7a de tr\u00eas grandes compartimentos de relevo: Planalto \n\nAtl\u00e2ntico, Sistema Serrano e Plan\u00edcie Costeira. Estes compartimentos apresentam \n\numa din\u00e2mica ambiental diferenciada entre si e, ao mesmo tempo, mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es \n\nsist\u00eamicas de interdepend\u00eancia, a partir das trocas de mat\u00e9ria e energia existentes \n\nno interior dos sistemas ambiental e socioecon\u00f4mico do munic\u00edpio de Bertioga. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas da paisagem puderam ser entendidas a partir da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das diferentes unidades geoambientais classificadas no \n\nmunic\u00edpio de Bertioga. As unidades foram especializadas e representadas na Carta \n\nde Unidades Geoambientais, sendo classificadas de acordo com a sua fun\u00e7\u00e3o \n\ngeoambiental: emissoras, transmissoras e coletoras.\n\nA partir da integra\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das unidades geoambientais com os \n\ndados da din\u00e2mica do uso da terra, foi poss\u00edvel elaborar a Carta de Estado \n\n\n\n146 \n\n?\n\nGeoambiental, auxiliando na visualiza\u00e7\u00e3o da susceptibilidade e capacidade de \n\nsuporte das diferentes unidades frente aos processos naturais e antr\u00f3picos atuantes. \n\nNo Sistema Planalto Atl\u00e2ntico, foram identificadas duas unidades \n\ngeoambientais, classificadas como emissoras de mat\u00e9ria e energia: Planalto \n\nDissecado da Alta Bacia do Rio Itatinga e Planalto da Alta Bacia do Rio Guaratuba. \n\nEste compartimento \u00e9 sustentado pelo embasamento cristalino e marcado pela \n\nheterogeneidade das formas de relevo, implicando na necessidade do manejo de \n\nforma diferenciada entre as \u00e1reas de alta declividade e as \u00e1reas de relevo mais \n\nsuavizado. Dessa forma, o Planalto Atl\u00e2ntico configura-se como um ambiente de \n\nelevada complexidade em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\ndos processos atuantes.  \n\nNo entanto, as unidades geoambientais correspondentes ao Sistema Planalto \n\nAtl\u00e2ntico n\u00e3o apresentam problem\u00e1ticas ambientais significativas em rela\u00e7\u00e3o ao uso \n\nda terra atual, principalmente em fun\u00e7\u00e3o de estarem protegidas por legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental: Parque Estadual da Serra do Mar e RPPN Parque das Neblinas.  \n\nAssim, destaca-se a import\u00e2ncia da exist\u00eancia destas unidades de prote\u00e7\u00e3o \n\nnas regi\u00f5es do Planalto Atl\u00e2ntico, tendo em vista a necessidade de se buscar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre os processos morfodin\u00e2micos, relacionados \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas heterog\u00eaneas do relevo, e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\ndemonstrando, assim, a complexidade do planejamento e uso destas \u00e1reas. \n\nUma aten\u00e7\u00e3o especial deve ser dada \u00e0 unidade Planalto da Alta Bacia do Rio \n\nItatinga, pois esta apresenta extensas \u00e1reas de reflorestamento, em conjunto com \n\nesp\u00e9cies nativas da Mata Atl\u00e2ntica. Destaca-se a import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o deste \n\ncen\u00e1rio, permitindo a regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a sustenta\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\ngeoecol\u00f3gico da paisagem. \n\nRecomenda-se, dessa forma, que a legisla\u00e7\u00e3o esteja integrada aos projetos \n\ngovernamentais, considerando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da paisagem do Planalto \n\nAtl\u00e2ntico, para que o uso da terra n\u00e3o venha a comprometer sua capacidade de \n\nsuporte. Acredita-se tamb\u00e9m ser necess\u00e1ria a intensifica\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o e a \n\npromo\u00e7\u00e3o de projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental, permitindo a participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o no processo de conserva\u00e7\u00e3o e manejo deste ambiente. \n\nO setor correspondente \u00e0 Serra do Mar tamb\u00e9m \u00e9 formado por materiais \n\nlitol\u00f3gicos cristalinos, mas \u00e9 marcado por formas de relevo escarpadas, com declives \n\nbastante acentuados. Estas caracter\u00edsticas, atreladas \u00e0 din\u00e2mica clim\u00e1tica da regi\u00e3o, \n\n\n\n147 \n\n?\n\nconfiguram um ambiente de elevada fragilidade natural, principalmente em fun\u00e7\u00e3o \n\nda instabilidade das vertentes frente aos processos de movimentos de massa. \n\nDessa maneira, destaca-se que as unidades geoambientais deste setor apresentam \n\nrestri\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de atividades antr\u00f3picas.  \n\nNesse contexto, foram identificadas cinco unidades geoambientais \n\ncorrespondentes ao Sistema Serrano, incluindo as escarpas da Serra do Mar e os \n\nMorros Isolados, sendo que duas possuem fun\u00e7\u00f5es emissoras e tr\u00eas possuem \n\nfun\u00e7\u00f5es transmissoras de mat\u00e9ria e energia. Assim, a preserva\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas originais da paisagem serrana e dos morros isolados, principalmente \n\natrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, est\u00e1 diretamente ligada ao \n\nfuncionamento geoecol\u00f3gico equilibrado em suas unidades, assim como ao \n\nequil\u00edbrio das unidades geoambientais dos sistemas vizinhos, que ir\u00e3o receber a \n\ncarga de mat\u00e9ria e energia emitida e transmitida pelas escarpas da Serra do Mar e \n\nvertentes dos morros isolados. \n\nA an\u00e1lise da din\u00e2mica do uso da terra do Sistema Serrano do munic\u00edpio de \n\nBertioga indicou a aus\u00eancia de atividades antr\u00f3picas na maioria das unidades \n\ngeoambientais inseridas neste compartimento, caracterizando um cen\u00e1rio com \n\nestado geoambiental est\u00e1vel. A legisla\u00e7\u00e3o vigente nestas \u00e1reas, em espec\u00edfico o \n\nParque Estadual da Serra do Mar, busca proteger os remanescentes florestais da \n\nregi\u00e3o, contribuindo para a sustenta\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas originais. \n\nUma exce\u00e7\u00e3o aplica-se \u00e0 unidade Vertentes dos Morros Isolados. Esta \n\nunidade apresenta estado geoambiental cr\u00edtico, em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de \n\natividades urbanas e vest\u00edgios de minera\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, uma aten\u00e7\u00e3o especial \n\ndeve ser dedicada a estas \u00e1reas, pois a elevada declividade do terreno indica uma \n\ninstabilidade, principalmente quando a vegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 removida. O clima \n\nquente e \u00famido, em conjunto com as caracter\u00edsticas apresentadas, fortalece ainda \n\nmais a possibilidade de desencadeamento de movimentos de massa. Assim, \n\nrecomenda-se a remo\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas e de seu entorno, assim como \n\na tomada de medidas compensat\u00f3rias, a fim de amenizar os problemas ambientais \n\nidentificados. \n\nPor outro lado, para as unidades geoambientais inseridas no Sistema Serrano \n\nclassificadas com estado geoambiental est\u00e1vel, recomenda-se a consolida\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de monitoramento que contribuam para a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nflorestal da Mata Atl\u00e2ntica, assim como para a conten\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana.  \n\n\n\n148 \n\n?\n\nSabe-se que a \u00e1rea compreendida pelo Parque Estadual da Serra do Mar, \n\nprincipal unidade de conserva\u00e7\u00e3o deste compartimento, \u00e9 bastante extensa, \n\ndificultando a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle de invas\u00f5es e atividades ilegais. Acredita-se \n\nque o desenvolvimento de projetos interdisciplinares que busquem enriquecer o \n\nsistema de gest\u00e3o e monitoramento da Serra do Mar seja importante para o controle \n\ne manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental deste compartimento. O investimento em \n\nferramentas de an\u00e1lise ambiental, que permitam uma vis\u00e3o integrada do meio, pode \n\ncontribuir nesta tarefa. \n\nDestaca-se tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de projetos que envolvam a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos cidad\u00e3os, governantes e turistas do munic\u00edpio, incentivando \n\nmudan\u00e7as nos valores e a\u00e7\u00f5es e contribuindo para o reconhecimento da import\u00e2ncia \n\nnatural e socioecon\u00f4mica da conserva\u00e7\u00e3o da paisagem serrana. \n\nA Plan\u00edcie Costeira no munic\u00edpio de Bertioga \u00e9 formada por material \n\nsedimentar mais recente e por solos arenosos pouco consolidados. Esta forma\u00e7\u00e3o \n\nd\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, apresentando tamb\u00e9m setores de \n\nmanguezais. Estes fatores apontam a Plan\u00edcie Costeira como um ambiente pouco \n\nrecomend\u00e1vel \u00e0 presen\u00e7a de atividades de urbaniza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do solo. \n\nNesse \u00e2mbito, foram identificadas oito unidades geoambientais \n\ncorrespondentes ao Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria em Bertioga, sendo que tr\u00eas \n\napresentam fun\u00e7\u00f5es transmissoras e cinco apresentam fun\u00e7\u00f5es coletoras de mat\u00e9ria \n\ne energia. Dessa forma, a fragilidade litol\u00f3gica e das forma\u00e7\u00f5es superficiais da \n\nPlan\u00edcie Costeira, em conjunto com toda a carga de mat\u00e9ria e energia transmitida, \n\ncoletada e retransmitida pelas diferentes unidades, configura um ambiente delicado \n\nfrente aos processos de altera\u00e7\u00e3o da paisagem, sendo muito importante o manejo \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre as atividades antr\u00f3picas e naturais atuantes. \n\nA maior parte das atividades antr\u00f3picas do munic\u00edpio de Bertioga est\u00e3o \n\nlocalizadas na Plan\u00edcie Costeira, principalmente junto \u00e0 linha de costa, nas unidades \n\nTerra\u00e7os Marinhos Urbanizados e Plan\u00edcies Marinhas Atuais Urbanizadas (praias). \n\nEstas unidades foram classificadas como apresentando um estado geoambiental \n\ncr\u00edtico. Atreladas \u00e0 expans\u00e3o do turismo na regi\u00e3o, estas atividades est\u00e3o \n\nmodificando a din\u00e2mica geoecol\u00f3gica deste munic\u00edpio, influenciando na \n\npermeabilidade do solo, no padr\u00e3o de drenagem e na cobertura vegetal.  \n\nNeste caso, o planejamento das \u00e1reas urbanas deve ser realizado visando o \n\nequil\u00edbrio das atividades socioecon\u00f4micas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas \n\n\n\n149 \n\n?\n\ngeoecol\u00f3gicas da paisagem onde est\u00e3o inseridas, assim como as inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes.  \n\nPor exemplo, a car\u00eancia de servi\u00e7os de saneamento \u00e9 um fator que pode \n\nintensificar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, prejudicando a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO despejo de efluentes sem tratamento nos cursos d\u2019\u00e1gua compromete a qualidade \n\ndo abastecimento de \u00e1gua para os habitantes, aumenta os custos do tratamento de \n\n\u00e1gua e tamb\u00e9m piora os \u00edndices de balneabilidade das praias. Al\u00e9m disso, os \n\nmanguezais pr\u00f3ximos a esses setores correm s\u00e9rios riscos de serem contaminados, \n\npodendo comprometer todo o ecossistema fl\u00favio-marinho da regi\u00e3o. Assim, \n\nrecomenda-se, ao poder p\u00fablico, a tomada de iniciativas que possam trazer \n\nmelhorias e expandir o oferecimento dos servi\u00e7os de saneamento no munic\u00edpio. \n\nAs unidades geoambientais referentes aos manguezais (Plan\u00edcies Fl\u00favio-\n\nMarinhas) e ao interior da Plan\u00edcie Costeira (Terra\u00e7os Marinhos Dissecados e \n\nRampas Coluviais) n\u00e3o apresentaram altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas significativas em sua \n\npaisagem, sendo capazes de manter um funcionamento equilibrado das trocas de \n\nmat\u00e9ria e energia. A manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de mangue e de restinga \u00e9 o \n\nprincipal fator de equil\u00edbrio nestas unidades, que se encontram atualmente \n\nprotegidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Estas \u00e1reas s\u00e3o protegidas pelo Parque \n\nEstadual Restinga de Bertioga, diversas RPPNs e tamb\u00e9m pela legisla\u00e7\u00e3o municipal, \n\ne foram unidades classificadas com um estado geoecol\u00f3gico est\u00e1vel.  \n\nO manejo destas \u00e1reas deve contemplar a integra\u00e7\u00e3o com as estruturas \n\nurbanizadas localizadas no entorno, incluindo tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nneste processo. Sabe-se que as \u00e1reas preservadas na plan\u00edcie costeira s\u00e3o muito \n\npropensas a sofrerem ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o ilegal.  \n\nUm fator importante \u00e9 a exist\u00eancia de servi\u00e7os b\u00e1sicos em todos os bairros do \n\nmunic\u00edpio. A partir do momento que a popula\u00e7\u00e3o pode se locomover com seguran\u00e7a \n\ne qualidade, e ao mesmo tempo encontra o oferecimento de servi\u00e7os em seu pr\u00f3prio \n\nbairro, acredita-se que h\u00e1 uma preven\u00e7\u00e3o ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o ilegal de \u00e1reas \n\npreservadas. \n\nAl\u00e9m disso, estas unidades est\u00e3o inseridas em ambientes de elevada \n\nfragilidade ambiental. S\u00e3o \u00e1reas propensas ao processo de expans\u00e3o da mancha \n\nurbana do munic\u00edpio, em fun\u00e7\u00e3o da baixa declividade do terreno e do crescimento \n\ntur\u00edstico da regi\u00e3o. Sendo assim, recomenda-se tamb\u00e9m o fortalecimento do \n\n\n\n150 \n\n?\n\nmonitoramento destas \u00e1reas, para fiscalizar a expans\u00e3o urbana irregular nas \u00e1reas \n\nda Plan\u00edcie Costeira, nos mangues e nas praias de Bertioga. \n\nEm vista do que foi exposto, torna-se imprescind\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o de projetos \n\ninterdisciplinares de planejamento urbano e ambiental, no \u00e2mbito do poder p\u00fablico, \n\npara que o processo de crescimento do munic\u00edpio esteja pautado em crit\u00e9rios e \n\npressupostos condizentes com a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio da paisagem e a \n\nconsequente qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEntende-se que as coloca\u00e7\u00f5es apresentadas podem subsidiar a cria\u00e7\u00e3o de \n\npropostas e diretrizes que resultem em a\u00e7\u00f5es e tragam a melhoria da qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o. Para tanto, aconselha-se a n\u00e3o reprodu\u00e7\u00e3o de modelos \n\nconsolidados, que n\u00e3o considerem as caracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas e \n\nsocioecon\u00f4micas locais, assim como as rela\u00e7\u00f5es de troca de mat\u00e9ria e energia \n\nexistentes no funcionamento da paisagem. \n\nDiante deste contexto, acredita-se que esta pesquisa poder\u00e1 contribuir para a \n\nan\u00e1lise da qualidade ambiental do munic\u00edpio de Bertioga, atrav\u00e9s do entendimento \n\nintegrado dos sistemas ambientais e socioecon\u00f4micos. \n\nDestaca-se que o objetivo geral da pesquisa foi alcan\u00e7ado, ao ser proposto o \n\nZoneamento Geoambiental do munic\u00edpio de Bertioga, na escala de 1:50.000. Nesse \n\n\u00e2mbito, a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004) \n\nse mostrou favor\u00e1vel \u00e0 an\u00e1lise pretendida, permitindo um entendimento sist\u00eamico da \n\npaisagem em que est\u00e1 inserido o munic\u00edpio de Bertioga. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escala de trabalho adotada, 1:50.000, cabe ressaltar que esta \u00e9 \n\nconsiderada uma escala de n\u00edvel intermedi\u00e1rio de detalhe, n\u00e3o permitindo que \n\nalguns elementos sejam inseridos na an\u00e1lise. Este fato pode contribuir para o \n\nincentivo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de novas pesquisas em escalas de maior detalhamento, a fim \n\nde compreender o funcionamento da paisagem de Bertioga a partir da an\u00e1lise de \n\noutros elementos.  \n\nA din\u00e2mica atual da Baixada Santista, em especial do munic\u00edpio de Bertioga, \n\nest\u00e1 relacionada ao crescimento das \u00e1reas urbanas e das atividades econ\u00f4micas, \n\nprincipalmente no \u00e2mbito tur\u00edstico. Mas, ao mesmo tempo, verifica-se o crescimento \n\nda identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias a serem protegidas por unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, com o objetivo de minimizar os desequil\u00edbrios causados pela \n\naltera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas costeiros. \n\n\n\n151 \n\n?\n\nDessa forma, espera-se que esta pesquisa possa contribuir para o aux\u00edlio \u00e0 \n\ntomada de decis\u00f5es no \u00e2mbito do planejamento integrado dos munic\u00edpios litor\u00e2neos, \n\natrav\u00e9s de uma abordagem sist\u00eamica em rela\u00e7\u00e3o aos componentes naturais e \n\nsocioecon\u00f4micos da regi\u00e3o. \n\n\n\n152 \n\n?\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAB\u2019SABER, A.N. Fundamentos da Geomorfologia Costeira do Brasil Atl\u00e2ntico Inter e \nSubtropical. Revista Brasileira de Geomorfologia. S\u00e3o Paulo, v.1, n.1, p.27-43, \nNov.2000. \n?\nAFONSO, C. M. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na zona costeira do Estado de S\u00e3o \nPaulo: uma an\u00e1lise ambiental. S\u00e3o Paulo: Annablume: FAPESP, 1999. \n\nAFONSO, C. M. A paisagem da Baixada Santista: urbaniza\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: FAPESP, 2006. \n\nAGEM (AG\u00caNCIA METROPOLITANA DA BAIXADA SANTISTA). Plano \nMetropolitano de Desenvolvimento Integrado \u2013 PMDI. 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.agem.sp.gov.br/pdf/PMDI.pdf>. Acesso em: 18 mai. 2011. \n\nAGEM (AG\u00caNCIA METROPOLITANA DA BAIXADA SANTISTA). Indicadores \nmetropolitanos da Baixada Santista. Vers\u00e3o On-line. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agem.sp.gov.br/indicadores/default.htm>. Acesso em: 18 mai. 2011 \n?\nALMEIDA, F. F. M. de. Considera\u00e7\u00f5es sobre a geomorfog\u00eanese da Serra de \nCubat\u00e3o. Boletim Paulista de Geografia. pp. 3-17. S\u00e3o Paulo, n. 15, out. 1953. \n\nALMEIDA, F. F. M. de. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. Boletim do \nInstituto de Geografia e Geologia. S\u00e3o Paulo, n. 41, p. 169-274, 1964. \n\nALMEIDA, F.F.M.; CARNEIRO, C.D.R. Origem e evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar. Revista \nBrasileira de Geoci\u00eancias. S\u00e3o Paulo, v.28, n.2, p.135-150, jun. 1998. \n\nALVES, E. M. O crescimento urbano do munic\u00edpio de Bertioga inserido no \ndebate sobre sustentabilidade ambiental. 2009. 136 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nArquitetura e Urbanismo). Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2009. \n\nAMORIM, R.R. An\u00e1lise geoambiental com \u00eanfase aos setores de encosta da \n\u00e1rea urbana do munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente-SP. 2007. 207f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem An\u00e1lise Ambiental e Din\u00e2mica Territorial) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade de Campinas, Campinas, 2007. \n\nANDRADE, M. A. B. de.; LAMBERTI, A. A vegeta\u00e7\u00e3o. In: Azevedo, A. (org.). A \nBaixada Santista: aspectos geogr\u00e1ficos. Volume I: as bases f\u00edsicas. Editora da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1965. Cap.5, p.150-178. \n\nBECKER, B. K.; EGLER, C. A. E. Detalhamento da metodologia para a execu\u00e7\u00e3o \ndo Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico pelos estados da Amaz\u00f4nia Legal. Rio \nde Janeiro: LAGET/UFRJ; SAE; MMA, 1996. 40 p. \n\nBERTALANFFY, L. V. Teoria geral dos sistemas. 2\u00aa ed. Petr\u00f3polis: Vozes; Bras\u00edlia, \nINL, 1975. \n\n\n\n153 \n\n?\n\nBERTIOGA. Prefeitura Municipal. Lei n\u00b0 315/98 . Aprova o Plano Diretor de \nDesenvolvimento Sustentado de Bertioga - PDDS/BERTIOGA, fixando seus \nconceitos, objetivos e diretrizes gerais. Promulgada em 29/09/1998. 1998. \n\nBERTIOGA. Prefeitura Municipal. Hist\u00f3ria. 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.bertioga.sp.gov.br/>. Acesso em: 18 mai. 2011. \n\nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, \n2008. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. \nResolu\u00e7\u00f5es do Conama: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho de 1984 e \nnovembro de 2008. Bras\u00edlia: Conama, 2008. \n\nCAPRA, F. O ponto de muta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1982. \n\nCASSETI, Valter. Geomorfologia. [S.l.]: [2005]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.funape.org.br/geomorfologia/>. Acesso em: 05 mai. 2010. \n\nCAVALCANTI, A. P. B. Desenvolvimento sustent\u00e1vel em \u00e1reas costeiras: a\u00e7\u00f5es \nb\u00e1sicas. In: CAVALCANTI, A. P. B. (org.) Desenvolvimento sustent\u00e1vel e \nplanejamento: bases te\u00f3ricas e conceituais. Fortaleza: UFC \u2013 Imprensa \nUniversit\u00e1ria, 1997. (pp. 63-97). \n\nCERON, A.; DINIZ, J.A. O uso de fotografias a\u00e9reas na identifica\u00e7\u00e3o das formas de \nutiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da terra. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v. 28, \nn.02, p.161-172, Jun.1966. \n\nCETESB (COMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO). Relat\u00f3rio de \nqualidade das \u00e1guas litor\u00e2neas no estado de S\u00e3o Paulo 2008. [recurso \neletr\u00f4nico]. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/Agua/praias/publicacoes.asp>. Acesso em: 08 jul. 2010. \n\nCETESB (COMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO). Qualidade \ndas praias litor\u00e2neas no estado de S\u00e3o Paulo 2011. [recurso eletr\u00f4nico]. S\u00e3o \nPaulo: CETESB, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cetesb.sp.gov.br/agua/praias/25-\npublicacoes-/-relatorios>. Acesso em: 30 mar. 2012.\n\nCHORLEY, R. J. A geomorfologia e a teoria dos sistemas gerais. Not\u00edcia \nGeomorfol\u00f3gica, Campinas, v. 11, n. 20, p. 3-22, jun., 1971. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. A teoria dos sistemas. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica, Rio \nClaro, v. 2, p. 43-60, 1971. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. An\u00e1lise de sistemas em geografia. S\u00e3o Paulo: Hucitec: Ed. \nda Universidade de S\u00e3o Paulo, 1979. \n\n\n\n154 \n\n?\n\nCHRISTOFOLETTI, A. Aplicabilidade do conhecimento geomorfol\u00f3gico nos projetos \nde planejamento. In: GUERRA, A.J.T.; CUNHA, S.B. Geomorfologia: uma \natualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. 9\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2009. Cap. \n11, p. 415-440. \n\nCRUZ, O. A Serra do Mar e o litoral na \u00e1rea de Caraguatatuba \u2013 SP. Contribui\u00e7\u00e3o \n\u00e0 Geomorfologia Litor\u00e2nea Tropical. 1974. 181 f. Tese (Doutorado em Geografia) - \nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, \nS\u00e3o Paulo, 1974. \n\nCUNHA, C. M. L.; MENDES, I. A. Proposta de an\u00e1lise integrada dos elementos \nf\u00edsicos da paisagem: uma abordagem geomorfol\u00f3gica. Estudos Geogr\u00e1ficos, Rio \nClaro, v. 3, n. 1, p. 111-120, jan-jun - 2005. Dispon\u00edvel em: \n<www.rc.unesp.br/igce/grad/geografia/revista.htm>. Acesso em: 12 abr. 2011. \n\nCUNHA, C. M. L.; MENDES, I. A.; SANCHEZ, M. C. A cartografia do relevo: uma \nan\u00e1lise comparativa de t\u00e9cnicas para a gest\u00e3o ambiental. Revista Brasileira de \nGeomorfologia. Rio de Janeiro, ano 4, n. 1, p. 01-09, 2003a. \n\nCUNHA, C. M. L.; MENDES, I. A.; SANCHEZ, M. C. T\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o, \npossibilidades e restri\u00e7\u00f5es de cartas morfom\u00e9tricas na gest\u00e3o ambiental. Geografia, \nRio Claro, v. 28, n. 3, p. 415- 429, set/dez. 2003b. \n\nDAEE (Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica). Banco de Dados \nPluviom\u00e9tricos do Estado de S\u00e3o Paulo. 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sigrh.sp.gov.br/cgi-bin/bdhm.exe/plu>. Acesso em: 20 jun. 2012. \n\nDE BIASI, M. Carta de declividade de vertentes: confec\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. \nGeomorfologia. S\u00e3o Paulo, n.21, p. 8-13, 1970. \n\nDE BIASI, M. A carta clinogr\u00e1fica: os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e sua confec\u00e7\u00e3o. \nRevista do Departamento de Geografia. S\u00e3o Paulo, v.6, p. 45-53, 1992. \n\nDREW, D. Processos interativos homem-meio ambiente. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2011. \n\nFLORENZANO, T. G. (org.). Geomorfologia: conceitos e tecnologias atuais. S\u00e3o \nPaulo: Oficina de Textos, 2008. \n\nFF (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL), Secretaria do Estado de S\u00e3o Paulo, Secretaria do \nMeio Ambiente. Parque Estadual Restinga de Bertioga. 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.fflorestal.sp.gov.br/bertiogaApresentacao.php>. Acesso em: 15 jun. 2011. \n\nHOWARD, A. D. Equil\u00edbrio e din\u00e2mica dos sistemas geomorfol\u00f3gicos. Not\u00edcia \nGeomorfol\u00f3gica, Campinas, v. 13, n. 26, p. 3-20, dez., 1973. \n\nIBGE (INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA). Carta \nTopogr\u00e1fica: Mogi das Cruzes. Rio de Janeiro, 1984. 1 mapa. Escala 1:50.000. \n\n\n\n155 \n\n?\n\nIBGE (INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA). Carta \nTopogr\u00e1fica: Sales\u00f3polis. Rio de Janeiro, 1984. 1 mapa. Escala 1:50.000. \n\nIBGE (INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA). Manual \nT\u00e9cnico de Uso da Terra. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: IBGE, 2006. \n\nIF (INSTITUTO FLORESTAL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO). Plano de Manejo do \nParque Estadual da Serra do Mar. S\u00e3o Paulo: Instituto Florestal/SMA, 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.iflorestal.sp.gov.br/Plano_de_manejo/PE_SERRA_MAR/ \nindex.asp>. Acesso em: 17 jun. 2011. \n\nIGG-SP (INSTITUTO GEOGR\u00c1FICO E GEOL\u00d3GICO DO ESTADO DE S\u00c3O \nPAULO). Carta Topogr\u00e1fica: Bertioga. S\u00e3o Paulo, 1971. 1 mapa. Escala 1:50.000.\n\nINSTITUTO ECOFUTURO. Parque das Neblinas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ecofuturo.org.br/parque-neblinas>. Acesso em: 08 fev. 2012. \n\nIPT (INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O \nPAULO). Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: IPT, 1981. \nVolume I. \n\nLAMPARELLI, C.C. et al. Mapeamento dos ecossistemas costeiros do Estado de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente, CETESB, 1998. \n\nMACHADO, L. M. C. P. A estrutura\u00e7\u00e3o hortoniana de bacias hidrogr\u00e1ficas do \nPlanalto Paulistano e das escarpas da Serra do Mar, SP. 1979. 215 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geografia) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1979. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. Planejamento ambiental como campo de a\u00e7\u00e3o da \nGeografia. In: 5\u00ba Congresso Brasileiro de Ge\u00f3grafos. Anais. Curitiba/PR, 1994. \np.582-594. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. Curso de Planificacion Ambiental y Regional. \nCampinas, set. 1996. Apostila. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J. M. La cuesti\u00f3n ambiental desde una visi\u00f3n sist\u00eamica. \nRevista Ideas Ambientales, Universidad Nacional de Colombia, Manizales, n.2, \n2005, 35p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.manizales.unal.edu.co/modules/unrev_ideasAmb/ \ndocumentos/IAedicion2Art01.pdf>. Acesso em: 05 jun. 2011. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M. et al. An\u00e1lise da Paisagem como base para uma \nestrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o geoambiental: Corumbata\u00ed (SP). Geografia, Rio Claro, \nv.20, n.1, p.81-129, abr., 1995. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M.; CABO, A.R. de.; BRESCANSIN, R.B. Laudos periciais e \npareceres t\u00e9cnicos em \u00e1reas litor\u00e2neas. In: MAURO, C.A. de (Coord.). Laudos \npericiais em depreda\u00e7\u00f5es ambientais. Rio Claro: LPM/ Deplan, IGCE, Unesp, \n1997. p.177-214. \n\n\n\n156 \n\n?\n\nMATEO RODRIGUEZ, J. M.; SILVA, E. V.; CAVALCANTI, A. P. B. Geoecologia das \nPaisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: Editora UFC, \n2004. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J.M.; SILVA, E.V.; RUA DE CABO, A. O planejamento \nambiental como instrumento na incorpora\u00e7\u00e3o da sustentabilidade no processo de \ndesenvolvimento: o caso do Cear\u00e1, Brasil. Mercator \u2013 Revista de Geografia da \nUFC, n.05, p.67-72, 2004. \n\nMATOS-FIERZ, M. de S. A influ\u00eancia humana na paisagem, nos processos \nerosivos e deposicionais da \u00e1rea costeira: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica ambiental \nem Bertioga-SP. 2001. 191 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Oceonografia Qu\u00edmica e \nGeol\u00f3gica). Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nMATOS-FIERZ, M. de S. As abordagens sist\u00eamica e do equil\u00edbrio din\u00e2mico na \nan\u00e1lise da fragilidade ambiental do litoral do estado de S\u00e3o Paulo: contribui\u00e7\u00e3o \n\u00e0 geomorfologia das plan\u00edcies costeiras. 2008. 394 f. Tese (Doutorado em Geografia \nF\u00edsica). Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2008. \n\nMATOS-FIERZ, M. de S.; ROSA, F. S. A Paisagem X Evolu\u00e7\u00e3o do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o \ndo Solo em Bertioga, litoral paulista. Revista do Departamento de Geografia. S\u00e3o \nPaulo, n. 13, pp. 259-287, 1999. \n\nOLIVIERA, D. de. A captura do Alto Rio Guaratuba: uma proposta metodol\u00f3gica \npara o estudo da evolu\u00e7\u00e3o do relevo na Serra do Mar, Borac\u00e9ia-SP. 2003. 130 f. \nTese (Doutorado em Geografia F\u00edsica). Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\nOLIVEIRA, J. B. et al. Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Campinas: \nInstituto Agron\u00f4mico, 1999. 4 mapas. Escala 1:500.000. Acompanha legenda \nexpandida. \n\nOLIVEIRA, R. C. Zoneamento ambiental como subs\u00eddio para o planejamento de \nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de Corumbata\u00ed \u2013 SP. 2003. 141 f. Tese \n(Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2003. \n\nOLIVEIRA, R. C. An\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es territoriais e as implica\u00e7\u00f5es \nambientais nas \u00e1reas de povoamento pioneiro do litoral brasileiro: o estudo das \nregi\u00f5es Costa do Cacau e Costa do Descobrimento no Estado da Bahia e da regi\u00e3o \nBaixada Santista no Estado de S\u00e3o Paulo. Edital MCT/CNPq 03/2008 - Ci\u00eancias \nHumanas, Sociais e Sociais Aplicadas, Processo: 400485/2008-7, 2008. \n\nPINTON, L. de G. A cartografia do relevo como subs\u00eddio \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de \nimpactos na din\u00e2mica pluvioerosiva da bacia do C\u00f3rrego do Cavalheiro \u2013 \nAnal\u00e2ndia/SP. Rio Claro: Instituto de Geoci\u00eancia e Ci\u00eancias Exatas \u2013 UNESP, 2007. \nRelat\u00f3rio Final de Pesquisa apresentado para a FAPESP, processo n. 06/60616-1. \n\n\n\n157 \n\n?\n\nPINTON, L. de G. Zoneamento geoambiental da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \nCubat\u00e3o-SP. 2011. 145 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2011. \n\nPINTON, L. de G.; CUNHA, C. M. L. da.; TRAVALINI, V. O uso do Google Earth na \nan\u00e1lise de mudan\u00e7as na morfologia da rede hidrogr\u00e1fica: casos de munic\u00edpios \nlitor\u00e2neos brasileiros. Ar@cne \u2013 Revista Eletr\u00f3nica de Recursos en Internet Sobre \nGeograf\u00eda y Ci\u00eancias Sociales. Barcelona: Universidad de Barcelona, Espanha, n\u00b0 \n149, julho de 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ub.es/geocrit/aracne/aracne-\n149.htm>. Acesso em 10 fev. 2012. \n\nRODRIGUES, J.C. As Bases Geol\u00f3gicas. In: Azevedo, A. (org.). A Baixada \nSantista: aspectos geogr\u00e1ficos. Volume I: as bases f\u00edsicas. Editora da Universidade \nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1965. Cap.1, p.23-48. \n\nROSS, J. L. S. Geomorfologia: ambiente e planejamento. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n1990. \n\nROSS, J. L. S. Geomorfologia aplicada aos EIAS-RIMAs. In: GUERRA, A. J. T.; \nCUNHA, S. B. (orgs.). Geomorfologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 1996, 372 p. Cap. 06, p. 291-336. \n\nROSS, J.L.S. Ecogeografia do Brasil: subs\u00eddios para planejamento ambiental. S\u00e3o \nPaulo: Oficina de Textos, 2006. \n\nROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo.\nS\u00e3o Paulo: FFLCH-USP/IPT/FAPESP, 1997. \n\nROSSI, M. Fatores formadores da paisagem litor\u00e2nea: a Bacia do Rio Guaratuba, \nS\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. 1999. 168 f. Tese (Doutorado em Geografia). Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nSANT\u2019ANNA NETO, J.L. Ritmo clim\u00e1tico e a g\u00eanese das chuvas na zona \ncosteira paulista. 1990. 156 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1990. \n\nSANTOS, E. de O. Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas. In: Azevedo, A. (org.). A Baixada \nSantista: aspectos geogr\u00e1ficos. Volume I: as bases f\u00edsicas. Editora da Universidade \nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1965. Cap.4, p.95-150. \n\nSANTOS, R. F. dos. Planejamento ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina \nde Textos, 2004. \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. \nInstituto Florestal. Mosaico semi-ajustado. 2001. 9 ortofotos digitais. \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Instituto Florestal/Funda\u00e7\u00e3o Florestal do Estado de S\u00e3o \nPaulo. Diagn\u00f3stico socioambiental para cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o: \nPol\u00edgono Bertioga. Relat\u00f3rio Final. M\u00f3dulo Meio F\u00edsico. S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n\n\n158 \n\n?\n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria do Meio Ambiente/Coordenadoria de \nPlanejamento Ambiental. Painel da Qualidade Ambiental 2011. Organiza\u00e7\u00e3o: \nFabiano Eduardo Lagazzi Figueiredo. S\u00e3o Paulo: SMA/CPLA, 2011.  \n\nSATO, S. E. Zoneamento geoambiental do munic\u00edpio de Mongagu\u00e1 \u2013 Baixada \nSantista (SP). 2008. 164 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2008. \n\nSATO, S. E.; CUNHA, C. M. L. da.; PEREIRA, A. C. A carta de declividade como \ninstrumento para o gerenciamento costeira paulista. VI Congresso de Meio \nAmbiente da AUGM. S\u00e3o Carlos, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambiente-augm. \nufscar.br/uploads/A2-105.pdf>. Acesso em: 01 abr. 2009. \n\nSEADE (FUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS). \u00cdndice \nPaulista de Responsabilidade Social: o estado dos munic\u00edpios 2006 - 2008.\nVers\u00e3o 2010. Metodologia. 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.seade.gov.br/projetos/iprs/>. Acesso em: 17 mai. 2011. \n\nSEADE (FUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS). \u00cdndice \nPaulista de Responsabilidade Social. 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.seade.gov.br/projetos/iprs/>. Acesso em: 17 mai. 2011. \n\nSEADE (FUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS). \nInforma\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios paulistas. IMP. 2012a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seade.gov.br/produtos/imp/index.php?page=tabela>. Acesso em: 30 jun. \n2012. \n\nSEADE (FUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS). Produto \nInterno Bruto - PIB Municipal. 2012b. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seade.gov.br/produtos/pibmun/>. Acesso em: 20 jul. 2012. \n\nSIMON, A.L.H.; CUNHA, C.M.L. Elabora\u00e7\u00e3o do \u00e1baco digital para a identifica\u00e7\u00e3o de \nclasses de declividade: aplica\u00e7\u00f5es na baixa bacia do rio Piracicaba \u2013 SP. In: \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada, 13, 2009, Vi\u00e7osa. Anais... Vi\u00e7osa: \nUFV, p.01-10, 2009. \n\nSOTCHAVA, V. B. O Estudo de Geossistemas. M\u00e9todos em quest\u00e3o, IG-USP, S\u00e3o \nPaulo, n. 16, 1977. \n\nSOTCHAVA, V. B. Por uma teoria de classifica\u00e7\u00e3o de geossistemas de vida \nterrestre. Biogeografia, IG-USP, S\u00e3o Paulo, n. 14, 1978. \n  \nSOUZA, T. de A. Zoneamento geoambiental do munic\u00edpio de Praia Grande (SP):\numa contribui\u00e7\u00e3o aos estudos sobre a Baixada Santista. 2010. 138 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geografia). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \nEstadual Paulista, Rio Claro, 2010. \n\nSPIRIDONOV, A. I. Princ\u00edpios de la metodologia e las invetigaciones de campo \ny el mapeo geomorfologico. Tradu\u00e7\u00e3o: Isabel Alverez e C. D. Roberto del Busto. \n3v. La Habana: Universidade de la Habana, Faculdad de Geografia, 1981.\n\n\n\n159 \n\n?\n\nSUGUIO,K.; MARTIN, L. Forma\u00e7\u00f5es Quatern\u00e1rias marinhas do litoral paulista e sul \nfluminense. International Symposium on Coastal Evolution in the Quaternary. \nS\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira de Geologia-SBG, 1978a. \n\nSUGUIO, K.; MARTIN, L. Cartas Geol\u00f3gicas do litoral paulista: Santos e Bertioga. \nS\u00e3o Paulo: DAEE/USP/FAPESP, 1978b. 2 mapas. Escala: 1:100.000. \n\nTRICART, J. Principes et m\u00e9thodes de la g\u00e9omorphologie. Paris: Masson, 1965. \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: SUPREN/IBGE, 1977. \n\nVERSTAPPEN, H.T.; ZUIDAM, R.A. van. ITC System of geomorphological \nsurvey: manual ITC textbook. Enschede, Netherlands: [s.n.], 1975. v. 1, cap. 8. \n\nVICENTE, L. E.; PEREZ FILHO, A. Abordagem sist\u00eamica e geografia. Geografia, \nRio Claro, v. 28, n. 3, p. 323-344, set./dez. 2003.\n\nZACHARIAS, A. A. Metodologias convencionais e digitais para a elabora\u00e7\u00e3o de \ncartas morfom\u00e9tricas do relevo. 2001. 166 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeoci\u00eancias). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual \nPaulista, Rio Claro, 2001. \n\nZACHARIAS, A. A. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das unidades de paisagem no \nzoneamento ambiental: um estudo de caso no Munic\u00edpio de Ourinhos-SP. 2006. \n209 f. Tese (Doutorado em Geografia). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2006. \n\n\n\n160 \n\n?\n\nAP\u00caNDICES \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n161 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE A - Base Cartogr\u00e1fica do Munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n2\n0\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\n\niz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n:\n\nV\nin\n\nic\niu\n\ns\nT\n\nR\nA\n\nV\nA\n\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n:\n\nP\nro\n\nf\u00aa\n.\n\nD\nr\u00aa\n\n.\nC\n\ne\nn\n\nir\na\n\nM\na\n\nri\na\n\nL\nu\n\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\n\na\nC\n\nU\nN\n\nH\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\n\nIB\nG\n\nE\n.\n\nR\nio\n\nd\ne\n\nJ\na\nn\ne\nir\no\n,\n1\n9\n8\n4\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nIB\nG\n\nE\n.\n\nR\nio\n\nd\ne\n\nJ\na\nn\ne\nir\no\n,\n1\n9\n8\n4\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\nE\n\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nIG\nG\n\n-S\nP\n.\n\nS\n\u00e3\no\n\nP\na\nu\nlo\n\n,\n1\n9\n7\n1\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\nE\n\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nA\nE\n\nR\nO\n\nF\nO\n\nT\nO\n\nN\nA\n\nT\nIV\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nL\ntd\n\na\n.\nF\n\no\nto\n\ng\nra\n\nfi\na\ns\n\nA\n\u00e9\nre\n\na\ns\n,\ne\ns\nc\na\nla\n\na\np\nro\n\nx\nim\n\na\nd\na\n\n1\n:2\n\n5\n.0\n\n0\n0\n,\n1\n9\n6\n2\n.\n\n3\n1\n\nfo\nto\n\ng\nra\n\nfi\na\ns\n:\n4\n4\n4\n5\n,\n4\n4\n4\n7\n,\n4\n4\n4\n9\n,\n4\n4\n5\n1\n,\n4\n4\n5\n6\n,\n4\n4\n5\n8\n,\n4\n4\n6\n0\n,\n4\n4\n6\n2\n,\n4\n4\n6\n4\n,\n4\n4\n6\n6\n,\n4\n4\n9\n1\n,\n4\n4\n9\n3\n,\n4\n4\n9\n5\n,\n4\n4\n9\n7\n,\n\n4\n4\n9\n9\n,\n4\n5\n0\n1\n,\n4\n5\n0\n7\n,\n4\n5\n0\n9\n,\n4\n5\n11\n\n,\n4\n5\n4\n5\n,\n4\n5\n4\n7\n,\n9\n4\n3\n3\n,\n9\n4\n3\n5\n,\n9\n4\n3\n7\n,\n9\n4\n2\n3\n,\n9\n4\n2\n5\n,\n9\n4\n2\n7\n,\n9\n4\n2\n9\n,\n9\n3\n6\n8\n,\n9\n3\n6\n6\n,\n9\n3\n6\n4\n.\n\nS\n\u00c3\n\nO\nP\n\nA\nU\n\nL\nO\n\n.\nS\n\ne\nc\nre\n\nta\nri\na\n\nd\no\n\nM\ne\nio\n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\nd\no\n\nE\ns\nta\n\nd\no\n\nd\ne\n\nS\n\u00e3\no\n\nP\na\nu\nlo\n\n.\nIn\n\ns\nti\ntu\n\nto\nF\n\nlo\nre\n\ns\nta\n\nl.\n.\n2\n0\n0\n1\n.\n9\n\no\nrt\n\no\nfo\n\nto\ns\n\nd\nig\n\nit\na\nis\n\n:\n2\n7\n9\n4\n-2\n\n3\n,\n2\n7\n9\n4\n-2\n\n4\n,\n2\n7\n9\n4\n-4\n\n1\n,\n2\n7\n9\n4\n-4\n\n2\n,\n\n2\n7\n9\n4\n-4\n\n3\n,\n2\n7\n9\n5\n-1\n\n3\n,\n2\n7\n9\n5\n-1\n\n4\n,\n2\n7\n9\n5\n-3\n\n1\n,\n2\n7\n9\n5\n-3\n\n2\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nM\no\n\ng\ni\nd\n\na\ns\n\nC\nru\n\nze\ns\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nS\na\nle\n\ns\n\u00f3\n\np\no\n\nli\ns\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n.\n\nM\no\n\ns\na\nic\n\no\ns\ne\nm\n\ni-\na\nju\n\ns\nta\n\nd\no\n\nA\np\n\no\nio\n\n:\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nA\n\nR\nT\n\nO\nG\n\nR\n\u00c1\n\nF\nIC\n\nA\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nRi\no\n\nItatin\nga\n\nR\nio\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIt\na\np\na\nn\nh\na\n\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\nIt\na\ntin\n\ng\na\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\n\nP\nra\n\nia\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\nR\nio\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\ne\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\ng\ne\nm\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\n\nrt\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\na\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\ns\nta\n\nR\no\nd\no\nv\nia\n\ns\n\nF\ne\nrr\n\no\nv\nia\n\ns\n\nP\no\nn\nto\n\ns\nC\n\no\nta\n\nd\no\ns\n\nC\nu\nrv\n\na\ns\n\nd\ne\n\nN\n\u00edv\n\ne\nl\n\n8\n0\n5\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\nA\nrr\n\nu\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\n\n1\n0\n0\n7\n\n8\n0\n9\n\n9\n9\n8\n\n2\n\n2\n8\n\n8\n5\n9\n\n5\n2\n\n6\n\n7\n8\n8\n\n1\n9\n8\n\n1\n8\n\n5\n3\n5\n\n8\n1\n6\n\n1\n2\n4\n2\n\n1\n0\n\nS\nP\n\n-5\n5\n\nR\no\nd\no\nvi\n\na\nD\n\no\nu\nto\n\nr\nM\n\na\nn\nu\ne\nlH\n\nip\n\u00f3\nlit\n\no\nR\n\ne\ng\no\n\nS\nP\n-9\n\n8\nR\n\nod\nov\n\nia\nD\n\nom\nP\nau\n\nlo\n\nR\nod\n\nim\nLo\n\nur\nei\n\nro\n\nV\nila\n\nT\nu\n\np\ni\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nP\na\n\nu\nlis\n\nta\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nN\nu\n\nn\ne\n\ns\nV\n\nila\nA\n\ng\na\n\n\u00f3\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nR\na\n\nfa\ne\n\nl\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nV\nis\n\nta\nL\n\nin\nd\n\na\n\nIn\nd\n\na\ni\u00e1\n\nIt\na\n\np\no\n\n\u00e3\n\nS\n\u00e3\n\no\nL\n\no\nu\n\nre\nn\n\n\u00e7\no\n\nC\no\n\nn\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nC\no\n\ns\nta\n\nd\no\n\nS\no\n\nl\n\nC\no\n\nn\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nM\no\n\nra\nd\n\na\nd\n\na\nP\n\nra\nia\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nB\n\nic\nh\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nB\no\n\na\nV\n\nis\nta\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\n\u00e1\n\nb\nri\nc\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\ne\n\nd\nro\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\no\n\nrn\na\n\nlh\na\n\nSE\nRR\n\nA\n\nG\nU\n\nA\nR\n\nA\nT\n\nU\nB\n\nA\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nJU\nQ\n\nU\nE\nR\nIQ\n\nU\nE\nR\n\u00ca\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nM\n\no\nn\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nT\ne\n\nn\ne\n\nn\nte\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nB\na\n\nn\na\n\nn\na\n\nl\n\nE\nst\n\nra\nda\n\nde\nF\ner\n\nro\nIta\n\ntin\nga\n\nV\nila\n\nIt\na\n\nti\nn\n\ng\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\na\n\niu\nb\n\nu\nra\n\nM\no\n\nrr\no\n\nC\na\n\nb\ne\n\n\u00e7\na\n\nd\ne\n\nN\ne\n\ng\nro\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nD\nO\n\nM\nA\nR Mo\n\nrr\no\n\nd\na\n\nS\ne\n\nn\nh\n\no\nri\nn\n\nh\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nV\no\n\nlt\na\n\nS\nE\n\nS\nC\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nE\nq\nu\nid\n\nis\nt\u00e2\n\nn\nc\nia\n\nd\na\ns\n\nc\nu\nrv\n\na\ns\n\nd\ne\n\nn\n\u00edv\n\ne\nl:\n\n2\n0\n\nm\ne\ntr\n\no\ns\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\n\n\n162 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE B - Carta de Unidades Geoambientais do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nD\nE\n\nU\nN\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nS\nG\n\nE\nO\n\nA\nM\n\nB\nIE\n\nN\nT\nA\n\nIS\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nRi\no\n\nItatin\nga\n\nR\nio\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIt\na\np\na\nn\nh\na\n\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\n1\n0\n0\n7\n\n8\n0\n9\n\n9\n9\n8\n\n2\n\n2\n8\n\n8\n5\n9\n\n5\n2\n\n6\n\n7\n8\n8\n\n1\n0\n\n1\n9\n8\n\n1\n8\n\n5\n3\n5\n\n8\n1\n6\n\n1\n2\n4\n2\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\nS\nP\n\n-5\n5\n\nR\no\nd\no\nvi\n\na\nD\n\no\nu\nto\n\nr\nM\n\na\nn\nu\ne\nlH\n\nip\n\u00f3\nlit\n\no\nR\n\ne\ng\no\n\nS\nP\n-9\n\n8\nR\n\nod\nov\n\nia\nD\n\nom\nP\nau\n\nlo\n\nR\nod\n\nim\nLo\n\nur\nei\n\nro\n\nV\nila\n\nT\nu\n\np\ni\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nP\na\n\nu\nlis\n\nta\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nN\nu\n\nn\ne\n\ns\nV\n\nila\nA\n\ng\na\n\n\u00f3\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nR\na\n\nfa\ne\n\nl\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nV\nis\n\nta\nL\n\nin\nd\n\na\n\nIn\nd\n\na\ni\u00e1\n\nIt\na\n\np\no\n\n\u00e3 J\na\n\nrd\nim\n\nd\no\n\nS\no\n\nl\n\nS\n\u00e3\n\no\nL\n\no\nu\n\nre\nn\n\n\u00e7\no\n\nC\no\n\nn\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nC\no\n\ns\nta\n\nd\no\n\nS\no\n\nl\n\nC\no\n\nn\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nM\no\n\nra\nd\n\na\nd\n\na\nP\n\nra\nia\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nB\n\nic\nh\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nB\no\n\na\nV\n\nis\nta\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\n\u00e1\n\nb\nri\nc\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\ne\n\nd\nro\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\no\n\nrn\na\n\nlh\na\n\nSE\nRR\n\nA\n\nG\nU\n\nA\nR\n\nA\nT\n\nU\nB\n\nA\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\nD\n\nO\n\nJU\nQ\n\nU\nE\nR\nIQ\n\nU\nE\nR\n\u00ca\n\nM\no\n\nrr\no\n\nP\ne\n\nre\nq\n\nu\n\u00ea\n\n-M\nir\nim\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nM\n\no\nn\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nT\na\n\ntu\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nT\ne\n\nn\ne\n\nn\nte\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nB\na\n\nn\na\n\nn\na\n\nl\n\nE\nst\n\nra\nda\n\nde\nF\ner\n\nro\nIta\n\ntin\nga\n\nV\nila\n\nIt\na\n\nti\nn\n\ng\na\n\nIta\ntin\n\nga\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\nP\nra\n\nia\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\na\n\niu\nb\n\nu\nra\n\nM\no\n\nrr\no\n\nC\na\n\nb\ne\n\n\u00e7\na\n\nd\ne\n\nN\ne\n\ng\nro\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nD\nO\n\nM\nA\nR\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\nR\nio\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nS\ne\n\nn\nh\n\no\nri\nn\n\nh\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nV\no\n\nlt\na\n\nS\nE\n\nS\nC\n\nV\nI\n\nI\nX\n\nX\nI\nI\n\nI\nV\n\nI\nV\n\nI\nV\n\nI\nV\n\nI\nV\n\nI\nVI\nV\n\nI\nV\n\nI\nV\n\nI\nV\n\nI\nV\n\nI\nV\n\nI\nI\nI I\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\n\nV\nV\n\nV\n\nV\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nV\nI\n\nX\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nI\n\nV\nI\nIV\n\nI\nI\n\nV\nI\nI\nIV\n\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nV\nI\nI\nI\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nX\n\nXX\n\nX\nI\nI\n\nX\nI\nI\nI\n\nX\nI\nI\nI\n\nX\nI\nI\nI\n\nX\nI\nI\nI\n\nX\nI\nI\nI\n\nX\nI\nI\nI\n\nI\n\nI\n\nI\n\nI\n\nI\n\nI\n\nI\nI\n\nI\nI\n\nI\nI\n\nI\nI\n\nX\nI\n\nX\nI\n\nX\nI\n\nX\nI\n\nX\nI\n\nX\nI\n\nX\nI\n\nX\nI X\n\nI\n\nX\nI\n\nI\nX\n\nI\nX I\nX\n\nI\nX\n\nI\nX\n\nI\nX\n\nI\nX\n\nI\nX\n\n2\n0\n\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nV\n\nin\nic\n\niu\ns\n\nT\nR\n\nA\nV\n\nA\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nP\n\nro\nf\u00aa\n\n.\nD\n\nr\u00aa\n.\nC\n\ne\nn\nir\na\n\nM\na\nri\na\n\nL\nu\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\na\n\nC\nU\n\nN\nH\n\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\n\nA\nE\n\nR\nO\n\nF\nO\n\nT\nO\n\nN\nA\n\nT\nIV\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nL\ntd\n\na\n.\n\nF\no\n\nto\ng\n\nra\nfi\na\n\ns\nA\n\n\u00e9\nre\n\na\ns\n,\n\ne\ns\nc\na\n\nla\na\n\np\nro\n\nx\nim\n\na\nd\n\na\n1\n\n:2\n5\n\n.0\n0\n\n0\n,\n\n1\n9\n\n6\n2\n\n.\n3\n\n1\nfo\n\nto\ng\n\nra\nfi\na\n\ns\n:\n\n4\n4\n\n4\n5\n\n,\n4\n\n4\n4\n\n7\n,\n\n4\n4\n\n4\n9\n\n,\n4\n\n4\n5\n\n1\n,\n\n4\n4\n\n5\n6\n\n,\n4\n\n4\n5\n\n8\n,\n\n4\n4\n\n6\n0\n\n,\n4\n\n4\n6\n\n2\n,\n\n4\n4\n\n6\n4\n\n,\n4\n\n4\n6\n\n6\n,\n\n4\n4\n\n9\n1\n\n,\n4\n\n4\n9\n\n3\n,\n\n4\n4\n\n9\n5\n\n,\n4\n\n4\n9\n\n7\n,\n\n4\n4\n\n9\n9\n\n,\n4\n\n5\n0\n\n1\n,\n\n4\n5\n\n0\n7\n\n,\n4\n\n5\n0\n\n9\n,\n\n4\n5\n\n11\n,\n\n4\n5\n\n4\n5\n\n,\n4\n\n5\n4\n\n7\n,\n\n9\n4\n\n3\n3\n\n,\n9\n\n4\n3\n\n5\n,\n\n9\n4\n\n3\n7\n\n,\n9\n\n4\n2\n\n3\n,\n\n9\n4\n\n2\n5\n\n,\n9\n\n4\n2\n\n7\n,\n\n9\n4\n\n2\n9\n\n,\n9\n\n3\n6\n\n8\n,\n\n9\n3\n\n6\n6\n\n,\n9\n\n3\n6\n\n4\n.\n\nA\nL\n\nO\nS\n\n/A\nV\n\nN\nIR\n\n-2\n.\n\nIm\na\n\ng\ne\n\nm\nd\n\ne\ns\na\n\nt\u00e9\nlit\n\ne\n.\n\n1\n3\n\n/0\n4\n\n/2\n0\n\n1\n0\n\n.\n\nG\nO\n\nO\nG\n\nL\nE\n\nE\nA\n\nR\nT\n\nH\n.\n\nIm\na\n\ng\ne\n\nn\ns\n\nc\ne\n\nn\n\u00e1\n\nri\no\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n/2\n0\n\n11\n.\nA\n\nc\ne\n\ns\ns\no\n\ne\nm\n\nju\nl.\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n.\n\nS\n\u00c3\n\nO\nP\n\nA\nU\n\nL\nO\n\n.\nS\n\ne\nc\nre\n\nta\nri\na\n\nd\no\n\nM\ne\n\nio\nA\n\nm\nb\n\nie\nn\n\nte\nd\n\no\nE\n\ns\nta\n\nd\no\n\nd\ne\n\nS\n\u00e3\n\no\nP\n\na\nu\n\nlo\n.\n\nIn\ns\nti\ntu\n\nto\nF\n\nlo\nre\n\ns\nta\n\nl.\n.\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n.\n9\n\no\nrt\n\no\nfo\n\nto\ns\n\nd\nig\n\nit\na\n\nis\n:\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-2\n3\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n4\n-2\n\n4\n,\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-4\n1\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n4\n-4\n\n2\n,\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-4\n3\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n5\n-1\n\n3\n,\n\n2\n7\n\n9\n5\n\n-1\n4\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n5\n-3\n\n1\n,\n\n2\n7\n\n9\n5\n\n-3\n2\n\n.\nM\n\no\ns\n\na\nic\n\no\ns\n\ne\nm\n\ni-\na\n\nju\ns\n\nta\nd\n\no\n\nA\np\no\nio\n\n:\n\nU\nn\n\nid\na\n\nd\ne\n\ns\nE\n\nm\nis\n\ns\no\n\nra\ns\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n\nII\n.\n\nC\nO\n\nN\nV\n\nE\nN\n\n\u00c7\n\u00d5\n\nE\nS\n\nC\nA\n\nR\nT\n\nO\nG\n\nR\n\u00c1\n\nF\nIC\n\nA\nS\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\ne\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\ng\ne\nm\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\ns\nta\n\nP\no\nn\nto\n\ns\nC\n\no\nta\n\nd\no\ns\n\n8\n0\n5\n\nS\nIS\n\nT\nE\n\nM\nA\n\nP\nL\n\nA\nN\n\nA\nL\nT\n\nO\nA\n\nT\nL\n\n\u00c2\nN\n\nT\nIC\n\nO\n\nI.\nU\n\nN\nID\n\nA\nD\n\nE\nS\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nIS\n\nS\nIS\n\nT\nE\n\nM\nA\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\nN\n\nO\nU\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns\n\nE\nm\n\nis\ns\n\no\nra\n\ns\n\nU\nn\n\nid\na\n\nd\ne\n\ns\nT\nra\n\nn\ns\n\nm\nis\n\ns\no\n\nra\ns\n\nP\nla\n\nn\na\n\nlt\no\n\nD\nis\n\ns\ne\n\nc\na\n\nd\no\n\nd\na\n\nA\nlt\na\n\nB\na\n\nc\nia\n\nd\no\n\nR\nio\n\nIt\na\n\nti\nn\n\ng\na\n\nI\n\nP\nla\n\nn\na\n\nlt\no\n\nd\na\n\nA\nlt\na\n\nB\na\n\nc\nia\n\nd\no\n\nR\nio\n\nG\nu\n\na\nra\n\ntu\nb\n\na\n\nT\no\n\np\no\n\ns\nd\n\no\nS\n\nis\nte\n\nm\na\n\nS\ne\n\nrr\na\n\nn\no\n\nC\nri\ns\nta\n\ns\nd\n\no\nS\n\nis\nte\n\nm\na\n\nS\ne\n\nrr\na\n\nn\no\n\nI\nI\n\nI\nVI\nI\nI\n\nV\ne\n\nrt\ne\n\nn\nte\n\ns\n\u00cdn\n\ng\nre\n\nm\ne\n\ns\nd\n\no\nS\n\nis\nte\n\nm\na\n\nS\ne\n\nrr\na\n\nn\no\n\nM\n\u00e9\n\nd\nia\n\ns\ne\n\nB\na\n\nix\na\n\ns\nV\n\ne\nrt\n\ne\nn\n\nte\ns\n\nd\no\n\nS\nis\n\nte\nm\n\na\nS\n\ne\nrr\n\na\nn\n\no\n\nV V\nI\n\nV\ne\n\nrt\ne\n\nn\nte\n\ns\nd\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\ns\nIs\n\no\nla\n\nd\no\n\ns\nV\n\nI\nI\n\nS\nIS\n\nT\nE\n\nM\nA\n\nP\nL\n\nA\nN\n\n\u00cdC\nIE\n\nQ\nU\n\nA\nT\n\nE\nR\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIA\n\nU\nn\n\nid\na\n\nd\ne\n\ns\nE\n\nm\nis\n\ns\no\n\nra\ns\n\nT\ne\n\nrr\na\n\n\u00e7\no\n\ns\nM\n\na\nri\nn\n\nh\no\n\ns\nB\n\na\nix\n\no\ns\n\n(A\ntm\n\nI)\n\nT\ne\n\nrr\na\n\n\u00e7\no\n\ns\nM\n\na\nri\nn\n\nh\no\n\ns\nD\n\nis\ns\ne\n\nc\na\n\nd\no\n\ns\n(A\n\ntm\nII\n\n)\n\nV\nI\nI\nI\n\nI\nX\n\nT\ne\n\nrr\na\n\n\u00e7\no\n\ns\nM\n\na\nri\nn\n\nh\no\n\ns\nU\n\nrb\na\n\nn\niz\n\na\nd\n\no\ns\n\nX\n\nU\nn\n\nid\na\n\nd\ne\n\ns\nC\n\no\nle\n\nto\nra\n\ns\n\nR\na\n\nm\np\n\na\ns\n\nC\no\n\nlu\nv\nia\n\nis\n\nR\na\n\nm\np\n\na\ns\n\nC\no\n\nlu\nv\nia\n\nis\nU\n\nrb\na\n\nn\niz\n\na\nd\n\na\ns\n\nP\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\ns\n\nF\nl\u00fa\n\nv\nio\n\n-M\na\n\nri\nn\n\nh\na\n\ns\n\nP\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\ns\n\nM\na\n\nri\nn\n\nh\na\n\ns\nA\n\ntu\na\n\nis\n\nP\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\ns\n\nM\na\n\nri\nn\n\nh\na\n\ns\nA\n\ntu\na\n\nis\nU\n\nrb\na\n\nn\niz\n\na\nd\n\na\ns\n\nX\nI\n\nX\nI\nI\n\nX\nI\nI\nI\n\nX\nI\nV\n\nX\nV\n\nR\no\nd\no\nv\nia\n\ns\n\nF\ne\nrr\n\no\nv\nia\n\ns\n\nX\nV\n\nX\nV\n\nX\nV\n\nX\nV\n\nX\nV\n\nX\nV\n\nX\nV\n\nX\nV\n\nX\nI\nV\n\nX\nI\nV\n\nX\nI\nV\n\nA\nrr\n\nu\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\n\n\n\n163 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE C - Legenda explicativa das unidades geoambientais definidas na \nCarta de Unidades Geoambientais do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\nE\nle\n\nm\ne\nn\n\nto\ns\n d\n\ne\n M\n\no\nrf\n\no\ng\n\nra\nfi\n\na\n\nG\ne\no\n\nm\no\n\nrf\no\n\nlo\ng\n\nia\nG\n\ne\no\n\nlo\ng\n\nia\n/P\n\ne\nd\n\no\nlo\n\ng\nia\n\nP\ne\nd\n\no\nlo\n\ng\nia\n\nC\na\np\n\na\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n U\n\ns\no\n\n P\no\n\ne\nn\n\nc\nia\n\nl\nF\n\nu\nn\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n S\no\n\nc\nio\n\ne\nc\no\n\nn\n\u00f4\n\nm\nic\n\na\n (\n\nU\ns\no\n\n \nA\n\ntu\na\nl)\n\nR\ne\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n C\na\np\n\na\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n \n\nU\ns\no\n\n/F\nu\n\nn\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n S\no\n\nc\nio\n\ne\nc\no\n\nn\n\u00f4\n\nm\nic\n\na\nP\n\nro\nb\n\nle\nm\n\n\u00e1\nti\n\nc\na\n A\n\nm\nb\n\nie\nn\n\nta\nl\n\nR\nis\n\nc\no\n\nE\ns\nta\n\nd\no\n\n G\ne\no\n\ne\nc\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\n\nP\nla\n\nn\na\nlt\n\no\n D\n\nis\ns\ne\nc\na\nd\n\no\n d\n\na\n \n\nA\nlt\n\na\n B\n\na\nc\nia\n\n d\no\n\n R\nio\n\n \nIt\n\na\nti\n\nn\ng\n\na\n\nG\nra\n\nn\nd\n\ne\nh\ne\nte\n\nro\ng\n\ne\nn\ne\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\ns\n\nva\nlo\n\nre\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00f5\ne\ns\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\ne\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl.\nE\n\nm\nre\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n\u00e0\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\n,\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nd\ne\nsd\n\ne\n<\n\n2\n%\n\n,\nn\no\ns\n\nfu\nn\nd\n\no\ns\n\nd\ne\n\nva\nle\n\n,\np\n\na\nss\n\na\nn\nd\n\no\np\n\no\nr\n\nva\nlo\n\nre\ns\n\nin\nte\n\nrm\ne\nd\n\ni\u00e1\nri\n\no\ns\n\nn\na\ns\n\nve\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns,\ne\n\nch\ne\ng\n\na\nn\nd\n\no\na\n?\n\n3\n0\n%\n\nn\na\ns\n\na\nlta\n\ns\nve\n\nrt\ne\nn\nte\n\ns.\nA\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\nva\n\nri\na\n\nd\ne\n?\n\n2\n0\nm\n\na\n?\n\n1\n0\n0\nm\n\n,\nco\n\nm\nm\n\na\nio\n\nr\na\nb\n\nra\nn\ng\n\n\u00ea\nn\nci\n\na\nd\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n?\n\n2\n0\nm\n\ne\n2\n0\n?\n\n4\n0\nm\n\n,\nm\n\na\ns\n\nsi\ng\n\nn\nifi\n\nca\ntiv\n\na\ns\n\no\nco\n\nrr\n\u00ea\nn\nci\n\na\ns\n\nd\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nm\na\nis\n\ne\nle\n\nva\nd\n\na\ns,\n\nin\nd\n\nic\na\nn\nd\n\no\nu\nm\n\nre\nle\n\nvo\nb\n\na\nst\n\na\nn\nte\n\nd\nis\n\nse\nca\n\nd\no\n.\n\nA\nd\n\nis\nse\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl\nva\n\nri\na\n\nd\ne\n\n<\n5\n0\nm\n\na\n4\n0\n0\n?\n\n8\n0\n0\nm\n\n,\nco\n\nm\nm\n\na\nio\n\nr \na\nb\n\nra\nn\ng\n\n\u00ea\nn\nci\n\na\n d\n\na\ns \n\ncl\na\nss\n\ne\ns \n\n<\n 5\n\n0\nm\n\n a\n 1\n\n0\n0\n?\n\n 2\n0\n0\nm\n\n.\n\nH\ne\nte\n\nro\ng\n\ne\nn\ne\nid\n\na\nd\n\ne\nq\n\nu\na\nn\nto\n\n\u00e0\ns\n\nfo\nrm\n\na\ns\n\nd\no\n\nre\nle\n\nvo\n.\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns\nco\n\nm\ne\nle\n\nva\nd\n\na\ns\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\ns.\n\nG\nra\n\nn\nd\n\ne\nq\n\nu\na\nn\ntid\n\na\nd\n\ne\nd\n\ne\nca\n\nn\na\nis\n\nd\ne\n\n1\n\u00aa\n\no\nrd\n\ne\nm\n\n,\nin\n\nd\nic\n\na\nn\nd\n\no\nu\nm\n\nre\nle\n\nvo\nb\n\na\nst\n\na\nn\nte\n\nd\nis\n\nse\nca\n\nd\no\n.\n\nS\nin\n\na\nis\n\nd\ne\n\na\ntiv\n\nid\na\nd\n\ne\ns\n\nte\nct\n\n\u00f4\nn\nic\n\na\ns\n\np\na\nss\n\na\nd\n\na\ns,\n\n c\no\nm\n\no\n f\na\nlh\n\na\ns \n\ne\n s\n\no\ne\nrg\n\nu\nim\n\ne\nn\nto\n\ns.\n \n\nP\nro\n\nte\ng\n\nid\na\n\np\ne\nla\n\nR\nP\n\nP\nN\n\nP\na\nrq\n\nu\ne\n\nd\na\ns\n\nN\ne\nb\n\nlin\na\ns\n\ne\nP\n\na\nrq\n\nu\ne\n\nE\nst\n\na\nd\n\nu\na\nl\n\nd\na\n\nS\ne\nrr\n\na\nd\n\no\nM\n\na\nr,\n\nD\ne\ncr\n\ne\nto\n\n1\n0\n.2\n\n5\n1\n, \nd\n\ne\n 3\n\n0\n/0\n\n8\n/1\n\n9\n7\n7\n. \nB\n\nu\nsc\n\na\nr \n\na\n m\n\na\nn\nu\nte\n\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\no\n \n\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\n\no\ne\nn\ntr\n\ne\no\ns\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns\n\nm\no\nrf\n\no\nd\n\nin\n\u00e2\nm\n\nic\no\ns\n\nin\nte\n\ng\nra\n\nd\no\ns\n\n\u00e0\ns\n\nca\nra\n\nct\ne\nr\u00ed\n\nst\nic\n\na\ns\n\nh\ne\nte\n\nro\ng\n\n\u00ea\nn\ne\na\ns\n\nd\no\n\nre\nle\n\nvo\n.\n\nP\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\na\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nM\na\nta\n\nA\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\ne\nm\n\nco\nn\nju\n\nn\nto\n\nco\nm\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nd\ne\n\nre\nflo\n\nre\nst\n\na\nm\n\ne\nn\nto\n\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\ne\nA\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\nu\nra\n\nd\ne\n\nM\na\nta\n\nA\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nd\ne\n\nre\nflo\n\nre\nst\n\na\nm\n\ne\nn\nto\n\n.\n\nA\ntu\n\na\nlm\n\ne\nn\nte\n\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\nu\nra\n\nve\ng\n\ne\nta\n\nl d\na\n M\n\na\nta\n\n A\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\n e\n\n r\ne\nflo\n\nre\nst\n\na\nd\n\na\ns \n\nn\n\u00e3\no\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nm\np\n\nro\nb\n\nle\nm\n\na\ns\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nis\nsi\n\ng\nn\nifi\n\nca\ntiv\n\no\ns,\n\na\nl\u00e9\n\nm\nd\n\ne\nse\n\ne\nn\nco\n\nn\ntr\n\na\nre\n\nm\np\n\nro\nte\n\ng\nid\n\na\ns \n\np\ne\nla\n\n le\ng\n\nis\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n.\n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nM\na\nta\n\nA\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\np\n\nre\nse\n\nrv\na\nd\n\na\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\ne\nn\n\ns\na\nd\n\no\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns \n\nre\nflo\n\nre\nst\n\na\nd\n\na\ns.\n\nP\nla\n\nn\na\nlt\n\no\n d\n\na\n A\n\nlt\na\n B\n\na\nc\nia\n\n \nd\n\no\n R\n\nio\n G\n\nu\na\nra\n\ntu\nb\n\na\n\nG\nra\n\nn\nd\n\ne\nh\ne\nte\n\nro\ng\n\ne\nn\ne\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\ns\n\nva\nlo\n\nre\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00f5\ne\ns\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\ne\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl.\nE\n\nm\nre\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n\u00e0\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\n,\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nu\nm\n\na\na\nb\n\nra\nn\ng\n\n\u00ea\nn\nci\n\na\nd\n\na\ncl\n\na\nss\n\ne\n<\n\n2\n%\n\n,\nn\no\ns\n\nfu\nn\nd\n\no\ns\n\nd\ne\n\nva\nle\n\n,\ne\n\nd\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\n5\n?\n\n1\n2\n%\n\n,\n1\n2\n?\n\n2\n0\n%\n\ne\n2\n0\n?\n\n3\n0\n%\n\nn\na\ns\n\nve\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns.\nA\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\nva\nri\n\na\ne\nn\ntr\n\ne\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nb\na\nix\n\na\ns\n\ne\nin\n\nte\nrm\n\ne\nd\n\ni\u00e1\nri\n\na\ns,\n\nco\nm\n\nm\na\nio\n\nr\na\nb\n\nra\nn\ng\n\n\u00ea\nn\nci\n\na\nd\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n?\n\n2\n0\nm\n\ne\n2\n0\n?\n\n4\n0\nm\n\n.\nA\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl\nva\n\nri\na\n\nd\ne\n\n<\n5\n0\nm\n\na\n4\n0\n0\n?\n\n8\n0\n0\nm\n\n,\nco\n\nm\nm\n\na\nio\n\nr\na\nb\n\nra\nn\ng\n\n\u00ea\nn\nci\n\na\n d\n\na\ns \n\ncl\na\nss\n\ne\ns \n\n<\n 5\n\n0\nm\n\n a\n 1\n\n0\n0\n?\n\n 2\n0\n0\nm\n\n.\n\nH\ne\nte\n\nro\ng\n\ne\nn\ne\nid\n\na\nd\n\ne\nq\n\nu\na\nn\nto\n\n\u00e0\ns\n\nfo\nrm\n\na\ns\n\nd\no\n\nre\nle\n\nvo\n.\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns\nco\n\nm\nd\n\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\nin\n\nte\nrm\n\ne\nd\n\ni\u00e1\nri\n\na\n.\n\nS\nin\n\na\nis\n\nd\ne\n\na\ntiv\n\nid\na\nd\n\ne\ns\n\nte\nct\n\n\u00f4\nn\nic\n\na\ns\n\np\na\nss\n\na\nd\n\na\ns,\n\nco\nm\n\no\nfa\n\nlh\na\ns\n\ne\nso\n\ne\nrg\n\nu\nim\n\ne\nn\nto\n\ns.\nD\n\ne\nst\n\na\nca\n\n-s\ne\n\na\nid\n\ne\nn\ntif\n\nic\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\n d\n\nis\nsi\n\nm\ne\ntr\n\nia\n d\n\ne\n a\n\nlg\nu\nm\n\na\ns \n\nb\na\nci\n\na\ns.\n\nP\nro\n\nte\ng\n\nid\na\n\np\ne\nlo\n\nP\na\nrq\n\nu\ne\n\nE\nst\n\na\nd\n\nu\na\nl\n\nd\na\n\nS\ne\nrr\n\na\nd\n\no\nM\n\na\nr,\n\nD\ne\ncr\n\ne\nto\n\n1\n0\n.2\n\n5\n1\n,\n\nd\ne\n\n3\n0\n/0\n\n8\n/1\n\n9\n7\n7\n.\n\nB\nu\nsc\n\na\nr\n\na\nm\n\na\nn\nu\nte\n\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\no\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\n\no\ne\nn\ntr\n\ne\no\ns\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns\n\nm\no\nrf\n\no\nd\n\nin\n\u00e2\nm\n\nic\no\ns\n\nin\nte\n\ng\nra\n\nd\no\ns\n\n\u00e0\ns\n\nca\nra\n\nct\ne\nr\u00ed\n\nst\nic\n\na\ns\n\nh\ne\nte\n\nro\ng\n\n\u00ea\nn\ne\na\ns \n\nd\no\n r\n\ne\nle\n\nvo\n.\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\n d\na\n v\n\ne\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n d\n\ne\n M\n\na\nta\n\n \nA\n\ntl\u00e2\nn\ntic\n\na\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n A\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\n\nA\n\u00e1\nre\n\na\nd\n\ne\nP\n\nla\nn\na\nlto\n\nd\na\n\nB\na\nci\n\na\nd\n\no\nR\n\nio\nG\n\nu\na\nra\n\ntu\nb\n\na\nn\n\u00e3\no\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\np\nro\n\nb\nle\n\nm\na\ns\n\nd\ne\n\nca\nr\u00e1\n\nte\nr\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nl,\np\n\no\nis\n\ne\nn\nco\n\nn\ntr\n\na\n-s\n\ne\np\n\nre\nse\n\nrv\na\nd\n\na\np\n\ne\nla\n\nle\ng\n\nis\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nl,\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nn\nd\n\no\na\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\nu\nra\n\nve\ng\n\ne\nta\n\nl\nd\n\na\nM\n\na\nta\n\n A\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\n.\n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\n\nT\no\n\np\no\n\ns\n d\n\no\n S\n\nis\nte\n\nm\na\n \n\nS\ne\nrr\n\na\nn\n\no\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\nin\na\nm\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\ne\nn\ntr\n\ne\n1\n2\n?\n\n2\n0\n%\n\na\n?\n\n3\n0\n%\n\nm\na\ns,\n\ne\nm\n\na\nlg\n\nu\nn\ns\n\nto\np\n\no\ns\n\nm\na\nis\n\ne\nxt\n\ne\nn\nso\n\ns,\na\np\n\na\nre\n\nce\nm\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nm\ne\nn\no\ns\n\na\nce\n\nn\ntu\n\na\nd\n\na\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\n.\n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\np\nre\n\nd\no\nm\n\nin\na\nm\n\ne\nn\ntr\n\ne\n6\n0\n?\n\n8\n0\n\nm\ne\ntr\n\no\ns\n\na\nt\u00e9\n?\n\n1\n0\n0\n\nm\ne\ntr\n\no\ns.\n\nA\np\n\ne\nn\na\ns\n\nn\no\ns\n\nto\np\n\no\ns\n\nm\na\nis\n\ne\nxt\n\ne\nn\nso\n\ns\n\u00e9\n\nq\nu\ne\n\na\np\n\na\nre\n\nce\nm\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nm\na\nis\n\nb\na\nix\n\na\ns\n\nd\na\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl.\n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl\np\n\nre\nd\n\no\nm\n\nin\na\nn\nte\n\ns\nva\n\nri\na\nm\n\ne\nn\ntr\n\ne\n1\n0\n0\n?\n\n2\n0\n0\n\nm\ne\ntr\n\no\ns\n\na\n2\n0\n0\n?\n\n4\n0\n0\n m\n\ne\ntr\n\no\ns.\n\nT\no\np\n\no\ns\n\ne\nm\n\nsu\na\n\nm\na\nio\n\nri\na\n\na\nrr\n\ne\nd\n\no\nn\n\nd\na\nd\n\no\ns,\n\nq\nu\n\ne\nse\n\ne\nn\n\nco\nn\n\ntr\na\nm\n\nd\nis\n\np\ne\nrs\n\no\ns\n\np\ne\nla\n\ns\ne\nsc\n\na\nrp\n\na\ns\n\nd\na\n\nS\ne\nrr\n\na\nd\n\no\nM\n\na\nr.\n\nN\na\n\np\no\nr\u00e7\n\n\u00e3\no\n\nce\nn\n\ntr\no\n-n\n\no\nrt\n\ne\nd\n\no\nm\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n,\n\nh\n\u00e1\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\nu\nm\n\na\ne\nxt\n\ne\nn\n\nsa\n\u00e1\nre\n\na\nd\n\ne\nto\n\np\no\n,\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nn\nd\n\no\nu\n\nm\nco\n\nn\nju\n\nn\nto\n\nd\ne\n\nto\np\n\no\ns\n\na\nrr\n\ne\nd\n\no\nn\n\nd\na\nd\n\no\ns\n\np\ne\nrt\n\ne\nn\n\nce\nn\n\nte\ns\n\na\no\n\nsi\nst\n\ne\nm\n\na\nse\n\nrr\na\nn\n\no\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n A\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nO\n\nti\nm\n\niz\na\nd\n\no\n\nC\nri\n\ns\nta\n\ns\n d\n\no\n S\n\nis\nte\n\nm\na\n \n\nS\ne\nrr\n\na\nn\n\no\n\nC\nla\n\nss\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\ne\nle\n\nva\nd\n\na\ns,\n\ne\nn\ntr\n\ne\n2\n0\n?\n\n3\n0\n%\n\ne\n?\n\n3\n0\n%\n\n.\nP\n\nre\nd\n\no\nm\n\nin\na\nm\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\ne\nle\n\nva\nd\n\na\ns,\n\ne\nn\ntr\n\ne\n8\n0\n?\n\n1\n0\n0\nm\n\ne\n?\n\n1\n0\n0\n\nm\n.\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\nin\na\nm\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n h\n\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl i\nn\nte\n\nrm\ne\nd\n\ni\u00e1\nri\n\na\ns,\n\n m\na\ns \n\nva\nri\n\na\nm\n\n d\ne\nsd\n\ne\n 5\n\n0\n?\n\n 1\n0\n0\n m\n\n a\nt\u00e9\n\n 4\n0\n0\n?\n\n 8\n0\n0\n m\n\n.\n\nL\nin\n\nh\na\ns\n\nd\ne\n\ncu\nm\n\ne\na\nd\n\na\nd\n\nis\np\n\ne\nrs\n\na\ns\n\np\ne\nlo\n\nsi\nst\n\ne\nm\n\na\nse\n\nrr\na\nn\no\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n A\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nO\n\nti\nm\n\niz\na\nd\n\no\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\n\nte\ns\n \u00cd\nn\n\ng\nre\n\nm\ne\ns\n d\n\no\n \n\nS\nis\n\nte\nm\n\na\n S\n\ne\nrr\n\na\nn\n\no\n\nC\nla\n\nss\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\ne\nle\n\nva\nd\n\na\ns,\n\ne\nn\n\ntr\ne\n\n2\n0\n?\n\n3\n0\n%\n\ne\n?\n\n3\n0\n%\n\n.\nD\n\ne\nvi\n\nd\no\n\n\u00e1\ng\n\nra\nn\n\nd\ne\n\nq\nu\n\na\nn\n\ntid\na\nd\n\ne\nd\n\ne\nca\n\nn\na\nis\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\n,\nh\n\n\u00e1\nu\n\nm\np\n\nre\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\n,\ne\nm\n\nte\nrm\n\no\ns\n\nd\ne\n\n\u00e1\nre\n\na\n,\n\nd\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nb\na\nix\n\na\nd\n\nis\nse\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no\nve\n\nrt\nic\n\na\nl\n\n(?\n2\n0\n\nm\ne\n\n2\n0\n?\n\n4\n0\n\nm\n).\n\nN\no\n\ne\nn\n\nta\nn\n\nto\n,\n\ng\nra\n\nn\nd\n\ne\np\n\na\nrt\n\ne\nd\n\ne\nst\n\ne\ns\n\ncu\nrs\n\no\ns\n\nd\n\u2019\u00e1\n\ng\nu\n\na\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nm\ne\nle\n\nva\nd\n\na\ns\n\nd\nife\n\nre\nn\n\n\u00e7a\ns\n\na\nlt\nitu\n\nd\nin\n\na\nis\n\ne\nm\n\nre\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\na\no\ns\n\nse\nu\n\ns\nre\n\nsp\ne\nct\n\niv\no\ns\n\nd\niv\n\nis\no\nre\n\ns,\nfa\n\nze\nn\n\nd\no\n\nco\nm\n\nq\nu\n\ne\nre\n\ng\nis\n\ntr\ne\n-s\n\ne\n,\n\nd\ne\n\nfo\nrm\n\na\nfr\n\na\ng\n\nm\ne\nn\n\nta\nd\n\na\nm\n\na\ns\n\nco\nm\n\nfr\ne\nq\n\n\u00fc\n\u00ea\nn\n\nci\na\n,\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\nb\na\nst\n\na\nn\n\nte\ne\nle\n\nva\nd\n\na\ns\n\n(4\n0\n?\n\n6\n0\nm\n\n,\n6\n0\n?\n\n8\n0\nm\n\n,\n8\n0\n?\n\n1\n0\n0\nm\n\n,\n?\n\n1\n0\n0\nm\n\n).\nE\n\nm\nre\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n\u00e0\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\nzo\n\nn\nta\n\nl,\np\n\nre\nd\n\no\nm\n\nin\na\nm\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nin\nte\n\nrm\ne\nd\n\ni\u00e1\nri\na\ns,\n\nm\na\ns\n\nd\ne\nvi\n\nd\no\n\n\u00e0\ne\nle\n\nva\nd\n\na\nd\n\ne\nn\n\nsi\nd\n\na\nd\n\ne\nd\n\na\nre\n\nd\ne\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\n, \na\np\n\na\nre\n\nce\nm\n\n c\no\nm\n\n b\na\nst\n\na\nn\n\nte\n f\n\nre\nq\n\nu\n\u00ea\nn\n\nci\na\n a\n\ns \ncl\n\na\nss\n\ne\ns \n\n<\n 5\n\n0\n m\n\n e\n 5\n\n0\n?\n\n 1\n0\n0\n m\n\n.\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns\nc\u00f4\n\nn\nca\n\nva\ns,\n\nco\nn\nve\n\nxa\ns,\n\nre\ntil\n\n\u00edn\ne\na\ns\n\ne\nir\n\nre\ng\n\nu\nla\n\nre\ns.\n\nP\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\np\na\nre\n\nd\n\u00f5\ne\ns\n\nro\nch\n\no\nso\n\ns,\np\n\nri\nn\nci\n\np\na\nlm\n\ne\nn\nte\n\nn\na\n\nre\ng\n\ni\u00e3\no\n\nd\no\n\nR\nio\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\n\na\n.\n\nP\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\nci\nca\n\ntr\niz\n\ne\ns\n\nd\ne\n\ne\nsc\n\no\nrr\n\ne\ng\n\na\nm\n\ne\nn\nto\n\n,\nd\n\ne\nvi\n\nd\no\n\n\u00e0\ne\nle\n\nva\nd\n\na\nd\n\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\n. \nO\n\nco\nrr\n\n\u00ea\nn\nci\n\na\n d\n\ne\n v\n\na\nle\n\ns \ne\nm\n\n V\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n A\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nO\n\nti\nm\n\niz\na\nd\n\no\n\nM\n\u00e9\nd\n\nia\ns\n e\n\n B\na\nix\n\na\ns\n \n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\n\nte\ns\n d\n\no\n S\n\nis\nte\n\nm\na\n \n\nS\ne\nrr\n\na\nn\n\no\n\nC\nla\n\nss\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\nm\n\n\u00e9\nd\n\nia\ns,\n\ne\nn\ntr\n\ne\n5\n?\n\n1\n2\n%\n\ne\n1\n2\n?\n\n2\n0\n%\n\n.\nA\n\ns\ncl\n\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nm\nva\n\nlo\nre\n\ns\nm\n\na\nis\n\nb\na\nix\n\no\ns.\n\nQ\nu\na\nn\nto\n\n\u00e0\nd\n\nis\nse\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl,\np\n\nre\nd\n\no\nm\n\nin\na\nm\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nin\nte\n\nrm\ne\nd\n\ni\u00e1\nri\n\na\ns,\n\nm\na\ns\n\nd\ne\nvi\n\nd\no\n\n\u00e0\ne\nle\n\nva\nd\n\na\nd\n\ne\nn\nsi\n\nd\na\nd\n\ne\nd\n\na\nre\n\nd\ne\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\n,\na\np\n\na\nre\n\nce\nm\n\n c\no\nm\n\n b\na\nst\n\na\nn\nte\n\n f\nre\n\nq\nu\n\u00ea\nn\nci\n\na\n a\n\ns \ncl\n\na\nss\n\ne\ns \n\n<\n 5\n\n0\n m\n\n e\n 5\n\n0\n?\n\n 1\n0\n0\n m\n\n.\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns\nc\u00f4\n\nn\nca\n\nva\ns,\n\nco\nn\nve\n\nxa\ns,\n\nre\ntil\n\n\u00edn\ne\na\ns\n\ne\nir\n\nre\ng\n\nu\nla\n\nre\ns.\n\n O\nco\n\nrr\n\u00ea\nn\nci\n\na\n d\n\ne\n v\n\na\nle\n\ns \ne\nm\n\n V\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n A\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nO\n\nti\nm\n\niz\na\nd\n\no\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\n\nte\ns\n d\n\no\ns\n M\n\no\nrr\n\no\ns\n \n\nIs\no\n\nla\nd\n\no\ns\n\nC\nla\n\nss\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\ne\nle\n\nva\nd\n\na\ns,\n\np\nri\n\nn\nci\n\np\na\nlm\n\ne\nn\nte\n\n1\n2\n?\n\n2\n0\n%\n\n,\n2\n0\n?\n\n3\n0\n%\n\ne\n?\n\n3\n0\n%\n\n.\nA\n\ns\ncl\n\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\np\nre\n\nd\no\nm\n\nin\na\nn\nte\n\ns\ns\u00e3\n\no\n2\n0\n?\n\n4\n0\n\nm\n,\n\n4\n0\n?\n\n6\n0\n\nm\ne\n\n6\n0\n?\n\n8\n0\n\nm\n,\n\nm\na\ns \n\ne\nm\n\n a\nlg\n\nu\nn\ns \n\nm\no\nrr\n\no\ns \n\na\np\n\na\nre\n\nce\nm\n\n t\na\nm\n\nb\n\u00e9\nm\n\n a\ns \n\ncl\na\nss\n\ne\ns \n\nm\na\nis\n\n e\nle\n\nva\nd\n\na\ns,\n\n 8\n0\n ?\n\n 1\n0\n0\n m\n\n e\n ?\n\n 1\n0\n0\n \n\nm\n.\n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl\np\n\nre\nd\n\no\nm\n\nin\na\nn\nte\n\ns\ns\u00e3\n\no\n<\n\n5\n0\n\nm\n,\n\n5\n0\n?\n\n1\n0\n0\n\nm\n,\n\n1\n0\n0\n?\n\n2\n0\n0\n m\n\n e\n 2\n\n0\n0\n ?\n\n 4\n0\n0\n m\n\n.\n\nM\no\nrr\n\no\ns\n\nis\no\nla\n\nd\no\ns\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nd\ne\n\np\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\nco\n\nst\ne\nir\n\na\n,\n\nco\nm\n\nto\np\n\no\ns\n\na\nrr\n\ne\nd\n\no\nn\nd\n\na\nd\n\no\ns\n\ne\ne\nm\n\ncr\nis\n\nta\n.\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns\n\u00edn\n\ng\nre\n\nm\ne\ns,\n\nn\na\ns\n\nfo\nrm\n\na\ns\n\nco\nn\nve\n\nxa\ns\n\ne\nc\u00f4\n\nn\nca\n\nva\ns.\n\nO\nco\n\nrr\n\u00ea\nn\nci\n\na\nd\n\ne\nva\n\nle\ns\n\ne\nm\n\n V\n.\n\n\u00c1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\np\no\nst\n\na\ns\n\np\no\nr\n\nve\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns\nd\n\ne\ne\nle\n\nva\nd\n\na\nd\n\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\n,\n\nin\nd\n\nic\na\nn\nd\n\no\ns\u00e9\n\nri\na\ns\n\nre\nst\n\nri\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\n\u00e0\nca\n\np\na\nci\n\nd\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n u\n\nso\n p\n\no\nte\n\nn\nci\n\na\nl .\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nd\na\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nM\na\nta\n\nA\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\nn\na\n\nm\na\nio\n\nri\na\n\nd\no\ns\n\nM\no\nrr\n\no\ns\n\nIs\no\nla\n\nd\no\ns.\n\nN\no\n\ne\nn\nta\n\nn\nto\n\n,\nu\nm\n\nd\no\ns\n\nm\no\nrr\n\no\ns\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nsi\nn\na\nis\n\nd\ne\n\nm\nin\n\ne\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n,\n\nq\nu\ne\n\na\nu\nta\n\nlm\ne\nn\nte\n\ne\nn\nco\n\nn\ntr\n\na\n-s\n\ne\nd\n\ne\nsa\n\ntiv\na\nd\n\na\n.\n\nO\nu\ntr\n\no\ns\n\nd\no\nis\n\nm\no\nrr\n\no\ns\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nm\nsi\n\nn\na\nis\n\nd\ne\n u\n\nrb\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\ne\nA\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nn\no\ns\n\nm\no\nrr\n\no\ns\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\no\ns\n\np\ne\nla\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nM\na\nta\n\nA\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\n.\nIn\n\nc\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nq\nu\ne\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nm\nsi\n\nn\na\nis\n\nd\ne\n\nm\nin\n\ne\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\ne\nu\nrb\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nA\nm\n\na\nio\n\nr\np\n\na\nrt\n\ne\nd\n\no\ns\n\nm\no\nrr\n\no\ns\n\nis\no\nla\n\nd\no\ns\n\nn\n\u00e3\no\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\np\nro\n\nb\nle\n\nm\n\u00e1\ntic\n\na\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nl,\nco\n\nm\no\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nd\na\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\na\n\nM\na\nta\n\nA\ntl\n\u00e2\nn\n\ntic\na\n.\n\nN\no\n\ne\nn\n\nta\nn\n\nto\n,\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\nm\nin\n\ne\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\ne\nm\n\nu\nm\n\nm\no\nrr\n\no\ne\n\na\nu\n\nrb\na\nn\n\niz\na\n\u00e7\u00e3\n\no\ne\nm\n\no\nu\n\ntr\no\ns\n\nd\no\nis\n\nm\no\nrr\n\no\ns\n\nin\nd\n\nic\na\nm\n\no\nco\n\nm\np\n\nro\nm\n\ne\ntim\n\ne\nn\n\nto\nd\n\no\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\no\n d\n\ne\nst\n\na\ns \n\n\u00e1\nre\n\na\ns.\n\nA\np\n\nre\nss\n\n\u00e3\no\n\nd\na\ns\n\na\ntiv\n\nid\na\nd\n\ne\ns\n\na\nn\n\ntr\n\u00f3\np\n\nic\na\ns\n\ne\nm\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nd\ne\n\ne\nle\n\nva\nd\n\na\nd\n\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\np\n\no\nd\n\ne\no\nca\n\nsi\no\nn\n\na\nr\n\na\nin\n\nst\na\nb\n\nili\nd\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\nte\n\nrr\ne\nn\n\no\n,\n\no\nca\n\nsi\no\nn\n\na\nn\n\nd\no\n\nfe\nn\n\n\u00f4\nm\n\ne\nn\n\no\ns\n\nd\ne\n\nm\no\nvi\n\nm\ne\nn\n\nto\nd\n\ne\nm\n\na\nss\n\na\n,\n\na\nl\u00e9\n\nm\nd\n\ne\np\n\nre\nju\n\nd\nic\n\na\nr\n\no\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\no\n d\n\na\n f\n\na\nu\n\nn\na\n e\n\n d\na\n f\n\nlo\nra\n\n.\n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nM\na\nta\n\nA\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\np\n\nre\nse\n\nrv\na\nd\n\na\n.\n\nE\ns\ng\n\no\nta\n\nd\no\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\ne\nst\n\nru\ntu\n\nra\ns\n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns \n\ne\n n\n\na\n \u00e1\n\nre\na\n c\n\no\nm\n\n v\ne\nst\n\n\u00edg\nio\n\ns \nd\n\ne\n \n\nm\nin\n\ne\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n.\n\nT\ne\nrr\n\na\n\u00e7\no\n\ns\n M\n\na\nri\n\nn\nh\n\no\ns\n \n\nB\na\nix\n\no\ns\n (\n\nA\ntm\n\n I\n)\n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\nm\n\n<\n2\n%\n\n,\ne\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\nm\n\n<\n2\n0\n\nm\n.\n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nlv\na\nri\n\na\nm\n\nd\ne\nsd\n\ne\n<\n\n5\n0\n\nm\na\nt\u00e9\n?\n\n8\n0\n0\n m\n\n.\n\nF\no\nrm\n\na\ns\n\nd\ne\n\na\ncu\n\nm\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nte\nrr\n\na\n\u00e7o\n\nm\na\nri\n\nn\nh\no\n,\n\nco\nm\n\nre\nle\n\nvo\np\n\nla\nn\no\n\ne\nva\n\nle\ns\n\ne\nm\n\nfu\nn\nd\n\no\np\n\nla\nn\no\n.\n\nP\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\na\nn\ntig\n\no\ns\n\na\nlin\n\nh\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\ne\n\nco\nrd\n\n\u00f5\ne\ns \n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\no\ns.\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\nri\n\nn\nh\na\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\na\ns,\n\nd\na\nta\n\nn\nd\n\no\nd\n\no\nH\n\no\nlo\n\nce\nn\no\n\nm\na\nri\n\nn\nh\no\n\ne\nla\n\ng\nu\nn\na\nr.\n\nP\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\na\nn\ntig\n\no\ns\n\na\nlin\n\nh\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\ne\n\nco\nrd\n\n\u00f5\ne\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\no\ns.\n\n(S\nU\n\nG\nU\n\nIO\n; \nM\n\nA\nR\n\nT\nIN\n\n, \n1\n9\n7\n8\nb\n\n)\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nd\na\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n,\n\nco\nm\n\na\nlg\n\nu\nn\ns\n\np\no\nn\nto\n\ns\nd\n\ne\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\n,\n\np\nri\n\nn\nci\n\np\na\nlm\n\ne\nn\nte\n\np\nr\u00f3\n\nxi\nm\n\no\n\u00e0\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns \n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns \n\ne\n d\n\na\n r\n\no\nd\n\no\nvi\n\na\n S\n\nP\n-0\n\n5\n5\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\ne\nA\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\na\ns\n\np\ne\nla\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n.\n\nIn\nc\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\np\no\nst\n\na\ns\n\np\no\nr\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\n.\n\nIn\na\nd\n\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\n \n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nq\nu\ne\n\ne\nst\n\n\u00e3\no\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\na\ns\n\np\no\nr\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\nn\no\n\nin\nte\n\nri\no\nr\n\nd\ne\n\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nd\ne\n c\n\no\nn\nse\n\nrv\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nA\np\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\nd\na\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\n,\n\na\nl\u00e9\n\nm\nd\n\ne\na\nlte\n\nra\nr\n\no\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\n\no\nd\n\no\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\n,\nin\n\nd\nic\n\na\na\n\nte\nn\nd\n\n\u00ea\nn\nci\n\na\na\no\n\ncr\ne\nsc\n\nim\ne\nn\nto\n\nu\nrb\n\na\nn\no\n n\n\ne\nst\n\na\n u\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\n. \n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\nn\n\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n.\n\nA\nlt\n\ne\nra\n\nd\no\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\na\n\nfo\nra\n\nd\ne\n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nco\nn\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nE\ns\ng\n\no\nta\n\nd\no\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\na\n\nn\no\n\nin\nte\n\nri\no\nr\n\nd\ne\n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns \n\nd\ne\n c\n\no\nn\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nT\ne\nrr\n\na\n\u00e7\no\n\ns\n M\n\na\nri\n\nn\nh\n\no\ns\n \n\nD\nis\n\ns\ne\nc\na\nd\n\no\ns\n (\n\nA\ntm\n\n I\nI)\n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\nm\n\n<\n2\n%\n\n,\ne\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\nm\n\n<\n2\n0\n\nm\n.\n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nlv\na\nri\n\na\nm\n\nd\ne\nsd\n\ne\n<\n\n5\n0\n\nm\na\nt\u00e9\n?\n\n8\n0\n0\n\nm\n,\n\nco\nm\n\np\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nd\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nm\na\nis\n\nfr\na\nca\n\ns,\ne\nm\n\nfu\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\nd\n\ne\nn\nsi\n\nd\na\nd\n\ne\nd\n\ne\nd\n\nre\nn\na\ng\n\ne\nm\n\nm\ne\nn\no\ns \n\ne\nle\n\nva\nd\n\na\n .\n\nF\no\nrm\n\na\ns\n\nd\ne\n\na\ncu\n\nm\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nte\nrr\n\na\n\u00e7o\n\nm\na\nri\n\nn\nh\no\n,\n\nco\nm\n\nre\nle\n\nvo\np\n\nla\nn\no\n\ne\nva\n\nle\ns\n\ne\nm\n\nfu\nn\nd\n\no\np\n\nla\nn\no\n.\n\nV\ne\nst\n\n\u00edg\nio\n\ns\nd\n\ne\nca\n\nm\np\n\no\ns\n\nd\ne\n\nd\nu\nn\na\ns,\n\nco\nm\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\nto\n\ns\nre\n\ntr\na\nb\n\na\nlh\n\na\nd\n\no\ns\n\np\ne\nlo\n\nve\nn\nto\n\n.\nP\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\n d\ne\n m\n\ne\na\nn\nd\n\nro\ns \n\na\nb\n\na\nn\nd\n\no\nn\na\nd\n\no\ns.\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\nri\nn\n\nh\na\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\na\ns,\n\na\nre\n\nia\ns\n\nm\na\nri\nn\n\nh\na\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\na\ns\n\nre\ntr\n\na\nb\n\na\nlh\n\na\nd\n\na\ns\n\ne\nm\n\nsu\np\n\ne\nrf\n\n\u00edc\nie\n\np\ne\nlo\n\nve\nn\n\nto\ne\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\n\nto\ns\n\nfl\n\u00fa\n\nvi\no\n-l\n\na\ng\n\nu\nn\n\na\nre\n\ns\ne\n\nd\ne\n\nb\na\n\u00eda\n\ns.\nE\n\nst\ne\ns\n\nm\na\nte\n\nri\na\nis\n\nd\na\nta\n\nm\nd\n\no\nH\n\no\nlo\n\nce\nn\n\no\nm\n\na\nri\nn\n\nh\no\n\ne\nla\n\ng\nu\n\nn\na\nr,\n\nse\nn\n\nd\no\n\nq\nu\n\ne\nu\n\nm\np\n\ne\nq\n\nu\ne\nn\n\no\nse\n\nto\nr,\n\np\nr\u00f3\n\nxi\nm\n\no\na\no\n\nca\nn\n\na\nl\n\nd\ne\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n,\n\nd\na\nta\n\nd\no\n\nP\nle\n\nis\nto\n\nce\nn\n\no\nm\n\na\nri\nn\n\nh\no\n\n(F\no\nrm\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n C\n\na\nn\n\na\nn\n\n\u00e9\nia\n\n) \n(S\n\nU\nG\n\nU\nIO\n\n; \nM\n\nA\nR\n\nT\nIN\n\n, \n1\n9\n7\n8\nb\n\n)\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nd\na\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n,\n\nco\nm\n\na\nlg\n\nu\nn\ns\n\np\no\nn\nto\n\ns\nd\n\ne\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\n e\n\n t\na\nm\n\nb\n\u00e9\nm\n\n d\ne\n s\n\no\nlo\n\n e\nxp\n\no\nst\n\no\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\ne\nA\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\na\ns\n\np\ne\nla\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n.\n\nIn\nc\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\np\no\nst\n\na\ns\n\np\no\nr\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\ne\n\nso\nlo\n\ne\nxp\n\no\nst\n\no\n.\n\nIn\na\nd\n\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nq\nu\ne\n\ne\nst\n\n\u00e3\no\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\na\ns\n\np\no\nr\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\nn\no\n\nin\nte\n\nri\no\nr \n\nd\ne\n u\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nd\ne\n c\n\no\nn\nse\n\nrv\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nA\np\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\nd\na\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\na\n\ne\nd\n\no\nso\n\nlo\ne\nxp\n\no\nst\n\no\na\nlt\ne\nra\n\nra\nm\n\no\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\no\n\nd\no\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\n,\nto\n\nrn\na\nn\n\nd\no\n\no\nso\n\nlo\nm\n\na\nis\n\nvu\nln\n\ne\nr\u00e1\n\nve\nl\n\na\no\ns\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns\n\nm\no\nrf\n\no\nd\n\nin\n\u00e2\nm\n\nic\no\ns.\n\nA\nlg\n\nu\nm\n\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\na\ns\n\np\ne\nla\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\na\n\nin\nd\n\nic\na\nm\n\na\nte\n\nn\nd\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\na\no\n\ncr\ne\nsc\n\nim\ne\nn\n\nto\nu\n\nrb\na\nn\n\no\nn\n\ne\nst\n\na\nu\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\n. \n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\nn\n\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n.\n\nA\nlt\n\ne\nra\n\nd\no\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\na\n\ne\nso\n\nlo\ne\nxp\n\no\nst\n\no\n,\n\nn\no\n\ne\nxt\n\ne\nri\no\nr\n\nd\ne\n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nco\nn\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nE\ns\ng\n\no\nta\n\nd\no\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\na\n\nn\no\n\nin\nte\n\nri\no\nr\n\nd\ne\n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nco\nn\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nT\ne\nrr\n\na\n\u00e7\no\n\ns\n M\n\na\nri\n\nn\nh\n\no\ns\n \n\nU\nrb\n\na\nn\n\niz\na\nd\n\no\ns\n \n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\nm\n\n<\n2\n%\n\n,\ne\n\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\nm\n\n<\n2\n0\n\nm\n.\n\nA\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nlv\na\nri\n\na\nm\n\nd\ne\nsd\n\ne\n<\n\n5\n0\n\nm\na\nt\u00e9\n?\n\n8\n0\n0\n\nm\n,\n\nco\nm\n\nu\nm\n\nd\ne\nst\n\na\nq\n\nu\ne\n\np\na\nra\n\ng\nra\n\nn\nd\n\ne\nq\n\nu\na\nn\ntid\n\na\nd\n\ne\nd\n\ne\nca\n\nn\na\nis\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\nq\nu\ne\n\nd\ne\nsa\n\ng\nu\na\nm\n\nn\na\n\nlin\nh\na\n\nd\ne\n\nco\nst\n\na\n,\n\nca\nra\n\nct\ne\nri\n\nza\nn\nd\n\no\na\n\nco\nn\nst\n\na\nn\nte\n\np\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n h\n\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl m\na\nis\n\n f\no\nrt\n\ne\ns.\n\nF\no\nrm\n\na\ns\n\nd\ne\n\na\ncu\n\nm\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nte\nrr\n\na\n\u00e7o\n\nm\na\nri\n\nn\nh\no\n,\n\nco\nm\n\nre\nle\n\nvo\np\n\nla\nn\no\n\ne\nva\n\nle\ns\n\ne\nm\n\nfu\nn\nd\n\no\np\n\nla\nn\no\n.\n\nD\niv\n\ne\nrs\n\no\ns\n\nca\nn\na\nis\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\ne\nn\nco\n\nn\ntr\n\na\nm\n\n-\nse\n\nca\nn\na\nliz\n\na\nd\n\no\ns\n\no\nu\n\nre\ntin\n\nili\nza\n\nd\no\ns.\n\nP\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\na\nn\ntig\n\no\ns\n\na\nlin\n\nh\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\ne\n\nco\nrd\n\n\u00f5\ne\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\no\ns,\n\nse\nn\nd\n\no\nq\n\nu\ne\n\ng\nra\n\nn\nd\n\ne\np\n\na\nrt\n\ne\nfo\n\ni\nre\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\no\n p\n\ne\nla\n\n u\nrb\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\nri\n\nn\nh\na\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\na\ns,\n\nd\na\nta\n\nn\nd\n\no\nd\n\no\nH\n\no\nlo\n\nce\nn\no\n\nm\na\nri\n\nn\nh\no\n\ne\nla\n\ng\nu\nn\na\nr.\n\nP\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\na\nn\ntig\n\no\ns\n\na\nlin\n\nh\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\ne\n\nco\nrd\n\n\u00f5\ne\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\no\ns.\n\n(S\nU\n\nG\nU\n\nIO\n; \nM\n\nA\nR\n\nT\nIN\n\n, \n1\n9\n7\n8\nb\n\n)\n\nS\no\nlo\n\nco\nm\n\np\no\nst\n\no\np\n\no\nr\n\nm\na\nte\n\nri\na\nl\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\nta\n\nr\np\n\no\nu\nco\n\nco\nn\nso\n\nlid\na\nd\n\no\n.\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nd\na\n\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nu\n\nrb\na\nn\n\na\n,\n\nin\ncl\n\nu\nsi\n\nve\ne\nm\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nn\n\nsi\nd\n\ne\nra\n\nd\na\ns\n\n\u00c1\nre\n\na\nd\n\ne\nP\n\nre\nse\n\nrv\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nP\n\ne\nrm\n\na\nn\n\ne\nn\n\nte\n(R\n\ne\nso\n\nlu\n\u00e7\u00e3\n\no\nC\n\nO\nN\n\nA\nM\n\nA\nn\n\n\u00b03\n0\n3\n,\n\nd\ne\n\n2\n0\n/0\n\n3\n/2\n\n0\n0\n2\n),\n\ne\nm\n\nfa\nix\n\na\nm\n\na\nrg\n\nin\na\nl.\n\nH\n\u00e1\n\nta\nm\n\nb\n\u00e9\nm\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\np\ne\nq\n\nu\ne\nn\n\no\ns\n\ntr\ne\nch\n\no\ns\n\nd\ne\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n,\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\na\n\no\nu\n\nso\nlo\n\ne\nxp\n\no\nst\n\no\n,\n\ne\nm\n\nlo\nte\n\ns\nq\n\nu\ne\n\na\nin\n\nd\na\n\nn\n\u00e3\no\n\nfo\nra\n\nm\no\ncu\n\np\na\nd\n\no\ns \n\np\no\nr \n\nco\nn\n\nst\nru\n\n\u00e7\u00f5\ne\ns.\n\nIn\nc\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\ne\nIn\n\na\nd\n\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\no\ncu\n\np\na\nd\n\na\ns\n\np\ne\nla\n\ns\nfe\n\ni\u00e7\n\u00f5\ne\ns\n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns,\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\ne\n\nso\nlo\n\ne\nxp\n\no\nst\n\no\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nq\nu\ne\n\na\nin\n\nd\na\n\np\nre\n\nse\nrv\n\na\nm\n\na\nco\n\nb\ne\nrt\n\nu\nra\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n.\n\nS\no\nlo\n\nim\np\n\ne\nrm\n\ne\na\nb\n\nili\nza\n\nd\no\n,\n\nca\nu\n\nsa\nn\n\nd\no\n\na\nlt\ne\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nn\no\n\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\no\n\nd\na\n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\n.\n\nIn\nst\n\na\nb\n\nili\nd\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\nte\n\nrr\ne\nn\n\no\np\n\na\nra\n\na\nco\n\nn\nst\n\nru\n\u00e7\u00e3\n\no\nci\n\nvi\nl.\n\nC\na\nn\n\na\nliz\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\ne\nre\n\ntil\nin\n\niz\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nd\no\ns\n\nca\nn\n\na\nis\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\na\nlt\ne\nra\n\nm\no\n\nfu\nn\n\nci\no\nn\n\na\nm\n\ne\nn\n\nto\no\nri\ng\n\nin\na\nl\n\nd\na\n\nre\nd\n\ne\nd\n\ne\nd\n\nre\nn\n\na\ng\n\ne\nm\n\n.\n\nA\np\n\nre\nss\n\n\u00e3\no\n\nca\nu\nsa\n\nd\na\n\np\ne\nla\n\np\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\na\ns\n\ne\nst\n\nru\ntu\n\nra\ns\n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns\n\np\no\nd\n\ne\na\ng\n\nra\nva\n\nr\no\ns\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns\n\nm\no\nrf\n\no\ng\n\ne\nn\n\u00e9\ntic\n\no\ns,\n\nco\nm\n\np\nro\n\nm\ne\nte\n\nr\na\ns\n\nco\nn\nst\n\nru\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\ne\n a\n\ng\nra\n\nva\nr \n\no\ns \n\nfe\nn\n\u00f4\nm\n\ne\nn\no\ns \n\nd\ne\n in\n\nu\nn\nd\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n.\n\nE\ns\ng\n\no\nta\n\nd\no\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\no\ncu\n\np\na\nd\n\na\ns\n\np\ne\nla\n\ns\nfe\n\ni\u00e7\n\u00f5\ne\ns\n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns,\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nra\nst\n\ne\nir\n\na\ne\n\nso\nlo\n\ne\nxp\n\no\nst\n\no\n.\n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\n \n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nco\nm\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\n.\n\nR\na\nm\n\np\na\ns\n C\n\no\nlu\n\nv\nia\n\nis\n\nM\na\nte\n\nri\na\nl\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\nta\n\nr\nh\ne\nte\n\nro\ng\n\n\u00ea\nn\ne\no\n,\n\np\nro\n\nve\nn\nie\n\nn\nte\n\nd\na\n\nd\ne\np\n\no\nsi\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nd\ne\ntr\n\nito\ns\n\nd\na\n\nS\ne\nrr\n\na\nd\n\no\nM\n\na\nr.\n\nA\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nin\nst\n\na\nb\n\nili\nd\n\na\nd\n\ne\ne\n\nsu\nsc\n\ne\ntib\n\nili\nd\n\na\nd\n\ne\n\u00e0\n\ne\nro\n\ns\u00e3\no\n,\n\nin\nd\n\nic\na\nn\nd\n\no\nre\n\nst\nri\n\n\u00e7\u00f5\ne\ns\n\na\no\n\nu\nso\n\n.\nP\n\na\nrt\n\ne\nd\n\na\ns\n\nR\na\nm\n\np\na\ns\n\nC\no\nlu\n\nvi\na\nis\n\ne\nst\n\n\u00e3\no\n\np\nre\n\nse\nn\nte\n\ns\nn\na\n\nU\nn\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\ne\nC\n\no\nn\nse\n\nrv\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nP\n\na\nrq\n\nu\ne\n\nE\nst\n\na\nd\n\nu\na\nl\n\nR\ne\nst\n\nin\ng\n\na\nd\n\ne\nB\n\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n -\n\n D\ne\ncr\n\ne\nto\n\n 5\n6\n.5\n\n0\n0\n, \nd\n\ne\n 0\n\n9\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n0\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\n d\na\n v\n\ne\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n d\n\ne\n r\n\ne\nst\n\nin\ng\n\na\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n A\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nE\n\nst\na\n\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\nn\n\u00e3\no\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\np\nro\n\nb\nle\n\nm\na\ns\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nis\n,\n\ne\nst\n\na\nn\nd\n\no\nre\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\na\np\n\ne\nla\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n d\n\ne\n r\n\ne\nst\n\nin\ng\n\na\n\nC\na\nso\n\nh\na\nja\n\nre\ntir\n\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n,\n\nh\n\u00e1\n\nri\nsc\n\no\ns\n\nd\ne\n\no\nco\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\nd\ne\n\nm\no\nvi\n\nm\ne\nn\n\nto\ns\n\nd\ne\n\nm\na\nss\n\na\ne\n\nd\no\n\nd\ne\nse\n\nn\nca\n\nd\ne\na\nm\n\ne\nn\n\nto\nd\n\ne\np\n\nro\nce\n\nss\no\ns\n\nm\no\nrf\n\no\ng\n\ne\nn\n\n\u00e9\ntic\n\no\ns,\n\nte\nn\n\nd\no\n\ne\nm\n\nvi\nst\n\na\nq\n\nu\ne\n\ne\nst\n\na\nu\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ne\nst\n\n\u00e1\nd\n\nir\ne\nta\n\nm\ne\nn\n\nte\nlig\n\na\nd\n\na\na\no\n\nre\nce\n\nb\nim\n\ne\nn\n\nto\nd\n\ne\nm\n\na\nte\n\nri\na\nl\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\n\nta\nr\n\nd\no\n\nsi\nst\n\ne\nm\n\na\nse\n\nrr\na\nn\n\no\n.\n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\n\nR\na\nm\n\np\na\ns\n C\n\no\nlu\n\nv\nia\n\nis\n \n\nU\nrb\n\na\nn\n\niz\na\nd\n\na\ns\n \n\nM\na\nte\n\nri\na\nl\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\nta\n\nr\nh\ne\nte\n\nro\ng\n\n\u00ea\nn\ne\no\n,\n\np\nro\n\nve\nn\nie\n\nn\nte\n\nd\na\n\nd\ne\np\n\no\nsi\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nd\ne\ntr\n\nito\ns\n\nd\na\n\nS\ne\nrr\n\na\nd\n\no\nM\n\na\nr.\n\nA\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nin\nst\n\na\nb\n\nili\nd\n\na\nd\n\ne\ne\n\nsu\nsc\n\ne\ntib\n\nili\nd\n\na\nd\n\ne\n\u00e0\n\ne\nro\n\ns\u00e3\no\n, \nin\n\nd\nic\n\na\nn\nd\n\no\n r\n\ne\nst\n\nri\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\na\no\n u\n\nso\n.\n\nP\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\n d\ne\n e\n\nst\nru\n\ntu\nra\n\ns \nu\nrb\n\na\nn\na\ns.\n\nIn\nc\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl\n\nn\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\no\ncu\n\np\na\nd\n\na\ns\n\np\ne\nla\n\ns \nfe\n\ni\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns.\n\nA\nu\nrb\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\np\n\no\nu\nco\n\nd\ne\nn\nsa\n\nin\nd\n\nic\na\n\nu\nm\n\nso\nlo\n\np\no\nu\nco\n\nim\np\n\ne\nrm\n\ne\na\nb\n\nili\nza\n\nd\no\n.\n\nM\na\ns\n\no\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\n\no\nd\n\na\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\nfic\n\na\nco\n\nm\np\n\nro\nm\n\ne\ntid\n\no\np\n\ne\nla\n\nre\ntir\n\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n,\n\na\nl\u00e9\n\nm\nd\n\na\nin\n\nst\na\nb\n\nili\nd\n\na\nd\n\ne\nd\n\no\nte\n\nrr\ne\nn\no\n\np\na\nra\n\na\nco\n\nn\nst\n\nru\n\u00e7\u00e3\n\no\n c\n\niv\nil.\n\nA\nre\n\ntir\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\nst\n\na\nu\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\nco\n\nm\np\n\nro\nm\n\ne\nte\n\nse\nu\n\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\no\n\ne\na\nlt\ne\nra\n\no\ne\nsc\n\no\na\nm\n\ne\nn\n\nto\nsu\n\np\ne\nrf\n\nic\nia\n\nl.\nH\n\n\u00e1\nri\nsc\n\no\ns\n\nd\ne\n\no\nco\n\nrr\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\nd\ne\n\nm\no\nvi\n\nm\ne\nn\n\nto\ns\n\nd\ne\n\nm\na\nss\n\na\ne\n\nd\no\n\nd\ne\nse\n\nn\nca\n\nd\ne\na\nm\n\ne\nn\n\nto\nd\n\ne\np\n\nro\nce\n\nss\no\ns\n\nm\no\nrf\n\no\ng\n\ne\nn\n\n\u00e9\ntic\n\no\ns,\n\nte\nn\n\nd\no\n\ne\nm\n\nvi\nst\n\na\nq\n\nu\ne\n\ne\nst\n\na\nu\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ne\nst\n\n\u00e1\nd\n\nir\ne\nta\n\nm\ne\nn\n\nte\nlig\n\na\nd\n\na\na\no\n\nre\nce\n\nb\nim\n\ne\nn\n\nto\nd\n\ne\nm\n\na\nte\n\nri\na\nl\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\n\nta\nr\n\nd\no\n s\n\nis\nte\n\nm\na\n s\n\ne\nrr\n\na\nn\n\no\n.\n\nE\ns\ng\n\no\nta\n\nd\no\n\nP\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\ns\n F\n\nl\u00fa\nv\n\nio\n-\n\nM\na\nri\n\nn\nh\n\na\ns\n\nD\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\np\n\nre\nd\n\no\nm\n\nin\na\n\nn\na\n\ncl\na\nss\n\ne\n<\n\n2\n%\n\n.\nD\n\nis\nse\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no\nve\n\nrt\nic\n\na\nl\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\na\n\ncl\na\nss\n\ne\nd\n\ne\n<\n\n2\n0\n\nm\n.\n\nD\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl\nva\n\nri\na\n\nb\na\nst\n\na\nn\nte\n\n,\np\n\nre\nd\n\no\nm\n\nin\na\nn\nd\n\no\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nm\na\nis\n\nfo\nrt\n\ne\ns,\n\ne\nn\ntr\n\ne\n<\n\n 5\n0\n m\n\n a\nt\u00e9\n\n 2\n0\n0\n ?\n\n 4\n0\n0\n m\n\n.\n\nA\ncu\n\nm\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\ne\nm\n\np\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\nfl\u00fa\n\nvi\no\n-m\n\na\nri\n\nn\nh\na\n,\n\nco\nm\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\nca\nn\na\nis\n\nflu\nvi\n\na\nis\n\nco\nm\n\nva\nle\n\ns \ne\nm\n\n f\nu\nn\nd\n\no\n p\n\nla\nn\no\n.\n\nS\ne\nd\n\nim\ne\nn\nto\n\ns\nd\n\ne\nm\n\na\nn\ng\n\nu\ne\n\ne\nd\n\ne\np\n\n\u00e2\nn\nta\n\nn\no\n\n(a\nre\n\nia\ns\n\ne\na\nrg\n\nila\ns)\n\n,\nd\n\na\nta\n\nn\nd\n\no\nd\n\no\nH\n\no\nlo\n\nce\nn\no\n\nm\na\nri\n\nn\nh\no\n\ne\nla\n\ng\nu\nn\na\nr \n\n(S\nU\n\nG\nU\n\nIO\n; \nM\n\nA\nR\n\nT\nIN\n\n, \n1\n9\n7\n8\nb\n\n).\n\nG\nle\n\nis\nso\n\nlo\ns \n\nS\n\u00e1\nlic\n\no\ns \n\n(O\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\n \n\ne\nt.\n a\n\nl.,\n 1\n\n9\n9\n9\n).\n\nC\no\n\nn\ns\nid\n\ne\nra\n\nd\na\n\n\u00c1\nre\n\na\nd\ne\n\nP\nre\n\ns\ne\n\nrv\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nP\n\ne\nrm\n\na\nn\ne\n\nn\nte\n\n,\nn\na\n\nc\na\n\nte\ng\no\n\nri\na\n\nM\na\n\nn\ng\nu\ne\n\nza\nl,\n\nd\ne\n\na\nc\no\n\nrd\no\n\nc\no\n\nm\na\n\nR\ne\n\ns\no\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nC\n\nO\nN\n\nA\nM\n\nA\nn\n\u00b03\n\n0\n3\n\n,\nd\ne\n\n2\n0\n\n/0\n3\n\n/2\n0\n\n0\n2\n\n.\nO\n\ns\nm\n\na\nn\ng\nu\ne\n\nza\nis\n\nd\no\n\ns\nri\n\no\ns\n\nIt\na\n\nra\nr\u00e9\n\ne\nG\n\nu\na\n\nra\ntu\n\nb\na\n\ne\np\na\n\nrt\ne\n\nd\no\n\nm\na\n\nn\ng\nu\ne\n\nza\nld\n\no\nri\n\no\nIt\n\na\np\na\n\nn\nh\na\n\n\u00fa\ne\n\ns\nt\u00e3\n\no\np\nro\n\nte\ng\nid\n\no\ns\n\np\ne\n\nlo\nP\n\na\nrq\n\nu\ne\n\nE\ns\nta\n\nd\nu\na\n\nl\nR\n\ne\ns\nti\nn\ng\na\n\nd\ne\n\nB\ne\n\nrt\nio\n\ng\na\n\n-\nD\n\ne\nc\nre\n\nto\n5\n\n6\n.5\n\n0\n0\n\n,\nd\ne\n\n0\n9\n\n/1\n2\n\n/2\n0\n\n1\n0\n\n.\nE\n\ns\nta\n\ns\n\u00e1\n\nre\na\n\ns\nta\n\nm\nb\n\u00e9\n\nm\ns\n\u00e3\n\no\nc\no\n\nn\ns\nid\n\ne\nra\n\nd\na\n\ns\n\u00c1\n\nre\na\n\nd\ne\n\nP\nre\n\ns\ne\n\nrv\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nP\n\ne\nrm\n\na\nn\ne\n\nn\nte\n\n n\na\n\n L\ne\n\ng\nis\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n M\n\nu\nn\nic\n\nip\na\n\nl (\nL\n\ne\ni \nn\n\u00b0 3\n\n1\n5\n\n/9\n8\n\n).\n\n\u00c1\nre\n\na\ns\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\na\np\n\ne\nla\n\nve\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nm\na\nn\ng\n\nu\ne\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n A\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\nN\n\ne\nst\n\na\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\nn\n\u00e3\no\n\nh\n\u00e1\n\np\nro\n\nb\nle\n\nm\na\ns\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nis\n,\n\ne\nm\n\nfu\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\np\n\nre\nse\n\nrv\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\no\n m\n\na\nn\ng\n\nu\ne\nza\n\nl.\n\nA\nre\n\ntir\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\no\nri\ng\n\nin\na\nl,\n\na\nco\n\nn\nst\n\nru\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\ne\na\nte\n\nrr\no\ns\n\ne\na\n\nim\np\n\ne\nrm\n\ne\na\nb\n\nili\nza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\no\n\nso\nlo\n\np\no\nd\n\ne\nm\n\ntr\na\nze\n\nr\np\n\nro\nb\n\nle\nm\n\na\ns\n\ng\nra\n\nve\ns\n\na\no\n\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\no\n\nd\no\n\nsi\nst\n\ne\nm\n\na\nm\n\na\nn\n\ng\nu\n\ne\nza\n\nl,\na\nca\n\nrr\ne\nta\n\nn\nd\n\no\ne\nm\n\nin\nu\n\nn\nd\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\ne\nd\n\ne\nse\n\nq\nu\n\nil\u00ed\nb\n\nri\no\ns\n\nm\no\nrf\n\no\nd\n\nin\n\u00e2\nm\n\nic\no\ns.\n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\n\nP\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\ns\n M\n\na\nri\n\nn\nh\n\na\ns\n \n\nA\ntu\n\na\nis\n\n\u00c1\nre\n\na\ns\n\np\nre\n\nse\nrv\n\na\nd\n\na\ns,\n\nco\nm\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nre\nst\n\nin\ng\n\na\nse\n\ne\nst\n\ne\nn\nd\n\ne\nn\nd\n\no\na\nt\u00e9\n\na\nlin\n\nh\na\n\nd\ne\n\np\nra\n\nia\n.\n\nM\na\ns\n\nco\nn\nst\n\nitu\ne\nm\n\n-s\ne\n\nco\nm\n\no\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nd\ne\n\ne\nle\n\nva\nd\n\no\nin\n\nte\nre\n\nss\ne\n\ntu\nr\u00ed\n\nst\nic\n\no\n(p\n\nra\nia\n\ns)\n.\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n A\n\nd\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\n\nN\ne\nst\n\na\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\nn\n\u00e3\no\n\nh\n\u00e1\n\np\nro\n\nb\nle\n\nm\na\ns\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nis\n,\n\ne\nm\n\nfu\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\no\nri\n\ng\nin\n\na\nl\n\nse\ne\nst\n\ne\nn\nd\n\ne\nr\n\na\nt\u00e9\n\na\nlin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nco\nst\n\na\n.\n\nM\na\ns\n\nco\nn\nst\n\nitu\ne\nm\n\n-s\ne\n\ne\nm\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nd\ne\n\ne\nle\n\nva\nd\n\no\nin\n\nte\nre\n\nss\ne\n\ntu\nr\u00ed\n\nsi\ntic\n\no\ne\n\np\no\nss\n\n\u00edv\ne\nl\n\ne\nxp\n\na\nn\ns\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n.\n\nC\na\nso\n\nh\na\nja\n\nre\ntir\n\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n,\n\nim\np\n\ne\nrm\n\ne\na\nb\n\nili\nza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\no\n\nso\nlo\n\no\nu\n\na\nlte\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\nre\n\nd\ne\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\n,\nh\n\u00e1\n\nri\nsc\n\no\ns\n\nd\ne\n\nd\ne\nst\n\nru\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\nd\na\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nd\ne\n\np\nra\n\nia\ne\nm\n\nfu\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\na\nce\n\nle\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\no\ns\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns \n\ne\nro\n\nsi\nvo\n\ns.\n\nO\nti\n\nm\niz\n\na\nd\n\no\n\nP\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\ns\n M\n\na\nri\n\nn\nh\n\na\ns\n \n\nA\ntu\n\na\nis\n\n U\nrb\n\na\nn\n\niz\na\nd\n\na\ns\n\nP\nra\n\nia\ns\n\nco\nm\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\ne\nst\n\nru\ntu\n\nra\ns\n\nd\ne\n\nu\nso\n\nu\nrb\n\na\nn\no\n,\n\nco\nm\n\nru\na\ns/\n\ne\nst\n\nra\nd\n\na\ns\n\nm\na\nrg\n\ne\na\nn\nd\n\no\na\n\nlin\nh\na\n\nd\ne\n\nco\nst\n\na\n,\n\np\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\nh\na\nb\n\nita\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns,\n\nre\ntir\n\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nn\na\ntu\n\nra\nl,\n\ne\nca\n\nn\na\nliz\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\nre\n\nd\ne\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\n q\nu\ne\n d\n\ne\ns\u00e1\n\ng\nu\na\n n\n\no\n m\n\na\nr.\n\nIn\nc\no\n\nm\np\n\na\nt\u00ed\n\nv\ne\nl \n\ne\n I\n\nn\na\nd\n\ne\nq\n\nu\na\nd\n\na\n\nO\nso\n\nlo\nim\n\np\ne\nrm\n\ne\na\nb\n\nili\nza\n\nd\no\n\ne\na\n\nre\ntil\n\nin\niz\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\nre\n\nd\ne\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\na\nce\n\nn\ntu\n\na\nm\n\no\ns\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns\n\ne\nro\n\nsi\nvo\n\ns\nn\na\ns\n\np\nra\n\nia\ns,\n\na\nl\u00e9\n\nm\nd\n\ne\nco\n\nm\np\n\nro\nm\n\ne\nte\n\nr\na\n\nb\na\nln\n\ne\na\nb\n\nili\nd\n\na\nd\n\ne\nd\n\na\ns\n\nm\ne\nsm\n\na\ns,\n\nq\nu\na\nn\nd\n\no\nh\n\u00e1\n\no\n d\n\ne\nsp\n\ne\njo\n\n d\ne\n e\n\nsg\no\nto\n\n e\n li\n\nxo\n.\n\nA\np\n\nre\nss\n\n\u00e3\no\n\nca\nu\nsa\n\nd\na\n\np\ne\nla\n\np\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\na\ns\n\ne\nst\n\nru\ntu\n\nra\ns\n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns\n\np\no\nd\n\ne\nca\n\nu\nsa\n\nr\na\n\nd\ne\nst\n\nru\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\nd\na\ns\n\np\nra\n\nia\ns,\n\ne\nm\n\nfu\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\na\nce\n\nle\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\no\ns\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns\n\ne\nro\n\nsi\nvo\n\ns.\n\nE\ns\ng\n\no\nta\n\nd\no\n\nM\na\nte\n\nri\na\nl\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\nta\n\nr\np\n\no\nu\nco\n\nco\nn\nso\n\nlid\na\nd\n\no\n,\n\nsu\nje\n\nito\n\u00e0\n\nre\nm\n\no\nb\n\nili\nza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nco\nn\nst\n\na\nn\nte\n\n.\n\u00c1\n\nre\na\n\nd\nir\n\ne\nta\n\nm\ne\nn\nte\n\nin\nflu\n\ne\nn\nci\n\na\nd\n\na\np\n\ne\nla\n\ns\na\nlte\n\nra\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nd\no\n\nre\ng\n\nim\ne\n\nd\ne\n\nm\na\nr\u00e9\n\ns.\n\u00c1\n\nre\na\ns\n\nco\nn\nsi\n\nd\ne\nra\n\nd\na\ns\n\nco\nm\n\no\n\u00c1\n\nre\na\n\nd\ne\n\nP\nre\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nP\n\ne\nrm\n\na\nn\ne\nn\nte\n\n,\nd\n\ne\na\nco\n\nrd\no\n\nco\nm\n\na\nL\ne\ng\n\nis\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n M\n\nu\nn\nic\n\nip\na\nl (\n\nL\ne\ni n\n\n\u00b0 3\n1\n5\n/9\n\n8\n).\n\nE\nsp\n\no\nd\n\no\nss\n\no\nlo\n\ns \nF\n\ne\nrr\n\no\nc\u00e1\n\nrb\nic\n\no\ns \n\n(O\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\n e\n\nt.\n a\n\nl.,\n 1\n\n9\n9\n9\n).\n\nE\nsp\n\no\nd\n\no\nss\n\no\nlo\n\ns \nF\n\ne\nrr\n\no\nc\u00e1\n\nrb\nic\n\no\ns \n\n(O\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\n e\n\nt.\n a\n\nl.,\n 1\n\n9\n9\n9\n).\n\nE\nsp\n\no\nd\n\no\nss\n\no\nlo\n\ns \nF\n\ne\nrr\n\no\nc\u00e1\n\nrb\nic\n\no\ns \n\n(O\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\n e\n\nt.\n a\n\nl.,\n 1\n\n9\n9\n9\n).\n\nUnidades Coletoras\n\nS\no\nlo\n\nco\nm\n\np\no\nst\n\no\np\n\no\nr\n\nm\na\nte\n\nri\na\nl\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\nta\n\nr\np\n\no\nu\nco\n\nco\nn\nso\n\nlid\na\nd\n\no\n.\n\nG\nra\n\nn\nd\n\ne\np\n\na\nrt\n\ne\nd\n\na\np\n\nla\nn\n\u00edc\n\nie\nd\n\ne\nB\n\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\ne\nst\n\n\u00e1\np\n\nro\nte\n\ng\nid\n\na\np\n\ne\nla\n\ns\nse\n\ng\nu\nin\n\nte\ns\n\nU\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nC\no\nn\nse\n\nrv\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n:\n\nP\na\nrq\n\nu\ne\n\nE\nst\n\na\nd\n\nu\na\nl\n\nR\ne\nst\n\nin\ng\n\na\nd\n\ne\nB\n\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n(D\n\ne\ncr\n\ne\nto\n\n5\n6\n.5\n\n0\n0\n,\n\nd\ne\n\n0\n9\n/1\n\n2\n/2\n\n0\n1\n0\n);\n\nR\nP\n\nP\nN\n\nH\n\u00e9\nrc\n\nu\nle\n\ns\nF\n\nlo\nre\n\nn\nce\n\n(R\ne\nso\n\nlu\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nS\nM\n\nA\nn\n\u00b00\n\n6\nd\n\ne\n0\n1\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n1\n\ne\nn\n\u00b03\n\n9\nd\n\ne\n0\n5\n/0\n\n6\n/2\n\n0\n1\n2\n)\n\ne\nR\n\nP\nP\n\nN\nC\n\no\nst\n\na\nB\n\nla\nn\nca\n\n(R\ne\nso\n\nlu\n\u00e7\u00e3\n\no\nS\n\nM\nA\n\n n\n\u00b00\n\n7\n d\n\ne\n 0\n\n1\n/0\n\n2\n/2\n\n0\n1\n1\n).\n\nUnidades Transmissoras\n\n\u00c1\nre\n\na\ns\n\nca\nra\n\nct\ne\nri\n\nza\nd\n\na\ns\n\np\no\nr\n\nd\ne\ncl\n\niv\ne\ns\n\nd\ne\n\n<\n2\n%\n\n.\nA\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\no\ns\n\n2\n0\nm\n\n.\nD\n\nis\nse\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no\nH\n\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl\nva\n\nri\na\n\nd\ne\nsd\n\ne\n<\n\n5\n0\nm\n\na\nt\u00e9\n\n>\n8\n0\n0\nm\n\n,\nm\n\na\ns\n\nco\nm\n\np\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nd\na\ns\n\ncl\na\nss\n\ne\ns\n\nd\ne\n&lt;\n\n5\n0\nm\n\n a\n 2\n\n0\n0\n ?\n\n 4\n0\n0\n m\n\n, \nd\n\ne\nvi\n\nd\no\n \u00e0\n\n g\nra\n\nn\nd\n\ne\n d\n\ne\nn\nsi\n\nd\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n d\n\nre\nn\na\ng\n\ne\nm\n\n ju\nn\nto\n\n \u00e0\n li\n\nn\nh\na\n d\n\ne\n p\n\nra\nia\n\n.\n\nA\ncu\n\nm\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\ne\n\nP\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\nM\n\na\nri\n\nn\nh\na\ns\n\nA\ntu\n\na\nis\n\n,\nco\n\nm\n p\n\nre\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\n d\ne\n v\n\na\nle\n\ns \ne\nm\n\n f\nu\nn\nd\n\no\n p\n\nla\nn\no\n.\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\nri\n\nn\nh\na\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\na\ns,\n\nd\na\nta\n\nn\nd\n\no\nd\n\no\nH\n\no\nlo\n\nce\nn\no\n\nm\na\nri\n\nn\nh\no\n\ne\nla\n\ng\nu\nn\na\nr\n\n(S\nU\n\nG\nU\n\nIO\n;\n\nM\nA\n\nR\nT\n\nIN\n, \n1\n9\n7\n8\nb\n\n).\n\nC\nla\n\nss\ne\n\nd\ne\n\nd\ne\ncl\n\niv\nid\n\na\nd\n\ne\nm\n\na\nis\n\nb\na\nix\n\na\ns\n\ns\u00e3\no\n\np\nre\n\nd\no\nm\n\nin\na\nn\nte\n\ns,\nva\n\nri\na\nn\nd\n\no\ne\nn\ntr\n\ne\n<\n\n2\n%\n\n,\n2\n?\n\n5\n%\n\ne\n5\n\n?\n1\n2\n%\n\n.\nA\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nve\nrt\n\nic\na\nl\n\nn\n\u00e3\no\n\nu\nltr\n\na\np\n\na\nss\n\na\na\n\ncl\na\nss\n\ne\nd\n\ne\n<\n\n2\n0\n\nm\n.\n\nJ\u00e1\na\n\nd\nis\n\nse\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nh\no\nri\n\nzo\nn\nta\n\nl v\na\nri\n\na\n b\n\na\nst\n\na\nn\nte\n\n, \nd\n\ne\nsd\n\ne\n&lt;\n\n 5\n0\n m\n\n a\nt\u00e9\n\n ?\n 8\n\n0\n0\n m\n\n.\n\nF\nu\n\nn\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nG\n\ne\no\n\ne\nc\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\na\n\nU\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns\n \n\nG\ne\no\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nis\n\nS\ne\nd\n\nim\ne\nn\nto\n\ns\nco\n\nn\ntin\n\ne\nn\nta\n\nis\n(a\n\nre\nia\n\ns\ne\n\na\nrg\n\nila\ns)\n\n,\nd\n\na\nta\n\nn\nd\n\no\nd\n\no\nQ\n\nu\na\nte\n\nrn\n\u00e1\nri\n\no\n(S\n\nU\nG\n\nU\nIO\n\n;\nM\n\nA\nR\n\nT\nIN\n\n,\n1\n9\n7\n8\nb\n\n).\n\nA\ncu\n\nm\nu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\ne\nm\n\nra\nm\n\np\na\ns\n\nco\nlu\n\nvi\na\nis\n\n,\nco\n\nm\na\n\np\nre\n\nse\nn\n\u00e7a\n\nd\ne\n\nca\nn\na\nis\n\nflu\nvi\n\na\nis\n\nco\nm\n\nva\nle\n\ns\ne\nm\n\nfu\nn\nd\n\no\n p\n\nla\nn\no\n.\n\nSistema Planalto Atl\u00e2ntico Sistema Serrano Sistema Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria\n\nC\nri\n\nst\na\nlin\n\no\n(P\n\nr\u00e9\n-C\n\na\nm\n\nb\nri\n\na\nn\no\n)\n\n(S\nU\n\nG\nU\n\nIO\n;\n\nM\nA\n\nR\nT\n\nIN\n,\n\n1\n9\n7\n8\nb\n\n),\nco\n\nm\np\n\no\nst\n\na\nb\n\na\nsi\n\nca\nm\n\ne\nn\nte\n\np\no\nr\n\nm\nig\n\nm\na\ntit\n\no\ns \n\ne\n g\n\nra\nn\nito\n\ns.\n (\n\nR\nO\n\nS\nS\n\n; \nM\n\nO\nR\n\nO\nZ\n\n, \n1\n9\n9\n7\n).\n\nUnidades Emissoras Unidades Emissoras Unidades Transmissoras\n\nC\na\nso\n\nh\na\nja\n\nre\ntir\n\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n,\n\nh\n\u00e1\n\nri\nsc\n\no\ns\n\nd\ne\n\nh\na\nve\n\nr\nu\nm\n\na\na\nce\n\nle\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\no\ns\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns\n\nm\no\nrf\n\no\nd\n\nin\n\u00e2\nm\n\nic\no\ns,\n\nd\ne\nvi\n\nd\no\n\n\u00e0\nb\n\na\nix\n\na\nco\n\nn\nso\n\nlid\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\no\nm\n\na\nte\n\nri\na\nl\n\nse\nd\n\nim\ne\nn\nta\n\nr.\nA\n\nlte\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\no\n\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\n\no\nd\n\na\nre\n\nd\ne\n\nd\ne\n\nd\nre\n\nn\na\ng\n\ne\nm\n\n,\nca\n\nso\nh\na\nja\n\nim\np\n\ne\nrm\n\ne\na\nb\n\nili\nza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nd\no\n\nso\nlo\n\n,\nca\n\nn\na\nliz\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\no\nu\n a\n\nte\nrr\n\no\ns.\n\nE\nle\n\nm\ne\nn\n\nto\ns\n d\n\ne\n M\n\no\nrf\n\no\nm\n\ne\ntr\n\nia\n\nE\nle\n\nm\ne\nn\n\nto\ns\n d\n\ne\n G\n\ne\no\n\nlo\ng\n\nia\n e\n\n P\ne\nd\n\no\nlo\n\ng\nia\n\nE\nle\n\nm\ne\nn\n\nto\ns\n S\n\no\nc\nio\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nis\n\nP\nre\n\nd\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\n d\na\n v\n\ne\ng\n\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n d\n\ne\n M\n\na\nta\n\n \nA\n\ntl\u00e2\nn\ntic\n\na\n.\n\nA\ns\n\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns\n\np\ne\nrt\n\ne\nn\nce\n\nn\nte\n\ns\n\u00e0\ns\n\n\u00e1\nre\n\na\ns\n\nse\nrr\n\na\nn\na\ns\n\nn\n\u00e3\no\n\na\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nm\np\n\nro\nb\n\nle\nm\n\n\u00e1\ntic\n\na\ns\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nis\n,\n\np\no\nis\n\ne\nst\n\n\u00e3\no\n\np\nro\n\nte\ng\n\nid\na\ns\n\np\ne\nla\n\nle\ng\n\nis\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nl.\nA\n\np\nre\n\nse\nn\nta\n\nm\na\n\nco\nb\n\ne\nrt\n\nu\nra\n\nve\ng\n\ne\nta\n\nl\nd\n\na\nM\n\na\nta\n\nA\ntl\u00e2\n\nn\ntic\n\na\n,\n\nd\ne\n\ne\nxt\n\nre\nm\n\na\nim\n\np\no\nrt\n\n\u00e2\nn\nci\n\na\np\n\na\nra\n\na\nm\n\na\nn\nu\nte\n\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\no\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\n\no\nd\n\na\ns\n\nve\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns\ne\n\ncr\nis\n\nta\ns\n\nse\nrr\n\na\nn\na\ns.\n\nC\na\nso\n\nh\na\nja\n\nre\ntir\n\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n,\n\nh\n\u00e1\n\ns\u00e9\nri\n\no\ns\n\nri\nsc\n\no\ns\n\nd\ne\n\no\nco\n\nrr\n\u00ea\nn\nci\n\na\nd\n\ne\nm\n\no\nvi\n\nm\ne\nn\nto\n\ns\nd\n\ne\nm\n\na\nss\n\na\n,\n\na\nl\u00e9\n\nm\nd\n\ne\np\n\nre\nju\n\nd\nic\n\na\nr\n\no\ne\nq\n\nu\nil\u00ed\n\nb\nri\n\no\nd\n\na\nfa\n\nu\nn\na\n\ne\nd\n\na\nflo\n\nra\n.\n\nIn\nse\n\nri\nd\n\na\nn\na\n\nU\nn\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\ne\nC\n\no\nn\nse\n\nrv\na\n\u00e7\u00e3\n\no\nP\n\na\nrq\n\nu\ne\n\nE\nst\n\na\nd\n\nu\na\nl\n\nd\na\n\nS\ne\nrr\n\na\nd\n\no\nM\n\na\nr,\n\nD\ne\ncr\n\ne\nto\n\n1\n0\n.2\n\n5\n1\n,\n\nd\ne\n\n3\n0\n/0\n\n8\n/1\n\n9\n7\n7\n\nC\na\nm\n\nb\nis\n\nso\nlo\n\ns \nH\n\n\u00e1\np\n\nlic\no\ns \n\n(O\nL\nIV\n\nE\nIR\n\nA\n e\n\nt.\n a\n\nl.,\n 1\n\n9\n9\n9\n).\n\nO\ncl\n\nim\na\n\nq\nu\ne\nn\nte\n\ne\n\u00fa\nm\n\nid\no\n,\n\na\nlia\n\nd\no\n\n\u00e0\ns\n\nfo\nrm\n\na\ns\n\nh\ne\nte\n\nro\ng\n\n\u00ea\nn\ne\na\ns\n\nd\no\n\nre\nle\n\nvo\nin\n\nd\nic\n\na\nm\n\na\nn\ne\nce\n\nss\nid\n\na\nd\n\ne\nd\n\na\nm\n\na\nn\nu\nte\n\nn\n\u00e7\u00e3\n\no\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nn\ne\nst\n\na\ns\n\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns.\n\nA\nre\n\ntir\na\nd\n\na\nd\n\na\nve\n\ng\ne\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\np\no\nd\n\ne\nd\n\ne\nse\n\nn\nca\n\nd\ne\na\nr\n\nm\no\nvi\n\nm\ne\nn\nto\n\ns\nd\n\ne\nm\n\na\nss\n\na\ne\n\np\nro\n\nce\nss\n\no\ns\n\ne\nro\n\nsi\nvo\n\ns\nn\na\ns\n\nve\nrt\n\ne\nn\nte\n\ns.\n\n\n\n164 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE D - Carta Geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n2\n0\n\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nV\n\nin\nic\n\niu\ns\n\nT\nR\n\nA\nV\n\nA\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nP\n\nro\nf\u00aa\n\n.\nD\n\nr\u00aa\n.\nC\n\ne\nn\nir\na\n\nM\na\nri\na\n\nL\nu\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\na\n\nC\nU\n\nN\nH\n\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\nS\n\nU\nG\n\nU\nIO\n\n,\nK\n\n.;\nM\n\nA\nR\n\nT\nIN\n\n,\nL\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:1\n\n0\n0\n.0\n\n0\n0\n\nM\na\np\n\na\ng\n\ne\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\n\nd\no\n\nli\nto\n\nra\nl\nd\n\ne\nS\n\n\u00e3\no\n\nP\na\nu\n\nlo\n:\n\nC\na\nrt\n\na\nB\n\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n.\n\nS\nU\n\nG\nU\n\nIO\n,\nK\n\n.;\nM\n\nA\nR\n\nT\nIN\n\n,\nL\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:1\n\n0\n0\n.0\n\n0\n0\n\nA\np\no\nio\n\n:\n\nM\na\np\n\na\ng\n\ne\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\n\nd\no\n\nli\nto\n\nra\nl\nd\n\ne\nS\n\n\u00e3\no\n\nP\na\nu\n\nlo\n:\n\nC\na\nrt\n\na\nS\n\na\nn\n\nto\ns\n.\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nG\nE\n\nO\nL\n\n\u00d3\nG\n\nIC\nA\n\nD\nO\n\nM\nU\n\nN\nIC\n\n\u00cdP\nIO\n\nD\nE\n\nB\nE\n\nR\nT\n\nIO\nG\n\nA\n/S\n\nP\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\nI.\nE\n\ns\ntr\n\na\nti\n\ng\nra\n\nfi\na\n\nII\n.\n\nL\nit\n\no\nlo\n\ng\niaL\n\nE\nG\n\nE\nN\n\nD\nA\n\nP\nr\u00e9\n\n-C\na\nm\n\nb\nri\na\nn\no\n\nP\nle\n\nis\nto\n\nc\ne\nn\no\n\nm\na\nri\nn\nh\no\n\n(F\no\nrm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nC\na\nn\na\nn\n\u00e9\nia\n\n)\n\nH\no\nlo\n\nc\ne\nn\no\n\nm\na\nri\nn\nh\no\n\ne\nla\n\ng\nu\nn\na\nr\n\nQ\nu\na\nte\n\nrn\n\u00e1\nri\no\n\nc\no\nn\nti\nn\ne\nn\nta\n\nl\nin\n\nd\nif\ne\nre\n\nn\nc\nia\n\nd\no\n\n(p\no\nd\ne\n\nre\nc\no\nb\nri\nr\n\nfo\nrm\n\na\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns\n\nm\na\nri\nn\nh\na\ns\n\ne\nfl\n\u00fa\nv\nio\n\n-l\na\ng\nu\nn\na\nre\n\ns\n)\n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\ns\nc\no\nn\nti\nn\ne\nn\nta\n\nis\n(a\n\nre\nia\n\ns\ne\n\na\nrg\n\nila\ns\n)\n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\ns\nd\ne\n\nm\na\nn\ng\nu\ne\n\ne\nd\ne\n\np\n\u00e2\nn\nta\n\nn\no\n\n(a\nre\n\nia\ns\n\ne\na\nrg\n\nila\ns\n)\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\nri\nn\nh\na\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\na\ns\n\nre\ntr\n\na\nb\na\nlh\n\na\nd\na\ns\n\ne\nm\n\ns\nu\np\ne\nrf\n\n\u00edc\nie\n\np\ne\nlo\n\nv\ne\nn\nto\n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\ns\nfl\n\u00fa\nv\nio\n\n-l\na\ng\nu\nn\na\nre\n\ns\ne\n\nd\ne\n\nb\na\n\u00eda\n\ns\n(a\n\nre\nia\n\ns\ne\n\na\nrg\n\nila\ns\n)\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\nri\nn\nh\na\ns\n\nlit\no\nr\u00e2\n\nn\ne\na\ns\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\ne\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\ng\ne\nm\n\nII\nI.\n\nC\no\n\nn\nv\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\nrt\n\no\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nc\na\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\ns\nta\n\nP\no\nn\nto\n\ns\nC\n\no\nta\n\nd\no\ns\n\n8\n0\n5\n\nA\nn\nti\ng\no\ns\n\na\nlin\n\nh\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\ne\n\nc\no\nrd\n\n\u00f5\ne\ns\n\n1\n0\n0\n7\n\n8\n0\n9\n\n9\n9\n8\n\n2\n\n2\n8\n\n8\n5\n9\n\n5\n2\n\n6\n\n7\n8\n8\n\n1\n9\n8\n\n1\n8\n\n5\n3\n5\n\n8\n1\n6\n\n1\n2\n4\n2\n\n1\n0\n\nRi\no\n\nItatin\nga\n\nR\nio\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIt\na\np\na\nn\nh\na\n\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba\n\nIt\na\ntin\n\ng\na\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\n\nP\nra\n\nia\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\nR\nio\n\n\n\n165 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE E - Carta Pedol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n2\n0\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\n\niz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n:\n\nV\nin\n\nic\niu\n\ns\nT\n\nR\nA\n\nV\nA\n\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n:\n\nP\nro\n\nf\u00aa\n.\n\nD\nr\u00aa\n\n.\nC\n\ne\nn\n\nir\na\n\nM\na\n\nri\na\n\nL\nu\n\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\n\na\nC\n\nU\nN\n\nH\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\n\nO\nL\n\nIV\nE\n\nIR\nA\n\n,\nJ\n.\n\nB\n.\n\ne\nt.\n\na\nl.\n\nC\na\n\nm\np\n\nin\na\n\ns\n,\n\nIn\ns\nti\ntu\n\nto\nA\n\ng\nro\n\nn\n\u00f4\n\nm\nic\n\no\n,\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n.\nE\n\ns\nc\na\n\nla\n1\n\n:\n5\n\n0\n0\n\n.0\n0\n\n0\n.\n\nM\na\n\np\na\n\np\ne\n\nd\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\n\nd\no\n\nE\ns\n\nta\nd\n\no\nd\n\ne\nS\n\n\u00e3\no\n\nP\na\n\nu\nlo\n\n.\n\nA\np\n\no\nio\n\n:\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n\nI.\nT\n\nip\no\n\ns\nd\n\ne\nS\n\no\nlo\n\ns\n\nC\na\nm\n\nb\nis\n\ns\no\nlo\n\ns\nH\n\n\u00e1\np\nlic\n\no\ns\n\nE\ns\np\no\nd\no\ns\ns\no\nlo\n\ns\nF\n\ne\nrr\n\no\nc\n\u00e1\nrb\n\nic\no\ns\n\nG\nle\n\nis\ns\no\nlo\n\ns\nS\n\n\u00e1\nlic\n\no\ns\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\ne\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\ng\ne\nm\n\nII\n.\nC\n\no\nn\n\nv\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\nrt\n\no\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nc\na\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nc\no\n\ns\nta\n\n\u00c1\nre\n\na\nu\nrb\n\na\nn\na\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nP\nE\n\nD\nO\n\nL\n\u00d3\n\nG\nIC\n\nA\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\nItatin\nga\n\nR\nio\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba\n\nIt\na\ntin\n\ng\na\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\nP\nra\n\nia\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\nR\nio\n\nRi\no\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\n\n\n166 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE F - Carta Clinogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nC\nL\n\nIN\nO\n\nG\nR\n\n\u00c1\nF\n\nIC\nA\n\nD\nO\n\nM\nU\n\nN\nIC\n\n\u00cdP\nIO\n\nD\nE\n\nB\nE\n\nR\nT\n\nIO\nG\n\nA\n/S\n\nP\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nRi\no\n\nItatin\nga\n\nR\nio\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIt\na\np\na\nn\nh\na\n\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba O\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\nIt\na\ntin\n\ng\na\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\nP\nra\n\nia\n\nR\nio\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\n1\n9\n8\n\n1\n8\n\n8\n1\n6\n\n1\n2\n4\n2\n\n1\n0\n0\n7\n\n8\n0\n9\n\n9\n9\n8\n\n2\n8\n\n8\n5\n9\n\n5\n2\n\n6\n\n7\n8\n8\n\n1\n0\n\n2\n0\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nV\n\nin\nic\n\niu\ns\n\nT\nR\n\nA\nV\n\nA\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nP\n\nro\nf\u00aa\n\n.\nD\n\nr\u00aa\n.\nC\n\ne\nn\nir\na\n\nM\na\nri\na\n\nL\nu\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\na\n\nC\nU\n\nN\nH\n\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\nIB\n\nG\nE\n\n.\nR\n\nio\nd\ne\n\nJ\na\nn\ne\nir\no\n,\n1\n9\n8\n4\n.\n\n1\nm\n\na\np\na\n.\nE\n\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nIB\nG\n\nE\n.\n\nR\nio\n\nd\ne\n\nJ\na\nn\ne\nir\no\n,\n1\n9\n8\n4\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nIG\nG\n\n-S\nP\n.\n\nS\n\u00e3\no\n\nP\na\nu\nlo\n\n,\n1\n9\n7\n1\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.C\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nM\no\n\ng\ni\nd\n\na\ns\n\nC\nru\n\nze\ns\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nS\na\nle\n\ns\n\u00f3\n\np\no\n\nli\ns\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n.\n\nA\np\no\nio\n\n:\n\n<\n2\n\n%\n\n2\n5\n\n%\n?\n\n5\n?\n\n1\n2\n\n%\n\n1\n2\n\n?\n2\n\n0\n%\n\n2\n0\n\n?\n3\n\n0\n%\n\n>\n3\n\n0\n%\n\nI.\nC\n\nla\ns\ns\ne\ns\n\nd\ne\n\nD\ne\nc\nli\nv\nid\n\na\nd\n\neL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\ne\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\ng\ne\nm\n\nII\n.\nC\n\no\nn\n\nv\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\nrt\n\no\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nc\na\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nc\no\ns\nta\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\n\n\n167 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE G: Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Vertical do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nD\nE\n\nD\nIS\n\nS\nE\n\nC\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\nV\n\nE\nR\n\nT\nIC\n\nA\nL\n\nD\nO\n\nM\nU\n\nN\nIC\n\n\u00cdP\nIO\n\nD\nE\n\nB\nE\n\nR\nT\n\nIO\nG\n\nA\n/S\n\nP\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\nI.\n\nC\nla\n\ns\ns\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nD\nis\n\ns\ne\n\nc\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\n\nl\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\n\ne\ne\n\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\n\ng\ne\n\nm\n\nII\n.\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\n\nrt\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\na\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\n\ns\nta\n\n2\n0\n\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nV\n\nin\nic\n\niu\ns\n\nT\nR\n\nA\nV\n\nA\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nP\n\nro\nf\u00aa\n\n.\nD\n\nr\u00aa\n.\nC\n\ne\nn\nir\na\n\nM\na\nri\na\n\nL\nu\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\na\n\nC\nU\n\nN\nH\n\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\nIB\n\nG\nE\n\n.\nR\n\nio\nd\ne\n\nJ\na\nn\ne\nir\no\n,\n1\n9\n8\n4\n.\n\n1\nm\n\na\np\na\n.\nE\n\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nIB\nG\n\nE\n.\n\nR\nio\n\nd\ne\n\nJ\na\nn\ne\nir\no\n,\n1\n9\n8\n4\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nIG\nG\n\n-S\nP\n.\n\nS\n\u00e3\no\n\nP\na\nu\nlo\n\n,\n1\n9\n7\n1\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.C\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nM\no\n\ng\ni\nd\n\na\ns\n\nC\nru\n\nze\ns\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nS\na\nle\n\ns\n\u00f3\n\np\no\n\nli\ns\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n.\n\nA\np\no\nio\n\n:\n\n<\n2\n\n0\nm\n\n2\n0\n\n4\n0\n\nm\n?\n\n4\n0\n\n6\n0\n\nm\n?\n\n6\n0\n\n8\n0\n\nm\n?\n\n8\n0\n\n1\n0\n\n0\nm\n\n?\n\n>\n1\n\n0\n0\n\nm\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\ne\n\nB\na\n\nc\nia\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nU\n\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\n\ns\nv\ne\n\nrs\na\n\nd\ne\n\nM\ne\n\nrc\na\n\nto\nr\n\n-\nF\n\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\n\ntu\nm\n\nH\no\n\nri\nz\no\n\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\n\ntu\nm\n\nV\ne\n\nrt\nic\n\na\nl:\n\nIm\nb\n\nit\nu\n\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\n\nta\nC\n\na\nta\n\nri\nn\n\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nE\nn\n\ns\ne\n\na\nd\n\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nS\n\u00e3\n\no\nL\n\no\nu\n\nre\nn\n\n\u00e7\no\n\nCan\nal\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nda\n\nM\no\n\nrr\no\n\nIt\na\n\ng\nu\n\n\u00e1\n\n\n\n168 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE H: Carta de Disseca\u00e7\u00e3o Horizontal do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nD\nE\n\nD\nIS\n\nS\nE\n\nC\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\nH\n\nO\nR\n\nIZ\nO\n\nN\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\nI.\n\nC\nla\n\ns\ns\n\ne\ns\n\nd\ne\n\nD\nis\n\ns\ne\n\nc\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nH\n\no\nri\n\nzo\nn\n\nta\nl\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\n\ne\ne\n\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\n\ng\ne\n\nm\n\nII\n.\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\n\nrt\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\na\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\n\ns\nta\n\n2\n0\n\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nV\n\nin\nic\n\niu\ns\n\nT\nR\n\nA\nV\n\nA\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nP\n\nro\nf\u00aa\n\n.\nD\n\nr\u00aa\n.\nC\n\ne\nn\nir\na\n\nM\na\nri\na\n\nL\nu\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\na\n\nC\nU\n\nN\nH\n\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\nIB\n\nG\nE\n\n.\nR\n\nio\nd\ne\n\nJ\na\nn\ne\nir\no\n,\n1\n9\n8\n4\n.\n\n1\nm\n\na\np\na\n.\nE\n\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nIB\nG\n\nE\n.\n\nR\nio\n\nd\ne\n\nJ\na\nn\ne\nir\no\n,\n1\n9\n8\n4\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.\n\nIG\nG\n\n-S\nP\n.\n\nS\n\u00e3\no\n\nP\na\nu\nlo\n\n,\n1\n9\n7\n1\n.\n1\n\nm\na\np\na\n.\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n.C\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nM\no\n\ng\ni\nd\n\na\ns\n\nC\nru\n\nze\ns\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nS\na\nle\n\ns\n\u00f3\n\np\no\n\nli\ns\n.\n\nC\na\nrt\n\na\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n:\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n.\n\nA\np\no\nio\n\n:\n\n<\n5\n\n0\nm\n\n5\n0\n\n1\n0\n\n0\nm\n\n?\n\n1\n0\n\n0\n2\n\n0\n0\n\nm\n?\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n0\n0\n\nm\n?\n\n4\n0\n\n0\n8\n\n0\n0\n\nm\n?\n\n>\n8\n\n0\n0\n\nm\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\ne\n\nB\na\n\nc\nia\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nU\n\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\n\ns\nv\ne\n\nrs\na\n\nd\ne\n\nM\ne\n\nrc\na\n\nto\nr\n\n-\nF\n\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\n\ntu\nm\n\nH\no\n\nri\nz\no\n\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\n\ntu\nm\n\nV\ne\n\nrt\nic\n\na\nl:\n\nIm\nb\n\nit\nu\n\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\n\nta\nC\n\na\nta\n\nri\nn\n\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nE\nn\n\ns\ne\n\na\nd\n\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nS\n\u00e3\n\no\nL\n\no\nu\n\nre\nn\n\n\u00e7\no\n\nCan\nal\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nda\n\nM\no\n\nrr\no\n\nIt\na\n\ng\nu\n\n\u00e1\n\n\n\n169 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE I: Carta Geomorfol\u00f3gica do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nG\nE\n\nO\nM\n\nO\nR\n\nF\nO\n\nL\n\u00d3\n\nG\nIC\n\nA\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nRi\no\n\nItatin\nga\n\nR\nio\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIt\na\np\na\nn\nh\na\n\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba O\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\nIt\na\ntin\n\ng\na\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\nP\nra\n\nia\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\nR\nio\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\nS\nP\n\n-5\n5\n\nR\no\nd\no\nvi\n\na\nD\n\no\nu\nto\n\nr\nM\n\na\nn\nu\ne\nlH\n\nip\n\u00f3\nlit\n\no\nR\n\ne\ng\no\n\nS\nP\n-9\n\n8\nR\n\nod\nov\n\nia\nD\n\nom\nP\nau\n\nlo\n\nR\nod\n\nim\nLo\n\nur\nei\n\nro\n\n2\n0\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\n\niz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n:\n\nV\nin\n\nic\niu\n\ns\nT\n\nR\nA\n\nV\nA\n\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n:\n\nP\nro\n\nf\u00aa\n.\n\nD\nr\u00aa\n\n.\nC\n\ne\nn\n\nir\na\n\nM\na\n\nri\na\n\nL\nu\n\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\n\na\nC\n\nU\nN\n\nH\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n: I\n\nA\nE\n\nR\nO\n\nF\nO\n\nT\nO\n\nN\nA\n\nT\nIV\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nL\ntd\n\na\n.\n\nF\no\n\nto\ng\n\nra\nfi\na\n\ns\nA\n\n\u00e9\nre\n\na\ns\n,\n\ne\ns\nc\na\n\nla\na\n\np\nro\n\nx\nim\n\na\nd\n\na\n1\n\n:2\n5\n\n.0\n0\n\n0\n,\n\n1\n9\n\n6\n2\n\n.\n3\n\n1\nfo\n\nto\ng\n\nra\nfi\na\n\ns\n:\n\n4\n4\n\n4\n5\n\n,\n4\n\n4\n4\n\n7\n,\n\n4\n4\n\n4\n9\n\n,\n4\n\n4\n5\n\n1\n,\n\n4\n4\n\n5\n6\n\n,\n4\n\n4\n5\n\n8\n,\n\n4\n4\n\n6\n0\n\n,\n4\n\n4\n6\n\n2\n,\n\n4\n4\n\n6\n4\n\n,\n4\n\n4\n6\n\n6\n,\n\n4\n4\n\n9\n1\n\n,\n4\n\n4\n9\n\n3\n,\n\n4\n4\n\n9\n5\n\n,\n4\n\n4\n9\n\n7\n,\n\n4\n4\n\n9\n9\n\n,\n4\n\n5\n0\n\n1\n,\n\n4\n5\n\n0\n7\n\n,\n4\n\n5\n0\n\n9\n,\n\n4\n5\n\n11\n,\n\n4\n5\n\n4\n5\n\n,\n4\n\n5\n4\n\n7\n,\n\n9\n4\n\n3\n3\n\n,\n9\n\n4\n3\n\n5\n,\n\n9\n4\n\n3\n7\n\n,\n9\n\n4\n2\n\n3\n,\n\n9\n4\n\n2\n5\n\n,\n9\n\n4\n2\n\n7\n,\n\n9\n4\n\n2\n9\n\n,\n9\n\n3\n6\n\n8\n,\n\n9\n3\n\n6\n6\n\n,\n9\n\n3\n6\n\n4\n.\n\nB\nG\n\nE\n.\n\nR\nio\n\nd\ne\n\nJ\na\n\nn\ne\n\nir\no\n\n,\n1\n\n9\n8\n\n4\n.\n\n1\nm\n\na\np\n\na\n.\n\nE\ns\nc\na\n\nla\n1\n\n:5\n0\n\n.0\n0\n\n0\n.\n\nIB\nG\n\nE\n.\n\nR\nio\n\nd\ne\n\nJ\na\n\nn\ne\n\nir\no\n\n,\n1\n\n9\n8\n\n4\n.\n\n1\nm\n\na\np\n\na\n.\n\nE\ns\nc\na\n\nla\n1\n\n:5\n0\n\n.0\n0\n\n0\n.\n\nIG\nG\n\n-S\nP\n.\n\nS\n\u00e3\n\no\nP\n\na\nu\n\nlo\n,\n\n1\n9\n\n7\n1\n\n.\n1\n\nm\na\n\np\na\n\n.\nE\n\ns\nc\na\n\nla\n1\n\n:5\n0\n\n.0\n0\n\n0\n.\n\nS\nU\n\nG\nU\n\nIO\n,\n\nK\n.;\n\nM\nA\n\nR\nT\n\nIN\n,\n\nL\n.\n\nE\ns\nc\na\n\nla\n1\n\n:1\n0\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nS\nU\n\nG\nU\n\nIO\n,\n\nK\n.;\n\nM\nA\n\nR\nT\n\nIN\n,\n\nL\n.\n\nE\ns\nc\na\n\nla\n1\n\n:1\n0\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nC\na\n\nrt\na\n\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\na\n:\n\nM\no\n\ng\ni\n\nd\na\n\ns\nC\n\nru\nze\n\ns\n.\n\nC\na\n\nrt\na\n\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\na\n:\n\nS\na\n\nle\ns\n\n\u00f3\np\n\no\nli\n\ns\n.\n\nC\na\n\nrt\na\n\nT\no\n\np\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\na\n:\n\nB\ne\n\nrt\nio\n\ng\na\n\n.\n\nM\na\n\np\na\n\ng\ne\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\nd\n\no\nli\n\nto\nra\n\nl\nd\n\ne\nS\n\n\u00e3\no\n\nP\na\n\nu\nlo\n\n:\nC\n\na\nrt\n\na\nB\n\ne\nrt\n\nio\ng\n\na\n.\n\nM\na\n\np\na\n\ng\ne\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\nd\n\no\nli\n\nto\nra\n\nl\nd\n\ne\nS\n\n\u00e3\no\n\nP\na\n\nu\nlo\n\n:\nC\n\na\nrt\n\na\nS\n\na\nn\n\nto\ns\n\n.\n\nA\np\n\no\nio\n\n:\n\nA\ntm\n\nII\nA\n\ntm\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\ntm\n\nII\n\nA\np\n\nfm\n\nA\np\n\nfm\n\nA\np\n\nfm\n\nA\np\nfm\n\nA\np\n\nfm\n\nA\nm\n\nA\nm\n\nA\nm\n\nA\nm\n\nA\nm\n\nA\nm\n\nA\nm\n\n1\n0\n0\n7\n\n8\n0\n9\n\n2\n\n2\n8\n\n8\n5\n9\n\n5\n2\n\n6\n\n7\n8\n8\n\n1\n0\n\n1\n9\n8\n\n1\n8\n\n8\n1\n6\n\n1\n2\n4\n2\n\nE\nst\n\nra\nda\n\nde\nF\ner\n\nro\nIta\n\ntin\nga\n\nA\ntm\n\nI\n\nA\ntm\n\nI\n\nA\ntm\n\nI\n\nA\ntm\n\nI\n\nA\ntm\n\nI\n\nA\ntm\n\nI\n\nA\ntm\n\nI\n\nA\ntm\n\nI\n\nA\ntm\n\nI\nA\n\ntm\nI\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n\nA\nrr\n\nu\na\n\nm\ne\n\nn\nto\n\ns\n\nR\no\n\nd\no\n\nv\nia\n\ns\n\nF\ne\n\nrr\no\n\nv\nia\n\ns\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\n\ne\ne\n\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\n\ng\ne\n\nm\n\nV\nI.\n\nC\no\n\nn\nv\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\nrt\n\no\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nc\na\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\n\ns\nta\n\nP\no\n\nn\nto\n\ns\nC\n\no\nta\n\nd\no\n\ns\n8\n0\n5\n\nV\n.\nL\n\nit\no\n\nlo\ng\n\nia\ne\n\nC\nro\n\nn\no\n\nlo\ng\n\nia\n\nC\nri\ns\nta\n\nlin\no\n\n-\nP\n\nr\u00e9\n-C\n\na\nm\n\nb\nri\na\n\nn\no\n\nS\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nta\nr\n\nS\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nto\ns\n\nd\ne\n\nm\na\n\nn\ng\n\nu\ne\n\ne\nd\n\ne\np\n\n\u00e2\nn\n\nta\nn\n\no\n(a\n\nre\nia\n\ns\ne\n\na\nrg\n\nila\ns\n)\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\n\nri\nn\n\nh\na\n\ns\nlit\n\no\nr\u00e2\n\nn\ne\n\na\ns\n\nre\ntr\n\na\nb\n\na\nlh\n\na\nd\n\na\ns\n\ne\nm\n\ns\nu\n\np\ne\n\nrf\n\u00edc\n\nie\np\n\ne\nlo\n\nv\ne\n\nn\nto\n\nS\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nto\ns\n\nfl\n\u00fa\n\nv\nio\n\n-l\na\n\ng\nu\n\nn\na\n\nre\ns\n\ne\nd\n\ne\nb\n\na\n\u00eda\n\ns\n(a\n\nre\nia\n\ns\ne\n\na\nrg\n\nila\ns\n)\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\n\nri\nn\n\nh\na\n\ns\nlit\n\no\nr\u00e2\n\nn\ne\n\na\ns\n\nS\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nto\ns\n\nd\ne\n\nm\na\n\nn\ng\n\nu\ne\n\ne\nd\n\ne\np\n\n\u00e2\nn\n\nta\nn\n\no\n(a\n\nre\nia\n\ns\ne\n\na\nrg\n\nila\ns\n)\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\n\nri\nn\n\nh\na\n\ns\nlit\n\no\nr\u00e2\n\nn\ne\n\na\ns\n\nre\ntr\n\na\nb\n\na\nlh\n\na\nd\n\na\ns\n\ne\nm\n\ns\nu\n\np\ne\n\nrf\n\u00edc\n\nie\np\n\ne\nlo\n\nv\ne\n\nn\nto\n\nS\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nto\ns\n\nfl\n\u00fa\n\nv\nio\n\n-l\na\n\ng\nu\n\nn\na\n\nre\ns\n\ne\nd\n\ne\nb\n\na\n\u00eda\n\ns\n(a\n\nre\nia\n\ns\ne\n\na\nrg\n\nila\ns\n)\n\nA\nre\n\nia\ns\n\nm\na\n\nri\nn\n\nh\na\n\ns\nlit\n\no\nr\u00e2\n\nn\ne\n\na\ns\n\nII\nI.\n\nA\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nF\nlu\n\nv\nia\n\nl\nA\n\n)\nM\n\no\nd\ne\nla\n\nd\no\n\nd\ne\n\ne\nn\nta\n\nlh\ne\n\nB\n)\n\nF\no\nrm\n\na\ns\n\nd\ne\n\na\nc\nu\nm\n\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nC\n)\n\nP\na\nle\n\no\nfo\n\nrm\na\ns\n\nV\na\nle\n\ns\ne\nm\n\nV\n\nA\np\ntf\n\n-\nA\n\nc\nu\nm\n\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nd\ne\n\nP\nla\n\nn\n\u00edc\n\nie\ne\n\nT\ne\nrr\n\na\n\u00e7\no\n\nF\nlu\n\nv\nia\n\nl\n\nR\na\nm\n\np\na\ns\n\nC\no\nlu\n\nv\nia\n\nis\n\nM\ne\na\nn\nd\nro\n\ns\nA\n\nb\na\nn\nd\no\nn\na\nd\no\ns\n\nV\na\nle\n\ns\ne\nm\n\nfu\nn\nd\no\n\np\nla\n\nn\no\n\nIV\n.\nA\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nM\na\nri\n\nn\nh\n\na\n\nC\no\n\nrd\n\u00f5\n\ne\ns\n\nL\nit\no\n\nr\u00e2\nn\n\ne\no\n\ns\n\nC\na\n\nm\np\n\no\ns\n\nd\ne\n\nD\nu\n\nn\na\n\ns\n\nA\nm\n\n-\nA\n\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nm\n\na\nri\nn\n\nh\na\n\na\ntu\n\na\nl\n\nA\ntm\n\nI\n-\n\nP\nri\nm\n\ne\nir\no\n\nn\n\u00edv\n\ne\nl\nd\n\ne\na\n\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nte\n\nrr\na\n\n\u00e7\no\n\nm\na\n\nri\nn\n\nh\no\n\nA\ntm\n\nII\n\u2013\n\nS\ne\n\ng\nu\n\nn\nd\n\no\nn\n\n\u00edv\ne\n\nl\nd\n\ne\na\n\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nte\n\nrr\na\n\n\u00e7\no\n\nm\na\n\nri\nn\n\nh\no\n\nA\np\n\nfm\n\u2013\n\nA\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nd\n\ne\np\n\nla\nn\n\n\u00edc\nie\n\nfl\n\u00fa\n\nv\nio\n\n-m\na\n\nri\nn\n\nh\na\n\nI.\nF\n\no\nrm\n\na\ns\n\nd\ne\n\nv\ne\nrt\n\ne\nn\n\nte\ns\n\ne\nin\n\nte\nrf\n\nl\u00fa\nv\nio\n\ns\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\nre\nti\nl\u00ed\nn\ne\na\n\nT\no\np\no\ns\n\na\nrr\n\ne\nd\no\nn\nd\na\nd\no\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nc\nu\nm\n\ne\na\nd\na\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\nir\nre\n\ng\nu\nla\n\nr\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\nc\no\nn\nv\ne\nx\na\n\nV\ne\nrt\n\ne\nn\nte\n\nc\n\u00f4\nn\nc\na\nv\na\n\nR\nu\np\ntu\n\nra\nT\no\np\no\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\na\n\nII\n.\nF\n\no\nrm\n\na\ns\n\ne\ns\ntr\n\nu\ntu\n\nra\nis\n\nE\ns\nc\na\nrp\n\na\nd\ne\n\nF\na\nlh\n\na\n\nV\no\n\u00e7\no\nro\n\nc\na\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\n\n\n170 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE J: Carta de Uso da Terra do munic\u00edpio de Bertioga/SP (1962) \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n2\n0\n\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nV\n\nin\nic\n\niu\ns\n\nT\nR\n\nA\nV\n\nA\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nP\n\nro\nf\u00aa\n\n.\nD\n\nr\u00aa\n.\nC\n\ne\nn\nir\na\n\nM\na\nri\na\n\nL\nu\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\na\n\nC\nU\n\nN\nH\n\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\nA\n\nE\nR\n\nO\nF\n\nO\nT\n\nO\nN\n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\nL\ntd\n\na\n.\nF\n\no\nto\n\ng\nra\n\nfi\na\ns\n\nA\n\u00e9\nre\n\na\ns\n,\ne\ns\nc\na\nla\n\na\np\nro\n\nx\nim\n\na\nd\na\n\n1\n:2\n\n5\n.0\n\n0\n0\n,\n1\n9\n6\n2\n.\n\n3\n1\n\nfo\nto\n\ng\nra\n\nfi\na\ns\n:\n4\n4\n4\n5\n,\n4\n4\n4\n7\n,\n4\n4\n4\n9\n,\n4\n4\n5\n1\n,\n4\n4\n5\n6\n,\n4\n4\n5\n8\n,\n4\n4\n6\n0\n,\n4\n4\n6\n2\n,\n4\n4\n6\n4\n,\n4\n4\n6\n6\n,\n4\n4\n9\n1\n,\n\n4\n4\n9\n3\n,\n4\n4\n9\n5\n,\n4\n4\n9\n7\n,\n4\n4\n9\n9\n,\n4\n5\n0\n1\n,\n4\n5\n0\n7\n,\n4\n5\n0\n9\n,\n4\n5\n11\n\n,\n4\n5\n4\n5\n,\n4\n5\n4\n7\n,\n9\n4\n3\n3\n,\n9\n4\n3\n5\n,\n9\n4\n3\n7\n,\n\n9\n4\n2\n3\n,\n9\n4\n2\n5\n,\n9\n4\n2\n7\n,\n9\n4\n2\n9\n,\n9\n3\n6\n8\n,\n9\n3\n6\n6\n,\n9\n3\n6\n4\n.\n\nA\np\no\nio\n\n:\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n\nI.\nC\n\nla\ns\n\ns\ne\n\ns\nd\n\ne\nU\n\ns\no\n\nd\na\n\nT\ne\n\nrr\na\n\n\u00c1\nre\n\na\ns\n\nu\nrb\n\na\nn\n\niz\na\n\nd\na\n\ns\nC\n\no\nb\n\ne\nrt\n\nu\nra\n\nfl\no\n\nre\ns\nta\n\nl\n\nV\ne\n\ng\ne\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nR\n\na\ns\nte\n\nir\na\n\nV\ne\n\ng\ne\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nd\n\ne\nR\n\ne\ns\nti\nn\n\ng\na\n\nM\na\n\nn\ng\n\nu\ne\n\nz\na\n\nl\n\nP\nra\n\nia\ns\n\nA\nre\n\nn\no\n\ns\na\n\ns\n\nE\nu\n\nc\na\n\nlip\nto\n\nS\no\n\nlo\ne\n\nx\np\n\no\ns\nto\n\nA\nfl\no\n\nra\nm\n\ne\nn\n\nto\nro\n\nc\nh\n\no\ns\no\n\nII\n.\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\n\nrt\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\na\ns\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\n1\n0\n0\n7\n\n8\n0\n9\n\n9\n9\n8\n\n2\n\n2\n8\n\n8\n5\n9\n\n5\n2\n\n6\n\n7\n8\n8\n\n1\n9\n8\n\n1\n8\n\n5\n3\n5\n\n8\n1\n6\n\n1\n2\n4\n2\n\n1\n0\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nB\n\nic\nh\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nB\no\n\na\nV\n\nis\nta\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\n\u00e1\n\nb\nri\nc\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\ne\n\nd\nro\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\no\n\nrn\na\n\nlh\na\n\nSE\nRR\n\nA\n\nG\nU\n\nA\nR\n\nA\nT\n\nU\nB\n\nA\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nJU\nQ\n\nU\nE\nR\nIQ\n\nU\nE\nR\n\u00ca\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nM\n\no\nn\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nT\ne\n\nn\ne\n\nn\nte\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nB\na\n\nn\na\n\nn\na\n\nl\n\nE\nst\n\nra\nda\n\nde\nF\ner\n\nro\nIta\n\ntin\nga\n\nV\nila\n\nIt\na\n\nti\nn\n\ng\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\na\n\niu\nb\n\nu\nra\n\nM\no\n\nrr\no\n\nC\na\n\nb\ne\n\n\u00e7\na\n\nd\ne\n\nN\ne\n\ng\nro\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nD\nO\n\nM\nA\nR\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nV\no\n\nlt\na\n\nRi\no\n\nItatin\nga\n\nR\nio\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIt\na\np\na\nn\nh\na\n\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba\n\nIt\na\ntin\n\ng\na\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\nP\nra\n\nia\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\nR\nio\n\nS\nE\n\nS\nC\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nD\nE\n\nU\nS\n\nO\nD\n\nA\nT\n\nE\nR\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nM\nU\n\nN\nIC\n\n\u00cdP\nIO\n\nD\nE\n\nB\nE\n\nR\nT\n\nIO\nG\n\nA\n/S\n\nP\n-\n\n1\n9\n\n6\n2\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\ne\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\ng\ne\nm\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\ns\nta\n\nF\ne\nrr\n\no\nv\nia\n\ns\n\nP\no\nn\nto\n\ns\nC\n\no\nta\n\nd\no\ns\n\n8\n0\n\n5\n\nA\nrr\n\nu\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\n\n\n\n171 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE L: Carta de Uso da Terra do munic\u00edpio de Bertioga/SP (2010) \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n2\n0\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nV\n\nin\nic\n\niu\ns\n\nT\nR\n\nA\nV\n\nA\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n:\nP\n\nro\nf\u00aa\n\n.\nD\n\nr\u00aa\n.\nC\n\ne\nn\nir\na\n\nM\na\nri\na\n\nL\nu\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\na\n\nC\nU\n\nN\nH\n\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\nA\n\nL\nO\n\nS\n/A\n\nV\nN\n\nIR\n-2\n\n.\nIm\n\na\ng\n\ne\nm\n\nd\ne\n\ns\na\n\nt\u00e9\nlit\n\ne\n.\n\n1\n3\n\n/0\n4\n\n/2\n0\n\n1\n0\n\n.\n\nG\nO\n\nO\nG\n\nL\nE\n\nE\nA\n\nR\nT\n\nH\n.\n\nIm\na\n\ng\ne\n\nn\ns\n\nc\ne\n\nn\n\u00e1\n\nri\no\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n/2\n0\n\n11\n.\nA\n\nc\ne\n\ns\ns\no\n\ne\nm\n\nju\nl.\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n.\n\nIN\nV\n\nE\nN\n\nT\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nF\nL\n\nO\nR\n\nE\nS\n\nT\nA\n\nL\nd\n\na\nv\ne\n\ng\ne\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nn\n\na\ntu\n\nra\nl\nd\n\no\nE\n\ns\nta\n\nd\no\n\nd\ne\n\nS\n\u00e3\n\no\nP\n\na\nu\n\nlo\n.\n\nS\n\u00e3\n\no\nP\n\na\nu\n\nlo\n:\n\nS\ne\n\nc\nre\n\nta\nri\na\n\nd\no\n\nM\ne\n\nio\nA\n\nm\nb\n\nie\nn\n\nte\n,\n\nIn\ns\nti\ntu\n\nto\nF\n\nlo\nre\n\ns\nta\n\nl,\nIm\n\np\nre\n\nn\ns\na\n\nO\nfi\nc\nia\n\nl,\n2\n\n0\n0\n\n5\n.\n\nS\n\u00c3\n\nO\nP\n\nA\nU\n\nL\nO\n\n.\nS\n\ne\nc\nre\n\nta\nri\na\n\nd\no\n\nM\ne\n\nio\nA\n\nm\nb\n\nie\nn\n\nte\nd\n\no\nE\n\ns\nta\n\nd\no\n\nd\ne\n\nS\n\u00e3\n\no\nP\n\na\nu\n\nlo\n.\n\nIn\ns\nti\ntu\n\nto\nF\n\nlo\nre\n\ns\nta\n\nl.\n.\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n.\n9\n\no\nrt\n\no\nfo\n\nto\ns\n\nd\nig\n\nit\na\n\nis\n:\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-2\n3\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n4\n-2\n\n4\n,\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-4\n1\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n4\n-4\n\n2\n,\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-4\n3\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n5\n-1\n\n3\n,\n\n2\n7\n\n9\n5\n\n-1\n4\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n5\n-3\n\n1\n,\n\n2\n7\n\n9\n5\n\n-3\n2\n\n.\nM\n\no\ns\n\na\nic\n\no\ns\n\ne\nm\n\ni-\na\n\nju\ns\n\nta\nd\n\no\n\nA\np\no\nio\n\n:\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n\nI.\nC\n\nla\ns\n\ns\ne\n\ns\nd\n\ne\nU\n\ns\no\n\nd\na\n\nT\ne\n\nrr\na\n\n\u00c1\nre\n\na\ns\n\nu\nrb\n\na\nn\n\niz\na\n\nd\na\n\ns\nC\n\no\nb\n\ne\nrt\n\nu\nra\n\nfl\no\n\nre\ns\nta\n\nl\n\nV\ne\n\ng\ne\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nR\n\na\ns\nte\n\nir\na\n\nV\ne\n\ng\ne\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nd\n\ne\nR\n\ne\ns\nti\nn\n\ng\na\n\nM\na\n\nn\ng\n\nu\ne\n\nz\na\n\nl\n\nP\nra\n\nia\ns\n\nA\nre\n\nn\no\n\ns\na\n\ns\n\nR\ne\n\nfl\no\n\nre\ns\nta\n\nm\ne\n\nn\nto\n\nS\no\n\nlo\ne\n\nx\np\n\no\ns\nto\n\nA\nfl\no\n\nra\nm\n\ne\nn\n\nto\nro\n\nc\nh\n\no\ns\no\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\ne\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\ng\ne\nm\n\nII\n.\n\nC\no\n\nn\nv\n\ne\nn\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nC\na\n\nrt\no\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nc\n\na\ns\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\ns\nta\n\nR\no\nd\no\nv\nia\n\ns\n\nF\ne\nrr\n\no\nv\nia\n\ns\n\nP\no\nn\nto\n\ns\nC\n\no\nta\n\nd\no\ns\n\n8\n0\n\n5\n\nA\nrr\n\nu\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\n1\n0\n0\n7\n\n8\n0\n9\n\n9\n9\n8\n\n2\n\n2\n8\n\n8\n5\n9\n\n5\n2\n\n6\n\n7\n8\n8\n\n1\n9\n8\n\n1\n8\n\n5\n3\n5\n\n8\n1\n6\n\n1\n2\n4\n2\n\n1\n0\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nB\n\nic\nh\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nB\no\n\na\nV\n\nis\nta\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\n\u00e1\n\nb\nri\nc\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\ne\n\nd\nro\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\no\n\nrn\na\n\nlh\na\n\nSE\nRR\n\nA\n\nG\nU\n\nA\nR\n\nA\nT\n\nU\nB\n\nA\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nJU\nQ\n\nU\nE\nR\nIQ\n\nU\nE\nR\n\u00ca\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nM\n\no\nn\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nT\ne\n\nn\ne\n\nn\nte\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nB\na\n\nn\na\n\nn\na\n\nl\n\nE\nst\n\nra\nda\n\nde\nF\ner\n\nro\nIta\n\ntin\nga\n\nV\nila\n\nIt\na\n\nti\nn\n\ng\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\na\n\niu\nb\n\nu\nra\n\nM\no\n\nrr\no\n\nC\na\n\nb\ne\n\n\u00e7\na\n\nd\ne\n\nN\ne\n\ng\nro\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nD\nO\n\nM\nA\nR\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nV\no\n\nlt\na\n\nRi\no\n\nItatin\nga\n\nR\nio\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIt\na\np\na\nn\nh\na\n\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba\n\nIt\na\ntin\n\ng\na\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\nP\nra\n\nia\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\nR\nio\n\nS\nP\n\n-5\n5\n\nR\no\nd\no\nvi\n\na\nD\n\no\nu\nto\n\nr\nM\n\na\nn\nu\ne\nlH\n\nip\n\u00f3\nlit\n\no\nR\n\ne\ng\no\n\nS\nP\n-9\n\n8\nR\n\nod\nov\n\nia\nD\n\nom\nP\nau\n\nlo\n\nR\nod\n\nim\nLo\n\nur\nei\n\nro\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nP\na\n\nu\nlis\n\nta\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nN\nu\n\nn\ne\n\ns\nV\n\nila\nA\n\ng\na\n\n\u00f3\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nR\na\n\nfa\ne\n\nl\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nV\nis\n\nta\nL\n\nin\nd\n\na\n\nS\n\u00e3\n\no\nL\n\no\nu\n\nre\nn\n\n\u00e7\no\n\nC\no\n\nn\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nC\no\n\ns\nta\n\nd\no\n\nS\no\n\nl\n\nC\no\n\nn\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nM\no\n\nra\nd\n\na\nd\n\na\nP\n\nra\nia\n\nS\nE\n\nS\nC\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nD\nE\n\nU\nS\n\nO\nD\n\nA\nT\n\nE\nR\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nM\nU\n\nN\nIC\n\n\u00cdP\nIO\n\nD\nE\n\nB\nE\n\nR\nT\n\nIO\nG\n\nA\n/S\n\nP\n-\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n\n\n172 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE M: Carta de Estado Geoambiental do munic\u00edpio de Bertioga/SP \n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n\n\n2\n0\n1\n2\n\nM\nE\n\nS\nT\n\nR\nA\n\nD\nO\n\nZ\nO\n\nN\nE\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\nO\nrg\n\na\nn\n\niz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n:\n\nV\nin\n\nic\niu\n\ns\nT\n\nR\nA\n\nV\nA\n\nL\nIN\n\nI\nO\n\nri\ne\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n:\n\nP\nro\n\nf\u00aa\n.\n\nD\nr\u00aa\n\n.\nC\n\ne\nn\n\nir\na\n\nM\na\n\nri\na\n\nL\nu\n\np\nin\n\na\nc\nc\ni\nd\n\na\nC\n\nU\nN\n\nH\nA\n\nF\nO\n\nN\nT\n\nE\n:\nA\n\nL\nO\n\nS\n/A\n\nV\nN\n\nIR\n-2\n\n.\nIm\n\na\ng\n\ne\nm\n\nd\ne\n\ns\na\n\nt\u00e9\nlit\n\ne\n.\n\n1\n3\n\n/0\n4\n\n/2\n0\n\n1\n0\n\n.\n\nG\nO\n\nO\nG\n\nL\nE\n\nE\nA\n\nR\nT\n\nH\n.\n\nIm\na\n\ng\ne\n\nn\ns\n\nc\ne\n\nn\n\u00e1\n\nri\no\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n/2\n0\n\n11\n.\nA\n\nc\ne\n\ns\ns\no\n\ne\nm\n\nju\nl.\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n.\n\nS\n\u00c3\n\nO\nP\n\nA\nU\n\nL\nO\n\n.\nS\n\ne\nc\nre\n\nta\nri\na\n\nd\no\n\nM\ne\n\nio\nA\n\nm\nb\n\nie\nn\n\nte\nd\n\no\nE\n\ns\nta\n\nd\no\n\nd\ne\n\nS\n\u00e3\n\no\nP\n\na\nu\n\nlo\n.\n\nIn\ns\nti\ntu\n\nto\nF\n\nlo\nre\n\ns\nta\n\nl.\n.\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n.\n9\n\no\nrt\n\no\nfo\n\nto\ns\n\nd\nig\n\nit\na\n\nis\n:\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-2\n3\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n4\n-2\n\n4\n,\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-4\n1\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n4\n-4\n\n2\n,\n\n2\n7\n\n9\n4\n\n-4\n3\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n5\n-1\n\n3\n,\n\n2\n7\n\n9\n5\n\n-1\n4\n\n,\n2\n\n7\n9\n\n5\n-3\n\n1\n,\n\n2\n7\n\n9\n5\n\n-3\n2\n\n.\n\nA\np\n\no\nio\n\n:\n\nM\no\n\ns\na\n\nic\no\n\ns\ne\n\nm\ni-\n\na\nju\n\ns\nta\n\nd\no\n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n\nII\n.\n\nC\nO\n\nN\nV\n\nE\nN\n\n\u00c7\n\u00d5\n\nE\nS\n\nC\nA\n\nR\nT\n\nO\nG\n\nR\n\u00c1\n\nF\nIC\n\nA\nS\n\nI.\nE\n\nS\nT\nA\n\nD\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\n\nE\ns\nt\u00e1\n\nv\ne\nl\n\nM\ne\nd\nia\n\nn\na\nm\n\ne\nn\nte\n\nE\ns\nt\u00e1\n\nv\ne\nl\n\nIn\ns\nt\u00e1\n\nv\ne\nl\n\nC\nr\u00ed\n\nti\nc\no\n\nM\nu\nit\no\n\nC\nr\u00ed\n\nti\nc\no\n\nM\no\nrr\n\no\nd\na\n\nE\nn\ns\ne\na\nd\na\n\nM\no\nrr\n\no\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7\no\n\nM\no\nrr\n\no\nIt\na\ng\nu\n\u00e1\n\nCan\nal\n\nB\ne\nrt\n\nio\ng\na\n\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nE\nn\nse\n\na\nd\na\n\nP\nra\n\nia\nIn\n\nda\ni\u00e1\n\nP\nra\n\nia\nS\n\n\u00e3\no\n\nL\no\nu\nre\n\nn\n\u00e7o\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nIt\na\ng\nu\na\nr\u00e9\n\nP\nra\n\nia\nd\no\n\nG\nu\na\nra\n\ntu\nb\na\n\nP\nra\n\nia\nd\na\n\nB\no\nra\n\nc\u00e9\nia\n\nS\n\u00c3\n\nO\nS\n\nE\nB\n\nA\nS\n\nT\nI\u00c3\n\nO\n\nS\nA\n\nL\nE\n\nS\n\u00d3\n\nP\nO\n\nL\nIS\n\nB\nIR\n\nIT\nIB\n\nA\n-M\n\nIR\nIM\n\nM\nO\n\nG\nI\n\nD\nA\n\nS\nC\n\nR\nU\n\nZ\nE\n\nS\n\nS\nA\n\nN\nT\n\nO\nS\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\nA\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\n7\n3\n6\n3\n0\n0\n7\n.4\n\n3\n3\n3\nm\n\nN\n\n3\n7\n3\n9\n0\n1\n.3\n\n0\n4\n5\nm\n\nE\n\n7\n3\n7\n7\n3\n7\n7\n.1\n\n4\n2\n8\nm\n\nN\n\n3\n8\n7\n3\n4\n0\n.6\n\n2\n4\n2\nm\n\nE\n\n7\n3\n8\n1\n0\n4\n2\n.4\n\n2\n7\n7\nm\n\nN\n\n4\n1\n9\n1\n0\n1\n.6\n\n1\n8\n6\nm\n\nE\n\n1\n2\n4\n2\n\nS\nP\n\n-5\n5\n\nR\no\nd\no\nvi\n\na\nD\n\no\nu\nto\n\nr\nM\n\na\nn\nu\ne\nlH\n\nip\n\u00f3\nlit\n\no\nR\n\ne\ng\no\n\nS\nP\n-9\n\n8\nR\n\nod\nov\n\nia\nD\n\nom\nP\nau\n\nlo\n\nR\nod\n\nim\nLo\n\nur\nei\n\nro\n\nE\nst\n\nra\nda\n\nde\nF\ner\n\nro\nIta\n\ntin\nga\n\nRi\no\n\nItap\nanh\n\na\u00fa\n\nRi\no\n\nIta\ntin\n\nga\n\nIta\ngu\n\nar\n\u00e9\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nGu\nara\n\ntub\na\n\nRioGuaratuba\n\nIt\na\ntin\n\ng\na\n\nRio\n\nR\nio\n\nda\n\nP\nra\n\nia\n\nJa\ng\nu\na\nre\n\ng\nu\na\nva\n\nR\nio\n\n1\n0\n0\n7\n\n8\n0\n9\n\n9\n9\n8\n\n2\n\n2\n8\n\n8\n5\n9\n\n5\n2\n\n6\n\n7\n8\n8\n\n5\n3\n5\n\n8\n1\n6\n\n1\n0\n\nV\nila\n\nT\nu\n\np\ni\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nP\na\n\nu\nlis\n\nta\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nN\nu\n\nn\ne\n\ns\nV\n\nila\nA\n\ng\na\n\n\u00f3\n\nJ\na\n\nrd\nim\n\nR\na\n\nfa\ne\n\nl\n\nIn\nd\n\na\ni\u00e1\n\nIt\na\n\np\no\n\n\u00e3\n\nS\n\u00e3\n\no\nL\n\no\nu\n\nre\nn\n\n\u00e7\no\n\nC\no\n\nn\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nC\no\n\ns\nta\n\nd\no\n\nS\no\n\nl\n\nC\no\n\nn\nd\n\no\nm\n\n\u00edn\nio\n\nM\no\n\nra\nd\n\na\nd\n\na\nP\n\nra\nia\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nB\n\nic\nh\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nB\no\n\na\nV\n\nis\nta\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\n\u00e1\n\nb\nri\nc\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\ne\n\nd\nro\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nF\no\n\nrn\na\n\nlh\na\n\nSE\nRR\n\nA\n\nG\nU\n\nA\nR\n\nA\nT\n\nU\nB\n\nA\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nJU\nQ\n\nU\nE\nR\nIQ\n\nU\nE\nR\n\u00ca\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\ns\nM\n\no\nn\n\no\ns\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nT\ne\n\nn\ne\n\nn\nte\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nB\na\n\nn\na\n\nn\na\n\nl\n\nV\nila\n\nIt\na\n\nti\nn\n\ng\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\no\n\nC\na\n\niu\nb\n\nu\nra\n\nM\no\n\nrr\no\n\nC\na\n\nb\ne\n\n\u00e7\na\n\nd\ne\n\nN\ne\n\ng\nro\n\nS\nE\n\nR\nR\n\nA\n\nD\nO\n\nM\nA\nR Mo\n\nrr\no\n\nd\na\n\nS\ne\n\nn\nh\n\no\nri\nn\n\nh\na\n\nM\no\n\nrr\no\n\nd\na\n\nV\no\n\nlt\na\n\nS\nE\n\nS\nC\n\n1\n8\n\nL\nim\n\nit\ne\n\nd\na\n\n\u00e1\nre\n\na\nd\ne\n\ne\ns\ntu\n\nd\no\n\nD\nre\n\nn\na\ng\ne\nm\n\nL\nin\n\nh\na\n\nd\ne\n\nC\no\ns\nta\n\nR\no\nd\no\nv\nia\n\ns\n\nF\ne\nrr\n\no\nv\nia\n\ns\n\nP\no\nn\nto\n\ns\nC\n\no\nta\n\nd\no\ns\n\nC\nu\nrv\n\na\ns\n\nd\ne\n\nN\n\u00edv\n\ne\nl\n\n8\n0\n5\n\nA\nrr\n\nu\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\n\n1\n:5\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\nP\nro\n\nje\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nU\nn\niv\n\ne\nrs\n\na\nlT\n\nra\nn\ns\nv\ne\nrs\n\na\nd\ne\n\nM\ne\nrc\n\na\nto\n\nr\n-\n\nF\nu\ns\no\n\n2\n3\n\nD\na\ntu\n\nm\nH\n\no\nri\nz\no\nn\nta\n\nl:\nS\n\nA\nD\n\n-6\n9\n\nD\na\ntu\n\nm\nV\n\ne\nrt\n\nic\na\nl:\n\nIm\nb\nit\nu\nb\na\n\n-\nS\n\na\nn\nta\n\nC\na\nta\n\nri\nn\na\n\nC\nA\n\nR\nT\nA\n\nD\nE\n\nE\nS\n\nT\nA\n\nD\nO\n\nG\nE\n\nO\nA\n\nM\nB\n\nIE\nN\n\nT\nA\n\nL\nD\n\nO\nM\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nD\n\nE\nB\n\nE\nR\n\nT\nIO\n\nG\nA\n\n/S\nP\n\n\n\n173 \n\n?\n\nAP\u00caNDICE N: CD contendo o material cartogr\u00e1fico elaborado (escala 1:50.000) \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE AP\u00caNDICES\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. A \u00c1REA DE ESTUDO\n\t3. O ZONEAMENTO NO CONTEXTO DA AN\u00c1LISE AMBIENTAL\n\t4. M\u00c9TODO E T\u00c9CNICAS\n\t5. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS:\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tAP\u00caNDICE"}]}}}