{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13839"}, {"@name": "filename", "#text": "19974_TESE%20Lidiane%20Silva%20do%20Esp%c3%adrito%20Santo%20Nunes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNANBUCO \n\nCENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIENCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA QU\u00cdMICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO IMPACTO DE EMISS\u00d5ES DE FONTES DE POLUENTES \n\nATMOS\u00c9RICOS SOBRE A QUALIDADE DO AR: ESTUDO DE CASO NO \n\nPORTO DE SUAPE-PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLIDIANE SILVA DO ESP\u00cdRITO SANTO NUNES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2017 \n\n\n\n \n\n \n\nLIDIANE SILVA DO ESP\u00cdRITO SANTO NUNES \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO IMPACTO DE EMISS\u00d5ES DE FONTES DE POLUENTES \n\nATMOS\u00c9RICOS SOBRE A QUALIDADE DO AR: ESTUDO DE CASO NO \n\nPORTO DE SUAPE-PE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Qu\u00edmica da Universidade \n\nFederal de Pernambuco, como requisito \n\nparcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nEngenharia Qu\u00edmica. \n\n \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: Processos \n\nQu\u00edmicos e Bioqu\u00edmicos  \n\n \n\nORIENTADORES: Prof. Dr. C\u00e9sar \n\nAugusto Moraes de Abreu \n\nProf. Dra. Sandra Maria Sarmento  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2017 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Valdic\u00e9a Alves, CRB-4 / 1260 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n N972a        Nunes, Lidiane Silva do Esp\u00edrito Santo. \nAvalia\u00e7\u00e3o do impacto de emiss\u00f5es poluentes atmosf\u00e9ricos sobre a \n\nqualidade do ar: estudo de caso no porto de Suape \u2013 PE/ Lidiane Silva do \n\nEsp\u00edrito Santo Nunes \u2013 2017. \n\n180 folhas, il., tabs. \n\n \n\n                           Orientador: Profa. Dra Sandra Maria Samento \n\n                                   Prof. Dr. C\u00e9sar Augusto Moraes de Abreu \n\n       \n\n       Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. CTG. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica, 2017. \n\nInclui Refer\u00eancias e Ap\u00eandices.  \n\n \n\n1. Poluentes atmosf\u00e9ricos.  2. Qualidade do ar. 3. Porto de Suape. 4. \n\nAERMOD. 5. TANKS 4.09d   I. Samento, Sandra Maria. (Orientadora).  II. \n\nAbreu, C\u00e9sar Augusto Moraes de (Orientador). III. T\u00edtulo. \n\n      \n\n                        UFPE \n\n  660.2 CDD (22. ed.)                         BCTG/2018-21 \n\n \n\n\n\nLIDIANE SILVA DO ESP\u00cdRITO SANTO NUNES \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do impacto de emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos sobre a \n\nqualidade do ar: estudo de caso no porto de Suape \u2013PE \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Processos Qu\u00edmicos e Bioqu\u00edmicos \n\nTese de Doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Qu\u00edmica da Universidade Federal de Pernambuco, defendida e \n\naprovada em 09 de agosto de 2017 pela banca examinadora constitu\u00edda pelos \n\nseguintes membros: \n\n \n\nProfa. Dra. Sandra Maria Sarmento/ DEQ-UFPE \n\n(Orientadora) \n\n \n\nProf. Dr. C\u00e9sar Augusto Moraes de Abreu/ DEQ-UFPE \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Jorge Vin\u00edcius Fernandes Lima Cavalcanti/DEQ-UFPE \n\n(Examinador Externo) \n\n \n\nProfessor Dr. Mohand Benachour \u2013 DEQ-UFPE \n\n(Examinador Interno) \n\n \n\nProf. Dr. Nelson Medeiros de Lima Filho/ DEQ-UFPE \n\n(Examinador Interno) \n\n \n\nProf. Dr. Valdemir Alexandre dos Santos/DEQ-UNICAP \n\n(Examinador Externo) \n\n \n\nProf. Dra. Eliane Bezerra de Moraes Medeiros/ DEQ-UFPE \n\n(Examinador Externo) \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais Ivan In\u00e1cio do Esp\u00edrito Santo e \n\nGeane Silva do Esp\u00edrito Santo, meu marido \n\nJo\u00e3o Alberto de Souza Nunes e minha filha \n\nLet\u00edcia Nunes do Esp\u00edrito Santo pelo \n\nincondicional apoio e incentivo em todos os \n\nmomentos da minha vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus por mais esta oportunidade de crescer profissionalmente e \n\nme fornecer uma estrutura familiar para conseguir chegar t\u00e3o longe. \n\nAos meus pais Geane Silva do Esp\u00edrito Santo e Ivan In\u00e1cio do Esp\u00edrito Santo \n\nNunes, al\u00e9m de toda a minha fam\u00edlia pelo  apoio, carinho e compreens\u00e3o em todos \n\nos momentos da minha vida. \n\nAo meu marido Jo\u00e3o Alberto de Souza Nunes e a minha filha Let\u00edcia Nunes \n\ndo Esp\u00edrito Santo por estar sempre ao meu lado em  todos os dias de minha vida. \n\nAos meus orientadores Professor Dr. Sandra Maria Sarmento e Professor \n\nDr. Cesar Augusto Moraes de Abreu pela orienta\u00e7\u00e3o, pela paci\u00eancia e est\u00edmulo \n\ndemonstrados em todos os momentos. \n\nAo meu amigo Silvio de Oliveira, meteorologista, que auxiliou o \n\ndesenvolvimento desta pesquisa quanto an\u00e1lise meteorologista e suporte na \n\nmodelagem de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\nAo meu amigo Lulu de S\u00e1 por est\u00e1 ao meu lado nos momentos mais dif\u00edceis \n\ndesta jornada.  \n\nA Waldecy Farias pelos conselhos e apoio necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\nA Priscila Mac\u00eado, Departamento de Engenharia Qu\u00edmica, por sua \n\nprestimosa aten\u00e7\u00e3o sempre quando solicitada. \n\nA Ag\u00eancia Estadual do Meio Ambiente e a Coordena\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente \n\ndo Complexo Industrial Portu\u00e1rio, principalmente, Danielle C\u00e1ssia, Matheus \n\nArag\u00e3o, Gustavo Guerra e Jo\u00e3o Alexandre, por ter tornado poss\u00edvel a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. \n\nAs empresas gestoras de parques de tancagem do Porto de Suape pela \n\ncess\u00e3o dos dados para o desenvolvimento desta pesquisa. \n\nAo professor Zhongchao Tan do Departamento de Engenharia Mec\u00e2nica e \n\nMecatr\u00f4nica da University de Waterloo e a Lakes Environmental Ltda pelo apoio \n\ncient\u00edfico e t\u00e9cnico  para desenvolvimento deste trabalho. \n\nAo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Qu\u00edmica da UFPE e a \n\nCAPES pelo apoio no desenvolvimento da minha tese. \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c No que diz respeito ao empenho, ao compromisso, \n\nao esfor\u00e7o e \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe meio termo. Ou voc\u00ea \n\nfaz uma coisa bem feita ou n\u00e3o faz \u201c. \n\nAyrton Senna \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nNos portos mar\u00edtimos existem atividades antropog\u00eanicas que s\u00e3o importantes \nfontes de emiss\u00e3o de gases e part\u00edculas e, portanto, contribu\u00edrem para polui\u00e7\u00e3o \nar. Desse modo, o objetivo do presente trabalho foi utilizar o sistema de \n\nmodelagem AERMOD para estimar as concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de nitrog\u00eanio \n\n(NO2), di\u00f3xido de enxofre (SO2), part\u00edculas com di\u00e2metro menor que 10 ?m \n\n(MP10), mon\u00f3xido de carbono (CO) geradas a partir das emiss\u00f5es de fontes \npontuais (chamin\u00e9s) das industriais, al\u00e9m de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n(COV), provenientes de fontes evaporativas (tanques de armazenamento), cujas \nemiss\u00f5es foram calculadas, por meio do programa  TANKS 4.0.9 D.  A regi\u00e3o de \nestudo foi a Zona Industrial Portu\u00e1ria \u2013 Porto de Suape-PE. Os resultados \n\nmostraram que as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas estimadas pelo AERMOD para NO2 \n\n(19,60 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora), NO2 (1,08 ?g.m\n-3, m\u00e9dia de anual), SO2 (1,50 \n\n?g.m-3, m\u00e9dia de 24 horas), SO2 (0,10 ?g.m\n-3, m\u00e9dia de anual), CO (3,68 ?g.m-3, \n\nm\u00e9dia de 1 hora), CO (1,68 ?g.m -3, m\u00e9dia de 8 horas), MP10 (1,74 ?g.m\n-3, m\u00e9dia \n\nde 24 horas), MP10 (0,28 ?g.m\n-3, m\u00e9dia de anual) foram muito baixas e n\u00e3o \n\nultrapassaram os padr\u00f5es prim\u00e1rios da qualidade do ar, estabelecidos pela \nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990. As reduzidas taxas de emiss\u00e3o desses \npoluentes, associadas ao uso de g\u00e1s natural e g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo no \nprocesso de combust\u00e3o explicaram as baixas concentra\u00e7\u00f5es obtidas. Al\u00e9m \ndisso, os resultados do processamento meteorol\u00f3gico para o Porto de Suape, \nindicaram que a regi\u00e3o est\u00e1 propensa a condi\u00e7\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel a \ndispers\u00e3o de poluentes. Os ventos mais intensos (3,6 a 5,7 m.s-1) foram de \nsudeste, associados a ocorr\u00eancia da brisa mar\u00edtima. Em rela\u00e7\u00e3o aos COV, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida pelo modelo AERMOD foi de 83.775 ?g.m-3\n \nm\u00e9dia \n\nde 1 hora por estar pr\u00f3ximo as fontes de emiss\u00e3o. Nas \u00e1reas destinadas a \nresid\u00eancias, escrit\u00f3rios e estabelecimentos comerciais e de servi\u00e7os, localizadas \npr\u00f3ximas a Zona Industrial Portu\u00e1ria, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de COV, m\u00e9dia de 1 \n\nhora, foi de 450 ?m-3 que ocorreu como consequ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o dos ventos que \ntransportam e diluem as concentra\u00e7\u00f5es dos poluentes atmosf\u00e9ricos a partir das \nfontes. Devido \u00e0 escassez de publica\u00e7\u00f5es relativa a inclus\u00e3o de COV como um \nindicador da qualidade do ar, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar o impacto das fontes de \nemiss\u00e3o desses poluentes sobre a qualidade do ar no Porto de Suape. \n\n \nPALAVRAS-CHAVE: Poluentes atmosf\u00e9ricos. Qualidade do ar. Porto de Suape. \n\nAERMOD. TANKS 4.09d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nIn seaports there are anthropogenic activities that are important sources of gas \nand particulate emissions and therefore contribute to air pollution. Thus, the \nobjective of the present study was to use the AERMOD modeling system to \n\nestimate the concentrations of nitrogen dioxide (NO2), sulfur dioxide (SO2), \n\ninhalable particles with diameter less than 10 ?m (PM10), carbon monoxide (CO) \n\nemissions from industrial sources (stack) and from volatile organic compounds \n(VOCs) from evaporative sources (storage tanks), that emissions were calculated \nby TANKS 4.0.9 D program. The study area was Port Industrial Zone - Port of \n\nSuape-PE. Results showed that maximum concentration estimated by AERMOD \n\nNO2 (19,60 ?g.m\n-3, average 1 hour), NO2 (1,08 ?g.m\n\n-3, annual average), SO2 \n(1,50 ?g.m-3, average of 24 hour), SO2 (0,10 ?g.m\n\n-3, annual average),CO (3,68 \n\n?g.m-3 average of 1 hour),CO (1,68 ?g.m-3, average of 8 hour),PM10 (1,74?g.m\n-3 \n\naverage of 24 horas), PM10 (0,28 ?g.m\n-3, annual average), were very low and did \n\nnot exceed primary air quality standards established by CONAMA Resolution N\u00b0 \n03/1990. The low emission rates of these pollutants associated with the use of \nnatural gas and liquefied petroleum gas in the combustion process explained the \nlow concentrations obtained. In addition, the results of the meteorological \nprocessing for the Port of Suape, indicated that the region is prone to the condition \nof ventilation favorable to the dispersion of pollutants. The most intense winds \nwere from southeast (3,6 a 5,7 m.s-1) associated with occurrence of the sea \nbreeze. In relation to VOCs, maximum concentration of volatile organic \n\ncompounds obtained by the AERMOD model was 83.775 ?g.m-3 an average of 1 \nhour because the emission sources were close. In the areas destined to \nresidential, office and commercial establishments, close to the Port Industrial \nZone, the maximum concentration of VOCs, an average of 1 hour, was 450     \n\n?g.m-3 due to the action of the winds that transport and dilute the concentrations \nof atmospheric pollutants to from sources. Due to the lack of publications \nregarding the inclusion of VOCs as an indicator of air quality, it was not possible \nto assess the impact of emission sources of these pollutants on air quality in the \nPort of Suape. \n\n \n \n \n\nKEYWORDS: Atmospheric pollutants. Air quality. Port of Suape. AERMOD. \n\nTANKS 4.09d.\n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFIGURA 1 - Tanque vertical de teto fixo............................................. 37 \n\nFIGURA 2 - Tanque de teto flutuante externo..................................... 38 \n\nFIGURA 3 - Tanque de teto flutuante interno...................................... 40 \n\nFIGURA 4 - Balan\u00e7o energ\u00e9tico da Terra com base nas parcelas que \n\nformam os 1.340 Wm--2 que comp\u00f5e o fluxo solar............ \n\n \n\n43 \n\nFIGURA 5 - Camada da atmosfera\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 46 \n\nFIGURA 6 - Camada limite planet\u00e1ria\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 48 \n\nFIGURA 7 - Evolu\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da camada limite planet\u00e1ria................... 49 \n\nFIGURA 8 - Sistema de baixa press\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 54 \n\nFIGURA 9 - Sistema de alta press\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 54 \n\nFIGURA 10 - Esquema diagram\u00e1tico de uma frente fria\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 56 \n\nFIGURA 11 - Esquema diagram\u00e1tico de uma frente quente\u2026\u2026\u2026\u2026.. 56 \n\nFIGURA 12 - Esquema diagram\u00e1tico da brisa marinha\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 57 \n\nFIGURA 13 - Esquema diagram\u00e1tico da brisa terrestre....................... 58 \n\nFIGURA 14 - Esquema diagram\u00e1tico do processo de resfriamento por \n\nexpans\u00e3o adiab\u00e1tica....................................................... \n\n \n\n59 \n\nFIGURA 15- Esquema diagram\u00e1tico dos gradientes de temperatura.. 60 \n\nFIGURA 16- Esquema diagram\u00e1tico de uma invers\u00e3o t\u00e9rmica............ 63 \n\nFIGURA 17- Tipos de invers\u00f5es de temperaturas............................... 63 \n\nFIGURA 18- Tipos de pluma\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 65 \n\nFIGURA 19- Esquema para a distribui\u00e7\u00e3o dos poluentes em corrente \n\nde propaga\u00e7\u00e3o dos ventos.............................................. \n\n \n\n69 \n\nFIGURA 20- Por\u00e7\u00e3o superior e inferior da pluma................................. 73 \n\nFIGURA 21- Representa\u00e7\u00e3o da pluma direta, pluma indireta e pluma \n\npenetrada........................................................................ \n\n \n\n74 \n\nFIGURA 22- Sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es do pr\u00e9-processador AERMET \n\ne AERMAP...................................................................... \n\n \n\n77 \n\nFIGURA 23- Localiza\u00e7\u00e3o do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Eraldo \n\nGueiros............................................................................ \n\n \n\n81 \n\nFIGURA 24- Localiza\u00e7\u00e3o do Porto de Suape em rela\u00e7\u00e3o as principais \n\nrotas mar\u00edtimas................................................................ \n\n \n\n82 \n\n\n\n \n\nFIGURA 25- Zoneamento do Porto de Suape...................................... 85 \n\nFIGURA 26 - Zona Industrial de Portu\u00e1ria \u2013 Porto de Suape................ 86 \n\nFIGURA 27 - Grade da \u00e1rea de dom\u00ednio da modelagem sobre o Porto \n\nde Suape......................................................................... \n\n \n\n101 \n\nFIGURA 28 - Localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de superf\u00edcie no \n\naeroporto Internacional de Recife.................................... \n\n \n\n108 \n\nFIGURA 29 - Frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de produtos armazenados \n\nnos tanques da Zona Industrial Portu\u00e1ria e \n\nconsiderados para o c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de COV \u2013 \n\nano base de 2013............................................................ \n\n \n\n \n\n \n\n115 \n\nFIGURA 30 - Rosa dos ventos, per\u00edodo de 01/01/2013 a 31/12/2013, \n\nobtida a partir dos dados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do \n\nAeroporto Internacional do Recife................................... \n\n \n\n \n\n119 \n\nFIGURA 31 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de NO2, m\u00e9dia de 1 hora, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 19,60 ?g.m-3. Padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio da qualidade do ar para N02, m\u00e9dia de 1hora, \n\nigual a 320 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990.... \n\n \n\n \n\n \n\n121 \n\nFIGURA 32 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de NO2, m\u00e9dia de anual, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 1,08 ?g.m-3. Padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio da qualidade do ar para N02, m\u00e9dia anual, igual \n\na 100 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990.............. \n\n \n\n \n\n \n\n122 \n\nFIGURA 33 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de SO2, m\u00e9dia de 24 horas, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 1,50 ?g.m-3. Padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio da qualidade do ar para S02, m\u00e9dia de 24 horas \n\ngual a 365 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\nN\u00b003/1990....................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n123 \n\nFIGURA 34 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de SO2, m\u00e9dia anual, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 0,10 ?g.m-3. Padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio da qualidade do ar para S02, m\u00e9dia anual, igual \n\na 80 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990................ \n\n \n\n \n\n \n\n124 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nFIGURA 35 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de MP10, m\u00e9dia de 24 \n\nhoras, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 1,74 ?g.m-3. \n\nPadr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para MP10, m\u00e9dia \n\nde 24 horas, igual a 80 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\nN\u00b003/1990....................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n125 \n\nFIGURA 36 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de MP10, m\u00e9dia anual, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 0,28 ?g.m-3. Padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio da qualidade do ar para MP10, m\u00e9dia anual, \n\nigual a 150 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 03/1990..... \n\n \n\n \n\n \n\n126 \n\nFIGURA 37 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de CO, m\u00e9dia de 1 hora, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 3,76 ?g.m-3. Padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio da qualidade do ar para CO, m\u00e9dia de 1 hora, \n\nigual a 40.000 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 \n\n03/1990........................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n127 \n\nFIGURA 38 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de CO, m\u00e9dia de 8 horas, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 1,73 ?g.m-3. Padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio da qualidade do ar para CO, m\u00e9dia de 8 horas, \n\nigual a 10.000 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 \n\n03/1990........................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n128 \n\nFIGURA 39 - Mapa das isoconentra\u00e7\u00f5es de COV, m\u00e9dia de 1 hora, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 83.774 ?m-3................ \n\n \n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS  \n\n \n\nTABELA 1 -  Padr\u00f5es da qualidade do ar........................................... 30 \n\nTABELA 2 -  Tipologia e n\u00famero de empresas localizadas na Zona \n\nIndustrial Portu\u00e1ria......................................................... \n\n \n\n91 \n\nTABELA 3 -  Caracter\u00edsticas das principais Fontes pontuais de \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos localizadas na Zona Industrial \n\nPortu\u00e1ria......................................................................... \n\n \n\n \n\n92 \n\nTABELA 4 -  Tipo de combust\u00edvel por fonte pontual............................. 92 \n\nTABELA 5 -  Principais tipologias de empresas que armazenam \n\nl\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis.............................................. \n\n \n\n93 \n\nTABELA 6 -  Dados meteorol\u00f3gicos m\u00e9dios mensais medidos na \n\nesta\u00e7\u00e3o Recife (Curado)................................................. \n\n \n\n95 \n\nTABELA 7 -  Informa\u00e7\u00f5es simplificadas do diesel S10, diesel S500, \n\netanol anidro combust\u00edvel, etanol hidratado \n\ncombust\u00edvel, gasolina A e gasolina C.............................. \n\n \n\n \n\n96 \n\nTABELA 8 -  Informa\u00e7\u00f5es simplificadas do n-Hexano, p-xileno e \n\nquerosene de avia\u00e7\u00e3o..................................................... \n\n \n\n97 \n\nTABELA 9 -  Propriedades f\u00edsicas do \u00e1lcool et\u00edlico e n-Hexano........... 97 \n\nTABELA 10 -  Propriedades f\u00edsicas do p-Xileno e constantes da \n\nEqua\u00e7\u00e3o de Antoine........................................................ \n\n \n\n98 \n\nTABELA 11 -  Propriedades f\u00edsicas de l\u00edquidos de petr\u00f3leo................... 98 \n\nTABELA 12 -  Pontos receptores localizados na Zona de Com\u00e9rcio e \n\nServi\u00e7o............................................................................ \n\n \n\n102 \n\nTABELA 13 - Pontos receptores localizados em Massangana I........... 103 \n\nTABELA 14 - Pontos receptores localizados em Massangan II \u2013 Vila \n\ndois irm\u00e3os..................................................................... \n\n103 \n\nTABELA 15 - Pontos receptores localizados \u2013 Esta\u00e7\u00f5es de \n\nmonitoramento da qualidade do ar ................................. \n\n104 \n\nTABELA 16 - Quantidade de chamin\u00e9s, tipo de combust\u00edvel e taxa de \n\nemiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos................................ \n\n \n\n111 \n\nTABELA 17 - Tipo e quantidade de tanques de armazenamento para \n\no ano base de 2013......................................................... \n\n \n\n114 \n\n\n\n \n\nTABELA 18 - Emiss\u00f5es anuais totais de COV (t.ano-1), obtidas pelo \n\nprograma TANKS vers\u00e3o 4.09 D para os tanques de \n\nteto fixo, ano base de 2013............................................. \n\n \n\n \n\n116 \n\nTABELA 19 - Emiss\u00f5es anuais totais de COV (t.ano-1), obtidas pelo \n\nprograma TANKS vers\u00e3o 4.09 D para os tanques de \n\nteto flutuante interno, ano base de 2013......................... \n\n \n\n \n\n116 \n\nTABELA 20 - Distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias combinadas da dire\u00e7\u00e3o do \n\nvento anual, m\u00e9dia do per\u00edodo de 2013 a 2015, da \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Aeroporto Internacional do \n\nRecife. ............................................................................ \n\n \n\n \n\n \n\n118 \n\nTABELA 21 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de NO2, m\u00e9dia de 1 hora, \n\nlocalizada nos pontos receptores.................................... \n\n \n\n129 \n\nTABELA 22 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de SO2, m\u00e9dia de 24 horas, \n\nlocalizada nos pontos receptores.................................... \n\n \n\n130 \n\nTABELA 23 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de MP10, m\u00e9dia de 24 horas, \n\nlocalizada nos pontos receptores.................................... \n\n \n\n130 \n\nTABELA 24 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de CO, m\u00e9dia de 1 hora, \n\nlocalizada nos pontos receptores.................................... \n\n \n\n131 \n\nTABELA 25 - Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de poluentes obtidas pelo \n\nModelo AERMOD para a regi\u00e3o do Porto de Suape........ \n\n \n\n131 \n\nTABELA 26 - Compara\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas obtidas pelo \n\nmodelo AERMOD na \u00e1rea de estudo com os padr\u00f5es \n\nprim\u00e1rios da qualidade do ar........................................... \n\n \n\n \n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nTABELA 27 - Compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes \n\ncalculadas com as medidas na Esta\u00e7\u00e3o de \n\nmonitoramento GAIBU \u2013 Coordenadas UTM (X (mE) = \n\n284553,9; Y (mN) = 9078798)......................................... \n\n \n\n \n\n \n\n139 \n\nTABELA 28 - Compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes \n\ncalculadas com as medidas na Esta\u00e7\u00e3o de \n\nmonitoramento IPOJUCA \u2013 Coordenadas UTM ( X (mE) \n\n= 278410,3; Y (mN) = 9066696,5)........................... \n\n \n\n \n\n \n\n139 \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS E ABREVIATURAS \n\n \n\nc Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do poluente [g.m-3] \n\ng Constante da gravidade  [m.s-1] \n\nh Altura da chamin\u00e9 [m] \n\nk Constante de Karman (k= 4) [adimensional] \n\nu Velocidade m\u00e9dia do vento na dire\u00e7\u00e3o x [m.s-1] \n\nu* Velocidade de fric\u00e7\u00e3o  [m.s-1] \n\n ??? Velocidade efetiva do vento  [m.s-1] \n\nv Velocidade m\u00e9dia do vento na dire\u00e7\u00e3o y [m.s-1] \n\nw Velocidade m\u00e9dia do vento na dire\u00e7\u00e3o z [m.s-1] \n\nx Dist\u00e2ncia a sotavento da fonte [m] \n\ny Dist\u00e2ncia horizontal do eixo central da pluma [m] \n\nz Altura do receptor  [m] \n\nG Fluxo de calor no solo [W.m-2] \n\nH Altura efetiva de lan\u00e7amento do poluente [m] \n\nL Comprimento de Monin-Obukhov [ m ] \n\nQ Quantidade do poluente lan\u00e7ado pela chamin\u00e9 [g.s-1] \n\nS Termo FONTE/sumidouro  [adimensional] \n\nT Temperatura da Superf\u00edcie  [K] \n\nz Dist\u00e2ncia acima do solo  [m] \n\nCp Calor especifico a press\u00e3o constante  [ J. Kg-1K-1] \n\nhes Altura efetiva de lan\u00e7amento do poluente  [m] \n\nC (x,y,z) \nConcentra\u00e7\u00e3o do poluente em qualquer ponto de \n\ncoordenadas (x, y, z) \n[g.m-3] \n\nCd (Xr, Yr, Zr) \nConcentra\u00e7\u00e3o do poluente devido a camada a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da pluma direta \n[g.m-3] \n\nCi (Xr, Yr, Zr) \nConcentra\u00e7\u00e3o do poluente devido a camada a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da pluma indireta \n[g.m-3] \n\nCp (Xr, Yr, Zr) \nConcentra\u00e7\u00e3o do poluente devido a camada a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da pluma penetrada \n[g.m-3] \n\nCs (Xr, Yr, Zr) Concentra\u00e7\u00e3o do poluente na camada limite est\u00e1vel  [g.m-3] \n\nHs Fluxo de calor sens\u00edvel  [W.m-2] \n\nfp \nFra\u00e7\u00e3o da massa da pluma contida na camada limite \n\nconvectiva (fp = 1) se ocorre a penetra\u00e7\u00e3o total da pluma  \n[adimensional] \n\nFy Fun\u00e7\u00e3o distribui\u00e7\u00e3o da pluma  [m-1] \n\nKx Coeficiente de difus\u00e3o turbulenta na dire\u00e7\u00e3o x [m2.s-1] \n\nKy Coeficiente de difus\u00e3o turbulenta na dire\u00e7\u00e3o y [m2.s-1] \n\nKz Coeficiente de difus\u00e3o turbulenta na dire\u00e7\u00e3o y [m2.s-1] \n\n\n\n \n\nLD Perda pelas jun\u00e7\u00f5es (costura) das placas do teto flutuate kg.ano-1 \n\nLR Perda pelo selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade kg.ano-1 \n\nLR Perda pelo selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade kg.ano-1 \n\nLS Perda por respira\u00e7\u00e3o kg.ano\n-1 \n\nLT Perdas evaporativas totais  kg.ano-1 \n\nLW Perda por trabalho kg.ano\n-1 \n\nLWD Perda por retirada do l\u00edquido  kg.ano\n-1 \n\nQS Quantidade do poluente lan\u00e7ado pela FONTE [g.s-1] \n\nRa Fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda longa incidente [W.m-2] \n\nRg Fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda curta incidente  [W.m-2]  \n\nRn Fluxo de radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida [W.m-2]  \n\nRr Fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda curta refletida  [W.m-2]  \n\nRs Fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda longa emitida  [W.m-2] \n\nTd Gradiente adiab\u00e1tico seco [\u00b0C.km-1] \n\nTa Gradiente ambiental [\u00b0C.Km-1] \n\nZi Altura de mistura  [m] \n\nZieff \nAltura da camada limite est\u00e1vel acima da camada limite \n\nconvectiva \n[m] \n\n? h \n\n \nAltura de eleva\u00e7\u00e3o da pluma  [m] \n\n? Massa espec\u00edfica do ar  [ kg.m-3] \n\n? Emissividade de um corpo negro  [adimensional] \n\n? Constante de Stefan-Boltzmann  [W.m-2K-4] \n\n?x  Coeficiente de dispers\u00e3o horizontal  [m] \n\n?y Coeficiente de dispers\u00e3o vertical  [m] \n\n?zj Coeficiente de dispers\u00e3o total  [m] \n\n?zp Coeficiente de dispers\u00e3o total para a pluma penetrada [m] \n\n?zs Coeficiente de dispers\u00e3o total na camada limite est\u00e1vel  [m] \n\n?j \n\nCoeficiente de distribui\u00e7\u00e3o da pluma com j=1 devido as \n\ncorrentes de ar ascendente e j=2 devido as correntes de \n\nar descendentes \n\n[adimensional] \n\n???  Altura entre a base da FONTE e a linha central da pluma [m] \n\n???  \nAltura entre a base da FONTE e a linha central da pluma \n\nindireta \n[m] \n\n-(dt/dz)adi\u00e1batica Gradiente adiab\u00e1tico seco  [\u00b0C.km-1] \n\n(-dt/dz)ambiental Gradiente ambiental  [\u00b0C.km-1] \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nCOMPOSTOS QU\u00cdMICOS \n\n  \n\nCO \u2013 Mon\u00f3xido de carbono \n\nCOV \u2013 Compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\nMP -  Material Particulado                                              \n\nMP1 - Part\u00edculas com di\u00e2metro menor que 1 ?m  \n\nMP2,5 - Part\u00edculas com di\u00e2metro menor que 2,5 ?m \n\nMP10 - Part\u00edculas com di\u00e2metro menor que 10 ?m                  \n\nNO2- D\u00edoxido de nitrog\u00eanio  \n\nNOX \u2013 \u00d3xidos de nitrog\u00eanio \n\nO3 \u2013 Oz\u00f4nio \n\nPTS \u2013 Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o  \n\nSO2 - Di\u00f3xido de enxofre \n\nSOX \u2013 \u00d3xidos de enxofre  \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................21 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA.............................................................26 \n\n2.1 POLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA E A SA\u00daDE P\u00daBLICA.........................26 \n\n2.2 PROTE\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DO AR NO BRASIL..........................27 \n\n2.3 PRINCIPAIS POLUENTES ATMOSF\u00c9RICOS QUE DEFINEM A \n\nQUALIDADE DO AR..........................................................................29 \n\n2.3.1 Descri\u00e7\u00e3o geral dos principais poluentes atmosf\u00e9ricos.............31 \n\n2.3.1.1 Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o..................................................31 \n\n2.3.1.2 Part\u00edculas inal\u00e1veis......................................................................31 \n\n2.3.1.3 Mon\u00f3xido de carbono...................................................................32 \n\n2.3.1.4 Di\u00f3xido de nitrog\u00eanio....................................................................33 \n\n2.3.1.5 Di\u00f3xido de enxofre.......................................................................34 \n\n2.3.1.6 Oz\u00f4nio..........................................................................................34 \n\n2.4 COMPOSTOS ORG\u00c2NICOS VOL\u00c1TEIS..........................................34 \n\n2.4.1 Emiss\u00f5es evaporativas de COV provenientes de tanques de \n\narmazenamento...............................................................................36 \n\n2.4.1.1 Tanque vertical de teto fixo..........................................................37 \n\n2.4.1.2 Tanque de teto flutuante externo.................................................38 \n\n2.4.1.3 Tanque de teto flutuante interno..................................................39 \n\n2.4.2 Estimativa de emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis........41 \n\n2.5 SISTEMA ATMOSFERA-TERRA E FATORES RELACIONADOS A \n\nDISPERS\u00c3O DE POLUENTES ATMOSF\u00c9RICOS...........................41 \n\n2.5.1 Radia\u00e7\u00e3o solar.................................................................................41 \n\n2.5.2 Atmosfera terrestre.........................................................................46 \n\n2.5.3 Camada limite planet\u00e1ria................................................................47 \n\n2.5.4 Movimento da atmosfera................................................................51 \n\n2.5.4.1 Din\u00e2mica da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.............................................51 \n\n2.5.4.2 Escalas de movimento atmosf\u00e9ricos............................................52 \n\n2.5.4.3 Fen\u00f4menos associados \u00e0 circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica........................53 \n\n2.5.5 Gradiente verticais da temperatura do ar......................................58 \n\n2.5.6 Estabilidade atmosf\u00e9rica................................................................61 \n\n \n\n\n\n \n\n2.6 MODELO MATEM\u00c1TICO PARA A DISPERS\u00c3O DE POLUENTES \n\nATMOSF\u00c9RICOS..............................................................................67 \n\n2.6.1 Modelo de pluma Gaussiana cl\u00e1ssica...........................................68 \n\n2.6.2 Modelo AERMOD.............................................................................71 \n\n2.6.2.1 Descri\u00e7\u00e3o geral do sistema de modelagem AERMOD................72 \n\n2.6.3 Pesquisas desenvolvidas utilizando o modelo AERMOD...........79  \n\n2.7 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO...................................80 \n\n2.7.1 Localiza\u00e7\u00e3o do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador \n\nEraldo Gueiros.................................................................................81 \n\n2.7.2 Zoneamento do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador \n\nEraldo Gueiros.................................................................................83 \n\n2.7.2.1 Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \u2013 ZPEC.....................................83 \n\n2.7.2.2 Zona Central de Servi\u00e7os \u2013 ZCS..................................................83 \n\n2.7.2.3 Zona Industrial \u2013 ZI......................................................................83 \n\n2.7.2.4 Zona Industrial Portu\u00e1ria\u2013 ZIP.....................................................83 \n\n2.7.2.5 Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural \u2013 ZPC..........................................84 \n\n2.7.2.6 Setor de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural \u2013 SPC..........................................84 \n\n2.7.2.7 Setor Especial Ambiental \u2013 SEA..................................................84 \n\n2.7.2.8 Setor Especial de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social \u2013 SEHIS..........84 \n\n2.7.3 Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e das fontes de emiss\u00e3o............86 \n\n2.7.3.1 Clima e condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas da regi\u00e3o de estudo..............87 \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS.................................................................89 \n\n3.1 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O, QUANTIFICA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \n\nFONTES DE EMISS\u00c3O PONTUAIS E EVAPORATIVAS DE \n\nPOLUENTES ATMOSF\u00c9RICOS.......................................................90 \n\n3.1.1 FONTES de emiss\u00e3o pontuais........................................................90 \n\n3.1.2 FONTES de emiss\u00e3o evaporativas.................................................93 \n\n3.1.2.1 Tipo de constru\u00e7\u00e3o e par\u00e2metros f\u00edsicos dos tanques de \n\narmazenamento...........................................................................93 \n\n3.1.2.2 Dados meteorol\u00f3gicos..................................................................95 \n\n3.1.2.3 Dados das propriedades f\u00edsicas dos l\u00edquidos armazenados nos \n\ntanques.........................................................................................95 \n\n3.1.3 Equa\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo de estimativas de emiss\u00f5es de \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis.......................................................99 \n\n\n\n \n\n3.2 DEFINI\u00c7\u00c3O DA GRADE DE DOM\u00cdNIO DA MODELAGEM E \n\nPONTOS RECEPTORES................................................................101 \n\n3.3 LEVANTAMENTO DE DADOS DE ENTRADA PARA O SISTEMA  \n\nDE MODELAGEM ERMOD.............................................................104 \n\n3.3.1 Dados espec\u00edficos das chamin\u00e9s................................................104 \n\n3.3.2 Dados espec\u00edficos dos tanques de armazenamento de l\u00edquidos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis.........................................................................105 \n\n3.3.3 Dados topogr\u00e1ficos da regi\u00e3o de estudo....................................107 \n\n3.3.4 Dados meteorol\u00f3gicos da regi\u00e3o de estudo...............................107 \n\n3.3.4.1 Dados de superf\u00edcie...................................................................107 \n\n3.3.4.2 Dados de uso de solo.................................................................109 \n\n3.3.4.3 Dados de altitude.......................................................................109 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O......................................................111 \n\n4.1 AVALIA\u00c7\u00c3O DAS EMISS\u00d5ES DOS POLUENTES \n\nATMOSF\u00c9RICOS............................................................................111 \n\n4.1.1 Fontes pontuais.............................................................................111 \n\n4.1.2 Fontes evaporativas......................................................................113 \n\n4.2 RESULTADO DO PROCESSAMENTO DADOS METEOROL\u00d3GICO \n\nPARA A MODELAGEM DE DISPERS\u00c3O DE POLUENTES \n\nATMOSF\u00c9RICOS............................................................................117 \n\n4.3 CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DOS POLUENTES ATMOSF\u00c9RICOS \n\nOBTIDOS PELO SISTEMA DE MODELAGEM AERMOD.............120 \n\n4.3.1 Fontes pontuais.............................................................................120 \n\n4.3.2 Fontes evaporativas......................................................................134 \n\n4.3.3 Compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es calculadas e medidas....139 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS PARA TRABALHOS \n\nFUTUROS........................................................................................141 \n\n5.1 CONCLUS\u00d5ES................................................................................141 \n\n5.2 PERSPECTIVAS PARA TRABALHOS FUTUROS.........................143 \n\nREFER\u00caNCIAS..........................................................................................145 \n\nAP\u00caNDICE A - C\u00e1lculo para estimativa de COV......................................159 \n\nAP\u00caNDICE B - Par\u00e2metros de c\u00e1lculo para os tanques..........................176\n\n\n\n21 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial que teve in\u00edcio no Reino Unido, por volta de 1750 e \n\ndepois propagada pelo mundo, \u00e9 um dos eventos mais importantes na hist\u00f3ria \n\nda humanidade. Reconhecida como uma \u00e9poca na qual a capacidade de liberar \n\ngrande quantidade de energia, a partir da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, e o \n\nsubsequente desenvolvimento de motores de combust\u00e3o interna, gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, ferrovias entre outros, proporcionaram benef\u00edcios econ\u00f4micos \n\ne sociais, tornou-se tamb\u00e9m o marco de alguns dos principais problemas \n\nambientais e, entre esses, a polui\u00e7\u00e3o do ar (UNGER, 2012). \n\nA polui\u00e7\u00e3o do ar est\u00e1 associada a efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade humana, tais \n\ncomo: aumento do risco de morbidade (taxa de doen\u00e7a) e mortalidade (taxa de \n\nmorte) devido a infec\u00e7\u00f5es do sistema respirat\u00f3rio inferior, doen\u00e7as respirat\u00f3rias \n\ncr\u00f4nicas, cardiovasculares e c\u00e2ncer. Globalmente, a polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 um dos \n\nvinte maiores fatores de risco relacionado a diminui\u00e7\u00e3o da expectativa de vida \n\n(CASTNER; GITTERE; SEO, 2015). Al\u00e9m disso, possui inter-rela\u00e7\u00e3o com \n\ndiversas problemas ambientais e alguns poluentes podem, ao mesmo tempo, \n\ninterferir na qualidade do ar, mudan\u00e7as do estado do clima e ser um g\u00e1s de \n\nefeito estufa (LOUGHLIN; BENJEY; NOLTE, 2011). \n\nO n\u00edvel da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 medido pela quantifica\u00e7\u00e3o de um grupo \n\nrestrito de gases e part\u00edculas que s\u00e3o considerados padr\u00f5es da qualidade do \n\nar. Um padr\u00e3o da qualidade do ar define legalmente um limite m\u00e1ximo para a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de uma subst\u00e2ncia poluente, que garanta a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e \n\ndo bem-estar das pessoas (DER\u00cdSIO, 2012). No Brasil, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\nN\u00b0 03 de 28 de junho de 1990 s\u00e3o estabelecidos os seguintes poluentes como \n\nindicadores da qualidade do ar: di\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NO2), di\u00f3xido de enxofre \n\n(SO2), mon\u00f3xido de carbono (CO), oz\u00f4nio (O3), part\u00edculas inal\u00e1veis ou \n\npart\u00edculas como di\u00e2metro menor que 10 m (MP10), fuma\u00e7a e Part\u00edculas Totais \n\nem Suspens\u00e3o (PTS), cujos os padr\u00f5es s\u00e3o fixados na mesma resolu\u00e7\u00e3o. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 03/1990 n\u00e3o regulamenta os compostos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis (COV) com um par\u00e2metro indicador da qualidade do ar. \n\nApesar disso, os COV s\u00e3o precursores de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico e podem causar \n\npreju\u00edzos a sa\u00fade p\u00fablica como aumento de risco de asma, afetar o sistema \n\n\n\n22 \n \n\nimunol\u00f3gico e efeitos mutag\u00eanicos, entre outros. Logo, ter um banco de dados \n\nconcernente as emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, pode contribuir \n\npara formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais futuras, no territ\u00f3rio brasileiro, relativa \n\na esses poluentes. \n\nAs fontes de emiss\u00e3o de emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos \u00e9 outro aspecto \n\nrelevante a ser destacado. De acordo Thambiran e Diab (2011), globalmente o \n\nsetor industrial \u00e9 o principal contribuinte para a emiss\u00e3o de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos e um significante usu\u00e1rio de energia, principalmente a base de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. Mas, conforme Hiranandani (2014) existem diversas \n\nFontes que tamb\u00e9m s\u00e3o importantes do ponto de vista da polui\u00e7\u00e3o do ar e que \n\nencontrar-se, conjuntamente, alocadas em setores chaves da economia como \n\nos portos mar\u00edtimos e, por isso, merecem aten\u00e7\u00e3o especial das autoridades \n\nportu\u00e1rias. Nesses espa\u00e7os, as Fontes de emiss\u00e3o que podem interferir na \n\nqualidade do ar, incluem as emiss\u00f5es de navios, as de estocagem de gran\u00e9is \n\nl\u00edquidos e as da exaust\u00e3o de ve\u00edculos automotores que transportam \n\nmercadorias at\u00e9 o porto. \n\nNo Estado de Pernambuco, o Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador \n\nEraldo Gueiros, conhecido como Porto de Suape, \u00e9 um porto mar\u00edtimo de uso \n\np\u00fablico que est\u00e1 localizado entre os munic\u00edpios de Cabo de Santo Agostinho e \n\nIpojuca, Nordeste do Brasil. O projeto do Porto de Suape foi baseado na \n\nintegra\u00e7\u00e3o porto-ind\u00fastria, ou seja, possui uma infraestrutura de apoio a \n\nservi\u00e7os portu\u00e1rios e a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos industriais (PLANO \n\nMETRE DE SUAPE, 2012). O Porto de Suape est\u00e1 organizado em zonas e \n\nsetores, de acordo com o instrumento normativo que define o zoneamento \n\nambiental, industrial e portu\u00e1rio, bem como as condi\u00e7\u00f5es de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nparcelamento do solo desse territ\u00f3rio. A Zona Industrial Portu\u00e1ria, por exemplo, \n\nabrange as instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias terrestres, cuja \u00e1rea \u00e9 delimitada e definida \n\ncomo \u201cPorto Organizado\u201d, conforme Decreto Federal de 25 de maio de 2011, e \n\nabriga empreendimentos industriais de alta depend\u00eancia e correla\u00e7\u00e3o direta \n\ncom os terminais portu\u00e1rios. \n\nNa Zona Industrial Portu\u00e1ria, encontram-se em opera\u00e7\u00e3o vinte e tr\u00eas \n\nempresas, principalmente estocagem de graneis l\u00edquidos, ind\u00fastrias de \n\nprodutos alimentares, ind\u00fastria qu\u00edmica e gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, as quais \n\ns\u00e3o Fontes para emiss\u00f5es de NO2, SO2, MP10, CO e COV. Contudo, mais de \n\n\n\n23 \n \n\nsetenta empresas est\u00e3o operando ou est\u00e3o em fase de instala\u00e7\u00e3o ao longo do \n\nespa\u00e7o territorial do Porto de Suape. Portanto, diferentes atividades que \n\nprecisam ser monitoradas sob v\u00e1rios aspectos ambientais, sendo um dos mais \n\nimportantes a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\nNo Brasil, v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os ambientais utilizam equipamentos que analisam \n\ngases e part\u00edculas na atmosfera, sobretudo aqueles definidos pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA N\u00b0 03 de 28 de junho de 1990, para avaliar a qualidade do ar. Por\u00e9m, \n\nde acordo com Franco (2014) como nem sempre tais recursos s\u00e3o suficientes, \n\ndevido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o temporal, espacial e de custo, o uso de modelos de dispers\u00e3o \n\nde poluentes atmosf\u00e9ricos podem ser utilizados para estimar as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde poluentes do ar e como isso produzir informa\u00e7\u00f5es complementares \u00e0s \n\nmedidas convencionais realizadas em campo. Esse c\u00e1lculo \u00e9 realizado, \n\nprincipalmente, por meio de dados de par\u00e2metros f\u00edsicos e de exaust\u00e3o das \n\nchamin\u00e9s, meteorologia e topografia. Al\u00e9m disso, os modelos de dispers\u00e3o de \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos podem avaliar o impacto gerado por uma FONTE ou um \n\ngrupo de Fontes de emiss\u00e3o de gases e part\u00edculas na qualidade do para uma \n\ndeterminada regi\u00e3o. \n\nAtualmente, existe uma diversidade modelos de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica, \n\ncontudo o AERMIC Model (AERMOD) desenvolvido pelo American \n\nMeteorological Society /United States Environmental Protection Agency \n\nRegulatory Model Improvement Committee \u2013 AERMIC \u00e9 um dos mais utilizados \n\nno mundo para predizer as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos e avaliar \n\na qualidade do ar, sendo aplicado principalmente para fins de licenciamento \n\nambiental (PAINE; WARREN; MOORE, 2016). O AERMOD, de fato, foi \n\nconcebido como um sistema de modelagem constitu\u00eddo de um programa \n\nprincipal AERMOD, o qual faz uso de um modelo estacion\u00e1rio de dispers\u00e3o de \n\npluma gaussiana, al\u00e9m de um processador de dados meteorol\u00f3gicos \n\ndenominado AERMET e um pr\u00e9-processador de terreno conhecido como \n\nAERMAP, uma vez que a meteorologia e a topografia da regi\u00e3o s\u00e3o par\u00e2metros \n\nimportantes que ir\u00e3o influenciar no processo de dispers\u00e3o dos poluentes (MA \n\net al., 2013). \n\nConforme o Guia de Dispers\u00e3o de Modelagem da Prov\u00edncia de Ont\u00e1rio \u2013 \n\nCanad\u00e1 (2009), com o sistema de modelagem AERMOD \u00e9 poss\u00edvel predizer as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de poluentes originados de m\u00faltiplas Fontes, inclusive as de \n\n\n\n24 \n \n\nCOV provenientes dos tanques de armazenamento de produtos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis. Al\u00e9m disso, pode-se utilizar o programa TANKS vers\u00e3o 4.0.9D para \n\nestimar as concentra\u00e7\u00f5es ambientais desses poluentes. Esse programa foi \n\ndesenvolvido pela United States Environmental Protection Agency - USEPA e \n\nincorpora as equa\u00e7\u00f5es do American Petroleum Institute para estimar as \n\nemiss\u00f5es de COV, provenientes de diferentes tipos de tanques de \n\narmazenamento de l\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, uma vez que esses \n\nrepresentam uma importante fonte de emiss\u00e3o desses compostos \n\n(MIHAJLOVIC et al., 2013). Esse programa, portanto, pode servir de ferramenta \n\nauxiliar dos \u00f3rg\u00e3os ambientais a obterem dados de emiss\u00f5es de compostos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis sem custos adicionais relativos as a\u00e7\u00f5es de controle \n\nambiental, uma vez que se encontra dispon\u00edvel gratuitamente no site da \n\nUSEPA. \n\nNas \u00e1reas portu\u00e1rias, portanto, concentram-se v\u00e1rias Fontes de emiss\u00e3o de \n\ngases e part\u00edculas de origem antropog\u00eanica, tornando-se \u00e1reas relevantes no \n\nestudo da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Dessa forma, ciente da crescente import\u00e2ncia \n\natribu\u00edda, nos \u00faltimos anos, aos problemas relacionados ao meio ambiente, \n\nespecificamente da polui\u00e7\u00e3o do ar, o objetivo geral desse trabalho \u00e9 avaliar o \n\nimpacto de Fontes de emiss\u00e3o de NO2, SO2, MP10, CO e COV, existentes na \n\nZona Industrial Portu\u00e1ria, sobre a qualidade do ar no Porto de Suape, utilizando \n\no sistema de modelagem AERMOD e o software TANKS. \n\nA presente trabalho tem como objetivos espec\u00edficos: \n\n \n\n\u2022 Avaliar as emiss\u00f5es dos poluentes NO2, SO2, MP10, CO a partir do tipo de \n\ncombust\u00edveis utilizados no processo de combust\u00e3o; \n\n\u2022 Estimar as emiss\u00f5es anuais totais de COV, provenientes dos tanques de \n\narmazenamento de l\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, utilizando o programa \n\nTANKS 4.09 D; \n\n\u2022 Avaliar as emiss\u00f5es anuais totais de COV por tipo de tanque; \n\n\u2022 Utilizar o sistema de modelagem AERMOD para estimar as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias NO2, SO2, MP10, CO e COV a partir dos dados \n\nobtidos; \n\n\u2022 Avaliar a qualidade do Porto de Suape comparando os resultados das \n\n\n\n25 \n \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de NO2, SO2, MP10, CO, calculadas pelo modelo \n\nAERMOD com os Padr\u00f5es da Qualidade do Ar estabelecidos pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Meio Ambiente N\u00ba. 03/90; \n\n\u2022 Avaliar as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias COV calculadas pelo modelo AERMOD \n\ntendo base a literatura internacional; \n\n\u2022 Comparar os resultados das concentra\u00e7\u00f5es de NO2, SO2, MP10, CO \n\ncalculadas pelo modelo AERMOD com aquelas medidas nas esta\u00e7\u00f5es de \n\nmonitoramento da qualidade do ar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n2.1   POLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA E A SA\u00daDE P\u00daBLICA \n\n \n\nNa reuni\u00e3o da Colis\u00e3o do Clima e do Ar Limpo do Programa de Meio \n\nAmbiente das Na\u00e7\u00f5es Unidas (PNUMA), a Diretoria de Sa\u00fade P\u00fablica e Meio \n\nAmbiente da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \u2013 OMS \u2013, classificou a polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica como um dos maiores problemas de sa\u00fade p\u00fablica do planeta. A \n\ndeclara\u00e7\u00e3o da OMS foi devida, principalmente, \u00e0 ocorr\u00eancia de milh\u00f5es de \n\nmortes anuais causadas pela queima da madeira ou outros combust\u00edveis nos \n\ninteriores das resid\u00eancias e a polui\u00e7\u00e3o urbano- industrial. O primeiro tipo polui\u00e7\u00e3o \n\nsendo mais preocupante na \u00c1frica, e o segundo na \u00c1sia e na Am\u00e9rica Latina \n\n(ENVOLVERDE, 2013). \n\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) do Brasil, por meio do Plano Nacional  \n\nda Qualidade do Ar, j\u00e1 havia divulgado que v\u00e1rios estudos epidemiol\u00f3gicos, \n\nrealizados  em diversos pa\u00edses do mundo, inclusive no Brasil, vinham \n\ndemonstrando a exist\u00eancia da associa\u00e7\u00e3o entre a exposi\u00e7\u00e3o a poluentes \n\natmosf\u00e9ricos e efeitos delet\u00e9rios sobre a sa\u00fade, mesmo quando os n\u00edveis m\u00e9dios \n\ndestes poluentes n\u00e3o sejam t\u00e3o altos. Esses efeitos t\u00eam sido observados tanto \n\nna mortalidade geral, quanto por causas espec\u00edficas como doen\u00e7as \n\ncardiovasculares e doen\u00e7as respirat\u00f3rias (MMA, 2009).  \n\nDe Moraes et al. (2010), avaliaram a associa\u00e7\u00e3o entre a ocorr\u00eancia de \n\nsibil\u00e2ncia (chiado no peito) em crian\u00e7as e adolescentes e localiza\u00e7\u00e3o de suas \n\nresid\u00eancias quanto a dire\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel a dispers\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos, \n\nemitidos por uma planta petroqu\u00edmica de Guamur\u00e9, Rio Grande do Norte. O \n\nestudo considerou as concentra\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de poluentes como MP10, MP2,5, \n\nSO2, NO2, benzeno, xilenos entre outros, medidos em uma esta\u00e7\u00e3o de \n\nmonitoramento da qualidade do ar existente na regi\u00e3o. As comunidades foram \n\ncategorizadas em dois grupos, de acordo com a sua posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndire\u00e7\u00e3o do vento da seguinte forma: comunidades expostas e comunidades de \n\nrefer\u00eancia. Os pesquisadores conclu\u00edram que, mesmo em baixos n\u00edveis dos \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos estudados, os sintomas sibil\u00e2ncia em crian\u00e7as e \n\nadolescentes estavam associados a aqueles grupos de comunidades expostas, \n\nou seja, as que residiam na dire\u00e7\u00e3o do vento favor\u00e1vel a dispers\u00e3o dos poluentes \n\n\n\n27 \n \n\nda planta petroqu\u00edmica, mostrando-se mais vulner\u00e1vel o grupo de pr\u00e9-escolares \n\ndo g\u00eanero masculino.  \n\nBueno et al. (2010) avaliaram a associa\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es \n\nhospitalares de crian\u00e7as por problemas respirat\u00f3rios e a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial particulado em suspens\u00e3o no ar no munic\u00edpio de Divin\u00f3polis, Estado de \n\nMinas Gerais, no per\u00edodo de 2000 a 2006. Observaram que, durante o per\u00edodo \n\nestudado, os dist\u00farbios respirat\u00f3rios ocuparam uma posi\u00e7\u00e3o de destaque dentre \n\nas hospitaliza\u00e7\u00f5es na rede p\u00fablica, correspondendo \u00e0 principal causa de \n\ninterna\u00e7\u00e3o com um ter\u00e7o do n\u00famero total de interna\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo. \n\nConforme os autores, os dados mostraram ainda uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de particulados na atmosfera, a qualidade do ar e o quadro \n\nepidemiol\u00f3gico, este \u00faltimo diagn\u00f3stico pelo n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es hospitalares \n\nde crian\u00e7as por problemas respirat\u00f3rios. \n\nPerez et al. (2015), verificaram se a pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, estabelecida na Su\u00ed\u00e7a, atenuou o n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es \n\nhospitalares e mortalidade de pessoas expostas, a n\u00edveis di\u00e1rios, das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es ambientais de MP10 e NO2, em treze regi\u00f5es do pa\u00eds. O estudo \n\nconsiderou, dentre outros, dados di\u00e1rios das concentra\u00e7\u00f5es de MP10, \n\ncompreendidos entre 2001 a 2010, e de 1995 a 2010 para do NO2. Eles \n\nconclu\u00edram que, apesar de ter ocorrido consider\u00e1veis redu\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de \n\nMP10, isto n\u00e3o foi observado para NO2, pois esses praticamente, continuaram \n\nest\u00e1veis. Al\u00e9m disso, os efeitos do MP10 e NO2 sobre as interna\u00e7\u00f5es hospitalares \n\ne mortalidade, quase n\u00e3o mudaram ao longo do per\u00edodo abrangido pelo estudo. \n\nOs pesquisadores ressaltaram a import\u00e2ncia de se estabelecer estritamente os \n\npadr\u00f5es da qualidade do ar e estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, \n\nbaseados em estudos cient\u00edficos, e que estrat\u00e9gias mais ambiciosas a essa \n\nquest\u00e3o, na Su\u00ed\u00e7a, poderiam ter levado a benef\u00edcios na sa\u00fade p\u00fablica. \n\n \n\n2.2   PROTE\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DO AR NO BRASIL \n\n \n\nA prote\u00e7\u00e3o da qualidade do ar tem respaldo legal na Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988 (CF/88), em art. 23\u00ba, Inciso VI que \n\nestabelece que a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e o combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n28 \n \n\nqualquer de suas formas \u00e9 de compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, dos Estados do \n\nDistrito Federal e dos Munic\u00edpios. Mas adiante, o caput do art. 225 prev\u00ea que \n\n\u201ctodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso \n\ncomum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder \n\nP\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes \n\ne futuras gera\u00e7\u00f5es \u201d.  \n\nA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA), institu\u00edda pela Lei Federal N\u00ba \n\n6.938 de agosto de 1981, nove anos antes de ser promulgada a CF/88, inclusive \n\nj\u00e1 tinha estabelecido instrumentos associados \u00e0 gest\u00e3o da qualidade do ar, tais \n\ncomo: estabelecimento dos padr\u00f5es de qualidade ambiental, acompanhamento \n\ndo estado da qualidade ambiental, a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, o \n\nlicenciamento e a revis\u00e3o de atividades efetiva ou potencialmente poluidoras.  \n\nO Sistema Nacional de Meio Ambiente surge tamb\u00e9m a partir PNMA, \n\noriginando a estrutura institucional sob a qual se d\u00e1 o ordenamento da atua\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3rg\u00e3os ambientais da Uni\u00e3o, dos Estados e dos Munic\u00edpios, al\u00e9m do \n\nConselho Nacional de Meio Ambiente - CONAMA, atribuindo-lhe compet\u00eancias \n\nconsultivas e normativas.  \n\nAs disposi\u00e7\u00f5es da PNMA v\u00eam sendo normatizadas por meio de Resolu\u00e7\u00f5es \n\ndo CONAMA, sendo as mais importantes a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 05/1989, que institui o \n\nPrograma Nacional de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar (PRONAR); a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba \n\n03/1990, que define os padr\u00f5es de qualidade do ar; a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 436/2011, \n\nque estabelece os limites de emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos para \n\ndeterminadas fontes fixas e um conjunto de resolu\u00e7\u00f5es disciplinadoras do \n\nPrograma Nacional de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do ar por Ve\u00edculos Automotores \n\n(PROCONVE). \n\nCabe ressaltar que \u00e0 Uni\u00e3o, por meio da compet\u00eancia concorrente, define \n\nnormas federais b\u00e1sicas e gerais, podendo os estados complementarem-nas \n\nconforme suas especificidades, e, em inexistindo norma geral federal, os estados \n\ntem compet\u00eancia legislativa plena para regular o uso e a prote\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminado recurso ambiental.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n2.3   PRINCIPAIS POLUENTES ATMOSF\u00c9RICOS QUE DEFINEM A \n\nQUALIDADE DO AR \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira regulamenta as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas permiss\u00edveis \n\nde exposi\u00e7\u00e3o a um grupo de sete poluentes, os quais s\u00e3o denominados de \n\npadr\u00f5es da qualidade do ar: \n\n  \n\n? Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o - PTS \n\n? Part\u00edculas Inal\u00e1veis \u2013  MP10  \n\n? Fuma\u00e7a \n\n? Di\u00f3xido de Enxofre - SO2 \n\n? Mon\u00f3xido de Carbono - CO \n\n? Oz\u00f4nio - O3  \n\n? Di\u00f3xido de Nitrog\u00eanio - NO2 \n\n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 03/90 estabelece as seguintes defini\u00e7\u00f5es: \n\n \na) Poluente atmosf\u00e9rico: \n\n \n\nQualquer forma de mat\u00e9ria ou energia com intensidade e em quantidade, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, tempo ou caracter\u00edsticas em desacordo com os n\u00edveis \n\nestabelecidos, e que tornem ou possam tornar o ar: \n\n \n\nI - impr\u00f3prio, nocivo ou ofensivo \u00e0 sa\u00fade;  \n \n\nII - inconveniente ao bem-estar p\u00fablico; \n \n\nIII - danoso aos materiais, \u00e0 fauna e flora. \n \n\nIV - prejudicial \u00e0 seguran\u00e7a ao uso e gozo da propriedade e \u00e0s atividades \nnormais da comunidade. \n \n\nb) Padr\u00f5es de qualidade do ar: \n \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos que, ultrapassadas, poder\u00e3o \n\nafetar a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, bem como ocasionar \n\ndanos \u00e0 flora e \u00e0 fauna, aos materiais e ao meio ambiente em geral.  \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nc) Padr\u00f5es Prim\u00e1rios de Qualidade do ar \n\n \n\nS\u00e3o as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes que, ultrapassadas, poder\u00e3o afetar a \n\nsa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nd) Padr\u00f5es Secund\u00e1rios de Qualidade do ar \n\n \n\nS\u00e3o as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes abaixo das quais se prev\u00ea o m\u00ednimo \n\nefeito adverso sobre o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, assim como o m\u00ednimo dano \u00e0 \n\nfauna, \u00e0 flora, aos materiais e ao meio ambiente em geral.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o diferenciada de padr\u00f5es prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, conforme prev\u00ea \n\na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 03/90, requer a divis\u00e3o do territ\u00f3rio nacional em \n\nclasses, conforme o uso pretendido. Contudo, enquanto n\u00e3o for estabelecida a \n\nTABELA 1 -  Padr\u00f5es da qualidade do ar \n\nPoluente Tempo de \n\namostragem \n\nPadr\u00e3o \n\nPrim\u00e1rio \n\n(\u00b5g/m3) \n\nPadr\u00e3o Secund\u00e1rio \n\n(\u00b5g/m3) \n\nPart\u00edculas Totais \nem Suspens\u00e3o \n\n24 horas1 240 150 \n\nMGA2 80 60 \n\nSO2 24 horas\n1 365 100 \n\nMMA3 80 40 \n\nCO 1 hora1 40.000 40.000 \n\n8 hora 10.000 10.000 \n\nO3 1 hora\n1 160 160 \n\nFuma\u00e7a 24 horas1 150 100 \n\nMMA3 60 40 \n\nPart\u00edculas \n\ninal\u00e1veis \n\n24 horas1 150 150 \n\nMMA3 50 50 \n\nNO2 1 hora\n1 320 190 \n\nMMA3 100 100 \n\n1 N\u00e3o deve ser excedido mais de uma vez por ano \n2 MGA \u2013 M\u00e9dia Geom\u00e9trica Anual; \n3 MMA - M\u00e9dia Aritm\u00e9tica Anual \n\nFONTE: Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 03/1990. \n\n\n\n31 \n \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, os padr\u00f5es prim\u00e1rios dever\u00e3o ser contemplados.  \n\nNa TABELA 1 s\u00e3o apresentados respectivamente os valores das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas permiss\u00edveis para padr\u00f5es prim\u00e1rios e secund\u00e1rios da \n\nqualidade do ar. Pode-se observar na TABELA 1 que os compostos org\u00e2nicos \n\nn\u00e3o fazem parte do grupo que define a qualidade do ar.  \n\n \n\n2.3.1 Descri\u00e7\u00e3o geral dos principais poluentes atmosf\u00e9ricos \n\n \n\n2.3.1.1 Part\u00edculas Totais em Suspens\u00e3o \n\n \n\nAs part\u00edculas totais em suspens\u00e3o, abreviadas como PTS, s\u00e3o part\u00edculas de \n\ns\u00f3lidos ou l\u00edquidos suspensos no ar, cujo di\u00e2metro \u00e9 menor que 100 \u00b5m (P\u00c9REZ-\n\nVIDAL; LUNAG\u00d3MEZ-ROCHA; ACOSTA-P\u00c9REZ, 2010). As fontes de emiss\u00e3o \n\nde PTS podem ser de origem antropog\u00eanica: tritura\u00e7\u00e3o de rochas em pedreiras, \n\nexaust\u00e3o provenientes de ve\u00edculos, especialmente os de motores a diesel, \n\nenquanto as fontes naturais incluem aquelas de origem erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e \n\np\u00f3len liberado pelas plantas (BAIRD, 2000). Em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos na sa\u00fade \n\nhumana, esses poluentes podem causar doen\u00e7as cardiovasculares e \n\nrespirat\u00f3rias, em particular na popula\u00e7\u00e3o idosa (MIGLIARETTI; BERCHIALLA, \n\n2013).  \n\n \n\n2.3.1.2 Part\u00edculas inal\u00e1veis \n\n \n\nAs part\u00edculas s\u00f3lidas ou l\u00edquidas em suspens\u00e3o no ar, cujo di\u00e2metro \u00e9 menor \n\nque 10 \u00b5m, s\u00e3o denominadas de part\u00edcula inal\u00e1veis, abreviadas como MP10 \n\n(P\u00c9REZ-VIDAL; LUNAG\u00d3MEZ-ROCHA; ACOSTA-P\u00c9REZ, 2010). Do ponto de \n\nvista da polui\u00e7\u00e3o do ar, o material particulado fino compreende, al\u00e9m das MP10, \n\naquelas cujos di\u00e2metros s\u00e3o menores que 2,5?m (MP2,5) e 1?m (MP1) e cujas as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es ambientais devem ser monitoradas devido a uma maior intera\u00e7\u00e3o \n\nnegativa com o ambiente e sa\u00fade humana (SCHNEIDEMESSER, 2015).  \n\nAs part\u00edculas com di\u00e2metro menor que 10 \u00b5m, podem provocar impactos \n\nnegativos a sa\u00fade humana, tais como: risco de c\u00e2ncer, mutagenicidade, defeito \n\ncard\u00edaco cong\u00eanito, doen\u00e7as respirat\u00f3rias, risco de parto prematuro e \n\ndesenvolvimento de processos inflamat\u00f3rios. Al\u00e9m disso, causam redu\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n32 \n \n\nvisibilidade atmosf\u00e9rica, diminui\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese nas plantas e altera\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas do solo. Algumas fontes antropog\u00eanicas de \n\nemiss\u00e3o dessas part\u00edculas s\u00e3o as queimas de combust\u00edveis f\u00f3sseis e tr\u00e1fego de \n\nve\u00edculos, enquanto que, as fontes naturais incluem gr\u00e3os de p\u00f3len, inc\u00eandios \n\nflorestais naturais, entre outros (MUKHERJEE; AGRAWAL, 2017).  \n\nAdicionalmente, part\u00edculas de aeross\u00f3is, contendo sulfato e nitrato s\u00e3o dois \n\ndos principais contribuintes para a forma\u00e7\u00e3o de material particulado fino na \n\natmosfera. Essas part\u00edculas podem impulsionar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais, \n\npois interagem com o balan\u00e7o radiativo da Terra, podendo causar um \n\nresfriamento da superf\u00edcie terrestre (UNGER, 2012).   \n\nUm fato importante descrito por Ramanathan e Feng (2008), nesse aspecto, \n\n\u00e9 que ao reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is, constitu\u00eddos de sulfatos, pode-se \n\ncontribuir para acelerar o aquecimento global causado pelos gases de efeito \n\nestufa e, portanto, interferir no clima. Por\u00e9m, isto n\u00e3o implicaria em manter a \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar causada por esses poluentes, devido aos impactos negativos \n\ndestes compostos no meio ambiente e na sa\u00fade humana. Mas, advertiu que, os \n\ntomadores de decis\u00e3o de pol\u00edticas ambientais deveriam comprometer-se em \n\nreduzir a polui\u00e7\u00e3o do ar com medidas concomitantes para diminuir tamb\u00e9m a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos gases de efeito estufa, se quisermos limitar o aquecimento \n\nglobal e, deste modo, as consequ\u00eancias sobre o clima.  \n\nNeste cen\u00e1rio, tem-se o caso da China que est\u00e1 concentrando esfor\u00e7os para \n\nreduzir as emiss\u00f5es de di\u00f3xido de enxofre, precursor de material particulado \n\ncontendo sulfato, com o objetivo de melhorar a qualidade do ar nas \u00e1reas \n\nurbanas. Contudo, existe uma preocupa\u00e7\u00e3o de que medidas extremas \n\nrelacionadas a diminui\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de enxofre na atmosfera possa resultar em \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para aumentar o aquecimento global (TIBBETTS, 2015).    \n\n \n\n2.3.1.3 Mon\u00f3xido de carbono \n\n \n\nO mon\u00f3xido de carbono \u00e9 um g\u00e1s incolor, inodoro, ins\u00edpido, n\u00e3o irritante e \u00e9 \n\npouco sol\u00favel em \u00e1gua. Em concentra\u00e7\u00f5es superiores a 12.800 ppm, o g\u00e1s pode \n\nser letal aos seres humanos, em poucos minutos. As emiss\u00f5es globais anuais \n\nde CO na atmosfera foram estimadas em 2.600 milh\u00f5es de toneladas, das quais \n\ncerca de 60% s\u00e3o provenientes de emiss\u00f5es antropog\u00eanicas, principalmente da \n\n\n\n33 \n \n\ncombust\u00e3o incompleta de material contendo carbono e cerca de 40% de \n\nprocessos naturais (NIGAM et al., 2010). Na atmosfera, contribui para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio troposf\u00e9rico (SCHNEIDEMESSER, 2015). \n\n \n\n2.3.1.4 Di\u00f3xido de nitrog\u00eanio \n\n \n\nO di\u00f3xido de nitrog\u00eanio \u00e9 produzido a partir do mon\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NO), \n\num g\u00e1s poluente incolor (MIDDLECAMP, 2016). Mas, o NO2 absorve a luz solar, \n\no que lhe d\u00e1 a colora\u00e7\u00e3o marrom caracter\u00edstica do smog fotoqu\u00edmico (HINRICHS; \n\nKLEINBACH; DOS REIS, 2010). Esses dois compostos est\u00e3o presentes nos \n\ngases de combust\u00e3o devido a rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas entre o nitrog\u00eanio e o oxig\u00eanio. \n\nA abreviatura NOX refere-se \u00e0 soma das concentra\u00e7\u00f5es do mon\u00f3xido de \n\nnitrog\u00eanio e do di\u00f3xido de nitrog\u00eanio, pois cerca de 95% dos NOX emitidos pelo \n\nprocesso de combust\u00e3o s\u00e3o de NO e 5% de NO2. Como a maior parte do NO \n\nreagem na atmosfera para formar o NO2, os efeitos ambientais s\u00e3o praticamente \n\nos mesmos para os dois componentes do NOX e, desse modo, os limites de \n\nemiss\u00e3o para o NOX s\u00e3o tipicamente os mesmos estabelecidos para o NO2 \n\n(KORPELA, et al., 2017).  \n\nNo Brasil, por exemplo, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 436, de 22 de dezembro \n\nde 2011 que estabelece o limite m\u00e1ximo de poluentes atmosf\u00e9ricos para certas \n\nfontes fixas de emiss\u00e3o, define que os NOX sejam expressos como NO2. As \n\nfontes fixas s\u00e3o qualquer equipamento, instala\u00e7\u00e3o ou processo, situado em local \n\nfixo que libere mat\u00e9ria para atmosfera por emiss\u00e3o pontual (ex: chamin\u00e9) ou \n\nfonte fugitiva (ex: pilha de estocagem de mat\u00e9ria-prima).  \n\nAs principais fontes antropog\u00eanicas de di\u00f3xido de nitrog\u00eanio \u00e9 a queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis em ve\u00edculos motorizados, usinas termoel\u00e9tricas e \n\nind\u00fastrias. O NO2 presentes na atmosfera pode irritar e prejudicar os pulm\u00f5es, \n\nagravar a asma e a bronquite cr\u00f4nica, aumentar a suscetibilidade a infec\u00e7\u00f5es \n\nrespirat\u00f3rias, tais como gripes e resfriados comuns, principalmente em crian\u00e7as \n\npequenas e idosos.  Al\u00e9m disso, reduz a visibilidade, causam deposi\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\ndo \u00e1cido n\u00edtrico, podendo danificar \u00e1rvores, solo e vida aqu\u00e1tica em lagos \n\n(MILLER, 2007).   \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n2.3.1.5 Di\u00f3xido de enxofre \n\n \n\nO di\u00f3xido de enxofre \u00e9 um g\u00e1s incolor, odor pungente e sol\u00favel em \u00e1gua \n\n(LENZI; FAVERO, 2011).  De acordo com Don Lee et al. (2014), concentra\u00e7\u00f5es \n\nelevadas de SO2, podem ser emitidos atrav\u00e9s de planta de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, processos industriais, e durante a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, e \n\ndesse modo, agravar doen\u00e7as respirat\u00f3rias, contribu\u00edr para a forma\u00e7\u00e3o da chuva \n\n\u00e1cida e causar danos a vegeta\u00e7\u00e3o na forma de necrose foliar. Esse poluente \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o originados de fontes naturais, tais como: emiss\u00f5es de vulc\u00f5es, \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e aeross\u00f3is marinhos (CALIJURI; CUNHA, \n\n2013). \n\nO termo SOX designa a soma de SO2 e tri\u00f3xido de enxofre (SO3). Eles \n\naparecem sobretudo como consequ\u00eancia da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis e \n\nda oxida\u00e7\u00e3o do enxofre. O di\u00f3xido de enxofre corresponde cerca de 98% das \n\nemiss\u00f5es de SOX para a atmosfera (HINRICHS; KLEINBACH; DOS REIS, 2010). \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 436/2011 tamb\u00e9m define que SOX seja expresso como \n\nSO2.  \n\n \n\n2.3.1.6 Oz\u00f4nio \n\n \n\nO oz\u00f4nio \u00e9 um poluente secund\u00e1rio, ou seja, n\u00e3o \u00e9 emitido diretamente \u00e0 \n\natmosfera, sendo formado a partir da rea\u00e7\u00e3o entre os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio, \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, mon\u00f3xido de carbono e metano na presen\u00e7a de \n\nluz solar. Podem causar uma s\u00e9rie de efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade humana, tais \n\ncomo: diminui\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o pulmonar, agravos de doen\u00e7as pr\u00e9-existentes como \n\nasma, aumento de interna\u00e7\u00f5es hospitalares, especialmente devido a doen\u00e7as \n\nrespirat\u00f3rias, e causam mortalidade prematura (SCHNEIDEMESSER, 2015). \n\n \n\n2.4  COMPOSTOS ORG\u00c2NICOS VOL\u00c1TEIS \n\n \n\nOs compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis constituem em um conjunto diversificado de \n\ncompostos qu\u00edmicos que cont\u00e9m carbono e passam facilmente para a fase vapor \n\n(MIDDLECAMP, 2016). Alguns compostos org\u00e2nicos que est\u00e3o na categoria de \n\nCOV incluem os seguintes: reativos na atmosfera (ex.: propileno), inertes (ex.: \n\n\n\n35 \n \n\nmetano) (COPPER; ALLEY, 2011), hidrocarbonetos arom\u00e1ticos (ex.: benzeno), \n\nhidrocarbonetos halogenados (tetracloroeteno), compostos oxigenados (ex.: \n\nacetona), entre outros (RODRIGUEZ et al., 2012).  \n\nDe acordo com Zhang et al. (2016), n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o universalmente \n\nuniforme para os compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis. Os referidos autores, adotam a \n\nseguinte defini\u00e7\u00e3o: os COV, em geral, referem-se a todos os compostos \n\norg\u00e2nicos cujas temperaturas de ebuli\u00e7\u00e3o s\u00e3o menores que a faixa de \n\ntemperatura compreendida entre 50-260\u00b0C \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica padr\u00e3o e tem \n\nponto de fus\u00e3o abaixo da temperatura ambiente.  \n\nNos Estados Unidos, a United States Environmental Protection Agency define \n\nCOV, conforme o estabelecido no Code of Federal Regulations, 40: Chapter 1, \n\nSubchapter C, Part 51, Subpart F, 51100 (2009): \u201cComposto org\u00e2nico vol\u00e1til \n\nsignifica qualquer composto de carbono, excluindo mon\u00f3xido de carbono, \n\ndi\u00f3xido de carbono, \u00e1cido carb\u00f4nico, carbetos met\u00e1licos ou carbonatos e \n\ncarbonato de am\u00f4nia, os que participam de rea\u00e7\u00f5es fotoqu\u00edmicas na atmosfera. \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o supracitada, exclui da defini\u00e7\u00e3o de COV, compostos que \n\npossuem reatividade fotoqu\u00edmica desprez\u00edvel, tais como metano, etano, cloreto \n\nde metileno, muitos clorofluorcarbonetos e certas classes de perfluocarbonos, \n\nentre outros. \n\nNa Uni\u00e3o Europeia entende-se como compostos vol\u00e1teis: \n\n \n\n\u201cComposto org\u00e2nico vol\u00e1til s\u00e3o compostos org\u00e2nicos cujo ponto de ebuli\u00e7\u00e3o \n\ninicial, \u00e0 press\u00e3o normal de 101,3 kPa, seja inferior ou igual a 250\u00b0C.\u201d   \n\n \n\nEsta reda\u00e7\u00e3o foi aplicada na Diretiva EC/42/2004, relativa \u00e0 limita\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis resultantes de solventes org\u00e2nicos \n\nem determinadas tintas e vernizes e em produtos de retoque de ve\u00edculos e que \n\naltera a Diretiva CE/13/1999.  A Diretiva EC/42/2004 tem como objetivo previr ou \n\nreduzir a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica resultante da contribui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de COV \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico.  \n\nOs compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis exercem uma influ\u00eancia consider\u00e1vel no \n\nsistema terrestre, uma vez que participam, em conjunto com mol\u00e9culas de \n\noxig\u00eanio, radical hidroxila e \u00f3xidos de nitrog\u00eancio, na presen\u00e7a de radia\u00e7\u00e3o solar, \n\nde uma s\u00e9rie de rea\u00e7\u00f5es fotoqu\u00edmica complexas para a forma\u00e7\u00e3o do smog \n\n\n\n36 \n \n\nfotoqu\u00edmico, fen\u00f4meno do qual resultam poluentes secund\u00e1rios tais como: \n\noz\u00f4nio, alde\u00eddos, nitratos e outros. Alguns desses compostos podem absorver \n\numa quantidade significativa de radia\u00e7\u00e3o infravermelha emitida da Terra, \n\nparticipando assim do chamado \u201cEfeito Estufa\u201d (SUIB, 2013). Existem tamb\u00e9m \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis halogenados de vida longa na atmosfera que \n\npodem causar a deple\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio estratosf\u00e9rico. Portanto, informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nas fontes e as concentra\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas de COV \u00e9 fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o das quest\u00f5es relativa \u00e0 qu\u00edmica da atmosf\u00e9rica, qualidade do ar \n\nregional e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (XUE, et al., 2011).  \n\nOs compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis podem causar preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade humana. \n\nSabe-se que uma curta exposi\u00e7\u00e3o a determinados COV pode induzir irrita\u00e7\u00f5es \n\ndas membranas das mucosas, n\u00e1useas, aumentar o risco de asma e afetar o \n\nsistema nervoso, imunol\u00f3gico e reprodutivo, enquanto, uma exposi\u00e7\u00e3o \n\nprolongada aos referidos poluentes, podem levar a efeitos mutag\u00eanicos e \n\ncarcinog\u00eanicos (WRONG; NG.; WEBSTER, 2013).   \n\nAs ind\u00fastrias de produ\u00e7\u00e3o e refino de petr\u00f3leo, petroqu\u00edmicas (WU et al, \n\n2014) e os parques de armazenamento de combust\u00edveis dos terminais portu\u00e1rios \n\n(PAULAUSKIENE; VAITIEKUNAS.; ZABUKAS, 2009), constituem em fontes \n\nimportantes de emiss\u00e3o de antropog\u00eanica de COV devido \u00e0s perdas \n\nevaporativas de l\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis armazenados nos tanques. Contudo, \n\ncabe ressaltar que, de acordo com Park et al. (2013), cerca de 90% dos \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis s\u00e3o emitidos a partir de fontes biog\u00eanicas. \n\n \n\n2.4.1 Emiss\u00f5es evaporativas de COV provenientes de tanques de \n\narmazenamento \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentada uma breve descri\u00e7\u00e3o dos principais tipos de \n\ntanques, considerados no programa TANKS vers\u00e3o 4.0.9.D para estimativa das \n\nemiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis: tanque vertical de teto fixo, tanque \n\nvertical de teto flutuante externo e tanque vertical de teto flutuante interno.  \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n2.4.1.1 Tanque vertical de teto fixo \n\n \n\nO tanque vertical de teto fixo consiste de um costado cil\u00edndrico sobre o qual \n\nexiste um teto fixado de forma permanente (FIGURA 1). O tipo de teto (c\u00f4nico, \n\ndomo, plano) varia de acordo com as defini\u00e7\u00f5es do projeto, produto armazenado \n\ne caracter\u00edsticas locais. O tanque vertical de teto fixo \u00e9 livremente ventilado ou \n\nequipado com v\u00e1lvulas de al\u00edvio de press\u00e3o e v\u00e1cuo, as quais permitem que o \n\ntanque opere a uma ligeira press\u00e3o interna ou a v\u00e1cuo para evitar a libera\u00e7\u00e3o de \n\nvapores durante pequenas mudan\u00e7as na temperatura, press\u00e3o ou n\u00edvel de \n\nl\u00edquido (CHEREMISINOFF; ROSENFELD, 2009).  \n\nFIGURA 1 \u2013 Tanque vertical de teto fixo \n\n \n\nFONTE \u2013 Adaptada pelo auto da USEPA (1995). \n\n \n\nAs perdas evaporativas totais, provenientes do tanque vertical de teto fixo, \n\ns\u00e3o devidas a dois processos: perda por respira\u00e7\u00e3o e perda por trabalho. A perda \n\npor respira\u00e7\u00e3o \u00e9 causada pela expuls\u00e3o de vapor do tanque devido \u00e0 expans\u00e3o \n\ne a contra\u00e7\u00e3o do vapor provocadas pela da mudan\u00e7a de temperatura ambiental \n\ne press\u00e3o barom\u00e9trica, enquanto que a perda por trabalho \u00e9 devida as opera\u00e7\u00f5es \n\nde enchimento e esvaziamento do l\u00edquido no tanque. A evapora\u00e7\u00e3o durante o \n\n\n\n38 \n \n\nprocesso de enchimento \u00e9 resultado de um aumento no n\u00edvel do l\u00edquido no \n\ntanque, ou seja, como o n\u00edvel do l\u00edquido aumenta, a press\u00e3o no interior do tanque \n\nexcede \u00e0 press\u00e3o de al\u00edvio e os vapores s\u00e3o expelidos do tanque. A perda \n\nevaporativa durante o processo de esvaziamento ocorre quando o ar \u00e9 \u201caspirado\u201d \n\npara dentro do tanque, no momento em que o l\u00edquido \u00e9 removido, tornando-se \n\nsaturado com vapor org\u00e2nico e expande-se, desta maneira excedendo a \n\ncapacidade do espa\u00e7o vapor (USEPA, 1995). \n\n \n\n2.4.1.2 Tanque de teto flutuante externo \n\n \n\nO tanque vertical de teto flutuante externo consiste de um casco cil\u00edndrico de \n\ntopo aberto e um teto que repousa sobre a superf\u00edcie do l\u00edquido (FIGURA 2). \n\n \n\nFIGURA 2 \u2013 Tanque vertical de teto flutuante externo \n\n \n\nFONTE \u2013 Adaptada pelo autor da USEPA (1995). \n\n \n\n \n\n \n\nFonte \u2013 Adaptada pelo autor da USEPA, (1995). \n\n\n\n39 \n \n\nNo caso da FIGURA 2, o teto ir\u00e1 subir ou descer de acordo com o a mudan\u00e7a \n\nno n\u00edvel do l\u00edquido armazenado. O selo de veda\u00e7\u00e3o de perif\u00e9rica ou de \n\nextremidade, colocado entre a borda do teto flutuante e a parede interna do \n\ncostado, minimiza as perdas evaporativas com a redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o vapor. No \n\nentanto, ainda existir\u00e1 perdas evaporativas pelo selo. A exist\u00eancia, diversos \n\nacess\u00f3rios que passam atrav\u00e9s ou s\u00e3o ligados ao teto flutuante para acomodar \n\ncomponentes de suporte estruturais ou permitir fun\u00e7\u00f5es operacionais, tamb\u00e9m \n\nconstituem em fontes de perdas evaporativas, tais como: perna de suspen\u00e7\u00e3o \n\ndo teto, escotilha de acesso, po\u00e7o de coleta, boia de medi\u00e7\u00e3o. O somat\u00f3rio das \n\nperdas pelo selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade e pelos acess\u00f3rios do tanque teto \n\nflutuante externo s\u00e3o denominadas de perdas permanentes de estocagem. \n\nAdicionalmente, tamb\u00e9m ocorrer\u00e1 perdas evaporativas pela retirada do produto \n\narmazenado no tanque, ou seja, na medida em que o n\u00edvel do l\u00edquido no tanque \n\ndiminui, haver\u00e1 evapora\u00e7\u00e3o do l\u00edquido aderido \u00e0 superf\u00edcie da parede interna do \n\ncostado que ficar\u00e1 exposto ao ambiente (EPA, 1995).   \n\n \n\n2.4.1.3 Tanque de teto flutuante interno \n\n \n\nO tanque vertical de teto flutuante interno consiste de um casco cil\u00edndrico com \n\nteto fixo no topo do costado e um teto flutuante que repousa sobre a superf\u00edcie \n\ndo l\u00edquido. A fun\u00e7\u00e3o do teto fixo n\u00e3o \u00e9 atuar como uma barreira ao vapor, mas \n\nbloquear a a\u00e7\u00e3o do vento. Esses tanques s\u00e3o livremente ventilados pela \n\ninstala\u00e7\u00e3o de respiros no topo do tanque (CHEREMISINOFF &amp; ROSENFELD, \n\n2009), conforme mostrado na FIGURA 3. \n\nExistem, basicamente, dois tipos de tanques de teto flutuante interno:  os \n\ntanques no qual o teto fixo \u00e9 suportado por colunas verticais dentro do tanque, e \n\nos tanques cujo teto fixo \u00e9 autoportante, sem coluna interna de sustenta\u00e7\u00e3o. Os \n\ntanques de teto fixos que foram convertidos em tanques de teto flutuante interno \n\ns\u00e3o t\u00edpicos do primeiro tipo, enquanto, os tanques de teto flutuante externo \n\nconvertidos em tanques de teto flutuante interno, normalmente tem o teto \n\nautoportante (CHEREMISINOFF; ROSENFELD, 2009).  \n\n\n\n40 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm geral, os acess\u00f3rios do tanque de teto flutuante interno s\u00e3o id\u00eanticos aos \n\nexistentes no tanque de teto flutuante externo, exceto por exemplo, pelas \n\npresen\u00e7as da escada e das colunas de sustenta\u00e7\u00e3o do teto fixo, as quais s\u00e3o \n\nacess\u00f3rios t\u00edpicos de um tanque vertical de teto flutuante interno. No tanque de \n\nteto flutuante interno, cujo teto fixo \u00e9 suportado por colunas verticais dentro do \n\ntanque, as colunas necessitam atravessar uma abertura no teto flutuante e \n\npassar pelos po\u00e7os verticais perif\u00e9ricos, instalados no topo teto flutuante. \n\nGeralmente, um dispositivo de fechamento existe entre o topo do po\u00e7o e a \n\ncoluna, o qual deve acomodar os movimentos do teto flutuante interno em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 coluna, \u00e0 medida em que o n\u00edvel do l\u00edquido armazenado no tanque \n\nmuda. Por conseguintes, as veda\u00e7\u00f5es constituem fontes de perdas evaporativas, \n\nem conjunto as jun\u00e7\u00f5es (costura) das placas do teto flutuante \n\n(CHEREMISINOFF; ROSENFELD, 2009).  \n\nA maioria dos tanques de armazenamento s\u00e3o projetados e constru\u00eddos, \n\nconforme especifica\u00e7\u00f5es do American Petroleum Institute API-650 \n\n(CHEREMISINOFF; ROSENFELD, 2009), ou normas brasileiras equivalentes. \n\nDe acordo com o projeto do tanque, ter-se-\u00e1 diferentes tipos de tipos de teto para \n\num determinado produto nele contido. Cabe ressaltar as caracter\u00edsticas do local \n\nonde o tanque ser\u00e1 instalado, assim como a efici\u00eancia de armazenamento do \n\nFIGURA 3 \u2013 Tanque de teto flutuante interno \n\n \n\nFONTE \u2013 Adaptada pelo autor da USEPA (1995). \n\n \n\n\n\n41 \n \n\ntanque, durante a vida \u00fatil desse equipamento, devem-se tamb\u00e9m ser levados \n\nem considera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.4.2 Estimativa de emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\n \n\nO programa TANKS vers\u00e3o 4.09 D, desenvolvido pela UNITED STATES \n\nENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY \u00e9 um dos meios utilizados pela \n\ncomunidade cient\u00edfica para o c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis. Este programa incorpora as equa\u00e7\u00f5es formuladas pelo AMERICAN \n\nPETROLEUM INSTITUTE - API, que leva em considera\u00e7\u00e3o fatores de emiss\u00e3o \n\nrelacionados a diversos tipos de acess\u00f3rios e selos de veda\u00e7\u00e3o existentes nos \n\ntanques de armazenamento para diferentes produtos org\u00e2nicos vol\u00e1teis. Al\u00e9m \n\nde dados de propriedades f\u00edsicas dos produtos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, dados \n\nmeteorol\u00f3gicos da cidade onde os tanques est\u00e3o instalados, ou na aus\u00eancia \n\ndesses, da cidade mais pr\u00f3xima, detalhes construtivos e operacionais dos \n\ntanques. As equa\u00e7\u00f5es da API est\u00e3o disponibilizadas no cap\u00edtulo 7 da Compilation \n\nof Air Pollution Emission Factors, Fitth Edition, Volume 1 - United States \n\nEnvironmental Protection Agency, 1997 (MIHAJLOVIC et al., 2013).  \n\n \n\n2.5  SISTEMA ATMOSFERA-TERRA E FATORES RELACIONADOS A \n\nDISPERS\u00c3O DE POLUENTES ATMOSF\u00c9RICOS \n\n \n\nNa atmosfera, os processos de dispers\u00e3o de poluentes desempenham papel \n\nfundamental, pois permitem a \u201crenova\u00e7\u00e3o\u201d do ar no ambiente, fazendo com que \n\nos poluentes decorrentes das fontes naturais ou antropog\u00eanicas assumam \n\nconcentra\u00e7\u00f5es cujos valores sejam aceit\u00e1veis para a vida humana (BARBON; \n\nGOMES, 2010). Desse modo, \u00e9 fundamental abordar alguns t\u00f3picos \n\nrelacionados ao sistema atmosfera-terra e os fatores relacionados \u00e0 dispers\u00e3o \n\ndos poluentes no meio ar. \n\n \n\n2.5.1 Radia\u00e7\u00e3o Solar  \n\n \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 a principal fonte de energia do sistema atmosfera-terra, a \n\nqual \u00e9 respons\u00e1vel pelo aquecimento do ar e pela din\u00e2mica dos ecossistemas. \n\n\n\n42 \n \n\nO sol emite energia sob a forma de ondas eletromagn\u00e9ticas (faixa do ultravioleta \n\nao infravermelho pr\u00f3ximo), ou seja, preferencialmente ondas curtas \n\n(MENDON\u00c7A; DANNI-OLIVEIRA, 2007). A radia\u00e7\u00e3o solar, ao atravessar a \n\natmosfera terrestre, interage com seus componentes (nuvens, gases e \n\npart\u00edculas), sendo atenuada pelos processos de reflex\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o, bem como \n\npelo processo de espalhamento (FIGURA 4) (STEINKE, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nFONTE: Manahan, 2016. \n\nFIGURA 4 \u2013 Balan\u00e7o energ\u00e9tico da Terra com base nas parcelas que formam os 1.340 Wm-2 de energia que comp\u00f5e o fluxo solar \n\n\n\n44 \n \n  \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar ao ser absorvidas pela superf\u00edcie da terra \u00e9 transformada \n\nem energia t\u00e9rmica, aquecendo-a e tornando-se uma fonte de radia\u00e7\u00e3o de ondas \n\nlongas (na faixa do infravermelho distante), ou seja, calor (STEINKE, 2012). \n\nO balan\u00e7o da energia radiante, em uma determinada superf\u00edcie, \u00e9 dado pela \n\nsoma alg\u00e9brica de ondas curtas e de longas, dado pela Equa\u00e7\u00e3o 1, \n\nconsiderando-se positivos, os fluxos verticais na dire\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie e \n\nnegativos quando na dire\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.  \n\n \n\n?? = ( ?? ?  ?? )  + ( ?? ?  ??  )                                   (1)                                                                                          \n\nEm que,  \n\n \n\nRn =  fluxo de radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida (W.m-2); \n\nRg =  fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda curta incidente (radia\u00e7\u00e3o global) (W.m-2); \n\nRr =  fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda curta refletida pela superf\u00edcie (W.m-2); \n\nRa =  fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda longa incidente, ou seja, emitida pela \n\nsuperf\u00edcie (W.m-2); \n\nRs =  fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda longa emitida pela superf\u00edcie (W.m-2) \n\n \n\nA fra\u00e7\u00e3o do fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar global que atinge uma superf\u00edcie qualquer \n\ne \u00e9 refletida por ela \u00e9 conhecida como albedo, ou seja, coeficiente de reflex\u00e3o \n\nda superf\u00edcie para a radia\u00e7\u00e3o de ondas curtas (ROSENBERG et al., 1983). O \n\nalbedo varia de acordo com as caracter\u00edsticas da superf\u00edcie e do \u00e2ngulo de \n\nincid\u00eancia do raio solar, que varia ao longo do dia (STEINKE, 2012). \n\nA Terra, ao receber a radia\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sua temperatura aumentada, emitindo \n\nconsequentemente, radia\u00e7\u00e3o de ondas longas, obedecendo a Equa\u00e7\u00e3o de \n\nStefan-Boltzmann (Equa\u00e7\u00e3o 2): \u201co fluxo de radia\u00e7\u00e3o emitida por um corpo \u00e9 \n\nproporcional \u00e0 quarta pot\u00eancia da temperatura absoluta em que o mesmo se \n\nencontra\u201d \n\n \n\nRs=??T4                                                                    (2) \n\n \n\nEm que,  \n\n\n\n45 \n \n  \n\n \n\nT =  temperatura absoluta (K);  \n\nRs =  radia\u00e7\u00e3o emitida por um corpo negro (W.m-2);  \n\n ?  = emissividade de um corpo negro (? = 1);  \n\n? =   constante de Stefan-Boltzmann (? = 5,67x10-8 Wm-2K-4). \n\n \n\nO balan\u00e7o de energia, em uma superf\u00edcie ideal, n\u00e3o tendo capacidade de \n\narmazenar massa ou calor, os fluxos de energia fluem de dentro para fora da \n\nsuperf\u00edcie, sem perda ou ganho provocado pela superf\u00edcie. Nessas condi\u00e7\u00f5es, \n\npartindo do princ\u00edpio da conserva\u00e7\u00e3o de energia, pode-se ser utilizar uma \n\nequa\u00e7\u00e3o simplificada (Equa\u00e7\u00e3o 3), para calcular a radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida na superf\u00edcie \n\n(ARYA, 2001): \n\n  \n?? =  ?? +  ?? + ?                                               (3)                                                                                                                                  \n\n \n\nEm que,  \n\n \n\nRn =  fluxo l\u00edquido de radia\u00e7\u00e3o (W.m-2); \n\nHs =  fluxo de calor sens\u00edvel (W.m-2); \n\nLE =  fluxo de calor latente (W.m-2); \n\nG =   fluxo de calor no solo(W.m-2); \n\n \n\nNesses termos, da energia que chega \u00e0 superf\u00edcie da terra, parte \u00e9 utilizada \n\npara aquecer o ambiente na forma de calor sens\u00edvel (H), parte para evaporar a \n\n\u00e1gua na forma de calor latente (LE) e parte para aquecer a terra, fluxo de calor \n\nno solo (G). A Equa\u00e7\u00e3o 2.3 descreve como o fluxo l\u00edquido de radia\u00e7\u00e3o na \n\nsuperf\u00edcie deve ser equilibrado por uma combina\u00e7\u00e3o dos fluxos de calor sens\u00edvel \n\ne latente e o fluxo de calor no solo (ROSENBERG et al., 1983).  \n\nDurante o dia, a superf\u00edcie recebe energia radiativa (Rn > 0), que \u00e9 dividido \n\nem fluxo de calor sens\u00edvel, fluxo de calor latente para a atmosfera e fluxo de calor \n\npara o solo.  Enquanto que, durante a noite, a superf\u00edcie perde energia por \n\nradia\u00e7\u00e3o invertidas, especialmente em condi\u00e7\u00f5es claras ou parcialmente \n\n\n\n46 \n \n  \n\nnubladas. Essa perda \u00e9 compensada por ganhos de calor do ar e do solo, e, \u00e0s \n\nvezes, do calor latente de condensa\u00e7\u00e3o liberado durante o processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nde orvalho (ROSENBERG et al., 1983). \n\nTodos os termos da Equa\u00e7\u00e3o 3, por conven\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o positivos durante o \n\ndia e negativos durante a noite. As magnitudes do fluxo de calor para o solo G \n\nn\u00e3o diferem muito entre dia e noite, embora a dire\u00e7\u00e3o ou sinal obviamente inverta \n\ndurante os per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o entre manh\u00e3 e noite, quando os fluxos de LE e \n\nHs tamb\u00e9m mudam de sinal (ARYA, 2001). \n\nA radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida representada pelo saldo de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado das \n\ntrocas de energia que se estabelecem na atmosfera. Desta forma, a equa\u00e7\u00e3o de \n\nbalan\u00e7o de energia se reduz \u00e0 Equa\u00e7\u00e3o 4.  \n\n \n\n?? =  ?? +  ?? + ? = 0                                         (4)                                                                                                                           \n\n \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar que chega \u00e0 Terra provoca turbul\u00eancia e contribui para a \n\ndispers\u00e3o dos poluentes. \n\n \n\n2.5.2 Atmosfera terrestre \n\n \n\nA atmosfera \u00e9 dividida em camadas determinada pela temperatura m\u00e9dia nela \n\nencontrada como resultado de \n\ndiferen\u00e7as na absor\u00e7\u00e3o da energia \n\nsolar (LENZI; FAVERO, 2011). A \n\nvaria\u00e7\u00e3o da temperatura \u00e9 que define \n\na estratifica\u00e7\u00e3o da atmosfera terrestre \n\n(FIGURA 5).   \n\nTroposfera: \u00e9 a camada da \n\natmosfera mais baixa da superf\u00edcie \n\nterrestre, estendendo-se desde do \n\nn\u00edvel do mar, 0 km, a 16-20 km de \n\naltitude (LENZI; FAVERO, 2011). \n\nCerca de 75 a 80% da massa de ar da \n\nTerra s\u00e3o encontradas na troposfera \n\nFIGURA 5 \u2013 Camadas da atmosfera \n\n \n\nFONTE: Ferreira, 2006. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n \n  \n\n(MILLER, 2008). Praticamente todos os poluentes emitidos pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie \n\nterrestre s\u00e3o transportados, transformados e removidos dentro desta camada. A \n\ntemperatura na troposfera decresce, em m\u00e9dia com altitude a uma taxa de 6,5 \n\n\u00baC.km-1 O topo desta camada, onde a temperatura come\u00e7a a assumir um perfil \n\nconstante \u00e9 chamado de tropopausa. Esse abaixamento da temperatura \u00e9 \n\nimportante, pois dificulta a perda de \u00e1gua, na forma de g\u00e1s, para o espa\u00e7o \n\n(LENZI; FAVERO, 2011). \n\nEstratosfera: nessa camada, a temperatura aumenta com a altitude devido \n\na presen\u00e7a de oz\u00f4nio. As rea\u00e7\u00f5es de fot\u00f3lise do O2, forma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do O3 e \n\nsua fot\u00f3lise e absor\u00e7\u00e3o nos comprimentos de onda 230 a 330 nm, resultando em \n\num aquecimento desta camada (LENZI; FAVERO, 2011). As aus\u00eancias de \n\nnuvens e de precipita\u00e7\u00e3o fazem com que poluentes eventualmente lan\u00e7ados \n\nnessa altura dificilmente sejam removidos (MENDON\u00c7A; DANNI-OLIVEIRA, \n\n2007). \n\nMesosfera: come\u00e7a a partir da estratopausa (cerca de 50 km) e estende-se \n\nat\u00e9 a mesopausa (85 km). Esse abaixamento de temperatura deve-se a um dos \n\nfatos a seguir: a) aus\u00eancia da absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica nessa \n\nregi\u00e3o; b) falta de esp\u00e9cies qu\u00edmicas que absorvem radia\u00e7\u00e3o; c) por que a \n\nradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica foi absorvida antes, ou seja, na camada anterior que \u00e9 \n\na termosfera (LENZI; FAVERO, 2011) \n\nTermosfera: come\u00e7a na mesopausa (85 km) e estende-se para a exosfera, \n\nonde a 500 km apresenta a termopausa com uma temperatura maior que 1200 \n\n\u00baC. Essa temperatura elevada explica-se pela intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \n\neletromagn\u00e9tica mais energ\u00e9tica, isto \u00e9, a comprimentos de onda mais curtos (? \n\n= 100 nm) com esp\u00e9cies qu\u00edmicas presentes na camada (LENZI; FAVERO, \n\n2011).  \n\n \n\n2.5.3 Camada limite planet\u00e1ria  \n\n \n\nA troposfera pode ser dividida em duas partes: a camada limite planet\u00e1ria, \n\nregi\u00e3o mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie da Terra, e a atmosfera livre, acima desta \n\n(FIGURA 6) (STULL, 2012).  \n\n \n\n\n\n48 \n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA camada limite planet\u00e1ria (CLP) representa a regi\u00e3o onde a maioria das \n\natividades humanas s\u00e3o desenvolvidas e, consequentemente, onde s\u00e3o \n\nlan\u00e7ados os poluentes atmosf\u00e9ricos (QUAN et al., 2013).  A CLP sofre a \n\ninflu\u00eancia direta do solo (fric\u00e7\u00e3o, aquecimento e resfriamento), gerando \n\nturbul\u00eancia at\u00e9 uma certa altura, onde h\u00e1 uma invers\u00e3o t\u00e9rmica que limita a troca \n\nde ar. Essa camada de invers\u00e3o t\u00e9rmica resulta do movimento descenso do ar \n\nem larga escala, chamada de subsid\u00eancia que separa a camada limite planet\u00e1ria \n\nda atmosfera livre, onde a turbul\u00eancia deixa de ser significativa (STULL, 2012). \n\nA turbul\u00eancia dominante na camada limite planet\u00e1ria \u00e9 a turbul\u00eancia t\u00e9rmica que \n\n\u00e9 gerada pelo aquecimento solar durante o per\u00edodo diurno, sendo associada com \n\nefeitos de flutuabilidade ou empuxo do ar. O cisalhamento do vento causado pela \n\nfric\u00e7\u00e3o do ar, assim como o escoamento do ar sobre obst\u00e1culos, tamb\u00e9m gera \n\nturbul\u00eancia, conhecida como turbul\u00eancia mec\u00e2nica ou for\u00e7ada (NEDEL, 2003). \n\nA espessura e a estrutura da camada limite planet\u00e1ria sobre a superf\u00edcie \n\nterrestre variam com os tempo e espa\u00e7o, podendo chagar na faixa de centenas \n\nde metro a v\u00e1rios kilom\u00eatros. Em superf\u00edcies continentais, tal camada est\u00e1 \n\ncondicionada aos processos de trocas de energia, velocidade do vento, \n\ntopografia, tipo de cobertura vegetal e umidade do solo, dentre outros fatores \n\n(STULL, 2012). Geralmente, durante o dia esta camada pode atingir de 1 a 2 km \n\nde altura e a noite sua espessura pode ser inferior a 100 m (PANOFSKY; \n\nDUTTON,1984). A evolu\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da camada limite planet\u00e1ria sobre a superf\u00edcie \n\nterrestre, num dia quente e sem muitas nuvens \u00e9 dada, classicamente, de acordo \n\n \n\nFONTE: Adaptada pelo autor de Stull, 2012. \n\nFIGURA 6 - Camada limite planet\u00e1ria \n\n \n\n\n\n49 \n \n  \n\ncom a FIGURA 7.  \n\n \n\nFIGURA 7 - Evolu\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da camada limite planet\u00e1ria \n\n \n\nFONTE \u2013 Nunes e Mariano, 2015. \n\n \n\nA superf\u00edcie do solo, que ao ser aquecida, pela radia\u00e7\u00e3o solar, ir\u00e1 transferir \n\nno calor por condu\u00e7\u00e3o \u00e0 camada de ar imediatamente adjacente e essa, por \n\nconvec\u00e7\u00e3o aquece as camadas de ar superiores. Nessas condi\u00e7\u00f5es, a camada \n\nlimite planet\u00e1ria, com o crescimento gradativo da convec\u00e7\u00e3o, ao longo do ciclo \n\ndiurno, come\u00e7a a apresentar uma estrutura padr\u00e3o, sendo dividida em camada \n\nlimite superficial, camada limite convectiva ou camada de mistura e zona de \n\nestranhamento (NEDEL, 2003). A noite com o resfriamento da superficial, ocorre a \n\ncamada limite est\u00e1vel e a camada limite residual (STULL, 2012).  \n\nA camada limite superficial \u00e9 a parte da camada limite atmosf\u00e9rica mais \n\npr\u00f3xima da superf\u00edcie terrestre, compreendendo, aproximadamente, 10% de sua \n\naltura total. Nessa camada ocorre a gera\u00e7\u00e3o da turbul\u00eancia t\u00e9rmica e mec\u00e2nica. \n\nUma das caracter\u00edsticas importantes da camada limite planet\u00e1ria \u00e9 a exist\u00eancia \n\nda camada limite convectiva ou camada de mistura onde as turbul\u00eancias \n\nmec\u00e2nica e t\u00e9rmica s\u00e3o intensificadas. As principais fontes convectivas \n\nrespons\u00e1veis pela mistura s\u00e3o as correntes ascendentes de ar quente \n\n(t\u00e9rmicas), que deslocam a partir da superf\u00edcie, e as de ar frio que descem das \n\nnuvens convectivas (STULL, 2012). \n\n\n\n50 \n \n  \n\nDentro da camada de mistura os poluentes e outras subst\u00e2ncias em \n\nsuspens\u00e3o podem ser facilmente misturados. No topo da camada de mistura, \n\nlocaliza-se a zona de entranhamento, onde ocorre uma invers\u00e3o t\u00e9rmica do perfil \n\nde temperatura, que funciona como uma barreira para as t\u00e9rmicas ascendentes, \n\nencerrando o dom\u00ednio da turbul\u00eancia e trapeando os poluentes quando \n\npresentes na camada de mistura. O termo zona de estranhamento refere-se \u00e0 \n\ncamada de invers\u00e3o t\u00e9rmica que se forma durante o per\u00edodo diurno (NEDEL, \n\n2003). \n\nCerca de meia hora antes do p\u00f4r do sol, quando o fluxo de calor come\u00e7a a \n\ncair, devido a declina\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o solar ocorre a inibi\u00e7\u00e3o da \n\nforma\u00e7\u00e3o das t\u00e9rmicas que provoca a redu\u00e7\u00e3o da turbul\u00eancia na camada de \n\nmistura. Uma por\u00e7\u00e3o dessa camada, denominada de camada residual, \u00e9 mantida \n\npresa entre a atmosfera livre a uma camada limite est\u00e1vel que cresce pr\u00f3xima a \n\nsuperf\u00edcie do solo. A camada residual recebe este nome, pelo fato de ainda \n\nconservar as mesmas caracter\u00edsticas da camada de mistura desenvolvida \n\ndurante o dia, a qual continua at\u00e9 o in\u00edcio da manh\u00e3, quando ocorre a forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova camada de mistura (STULL, 2012).  \n\nA camada limite est\u00e1vel \u00e9 formada quando a parte mais baixa da camada \n\nresidual \u00e9 resfriada devido ao resfriamento radiativo da superf\u00edcie durante o \n\nper\u00edodo noturno. Nessa condi\u00e7\u00e3o, o solo come\u00e7a a ficar rapidamente mais frio \n\ndo que a camada de ar adjacente, estabelecendo a presen\u00e7a de ar est\u00e1vel e \n\numa camada de invers\u00e3o t\u00e9rmica.  \n\nPr\u00f3ximo a superf\u00edcie do solo, durante \u00e0 noite, os ventos s\u00e3o calmos, mas em \n\naltura um pouco maiores de 200 m s\u00e3o encontrados ventos mais intensos (10 a \n\n30 m.s-1) chamados de jatos noturno. A estabilidade tende a suprimir a \n\nturbul\u00eancia, por\u00e9m o desenvolvimento do jato noturno tende a ger\u00e1-la, resultando \n\nem pequenas manifesta\u00e7\u00f5es de turbul\u00eancia. Poluentes nessa camada tem \n\npouca dispers\u00e3o vertical, eles tendem a dissipar na horizontal (STULL, 2012). \n\nOs poluentes atmosf\u00e9ricos lan\u00e7ados durante o per\u00edodo convectivo (ciclo \n\ndiurno) tendem a permanecer dentro da camada residual, pelo menos durante a \n\nnoite, podendo influenciar nos \u00edndices da concentra\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do ar \n\npr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, quando a invers\u00e3o t\u00e9rmica da camada limite est\u00e1vel for \n\nrompida pelas primeiras t\u00e9rmicas convectivas. O crescimento da convec\u00e7\u00e3o \n\n\n\n51 \n \n  \n\ncome\u00e7a cerca de meia-hora depois do amanhecer. Com o nascer do sol, o \n\nmesmo ciclo reinicia-se (STULL, 2012).  \n\n \n\n2.5.4 Movimento da atmosfera  \n\n \n\n2.5.4.1 Din\u00e2mica da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n \n\nDe acordo como Ferreira (2006), o modelo din\u00e2mico da circula\u00e7\u00e3o da \n\natmosfera, \u00e9 descrito, de forma simplificada, como segue:  \n\n \n\n\u201cOs movimentos dos ventos provocados pelas diferen\u00e7as de \n\naquecimento que ocorrem na superf\u00edcie terrestre, ocasiona as \n\ndiferen\u00e7as de press\u00f5es. O ar sobre regi\u00f5es aquecidas sobe, e \n\nsobre as regi\u00f5es resfriadas, desce. Com isso, a press\u00e3o tende a \n\nser mais baixa nas regi\u00f5es onde o ar se eleva, e mais alta onde o \n\nar desce. Por isso, essas diferen\u00e7as horizontais de press\u00e3o s\u00e3o \n\nchamadas de gradientes de press\u00e3o.\u201d \n\n \n\nNo equador, como o ar \u00e9 aquecido, torna-se menos denso e sobe, movendo-\n\nse em dire\u00e7\u00e3o aos polos, criando uma zona de baixa press\u00e3o ao redor do \n\nequador, conhecida como baixa equatorial. O ar resfria-se \u00e0 medida que se move \n\nem dire\u00e7\u00e3o aos p\u00f3los, uma grande \u00e1rea de subsid\u00eancia ocorre pr\u00f3ximo a 30\u00ba C \n\nlatitude, em ambos os lados do equador, criando uma \u00e1rea de alta press\u00e3o, \n\nconhecida como \u00e1rea subtropical. Ao lado da baixa tropical, est\u00e3o as regi\u00f5es com \n\npouca ou nenhuma nebulosidade, onde o ar desce. O ar subsidente associado \n\n\u00e0 alta subtropical move-se pela superf\u00edcie como vento de superf\u00edcie. No lado \n\nequatorial das altas subtropicais, os ventos divergem para o equador; os ventos \n\nde superf\u00edcie deslocam-se para o norte e o nordeste, sendo desviados para o \n\nleste pela for\u00e7a de Coriolis. \n\nOs ventos s\u00e3o conhecidos como ventos al\u00edsios e caracterizam-se por estarem \n\nnos baixos n\u00edveis da atmosfera. No hemisf\u00e9rio Sul, sopram, preferencialmente, \n\ndo Sudeste. No hemisf\u00e9rio Norte, preferencialmente, sopram na dire\u00e7\u00e3o oeste. \n\nNos polos, o ar frio desce em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, criando uma \u00e1rea de alta \n\npress\u00e3o, a alta polar. Os ventos de superf\u00edcie sopram para longe dessa \u00e1rea, \n\n\n\n52 \n \n  \n\ntendendo a moverem-se em dire\u00e7\u00e3o ao Equador, encontrando-se com os ventos \n\nde latitudes m\u00e9dias. Nesse ponto de encontro, o ar sobe, criando uma baixa \n\npress\u00e3o, a baixa subpolar, que se forma por volta das latitudes de 60\u00ba C, em \n\nambos os hemisf\u00e9rios. \u201d Pr\u00f3ximo a superf\u00edcie terrestre, o ar que se descola sofre \n\nefeito do atrito com a superf\u00edcie. A for\u00e7a de atrito age sempre na mesma dire\u00e7\u00e3o \n\ne no sentido contr\u00e1rio ao deslocamento.  \n\nOutros fatores influenciam bastante a circula\u00e7\u00e3o na atmosfera, tais como \n\naquecimento desigual da superf\u00edcie, orografia, as costas mar\u00edtimas, as correntes \n\noce\u00e2nicas, as correntes mar\u00edtimas entre os fatores que podem modificar o \n\ncomportamento dos ventos em escala global. Portanto, o vento \u00e9 a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o do ar relativo \u00e0 superf\u00edcie da terra, sendo resultado de balan\u00e7o \n\nde for\u00e7as que atuam na atmosfera, tais como: o gradiente horizontal de press\u00e3o, \n\nCoriolis e atrito.  \n\n \n\n2.5.4.2 Escalas de movimento atmosf\u00e9ricos \n\n \n\nA escala de um determinado fen\u00f4meno meteorol\u00f3gico refere-se \u00e0 sua \n\ndimens\u00e3o espacial e temporal e podem ser classificadas em:   \n\n \n\na) Escala planet\u00e1ria: referente aos fen\u00f4menos associados \u00e0 circula\u00e7\u00e3o geral \n\nda atmosfera. A extens\u00e3o horizontal dessa escala \u00e9 da ordem de 1000 a \n\n40.000 km (PIMENTEL, 2015); \n\n \n\nb) Escala sin\u00f3tica: A essa escala est\u00e3o associados os movimentos do ar \n\nresultante da circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera, interagindo como os sistemas \n\nfrontais, os anticiclones (altas press\u00f5es) e os ciclones (baixas press\u00f5es). \n\nPossui uma escala horizontal que varia de 100 a 5.000 km e tempos de \n\nvida de dias a semana. (PIMENTEL, 2015). Na escala vertical se estende \n\nda superf\u00edcie at\u00e9 12 km (OLIVEIRA,2010). \n\n \n\nc) Mesoescala: os fen\u00f4menos nessa escala t\u00eam extens\u00e3o horizontal da \n\nordem de 1 km at\u00e9 cerca de 100 km e tempos de vida de minutos a dias \n\n(PIMENTEL, 2015). A essa escala est\u00e3o associados os movimentos que \n\n\n\n53 \n \n  \n\nincluem a brisa mar\u00edtima e a brisa terrestre, circula\u00e7\u00e3o dentro de vales e \n\nos fen\u00f4menos de ilhas de calor (OLIVEIRA, 2010).   \n\n \n\nd) Microescala: Incluem os movimentos resultantes dos efeitos \n\naerodin\u00e2micos das edifica\u00e7\u00f5es das cidades e dos parques industriais, da \n\nrugosidade das superf\u00edcies e da cobertura vegetal de diversos tipos de \n\nsolo. A escala horizontal atinge uma \u00e1rea que se estende de 1 km a 10 \n\nkm e na horizontal entre 100 m a 500 m (OLIVEIRA, 2010). \n\n \n\n2.5.4.3 Fen\u00f4menos associados \u00e0 circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\n \n\na) Sistema de baixa e alta press\u00e3o \n\n \n\nO sistema de baixa press\u00e3o refere-se a uma extensa por\u00e7\u00e3o da atmosfera, \n\ndelimitada por uma s\u00e9rie de planos de mesma press\u00e3o de formato el\u00edptico que \n\nenvolve uma \u00e1rea da atmosfera onde press\u00f5es decrescem da periferia para o \n\ncentro. Esse sistema \u00e9 conhecido como ciclone ou ciclone extratropical. No \n\nhemisf\u00e9rio sul o sistema gira no sentido hor\u00e1rio, convergindo o ar para o seu \n\ncentro, provocando um movimento ascendente vertical, o que forma uma \u00e1rea \n\nde nebulosidade com ventos fortes e precipita\u00e7\u00e3o. Esse sistema caracteriza-se \n\npor ser favor\u00e1vel a dispers\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos. Os ciclones \n\napresentam di\u00e2metro que variam de 300 a 600 km, com extens\u00e3o horizontal que \n\nvaria entre 300 a 600 km e vertical que pode atingir 6 km (FIGURA 8) (OLIVEIRA, \n\n2010).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n  \n\nFIGURA 8 - Sistema de baixa press\u00e3o \n\n \n\n   FONTE \u2013 Cl\u00e1udia, 2017. \n\n \n\nUm sistema de alta press\u00e3o (anticlone) \u00e9 uma por\u00e7\u00e3o horizontal da atmosfera \n\nformado por press\u00f5es altas, as press\u00f5es atmosf\u00e9ricas aumentam da periferia do \n\ncentro para o centro. No hemisf\u00e9rio norte, o sistema gira no sentido contr\u00e1rio aos \n\nponteiros do rel\u00f3gio, e os ventos divergem do centro para a periferia do sistema. \n\nNa vertical, os ventos s\u00e3o extremamente fracos, com predomin\u00e2ncia da \n\ncomponente da componente vertical de subsid\u00eancia (ar descente) (FIGURA 9)  \n\n(OLIVEIRA, 2010). \n\n \n\nFIGURA 9 - Sistema de alta press\u00e3o \n\n \n\nFONTE \u2013 Cl\u00e1udia, 2017. \n\n \n\n\n\n55 \n \n  \n\nA presen\u00e7a de um anticiclone, resulta em c\u00e9u claro (tempo bom), sendo a \n\nvelocidade do vento durante as noite e manh\u00e3 fraca, no inverno h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o \n\nde invers\u00e3o t\u00e9rmica e nevoeiros. N\u00e3o h\u00e1 possibilidade de ocorr\u00eancia de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. O deslocamento do sistema \u00e9 lento, uma vez que o ar \u00e9 mais denso \n\ne pesado. Esse sistema quando estagnado, representa condi\u00e7\u00f5es altamente \n\ndesfavor\u00e1veis \u00e0 dispers\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos do Brasil durante os \n\nmeses de outono e inverno, principalmente sobre as regi\u00f5es sul e sudeste. Os \n\nanticiclones possuem di\u00e2metro horizontal que varia entre 800 a 2000 km e a \n\nextens\u00e3o vertical pode atingir 5 km (OLVEIRA, 2010).   \n\n \n\nb) Frentes fria e frente quente \n\n \n\n\u00c0 medida que as massas de ar se deslocam, acabam encontrando-se umas \n\ncom as outras. O resultado do encontro de massas de ar de caracter\u00edsticas \n\ntermodin\u00e2micas diferentes d\u00e1 origem aos sistemas frontais, tamb\u00e9m conhecidas \n\ncomo frentes.  As frentes podem ser definidas como fronteiras entre duas massas \n\nde ar de caracter\u00edsticas diferentes em termos de densidade, temperatura, \n\numidade e press\u00e3o. Exemplos de frentes s\u00e3o as frentes quentes e frentes frias \n\n(STEINKE, 2012). As frentes representam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 dispers\u00e3o dos \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos (OLIVEIRA, 2010). As caracter\u00edsticas dessas frentes s\u00e3o: \n\n \n\nFrente fria: ocorre quando o ar frio, mais denso, de origem polar, empurra o \n\nar quente para cima e para frente, fazendo-o deslocar verticalmente. Ao subir, o \n\nar quente resfria-se, satura-se, condensa, e as nuvens come\u00e7am a se formar \n\npara gerar a chuva (STEINKE, 2012). Neste processo, formam-se nuvens que \n\npodem gerar numerosos temporais (FIGURA 10) (OLIVEIRA, 2010).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n  \n\nFIGURA 10 - Esquema diagram\u00e1tico de uma frente fria \n\n \n\nFONTE: Planetaclix, 2013. \n \n\n \n\nFrente quente: A massa de ar quente sobe suavemente sobre uma massa \n\nde ar frio, formando nuvens extensas (FIGURA 11). Em geral, as frentes quentes \n\ns\u00e3o mais fracas que as frentes frias, portanto, movem-se mais lentamente. As \n\nchuvas que caracterizam a passagem de frentes quentes s\u00e3o cont\u00ednuas e de \n\npequena intensidade (STEINKE, 2012). \n\n \nFIGURA 11 - Esquema diagram\u00e1tico de uma frente quente \n\n \n\nFONTE: Planetaclix, 2013.  \n \n \n\nc) Brisa marinha e brisa terrestre  \n\n \n\nAs brisas marinha e terrestre s\u00e3o fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos de mesoescala \n\npr\u00f3prio de zonas costeiras (OLIVEIRA, 2010). Durante o dia, ao longo dos \n\nlitorais, a superf\u00edcie da terra se aquece mais do que superf\u00edcie de \u00e1gua \n\nadjacente, estabelecendo um campo de alta press\u00e3o (A), acima do oceano e um \n\ncampo de baixa press\u00e3o (B) acima da superf\u00edcie da terra. Como o vento sempre \n\n\n\n57 \n \n  \n\nsopra da zona de alta press\u00e3o para a de baixa press\u00e3o, durante o dia o vento \n\nsopra do mar para a terra, definindo a brisa marinha (FIGURA 12) (STEINKE, \n\n2012). \n\nFIGURA12 -  Esquema diagram\u00e1tico da brisa marinha \n\n \n\n                FONTE: Steinke, 2012. \n\n \n\nA brisa marinha \u00e9 um fen\u00f4meno favor\u00e1vel \u00e0 dispers\u00e3o dos poluentes \n\natmosf\u00e9ricos uma vez que o aquecimento da superf\u00edcie terrestre instabiliza o ar, \n\naumentando a turbul\u00eancia atmosf\u00e9rica. Por conseguinte, enfraquecendo a \n\npresen\u00e7a da invers\u00e3o t\u00e9rmica, melhorando a capacidade de dispers\u00e3o, \n\nreduzindo os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o dentro da camada limite atmosf\u00e9rica. A brisa \n\npode penetrar continente \u00e0 dentro at\u00e9 100 km, dependendo da topografia, \n\naltitude e da \u00e9poca do ano. A extens\u00e3o vertical da brisa pode atingir at\u00e9 2 km, \n\nprincipalmente, nos meses de ver\u00e3o (OLVEIRA, 2010).  \n\nA brisa terrestre \u00e9 um fen\u00f4meno inverso a brisa marinha. Durante a noite, a \n\nsuperf\u00edcie da terra resfria-se mais rapidamente do que a \u00e1gua do mar, \n\nestabelecendo um campo de press\u00e3o alta (A) acima da superf\u00edcie da terra e um \n\ncampo de press\u00e3o baixa acima (B) do oceano. O vento, nesse caso, sopra da \n\nterra para o mar, definido a brisa terrestre (FIGURA 13) (STEINKE, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n \n  \n\nFIGURA 13 - Esquema diagram\u00e1tico da brisa terrestre \n \n\n \n\n                    FONTE: Steinke, 2012. \n\n \n\nA velocidade do vento associada \u00e0 brisa terrestre \u00e9 mais fraca, enquanto que \n\na associada \u00e0 brisa mar\u00edtima \u00e9 mais forte.  A brisa terrestre \u00e9 um fen\u00f4meno \n\ndesfavor\u00e1vel \u00e0 dispers\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos porque ocorre durante \u00e0 \n\nnoite. Esse fen\u00f4meno estabiliza o ar, enfraquece a velocidade do vento, \n\nprincipalmente de madrugada, e intensifica a presen\u00e7a da invers\u00e3o t\u00e9rmica. A \n\nbrisa terrestre pode penetrar no oceano \u00e0 dentro at\u00e9 20 km, possui pouca \n\nprofundidade vertical, cuja altura vai depender das caracter\u00edsticas da zona \n\ncosteira, da \u00e9poca do ano e da latitude (OLVEIRA, 2010).   \n\n \n\n2.5.5 Gradiente verticais da temperatura do ar \n\n \n\nO estudo dos gradientes verticais da temperatura do ar com altitude \u00e9 \n\nimportante porque condicionam a possibilidade de ocorr\u00eancia e o sentido dos \n\nmovimentos verticais dos poluentes na atmosfera (SEINFELD; PANDIS, 2006). \n\nConsidere uma parcela ascendente de ar seco, a qual \u00e9 representada por uma \n\nbolha de ar (FIGURA 14).  \n\nA bolha ao ascender, encontra n\u00edveis cuja press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 mentor, \n\nocasionando o aumento de seu volume, desde que partindo do pressuposto que \n\nessa bolha esteja termicamente isolada da vizinhan\u00e7a. N\u00e3o havendo troca de \n\ncalor entre a fronteira do sistema, a bolha de ar e sua vizinhan\u00e7a podem estar \n\n\n\n59 \n \n  \n\nem temperaturas diferentes na mesma \n\npress\u00e3o (BARRY; CHORLEY, 2013). Esse \n\nprocesso \u00e9 conhecido como resfriamento por \n\nexpans\u00e3o adiab\u00e1tica, pois a temperatura do ar \n\nda bolha decresceu sem trocar calor com a \n\nvizinhan\u00e7a. Ao contr\u00e1rio, quando o ar desce, \n\naquece-se por compress\u00e3o adiab\u00e1tica \n\n(MENDON\u00c7A; DANNI-OLIVEIRA, 2007). A \n\nvaria\u00e7\u00e3o da temperatura com a altitude para \n\numa parcela de ar seco que se  resfria \n\nadiabaticamente \u00e9 utilizada como um perfil \n\npadr\u00e3o para compara\u00e7\u00e3o com situa\u00e7\u00f5es reais \n\n(STEINKE, 2012). \n\nO modelo adiab\u00e1tico considera a atmosfera \n\nterrestre como um g\u00e1s ideal e deriva-se de \n\nmodo simples com a primeira lei da \n\ntermodin\u00e2mica. Nessas condi\u00e7\u00f5es, a taxa de \n\nvaria\u00e7\u00e3o vertical da temperatura para uma \n\nparcela de ar seca que se expande \n\nadiabaticamente na atmosfera, denominada de \n\ntaxa adiab\u00e1tica seca (Adibatic Lapse Rate), \n\ndefinida pela Equa\u00e7\u00e3o 5. \n\n \n\n?? = (?\n??\n??\n\n)\n?????\u00e1????\n\n= ?10 \u00b0?. ???1                         (5)                                                                                                 \n\n \n\n\u00c0 medida que a temperatura de volume do ar em ascens\u00e3o vai sendo \n\nrebaixada adiabaticamente, h\u00e1 a libera\u00e7\u00e3o de calor latente para o meio, o que \n\ndiminuir\u00e1 taxa de resfriamento do ar para 6 \u00baC.km-1, ou seja, o ar passa a se \n\nresfriar mais lentamente, o que define o gradiente adiab\u00e1tico \u00famido ou saturado.  \n\nA temperatura do ar na troposfera varia com a altitude a uma taxa m\u00e9dia de \n\n6,5 \u00baC por kil\u00f4metro (m\u00e9dia mundial). Esse gradiente \u00e9 denominado de gradiente \n\nambiental ou gradiente t\u00e9rmico vertical. Consiste no decr\u00e9scimo da temperatura \n\nFONTE: Steinke, 2012. \n \n\n \n\nFigura 14 - Esquema \ndiagram\u00e1tico do processo \n\nde resfriamento por expans\u00e3o \n\nadiab\u00e1tica \n\n\n\n60 \n \n  \n\ncom altitude de uma atmosfera em repouso, ou est\u00e1vel, sendo determinado, \n\nnormalmente por radiosondagens, podendo ser representada, conforme a \n\nequa\u00e7\u00e3o 6.                                                                                          \n\n Ta = (-\ndT\ndz\n\n)\nambIental\n\n= 6,5 \u00b0C. km-1                       (6) \n\n \n\nA FIGURA 15 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica entre os tr\u00eas gradientes  \n\n \nFIGURA 15 - Esquema diagram\u00e1tico dos gradientes \n\nde temperatura \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFONTE: Steinke, 2012. \n\n \n \n\nNo lado direito da ilustra\u00e7\u00e3o encontra-se a diminui\u00e7\u00e3o normal da temperatura \n\ndo ar com a altitude dentro da troposfera, o gradiente ambiental, que \u00e9 de 6,5 \n\n\u00baC.km-1. No lado esquerdo, o ar ascendente resfria-se, primeiro a uma taxa de \n\n\n\n61 \n \n  \n\n10 \u00baC.km-1, o que representa a taxa adiab\u00e1tica seca. Acima do n\u00edvel de \n\ncondensa\u00e7\u00e3o, o ar continua a subir e se resfriar, mas a taxa de resfriamento \u00e9 \n\nreduzida a um valor inferior a 6\u00baC.km-1, o que corresponde \u00e0 taxa adiab\u00e1tica \n\nsaturada (STEINKE, 2012). \n\n \n\n2.5.6 Estabilidade atmosf\u00e9rica  \n\n \n\nDe acordo com Velloso; Cataldi; Guerrero (2002), a capacidade de a \n\natmosfera dispersar os poluentes emitidos no ar depende do grau de sua \n\nestabilidade. O conceito de estabilidade est\u00e1 ligado ao grau de equil\u00edbrio de uma \n\nparcela de ar durante sua trajet\u00f3ria na vertical, que tende a se elevar ou desce \n\nno meio ar. A compara\u00e7\u00e3o do gradiente adiab\u00e1tico seco (Td) com o gradiente \n\nvertical t\u00e9rmico, ou ambiental (T) indica a tend\u00eancia da estabilidade atmosf\u00e9rica \n\npor meio da seguinte rela\u00e7\u00e3o: \n\n \n\na) T = Td : a parcela de ar ter\u00e1 as mesmas press\u00e3o, temperatura e a \n\ndensidade do ar que existe na sua vizinhan\u00e7a e a massa de ar deslocada \n\nn\u00e3o tender\u00e1 a voltar \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o original ou  a continuar o seu \n\ndeslocamento,  implicando na inexist\u00eancia da massa de ar ganhar ou \n\nperder flutua\u00e7\u00e3o. Nessa condi\u00e7\u00e3o, a atmosfera \u00e9 denominada de Neutra.  \n\n \n\nb)  T > Td : uma parcela de ascendente, resfriada a uma taxa menor do que \n\na do ar do ambiente circundante, ser\u00e1 mais quente e menos densa. Como \n\nresultado, torna-se mais flutuante e tende a continuar subindo, a partir de \n\nsua posi\u00e7\u00e3o original. Nessas condi\u00e7\u00f5es, tem-se um gradiente vertical da \n\ntemperatura denominado superadiab\u00e1tico. A atmosfera ser\u00e1 considerada \n\ninst\u00e1vel.  \n\n \n\nA instabilidade da atmosfera \u00e9 desejada do ponto de vista da preven\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar, pois favorece a dispers\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos, uma vez \n\nque favorece as correntes de convec\u00e7\u00e3o e a turbul\u00eancia t\u00e9rmica, \n\nconsequentemente, a mistura e ao transporte dos poluentes na atmosfera. \n\n \n\n\n\n62 \n \n  \n\nc) T &lt;Td:  uma parcela de ar torna-se mais fria e mais densa do que o ar do \n\nambiente circundante e tender\u00e1 a descer at\u00e9 sua posi\u00e7\u00e3o original. Nesse \n\ncaso, tem-se um gradiente vertical da temperatura denominado \n\nsubadiab\u00e1tico. A atmosfera, nesse caso \u00e9 denominada est\u00e1vel. Nessas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, h\u00e1 pouca mistura vertical e os poluentes dispersam muito \n\nlentamente na atmosfera.  \n\nUm racioc\u00ednio semelhante pode ser aplicado para o caso da atmosfera \n\nsaturada, onde Ts representa o gradiente adiab\u00e1tico \u00famido ou saturado: \n\n \n\nT = Ts, atmosfera neutra \n\nT > Ts, atmosfera inst\u00e1vel \n\nT &lt;Td, atmosfera est\u00e1vel \n\n \n\nO caso extremo de atmosfera est\u00e1vel, chamado de invers\u00e3o,  ocorre quando \n\na temperatura aumenta com altitude. Uma invers\u00e3o t\u00e9rmica ocorre sempre que, \n\nem vez do decr\u00e9scimo da temperatura com a superf\u00edcie, verifica-se um aumento \n\nda temperatura com a dist\u00e2ncia do solo. Uma das caracter\u00edsticas das invers\u00f5es \n\nde temperatura \u00e9 que elas dificultam a mistura vertical do ar, uma vez que o ar \n\nfrio, mais denso, encontra-se abaixo do ar quente, menos denso. Portanto, s\u00e3o \n\nprejudiciais quando ocorrem em \u00e1reas urbanas industriais, porque tendem a \n\ndificultar a dispers\u00e3o de poluentes gerados pelas atividades que nelas se \n\ndesenvolvam (FIGURA 16) (MENDON\u00c7A; DANNI-OLIVEIRA, 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n  \n\nFIGURA 16 - Esquema diagram\u00e1tico de uma invers\u00e3o t\u00e9rmica \n \n\n \n\n                   FONTE: TODAMATERIA, 2017. \n \n\nDe acordo com Mendon\u00e7a e Danni-Oliveira (2007), as invers\u00f5es podem de \n\naltitude, quando ocorrem em n\u00edveis mais afastados do solo, ou de superf\u00edcie, \n\nquando s\u00e3o produzidas pr\u00f3ximas ao solo. Os tipos de invers\u00e3o est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que as originam, conforme mostra a FIGURA 17.  \n\n \n\nFIGURA 17 -  Tipos de invers\u00f5es de temperaturas \n \n\n \n\nFONTE: Mendon\u00e7a e Danni-Oliveira, 2007. \n \n\n \n\na) Invers\u00e3o de superf\u00edcie por radia\u00e7\u00e3o: caracteriza-se pela perda de calor da \n\nsuperf\u00edcie para o espa\u00e7o exterior, principalmente durante o inverno, em \n\nnoites de ventos fracos e sem presen\u00e7a de nuvens. Como resultado h\u00e1 o \n\n\n\n64 \n \n  \n\nr\u00e1pido resfriamento radiativo da superf\u00edcie terrestre. A superf\u00edcie perde \n\nenergia por emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o infravermelha, resfriando o ar pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, enquanto o ar acima mant\u00eam-se mais aquecido (FIGURA 2.17 \n\nA) . Neste processo, o ar adjacente se resfria adquire estabilidade. Caso \n\na superf\u00edcie contenha umidade suficiente por haver nevoeiro de radia\u00e7\u00e3o \n\n(STEINKE, 2012). \n\n \n\nb) Invers\u00e3o de superf\u00edcie por advec\u00e7\u00e3o (movimento horizontal): ocorre em \n\nnoites claras de inverno quando, h\u00e1 a advec\u00e7\u00e3o do ar quente sobre uma \n\nsuperf\u00edcie fria que, por contato, passa a resfri\u00e1-lo pela base (MENDON\u00c7A; \n\nDANNI-OLIVEIRA, 2007), originando um nevoeiro de advec\u00e7\u00e3o (FIGURA \n\n2.17 B) (STEINKE, 2012). \n\n \n\nc) Invers\u00e3o de fundo de vale: ocorre por drenagem do ar frio do topo de \n\nmorros e montanhas que, por ser mais denso, escoa pelas vertentes em \n\ndire\u00e7\u00e3o aos fundos de vales, mantendo-se abaixo do ar quente (FIGURA \n\n2.17 C) (MENDON\u00c7A; DANNI-OLIVEIRA, 2007). As cidades que est\u00e3o \n\nlocalizadas em fundos de vales podem ser afetadas pela invers\u00e3o de \n\nfundo de vales (STEINKE, 2012). \n\n \n\nd) Invers\u00e3o de subsid\u00eancia: ocorre quando em n\u00edveis mais elevados da \n\ntroposfera, produzindo um movimento descendente do ar em larga escala \n\nchamado de subsid\u00eancia (FIGURA 2.17 D) (MENDON\u00c7A; DANNI-\n\nOLIVEIRA, 2007). O ar subsidente aquece-se ao sofre compress\u00e3o \n\nadiab\u00e1tica e, em uma dada altura, sua temperatura torna-se superior \u00e0 do \n\nar subjacente, formando uma camada estratificada em que a temperatura \n\nde sua base \u00e9 inferior \u00e0 de seu topo.  A invers\u00e3o de subsid\u00eancia est\u00e1 \n\npresente sobre os oceanos subtropicais e \u00e9 conhecida por \u201cinvers\u00e3o dos \n\nal\u00edsios\u201d. Uma caracter\u00edstica da invers\u00e3o dos al\u00edsios \u00e9 a baixa umidade \n\nrelativa no topo da invers\u00e3o, inferior a 20%, quando comparada com a da \n\nbase, que pode ser superior a 90%. Desta forma, as nuvens n\u00e3o se \n\nformar\u00e3o por causa da baixa umidade relativa do ar acima da invers\u00e3o \n\nt\u00e9rmica. \n\n\n\n65 \n \n  \n\n \n\nA FIGURA 18 ilustra o comportamento da pluma para as diferentes \n\ncondi\u00e7\u00f5es de estabilidade atmosf\u00e9rica. Uma pluma mostra o movimento \n\nhorizontal e espacial dos poluentes no ambiente. De acordo com Weiner e \n\nMatthews (2003), tem-se os seguintes comportamento para uma pluma.  \n\n \n\nFIGURA 18 \u2013 Tipos de pluma \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFONTE: Weiner e Mattheus, 2003. \n\n \n\nNa FIGURA 18a tem-se o tipo da pluma denominada de serpenteante. Nesse \n\ntipo de pluma h\u00e1 forte turbul\u00eancia t\u00e9rmica, sendo a atmosfera inst\u00e1vel. Ocorre \n\nem dias ensolarados com ventos fracos. A pluma do tipo serpenteante \u00e9 \n\ncaracterizada por r\u00e1pida dispers\u00e3o e dilui\u00e7\u00e3o dos poluentes na atmosfera.  \n\nContudo, pode resultar, de forma intermitente, em altas concentra\u00e7\u00f5es de \n\npoluentes, pr\u00f3ximo a chamin\u00e9, devido a uma pluma mal dilu\u00edda.  \n\nNa FIGURA 18b tem-se o tipo da pluma denominada de c\u00f4nica. A pluma \u00e9 \n\ndispersa equitativamente nos planos horizontal e vertical. T\u00eam-se condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas semelhantes a da pluma serpenteante, entretanto, sendo aquelas \n\nmais moderadas. Ocorre em dias ensolarados, nublados e com ventos de \n\nintensidade m\u00e9dia. Essa pluma \u00e9 mais vis\u00edvel ao cair da tarde quando a \n\n\n\n66 \n \n  \n\natmosfera \u00e9 quase neutra. \n\nNa FIGURA 18c tem-se o tipo da pluma denominada de tubular. Esse tipo de \n\npluma \u00e9 caracterizado pela quase aus\u00eancia de espalhamento vertical, portanto, \n\nos poluentes s\u00e3o transportados \u00e0 longa dist\u00e2ncia sem muita dilui\u00e7\u00e3o. Ocorre \n\ndurante condi\u00e7\u00f5es de grande estabilidade atmosf\u00e9rica (invers\u00e3o t\u00e9rmica), \n\npredominantemente durante \u00e0 noite.  \n\nNa FIGURA 18d tem-se o tipo da pluma denominada de Fumegante. Nesse \n\ncaso, a pluma encontra uma camada inst\u00e1vel abaixo da altura a chamin\u00e9 e uma \n\ncamada est\u00e1vel acima dela. Portanto, haver\u00e1 uma maior dispers\u00e3o descendente \n\ne a pluma alcan\u00e7ar o solo rapidamente. Tais condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o geralmente \n\nencontradas pela manh\u00e3.  \n\nOs crit\u00e9rios de estabilidade atmosf\u00e9rica tamb\u00e9m podem ser definidos pela \n\ntemperatura potencial e pelo comprimento de Monin-Obukhov (SEINFELD; \n\nPANDIS, 2006), definidos como: \n\nTemperatura potencial (?): \u00c9 definida como a temperatura que uma parcela \n\nde ar seco a uma press\u00e3o p e a temperatura T teria se fosse expandida ou \n\ncomprimida adiabaticamente para uma press\u00e3o padr\u00e3o p0, normalmente como \n\nsendo 100 kPa, sendo dada pela Equa\u00e7\u00e3o 2.7.   \n\n \n\n?=T(p0/p)R/Cp                                                                 (7) \n\n \n\nNo qual os crit\u00e9rios de estabilidade s\u00e3o definidos pleo gradiente da \n\ntemperatura potencial (d?/dz) \n\n \n\nd?/dz > 0 est\u00e1vel                                           (8)                                                                                                              \n\n \n\nd?/dz = 0 neutra                                           (9)    \n\n                                                                                                             \n\nd?/dz &lt;0 inst\u00e1vel                                       (10)         \n\n                                                                                                      \n\nComprimento de Monin-Obukhov: uma outra an\u00e1lise alternativa \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de estabilidade \u00e9 desenvolvida pelo comprimento de Monin-Obukhov \n\nutilizando a express\u00e3o definida na Equa\u00e7\u00e3o 11. \n\n\n\n67 \n \n  \n\n \n\nHg\n\nuTc\nL\n\np\n\n?\n\n?\n3\n\n*\n??                                             (11)                                                                                   \n\nEm que L \u00e9 o comprimento de Monin-Obukhov, que \u00e9 utilizado como um \n\npar\u00e2metro de estabilidade e \u00e9 definido a partir da densidade do ar ( ), o calor \n\nespec\u00edfico a press\u00e3o constante (cp), Temperatura do ar numa altura de referencia \n\n(T), a velocidade de fric\u00e7\u00e3o ( *u ), a constante de Von Karman (k=0,4), a constante \n\nda gravidade (g) e o calor sens\u00edvel (H), em que foi convencionado os seguintes: \n\n \n\nL > 0 est\u00e1vel \n\n1/L &lt;0 inst\u00e1vel \n\n L = 0 neutras \n\n \n\n2.6  MODELO MATEM\u00c1TICO PARA A DISPERS\u00c3O DE POLUENTES \n\nATMOSF\u00c9RICOS \n\n \n\nOs poluentes atmosf\u00e9ricos s\u00e3o misturados pelo movimento advectivo e pela \n\nturbul\u00eancia gerada por grandes turbilh\u00f5es de diversos tamanhos. Devido ao \n\nmovimento dos turbilh\u00f5es, os poluentes s\u00e3o espalhados em todas as dire\u00e7\u00f5es. \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 12 da Difus\u00e3o-Advec\u00e7\u00e3o \u00e9 usada para descrever a dispers\u00e3o dos \n\npoluentes na baixa atmosfera (YOSHIMURA; NISHINO, 1983).  \n\n \n\n???\n\n??\n+ ???\n\n???\n\n??\n+ ???\n\n???\n\n??\n+ ???\n\n???\n\n??\n=\n\n?\n\n??\n(??\n\n???\n\n??\n) +\n\n?\n\n??\n(??\n\n???\n\n??\n) +\n\n?\n\n??\n(??\n\n???\n\n??\n) + ???     (12)                                   \n\n \n\nA barra superior indica que as vari\u00e1veis na Equa\u00e7\u00e3o 2.12 s\u00e3o valores m\u00e9dio \n\nno tempo, em que:  \n\n \n\nc: concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do poluente; \n\nu, v, w: velocidades m\u00e9dias do vento nas dire\u00e7\u00f5es x, y e z, respectivamente; \n\nKx, Ky e Kz: coeficientes de difus\u00e3o turbulenta nas dire\u00e7\u00f5es x, y e z, \n\nrespectivamente;  \n\n\n\n68 \n \n  \n\ns: termo fonte/sumidouro. \n\nCabe ressaltar que, a concentra\u00e7\u00e3o dos poluentes na atmosfera depende \n\ndas caracter\u00edsticas das fontes emissoras, das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas que \n\ndefinem a intensidade da dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica e dos par\u00e2metros de remo\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (SOARES, 2010). Para um sistema de coordenadas cartesianas \n\nna qual a dire\u00e7\u00e3o de x coincide com a dire\u00e7\u00e3o do vento m\u00e9dio (w = 0, v = 0), n\u00e3o \n\nhavendo gera\u00e7\u00e3o/extin\u00e7\u00e3o de determinada esp\u00e9cie na atmosfera (S=0) e \n\nconsiderando regime estacion\u00e1rio, a Equa\u00e7\u00e3o 13, torna-se: \n\n \n\n???(?)\n???\n\n??\n=\n\n?\n\n??\n(??\n\n???\n\n??\n) +\n\n?\n\n??\n(??\n\n???\n\n??\n) +\n\n?\n\n??\n(??\n\n???\n\n??\n)            (13)                                                                  \n\n \n\nO lado esquerdo de Equa\u00e7\u00e3o 13 representa o transporte do poluente por \n\nadvec\u00e7\u00e3o, enquanto que o primeiro termo lado direito descreve o fluxo turbulento \n\nda concentra\u00e7\u00e3o do poluente nas dire\u00e7\u00f5es x,y, z. Entre as solu\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas \n\npara Equa\u00e7\u00e3o 13, tem-se: a) m\u00e9todo de diferen\u00e7as finitas, b) m\u00e9todo de volumes \n\nfinitos e c) m\u00e9todo de elementos finitos.  Sob uma s\u00e9rie hip\u00f3teses \n\nsimplificadoras, encontra-se a solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica da Equa\u00e7\u00e3o 13, como \u00e9 o caso \n\ndo modelo gaussiano para a dispers\u00e3o de plumas descrito a seguir. \n\n \n\n2.6.1 Modelo de pluma Gaussiana cl\u00e1ssica  \n\n \n\nPara situa\u00e7\u00f5es idealizadas a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de poluentes emitidos na \n\natmosfera a partir de uma fonte pontual cont\u00ednua, operando em regimento \n\npermanente, apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o Gaussiana. Nessa teoria, a coordenada \n\ncarteziana x coincide com a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o do vento predominante e a \n\npluma sofre dispers\u00e3o nos planos horizontal (y) e no vertical (z) tomando a forma \n\nde uma curva de Gauss (GOMES, 2010). O ponto de origem est\u00e1 centrado em \n\num sistema de coordenadas cartesianas, conforme \u00e9 mostrado na FIGURA 19. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n  \n\nFIGURA 19 -  Esquema para a distribui\u00e7\u00e3o dos poluentes em corrente \n\nde propaga\u00e7\u00e3o dos ventos \n\n \n\n \n\nFONTE: Adaptada de GOMES, 2010. \n\n \n\nA hip\u00f3tese da eleva\u00e7\u00e3o da pluma em estado estacion\u00e1rio do tipo gaussiana, \n\ns\u00e3o v\u00e1lidas as seguintes hip\u00f3teses (GOMES, 2010):  \n\n  \n\n\u2022 O poluente \u00e9 emitido continuamente, sendo sua taxa (Q) independente do \n\ntempo.  \n\n\u2022 Os coeficientes de dispers\u00e3o s\u00e3o constantes ao longo das dire\u00e7\u00f5es \n\nhorizontal e vertical.  \n\n\u2022 A dispers\u00e3o ocorre em terreno plano, sem obst\u00e1culos \u00e0 jusante da fonte; \n\n\u2022 A velocidade e a dire\u00e7\u00e3o do vento s\u00e3o constantes durante o per\u00edodo de \n\ntempo considerado, sendo os poluentes transportados na dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante dos ventos e em condi\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas e estacion\u00e1rias \n\nde turbul\u00eancia atmosf\u00e9rica; \n\n\u2022 Para qualquer dist\u00e2ncia a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do poluente sempre \n\nocorre no centro da pluma; \n\n\n\n70 \n \n  \n\n\u2022 Durante o transporte do poluente, da fonte ao receptor, a massa emitida \n\npela fonte permanece na atmosfera; \n\n\u2022 Os poluentes s\u00e3o aeross\u00f3is ou gases n\u00e3o-reativos e permanecem no ar \n\nseguindo o movimento turbilhonar da atmosfera.  \n\n\u2022 N\u00e3o ocorre deposi\u00e7\u00e3o seca ou \u00famida dos poluentes na atmosfera ou \n\nremo\u00e7\u00e3o desses para o topo da camada limite planet\u00e1ria; \n\n\u2022 A equa\u00e7\u00e3o gaussiana traduz situa\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas estacion\u00e1rias, isto \u00e9, \n\na emiss\u00e3o dos poluentes \u00e9 constante assim como todos os par\u00e2metros \n\nmeteorol\u00f3gicos.  \n\n\u2022 As hip\u00f3teses apresentadas s\u00e3o razo\u00e1veis para c\u00e1lculo de concentra\u00e7\u00e3o \n\nsobre per\u00edodos de dez minutos a uma hora. \n\n \n\nTomando como base, as hip\u00f3teses do modelo gaussiano para a dispers\u00e3o da \n\npluma, considerando desprez\u00edvel a difus\u00e3o turbulenta na dire\u00e7\u00e3o do vento, a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 14  foi simplificada, reduzindo se a:  \n\n \n\n?(?, ?, ?) =  \n??\n\n2?? (????)\n1\n\n2\n?\n\n. ??? (\n??2\n\n4??(\n?\n\n?? )\n) . ??? (?\n\n(???)2\n\n4??(\n?\n\n?? )\n)            (14)                                                 \n\n \n\nEm que,  \n\n \n\nC(x,y,z) = concentra\u00e7\u00e3o do poluente em qualquer ponto de coordenadas (x, y, z), \n\ng.m-3; \n\nQs = \u00e9 a quantidade do poluente lan\u00e7ada pela fonte, g.s-1; \n\nx = dist\u00e2ncia a sotavento da fonte, m \n\ny = dist\u00e2ncia horizontal do eixo central da pluma, m \n\nz = dist\u00e2ncia acima do solo \n\nu = velocidade m\u00e9dia do vento, m.s-1 \n\nKy = coeficiente de difus\u00e3o turbulenta na dire\u00e7\u00e3o de y \n\nKz =coeficiente de difus\u00e3o turbulenta na dire\u00e7\u00e3o de z; \n\nh: altura da chamin\u00e9, m; \n\n?h = altura de eleva\u00e7\u00e3o da pluma, m;  \n\n\n\n71 \n \n  \n\nH = altura efetiva de lan\u00e7amento do poluente, m; \n\nH = h + ?h \n\n \n\nPara calcular a concentra\u00e7\u00e3o no n\u00edvel do solo, z =0, a Equa\u00e7\u00e3o 15, torna-se: \n\n \n\n?(?, ?, 0, ?) =  \n?\n\n? ?????\n. ??? (?\n\n1\n\n2\n(\n\n?\n\n??\n)\n\n2\n\n) . ??? (?\n1\n\n2\n(\n\n?\n\n??\n))                 (15)                                                           \n\n  \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 15 leva a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de um poluente, na dire\u00e7\u00e3o de \n\npropaga\u00e7\u00e3o dos ventos a partir da chamin\u00e9, que tem uma altura efetiva H. Os ?y \n\ne ?z respectivamente, s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias da fonte e estabilidade \n\natmosf\u00e9rica.   \n\n \n\n2.6.2 Modelo AERMOD \n\n \n\n A dispers\u00e3o de poluentes \u00e9 completamente governada pelos par\u00e2metros \n\nmeteorol\u00f3gicos locais e, portanto, esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para a \n\nmodelagem de dispers\u00e3o. A mistura vertical de poluentes atmosf\u00e9ricos depende \n\nda profundidade da estratifica\u00e7\u00e3o camada limite planet\u00e1ria, que por sua vez, \u00e9 \n\ngovernada pelo fluxo de calor sens\u00edvel, movimentos verticais, advec\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal e entrada da pluma no topo da camada limite. Desta forma, modelos \n\nda qualidade do ar que incorporam parametriza\u00e7\u00e3o da camada limite planet\u00e1ria, \n\nturbul\u00eancia, dispers\u00e3o na camada limite convectiva e intera\u00e7\u00f5es do terreno com \n\na pluma s\u00e3o os mais adequados para a estimativa de dispers\u00e3o espacial dos \n\npoluentes (KESARKAR, 2007).  \n\n Neste contexto, o modelo AERMOD, um modelo estacion\u00e1rio de dispers\u00e3o \n\nde pluma gaussiana, desenvolvido a partir de um projeto de um projeto de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica entre a Sociedade de Meteorologia dos Estados Unidos \n\n(American Meteorological Society, AMS) e a Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dos \n\nEstados Unidos (United States Environmental Protection Agency, USEPA), \n\nconstitui em um dos modelos mais utilizados pelas ag\u00eancias ambientais, no \n\nmundo, uma vez que o AERMOD incorpora melhorias para caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros da camada limite planet\u00e1ria e perfis verticais da atmosfera, \n\n\n\n72 \n \n  \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da flutuabilidade da pluma, camada limite est\u00e1vel. Al\u00e9m disso, \n\npode ser aplicado tanto em \u00e1reas rurais como urbana. O AERMOD \u00e9 usado em \n\naplica\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias, nas situa\u00e7\u00f5es onde a an\u00e1lise de dispers\u00e3o de poluentes \n\nest\u00e1 concentrada nas proximidades das fontes de emiss\u00e3o, ou seja, onde os \n\nreceptores est\u00e3o localizados num raio de at\u00e9 de 50 km das fontes de emiss\u00e3o \n\n(PAINE et al., 2016).  \n\n \n\n2.6.2.1 Descri\u00e7\u00e3o geral do sistema de modelagem AERMOD \n\n \n\nA American Meteorological Society/USEPA desenvolveu o sistema de \n\nmodelagem AERMOD constitu\u00eddo de um programa principal AERMOD, um \n\nprocessador de dados meteorol\u00f3gicos denominado AERMET e um pr\u00e9-\n\nprocessador de terreno conhecido como AERMAP. Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 realizada \n\numa breve descri\u00e7\u00e3o deste sistema devido \u00e0 complexidade que envolve a \n\nformula\u00e7\u00e3o do sistema.  \n\nO AERMOD \u00e9 um modelo estacion\u00e1rio de dispers\u00e3o de pluma gaussiana, \n\ncuja formula\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada nos princ\u00edpios te\u00f3ricos da camada limite planet\u00e1ria. \n\nConsiderado estacion\u00e1rio, na medida que assume as concentra\u00e7\u00f5es, em todas \n\nas dist\u00e2ncias, durante cada hora modelada, sendo governadas pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas m\u00e9dias. Mais detalhes da formula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica e as \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas deste modelo s\u00e3o descritas por CIMORELLI et al., \n\n(2004). A concentra\u00e7\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos na camada limite est\u00e1vel \u00e9 \n\ndada pela Equa\u00e7\u00e3o 16. A dispers\u00e3o da pluma nos planos horizontal e vertical, \u00e9 \n\ngaussiana, sendo similar a muitos modelos de pluma em estado estacion\u00e1rio.  \n\n \n\n??(?? , ?? , ?? ) =  \n?\n\n?2? ??????\n. ?? . ? [??? (\n\n?(??????2?????? )\n\n2???\n2 ) + ??? (\n\n?(?+???+2??????)\n2\n\n2???\n2 )]\n\n?\n?=??       (16)                     \n\nEm que,  \n\n \n\nCs (xr, yr, zr) = concentra\u00e7\u00e3o do poluente na camada limite est\u00e1vel, g.m-3 ; \n\n(xr, yr, zr) = localiza\u00e7\u00e3o do receptor nas coordenadas x, y e z; \n\nQ = quantidade do poluente lan\u00e7ada pela fonte, g.s-1; \n\n\n\n73 \n \n  \n\n??? = velocidade efetiva do vento, m.s-1; \n\n?zs = coeficiente de dispers\u00e3o total na camada limite est\u00e1vel, m; \n\nFy = fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da pluma, m-1; \n\n??? = altura efetiva de lan\u00e7amento do poluente, m; \n\n?????  = altura da camada limite est\u00e1vel acima da camada limite \n\nconvectiva, m; \n\nZ = altura do receptor, m. \n\n \n\nNa camada limite convectiva, a distribui\u00e7\u00e3o da pluma \u00e9 gaussiana no plano \n\nhorizontal, sendo similar a muitos modelos de pluma em estado estacion\u00e1rio. \n\nMas, na vertical a pluma \u00e9 bi-gaussina, pois representa a pluma considerando a \n\nmesma sendo transportada em por\u00e7\u00f5es definidas, uma por\u00e7\u00e3o superior e uma \n\npor\u00e7\u00e3o inferior como mostrado na FIGURA 20. \n\n \n\nFIGURA 20 \u2013 Por\u00e7\u00e3o superior e inferior da pluma \n\n \n\nFONTE: Adaptada pelo autor de Cimorelli et al., (2004). \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da pluma na vertical foi modificada para levar em considera\u00e7\u00e3o \n\na turbul\u00eancia t\u00e9rmica, gerada pelo aquecimento e resfriamento de correntes de \n\nar ascendentes e descentes. Desta forma, o AERMOD calcula a distribui\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n74 \n \n  \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos poluentes na camada limite convectiva, tratando esses efeitos, \n\npor meio da representa\u00e7\u00e3o de dois tipos de plumas, a saber: \u201cpluma direta\u201d, \n\n\u201cpluma indireta\u201d e \u201cpluma penetrada\u201d, conforme esquema da FIGURA 21.  \n\n \n\nFIGURA 21 -  Representa\u00e7\u00e3o da pluma direta, pluma indireta e penetrada \n\n \n\nFONTE: Adaptada pelo autor de Cimorelli et al. (2004). \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o do poluente a partir da \u201cpluma direta\u201d \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o \n\n17.  \n\n??(?? , ?? , ?? ) =  \n???\n\n?2? ???\n. ?? . ? ?\n\n??\n\n???\n[??? (\n\n?(??????2???)\n2\n\n2???\n2 ) +\n\n?\n?=0\n\n2\n?=1\n\n??? (\n?(?+???+2???)\n\n2\n\n2???\n2 )]                                         (17) \n\n \n\nEm que,  \n\n \n\n?? (?? , ?? , ?? ) = concentra\u00e7\u00e3o do poluente devido a contribui\u00e7\u00e3o da \u201cpluma direta\u201d, \n\ng.m-3 \n\n(xr, yr, zr) = localiza\u00e7\u00e3o do receptor nas coordenadas x, y e z; \n\nQ = quantidade do poluente lan\u00e7ada pela fonte, g.s-1; \n\n\n\n75 \n \n  \n\n??   = fra\u00e7\u00e3o da massa da pluma contida na camada limite convectiva \n\n(fp =1) se ocorre a penetra\u00e7\u00e3o total da pluma \n\n??? = velocidade efetiva do vento, m.s-1; \n\n??    = coeficiente de distribui\u00e7\u00e3o da pluma com j=1 devido as correntes \n\nde ar  ascendentes e j=2 devido as correntes de ar descendentes.  \n\n?dj = altura entre a base da fonte e a linha central da pluma, m; \n\n?zj = coeficiente de dispers\u00e3o total, m;  \n\nZi = altura de mistura, m;  \n\nFy = fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da pluma, m-1;  \n\n??? = altura efetiva de lan\u00e7amento do poluente, m;  \n\n????? = altura da camada de limite est\u00e1vel acima da camada limite \n\nconvectiva, m; \n\nz = altura do receptor, m. \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o do poluente a partir da \u201cpluma indireta\u201d \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o \n\n18.  \n\n?? (?? , ?? , ?? ) =  \n???\n\n?2? ???\n. ?? . ? ?\n\n??\n\n???\n[??? (\n\n?(?+????2???)\n2\n\n2???\n2 ) +\n\n?\n?=0\n\n2\n?=1\n\n??? (\n?(?????+2???)\n\n2\n\n2???\n2 )]                        (18) \n\n \n\nEm que,  \n\n \n\nCi (xr, yr, zr) = concentra\u00e7\u00e3o do poluente devido a contribui\u00e7\u00e3o da \u201cpluma indireta\u201d, \n\ng.m-3 \n\n(xr, yr, zr) = localiza\u00e7\u00e3o do receptor nas coordenadas x, y e z; \n\nQ = quantidade do poluente lan\u00e7ada pela fonte, g.s-1;  \n\n??   = fra\u00e7\u00e3o da massa da pluma contida na camada limite convectiva \n\n(fp=1) se ocorre a penetra\u00e7\u00e3o total da pluma;  \n\n??? = velocidade efetiva do vento, m.s-1;  \n\n\n\n76 \n \n  \n\n??   = coeficiente de distribui\u00e7\u00e3o da pluma com j=1 devido as correntes de \n\nar  ascendentes e j=2 devido as correntes de ar descendentes;  \n\n?rj = altura entre a base da fonte e a linha central da pluma indireta, m; \n\n(?rj = ?dj - ?hi, em que ?hi representa a parcela da pluma que elevar-\n\nse a partir da fonte indireta, m;  \n\n?zj = coeficiente de dispers\u00e3o total, m; \n\nZi = altura de mistura, m; \n\nFy = fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da pluma, m-1;  \n\n??? = altura efetiva de lan\u00e7amento do poluente, m ;  \n\n????? = altura da camada de limite est\u00e1vel acima da camada limite \n\nconvectiva, m; \n\nz = altura do receptor, m. \n\n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o do poluente a partir da \u201cpluma penetrada\u201d \u00e9 dada pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o 19 \n\n?? (?? , ?? , ?? ) =  \n?(1???)\n\n?2? ??? ???\n. ?? . ? [??? (\n\n?(?????+2??????)\n2\n\n2???\n) + ??? (\n\n?(?+???+2??????)\n2\n\n2???\n2 )]\n\n?\n?=??           \n\n(19)              \n\nEm que,   \n\nCp (xr, yr, zr) = concentra\u00e7\u00e3o do poluente devido a contribui\u00e7\u00e3o da \u201cpluma penetrada\u201d, \n\ng.m-3  \n\nQ = quantidade do poluente lan\u00e7ada pela fonte, g.s-1;  \n\n??   = fra\u00e7\u00e3o da massa da pluma contida na camada limite convectiva (fp =1) \n\nse ocorre a penetra\u00e7\u00e3o total da pluma \n\n??? = velocidade efetiva do vento, m.s-1;  \n\n?zp = coeficiente de dispers\u00e3o total para a \u201cpluma penetrada\u201d, m;  \n\nZi = altura de mistura, m;  \n\nFy = fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da pluma, m-1;  \n\n??? = altura da \u201cpluma penetrada\u201d acima da base da chamin\u00e9, m; \n\n\n\n77 \n \n  \n\n?????  = altura da camada de limite est\u00e1vel acima da camada limite convectiva, \n\nm; \n\nz = altura do receptor, m. \n\n \n\nO pr\u00e9-processador de dados meteorol\u00f3gicos AERMET prepara os dados de \n\nsuperf\u00edcie e de altitudes (Air Upper), enquanto o AERMAP, determina as \n\neleva\u00e7\u00f5es do terreno, no dom\u00ednio de interesse da modelagem, assim como altura \n\ne a localiza\u00e7\u00e3o do terreno que tem maior influ\u00eancia na dispers\u00e3o em cada ponto \n\nreceptor. Posteriormente, ap\u00f3s esses dados serem processados, os mesmos \n\ns\u00e3o enviados ao AERMOD (FIGURA 22).  \n\n \n\nFIGURA 22 -  Sequ\u00eancia geral do sistema de modelagem AERMOD \n\n \n\n \n\nFONTE: Adaptada pelo autor de Cimorelli et al. (2004). \n\n \n\nNa primeira etapa, o AERMET extrai os dados hor\u00e1rios de superf\u00edcie e de \n\naltitude (Upper Air) e depois os processa, fazendo uso de controle da qualidade \n\ndesses dados. As observa\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias de dados meteorol\u00f3gicos de superf\u00edcie \n\ne de altitude requeridos pelo AERMET, s\u00e3o no m\u00ednimo os seguintes: \n\n \n\n\n\n78 \n \n  \n\nDados de superf\u00edcie:  \n\n \n\na) velocidade do vento; \n\nb) dire\u00e7\u00e3o do vento; \n\nc) temperatura; \n\nd) cobertura de nuvens. \n\nDados de altitude:  \n\n \n\na) velocidade do vento; \n\nb) dire\u00e7\u00e3o do vento; \n\nc) umidade relativa do ar  \n\nd) temperatura \n\n \n\nNa segunda etapa, o AERMET agrupa os dados meteorol\u00f3gicos dispon\u00edveis \n\n(superf\u00edcie e Upper Air) em per\u00edodos de 24 horas e os armazena em um \u00fanico \n\narquivo. Na terceira etapa, o programa AERMET faz a leitura dos arquivos de \n\ndados meteorol\u00f3gicos, provenientes da segunda etapa, e os processa, \n\nconjuntamente com os dados de caracter\u00edsticas de superf\u00edcie da regi\u00e3o de \n\ninteresse, a saber: albedo, rugosidade da superf\u00edcie e raz\u00e3o de Bowen, a fim de \n\ncalcular os par\u00e2metros da camada limite planet\u00e1ria, tais como:  \n\n \n\na) Fluxo de calor sens\u00edvel (H); \n\nb) Comprimento de Monin-Obukhov (L); \n\nc) Altura da camada de mistura (Zi); \n\n \n\nO albedo, a rugosidade da superf\u00edcie e a raz\u00e3o de Bowen s\u00e3o calculados e \n\nenviados ao AERMET por meio do AERSURFACE, que \u00e9 um programa auxiliar \n\ndo pr\u00f3prio AERMET. Finalmente, o AERMET gera dois arquivos de sa\u00edda, que \n\nservir\u00e3o de entrada no modelo AERMOD: AERMET.SFC e o AERMET.PFL \n\n \n\nAERMET.SFC: arquivo de extens\u00e3o SFC que cont\u00e9m um registro por hora, \n\ncom todos os par\u00e2metros da camada limite planet\u00e1ria, tais como: fluxo de calor \n\nsens\u00edvel, comprimento de Monin-Obukhov e altura da camada de mistura. \n\n\n\n79 \n \n  \n\nAERMET.PFL: arquivo de extens\u00e3o PFL que cont\u00e9m um ou mais n\u00edveis \n\n(perfis) verticais da velocidade do vento, turbul\u00eancia vertical, temperatura \n\npotencial.  \n\nO AERMAP processa os dados do terreno de interesse utilizando um arquivo \n\nde terreno no formato digital denominado Shuttle Radar Topography Mission \u2013 \n\nSRTM, que est\u00e1 dispon\u00edvel gratuitamente na p\u00e1gina eletr\u00f4nica da United States \n\nGeological Survey (USGS) (http://www.webgis.com/terr_us75m.html ou \n\nhttp://www.usgs.gov) A Miss\u00e3o SRTM \u00e9 um projeto conjunto entre a National \n\nGeospatial-Intelligence Agency (NGA) e a National Aeronautics and Space \n\nAdministration (NASA). A finalidade desse projeto foi produzir dados topogr\u00e1ficos \n\ndigitais para 80% da superf\u00edcie da terra (todas as \u00e1reas de terra entre as latitudes \n\n60\u00b0 norte e 56\u00b0 Sul). O produto \u00e9 georreferenciado ao datum WGS84 em \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas decimais. A resolu\u00e7\u00e3o espacial do SRTM para o \n\nhemisf\u00e9rio sul \u00e9 de 90 metros. \n\n \n\n2.6.3 Pesquisas desenvolvidas utilizando o modelo AERMOD  \n\n \n\nBarbon e Gomes (2010), utilizaram o modelo AERMOD na modelagem de \n\ndispers\u00e3o das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas produzidas pelas principais industriais do \n\ndistrito industrial do munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria do Paran\u00e1, tendo como foco de \n\ninteresse a qualidade do ar na regi\u00e3o central do referido munic\u00edpio. O modelo foi \n\nutilizado para simular as concentra\u00e7\u00f5es de NOx, SOx, CO e materiais \n\nparticulados. O trabalho foi desenvolvido principalmente com vistas a permitir \n\numa futura avalia\u00e7\u00e3o do impacto do programa de moderniza\u00e7\u00e3o da Refinaria \n\nPresidente Get\u00falio Vargas (REPAR) sobre a qualidade do ar na regi\u00e3o central \n\ndo munic\u00edpio de Araucaria. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o inicial do modelo AERMOD mostrou, segundo Barbon e Gomes \n\n(2010), que as concentra\u00e7\u00f5es observadas dos poluentes NOx e SOx foram \n\nrazoavelmente bem representadas. Verificou-se uma tend\u00eancia de obten\u00e7\u00e3o de \n\nvalores simulados significativamente superiores aos observados para o poluente \n\nCO e significativamente inferiores para o poluente material particulado. As \n\ndiferen\u00e7as obtidas entre os valores simulados e observados tiveram como causa \n\nprincipal a n\u00e3o-representa\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es das fontes externas, ou seja, das \n\nhttp://www.usgs.gov/\n\n\n80 \n \n  \n\nemiss\u00f5es das chamin\u00e9s de outras ind\u00fastrias localizadas fora da planta da  \n\nREPAR,  na avalia\u00e7\u00e3o inicial do modelo. As chamin\u00e9s localizadas dentro da \n\nplanta da REPAR s\u00e3o chamadas de fontes internas.  \n\nPosteriormente, ao considerarem as fontes externas na modelagem foram \n\nobtidos valores de concentra\u00e7\u00e3o dos poluentes simulados significativamente \n\ninferiores aos observados. Os autores justificaram esse fato por considerar as \n\nemiss\u00f5es de todas as fontes como uma \u00fanica fonte interna equivalente, n\u00e3o \n\nconsiderando, por exemplo, os dados de altura e di\u00e2metro das chamin\u00e9s, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o espacial das fontes externas devido a dificuldade de obten\u00e7\u00e3o junto \n\n\u00e0s demais ind\u00fastrias localizadas munic\u00edpio de Arauc\u00e1ria. Para uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nmais criteriosa do trabalho esses dados seriam fundamentais. \n\nUm dos estudos desenvolvidos por Silva e Arcos (2011) na cidade de \n\nConstituc\u00edon - Chile, foi estimar a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de MP10 no per\u00edodo de \n\n24h utilizando o modelo AERMOD. O trabalho compreendeu o per\u00edodo de \n\ninverno para o ano de 2009. Foram avaliadas 25 fontes compostas por \n\nequipamentos de calefa\u00e7\u00e3o \u00e0 lenha na zona urbana habitada. De acordo com os \n\nautores, as taxas de emiss\u00e3o de MP10 n\u00e3o excederam o limite de 150 \u00b5g.m-3, \n\nvalor estabelecido pelo Decreto 58/59 de 1998 do Minist\u00e9rio da Secretaria Geral \n\nda Presid\u00eancia de Santiago do Chile. Contudo, os autores sugeriram que seja \n\nrealizado o monitoramento da qualidade do ar para calibrar e validar o modelo \n\nusado na zona de estudo. \n\n \n\n2.7  CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nO Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador Eraldo Gueiros, conhecido \n\ncomo Porto de Suape, \u00e9 um porto mar\u00edtimo de uso p\u00fablico, cujo projeto foi \n\nbaseado na integra\u00e7\u00e3o porto-ind\u00fastria, isto \u00e9, com uma infraestrutura de apoio a \n\nservi\u00e7os portu\u00e1rios e a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos industriais (PLANO \n\nMETRE DE SUAPE, 2012). O Porto de Suape \u00e9 administrado pelo Governo de \n\nPernambuco, por meio da empresa SUAPE Complexo Industrial Portu\u00e1rio, \n\ncriada pela Lei Estadual n\u00b0 7.763/1978. \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n  \n\n2.7.1 Localiza\u00e7\u00e3o do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador \n\nEraldo Gueiros \n\n \n\nO Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador Eraldo Gueiros est\u00e1 localizado \n\nno Estado de Pernambuco, regi\u00e3o do Nordeste do Brasil (FIGURA 23), na \n\nlatitude 08\u00b024\u2019 sul e na longitude 34\u00b057\u2019 oeste. \n\n \n\n \n\nFIGURA 23 -  Localiza\u00e7\u00e3o do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Eraldo Gueiros \n\n \n\nFONTE:  adaptado pelo autor da AG\u00caNCIA CONDEPE/FIDEM, 2008. \n\n \n\n \n\nPertence a Nuclea\u00e7\u00e3o Sul da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, situando-se \n\nentre os munic\u00edpios do Cabo de Santo Agostinho e de Ipojuca.  Possui uma \u00e1rea \n\nde 13.500 hectares e faz limite, num raio de 40 km do porto, com os munic\u00edpios \n\nJaboat\u00e3o dos Guararapes, Moreno e Escada, munic\u00edpios integrantes do espa\u00e7o \n\ndenominado Territ\u00f3rio Estrat\u00e9gico de Suape (AG\u00caNCIA CONDEPE/FIDEM, \n\n2008). Al\u00e9m disso, possui uma infraestrutura capaz de atender \u00e0s necessidades \n\ndos mais diversos tipos de empreendimentos, interessados em exportar seus \n\nprodutos para outros pa\u00edses ou coloc\u00e1-los no mercado regional, pois tem uma \n\n\n\n82 \n \n  \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais rotas mar\u00edtimas de navega\u00e7\u00e3o, \n\nmantendo o interligado a mais de 160 portos em todos os continentes (FIGURA \n\n24) facilitando, assim a exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o de mercadorias (SUAPE \n\nGLOBAL, 2010).  \n\n \n\nFIGURA 24 -  Localiza\u00e7\u00e3o do Porto de Suape em rela\u00e7\u00e3o as principais rotas mar\u00edtimas \n \n \n\n \n \n\nFONTE: SUAPE GLOBAL, 2010. \n\n \n\nNo Complexo Industrial Portu\u00e1rio de Suape existem, atualmente, mais \n\nsetenta empresas que j\u00e1 se instalaram ou est\u00e3o em processo de instala\u00e7\u00e3o. \n\nPode-se destacar, entre as principais que j\u00e1 operam no Porto de Suape: refinaria \n\nde petr\u00f3leo, ind\u00fastria petroqu\u00edmica, termoel\u00e9tricas, estaleiro, gera\u00e7\u00e3o de energia \n\ne\u00f3lica, cer\u00e2mica, gran\u00e9is l\u00edquidos e gases, ind\u00fastria de alimentos e log\u00edstica. A \n\ncrescente movimenta\u00e7\u00e3o de cargas, vem consolidando-o como um porto \n\nconcentrador e distribuidor de cargas (hub port) para os portos brasileiros. Os \n\nprodutos derivados de petr\u00f3leo, produtos qu\u00edmicos, \u00e1lcoois, \u00f3leos vegetais s\u00e3o \n\nos mais movimentados.  \n\n\n\n83 \n \n  \n\n2.7.2 Zoneamento do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador \n\nEraldo Gueiros \n\n \n\nDe acordo com o descrito no documento denominado Novo Plano Diretor \n\nSuape (2012), o zoneamento ambiental, industrial e portu\u00e1rio do Complexo \n\nIndustrial Portu\u00e1rio Governador Eraldo Gueiros, compreende cinco zonas e tr\u00eas \n\nsetores:  \n\n \n\n2.7.2.1 Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \u2013 ZPEC  \n\n \n\nA Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \u00e9 a \u00e1rea que circunda as zonas produtivas \n\ne, desde sua origem, caracteriza-se como \u00e1rea de estoque de compensa\u00e7\u00f5es \n\nambientais. \n\n2.7.2.2 Zona Central de Servi\u00e7os \u2013 ZCS \n\n \n\nA Zona Central de Servi\u00e7os \u00e9 uma \u00e1rea destinada a usos e atividades \n\ndiversificados, tais como servi\u00e7os banc\u00e1rios, escrit\u00f3rios e estabelecimentos \n\ncomerciais, servi\u00e7os de sa\u00fade e educacionais, equipamentos hoteleiros. No \n\ninterior da ZCS insere-se o Setor de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural - SPC.  \n\n2.7.2.3 Zona Industrial \u2013 ZI \n\n \n\nA Zona Industrial s\u00e3o \u00e1reas destinadas essencialmente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos de produ\u00e7\u00e3o industrial. \n\n2.7.2.4 Zona Industrial Portu\u00e1ria\u2013 ZIP \n\n \n\nA Zona Industrial Portu\u00e1ria abrange as instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias terrestres, cuja \n\n\u00e1rea \u00e9 delimitada e definida como \u201cPorto Organizado\u201d, conforme Decreto Federal \n\nde 25 de maio de 2011, al\u00e9m daquela que abriga empreendimentos industriais \n\nde alta depend\u00eancia e correla\u00e7\u00e3o direta com os terminais portu\u00e1rios \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n \n  \n\n2.7.2.5 Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural \u2013 ZPC \n\n \n\nA Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural s\u00e3o \u00e1reas onde registram s\u00edtios de interesse \n\narquitet\u00f4nicos ou arqueol\u00f3gico. \n\n \n\n2.7.2.6 Setor de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural \u2013 SPC \n\n \n\nOs Setores de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural s\u00e3o \u00e1reas que registram s\u00edtios de \n\ninteresse arquitet\u00f4nico ou    arqueol\u00f3gico. \n\n2.7.2.7 Setor Especial Ambiental \u2013 SEA \n\n \n\nO SEA contempla \u00e1rea especial inserida na ZPEC para qual se prev\u00ea a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um Centro de Excel\u00eancia de Produtos Sustent\u00e1vel. \n\n \n\n2.7.2.8 Setor Especial de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social \u2013 SEHIS \n\n \n\nO SEHIS compreende as \u00e1reas de consolida\u00e7\u00e3o dos assentamentos \n\nhabitacionais informais de Massangana e Dois Irm\u00e3os que ser\u00e3o objeto de \n\nprograma de urbaniza\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria permanecendo inseridos na \n\nZona Central de Servi\u00e7os \u2013 ZCS.  \n\nNa FIGURA 25, tem-se a distribui\u00e7\u00e3o dessas zonas e setores ao longo da \n\n\u00e1rea delimitada pelo Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador Eraldo Gueiros.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25-  Zoneamento do Porto de Suape \n\nFONTE: Novo Plano Diretor Suape 2030, 2012. \n\n\n\n86 \n \n  \n\n2.7.3 Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e das Fontes de emiss\u00e3o \n\n \n\nNo Brasil a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 2650/12 da AG\u00caNCIA NACIONAL DE \n\nTRANSPORTE AQUAVI\u00c1RIO, instituiu o \u00cdndice de Desempenho Ambiental \u2013 \n\nIDA, como instrumento de acompanhamento e controle de gest\u00e3o Ambiental em \n\ninstala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias, do qual o indicador espec\u00edfico \u201cPoluentes atmosf\u00e9ricos \n\n(gases e part\u00edculas), \u00e9 utilizado para avalia\u00e7\u00e3o do IDA.  O complexo Industrial \n\nPortu\u00e1rio Governador Eraldo Gueiros, compreende cinco zonas, entre as quais \n\ndestaca-se a Zona Industrial Portu\u00e1ria (FIGURA 26), localizado no munic\u00edpio de \n\nIpojuca, para qual a Resolu\u00e7\u00e3o ANTAQ n\u00ba. 2650/12 \u00e9 aplicada.  \n\nFIGURA 26 \u2013 Zona Industrial Portu\u00e1ria \u2013 Porto de Suape \n\n \n\nFONTE: SUAPE GLOBAL (2010). \n\n \n\nAs principais fontes de emiss\u00e3o para o desenvolvimento desta pesquisa, \n\ncompreende as fontes pontuais (chamin\u00e9s das ind\u00fastrias) e evaporativas, ou \n\nseja, aquelas provenientes de armazenamento de l\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, \n\npertencentes a terminais e bases de combust\u00edveis.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n  \n\n2.7.3.1 Clima e condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas da regi\u00e3o de estudo \n\n \n\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es descritas no documento RIMA/RNEST \n\n(2006), a climatologia a regi\u00e3o de Ipojuca foi caracterizada pelas normais \n\nclimatol\u00f3gicas de temperatura m\u00e9dia do ar, umidade relativa, insola\u00e7\u00e3o, press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, nebulosidade e precipita\u00e7\u00e3o, vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas medidas na \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Meteorol\u00f3gica de Recife (Curado), pertence ao INSTITUTO \n\nNACIONAL DE METEOROLOGIA \u2013 INMET e registradas durante o per\u00edodo de \n\n01/01/1961 a 31/12/1990. De acordo com o referido documento, a Esta\u00e7\u00e3o \n\nMeteorol\u00f3gica de Recife (Curado), era mais pr\u00f3xima do Porto de Suape que \n\npossu\u00eda s\u00e9ries mais completas, em termos de dados meteorol\u00f3gicos, al\u00e9m de \n\nseguir a padroniza\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial (OMM), de forma \n\na permitir o diagn\u00f3stico do clima. Cabe ressaltar que, as normais climatol\u00f3gicas \n\ns\u00e3o valores m\u00e9dios de vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas calculadas para um per\u00edodo de \n\ntrinta anos de dados, sendo as mais \u00fateis para o estudo do clima.  Portanto, as \n\npr\u00f3ximas normais climatol\u00f3gicas est\u00e3o previstas para o ano de 2020.  \n\nA seguir ser\u00e3o apresentadas \u00e0s avalia\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 temperatura m\u00e9dia \n\ndo ar, umidade relativa, insola\u00e7\u00e3o, press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel da esta\u00e7\u00e3o, \n\nnebulosidade e precipita\u00e7\u00e3o de acordo com as normais climatol\u00f3gicas da \n\nEsta\u00e7\u00e3o Recife/Curado \u2013 A301, c\u00f3digo OMM - 81958, latitude -8.059280 e \n\nlongitude -34.959239 com altitude 8 metros.  \n\nOs dados hist\u00f3ricos na Esta\u00e7\u00e3o Recife/Curado registraram valores de \n\ntemperatura do ar t\u00edpicas das regi\u00f5es tropicais. A normal climatol\u00f3gica anual foi \n\nde 25.5 \u00baC e as temperaturas m\u00e9dias mensais variaram de 23.9\u00baC de julho a \n\nagosto e de 26.6 \u00baC de janeiro a fevereiro. Em dias isolados, observou-se que a \n\ntemperatura do ar atingiu 35.1 \u00baC (21 de mar\u00e7o de 1988) e 15 \u00baC (2 de setembro \n\nde 1965).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s horas de brilho de sol, o m\u00eas de menor insola\u00e7\u00e3o ocorreu em \n\njulho com 165 horas e o de maior insola\u00e7\u00e3o em novembro. As m\u00e9dias mensais \n\ndos dados climatol\u00f3gicos referente \u00e0 umidade relativa apresentaram valores de \n\n74% em novembro e 86% em junho. De acordo com as normais climatol\u00f3gicas, \n\no per\u00edodo mais chuvoso ocorreu no per\u00edodo de abril a julho e o per\u00edodo mais seco \n\nfoi de outubro a dezembro. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em 24 horas (335,8 mm) foi \n\n\n\n88 \n \n  \n\nregistrada entre o dia 10 a 11 de agosto de 1970. A nebulosidade m\u00e9dia anual \n\nalcan\u00e7ou 6,3 d\u00e9cimos do c\u00e9u. O valor m\u00ednimo e m\u00e1ximo de nebulosidade foi de \n\n5,5 d\u00e9cimos e 7,0 d\u00e9cimos correspondentes aos meses de novembro e junho, \n\nrespectivamente.  \n\nDe acordo com OLIVEIRA (2017), no estado do Pernambuco a variabilidade \n\ninteranual das chuvas \u00e9 influenciada principalmente pela Zona de Converg\u00eancia \n\nIntertropical (ZCIT) e pelos V\u00f3rtices Cicl\u00f4nicos de Ar Superior, que de acordo \n\ncom a posi\u00e7\u00e3o do centro desse sistema, tamb\u00e9m exercem grande influ\u00eancia na \n\nquantidade das chuvas, al\u00e9m dos efeitos locais como a orografia e a cobertura \n\nvegetal. Al\u00e9m destes fatores existem diversos elementos clim\u00e1ticos que tendem \n\na prolongar os per\u00edodos de secas sobre o Estado. O principal fen\u00f4meno que \n\nregula o clima do nordeste \u00e9 a oscila\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia Intertropical \n\nZCIT, que dependendo da \u00e9poca do ano pode ocorrer longos per\u00edodos de seca \n\nou de cheias da regi\u00e3o. Esse cen\u00e1rio clim\u00e1tico para a dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica de \n\npoluentes influencia a regi\u00e3o da seguinte forma:  \n\n \n\na) O per\u00edodo chuvoso - atua como um lavador natural da atmosfera removendo \n\ntodas as subst\u00e2ncias em suspens\u00e3o na baixa atmosfera;  \n\nb) O per\u00edodo quente e seco - atua no sentido de intensificar o campo do ventos \n\ninfluenciados pelos Al\u00edsios, ou seja, ventos que se originam pelo forte \n\naquecimento continental e evapora\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies l\u00edquidas na baixa \n\natmosfera, condi\u00e7\u00e3o que contribui fortemente para o transporte e a dispers\u00e3o \n\ndos poluentes atmosf\u00e9ricos.  \n\n \n\nPortanto, o efeito das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas sobre a \n\ndispers\u00e3o de poluentes \u00e9 iniciado a partir da a\u00e7\u00e3o dos sistemas de larga escala \n\ncomo a oscila\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia Intertropical, fen\u00f4meno altamente \n\npredominante sobre toda faixa de latitude da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, \n\nonde o munic\u00edpio de Ipojuca est\u00e1 inserido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n  \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nAs principais ferramentas, utilizadas para o desenvolvimento desta \n\npesquisa, foram as seguintes: \n\n\u2022 Guia de Modelagem de Dispers\u00e3o de Poluentes Atmosf\u00e9ricos da \n\nProv\u00edncia de Ont\u00e1rio, Canad\u00e1 (2009), utilizado como meio de orienta\u00e7\u00e3o para o \n\nlevantamento de dados necess\u00e1rios para executar o modelo AERMOD; \n\n\u2022 Software AERMOD view vers\u00e3o 9.1.0, comercializado pela empresa \n\ncanadense Lakes Environmental Software, o qual possui uma interface mais \n\nintuitiva para a manipula\u00e7\u00e3o e o processamento de dados; \n\n\u2022 Programa TANKS vers\u00e3o 4.09D, desenvolvido pela United States \n\nEnvironmental Protection Agency para a estimativa de compostos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis. O referido software pode ser obtido gratuitamente no site: \n\nhttps://www3.epa.gov/ttnchie1/software/tanks; \n\n\u2022 Planilha em excel contendo dados de emiss\u00f5es pontuais de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos, provenientes do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador Eraldo \n\nGueiros \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente \u2013 Estado de Pernambuco, ano \n\nbase de 2013. \n\n\u2022 Planilha em excel, contendo dados gerais das empresas localizadas na \n\nZona Industrial Portu\u00e1ria (2017) \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente \u2013 Porto de \n\nSuape. \n\n\u2022 Novo Plano Diretor Suape 2030; \n\n\u2022 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0. 03 de 28 de junho de 1990; \n\n \n\nA metodologia para a coleta e o processamento de dados, abrangeram as \n\nseguintes atividades: \n\n3.1 - Identifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das fontes de emiss\u00e3o \n\npontuais e evaporativas de poluentes atmosf\u00e9ricos; \n\n3.2 - Defini\u00e7\u00e3o da grade de dom\u00ednio de estudo e pontos receptores; \n\n3.3 - Levantamento de dados de entrada para o sistema de modelagem \n\nAERMOD \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n \n  \n\n3.1  IDENTIFICA\u00c7\u00c3O, QUANTIFICA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \n\nFONTES DE EMISS\u00c3O PONTUAIS E EVAPORATIVAS DE POLUENTES \n\nATMOSF\u00c9RICOS \n\n \n\n3.1.1 Fontes de emiss\u00e3o pontuais \n\n \n\nOs documentos necess\u00e1rios para identifica\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndas fontes pontuais de emiss\u00e3o (chamin\u00e9s) de poluentes atmosf\u00e9ricos, \n\nlocalizadas na Zona Industrial Portu\u00e1ria, foram cedidos pela Ag\u00eancia Estadual \n\nde Meio Ambiente e pela Coordena\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente do Porto de Suape, \n\nconforme descrito a seguir:  \n\n \n\na) Planilha em excel contendo dados de emiss\u00f5es pontuais de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos, provenientes do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Governador Eraldo \n\nGueiros \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente \u2013 Estado de Pernambuco, ano \n\nbase de 2013. Trata-se de um arquivo contendo os dados dos par\u00e2metros f\u00edsicos \n\ne de exaust\u00e3o das chamin\u00e9s, taxa de emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos e tipo \n\nde combust\u00edvel no processo de combust\u00e3o; \n\n \n\nb) Coordena\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente do Porto de Suape: planilha em excel \n\ncontendo, raz\u00e3o social, as atividades desenvolvidas pelas empresas e c\u00f3pias \n\ndas licen\u00e7as ambientais, as quais tamb\u00e9m podem ser acessadas pelo p\u00fablico \n\npor meio do seguinte endere\u00e7o: www.cprh.pe.gov.br; \n\nPrimeiramente, tendo como base os documentos descritos nos itens a e b, \n\nidentificou-se as principais tipologias das empresas e o n\u00famero de fontes \n\npontuais que atendiam aos objetivos desta pesquisa, os quais s\u00e3o mostrados na \n\nTABELA 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n \n  \n\nTABELA 2 - Tipologia e n\u00famero de fontes pontuais de empresas localizada na Zona \n\nIndustrial Portu\u00e1ria. \n\n \n\n FONTE: Elaborado pelo autor \n\n \n\nCabe ressaltar que, os nomes das empresas (TABELA 2) n\u00e3o foram \n\ndescritos por motivo de confidencialidade e, desse modo, foram substitu\u00eddos \n\npor c\u00f3digos alfab\u00e9ticos \n\nEm seguida, organizou-se um conjunto de dados caracter\u00edsticos das \n\nfontes, contendo os par\u00e2metros f\u00edsicos e de exaust\u00e3o das chamin\u00e9s e taxa \n\nde emiss\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos, os quais s\u00e3o apresentados na \n\nTABELA 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n \n  \n\nTABELA 3 \u2013 Caracter\u00edsticas das principais fontes pontuais de poluentes atmosf\u00e9ricos \n\nlocalizadas na Zona Industrial Portu\u00e1ria. \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nPor fim, identificou-se o combust\u00edvel utilizado no processo de combust\u00e3o \n\n(TABELA 4) \n\nTABELA 4 \u2013 Tipo de combust\u00edvel por fonte pontual. \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o  Par\u00e2metros das chamin\u00e9s      Taxa de emiss\u00e3o dos poluentes (g.s\n-1\n\n) \n\nEmpresa/N\u00famero \n\nde fontes de \n\nemiss\u00e3o \n\nF\u00edsicos Exaust\u00e3o \n\nAltura \n\n(m) \n\nDi\u00e2metro \n\n(m) \n\nVelocidade \n\nde descarga \n\n\u00e0 atmosfera \n\n(m.s\n-1\n\n) \n\nTemperatura \n\n(\u00b0C) \nMP NOX SOX CO \n\nEmpresa A         \n\nFonte 1 43,20 5,60 36,80 87,50  5,88  2,29 \n\nFonte 2 43,20 5,60 36,80 87,50  7,75  0,99 \n\nEmpresa B         \n\nFonte 1 6,00 0,60 5,13 190,00 2,80x10-3 5,55x10-3 2,80x10-3  \n\nFonte 2 6,00 0,60 5,13 190,00 5,55x10-3 5,55x10-3 5,55x10-3  \n\nFonte 3 42,50 0,91 14,41 193,00 1,66x10-2 7,22x10-2 1,1x10-2  \n\nFonte 4 42,50 0,91 14,41 193,00  2,50x10-2 2,50x10-2  \n\nFonte 5 42,50 0,91 15,80 193,00 1,94x10-2 3,05x10-2 4,44x10-2  \n\nEmpresa C         \n\nFonte 1 18,50 0,50 3,27 150,00 3,20x10-2 0,11 5,28x10-3  \n\nEmpresa D         \n\nFonte 1 24,50 0,60 0,16 368,00 9,40x10-2 3,61x10-1 1,16x10-2  \n\nFonte 2 18,50 0,50 0,07 150,00 6,40x10-2    \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nEmpresa/N? de fontes pontuais \n\nTipo de combust\u00edvel utilizado \n\nno processo de combust\u00e3o  \n\nEmpresa A  \nFonte 1 G\u00e1s natural \nFonte 2 G\u00e1s natural \nEmpresa B  \nFonte 1 G\u00e1s natural \nFonte 2 G\u00e1s natural \nFonte 3 G\u00e1s natural \nFonte 4 G\u00e1s natural \n\nFonte 5 G\u00e1s natural \n\nEmpresa C  \n\nFonte 1 G\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo \n\nEmpresa D  \n\nFonte 1 G\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo \n\nFonte 2 G\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo \n \n\n\n\n93 \n \n  \n\n3.1.2 Fontes de emiss\u00e3o evaporativas \n\n \n\nPara a estimativa de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, a partir das fontes \n\nevaporativas, identificou-se as principais tipologias de empresas gestoras de \n\nparque de tancagem, as quais s\u00e3o mostradas na TABELA 5.  \n\n \n\nTABELA 5 \u2013 Principais tipologias de empresas que armazenam produtos \norg\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n \n\nOs dados necess\u00e1rios para estimar as emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis, utilizando o programa TANKS vers\u00e3o 4.09D s\u00e3o descritos a seguir: \n\n \n\n3.1.2.1 Tipo de constru\u00e7\u00e3o e par\u00e2metros f\u00edsicos dos tanques de \n\narmazenamento. \n\n \n\na) Tanque vertical de teto fixo \n\n \n\n\u2022 Altura do tanque (m); \n\n\u2022 Di\u00e2metro do tanque (m); \n\n\u2022 Altura m\u00e1xima do l\u00edquido contido no tanque (m); \n\n\u2022 Altura m\u00e9dia do l\u00edquido contido no tanque (m); \n\n\u2022 Movimenta\u00e7\u00e3o do produto armazenado no tanque por ano (m3.ano-1) \n\n\u2022 Quantidade de tanques \n\n\u2022 Cor costado do tanque \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es de pintura do tanque; \n\n1. Armazenamento de l\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis N\u00famero de empresas \n\n1.1 Base de combust\u00edveis 1 \n\n1.2 Terminais mar\u00edtimos  5 \n\nTotal de empresas  6 \n\n\n\n94 \n \n  \n\n\u2022 Cor do teto do tanque; \n\n\u2022 Tipo de teto; \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00e3o de pintura do teto do tanque; \n\n\u2022 Press\u00e3o de regulagem da v\u00e1lvula de al\u00edvio press\u00e3o e v\u00e1cuo; \n\n\u2022 Conte\u00fado do tanque; \n\n\u2022 Temperatura do tanque, se aquecido (\u00b0C); \n\n \n\nb) Tanque de teto flutuante interno \n\n \n\n\u2022 Di\u00e2metro do tanque (m); \n\n\u2022 Volume do tanque (m3); \n\n\u2022 Movimenta\u00e7\u00e3o do produto armazenado no tanque por ano (m3.ano-1) \n\n\u2022 Quantidade de tanques \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es do revestimento interno do tanque (quanto a ferrugem); \n\n\u2022 Cor costado do tanque \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es de pintura do tanque (boa ou ruim); \n\n\u2022 Cor do teto do tanque; \n\n\u2022 Categorias de acess\u00f3rios do teto; \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o do tanque (aparafusado ou soldado); \n\n\u2022 Tipos de selos (selo prim\u00e1rio e secund\u00e1rio); \n\n\u2022 Conte\u00fado do tanque. \n\n \n\nAs aquisi\u00e7\u00f5es dos dados necess\u00e1rios para a estimativa de compostos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis foram solicitados as empresas gestoras de parque de \n\ntancagem, os quais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados neste trabalho por serem de uso \n\nprivativo dessas empresas. \n\nPara o levantamento dos dados, descritos nos itens a e b dessa se\u00e7\u00e3o, a \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente do Porto de Suape, organizou-se reuni\u00f5es \n\nenvolvendo representantes das empresas gestoras de parque de tancagem para \n\nagendar calend\u00e1rios de visita de campo, cujo objetivo foi auxiliar no processo de \n\ncoletada desses dados, por meio de formul\u00e1rios, e esclarecimentos de d\u00favidas \n\npertinente ao trabalho. \n\n \n\n\n\n95 \n \n  \n\n3.1.2.2 Dados meteorol\u00f3gicos \n\n \n\nOs dados meteorol\u00f3gicos requisitados pelo programa TANKS vers\u00e3o 4,09D, \n\npodem ser obtidos da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica existente na \u00e1rea onde os tanques \n\nest\u00e3o instalados ou de uma cidade mais pr\u00f3xima (USEPA, 2006). Neste \n\ncontexto, como a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Ag\u00eancia de \u00c1guas e Clima, instalada \n\nem Ipojuca, come\u00e7ou a operar em maio de 2013, utilizou- se os dados da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica do INMET, medidos na esta\u00e7\u00e3o Recife (Curado), dispon\u00edveis em \n\nwww.inmet.gov.br, apresentados na TABELA 6. \n\n \n\nTABELA 6 - Dados meteorol\u00f3gicos m\u00e9dios mensais medidos na esta\u00e7\u00e3o Recife \n\n(Curado) \n\n \n    FONTE: INMET \u2013 dispon\u00edvel na internet em www.inmet.gov.br, acesso em 21 de janeiro de                  \n\n2017. \n\n \n\n3.1.2.3 Dados das propriedades f\u00edsicas dos l\u00edquidos armazenados nos \n\ntanques \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo das estimativas de emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\nforam considerados os tanques que armazenavam \u00f3leo diesel S10, \u00f3leo diesel \n\n \n\nhttp://www.inmet.gov.br/\nhttp://www.inmet.gov.br/\n\n\n96 \n \n  \n\nS500, etanol anidro combust\u00edvel, etanol hidratado combust\u00edvel, gasolina tipo A \n\ncomum, gasolina tipo C comum, n- hexano, p-xileno e querosene de avia\u00e7\u00e3o. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es simplificadas relativas aos produtos \u00f3leo diesel S10, \u00f3leo \n\ndiesel S500, etanol anidro combust\u00edvel, etanol hidratado combust\u00edvel, gasolina \n\ntipo A comum e gasolina tipo C comum s\u00e3o mostradas na TABELA 7. \n\n \n\nTABELA 7 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es simplificadas do diesel S10, diesel S500, etanol anidro \n\ncombust\u00edvel, etanol hidratado combust\u00edvel, gasolina A e gasolina C \n\nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n \n  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es simplificadas relativas aos produtos, n-hexano, p-xileno e \n\nquerosene de avia\u00e7\u00e3o s\u00e3o mostradas na TABELA 8.   \n\nTABELA 8 -  Informa\u00e7\u00f5es simplificadas do n-Hexano, p-Xileno e querosene de \navia\u00e7\u00e3o. \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nEm seguida, ap\u00f3s defini\u00e7\u00e3o dos tipos de produtos armazenados nos tanques, \n\nos quais se deseja estimar a emiss\u00e3o de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio obter as seguintes propriedades f\u00edsicas desses produtos: massa \n\nmolar, massa espec\u00edfica do l\u00edquido a 15,55\u00b0C, massa molar do vapor \u00e0 15,55\u00b0C, \n\npress\u00e3o de vapor e press\u00e3o de vapor verdadeira a diferentes temperaturas \n\n(4,44\u00b0C; 10,00\u00b0C; 15,55\u00b0C; 21,11\u00b0C; 26,67\u00b0C; 32,22\u00b0C; 37,78\u00b0C). \n\nUma vez que as empresas gestoras dos parques de tancagem, consideradas \n\nneste trabalho, n\u00e3o possu\u00edam os dados das propriedades f\u00edsicas dos produtos \n\narmazenados nos tanques, tal como requerido pelo programa TANKS vers\u00e3o \n\n4.09 D, adotou-se aquelas dispon\u00edveis na biblioteca desse programa, as quais \n\ns\u00e3o mostradas nas Tabelas 9, 10 e 11, ap\u00f3s a convers\u00e3o das unidades inglesas \n\npara o Sistema Internacional de Unidades. \n\n \n\nTABELA 9 \u2013 Propriedades f\u00edsicas do \u00e1lcool et\u00edlico e n-hexano. \n\n \n\nFONTE: Biblioteca do Programa TANKS vers\u00e3o 4.09D. \n\n \n\n \n\nProdutos armazenados \n\nnos tanques \nInforma\u00e7\u00f5es simplificadas do produto Fonte \n\nn-Hexano  Produto de limpeza industrial e \n\ndesengraxe. \n\nFicha de informa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a \n\nde produtos qu\u00edmicos \u2013 Petrobr\u00e1s \n\nDistribuidora \n\np-Xileno Mat\u00e9ria-prima principal para fabrica\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00e1cido tereft\u00e1lico e do tereftalato de \n\ndimetila. \n\n \n\n \n\nZanin; Mancini, 2015. \n\nQuerosene de avia\u00e7\u00e3o  Mistura de hidrocarbonetos na faixa de \n\nC9 a C15, utilizado em turbinas \n\naeron\u00e1uticas.  \n\nFarah, 2013.  \n\nNome Massa \n\nmolar \n\n(kg. kmol-1) \n\nMassa espec\u00edfica \n\ndo l\u00edquido em \n\nkg.m-3 \n\na 15,55 \u00b0C \n \n\nPress\u00e3o de vapor  (kPa) \n\n \n\n4,44 \u00b0C 10,00 \u00b0C 15,55 \u00b0C 21,11\u00b0C 26,67\u00b0C 32,22\u00b0C 37,78\u00b0C \n\n\u00c1lcool \n\net\u00edlico \n\n46,07 792,05 1,33  2,82 4,20  4,83 8,40  11,60 15,99 \n\nn-hexano 86,17 662,28 7,60 9,99 12,93 16,79 21,06 26,93 33,73 \n\n \n\n\n\n98 \n \n  \n\nTABELA 10 \u2013 Propriedades f\u00edsicas do p-xileno e constantes da Equa\u00e7\u00e3o de Antoine. \n\n \n\nFONTE: Biblioteca do Programa TANKS vers\u00e3o 4.09D. \n\n \n\n \n\nTABELA 11 \u2013 Propriedades f\u00edsicas de l\u00edquidos de petr\u00f3leo. \n\n \n\nFONTE: Biblioteca do Programa TANKS vers\u00e3o 4.09D \n\n \n\n A Resolu\u00e7\u00e3o ANP N\u00b040 de 25/10/2013 regula as especifica\u00e7\u00f5es das \n\ngasolinas de uso automotivo no Brasil. Pode-se observar na TABELA 7 que a \n\npress\u00e3o de vapor a 37,8\u00b0C permitida na gasolina tipo A comum pode variar entre \n\n45,0 e 62,0 kPa, enquanto que a gasolina tipo C comum, a press\u00e3o de vapor a \n\n37,8 \u00b0C deve ser 69,0 kPa. Essas press\u00f5es s\u00e3o conhecidas como Press\u00e3o de \n\nVapor Reid - PVR.  \n\n Na ind\u00fastria de petr\u00f3leo, a PVR \u00e9 uma propriedade f\u00edsica muito utilizada para \n\nquantificar a volatilidade de hidrocarbonetos l\u00edquidos, desde o petr\u00f3leo at\u00e9 \n\ngasolina, entre outros produtos derivados. A PVR \u00e9 a press\u00e3o absoluta \n\ndeterminada pelo m\u00e9todo ASTM 323 e representa a press\u00e3o resultante da \n\nforma\u00e7\u00e3o de duas fases, vapor e l\u00edquido em equil\u00edbrio, pelo aquecimento da \n\nsubst\u00e2ncia \u00e0 temperatura 37,8\u00b0C. Enquanto a press\u00e3o verdadeira (PVA), \u00e9 a \n\npress\u00e3o parcial de equil\u00edbrio exercida por um l\u00edquido org\u00e2nico vol\u00e1til, conforme \n\ndefinida pelo m\u00e9todo ASTM 2879.  \n\n Neste trabalho, adotou-se para a gasolina tipo A comum e a gasolina tipo C \n\ncomum como sendo aquelas de press\u00e3o de vapor Reid 11 (TABELA 11), ou seja, \n\npress\u00e3o de vapor aproximadamente igual a 75,84 kPa a 37,8\u00b0 C, para o c\u00e1lculo \n\ndas estimativas de emiss\u00e3o de COV, visto que as fichas de informa\u00e7\u00f5es de \n\nNome Massa molar \n\n(kg. kmol-1) \n\nMassa espec\u00edfica do l\u00edquido \n\nem kg.m-3 a 15,55 \u00b0C \n \n\nConstante da equa\u00e7\u00e3o de Antoine \n\nA \n\n(adimensional) \n\nB \n\n(\u00b0C) \nC \n\n(\u00b0C) \np-xileno 106,17 860,35 7,02 1474,40 217,77 \n\n \n\nNome Mol de \n\nvapor em  \n\nkg. kmol-1 \n\na 15,55\u00b0C \n\nMassa espec\u00edfica \n\ndo l\u00edquido em \n\nkg.m-3 \n\na 15,55 \u00b0C \n\n \n\nPress\u00e3o de vapor verdadeira, PVA (kPa) \n\n4,44 \u00b0C 10,00 \u00b0C 15,55 \u00b0C 21,11\u00b0C 26,67\n\n\u00b0C \n\n32,22\u00b0C 37,78\u00b0C \n\n\u00d3leo diesel 130 850,77 0,02 0,03 0,04 0,06 0,08 0,11 0,15 \n\nGasolina \n\nPVR 11 \n\n65 671,03 26,68 32,75 39,78 47,98 57,50 68,39 80,94 \n\nQuerosene  \n\npara jato \n\n130 850,77 28,26x10-3 41,36x10-3 58,60 x 10\n-3\n\n 75,84x 10\n-3 0,10 0,14 0,19 \n\n \n\n\n\n99 \n \n  \n\nseguran\u00e7a de produto qu\u00edmico, dispon\u00edveis por algumas empresas, mostraram \n\nvaria\u00e7\u00f5es para valores maiores quanto a press\u00e3o Reid desses produtos, por \n\nexemplo, 69 kPa a 37,8\u00b0 C para a gasolina A e 79 kPa a 37,8\u00b0 C  para a gasolina \n\nC.  \n\n Adicionalmente, o c\u00e1lculo da PV e PVA \u00e0 diferentes temperaturas \u00e9 \n\nimportante, pois s\u00e3o utilizadas para o c\u00e1lculo da temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria na \n\nsuperf\u00edcie do l\u00edquido (TLA) armazenado. O programa TANKS vers\u00e3o 4.09 D \u00e9 \n\ncapaz de interpolar o valor da TLA, mediante o fornecimento das PV e PVA a \n\ndiferentes temperaturas.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00e1lculo da press\u00e3o de vapor na TLA, provenientes do \n\narmazenamento de p-xileno, o programa TANKS vers\u00e3o 4.09 D utiliza a equa\u00e7\u00e3o \n\nde Antoine para obter tal par\u00e2metro, caso n\u00e3o dispon\u00edvel, conforme \n\nprocedimentos descritos no AP\u00caNDICE A. \n\n A diferen\u00e7a entre o etanol anidro combust\u00edvel e o etanol hidratado \n\ncombust\u00edvel est\u00e1 relacionada \u00e0 quantidade de \u00e1gua presente em cada um deles, \n\nconforme descrito a TABELA 7. O programa TANKS vers\u00e3o 4.09D n\u00e3o faz \n\ndistin\u00e7\u00e3o relativo a esse aspecto. Desse modo, ambos foram considerados com \n\n\u00e1lcool et\u00edlico, apenas. \n\n \n\n3.1.3 Equa\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo de estimativas de emiss\u00f5es de \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\n \n\nTanque de teto fixo \n\n \n\nAs perdas evaporativas totais, provenientes do tanque vertical de teto fixo \n\ns\u00e3o devidas a dois processos: perda por respira\u00e7\u00e3o e perda por trabalho. O \n\nc\u00e1lculo total dessas perdas \u00e9 realizado por meio da Equa\u00e7\u00e3o 20. \n\n \n\n?? =  ??  +  ??                                         (20)                                                                                         \n\n \n\nEm que: \n\n?? = perdas evaporativas totais (kg.ano\n-1) \n\n?? = perda por respira\u00e7\u00e3o (kg.ano\n-1) \n\n\n\n100 \n \n  \n\n??= perda por trabalho (kg.ano\n-1) \n\n \n\nTanques de teto flutuante interno \n\n \n\nAs emiss\u00f5es provenientes de tanques de teto flutuante interno s\u00e3o devidas \n\nas perdas ocorridas pelo selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade, colocado entre a \n\nborda da parede interna do costado e a borda do teto flutuante, por retirada do \n\nl\u00edquido no tanque, pelos acess\u00f3rios do teto e pelas jun\u00e7\u00f5es (costura) das placas \n\ndo teto flutuante, conforme descrito pela Equa\u00e7\u00e3o 21.   \n\n \n\n?? =  ?? +  ??? +  ?? +  ??                                    (21) \n\n                                                                                                  \n\nEm que:  \n\n ??  = perda total (kg.ano\n-1) \n\n?? = perda pelo selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade, colocado entre a \n\nborda da parede interna do costado e a borda do teto flutuante \n\n(kg.ano-1) \n\n??? = perda por retirada do l\u00edquido no tanque (kg.ano\n-1) \n\n?? = perda pelos acess\u00f3rios do teto (kg.ano\n-1) \n\n?? = perda pelas jun\u00e7\u00f5es das placas do teto flutuante (kg.ano\n-1) \n\n \n\nA partir dos dados espec\u00edficos dos tanques, dos dados meteorol\u00f3gicos, das \n\npropriedades do l\u00edquido armazenado \u00e9 poss\u00edvel calcular as emiss\u00f5es anuais de \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis para cada tanque individualmente.  \n\nAs equa\u00e7\u00f5es detalhadas para o c\u00e1lculo de emiss\u00f5es de compostos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis a partir de tanque vertical de teto fixo e teto vertical de teto \n\nflutuante interno, desenvolvidas pelo AMERICAN PETROLEUM INSTITUTE - \n\nAPI e incorporadas no Programa TANKS vers\u00e3o 4.09 D, pode ser encontrada no \n\nAP\u00caNDICE A.  \n\nO procedimento de c\u00e1lculo para COV n\u00e3o est\u00e3o descritas neste cap\u00edtulo por \n\nenvolver v\u00e1rias etapas. Al\u00e9m disso, as unidades constantes no AP\u00caNDICE A \n\nn\u00e3o foram convertidas para o Sistema Internacional de Unidades, pois os \n\n\n\n101 \n \n  \n\nprocedimentos de c\u00e1lculo envolvem v\u00e1rios fatores de emiss\u00e3o determinados \n\npelo API e tais procedimentos poderiam incorrer em erros.  \n\n \n\n3.2  DEFINI\u00c7\u00c3O DA GRADE DE DOM\u00cdNIO DA MODELAGEM E \nPONTOS RECEPTORES \n\n \nA grade da \u00e1rea de dom\u00ednio da modelagem foi definida com o objetivo de \n\nabranger todas as fontes de emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos da Zona \n\nIndustrial Portu\u00e1ria, consideradas neste trabalho, e pontos receptores, ou seja, \n\npontos espec\u00edficos para os quais se desejam conhecer as concentra\u00e7\u00f5es de \n\npoluentes do ar. Os pontos receptores est\u00e3o situados no Porto de Suape (Zona \n\nComercial e Servi\u00e7o, Massangana I e Massangana II) e lugares onde \n\nposicionadas as esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar. A \u00e1rea da grade \n\nde dom\u00ednio da modelagem \u00e9 de 2025 km2, cuja dimens\u00e3o de cada lado do \n\nquadrado \u00e9 de 45 km por 45 km (FIGURA 27).  \n\nFIGURA 27 \u2013 Grade da \u00e1rea de dom\u00ednio da modelagem sobre o Porto de Suape \n\n \n\n \n\nFONTE: Oliveira, 2017 \n\nO centro da grade foi definido pelas coordenadas geogr\u00e1fica no Sistema \n\nUniversal Transverso de Marcador (UTM) em X = 282691,06 mE; e em Y= \n\n9071356,54 mN, localizado sobre o Porto de Suape.  \n\n\n\n102 \n \n  \n\nO Sistema UTM \u00e9 um sistema de coordenadas que descreve posi\u00e7\u00f5es em \n\num mapa, os quais podem ser determinadas por meio de equipamento \n\ndenominado GPS - Global Positioning System ou Sistema de Posicionamento \n\nGlobal. O sistema UTM caracteriza-se por adotar coordenadas m\u00e9tricas planas, \n\nno qual a letra E significa leste (do ingl\u00eas East) e N para Norte. \n\nA grade receptora (FIGURA 27) \u00e9 composta de quadr\u00edculas de \n\nespa\u00e7amentos de 1000 m por 1000 m gerando um total de 2158 receptores. \n\nSobre cada quadr\u00edcula o modelo calcula as concentra\u00e7\u00f5es dos poluentes que \n\nir\u00e3o resultar nos mapas das isoconcentra\u00e7\u00f5es.  Os pontos receptores espec\u00edficos \n\nselecionados para o c\u00e1lculo das concentra\u00e7\u00f5es dos poluentes s\u00e3o descritos nas \n\nTabelas 12, 13, 14 e 15. \n\n \n\n \n\nTABELA 12 \u2013 Pontos receptores localizados na Zona de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7o \n\nC\u00f3digo do \nponto \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas em UTM \n\nX \n\n(mE) \n\nY \n\n(mN) \n\n8 276900,73 9074765,73 \n\n9 276423,65 9074519,50 \n\n10 276988,20 9074234,75 \n\n11 277118,98 9074190,21 \n\n12 277617,87 9074254,46 \n\nFONTE: Coordena\u00e7\u00e3o de cartografia \u2013 Porto de Suape, 2017. \n\n\n\n103 \n \n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTABELA 14 \u2013 Pontos receptores localizados em Massagana II\u2013 Vilas dois irm\u00e3os. \n\nC\u00f3digo do \nponto \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas em UTM \n\nX \n\n(mE) \n\nY \n\n(mN) \n\n9 278375,87 9075672,20 \n\n10 278306,64 9075757,62 \n\n11 227707,75 9075595,37 \n\n12 277635,54 9075383,62 \n\n13 277721,28 9072249,38 \n\nFONTE: Coordena\u00e7\u00e3o de cartografia \u2013 Porto de Suape, 2017. \n\nC\u00f3digo do \nPonto \n\nCoordenadas  geogr\u00e1ficas em UTM \n\nX \n\n(mE) \n\nY \n\n(mN) \n\n1 278665,04 9076640,90 \n\n2 278678,28 9076694,87 \n\n3 278409,41 9076784,26 \n\n4 278069,41 9076474,17 \n\n5 277771,89 9076392,69 \n\nFONTE: Coordena\u00e7\u00e3o de cartografia \u2013 Porto de Suape, 2017. \n\nTABELA 13 \u2013 Pontos receptores localizados em Massagana I. \n\n\n\n104 \n \n  \n\n \n\n3.3  LEVANTAMENTO DE DADOS DE ENTRADA PARA O SISTEMA DE \n\nMODELAGEM AERMOD \n\n \n\nOs dados requisitados pelo sistema de modelagem AERMOD para o c\u00e1lculo \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es dos poluentes atmosf\u00e9ricos, descarregados \u00e0 atmosfera \n\npelas chamin\u00e9s e aqueles provenientes de tanques de armazenamentos de \n\nl\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis s\u00e3o descritos a seguir:   \n\n \n\n3.3.1 Dados espec\u00edficos das chamin\u00e9s \n\n \n\nOs principais dados espec\u00edficos das chamin\u00e9s compreendem:   \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da fonte: \n\n \n\n\u2022 Nome; \n\n\u2022 Coordenadas geogr\u00e1ficas UTM; \n\n \n\nPar\u00e2metros f\u00edsicos: \n\n \n\n\u2022 Altura da chamin\u00e9 (m); \n\n\u2022 Di\u00e2metro da chamin\u00e9 (m). \n\n \n\nTABELA 15 \u2013 Pontos receptores \u2013 Esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar. \n\n C\u00f3digo do \nponto \n\nCoordenadas UTM \n\nX \n\n(mE) \n\nY \n\n(mE) \n\nEsta\u00e7\u00e3o Gaibu 284553,90 9078798,40 \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ipojuca 278410,30 9066696,50 \n\nEsta\u00e7\u00e3o Cone 277916,00 9085751,10 \n\nFONTE: RNEST, 2015. \n\n\n\n105 \n \n  \n\nPar\u00e2metros de exaust\u00e3o:  \n\n \n\n\u2022 Velocidade de sa\u00edda dos gases de exaust\u00e3o (m.s-1); \n\n\u2022 Temperatura dos gases de sa\u00edda (K) \n\n\u2022 Taxa de emiss\u00e3o dos poluentes (g.s-1) \n\n \n\nOs dados espec\u00edficos das chamin\u00e9s foram obtidos da TABELA 3, \n\napresentada na se\u00e7\u00e3o 3.1.1, com exce\u00e7\u00e3o das coordenadas geogr\u00e1ficas UTM, as \n\nquais n\u00e3o s\u00e3o divulgadas neste trabalho por quest\u00f5es de confidencialidade \n\ndesses dados. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de NOX e SOX, calculados pelo sistema de modelagem \n\nAERMOD ser\u00e3o expressos como NO2 e SO2, enquanto concentra\u00e7\u00f5es de material \n\nparticulado ser\u00e3o expressos como MP10, com objetivo de comparar os resultados \n\ncom os padr\u00f5es da qualidade do ar estabelecidos pelas Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 \n\n03/1990. \n\n \n\n3.3.2 Dados espec\u00edficos dos tanques de armazenamento de l\u00edquidos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis \n\n \n\nDe acordo com o Guia de Dispers\u00e3o de Modelagem da Prov\u00edncia de Ont\u00e1rio \n\n\u2013 Canad\u00e1 (2009), como os tanques de armazenamento de produtos vol\u00e1teis s\u00e3o \n\ndesprovidos de chamin\u00e9s, uma maneira de simular a dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica e, \n\nassim, obter as concentra\u00e7\u00f5es desses poluentes, \u00e9 realizada por meio dos \n\nseguintes procedimentos:  \n\n \n\na) Tanque vertical de teto fixo  \n\n \n\nAs emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, provenientes do tanque \n\nvertical de teto fixo, ocorrem pela v\u00e1lvula de al\u00edvio de press\u00e3o e v\u00e1cuo (vents). \n\nEnt\u00e3o, considera-se os vents como se fosse uma pequena fonte pontual \n\n(chamin\u00e9), localizada no centro do teto para simular a dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\nA medida que n\u00e3o existe nenhuma pluma virtual sendo lan\u00e7ada a partir de \n\ntanques de armazenamento, deve-se considerar uma velocidade de sa\u00edda dos \n\n\n\n106 \n \n  \n\ngases e di\u00e2metro da pequena chamin\u00e9 pr\u00f3ximos a zero: 0,001m/s e 0,001m, \n\nrespectivamente.  \n\nb) Tanques de teto flutuante  \n\n \n\nNo tanque de teto flutuante, a maior parte das emiss\u00f5es de COV ocorre \n\natrav\u00e9s do selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade. Desse modo, considera-se no \n\nm\u00ednimo oito pontos ao redor desse selo. Cada ponto ir\u00e1 representar uma \n\npequena chamin\u00e9.  \n\nComo descrito anteriormente, a medida que n\u00e3o existe nenhuma pluma \n\nvirtual sendo lan\u00e7ada a partir desses tanques, deve-se considerar tamb\u00e9m uma \n\nvelocidade de sa\u00edda dos gases e di\u00e2metro das pequenas chamin\u00e9s pr\u00f3ximos a \n\nzero: 0,001m/s e 0,001m, respectivamente.  \n\nAl\u00e9m disso, no sistema de modelagem AERMOD deve-se adotar a \n\ntemperatura de sa\u00edda dos gases igual a 0,0 K, com o objetivo de faz\u00ea-lo \n\nprocessar os dados considerando a temperatura ambiente onde os tanques de \n\narmazenamento est\u00e3o instalados.  \n\nFinalmente, os principais dados espec\u00edficos requisitados pelo sistema de \n\nmodelagem AERMOD para os tanques de armazenamento de teto vertical de \n\nteto fixo e de teto flutuante interno s\u00e3o os seguintes: \n\n  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da fonte: \n\n \n\n\u2022 Nome; \n\n\u2022 Coordenadas geogr\u00e1ficas UTM; \n\n \n\nPar\u00e2metros f\u00edsicos da fonte: \n\n \n\n\u2022 Altura do tanque (m); \n\n\u2022 Di\u00e2metro da chamin\u00e9 = 0,001 (m). \n\n \n\nPar\u00e2metros de exaust\u00e3o da chamin\u00e9:  \n\n \n\n\u2022 Velocidade de sa\u00edda dos gases = 0,001 m/s; \n\n\n\n107 \n \n  \n\n\u2022 Temperatura de sa\u00edda dos gases = 0,0 K \n\n\u2022 Taxa de emiss\u00e3o de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (g.s-1) \n\nAs taxas de emiss\u00e3o de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis s\u00e3o obtidas pelo \n\nprograma TANKS vers\u00e3o 4.09D, conforme procedimento descrito na se\u00e7\u00e3o \n\n3.1.2.  \n\n \n\n3.3.3 Dados topogr\u00e1ficos da regi\u00e3o de estudo \n\n \n\nNa modelagem \u00e9 necess\u00e1rio o arquivo digital de topografia da regi\u00e3o de \n\nestudo, cujo objetivo \u00e9 fazer com que o modelo realize a corre\u00e7\u00e3o do efeito do \n\nterreno sobre a dispers\u00e3o turbulenta da atmosfera. Desse modo, a fim de obter \n\nas cotas de altitudes do terreno, o sistema de modelagem AERMOD view 9.1.0 \n\nutiliza um algoritmo computacional que faz um link com o sat\u00e9lite Shuttle Radar \n\nTography Mission (SRTM1/SRTM3) da National Oceanic &amp; Atmospheric \n\nAdministration \u2013 NOAA. A resolu\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o, pelo sat\u00e9lite, das informa\u00e7\u00f5es \n\ndo contorno do terreno \u00e9 de 90 m.  Para maiores detalhes consultar o site \n\nhttp://www2.jpl.nasa.gov/srtm/.  \n\nAp\u00f3s o levantamento das curvas de n\u00edveis do terreno \u00e9 gerado um arquivo \n\npelo pr\u00e9-processador de terreno AERMAP, cujos resultados desse \n\nprocessamento s\u00e3o enviados para o programa principal AERMOD. \n\n \n\n3.3.4 Dados meteorol\u00f3gicos da regi\u00e3o de estudo  \n\n \n\n3.3.4.1 Dados de superf\u00edcie \n\n \n\nNeste trabalho foram utilizados tr\u00eas anos de dados meteorol\u00f3gicos de \n\nsuperf\u00edcie, compreendidos entre os anos de 2013 e 2015, para uso no sistema \n\nde modelagem AERMOD. Essa etapa necessitou da consulta de tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas instaladas na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife - RMR: \n\n \n\na) Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Porto de Suape; \n\nb) Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do Instituto Nacional de Meteorologia - INMET; \n\nc) Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do Aeroporto Internacional do Recife;  \n\nhttp://www2.jpl.nasa.gov/srtm/\n\n\n108 \n \n  \n\n \n\nNas Esta\u00e7\u00f5es do Porto de Suape e do INMET, verificou-se que n\u00e3o havia \n\ndados hor\u00e1rios de nebulosidade, portanto, n\u00e3o foram utilizados neste trabalho. A \n\nesta\u00e7\u00e3o do Aeroporto Internacional do Recife, atendia aos requisitos m\u00ednimos \n\nnecess\u00e1rios para gerar os arquivos nas extens\u00f5es SFC (Surface File) e PFL \n\n(Profile File), gerados pelo pr\u00e9-processor de dados meteorol\u00f3gicos AERMET, os \n\nquais foram posteriormente enviados para o programa principal AERMOD.  \n\nA esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Superf\u00edcie do Aeroporto Internacional do Recife, \n\nlocalizada nas coordenadas de Latitude de 08\u00ba 08\u2019S e longitude 34\u00ba 55\u2019W, est\u00e1 \n\ndistante cerca de 45 km do Porto de Suape, cujos os dados est\u00e3o dentro do raio \n\nde valida\u00e7\u00e3o recomendado pela Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial (OMM).  De \n\nacordo com a FIGURA 28, a referida esta\u00e7\u00e3o est\u00e1 instalada em regi\u00e3o plana a \n\n3,00 km de dist\u00e2ncia, em linha reta da linha da costa, e isto faz com que a \n\nesta\u00e7\u00e3o do Aeroporto Internacional de Recife capte o mesmo regime clim\u00e1tico \n\ncosteiro que ocorre sobre o munic\u00edpio de Ipojuca (OLIVEIRA, 2017).  \n\n \n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de superf\u00edcie no Aeroporto  \nInternacional do Recife \n\n \n\nFONTE: Oliveira, 2017. \n\n\n\n109 \n \n  \n\nA esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Aeroporto Internacional do Recife, disponibiliza \n\nos dados publicamente na INTERNET, na forma de mensagens Meteorological \n\nAerodrome Report \u2013 METAR ou Relat\u00f3rio Meteorol\u00f3gico de Aer\u00f3dromo para fins \n\nde uso de avia\u00e7\u00e3o. Esses dados podem ser acessados na website da Rede \n\nMeteorol\u00f3gica do Comando da Aeron\u00e1utica REDEMET \n\n(www.redemet.aer.mil.br). O sistema METAR disponibiliza um relat\u00f3rio \n\ncodificado, associado \u00e0s observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas hor\u00e1rias sobre condi\u00e7\u00f5es \n\ndo tempo em um aer\u00f3dromo espec\u00edfico, composto das vari\u00e1veis dire\u00e7\u00e3o e \n\nvelocidade do vento, temperatura do ar, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, cobertura de \n\nnuvens, em outros. \n\n \n\n3.3.4.2 Dados de uso de solo \n\n \n\nO pr\u00e9-processador de dados meteorol\u00f3gicos AERMET leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as influ\u00eancias de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea de estudo para \n\nrealizar o processamento dos dados meteorol\u00f3gicos. Essas influ\u00eancias s\u00e3o \n\nquantificadas pelos par\u00e2metros albedo, a rugosidade da superf\u00edcie e a raz\u00e3o de \n\nBowen. Para calcular os valores desses par\u00e2metros, o sistema de modelagem \n\nAERMOD utiliza o programa auxiliar denominado AERSURFACE, desenvolvido \n\npara uso nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Por\u00e9m, para utiliza\u00e7\u00e3o no Brasil, a \n\nempresa canadense Lakes Environmental Software desenvolveu um programa \n\ndenominado Lakes Use Creator que utiliza um algoritmo computacional para \n\nobter os dados de albedo, rugosidade da superf\u00edcie e raz\u00e3o de Bowen. \n\n \n\n3.3.4.3 Dados de altitude \n\n \n\nPara o AERMET gerar os arquivos SFC (Surface File) e o PFL (Profile File), \n\nal\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros de uso do solo e dos dados \n\nmeteorol\u00f3gicos de superf\u00edcie, \u00e9 necess\u00e1rio utilizar pelo menos dois perfis \n\nmeteorol\u00f3gicos de dados de altitudes (Upper Air), os quais deveriam ser \n\nmedidos no Aeroporto Internacional do Recife, mas a esta\u00e7\u00e3o de radiosonda \n\nestava inoperante temporariamente, quando da download dos dados. Desse \n\nmodo, devido a inexist\u00eancia dos dados da radiosonda do referido aeroporto, foi \n\n\n\n110 \n \n  \n\nutilizado o recurso do AERMET, denominado de Upper Estimator. Esse \u00faltimo \n\ntrata-se de programa desenvolvido pela Lakes Environmental Software que \n\npossui um algoritmo que gera os dados de altitudes a partir dos dados \n\nmeteorol\u00f3gicos hor\u00e1rios da esta\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n  \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.1  AVALIA\u00c7\u00c3O DAS EMISS\u00d5ES DOS POLUENTES \n\nATMOSF\u00c9RICOS \n\n \n\n4.1.1 Fontes pontuais \n\n \n\nA partir dos documentos descritos na se\u00e7\u00e3o 3.1.1 do cap\u00edtulo de materiais e \n\nm\u00e9todos, deste trabalho, obteve-se a quantidade de chamin\u00e9s, tipo de \n\ncombust\u00edvel utilizado no processo de combust\u00e3o e a taxa de emiss\u00e3o de \n\npoluentes atmosf\u00e9rico, com objetivo de avaliar as emiss\u00f5es, originadas das \n\nfontes pontuais, conforme mostrado na TABELA 16.   \n\n \n\nTABELA 16 \u2013 Quantidade de chamin\u00e9s, tipo de combust\u00edvel utilizado e taxa de \n\nemiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n Pode-se observar que os poluentes MP, NOx, SO2 e CO (TABELA 16), \n\noriginados das dez chamin\u00e9s, possuem baixas taxas de emiss\u00e3o, as quais \n\npossivelmente podem estar relacionadas ao uso do g\u00e1s natural e do g\u00e1s \n\nliquefeito do petr\u00f3leo no processo de combust\u00e3o. Tem-se que 70% das emiss\u00f5es \n\nde poluentes atmosf\u00e9ricos, lan\u00e7ados pelas chamin\u00e9s s\u00e3o provenientes da \n\ncombust\u00e3o de g\u00e1s natural e 30%, de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo.  \n\n \n\n \n\nQuantidade de chamin\u00e9s \n\n por empresa \n\nTipo de combust\u00edvel  Taxa de emiss\u00e3o dos poluentes (g.s-1) \n\nPM NOX SOX CO \n\nEmpresa A        \n\nChamin\u00e9 1 G\u00e1s natural  5,88  2,29 \n\nChamin\u00e9 2 G\u00e1s natural  7,75  0,99 \n\n \n\nEmpresa B  \n\n     \n\nChamin\u00e9 1 G\u00e1s natural 2,80x10-3 5,55x10-3 2,80x10-3  \n\nChamin\u00e9 2 G\u00e1s natural 5,55x10-3 5,55x10-3 5,55x10-3  \n\nChamin\u00e9 3 G\u00e1s natural 1,66x10-2 7,22x10-2 1,1x10-2  \n\nChamin\u00e9 4 G\u00e1s natural  2,50x10-2 2,50x10-2  \n\nChamin\u00e9 5 G\u00e1s natural 1,94x10-2 3,05x10-2 4,44x10-2  \n\n \n\nEmpresa C  \n\n     \n\nChamin\u00e9 1 G\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo 3,20x10-2 0,11 5,28x10-3  \n\n \n\nEmpresa D \n\n     \n\nChamin\u00e9 1 G\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo 9,40x10-2 3,61x10-1 1,16x10-2  \n\nChamin\u00e9 2 G\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo 6,40x10-2    \n\nTotal de chamin\u00e9s = 10       \n\nTotal de chamin\u00e9s que descarregam na atmosfera poluentes originados da queima de g\u00e1s natural = 7 ou em termos de percentagem 70% \n\nTotal de chamin\u00e9s que descarregam na atmosfera poluentes originados da queima de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo = 3 ou em termos de percentagem 30% \n\n\n\n112 \n \n  \n\n Em geral, o g\u00e1s natural \u00e9 apontado como o combust\u00edvel que possui reduzido \n\nconte\u00fado de enxofre e pode queimar com baixas taxas emiss\u00e3o de NOX e de \n\nmaterial particulado. Al\u00e9m disso, um processo de combust\u00e3o eficiente produz \n\nbaixa emiss\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono. Por\u00e9m, a utiliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural no \n\nprocesso de combust\u00e3o, pode ocasionar emiss\u00f5es mais elevadas de NOx devido \n\na ocorr\u00eancia de NOX t\u00e9rmico, principal mecanismo de forma\u00e7\u00e3o desse poluente \n\na partir da queima do g\u00e1s natural. O NOx t\u00e9rmico \u00e9 formado pela dissocia\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9rmica entre o nitrog\u00eanio e o oxig\u00eanio do ar de combust\u00e3o. Uma das maneiras \n\nde se reduzir o NOx t\u00e9rmico, \u00e9 o controle da temperatura na c\u00e2mara de \n\ncombust\u00e3o (USEPA, 1998). Essas observa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o verificadas para o \n\nuso de g\u00e1s liquefeito do petr\u00f3leo no processo de combust\u00e3o (USEPA, 2008).  \n\n Fard et al. (2016), analisaram as taxas de emiss\u00e3o de NOX, SO2, CO e MP10 \n\nprovenientes de uma termoel\u00e9trica a g\u00e1s natural com capacidade instalada 714 \n\nMW para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, localizada a 15 km a sudoeste da cidade \n\nde Qom (Ir\u00e3). Os pesquisadores constaram que as taxas de emiss\u00e3o de SO2, \n\nCO e MP10, lan\u00e7ados pela chamin\u00e9 dessa planta, foram muito baixas: 1,66 g.s-1; \n\n8,59.10-1 g.s-1 e 5,18 g.s-1, respectivamente, exceto para o NOX que foi de 262,81 \n\ng.s-1. Os pesquisadores conclu\u00edram que os resultados para o NOX foram \n\npreocupantes devido aos impactos desse poluente na sa\u00fade humana, pois, em \n\ngeral, algumas dessas termoel\u00e9tricas do pa\u00eds, inclusive a do referente estudo, \n\nest\u00e3o situadas nas proximidades de \u00e1reas habitacionais. Os autores, n\u00e3o \n\ndescreveram as causas que poderiam ter proporcionado essa taxa de emiss\u00e3o \n\nmais elevada do NOx a partir da queima do g\u00e1s natural. Mas, atribu\u00edram as \n\nreduzidas emiss\u00f5es de SO2 a uma menor quantidade de enxofre no g\u00e1s natural \n\ne uma baixa emiss\u00e3o de CO a uma combust\u00e3o eficiente desse combust\u00edvel.   \n\n Na TABELA 16 a empresa A \u00e9 uma termoel\u00e9trica a g\u00e1s natural com \n\ncapacidade de 532 MW para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Observa-se que as \n\ntaxas de emiss\u00e3o de CO s\u00e3o de 2,29 g.s-1 e 0,99 g.s-1, originados tanto da \n\nchamin\u00e9 1 quanto da chamin\u00e9 2, respectivamente, sendo consideradas baixas. \n\nCom isso, concorda-se que os resultados das emiss\u00f5es de CO provenientes da \n\nempresa A, poder\u00e3o estar associadas a uma combust\u00e3o eficiente desse \n\ncombust\u00edvel como observado por Fard et al. (2016).  Em rela\u00e7\u00e3o aos valores de \n\nNOX, os quais resultaram em valores de 5,88 g.s-1 e 7,75 g.s-1, lan\u00e7ados da \n\n\n\n113 \n \n  \n\nchamin\u00e9 1 e chamin\u00e9 2, respectivamente, s\u00e3o bem menores do que aqueles \n\nverificados por Fard et al. (2016). Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o pode estar \n\nrelacionada a diferente tecnologia de controle, empregadas por ambas \n\ntermom\u00e9tricas, para reduzir a forma\u00e7\u00e3o do NOx t\u00e9rmico. Uma tecnologia em \n\npotencial para reduzir as emiss\u00f5es de NOX \u00e9 o uso de queimadores de baixa \n\nemiss\u00e3o de NOx denominado Dry Low NOx, conforme observado por Korpela et \n\nal (2017). De acordo com Rodrigues (2011), os Dry Low NOX podem reduzir as \n\nemiss\u00f5es de NOx devido a uma baixa temperatura da chama que \u00e9 obtida por \n\numa rela\u00e7\u00e3o combust\u00edvel/ar, pobre em combust\u00edvel. \n\n  As demais empresas, descritas na TABELA 16, como a B que \u00e9 uma \n\nind\u00fastria qu\u00edmica, cuja atividade \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edmeros termopl\u00e1stico de \n\npolietileno, a qual faz uso de g\u00e1s natural no processo de combust\u00e3o, e as \n\nempresas C e D que s\u00e3o ind\u00fastrias de produ\u00e7\u00e3o alimentares, fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nmargarina e refino de \u00f3leo vegetal, respectivamente, as quais fazem uso de g\u00e1s \n\nliquefeito de petr\u00f3leo, as baixas taxas emiss\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos \n\npodem estar coerentes com o observado em USEPA (1998), USEPA (2008) e \n\nKorpela et al (2017), ao considerar, em termos gerais, o tipo de combust\u00edvel \n\nutilizado no processo de combust\u00e3o. \n\n Sabe-se que outras vari\u00e1veis podem interferir na quantidade de emiss\u00e3o \n\ndesses poluentes. Por\u00e9m, uma an\u00e1lise mais detalhada n\u00e3o foi poss\u00edvel devido \u00e0 \n\naus\u00eancia de documentos relativos a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos combust\u00edveis, \n\nequipamentos de combust\u00e3o, tipo de controle adotado, entre outros, \n\nindispon\u00edveis na base de dados consultados.  \n\n \n\n4.1.2 Fontes evaporativas \n\n \n\nNa Zona Industrial Portu\u00e1ria, verificou-se a exist\u00eancia de seis empresas \n\nque possuem parque de tancagem (base de combust\u00edveis e terminais), as quais \n\nconjuntamente responderam por um total de cento e dezenove tanques (119), \n\nconforme as informa\u00e7\u00f5es fornecidas por essas empresas. Por\u00e9m, apenas \n\nsetenta e seis (76) tanques foram considerados nesta pesquisa devido aos \n\nseguintes motivos:  \n\n \n\n\n\n114 \n \n  \n\n\u2022 Neste trabalho, o c\u00e1lculo das emiss\u00f5es anuais de compostos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis, levou em considera\u00e7\u00e3o apenas os tanques que armazenavam \n\ngasolina, \u00f3leo Diesel, querosene de avia\u00e7\u00e3o, p-xileno e n-hexano, etanol \n\nanidro combust\u00edvel e etanol hidratado combust\u00edvel. Produtos como \n\nmonoetilenoglicol, dietiletilenoglicol, dicloetano, biodiesel, combust\u00edveis \n\nmar\u00edtimos, foram exclu\u00eddos, uma vez que o banco de dados de \n\npropriedades f\u00edsicas de produtos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, dispon\u00edveis na \n\nbiblioteca do programa TANKS vers\u00e3o 4.09D, n\u00e3o contemplavam tais \n\ncompostos.  \n\n \n\n\u2022 Exclus\u00e3o dos formul\u00e1rios de tanques que armazenam GLP, visto que o \n\nprograma TANKS vers\u00e3o 4.09D n\u00e3o contempla vasos de press\u00e3o, pois \n\nAmerican Petroleum Institute-API n\u00e3o encontrou correla\u00e7\u00f5es apropriadas \n\ndispon\u00edveis para estimativa de perdas evaporativas de produtos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis a partir desses tanques; \n\n \n\n\u2022 Exclus\u00e3o de formul\u00e1rios com os principais dados de entrada para o \n\nprocessamento realizado pelo programa TANKS vers\u00e3o 4.0.9 D, conforme \n\napresentado na se\u00e7\u00e3o 3.1.2.1 do cap\u00edtulo 3.  \n\n \n\n \n\nNeste contexto, foram quantificados setenta e seis tanques, o que \n\nrepresentam 63,86% do total de tanques existentes na Zona Industrial Portu\u00e1ria, \n\ne dos quais 55 foram identificados como tanque vertical de teto fixo e 21 como \n\ntanque de teto flutuante interno, conforme mostrado na TABELA 17.  \n\n\n\n115 \n \n  \n\nNa FIGURA 29 \u00e9 mostrada a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de tipos de produtos \n\narmazenados nos tanques da Zona industrial Portu\u00e1rio e considerados para o \n\nc\u00e1lculo de emiss\u00f5es de COV para o ano base de 2013. Observou-se que o \u00f3leo \n\nDiesel (S10 e S550), a gasolina (tipo A e C) e o etanol (anidro e hidratado) \n\nconstitu\u00edram os tr\u00eas tipos de produtos de maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia: \n\n50,00%, 22,73% e 13,64% respectivamente. Os produtos n-hexano, p-xileno e \n\nquerosene de avia\u00e7\u00e3o responderam, conjuntamente, por 13,65% dos produtos \n\narmazenados para o ano base de 2013.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa TABELA 18 e TABELA 19 s\u00e3o apresentados os resultados das \n\n \n\nTABELA 17 \u2013 Tipo e quantidades de tanques de armazenamento para o ano \n\n base de 2013. \n\n \n\n \n\nTipo de tanque \n\n \n\nQuantidade de tanques de \n\narmazenamento \n\n \n\n   Tanque vertical de teto fixo \n\n \n\n55 \n\n \n\nTanque de teto flutuante interno \n\n \n\n21 \n\n   Total de tanques 76 \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\nFigura 29 \u2013 Frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de produtos armazenados nos tanques da Zona Industrial \n\nPortu\u00e1ria e considerados para o c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de COV \u2013 ano base de 2013. \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor  \n\n \n\n\n\n116 \n \n  \n\nestimativas de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (t.ano-1) oriundos dos tanques \n\nvertical de teto fixo e tanques de teto flutuante interno. \n\nOs resultados das estimativas de emiss\u00f5es anuais totais de COV \n\nindicaram um valor de 564,39 t.ano-1, provenientes de um total de 55 tanques de \n\nteto fixo. No caso dos tanques de teto flutuante interno, com um total de 21 \n\ntanques, as emiss\u00f5es anuais totais de COV foram de 16,15 t.ano-1, os quais s\u00e3o \n\napresentados na Tabelas 18 e 18 respectivamente.  \n\n \n\nTABELA 18 \u2013 Emiss\u00f5es anuais totais de COV (t.ano-1), obtidas pelo programa TANKS \nvers\u00e3o 4.09 D para os tanques de teto fixo, ano base de 2013. \n\n \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\nTABELA 19 -  Emiss\u00f5es anuais totais de COV (t.ano-1), obtidas pelo programa TANKS \nvers\u00e3o 4.09D para os tanques de teto flutuante interno, ano base de 2013. \n\nPerdas (t.ano-1)   \n\nSelos Retirada do l\u00edquido no \n\ntanque \n\nAcess\u00f3rios Costuras Total \n\n11,19 0,32 1,62 3,02 16,15 \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nEsses resultados mostrados na TABELA 18 e TABELA 19 j\u00e1 eram esperados, \n\numa vez que o n\u00famero de tanques verticais de teto fixo \u00e9 superior aos de tanques \n\nde teto flutuante interno. Contudo, as emiss\u00f5es de COV, oriundas desse \u00faltimo \n\ntipo de tanque, s\u00e3o muito baixas quando comparadas as dos tanques vertical de \n\nteto fixo, representando apenas 2,76% do total das emiss\u00f5es.  \n\nOs resultados obtidos dessa pesquisa, relativa as emiss\u00f5es de COV por tipo \n\nde tanque, est\u00e3o de acordo com os obtidos por Javanovic et al. (2010), os quais \n\nmostraram que as emiss\u00f5es de tanques de teto fixo s\u00e3o bem superiores aos de \n\ntanques de teto flutuante interno. Os autores utilizaram o programa TANKS \n\n4.09D para estimar as emiss\u00f5es totais de COV, originados de vinte e sete \n\n \n\n      Perdas (t.ano-1) \n\nTrabalho Respira\u00e7\u00e3o Total \n\n436,26 128,13 564,39 \n\n\n\n117 \n \n  \n\ntanques de armazenamento de produtos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, incluindo gasolina, \n\nnafta, benzeno, tolueno, provenientes de uma refinaria de petr\u00f3leo localizada em \n\nPancevo (S\u00e9rvia). Os c\u00e1lculos de emiss\u00f5es de COV foram realizados antes e \n\ndepois de um projeto de moderniza\u00e7\u00e3o dos tanques implantado pela refinaria. \n\nDe acordo com os resultados da pesquisa, as emiss\u00f5es totais de COV \n\nprovenientes de tanques de teto flutuante externo foi de 143,3 t.ano-1 e que ap\u00f3s \n\na convers\u00e3o desse tanque para um tanque de teto flutuante interno, as emiss\u00f5es \n\nde COV passaram a ser 13,09 t.ano-1, representando uma efici\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o \n\nde 91% das emiss\u00f5es anuais totais de COV. Os pesquisadores ressaltam que \n\nos demais tanques da refinaria, um total de 13 tanques vertical de teto fixo, que \n\nn\u00e3o sofreram modifica\u00e7\u00f5es, produziram 203,24 t.ano-1 de COV. \n\nOs resultados obtidos por Mihajlovic et al. (2013), mostraram tamb\u00e9m que \n\nas emiss\u00f5es de COV, calculadas pelo programa TANKS vers\u00e3o 4.09D para \n\ndiferentes tipos de derivados de petr\u00f3leo, foram maiores para os tanques de teto \n\nfixo (2,07 kg COV.t-1) do que para aqueles originados dos tanques de teto \n\nflutuante interno e tanque de flutuante externo com 0,0072 kg COV.t-1 e 0,044 kg \n\nCOV t-1, respectivamente.  \n\n \n\n4.2  RESULTADO DO PROCESSAMENTO DADOS \n\nMETEOROL\u00d3GICO PARA A MODELAGEM DE DISPERS\u00c3O DE \n\nPOLUENTES ATMOSF\u00c9RICOS \n\n \n\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o e decodifica\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos da esta\u00e7\u00e3o do \n\nAeroporto Internacional do Recife, verificou-se que a s\u00e9rie de dados \n\ncorrespondentes ao per\u00edodo de 2013 a 2015, atendeu o m\u00ednimo de 90% dos \n\ndados v\u00e1lidos para serem processados pelo AERMET, conforme recomendado \n\npela United States Environmental Protection Agency (OLIVEIRA, 2017). Os \n\ndados meteorol\u00f3gicos dessa esta\u00e7\u00e3o foram utilizados para a modelagem de \n\ndispers\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos na regi\u00e3o do Porto de Suape \n\nA partir do processamento dos dados meteorol\u00f3gico da esta\u00e7\u00e3o do Aeroporto \n\nInternacional do Recife, obteve-se a frequ\u00eancia combinada entre a dire\u00e7\u00e3o e a \n\nvelocidade do vento, mostrados na TABELA 20. \n\n \n\n\n\n118 \n \n  \n\nTABELA 20 -  Distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia combinada da dire\u00e7\u00e3o e velocidade do vento \nanual, m\u00e9dia do per\u00edodo de 2013 a 2015 da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Aeroporto \n\nInternacional do Recife. \n\n \n\nFONTE: Oliveira, 2015. \n\n \n\nPode-se observar na TABELA 20 que os dados meteorol\u00f3gicos, \n\ncorrespondentes ao per\u00edodo de 2013 a 2015, produziram um total de 26.280 \n\nhoras de dados. Os resultados demonstraram tr\u00eas predomin\u00e2ncias de dire\u00e7\u00e3o \n\nde vento: a primeira dire\u00e7\u00e3o \u00e9 a sudeste com frequ\u00eancia de 20,06% do total das \n\nobserva\u00e7\u00f5es, soprando na faixa de velocidades m\u00e9dias entre 3,6 a 5,7 m.s-1; a \n\nsegunda dire\u00e7\u00e3o \u00e9 a este-sudeste com frequ\u00eancia de 18,79%  do total das \n\nobserva\u00e7\u00f5es, soprando na faixa de velocidades entre 2,1 a 3,6 m.s-1; e a terceira \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e9 a leste com frequ\u00eancia de 13,05% do total das observa\u00e7\u00f5es, soprando \n\nna faixa de velocidades entre 3,6 e 5,7 m.s-1. A calmaria m\u00e9dia anual do per\u00edodo \n\nsobre a regi\u00e3o \u00e9 de 2,2%, sendo a velocidade m\u00e9dia anual de 3,96 m.s-1.   \n\nO processamento dos dados meteorol\u00f3gico da esta\u00e7\u00e3o do Aeroporto \n\nInternacional do Recife tamb\u00e9m produziu o gr\u00e1fico das rosas dos ventos, \n\napresentado na FIGURA 30. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDire\u00e7\u00e3o do vento \n\nVelocidade do vento (m.s-1) \n\n 0,5 \u2013 2,1 2,1 \u2013 3,6 3,6 \u2013 5,7 5,7 \u2013 8,8 8,8 \u2013 11,1 ? 11,1 Total \n\n(%) \nAbs \n\n(%) \n\n \n\n \n\n \n\nAbs (%) Abs (%) Abs (%) Abs (%) Abs (%) Abs \n\nNORTE 0,091 24 0,095 25 0,027 7 0,000 0 0,000 0 0,000 0 0,21 56 \nNORTE-NORDESTE 0,095 25 0,259 68 0,358 94 0,019 5 0,000 0 0,000 0 0,73 192 \nNORDESTE 0,198 52 1,499 394 1,518 399 0,183 48 0,000 0 0,000 0 3,40 893 \nLESTE-NORDESTE 0,282 74 3,292 865 4,018 1056 0,232 61 0,000 0 0,000 0 7,82 2056 \nESTE OU LESTE 0,308 81 4,151 1091 8,132 2137 0,460 121 0,000 0 0,000 0 13,05 3430 \nESTE-SUDESTE 0,255 67 4,311 1133 12,112 3183 2,116 556 0,000 0 0,000 0 18,79 4939 \nSUDESTE 0,308 81 2,744 721 12,002 3154 4,985 1310 0,027 7 0,000 0 20,06 5273 \nSUL-SUDESTE 0,247 65 1,488 391 5,373 1412 4,692 1233 0,099 26 0,000 0 11,90 3127 \nSUL 0,457 120 1,385 364 2,877 756 2,846 748 0,030 8 0,000 0 7,60 1996 \nSUL-SUDOESTE 0,871 229 1,842 484 1,355 356 0,605 159 0,000 0 0,000 0 4,67 1228 \nSUDOESTE 1,438 378 2,314 608 0,491 129 0,011 3 0,000 0 0,000 0 4,25 1118 \nOESTE-SUDOESTE 1,176 309 1,092 287 0,171 45 0,000 0 0,000 0 0,004 1 2,44 642 \nOESTE 0,487 128 0,308 81 0,015 4 0,000 0 0,000 0 0,000 0 0,81 213 \nOESTE-NOROESTE 0,377 99 0,194 51 0,004 1 0,000 0 0,000 0 0,000 0 0,57 151 \nNOROESTE 0,457 120 0,392 103 0,050 13 0,000 0 0,000 0 0,000 0 0,90 236 \nNORTE-NOROESTE 0,289 76 0,206 54 0,034 9 0,004 1 0,000 0 0,000 0 0,53 140 \n\nsubtotal 7,336 1928 25,57 6720 48,535 12755 16,153 4245 0,156 41 0,004 1 97,75 25690 \n\ncalmaria - - - - - - - - - - - - 2,20 578 \n\nDados Ausentes - - - - - - - - - - - - 0,05 12 \n\nTotal - - - - - - - - - - - - 100,00 26280 \n\n Frequ\u00eancia absoluta de ocorr\u00eancia - Abs; Frequ\u00eancia relativa de ocorr\u00eancia -  % \n\n\n\n119 \n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia para velocidades acima de 8,80 m.s-1 ou as 0,50 \n\na 2,10 m.s-1 s\u00e3o muito baixas e, por isso, n\u00e3o ficam vis\u00edveis nas rosas dos ventos.  \n\nPode-se observar na rosa dos ventos (FIGURA 30) que as dire\u00e7\u00f5es \n\npredominantes s\u00e3o de sudeste, este-sudeste e de leste, mostrando que o vento \n\nsopra a maior parte do tempo do oceano para o continente, o que caracteriza o \n\ndom\u00ednio da brisa mar\u00edtima sobre a regi\u00e3o do Porto de Suape. Portanto, os \n\nresultados sugerem que essa \u00e1rea est\u00e1 propensa a condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel a dispers\u00e3o de poluentes, uma vez que a ocorr\u00eancia de ventos mais \n\nintensos est\u00e1 associada a esse fen\u00f4meno. \n\nEstes resultados est\u00e3o de acordo com os estudos alcan\u00e7ados por Benlefki, \n\nDouaiba e Abbles (2015), que estudaram a din\u00e2mica da brisa marinha sobre a \n\natmosfera de Oran (Algelia), mostrando que a atua\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno foi \n\nrespons\u00e1vel em produzir ventos mais intensos de at\u00e9 6 m.s-1.  \n\nFigura 30 \u2013 Rosa dos ventos, per\u00edodo de 01/01/2013 a 31/12/2013, obtida a partir dos \n\ndados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do Aeroporto Internacional do Recife.    \n\n                        \n\nFONTE: Oliveira, 2017. \n\n\n\n120 \n \n  \n\nCarvalho et al. (2012) tamb\u00e9m relacionou a diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\noz\u00f4nio sobre a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo com a atua\u00e7\u00e3o da brisa \n\nmar\u00edtima, uma vez que esse fen\u00f4meno foi capaz de produzir ventos mais \n\nintensos. Adicionalmente, nos per\u00edodos em que os pesquisadores registram \n\nventos fracos foi verificada a forma\u00e7\u00e3o de altas concentra\u00e7\u00f5es de oz\u00f4nio sobre \n\na regi\u00e3o.  \n\nNo entanto, os resultados obtidos por Gonz\u00e1lez e Rodr\u00edguez (2013) \n\nmostraram que a brisa mar\u00edtima pode tanto contribuir para a uma redu\u00e7\u00e3o quanto \n\npara um aumento nas concentra\u00e7\u00f5es de poluentes atmosf\u00e9ricos sobre uma \n\ndeterminada regi\u00e3o. De acordo com os referidos autores, a brisa mar\u00edtima, ao \n\nproduzir ventos mais intensos, favorece a diminui\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos. Mas, podem colaborar tamb\u00e9m para um aumento nos \n\nn\u00edveis de concentra\u00e7\u00f5es de poluentes quando as fontes de emiss\u00e3o ficam \n\npr\u00f3ximas a costa. Esses pesquisadores observaram um aumento na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de enxofre devido ao transporte, pela brisa marinha, da \n\npluma desse poluente originados das emiss\u00f5es de navios e de uma refinaria \n\nlocalizados pr\u00f3ximas a \u00e1rea costeira, ocasionado o acumulo de di\u00f3xido de \n\nenxofre na regi\u00e3o estudada.   \n\n \n\n4.3  CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DOS POLUENTES ATMOSF\u00c9RICOS \n\nOBTIDOS PELO SISTEMA DE MODELAGEM AERMOD \n\n \n\n4.3.1 Fontes pontuais \n\n \n\nA partir do processamento dos dados relativo aos par\u00e2metros f\u00edsicos e de \n\nexausta\u00e7\u00e3o das chamin\u00e9s e das taxas de emiss\u00e3o dos poluentes atmosf\u00e9ricos, \n\nrelacionadas a essas fontes, al\u00e9m dos dados meteorol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos da \n\nregi\u00e3o do Porto de Suape, obteve-se os mapas das isoconcentra\u00e7\u00f5es NO2 \n\n(m\u00e9dia de 1 hora), NO2 (m\u00e9dia anual), SO2 (m\u00e9dia de 24 horas), SO2 (m\u00e9dia \n\nanual), MP10 (m\u00e9dia de 24 horas), MP10 (m\u00e9dia anual), CO (m\u00e9dia de 1 hora), \n\nCO (m\u00e9dia de 8 hora), apresentados nas FIGURAs 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37 e \n\n38 respectivamente.  \n\n\n\n121 \n \n  \n\n                     FIGURA 31 \u2013 Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de NO2, m\u00e9dia de 1 hora, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida  \n\n                                           de 19,60 ?g.m-3. Padr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para N02, m\u00e9dia de 1hora, \n\n                                           igual a 320 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n\n\n122 \n \n  \n\n          FIGURA 39 \u2013 Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de NO2, m\u00e9dia de anual, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 1,08 ?g.m\n-3 \n\n            Padr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para N02, m\u00e9dia anual, igual a 100 ?g.m\n-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990. \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n\n\n123 \n \n  \n\n                 FIGURA 33 \u2013 Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de SO2, m\u00e9dia de 24 horas, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 1,50 ?g.m\n-3 \n\n                     Padr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para S02, m\u00e9dia de 24 horas gual a 365 ?g.m\n-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990. \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n\n\n124 \n \n  \n\n                   FIGURA 34 - Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de SO2, m\u00e9dia anual, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 0,10 ?g.m\n-3 \n\n                        Padr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para S02, m\u00e9dia anual, igual a 80 ?g.m\n-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990. \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n\n\n125 \n \n  \n\n   FIGURA 35 \u2013 Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de MP10, m\u00e9dia de 24 horas, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 1,74 ?g.m\n-3 \n\n        Padr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para MP10, m\u00e9dia de 24 horas, igual a 80 ?g.m\n-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990. \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n\n\n126 \n \n  \n\nFIGURA 36 \u2013 Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de MP10, m\u00e9dia anual, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 0,28 ?g.m\n-3 \n\n       Padr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para MP10, m\u00e9dia anual, igual a 150 ?g.m\n-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 03/1990 \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n\n\n127 \n \n  \n\nFIGURA 37\u2013 Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de CO, m\u00e9dia de 1 hora, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 3,79 ?g.m-3 \n\n            Padr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para CO, m\u00e9dia de 1 hora, igual a 40.000 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 03/1990 \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor \n\n\n\n128 \n \n  \n\n  FIGURA 38 \u2013 Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de CO, m\u00e9dia de 8 horas, concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima obtida de 1,73 ?g.m-3 \n\n            Padr\u00e3o prim\u00e1rio da qualidade do ar para CO, m\u00e9dia de 8 horas, igual a 10.000 ?g.m-3 - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 03/1990 \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor\n\n\n\n129 \n \n  \n\nPode-se observar nas FIGURAs 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37 e 38 que \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de NO2 (m\u00e9dia de 1 hora), NO2 (m\u00e9dia anual), SO2 (m\u00e9dia de 24 \n\nhoras), SO2, (m\u00e9dia anual), MP10 (m\u00e9dia de 24 horas), MP10 (m\u00e9dia anual), CO \n\n(m\u00e9dia de 1 hora), CO (m\u00e9dia de 8 hora), geradas pelos grupos de fontes de \n\nemiss\u00e3o pontuais, considerados neste estudo, resultarem em concentra\u00e7\u00f5es \n\nmuito baixas em todo o dom\u00ednio da modelagem. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de NO2, SO2, MP10 e CO, estimadas pelo modelo \n\nAERMOD para o grupo de receptores espec\u00edficos (Zona de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, \n\nMassangana I, Massangana II-Vila dois irm\u00e3os), localizados pr\u00f3ximos a Zona \n\nIndustrial Portu\u00e1ria, s\u00e3o mostrados nas Tabelas 21, 22, 23 e 24, \n\nrespectivamente. \n\n \n\nTABELA 21 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de NO2, m\u00e9dia de 1 hora, localizadas nos pontos \n\nreceptores. \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1reas localizadas no Porto de  Suape C\u00f3digo do ponto receptor  Coordenadas \n\ngeogr\u00e1gicas UTM \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de NO2 \n\n(m\u00e9dia de 1h) \n\n(?g/m3)  X (m) Y(m) \n\nZona de com\u00e9rcio e servi\u00e7o 8 276900,73 9074765,73 4,79 \n\n 9 276423,65 9074519,50 5,11 \n\n 10 276988,20 9074234,75 6,22 \n\n 11 277118,98 9074190,21 6,38 \n\n 12 277617,87 9074254,46 6,23 \n\nMassagana I 1 278665,04   9076640,90     3,76 \n\n 2 278678,28     9076694,87       3,48 \n\n 3 278409,41     9076784,26       3,72 \n\n 4 278069,41     9076474,17       3,47 \n\n 5 277771,89     9076392,69       3,32 \n\nMassangna II \u2013 Vila dois irm\u00e3os 9 278375,87     9075672,20       4,70 \n\n 10 278306,64    9075757,62       4,50 \n\n 11 227707,75     9075595,37       5,08 \n\n 12 277635,54     9075383,62       4,01 \n\n 13 277721,28      9072249,38       3,76 \n\n\n\n130 \n \n  \n\nTABELA 22 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de SO2, m\u00e9dia de 24 horas, localizadas nos \npontos receptores. \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n \n\n \nTABELA 23 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de MP10, m\u00e9dia de 24 horas, localizadas nos \n\npontos receptores. \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1reas localizadas no Porto de  \n\nSuape \n\nC\u00f3digo do ponto receptor  Coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas UTM \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de SO2 \n\n(m\u00e9dia de 24 horas) \n\n(?g/m3)  X (m) Y(m) \n\nZona de com\u00e9rcio e servi\u00e7o 8 276900,73 9074765,73 0,05 \n\n 9 276423,65 9074519,50 0,04 \n\n 10 276988,20 9074234,75 0,06 \n\n 11 277118,98 9074190,21 0,09 \n\n 12 277617,87 9074254,46 0,08 \n\nMassagana I 1 278665,04   9076640,90     0,04 \n\n 2 278678,28     9076694,87       0,04 \n\n 3 278409,41     9076784,26       0,04 \n\n 4 278069,41     9076474,17       0,03 \n\n 5 277771,89     9076392,69       0,03 \n\nMassangna II \u2013 Vila dois irm\u00e3os 9 278375,87     9075672,20       0,05 \n\n 10 278306,64    9075757,62       0,04 \n\n 11 227707,75     9075595,37       0,05 \n\n 12 277635,54     9075383,62       0,05 \n\n 13 277721,28      9072249,38       0,05 \n\n \n\n\u00c1reas localizadas no Porto de  \n\nSuape \n\nC\u00f3digo do ponto receptor  Coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas UTM \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de PM \n\n(m\u00e9dia de 24 horas) \n\n(?g/m3)  X (m) Y(m) \n\nZona de com\u00e9rcio e servi\u00e7o 8 276900,73 9074765,73 0,50x10-2 \n\n 9 276423,65 9074519,50 0,40x10-2 \n\n 10 276988,20 9074234,75 0,50x10-2 \n\n 11 277118,98 9074190,21 0,50x10-2 \n\n 12 277617,87 9074254,46 0,70x10-2 \n\nMassagana I 1 278665,04   9076640,90     0,60x10-2 \n\n 2 278678,28     9076694,87       0,60x10-2 \n\n 3 278409,41     9076784,26       0,40x10-2 \n\n 4 278069,41     9076474,17       0,20x10-2 \n\n 5 277771,89     9076392,69       0,20x10-2 \n\nMassangna II \u2013 Vila dois irm\u00e3os 9 278375,87     9075672,20       0,30x10-2 \n\n 10 278306,64    9075757,62       0,30x10-2 \n\n 11 227707,75     9075595,37       0,40x10-2 \n\n 12 277635,54     9075383,62        0,30x10-2 \n\n 13 277721,28      9072249,38        0,30x10-2 \n\n\n\n131 \n \n  \n\nTABELA 24 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de CO, m\u00e9dia de 1 hora, localizadas nos pontos \nreceptores \n\n \nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nNa TABELA 25 s\u00e3o mostrados os valores m\u00e1ximos das concentra\u00e7\u00f5es de \n\nNO2, SO2, MP10 e CO, obtidos pelo modelo AERMOD, na regi\u00e3o do Porto de \n\nSuape.  \n\n \n\nAs baixas concentra\u00e7\u00f5es de NO2, SO2, MP10 e CO (Tabelas 21, 22, 23, 24, \n\n25), originadas dos grupos de fontes pontuais, localizadas na Zona Industrial \n\nPortu\u00e1ria, est\u00e3o associadas as reduzidas taxas de emiss\u00f5es desses poluentes. \n\nConforme descrito na se\u00e7\u00e3o 4.1.1, ou seja, possivelmente, devido aos usos de \n\ng\u00e1s natural e g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo no processo de combust\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n\u00c1reas localizadas no Porto \n\nde  Suape \n\nC\u00f3digo do ponto receptor  Coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas UTM \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de CO \n\n(m\u00e9dia de 1 hora) \n\n(?g/m3)  X (m) Y(m) \n\nZona de com\u00e9rcio e servi\u00e7o 8 276900,73 9074765,73 0,46 \n\n 9 276423,65 9074519,50 0,44 \n\n 10 276988,20 9074234,75 0,46 \n\n 11 277118,98 9074190,21 0,47 \n\n 12 277617,87 9074254,46 0,49 \n\nMassagana I 1 278665,04   9076640,90     0,44 \n\n 2 278678,28     9076694,87       0,44 \n\n 3 278409,41     9076784,26       0,42 \n\n 4 278069,41     9076474,17       0,41 \n\n 5 277771,89     9076392,69       0,40 \n\nMassangna II \u2013 Vila dois \n\nirm\u00e3os \n\n9 \n\n278375,87     9075672,20 \n\n      0,44 \n\n 10 278306,64    9075757,62       0,43 \n\n 11 227707,75     9075595,37       0,41 \n\n 12 277635,54     9075383,62       0,43 \n\n 13 277721,28      9072249,38       0,44 \n\nTABELA 25 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de poluentes obtidas pelo modelo \n\nAERMOD para a regi\u00e3o do Porto de Suape. \n\n \n\nM\u00e9dias \n\nModelo AERMOD \n\n(Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, ?g.m-3) \n\n \n\nNO2 \n\n \n\nSO2 \n\n \n\nMP10 \n\n \n\nCO \n\n \n\nM\u00e9dia de 1 hora 19,60   3,79 \n\nM\u00e9dia anual 1,08 0,10 0,28  \n\nM\u00e9dia de 24 horas  1,50 1,74  \n\nM\u00e9dia de 8 horas    1,73 \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n\n\n132 \n \n  \n\nNeste contexto, os resultados desta pesquisa est\u00e3o de acordo com os \n\nalcan\u00e7ados por Kurmar et al. (2016), que utilizaram o modelo AERMOD para \n\nprever as concentra\u00e7\u00f5es dos poluentes NOx e MP, considerando as emiss\u00f5es, \n\nprovenientes de m\u00faltiplas fontes (chamin\u00e9s), originadas de quatro ind\u00fastrias, \n\nsituadas em uma \u00e1rea industrial de Chembur (Mumbai). Os autores \n\nconsideraram v\u00e1rios cen\u00e1rios de emiss\u00e3o para queimas de diferentes tipos de \n\ncombust\u00edveis. Eles constataram que, o uso de g\u00e1s natural produziu as mais \n\nbaixas concentra\u00e7\u00f5es de NOX e MP, alcan\u00e7ando valores de 6,37 ?g.m-3 e 2,99 \n\n?g.m-3, respectivamente, para m\u00e9dia de 1 hora. Enquanto, as concentra\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e1ximas de NOX e MP foram de 21,38 ?g.m-3 e 13,19 ?g.m-3, respectivamente, \n\npara m\u00e9dias de 24 horas. De acordo com os pesquisadores a estimativa das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de SO2 n\u00e3o foi realizada porque os dados das taxas de emiss\u00e3o \n\ndesse poluente n\u00e3o estavam dispon\u00edveis. Contudo, ressaltam que \n\nprovavelmente, obteriam baixas concentra\u00e7\u00f5es de SO2 devido ao uso de g\u00e1s \n\nnatural como fonte de combust\u00e3o. \n\nPode-se observar nos mapas das isoconcentra\u00e7\u00f5es de NO2 (m\u00e9dia de 1 \n\nhora), NO2 (m\u00e9dia anual), SO2 (m\u00e9dia de 24 horas), SO2, (m\u00e9dia anual), MP10 \n\n(m\u00e9dia de 24 horas), MP10 (m\u00e9dia anual), CO (m\u00e9dia de 1 hora), CO (m\u00e9dia de \n\n8 hora), FIGURAs 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38 respectivamente, que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas desses poluentes foram reduzidas a medida que se \n\nafastaram das fontes de emiss\u00e3o. Isso se deve a a\u00e7\u00e3o dos ventos que \n\ntransportam e dilui as concentra\u00e7\u00f5es dos poluentes atmosf\u00e9ricos a partir das \n\nfontes. De acordo com os resultados obtidos do processamento meteorol\u00f3gico, \n\nse\u00e7\u00e3o 3.2, a regi\u00e3o do Porto de Suape est\u00e1 propensa a condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel a dispers\u00e3o de poluentes. Os ventos mais intensos s\u00e3o de sudeste (3,6 \n\na 5,7 m.s-1).  \n\nEsses resultados est\u00e3o de acordo com Boadl et al. (2015), os quais \n\nutilizaram o modelo AERMOD para estimar as concentra\u00e7\u00f5es de NOX, originadas \n\ndas chamin\u00e9s de ind\u00fastrias localizadas na zona costeira de Visakhapatnam \n\n(\u00cdndia). Os autores conclu\u00edram que velocidades de ventos mais altas \n\nproporcionaram a dilui\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de NOX a partir das fontes \n\nemissoras. Os pesquisadores registraram valores de velocidade do vento \n\nvariando na faixa de 5 a 9 m.s-1. \n\n\n\n133 \n \n  \n\nAl\u00e9m disso, constatou-se que as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas NO2, SO2, MP e \n\nCO ocorreram na \u00e1rea central da \u00e1rea de dom\u00ednio da modelagem, visto que \n\nest\u00e3o mais pr\u00f3ximas das fontes de emiss\u00e3o. Este fato tamb\u00e9m foi observado por \n\nMa et al. (2013), os quais utilizaram o modelo AERMOD para simular a qualidade \n\ndo ar em uma \u00e1rea industrial da China. Os autores observaram que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais altas de SO2 e NOx tamb\u00e9m ocorreram na \u00e1rea central da \n\n\u00e1rea de dom\u00ednio da modelagem, por ser localizado pr\u00f3ximo a um grupo \n\nconstitu\u00eddo de quatro empresas que emitiam esses poluentes. N\u00e3o houveram \n\nsimula\u00e7\u00f5es para MP e CO. \n\nPor fim, pode-se observar na TABELA 26 as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de \n\nNO2, SO2, PM10 e CO, obtidas pelo Modelo AERMOD e os valores m\u00e1ximos das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es ambientais (padr\u00f5es prim\u00e1rios) desses poluentes estabelecidas \n\nna Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 03/1990. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n \n  \n\nTABELA 26 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas obtidas pelo modelo \n\nAERMODna \u00e1rea de estudo com os padr\u00f5es prim\u00e1rios da qualidade do ar \n\n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nOs valores das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas para NO2, SO2, MP10 e CO, obtidas \n\npelo modelo AERMOD (TABELA 26), considerado o impacto do grupo de fontes \n\nde emiss\u00e3o, considerados neste estudo, sendo estes localizados na Zona \n\nIndustrial Portu\u00e1ria, n\u00e3o ultrapassaram os limites estabelecidos pelo padr\u00e3o \n\nprim\u00e1rio da qualidade do ar da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 03/1990. Portanto, os \n\nresultados evidenciam que esses grupos de emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos \n\nn\u00e3o impactaram negativamente na qualidade do ar sobre a \u00e1rea do Porto de \n\nSuape.   \n\n \n\n4.3.2 Fontes evaporativas \n\n \n\nA FIGURA 39 mostra o mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es dos compostos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis para m\u00e9dia de 1 hora.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nModelo AERMOD \n\n(Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, ?g.m-3) \n\nPadr\u00e3o Prim\u00e1rio da qualidade do ar definido pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b003/1990 \n(Concentra\u00e7\u00e3o, ?g.m-3) \n\n19,60 NO2 (media de 1hora) 320 NO2 (m\u00e9dia de 1 hora) \n\n1,08 NO2 (m\u00e9dia anual) 100 NO2 (m\u00e9dia anual) \n\n1,50 SO2 (media 24 horas) 365 SO2 (media 24 horas) \n\n0,10 SO2 (m\u00e9dia anual) 80 SO2 (m\u00e9dia anual) \n\n1,74 MP10 (media 24 horas) 150 MP10 (media 24 horas) \n\n0,28 MP10 (m\u00e9dia anual) 50 MP10  (m\u00e9dia anual) \n\n3,68 CO (m\u00e9dia de 1 hora) 40.000 CO (m\u00e9dia de 1 hora) \n\n1,68 CO (m\u00e9dia de 8 horas) 10.000 CO (m\u00e9dia de 8 horas) \n\n \n\n\n\n135 \n \n  \n\n FIGURA 39 \u2013 Mapa das isoconcentra\u00e7\u00f5es de COV (m\u00e9dia de 1 hora). Concentra\u00e7\u00e3o     \n\nm\u00e1xima obtida de 83.774 ?m-3.  \n\n \n \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n \n\n \n\nPode-se observar na FIGURA 39 que a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de compostos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis, 83.775 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora, considerando as emiss\u00f5es \n\nconjuntas de setenta e seis tanques de armazenamento, ocorreu na \u00e1rea central \n\nde dom\u00ednio da modelagem, provavelmente por estarem pr\u00f3ximas as fontes de \n\nemiss\u00e3o desses poluentes, onde as plumas podem conter quantidades mais \n\nelevados de COV. Al\u00e9m disso, as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas desses poluentes s\u00e3o \n\nreduzidas \u00e0 medida que se afastam das fontes de emiss\u00e3o. Nos grupos \n\nreceptores (FIGURA 39), constitu\u00eddas por \u00e1reas destinadas a assentamentos \n\nhabitacionais, escrit\u00f3rios e estabelecimentos comerciais, por exemplo, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de COV, m\u00e9dia de 1 hora, foi de 450 ?g.m-3. Uma poss\u00edvel \n\nexplica\u00e7\u00e3o para esse fato seria, como descrito para os demais poluentes, pode \n\nestar relacionada a a\u00e7\u00e3o dos ventos que transportam e dilui as concentra\u00e7\u00f5es \n\n\n\n136 \n \n  \n\ndos poluentes atmosf\u00e9ricos a partir das fontes. Ressalta-se que, os resultados \n\nobtidos do processamento meteorol\u00f3gico, se\u00e7\u00e3o 4.2, para o Porto de Suape, \n\nindicam que a regi\u00e3o est\u00e1 propensa a condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel a \n\ndispers\u00e3o de poluentes. Os ventos mais intensos foram de sudeste (3,6 a 5,7 \n\nm.s-1), associados a ocorr\u00eancia da brisa mar\u00edtima.  \n\nA pesquisa realizada por Howari (2015), utilizou o programa TANKS vers\u00e3o \n\n4.09 D para o c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de COV e o modelo AERMOD para simular \n\na dispers\u00e3o desse poluente em Sharjah, um dos sete territ\u00f3rios que integram os \n\nEmirados \u00c1rabes Unidos. O pesquisador estimou as emiss\u00f5es de COV, \n\nprovenientes de quatro tanques de armazenamento: um de teto flutuante externo \n\ne tr\u00eas de teto flutuante interno.  Os resultados mostraram que as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde COV eram atenuadas com o tempo e a dist\u00e2ncia a partir da fonte e que a \n\ndire\u00e7\u00e3o predominante do vento, na regi\u00e3o de estudo, era de sudeste com \n\nvelocidade alcan\u00e7ando 9 m.s-1. Al\u00e9m disso, os valores estimados das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de COV, pelo modelo AERMOD, atendiam aos limites da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal desse territ\u00f3rio, que \u00e9 de 20 mg.m-3 de COV no ar.  \n\nO trabalho de Howari, (2015) n\u00e3o faz refer\u00eancia se a concentra\u00e7\u00e3o ambiental \n\npermitida para compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis de 20 mg.m-3 ou 20.000 ?g.m-3, \n\nadotada pelos territ\u00f3rios que integram os Emirados \u00c1rabes Unidos, seja relativa \n\n\u00e0 m\u00e9dia de 1 hora para a qualidade do ar ou se esse valor seja relativa a emiss\u00e3o \n\na partir das fontes, de uma maneira geral. Portanto, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos resultados das concentra\u00e7\u00f5es de COV, obtidas neste trabalho, \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o estabelecida para os territ\u00f3rios que integram os Emirados \n\n\u00c1rabes Unidos.  \n\nNos Estados Unidos os padr\u00f5es da qualidade do ar s\u00e3o definidos para um \n\ngrupo de poluentes constitu\u00eddos por CO, SO2, NO2, MP2,5, MP10, O3 e chumbo \n\n(USEPA, 2010). Portanto, os COV n\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos nesse grupo. Por\u00e9m, \n\nconforme estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o americana, \u201cCode of Federal \n\nRegulamentation, 40: Chapter I: Emission standards for hazardous air pollutants \n\nfor categories source, Unites States Environemntal Agency Protection, 2009\u201d, \n\nexiste uma lista composta de mais 90 poluentes, denominados poluentes \n\natmosf\u00e9ricos perigosos ou \u201ct\u00f3xicos do ar\u201d, reconhecidos como aqueles que \n\npodem causar c\u00e2ncer e outros impactos \u00e0 sa\u00fade humana, como o benzeno, \n\n\n\n137 \n \n  \n\netilbenzeno, tolueno e xilenos.  A USEPA regulamenta os t\u00f3xicos do ar a partir \n\nde categorias de fontes (ex: terminais e refinarias) que operam com a distribui\u00e7\u00e3o \n\nde l\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis. Entende-se por distribui\u00e7\u00e3o um conjunto de \n\natividades que envolve armazenamento em tanques, transfer\u00eancia (entrada e \n\nsa\u00edda) do l\u00edquido no tanque, carregamento de caminh\u00f5es, inclusive componentes \n\nde tubula\u00e7\u00f5es (v\u00e1lvulas, flanges, bombas, conex\u00f5es) que tem o potencial para \n\nvazamento. Por exemplo, para instala\u00e7\u00f5es que operam com l\u00edquidos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis, com press\u00e3o verdadeira de ? 27,6 kPa e &lt;76,6 kPa, armazenados em \n\ntanques com capacidade ? 18,9 m3 e &lt;189,3 m3, dever\u00e3o reduzir as emiss\u00f5es \n\nem 95% em peso de qualquer \u201ct\u00f3xico do ar\u201d ou mistura desses.   \n\nDe acordo com essa norma americana sobre \u201ct\u00f3xicos do ar, l\u00edquidos \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis s\u00e3o aqueles que cont\u00e9m pelo menos 5% em peso ou maior \n\nde qualquer liquido ou combina\u00e7\u00e3o de l\u00edquidos classificado como \u201ct\u00f3xico do ar\u201d. \n\nCabe ressaltar que est\u00e3o exclu\u00eddos da denomina\u00e7\u00e3o de l\u00edquidos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis, produtos como gasolina, diesel, querosene, os quais s\u00e3o denominados \n\nde l\u00edquidos de petr\u00f3leo. No entanto, h\u00e1 um controle de componentes existentes \n\nnos COV, como o benzeno, que podem ser encontrados na gasolina e no diesel, \n\npor exemplo.  \n\n  De acordo com Javanovic et al. (2010), um dos motivos que levaram a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o dos tanques da Refinaria de Pancevo (S\u00e9rvia) foi a presen\u00e7a de \n\naltos n\u00edveis de benzeno (100 ?g.m-3) nas \u00e1reas urbanas pr\u00f3ximas a refinaria. \n\nNeste contexto, ap\u00f3s a moderniza\u00e7\u00e3o dos tanques, a concentra\u00e7\u00e3o de benzeno \n\nfoi reduzida para 4,00 ?g.m-3.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o Europeia, Diretiva 94/63/CE do parlamento Europeu e do \n\nConselho, de 20 de dezembro de 1994, relativa ao controle e emiss\u00f5es de \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis resultantes do armazenamento de gasolina e da \n\nsua distribui\u00e7\u00e3o em terminais para as esta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o, tamb\u00e9m estabelece \n\no controle de COV na fonte. Por exemplo, para terminais, cuja instala\u00e7\u00e3o de \n\narmazenamento de gasolina seja superior a 25.000 toneladas.ano-1, alguns \n\nrequisitos para controle das emiss\u00f5es de COV s\u00e3o seguintes:  \n\n \n\n \n\na) Os tanques de flutuante externo devem ser equipados com um sistema de \n\n\n\n138 \n \n  \n\nveda\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, que ocupe o espa\u00e7o anular entre a parede do reservat\u00f3rio e a \n\nperiferia do teto flutuante, e com um sistema de veda\u00e7\u00e3o secund\u00e1rio instalado \n\nacima do primeiro. Os sistemas de veda\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser concebidos de modo a \n\nefetuarem uma reten\u00e7\u00e3o total de pelo menos 95 % dos vapores quando \n\ncomparado a um tanque de teto fixo sem qualquer sistema de conten\u00e7\u00e3o de \n\nvapores (ou seja, um tanque de teto fixo munido apenas de uma v\u00e1lvula de \n\nredu\u00e7\u00e3o de press\u00e3o/v\u00e1cuo); \n\n \n\nb) Os tanques verticais de teto fixo devem estar ligados \u00e0 unidade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de vapores; \n\n \n\nc) Os tanques de armazenamento de teto flutuante, interno ou externo, devem \n\nser equipado com sistemas de veda\u00e7\u00e3o prim\u00e1rio e secund\u00e1rio;  \n\n \n\nd) Dispor de um teto flutuante interno equipado com um sistema de veda\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1rio concebido de modo a efetuar uma conten\u00e7\u00e3o total de pelo menos 95 % \n\ndos vapores, quando comparado ao tanque de teto fixo sem qualquer sistema \n\nde conten\u00e7\u00e3o dos vapores.  \n\n \n\nO total de 76 tanques, utilizados nesta pesquisa, para calcular as emiss\u00f5es \n\nde COV, n\u00e3o possui sistema de recupera\u00e7\u00e3o de vapores.  \n\nCabe ressaltar que, devido \u00e0 escassez de publica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em \n\nwww.periodicos.capes.gov.br, relacionados a exist\u00eancia de padr\u00f5es de COV \n\npara a qualidade do ar, n\u00e3o foi poss\u00edvel, para este trabalho, continuar com uma \n\nan\u00e1lise mais cr\u00edtica e detalhada sobre o tema.  \n\nPossivelmente, \u00e0 escassez de publica\u00e7\u00f5es relativa a inclus\u00e3o de COV como \n\num padr\u00e3o para a qualidade do ar, pode estar relacionada a composi\u00e7\u00e3o desse \n\npoluente. Os COV constituem um grupo diversificado de compostos qu\u00edmicos e \n\nisso pode dificultar a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de risco \u00e0 sa\u00fade humana \n\nassociada a estudos epidemiol\u00f3gicos, que s\u00e3o normalmente ferramentas \n\nutilizadas para definir padr\u00f5es da qualidade do ar e, desse modo, determinar \n\nquais as concentra\u00e7\u00f5es de COV no ar ambiente possam afetar a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o exposta, com certa margem de seguran\u00e7a.   \n\n\n\n139 \n \n  \n\n \n\n4.3.3 Compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es calculadas e medidas \n\n \n\nA TABELA 27 e a TABELA 28 apresentam as concentra\u00e7\u00f5es de NO2, SO2,  \n\nMP10 e CO, m\u00e9dia de 1 hora, calculada pelo sistema de modelagem AERMOD,  \n\nmostrando as datas e as horas em que tais concentra\u00e7\u00f5es ocorreram e aquelas  \n\nmedidas nas esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar localizadas em  \n\nIpojuca e Gaibu.  \n\nPode-se observar na TABELA 27 e na TABELA 28, que as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde NO2, SO2, MP10, CO, m\u00e9dia de 1 hora, calculadas pelo modelo sistema de \n\nTABELA 27 -  Compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes calculadas com as \nmedidas na Esta\u00e7\u00e3o de monitoramento GAIBU \u2013 Coordenadas UTM (X (mE) = 284553,9; \n\nY (mN) = 9078798). \n \n\nPoluente Modelo AERMOD Medidas na esta\u00e7\u00e3o \nde monitoramento. \n\nData/hora \n\nM\u00e9dia 1h (?g.m-3) M\u00e9dia 1h (?g.m-3) \n\nNO2 5,50 5,70 25/07/2015-06h \n\nSO2 2,16x10\n-2 5,25 25/07/2015-24h \n\nMP10 13,08x10\n-2 18,00 25/07/2015-24h \n\nCO 47,58x10-2 265 04/09/2015-07h \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n\nTABELA 28- Compara\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de poluentes calculadas com as medidas \nna Esta\u00e7\u00e3o de monitoramento IPOJUCA \u2013 Coordenadas UTM  ( X (mE) = 278410,3; Y (mN) \n\n= 9066696,5). \n\nPoluente Modelo AERMOD Medidas na esta\u00e7\u00e3o \nde monitoramento. \n\nData/hora \n\nM\u00e9dia 1h (?g.m-3) M\u00e9dia 1h (?g.m-3)  \n\nNO2 3,15 1,48 22/11/2015-21h \n\nSO2 13,47x10\n-2 \n\nSem dados na esta\u00e7\u00e3o \nnessa data \n\n22/12/2015-24h \n\nMP10 93,60x10\n-2 \n\nSem dados na esta\u00e7\u00e3o \nnessa data \n\n22/12/2015- 24h \n\nCO 57,52x10-2 253 17/11/2015-07h \n\nFONTE: Elaborado pelo autor. \n \n\n\n\n140 \n \n  \n\nmodelagem AERMOD s\u00e3o mais baixas quando comparadas as concentra\u00e7\u00f5es \n\nmedidas nas esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar de Gaibu e Ipojuca. \n\nA diferen\u00e7a entre os resultados calculados pelo sistema de modelagem \n\nAERMOD e as concentra\u00e7\u00f5es medidas nas esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da \n\nqualidade do ar, pode ser justificada pelo fato de que as concentra\u00e7\u00f5es \n\nestimadas pelo sistema de modelagem AERMOD considerou apenas as \n\nemiss\u00f5es de dez fontes pontuais, localizadas na Zona Industrial Portu\u00e1ria, \n\nenquanto que as concentra\u00e7\u00f5es medidas nas esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da \n\nqualidade do ar podem captar contribui\u00e7\u00f5es de outras fontes de emiss\u00e3o desses \n\npoluentes, tais como veiculares, navios e demais ind\u00fastrias do Porto de Suape.  \n\n Alhaddad, Ettouncy e Saquer (2015) utilizaram o sistema de modelagem \n\nAERMOD para avaliar as concentra\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios poluentes atmosf\u00e9ricos, \n\nincluindo SO2, CO nas vizinhan\u00e7as de refinarias localizadas no Kwait. As \n\nconcentra\u00e7\u00f5es estimadas pelo sistema de modelagem AERMOD foram mais \n\nbaixas do que aquelas medidas em campo. Os pesquisadores atribu\u00edram esse \n\nefeito a ocorr\u00eancia de outras fontes existentes na \u00e1rea de estudo, tais como \n\ntermoel\u00e9trica e de tr\u00e1fego veicular.  \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a compara\u00e7\u00e3o das m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es dos \n\npoluentes, calculadas pelo modelo AERMOD, com aquelas medidas na esta\u00e7\u00e3o \n\nde monitoramento da qualidade do ar denominada \u201ccone\u201d, visto que para horas \n\ne datas em que o modelo AERMOD encontrou as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas, n\u00e3o \n\nhaviam dados dispon\u00edveis na referida esta\u00e7\u00e3o. \n\nCabe ressaltar que as concentra\u00e7\u00f5es dos poluentes, constantes nas Tabelas \n\n27 e 28, estimadas pelo modelo AERMOD, referem-se as m\u00e1ximas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es, m\u00e9dia de 1 hora, que ocorreram em um data e hora espec\u00edfica, \n\nas quais estavam dispon\u00edveis para realizar uma compara\u00e7\u00e3o com registros \n\ndesses poluentes, m\u00e9dia de 1 hora, nas mesmas datas e hora medidas nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar, instaladas em Gaibu e Ipojuca, \n\nas quais come\u00e7aram a operar em maio de 2015.  Portanto, faz se necess\u00e1rio \n\nrealizar um estudo, que possa validar o modelo AERMOD para a regi\u00e3o do Porto \n\nde Suape, utilizando pelo menos um ano de dados medidos nas esta\u00e7\u00f5es e \n\nm\u00e9todos estat\u00edsticos de valida\u00e7\u00e3o de modelos da qualidade do ar.   \n\n \n\n\n\n141 \n \n  \n\n5 CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS PARA TRABALHOS FUTUROS \n\n \n\n5.1  CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nO presente trabalho avaliou o impacto das principais fontes antropog\u00eanicas \n\nde emiss\u00e3o NO2, SO2, MP10, CO e COV da Zona Industrial Portu\u00e1ria, sobre a \n\nqualidade do ar do Porto de Suape, obtendo-se as seguintes conclus\u00f5es:  \n\n \n\n\u2022 Baixas taxas de emiss\u00e3o de NO2 &lt;7,8 g.s-1 (NOX, expresso como NO2), \n\nSO2 &lt;0,04 g.s-1 (SOX expresso como SO2), MP10 &lt;0,09 g.s-1 (MP, \n\nexpresso como MP10) e CO &lt;2,30, foram verificadas para um grupo de \n\nfontes compostas por dez chamin\u00e9s, e, podem estar associadas ao tipo \n\nde combust\u00edvel utilizado no processo de combust\u00e3o. Constatou-se que \n\n70% das empresas utilizam g\u00e1s natural e, 30% g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo \n\npara essa finalidade. Esses combust\u00edveis, com baixo teor de enxofre \n\nreduzem a emiss\u00e3o de SOx, e se acompanhados de uma queima \n\ncontrolada, podem produzir baixas emiss\u00f5es de NOX e de material \n\nparticulado. Al\u00e9m disso, um processo eficiente de combust\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndiminui a emiss\u00e3o de mon\u00f3xido de carbono; \n\n \n\n\u2022 O Programa TANKS vers\u00e3o 4.09 D, desenvolvido pela United States \n\nEnvironmental Protection Agency \u2013 USEPA, utilizado para a estimativa \n\ndas emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COV), provenientes de \n\n76 tanques de armazenamento dos quais 55 s\u00e3o do tipo vertical de teto \n\nfixo e 21 do tipo teto flutuante interno. As emiss\u00f5es anuais totais de COV \n\nforam de 580,54 t.ano-1, dos quais 544,39 t.ano-1 foram originados de \n\ntanque de teto fixo e 16,15 t.ano-1, dos tanques de teto flutuante interno. \n\nPortanto, os resultados indicaram que as emiss\u00f5es anuais de COV, \n\noriginadas desses \u00faltimos, s\u00e3o muito inferiores, representando apenas \n\n2,76% do total das emiss\u00f5es; \n\n \n\n\u2022 As concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas estimadas pelo sistema de modelagem \n\nAEREMOD de NO2 (19,60 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora), NO2 (1,08 ?g.m-3, \n\n\n\n142 \n \n  \n\nm\u00e9dia de anual), SO2 (1,50 ?g.m-3, m\u00e9dia de 24 horas), SO2 (0,10 ?g.m-\n\n3, m\u00e9dia de anual), MP10 (1,74 ?g.m-3, m\u00e9dia de 24 horas), MP10 (0,28 \n\n?g.m-3, m\u00e9dia de anual),  CO (3,68 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora), CO (1,68 \n\n?g.m-3, m\u00e9dia de 8 horas), a partir das fontes pontuais de emiss\u00e3o, n\u00e3o \n\nultrapassaram os padr\u00f5es prim\u00e1rios da qualidade do ar, estabelecidos \n\npela Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA N\u00b003/1990:  NO2 (320 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 \n\nhora), NO2 (100 ?g.m-3, m\u00e9dia de anual), SO2 (365 ?g.m-3, m\u00e9dia de 24 \n\nhoras), SO2 (80 ?g.m-3, m\u00e9dia de anual), MP10 (150 ?g.m-3, m\u00e9dia de 24 \n\nhoras), MP10 (50 ?g.m-3, m\u00e9dia de anual),  CO (40.000 ?g.m-3, m\u00e9dia de \n\n1 hora), CO (10.000 ?g.m-3, m\u00e9dia de 8 horas).  Al\u00e9m disso, os \n\nresultados obtidos do processamento meteorol\u00f3gico para o Porto de \n\nSuape, indicam que a regi\u00e3o est\u00e1 propensa a condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel a dispers\u00e3o de poluentes. Os ventos mais intensos foram de \n\nsudeste (3,6 a 5,7 m.s-1), associados a ocorr\u00eancia da brisa mar\u00edtima. \n\nPortanto, os resultados evidenciam que esses grupos de emiss\u00e3o de \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos n\u00e3o impactaram negativamente a qualidade do \n\nar sobre a \u00e1rea do Porto de Suape.   \n\n \n\n\u2022 A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis, 83.775 ?g.m-\n\n3, m\u00e9dia de 1 hora, estimada pelo modelo AERMOD, considerando as \n\nemiss\u00f5es conjuntas de setenta e seis tanques de armazenamento, \n\nocorreu pr\u00f3xima as fontes de emiss\u00e3o, provavelmente, onde as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de COV s\u00e3o mais elevadas. Nas \u00e1reas destinadas a \n\nassentamentos habitacionais, escrit\u00f3rios e estabelecimentos \n\ncomerciais, nas proximidades da Zona Industrial Portu\u00e1ria, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de COV, m\u00e9dia de 1 hora, foi de 450 ?g.m-3. \n\nDevido \u00e0 escassez de publica\u00e7\u00f5es relativa a inclus\u00e3o de COV como um \n\npadr\u00e3o para a qualidade do ar n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar o impacto das \n\nfontes de emiss\u00e3o de COV sobre a qualidade do ar no Porto de Suape.  \n\n \n\n\u2022 As concentra\u00e7\u00f5es de  5,50 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora, de NO2 (NOX \n\nexpresso como NO2),  2,16x10-2 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora, de SO2 (SOX \n\n\n\n143 \n \n  \n\nexpresso como SO2), 13,08 10-2 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora MP10 (MP, \n\nexpresso como MP10)  e 47,58x10-2 ?g.m-3 de CO, m\u00e9dia de 1 hora, \n\nestimadas pelo sistema de modelagem AERMOD foram mais baixas do \n\nque aquelas medidas na esta\u00e7\u00e3o de monitoramento da qualidade do ar \n\n(Gaibu): 5,70 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora, de NO2 (NOX expresso como \n\nNO2),  5,25 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora, de SO2 (SOX expresso como SO2), \n\n18,00 ?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora MP10 (MP, expresso como MP10)  e  265 \n\n?g.m-3, m\u00e9dia de 1 hora, de CO. A mesma ocorr\u00eancia foi verificada para \n\na esta\u00e7\u00e3o Ipojuca. \n\n \n\n5.2  PERSPECTIVAS PARA TRABALHOS FUTUROS \n\n \n\n\u2022 Utilizar o modelo AERMOD para estimar as concentra\u00e7\u00f5es de NO2, SO2, \n\nPM10 e CO, considerando todas as fontes pontuais, localizadas no Porto \n\nde Suape e comparar com os dados medidos nas esta\u00e7\u00f5es de \n\nmonitoramento da qualidade do ar;  \n\n \n\n\u2022 Realizar uma an\u00e1lise comparativa das concentra\u00e7\u00f5es de NO2, SO2, PM10 \n\ne CO, estimadas pelo modelo AERMOD, com aquelas medidas nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar, a partir da avalia\u00e7\u00e3o de \n\n\u00edndices estat\u00edsticos, tais como: desvio m\u00e9dio fracional, erro m\u00e9dio \n\nquadr\u00e1tico normalizado e fator de dois, este \u00faltimo muito utilizado para \n\nvalidar modelos da qualidade do ar;  \n\n \n\n\u2022 Estudar a influ\u00eancia da brisa mar\u00edtima e da topografia sobre a qualidade \n\ndo ar no Porto de Suape.  \n\n \n\n\u2022 Identificar e quantificar, na Zona Industrial Portu\u00e1ria ou no Porto de \n\nSupae, os compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis mais abundantes e reativos, ou \n\nseja, que contribui como precursores de oz\u00f4nio; \n\n \n\n\n\n144 \n \n  \n\n\u2022 Quantificar, na Zona Industrial Portu\u00e1ria ou no Porto de Suape, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de benzeno a partir das emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos \n\nvol\u00e1teis; \n\n \n\n\u2022 Estudar padr\u00f5es de emiss\u00e3o de benzeno, a partir das fontes de emiss\u00e3o \n\nde compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis;  \n\n \n\n\u2022 Aplicar a metodologia deste trabalho em outros portos do Brasil.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n \n  \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAG\u00caNCIA CONDEPE/FIDEM. Diretrizes para ocupa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do \n\nTerrit\u00f3rio Estrat\u00e9gico de Suape. Governo de Pernambuco, 2008.  \n\n \n\nALHADDAD, A.; ETTOUNCY, H.; SAQUER, S. Analysis of air pollutants \n\nemission patterns in the vicinity of oil refinery in Kuwait. Journal of \n\nEngineering Research, v.3, n.1, p.1-24, 2015.  \n\n \n\nARYA, S.P.  Introduction  to micrometeorology, 2 ed. San Diego. California: \n\nAcademic Press, 2001. 300p. \n\n \n\nBAIRD, Colin. Qu\u00edmica Ambiental. 2.ed. Porto Alegre: Bookman, 2002. 622p. \n\n \n\nBARBON, A.; GOMES, J. Simula\u00e7\u00e3o das Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas sobre o \n\nMunic\u00edpio de Arauc\u00e1ria com uso do Modelo AERMOD. Engenharia Sanit\u00e1ria \n\ne Ambietnal, v.15 n.2, p. 129-140, 2010. \n\n \n\nBARRY, ROGER G.; CHORLEY, RICHARD J. Atmosfera, tempo e clima. 9\u00aa. \n\nEd, Porto Alegre: Bookman, 2013, 512p. \n\n \n\nBENLEKFI, A.; DOUAIBA, B.; ABBES, A. A sea breeze numerical simulation \n\nand circulation analysis in Oran, Algeria, Urban Atmosphere. Journal of \n\nUrban and Environmental, v.9, n.2, p.139-145, 2015. \n\n \n\nBOADH, R.; SATYANARAYANA, A.N.V; RANA KRISHNA, T.V.B.P.S; \n\nMADALA, S. Sensitivity of PBL parameterization schemes of Weather \n\nResearch Forecasting Model and coupling with AERMOD in the dispersion of \n\nNOX over Visakhapatnam (India). Asia-Pacific Journal of chemical \n\nengineering, v.10, p.356-369, 2015 \n\n \n\nBRASIL Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 19 de 15 de abril de \n\n2015. Bras\u00edlia, DF.  \n\n\n\n146 \n \n  \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 40 de 25 de outubro de \n\n2013. Bras\u00edlia, DF.  \n\n \n\nBRASIL Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \n\nBras\u00edlia, DF, Senado, 1998. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 03, de 28 de junho de \n\n1990. Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), Bras\u00edlia, DF, \n\n1990.  \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 05, de 15 de junho de \n\n1989. Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), Bras\u00edlia, DF, \n\n1989.  \n\n \n\nBRASIL Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 436, de 22 de dezembro \n\nde 2011. Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), Bras\u00edlia, DF, \n\n2011. \n\n \n\nBRASIL. Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. Lei n\u00b0 6.938, de agosto de \n\n1981. Bras\u00edlia, DF, 1981.  \n\n \n\nBRASIL Minist\u00e9rio dos Transportes. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2650, de 26 de setembro \n\nde 2012. Ag\u00eancia Nacional de Transporte Aquavi\u00e1rio (ANTAQ), Bras\u00edlia, \n\nDF, 2012.  \n\n \n\nBUENO, F.F; FONSECA, A.R; BRAGA, F.A; MIRANDA, S.C. Qualidade do \n\nar e interna\u00e7\u00f5es por doen\u00e7as respirat\u00f3rias em crian\u00e7as no munic\u00edpio de \n\nDivin\u00f3polis, Estado de Minas Gerais. Acta Scientiarum. Health Sciences, \n\n2010, n.2, p.185-189, 2010. \n\n \n\nCALIJURI, Maria do Carmo; CUNHA, Davi Gasparini Fernandes. Engenharia \n\nAmbiental: Conceitos, tecnologia e gest\u00e3o. Rio de Janeiro: Elsevier, 2013. \n\n789p. \n\n\n\n147 \n \n  \n\nCARVALHO, V.S.B; FREITAS, E.D; MAZZONI, C.R; ANDRADE, M.F. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas na ocorr\u00eancia e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um epis\u00f3dio prolongado com altas concentra\u00e7\u00f5es de oz\u00f4nio \n\nsobre a regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de \n\nMeteorologia, v.27, n.4, p.463-474, 2012. \n\n \n\nCASTNER, J.; GITERRE, S.; SEO, J.Y. Criteria Air Pollutants and Emergency \n\nNursing. Journal of Emergency Nursing, v.4, n.3, p.186-192, 2015. \n\n \n\nCHEREMISINOFF, NICHOLAS P.; ROSENFELD, PAUL E. Handbook of \n\nPollution Prevention and Cleaner Production Vol. 2: Best Practices in the \n\nWood and Paper Industries, ed. Revisada. New York: WILLIAM ANDREW, \n\n2009. p.368.  \n\n \n\nCIMORELLI, A.J; PERRY, S.G; VENKATRAM, A.; WELL, J.C; PAINE, R.J; \n\nWILSON, R.B; LEE, R.F.; PETERS, W.D; BRODE, R.W.; PAUMIER, J.O. \n\n(2004). AERMOD: Description of model formulations, US Environmental \n\nProtection Agency, EPA Report N\u00ba 454/R-03-002d, 85.p \n\n \n\nCLA\u00daDIA, A. Press\u00e3o atmosf\u00e9rica, massas de ar, precipita\u00e7\u00e3o e ventos. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.coladaweb.com/geografia/pressao-atmosferica-\n\nmassas-de-ar-precipitacao-e-ventos>. Acesso em: 09 de julho.2017.  \n\n \n\nCOOPER, C. David; ALLEY, F.C. Air pollution control. Fourth Edition. 5.ed. \n\nIllions: Weveland Press, 2011, 839 p.  \n\n \n\nDE MORAES, A. C. L; IGNOTTI, E.; JACOBSON, L. S. V.; HACON., S. S.; \n\nNETTO, P.A.; CASTRO, H. Wheezing in children and adolescents living next \n\nto a petrochemical plant in Rio Grande do Norte, Brazil. Jornal de Pediatria, \n\nv.86, n.4, p.337-344, 2010. \n\n \n\nDIRECTIVA 2004/42/CE DO PARLAMENTO EUROPEU E DO CONSELHO, \n\nde 21 de abril de 2004 Relativa \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de compostos \n\n\n\n148 \n \n  \n\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis resultantes da utiliza\u00e7\u00e3o de solventes org\u00e2nicos em \n\ndeterminadas tintas e vernizes e em produtos de retoque e que altera a \n\nDirectiva 1999/13/CE. Jornal Oficial da Uni\u00e3o Europeia, 2004.  \n\n \n\nDER\u00cdSIO, J.C. Introdu\u00e7\u00e3o ao Controle da Polui\u00e7\u00e3o Ambiental. 4. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Oficina de Textos, 2016. 164p.  \n\n \n\nDON LEE, H.; WOO YOO, J.; KYOUNG KANG, M.; SOON KANG, J.; HYUN \n\nJUNG, J.; JOONG OH, K.  Evaluation of concentrations and source \n\ncontribution of PM10 and SO2 emited from industrial complexes in Ulsan, \n\nKorea: Interfacing of the WRF-CALPUFF modeling tools. Atmospheric \n\nPollution Research, v. 5, p. 664-676, 2014.  \n\n \n\nENVOLVERDE JORNALISMO &amp; SUSTENTABILIDADE: Dispon\u00edvel em: \n\n<http://envolverde.com.br/noticias/oms-poluicao-do-ar-mata-mais-de-seis-\n\nmilhoes-de pessoas-por-ano/>. Acesso em: 10 de maio de 2013.  \n\n \n\nFARAH, Marcos Ant\u00f4nio. Petr\u00f3leo e seus derivados: defini\u00e7\u00e3o, constitui\u00e7\u00e3o, \n\naplica\u00e7\u00e3o, especifica\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas de qualidade. Rio de Janeiro: LTC, \n\n2013. 261p. \n\n \n\nFARD, R.F; NADDAFI, K.; YUNESIAN, M.; NODEHI, R.N.; DEHGHANI, M.H; \n\nHASSANVAND, M. S. The assessment of health impacts and external costs \n\nof natural gas-fired power plant of Qom. Environmental Science e Pollution \n\nResearch, v.23, p.20922-20936, 2016.  \n\n \n\nFERREIRA, Arthur Gon\u00e7alves.  Meteorologia pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de \n\nTextos, 2006.188p.  \n\n \n\nGOMES, J. Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. 2\u00aa. Ed. Porto: Publiind\u00fastria, Edi\u00e7\u00f5es \n\nT\u00e9cnicas, Ltda, 2010. 266 p. \n\n \n\nGONZ\u00c1LEZ, Y; RODR\u00cdGUEZ, S. A comparative study on the ultrafine \n\n\n\n149 \n \n  \n\nparticles episodes induced by vehicle exhaust: A crude oil refinar and ship \n\nemissions. Atmospheric Research, p. 43-54, 2013. \n\n \n\nHINRICHS, R; KLEINBACH, M; DOS REIS, L. B. Energia e Meio Ambiente. \n\n4.ed. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2010, p. 675. 2010, p.298. \n\n \n\nHIRANANDANI, V. Sustainable development in seaports: a multi-case study. \n\nWord Maritime University, V. 13, p.127-172, 2014.  \n\n \n\nHOWARI, F.M. Evaporation losses and dispersion of volatile organic \n\ncompounds from tanks farms. Environ. Monit. Assess, p. 187-273, 2015.  \n\n \n\n\u00cdNDIO DO BRASIL, Nilo; ARA\u00daJO, Maria Adelina Santos; DE SOUZA, \n\nCristina Molina. Processamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s: petr\u00f3leo e seus derivados, \n\nprocessamento prim\u00e1rio, processos de refino, petroqu\u00edmica e meio ambiente. \n\n2.ed. Rio de Janeiro: LTC, 2014. 274p.  \n\n \n\nJAVANOVIC, J.; JAVANOVIC, M.; JAVANOVIC, A.; MARINOVIC, V.; \n\nIntroduction of cleaner in the tank farm of Pancevo Oil Refinary, Serbia. \n\nJournal of Cleaner Production, v.18, p.791-898, 2010.  \n\n \n\nKASARKAR, A.P; DALVI, M.\u2019KAGINALKAR, A.; OJJA, A. Coupling of the \n\nWeather Research and Forecasting Model with AERMOD for pollutant \n\ndispersion modeling. A case study for PM10 dispersion over Pune, India. \n\nScience Direct, v.41, p.1976-1988, 2007. \n\n \n\nKORPELA, T.; KUMPULAINEN, P.; MAJANNE, Y.; HAYRINEN, A.; \n\nLAUTALA, P. Indirect NOx emission monitoring in natural gas fired boilers. \n\nControl Engineering Practice. v.65, p.11-25, 2017.  \n\n \n\nKORPELA, T.; KUMPULAINEN, P.; MAJANNE, Y.; HAYRINEN, A.; \n\nLAUTALA, P.  Indirect NOX emission monitoring in natural gas fired boiler. \n\nControl Engineering Practice, v.66, p.11-25, 2017.   \n\n\n\n150 \n \n  \n\n \n\nKUMAR, A.; PATIL, R.S; DIKSHIT, A.K; ISLAM, S; RAKESH, K. Evaluation \n\nof control strategies for industrial using American Meteorological \n\nSociety/Environmental Protection Agency Regulatory Model with simulated \n\nmeteorology by Weather Research and Forecasting Model. Journal of \n\nCleaner Production, v.116, p.110-117, 2016.  \n\n \n\nLENZI, E.; FAVERO, L.O.B. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica da atmosfera: Ci\u00eancia, vida \n\ne sobreviv\u00eancia. Rio de Janeiro: LTC, 2011, 465p.  \n\n \n\nLOUGHLIN, D.H; BENJEY, W.G; NOLTE, C.G. ESP V1.0: methodology for \n\nexploring emission impacts of future scenarios in the United States. \n\nGeoscientific Model Development, v.4, p. 287-297, 2011.   \n\n \n\nMA, J; YI, H.; TANG, X.; ZHANG, Y.; XIANG, Y.; PU, L. Application of \n\nAERMOD on near future air quality simulation under the latest national \n\nemission control policy of China: A case study on an industrial city. Journal of \n\nEnvironmental Science, v.25, p. 1608-1617, 2013. \n\n \n\nMANAHAN, STANLEY E. Qu\u00edmica Ambiental. 9. Ed. Bookman, 2016. 944p.  \n\n \n\nMENDON\u00c7A, F.; DANNI-OLIVEIRA, I.M. Climatologia: No\u00e7oes B\u00e1sicas e \n\nClimas do Brasil. 1\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007. 206 p. \n\n \n\nMIGLIARETTI, G.; BERCHIALLA, P. Observational approaches in the study \n\nof the effects of Total Suspended Particulates (TSP) exposure. International \n\nJournal of Environmental Health Research, v.3, n.5, p.392-399, 2013.  \n\n \n\nMIHAJLOVIC, M, A.; VELJASSEVICI, A.S.; JAVANOVIC, J.M.; JOVANOVIC, \n\nM.B. Estimation of evaporation losses during storage of crude oil and \n\npetroleum products. Hem. Ind., v.67, n.1, p.165-174, 2013.  \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n  \n\nMILLER, G. Tyler. Ci\u00eancia Ambiental. 11. Ed. S\u00e3o Paulo: Cangage Learning, \n\n2008. 501p. \n\n \n\nMUKHERJEE, A.; AGRAWAL, M. World air particulate matter: sources, \n\ndistribution and health effects, Environ. Chem. Lett, v.15, p.283-309, 2017. \n\n \n\nNEDEL, A.S. Aplica\u00e7\u00e3o de um Modelo de Dispers\u00e3o de Poluentes na Regi\u00e3o \n\nde Candiota-RS e sua Rela\u00e7\u00e3o com as Condi\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas. 2003. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento Remoto) - Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul. \n\n \n\nNIGAM, S.; NIGAM, R.; KULSHRESTHA, M.; KUMAR MITTAL, S. Carbon \n\nmonoxide modeling studies: a review. Environmental Reviews, v.18, p.137 \n\n-158, 2010.  \n\n \n\nNOVO PLANO DIRETOR SUAPE 2030. Administra\u00e7\u00e3o do Complexo \n\nIndustrial Governador Eraldo Gueiros, Governo de Pernambuco, 2012.  \n\n \n\nNUNES, ANDR\u00c9 BECKER; MARIANO, GLAUBER LOPES. Meteorologia em \n\nt\u00f3picos. Joinvile: Clube de Autores, 2015. 253p. \n\n \n\nOLIVEIRA, S. Fundamentos da atmosfera para o controle da polui\u00e7\u00e3o do ar.  \n\nApostila, Recife, 2010.  \n\n \n\nOLIVEIRA, An\u00e1lise meteorol\u00f3gica da esta\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie do Aeroporto \n\nInternacional do Recife 2013-2015.  Relat\u00f3rio. S\u00e3o Paulo, 2017.   \n\n \n\nQUAN, J.; GAO, Y.; ZHANG, G.; TIE, X.; CAO, J.; HAN, S.; MENG, J.; CHEN, \n\nP.; ZHAO,D. Evolution of planetary weather conditions, and its impact on \n\naerosol concentration. Particuology, v.11, p. 34-40, 2013.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n \n  \n\nPAINE, R.; WARREN, L. L; MOORE, G.E. Source characterization \n\nrefinements for routine modeling applications. Atmospheric Environment, \n\nv.129, p.55-67, 2016. \n\n \n\nPLANO MESTRE DE SUAPE. Pesquisas e estudos para a log\u00edstica portu\u00e1ria \n\ne desenvolvimento de instrumentos de apoio de planejamento portu\u00e1rio. \n\nSecretaria dos Portos da Presid\u00eancia, 2012. 279p.  \n\nPLANETACLIX. Frente fria.&lt;http://to-\n\ncampos.planetaclix.pt/nuvens1/frentes.htm. Aceso em 23 de jun. 2013.  \n\n \n\nPLANETACLIX. Frente quente.&lt;http://to-\n\ncampos.planetaclix.pt/nuvens1/frentes.htm. Aceso em 23 de jun. 2013.  \n\n \n\nPlanilha em excel contento dados de emiss\u00f5es pontuais de poluentes \n\natmosf\u00e9ricos proveniente do Complexo Industrial Portu\u00e1rio de Suape \n\nGovernador Eraldo Gueiros \u2013 Ag\u00eancia Estadual de Meio Ambiente, 2013. \n\n  \n\nPlanilha em excel contento dados das empresas localizadas na Zona \n\nIndustrial Portu\u00e1ria  - Coordena\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente -  Complexo Industrial \n\nPortu\u00e1rio de Suape Governador Eraldo, 2017.  \n\n \n\nPANOFSKY, H. A. &amp; DUTTON, J. A. A Atmospheric Turbulence Models and \n\nMethods for Engineering Application, New York: John Wiley &amp; Sons, 1984.  \n\n \n\nPARK, J.H.; GOLDSTEIN, A.H; TIMKOVSKY, J.; FARES, S.; WEBER, R.; \n\nKARLIK, J. HOLZINGER, R. Active Atmosphere-Ecosystem exchange of the \n\nvast majority of detected volatile organic compounds. Science, v.341, 2013. \n\n \n\nPAULAUSKIENE, T.; VAITIEKUNAS, P.; ZABUKAS, V. Investigation of \n\nvolatile organic compounds (VOC) emission in oil terminal storage tank parks. \n\nJournal of Environmental Engineering and Landscape Management, \n\nv.17, n.2, p.81-92, 2009.  \n\n \n\n\n\n153 \n \n  \n\nP\u00c9REZ-VIDAL, H.; LUNAG\u00d3MEZ-ROCHA, M.; ACOSTA-P\u00c9REZ, L. analysis \n\nof total suspended particles (TSP) and breathable fraction-particulate matter \n\n(PM10) in Cunduacan, Tabasco. Universidad y Ciencia, v.26, n.2, p. 151-\n\n161, 2010.  \n\n \n\nPEREZ, L.; GRIZE, L.; INFANGER, D.; KUNZLI, N.; SOMMER, H.; ALL, \n\nGIAN-MARCO, SCHINDLER, C. Association of daily levels of PM10 and NO2 \n\nwith emergency hospital admissions and mortality in Switzerland: Trends and \n\nmissed prevention over the last decade. Environmental Research, v. 140, \n\np.554-561, 2015.   \n\n \n\nPETROBR\u00c1S DISTRIBUIDORA. Ficha de Informa\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a de \n\nProdutos Qu\u00edmicos- FISPQ do n-hexano. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.br.com.br/wcm/connect/6ce17e91-aaa7-454e-91d8-\n\nd8dcb32134ef/fispq-quim-sol-alif-\n\nhexabr.pdf?MOD=AJPERES&amp;CVID=lQYvJG>. Acesso em: 09 de julho.2017.  \n\n \n\nPIMENTAL, Luciene. Hidrologia: Engenharia e meio ambiente. Elsevier \n\nBrasil, 2015. p.414. \n\n \n\nRAMANATHAN, V.; FENG, Y. On avoiding dangerous anthropogenic \n\ninterference with the climate system: Formidable challenges ahead. PNAS, \n\nv.105, n.38, p.14245-14250, 2008.  \n\n \n\nRIMA/RNEST. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \u2013 Refinaria Abreu e Lima. Ed. \n\nFADE/UFPE, 2006.  \n\n \n\nRODRIGUEZ, C.; LINGE, K.; BLAIR, P.; BUSETTI, F.; DEVINE, B.; \n\nBUYNDER, P.V; WEINSTEIN, P; COOK, A. Recycled Water: Potential health \n\nrisks from volatile organic compounds and use of 1,4-diclorobenzene as \n\ntreatment performance indicator. Water Research, v.46, p.93-106, 2012.  \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n \n  \n\nRODRIGUES, J.M. An\u00e1lise das emiss\u00f5es de CO2, CO e NOX: Estudo de \n\ncaso em usinas termom\u00e9tricas a g\u00e1s natural e carv\u00e3o mineral. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(mestrado) \u2013 Instituto de Tecnologia para o Desenvolvimento \u2013 LACTEC, \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento de Tecnologia \u2013 \n\nLACTEC, Curitiba, 2011. \n\n \n\nROSENBERG, N.J; BLAD, B.L; VERMA, S.B . Micloclimate: The biological \n\nenvironmental 2 Ed. Nebrasca, Johnm Willey &amp; Sons, 1983.  \n\n \n\nSCHNEIDEMESSER, E.V; MONKS, P.S; ALLAN, J.D; BRUHWILER, L.; \n\nFORSTER, P.; FOWLER, D.; LAUER, A. MORGAN, W.T; PAASONEN, P.; \n\nRIGHI, M.; SINDELAROVA, K.; SUTTON, M.A. Chemistry and the linkages \n\nbetween air quality and climate change. Chemical Reviews, v.115, p.3856-\n\n3897, 2015.  \n\n \n\nSEINFELD, J. H., PANDIS, S. N. Atmospheric Chemistry and Phisics from air \n\npollution to climate change. New Jersey, Wiley Interscience Publication, \n\n2006. \n\n \n\nSILVA, A.; ARCOS, D. Aplicaci\u00f3n del programa AERMOD para modelar \n\ndispersi\u00f3n de PM10 emitido por equipos de calefacci\u00f3n a le\u00f1a en la ciudad \n\nde Constituci\u00f3n. Obras y Proyectos, n.9 p.4 -10, 2011.  \n\n \n\nSOARES, M. S. Avalia\u00e7\u00e3o do Sistema de Modelagem CALPUFF aplicado ao \n\ndi\u00f3xido de enxofre para as Bacias A\u00e9reas I, II e III da Regi\u00e3o Metropolitana \n\ndo Rio de Janeiro. 2010. 107 f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia) - \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro. 2010. \n\n \n\nSTEINKE, Erc\u00edlia Torres. Climatologia F\u00e1cil. 1\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nOficina de Textos, 2012. 144p. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n \n  \n\nSTULL, Roland B.. An Introduction to Boundary Layer Meteorology. Volume \n\n13 de Atmospheric and Oceanographic Sciences Library, ed. Ilustrada, \n\nreimpress\u00e3o, Springer Science &amp; Business Media, 2012. p.670. \n\n \n\nSUAPE GLOBAL. Projetos e oportunidades. Apresenta\u00e7\u00e3o em power point. \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Complexo Industrial Portu\u00e1rio Eraldo Gueiros, Governo de \n\nPernambuco, 2010.  \n\n \n\nSUIB, S.L. New and Future Developments in Catalysis: Catalysis for \n\nRemediation and Environmental Concerns. Newness, 2013. 630p. \n\n \n\nUNGLER, N. Global Climate Forcing by Criteria Air Pollutants. Annual \n\nReview of Environmental and Resource, v.37, p.1-24, 2012.  \n\n \n\nTHAMBIRAN, T.; DIAB, R.D. Air quality and climate change co-benefits for \n\nthe industrial sector in Durban, South Arica. Energy Policy, v. 39, p. 6668-\n\n6666, 2011.  \n\n \n\nTIBBETTS, J. H. Air Quality and Climate Change: A Delicate Balance. \n\nEnvironmental Health Perspectives. v.123, p.148-153, 2015.  \n\n \n\nTODAMATERIA. Invers\u00e3o t\u00e9rmica. &lt;\n\nhttps://www.todamateria.com.br/inversao-termica/>. Acesso em 11 de jul. \n\n2017. \n\n \n\nUNGER, N. Global Climate Forcing by Criteria Air Pollutants. Annual Review \n\nof Environment and Resources, v.37, p.1-24, 2012.  \n\n \n\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (USEPA). \n\nUser's Manual for TANKS 4.0.D. 5. Ed., 1995. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n \n  \n\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (USEPA). \n\nCompilation of air pollutant emission factors. Volume I: Natural gas \n\ncombustion. 5. Ed., 1998.  \n\n \n\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (USEPA). \n\nSECTION 7.1 OF AP42, VOLATILE ORGANIC LIQUID STORAGE TANKS: \n\n5. Ed., 2006. \n\n \n\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (USEPA). \n\nCompilation of air pollutant emission factors. Volume I: Liquified petroleum \n\ngas combustion. 5 ed., 2008.   \n\n \n\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY \u2013 USEEPA \u2013 \n\nCode of Federal Regulations, 40: Chapter 1, Subchapter C, Part 51, Subpart \n\nF, 51100, 2009. \n\n \n\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY \u2013 USEEPA \u2013 \n\nCode of Federal Regulations, 40: Chapter 1: Emission standards for \n\nhazardous air pollutants for categories source, 2009.  \n\n \n\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY \u2013 USEEPA. \n\nProposes new national ambient air quality standards for ozone. The Air \n\nPollution Consultant, v.20, n.3, 2010. \n\n \n\nVELLOSO, M. F., CATALDI, M., GUERRERO, J. S. P., et al. Estudo Num\u00e9rico \n\nda Dispers\u00e3o  de Poluentes Proveniente de uma Fonte Pontual Cont\u00ednua sob \n\nDiversas Condi\u00e7\u00f5es de Estabilidade Atmosf\u00e9rica In: Anais do XII Congresso \n\nBrasileiro de Meteorologia, Foz do Igu\u00e7u, 2002. \n\n \n\nWEINER, Ruth F; MATTHEWS, Robin A. Environmental Engineering. \n\nButterworth-Heinemann, 2003. 484p. \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n \n  \n\nWRONG, G.K.S; NG, S.J; WEBSTER, R.D. Quantitative analysis of \n\natmosphere volatile organic pollutants by thermal desorption gas \n\nchromatography mass spectrometry. Analytical Methods, v.5, p.219-230, \n\n2013.  \n\n \n\nWU, C.F; WU, T.G; HASHMONAY, R.A; CHANG, S.Y.; WU, Y.S.; CHAO, \n\nC.P.; HSU, C.P,; CHASE, M.J.; KAGANN, R.H. Measurement of fugitive \n\nvolatile organic compound emissions from petrochemical tank farm using \n\nopen-path Fourier transform infrared spectrometry. Atmospheric \n\nEnvironmental, v.82., p. 335-342, 2014.  \n\n \n\nXUE, L.; WANG, T.; SIMPSON, I.J.; DING, A.; GAO, J.; BLAKE, D.R.; WANG, \n\nX.; WANG, W.; LEI, H.; JIN, D. Vertical distributions of non-methane \n\nhydrocarbons and halocarbons in lower troposphere over northeast China. \n\nAtmospheric Environment, v.45, p.6501-6509, 2011.  \n\n \n\nYOSHIMURA, T., NISHINO, K. Estimation of air Pollutant Concentrations by \n\nthe Galerkin Finite Element Method\", International Journal of Sys- tems \n\nSciences, v. 14, pp. 661-672, 1983. \n\n \n\nZANIN, M; MANCINI, S.D. Res\u00edduos pl\u00e1sticos e reciclagem: aspectos gerais \n\ne tecnologias. SciELO-EduFSCar, Ed.2\u00b0., 2015. 138p.  \n\n \n\nZHANG, X.; XUE, Z.; LI, H.; YAN, L.; YANG, Y.; WANG, Y.; DUAN, J.; LI, L.; \n\nCHAI, F.; CHENG, M.; ZHANG, W. Ambient volatile organic compounds \n\npollution in China. Journal of Environmental Sciences, p.1-7, 2016.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n \n  \n\nAP\u00caNDICE A - C\u00c1LCULO PARA ESTIMATIVA DE COV \n\n \n\nO Programa TANKS 4.09d deve ser executado no sistema operacional \n\nWindows XP, 08 MB de mem\u00f3ria RAM, pois n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel em certos \n\nsistemas operacionais com o Windows Vista ou Windows.   \n\nOs procedimentos gerais para o c\u00e1lculo das estimativas de emiss\u00f5es \n\nevaporativas de l\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis para tanques de teto fixo, tanques de \n\nteto flutuante externo e tanques de teto flutuante interno, ser\u00e3o descritos a \n\nseguir.  \n\n \n\n1 TANQUE DE TETO FIXO \n\n \n\nAs perdas evaporativas totais, provenientes do tanque vertical de teto fixo, \n\noperando a press\u00e3o atmosf\u00e9rica s\u00e3o devidas a  perda por respira\u00e7\u00e3o e perda por \n\ntrabalho. O c\u00e1lculo total dessas perdas \u00e9 realizado por meio da Equa\u00e7\u00e3o 1.  \n\n \n\n?? =  ??  +  ??                                                                                                                     (1) \n\n \n\nEm que,  \n\n?? = perdas evaporativas totais , lb.ano\n-1 \n\n?? = perda por respira\u00e7\u00e3o, lb.ano\n-1 \n\n??= perda por trabalho, lb.ano\n-1 \n\n \n\nA perda por respira\u00e7\u00e3o \u00e9 calculada por meio da Equa\u00e7\u00e3o 2. \n\n?? = 365. ?? . ??  . ??  . ??                                                                                                       (2) \n\n \n\nEm que,  \n\n??  = perda por respira\u00e7\u00e3o, lb.ano\n-1 \n\n??  = volume do espa\u00e7o de vapor no tanque, ft\n3 \n\n?? = massa espec\u00edfica do vapor a 60\u00b0F Ib.ft\n-3 \n\n??    = fator de expans\u00e3o do espa\u00e7o vapor, adimensional  \n\n?? = fator de satura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o vapor, adimensional  \n\n\n\n160 \n \n  \n\n365 = constante, n\u00famero de dias em um ano, (ano)-1 \n\n \n\nO c\u00e1lculo das vari\u00e1veis  ??, ??, ??  e ?? da Equa\u00e7\u00e3o 2, s\u00e3o calculadas da \n\nseguinte maneira:  \n\n \n\na) O volume do espa\u00e7o vapor do tanque, ??, \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o 3.  \n\n?? =  (\n?\n\n4\n ?2) ???                                                                                                                 (3) \n\n \n\nOnde:  \n\n??  = volume do espa\u00e7o de vapor no tanque, ft\n3 \n\nD = di\u00e2metro do tanque, ft \n\n???   = altura m\u00e9dia do espa\u00e7o ocupado pelo vapor no tanque, ft \n\nA altura m\u00e9dia do espa\u00e7o ocupado pelo vapor no tanque, ???, pode ser \n\ncalculada usando a Equa\u00e7\u00e3o 4. \n\n??? =  ?? ? ?? +  ???                                                                                                        (4) \n\n \n\nEm que,  \n\n???   = altura m\u00e9dia do espa\u00e7o ocupado pelo vapor no tanque, ft \n\n??   = altura do costado do tanque, ft\n \n\n?? = altura m\u00e9dia do l\u00edquido no tanque, ft \n\n??? = altura do costado equivalente ao volume contido sob o teto do \n\ntanque, ft \n\n \n\nA depender do tipo de teto, ???, pode ser calculado, de acordo com as \n\nequa\u00e7\u00f5es apresentadas a seguir: \n\n \n\nTeto plano \n\n ??? = 0                                                                                                                                  (5) \n\n \n\nTeto c\u00f4nico \n\n??? =  1/3??                                                                                                                           \n\n(6) \n\n\n\n161 \n \n  \n\nOnde: \n\n?? = altura do teto do tanque, ft \n\nO valor de HR , por sua vez, \u00e9 calculado pela Equa\u00e7\u00e3o 7 \n\n?? =  ?? ??                                                                                                                              \n\n(7) \n\nOnde: \n\n?? = declividade do teto c\u00f4nico, ft.ft-\n1; caso desconhecido, o valor padr\u00e3o \n\nadotado \u00e9 de 0,0625 \n\n?? = raio do tanque, ft \n\nTeto tipo domo \n\n??? =  ??  [\n1\n\n2\n+\n\n1\n\n6\n[\n\n??\n\n??\n]\n\n2\n\n] para o teto tipo domo                                                                     (8) \n\nEm que,  \n\n???   = altura do costado equivalente ao volume contido sob o teto do \n\ntanque, ft \n\n??   = altura do teto do tanque, ft\n \n\n?? = raio do costado do tanque, ft \n\nO c\u00e1lculo de HR \u00e9 realizado por meio da Equa\u00e7\u00e3o 9 \n\n?? =  ?? ?  (??\n2 ?  ??\n\n2)0,5                                                                                                     (9)                                                                                                   \n\n??   = altura do teto do tanque, ft\n \n\n?? = raio do costado do tanque, ft \n\n?? = raio do teto, ft \n\nO valor de ??, geralmente varia entre 0,8D a 1,2D, sendo D o di\u00e2metro do \n\ntanque, o qual pode ser calculado pela Equa\u00e7\u00e3o 10. \n\nD = 2??                                                                                                                                 (10) \n\nb) A massa espec\u00edfica do vapor, ??, \u00e9 descrita pela Equa\u00e7\u00e3o 11.   \n\n?? =  \n?????\n\n????\n                                                                                                                     (11) \n\n \n\n \n\nOnde: \n\n\n\n162 \n \n  \n\n??? = press\u00e3o de vapor \u00e0 temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria da superf\u00edcie do \n\nl\u00edquido, psia \n\n?? = massa espec\u00edfica do vapor,  Ib.ft\n-3 \n\n? = constante ideal dos gases igual a 10,731 psia ft3.Ib-mole-1 R-1 \n\n??? = temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria da superf\u00edcie do l\u00edquido, R \n\n??  =  peso molecular do vapor, Ib.Ib-mole\n-1 \n\n \n\n \n\nNa TABELA 1 e na TABELA 2, deste Ap\u00eandice encontra-se valores de ??  \n\npara alguns l\u00edquidos. No cap\u00edtulo 7 da Compilation of Air Pollution Emission \n\nFactors, Fitth Edition, Volume 1 - United States Environmental Protection \n\nAgency, 1997, existem diversos valores de ??  para diferentes  l\u00edquidos \n\norg\u00e2nicos, inclusive produtos refinados de petr\u00f3leo.  \n\nA temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria da superf\u00edcie do l\u00edquido, caso desconhecida, \n\n\u00e9 calculada utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o 12.  \n\n \n\n??? = 0,44??? + 0,56?? + 0,0079??                                                                                   (12) \n\n \n\nOnde: \n\n??? = temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria da superf\u00edcie do l\u00edquido, R \n\n??? = temperatura ambiental m\u00e9dia di\u00e1ria, R\n \n\n?? = temperatura no massa do l\u00edquido, R \n\n? = absorb\u00e2ncia solar da pintura do tanque, adimensional  \n\n?   = radia\u00e7\u00e3o solar total di\u00e1ria, Btu.(ft2.dia)-1 \n\n \n\nNa TABELA 3, deste ap\u00eandice, encontram-se os valores de absorb\u00e2ncia \n\nsolar para uma variedades de cores de pintura para tanques de teto fixo.  A \n\ntemperatura ambiental m\u00e9dia di\u00e1ria, ???, \u00e9 calculada por meio da Equa\u00e7\u00e3o 13. \n\n \n\n??? =  (\n???+ ???\n\n2\n)                                                                                                              (13) \n\nonde: \n\n??? = temperatura ambiental m\u00e9dia di\u00e1ria, R\n \n\n\n\n163 \n \n  \n\n??? = temperatura ambiental m\u00e1xima di\u00e1ria, R \n\n??? = temperatura ambiental m\u00ednima di\u00e1ria, R \n\n \n\nA temperatura na massa do l\u00edquido, ??, \u00e9 calculada por meio da Equa\u00e7\u00e3o \n\n14. \n\n \n\n?? =  ??? + 6? ? 1                                                                                                                (14) \n\n \n\nonde: \n\n?? = temperatura no bulk do l\u00edquido, R\n \n\n??? = temperatura ambiental m\u00e9dia di\u00e1ria, R \n\n? = absorb\u00e2ncia solar da pintura do tanque, adimensional  \n\n \n\nUma vez conhecida o valor de ???, a press\u00e3o de um l\u00edquido org\u00e2nico puro \n\npode ser calculada por meio da Equa\u00e7\u00e3o de Antoine: \n\n \n\n??????= ? ?  (\n?\n\n???+? \n)                                                                                                        (15) \n\n \n\n? = constante da equa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de vapor, adimensional \n\n? = constante da equa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de vapor, \u00b0? \n\n? = constante da equa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de vapor, \u00b0? \n\n??? =  temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria da superf\u00edcie do l\u00edquido, \u00b0? \n\n??? = press\u00e3o de vapor \u00e0 temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria da l\u00edquido \n\narmazenado,  \n\nmm Hg \n\n \n\n \n\nNa TABELA 4, deste Ap\u00eandice, encontra-se os valores das constantes A, \n\nB e C para alguns l\u00edquidos org\u00e2nicos. Observe que ??? \u00e9 determinada em graus \n\nCelsius ao inv\u00e9s de graus Rankine. Enquanto ???, \u00e9 determinada em mm Hg ao \n\ninv\u00e9s de psia (760 mm Hg = 14,7 psia).  \n\n\n\n164 \n \n  \n\nPor conseguinte, conhecendo-se os valores das var\u00e1veis  ?? , ??? e ??? \u00e9 \n\nposs\u00edvel calcular ??.  \n\nO fator de expans\u00e3o do espa\u00e7o vapor, ?? , \u00e9 descrita pela Equa\u00e7\u00e3o 17  \n\n \n\n?? = 0,0018 ??? = 0,0018[0,72 (??? ? ??? ) + 0,0028??]                                                       \n\n(17) \n\n \n\nOnde: \n\n??    = fator de expans\u00e3o do espa\u00e7o vapor, adimensional  \n\n???  = varia\u00e7\u00e3o da temperatura di\u00e1ria do vapor, R \n\n???   = temperatura ambiental m\u00e1xima di\u00e1ria \n\n???   = temperatura ambiental m\u00ednima di\u00e1ria \n\n? = absorb\u00e2ncia solar da pintura do tanque, adimensional  \n\nI = radia\u00e7\u00e3o solar total di\u00e1ria, Btu.(ft2.dia)-1 \n\n0,0018 = constante, R \n\n0,72 = constante, adimensional \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o da temperatura di\u00e1ria do vapor, ???, \u00e9 calculado usando-se a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 18. \n\n \n\n??? = 0,72 ??? + 0,028??                                                                                                     (18) \n\n \n\nonde: \n\n???  = varia\u00e7\u00e3o da temperatura di\u00e1ria do vapor, R \n\n???  = varia\u00e7\u00e3o da temperatura ambiental di\u00e1ria, R \n\n? = absorb\u00e2ncia solar da pintura do tanque, adimensional \n\n?   = radia\u00e7\u00e3o solar total di\u00e1ria, Btu.(ft2.dia)-1 \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o da temperatura ambiental di\u00e1ria, ???, \u00e9 calculada usando-se a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 19. \n\n \n\n??? =  ??? ?  ???                                                                                                                  (19)   \n\n                       \n\n\n\n165 \n \n  \n\nOnde: \n\n???  = varia\u00e7\u00e3o da temperatura ambiental di\u00e1ria, R \n\n??? = Temperatura ambiental m\u00e1xima di\u00e1ria, R \n\n??? = Temperatura ambiental m\u00ednima di\u00e1ria, R \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o di\u00e1ria do vapor, ???, pode ser calculada por meio \n\nda Equa\u00e7\u00e3o 20.  \n\n \n\n??? =  ??? ?  ???                                                                                                                    20 \n\n \n\nEm que,  \n\n???  = varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o di\u00e1ria do vapor, psia \n\n??? = press\u00e3o de vapor a temperatura m\u00e1xima di\u00e1ria da superf\u00edcie do \n\nl\u00edquido, psia  \n\n??? = press\u00e3o de vapor a temperatura m\u00ednima di\u00e1ria da superf\u00edcie do \n\nl\u00edquido, psia \n\n \n\nAs press\u00f5es ???, ??? podem ser estimadas utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o de \n\nAntoine (Eq.15). Contudo, os termos ??? e ??? ser\u00e3o substitu\u00eddos por ??? e ???, \n\nrespectivamente, a fim de calcular ???. Por conseguinte, para o c\u00e1lculo de ???, \n\nos termos ??? e ??? ser\u00e3o substitu\u00eddos por ??? e ???, respectivamente, de acordo \n\ncom as Equa\u00e7\u00f5es 20 e 21.  \n\n \n\n??????= ? ?  (\n?\n\n???+? \n)                                                                                                       (20) \n\n??????= ? ?  (\n?\n\n???+? \n)                                                                                                       (21) \n\n \n\nOnde: \n\n? = constante da equa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de vapor, adimensional \n\n? = constante da equa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de vapor, \u00b0? \n\n? = constante da equa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de vapor, \u00b0? \n\n??? =  temperatura m\u00e1xima di\u00e1ria na superf\u00edcie no l\u00edquido, \u00b0? \n\n\n\n166 \n \n  \n\n??? = temperatura m\u00ednima di\u00e1ria na superf\u00edcie no l\u00edquido, \u00b0? \n\n \n\nAs temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednima di\u00e1ria na superf\u00edcie do l\u00edquido s\u00e3o \n\ncalculadas conforme as Equa\u00e7\u00f5es (22) e (23), respectivamente.  \n\n \n\n??? =  ??? + 0,25 ???                                                                                                            (22) \n\n??? =  ??? ? 0,25 ???                                                                                                            (23) \n\n \n\nAs vari\u00e1veis ??? e ??? das Equa\u00e7\u00f5es 22 e 23 s\u00e3o dadas em \u00b0?. Desta \n\nforma, para o uso das Equa\u00e7\u00f5es 20 e 21 ser\u00e1 preciso realizar a convers\u00e3o para \n\n\u00b0C.  \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de ajuste dos vents, ???, \u00e9 calculada, conforme a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 24.  \n\n \n\n??? =  ??? ?  ???                                                                                                                   (24) \n\n \n\nonde: \n\n???  = varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o de ajuste dos vents, psig \n\n??? = press\u00e3o de ajuste das v\u00e1lvulas de al\u00edvio de press\u00e3o, psig \n\n???  = press\u00e3o de ajuste das v\u00e1lvulas de al\u00edvio de v\u00e1cuo, psig \n\n \n\nO fator de satura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o vapor, ??, pode ser calculado utilizando a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 25. \n\n \n\n?? =  \n1\n\n1+0,053+ ??? ???\n                                                                                                      (25) \n\n \n\n??  = fator de satura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o vapor, adimensional \n\n??? = press\u00e3o de vapor \u00e0 temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria na superf\u00edcie do \n\nl\u00edquido, psia \n\n??? = altura m\u00e9dia de espa\u00e7o ocupado pelo vapor no tanque, ft \n\n \n\n\n\n167 \n \n  \n\nA perda por trabalho \u00e9 calculada por meio da Equa\u00e7\u00e3o 26.  \n\n \n\n?? = 0,0010?? ???  ? ??  ??                                                                                                 (26) \n\n \n\nOnde:  \n\n??   = perda por trabalho, Ib/ano \n\n??    = peso molecular do vapor, Ib/Ib-mole\n \n\n??? = press\u00e3o de vapor a temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria na superf\u00edcie do \n\nl\u00edquido, psia \n\nQ = movimenta\u00e7\u00e3o anual do produto, bbl/ano \n\n \n\nAs vari\u00e1veis ?? , ???, Q, ?? e ?? da Equa\u00e7\u00e3o 26 para o c\u00e1lculo da perda \n\nevaporativa, conforme as equa\u00e7\u00f5es descritas a seguir: \n\nNa TABELA 1 e na TABELA 2, encontram-se os valores de ??  para \n\nalguns l\u00edquidos org\u00e2nicos, O valor de ??? \u00e9 calculado, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 15.  \n\nO c\u00e1lculo da movimenta\u00e7\u00e3o anual do produto pode ser estimado pela Equa\u00e7\u00e3o \n\n27. \n\n \n\n? =  \n? ???\n\n5,614\n (\n\n?\n\n4\n)\n\n2\n\n                                                                                                                 (27) \n\n \n\nOnde: \n\nQ = movimenta\u00e7\u00e3o anual do produto \n\n N =  n\u00fameros de vezes que o tanque enche e esvazia em um ano, \n\nconhecido como n\u00famero de \u201cturnover\u201d \n\n??? = altura m\u00e1xima do l\u00edquido no tanque, ft \n\n \n\nO n\u00famero de \u201cturnover\u201d por ano, N, pode ser estimado pela Equa\u00e7\u00e3o 28, \n\ndesde que se tenha o valor de Q. O valor de \u201cturnover\u201d tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio \n\npara o c\u00e1lculo de ??.  \n\n \n\nN= \n5,614 ?\n\n???\n                                                                                                                            (28)  \n\n \n\n\n\n168 \n \n  \n\nA altura m\u00e1xima do l\u00edquido no tanque, ???, pode ser calculado por meio \n\nda Equa\u00e7\u00e3o (29). \n\n \n\n??? =  \n?\n\n4\n?2???\n\n                                                                                                                                                                              (29) \n\n \n\n??? = volume m\u00e1ximo do l\u00edquido no tanque, ft\n3 \n\nD = di\u00e2metro do tanque, ft \n\n??? = altura m\u00e1xima do l\u00edquido no tanque, ft \n\n \n\n \n\n \n\nO fator de \u201cturnover\u201d, ??,  pode  assumir valores, conforme descrito na \n\nEqua\u00e7\u00e3o 30 ou na Equa\u00e7\u00e3o 31.  \n\nPara n\u00famero de  \u201cturnover\u201d > 36  ?? =  (\n(180+?)\n\n6?\n)                                                               \n\n(30) \n\nPara n\u00famero de  \u201cturnover\u201d ? 36, ?? = 1                                                                           \n\n(31)    \n\n \n\nO fator do produto, ??, depende da categoria do l\u00edquido armazenado no \n\ntanque, conforme descrito a seguir:   \n\n \n\n?? = 0,75 para petr\u00f3leo bruto \n\n?? = 1 para todos os outros l\u00edquidos \n\nDesta forma, a quantidade total  de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis poder ser \n\ncalculados pela soma das perdas evaporativas por respira\u00e7\u00e3o e por trabalho, \n\ndescrita na Equa\u00e7\u00e3o 1. \n\n \n\n2 TANQUE DE TETO FLUTUANTE EXTERNO \n\n \n\nAs emiss\u00f5es provenientes de tanques de teto flutuante externo s\u00e3o \n\ndevidas as perdas ocorridas pelo selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade, pela retirada \n\n\n\n169 \n \n  \n\ndo l\u00edquido no tanque, e pelos acess\u00f3rios do teto, cuja perdas totais s\u00e3o \n\ncalculadas pela Equa\u00e7\u00e3o 32.  \n\n \n\n?? =  ?? +  ??? +  ??                                                                                                            \n\n(32) \n\n \n\nEm que,  \n\n ??  = perda total, Ib.ano\n-1 \n\n?? = perda pelo selo de extremidade, Ib.ano\n-1 \n\n??? = perda pela retirada do l\u00edquido no tanque, Ib.ano\n-1 \n\n??  = perda pelos acess\u00f3rios do teto, Ib.ano\n-1 \n\n \n\n \n\nA perda pelo selo de veda\u00e7\u00e3o periferia s\u00e3o calculados por meio da \n\nEqua\u00e7\u00e3o 33. \n\n?? =  (??? +  ???  ?\n?)??? ?? ??                                                                                            (33) \n\nEm que,  \n\n?? = perda pelo selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade, Ib.ano\n-1 \n\n??? = fator de emiss\u00e3o do selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade na velocidade \n\ndo vento igual a zero, Ib-mole.(ft.ano)-1 \n\n??? = fator de emiss\u00e3o do selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade em fun\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade do vento, Ib-mole.(mph)n ft.ano \n\n? = velocidade m\u00e9dia do vento no local do tanque, mph \n\n? = expoente da velocidade do vento relacionado ao selo, adimensional  \n\n? = di\u00e2metro do tanque, ft \n\n?? = fun\u00e7\u00e3o press\u00e3o da vapor do produto armazenado, adimensional \n\n??  = peso molecular m\u00e9dio do vapor, Ib.Ib-mol \n\n??  = fator relativo ao produto \n\n?? = 0,4 para petr\u00f3leo cru \n\n?? = 1 para os demais l\u00edquidos org\u00e2nicos  \n\n \n\nOs valores de ???, ??? e ? para diferentes tipos de selos de veda\u00e7\u00e3o de \n\nextremidade podem ser encontrados na TABELA 5, deste ap\u00eandice \n\n\n\n170 \n \n  \n\nNas situa\u00e7\u00f5es onde a velocidade m\u00e9dia do vento, no local onde os tanques est\u00e3o \n\ninstalados \n\n(?), n\u00e3o estiver dispon\u00edvel, pode ser utilizado dados de uma esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica mais pr\u00f3xima. O valor de (?)  ser\u00e1 zero para tanque de teto \n\nflutuante interno e tanque de teto flutuante com domo.  \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o press\u00e3o de vapor ?? \u00e9 descrita, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 34. \n\n?? =  \n\n???\n??\n\n[1+(1?\n???\n??\n\n)\n0,5\n\n]\n\n2                                                                                                           (34)    \n\nEm que,                               \n\n?? = fun\u00e7\u00e3o press\u00e3o de vapor, adimensional \n\n??? = press\u00e3o de vapor \u00e0 temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria da l\u00edquido \n\narmazenado,  \n\npsia \n\n?? = press\u00e3o atmosf\u00e9rica, psia \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 15 pode ser utilizada para o c\u00e1lculo de ???, uma vez conhecido \n\no valor de ???.  Na TABELA 1 e na TABELA 2, encontram-se os valores de ??  \n\npara as alguns de l\u00edquidos org\u00e2nicos.  \n\nA perda por esvaziamento do l\u00edquido no tanque pode ser calculada pela Equa\u00e7\u00e3o \n\n35.  \n\n??? =  \n0,943 ? ????  \n\n? \n[1 +  \n\n????\n\n?\n]                                                                                            (35) \n\nOnde:  \n\n??? = perda por esvaziamento do l\u00edquido no tanque, Ib/ano  \n\n? = movimento anual do produto armazenado no tanque, barril/ano \n\n?? = fator de ader\u00eancia do costado, barril. (1000 ft\n2)-1 \n\nWL = massa espec\u00edfica do l\u00edquido,  Ib.gal-1 \n\n? = di\u00e2metro do tanque, ft \n\n0,943 = constante, 1000 ft3.gal.(bbl2)-1 \n\n??  = n\u00famero de colunas que suportam o teto fixo, adimensional \n\n??  = di\u00e2metro efetivo para coluna, ft \n\n\n\n171 \n \n  \n\nNa TABELA 6, deste ap\u00eandice encontra-se valores para o fator de \n\nader\u00eancia do costado. O valor de ?? = 0 para tanques com teto flutuante externo \n\nou aqueles autoportante, ou seja, o teto fixo n\u00e3o \u00e9 suportado por colunas. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao tanque de teto flutuante interno, o valor de ??  pode ser estimado, \n\nconforme a TABELA 7  pode-se utilizar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do projeto, caso \n\ndispon\u00edvel. \n\nDi\u00e2metro efetivo para colunas de sustenta\u00e7\u00e3o, ?? , \u00e9 utilizado para tanques \n\nde teto flutuante interno e tanques de teto fixo. Pode-se utilizar informa\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas do projeto, caso ??  seja conhecido ou pode ser estimado, conforme \n\nvalores descritos a seguir:  \n\n \n\n1. ??  = 1,1 para colunas de perfis compostos de 7\n?? a  9?? de di\u00e2metro \n\n2. ??  = 0,8 para colunas tubulares 8\n??  \n\n3. ??  = 1,0 para colunas cujo detalhes construtivos s\u00e3o desconhecidos \n\n \n\nAs perdas pelos acess\u00f3rios do teto, ?? , podem ser estimadas a partir da \n\nEqua\u00e7\u00e3o 36. \n\n?? =  ??  ?\n? ??  ??                                                                                                                  (36) \n\nOnde: \n\n??  = perda pelos acess\u00f3rios do teto, Ib.ano\n-1 \n\n??  =  fator de perda total pelos acess\u00f3rios do teto, Ib-mole.ano\n-1 \n\n?? = fun\u00e7\u00e3o press\u00e3o de vapor, adimensional \n\n??  = peso molecular do vapor do produto armazenado no tanque, Ib.(Ib-\n\nmole)-1 \n\n??  = Fator relativo ao produto \n\n?? = 0,4 para petr\u00f3leo cru \n\n?? = 1 para os demais l\u00edquidos org\u00e2nicos \n\n \n\nO fator de perda total pelos acess\u00f3rios do teto, ?? , pode ser estimado por \n\nmeio da Equa\u00e7\u00e3o 37. \n\n \n\n?? =  [(???  ??? ) + ? +  (???? ???? )]                                                                                     (37) \n\n\n\n172 \n \n  \n\nEm que,  \n\n \n\n???  = n\u00famero de acess\u00f3rios do teto relacionado a um tipo em particular \n\n(i = 0, 1...??), adimensional \n\n??  =  fator de perda de um acess\u00f3rio do teto relacionado a um tipo em \n\nparticular (i = 0, 1...??), Ib-mole/ano \n\n?? = n\u00famero total de diferentes tipos de acess\u00f3rios, adimensional \n\n \n\nNa TABELA 8, deste ap\u00eandice, encontra-se uma lista de acess\u00f3rios e \n\nn\u00fameros t\u00edpicos existentes destes existentes em tanques de teto flutuante. \n\nO fator de perda dos acess\u00f3rios do teto, ??? , para a um tipo particular de \n\nacess\u00f3rio pode ser estimada pela Equa\u00e7\u00e3o 38. \n\n \n\n??? =  ???? +  ????  (??  ?)\n??                                                                                                  (38) \n\n \n\nOnde:  \n\n???  = fator de perda para um tipo particular de acess\u00f3rio do teto, Ib-\n\nmole/ano \n\n????  =  fator de perda para um tipo particular de acess\u00f3rio do teto a \n\nvelocidade do vento zero, Ib-mole/ano \n\n???? =  fator de perda, dependente da velocidade do vento, para um tipo \n\nparticular de acess\u00f3rio do teto, Ib-mole/ano \n\n?? = fator de corre\u00e7\u00e3o da velocidade do vento, adimensional  \n\n? =  velocidade m\u00e9dia do vento, mph \n\n?? = Fator de perda para um tipo particular de acess\u00f3rio, adimensional \n\n?=0, 1, 2...n \n\n \n\nO fator de corre\u00e7\u00e3o da velocidade do vento, ??, \u00e9 igual a 0,7 para um \n\ntanque de teto flutuante externo. Em rela\u00e7\u00e3o ao tanque de teto flutuante interno \n\ne ao tanque de teto flutuante externo tipo domo, o valor de ? \u00e9 zero. Portanto, a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 38 reduz-se a:  \n\n \n\n\n\n173 \n \n  \n\n??? =  ????                                                                                                                           (39) \n\n \n\nOs valores de ??? , ??? e ?  t\u00edpicos para os acess\u00f3rios de flutuante podem \n\nser encontrados TABELA 8, deste ap\u00eandice. Esses fatores s\u00e3o aplicados apenas \n\npara acess\u00f3rios t\u00edpicos do teto e quando a m\u00e9dia da velocidade do vento est\u00e1 \n\nabaixo de 15 mph.   \n\n \n\n3 TANQUE DE TETO FLUTUANTE INTERNO  \n\n \n\nAs emiss\u00f5es provenientes de tanques de teto flutuante s\u00e3o devidas as \n\nperdas ocorridas pelo selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade, pela retirada do l\u00edquido \n\nno tanque, pelos acess\u00f3rios do teto, pelas jun\u00e7\u00f5es das placas (costura) do teto \n\nflutuante, conforme descrito pela Equa\u00e7\u00e3o 40.  \n\n \n\n?? =  ?? +  ??? +  ?? +  ??                                                                                                  (40) \n\n \n\nOnde: \n\n ??  = perda total, Ib.ano\n-1 \n\n?? = perda pelo selo de veda\u00e7\u00e3o perif\u00e9rico, Ib.ano\n-1 \n\n??? = perda por esvaziamento do l\u00edquido no tanque, Ib.ano\n-1 \n\n??  = perda pelos acess\u00f3rios do teto, Ib.ano\n-1 \n\n?? = perda costura do teto flutuante, Ib.ano\n-1 \n\n \n\nOs valores de LR, LWD e LF s\u00e3o calculados da mesma maneira como \n\ndesenvolvido para os tanques de teto flutuante externo.  \n\nA perda pela costura para o tanque de teto flutuante interno, ??, \u00e9 \n\ncalculada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 41. \n\n \n\n?? =  ??  ?? ?\n2 ?? ?? ??                                                                                                        (41) \n\n \n\nEm que,  \n\n?? =  perda pela costura da cobertura flutuante, Ib.ano\n-1 \n\n\n\n174 \n \n  \n\n?? = perda pela costura da cobertura flutuante por unidade de fator de \n\ncomprimento da costura, Ib-mole.(ft.ano)-1 \n\n?? = 0 para o teto flutuante soldado \n\n?? = 0,14 para o teto flutuante aparafusado \n\n?? =  fator de comprimento da costura da cobertura \n\n? =  di\u00e2metro do tanque, ft \n\n?? =  fun\u00e7\u00e3o press\u00e3o de vapor, adimensional \n\n??  =  peso molecular do vapor, Ib.(Ib-mole)\n-1 \n\n??  = fator relacionado ao produto \n\n \n\nA perda pela costura, ??, para tanque de teto flutuante interno soldado e \n\ntanque de teto flutuante externo \u00e9 igual a zero.  Estas perdas s\u00e3o t\u00edpicas de \n\ntanque com teto flutuante interno rebitados ou aparafusados.  \n\nO fator de perda pela costura da cobertura flutuante, ??, pode ser \n\ncalculada pela Equa\u00e7\u00e3o 40.  \n\n \n\n?? =  \n??\n\n??\n                                                                                                                              (42) \n\n \n\nEm que,                                                                     \n\n \n\n?? =  fator de comprimento da costura da cobertura, ft.(ft\n2)-1 \n\n??  =  comprimento total da costura da cobertura, ft \n\n??  =  \u00e1rea da cobertura, ft\n2 \n\n \n\nA \u00e1rea da cobertura \u00e9 calculada pela Equa\u00e7\u00e3o 43. \n\n \n\n?? =  \n? ?2\n\n4\n                                                                                                                           (43) \n\n \n\nOnde, D \u00e9 o di\u00e2metro do tanque em ft.  \n\nEm situa\u00e7\u00f5es na qual o comprimento total da costura da cobertura seja \n\ndesconhecido, a TABELA 9 do Ap\u00eandice A pode ser utilizada para terminar ??.  \n\n \n\n\n\n175 \n \n  \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 PAR\u00c2METROS DE C\u00c1LCULO PARA OS TANQUES \n \nTABELA 1 \u2013 Propriedades f\u00edsicas para l\u00edquidos org\u00e2nicos vol\u00e1teis. \n\n   \n \nFONTE: EPA (1995) \n \nTABELA 2 - Propriedades f\u00edsicas de l\u00edquidos de petr\u00f3leo  \n \n\n \n \nFONTE: EPA (1995). \n \n \nTABELA 3 \u2013 Absorb\u00e2ncia solar da pintura for tanques de teto fixo \n\n \nFONTE: EPA (1995). \n \nNotas: \nNA \u2013 n\u00e3o aplic\u00e1vel  \n(*) \u2013 Refere-se ao alum\u00ednio com a base met\u00e1lica, ao inv\u00e9s de ser pintado de alum\u00ednio.  \nCaso o teto do tanque e o costado est\u00e3o pintados com cores diferentes, ?, \u00e9 \ndeterminado por meio da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n \n\n? =  \n(?? +  ??)\n\n2\n \n\n \nOnde ?? \u00e9 absorb\u00e2ncia solar da pintura do teto do tanque e ?? \u00e9 absorb\u00e2ncia solar da \npintura do costado. \n \n \n \n \n \n\n \n\nNome Peso molecular Ponto de \n\nebuli\u00e7\u00e3o  \n\na 1 atm (\u00b0F) \n\nMassa espec\u00edfica \n\nIb/gal a 60 \u00b0F  \nPress\u00e3o de vapor (psia) \n\n40 \u00b0F 50 \u00b0F 60 \u00b0F 70 \u00b0F 80 \u00b0F 90 \u00b0F 100 \u00b0F \n\n\u00c1lcool \n\net\u00edlico \n\n46,07 173,1 6,610 0,193 0,409 0,619 0,70 1,218 1,682 2,320 \n\nn-hexano 86,17 155,7 5,527 1,102 1,450 1,876 2,436 3,055 3,906 4,892 \n\np-xileno 106,17  7,18        \n\n \n\nCor da pintura \n\n \n\nTipo ou sombra da pintura \n\nFator de pintura (? ) \nBoa  Ruim \n\nAlum\u00ednio Especular  0,39 0,49 \n\nAlum\u00ednio  Difuso  0,60 0,68 \n\nAlum\u00ednio*  N\u00e3o pintado  0,10 0,15 \n\nBranca NA 0,17 0,34 \n\nCinza  Claro 0,54 0,63 \n\nCinza  M\u00e9dio  0,68 0,74 \n\nCinza  Escuro  0,89 0,91 \n\n \n\n\n\n176 \n \n  \n\nTABELA 4 \u2013 Constantes da equa\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de vapor para l\u00edquidos org\u00e2nicos \n\n \nFONTE: EPA (1995). \n \n \nTABELA 5\u2013 Fatores de perda para selos de veda\u00e7\u00e3o de extremidade para tanques de \n\nteto flutuante. \n \n\n \nFONTE: EPA (1995). \n \n \nNotas: \n \nOs fatores de selo de veda\u00e7\u00e3o de extremidade, KRa e KRb e n pode ser usados para \nvelocidade do vento abaixo de 15mph.  \n(a) - Caso n\u00e3o se tenha nenhuma informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre os sistemas de selo e o \ntanque for soldado, pode-se utilizar selo prim\u00e1rio, sapata mec\u00e2nica como sendo o tipo \nde selo t\u00edpico utilizado em tanques de teto flutuante externo ou tanque de teto flutuante \nexterno tipo domo. \n(b) - Caso n\u00e3o se tenha nenhuma informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, este valor pode ser assumido \npara representar o sistema de selo  em uso para tanques de teto flutuante interno.  \n \n \n\n \n\n \n\nNome \n\nConstantes da press\u00e3o de vapor \n\nA B C \n\n(adimensional) (\u00b0C) (\u00b0C) \nEtanol 8,321 1718,21 237,52 \n\nn-hexano 6,8994 1331,53 212,41 \n\np-xileno  7,02 1474,40 217,77 \n\n \n\n \n\nTipo de constru\u00e7\u00e3o e sistema de veda\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica  ??? \n(Ib-mole/ft.ano) \n\n???  \n(Ib-mole/(mph)\n\nn\n ft.ano) \n\n n \n\nTanque soldado  \n\nA \u2013 Selo sapata mec\u00e2nica     \n\nSelo prim\u00e1rio, sapata mec\u00e2nicaa   \n\n(\u201cMechanical-shoe seal primary)\u201d \n\n5,8 0,3 2,1 \n\nSelo secund\u00e1rio, sapata mec\u00e2nica \n\n(shoe-mounted secondary\u201d) \n\n1,6 0,3 1,6 \n\nSelo secund\u00e1rio, montado sobre o anel de veda\u00e7\u00e3o \n\n(\u201cRim-mounted secondary\u201d) \n\n0,6 0,4 1,0 \n\nB \u2013 Selo montado sobre o l\u00edquido     \n\nSelo prim\u00e1rio, montado sobre o l\u00edquido \n\n(\u201cLiquid mounted seal primary\u201d\u201d) \n\n1,6 0,3 1,5 \n\nSelo secund\u00e1rio, montado sobre o anel de veda\u00e7\u00e3o \n\n(\u201cRim-mounted secondary\u201d) \n\n0,3 0,6 0,3 \n\nC \u2013 Selo montado sobre o vapor     \n\nSelo prim\u00e1rio, montado sobre o vapor \n\n(\u201cVapor mounted seal\u201d) \n\n6,7b 0,2 3,0 \n\nSelo secund\u00e1rio, montado sobre o anel de veda\u00e7\u00e3o \n\n(Rim-mounted secondary\u201d) \n\n2,2 0,003 4,3 \n\nTanque rebitado  \n\nA \u2013 Selo sapata mec\u00e2nica    \n\nSelo prim\u00e1rio, sapata mec\u00e2nica   \n\n(\u201cMechanical-shoe seal primary)\u201d \n\n10,8 0,4 2,0 \n\nSelo secund\u00e1rio, sapata mec\u00e2nica \n\n(shoe-mounted secondary\u201d) \n\n9,2 0,2 1,9 \n\nSelo secund\u00e1rio, montado sobre o anel de veda\u00e7\u00e3o \n\n(\u201cRim-mounted secondary\u201d) \n\n1,1 0,3 1,5 \n\n\n\n177 \n \n  \n\n \nTABELA 6 \u2013 Fator  m\u00e9dio de ader\u00eancia ao costado (bbl/103 ft2)a \n\nProduto armazenado Condi\u00e7\u00f5es do costado \nLevemente \nenferrujado \n\nDensamente \nenferrujado \n \n\nGasolina  0,0015 0,0075 \nArmazenamento de \u00fanico \ncomponente  \n\n0,0015 0,0075 \n\n  FONTE: EPA, 1995. \n\n  \nNota: \n(a) Caso nenhuma informa\u00e7\u00e3o esteja dispon\u00edvel, os valores desta TABELA podem    \nser assumidos para representar a condi\u00e7\u00e3o t\u00edpica dos tanques em uso. \n \n \nTABELA 7 \u2013 N\u00famero t\u00edpico de colunas em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro do tanque para \ntanques de teto flutuante interno com teto fixo suportado por colunas  \n\n \n     FONTE: EPA, 1995. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nDi\u00e2metro do tanque (D), ft \n\n \n\nN\u00famero t\u00edpico de colunas, Nc \n\n8 &lt;D ?85 1 \n\n85&lt;D ?100 6 \n\n100&lt;D? 120 7 \n\n120?D ?135 8 \n\n135<D? 150 9 \n\n150<D ?170 16 \n\n160&lt;D ?190 19 \n\n190<D ?220 22 \n\n220<D ?235 31 \n\n235&lt;D ?270 37 \n\n270&lt;D? 275 43 \n\n275&lt;D ?290 49 \n\n290&lt;D ?330 61 \n\n330&lt;D ?360 71 \n\n360&lt;D ?400 81 \n\n\n\n178 \n \n  \n\nTABELA 8 - Fatores de perda para os acess\u00f3rios do teto flutuante (Deck), KFa, KFb, m \ne  N\u00famero t\u00edpico de acess\u00f3rios do Deck, NF. \n\n     \n   FONTE: EPA, 1995.  \n\n \n\n1 - Detalhes de constru\u00e7\u00e3o e tipo de \n\nacess\u00f3rios \n\nKFa \n\nIbmole/ano \n\nKFb \n\nIb0mole/ano \n\nm \n\nadimen\n\nsional \n\nN\u00famero \n\nt\u00edpico de \n\nacess\u00f3rios  \n\nNF \nEscotilha de acesso  \n(com po\u00e7o  de 24 polegadas de di\u00e2metro) \n\n   1 \n\nTampa aparafusada com gaxeta 1,6 0 0  \n\nTampa n\u00e3o aparafusada sem gaxeta 36 5,9 1,2  \n\nTampa n\u00e3o aparafusada com gaxeta  31 5,2 1,3  \n\n2 - Po\u00e7o da coluna que suporta o teto    Nc \u2013 ver \nTabela 7 \n\nTubo redondo com tampa deslizante sem gaxeta 31    \n\nTubo redondo com  tampa deslizante com gaxeta 25    \n\nTubo redondo com selo da luva de tecido flex\u00edvel 10    \n\nColunas de perfis compostos com tampa deslizante sem \ngaxeta \n\n51    \n\nColunas de perfis compostos com tampa deslizante com \ngaxeta \n\n53    \n\n3 - Guia s\u00f3lida e po\u00e7os (tubos sem ranhuras com  8 \n\npolegadas de di\u00e2metro e po\u00e7os com 21 polegadas de \n\ndi\u00e2metro) \n\n   1 \n\nTampa deslizante sem gaxeta 31 150 1,4  \n\nTampa deslizante sem gaxeta com tubo 25 2.2 2,1  \n\n4 - Guia s\u00f3lida / po\u00e7o de amostragem (tubo com \n\nranhuras de  8 polegadas de di\u00e2metro e po\u00e7o com 21 de \ndi\u00e2metro) \n\n   1 \n\nTampa deslizante com gaxeta ou sem gaxeta 43 270 1,4  \n\nTampa deslizante com gaxeta ou sem gaxeta, com \nflutuador \n\n31 36 2,0  \n\n5- Po\u00e7o do flutuador (Indicador de n\u00edvel automatico)    1 \n\nTampa n\u00e3o aparafusada sem gaxeta 14 5,4 1,1  \n\nTampa n\u00e3o aparafusada com gaxeta 4,3 17 0,38  \n\nTampa aparafusada com gaxeta 2,8 0 0  \n\n6 - Tomada para man\u00f4metro/Po\u00e7o de coleta    1 \n\nAtuador mec\u00e2ncio com contra peso, com gaxeta 0,47 0,02 0,97  \n\nAtuador mec\u00e2nico com contra peso sem gaxeta 2,3 0 0  \n\n7 \u2013 Quebra-v\u00e1cuo     \n\nAtuador mec\u00e2ncio com contra peso sem gaxeta 7,8 0,01 4,0  \n\nAtuador mec\u00e2ncio com contra peso com gaxeta 6,2 1,2 0,94  \n\n8 - Pernas de sustenta\u00e7\u00e3o da cobertura (3 polegadas de \n\ndi\u00e2metro) \n\n    \n\nPernas do teto flutuante interno, ajust\u00e1veis. 7,9    \n\nAjust\u00e1veis, \u00e1rea do pont\u00e3o sem gaxeta 2,0 0,37 0,91  \n\nAjust\u00e1veis, \u00e1rea do pont\u00e3o com gaxeta 1,3 0,08 0,65  \n\nAjust\u00e1veis, \u00e1rea central com gaxeta 0,53 0,11 0,13  \n\nAjust\u00e1veis, \u00e1rea central sem gaxeta 0,82 0,53 0,14  \n\nAjust\u00e1veis, teto com dupla teto 0,82 0,53 0,14  \n\n9 \u2013Selo de extremidade     1 \nPalhetas com contrapeso, atua\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, sem gaxeta 0,68 1,8 1,0  \nPalhetas com contrapeso, atua\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, com gaxeta 0,71 0,10 1,0  \n\n10 \u2013 Po\u00e7o da escada    1 \nTampa deslizante sem gaxeta 98    \n\nTampa deslizante com gaxeta 56    \n\n \n\n\n\n179 \n \n  \n\nTABELA 9 \u2013 Valores de SD para tanques de teto flutuante interno. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFONTE: EPA, 1995.  \n \n\nNotas:  \n(a) Caso n\u00e3o se tenha nenhuma informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, este valor pode ser utilizado \npara representar \num valor t\u00edpico tanque com o teto flutuante interno aparafusado.  \n(b) SD = (L + W)/LW, onde W= largura do painel (ft) e L = comprimento do painel (ft).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\nChapas cont\u00ednuas SD (ft/ft2) \n\n5 ft de extens\u00e3o 0,20a \n6 ft de extens\u00e3o 0,17 \n7 ft de extens\u00e3o 0,14 \nPainelb  \n5 x 7,5 ft retangular  0,33 \n5 x 12 ft retangular  0,28"}]}}}