{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11180"}, {"@name": "filename", "#text": "16380_NayaJRinger_Corrigida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE ECONOMIA, ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E CONTABILIDADE DE \n\nRIBEIR\u00c3O PRETO \n\nDEPARTAMENTO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNAYA JAYME RINGER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDESAFIOS DO SETOR DE ENERGIA E\u00d3LICA NO BRASIL: UMA ABORDAGEM \n\nSIST\u00caMICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADORA: PROFA. DRA. LARA BARTOCCI LIBONI AMUI  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRIBEIR\u00c3O PRETO \n\n2014 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Marco Antonio Zago \n\nReitor da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nProf. Dr. Sigismundo Bialoskorski Neto \n\nDiretor da Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade de Ribeir\u00e3o Preto \n\n \n\nProfa. Dra. S\u00f4nia Valle Walter Borges de Oliveira \n\nChefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n\n \n\nNAYA JAYME RINGER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDesafios do setor de energia e\u00f3lica no Brasil: uma abordagem sist\u00eamica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es da \n\nFaculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e \n\nContabilidade de Ribeir\u00e3o Preto da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancias. Vers\u00e3o Corrigida. A original encontra-se \n\ndispon\u00edvel na FEA-RP/USP. \n\n \n\nORIENTADORA: PROFA. DRA. LARA BARTOCCI LIBONI AMUI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRIBEIR\u00c3O PRETO \n\n2014 \n\n\n\n \n\n \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio \n\nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\n  \n       \n \n         Ringer, Naya Jayme \n\n      Desafios do setor de energia e\u00f3lica no Brasil: uma \nabordagem sist\u00eamica. Ribeir\u00e3o Preto, 2014. \n\n               153 p. : il. ; 30 cm \n \n\n      Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, apresentada \u00e0 Faculdade de \nEconomia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade de Ribeir\u00e3o Preto/USP. \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Administra\u00e7\u00e3o. \n\n               Orientadora: Amui, Lara Bartocci Liboni. \n \n\n       1. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. 2. Energias Renov\u00e1veis. 3. \nSetor El\u00e9trico. 4. Energia e\u00f3lica. 5. Abordagem Sist\u00eamica \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nNome: RINGER, Naya Jayme \n\nT\u00edtulo: Desafios do setor de energia e\u00f3lica no Brasil: uma abordagem sist\u00eamica. \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es da \n\nFaculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e \n\nContabilidade de Ribeir\u00e3o Preto da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Mestre em Ci\u00eancias. \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Administra\u00e7\u00e3o de \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es. \n\nAprovado em: \n\n \n\nBanca examinadora \n\n \n\nProf. Dr. _______________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: ______________________________ Assinatura: _____________________ \n\n \n\nProf. Dr. _______________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: ______________________________ Assinatura: _____________________ \n\n \n\nProf. Dr. _______________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: ______________________________ Assinatura: _____________________  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a Deus, a toda minha fam\u00edlia e \n\naos meus amigos. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nSou grata a Deus por todo o amor que tem por mim e por me dar tanto a agradecer neste \n\nmomento. \n\nAgrade\u00e7o a toda minha fam\u00edlia pelo apoio e carinho. Em especial, aos meus pais Sebasti\u00e3o e \n\nClarice pelo amor incondicional, pelos esfor\u00e7os e pela dedica\u00e7\u00e3o sem limites. Ao meu irm\u00e3o \n\nNelson e \u00e0 minha prima-irm\u00e3, Karla, pelos conselhos e pelo companheirismo. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo, \u00e0 Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e \n\nContabilidade de Ribeir\u00e3o Preto e aos seus Professores pela dedica\u00e7\u00e3o e pelos ensinamentos. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Profa Lara Bartocci Liboni Amui, pela orienta\u00e7\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o e pela paci\u00eancia. \n\nSou grata tamb\u00e9m \u00e0 Profa S\u00f4nia Vale Walter Borges de Oliveira, \u00e0 Profa Melissa Franchini \n\nCavalcanti Bandos e ao Prof. Rudinei Toneto Jr. pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es ao trabalho. \n\nAos funcion\u00e1rios da FEA-RP, em especial aos da Se\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, pela aten\u00e7\u00e3o e \n\nsuporte. \n\nAgradecimentos \u00e0 Sra. Elbia Melo, da ABEE\u00f3lica, por gentilmente ter aceitado fornecer \n\nimportantes informa\u00e7\u00f5es para desenvolvimento da pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o aos colegas de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da FEA-RP. Em especial, aos amigos \n\nque caminharam juntos nos \u00faltimos anos, Jess\u00e2mine Salvini, Tha\u00eds Guelfi, Julia Titoto, \n\nBeatriz Willemsens, J\u00e9ssica Sanches, Gleison Fonseca, Adriel Branco, Reinaldo Igarashi, \n\nBruno Garcia, Thiago Quilice, Ulisses Rezende, Jonny Rodrigues, Marcus Vin\u00edcius Silva, \n\nChristyanne Brando e Vin\u00edcius Souza, companheiros de dias e dias de estudos, alguns desde a \n\ngradua\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de momentos de descontra\u00e7\u00e3o e de muitas risadas. A eles, agrade\u00e7o \n\npelos conhecimentos compartilhados e pelo encorajamento constante. \n\nTamb\u00e9m agrade\u00e7o \u00e0s eternas amigas N\u00e1dia Rossi e Daniele Longo, pelo carinho e incentivo, \n\nmesmo \u00e0 dist\u00e2ncia. \n\n\u00c0 FIPASE e \u00e0s grandes pessoas que conheci por meio dela, Willy, Juliana, Yhurika, William, \n\nDalmo, Luiz, Jo\u00e3o Francisco, Priscila, Rafael, Bruno, Lorena, Patr\u00edcia, Alessandro, Vera, \n\nRodrigo P., Rodrigo E., \u00c9rico e tantos outros que fazem ou fizeram parte da equipe, agrade\u00e7o \n\npela compreens\u00e3o, apoio e incentivo. Em especial, agrade\u00e7o a Eduardo Cicconi, Saulo \n\nRodrigues, Dalton Marques e Aline Figlioli pelo aprendizado e pelas oportunidades. \n\nA tantas outras pessoas que cruzaram meu caminho e que, direta ou indiretamente, \n\ncolaboraram para a conclus\u00e3o desta etapa.  \n\nA todos, meus sinceros agradecimentos.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"Mesmo que o futuro pare\u00e7a distante, ele, est\u00e1, na \n\nverdade, come\u00e7ando neste exato momento\". \n\nMattie J. T. Stepanek \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nRINGER, N. J. Desafios do setor de energia e\u00f3lica no Brasil: uma abordagem sist\u00eamica. \n\n2014. 153 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es) - Faculdade de \n\nEconomia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade de Ribeir\u00e3o Preto, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nRibeir\u00e3o Preto, 2014. \n\n \n\nA busca pelo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel inclui estrat\u00e9gias como o maior uso de \n\nformas de energia renov\u00e1veis, que tenham menores impactos no meio ambiente, que tragam \n\nbenef\u00edcios sociais, como gera\u00e7\u00e3o de empregos, desenvolvimento cient\u00edfico, por exemplo e que \n\ntragam benef\u00edcios econ\u00f4micos, como o barateamento do acesso \u00e0 energia e uma menor \n\ndepend\u00eancia ao petr\u00f3leo, entre outros. No Brasil, a principal fonte de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica \u00e9 a hidr\u00e1ulica que precisa ser complementada a fim de garantir um fornecimento \n\nest\u00e1vel. Uma forma de energia que tem grande potencial de gera\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 a e\u00f3lica, que \n\ncomp\u00f5e apenas uma pequena parte da matriz energ\u00e9tica brasileira, mas que vem ganhando \n\ndestaque nos leil\u00f5es, por conta de sua competitividade. No entanto, para que o setor se \n\nconsolide no pa\u00eds, ainda h\u00e1 diversos desafios. O presente trabalho se prop\u00f4s a compreender o \n\nsetor e esses desafios. Al\u00e9m de colaborar para o setor e ajuda-lo com a melhora da informa\u00e7\u00e3o \n\ne sensibiliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica sobre energias renov\u00e1veis, o trabalho pode ser de grande \n\nvalia para o enriquecimento da literatura relacionada, visto que ele supre uma lacuna de \n\ntrabalhos acad\u00eamicos que analisam o setor de forma t\u00e3o ampla e com tais metodologias. Foi \n\ndesenvolvida uma pesquisa qualitativa dividida em duas etapas. A primeira trata-se de uma \n\nan\u00e1lise do setor e do ambiente em que ele est\u00e1 inserido, na qual foram analisados aspectos \n\npol\u00edtico-legais, econ\u00f4micos, sociais, ambientais e tecnol\u00f3gicos, bem como oportunidades e \n\namea\u00e7as do setor. Em um segundo momento, a fim de complementar essa an\u00e1lise, foi \n\nrealizada uma an\u00e1lise do sistema por meio da Soft System Methodology. Para as an\u00e1lises \n\npropostas foram coletadas informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias, principalmente utilizadas na primeira \n\nparte da an\u00e1lise e informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, coletadas por meio de uma entrevista \n\nsemiestruturada, que, juntamente com as informa\u00e7\u00f5es da primeira etapa, foi analisada na \n\nsegunda etapa. Como conclus\u00e3o do trabalho, foram colocadas sugest\u00f5es \u00fateis \u00e0 busca de \n\ncompetitividade do setor. J\u00e1 que a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energias renov\u00e1veis \u00e9 importante \n\npara a busca de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e que o Brasil tem grande potencial de tornar \n\npr\u00e1tica essa estrat\u00e9gia por meio da energia e\u00f3lica, percebeu-se que \u00e9 necess\u00e1rio incentivar o \n\nsetor desenvolvendo novas linhas de financiamento, investindo-se em inova\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\nde recursos humanos, realizando trabalhos de conscientiza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral e \n\ntrabalhando para que se reduza as dificuldades de implanta\u00e7\u00e3o de projetos. Isso demonstraria \n\nos esfor\u00e7os do pa\u00eds na procura por um desenvolvimento econ\u00f4mico e social, que leve em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o meio ambiente e sua sustentabilidade, o que deveria ser feito em \u00e2mbito \n\nglobal. \n\n \n\nPalavras-chave: Desenvolvimento sustent\u00e1vel. Energias renov\u00e1veis. Energia e\u00f3lica. Setor \n\nel\u00e9trico. Abordagem sist\u00eamica.  \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nRINGER, N. J. Challenges of the wind energy in Brazil: A systemic approach. 2014. 153 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es) - Faculdade de Economia, \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Contabilidade de Ribeir\u00e3o Preto, Universidade de S\u00e3o Paulo, Ribeir\u00e3o Preto, \n\n2014. \n\n \n\nThe pursuit of sustainable development includes strategies such as increasing the use \n\nof renewable forms of energy that have less impact on the environment, that bring social \n\nbenefits such as employment generation, scientific development, for example and bring \n\neconomic benefits, such as cheaper access to energy and less dependence on oil, among \n\nothers. In Brazil the main source of electricity generation is hydro needs to be supplemented \n\nin order to ensure a steady supply. A form of energy that has great potential generation in \n\nBrazil is the wind, which makes up only a small part of the Brazilian energy matrix, but it is \n\ngaining prominence in the auction because of their competitiveness. However, for the sector \n\nto consolidate in the country, there are still many challenges. This study aimed to understand \n\nthe industry and these challenges. In addition to collaborating for the sector and help it to \n\nimprove information and raise public awareness about renewable energy, the work can be of \n\ngreat value to the enrichment of the related literature, since it fills a gap in academic papers by \n\nanalyzing the industry widely and using such methodologies. A qualitative research divided in \n\ntwo steps was developed. The first is an analysis of the industry and his environment, in \n\nwhich political-legal, economic, social, environmental and technological aspects, as well as \n\nopportunities and threats in the industry were analyzed. In a second step, in order to \n\ncomplement this analysis, an analysis of the system via the Soft System Methodology was \n\nheld. For the proposed analyzes were collected secondary information, mainly used in the first \n\npart of the analysis and primary data collected through a semi-structured interview, which, \n\ntogether with information from the first step, the second step was analyzed. As completion of \n\nthe work, were placed in the search for useful suggestions competitiveness of the sector. As \n\nthe use of renewable energy is important to the search for sustainable development and that \n\nBrazil has great potential to make practice this strategy through the use of wind enrgy, it was \n\nrealized that it is necessary to encourage the industry to develop new lines of financing, by \n\ninvesting in innovation and training of human resources, and undertaking public awareness in \n\ngeneral and working for reducing the difficulties of implementing projects. This would \n\ndemonstrate the country's efforts in the search for economic and social development that takes \n\n\n\n \n\n \n\ninto consideration the environment and its sustainability, what should be done globally. \n\n \n\nKeywords: Sustainable development. Renewable energy. Wind energy. Power sector, \n\nSystemic approach. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Etapas da pesquisa ................................................................................................... 19 \n\nFigura 2 - Resumo das etapas do trabalho ................................................................................ 21 \n\nFigura 3 - Principais considera\u00e7\u00f5es envolvidas no desenvolvimento de tecnologias de energia \n\nrenov\u00e1vel para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. .................................................... 42 \n\nFigura 4 - Institui\u00e7\u00f5es do Sistema El\u00e9trico Brasileiro .............................................................. 58 \n\nFigura 5 - Horizontes dos Leil\u00f5es de Energia .......................................................................... 62 \n\nFigura 6 - Evolu\u00e7\u00e3o da capacidade energ\u00e9tica instalada por tipo de fonte de gera\u00e7\u00e3o (GW em \n\n%) .......................................................................................................................... 64 \n\nFigura 7 - Capacidade Cumulativa Global de Energia E\u00f3lica. ................................................ 73 \n\nFigura 8 - Pot\u00eancia Total por Estado ........................................................................................ 76 \n\nFigura 9 - Capacidade Instalada por Estado ............................................................................. 76 \n\nFigura 10 - Pot\u00eancia em Constru\u00e7\u00e3o e Contratada ................................................................... 77 \n\nFigura 11 - Evolu\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada no Brasil ......................................................... 79 \n\nFigura 12 - Contrata\u00e7\u00e3o por MW ............................................................................................. 79 \n\nFigura 13 - Distribui\u00e7\u00e3o dos custos iniciais de um projeto e\u00f3lico. .......................................... 80 \n\nFigura 14 - Mapa tecnol\u00f3gico do tema \u201cenergias renov\u00e1veis\u201d no mundo 2010-2030 ........... 101 \n\nFigura 15 - Mapa tecnol\u00f3gico do tema \u201cenergias renov\u00e1veis\u201d no Brasil 2010-2030 ............ 102 \n\nFigura 16 - Figura rica - Sistema de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica. ............................................ 118 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Objetivos, indicadores e conte\u00fados relacionados considerados na An\u00e1lise de \n\nConte\u00fado. ........................................................................................................................... 24\t\n \u00a0\n\nQuadro 2 - Resumo metodologia e an\u00e1lises. ............................................................................ 26\t\n \u00a0\n\nQuadro 3 - CATWOE para etapa 3 da SSM. ........................................................................... 47\t\n \u00a0\n\nQuadro 4 - Aspectos Pol\u00edtico-Legais ....................................................................................... 71\t\n \u00a0\n\nQuadro 5 - Aspectos Econ\u00f4micos ............................................................................................ 87\t\n \u00a0\n\nQuadro 6 - Empregos gerados por energias renov\u00e1veis e caracter\u00edsticas. ............................... 89\t\n \u00a0\n\nQuadro 7 - Compara\u00e7\u00e3o dos impactos no habitat da energia e\u00f3lica e de outras fontes de \n\nenergia ............................................................................................................................... 93\t\n \u00a0\n\nQuadro 8 - Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa de diferentes formas de energia. ......................................... 93\t\n \u00a0\n\nQuadro 9 - Aspectos Sociais e Ambientais .............................................................................. 96\t\n \u00a0\n\nQuadro 10 - Aspectos Tecnol\u00f3gicos ...................................................................................... 104\t\n \u00a0\n\nQuadro 11 - Oportunidades e amea\u00e7as ................................................................................... 107\t\n \u00a0\n\nQuadro 12 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Matriz Energ\u00e9tica ......................................................... 134\t\n \u00a0\n\nQuadro 13 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Ambiente Institucional ................................................. 135\t\n \u00a0\n\nQuadro 14 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Investimentos ................................................................ 136\t\n \u00a0\n\nQuadro 15 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Ambiente Internacional ................................................ 135\t\n \u00a0\n\nQuadro 16 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Mercado de carbono brasileiro ..................................... 135\t\n \u00a0\n\nQuadro 17 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Infraestrutura ................................................................ 136\t\n \u00a0\n\nQuadro 18 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Inova\u00e7\u00e3o ....................................................................... 137\t\n \u00a0\n\nQuadro 19 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Capacita\u00e7\u00e3o/Gera\u00e7\u00e3o de empregos ............................... 137\t\n \u00a0\n\nQuadro 20 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Financiamento .............................................................. 136\t\n \u00a0\n\nQuadro 21 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Impactos ambientais, sonoros e visuais. ....................... 138\t\n \u00a0\n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Capacidade Cumulativa Global de Energia E\u00f3lica ................................................. 73\t\n \u00a0\n\nTabela 2 - Consolidado dos Leil\u00f5es ......................................................................................... 78\t\n \u00a0\n\nTabela 3 - Estat\u00edsticas dos Leil\u00f5es ........................................................................................... 78\t\n \u00a0\n\nTabela 4 - Custos iniciais de projetos em energia e\u00f3lica ......................................................... 81\t\n \u00a0\n\nTabela 5 - Consumo de \u00e1gua de plantas de energias convencionais e fontes baseadas em \n\nenergia renov\u00e1vel. ................................................................................................. 91\t\n \u00a0\n\nTabela 6 - Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do impacto das energias renov\u00e1veis ..................................... 94\t\n \u00a0\n\nTabela 7 - Efici\u00eancia na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade ...................................................................... 97\t\n \u00a0\n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 15 \n\n1.1 Problemas de pesquisa .............................................................................................. 17 \n\n1.2 Contribui\u00e7\u00f5es ............................................................................................................. 17 \n\n1.3 Objetivos ..................................................................................................................... 17 \n\n2 M\u00c9TODO ......................................................................................................................... 18 \n\n2.1 Premissas .................................................................................................................... 18 \n\n2.2 Tipo de pesquisa ......................................................................................................... 18 \n\n2.3 Fontes de coleta de dados .......................................................................................... 20 \n\n2.4 An\u00e1lise de dados ......................................................................................................... 21 \n\n2.4.1 Triangula\u00e7\u00e3o de Dados ......................................................................................... 21 \n\n2.4.2 An\u00e1lise de Conte\u00fado ............................................................................................. 22 \n\n2.4.3 An\u00e1lise do Setor e do Ambiente ............................................................................ 24 \n\n2.4.4 An\u00e1lise Sist\u00eamica .................................................................................................. 25 \n\n3 DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL .................................................................... 27 \n\n4 ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS ........................................................................................... 31 \n\n4.1 Import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis para os problemas \n\nambientais ............................................................................................................................ 32 \n\n4.2 Import\u00e2ncia dos recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis e para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel ............................................................................................................................ 35 \n\n4.3 O uso de tecnologias de energias renov\u00e1veis ........................................................... 38 \n\n5 ABORDAGEM SIST\u00caMICA ......................................................................................... 44 \n\n5.1 Aspectos gerais ........................................................................................................... 44 \n\n5.2 Soft system methodology ........................................................................................... 45 \n\n6 AN\u00c1LISE DO SETOR E DO AMBIENTE ................................................................... 48 \n\n6.1 Levantamento dos aspectos pol\u00edticos e legais .......................................................... 48 \n\n6.1.1 Setor de Energia El\u00e9trica no Brasil ..................................................................... 48 \n\n6.1.2 Matriz Energ\u00e9tica Brasileira e a participa\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis ............. 63 \n\n6.1.3 Hist\u00f3rico e Caracteriza\u00e7\u00e3o do Setor de Gera\u00e7\u00e3o de Energia E\u00f3lica .................. 65 \n\n6.1.4 Energia E\u00f3lica no Brasil ...................................................................................... 67 \n\n6.2 Levantamento dos aspectos econ\u00f4micos .................................................................. 72 \n\n\n\n \n\n \n\n6.2.1 Situa\u00e7\u00e3o Brasileira Atual e Proje\u00e7\u00f5es .................................................................. 75 \n\n6.2.2 Estrutura de Custos do Setor ................................................................................ 80 \n\n6.3 Levantamento dos aspectos sociais e ambientais .................................................... 88 \n\n6.4 Levantamento dos aspectos tecnol\u00f3gicos ................................................................. 97 \n\n6.4.1 Aspectos t\u00e9cnicos ................................................................................................... 97 \n\n6.4.2 Cadeia produtiva ................................................................................................... 97 \n\n6.4.3 Inova\u00e7\u00e3o e competitividade ................................................................................... 99 \n\n6.5 Levantamento das oportunidades e amea\u00e7as ........................................................ 105 \n\n7 AN\u00c1LISE DA ENTREVISTA ...................................................................................... 108 \n\n8 APLICA\u00c7\u00c3O DA SSM ................................................................................................. 117 \n\n8.1 Est\u00e1gio 1 (averigua\u00e7\u00e3o) ........................................................................................... 117 \n\n8.2 Est\u00e1gio 2 (defini\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema) ........................................................... 117 \n\n8.3 Est\u00e1gio 3 (formula\u00e7\u00e3o das defini\u00e7\u00f5es essenciais presentes no sistema) .............. 119 \n\n8.4 Est\u00e1gio 4 (elabora\u00e7\u00e3o de modelos conceituais) ..................................................... 120 \n\n8.5 Est\u00e1gio 5 (compara\u00e7\u00e3o da etapa 4 com a 2) .......................................................... 126 \n\n8.6 Est\u00e1gios 6 e 7 (sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as a serem implementadas e a\u00e7\u00f5es para \n\nmelhorar o problema) ....................................................................................................... 134 \n\n9 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................ 139 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 143 \n\nAP\u00caNDICE A - Roteiro para a elabora\u00e7\u00e3o da entrevista ................................................ 152 \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nPara a Comiss\u00e3o Mundial para o Meio Ambiente e Desenvolvimento (WCED) no \n\nrelat\u00f3rio \u201cOur Common Future\u201d (BRUNDTLAND, 1987), o termo \"Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel\" pode ser definido como o desenvolvimento que satisfaz as necessidades do \n\npresente sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de satisfazerem as suas pr\u00f3prias \n\nnecessidades. O que em discuss\u00f5es anteriores se tratava de uma preocupa\u00e7\u00e3o acerca dos \n\nimpactos do crescimento econ\u00f4mico sobre o meio ambiente, transforma-se, a partir desse \n\nrelat\u00f3rio, em outra perspectiva, agora relacionada aos impactos do estresse ecol\u00f3gico \u2013 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos, regimes h\u00eddricos, atmosfera e florestas sobre as perspectivas \n\necon\u00f4micas. O termo congrega uma preocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social e ambiental \n\n(BRUNDTLAND, 1987; HOPWOOD; MELLO; O\u2019BRIEN, 2005) e, seguindo o conceito \n\noriginal de \"Desenvolvimento\", estabelece rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento buscado e os \n\nmeios para atingir tais objetivos, incluindo, agora, objetivos relacionados tamb\u00e9m \u00e0 \n\nsustentabilidade ambiental (L\u00c9L\u00c9, 1991). \n\nSeguindo essa l\u00f3gica, um desenvolvimento que seja sustent\u00e1vel depende, entre \n\noutros fatores, do acesso a recursos energ\u00e9ticos. Para Dincer e Rosen (2005), a energia \u00e9 o \n\nmotor da tecnologia, a vida e a sociedade. Segundo eles, os recursos energ\u00e9ticos ajudam na \n\ncria\u00e7\u00e3o de riqueza e melhoria dos padr\u00f5es de vida dos indiv\u00edduos e das sociedades. Energia, \n\nconsequentemente, \u00e9 uma quest\u00e3o fundamental nas discuss\u00f5es sobre desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Nesse sentido, uma fonte segura de recursos de energia \u00e9 geralmente um requisito \n\nnecess\u00e1rio, mas n\u00e3o suficiente, para o desenvolvimento dentro de uma sociedade. O \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel exige um fornecimento sustent\u00e1vel de recursos energ\u00e9ticos que, \n\nno longo prazo, esteja prontamente dispon\u00edvel a um custo razo\u00e1vel e que possa ser utilizado \n\npara todas as tarefas necess\u00e1rias sem causar impactos negativos ambientais e sociais. O \n\nfornecimento de recursos energ\u00e9ticos, tais como os combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o, petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural) e o ur\u00e2nio s\u00e3o geralmente reconhecidos como sendo finitos; outras fontes de \n\nenergia como a solar, e\u00f3lica e hidr\u00e1ulica s\u00e3o geralmente consideradas renov\u00e1veis e, portanto, \n\nsustent\u00e1veis a, relativamente, um longo prazo. Res\u00edduos e biomassa tamb\u00e9m s\u00e3o geralmente \n\nvistos como fontes de energia sustent\u00e1veis (DINCER; ROSEN, 2005).  \n\nNesse contexto afirma-se o uso de energias renov\u00e1veis como poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para \n\nproblemas econ\u00f4micos, sociais e ambientais enfrentados, problemas estes que impedem a \n\nbusca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA energia e\u00f3lica, por sua vez, encontra-se entre as solu\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas para poss\u00edvel \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\nresolu\u00e7\u00e3o desse problema. O trabalho de Evans, Strezov, Evans (2009) encontrou que, quando \n\nanalisadas quest\u00f5es como i. Pre\u00e7o da eletricidade gerada; ii. Emiss\u00e3o de gases do efeito estufa \n\ndurante o ciclo de vida da tecnologia; iii. Disponibilidade de fontes renov\u00e1veis; iv. Efici\u00eancia \n\nda convers\u00e3o de energia; v. Necessidade de \u00e1rea; vi. Consumo de \u00e1gua e; vii. Impactos \n\nsociais, a energia e\u00f3lica \u00e9 a forma mais sustent\u00e1vel, de energia renov\u00e1vel, em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom a energia fotovoltaica e hidr\u00e1ulica. \n\nNo cen\u00e1rio brasileiro a energia e\u00f3lica, que tem grande potencial de ser gerada, \n\nganhou aten\u00e7\u00e3o do Governo puxada pelo aumento da preocupa\u00e7\u00e3o mundial com as quest\u00f5es \n\nambientais. Dessa forma, o Governo passou a trabalhar a fim de melhorar o ambiente \n\ninstitucional do setor, inserindo esse tipo de energia na matriz energ\u00e9tica brasileira. Observa-\n\nse uma crescente instala\u00e7\u00e3o de unidades fabris de empresas da cadeia do setor e\u00f3lico no \n\nBrasil, o que se deve, em parte, \u00e0 competitividade que a energia e\u00f3lica tem apresentado nos \n\nleil\u00f5es mais recentes, devido \u00e0 queda de pre\u00e7o da energia (BNDES, 2012). \n\nConforme traz BNDES (2012), o setor no Brasil vem ainda se desenvolvendo e sua \n\ncadeia produtiva vem se adensando aos poucos. Enquanto isso a capacidade produtiva dele \u00e9 \n\nde aproximadamente 3,4 GW a.a. em rela\u00e7\u00e3o a equipamentos de energia e\u00f3lica, conforme \n\ndados da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Energia E\u00f3lica (ABEE\u00f3lica), trazidas por BNDES (2012). \n\nSegundo o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) e a Empresa de Pesquisa \n\nEnerg\u00e9tica (EPE), no Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2022, a gera\u00e7\u00e3o de energia por \n\nfonte e\u00f3lica vem sendo a que mais cresce em participa\u00e7\u00e3o nos leil\u00f5es, desde 2009 (MME; \n\nEPE, 2013). Isso demonstra que as usinas e\u00f3licas v\u00eam alcan\u00e7ando pre\u00e7os competitivos, o que \n\ncolaborou, inclusive para a instala\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria nacional de equipamentos para atender \n\ntodo esse mercado que vem sendo desenvolvido. Para as institui\u00e7\u00f5es, esse bom desempenho \u00e9 \n\nresultado da combina\u00e7\u00e3o de fatores relacionados ao cen\u00e1rio externo, ao desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico e da cadeia produtiva, al\u00e9m de aspectos regulat\u00f3rios, tribut\u00e1rios e financeiros \n\n(MME; EPE, 2013). \n\nDiante desse contexto, este trabalho procura entender o setor e seus desafios e propor \n\nsugest\u00f5es \u00fateis ao desenvolvimento dele, conforme apresentado nas se\u00e7\u00f5es seguintes. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\n1.1 Problemas de pesquisa \n \n\nUma vez apresentado o contexto da pesquisa e a justificativa de sua execu\u00e7\u00e3o, \n\nentende-se que o problema a ser respondido \u00e9: \u201cQuais s\u00e3o os principais desafios do setor de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica no Brasil?\u201d. \n\n \n\n1.2 Contribui\u00e7\u00f5es \n \n\nA presente pesquisa busca, por meio de uma an\u00e1lise sist\u00eamica, entender o setor de \n\nenergia e\u00f3lica e suas dificuldades, de forma a promover o uso desta energia limpa e renov\u00e1vel \n\nno Brasil e sugerir a\u00e7\u00f5es que busquem a sustentabilidade e uma maior competitividade do \n\nmesmo. Al\u00e9m disso, por ser um trabalho acad\u00eamico, contribuir\u00e1 com os estudos cient\u00edficos \n\nrelacionados ao setor, fazendo uma ponte entre o setor e a academia. \n\n \n\n1.3 Objetivos \n \n\nO trabalho tem como objetivo geral compreender o setor de energia e\u00f3lica e seus \n\ndesafios, utilizando uma vis\u00e3o cient\u00edfica, buscando sugest\u00f5es para seu desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e aumento de competividade. Para que se atinja o objetivo proposto, foram \n\nestabelecidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n\u2022 Analisar o macroambiente em que o setor est\u00e1 inserido; \n\n\u2022 Analisar o setor de forma sist\u00eamica; \n\n\u2022 Propor solu\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e aumento da \n\ncompetitividade do setor. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\n2 M\u00c9TODO \n \n\n2.1 Premissas \n \n\nDiante do exposto, entende-se a necessidade de se promover o desenvolvimento \n\nambiental, social e econ\u00f4mico, por meio de formas sustent\u00e1veis. Dessa forma, baseado em: (i) \n\nno que traz Dincer e Rosen (2005) de que projetos de pesquisa e divulga\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara melhorar a informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, sobre energias renov\u00e1veis; \n\n(ii) na necessidade de suprir uma lacuna de trabalhos acad\u00eamicos que analisem o setor como \n\num todo; (iii) na comprovada efic\u00e1cia das formas de energias renov\u00e1veis para promo\u00e7\u00e3o de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel; (iv) no melhor custo-benef\u00edcio da energia e\u00f3lica, dentre todas \n\nformas de energia renov\u00e1veis; (v) no consider\u00e1vel potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia a partir de \n\nventos onshore e offshore que o Brasil apresenta; e apoiando-se tamb\u00e9m nas afirma\u00e7\u00f5es de \n\nMME e EPE (2012) de que (vi) o desenvolvimento acelerado do setor tem in\u00edcio nos aspectos \n\ndo cen\u00e1rio externo, do desenvolvimento tecnol\u00f3gico, da cadeia produtiva, al\u00e9m de aspectos \n\nregulat\u00f3rios; nas afirma\u00e7\u00f5es de Silva et al. (2013) de que (vii) as dificuldades do setor e do \n\nPROINFA resultam do car\u00e1ter inovador do Programa e s\u00e3o um espelho da situa\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica brasileira e os seus riscos e incertezas, que s\u00e3o vistos pelos investidores; \n\nprop\u00f5e-se, portanto, com o presente trabalho, realizar uma an\u00e1lise setorial e sist\u00eamica, \n\nbaseada em informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e da literatura. \n\n \n\n2.2 Tipo de pesquisa \n \n\nEsta pesquisa \u00e9 dividida em tr\u00eas etapas. A primeira trata-se de uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica acerca do setor de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica no Brasil e seus desafios. A seguir, \n\nforam levantadas e analisadas informa\u00e7\u00f5es sobre o macroambiente do setor. Nessa fase foram \n\nanalisados os aspectos pol\u00edtico-legais, econ\u00f4micos, sociais, ambientais e tecnol\u00f3gicos, bem \n\ncomo as oportunidades e amea\u00e7as do setor. Na fase seguinte o setor foi analisado por meio da \n\nferramenta de an\u00e1lise SSM - Soft System Methodology, tentando entender todos os envolvidos \n\nno seu sistema e como se d\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o entre eles. O esquema a seguir resume as etapas \n\ndesenvolvidas na pesquisa e que ser\u00e3o detalhadas nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos relacionados \u00e0 \n\nmetodologia do trabalho. \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\n \nFigura 1 - Etapas da pesquisa \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nTodas as etapas do presente trabalho s\u00e3o consideradas qualitativas, que auxiliam a \n\nentender a natureza de um fen\u00f4meno social (RICHARDSON, 1999), utilizando um conjunto \n\nde pr\u00e1ticas interpretativas, buscando tornar a realidade observada em representa\u00e7\u00f5es como \n\nnotas, entrevistas, entre outros. A tentativa da pesquisa qualitativa \u00e9 de entender o sentido de \n\nfen\u00f4menos ou interpretar fen\u00f4menos em termos do significado que as pessoas trazem para \n\neles (DENZIN; LINCOLN, 1994). \n\nConforme traz Godoi e Balsini (2006), a pesquisa qualitativa procura explicar o \n\nfen\u00f4meno social de forma menos afastada poss\u00edvel do ambiente em que ele ocorre. Os \n\nmesmos autores apresentam a ideia de que a pesquisa qualitativa tem foco em significados e \n\nprocessos, buscando interpretar significados e inten\u00e7\u00f5es dos envolvidos no fen\u00f4meno \n\nestudado. Os m\u00e9todos usados em pesquisas qualitativas s\u00e3o geralmente interativos, intensivos \n\ne envolvem um compromisso de longo prazo. \n\nAinda nesse sentido, de acordo com o proposto por Denzin e Lincoln (1994), esta \n\npesquisa, uma vez qualitativa, envolver\u00e1 o estudo de uma variedade de materiais emp\u00edricos, \n\ncomo entrevistas, textos hist\u00f3ricos, entre outros, implantando, assim, uma ampla variedade de \n\npr\u00e1ticas interpretativas interligadas, esperando obter uma melhor compreens\u00e3o do assunto. \u00c9 \n\nentendido, contudo, que cada uma de pr\u00e1ticas faz o mundo vis\u00edvel de uma forma diferente. \n\nPortanto, h\u00e1 muitas vezes um compromisso com a utiliza\u00e7\u00e3o de mais de uma pr\u00e1tica \n\ninterpretativa em qualquer estudo. \n\nApesar do termo \u201cqualitativa\u201d implicar em uma \u00eanfase sobre as qualidades dos \n\nprocessos envolvidos na pesquisa e na falta de um exame de forma experimental ou na \n\nmensura\u00e7\u00e3o de, por exemplo, quantidades ou intensidades de frequ\u00eancia, pesquisas \n\nqualitativas podem se utilizar no seu decorrer de estat\u00edsticas, tabelas, gr\u00e1ficos e n\u00fameros, cujo \n\nuso tamb\u00e9m \u00e9 comum em pesquisas que n\u00e3o s\u00e3o quantitativas (DENZIN; LINCOLN, 1994). \n\nEstudos qualitativos n\u00e3o perdem sua natureza ao utilizar informa\u00e7\u00f5es colhidas por estudos \n\nquantitativos ou quando as informa\u00e7\u00f5es qualitativas s\u00e3o transformadas em dados \n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica An\u00e1lise do Macroambiente An\u00e1lise do Sistema \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\nquantific\u00e1veis (RICHARDSON, 1999) \n\nConforme traz Gil (1999), as pesquisas sociais podem ser divididas em estudos \n\nexplorat\u00f3rios, descritivos e aqueles que verificam hip\u00f3teses causais. As pesquisas descritivas, \n\npor sua vez, objetivam descrever as caracter\u00edsticas de determinada popula\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno \n\nou, ainda, estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis. \n\nNas etapas da pesquisa consideradas descritivas apenas foram realizadas a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis ligadas ao setor de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica a fim de se entender \n\nseus desafios e posteriormente propor sugest\u00f5es de busca de sustentabilidade e aumento da \n\ncompetitividade do setor. Contudo, \u00e9 preciso deixar claro que n\u00e3o ser\u00e3o manipuladas \n\nvari\u00e1veis. \n\n \n\n2.3 Fontes de coleta de dados \n \n\nPara viabilizar o desenvolvimento do trabalho foram coletados dados de bases \n\nacad\u00eamicas, como artigos, disserta\u00e7\u00f5es, teses, entre outros. Para isso foram consultadas bases \n\ncomo Scopus, Science Direct, Scielo, Jstor, Emerald Insight e Proquest, al\u00e9m de banco de \n\nteses e disserta\u00e7\u00f5es de universidades. Essas fontes foram utilizadas principalmente na \n\nprimeira etapa da pesquisa, que consiste na Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica. \n\nForam consultados ainda, especialmente para as an\u00e1lises macroambiental e sist\u00eamica, \n\nmateriais disponibilizados por organiza\u00e7\u00f5es diretamente ligadas ao setor no Brasil e no \n\nmundo, como a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Energia E\u00f3lica (ABEE\u00f3lica), Empresa de Pesquisa \n\nEnerg\u00e9tica (EPE), Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL), World Wind Energy \n\nAssociation, Global Wind Energy Council (GWEC), entre outros, al\u00e9m de organiza\u00e7\u00f5es que \n\ncontribu\u00edram com informa\u00e7\u00f5es adicionais para as an\u00e1lises, como Banco Nacional do \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), entre outras. Foram utilizados tamb\u00e9m materiais \n\nencontrados em ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o. \n\nForam utilizadas, ainda, informa\u00e7\u00f5es coletadas por meio de uma entrevista em \n\nprofundidade, a fim de se conhecer um ponto de vista geral sobre o setor, que foi realizada por \n\ntelefone com a Sra. Elbia Melo, Presidente Executiva da ABEE\u00f3lica - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Energia E\u00f3lica e foi guiada por um roteiro semiestruturado, trazido no AP\u00caNDICE A. \n\nTentou-se, ainda, coletar informa\u00e7\u00f5es com cinco empresas do setor, que administram projetos \n\ne\u00f3licos. Apenas duas responderam o contato, mas n\u00e3o puderam participar, por falta de \n\ndisponibilidade de tempo de seus representantes. \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\n2.4 An\u00e1lise de dados \n \n\nConforme j\u00e1 apresentado, foram realizadas duas an\u00e1lises principais, a \n\nmacroambiental e a sist\u00eamica, com base em informa\u00e7\u00f5es retiradas dos documentos apontados \n\ne da entrevista. Para aumentar a confiabilidade das informa\u00e7\u00f5es levantadas, utilizou-se \n\ndiversas fontes, o que caracterizou-se como Triangula\u00e7\u00e3o de Dados, conforme descrito na \n\nsubse\u00e7\u00e3o 5.4.1. E como ferramenta de aux\u00edlio \u00e0s an\u00e1lises foi utilizada a An\u00e1lise de Conte\u00fado \n\npara extra\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es dos documentos e entrevista, o que tamb\u00e9m ser\u00e1 descrito na \n\nsubse\u00e7\u00e3o 5.4.2. \n\nEm resumo, o trabalho decorreu da seguinte forma: \n\n \n\n \nFigura 2 - Resumo das etapas do trabalho \nFonte: Elaborada pela autora \n \n\nAs an\u00e1lises e ferramentas mencionadas s\u00e3o apresentadas com maiores detalhes nas \n\nsubse\u00e7\u00f5es seguintes. \n\n \n\n2.4.1 Triangula\u00e7\u00e3o de Dados \n \n\nPara melhor compreens\u00e3o do setor e, assim, para uma melhor aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise \n\nsist\u00eamica, foi utilizada como suporte a t\u00e9cnica de triangula\u00e7\u00e3o. Jack e Raturi (2006) explicam \n\nque existem 5 formas de aplica\u00e7\u00e3o: (i) Triangula\u00e7\u00e3o de dados, na qual se usa m\u00faltiplas formas \n\nde se coletar e de se analisar dados envolvendo tempo, espa\u00e7o e pessoas; (ii) Triangula\u00e7\u00e3o de \n\ninvestigadores, quando se usa analisa a vis\u00e3o de mais de um observador; (iii) Triangula\u00e7\u00e3o \n\nm\u00faltipla, que usa m\u00faltiplos observadores, perspectivas te\u00f3ricas, fontes de dados e \n\nmetodologias; (iv) Triangula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, quando se usa mais de um esquema te\u00f3rico na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno analisado; e por fim, (v) Triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, na qual se \n\nusa mais de uma fonte de dados qualitativa ou quantitativa ou, ainda, mais de um m\u00e9todo em \n\numa \u00fanica pesquisa. Os autores ainda mostram que a utiliza\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica permite que seja \n\nfeita uma an\u00e1lise mais completa, pelo fato de se combinar diferentes formas de se faze-la, \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\npermitindo v\u00e1rias observa\u00e7\u00f5es, de modo que se possa confirmar as conclus\u00f5es alcan\u00e7adas. \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo utilizou-se informa\u00e7\u00f5es vindas de bases \n\nacad\u00eamicas, diversas fontes de informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias sobre o setor, bem como a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde entrevista. Dessa forma, foi realizada a triangula\u00e7\u00e3o de dados para fornecer informa\u00e7\u00f5es \n\n\u00fateis \u00e0 SSM, conforme Jack e Raturi (2006). \n\n \n\n2.4.2 An\u00e1lise de Conte\u00fado \n \n\nOs dados coletados foram analisados conforme proposto Bardin (2011) que sugere \n\nque a an\u00e1lise de conte\u00fado seja feita seguindo as seguintes etapas: \n\n1) pr\u00e9-an\u00e1lise; \n\n2) explora\u00e7\u00e3o do material; \n\n3) tratamento de resultados, infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nNa pr\u00e9-an\u00e1lise, o pesquisador deve se organizar para interpretar os dados. Essa fase \n\ntem como objetivo sistematizar e operacionalizar as ideias iniciais a fim de desenvolver um \n\nplano de an\u00e1lise e as miss\u00f5es de: escolher os documentos a serem analisados, formular \n\nproposi\u00e7\u00f5es e objetivos e, por fim, elaborar indicadores que servir\u00e3o de fundamenta\u00e7\u00e3o para a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o final. Essas tr\u00eas miss\u00f5es dependem uma da outra, portanto n\u00e3o h\u00e1 uma ordem \n\ncorreta de estabelecimento de seus itens. \n\nA pr\u00e9-an\u00e1lise deve ser realizada por meio de tr\u00eas atividades: \n\na) Leitura Flutuante \u2013 Essa atividade consiste em se tirar impress\u00f5es e \n\norienta\u00e7\u00f5es dos documentos. A leitura vai se tornando precisa pouco a pouco. \n\nb) Escolha dos documentos \u2013 Os documentos podem ser escolhidos \n\npreviamente ou depois de se estabelecer os objetivos, de acordo com o que estes \n\ndemandarem.  \n\nc) Formula\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es e dos objetivos \u2013 Fase em que se define a \n\nafirma\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do que se est\u00e1 verificando (hip\u00f3tese), bem como a finalidade das \n\nan\u00e1lises (objetivos). No caso do presente trabalho, que n\u00e3o estabelece hip\u00f3teses, foram \n\ndefinidos apenas os objetivos da an\u00e1lise de conte\u00fado, de acordo com o que se \n\nprocurava conhecer para se atender o objetivo geral da pesquisa. \n\nd) Referencia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices e a elabora\u00e7\u00e3o de indicadores \u2013 Nessa etapa \n\ndefine-se indicadores que apontar\u00e3o o aparecimento de determinados conte\u00fados nos \n\ndocumentos.  \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\ne) Prepara\u00e7\u00e3o do material \u2013 Aqui os documentos s\u00e3o colocados de forma \n\nque se possa desenvolver a an\u00e1lise, como providenciar o n\u00famero de c\u00f3pias suficiente, \n\nrecortar artigos de imprensa, documentar entrevistas, entre outros procedimentos.   \n\nNa etapa de explora\u00e7\u00e3o do material, Bardin (2011) afirma que as decis\u00f5es tomadas \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, s\u00e3o apenas aplicadas de forma sistem\u00e1tica.  \n\nNo tratamento dos resultados obtidos e interpreta\u00e7\u00e3o, os resultados brutos s\u00e3o \n\ntrabalhados, de maneira que ganhem significado e validade. Muitas vezes, esses resultados \n\ns\u00e3o submetidos a an\u00e1lises estat\u00edsticas. Posteriormente s\u00e3o propostas infer\u00eancias e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es baseadas nos objetivos estabelecidos.  \n\nNesta pesquisa os documentos utilizados foram selecionados de acordo com o \n\nconte\u00fado de cada um. O conte\u00fado buscado deveria procurar atingir os objetivos definidos \n\npara a an\u00e1lise, que, conforme j\u00e1 mencionado, foram firmados de acordo com o que se buscava \n\nentender. \n\nNesse sentido, para obter informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para as an\u00e1lises macroambiental e \n\nsist\u00eamica, a an\u00e1lise de conte\u00fado buscou identificar determinadas vari\u00e1veis pertinentes, de \n\nacordo com os conte\u00fados a que cada se referia, seguindo os objetivos definidos conforme \n\napresentado no quadro1:  \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\nObjetivos da An\u00e1lise \nde Conte\u00fado \n\nIndicadores \nconsiderados Conte\u00fados abrangidos \n\nIdentificar Aspectos \nPol\u00edtico-Legais Aspectos Pol\u00edtico-Legais \n\nAspectos relacionados ao ambiente \ninstitucional, \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, regula\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas \n\np\u00fablicas \n\nIdentificar Aspectos \nEcon\u00f4micos \n\nAspectos Econ\u00f4micos \n\nAspectos relacionados a cen\u00e1rios econ\u00f4micos, \nmercado de carbono, capacidade de gera\u00e7\u00e3o de \nenergia, comercializa\u00e7\u00e3o de energia, estrutura \n\nde custos, competitividade, pre\u00e7os \n\nIdentificar Aspectos \nSociais e Ambientais \n\nAspectos Sociais e \nAmbientais \n\nAspectos relacionados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos, \ncapacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, impactos visuais, \nimpactos sonoros, impactos ambientais, uso do \n\nsolo \n\nIdentificar Aspectos \nTecnol\u00f3gicos Aspectos Tecnol\u00f3gicos \n\nAspectos relacionados \u00e0 produtividade, \nefici\u00eancia energ\u00e9tica, cadeia produtiva, \nequipamentos relacionados, inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica, patentes, mapa tecnol\u00f3gico \nIdentificar \nOportunidades \n\nOportunidades possibilidades de desenvolvimento do setor e \ntorna-lo mais competitivo \n\nIdentificar Amea\u00e7as Amea\u00e7as fatores que podem prejudicar o desenvolvimento e competitividade do setor \nQuadro 1 - Objetivos, indicadores e conte\u00fados relacionados considerados na An\u00e1lise de Conte\u00fado. \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n\u00c9 importante ressaltar que alguns aspectos acabam por influenciar outros, de forma \n\nque em alguns momentos eles parecem se confundir. Portanto, a an\u00e1lise aqui proposta pode \n\nconsiderar conte\u00fados parecidos ou relacionados em mais de um indicador. O mesmo foi feito \n\npara an\u00e1lise da entrevista. \n\nNo que diz respeito aos resultados da an\u00e1lise de conte\u00fado, no caso do presente \n\ntrabalho, essa an\u00e1lise tinha como objetivo identificar e categorizar informa\u00e7\u00f5es sobre o setor. \n\nDessa forma, a an\u00e1lise de conte\u00fado aplicada aqui n\u00e3o submeteu o teor levantado a an\u00e1lises \n\nestat\u00edsticas. \n\nEm um segundo momento, as informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio da an\u00e1lise de conte\u00fado \n\nforam utilizadas nas an\u00e1lises macroambiental e sist\u00eamica. Portanto, a an\u00e1lise de conte\u00fado \n\nneste trabalho funcionou como uma ferramenta complementar \u00e0s duas an\u00e1lises principais.  \n\n \n\n2.4.3 An\u00e1lise do Setor e do Ambiente \n \n\nNa An\u00e1lise do Setor e do Ambiente em que ele est\u00e1 inserido, foi realizada uma \n\nan\u00e1lise PEST, com o objetivo de prover o melhor entendimento das condi\u00e7\u00f5es gerais do setor.  \n\nConforme explica LEE; CHAE; CHO (2013), a an\u00e1lise PEST, desenvolvida pelos \n\nautores Fahey e Narayanan em 1986, \u00e9 um m\u00e9todo para a an\u00e1lise de mercados e ambientes de \n\nneg\u00f3cios, considerando diversos fatores pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais e tecnol\u00f3gicos e \u00e9 \u00fatil \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\npara analisar os mercados do ponto de vista macroambientais. Os fatores pol\u00edticos incluem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do governo nos mercados e v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em que os mercados \n\noperam (por exemplo, tributa\u00e7\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00e3o e estabilidade pol\u00edtica). Os fatores \n\necon\u00f4micos incluem o crescimento de mercado, taxas de c\u00e2mbio e os benef\u00edcios econ\u00f4micos, \n\no que pode influenciar as opera\u00e7\u00f5es de neg\u00f3cios e tomada de decis\u00e3o. Os fatores sociais \n\nreferem-se \u00e0s caracter\u00edsticas culturais e o clima social, incluindo tend\u00eancias ou padr\u00f5es de \n\ncompra dos clientes, marcas, quest\u00f5es sociais, publicidade e popularidade, entre outros. \n\nFinalmente, os fatores tecnol\u00f3gicos referem-se a quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas que dizem respeito a \n\nnovas tecnologias e tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas. \n\nEssa ferramenta, j\u00e1 consagrada na literatura, analisou as seguintes vari\u00e1veis do \n\nambiente externo: \n\na) Aspectos Pol\u00edtico-Legais; \n\nb) Aspectos Econ\u00f4micos; \n\nc) Aspectos Sociais e Ambientais; \n\nd) Aspectos Tecnol\u00f3gicos. \n\nA an\u00e1lise PEST foi complementada pela an\u00e1lise das oportunidades e amea\u00e7as do \n\nsetor de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, o que aumenta o conhecimento sobre o ambiente externo \n\ndo setor. Segundo SEVKLI et al. (2012) uma organiza\u00e7\u00e3o deve estar ciente das oportunidades \n\nde desenvolvimento, como consequ\u00eancia de mudan\u00e7as ambientais e ser capaz de responder-\n\nlhes de forma criativa. Al\u00e9m disso, conhecer tamb\u00e9m as amea\u00e7as permite que se trace \n\nestrat\u00e9gias para evitar ou reduzir seus impactos. Por fim, uma vez conhecido o macroambiente \n\ndo setor, aplicou-se a an\u00e1lise sist\u00eamica por meio da Soft System Methodology - SSM. \n\n \n\n2.4.4 An\u00e1lise Sist\u00eamica \n \n\nA abordagem sist\u00eamica tem foco em problemas complexos. Um \u201csistema\u201d \u00e9 a \n\n\u201cdisposi\u00e7\u00e3o das partes ou dos elementos de um todo, coordenados entre si, e que funcionam \n\ncomo uma estrutura organizada\u201d (FERREIRA, 1996, apud CAVALCANTI; PAULA, 2006, p \n\n3). Um sistema pode ter sua complexidade medida pela quantidade de elementos que fazem \n\nparte dele, assim como seus atributos, intera\u00e7\u00f5es, bem o seu grau de organiza\u00e7\u00e3o. A \n\nabordagem sist\u00eamica permite que os problemas sejam resolvidos por meio da an\u00e1lise do todo \n\ne n\u00e3o apenas pela an\u00e1lise das partes isoladamente.  \n\nComo j\u00e1 mencionado, a metodologia usada aqui foi a Soft Systems Methodology \n\n(SSM), projetada para resolver problemas soft, ou seja, problemas complexos que s\u00e3o vistos \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\nde maneiras diferentes pelos diversos stakeholders envolvidos. A metodologia se mostra \n\nconveniente ao que se prop\u00f5e a presente pesquisa, visto que uma an\u00e1lise do todo se mostra \n\nadequada para identificar os desafios do setor de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica e propor sugest\u00f5es \n\npara o seu desenvolvimento sustent\u00e1vel e competitividade. \n\nA abordagem sist\u00eamica adotada na pesquisa, bem como a SSM s\u00e3o melhores \n\napresentadas no item 6.3 ABORDAGEM SIST\u00caMICA, presente no Cap\u00edtulo II do trabalho. \n\nA fim de resumir as informa\u00e7\u00f5es apresentadas acerca da metodologia da pesquisa e \n\nde sua an\u00e1lise, traz-se o quadro 2: \n\n \n\nQuadro 2 - Resumo metodologia e an\u00e1lises. \nFonte: Elaborado pela autora. \n  \n\nPERGUNTA OBJETIVO \nGERAL \n\nOBJETIVOS \nESPEC\u00cdFICOS \n\nCOLETA DE \nDADOS \n\nFONTES DE \nDADOS \n\nAN\u00c1LISE \nDE DADOS \n\nComo tornar o \nsetor de \n\nenergia e\u00f3lica \nmais \n\ncompetitivo, \nutilizando \numa vis\u00e3o \ncient\u00edfica? \n\nCompreender \nquais s\u00e3o os \nprincipais \n\ndesafios do \nsetor de \n\ngera\u00e7\u00e3o de \nenergia e\u00f3lica \n\nno Brasil, a \nfim de \n\nconhecer seus \ndesafios  \n\nAnalisar o \nmacroambiente \n\ndo setor. \n\nPesquisa em \nbases \n\nacad\u00eamicas e \nmeios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nFontes \nsecund\u00e1rias. \n\nAn\u00e1lise de \nConte\u00fado; \nAn\u00e1lises \n\nPEST e de \namea\u00e7as e \n\noportunidades. \n\nAnalisar o \nsistema do setor. \n\nPesquisa em \nbases \n\nacad\u00eamicas, \nmeios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \ne entrevistas. \n\nFontes \nsecund\u00e1rias; \n\nFonte \nprim\u00e1ria \n\n(entrevista). \n\nAn\u00e1lise de \nConte\u00fado; \nSoft System \n\nMethodology. \n\nPropor solu\u00e7\u00f5es \npara o \n\ndesenvolvimento \nsustent\u00e1vel e \naumento da \n\ncompetitividade \ndo setor. \n\nSoft System \nMethodology \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\n3 DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n \n\nO debate sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 a que baseia este trabalho, visto que \n\nfoi a partir do momento que se percebeu que o Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (que at\u00e9 \n\nent\u00e3o eram o foco da ONU) isolados n\u00e3o era sustent\u00e1veis, e que era mandat\u00f3rio agrega-los \u00e0 \n\nsustentabilidade ambiental, foi que surgiu a necessidade de estrat\u00e9gias alternativas para se \n\nalcan\u00e7ar esse novo paradigma. Dentre essas novas estrat\u00e9gias, a busca por fontes de energia \n\nalternativas \u00e0s tradicionais vem se destacando como uma das mais concretas. E \u00e9 nesse \n\ncontexto que a explora\u00e7\u00e3o da energia proveniente do vento desponta como solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel, \n\nconforme apresentado no material a seguir.  \n\nA discuss\u00e3o que precede o surgimento do conceito de \u201cDesenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel\u201d, passa pelas discuss\u00f5es acerca dos conceitos de \u201csustentabilidade\u201d e \n\n\u201cdesenvolvimento. \n\nL\u00e9l\u00e9 (1991) traz que Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 simplesmente o \n\ndesenvolvimento que pode ser continuado, indefinidamente ou por um per\u00edodo impl\u00edcito que \n\nse tenha interesse. A fim de facilitar a compreens\u00e3o do termo, L\u00e9l\u00e9 (1991) segregou o \n\nconceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. A defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, incorpora dois \n\naspectos: (a) os objetivos do presente processo, e (b) os meios para atingir estes objetivos. J\u00e1 \n\no conceito de \u201csustentabilidade\u201d teve sua origem no contexto de recursos renov\u00e1veis, como \n\nflorestas e pesca, e foi posteriormente adotado como slogan por um amplo movimento \n\nambientalista A maioria dos defensores da sustentabilidade a define, ent\u00e3o como \"a exist\u00eancia \n\nde condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas necess\u00e1rias para sustentar a vida humana a um n\u00edvel de bem-estar \n\natrav\u00e9s de gera\u00e7\u00f5es futura\", chamada tamb\u00e9m de sustentabilidade ecol\u00f3gica\u201d (L\u00c9L\u00c9, 1991). \n\nO autor chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, \u00e0s vezes, a palavra sustentabilidade \u00e9 usada com \n\nconota\u00e7\u00f5es sociais, e cita uma guerra como exemplo de (in)sustentabilidade social, que pode \n\nter causas sociais e ambientais.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do conceito \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d passa pela Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente Humano, que aconteceu em 1972 em Estocolmo. A \n\nConfer\u00eancia reconheceu a \"import\u00e2ncia da gest\u00e3o ambiental e ao uso da avalia\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncomo ferramenta de gest\u00e3o\". Nessa ocasi\u00e3o, a liga\u00e7\u00e3o entre as quest\u00f5es ambientais e de \n\ndesenvolvimento ainda n\u00e3o havia surgido fortemente, mas houve ind\u00edcios de que a forma de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico teria que sofrer altera\u00e7\u00f5es. Na mesma \u00e9poca, acontecia o Clube \n\nde Roma, grupo de eminentes cientistas e cidad\u00e3os preocupados que se reuniram em Roma \n\npara analisar a crise ambiental global, que se expandia a um ritmo alarmante. Este grupo \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\nproduziu um relat\u00f3rio abrangente sobre o estado do ambiente natural, que enfatizou que a \n\nsociedade industrial ultrapassaria a maioria dos limites ecol\u00f3gicos dentro de uma quest\u00e3o de \n\nd\u00e9cadas, se continuasse a promover o tipo de crescimento econ\u00f4mico que testemunhou nas \n\nd\u00e9cadas de 1960 e 1970. A partir desse momento, conforme apresentado por Mebratu (1998), \n\na terminologia evoluiu para termos como \"meio ambiente e desenvolvimento\", \n\n\"desenvolvimento sem destrui\u00e7\u00e3o\" e \"desenvolvimento ambientalmente saud\u00e1vel\". \n\nFinalmente, o termo \"eco-desenvolvimento\" apareceu na revis\u00e3o do Programa Ambiental da \n\nONU em 1978. A esta altura, tornou-se internacionalmente reconhecido que as ideias \n\nambientais e de desenvolvimento deveriam para ser consideradas de forma conjunta. \n\n A primeira tentativa efetiva de integrar os termos desenvolvimento e meio ambiente \n\nsurgiu em 1980, com a Estrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o, formulado pela Uni\u00e3o \n\nInternacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN), em colabora\u00e7\u00e3o com o Fundo Mundial \n\npara a Natureza (WWF) e o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente. Embora o \n\ntermo \"desenvolvimento sustent\u00e1vel\" n\u00e3o aparece no texto, o subt\u00edtulo estrat\u00e9gico \"A \n\nconserva\u00e7\u00e3o de recursos vivos para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\", certamente d\u00e1 destaque \n\npara o conceito de sustentabilidade1 (KHOSLA, 1995, apud MEBRATU, 1988, p. 501). \n\nA discuss\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi retomada alguns anos depois pela \n\nComiss\u00e3o Mundial para o Meio Ambiente e Desenvolvimento (WCED) no relat\u00f3rio \u201cOur \n\nCommon Future\u201d (BRUNDTLAND, 1987). Conforme definido pela Comiss\u00e3o, o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel se trata do desenvolvimento que satisfaz as necessidades do \n\npresente sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de satisfazerem as suas pr\u00f3prias \n\nnecessidades (BRUNDTLAND, 1987). Segundo Mebratu (1998) a defini\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nenvolve dois aspectos, sendo o primeiro o conceito de \"necessidades\", em particular as \n\nnecessidades essenciais da popula\u00e7\u00e3o mundial pobre, \u00e0s quais deve ser dada prioridade \n\nabsoluta, e o segundo, a ideia das limita\u00e7\u00f5es impostas pelo estado da tecnologia e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social sobre a capacidade do meio ambiente para atender \u00e0s necessidades atuais e \n\nfuturas. Ao fazer isso, a Comiss\u00e3o d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 forte liga\u00e7\u00e3o entre a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, \n\nmelhoria ambiental e equidade social, atrav\u00e9s de um crescimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel.  \n\nNessa Comiss\u00e3o, antes se pensava nos impactos do crescimento econ\u00f4mico sobre o \n\nmeio ambiente e a partir daquele momento, passou-se a se preocupar com os impactos do \n\nestresse ecol\u00f3gico \u2013 degrada\u00e7\u00e3o dos solos, regimes h\u00eddricos, atmosfera e florestas sobre as \n\nperspectivas econ\u00f4micas. Antes as na\u00e7\u00f5es se envolviam apenas de forma econ\u00f4mica, mas essa \n\n                                                             \n1 KHOSLA, A. Foreword. In A Sustainable World, T.C. Tryzna (ed). Sacramento: IUCN. 1995 \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\ninterdepend\u00eancia ganhou um \u00e2mbito ecol\u00f3gico. Economia e ecologia cada vez mais se \n\nentrela\u00e7avam em n\u00edveis local, regional, nacional e global por meio de uma rede cont\u00ednua de \n\ncausas e efeitos (BRUNDTLAND, 1987), visto que os problemas ambientais podem ser \n\ncausados em uma localidade, mas afetar outras, trazendo malef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade das pessoas, \n\nprejudicando meios de subsist\u00eancia e vidas, causando guerras e amea\u00e7ando as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas (HOPWOOD; MELLO; O\u2019BRIEN, 2005). Foi a partir da declara\u00e7\u00e3o da WCED que o \n\ntema \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d cada vez mais se tornou o elemento central do discurso \n\nambiental.  \n\nContribuindo para o entendimento acerca da rela\u00e7\u00e3o entre a adi\u00e7\u00e3o do conceitos de \n\nsustentabilidade ambiental \u00e0s sustentabilidades social e ambiental dentro do termo \n\n\"Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\", L\u00e9l\u00e9 (1991) traz que a sustentabilidade ecol\u00f3gica \u00e9 um \n\natributo desejado de qualquer padr\u00e3o de atividades humanas, que \u00e9 o objetivo do processo de \n\ndesenvolvimento. Em outras palavras, o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9, basicamente, \n\nentendido como \u201cuma forma de mudan\u00e7a da sociedade que, al\u00e9m dos objetivos de \n\ndesenvolvimento tradicionais, tem o objetivo ou a restri\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ecol\u00f3gica\u201d. O \n\nque o autor tenta dizer \u00e9 que, dado um mundo em constante mudan\u00e7a, as formas espec\u00edficas \n\nde se priorizar objetivos e os requisitos para se alcan\u00e7ar a sustentabilidade, evoluem \n\ncontinuamente, mas a sustentabilidade continua sendo o foco. Essa nova forma de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 independente dos outros objetivos (tradicionais) de desenvolvimento. \n\nDessa forma, deveriam ser feitas escolhas entre a extens\u00e3o e a velocidade com que a \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica \u00e9 alcan\u00e7ada em rela\u00e7\u00e3o a outros objetivos. Em outros casos, no \n\nentanto, a sustentabilidade ecol\u00f3gica e os objetivos de desenvolvimento tradicionais (como a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas) podem refor\u00e7ar-se mutuamente (L\u00c9L\u00c9, 1991). \n\nO Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, atinge, ent\u00e3o, as esferas ambiental, social e \n\necon\u00f4mica. Para Hopwood, Mello e O\u2019Brien (2005), o conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 o resultado da crescente conscientiza\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos globais entre os crescentes \n\nproblemas ambientais e as quest\u00f5es socioecon\u00f4micas, reduzindo a pobreza, a desigualdade e \n\nas preocupa\u00e7\u00f5es por um futuro saud\u00e1vel para a humanidade. Ele liga fortemente as quest\u00f5es \n\nambientais e socioecon\u00f4micas. Segundo os autores, o desenvolvimento proposto pela WCED \n\n\u00e9 um meio para erradicar a pobreza, atender \u00e0s necessidades humanas e garantir que todos \n\nrecebam uma parcela justa dos recursos, o que \u00e9 muito diferente do desenvolvimento em seu \n\nsentido tradicional. Justi\u00e7a social, hoje e no futuro \u00e9 um componente crucial do conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\nOutro marco na discuss\u00e3o sobre a nova forma de se entender a nova realidade que se \n\ndesenhava \u00e9 a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\n(CNUMAD), que tamb\u00e9m \u00e9 conhecida como a \"Confer\u00eancia do Rio\", ou a \"C\u00fapula da Terra\". \n\nA prepara\u00e7\u00e3o para a Confer\u00eancia, realizada em junho de 1992, iniciou-se em 1989, com \n\nquatro reuni\u00f5es preparat\u00f3rias do Comit\u00ea Internacional (PrepComs), realizadas em diferentes \n\npartes do mundo. Paralelamente \u00e0s PrepComs, cada pa\u00eds membro da ONU deveria produzir \n\num relat\u00f3rio nacional que abrangesse atuais aspectos ambientais e de desenvolvimento \n\nnacionais e elabora\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nno contexto nacional. A CNUMAD levou \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos principais documentos \n\ninternacionais de conte\u00fado relacionado \u00e0 desenvolvimento sustent\u00e1vel, como a Declara\u00e7\u00e3o do \n\nRio, a Agenda 21 e as conven\u00e7\u00f5es sobre a desertifica\u00e7\u00e3o, biodiversidade e mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. Apesar da relev\u00e2ncia dos documentos e declara\u00e7\u00f5es assinados ao final da \n\nConfer\u00eancia, o legado mais importante da CNUMAD foi a pr\u00f3pria natureza do processo \n\npreparat\u00f3rio, que, na maioria dos pa\u00edses, envolveu a participa\u00e7\u00e3o dos principais grupos \n\ninteressado. Este processo levou o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel para todos os \n\ncantos do mundo, expondo-o a quest\u00f5es como: \u201cO que isso realmente significa para cada \n\ncomunidade?\u201d, \u201cComo podemos ir al\u00e9m de generalidades e coloc\u00e1-los em pr\u00e1tica?\u201d, \u201cComo \n\nsabemos se estamos nos movendo em dire\u00e7\u00e3o a um mundo sustent\u00e1vel?\u201d (MEBRATU, 1998). \n\nPara a WCED, no relat\u00f3rio de Brundtland (1987), os objetivos de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social devem ser definidos em termos de sustentabilidade em todos os pa\u00edses \u2013 \n\ndesenvolvidos ou em desenvolvimento e devem ser orientados para o mercado ou \n\ncentralmente planejados. As interpreta\u00e7\u00f5es acerca de tais objetivos podem variar, mas devem \n\ncompartilhar certas caracter\u00edsticas gerais, como a necessidade de fluir a partir de um consenso \n\nsobre o conceito b\u00e1sico de desenvolvimento sustent\u00e1vel e sobre um quadro estrat\u00e9gico \n\nabrangente para alcan\u00e7\u00e1-lo, ou seja, deve ser um processo dirigido a um determinado objetivo \n\ne que apresente determinadas estrat\u00e9gias para alcan\u00e7a-los. O desenvolvimento envolve uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o progressiva da economia e da sociedade. Um caminho para o desenvolvimento \n\nque seja sustent\u00e1vel em um sentido f\u00edsico poderia, teoricamente, ser buscado, mesmo em um \n\nambiente social e politicamente r\u00edgido. Mas a sustentabilidade f\u00edsica n\u00e3o pode ser garantida, a \n\nn\u00e3o ser que as pol\u00edticas de desenvolvimento levem em considera\u00e7\u00e3o aspectos como mudan\u00e7as \n\nno acesso aos recursos e na distribui\u00e7\u00e3o de custos e benef\u00edcios (BRUNDTLAND, 1987).  \n\nSegundo Dincer e Rosen (2004), existem v\u00e1rios par\u00e2metros essenciais que podem \n\najudar na realiza\u00e7\u00e3o de um bem sucedido desenvolvimento sustent\u00e1vel em uma sociedade \n\nentre eles: i. sensibiliza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico; ii. acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e treinamento \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\nambientais; iii. estrat\u00e9gias de energias renov\u00e1veis, iv. promo\u00e7\u00e3o de fontes de energias \n\nrenov\u00e1veis, v. financiamento e desenvolvimento de ferramentas de monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\nComo visto, a discuss\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel sofreu diversas mudan\u00e7as e \n\npassou por in\u00fameras discuss\u00f5es, que tornaram ineg\u00e1vel a import\u00e2ncia da energia sustent\u00e1vel \n\nno desenvolvimento sustent\u00e1vel da sociedade. Com isso a pr\u00f3xima sess\u00e3o abordar\u00e1 a tem\u00e1tica \n\na cerca da energia sustent\u00e1vel de forma mais aprofundada. \n\n \n\n4 ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS \n \n\nA estimativa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 de que ela dobre at\u00e9 a metade \n\ndo s\u00e9culo XXI e as economias provavelmente ir\u00e3o crescer acompanhando essa tend\u00eancia. \n\nDessa forma, a demanda global por servi\u00e7os de energia dever\u00e1 aumentar at\u00e9 2050, enquanto a \n\ndemandas pelas principais fontes de energia deve aumentar de 1,5 a 3 vezes (DINCER, 2000).   \n\nJohansson et al. (1993) apontaram que se a expans\u00e3o da economia mundial evoluir \n\nde acordo com as aspira\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses ao redor do mundo, provavelmente a demanda por \n\nenergia aumentaria mesmo se fosse feitos esfor\u00e7os estrondosos para aumentar a efici\u00eancia do \n\nuso de energia. Al\u00e9m disso, tem-se a quest\u00e3o de que os combust\u00edveis que s\u00e3o mais utilizados \n\natualmente em v\u00e1rios setores industriais e n\u00e3o-industriais s\u00e3o os combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o, \n\npetr\u00f3leo, g\u00e1s natural, etc.) que causam problemas de sa\u00fade e outros problemas prejudiciais ao \n\nser humano. Segundo Midilli, Dincer e Ay (2006) a maior fonte de tais problemas \u00e9 a escolha \n\nde governantes em utilizar extensivamente tecnologias e estrat\u00e9gias baseadas em \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis ao longo dos s\u00e9culos. Os autores defendem que se chegou a um n\u00edvel de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais toler\u00e1vel. \n\nPara Midilli, Dincer e Ay (2006), energias renov\u00e1veis, chamadas pelos autores de \n\n\u201cenergia verde\u201d (definida por eles pr\u00f3prios como uma fonte de energia, com impacto \n\nambiental zero ou m\u00ednimo, mais ben\u00e9fica ambientalmente e mais sustent\u00e1vel, al\u00e9m de ser \n\nproduzida por fontes solar, hidr\u00e1ulica, biomassa, e\u00f3lica, geot\u00e9rmica, etc.), reduzem os efeitos \n\nnegativos de fontes de energia f\u00f3sseis e as emiss\u00f5es globais da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, \n\nreduzem os gases do efeito estufa, fazem com que se assuma um papel de melhora do meio-\n\nambiente, e v\u00e3o ao encontro da demanda por energia limpa, tanto para uso industrial, quanto \n\nn\u00e3o-industrial. Considerando os benef\u00edcios desse tipo de energia, a sustentabilidade do \n\nsuprimento dela e seu progresso s\u00e3o assumidos como elementos-chave nas intera\u00e7\u00f5es entre \n\nnatureza e sociedade.  \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\nDessa forma, quest\u00f5es como o aumento de demanda por energia, e \n\nconsequentemente maior demanda por abastecimento, bem como impactos ambientais \n\ndecorrentes desse aumento (aquecimento global, polui\u00e7\u00e3o do ar, chuva \u00e1cida, destrui\u00e7\u00e3o da \n\ncamada de oz\u00f4nio, destrui\u00e7\u00e3o das florestas, emiss\u00e3o de subst\u00e2ncias radioativas, entre outros), \n\ndevem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o quando se fala em gera\u00e7\u00e3o de energia com o m\u00ednimo de \n\nimpactos ambientais (DINCER, 2000). Para Goldemberg (2004), estes s\u00e3o s\u00e9rios desafios \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel e as principais estrat\u00e9gias para evit\u00e1-lo s\u00e3o: i. o uso mais \n\neficiente da energia, especialmente para usu\u00e1rios finais, como pr\u00e9dios, transporte e processos \n\nde produ\u00e7\u00e3o; ii. o aumento da depend\u00eancia por energias renov\u00e1veis; iii. acelerados \n\ndesenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o de novas e avan\u00e7adas tecnologias de energia, incluindo \n\ntecnologias de combust\u00edveis f\u00f3sseis de pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o, que reduzem as emiss\u00f5es nocivas a \n\nquase zero. A import\u00e2ncia relativa destas op\u00e7\u00f5es e a ordem de se tornarem relevantes \n\ndependem do est\u00e1gio de desenvolvimento da regi\u00e3o, bem como a disponibilidade de recursos \n\nnaturais e tecnologia.  \n\nNa se\u00e7\u00e3o seguinte, aborda-se a rela\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos \n\ncom alguns importantes problemas ambientais. \n\n \n\n4.1 Import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis para os problemas \nambientais \n\n \n\nDe acordo com Johansson et al. (1993), fazer a transi\u00e7\u00e3o para uma economia \n\nintensiva em energias renov\u00e1veis iria providenciar benef\u00edcios ambientais e outros n\u00e3o \n\nmensurados economicamente de forma tradicional. Segundo GWEC e Greenpeace (2012), o \n\nsetor de energia \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 40% de todas as emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono \n\nprovenientes da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, e cerca de 25% das emiss\u00f5es totais de gases \n\nde efeito estufa. Caso se pense em fazer redu\u00e7\u00f5es significativas de emiss\u00f5es a curto e m\u00e9dio \n\nprazo, ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que se olhe para o setor de energia. Os problemas ambientais \n\nabrangem uma gama de poluentes, riscos e degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas continuamente \n\ncrescentes e em \u00e1reas cada vez mais vastas. Goldemberg (2004), no mesmo sentido, \n\ncomplementa que o atual sistema de energia \u00e9 fortemente dependente do uso de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, sendo que o carv\u00e3o, o petr\u00f3leo e o g\u00e1s contam 80 por cento do consumo de energia \n\nprim\u00e1ria. O autor tamb\u00e9m afirma que a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 a principal fonte de \n\ndi\u00f3xido de carbono (CO2) e que as emiss\u00f5es est\u00e3o crescendo a uma taxa de 0,5% ao ano. As \n\nemiss\u00f5es de gases de efeito estufa antropog\u00eanicas, principalmente a partir da produ\u00e7\u00e3o e uso \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\nde energia, est\u00e3o alterando a atmosfera de forma a afetar o clima. A tend\u00eancia \u00e9 que, se as \n\nemiss\u00f5es n\u00e3o forem controladas, as concentra\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas duplicar\u00e3o antes do ano 2050, \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis das \u00e9pocas pr\u00e9-industriais.  \n\nOs principais problemas ambientais relacionados \u00e0 energia incluem a chuva \u00e1cida, a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio estratosf\u00e9rico e a mudan\u00e7a clim\u00e1tica global (DINCER, 2000), \n\napresentadas a seguir de forma a chamar a aten\u00e7\u00e3o para a sua rela\u00e7\u00e3o com as formas atuais de \n\nenergia. \n\nChuva \u00c1cida. A chuva \u00e1cida tem como principais fontes certas atividades \n\nrelacionadas com a energia. A gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica,  aquecimento residencial e o uso \n\nindustrial s\u00e3o respons\u00e1veis por 80% das emiss\u00f5es de Di\u00f3xido de Enxofre (SO2), sendo o \n\ncarv\u00e3o sozinho o respons\u00e1vel por 70%. A maioria das emiss\u00f5es de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio \n\n(NOx) restantes s\u00e3o devido \u00e0 queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis em fontes estacion\u00e1rias. Os \n\npa\u00edses em que as atividades relacionadas com a energia ocorrem amplamente, s\u00e3o, \n\nprovavelmente, os contribuintes mais significativos para a chuva \u00e1cida. Os maiores \n\ncontribuintes do mundo s\u00e3o os Estados Unidos, os pa\u00edses da ex-Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e na China2 \n\n(ANON, 1995, apud DINCER, 2000, p. 162). \n\nDestrui\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio estratosf\u00e9rico. A redu\u00e7\u00e3o da camada estratosf\u00e9rica de oz\u00f4nio \n\n\u00e9 causada pelas emiss\u00f5es de clorofluorcarbono (CFC), halons (compostos org\u00e2nicos clorados \n\ne bromados) e NOx. A destrui\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio na estratosfera pode levar ao aumento dos n\u00edveis \n\nde radia\u00e7\u00e3o ultravioleta que ao atingir o solo pode causar aumento das taxas de c\u00e2ncer de pele, \n\nles\u00f5es oculares e outros danos para muitas esp\u00e9cies biol\u00f3gicas. Atividades relacionadas com \n\nenergia s\u00e3o em parte, respons\u00e1veis pelas emiss\u00f5es que levam \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio \n\nestratosf\u00e9rico, uma vez que os gases causadores s\u00e3o produzidos por queima de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, pelos processos de combust\u00e3o de biomassa, entre outros (DINCER, 2000). \n\nA mudan\u00e7a clim\u00e1tica global (efeito estufa). Embora o efeito estufa tenha um papel \n\nfundamental para manter a superf\u00edcie da Terra aquecida (efeito estufa natural, com nuvens e \n\nvapores de \u00e1gua), tem sido cada vez mais associado com a contribui\u00e7\u00e3o de Di\u00f3xido de \n\nCarbono (CO2). No entanto, v\u00e1rios outros gases, como metano (CH4), CFCs, halons, \u00f3xido \n\nnitroso (N2O), oz\u00f4nio e peroxiacetilnitrato (chamados de gases do efeito estufa) produzido \n\npelas atividades industriais e dom\u00e9sticas tamb\u00e9m, podem contribuir para este efeito, \n\nresultando em um aumento da temperatura da Terra (DINCER, 2000). O efeito estufa, ou \n\naquecimento global, \u00e9 possivelmente o mais importante problema  ambiental relacionado \u00e0 \n\n                                                             \n2 ANON. Urban energy handbook. Organization for Economic Co-Operation and  Development (OECD), \nParis, 1995. \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de energia. (DINCER, 2000). \n\nO estudo de Dincer (2000) lista algumas solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para os problemas \n\nambientais atuais associados \u00e0s emiss\u00f5es de poluentes nocivos. Dentre elas, s\u00e3o citadas \n\ndiversas relacionadas \u00e0 melhor utiliza\u00e7\u00e3o das fontes de energia, como: o Uso de tecnologias \n\nde energias renov\u00e1veis; a Conserva\u00e7\u00e3o de energia (utiliza\u00e7\u00e3o de energias eficientes); a \n\nCogera\u00e7\u00e3o e Aquecimento por distrito; as Tecnologias de armazenamento de energia; as \n\nDimens\u00f5es de energia para o transporte de Energias Alternativas; a Troca de fontes de energia \n\nf\u00f3sseis para formas de energia ambientalmente benigna; o uso de Tecnologias limpas de \n\ncarv\u00e3o; o Controle e Avalia\u00e7\u00e3o \u00f3timos de indicadores de energia; Integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica; a \n\naplica\u00e7\u00e3o de impostos sobre combust\u00edveis ou carbono, entre outros.  \n\nUm ponto importante na discuss\u00e3o sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o os custos \n\nrelacionados \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono. Em uma perspectiva de pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, a discuss\u00e3o dos custos e benef\u00edcios deve levar em conta a necessidade de \n\npol\u00edticas que promovam o crescimento econ\u00f4mico r\u00e1pido. Alcan\u00e7ar esse equil\u00edbrio entre \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es requer a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas nacionais \n\ndestinadas a melhorar a efici\u00eancia do uso de energia e facilitar a troca de combust\u00edvel, al\u00e9m da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas internacionais permitindo f\u00e1cil acesso a tecnologias avan\u00e7adas e \n\nrecursos externos. Em alguns lugares, os pre\u00e7os de muitos recursos energ\u00e9ticos t\u00eam \n\naumentado ao longo das duas \u00faltimas d\u00e9cadas, em parte, para dar conta dos custos ambientais \n\n(DINCER, 2000). \n\nDessa forma, pode-se perceber que, nos \u00faltimos anos se tem notado que as fontes de \n\nenergia e tecnologias renov\u00e1veis podem ter um impacto positivo sobre quest\u00f5es ambientais, \n\necon\u00f4micas e pol\u00edticas do mundo. Para Dincer e Rosen (2005) os atributos das tecnologias de \n\nenergias renov\u00e1veis (como, por exemplo, modularidade, flexibilidade, baixos custos de \n\nopera\u00e7\u00e3o) diferem consideravelmente dos atributos das energias tradicionais baseadas em \n\nrecursos f\u00f3sseis como, por exemplo, grandes investimentos de capital, longos prazos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, incertezas nos custos de opera\u00e7\u00e3o relacionadas a custos futuros de \n\ncombust\u00edveis, fatores este que n\u00e3o dizem respeito apenas \u00e0s quest\u00f5es ambientais, mas a todo \n\num desenvolvimento sustent\u00e1vel, conforme apresentado na se\u00e7\u00e3o seguinte. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\n4.2 Import\u00e2ncia dos recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis e para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel \n\n \n\nDentre as diversas discuss\u00f5es relacionadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, uma \n\ndelas est\u00e1 ganhando for\u00e7a entre pesquisadores que \u00e9 a energia renov\u00e1vel. Para as sociedades \n\natingirem ou tentarem atingi-lo, muitos esfor\u00e7os devem ser voltados a descobrir recursos \n\nenerg\u00e9ticos sustent\u00e1veis em termos de energias renov\u00e1veis (DINCER, 2000). Lund (2007) \n\ntraz que as estrat\u00e9gias para promo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel, normalmente \n\nenvolvem tr\u00eas grandes mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, sendo elas: (a) economia de energia pelo lado \n\nda demanda; (b) melhorias de efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de energia; e (c) substitui\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis por fontes diferentes de energia renov\u00e1vel. Consequentemente, planos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis em larga escala devem incluir estrat\u00e9gias para integrar \n\nfontes renov\u00e1veis em sistemas de energia coerentes influenciados pela economia de energia e \n\nmedidas de efici\u00eancia. \n\nA explora\u00e7\u00e3o de recursos e tecnologias energ\u00e9ticos renov\u00e1veis \u00e9 um componente-\n\nchave do desenvolvimento sustent\u00e1vel3 (ANON, 1995, apud DINCER, 2000, p.172). H\u00e1 tr\u00eas \n\nraz\u00f5es significativas para isso, conforme apresentado a seguir (DINCER, 2000):  \n\n(1) Energias renov\u00e1veis t\u00eam muito menos impacto ambiental em compara\u00e7\u00e3o com \n\noutras fontes de energia, considerando que n\u00e3o h\u00e1 quaisquer fontes de energia com impacto \n\nambiental zero. H\u00e1 uma grande variedade de op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na pr\u00e1tica, assim, uma \n\nmudan\u00e7a para as energias renov\u00e1veis poder\u00e3o proporcionar um sistema de energia muito mais \n\nlimpo do que seria poss\u00edvel apenas refor\u00e7ando os controles das energias convencionais;  \n\n(2) Recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis n\u00e3o podem ser esgotados, ao contr\u00e1rio dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis e ur\u00e2nio. Se usado sabiamente em aplica\u00e7\u00f5es adequadas e eficientes, eles \n\npodem fornecer uma energia fi\u00e1vel e sustent\u00e1vel indefinidamente. Em contraste, combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis e ur\u00e2nio s\u00e3o finitos, diminuindo por extra\u00e7\u00e3o e consumo;  \n\n(3) Energias renov\u00e1veis favorecem a descentraliza\u00e7\u00e3o do sistema de energia e \n\nsolu\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o local, mais ou menos independente da rede nacional, aumentando assim \n\na exibilidade do sistema e o poder de fornecimento de energia econ\u00f4mica para pequenos \n\npovoados isolados. \u00c9 por isso que diferentes tecnologias de energia renov\u00e1vel est\u00e3o \n\npotencialmente dispon\u00edveis para o uso em \u00e1reas urbanas. Simas e Pacca (2013) \n\ncomplementam a contribui\u00e7\u00e3o do uso de energias renov\u00e1veis para a promo\u00e7\u00e3o do \n\n                                                             \n3 ANON. Urban energy handbook. Organization for Economic Co-Operation and  Development (OECD), \nParis, 1995.  \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel ao citarem os benef\u00edcios socioecon\u00f4micos relacionados, como a \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e o desenvolvimento industrial promovidos; a gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \n\nenergia universalizadas, facilitando o acesso \u00e0 energia; o desenvolvimento regional e local, \n\nespecialmente em zonas rurais; e finalmente, a cria\u00e7\u00e3o de empregos (DINCER, 2000). \n\nEm concord\u00e2ncia, Dincer (2000) defende que uma das formas mais importantes de se \n\ncontribuir para um desenvolvimento sustent\u00e1vel e reduzir os impactos ambientais, ao mesmo \n\ntempo que se ameniza a quest\u00e3o da falta de energia iminente \u00e9 o maior uso de fontes de \n\nenergias e tecnologias renov\u00e1veis. Para o autor, observou-se uma recente evolu\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es potenciais para os atuais problemas ambientais associados \u00e0s emiss\u00f5es nocivas de \n\npoluentes, sendo a energia renov\u00e1vel uma das solu\u00e7\u00f5es mais importantes (DINCER, 2000). \n\nAs fontes de energia renov\u00e1veis s\u00e3o consideradas muito importantes em alguns pa\u00edses, e, \n\napesar de o potencial da gera\u00e7\u00e3o de energia por meio de fontes como solar ou e\u00f3lica ser \n\nsubstancial, elas ainda constituem apenas uma pequena parte do suprimento total (LUND, \n\n2007). O uso de tecnologias de energia renov\u00e1veis, portanto, podem prover alternativas \n\nben\u00e9ficas no que diz respeito ao custo-benef\u00edcio e ao meio-ambiente aos sistemas de energia \n\nconvencionais (DINCER; ROSEN, 2005). Em resumo, alguns dos benef\u00edcios das formas de \n\nenergias renov\u00e1veis s\u00e3o apresentadas a seguir: \n\n\u2022 Elas s\u00e3o relativamente independentes do custo do petr\u00f3leo e outros \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, que s\u00e3o projetados para aumentar significativamente ao longo do \n\ntempo. Assim, as estimativas de custo para os sistemas de energia renov\u00e1veis podem ser \n\nfeitas de forma confi\u00e1vel e podem ajudar a reduzir o risco de esgotamento dos recursos \n\nenerg\u00e9ticos n\u00e3o-renov\u00e1veis do mundo; \n\n\u2022 A implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente simples; \n\n\u2022 Elas normalmente n\u00e3o causam degrada\u00e7\u00e3o ambiental excessiva e por \n\nisso podem ajudar a resolver os principais problemas ambientais. O uso generalizado de \n\nsistemas de energias renov\u00e1veis certamente reduzir\u00e3o os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Elas s\u00e3o muitas vantajosas em pa\u00edses em desenvolvimento. Na verdade, \n\no mercado que demanda por tecnologias de energias renov\u00e1veis nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento provavelmente vai crescer \u00e0 medida que buscarem uma melhor \n\nqualidade de vida. \n\nAinda sobre a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel por meio do uso de \n\nenergias renov\u00e1veis, Lund (2007) aponta dois desafios para as estrat\u00e9gias que tenham esse \n\nfim. Um deles consistem no desafio de incluir o setor de transporte em tais estrat\u00e9gias, \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\nassunto esse que n\u00e3o ser\u00e1 aprofundado na presente discuss\u00e3o. O outro diz respeito \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o de uma alta parcela de energia intermitentes no sistema de energia. \n\nDincer e Rosen (2005) complementam com algumas caracter\u00edsticas das formas de \n\nenergias renov\u00e1veis que levam aos desafios t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos, como por exemplo: \n\n\u2022 Energias renov\u00e1veis s\u00e3o geralmente difusas; \n\n\u2022 Nem todas n\u00e3o s\u00e3o totalmente acess\u00edveis; \n\n\u2022 Muitas vezes, s\u00e3o intermitentes; e \n\n\u2022 S\u00e3o vari\u00e1veis regionalmente. \n\nOs autores afirmam que as quest\u00f5es citadas acima s\u00e3o geralmente pass\u00edveis de \n\nsolu\u00e7\u00e3o e chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, mesmo que nem todas as fontes de energia \n\nrenov\u00e1veis sejam inerentemente limpas e que n\u00e3o causem nenhum impacto no ambiente em \n\ntermos de emiss\u00f5es de res\u00edduos, extra\u00e7\u00e3o de recursos ou outras perturba\u00e7\u00f5es ambientais, o uso \n\nde recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis quase certamente pode fornecer um sistema de energia \n\nmais limpa e mais sustent\u00e1vel do que o aumento de controles sobre os sistemas convencionais \n\nde energia pode proporcionar. \n\nNo mesmo sentido, Johansson et al. (1993) afirmam que, dado um suporte adequado, \n\nas tecnologias de energias renov\u00e1veis podem ser muito mais favor\u00e1veis ao encontro do \n\ncrescimento da demanda mundial com pre\u00e7os mais baixos do que as energias convencionais. \n\nA previs\u00e3o dos autores era a de que na metade do s\u00e9culo 21, as fontes renov\u00e1veis de energia \n\npoderiam ser tr\u00eas quintos do mercado mundial de energia e dois quintos do mercado de \n\ncombust\u00edveis usados diretamente. \n\nConforme traz a OCDE (2013) , a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade mundial cresceu a uma \n\ntaxa m\u00e9dia anual de 3,7% de 1971 a 2010, maior do que o crescimento de 2,2% na oferta total \n\nde energia prim\u00e1ria. Este aumento deve-se principalmente ao desenvolvimento de novos \n\naparelhos el\u00e9tricos, ao desenvolvimento de aquecimento el\u00e9trico nos pa\u00edses e de programas de \n\neletrifica\u00e7\u00e3o rural nos pa\u00edses em desenvolvimento. A participa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade \n\na partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis tem diminu\u00eddo gradualmente, de pouco menos de 75% em \n\n1971 para 67% em 2010. Esta diminui\u00e7\u00e3o deveu-se a um movimento progressivo longe de \n\npetr\u00f3leo, que caiu de 20,9% para 4,6%. A gera\u00e7\u00e3o de eletricidade por \u00f3leo tem sido \n\nsubstitu\u00eddo, em especial pelo crescimento dram\u00e1tico na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade nuclear, que \n\npassou de 2,1% em 1971 para 17,7% em 1996. No entanto, a participa\u00e7\u00e3o da energia nuclear \n\nvem caindo desde ent\u00e3o, e representou 12,9% em 2010, com tend\u00eancia a queda ainda maior. \n\nDevido a grandes programas de promo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento em v\u00e1rios pa\u00edses da OCDE, a \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\npercentagem de energias novas e renov\u00e1veis, como solar, e\u00f3lica, geot\u00e9rmica, biocombust\u00edveis \n\ne res\u00edduos aumentou. No entanto, essas formas de energia permanecem de import\u00e2ncia \n\nlimitada: em 2010, foram respons\u00e1veis por apenas 3,7% da produ\u00e7\u00e3o total de energia el\u00e9trica \n\npara o mundo como um todo (OCDE, 2013).  A fim de discutir a possibilidade de aumento da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dessas formas de energia, apresenta-se na se\u00e7\u00e3o seguinte a viabiliza\u00e7\u00e3o do uso \n\ndelas. \n\n \n\n4.3 O uso de tecnologias de energias renov\u00e1veis \n \n\nConforme Hartley4 (1990, apud DINCER, 2000, p.167) as tecnologias de energia \n\nrenov\u00e1veis podem produzir energia comercializ\u00e1vel por meio da convers\u00e3o de fen\u00f4menos \n\nnaturais em formas de energia \u00fatil. Estas tecnologias utilizam a energia inerente \u00e0 luz solar e \n\nos seus impactos diretos e indiretos sobre a Terra (como f\u00f3tons, vento, \u00e1gua caindo, efeitos de \n\naquecimento e crescimento da planta), as for\u00e7as gravitacionais (mar\u00e9s) e o calor do n\u00facleo da \n\nTerra (geot\u00e9rmica) como os recursos para produzir energia. Esses recursos representam um \n\npotencial enorme de energia que supera a dos recursos f\u00f3sseis equivalentes. Portanto, a \n\nmagnitude destas formas de fontes de energia n\u00e3o \u00e9 uma restri\u00e7\u00e3o importante na produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia.  \n\nTais fontes s\u00e3o, no entanto geralmente difusas e n\u00e3o totalmente acess\u00edveis, al\u00e9m \n\ndisso algumas s\u00e3o intermitentes, e todas t\u00eam distintas variabilidades regionais. Tais aspectos \n\nde sua natureza podem dar origem a dificuldades, mas que podem ser resolvidas. Esse tipo de \n\ndificuldade, al\u00e9m de desafios t\u00e9cnicos, institucionais e econ\u00f4micos s\u00e3o inerentes ao \n\ndesenvolvimento e uso de recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis. Apesar das dificuldades e \n\ndesafios, a pesquisa e desenvolvimento de fontes de energia renov\u00e1veis e tecnologias foi \n\nexpandida durante as duas \u00faltimas d\u00e9cadas por causa dos fatos listados acima. As tecnologias \n\nrelacionadas \u00e0 energia renov\u00e1vel se beneficiaram do desenvolvimento em eletr\u00f4nica, \n\nbiotecnologia, ci\u00eancias de materiais e outras \u00e1reas relacionadas, al\u00e9m dos muitos avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos que vieram de \u00e1reas n\u00e3o relacionadas diretamente \u00e0 energias renov\u00e1veis, e que \n\neram raramente consideradas tempos atr\u00e1s. (JOHANSSON et al., 1993).  \n\nAtualmente j\u00e1 existem progressos cient\u00edficos a fim de melhorar as efici\u00eancias de \n\ncoleta e convers\u00e3o, diminuir os custos iniciais e de manuten\u00e7\u00e3o, aumentar a confiabilidade e \n\n                                                             \n4 Hartley DL. Perspectives on renewable energy and the environment. In: Tester JW, Wood DO, Ferrari NA, \neditors. Energy and the environment in the 21st Century. Massachusetts: MIT, 1990. \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\naplicabilidade e, por fim, compreender os fen\u00f4menos de sistemas de energias renov\u00e1veis5 \n\n(HARTLEY, 1990, apud DINCER, 2000, p.167). \n\nOs benef\u00edcios gerais de tecnologias das fontes de energia renov\u00e1veis, muitas vezes, \n\nn\u00e3o s\u00e3o bem compreendidos e, consequentemente, muitas vezes s\u00e3o avaliadas como n\u00e3o tendo \n\num custo-benef\u00edcio t\u00e3o bom quanto os das tecnologias tradicionais. No entanto, para avaliar as \n\ntecnologias de energia renov\u00e1vel de forma abrangente, alguns de seus benef\u00edcios que muitas \n\nvezes n\u00e3o s\u00e3o considerados deve ser contabilizados. Tecnologias de energias renov\u00e1veis, em \n\ngeral, s\u00e3o por vezes vistas como substitutas diretos para as tecnologias existentes, assim seus \n\nbenef\u00edcios e os custos s\u00e3o avaliados com metodologias mais adequadas para as tecnologias \n\nexistentes (DINCER, 2000), o que acaba por avalia-las de forma err\u00f4nea. Por exemplo, \n\nenergia solar e outras tecnologias de energia renov\u00e1vel podem fornecer pequenas adi\u00e7\u00f5es de \n\ncapacidade incrementais para os sistemas de energia existentes com prazos curtos. Unidades \n\nde gera\u00e7\u00e3o de tais energias costumam fornecer mais exibilidade na oferta incremental do que \n\nunidades grandes e de longos prazos como usinas nucleares. (DINCER, 2000). \n\nApesar das diversas poss\u00edveis formas de energia, nem todo o dinheiro investido em \n\npesquisas cient\u00edficas resultam em solu\u00e7\u00f5es adequadas. Conforme Dincer (2000), a \n\ncompreens\u00e3o cient\u00edfica do processo \u00e9 a parte mais f\u00e1cil e a engenharia se mostra dif\u00edcil de \n\nconduzir. A fim de se perceber os benef\u00edcios econ\u00f4micos e ambientais que oferecem fontes de \n\nenergia renov\u00e1veis, um conjunto integrado de atividades como P&amp;D e avalia\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologia, bem como o desenvolvimento de padr\u00f5es de transfer\u00eancia de tecnologia, que \n\ndevem ser realizados conforme necess\u00e1rio. Tais atividades tamb\u00e9m ir\u00e3o incentivar os usu\u00e1rios \n\npotenciais a considerar o benef\u00edcios da ado\u00e7\u00e3o de tecnologias de energias renov\u00e1veis. Em \n\napoio ao desenvolvimento de mercados de curto prazo, trabalhar a transfer\u00eancia de tecnologia \n\n\u00e9 fundamental para acelerar o uso de tecnologias de energia renov\u00e1vel em comunidades \n\nremotas de um pa\u00eds (DINCER, 2000). \n\nO desenvolvimento de tecnologias avan\u00e7adas de energia renov\u00e1veis pode servir \n\ncomo alternativas de menor custo, maior efetividade, al\u00e9m de ser ambientalmente \n\nrespons\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia convencional. Potencial t\u00e9cnico e de mercado \n\nexistem para aumentar significativamente a contribui\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis para \n\nas demandas de energia do pa\u00eds, resulte em emprego e benef\u00edcios econ\u00f4micos. V\u00e1rias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais e ag\u00eancias de energia reconhecem esta oportunidade e apoiam os \n\nesfor\u00e7os de sua ind\u00fastria de energia renov\u00e1vel para explorar potencial comercial de curto \n\n                                                             \n5 Hartley DL. Perspectives on renewable energy and the environment. In: Tester JW, Wood DO, Ferrari NA, \neditors. Energy and the environment in the 21st Century. Massachusetts: MIT, 1990. \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n\nprazo (DINCER, 2000). \n\nAl\u00e9m disso, devido ao tamanho da maior parte de equipamentos de energia renov\u00e1vel \n\nser pequena, as tecnologias relacionadas podem avan\u00e7ar mais rapidamente do que as \n\ntecnologias relacionadas a energias tradicionais. Um cen\u00e1rio de uso intenso de energias \n\nrenov\u00e1veis, provavelmente teria as seguintes caracter\u00edsticas (JOHANSSON et al., 1993): \n\n1. Grande diversidade de fontes energ\u00e9ticas, que variar\u00e3o de regi\u00e3o para regi\u00e3o. \n\nEletricidade pode ser provida por combina\u00e7\u00f5es de energia hidrel\u00e9trica, fontes intermitentes de \n\nenergia renov\u00e1vel (como energias e\u00f3lica, solar-t\u00e9rmica e fotovoltaica), vindas de biomassa e \n\ngeot\u00e9rmica. \n\n2. A \u00eanfase seria dada \u00e0 efici\u00eancia do uso de ambas energias renov\u00e1veis e \n\nconvencionais em todos os setores. A \u00eanfase na efici\u00eancia do uso de energia facilita a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de portadores de energia como metanol e hidrog\u00eanio. Possibilita tamb\u00e9m a \n\nextra\u00e7\u00e3o de energia mais \u00fatil de recursos renov\u00e1veis como energia hidrel\u00e9trica e biomassa, \n\nque s\u00e3o limitadas por restri\u00e7\u00f5es ambientais e de \u00e1rea. \n\n3. Biomassa seria amplamente utilizada. Biomassa seria cultivada de forma \n\nsustent\u00e1vel e convertida eficientemente para eletricidade e combust\u00edveis l\u00edquidos e gasosos \n\nusando modernas tecnologias, em contraste \u00e0 situa\u00e7\u00e3o costumeira, na qual a biomassa \u00e9 usada \n\nineficientemente e \u00e0s vezes contribui para o desmatamento. \n\n4. Energias renov\u00e1veis intermitentes iriam prover um ter\u00e7o das necessidades de \n\nenergia el\u00e9trica total na maioria das regi\u00f5es, sem a necessidade de novas tecnologias de \n\narmazenamento el\u00e9tricos. \n\n5. Uma intensifica\u00e7\u00e3o futura do uso de energias renov\u00e1veis iria introduzir novas \n\nop\u00e7\u00f5es e competi\u00e7\u00e3o no mercado de energia. O com\u00e9rcio crescente em combust\u00edveis \n\nrenov\u00e1veis e g\u00e1s natural iria diversificar o mix de fornecedores e de produtos comercializados, \n\no que iria aumentar a competi\u00e7\u00e3o e reduziria a tend\u00eancia de flutua\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas de pre\u00e7os e a \n\ninterrup\u00e7\u00e3o do fornecimento. Poderia levar, inclusive, \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de energia. \n\nAl\u00e9m disso, novas oportunidades para fornecedores de energia seriam criadas. Especialmente \n\npromissores s\u00e3o os prospectos para com\u00e9rcio de combust\u00edveis alco\u00f3licos, como metanol \n\nderivado de biomassa.  \n\n6. A maior parte da eletricidade produzida de fontes renov\u00e1veis seria alimentada \n\nem grandes redes el\u00e9tricas e comercializadas por distribuidoras. \n\n7. Os n\u00edveis de desenvolvimento de energias renov\u00e1veis indicadas por este \n\ncen\u00e1rios representam uma pequena fra\u00e7\u00e3o do potencial t\u00e9cnico para energias renov\u00e1veis. \n\nN\u00edveis mais altos deveriam ser buscados, por exemplo, se a sociedade procurar grandes \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\nredu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de CO2 (JOHANSSON et al., 1993). \n\nO trabalho de Dincer e Rosen (2005) traz uma importante contribui\u00e7\u00e3o no sentido de \n\nse aproveitar melhor o potencial das energias renov\u00e1veis, quando aponta que um pa\u00eds deve \n\nestabelecer um mercado de energia renov\u00e1vel e gradualmente construir a experi\u00eancia com as \n\ntecnologias a fim de aproveitar todo o potencial e oportunidades relacionadas \u00e0s energias \n\nrenov\u00e1veis. Os autores afirmam que as dificuldades para a difus\u00e3o de energias renov\u00e1veis \n\ndevem ser removidas, al\u00e9m da necessidade de ser estabelecida a infraestrutura jur\u00eddica, \n\nadministrativa e de financiamento para facilitar o planejamento e aplica\u00e7\u00e3o de projetos de \n\nenergia renov\u00e1vel. O governo se mostraria \u00fatil na promo\u00e7\u00e3o das tecnologias de energias \n\nrenov\u00e1veis, iniciando pesquisas e estudos para estabelecer seu potencial em ambas as \u00e1reas \n\nurbanas e rurais.  \n\nVisto que, muitas vezes, as concession\u00e1rias de energia j\u00e1 existentes desempenham \n\num papel fundamental na determina\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o de tecnologias de energias \n\nrenov\u00e1veis, a estrutura das concession\u00e1rias e a estrat\u00e9gia para a integra\u00e7\u00e3o de energias \n\nrenov\u00e1veis devem ser revistas e estudadas. Para os autores, a regulamenta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos deve ser analisada de forma a refletir os custos vari\u00e1veis por meio das redes, \n\naumentar a competitividade e facilitar o acesso da produ\u00e7\u00e3o independente de energia \n\nrenov\u00e1vel. Um grande desafio para as energias renov\u00e1veis \u00e9 lev\u00e1-las para um mercado \n\nconfi\u00e1vel a um pre\u00e7o que seja competitivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s energias derivadas de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, sem perturbar as economias locais (DINCER; ROSEN; 2005).  \n\nAl\u00e9m disso, dado que, muitas vezes, a utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis envolve \n\nconsci\u00eancia de necessidades percebidas e, \u00e0s vezes, uma mudan\u00e7a de estilo de vida e design, \u00e9 \n\nessencial que se desenvolva uma troca eficaz de informa\u00e7\u00f5es e programas de treinamento e de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Recursos humanos com conhecimento em tecnologias de energias renov\u00e1veis \n\ndevem ser refor\u00e7ados por programas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, projetos de \n\npesquisa e desenvolvimento e maior exposi\u00e7\u00e3o do assunto de energia devem ser encorajados a \n\nfim de melhorar a informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica. A transfer\u00eancia de \n\ntecnologia e o processo de desenvolvimento devem ser institucionalizados atrav\u00e9s de \n\ninterc\u00e2mbios e de redes internacionais. Para superar os obst\u00e1culos na implementa\u00e7\u00e3o inicial, \n\nos programas devem ser projetados para estimular um mercado de energia renov\u00e1vel para que \n\nas op\u00e7\u00f5es possam ser exploradas por empresas assim que o mercado se tornar rent\u00e1vel. \n\nDevem ser institu\u00eddos tamb\u00e9m, incentivos financeiros a fim de reduzir os compromissos de \n\ninvestimento inicial e de incentivo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o (DINCER; ROSEN, 2005). \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\nA figura 3 mostra as principais considera\u00e7\u00f5es apresentadas pelos autores e que s\u00e3o \n\nrelevantes para o aumento do uso de energias renov\u00e1veis, contribuindo para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \nFigura 3 - Principais considera\u00e7\u00f5es envolvidas no desenvolvimento de tecnologias de energia renov\u00e1vel \npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \nFonte: Elaborado pela autora com base em Dincer e Rosen (2005). \n \n\nAlgumas formas de energia foram avaliadas por Evans, Strezov e Evans (2009) a fim \n\nde encontrar o tipo de energia mais sustent\u00e1vel. Foram consideradas as formas de energia \n\nfotovoltaica, hidrel\u00e9trica, e\u00f3lica, geot\u00e9rmica, carv\u00e3o e g\u00e1s. Os crit\u00e9rios usados s\u00e3o \n\napresentados a seguir: \n\n\u2022 Pre\u00e7o da eletricidade gerada; \n\n\u2022 Emiss\u00e3o de gases do efeito estufa durante o ciclo de vida da tecnologia; \n\n\u2022 Disponibilidade de fontes renov\u00e1veis; \n\n\u2022 Efici\u00eancia da convers\u00e3o de energia; \n\n\u2022 Necessidade de \u00e1rea; \n\n\u2022 Consumo de \u00e1gua; \n\n\u2022 Impactos sociais. \n\nO trabalho dos autores encontrou que a energia e\u00f3lica \u00e9 a forma de energia mais \n\nsustent\u00e1vel dentre as analisadas, seguida pela energia hidrel\u00e9trica, fotovoltaica e ent\u00e3o a \n\ngeot\u00e9rmica. A energia e\u00f3lica foi identificada com a mais baixa emiss\u00e3o relativa de gases do \n\nefeito estufa, o menor consumo de \u00e1gua e com os impactos sociais mais favor\u00e1veis quando \n\ncomparado com as demais tecnologias analisadas. No entanto a energia exige uma grande \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\n\u00e1rea e tem elevados custos de capital. Na an\u00e1lise do setor e do ambiente poder\u00e3o ser \n\nencontradas informa\u00e7\u00f5es mais aprofundadas sobre essa fonte de energia. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\n5 ABORDAGEM SIST\u00caMICA \n \n\nA presente se\u00e7\u00e3o traz informa\u00e7\u00f5es gerais sobre a abordagem sist\u00eamica, utilizada no \n\ntrabalho e em seguida detalha a Soft System Methodology. \n\n \n\n5.1 Aspectos gerais \n \n\nA abordagem sist\u00eamica tem origem na necessidade de explica\u00e7\u00f5es complexas \n\ndemandadas pela ci\u00eancia. Partindo da defini\u00e7\u00e3o de \"sistemas\", como sendo a \"disposi\u00e7\u00e3o das \n\npartes ou dos elementos de um todo, coordenados entre si, e que funcionam como uma \n\nestrutura coordenada\" (FERREIRA, 1996 apud CAVALCANTI; PAULA; 2006)6, percebe-se \n\nque um sistema pode apresentar um n\u00famero infinito de estruturas que fazem parte do mundo \n\nreal, sendo que tais partes s\u00e3o coordenadas, buscando uma organiza\u00e7\u00e3o (CAVALCANTI; \n\nPAULA; 2006). \n\nDessa forma, pode-se concluir que uma organiza\u00e7\u00e3o como uma empresa, ou uma \n\nreparti\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou um conjunto de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es podem se configurar como um \n\nsistema. Temos como exemplo o sistema de transporte, de \u00e1gua, econ\u00f4mico, entre outros. \n\nQuanto mais elementos apresenta um sistema, mais complexo ele \u00e9. Dessa forma, para o bom \n\nfuncionamento da intera\u00e7\u00e3o entre todos os elementos que compreendem o sistema \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria uma Abordagem Sist\u00eamica, que permite uma an\u00e1lise do todo e n\u00e3o das partes \n\nseparadas (CAVALCANTI; PAULA; 2006). \n\nDiante de um quadro socioambiental no qual o impacto humano sobre o meio \n\nambiente traz cada consequ\u00eancias cada vez mais complexa, enxerga-se como necess\u00e1ria uma \n\nestrat\u00e9gia de desenvolvimento que incorpore aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, \n\ntecnol\u00f3gicos e ambientais (LIBONI; CEZARINO, 2014). Nesse contexto, a sustentabilidade \n\nse mostra, ent\u00e3o, como um elemento integrador, o que fica claro quando Jacobi (1999) diz que \n\nsustentabilidade traz a ideia de promo\u00e7\u00e3o de uma inter-rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria de justi\u00e7a social, \n\nqualidade de vida, equil\u00edbrio ambiental, al\u00e9m da ruptura com o atual padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento. \n\nSegundo Liboni e Cezarino (2014), uma vis\u00e3o sist\u00eamica e integradora se faz \n\nnecess\u00e1ria diante de uma mudan\u00e7a de paradigma da sociedade que n\u00e3o se encaixa mais no \n\npensamento cient\u00edfico decorrente de Bacon e Descartes. Para que os neg\u00f3cios comecem a \n\nrealizar a\u00e7\u00f5es que refletem sustentabilidade h\u00e1 necessidade de mudan\u00e7as de atitudes, culturas \n\n                                                             \n6 FERREIRA A. B. H. Novo Dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1996. \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\ne interesses. Para isso, no entanto, \u00e9 necess\u00e1rio uma mudan\u00e7a de perspectiva, de modo que se \n\npasse a enxergar as situa\u00e7\u00f5es de forma sist\u00eamica e integrada. Portanto, o pilar b\u00e1sico desse \n\nnovo paradigma da sustentabilidade \u00e9 a vis\u00e3o sist\u00eamica, o que permite uma abordagem \n\nmultidisciplinar. \n\nAs metodologias que analisam a organiza\u00e7\u00e3o como um todo s\u00e3o conhecidas como \n\nMetodologias Sist\u00eamicas e buscam a efetividade com a harmoniza\u00e7\u00e3o de seus objetivos \n\nconflitantes. Elas podem ser hard, que s\u00e3o influenciadas pelas ci\u00eancias exatas, ou soft, que \n\nconsideram o sistema \"uma parte percebida, ou uma unidade, que est\u00e1 apta a manter sua \n\nidentidade, apesar das mudan\u00e7as ocorridas\" (MARTINELLI; VENTURA, 2006). \n\nA Soft System Methodology \u00e9 uma metodologia sist\u00eamica voltada a sistemas soft. A \n\nse\u00e7\u00e3o seguinte traz mais informa\u00e7\u00f5es sobre a mesma. \n\n \n\n5.2 Soft system methodology \n \n\nA Soft Systems Methodology foi desenvolvida pela primeira vez em 1970 por Peter \n\nCheckland e seus colegas da Universidade de Lancaster, no Reino Unido. Mas a metodologia \n\ncomo a conhecemos hoje, foi publicado em 1981. SSM \u00e9 um m\u00e9todo de pesquisa-a\u00e7\u00e3o e usa \n\nmodelos para estruturar um debate em que diferentes objetivos conflitantes, necessidades, \n\nobjetivos, interesses e valores podem ser esmiu\u00e7adas e discutidas. A SSM assume que \n\nqualquer conjunto complexo de comportamentos tem propriedades emergentes \u00fanicas melhor \n\nvistas como caracter\u00edstica do sistema como um todo ao inv\u00e9s de qualquer aspecto particular \n\ndele. Assim, a SSM \u00e9 uma metodologia sist\u00eamica (em vez de sistem\u00e1tica), ou seja, seu foco \u00e9 \n\no conjunto, em vez de as partes (MEHREGAN; HOSSEINZADEAH; KAZEMI; 2012). \n\nSegundo traz Mingers e White (2010) a SSM \u00e9 um M\u00e9todo de Estrutura\u00e7\u00e3o de \n\nProblemas (MEP), que s\u00e3o uma fam\u00edlia de modelagem de abordagem interativa e \n\nparticipativa, direcionada a resolver problemas complexos com m\u00faltiplos atores, suas v\u00e1rias \n\nperspectivas, conflitos de interesse e outras incertezas. Os autores apontam tamb\u00e9m que \n\nnormalmente, o elemento mais dif\u00edcil e mais exigente para enfrentar tais situa\u00e7\u00f5es pode ser a \n\nelabora\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es que constituem o problema. Nesses casos, os MEPs \n\noferecem apoio por meio de modelagem e facilita\u00e7\u00e3o de grupos , com vista a estimular o \n\ndi\u00e1logo e delibera\u00e7\u00e3o sobre o dom\u00ednio do problema , e alcan\u00e7ar o entendimento \n\ncompartilhado e acordos conjuntos com respeito a ele.  \n\nO pano de fundo da SSM como uma abordagem para o pensamento sist\u00eamico \u00e9 bem \n\nestabelecida. Ele foi desenvolvido em resposta ao fracasso percebido de engenharia de \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\nsistemas tradicionais de engenharia (SE), em particular no que diz respeito aos problemas de \n\ngest\u00e3o. Os SEs desenvolvem sistemas considerando o prop\u00f3sito ou objetivo, depois \n\ntrabalhavam para encontrar formas de atingir esse objetivo, muitas vezes atrav\u00e9s de um \n\ndispositivo de um modelo matem\u00e1tico que buscava um objetivo a partir de um ponto de vista \n\ndeclarou. O SSM, em compara\u00e7\u00e3o foi desenvolvido como resultado do fracasso desta \n\nabordagem em muitas situa\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o. Os pioneiros da SSM descobriram que em muitas \n\nsitua\u00e7\u00f5es as perguntas \"O que \u00e9 o objetivo?\" e  \"O que estamos tentando alcan\u00e7ar?\" eram \n\nparte do problema. Sem um acordo sobre objetivos , ou se os objetivos s\u00e3o mal definidos , em \n\nseguida, os resultados da SE tradicional seria perda de confian\u00e7a no modelo e, muito \n\nprovavelmente, levar \u00e0 insatisfa\u00e7\u00e3o por parte daqueles cuja vis\u00e3o dos objetivos n\u00e3o seria \n\nimplementada. Assim, a contribui\u00e7\u00e3o principal da SSM \u00e9 na an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es complexas, \n\nonde h\u00e1 pontos de vista divergentes sobre a defini\u00e7\u00e3o do problema. A SSM foi desenvolvida \n\ncomo um meio para compreender e lidar com a diversidade de pontos de vista e interesses \n\n(MINGERS E WHITE, 2010). \n\nA metodologia \u00e9 aplicada por meio de sete passos, que se revezam nos mundos real e \n\nsist\u00eamico. O mundo real \u00e9 entendido como toda atividade desenvolvida em situa\u00e7\u00e3o real, \n\ncomo busca por informa\u00e7\u00f5es ou promo\u00e7\u00e3o de debates. J\u00e1 o mundo sist\u00eamico \u00e9 entendido \n\ncomo aquele que a situa\u00e7\u00e3o real \u00e9 refletida, reorganizada e sistematizada, atividades essas que \n\npossibilitar\u00e3o a proposi\u00e7\u00e3o de sistemas ideais. A metodologia permite idas e vindas entre os \n\ndois mundos, de forma a buscar um resultado satisfat\u00f3rio (GON\u00c7ALVES, 2006). As sete \n\netapas s\u00e3o apresentadas a seguir: \n\nEst\u00e1gio 1 (Averigua\u00e7\u00e3o). No primeiro passo da SSM, que se trata da \"Averigua\u00e7\u00e3o\", \n\nobserva-se a situa\u00e7\u00e3o-problema mal-definida e se coleta a maior quantidade poss\u00edvel de \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito (GON\u00c7ALVES, 2006).  \n\nEst\u00e1gio 2 (Defini\u00e7\u00e3o da Situa\u00e7\u00e3o Problema). Nesse passo da SSM procura-se \n\nentender a situa\u00e7\u00e3o em que o problema ocorre. Com esse fim, recomenda-se a elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa figura  que detalhe o ambiente. Gon\u00e7alves (2006) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \n\ndevem ser inclu\u00eddas informa\u00e7\u00f5es tanto sobre a estrutura como a respeito do processo e a \n\nforma como se relacionam. \n\nEst\u00e1gio 3 (formula\u00e7\u00e3o das defini\u00e7\u00f5es essenciais presentes no sistema). Uma vez \n\nesclarecido qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o-problema, quais s\u00e3o os atores envolvidos e qual o papel de cada \n\num no sistema, s\u00e3o elaboradas e discutidas as defini\u00e7\u00f5es essenciais do sistema em an\u00e1lise \n\n(GON\u00c7ALVES, 2006). Para formular essas defini\u00e7\u00f5es, Checkland sugere a utiliza\u00e7\u00e3o no \n\nmnem\u00f4nico, em ingl\u00eas, CATWOE como guia, trazido no quadro 3: \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\n \n\nC - Clientes - internos e externos \n(Clients) Quem s\u00e3o os benefici\u00e1rios ou as v\u00edtimas da a\u00e7\u00e3o proposta? \n\nA - Atores (Actors)- Quem desempenha/conduz as principais atividades do sistema? \n\nT - Processo de Transforma\u00e7\u00e3o \n(Transformation) \n\nQual \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o feita pelo sistema em quest\u00e3o? \n(Entrada -> Processo de Transforma\u00e7\u00e3o -> Sa\u00edda) \n\nW - Vis\u00e3o de Mundo (World View, \nWeltanschauungen) \n\nA perspectiva sobre a qual o sistema \u00e9 percebido por cada ator, \na vis\u00e3o de mundo de cada um. \n\nO - Propriet\u00e1rios (Owners) \nAqueles que t\u00eam a autoridade para decidir sobre o futuro do \nsistema, aqueles que t\u00eam o poder de faz\u00ea-lo iniciar ou cessar. \n\nE - Ambiente (Environment) \n\nQuais s\u00e3o os fatores que afetam o ambiente em que o sistema \nest\u00e1 inserido; ou seja, defini\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es resultantes da \na\u00e7\u00e3o de elementos externos ao sistema, presentes no ambiente \nem que este se encontra. \n\nQuadro 3 - CATWOE para etapa 3 da SSM. \nFonte: Elaborado pela autora, com base em Gon\u00e7alves (2006). \n\n \n\nEst\u00e1gio 4 (elabora\u00e7\u00e3o de modelos conceituais). Uma vez conhecidas as defini\u00e7\u00f5es \n\nessenciais, a metodologia indica que devem ser elaborados modelos conceituais, que s\u00e3o \n\ndefinidos como sendo as atividades estruturadas que ser\u00e3o utilizadas para se atingir os \n\nobjetivos que se espera nas defini\u00e7\u00f5es essenciais, al\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es entre tais a\u00e7\u00f5es \n\n(GON\u00c7ALVES, 2006). \n\nEssa etapa ocorre no \u00e2mbito sist\u00eamico, o que faz com que as propostas que surgem \n\nnessa etapa sejam conceituais.  \n\nEst\u00e1gio 5 (compara\u00e7\u00e3o da etapa 4 com a 2). Nessa etapa \u00e9 feita a compara\u00e7\u00e3o do \n\nque foi elaborado no est\u00e1gio 4 com a realidade representada na figura desenvolvida na etapa \n\n2. \n\nEst\u00e1gio 6 (sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as a serem implementadas). Aqui s\u00e3o discutidas a \n\nviabilidade das mudan\u00e7as propostas na \u00faltima etapa. Conforme traz Gon\u00e7alves (2006), \n\nCheckland indica que podem ocorrer tr\u00eas tipos de mudan\u00e7as: \n\n- estruturais: de longo prazo e podem ser materializadas de maneiras diversas; \n\n- de procedimentos: envolvem elementos din\u00e2micos e, por isso, podem ser \n\nimplementadas mais r\u00e1pida e facilmente do que os outros tipos; \n\n- de atitudes: est\u00e3o ligadas aos indiv\u00edduos envolvidos e podem ser afetadas pelas \n\noutras formas de mudan\u00e7as. \n\nEst\u00e1gio 7 (a\u00e7\u00e3o para melhorar o problema). Finalmente, nesse \u00faltimo est\u00e1gio s\u00e3o \n\ndiscutidas como as mudan\u00e7as podem ser implementadas.  \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\n6 AN\u00c1LISE DO SETOR E DO AMBIENTE \n \n\nEsta an\u00e1lise pretende levantar aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, ambientais e \n\ntecnol\u00f3gicos do setor de energia e\u00f3lica no Brasil, bem como abordar oportunidades e amea\u00e7as \n\ndo mesmo. O objetivo dessa an\u00e1lise \u00e9 conhecer quest\u00f5es internas e quest\u00f5es ambientais do \n\nsetor, desenhando um panorama e identificando atores dele, o que ser\u00e1 \u00fatil, inclusive, na \n\naplica\u00e7\u00e3o da SSM seguinte. \u00c9 importante esclarecer que muitas informa\u00e7\u00f5es levantadas, \n\nprincipalmente inseridas nos aspetos pol\u00edticos e legais, s\u00e3o referentes n\u00e3o s\u00f3 ao setor de \n\nenergia e\u00f3lica, mas ao setor de energia e, especificamente o el\u00e9trico, visto que ele est\u00e1 \n\ninserido nesses dois \u00faltimos. \n\n \n\n6.1 Levantamento dos aspectos pol\u00edticos e legais \n \n\nEssa se\u00e7\u00e3o aborda informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o somente sobre o setor de energia e\u00f3lica, mas \n\ntodo o setor el\u00e9trico do qual ele faz parte e que influencia principalmente os ambientes \n\npol\u00edticos e econ\u00f4micos da energia e\u00f3lica. Dessa forma, ser\u00e3o apresentados aspectos hist\u00f3ricos \n\ne institucionais do setor el\u00e9trico e, uma vez conhecidos tais caracter\u00edsticas, ser\u00e3o apresentadas \n\nmais informa\u00e7\u00f5es do setor e\u00f3lico. \n\n \n\n6.1.1 Setor de Energia El\u00e9trica no Brasil \n \n\nA seguir traz-se informa\u00e7\u00f5es sobre o setor de energia el\u00e9trica no Brasil. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o importantes para o contexto da pesquisa, visto que o setor de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica no pa\u00eds est\u00e1 inserido nesse setor. \n\n \n\n6.1.1.1 Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Ind\u00fastria \n \n\nPara Queiroz (2013) a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do setor el\u00e9trico brasileiro \u00e9 marcada por \n\nreformas. Segundo o autor, reformas s\u00e3o meios de se arrumar os desajustes setoriais. Quando \n\nmarcos regulat\u00f3rios n\u00e3o atendem mais aos prop\u00f3sitos pelos quais foram criados, n\u00e3o gerando \n\nresultados esperados, eles s\u00e3o substitu\u00eddos. No setor el\u00e9trico n\u00e3o foi diferente, com as diversas \n\nreformas que criaram o arranjo institucional de um setor que mobiliza montantes \n\nsignificativos de recursos financeiros investidos em obras de engenharia, desenvolvimento de \n\nnovas tecnologias, expans\u00e3o de unidades fabris, cria\u00e7\u00e3o de novas empresas, entre outros fins. \n\nTodos esses investimentos s\u00e3o destinados de acordo com as decis\u00f5es que ocorrem no \u00e2mbito \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\ndas pol\u00edticas energ\u00e9ticas desenvolvidas pelo governo. O que acontece \u00e9 que muitas decis\u00f5es \n\nultrapassam os mandatos de governos diferentes, antes das implanta\u00e7\u00f5es, o que pode levar ao \n\nfracasso da materializa\u00e7\u00e3o de projetos energ\u00e9ticos. \n\nOutra caracter\u00edstica do setor \u00e9 que o mercado geralmente \u00e9 constitu\u00eddo por ind\u00fastrias \n\nde redes, que tratam de ind\u00fastrias que demandam a implanta\u00e7\u00e3o de malhas para alcan\u00e7ar o \n\nconsumidor e isso impacta diversos segmentos da sociedade, o que provoca entendimentos \n\ndiferentes de cunho t\u00e9cnico, pol\u00edtico, ideol\u00f3gico que acabam por afetar os neg\u00f3cios \n\nplanejados ou j\u00e1 em andamento. Essa complexidade demanda que os governos tenham um \n\ncuidado especial ao estruturar os modelos de organiza\u00e7\u00e3o do setor. As decis\u00f5es devem ser \n\nnegociadas com os diversos segmentos afetados, buscando acertos no longo prazo, j\u00e1 que, se \n\nas decis\u00f5es tomadas forem muito contestadas por diversos desses agentes, o setor pode chegar \n\n\u00e0 desestrutura\u00e7\u00e3o (QUEIROZ, 2013). \n\nO setor el\u00e9trico, como exemplo de ind\u00fastria de rede, precisa manter um equil\u00edbrio \n\nentre oferta e demanda, o que apresenta uma dificuldade de previs\u00e3o e uma dificuldade de \n\nestocagem. Essa ind\u00fastria tem o Estado como importante ator, agindo como regulador, \n\nplanejador e empres\u00e1rio, al\u00e9m de estar \u00e0 frente por meio de concess\u00f5es reguladas por ele e/ou \n\noutorgadas ao setor privado. Os primeiros marcos do setor, indicavam-no como fornecedor de \n\num servi\u00e7o p\u00fablico sob regime de concess\u00e3o ou permiss\u00e3o. Os relat\u00f3rios t\u00e9cnicos apontavam \n\na necessidade de planejamento de projetos que estocassem devido \u00e0 sazonalidade da energia \n\nhidrel\u00e9trica (principal fonte e primeira a ser explorada), al\u00e9m da necessidade de uma malha de \n\ntransmiss\u00e3o bem estruturada devido \u00e0s grandes dimens\u00f5es do pa\u00eds, a fim de levar energia \u00e0s \n\nfontes de consumo (QUEIROZ, 2013). \n\nO hist\u00f3rico das organiza\u00e7\u00f5es retrata em detalhe as mudan\u00e7as enfrentadas pelo setor. \n\nAs primeiras atividades ligadas ao que mais tarde se tornaria o Setor El\u00e9trico Brasileiro \n\nocorreram ainda no Imp\u00e9rio. Mais tarde, ocorreria o estabelecimento de diversas \n\nconcession\u00e1rias estrangeiras em cidades brasileiras de maior desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\nque poderia oferecer mercado a elas, como ocorreu no eixo Rio-S\u00e3o Paulo com a empresa \n\nLight &amp; Power, do Canad\u00e1. Na d\u00e9cada de 1920 chegaria ao Brasil a empresa americana \n\nAmforp (American &amp; Foreign Power Company), que tinha investimentos em toda a Am\u00e9rica \n\nLatina. Foram criadas, ainda, concession\u00e1rias privadas nacionais em cidades do interior, mas \n\nque ofereciam servi\u00e7os prec\u00e1rios em tais sistemas isolados, em virtude da n\u00e3o capitaliza\u00e7\u00e3o \n\nadequada (SOUZA, 2002). \n\nNo final da d\u00e9cada de 1920, com o aumento da demanda, a Amforp come\u00e7a a \n\nadquirir v\u00e1rias concession\u00e1rias em diversos estados brasileiros, o que faz com que haja \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\nmudan\u00e7as no perfil organizacional do setor, como o processo de concentra\u00e7\u00e3o industrial, que \n\nincluiu diversas concession\u00e1rias estrangeiras. At\u00e9 esse momento, os governos federais e \n\nestaduais adotavam uma postura n\u00e3o-intervencionista, apenas acompanhando a expans\u00e3o do \n\nsetor. Esse comportamento refletia o esp\u00edrito liberal da \u00e9poca na Europa e Estados Unidos, \n\nal\u00e9m de contar com a falta de recursos para criar condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura. Al\u00e9m disso, a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federalista de 1891 restringia as a\u00e7\u00f5es do governo federal e do legislativo \n\n(SOUZA, 2002). \n\nDessa forma, configurou-se um cen\u00e1rio de monop\u00f3lio, por uma empresa \n\nverticalizada e com tarifas determinadas pela autoridade competente no governo da \n\n\"Rep\u00fablica Velha\". O papel do governo federal nesse momento era, no caso de empresa \n\nestrangeira, autorizar o funcionamento dela no pa\u00eds. A concess\u00e3o, no entanto, ficava a cargo \n\ndos governos estaduais e municipais. Todo esse processo ocorria de forma quase totalmente \n\ndesregulada. O estabelecimento de contratos de concess\u00e3o n\u00e3o era previsto por \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es de forma expl\u00edcita, o que beneficiou a concentra\u00e7\u00e3o industrial no setor. A \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o ficou subordinada aos interesses das concession\u00e1rias. Em 1930, a Light era \n\nrespons\u00e1vel por 40% da capacidade total do pa\u00eds, enquanto a Amforp adquiriu 11 \n\nconcession\u00e1rias entre 1927 e 1928. Foi essa situa\u00e7\u00e3o, no entanto, que impulsionou, mais tarde, \n\na forma\u00e7\u00e3o de quadros t\u00e9cnicos e gerenciais do setor (SOUZA, 2002). \n\nDepois da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, observou-se uma reforma institucional de cunho \n\nnacionalista, que aumentou a interven\u00e7\u00e3o do Estado no setor el\u00e9trico. Nessa \u00e9poca, o Governo \n\nProvis\u00f3rio suspendeu os atos de aquisi\u00e7\u00e3o de empresas, o que quebrou a concentra\u00e7\u00e3o \n\nindustrial liderada pela Light e pela Amforp. Nesse momento, em 1934, foi promulgado o \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas, por meio do Decreto no 26.643 (BRASIL, 1934), que regulamentou que a \n\nconcess\u00e3o dos aproveitamentos de energia hidr\u00e1ulica seria da Uni\u00e3o, instituindo controle e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o sobre as concession\u00e1rias. As tarifas passaram a ser fixadas sob a forma de servi\u00e7o \n\npelo custo, ou seja, a remunera\u00e7\u00e3o seria garantida como porcentagem sobre os ativos em \n\nopera\u00e7\u00e3o, avaliados pelo custo hist\u00f3rico. Foi um per\u00edodo de nacionaliza\u00e7\u00e3o do setor, mas \n\nainda com pouca firmeza institucional (SOUZA, 2002). \n\nA situa\u00e7\u00e3o mudou com a Constitui\u00e7\u00e3o do Estado Novo em 1937, na qual o Estado \n\ntornou mais claro que seria responsabilidade dele as atividades produtivas e \n\ndesenvolvimentistas. No setor el\u00e9trico, as primeiras atividades foram regionais, como a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (CEEE), no Rio Grande do Sul e a \n\nCompanhia El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (CHESF) na regi\u00e3o nordeste. Ficava mais claro que o \n\nEstado era respons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e controle econ\u00f4mico-financeiro das \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\ntarifas no n\u00edvel federal. Em 1939, com fim de fazer com que o Estado pudesse coordenar \n\nmelhor o setor, foi criado o Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (CNAEE), ligado \n\n\u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e que tinha a fun\u00e7\u00e3o de colocar em pr\u00e1tica o C\u00f3digo das \u00c1guas. O \n\n\u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico do Conselho passou a ser a j\u00e1 existente Divis\u00e3o de \u00c1guas do Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, respons\u00e1vel pelo interm\u00e9dio entre concession\u00e1rias e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\n(SOUZA, 2002). \n\nA d\u00e9cada de 1950 ficou caracterizada pela altern\u00e2ncia de pensamentos liberais e \n\nintervencionistas. No setor el\u00e9trico isso ficou claro com a proposta de estatiza\u00e7\u00e3o, visando a \n\nn\u00e3o depend\u00eancia ao mercado, ao mesmo tempo que se criava condi\u00e7\u00f5es de investimento \n\nprivados estrangeiros no setor. Nesse per\u00edodo foram criadas empresas estatais, que \n\nexecutariam o programa de investimentos em gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o, formulado pelo governo \n\n(PALOMINO, 2009). Nesse per\u00edodo foi criado FURNAS, em 1958, que surgiu como uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o para a crise energ\u00e9tica que amea\u00e7ada os principais centros socioecon\u00f4micos do pa\u00eds, \n\nS\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Belo Horizonte (FURNAS, 2013). \n\nQueiroz (2013) traz que nessa d\u00e9cada, entendia-se que, visto que o setor el\u00e9trico \n\ntinha caracter\u00edsticas de monop\u00f3lio, deveria, ent\u00e3o, haver um planejamento da expans\u00e3o com \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos pela opera\u00e7\u00e3o do sistema, j\u00e1 que um desalinhamento entre \n\nplanejamento e opera\u00e7\u00e3o afetaria os objetivos do setor. Um exemplo do estabelecimento de \n\ncrit\u00e9rios foi a cria\u00e7\u00e3o de manuais das empresas estatais, que traziam normas baseadas nas \n\nempresas americanas, visando padr\u00f5es de excel\u00eancia mundiais. Neles haviam indica\u00e7\u00f5es de \n\nque os equipamentos, m\u00e1quinas, etc., deveriam ser operados com compet\u00eancia, j\u00e1 que isso \n\ntraria resultados econ\u00f4micos positivos \u00e0s empresas. Por conta disso, o setor passou a investir \n\nno treinamento de equipes de engenheiros e t\u00e9cnicos no pa\u00eds e no exterior, com fins a garantir \n\na seguran\u00e7a do sistema. \n\nEm 1957, foi criado o Decreto 41.019 (BRASIL, 1957), que regulamentou os \n\nservi\u00e7os de energia el\u00e9trica. Com ele ficou determinado que as concession\u00e1rias particulares \n\nestrangeiras e nacionais ficariam respons\u00e1veis pelos servi\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, enquanto as empresas p\u00fablicas ficariam respons\u00e1veis pela expans\u00e3o da capacidade \n\ninstalada no Brasil (SOUZA, 2002; PALOMINO, 2009) \n\nNo mesmo per\u00edodo foram criados o Minist\u00e9rio de Minas e Energia - MME, pela Lei \n\n3.782, de 1960 (BRASIL, 1960), que tinha o objetivo de administrar aspectos pol\u00edticos do \n\nsetor (SOUZA, 2002; PALOMINO, 2009) e as Centrais El\u00e9tricas Brasileiras - \n\nELETROBR\u00c1S.  \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\nEntendia-se que era importante ao setor a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e \n\nfortalecimento de empresas privadas que atuassem com consultorias e projetos, al\u00e9m de \n\nconstrutoras de grandes obras civis e empresas de montagem de equipamentos el\u00e9tricos. \n\nDessa forma, com um grande n\u00famero de agentes a serem coordenados, o Estado entendeu que \n\nera o mais indicado a organizar essa ind\u00fastria de rede. Nesse sentido foi que surgiu a proposta \n\nde cria\u00e7\u00e3o de uma empresa estatal que coordenasse todo o processo (QUEIROZ, 2013). A \n\nEletrobr\u00e1s foi projetada em 1954, mas oficialmente constitu\u00edda apenas em 1961, pela Lei \n\n3.890-A (BRASIL, 1961; ELETROBR\u00c1S, 2010), visto que resultou de amplas negocia\u00e7\u00f5es e \n\nacordos entre os diferentes atores da sociedade brasileira e seus respectivos interesses, ap\u00f3s \n\ndiversas discuss\u00f5es em grupos de trabalho formados e em debates p\u00fablicos. (QUEIROZ, \n\n2013). \n\nA Eletrobr\u00e1s recebeu, ent\u00e3o, a fun\u00e7\u00e3o de elaborar estudos, projetos de constru\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o de usinas geradoras, linhas de transmiss\u00e3o e subesta\u00e7\u00f5es relacionadas ao suprimento \n\nde energia el\u00e9trica do pa\u00eds (ELETROBR\u00c1S, 2010). \n\n\u00c9 importante lembrar que a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade no Brasil sempre foi focada na \n\ntecnologia hidr\u00e1ulica (pela simplicidade da tecnologia e pela abund\u00e2ncia de recursos), com \n\numa complementa\u00e7\u00e3o pequena de energia t\u00e9rmica, que geralmente, era constitu\u00edda por \n\nempresas estrangeiras e que dependia de recursos f\u00f3sseis importados (SOUZA, 2002; \n\nPALOMINO, 2009). \n\nDurante o regime militar houve uma reorganiza\u00e7\u00e3o institucional do setor el\u00e9trico \n\nbrasileiro, na qual as empresas estrangeiras (Amforp e, mais tarde, Light) foram compradas \n\npara evitar problemas pol\u00edticos externos. O governo federal tamb\u00e9m realizou grandes \n\ninvestimentos p\u00fablicos em obras de infraestrutura (SOUZA, 2002). Em 1965, com a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do MME e da Eletrobr\u00e1s, que assumiram pap\u00e9is de formulador e executor de \n\npol\u00edticas, respectivamente, o setor consolidou sua estrutura b\u00e1sica (PALOMINO, 2009). \n\nEm 1969, o CNAEE (Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica) \u00e9 absorvido \n\npelo DNAEE - Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica, as atribui\u00e7\u00f5es do \n\nConselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica, por meio do Decreto-lei n\u00ba 689, de 18 de \n\njulho de 1969 (BRASIL, 1969; ANEEL, 2013b). Na mesma \u00e9poca, tornou-se a respons\u00e1vel \n\npelo planejamento e coordena\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico e transformou-se em holding das empresas \n\nfederais regionais executoras da pol\u00edtica de energia el\u00e9trica, que compreendiam as empresas \n\nde Furnas, Chesf, Eletronorte e Eletrosul. Em resumo, o per\u00edodo de 1965 a 1980 ficou \n\nmarcado por uma intensa interven\u00e7\u00e3o estatal na ind\u00fastria de energia el\u00e9trica, o que ficou \n\nrepresentado pela forte institucionaliza\u00e7\u00e3o do setor. Com a crise no setor induzida pelos \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\nchoques do petr\u00f3leo e pela d\u00edvida externa, que afetou investimentos nele, tal quadro \n\ninstitucional sofreu fortes abalos, o que contribuiu para a ideia de privatiza\u00e7\u00e3o do mesmo \n\n(SOUZA, 2002; PALOMINO, 2009). \n\nNo mesmo sentido, Queiroz (2013) aponta que at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1980, o \n\nquadro institucional do setor foi est\u00e1vel. O autor ainda traz que o desmantelamento da ordem \n\necon\u00f4mica mundial desorganizou esse quadro levando \u00e0 inadimpl\u00eancia entre importantes \n\nestados da federa\u00e7\u00e3o e ao enfraquecimento da base financeira do setor, o que levou \u00e0 ado\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas econ\u00f4micas de curto prazo que o afetaram, como o fechamento do balan\u00e7o de \n\npagamentos e a conten\u00e7\u00e3o das tarifas para conter a infla\u00e7\u00e3o. Tais medidas colaboraram para o \n\nque se configurou como uma crise no setor, o que levou a mudan\u00e7as na regula\u00e7\u00e3o do setor e \n\nao processo de privatiza\u00e7\u00e3o. \n\nA desarticula\u00e7\u00e3o institucional ficou mais forte no Governo Collor. Em 1993, a Lei \n\n8.631 (BRASIL, 1993a) extinguiu a remunera\u00e7\u00e3o garantida e a equaliza\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria. Os \n\nconcession\u00e1rios, ent\u00e3o, passaram a propor as tarifas de servi\u00e7os que seriam pagas pelos \n\nconsumidores baseadas nos custos, e depois seriam homologadas pelo poder concedente. A \n\nmedida objetivava adequar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e o fornecimento de energia (PALOMINO, \n\n2009). \n\nConforme Pires (2000) complementa, a crise no modelo institucional do setor \n\nel\u00e9trico, foi inspirada pelos seguintes fatores: (i) crise financeira da Uni\u00e3o e dos Estados, o \n\nque acabou por inviabilizar a expans\u00e3o da oferta de eletricidade e a manuten\u00e7\u00e3o das linhas de \n\ntransmiss\u00e3o, mesmo com o crescimento elevado da demanda, que se mostrou pouco sens\u00edvel \n\n\u00e0s flutua\u00e7\u00f5es na atividade econ\u00f4mica, principalmente nas classes residencial e comercial; (ii) \n\nfalta de incentivos \u00e0s empresas de energia relacionados \u00e0 efici\u00eancia produtiva, bem como falta \n\nde crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para a ger\u00eancia administrativa; (iii) regime regulat\u00f3rio inadequado, o que \n\nse configurou pela falta de \u00f3rg\u00e3o regulador, conflito de interesses sem arbitragem, regime \n\ntarif\u00e1rio, regime tarif\u00e1rio baseado no custo de servi\u00e7o e de remunera\u00e7\u00e3o garantida. Segundo o \n\nautor, esse aspecto foi agravado pelo fato de as empresas n\u00e3o terem uma s\u00e9rie de custos \n\nincorridos que n\u00e3o foi validada pelo governo, j\u00e1 que as tarifas foram utilizadas para controle \n\ninflacion\u00e1rio. \n\nDe forma geral, as decis\u00f5es do setor el\u00e9trico brasileiro foram centralizadas durante a \n\nmaior parte de sua forma\u00e7\u00e3o, o que ficou acentuado com a cria\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s, que passou a \n\nser o agente que de coordena\u00e7\u00e3o do planejamento e da opera\u00e7\u00e3o do setor, al\u00e9m de ser o agente \n\nfinanceiro. A Eletrobr\u00e1s tornou-se uma holding, tendo como partes as quatro geradoras \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\nfederais, o que, na d\u00e9cada de 90, representava cerca de 50% de toda a energia gerada no pa\u00eds \n\n(PIRES, 2000). \n\nAntes do per\u00edodo de reformas, algumas medidas foram tomadas, mas sem grandes \n\nresultados, como aconteceu com a Lei 8.631/93 (BRASIL, 1993a) (que acabou com o regime \n\nde equaliza\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria e remunera\u00e7\u00e3o garantida, entre outras disposi\u00e7\u00f5es), o Decreto 915/93 \n\n(BRASIL, 1993c) (que permitiu que fossem criados cons\u00f3rcios de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica entre \n\nconcession\u00e1rias e autoprodutores e o Decreto 1.009/93 (BRASIL, 1993d) (que criou o \n\nSistema Nacional de Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica - Sintrel). \n\nEm 1995 foram criadas as Leis 8.987/95 (BRASIL, 1995a) e 9.074/95 (BRASIL, \n\n1995b) que contribu\u00edram para modelo bilateral, que constituiria o Novo Modelo Institucional \n\ndo Setor El\u00e9trico Brasileiro. A Lei 8.987/95 (BRASIL, 1995a), conhecida como \"Lei das \n\nConcess\u00f5es\" abrange o regime de concess\u00e3o e permiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e \u00e9 \n\nregulamentada pela Lei 9.074/95 (BRASIL, 1995b), que abrange o estabelecimento de \n\nnormas para outorga e prorroga\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es e permiss\u00f5es dos servi\u00e7os p\u00fablicos, e \n\npermite, inclusive, a abertura do setor a empresas ou cons\u00f3rcio de empresas para autoriza\u00e7\u00e3o \n\nou concess\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com vistas ao com\u00e9rcio, de parte ou todo, sujeito \n\n\u00e0s regras de comercializa\u00e7\u00e3o, sendo poss\u00edvel a venda a consumidores espec\u00edficos \n\n(PALOMINO, 2009). Faz isso por meio da cria\u00e7\u00e3o da figura jur\u00eddica do produtor \n\nindependente de energia el\u00e9trica e da permiss\u00e3o aos consumidores livres de contratarem \n\nenergia, inicialmente de produtores independentes e ap\u00f3s, cinco anos, de qualquer \n\nconcession\u00e1ria ou produtor de energia (PIRES, 2000). \n\nO Novo Modelo Institucional do Setor El\u00e9trico Brasileiro, no entanto, teve seu in\u00edcio \n\ncom a Lei 9.427/96 (BRASIL, 1996), que criou a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\n(Aneel) e com a Lei 9.648/98 (BRASIL, 1998), que estabeleceu quais seriam as regras de \n\nentrada, as tarifas e a estrutura do mercado. As reformas que passaram a ocorrer, aconteceram \n\nde forma paralela \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o de ativos federais e estaduais e da cria\u00e7\u00e3o da Aneel (PIRES, \n\n2000). Segundo o autor, tais fatores se deram baseados na experi\u00eancia internacional, que \n\npossibilitou criar pilares como: a introdu\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00e3o nos segmentos de gera\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica; a cria\u00e7\u00e3o de um instrumento regulat\u00f3rio que defenda a \n\nconcorr\u00eancia nos segmentos competitivos, o que inclui a garantia de acesso livre aos sistemas \n\nde transporte (transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o) e; finalmente, o desenvolvimento de mecanismos \n\nque regulassem os segmentos que atuassem como monop\u00f3lio natural (fornecimento de energia \n\nno mercado cativo e transmiss\u00e3o de eletricidade), incluindo aspectos de regula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da \n\nrede de transmiss\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\nSauer (2002) traz que a ado\u00e7\u00e3o do Novo Modelo abrangeu a desverticaliza\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria, diferenciando segmentos monopolistas (que se trata daqueles que s\u00e3o regulados - \n\ntransmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o), dos n\u00e3o monopolistas (gera\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o). \n\nAl\u00e9m disso foi institu\u00eddo um modelo comercial baseado na competi\u00e7\u00e3o dos agentes. A \n\nregula\u00e7\u00e3o passou a ser t\u00e9cnica e econ\u00f4mica. \n\nAs mudan\u00e7as, no entanto, n\u00e3o trouxeram tantos benef\u00edcios. De acordo com Sauer \n\n(2002) em menos de uma d\u00e9cada depois dos marcos de 1993 e de 1995, os resultados \n\nalcan\u00e7ados foram quase insignificantes e acabaram dando preju\u00edzos \u00e0 economia do pa\u00eds e \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, principalmente a de baixa renda. Alguns pesquisadores chamaram a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato de que uma reestrutura\u00e7\u00e3o baseada em modelos de outros pa\u00edses, nos quais o setor \n\napresentavam diferentes particularidades, poderia afetar o suprimento de energia el\u00e9trica \n\n(QUEIROZ, 2013). \n\nEm \u00e2mbito econ\u00f4mico, as concess\u00f5es alcan\u00e7aram baixos valores em suas vendas, \n\ndiante do valor econ\u00f4mico das empresas. Al\u00e9m disso, observou-se redu\u00e7\u00e3o na qualidade dos \n\nservi\u00e7os, visto que corpos t\u00e9cnicos altamente qualificados foram dispensados (SAUER, 2002). \n\nO setor estatal acabou por ser esvaziado com a demiss\u00e3o dos seus t\u00e9cnicos, o que enfraqueceu \n\nsua capacidade de tra\u00e7ar estrat\u00e9gias e parcerias com o setor privado de forma e em uma \n\nvelocidade adequadas \u00e0 expans\u00e3o de oferta de energia, o que mais tarde levaria \u00e0 crise de \n\nabastecimento e consequentemente ao racionamento (QUEIROZ, 2013). \n\nAs tarifas sofreram um aumento progressivo, sobretudo, no segmento residencial, o \n\nque colaborou para a exclus\u00e3o e para a queda nos investimentos em expans\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos sistemas de gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito estrat\u00e9gico Sauer (2002) aponta que houve \n\nperda com a ren\u00fancia, pelo Estado, de seu papel de planejador e orientador de pol\u00edticas do \n\nsetor que \u00e9 fundamental para o desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. \n\nPara Sauer (2002), o que acabou por ocorrer foi o surgimento de um ambiente de \n\nincerteza e falta de regras claras, junto com um processo de desverticaliza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o \n\nantecipados, levando a problemas com a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, que resultaram nos \n\nblackouts em 1999 e 2002 e um racionamento de 25% do consumo de eletricidade entre 2001 \n\ne 2002, o que afetou o crescimento econ\u00f4mico e as condi\u00e7\u00f5es de vida de todo o pa\u00eds. \n\nSouza (2002) resume a evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica brasileira em quatro \n\nfases: (i) At\u00e9 1930, quando o Estado apenas acompanhava o que acontecia no setor, deixando \n\nque os agentes privados suprissem as necessidades do mercado. Como resultado desse \n\nper\u00edodo, observou-se o suprimento escasso, irregular e um excesso de empresas estrangeiras \n\nno setor; (ii) De 1930 a 1965, quando observou-se um aumento da interven\u00e7\u00e3o estatal, que \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\nbuscou prover infraestrutura para o projeto nacional de desenvolvimento e industrializa\u00e7\u00e3o. A \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3o estatais, no entanto, ocorreu de forma incipiente, t\u00e9cnica e \n\nadministrativamente e com baixa efic\u00e1cia; (iii) De 1965 a 1995, quando o Governo autorit\u00e1rio \n\nnacionalizou e praticamente estatizou o setor, estrat\u00e9gia que ruiu diante das crises \n\ninternacionais do petr\u00f3leo e da d\u00edvida externa, devido \u00e0s debilidades ideol\u00f3gicas e \n\ninstitucionais; (iv) 1995 at\u00e9 hoje, que se trata de uma fase ainda em evolu\u00e7\u00e3o, que segue \n\nprinc\u00edpios neoliberais e que, segundo o autor, sofre resist\u00eancias hist\u00f3ricas, devido os \n\nresultados obtidos face \u00e0s especificidades do caso brasileiro. \n\nEm 2003, o MME apresentou o documento intitulado \"Proposta de Modelo \n\nInstitucional do Setor El\u00e9trico\", que traz a reforma do setor el\u00e9trico que passou a ocorrer a \n\npartir da d\u00e9cada de 1990, sustentada pelas Leis no 10.847 (BRASIL, 2004a) e no 10.848 \n\n(BRASIL, 2004b), ambas de 15 de mar\u00e7o de 2004 e pelo Decreto n\u00ba 5.163, de 30 de julho de \n\n2004 (BRASIL, 2004c) e que teve como objetivo estabelecer um marco regulat\u00f3rio est\u00e1vel, de \n\nforma a garantir investimentos para a expans\u00e3o do sistema el\u00e9trico e baixas tarifas ao \n\nconsumidor (QUEIROZ, 2013). \n\nMas, mais uma vez surgem contesta\u00e7\u00f5es e questionamentos. Queiroz (2013) mostra \n\nque a tentativa de baixar as tarifas n\u00e3o estava funcionando, o que levou ao governo a antecipar \n\na renova\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es de energia el\u00e9trica, por meio da MP 579/2012 (BRASIL, 2012), \n\nque mais tarde tornou-se a Lei 12.783/2013 (BRASIL, 2013). Segundo o autor, foram \n\nobservados resultados previstos para os segmentos residencial, comercial e parte da ind\u00fastria, \n\nno entanto, essa baixa nas tarifas foi financiada com t\u00edtulos p\u00fablicos, gerando cr\u00edticas entre os \n\neconomistas. \n\nQueiroz (2013) aponta ainda um questionamento que vem sendo levantado em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao enfraquecimento do grupo ELETROBRAS. Com a MP 579 (BRASIL, 2012), \n\nficaram inviabilizadas parcerias das empresas do grupo com empresas privadas para \n\nparticiparem de Leil\u00f5es de Oferta, diante do impacto negativo financeiro sofrido por ele. \n\nSegundo o autor, dever\u00e3o ser feitos aportes do Governo por meio do BNDES, por exemplo. \n\nAl\u00e9m disso, como j\u00e1 ocorreu antes, a ELETROBR\u00c1S vem incentivando seus profissionais a \n\nse aposentarem, o que pode levar a um enfraquecimento de sua capacidade t\u00e9cnica. \n\nO debate ainda tem quest\u00f5es t\u00e9cnicas, que levam a quest\u00f5es mais pol\u00eamicas, no \n\n\u00e2mbito ambiental. Apesar de se observar um aumento da demanda, observa-se tamb\u00e9m uma \n\nqueda nos n\u00edveis dos reservat\u00f3rios, levando ao aumento da utiliza\u00e7\u00e3o das usinas t\u00e9rmicas. As \n\nusinas hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia j\u00e1 tem mais de 50% do potencial da regi\u00e3o explorado, e n\u00e3o \n\nh\u00e1 um ambiente pol\u00edtico favor\u00e1vel a novos reservat\u00f3rios. O g\u00e1s natural, que alimentaria as \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\nusinas t\u00e9rmicas, n\u00e3o \u00e9 competitivo. Em rela\u00e7\u00e3o a outras fontes renov\u00e1veis, Queiroz (2013) \n\nn\u00e3o v\u00ea um crescimento expressivo delas na matriz el\u00e9trica brasileira. Nesse contexto, o autor \n\nacredita que o planejamento energ\u00e9tico ser\u00e1 baseado, ent\u00e3o, em energia gerada por carv\u00e3o e \n\nenergia nuclear, o que j\u00e1 gera cr\u00edticas por parte do defensores do mercado de tecnologias \n\n\"verdes\" (QUEIROZ, 2013). \n\nOutra quest\u00e3o \u00e9 que as t\u00e9rmicas s\u00e3o mais caras que as hidrel\u00e9tricas, o que fez com \n\nque o Governo planejasse o sistema de \"bandeiras tarif\u00e1rias\", que deve entrar em vigor \n\noficialmente entre 2014 e 2015. Quando os reservat\u00f3rios estiverem baixos e as termel\u00e9tricas \n\ntiverem que ser usadas, o custo da energia deve subir e a altera\u00e7\u00e3o dos custos ser\u00e1 avisada ao \n\nconsumidor por meio de cores (QUEIROZ, 2013). Segundo a ANEEL (2013a) o sistema \n\nindica por meio das cores verde, amarela e vermelha: \n\n\u2022 Bandeira verde: condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de gera\u00e7\u00e3o de energia. A tarifa \n\nn\u00e3o sofre nenhum acr\u00e9scimo; \n\n\u2022 Bandeira amarela: condi\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o menos favor\u00e1veis. A tarifa \n\nsofre acr\u00e9scimo de R$ 1,50 para cada 100 quilowatt-hora (kWh) consumidos; \n\n\u2022 Bandeira vermelha: condi\u00e7\u00f5es mais custosas de gera\u00e7\u00e3o. A tarifa sobre \n\nacr\u00e9scimo de R$ 3,00 para cada 100 kWh consumidos. \n\nO pr\u00f3prio diretor da ANEEL, Edvaldo Santana, acredita que o modelo atual de \n\nleil\u00f5es est\u00e1 \"saturado\" e que a taxa de retorno de capital investido no setor el\u00e9trico brasileiro \n\nest\u00e1 deslocada da realidade do pa\u00eds (VALOR ECON\u00d4MICO, 2013). Dessa forma, mais \n\nreformas devem vir para providenciar tais ajustes. \n\n \n\n6.1.1.2 Institui\u00e7\u00f5es do Setor El\u00e9trico Brasileiro \n \n\nO hist\u00f3rico de reformas do setor el\u00e9trico levou \u00e0 seguinte configura\u00e7\u00e3o institucional \n\ndo mesmo, conforme trazido pelo ONS (2014b) em seu website: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\n \nFigura 4 - Institui\u00e7\u00f5es do Sistema El\u00e9trico Brasileiro \nFonte: Elaborado pela autora com base em ONS (2014b). \n \n\nO papel de cada agente representado na figura \u00e9 descrito a seguir. \n\nConselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica - CNPE. O CNPE \u00e9 respons\u00e1vel por \n\nassessorar o Presidente da Rep\u00fablica a formular pol\u00edticas nacionais e diretrizes de energia. \n\nVisa, entre outros objetivos, o aproveitamento natural dos recursos energ\u00e9ticos do pa\u00eds, rever \n\na matriz energ\u00e9tica periodicamente e estabelecer diretrizes para programas espec\u00edficos. \u00c9 \n\nmultiministerial e \u00e9 presidido pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia - MME. \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia - MME. \u00c9 o minist\u00e9rio respons\u00e1vel pela \n\nformula\u00e7\u00e3o, do planejamento e implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es do Governo Federal no \u00e2mbito da \n\npol\u00edtica energ\u00e9tica nacional. \n\nComit\u00ea de Monitoramento do Setor El\u00e9trico - CMSE. Esse \u00f3rg\u00e3o foi criado pela \n\nLei no 10.848/2004 (BRASIL, 2004b), \u00e9 regulamentado pelo Decreto n\u00ba 5.175/2004 \n\n(BRASIL, 2004e) e \u00e9 coordenado pelo MME. Tem fun\u00e7\u00e3o de monitorar e avaliar \n\npermanentemente as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e continuidade do suprimento de energia no \n\nBrasil. O CMSE \u00e9 composto por: \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\n\u2022 Minist\u00e9rio de Minas e Energia, como coordenador; \n\n\u2022 Quatro representantes do MME; \n\n\u2022 CEOs das seguintes institui\u00e7\u00f5es: \n\no Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - Aneel; \n\no Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s - ANP; \n\no C\u00e2mara de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica - CCEE; \n\no Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE; \n\no Operador Nacional do Sistema El\u00e9trica - ONS. \n\nC\u00e2mara de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica - CCEE. A CCEE consiste em \n\numa pessoa jur\u00eddica de direito privado, sem fins lucrativos, regulada e fiscalizada pela \n\nANEEL. Tem a finalidade de viabilizar a comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Sistema \n\nInterligado Nacional - SIN7. \u00c9 o \u00f3rg\u00e3o que administra os contratos de compra e venda de \n\nenergia el\u00e9trica, contabiliza-os e liquida-os. \n\nOperador Nacional do Sistema El\u00e9trico - ONS. O ONS trata-se de uma pessoa \n\njur\u00eddica de direito privado, sem fins lucrativos, regulada e fiscalizada pela ANEEL. Executa \n\natividades de coordena\u00e7\u00e3o e controle da opera\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o, no \u00e2mbito do \n\nSistema Interligado Nacional - SIN. \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL. A ANEEL \u00e9 uma autarquia sobre \n\nregime especial vinculada ao MME. Tem como objetivo regula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, da \n\ntransmiss\u00e3o, da distribui\u00e7\u00e3o e da comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, em conformidade com \n\nas pol\u00edticas e diretrizes do Governo Federal. \n\nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE. A EPE realiza estudos e pesquisas \n\ndestinadas a subsidiar o planejamento dos setores relacionados \u00e0 energia, como energia \n\nel\u00e9trica, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e seus derivados, carv\u00e3o mineral, fontes energ\u00e9ticas renov\u00e1veis \n\ne efici\u00eancia energ\u00e9tica, entre outros. \n\nAgentes Setoriais: \n\nAgentes Geradores. Agentes autorizados ou concession\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica. Operam plantas e prestam servi\u00e7os ancilares (servi\u00e7os que complementam os \n\nservi\u00e7os principais de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia); \n\n                                                             \n7 O Sistema Interligado Nacional - SIN, trata-se do sistema de produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica do \nBrasil. \u00c9 um sistema hidrot\u00e9rmico de grande porte, e predominantemente composto por usinas hidrel\u00e9tricas e \ncom m\u00faltiplos propriet\u00e1rios. O SIN \u00e9 formado pelas empresas das regi\u00f5es Sul, Sudeste, Centro-Oeste, Nordeste e \nparte da regi\u00e3o Norte. Existem ainda, pequenos sistemas isolados, que s\u00e3o est\u00e3o principalmente na regi\u00e3o \namaz\u00f4nica, mas penas 1,7% da energia requerida pelo pa\u00eds encontra-se em tais sistemas. Fonte: ONS (2014a). \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\nAgentes de Transmiss\u00e3o. Agentes que det\u00eam concess\u00f5es para transmiss\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, com instala\u00e7\u00f5es na rede b\u00e1sica; \n\nAgentes de Distribui\u00e7\u00e3o. Agentes que operam um sistema de distribui\u00e7\u00e3o em sua \n\n\u00e1rea de concess\u00e3o. Participam do SIN. Contratam servi\u00e7os de transmiss\u00e3o de energia e \n\nservi\u00e7os ancilares do ONS; \n\nConsumidores Livres. Os consumidores livres t\u00eam op\u00e7\u00e3o de escolher o fornecedor \n\nde energia el\u00e9trica, conforme resolu\u00e7\u00e3o da Aneel; \n\nAgentes Importadores. T\u00eam autoriza\u00e7\u00e3o para implantarem sistemas de transmiss\u00e3o \n\nassociados \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica; \n\nAgentes Exportadores. T\u00eam autoriza\u00e7\u00e3o para implantarem sistemas de transmiss\u00e3o \n\nassociados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica; \n\nAgente Comercializador da Energia de Itaipu. Pelo fato de ser binacional, o \n\nrelacionamento entre Brasil e Paraguai no que diz respeito \u00e0 Itaipu segue tratados \n\ninternacionais. A energia que o Brasil recebe de Itaipu representa cerca de 30% do mercado \n\nde energia da regi\u00e3o sul/sudeste/centro-oeste. Essa energia tem sua comercializa\u00e7\u00e3o \n\ncoordenada pela Eletrobr\u00e1s (ONS, 2014). \n\n \n\n6.1.1.3 Ambientes de Contrata\u00e7\u00e3o \n \n\nO Setor El\u00e9trico Brasileiro tem ambientes diferentes de contrata\u00e7\u00e3o de energia, nos \n\nquais atuam os agentes acima apresentados, conforme pode ser verificado no website do \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia (MME, 2014). \n\nAmbiente de Contrata\u00e7\u00e3o Regulada - ACR. Nesse ambiente os agentes \n\nvendedores (geradores, comercializadores e autoprodutores) e as distribuidoras estabelecem \n\nContratos de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia no Ambiente Regulado - CCEAR. Tais contratos \n\ns\u00e3o estabelecidos por meio de licita\u00e7\u00e3o, ressalvados casos previstos em lei, seguindo regras e \n\nprocedimentos de comercializa\u00e7\u00e3o espec\u00edficos (MME, 2014). \n\nEnergia de Reserva. Trata-se da energia adicional que deve aumentar a seguran\u00e7a \n\nno fornecimento de energia el\u00e9trica ao SIN. \u00c9 contratada por meio de Leil\u00f5es de Energia de \n\nReserva - LER. Tem o objetivo de restaurar o equil\u00edbrio entre as garantias f\u00edsicas atribu\u00eddas \u00e0s \n\nusinas geradoras e a garantia f\u00edsica total do sistema, de modo que n\u00e3o haja impacto nos \n\ncontratos existentes e nos direitos da usinas geradoras. Tem, ainda, fun\u00e7\u00e3o de reduzir riscos de \n\ndesequil\u00edbrio entre oferta e demanda da energia el\u00e9trica, que podem ocorrer por conta de \n\natrasos de obras, por exemplo, entre outros imprevistos (MME, 2014). \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\nAmbiente de Contrata\u00e7\u00e3o Livre - ACL. Nesse ambiente os geradores, \n\nconsumidores livres, autoprodutores, comercializadores, importadores e exportadores de \n\nenergia podem estabelecer  entre si contratos bilaterais de compra e venda de energia com \n\npre\u00e7os e quantidades livremente negociados, seguindo regras e procedimentos de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o espec\u00edficos (MME, 2014). \n\n \n\n6.1.1.4 Leil\u00f5es de Energia El\u00e9trica \n \n\nOs leil\u00f5es de energia el\u00e9trica s\u00e3o processos de licita\u00e7\u00e3o que s\u00e3o executados com o \n\nfim de contratarem energia el\u00e9trica necess\u00e1ria para assegurar o atendimento da demanda \n\nfutura no Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Regulada (ACR), que se trata do mercado das \n\ndistribuidoras (MME, 2014). Os vencedores celebram Contratos de Comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nEnergia El\u00e9trica em Ambiente Regulado (CCEAR) com os agentes de distribui\u00e7\u00e3o. Nos \n\ncontratos ficam estipuladas as necessidades de compra para entrega no ano de in\u00edcio de \n\nsuprimento da energia contratada. A partir de 2005, foram inclu\u00eddos nos leil\u00f5es princ\u00edpios de \n\nseguran\u00e7a no abastecimento e de modicidade tarif\u00e1ria. Isso fez com que aumentasse a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre os agentes de gera\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o que resultou \n\nem aquisi\u00e7\u00f5es de menor pre\u00e7o (MME; 2014). \n\n \n\n6.1.1.5 Horizontes de Contrata\u00e7\u00e3o dos Leil\u00f5es \n \n\nOs leil\u00f5es descritos s\u00e3o divididos de acordo com os prazos de contrata\u00e7\u00e3o e entrega \n\nda energia comercializada. A seguir s\u00e3o descritos os diversos tipos: \n\nLeil\u00e3o A-5. Nesse processo licitat\u00f3rio, a energia contratada \u00e9 proveniente de novos \n\nempreendimentos de gera\u00e7\u00e3o realizado com cinco anos de anteced\u00eancia do suprimento. Esse \n\ntipo de licita\u00e7\u00e3o foi criado para viabilizar projeto de longa matura\u00e7\u00e3o, como os hidrel\u00e9tricos.  \n\nLeil\u00e3o A-3. O leil\u00e3o A-3 comercializa energia el\u00e9trica para novos empreendimentos \n\nque a v\u00e3o suprir em tr\u00eas anos. Foi criado para viabilizar projetos de m\u00e9dio tempo de \n\nmatura\u00e7\u00e3o, como os termel\u00e9tricos. \n\nLeil\u00e3o A-1. Nesse caso, a energia contratada ser\u00e1 suprida por empreendimentos j\u00e1 \n\nexistentes e que a v\u00e3o suprir em um ano ou at\u00e9 no pr\u00f3prio ano da licita\u00e7\u00e3o, em casos \n\nexcepcionais. \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\nLeil\u00f5es de Ajuste. Leil\u00f5es com finalidade de complementar a carga de energia \n\nnecess\u00e1ria para atender a demanda dos agentes de distribui\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o limite de 1% do mercado \n\nde cada distribuidora (MME, 2014).  \n\n \n\n6.1.1.6 Leil\u00f5es Especiais \n \n\nLeil\u00e3o de projeto estruturante. Nesses leil\u00f5es, a energia comercializada \u00e9 \n\nproveniente de projetos de gera\u00e7\u00e3o que apresentam car\u00e1ter estrat\u00e9gico e que sejam de \n\ninteresse p\u00fablico. Eles asseguram modicidade tarif\u00e1ria e confiabilidade no Sistema El\u00e9trico, \n\nal\u00e9m de atenderem a demanda por energia considerando planejamento de longo, m\u00e9dio e \n\ncurto prazos. Nesses leil\u00f5es foram leiloados a UHE Santo Ant\u00f4nio (Resolu\u00e7\u00e3o CNPE n\u00b04 de \n\n2007); a UHE Jirau (Resolu\u00e7\u00e3o CNPE n\u00b01 de 2008) ; e a UHE Belo Monte (Resolu\u00e7\u00e3o CNPE \n\nn\u00b05 de 2009) (BRASIL, 2007; BRASIL, 2008; BRASIL, 2009; MME, 2014). \n\nLeil\u00e3o de Fontes Alternativas \u2013 LFA. T\u00eam o objetivo de diversificar a matriz \n\nel\u00e9trica brasileira, fazendo com que aumente a participa\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis como \n\nenergia e\u00f3lica e bioeletrecidade, al\u00e9m de introduzir novas fontes (MME, 2014). \n\n Leil\u00e3o de Energia de Reserva \u2013 LER. Contratam energia para garantir o \n\nfornecimento ao Sistema Interligado Nacional \u2013 SIN. A energia contratada \u00e9 proveniente \n\nexclusivamente para este fim (MME, 2014). \n\nA figura 5 ilustra os tipos de leil\u00f5es e seus horizontes de contrata\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nFigura 5 - Horizontes dos Leil\u00f5es de Energia \nFonte: Elaborado pela autora com base em ONS (2014b). \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\n6.1.2 Matriz Energ\u00e9tica Brasileira e a participa\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis \n \n\nNo Brasil, \u00e9 uma prioridade do governo aumentar a participa\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis \n\nde energia na matriz energ\u00e9tica pa\u00eds. De acordo com a EPE (Empresa Brasileira de Pesquisa \n\nEnerg\u00e9tica) a participa\u00e7\u00e3o da energia de pequenas usinas hidrel\u00e9tricas, energia e\u00f3lica e \n\nenergia de biomassa na matriz energ\u00e9tica brasileira el\u00e9trica vai aumentar de 8% para 16% em \n\ndez anos (FRANCISCO, 2012).  \n\nA maior parte da gera\u00e7\u00e3o de energia no Brasil \u00e9 feita por meio da energia \n\nhidrel\u00e9trica. Em 2012, essa fonte foi respons\u00e1vel por 85,9% de toda a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica do pa\u00eds. \n\nApesar de ambientalmente amig\u00e1vel, \u00e9 uma fonte de grande sazonalidade, causando grandes \n\nproblemas de planejamento. Para amenizar esse problema, \u00e9 necess\u00e1rio diversificar a matriz \n\nenerg\u00e9tica brasileira, de forma que outras fontes de energia se tornem complementares \u00e0 \n\nenergia de fonte hidr\u00e1ulica. Historicamente \u00e9 energia termoel\u00e9trica que complementa a oferta \n\nde energia, mas \u00e9 uma fonte que traz riscos ao meio ambiente (BNDES, 2012). A necessidade \n\nse torna, ent\u00e3o, a de uma fonte de energia complementar e limpa. \n\nA capacidade energ\u00e9tica de fontes alternativas de energia el\u00e9trica cresce 12% ao ano \n\nno mercado brasileiro (FRANCISCO, 2012). De acordo com MME e EPE (2012) em 2021, \n\nhaver\u00e1 29GW produzidos por fontes alternativas de energia, incluindo as pequenas plantas \n\nhidrel\u00e9tricas, e\u00f3licas e de biomassa. Esta capacidade energ\u00e9tica ir\u00e1 representar 20% da matriz \n\nde energia el\u00e9trica, enquanto em 2011 representou apenas 12%, conforme apresentado na \n\nfigura 6, que inclui as fontes: \n\n\u2022 PCH \u2013 Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas \n\n\u2022 EOL \u2013 Planta de Energia E\u00f3lica \n\n\u2022 BIO \u2013 Planta de Energia de Biomassa \n\n\u2022 HIDRO \u2013 Plantas de Energia Hidrel\u00e9trica \n\n\u2022 UTE \u2013 Planta de Energia Termel\u00e9trica \n\n\u2022 NUCLEAR \u2013 Planta de Energia Nuclear \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\n \nFigura 6 - Evolu\u00e7\u00e3o da capacidade energ\u00e9tica instalada por tipo de fonte de gera\u00e7\u00e3o (GW em %) \nFonte: MME; EPE (2012) \n \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\nAlves (2010) traz que a energia e\u00f3lica se mostra como uma boa op\u00e7\u00e3o de \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o \u00e0 energia hidr\u00e1ulica, visto que estudos comprovaram que o per\u00edodo de \n\nmenor vaz\u00e3o dos rios das regi\u00f5es Nordeste e Sul coincidem com os per\u00edodos de incid\u00eancia de \n\nvento. Conforme o Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2021, elaborado por MME e EPE \n\n(2012), a fonte de energia e\u00f3lica \u00e9 a forma de gera\u00e7\u00e3o de energia que mais expandiu sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em leil\u00f5es no Brasil desde 2009. Os contratos firmados mostraram que esse tipo \n\nde energia atingiu pre\u00e7os competitivos, o que levou ao desenvolvimento da ind\u00fastria nacional \n\nde equipamentos para abastecer tal mercado. Segundo os autores o que levou a tal cen\u00e1rio \n\nforam aspectos do cen\u00e1rio externo, do desenvolvimento tecnol\u00f3gico, da cadeia produtiva, \n\nal\u00e9m de aspectos regulat\u00f3rios.  \n\n \n\n6.1.3 Hist\u00f3rico e Caracteriza\u00e7\u00e3o do Setor de Gera\u00e7\u00e3o de Energia E\u00f3lica \n \n\nA energia proveniente do vento tem sido utilizada h\u00e1 pelo menos tr\u00eas mil anos, mas \n\nas pessoas come\u00e7aram a us\u00e1-lo para gerar energia el\u00e9trica cerca de 120 anos atr\u00e1s (LEUNG; \n\nYANG, 2012). At\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a energia e\u00f3lica era usada para fornecer energia \n\nmec\u00e2nica, para bombear \u00e1gua ou para moer gr\u00e3os. No in\u00edcio da fase industrializa\u00e7\u00e3o moderna, \n\na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos de energia e\u00f3lica intermitente foi substitu\u00edda pelo uso de motores \n\nativados por combust\u00edveis f\u00f3sseis ou pela rede el\u00e9trica, o que proporcionou uma fonte de \n\nenergia mais consistente. No in\u00edcio de 1970, com o primeiro choque do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, o \n\ninteresse na energia e\u00f3lica ressurgiu. Desta vez, no entanto, o foco principal foi na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica ao inv\u00e9s da energia mec\u00e2nica. Dessa forma, tornou-se poss\u00edvel prover uma \n\nfonte de energia confi\u00e1vel e consistente, usando outras formas de tecnologias em energia \n\natrav\u00e9s da rede el\u00e9trica, como um back-up (ACKERMANN; SODER, 2002) \n\nAinda de acordo com Ackermann e Soder (2002), as primeiras turbinas e\u00f3licas para \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica j\u00e1 haviam sido desenvolvidas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. A \n\ntecnologia foi melhorada passo a passo desde o in\u00edcio dos anos 1970. At\u00e9 o final da d\u00e9cada de \n\n1990, a energia e\u00f3lica ressurgiu como um dos mais importantes recursos energ\u00e9ticos \n\nsustent\u00e1veis. Durante a \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, a capacidade e\u00f3lica mundial duplicou \n\naproximadamente a cada tr\u00eas anos. Os custos de eletricidade a partir de energia e\u00f3lica t\u00eam \n\nca\u00eddo para cerca de um sexto desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. E a tend\u00eancia parece \n\ncontinuar.  \n\nA tecnologia da energia e\u00f3lica em si tamb\u00e9m avan\u00e7ou rapidamente, al\u00e9m de ter \n\nsempre oscilado com os pre\u00e7os do petr\u00f3leo. O desenvolvimento da tecnologia da energia \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\ne\u00f3lica foi impulsionada pela primeira vez durante a crise do petr\u00f3leo da d\u00e9cada de 1970, mas \n\ndepois sofreu uma desacelera\u00e7\u00e3o. Durante a \u00faltima d\u00e9cada, devido \u00e0 pol\u00edtica de distribui\u00e7\u00e3o \n\npor concession\u00e1rias para a ind\u00fastria de energia e\u00f3lica adotada por muitos pa\u00edses, o mercado de \n\nenergia e\u00f3lica desenvolveu rapidamente, e a tecnologia de turbinas e\u00f3licas sofreu uma \n\nimportante evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Al\u00e9m dos pa\u00edses pioneiros originais, tais como \n\nAlemanha, EUA, Dinamarca e Espanha, pa\u00edses como China e Turquia t\u00eam feito esfor\u00e7os \n\nsignificativos para desenvolver sua ind\u00fastria de energia e\u00f3lica (LEUNG; YANG, 2012; \n\nACKERMANN; SODER, 2002). \n\nUm parque e\u00f3lico \u00e9 um conjunto de turbinas utilizadas para gerar eletricidade atrav\u00e9s \n\nda capta\u00e7\u00e3o de energia do vento. Um grande parque e\u00f3lico pode conter v\u00e1rias centenas de \n\nturbinas e\u00f3licas e cobrem centenas de quil\u00f4metros quadrados (LEUNG; YANG, 2012). A \n\nenergia e\u00f3lica que usamos hoje vem principalmente de ventos onshore (parques e\u00f3licos \n\nlocalizados em terra). Ao mesmo tempo, h\u00e1 um interesse crescente em energia e\u00f3lica offshore \n\n(parques e\u00f3licos localizados no mar), j\u00e1 que o vento \u00e9 normalmente mais forte e uniforme no \n\nmar do que em terra. Os pa\u00edses europeus s\u00e3o os l\u00edderes em energia e\u00f3lica offshore (LEUNG; \n\nYANG, 2012). A Dinamarca tem aplicado a e\u00f3lica offshore para fornecer eletricidade para \n\ncerca de 20 anos (SAWYER, 2010). Em pa\u00edses como os EUA, onde as fontes e\u00f3licas costeiras \n\ns\u00e3o abundantes, energia e\u00f3lica offshore tem o potencial para se tornar uma grande fonte de \n\nenergia para aplica\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas (MUSIAL; BUTTERFIELD; RAM, 2006).  \n\nA gera\u00e7\u00e3o de energia offshore atraiu bastante a aten\u00e7\u00e3o das pessoas nos \u00faltimos anos. \n\nComo j\u00e1 apresentado, a energia e\u00f3lica \u00e9 limpa e barata, mas o espa\u00e7o para as turbinas est\u00e1 se \n\ntornando escasso, o que torna a gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica offshore uma op\u00e7\u00e3o atraente. \n\nAlgumas vantagens da gera\u00e7\u00e3o de energia offshore faz com que haja um interesse crescente \n\nna constru\u00e7\u00e3o de torres de energia e\u00f3lica desse tipo. O vento offshore sopra mais forte, \n\nproporcionando uma maior produtividade quando turbinas maiores est\u00e3o instaladas. Para \n\ninstala\u00e7\u00f5es offshore existem enormes \u00e1reas potencialmente produtivas dispon\u00edveis, nas quais \n\ngrandes parques e\u00f3licos podem ser constru\u00eddos. Dessa forma, as turbinas e\u00f3licas ficam \n\nsuficientemente longe da costa e da vida humana, o que ameniza as quest\u00f5es do impacto \n\nvisual e de ru\u00eddo. Assim, \u00e9 poss\u00edvel aplicar algumas turbinas e\u00f3licas mais eficientes mas \n\nbarulhentas, como as turbinas de duas l\u00e2minas e turbinas \u201cdownwind\" (turbinas nas quais o \n\nvento pode bater no lado contr\u00e1rio das p\u00e1s e que podem usar l\u00e2minas mais macias e baratas). \n\nPortanto, a energia e\u00f3lica offshore tem sido amplamente focada e desenvolvida, uma vez que \n\n\u00e9 fi\u00e1vel, intensiva, sua fonte \u00e9 abundante e tem vastas \u00e1reas dispon\u00edveis para instala\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\nde aliviar a depend\u00eancia do petr\u00f3leo e reduzir impactos ambientais, estimular o \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\ndesenvolvimento da economia mar\u00edtima e oferecer oportunidades de emprego (LEUNG; \n\nYANG, 2012). \n\n \n\n6.1.4 Energia E\u00f3lica no Brasil \n \n\nCom a necessidade de se diversificar a matriz energ\u00e9tica brasileira, principalmente \n\npela preocupa\u00e7\u00e3o mundial com quest\u00f5es ambientais e pela seguran\u00e7a do fornecimento de \n\nenergia, come\u00e7aram a ser instaladas nos anos 90, as primeiras turbinas e\u00f3licas para produ\u00e7\u00e3o \n\ncomercial de energia. O setor el\u00e9trico at\u00e9 aquela d\u00e9cada apresentava um perfil monopolista, \n\nque inclu\u00eda empresas, em sua maioria, estatais e verticalizadas (ou seja, que eram \n\nrespons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia) e que n\u00e3o poderiam ser \n\nescolhidas pelos consumidores (BNDES, 2000).  \n\nCom a privatiza\u00e7\u00e3o do setor, que ocorreu efetivamente a partir de 1995, abriu-se \n\noportunidade para que empresas geradoras de energias renov\u00e1veis alternativas passassem a ser \n\nfornecedores de energia el\u00e9trica, devido \u00e0 nova legisla\u00e7\u00e3o que surgiu com o processo. Alguns \n\nanos antes j\u00e1 tinha surgido um dos marcos legais do setor el\u00e9trico do Brasil, acompanhando a \n\nmudan\u00e7a na matriz energ\u00e9tica, a Lei 8.666 de 1993 - Lei das Concess\u00f5es (BRASIL, 1993b), \n\nque instituiu normas para a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00f5es para fornecimento ou \n\nsuprimento de energia el\u00e9trica, por meio de organiza\u00e7\u00f5es concession\u00e1rias, permission\u00e1rias ou \n\nautorizadas. Em 1999, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 245 (ANEEL, 1999), a Ag\u00eancia Nacional de \n\nEnergia El\u00e9trica (ANEEL) permitiu a substitui\u00e7\u00e3o total ou parcial das usinas termoel\u00e9tricas \n\npor usinas de fontes renov\u00e1veis em sistemas isolados, o que mais uma vez favoreceu a entrada \n\nda energia e\u00f3lica na matriz energ\u00e9tica (BNDES, 2012). \n\nEm 2001, com a crise energ\u00e9tica, o foco da atua\u00e7\u00e3o do governo relacionada \u00e0 energia \n\npassou a ser a busca pela seguran\u00e7a da oferta de eletricidade. Criaram-se, ent\u00e3o, outros \n\nincentivos ao desenvolvimento das energias renov\u00e1veis, incluindo a energia e\u00f3lica, \n\ndestacando-se o Programa Emergencial de Energia E\u00f3lica (PROE\u00d3LICA) e o Programa de \n\nIncentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica (PROINFA). O PROE\u00d3LICA tinha \n\ncomo objetivo implantar 1.500 MW gerados a partir de energia e\u00f3lica at\u00e9 dezembro de 2003, \n\ncom garantia da Eletrobr\u00e1s da compra da energia por, pelo menos, 15 anos (BNDES, 2012; \n\nALVES, 2010). A energia gerada seria comprada pelo valor de repasse para as tarifas, que era \n\nrelativo ao Valor Normativo regulamentado pela ANEEL. Alves (2010, p. 182) complementa \n\na informa\u00e7\u00e3o explicando que: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\nOs custos relacionados ao volume de energia comprada pela ELETROBRAS \nseriam repassados \u00e0s concession\u00e1rias de distribui\u00e7\u00e3o do sistema interligado \nde forma compuls\u00f3ria na proporcionalidade dos seus mercados realizados no \nano anterior. \n\nPor\u00e9m, tamb\u00e9m conforme Alves (2010), o PROEOLICA n\u00e3o atingiu seu objetivo de \n\nfacilitar a entrada emergencial de novos projetos e\u00f3licos. No entanto, fez com que muitas \n\nempresas internacionais passassem a atuar na promo\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis, o que \n\ndemandou um avan\u00e7o na regulamenta\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico. \n\nJ\u00e1 o Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia (PROINFA), \n\njuntamente com a Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico (CDE) foram criados pela Lei n\u00ba \n\n10.438, de 26 de abril de 2002 (BRASIL, 2002) e alterada pela Lei n\u00ba 10.762 de 11 de \n\nnovembro de 2003 (BRASIL, 2003). Esta lei teve como objetivo compartilhar a energia \n\nel\u00e9trica produzida a partir do vento, pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCH) e projetos de \n\nbiomassa. O PROINFA \u00e9 a refer\u00eancia legal para todas as a\u00e7\u00f5es de governo que s\u00e3o \n\ndirecionadas para desenvolvimentos de energia renov\u00e1vel no Brasil. Em sua primeira etapa, \n\n3.300 MW de pot\u00eancia foram igualmente distribu\u00eddos entre as fontes. A Lei 10.762 (2003) \n\npromoveu mudan\u00e7as no PROINFA. A compra garantida de energia que foi gerada no \n\nprograma foi alterada de 15 para 20 anos, atrav\u00e9s de contratos com a Eletrobr\u00e1s at\u00e9 o final de \n\nabril de 2004 para as instala\u00e7\u00f5es que come\u00e7aram a operar em dezembro de 2006. Foi \n\nplanejado que a implanta\u00e7\u00e3o inicial de 3300 MW de pot\u00eancia fosse distribu\u00edda igualmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade instalada de cada fonte que participou do programa. A energia comprada \n\nfoi definida pelo valor econ\u00f4mico que correspondia \u00e0s tecnologias espec\u00edficas de cada fonte, e \n\nos valores econ\u00f4micos que correspondiam \u00e0s tecnologias de fontes espec\u00edficas se referiam \u00e0 \n\nquantidade de vendas de energia el\u00e9trica. Estas vendas tiveram um certo n\u00edvel de efici\u00eancia, o \n\nque tornou economicamente vi\u00e1veis os projetos de n\u00edvel m\u00e9dio quando utilizadas as fontes em \n\nquest\u00e3o (SILVA et al. , 2013). \n\nFrancisco (2012) traz que o custo da energia comprada pela ELETROBR\u00c1S no \n\nPROINFA foi rateado entre todas as classes de consumidores finais. No entanto, os \n\nconsumidores que pertenciam \u00e0 subclasse residencial de baixa renda (definidos como aqueles \n\ncom consumo mensal inferior ou igual a 80 kWh / m\u00eas, conforme determinado pelo Sistema \n\nNacional Interligado8) foram cobrados proporcionalmente em rela\u00e7\u00e3o ao consumo individual \n\n                                                             \n8 O Sistema Nacional Interligado (SNI) \u00e9 composto de 96,6% da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do \nBrasil e \u00e9 composto de unidades no sul, sudeste, centro-oeste, nordeste e norte de gera\u00e7\u00e3o. O 3,4% restante da \ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de eletricidade n\u00e3o contemplada pelo SNI est\u00e1 concentrada em pequenos sistemas \nisolados, principalmente na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Al\u00e9m disso, a oferta interna de energia el\u00e9trica em 2010 foi de \n548 TWh. Essa eletricidade foi predominantemente produzido a partir de \u00e1gua. A hidroeletricidade foi \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\nverificado. Conforme Silva et al. (2013), uma vez instalados 3.300 MW, o PROINFA \n\npromoveu uma segunda etapa, considerando que as energias renov\u00e1veis deveriam ser \n\nrespons\u00e1veis por 10% de toda a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade no Brasil at\u00e9 20 anos. Para a segunda \n\nfase do PROINFA, a Lei 10.762/2003 (BRASIL, 2003) aumentou o per\u00edodo de tempo pelos \n\nquais os contratos deveriam ser assinados com a ELETROBRAS para 20 anos (inicialmente, a \n\nLei 10.438/2002 previa um prazo de 15 anos) (BRASIL, 2002). O PROINFA refor\u00e7ou a \n\nestrat\u00e9gia institucional brasileira de apoiar o desenvolvimento de energias renov\u00e1veis atrav\u00e9s \n\nde um Sistema Tarif\u00e1rio feed-in (PEREIRA, 2012). Este modelo define um pre\u00e7o para a \n\neletricidade produzida a partir de fontes renov\u00e1veis, e as quantidades de eletricidade que s\u00e3o \n\noferecidos s\u00e3o reguladas pelo mercado. Busca incentivar a ado\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis \n\nutilizando legisla\u00e7\u00f5es, que definem que as concession\u00e1rias regionais e nacionais devem \n\ncomprar eletricidade de fontes renov\u00e1veis em valores estabelecidos pelo governo que s\u00e3o \n\nacima do mercado. O modelo \u00e9 baseado naqueles aplicados em v\u00e1rios pa\u00edses, como a \n\nAlemanha, Espanha, Dinamarca, entre outros (BNDES, 2012; PEREIRA, 2012). \n\nO Decreto 5.025, em 2004 (BRASIL, 2004c), estipulou que a capacidade de \n\ncontratos e\u00f3licos contratados na primeira fase do PROINFA n\u00e3o poderia exceder 220 MW em \n\ncada Estado (20% da energia e\u00f3lica-el\u00e9trica a ser contratada no PROINFA). Dessa forma, os \n\nmecanismos e arranjos que foram adotadas pelo governo brasileiro e suas suposi\u00e7\u00f5es criaram \n\nalternativas que induziriam o desenvolvimento descentralizado da tecnologia e\u00f3lica-el\u00e9trica. \n\nEm teoria, o potencial de cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para investimento em energia e\u00f3lica foi \n\nexcelente. No entanto, os projetos de energia e\u00f3lica no \u00e2mbito do PROINFA precisam ser \n\najustados devido a atrasos recorrentes no in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es, o que se reflete nas \n\ndificuldades que s\u00e3o encontradas na execu\u00e7\u00e3o do programa. Estas dificuldades resultam do \n\ncar\u00e1ter inovador do PROINFA e s\u00e3o um espelho da situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica brasileira e os \n\nseus riscos e incertezas, que s\u00e3o vistos pelos investidores. Como um instrumento de \n\nplanejamento setorial, o governo brasileiro adotou um sistema de leil\u00e3o para a expans\u00e3o de \n\ngrandes usinas hidrel\u00e9tricas e de biomassa, parque e\u00f3licos, PCHs e usinas de biodiesel. O \n\nsistema de leil\u00f5es exige processos eficientes, a sele\u00e7\u00e3o do local, a explora\u00e7\u00e3o de tecnologia e \n\ncontratos de fornecimento de parques e\u00f3licos. Para os autores, um fator chave para o uso de \n\nleil\u00f5es \u00e9 que ele torna o processo mais transparente para a sociedade, al\u00e9m de resultar em \n\npre\u00e7os justos, que s\u00e3o necess\u00e1rios para incentivar a participa\u00e7\u00e3o de potenciais licitantes e \n\nimpedir o conluio (SILVA et al. , 2013). \n\n                                                                                                                                                                                              \nrespons\u00e1vel por aproximadamente 74,9% da oferta e a energia e\u00f3lica foi respons\u00e1vel pela a aproximadamente \n0,4% da oferta interna de energia (FRANCISCO, 2012). \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\nO quadro 4 relaciona os principais aspectos Pol\u00edtico-Legais do setor apresentados \n\nnesta se\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAspectos Pol\u00edtico-Legais \n\nAmbiente \nInstitucional \n\nInvestimentos no setor de energia s\u00e3o destinados de acordo com as decis\u00f5es que \nocorrem no \u00e2mbito das pol\u00edticas energ\u00e9ticas desenvolvida pelo governo. \nMuitas decis\u00f5es ultrapassam os mandatos de governos diferentes, antes das \nimplanta\u00e7\u00f5es, o que pode levar ao fracasso da materializa\u00e7\u00e3o de projetos energ\u00e9ticos. \nO mercado de energia geralmente \u00e9 constitu\u00eddo por ind\u00fastrias de redes, que se tratam \nde ind\u00fastrias que demandam a implanta\u00e7\u00e3o de malhas para alcan\u00e7ar o consumidor e \nisso impacta diversos segmentos da sociedade. \nO setor el\u00e9trico, como exemplo de ind\u00fastria de rede, precisa manter um equil\u00edbrio \nentre oferta e demanda, o que apresenta uma dificuldade de previs\u00e3o e uma \ndificuldade de estocagem. \nO Estado age como importante ator, sendo regulador, planejador e empres\u00e1rio, al\u00e9m \nde estar \u00e0 frente por meio de concess\u00f5es reguladas por ele e/ou outorgadas ao setor \nprivado. \nA Eletrobr\u00e1s tem a fun\u00e7\u00e3o de elaborar estudos, projetos de constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de \nusinas geradoras, linhas de transmiss\u00e3o e subesta\u00e7\u00f5es relacionadas ao suprimento de \nenergia el\u00e9trica do pa\u00eds.  \nDevido a reformas malsucedidas, o setor el\u00e9trico estatal foi esvaziado com a \ndemiss\u00e3o dos seus t\u00e9cnicos, o que enfraqueceu sua capacidade de tra\u00e7ar estrat\u00e9gias e \nparcerias com o setor privado de forma e em uma velocidade adequadas \u00e0 expans\u00e3o \nde oferta de energia, o que mais tarde levaria \u00e0 crise de abastecimento e \nconsequentemente ao racionamento. \nNa d\u00e9cada de 90, configurou-se um ambiente de incerteza e falta de regras claras, \njunto com um processo de desverticaliza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o antecipados, levando a \nproblemas com a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, que resultaram nos blackouts em 1999 e \n2002 e um racionamento de 25% do consumo de eletricidade entre 2001 e 2002, o \nque afetou o crescimento econ\u00f4mico e as condi\u00e7\u00f5es de vida de todo o pa\u00eds. \nConforme o Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2021, elaborado por MME e \nEPE (2012), a fonte de energia e\u00f3lica \u00e9 a forma de gera\u00e7\u00e3o de energia que mais \nexpandiu sua participa\u00e7\u00e3o em leil\u00f5es no Brasil desde 2009.  \nNo in\u00edcio de 1970, com o primeiro choque do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, o interesse na \nenergia e\u00f3lica ganhou for\u00e7a. Tornou-se poss\u00edvel prover uma fonte de energia \nconfi\u00e1vel e consistente, usando outras formas de tecnologias em energia atrav\u00e9s da \nrede el\u00e9trica, como um back-up. \nEm teoria, durante a vig\u00eancia do PROINFA, o potencial de cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para \ninvestimento em energia e\u00f3lica foi excelente. No entanto, os projetos de energia \ne\u00f3lica no \u00e2mbito do Programa precisam ser ajustados devido a atrasos recorrentes no \nin\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es, o que se reflete nas dificuldades que s\u00e3o encontradas na \nexecu\u00e7\u00e3o do programa.  \nO sistema de leil\u00f5es exige processos eficientes, a sele\u00e7\u00e3o do local, a explora\u00e7\u00e3o de \ntecnologia e contratos de fornecimento de parques e\u00f3licos. Para Silva et al. (2013), \num fator chave para o uso de leil\u00f5es \u00e9 que ele torna o processo mais transparente para \na sociedade, al\u00e9m de resultar em pre\u00e7os justos, que s\u00e3o necess\u00e1rios para incentivar a \nparticipa\u00e7\u00e3o de potenciais licitantes e impedir o conluio. \nA tecnologia da energia e\u00f3lica em si tamb\u00e9m avan\u00e7ou rapidamente rumo a novas, \nal\u00e9m de ter sempre oscilado com os pre\u00e7os do petr\u00f3leo. \nO modelo atual de leil\u00f5es est\u00e1 \"saturado\" e a taxa de retorno de capital investido no \nsetor el\u00e9trico brasileiro est\u00e1 deslocada da realidade do pa\u00eds. Dessa forma, mais \nreformas devem vir para providenciar tais ajustes. \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\nMatriz \nEnerg\u00e9tica \n\nA maior parte da gera\u00e7\u00e3o de energia no Brasil \u00e9 feita por meio da energia \nhidrel\u00e9trica. Em 2012, essa fonte foi respons\u00e1vel por 85,9% de toda a gera\u00e7\u00e3o \nel\u00e9trica do pa\u00eds. Apesar de ambientalmente amig\u00e1vel, \u00e9 uma fonte de grande \nsazonalidade, causando grandes problemas de planejamento. \nApesar de se observar um aumento da demanda, observa-se tamb\u00e9m uma queda nos \nn\u00edveis dos reservat\u00f3rios, levando ao aumento da utiliza\u00e7\u00e3o das usinas t\u00e9rmicas. No \nentanto Queiroz (2013) aponta que o g\u00e1s natural, que alimentaria as usinas t\u00e9rmicas, \nn\u00e3o \u00e9 competitivo. E conforme o BNDES (2012), a energia termoel\u00e9trica \u00e9 uma fonte \nque traz riscos ao meio ambiente. \nAs usinas t\u00e9rmicas s\u00e3o mais caras que a hidrel\u00e9trica, o que fez com que o Governo \nplanejasse o sistema de \"bandeiras tarif\u00e1rias\", que deve entrar em vigor oficialmente \nentre 2014 e 2015.  \nPara amenizar a quest\u00e3o da sazonalidade e do planejamento energ\u00e9tico, \u00e9 necess\u00e1rio \ndiversificar a matriz energ\u00e9tica brasileira, de forma que outras fontes de energia se \ntornem complementares \u00e0 energia de fonte hidr\u00e1ulica. \nEm rela\u00e7\u00e3o a outras fontes renov\u00e1veis, al\u00e9m da hidrel\u00e9trica, Queiroz (2013) n\u00e3o v\u00ea \num crescimento expressivo delas na matriz el\u00e9trica brasileira. Nesse contexto, o autor \nacredita que o planejamento energ\u00e9tico ir\u00e1, ent\u00e3o, basear-se em energia gerada por \ncarv\u00e3o e energia nuclear, o que j\u00e1 gera cr\u00edticas por parte do defensores do mercado de \ntecnologias \"verdes\". \nA partir de 2005 foram inclu\u00eddos nos leil\u00f5es princ\u00edpios de seguran\u00e7a no \nabastecimento e de modicidade tarif\u00e1ria. Isso fez com que aumentasse a competi\u00e7\u00e3o \nentre os agentes de gera\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o que resultou em \naquisi\u00e7\u00f5es de menor pre\u00e7o (MME; 2014). \nAlves (2010) traz que a energia e\u00f3lica se mostra como uma boa op\u00e7\u00e3o de \ncomplementa\u00e7\u00e3o \u00e0 energia hidr\u00e1ulica, visto que estudos comprovaram que o per\u00edodo \nde menor vaz\u00e3o dos rios das regi\u00f5es Nordeste e Sul coincidem com os per\u00edodos de \nincid\u00eancia de vento.  \n\nQuadro 4 - Aspectos Pol\u00edtico-Legais \nFonte: Elaborado pela autora. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\n6.2 Levantamento dos aspectos econ\u00f4micos \n \n\nAp\u00f3s 15 anos apresentando taxas de crescimento m\u00e9dio acumulado de cerca de 28%, \n\nas instala\u00e7\u00f5es de energia e\u00f3lica comerciais, em cerca de 80 pa\u00edses, totalizaram cerca de 240 \n\nGW no final de 2011. Isso representou um aumento de mais de 40 vezes no per\u00edodo citado. \n\nVinte e dois pa\u00edses t\u00eam mais de 1.000 MW de pot\u00eancia instalada (GWEC; GREENPEACE, \n\n2012). Os autores apontam que esse \u00e9 um setor vulner\u00e1vel \u00e0 mudan\u00e7as econ\u00f4micas, j\u00e1 que a \n\ndemanda por energia varia conforme o desempenho da economia dos pa\u00edses. Trazem ainda, \n\nque, apesar da atual turbul\u00eancia do mercado, todos os fundamentos que t\u00eam impulsionado o \n\ncrescimento do setor ao longo das duas \u00faltimas d\u00e9cadas ainda t\u00eam for\u00e7a, e s\u00f3 v\u00e3o ficar mais \n\nfortes ao longo do tempo, como por exemplo: a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, a estabilidade dos \n\npre\u00e7os de eletricidade, gera\u00e7\u00e3o de empregos e desenvolvimento econ\u00f4mico local; redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de \u00e1gua doce e polui\u00e7\u00e3o, reduzindo a polui\u00e7\u00e3o do ar local e reduzindo as emiss\u00f5es \n\nde di\u00f3xido de carbono. \n\nNa vers\u00e3o de 2012 do relat\u00f3rio anual Global Wind Energy Outlook (GWEO), \n\npublicado pelo Global Wind Energy Council (GWEC) e pelo Greenpeace, as organiza\u00e7\u00f5es \n\ntrazem tr\u00eas cen\u00e1rios diferentes para o setor de energia e\u00f3lica. O cen\u00e1rio baseado no \n\nInternational Energy Agency (IEA), mostra um mercado plano, com uma seguinte ligeira \n\nredu\u00e7\u00e3o para a energia e\u00f3lica para as pr\u00f3ximas duas d\u00e9cadas. J\u00e1 os cen\u00e1rios desenhados do \n\nGWEO trazem uma perspectiva moderada e uma avan\u00e7ada. O cen\u00e1rio moderado \u00e9 mais \n\nprov\u00e1vel em um mundo que continua mais ou menos do jeito que est\u00e1 atualmente, no qual a \n\nenergia e\u00f3lica continua a ganhar terreno, mas ainda luta contra as fontes de energia que s\u00e3o \n\nfortemente subsidiadas, al\u00e9m da colcha de retalhos de medidas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de \n\ncarbono que existem atualmente, com um pre\u00e7o baixo em emiss\u00f5es de carbono, se existir \n\nalgum. O cen\u00e1rio avan\u00e7ado mostra o potencial da energia e\u00f3lica para a produ\u00e7\u00e3o de 20% ou \n\nmais da oferta global de eletricidade, em um mundo onde existe um forte compromisso \n\npol\u00edtico e uma coopera\u00e7\u00e3o internacional para o estabelecimento de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nacordado, aumentando a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, reduzindo drasticamente o consumo de \u00e1gua \n\ndoce e criando milh\u00f5es de novos empregos em todo o mundo (GWEC; GREENPEACE, \n\n2012). \n\nA figura 7 e, como complementa\u00e7\u00e3o, a tabela 1, trazem os n\u00fameros projetados \n\nconforme as previs\u00f5es descritas. \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\n \nFigura 7 - Capacidade Cumulativa Global de Energia E\u00f3lica. \nFonte: Elaborado pela autora, com base em GWEC e Greenpeace (2012). \n \nTabela 1 - Capacidade Cumulativa Global de Energia E\u00f3lica \n\n Capacidade Cumulativa Global de Energia E\u00f3lica \n   2011 2015 2020 2030 \n\nCen\u00e1rio IEA \nMW 237.699 397.859 586.729 917.798 \n\nTWh/a 583 976 1.439 2.412 \n\nCen\u00e1rio Moderado GWEO \nMW 237.699 425.155 759.349 1.617.444 \n\nTWh/a 583 1.043 1.863 4.251 \n\nCen\u00e1rio Avan\u00e7ado GWEO \nMW 237.699 530.945 1.149.919 2.541.135 \n\nTWh/a 583 1.302 2.821 6.678 \nFonte: Elaborado pela autora, com base em GWEC e Greenpeace (2012). \n\n \n\nO GWEC e Greenpeace (2012) previram que a ind\u00fastria de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica \n\nestava no caminho certo para atender o cen\u00e1rio avan\u00e7ada proposto pelo GWEO, em uma \n\ntrajet\u00f3ria que superaria 1.000 GW instalados at\u00e9 2020 e deixaria de liberar 1,6 bilh\u00e3o de \n\ntoneladas de CO2 por ano. Desde o final de 2009, no entanto, passou-se a considerar mais \n\nfortemente o cen\u00e1rio moderado. Talvez seja apenas coincid\u00eancia com o fato daquele ano ter \n\nestourado uma crise, mas, conforme GWEC e Greenpeace (2012) as mesmas for\u00e7as que \n\npuseram a agenda de mudan\u00e7a clim\u00e1tica em segundo plano nos anos de recess\u00e3o \u2013 a maior \n\nparte, pa\u00edses da OCDE; a falta de ambi\u00e7\u00e3o Uni\u00e3o Europeia em \"consertar\" o seu sistema de \n\ncom\u00e9rcio de emiss\u00f5es; a pol\u00edtica inconstante nos EUA e em outros lugares \u2013 t\u00eam contribu\u00eddo \n\npara um crescimento mais lento no setor de energia e\u00f3lica \u2013 um mercado est\u00e1vel em 2010, um \n\ncrescimento modesto em 2011 e novamente este ano, e um 2013 de mercado muito incerto. \n\nNo cen\u00e1rio moderado projetado para 2020 ainda existiria uma capacidade acumulada de mais \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\nde 750 GW, e redu\u00e7\u00e3o de CO2 anuais da ordem de 1 bilh\u00e3o de toneladas/ano. N\u00e3o \u00e9 um \n\ncen\u00e1rio insignificante, mas \u00e9 melhor do que o cen\u00e1rio de refer\u00eancia da International Energy \n\nAgency (IEA) que apontava o desempenho da gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica n\u00e3o seria suficiente \n\npara desempenhar plenamente o seu papel no combate \u00e0 crise clim\u00e1tica. \n\nPara os autores, a fim de come\u00e7ar a crescer novamente, algumas atitudes deveriam \n\nser tomadas em \u00e2mbito global: \n\n\u2022 Um fim para a briga partid\u00e1ria sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica nos EUA, que \n\ncria os ciclos de expans\u00e3o e recess\u00e3o destrutivas nesse mercado cr\u00edtico; \n\n\u2022 Resolu\u00e7\u00e3o de problemas da rede, certifica\u00e7\u00e3o, transpar\u00eancia e qualidade \n\nna China; \n\n\u2022 A revitaliza\u00e7\u00e3o do mercado de carbono \u2013 O Mecanismo de \n\nDesenvolvimento Limpo do Protocolo de Kyoto tem mais de 100 GW de projetos de \n\nenergia e\u00f3lica no pipeline, mas na falta de uma nova demanda para os cr\u00e9ditos, \n\nrefletindo a redu\u00e7\u00e3o da ambi\u00e7\u00e3o em reduzir as emiss\u00f5es por parte dos governos, o pre\u00e7o \n\npara os cr\u00e9ditos s\u00e3o t\u00e3o baixos a ponto de ser quase imaterial; \n\n\u2022 A coragem pol\u00edtica por parte de, pelo menos, alguns governos para \n\nresolver a quest\u00e3o de subs\u00eddios no setor de energia convencional; \n\n\u2022 E, por fim, talvez o mais importante, pol\u00edticas est\u00e1veis, financi\u00e1veis em \n\ntantos mercados nacionais de energia quanto poss\u00edvel (GWEC; GREENPEACE, 2012). \n\nEspecificamente sobre o mercado de carbono no Brasil, Freitas; Abreu e \n\nAlbuquerque (2013) trazem que a Lei N\u00b0 12.187 de 29 de dezembro de 2009 cria a Pol\u00edtica \n\nNacional sobre Mudan\u00e7a do Clima (PNMC), tornando o Mecanismo de Desenvolvimento \n\nLimpo (MDL) uma forma de consolidar uma economia de baixo carbono na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia. O MDL inclui a gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por meio da implanta\u00e7\u00e3o \n\nde pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs), parques e\u00f3licos e biodigestores. \n\nExistem, no pa\u00eds, alguns mecanismos relacionados a tal mercado a fim de fomentar \n\nprojetos que reduzam a emiss\u00e3o de gases do efeito estufa, o que inclui um sistema para que os \n\ncr\u00e9ditos de carbono sejam negociados na bolsa de mercadorias e futuros (BM&amp;F), \n\nconstituindo o mercado brasileiro de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es (MBRE). O MBRE funciona por \n\nmeio de negocia\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos a projetos de Mecanismos de Desenvolvimento Limpo e \n\ndever\u00e1 ser operacionalizado em bolsas de mercadorias e futuros, bolsas de valores e entidades \n\nde balc\u00e3o organizado, autorizadas pela Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios (CVM), nos quais \n\nser\u00e3o negociados t\u00edtulos mobili\u00e1rios representativos de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\nevitadas e certificadas (CASTRO; MOTTA, 2013). \n\nOs mesmos autores citam o estudo de Piris-Cabezas e Lubowski (2010; apud \n\nCASTRO; MOTTA, 2013, p.65)9, que conclui que mercados de carbono implantados nacional \n\nou internacionalmente podem criar uma oportunidade econ\u00f4mica significativa para o pa\u00eds, \n\npossibilitando o financiamento do desenvolvimento de uma economia de baixo carbono no \n\nPa\u00eds, o que, segundo os autores, aumentaria \u00e0 medida que mais setores est\u00e3o cobertos neste \n\nmercado. \n\nO estudo de Freitas, Abreu e Albuquerque (2013) entrevistou duas empresas do setor \n\nel\u00e9trico brasileiro (chamadas pelo autores de empresas Alfa e Beta), geradoras de energia e \n\nque trabalham com projetos de MDL. Os representantes das empresas citaram que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no mercado de carbono \u00e9 dificultada pelo relacionamento com as entidades que \n\navaliam e verificam os projetos e a burocracia envolvida. \n\nO representante da empresa Beta comentou, ainda, que o mercado volunt\u00e1rio de \n\ncr\u00e9ditos de carbono estava indo bem at\u00e9 2010. O pre\u00e7o n\u00e3o era ruim e que existiam muitos \n\ncompradores. Por\u00e9m, a partir de 2010, o mercado volunt\u00e1rio estaria enfraquecido, em virtude \n\ndas indecis\u00f5es decorrentes do t\u00e9rmino do Protocolo de Quioto que foi em 2012. Apesar de o \n\nProtocolo ter sido estendido at\u00e9 2020, ainda existem desafios como a n\u00e3o-ado\u00e7\u00e3o de pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento com metas de mitiga\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3rias, nem dos Estados Unidos e China. Isso \n\ntira a credibilidade das pol\u00edticas relacionadas (FREITAS; ABREU; ALBUQUERQUE, 2013). \n\nFontes e\u00f3licas s\u00e3o geralmente pequenas plantas e totalmente concentradas em \u00e1reas \n\ngeogr\u00e1ficas espec\u00edfica. No caso no Brasil, toda essa energia deve ser conectada ao sistema \n\nbrasileiro de transmiss\u00e3o de energia para ser transportado para os consumidores de energia de \n\ntodo o Brasil, que trazem os seguintes desafios: prover o acesso de esta\u00e7\u00f5es de energia \n\nalternativas pequenas e remotamente localizadas ao sistema de transmiss\u00e3o brasileiro, com \n\num pre\u00e7o razo\u00e1vel para toda a sociedade (FRANCISCO, 2012). \n\n \n\n6.2.1 Situa\u00e7\u00e3o Brasileira Atual e Proje\u00e7\u00f5es  \n \n\nHoje o Brasil conta com uma capacidade instalada de 3,6 GW de pot\u00eancia e\u00f3lica \n\ndistribu\u00edda em 148 parques e\u00f3licos (ABEE\u00d3LICA, 2014b). A figura 8 traz a pot\u00eancia total \n\npor estado, que representa a pot\u00eancia em opera\u00e7\u00e3o, em constru\u00e7\u00e3o e contratada, de cada \n\nestado.  \n                                                             \n9 PIRIS-CABEZAS, P.; LUBOWSKI, R. Preliminary modeling of cap and trade scenarios in Brazil. Rio de \nJaneiro, 2 ago. 2010.  \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\n \n\n \nFigura 8 - Pot\u00eancia Total por Estado \nFonte: Elaborado pela autora baseada em ABEE\u00f3lica (2014a) \n \n\nA figura 9 mostra a Capacidade Instalada por Estado, conforme o boletim de janeiro \n\nde 2014 da ABE\u00f3lica. Naquele m\u00eas, 142 parques estavam em opera\u00e7\u00e3o, como capacidade \n\npara operarem 2.190 MW. J\u00e1 est\u00e3o aptos para entrar em opera\u00e7\u00e3o outros 1.270 MW. \n\n \n\n \nFigura 9 - Capacidade Instalada por Estado \nFonte: Elaborado pela autora baseada em ABEE\u00f3lica (2014a) \n \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\nO boletim da ABEE\u00f3lica (2014a) mostra, ainda, que 404 parques est\u00e3o em \n\nconstru\u00e7\u00e3o, com a capacidade potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica de 3.011,90 MW e \n\n7.014,30 MW contratados, conforme figura 10: \n\n \n\n \nFigura 10 - Pot\u00eancia em Constru\u00e7\u00e3o e Contratada \nFonte: Elaborado pela autora baseada em ABEE\u00f3lica (2014a) \n \n\nEm 2009 ocorreu o Segundo Leil\u00e3o de Energia de Reserva (LER). Esse foi o \n\nprimeiro leil\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o exclusiva de energia e\u00f3lica. Lembrando que, conforme \n\napresentado, os LER contratam um volume de energia al\u00e9m do que \u00e9 estimado para suprir a \n\ndemanda do pa\u00eds, com o objetivo de utilizar essa energia como reserva de Garantia F\u00edsica ao \n\nsistema el\u00e9trico. \n\nO Segundo LER contratou 1,8 GW e deu in\u00edcio a uma s\u00e9rie de leil\u00f5es que ocorreram \n\nnos anos seguintes. Em agosto de 2010 aconteceu o Terceiro LER e o Leil\u00e3o de Fontes \n\nAlternativas (LFA), nos quais foram contratados 2 GW de fonte e\u00f3lica. Os LFAs n\u00e3o \n\ncontemplam apenas energia e\u00f3lica, mas sim diversas fontes renov\u00e1veis competindo entre si. \n\nEm 2011 ocorreram o Quarto LER, o A-3 e o A-5, nos quais a fonte de energia e\u00f3lica \n\ndestacou-se ao negociar um total de 2,9 GW. Em dezembro de 2012 ocorreu o leil\u00e3o A-5, que \n\ntinha objetivo de contratar energia para que o suprimento comece em 2017. Nesse leil\u00e3o \n\nforam contratados 281,9 MW de energia de fonte e\u00f3lica. Al\u00e9m das contrata\u00e7\u00f5es por meio do \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\nPROINFA e dos leil\u00f5es, a energia e\u00f3lica \u00e9 ainda negociada no Mercado Livre, no qual as \n\ncondi\u00e7\u00f5es contratuais s\u00e3o negociadas entre as partes envolvidas (ABEE\u00d3LICA; 2014b). \n\nSegundo Boletim do m\u00eas de janeiro de 2014 da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Energia \n\nE\u00f3lica (ABEE\u00d3LICA, 2014a) ao final de 2013 a fonte e\u00f3lica contabilizou 4,7 GW \n\ncontratados. As tabelas 2 e 3, trazidas pela Associa\u00e7\u00e3o compilam informa\u00e7\u00f5es sobre os leil\u00f5es \n\ndos quais a energia e\u00f3lica participou: \n\n \nTabela 2 - Consolidado dos Leil\u00f5es \n\nLeil\u00e3o Cadastrado (MW) \nHabilitado \n\n(MW) \nContratado \n\n(MW) \nPre\u00e7o-Teto \n(R$/MWh) \n\nPre\u00e7o \nM\u00e9dio \n\n(R$/MWh) \nDes\u00e1gio \n\nLER 2013 16.040,0 8.999,0 1.505,2 117,00 110,51 5,55% \nA-3 2013 15.042,0 9.191,0 867,6 126,00 124,43 1,25% \n2o A-5 2013 16.420,0 13.287,0 2.337,8 122,00 119,03 2,43% \nTotal 47.502,0 31.477,0 4.710,6 - - - \nM\u00e9dia 15.834,0 10.492,3 - 121,67 117,99 3,08% \nFonte: Elaborado pela autora baseada em ABEE\u00f3lica (2014a) \n \nTabela 3 - Estat\u00edsticas dos Leil\u00f5es \n\nLeil\u00e3o Investimento (em bilh\u00f5es) \nEmpregos \nGerados \n\nCasas Abastecidas (em \nmilh\u00f5es) \n\nEmiss\u00f5es de CO2 \nevitadas \n(Toneladas/ano) \n\nLER 2013 R$ 6,77 22.578 2,7 1.294.294 \nA-3 2013 R$ 3,90 13.014 1,6 746.033 \nSegundo A-5 \n2013 R$ 10,52 35.067 4,2 2.010.231 \n\nTotal R$ 21,19 70.659 8,5 4.050.558 \nFonte: Elaborado pela autora baseada em ABEE\u00f3lica (2014a) \n \n\nO Boletim (ABEE\u00d3LICA, 2014a) traz a evolu\u00e7\u00e3o da capacidade instalada da fonte \n\ne\u00f3lica e a previs\u00e3o de crescimento em fun\u00e7\u00e3o das contrata\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizados nos leil\u00f5es \n\nregulados e no mercado livre. Devido \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o que ocorreu no 2\u00ba leil\u00e3o A-5/2013, o \n\nquadro que demonstra a evolu\u00e7\u00e3o da capacidade instalada teve em sua rela\u00e7\u00e3o de anos o \n\nacr\u00e9scimo do ano 2018, no qual 2.337,8 MW ser\u00e3o instalados. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\n \nFigura 11 - Evolu\u00e7\u00e3o da Capacidade Instalada no Brasil \nFonte: Elaborada pela autora baseada em ABEE\u00f3lica (2014a) \n \n\nA energia contratada representada acima \u00e9 dividida nos leil\u00f5es representados na \n\nfigura 12: \n\n \nFigura 12 - Contrata\u00e7\u00e3o por MW \nFonte: Elaborada pela autora baseada em ABEE\u00f3lica (2014a) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\n6.2.2 Estrutura de Custos do Setor \n \n\nO trabalho publicado por Dutra e Tomalsquim (2002), traz a distribui\u00e7\u00e3o dos custos \n\niniciais de um projeto e\u00f3lico, que devem ser considerados quando analisada sua viabilidade \n\necon\u00f4mica. \n\n \n\n \nFigura 13 - Distribui\u00e7\u00e3o dos custos iniciais de um projeto e\u00f3lico. \nFonte: Elaborado pela autora, baseado em Dutra e Tomalsquim (2002). \n \n\nComo pode ser observado na figura 13 acima, os custos de um projeto e\u00f3lico incluem \n\ncustos com os estudos de viabilidade, o levantamento de custos e projetos de engenharia, \n\ninvestimentos em instala\u00e7\u00f5es e infraestrutura, compra de equipamentos, investimentos em \n\nnegocia\u00e7\u00f5es parcerias, al\u00e9m de despesas diversas, como treinamentos, conting\u00eancias entre \n\noutros. \n\nUma vez implantado os projetos, os custos s\u00e3o relacionados \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o e \n\nManuten\u00e7\u00e3o (O&amp;M).  Esses custos incluem despesas com os equipamentos (como reposi\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o), despesas com arrendamento do terreno, seguros, entre outros. O principal custo \u00e9, \n\ngeralmente, o de manuten\u00e7\u00e3o das turbinas (DUTRA; TOMALSQUIM; 2002). \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\nSegundo os autores os custos s\u00e3o influenciados pelo tamanho do parque e\u00f3lico. Um \n\nempreendimento pequeno tem de duas a cinco turbinas, enquanto um m\u00e9dio ou grande tem \n\nacima de 5 turbinas. Um projeto piloto, normalmente tem uma quantidade pequena de turbina \n\ne apresentam altos custos iniciais e de O&amp;M. \n\nO estudo de Dutra e Tomalsquim, realizado em 2002, fez uma m\u00e9dia da participa\u00e7\u00e3o \n\nde cada custo nos investimentos de um projeto e\u00f3lico, conforme mostrado na tabela 4. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es levantadas s\u00e3o de at\u00e9 1998, portanto podem apresentar diferen\u00e7as das atuais. N\u00e3o \n\nforam encontradas informa\u00e7\u00f5es mais recentes com esse n\u00edvel de detalhamento. \n\n \nTabela 4 - Custos iniciais de projetos em energia e\u00f3lica \n\nCategoria de custos iniciais \ndo projeto \n\nFazenda E\u00f3lica de m\u00e9dio/grande \nporte (%) \n\nFazenda e\u00f3lica de pequeno \nporte (%) \n\nEstudo de viabilidade menos de 2 1-7 \nNegocia\u00e7\u00f5es de \ndesenvolvimento 1-8 4-10 \n\nProjeto de engenharia 1-8 1-5 \nCusto de equipamentos 67-80 47-71 \nInstala\u00e7\u00f5es e infraestrutura 17-26 13-22 \nDiversos 1-4 2-15 \nFonte: Elaborado pela autora, baseado em Dutra e Tomalsquim (2002). \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que os principais custos s\u00e3o com os equipamentos, ou seja, com \n\nas turbinas. Os demais gastos acabam se dissolvendo em projetos de m\u00e9dios/grandes. \n\nBlanco (2009) levantou os custos da gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica na Europa. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es v\u00e3o ao encontro das apresentadas por Dutra e Tomalsquim (2002) e ainda traz \n\nmais detalhes. Segundo Blanco (2009), os principais par\u00e2metros que regem os custos de \n\nenergia e\u00f3lica s\u00e3o: \n\n\u2022 Custos de capital, que incluem as turbinas e\u00f3licas, funda\u00e7\u00f5es, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas e de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede, que podem representar 80% do custo total do \n\nprojeto em toda a sua vida;  \n\n\u2022 Custos vari\u00e1veis, compostos principalmente por custos de O&amp;M das \n\nturbinas e\u00f3licas, mas que tamb\u00e9m incluem outras categorias, tais como aluguel de \n\nterras, seguros e impostos ou de gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o. Os custos vari\u00e1veis s\u00e3o \n\nrelativamente baixos e oscilam em torno de 20% do investimento total; \n\n\u2022 A eletricidade produzida, que por sua vez depende das condi\u00e7\u00f5es locais \n\ndo vento, especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas das turbinas e\u00f3licas, caracter\u00edsticas locais e redu\u00e7\u00f5es \n\nde gera\u00e7\u00e3o de energia. O indicador que melhor caracteriza a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\nenergia el\u00e9trica de um parque e\u00f3lico \u00e9 o fator de capacidade, que expressa a \n\nporcentagem de tempo que uma fazenda de energia e\u00f3lica produz energia el\u00e9trica \n\ndurante um ano representativo; \n\n\u2022 A taxa de desconto e a dura\u00e7\u00e3o do investimento. Tais indicadores \n\nrefletem a percep\u00e7\u00e3o de risco do projeto, o ambiente regulat\u00f3rio e de investimento em \n\ncada pa\u00eds e da rentabilidade dos investimentos alternativos. \n\n\u00c9 importante diferenciar entre os custos da usina e\u00f3lica em termos de capacidade \n\ninstalada (total de custos de capital e custos vari\u00e1veis) e o custo da energia e\u00f3lica por kWh \n\nproduzido, o que leva em conta o recurso e\u00f3lico.  \n\nOs custos de combust\u00edvel de um parque e\u00f3lico s\u00e3o, obviamente, zero. Esta \u00e9 a \n\ndiferen\u00e7a fundamental entre a eletricidade gerada por energia e\u00f3lica e por outras op\u00e7\u00f5es de \n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade mais convencionais. Por exemplo, em uma usina de g\u00e1s natural, cerca \n\nde 40 a 60% dos custos est\u00e3o relacionados com combust\u00edvel e O&amp;M, em compara\u00e7\u00e3o com \n\ncerca de 10% de um parque e\u00f3lico onshore. Por outro lado, o fato de que os projetos de \n\nenergia e\u00f3lica requerem investimentos substanciais de capital afeta a viabilidade financeira \n\ndos projetos. O dono do projeto precisa ter a maior parte dos fundos dispon\u00edveis (cerca de \n\n80%) no momento em que o parque e\u00f3lico \u00e9 constru\u00eddo, ou seja, acesso \u00e0 capital e boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de pagamento s\u00e3o essenciais. Alguns projetos podem n\u00e3o se concretizar devido ao \n\nfinanciamento necess\u00e1rio durante esta fase inicial, no entanto, ao longo do tempo, essa pode \n\nser a op\u00e7\u00e3o mais barata. A vantagem da energia e\u00f3lica \u00e9 que, ap\u00f3s o processo de instala\u00e7\u00e3o e, \n\ndesde que as medi\u00e7\u00f5es de vento sejam calculados corretamente, o custo de gera\u00e7\u00e3o desta \n\ntecnologia \u00e9 previs\u00edvel. Isso reduz o risco global do portfolio de energia de uma empresa ou \n\npa\u00eds (BLANCO, 2009). \n\nO autor ainda detalha os custos de capital e vari\u00e1veis citados. Os custos de capital, \n\nincluem: \n\n\u2022 Custo da turbina, que inclui a produ\u00e7\u00e3o, as l\u00e2minas, o transformador, o \n\ntransporte para o local e a instala\u00e7\u00e3o de turbina); \n\n\u2022 Custo de conex\u00e3o \u00e0 rede, incluindo cabos, subesta\u00e7\u00e3o, conex\u00e3o e sistemas de \n\nevacua\u00e7\u00e3o de energia (quando s\u00e3o especificamente relacionado e propositadamente \n\nconstru\u00eddo para o parque e\u00f3lico); \n\n\u2022 Custo da obra civil, incluindo as funda\u00e7\u00f5es, a constru\u00e7\u00e3o de estradas e \n\nedif\u00edcios; \n\n\u2022 Outros custos de capital, incluindo desenvolvimento e engenharia de custos, \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\nprocessos de licenciamento, consultoria e alvar\u00e1s, SCADA (Supervis\u00e3o, Controle e \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de Dados) e sistemas de monitoramento. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos custos vari\u00e1veis, Blanco (2009) traz que os mais importantes s\u00e3o: \n\n\u2022 Custos de O&amp;M, incluindo provis\u00f5es para repara\u00e7\u00e3o e pe\u00e7as de reposi\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica; \n\n\u2022 Custo da terra e o arrendamento da subesta\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Seguros e impostos; \n\n\u2022 Custos com gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, incluindo auditorias, atividades de gest\u00e3o, \n\nservi\u00e7os de previs\u00e3o e medidas de controle remoto. \n\nO autor chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que esses \u00faltimos s\u00e3o os custos que mais \n\nvariam de pa\u00eds para pa\u00eds.  \n\nSobre custos de transmiss\u00e3o, Evans, Strezov e Evans (2009) chamam aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato de que longas dist\u00e2ncias de transmiss\u00e3o s\u00e3o mais comuns com as energias renov\u00e1veis do \n\nque com as n\u00e3o-renov\u00e1veis, especialmente parques localizados no mar (IEA,2004). Energias \n\nrenov\u00e1veis intermitentes como energia fotovoltaica e e\u00f3lica podem exigir backup, o que \n\nimplica no aumento dos custos. No entanto, os custos da energia e\u00f3lica podem ser \n\nminimizados atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o cuidadosa de geradores adequadamente dimensionados, de \n\nacordo com a qualidade do recurso espec\u00edfica do local.  \n\nSalles (2004) concorda que os custos de investimento s\u00e3o os principais componentes \n\ndos custos de gera\u00e7\u00e3o de energia em geral. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia e\u00f3lica, a \n\nautora aponta que \u00e9 ainda maior do que em rela\u00e7\u00e3o ao custo de investimento de fontes \n\ntradicionais. No entanto, isso vem mudando com o desenvolvimento de turbinas maiores e \n\nmais eficientes, desenvolvimento tecnol\u00f3gico, redu\u00e7\u00e3o de custo de O&amp;M, entre outros. \n\nO estudo de Dantas e Leite (2009) aponta que particularmente no Brasil existe um \n\naumento dos custos devido \u00e0 infraestrutura, como as estradas em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias na \n\nregi\u00e3o nordeste, na qual se encontram grande n\u00famero de parques e\u00f3licos. \n\nOs autores defendem mecanismos que garantam a competividade dos produtores \n\nnacionais de aero geradores por meio de uma pol\u00edtica de desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Isso, al\u00e9m de \n\nfortalecer a ind\u00fastria nacional, atrairia outros fabricantes, fomentando a concorr\u00eancia \n\n(DANTAS; LEITE; 2009). \n\nO estudo de Lima et al. (2013) concluiu que o pre\u00e7o da energia e\u00f3lico \u00e9 composto em \n\nsua ess\u00eancia pelos custos com equipamentos, que incluem problem\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o, \n\narmazenamento e distribui\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, os incentivos governamentais que se baseiam \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\nem apoios fiscais e financiamentos a projetos e\u00f3licos, al\u00e9m da competividade promovida \n\npelos leil\u00f5es, fazem com que muitos produtores consigam comercializar energia a um custo \n\nmenor. Assim, tais fatores fazem com que essa energia torne-se vi\u00e1vel ao consumidor final.  \n\nOs autores concluem que, sendo assim, o pre\u00e7o da energia e\u00f3lica depende de todo \n\num sistema energ\u00e9tico, al\u00e9m da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e socioambiental (LIMA et al, 2013). \n\nNo mesmo sentido, Berry (2009) traz que tal pre\u00e7o n\u00e3o deve ser formado isoladamente apenas \n\npor seus custos, face \u00e0 multicolinearidade entre os fatores de produ\u00e7\u00e3o e os fatores externos, \n\nnos quais o autor inclui fatores sociopol\u00edticos e ambientais. \n\nAinda no estudo de Lima et al. (2013), os autores acreditam que atualmente parte dos \n\ninvestimentos relacionados \u00e0s plantas de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica est\u00e3o sendo financiados \n\npor institui\u00e7\u00f5es financeiras diversas, e que, logo, os custos iniciais de tais projetos devem cair \n\ne deixar\u00e3o de ser vistos como uma problem\u00e1tica na gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, atraindo mais \n\nprodutores diante da perspectiva de lucro a um menor prazo de retorno. \n\nBlanco (2009) concorda, ao trazer como conclus\u00e3o de seu estudo, que um quadro \n\npol\u00edtico adequado pode certamente diminuir o custo de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica. Pol\u00edticas de \n\nP&amp;D s\u00e3o decisivas, e devem concentrar-se na otimiza\u00e7\u00e3o do tamanho das turbinas e\u00f3licas, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de materiais avan\u00e7ados para as l\u00e2minas, a melhoria das t\u00e9cnicas de previs\u00e3o e de \n\nmontagem, a introdu\u00e7\u00e3o novos componentes \u00e0s turbinas, como O&amp;M com dispositivos de \n\ncontrole remoto, e o projeto de redes inteligentes, que podem acomodar maior quantidade de \n\nenergia e\u00f3lica. Como complemento, medidas de mercado que aumentem a seguran\u00e7a dos \n\ninvestimentos durante o per\u00edodo de reembolso de 20 anos precisam ser colocadas em pr\u00e1tica: \n\nelas devem incluir a defini\u00e7\u00e3o de metas de instala\u00e7\u00e3o de longo prazo, prover uma no\u00e7\u00e3o da \n\nordem de grandeza do investimento necess\u00e1rio, regulamenta\u00e7\u00e3o clara sobre acesso \u00e0 rede e \n\ncustos de conex\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o das barreiras administrativas, bem como a articula\u00e7\u00e3o de um \n\nmecanismo de pagamento de apoio apropriado. \n\nO quadro 5 resume os principais pontos relacionados aos Aspectos Econ\u00f4micos do \n\nsetor: \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\nAspectos Econ\u00f4micos \n\nAmbiente \nInternacional \n\nAp\u00f3s 15 anos de taxas de crescimento m\u00e9dio acumulado de cerca de 28%, as \ninstala\u00e7\u00f5es de energia e\u00f3lica comerciais, em cerca de 80 pa\u00edses, no final de 2011 \ntotalizaram cerca de 240 GW.  \nO setor de energia e\u00f3lica \u00e9 vulner\u00e1vel a mudan\u00e7as econ\u00f4micas, j\u00e1 que a demanda por \nenergia varia conforme o desempenho da economia dos pa\u00edses.  \nApesar da atual turbul\u00eancia do mercado, todos os fundamentos que t\u00eam impulsionado \no crescimento do setor ao longo das duas \u00faltimas d\u00e9cadas ainda t\u00eam for\u00e7a, e s\u00f3 v\u00e3o \nficar mais fortes ao longo do tempo, como por exemplo: a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, a \nestabilidade dos pre\u00e7os de eletricidade, gera\u00e7\u00e3o de empregos e desenvolvimento \necon\u00f4mico local; redu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua doce e polui\u00e7\u00e3o, reduzindo a polui\u00e7\u00e3o \ndo ar local e reduzindo as emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono. \nUm dos cen\u00e1rio de previs\u00e3o do setor, baseado no International Energy Agency (IEA), \nmostra um mercado plano, com uma seguinte ligeira redu\u00e7\u00e3o para a energia e\u00f3lica \npara as pr\u00f3ximas duas d\u00e9cadas. \nO cen\u00e1rio moderado \u00e9 mais prov\u00e1vel em um mundo que continua mais ou menos do \njeito que est\u00e1 atualmente, no qual a energia e\u00f3lica continua a ganhar terreno, mas \nainda luta contra as fontes de energia que s\u00e3o fortemente subsidiadas, al\u00e9m da colcha \nde retalhos de medidas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de carbono que existem atualmente, \ncom um pre\u00e7o baixo em emiss\u00f5es de carbono, se existir algum.  \nO cen\u00e1rio avan\u00e7ado mostra o potencial da energia e\u00f3lica para a produ\u00e7\u00e3o de 20% ou \nmais da oferta global de eletricidade, em um mundo onde existe um forte \ncompromisso pol\u00edtico e uma coopera\u00e7\u00e3o internacional para o estabelecimento de \naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas acordado, aumentando a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, reduzindo \ndrasticamente o consumo de \u00e1gua doce e criando milh\u00f5es de novos empregos em \ntodo o mundo. \nEm \u00e2mbito global, segundo GWEC e Greenpeace (2012), para que o setor comece a \ncrescer novamente, algumas atitudes deveriam ser tomadas em \u00e2mbito global: \n\u00b7      Um fim para a briga partid\u00e1ria sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica nos EUA, que cria os \nciclos de expans\u00e3o e recess\u00e3o destrutivas nesse mercado cr\u00edtico; \n\u00b7      Resolu\u00e7\u00e3o de problemas da rede, certifica\u00e7\u00e3o, transpar\u00eancia e qualidade na \nChina; \n\u00b7      A revitaliza\u00e7\u00e3o do mercado de carbono \u2013 O Mecanismo de Desenvolvimento \nLimpo do Protocolo de Kyoto tem mais de 100 GW de projetos de energia e\u00f3lica no \npipeline, mas na falta de uma nova demanda para os cr\u00e9ditos, refletindo a redu\u00e7\u00e3o da \nambi\u00e7\u00e3o em reduzir as emiss\u00f5es por parte dos governos, o pre\u00e7o para os cr\u00e9ditos s\u00e3o \nt\u00e3o baixos a ponto de ser quase imaterial; \n\u00b7      A coragem pol\u00edtica por parte de, pelo menos, alguns governos para resolver a \nquest\u00e3o de subs\u00eddios no setor de energia convencional; \n\u00b7      E, por fim, talvez o mais importante, pol\u00edticas est\u00e1veis, financi\u00e1veis em tantos \nmercados nacionais de energia quanto poss\u00edvel. \n\nMercado de \nCarbono \n\nBrasileiro \n\nExistem, no pa\u00eds, alguns mecanismos relacionados ao mercado de cr\u00e9dito de carbono, \na fim de fomentar projetos que reduzam a emiss\u00e3o de gases do efeito estufa, o que \ninclui um sistema para que os cr\u00e9ditos sejam negociados na bolsa de mercadorias e \nfuturos (BM&amp;F), constituindo o mercado brasileiro de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es (MBRE). \nOs mercados de carbono implantados nacional ou internacionalmente podem criar \numa oportunidade econ\u00f4mica significativa para o Brasil possibilitando o \nfinanciamento do desenvolvimento de uma economia de baixo carbono no pa\u00eds, o \nque, segundo os autores, aumentaria \u00e0 medida que mais setores est\u00e3o cobertos neste \nmercado. \nA participa\u00e7\u00e3o no mercado de carbono \u00e9 dificultada pelo relacionamento com as \nentidades que avaliam e verificam os projetos e a burocracia envolvida.  \nAt\u00e9 2010, o mercado de cr\u00e9dito de carbono ia bem. O pre\u00e7o n\u00e3o era ruim e que \nexistiam muitos compradores. Por\u00e9m, a partir desse ano, o mercado volunt\u00e1rio estaria \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\nenfraquecido, em virtude das indecis\u00f5es decorrentes do t\u00e9rmino do Protocolo de \nQuioto que foi em 2012. Apesar de o Protocolo ter sido estendido at\u00e9 2020, ainda \nexistem desafios como a n\u00e3o-ado\u00e7\u00e3o de pa\u00edses em desenvolvimento com metas de \nmitiga\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3rias, nem dos Estados Unidos e China. Isso tira a credibilidade das \npol\u00edticas relacionadas. \n\nInfraestrutura \n\nExiste a necessidade de se facilitar o acesso \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de energia alternativas \npequenas e remotamente localizadas ao sistema de transmiss\u00e3o brasileiro, com um \npre\u00e7o razo\u00e1vel para toda a sociedade. \nHoje o Brasil conta com uma capacidade instalada de 3.399 MW de pot\u00eancia e\u00f3lica \ndistribu\u00edda em 140 parques e\u00f3licos. \nEm janeiro 142 parques estavam em opera\u00e7\u00e3o, como capacidade para operarem 2.190 \nMW. J\u00e1 est\u00e3o aptos para entrar em opera\u00e7\u00e3o outros 1.270 MW. \nO boletim da ABEE\u00f3lica (2014a) mostra, ainda, que 404 parques est\u00e3o em \nconstru\u00e7\u00e3o, com a capacidade potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica de 3.011,90 \nMW e 7.014,30 MW.  \n\nAmbiente \nInstitucional \n\nEm 2009 ocorreu o Segundo Leil\u00e3o de Energia de Reserva (LER). Esse foi o \nprimeiro leil\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o exclusiva de energia e\u00f3lica.  \nEm agosto de 2010 aconteceu o Terceiro LER e o Leil\u00e3o de Fontes Alternativas \n(LFA), nos quais foram contratados 2 GW de fonte e\u00f3lica.  \nEm 2011 ocorreram o Quarto LER, o A-3 e o A-5, nos quais a fonte de energia e\u00f3lica \ndestacou-se ao negociar um total de 2,9 GW.  \nEm dezembro de 2012 ocorreu o leil\u00e3o A-5, que tinha objetivo de contratar energia \npara que o suprimento comece em 2017. Nesse leil\u00e3o foram contratados 281,9 MW \nde energia de fonte e\u00f3lica.  \nAo final de 2013 a fonte e\u00f3lica contabilizou 4,7 GW contratados.  \n\nInvestimentos \n\nOs custos de um projeto e\u00f3lico incluem custos com os estudos de viabilidade, o \nlevantamento de custos e projetos de engenharia, investimentos em instala\u00e7\u00f5es e \ninfraestrutura, compra de equipamentos, investimentos em negocia\u00e7\u00f5es parcerias, \nal\u00e9m de despesas diversas, como treinamentos, conting\u00eancias entre outros. \nUma vez implantado os projetos, os custos s\u00e3o relacionados \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o e \nManuten\u00e7\u00e3o (O&amp;M). Esses custos incluem despesas com os equipamentos (como \nreposi\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o), despesas com arrendamento do terreno, seguros, entre \noutros. O principal custo \u00e9, geralmente, o de manuten\u00e7\u00e3o das turbinas (DUTRA E \nTOMALSQUIM; 2002). \n\u00b7      Custos de capital incluem as turbinas e\u00f3licas, funda\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00e3o de \n\nestradas e de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede, que pode representar 80% do custo total do projeto em \ntoda a sua vida;  \n\u00b7      Custos vari\u00e1veis s\u00e3o compostos principalmente por custos de O&amp;M das \n\nturbinas e\u00f3licas, mas que tamb\u00e9m incluem outras categorias, tais como aluguel de \nterras, seguros e impostos ou de gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o. Os custos vari\u00e1veis s\u00e3o \nrelativamente baixos e oscilam em torno de 20% do investimento total; \n\u00b7      A eletricidade produzida depende das condi\u00e7\u00f5es locais do vento, \n\nespecifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas das turbinas e\u00f3licas, caracter\u00edsticas locais e redu\u00e7\u00f5es de \ngera\u00e7\u00e3o de energia. O indicador que melhor caracteriza a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica de um parque e\u00f3lico \u00e9 o fator de capacidade, que expressa a \nporcentagem de tempo que uma fazenda de energia e\u00f3lica produz energia el\u00e9trica \ndurante um ano representativo; \n\u00b7      A taxa de desconto e a dura\u00e7\u00e3o do investimento. Tais indicadores refletem a \n\npercep\u00e7\u00e3o de risco do projeto, o ambiente regulat\u00f3rio e de investimento em cada pa\u00eds \ne da rentabilidade dos investimentos alternativos. \nOs custos de combust\u00edvel de um parque e\u00f3lico s\u00e3o, obviamente, zero. Esta \u00e9 a \ndiferen\u00e7a fundamental entre a eletricidade gerada por energia e\u00f3lica e por outras \nop\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade mais convencionais. Por exemplo, em uma usina \nde g\u00e1s natural, cerca de 40 a 60 % dos custos est\u00e3o relacionados com combust\u00edvel e \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\nO&amp;M, em compara\u00e7\u00e3o com cerca de 10% de um parque e\u00f3lico onshore.  \nO fato de que os projetos de energia e\u00f3lica requerem investimentos substanciais de \ncapital afeta a viabilidade financeira dos projetos.  \nA vantagem da energia e\u00f3lica \u00e9 que, ap\u00f3s o processo de instala\u00e7\u00e3o e desde que as \nmedi\u00e7\u00f5es de vento foram calculados corretamente, o custo de gera\u00e7\u00e3o desta \ntecnologia \u00e9 previs\u00edvel \nEnergias renov\u00e1veis intermitentes como energia fotovoltaica e e\u00f3lica podem exigir \nbackup, o que implica no aumento dos custos. No entanto, os custos da energia e\u00f3lica \npodem ser minimizados atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o cuidadosa de geradores adequadamente \ndimensionados, de acordo com a qualidade do recurso espec\u00edfica do local.  \nOs custos de investimento s\u00e3o os principais componentes dos custos de gera\u00e7\u00e3o de \nenergia em geral. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia e\u00f3lica, a autora aponta que \u00e9 \nainda maior do que em rela\u00e7\u00e3o ao custo de investimento de fontes tradicionais. No \nentanto, isso vem mudando com o desenvolvimento de turbinas maiores e mais \neficientes, desenvolvimento tecnol\u00f3gico, redu\u00e7\u00e3o de custo de O&amp;M, entre outros. \nNo Brasil existe um aumento dos custos devido \u00e0 infraestrutura, como as estradas em \ncondi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias na regi\u00e3o nordeste, na qual se encontram grande n\u00famero de \nparques e\u00f3licos. \nDantas e Leite (2009) defendem mecanismos que garantam a competividade dos \nprodutores nacionais de aerogeradores por meio de uma pol\u00edtica de desonera\u00e7\u00e3o \ntribut\u00e1ria.  \nO estudo de Lima et al. (2013) concluiu que o pre\u00e7o da energia e\u00f3lico \u00e9 composto em \nsua ess\u00eancia pelos custos com equipamentos, que incluem problem\u00e1ticas de \nprodu\u00e7\u00e3o, armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, os incentivos \ngovernamentais que se baseiam em apoios fiscais e financiamentos a projetos \ne\u00f3licos, al\u00e9m da competividade promovida pelos leil\u00f5es, fazem com que muitos \nprodutores consigam comercializar energia a um custo menor. Assim, tais fatores \nfazem com que essa energia torne-se vi\u00e1vel ao consumidor final.  \nLima et al. (2013) acreditam que atualmente parte dos investimentos relacionados \u00e0s \nplantas de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica est\u00e3o sendo financiados por institui\u00e7\u00f5es \nfinanceiras diversas, e que, logo, os custos iniciais de tais projetos devem cair e \ndeixar\u00e3o de ser vistos como uma problem\u00e1tica na gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, atraindo \nmais produtores diante da perspectiva de lucro a um menor prazo de retorno. \nUm quadro pol\u00edtico adequado pode certamente diminuir o custo de gera\u00e7\u00e3o de \nenergia e\u00f3lica.  \nPol\u00edticas de P&amp;D s\u00e3o decisivas, e devem concentrar-se na otimiza\u00e7\u00e3o do tamanho das \nturbinas e\u00f3licas, a aplica\u00e7\u00e3o de materiais avan\u00e7ados para as l\u00e2minas, a melhoria das \nt\u00e9cnicas de previs\u00e3o e de montagem, a introdu\u00e7\u00e3o novos componentes \u00e0s turbinas, \ncomo O&amp;M com dispositivos de controle remoto, e o projeto de redes inteligentes, \nque podem acomodar maior quantidade de energia e\u00f3lica.  \nMedidas de mercado que aumentem a seguran\u00e7a dos investimentos durante o per\u00edodo \nde reembolso de 20 anos precisam ser colocadas em pr\u00e1tica: elas devem incluir a \ndefini\u00e7\u00e3o de metas de instala\u00e7\u00e3o de longo prazo, prover uma no\u00e7\u00e3o da ordem de \ngrandeza do investimento necess\u00e1rio, regulamenta\u00e7\u00e3o clara sobre acesso \u00e0 rede e \ncustos de conex\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o das barreiras administrativas, bem como a articula\u00e7\u00e3o de \num mecanismo de pagamento de apoio apropriado. \n\nQuadro 5 - Aspectos Econ\u00f4micos \nFonte: Elaborado pela autora. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\n6.3 Levantamento dos aspectos sociais e ambientais \n \n\nMagoha (2002) traz que \u00e9 poss\u00edvel comparar o impacto de diferentes tecnologias de \n\nenergia analisando seus custos externos ou sociais. Os custos sociais s\u00e3o definidos como os \n\ncustos totais que surgem como resultado de processos de produ\u00e7\u00e3o e consumo de um \n\ndeterminado sistema energ\u00e9tico. A an\u00e1lise do custo social inclui geralmente: efeitos \n\nambientais, os efeitos nos empregos, efeitos no com\u00e9rcio exterior, o esgotamento das reservas \n\nde energia de baixo custos de produ\u00e7\u00e3o, subs\u00eddios e despesas p\u00fablicas. Com base nessa \n\ndefini\u00e7\u00e3o, os aspectos sociais e ambientais s\u00e3o apresentados neste trabalho na mesma se\u00e7\u00e3o. \n\n O autor afirma que a maior parte dos estudos realizados na \u00e1rea focavam aspectos \n\nambientais, abrangendo apenas alguns aspectos da polui\u00e7\u00e3o do ar. Uma raz\u00e3o para isso \u00e9 que, \n\napesar de haver conhecimento insuficiente sobre rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito na \u00e1rea ambiental, \n\nem geral \u00e9 poss\u00edvel reconhecer a conex\u00e3o entre as causas e danos. Outra raz\u00e3o \u00e9 que os danos \n\nque ocorrem s\u00e3o na sua maioria relacionados com os esfor\u00e7os para remov\u00ea-los. Apesar disso, \n\na quantifica\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria continua a ser dif\u00edcil e tem uma grande variedade de incertezas, j\u00e1 \n\nque um m\u00e9todo abrangente de an\u00e1lise seria muito complexo, enquanto que uma considera\u00e7\u00e3o \n\nparcial deve ignorar setores e pistas importantes levando \u00e0 simplifica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o dif\u00edceis de \n\njustificar (MAGOHA, 2002). \n\nOs custos externos de produ\u00e7\u00e3o por meios convencionais (como a polui\u00e7\u00e3o do ar, \n\ndanos a longo prazo para a sa\u00fade e limpeza de derramamento de \u00f3leo) geralmente n\u00e3o s\u00e3o \n\ninclu\u00eddos em c\u00e1lculos de custos de eletricidade. Quando as compara\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas com base \n\nnisso, a energia e\u00f3lica produz eletricidade mais barata do que usinas a carv\u00e3o e energia \n\nnuclear. Outros exemplos dos custos externos da queima de carv\u00e3o incluem problemas de \n\nsa\u00fade ocupacional da minera\u00e7\u00e3o e os danos causados a constru\u00e7\u00f5es, agricultura, pesca e \n\necossistemas de chuva \u00e1cida. Al\u00e9m disso, os custos externos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o \n\nenormes (MAGOHA, 2002). \n\nSegundo Goldemberg (2004), al\u00e9m da melhoria da sa\u00fade por conta das redu\u00e7\u00f5es de \n\nemiss\u00f5es de gases poluentes e da redu\u00e7\u00e3o de conflitos por conta de recursos como o petr\u00f3leo, \n\no maior uso de energias renov\u00e1veis est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o da \n\npobreza, j\u00e1 que os servi\u00e7os ligados \u00e0 energia podem: i. melhorar o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel \n\nbombeada - \u00e1gua pot\u00e1vel e alimentos cozidos ajudam a reduzir a fome (95% da necessidade \n\npara cozinhar alimentos); ii. reduzir o tempo gasto por mulheres e crian\u00e7as em atividades \n\nb\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia (coletar lenha, buscar \u00e1gua, cozinhar, etc.) e, iii. fornecem \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\nilumina\u00e7\u00e3o que permite estudo em casa, aumenta a seguran\u00e7a e permite o uso de m\u00eddia e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o educacionais na escola, al\u00e9m de reduzir desmatamento. \n\nO autor traz tamb\u00e9m um levantamento sobre a gera\u00e7\u00e3o de empregos ligadas \u00e0s \n\nenergias renov\u00e1veis. O estudo aponta que as fontes renov\u00e1veis, com exce\u00e7\u00e3o da \n\nhidroeletricidade, geram muito mais empregos diretos que os combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\n(GOLDEMBERG, 2004). Para Simas e Pacca (2013) os empregos gerados pela energia e\u00f3lica \n\ne outras fontes renov\u00e1veis, podem ser agrupados em tr\u00eas categorias que levam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas de volume de empregos gerados, localiza\u00e7\u00e3o, natureza temporal e \n\nn\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o. As categorias s\u00e3o: i. empregos gerados em desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico (incluindo P&amp;D e fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos); ii. empregos gerados na \n\ninstala\u00e7\u00e3o e descomissionamento de usinas (incluindo planejamento, gest\u00e3o de projetos, \n\ntransporte e constru\u00e7\u00e3o de usinas); e iii. empregos gerados em opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o - O&amp;M \n\n(incluindo os pr\u00f3prios servi\u00e7os de O&amp;M da usina, gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia). O \n\ntrabalho dos autores traz o quadro 6, de Sastresa et al. (2010) que resume as caracter\u00edsticas de \n\nempregos gerados em cada categoria: \n\n \n\nCategoria Volume de empregos \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos empregos \n(de maior para menor \n\nprobabilidade) \n\nNatureza \nTemporal \n\nN\u00edvel de \nespecializa\u00e7\u00e3o \n\nDesenvolvimento \ntecnol\u00f3gico M\u00e9dio De n\u00e3o local para local Est\u00e1vel Muito alta \n\nInstala\u00e7\u00e3o e \ndescomissioname\nnto \n\nAlto De local para n\u00e3o local Tempor\u00e1rio Alta \n\nOpera\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o Baixo Local Est\u00e1vel M\u00e9dia \n\nQuadro 6 - Empregos gerados por energias renov\u00e1veis e caracter\u00edsticas. \nFonte: Elaborado pela autora com base em Sastresa et al. (2010) e Simas e Pacca (2013). \n \n\nO estudo de Simas e Pacca (2013) mostrou que uma usina e\u00f3lica pode gerar 11,7 \n\nempregos diretos por ano por MW instalado, sendo a maior parte desse empregos gerados na \n\nfase de constru\u00e7\u00e3o da usina, o que permite que se contrate trabalhadores locais, contribuindo  \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda nas comunidades em que um parque e\u00f3lico \u00e9 instalado. Os \n\nempregos gerados na opera\u00e7\u00e3o dos parques s\u00e3o em menor quantidade, mas t\u00eam maior \n\ndura\u00e7\u00e3o. Juntamente com os empregos indiretos, a previs\u00e3o \u00e9 de que \"a instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o \n\nde parques e\u00f3licos ir\u00e1 gerar mais de 195 mil postos de trabalho entre 2010 e 2020\" (SIMAS; \n\nPACCA, 2013, p.109). \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\nPara que se aumente o n\u00famero de trabalhadores locais envolvidos com a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia e\u00f3lica \u00e9 necess\u00e1rios que se fa\u00e7a investimentos em capacita\u00e7\u00e3o nos trabalhadores \n\nlocais, fazendo com que n\u00e3o seja necess\u00e1rio levar trabalhadores de outros locais para a regi\u00e3o \n\n(SIMAS; PACCA, 2013). Para Sastresa et al. (2010), o treinamento, al\u00e9m de aumentar a m\u00e3o-\n\nde-obra local dispon\u00edvel, aumenta a competitividade das empresas e favorece novas \n\noportunidades de investimento e neg\u00f3cios. No sentido de gerar empregos tamb\u00e9m, deve-se \n\nhaver pol\u00edticas para manter ou aumentar o n\u00famero de projetos instalados anualmente, visto \n\nque a maior parte dos empregos gerados s\u00e3o tempor\u00e1rios e durante a constru\u00e7\u00e3o da planta.  \n\nOutro importante fator de gera\u00e7\u00e3o de empregos \u00e9 a busca por inova\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nSimas e Pacca (2013), o desenvolvimento tecnol\u00f3gico cria empregos est\u00e1veis e de alta \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais, observa-se que a fonte de energia e\u00f3lica tem \n\nbaixo potencial para gerar polui\u00e7\u00e3o ambiental e consume pouca \u00e1gua, no entanto, produz \n\npolui\u00e7\u00e3o sonora, interfer\u00eancia visual e impactos negativos na vida selvagem (SAIDUR et al; \n\n2011). A seguir s\u00e3o apresentadas mais informa\u00e7\u00f5es sobre tais impactos. \n\nEmiss\u00f5es de gases de efeito estufa. A energia e\u00f3lica tem a menor emiss\u00e3o de gases \n\ncausadores do efeito estufa, com apenas cerca de 25 g/kW h CO2-e. Para a energia fotovoltaica \n\ne energia e\u00f3lica, a maior parte das emiss\u00f5es s\u00e3o o resultado da utiliza\u00e7\u00e3o de eletricidade \n\ndurante a fabrica\u00e7\u00e3o (EVANS, STREZOV E EVANS; 2009). Segundo Saidur et al. (2011), \n\ngeralmente, a energia e\u00f3lica tem zero de polui\u00e7\u00e3o direta do ar. Uma pequena quantidade de \n\nemiss\u00f5es de CO2 \u00e9 liberado pela energia e\u00f3lica durante as suas fases de constru\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. No entanto, essa quantidade \u00e9 muito menor do que outras plantas de energia com \n\nbase em combust\u00edveis f\u00f3sseis e pode, na verdade, ser absorvida pela \u00e1rvore pelo processo da \n\nfotoss\u00edntese. Cada unidade (KWh) de eletricidade produzida pelo vento substitui uma unidade \n\nde eletricidade seria produzida por uma esta\u00e7\u00e3o de energia por meio da queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. Ela n\u00e3o produz di\u00f3xido de carbono, di\u00f3xido de enxofre, merc\u00fario, \n\npart\u00edculas, ou qualquer outro tipo de polui\u00e7\u00e3o do ar, assim como as fontes de alimenta\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edvel f\u00f3ssil (SAIDUR et al 2011; CRAWFORD, 2009). \n\nUso de \u00e1rea. As plantas de energia e\u00f3lica podem ser incorporadas em terras \n\nagr\u00edcolas, reduzindo seus impactos ambientais. Os autores Gagnon et al. (2002) apontam uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o de 72 km2/TWh para a energia e\u00f3lica, sem atribuir qualquer parte da \u00e1rea para a \n\nagricultura. \n\nConsumo de \u00e1gua. A \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 consumida na produ\u00e7\u00e3o de turbinas e\u00f3licas, no \n\nentanto \u00e9 pouco usada durante a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, configurando um baixo consumo de \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\n\u00e1gua de ciclo de vida (EVANS, STREZOV E EVANS; 2009). Saidur et al. (2011) mencionam \n\nque as usinas convencionais usam grandes quantidades de \u00e1gua para a parte de condensa\u00e7\u00e3o \n\ndo ciclo termodin\u00e2mico. Ao reduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a \u00e1gua pode ser conservada e \n\nutilizada para outros fins. A energia e\u00f3lica tem o menor consumo de \u00e1gua das tecnologias \n\nconsideradas, sendo de 1kg de \u00e1gua por kWh produzido, conforme apresentado na tabela 5. \nTabela 5 - Consumo de \u00e1gua de plantas de energias convencionais e fontes baseadas em energia renov\u00e1vel. \n\nTecnologia l/kWh \nNuclear 2,3 \nCarv\u00e3o 1,9 \nPetr\u00f3leo 1,6 \nG\u00e1s de ciclo \ncombinado \n\n0,95 \n\nE\u00f3lica 0,004 \nSolar 0,11 \n\nFonte: Elaborado pela autora com base em Saidur et. al (2011). \n \n\nApesar das usinas e\u00f3licas terem relativamente pouco impacto sobre o meio ambiente, \n\nem compara\u00e7\u00e3o com as usinas de combust\u00edveis f\u00f3sseis, existem preocupa\u00e7\u00f5es sobre o ru\u00eddo \n\nproduzido pelas p\u00e1s do rotor, impactos visuais, e mortes de p\u00e1ssaros e morcegos que voam \n\npara os rotores (SAIDUR et al 2011).  \n\nImpactos na vida selvagem. Saidur et. al (2011) alertam em seu estudo que um dos \n\npontos negativos da gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica \u00e9 a morte de aves. Cohn (2008) tamb\u00e9m alerta \n\nque \u00e9 grande o n\u00famero de p\u00e1ssaros e morcegos mortos pelas turbinas e\u00f3licas, apesar de \n\nreconhecer que a energia e\u00f3lica \u00e9 uma fonte de energia ambientalmente mais amig\u00e1vel do que \n\no carv\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s, n\u00e3o produzindo nenhum poluente de ar, \u00e1gua ou t\u00e9rmico, al\u00e9m de \n\nn\u00e3o emitir gases de efeito estufa. Saidur et. al (2011) defendem, no entanto, que os parques \n\ne\u00f3licos matam menos aves do que as fontes f\u00f3sseis de energia e do que outras atividades \n\nhumanas, como ca\u00e7a, uso de pesticidas, torres de comunica\u00e7\u00e3o, entre outras.  \n\nEntre as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, Cohn (2008) descreve a constru\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos \n\nem \u00e1reas com poucos ninhos ou que os p\u00e1ssaros frequentemente n\u00e3o voam ou que estejam \n\nfora de sua rota de migra\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o sendo analisadas tamb\u00e9m sugest\u00f5es como a n\u00e3o opera\u00e7\u00e3o \n\ndos parques em \u00e9pocas de migra\u00e7\u00e3o dos p\u00e1ssaros e morcegos ou o desenvolvimento de uma \n\n\u201ccertifica\u00e7\u00e3o verde\u201d para os parques adequadamente localizados. Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \n\nreduziram o risco para as aves migrat\u00f3rias, aumentando o tamanho e visibilidade das l\u00e2minas, \n\ndiminuindo a velocidade de rota\u00e7\u00e3o e usando torres tubulares com escadas internas e fia\u00e7\u00e3o \n\nsubterr\u00e2nea para eliminar locais que podem se tornar ninhos na pr\u00f3pria estrutura (MAGOHA, \n\n2002). \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\nImpacto sonoro. Segundo Saidur et al. (2011) o impacto ambiental mais cr\u00edtico de \n\numa turbina e\u00f3lica \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o sonora. O efeito de polui\u00e7\u00e3o sonora tem o potencial de reduzir \n\nos valores de propriedades dentro de um raio vari\u00e1vel da constru\u00e7\u00e3o. Como resultado, as \n\nturbinas devem ser afastadas de resid\u00eancias e linhas de propriedade, isolando moradores de \n\nterras vizinhas da preocupa\u00e7\u00f5es com ru\u00eddo e seguran\u00e7a. Antes de construir uma turbina e\u00f3lica, \n\nos engenheiros devem estar familiarizados com os tipos de ru\u00eddo que ela produz. \n\nO som gerado pelo movimento das l\u00e2minas da turbina e\u00f3lica pode ser dividido em \n\ndois grupos diferentes de acordo com o tipo de fonte: mec\u00e2nico e aerodin\u00e2mico. O ru\u00eddo \n\nmec\u00e2nico \u00e9 causado pela caixa de velocidades, pelo gerador e pelos rolamentos. O n\u00edvel \n\ndepende da pot\u00eancia nominal e constru\u00e7\u00e3o. Quanto maior o sistema de convers\u00e3o, mais som \n\nproduz. O ru\u00eddo aerodin\u00e2mico \u00e9 provocado pelas p\u00e1s do rotor que varrem atrav\u00e9s do ar. O \n\nn\u00edvel depende da velocidade, da forma e das caracter\u00edsticas das l\u00e2minas. De um modo geral , \n\nquanto maior a velocidade e a falta de aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de uma l\u00e2mina apropriada, \n\nmaior \u00e9 o ru\u00eddo aerodin\u00e2mico. Tamb\u00e9m \u00e9 importante a quantidade da turbul\u00eancia no fluxo de \n\nar (rugosidade do terreno). O ru\u00eddo de fundo varia de acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais e isso \u00e9 \n\nconsiderado para determinar a dist\u00e2ncia entre as turbinas e a habita\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima. O n\u00edvel \n\nde ru\u00eddo de fundo \u00e9 relacionado com a velocidade do vento, a sua a\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00f5es, \n\n\u00e1rvores, cercas e outros fatores, como o ru\u00eddo de tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio e atividades agropecu\u00e1rias \n\n(MAGOHA, 2002). \n\nMagoha (2002) afirma tamb\u00e9m que o controle de ru\u00eddo pode ser obtido tanto pela \n\nlimita\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo gerado na fonte, quanto pela implanta\u00e7\u00e3o cuidadosa da turbina e\u00f3lica para \n\ngarantir que o p\u00fablico n\u00e3o seja incomodado. O som feito pelas caixas de velocidades e pelos \n\ngeradores foram minimizados por meio de uma engenharia eficiente e qualquer ru\u00eddo restante \n\nfoi contido pelo isolamento de som, com materiais adequados. O ru\u00eddo aerodin\u00e2mico foi \n\nreduzido por meio de refinamentos dos projetos de l\u00e2mina com estudos adequados. \n\nImpacto Visual. Apesar do fato de que parque e\u00f3licos causam impactos visuais, \n\nKrohn e Damborg (1999) mostram, que a aceita\u00e7\u00e3o do p\u00fablico aumentou ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o \n\nlocal de parques e\u00f3licos. Tais impactos visuais podem ser causados pela cor, pelo contraste, \n\npelo tamanho, pelas sombras e pelos reflexos causadas pelas h\u00e9lices (que podem ser \n\nminimizados pela uniformidade da superf\u00edcie da p\u00e1 do rotor e por revestimento da turbina \n\ncom um material que tem menos propriedades de reflex\u00e3o). Tais impactos variam com a \n\ndist\u00e2ncia em que o parque e\u00f3lico se encontra das resid\u00eancias (maior a dist\u00e2ncia, menor o \n\nimpacto visual) e pela velocidade das h\u00e9lices (quando em movimento, quase n\u00e3o se pode v\u00ea-\n\nlas) (SAIDUR et al, 2011). \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\nOs impactos visuais sempre podem ser reduzidos com um bom planejamento do \n\nlocal onde o parque e\u00f3lico ser\u00e1 instalado. Magoha (2002) defende que construindo um \n\npequeno n\u00famero de grandes turbinas ao inv\u00e9s de um grande n\u00famero de pequenas turbinas, \n\npermite-se uma utiliza\u00e7\u00e3o melhor dos locais e se reduz drasticamente o impacto visual. O \n\nautor chama a aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para o fato de que os problemas com as paisagens depende da \n\npercep\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 urg\u00eancia em lidar com problemas como a emiss\u00e3o de CO2 \n\ne defende que uma vez que as pessoas entendam isso, elas estar\u00e3o dispostas a aceitar esse \n\ninc\u00f4modo visual ao inv\u00e9s de levar polui\u00e7\u00e3o \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras. O autor lembra, ainda, que \n\nem muitos pa\u00edses os parque e\u00f3licos s\u00e3o considerados atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas. \n\nEm resumo, Saidur et al. (2011) resumem algumas caracter\u00edsticas da gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia e\u00f3lica, quando comparada com outras fontes, conforme quadro 7: \n\nImpactos no habitat Carv\u00e3o G\u00e1s natural Petr\u00f3leo Nuclear Hidrel\u00e9trica E\u00f3lica \nPolui\u00e7\u00e3o no ar e na \u00e1gua x x x       \nAquecimento Global x x x       \nPolui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da \u00e1gua       x     \nAlagamento da terra         x   \nElimina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos x     x     \nMinera\u00e7\u00e3o e perfura\u00e7\u00e3o x x x x     \nConstru\u00e7\u00e3o de plantas x x x x x x \n\nQuadro 7 - Compara\u00e7\u00e3o dos impactos no habitat da energia e\u00f3lica e de outras fontes de energia \nFonte: Elaborado pela autora, com base em Saidur et al. (2011). \n \n\nO quadro 8, a seguir, mostra os impactos relacionados \u00e0s energias fotovoltaica, \n\ne\u00f3lica, hidrel\u00e9trica e geot\u00e9rmica, bem como a magnitude deles. Percebe-se que a energia \n\ne\u00f3lica \u00e9 a que apresenta impactos de \u00e2mbitos menores em rela\u00e7\u00e3o aos demais. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa do impacto de diferentes formas de energia \nTecnologia Impacto Magnitude \n\nFotovoltaica Toxinas Visual \nPequeno-grande \nPequeno \n\nE\u00f3lica \nColis\u00e3o com Aves \nRu\u00eddo \nVisual \n\nPequeno \nPequeno \nPequeno \n\nHidrel\u00e9trica \nDeslocamento \nAgr\u00edcola \nDanos ao rio \n\nPequeno-grande \nPequeno-grande \nPequeno-grande \n\nGeot\u00e9rmica \n\nAtividade s\u00edsmica \nOdor \nPolui\u00e7\u00e3o \nRu\u00eddo \n\nPequeno \nPequeno \nPequeno-grande \nPequeno \n\nQuadro 8 - Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa de diferentes formas de energia. \nFonte: elaborada pela autora com base em Evans, Strezov e Evans (2009). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\nEvans, Strezov, Evans (2009) concluem seu estudo, considerando os aspectos \n\napresentados, que a energia e\u00f3lica \u00e9 a forma de energia renov\u00e1vel mais sustent\u00e1vel, quando \n\ncomparada com a fotovoltaica, hidrel\u00e9trica e geot\u00e9rmica. A tabela 6 a seguir detalha a \n\npontua\u00e7\u00e3o que cada tipo de energia recebeu no estudo e que resultou na somat\u00f3ria que levou \u00e0 \n\nconclus\u00e3o apresentada. \nTabela 6 - Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do impacto das energias renov\u00e1veis \n\n Fotovoltaica E\u00f3lica Hidrel\u00e9trica Geot\u00e9rmica \nPre\u00e7o 4 3 1 2 \nEmiss\u00f5es CO2-e 3 1 2 4 \nDisponibilidade e limita\u00e7\u00f5es 4 2 1 3 \nEfici\u00eancia 4 2 1 3 \nUso do solo 1 3 4 2 \nConsumo de \u00e1gua 2 1 3 4 \nImpactos sociais 2 1 4 3 \nTOTAL 20 13 16 21 \n\nFonte: elaborada pela autora com base em Evans, Strezov e Evans (2009). \n \n\nComo sugest\u00e3o para redu\u00e7\u00e3o dos impactos das plantas de energia e\u00f3lica na vida \n\nselvagem, Kuvlesky Jr. et al. (2007) trazem que seria \u00fatil o desenvolvimento de algumas \n\norienta\u00e7\u00f5es para produtores de energia e\u00f3lica escolherem os locais de seus projetos. Uma \n\nsegunda considera\u00e7\u00e3o seria a compila\u00e7\u00e3o de dados de onde est\u00e3o os projetos geradores de \n\nenergia e\u00f3lica para que se tenha uma melhor ideia do que est\u00e1 acontecendo. A terceira \n\nconsidera\u00e7\u00e3o seria a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos nas diretrizes que incentivariam os produtores a \n\nevitarem \u00e1reas de alto risco e, se essas \u00e1reas de alto risco n\u00e3o puderem ser evitadas, deveriam \n\nser criadas formas de compensar ou mitigar os impactos da aloca\u00e7\u00e3o de projetos em tais \u00e1reas \n\nde alto risco. Os autores complementam afirmando tamb\u00e9m que o desenvolvimento de tais \n\norienta\u00e7\u00f5es deveria ser um esfor\u00e7o de colabora\u00e7\u00e3o entre o Estado, as ag\u00eancias de recursos \n\nfederais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, grupos de defesa de p\u00e1ssaros e cidad\u00e3os. \n\nAinda se tratando das poss\u00edveis orienta\u00e7\u00f5es trazidas por Kuvlesky Jr. et al. (2007), os \n\nautores indicam que um m\u00e9todo deveria ser criado para estimular os produtores a procurarem \n\nas ag\u00eancias estaduais e federais no in\u00edcio do processo de planejamento do projeto para \n\ndeterminar quais as quest\u00f5es ambientais que ir\u00e3o encontrar nas \u00e1reas em que desejam \n\ndesenvolver. Isso poderia acontecer por meio de um processo de revis\u00e3o formal ou a \n\ninforma\u00e7\u00e3o poderia ser fornecida atrav\u00e9s de uma p\u00e1gina da Web para que os desenvolvedores \n\npoderiam olhar para as quest\u00f5es ambientais e de evitar problemas de confidencialidade. \n\nAlgo nesse sentido j\u00e1 existe no Brasil. Para Salles (2004), para minimizar os \n\nimpactos ambientais do projeto de energia e\u00f3lica \u00e9 importante a obten\u00e7\u00e3o do licenciamento \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\npr\u00e9vio de instala\u00e7\u00e3o junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental, como a elabora\u00e7\u00e3o de um Estudo de Impacto \n\nAmbiental/Relat\u00f3rio de Impacto ao Meio Ambiente - EIA/RIMA, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nCONAMA 001/86. O EIA/RIMA serve de instrumento t\u00e9cnico-cient\u00edfico para mitigar, \n\nquantificar e monitorar as atividades a serem desenvolvidas no local em an\u00e1lise. \n\nBaseado nas informa\u00e7\u00f5es apresentadas, confirma-se que a energia e\u00f3lica \u00e9 uma das \n\nmais promissoras formas de energia renov\u00e1vel dispon\u00edveis, o que chama a aten\u00e7\u00e3o para a \n\nimport\u00e2ncia de estudos sobre ela. O quadro 9 resume os principais pontos relacionados aos \n\nAspectos Sociais e Ambientais do setor: \n\nAspectos Sociais e Ambientais \n\nImpactos \nAmbientais \n\nA an\u00e1lise do custo social inclui geralmente: efeitos ambientais, os efeitos nos \nempregos, efeitos no com\u00e9rcio exterior, o esgotamento das reservas de energia de \nbaixo custos de produ\u00e7\u00e3o, subs\u00eddios e despesas p\u00fablicas. \nOs custos externos de produ\u00e7\u00e3o por meios convencionais (como a polui\u00e7\u00e3o do ar, \ndanos a longo prazo para a sa\u00fade e limpeza de derramamento de \u00f3leo) geralmente n\u00e3o \ns\u00e3o inclu\u00eddos em c\u00e1lculos de custos de eletricidade. Quando as compara\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas \ncom base nisso, a energia e\u00f3lica produz eletricidade mais barata do que usinas a carv\u00e3o \ne energia nuclear.  \nAl\u00e9m da melhoria da sa\u00fade por conta das redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de gases poluentes e \nda redu\u00e7\u00e3o de conflitos por conta de recursos como o petr\u00f3leo, o maior uso de energias \nrenov\u00e1veis est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o da pobreza. \nEm rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais, observa-se que a fonte de energia e\u00f3lica tem \nbaixo potencial para gerar polui\u00e7\u00e3o ambiental e consume pouca \u00e1gua, no entanto, \nproduz polui\u00e7\u00e3o sonora, interfer\u00eancia visual e impactos negativos na vida selvagem.  \nA energia e\u00f3lica tem a menor emiss\u00e3o de gases causadores do efeito estufa, com \napenas cerca de 25 g/kW h CO2-e. Uma pequena quantidade de emiss\u00f5es de CO2 \u00e9 \nliberado pela energia e\u00f3lica durante as suas fases de constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. No \nentanto, essa quantidade \u00e9 muito menor do que outras plantas de energia com base em \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis e pode, na verdade, ser absorvida pela \u00e1rvore pelo processo da \nfotoss\u00edntese.  \nAs plantas de energia e\u00f3lica podem ser incorporadas em terras agr\u00edcolas, reduzindo \nseus impactos ambientais.  \nA \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 consumida na produ\u00e7\u00e3o de turbinas e\u00f3licas, no entanto \u00e9 pouco \nusada durante a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, configurando um baixo consumo de \u00e1gua de \nciclo de vida.  \nApesar das usinas e\u00f3licas terem relativamente pouco impacto sobre o meio ambiente, \nem compara\u00e7\u00e3o com as usinas de combust\u00edveis f\u00f3sseis, existem preocupa\u00e7\u00f5es sobre o \nru\u00eddo produzido pelas p\u00e1s do rotor, impactos visuais, e mortes de p\u00e1ssaros e morcegos \nque voam para os rotores. Saidur et. al (2011) defendem, no entanto, que os parques \ne\u00f3licos matam menos aves do que as fontes f\u00f3sseis de energia e do que outras \natividades humanas, como ca\u00e7a, uso de pesticidas, torres de comunica\u00e7\u00e3o, entre outras.  \nEntre as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, Cohn (2008) descreve a constru\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos em \n\u00e1reas com poucos ninhos ou que os p\u00e1ssaros frequentemente n\u00e3o voam ou que estejam \nfora de sua rota de migra\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o sendo analisadas tamb\u00e9m sugest\u00f5es como a n\u00e3o \nopera\u00e7\u00e3o dos parques em \u00e9pocas de migra\u00e7\u00e3o dos p\u00e1ssaros e morcegos ou o \ndesenvolvimento de uma \u201ccertifica\u00e7\u00e3o verde\u201d para os parques adequadamente \nlocalizados.  \nSegundo Saidur et al. (2011) o impacto ambiental mais cr\u00edtico de uma turbina e\u00f3lica \u00e9 \na polui\u00e7\u00e3o sonora. O efeito de polui\u00e7\u00e3o sonora tem o potencial de reduzir os valores de \npropriedades dentro de um raio vari\u00e1vel da constru\u00e7\u00e3o. Como resultado, as turbinas \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\ndevem ser afastadas de resid\u00eancias e linhas de propriedade, isolando moradores de \nterras vizinhas da preocupa\u00e7\u00f5es com ru\u00eddo e seguran\u00e7a. Antes de construir uma turbina \ne\u00f3lica, os engenheiros devem estar familiarizados com os tipos de ru\u00eddo que ela \nproduz. \nMagoha (2002) afirma tamb\u00e9m que o controle de ru\u00eddo pode ser obtido tanto pela \nlimita\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo gerado na fonte, quanto pela implanta\u00e7\u00e3o cuidadosa da turbina \ne\u00f3lica para garantir que o p\u00fablico n\u00e3o seja incomodado. O som feito pelas caixas de \nvelocidades e pelos geradores foram minimizados por meio de uma engenharia \neficiente e qualquer ru\u00eddo restante foi contido pelo isolamento de som, com materiais \nadequados. O ru\u00eddo aerodin\u00e2mico foi reduzido por meio de refinamentos dos projetos \nde l\u00e2mina com estudos adequados. \nApesar do fato de que parque e\u00f3licos causam impactos visuais, Krohn e Damborg \n(1999) mostram, que a aceita\u00e7\u00e3o do p\u00fablico aumentou ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o local de \nparques e\u00f3licos. Os impactos visuais sempre podem ser reduzidos com um bom \nplanejamento do local onde o parque e\u00f3lico ser\u00e1 instalado. \nPercebe-se que a energia e\u00f3lica \u00e9 a que apresenta impactos de \u00e2mbitos menores em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s energias fotovoltaica, e\u00f3lica, hidrel\u00e9trica e geot\u00e9rmica. \nKuvlesky Jr. et al. (2007) sugere a cria\u00e7\u00e3o de algumas orienta\u00e7\u00f5es que guiem os \nprodutores de energia e\u00f3lica a escolherem o local de instala\u00e7\u00e3o de seus projetos de \nmodo a evitarem ou reduzirem o impacto ambiental causado por ele, principalmente \nrelacionado \u00e0 vida selvagem do local. Tais orienta\u00e7\u00f5es deveriam ser elaboradas com a \nparticipa\u00e7\u00e3o de diferentes grupos relacionados aos impactos. \nPara minimizar os impactos ambientais do projeto de energia e\u00f3lica \u00e9 importante a \nobten\u00e7\u00e3o do licenciamento pr\u00e9vio de instala\u00e7\u00e3o junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental, como a \nelabora\u00e7\u00e3o de um Estudo de Impacto Ambiental/Relat\u00f3rio de Impacto ao Meio \nAmbiente - EIA/RIMA, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 001/86. O EIA/RIMA \nserve de instrumento t\u00e9cnico-cient\u00edfico para mitigar, quantificar e monitorar as \natividades a serem desenvolvidas no local em an\u00e1lise (SALLES, 2004). \n\nImpactos \nSociais \n\nAs fontes renov\u00e1veis, com exce\u00e7\u00e3o da hidroeletricidade, geram muito mais empregos \ndiretos que os combust\u00edveis f\u00f3sseis.  \nO estudo de Simas e Pacca (2013) mostrou que uma usina e\u00f3lica pode gerar 11,7 \nempregos diretos por ano por MW instalado, sendo a maior parte desse empregos \ngerados na fase de constru\u00e7\u00e3o da usina, o que permite que se contrate trabalhadores \nlocais, contribuindo  para a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda nas comunidades em que um \nparque e\u00f3lico \u00e9 instalado. \nOs empregos gerados na opera\u00e7\u00e3o dos parques s\u00e3o em menor quantidade, mas t\u00eam \nmaior dura\u00e7\u00e3o.  \nA previs\u00e3o \u00e9 de que \"a instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos ir\u00e1 gerar mais de 195 \nmil postos de trabalho entre 2010 e 2020. \nPara que se aumente o n\u00famero de trabalhadores locais envolvidos com a gera\u00e7\u00e3o de \nenergia e\u00f3lica \u00e9 necess\u00e1rios que se fa\u00e7a investimentos em capacita\u00e7\u00e3o nos \ntrabalhadores locais, fazendo com que n\u00e3o seja necess\u00e1rio levar trabalhadores de \noutros locais para a regi\u00e3o (SIMAS; PACCA, 2013).  \nO treinamento, al\u00e9m de aumentar a m\u00e3o-de-obra local dispon\u00edvel, aumenta a \ncompetitividade das empresas e favorece novas oportunidades de investimento e \nneg\u00f3cios. \nNo sentido de gerar empregos tamb\u00e9m, deve-se haver pol\u00edticas para manter ou \naumentar o n\u00famero de projetos instalados anualmente, visto que a maior parte dos \nempregos gerados s\u00e3o tempor\u00e1rios e durante a constru\u00e7\u00e3o da planta. \nOutro importante fator de gera\u00e7\u00e3o de empregos \u00e9 a busca por inova\u00e7\u00e3o. Segundo \nSimas e Pacca (2013), o desenvolvimento tecnol\u00f3gico cria empregos est\u00e1veis e de alta \nqualifica\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 9 - Aspectos Sociais e Ambientais \nFonte: Elaborado pela autora. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\n6.4 Levantamento dos aspectos tecnol\u00f3gicos \n \n\n6.4.1 Aspectos t\u00e9cnicos \n \n\nA energia e\u00f3lica tem a segunda maior efici\u00eancia, que \u00e9 geralmente compar\u00e1vel \u00e0 de \n\ncarv\u00e3o ou de g\u00e1s, conforme apresentado no quadro a seguir. A efici\u00eancia da energia e\u00f3lica \n\ntamb\u00e9m \u00e9 ampla, devido \u00e0 grande varia\u00e7\u00e3o na qualidade dos recursos e\u00f3licos em locais \n\ndiferentes. Um bom recurso e\u00f3lico, com localiza\u00e7\u00e3o cuidadosamente selecionada, dar\u00e1 uma \n\nefici\u00eancia maior do que 40% (EVANS, STREZOV E EVANS, 2009). \nTabela 7 - Efici\u00eancia na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \n\nEfici\u00eancia na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \nFotovoltaica 4-22% \nE\u00f3lica 24-54% \nHidrel\u00e9trica > 90% \nGeot\u00e9rmica 10-20% \nCarv\u00e3o 32-45% \nG\u00e1s Natural 45-53% \n\nFonte: elaborada pela autora com base em Evans, Strezov e Evans (2009). \n \n\nUm ponto negativo, no entanto, \u00e9 que a energia e\u00f3lica sofre de problemas de \n\nintermit\u00eancia, contudo Edmonds et al. (2007) sugerem a instala\u00e7\u00e3o de parques distribu\u00eddos em \n\numa ampla \u00e1rea geogr\u00e1fica para reduzir flutua\u00e7\u00f5es. Sobre as limita\u00e7\u00f5es, as turbinas n\u00e3o \n\ndevem funcionar quando a velocidade do vento \u00e9 muito alta (> 25 m/s) a fim de n\u00e3o se causar \n\ndanos a elas. Al\u00e9m disso, elas n\u00e3o funcionar\u00e3o quando a velocidade do vento for muito baixa \n\n(<3m/s) (EVANS, STREZOV E EVANS, 2009). \n\n \n\n6.4.2 Cadeia produtiva \n \n\nAs turbinas de vento convertem a energia do vento em eletricidade. Geralmente, uma \n\ngearbox (caixa multiplicadora) gira a turbina de rotor de baixa rotatividade em marchas de \n\nrota\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida, que convertem energia mec\u00e2nica em eletricidade em um gerador. \n\nAlgumas turbinas modernas n\u00e3o tem mais caixas multiplicadoras. Embora menos eficientes, \n\nturbinas pequenas podem ser utilizadas em casas ou edif\u00edcios. Os parques e\u00f3licos hoje s\u00e3o \n\nlocalizados em terra e no mar, com turbinas individuais que variam em tamanho at\u00e9 7 MW, \n\ncom 10 MW planejados. A capta\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica de alta altitude tamb\u00e9m est\u00e1 sendo \n\nbuscada hoje por v\u00e1rias empresas (JACOBSON; DELUCCHI, 2011). \n\nMelo (2013) traz que em 2013 havia 11 fabricantes na ind\u00fastria e\u00f3lica brasileira, que \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\napresentavam uma capacidade m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o de 500 MW cada um, por ano, em \n\nequipamentos. A autora, no entanto, chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que isso n\u00e3o significa que \n\nhaja uma oferta de 5.000MW de m\u00e1quinas para atender a ind\u00fastria brasileira. Isso se d\u00e1 por \n\ntr\u00eas fatores: \n\n1. Nem todos os fabricantes est\u00e3o completamente instalados no pa\u00eds. Dessa forma a \n\nreal capacidade de produ\u00e7\u00e3o varia de acordo com a propor\u00e7\u00e3o e com a velocidade em que as \n\nf\u00e1bricas s\u00e3o implementadas. A velocidade depende da capacidade contratada de cada \n\nfornecedor; \n\n2. Os fabricantes precisam ter c\u00f3digo Finame para terem seus equipamentos \n\nfinanciados pelo programa do BNDES, o que nem sempre ocorre. Caso contr\u00e1rio, sem \n\nfinanciamento, dificilmente tais empresas ter\u00e3o mercado, j\u00e1 que os custos de financiamentos \n\nvariam at\u00e9 quatro pontos percentuais, o que \u00e9 faz bastante diferen\u00e7a  pelo fato de se tratar de \n\num setor t\u00e3o competitivo; \n\n3. Pelo fato de o Brasil ter bacias e\u00f3licas encontradas em lugares bem distintos, \n\ndevido suas dimens\u00f5es, as caracter\u00edsticas do vento mudam bastante de uma lugar para o outro, \n\no que faz com que haja um projeto ideal para cada local, com equipamentos espec\u00edficos. Isso \n\ncaracteriza os aerogeradores como n\u00e3o sendo commodities (nem sempre h\u00e1 m\u00e1quinas \n\nsubstitutas perfeitas entre si, dificultando a troca de fabricante ou fazendo com o que o \n\nempreendedor fa\u00e7a escolhas aleat\u00f3rias entre as m\u00e1quinas que existem). Essa ind\u00fastria se \n\nestrutura, portanto, como um oligop\u00f3lio diferenciado. \n\nEm 2012, o BNDES aprovou a mudan\u00e7a das regras para financiamento de \n\naerogeradores. A partir de 2013, a metodologia para credenciamento e apura\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \n\nlocal para aerogeradores mudou de modo que se aumente gradativamente os componentes \n\nnacionais dos aerogeradores por meio da fabrica\u00e7\u00e3o no Brasil de componentes com alto \n\nconte\u00fado tecnol\u00f3gico e uso intensivo de m\u00e3o de obra (BNDES s/d). \n\nPor esse motivo, os fabricantes do setor cada vez mais est\u00e3o procurando aumentar os \n\ncomponentes nacionais dos equipamentos que produzem, de modo que seus clientes possam \n\nter acesso ao financiamento do BDNES. No entanto, pelo fato de ser uma ind\u00fastria nova no \n\npa\u00eds, alguns componentes dos aerogeradores ainda s\u00e3o importados (MELO, 2013). \n\nO processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o do setor deve ser conclu\u00eddo em 2015 \n\ne demanda qualifica\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de fornecedores. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 necess\u00e1rio tamb\u00e9m \n\ntodo um processo de transfer\u00eancia de tecnologia (MELO, 2013). \n\nSegundo a publica\u00e7\u00e3o de Melo (2013), para se adequar \u00e0 regra do BNDES, os \n\nfabricantes dever\u00e3o, antes de dar in\u00edcio \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de quase todos os equipamentos no pa\u00eds, \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\napresentar um plano de neg\u00f3cios da planta industrial (o que deveria ter sido feito at\u00e9 julho de \n\n2013), construir as obras civis e comprar o maquin\u00e1rio para fabrica\u00e7\u00e3o de nacelles (o que \n\ndeveria ter sido feito at\u00e9 janeiro de 2014) e, por fim, montar a nacelle com fundidos e \n\ncaldeirados de proced\u00eancia nacional (o que dever\u00e1 ser feito at\u00e9 julho de 2014). Apesar de \n\nhaver demanda pelos aerogeradores, a cadeia produtiva no Brasil ainda encontra-se em \n\ndesenvolvimento, com oito f\u00e1bricas j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o e treze empresas atuando no mercado \n\nnacional. Al\u00e9m disso, o setor conta com seis f\u00e1bricas de torres e\u00f3licas em opera\u00e7\u00e3o e a \n\nsegunda maior fabricante de p\u00e1s e\u00f3licas do mundo, que se trata de uma empresa totalmente \n\nbrasileira, a Tecsis - que hoje produz cerca de 6.000 p\u00e1s e\u00f3licas por ano, sendo 40% destinado \n\nao mercado interno e teve faturamento de R$ 1,3 bilh\u00e3o em 2012 (CARAZZAI, 2013). Diante \n\nde tal cen\u00e1rio a autora aponta a oportunidade do pa\u00eds em atrair investimentos em capital e em \n\ntecnologia, de forma a fortalecer essa ind\u00fastria (MELO, 2013).  \n\nMelo (2013) d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 necessidade de incentivos \u00e0 inova\u00e7\u00e3o para que as \n\nperspectivas do setor sejam positivas. \n\n \n\n6.4.3 Inova\u00e7\u00e3o e competitividade \n \n\nPara Melo (2013), um ambiente de competi\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio para o fortalecimento de \n\num setor industrial. Dessa forma, permitir importa\u00e7\u00f5es faria com que a ind\u00fastria nacional \n\nprocurasse investir em inova\u00e7\u00f5es e tentar competir com os concorrentes externos. Isso, no \n\nentanto, aconteceria em um cen\u00e1rio no qual a ind\u00fastria nacional n\u00e3o estivesse t\u00e3o longe da \n\nfronteira tecnol\u00f3gica do setor. De outro modo, a competi\u00e7\u00e3o com as importa\u00e7\u00f5es a mataria. \n\n\u00c9 importante perceber que, no caso de a ind\u00fastria estar em reais condi\u00e7\u00f5es de \n\ncompetir com as importa\u00e7\u00f5es, o setor como um todo sairia ganhando, visto que a \n\nprodutividade aumentaria e os custos de produ\u00e7\u00e3o reduziriam, mas com equipamentos mais \n\nmodernos. Sem a competi\u00e7\u00e3o, as empresas nacionais se acomodariam e sobreviveriam em um \n\nequil\u00edbrio de baixa produtividade, com equipamentos de baixa tecnologia e com altos custos, \n\no que configura uma situa\u00e7\u00e3o locked-in (MELO, 2013). \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses como China ou pa\u00edses da Europa, os custos de instala\u00e7\u00e3o \n\nde parques e\u00f3licos/MW no Brasil ainda s\u00e3o muito altos. Isso pode ser explicado pelo alto \n\ncusto das turbinas e\u00f3licas, que tem seus pre\u00e7os compostos pelos custos dos insumos no pa\u00eds, \n\npela escala de produ\u00e7\u00e3o e pelo Custo Brasil (custos inerentes ao pa\u00eds, como aqueles \n\nrelacionados \u00e0 defici\u00eancia de infraestrutura, custo de transporte, baixa concorr\u00eancia de \n\nfornecedores de componentes el\u00e9tricos e escassez de m\u00e3o-de-obra). Portanto, uma forma de se \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\nreduzir o custo de implanta\u00e7\u00e3o de projetos de energia e\u00f3lica no pa\u00eds seria reduzindo os custos \n\ndas turbinas, o que, segundo Melo (2013) demanda grandes incentivos ao progresso \n\ntecnol\u00f3gico, por meio de investimentos diretos em Pesquisa e Desenvolvimento (P&amp;D) ou  \n\npor meio da manuten\u00e7\u00e3o de uma relativa abertura do pa\u00eds a investimentos externos. De \n\nqualquer forma, \u00e9 essencial para o desenvolvimento do setor e todas as consequ\u00eancias disso \n\nque se trabalhe para a melhorar a competitividade dele. O resultado dos investimentos \n\nrecentes j\u00e1 apareceram nos \u00faltimos leil\u00f5es, com a redu\u00e7\u00e3o dos custos da energia e\u00f3lica. Mas \n\nenquanto os pre\u00e7os por MWs no Brasil s\u00e3o um dos mais competitivos no mundo, o Capex de \n\num projeto e\u00f3lico ainda \u00e9 muito alto.  \n\nCom a crise financeira que teve in\u00edcio em 2008, pa\u00edses como os da Europa reduziram \n\nos investimentos em projetos de energia e\u00f3lica, o que trouxe fabricantes ao Brasil. Para entrar \n\nno pa\u00eds com custos mais baixos, esses fabricantes, inicialmente, ofertaram equipamentos com \n\ntecnologia secund\u00e1ria, o que passou a mudar a partir dos leil\u00f5es que ocorreram em 2010 e \n\n2011 por meio dos quais, foram instalados equipamentos com tecnologia de ponta (MELO, \n\n2013). \n\nPara Melo (2008), o grau de evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos equipamentos para gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia e\u00f3lica, bem como a estrutura de mercado mundial mostram que ainda h\u00e1 muito para \n\nque essa ind\u00fastria se desenvolva. No mesmo sentido, Islam, Mekhilef e Saidur (2013) \n\napontam que a tecnologia de energia e\u00f3lica est\u00e1 estabelecida, mas ainda n\u00e3o totalmente \n\nmadura e, portanto, h\u00e1 muitas \u00e1reas onde as melhorias s\u00e3o necess\u00e1rias, tanto para redu\u00e7\u00e3o dos \n\ncustos, quanto para maximizar o desempenho da turbina. Para isso, os fabricantes t\u00eam \n\nprocurado desenvolver componentes de turbinas mais avan\u00e7ados e turbinas maiores. \n\nComponentes mais avan\u00e7ados prometem maior efici\u00eancia, maior disponibilidade, e a redu\u00e7\u00e3o \n\ndas perdas de gera\u00e7\u00e3o (ISLAM; MEKHILEF; SAIDUR, 2013). \n\nO livro Qu\u00edmica Verde no Brasil (CGEE, 2010) traz o mapa tecnol\u00f3gico de energias \n\nrenov\u00e1veis no mundo. Pode se analisar, pela figura 14, que as tecnologias ligadas \u00e0 energia \n\ne\u00f3lica (representada pelo c\u00f3digo T6d) encontram-se atualmente em est\u00e1gio de \n\nprodu\u00e7\u00e3o/processo.  \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\n \nFigura 14 - Mapa tecnol\u00f3gico do tema \u201cenergias renov\u00e1veis\u201d no mundo 2010-2030 \n\nNota\u00e7\u00e3o: T6a \u2013 Produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de hidrog\u00eanio; T6b \u2013 Biog\u00e1s; T6c \u2013 Efici\u00eancia energ\u00e9tica; T6d \u2013 \n\nEnergia e\u00f3lica; T6e \u2013 Energia solar fotovoltaica; T6f \u2013 Energia hidr\u00e1ulica. \n\nFonte: Elaborado pela autora com base em CGEE, 2010. \n\n \n\nO estudo do CGEE (2010) traz, em compara\u00e7\u00e3o, o mesmo mapa tecnol\u00f3gico para as \n\nenergias renov\u00e1veis no Brasil (figura 15). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\n \nFigura 15 - Mapa tecnol\u00f3gico do tema \u201cenergias renov\u00e1veis\u201d no Brasil 2010-2030 \nNota\u00e7\u00e3o: T6a \u2013 Produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de hidrog\u00eanio; T6b \u2013 Biog\u00e1s; T6c \u2013 Efici\u00eancia energ\u00e9tica; T6d \u2013 \nEnergia e\u00f3lica; T6e \u2013 Energia solar fotovoltaica; T6f \u2013 Energia hidr\u00e1ulica. \nFonte: Elaborado pela autora com base em CGEE, 2010. \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que, conforme o estudo,  as tecnologias relacionadas a energia \n\ne\u00f3lica (T6e) atualmente est\u00e3o em fase de produ\u00e7\u00e3o/processo, mais adiantadas do que \n\ntecnologias relacionadas a energia fotovoltaica, por exemplo, mas ainda n\u00e3o se encontram nos \n\nest\u00e1gios mais avan\u00e7ados. Al\u00e9m disso, Islam, Mekhilef e Saidur (2013) trazem que algumas \n\ntecnologias e\u00f3licas antigas podem devem ser substitu\u00eddas para a sustentabilidade da energia \n\ne\u00f3lica. Esse mapa mostra tamb\u00e9m que o desenvolvimento de tais tecnologias no Brasil \u00e9 um \n\npouco mais demorado do que o desenvolvimento mundial. \n\nO quadro 10 resume os principais pontos relacionados aos Aspectos Tecnol\u00f3gicos do \n\nsetor: \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\nAspectos Tecnol\u00f3gicos \n\nMatriz Energ\u00e9tica A energia e\u00f3lica tem a segunda maior efici\u00eancia, que \u00e9 geralmente compar\u00e1vel \u00e0 \nde carv\u00e3o ou de g\u00e1s. \n\nCadeia Produtiva \n\nIsso n\u00e3o significa que haja uma oferta de 5.000MW de m\u00e1quinas para atender a \nind\u00fastria brasileira.  \nNem todos os fabricantes est\u00e3o completamente instalados no pa\u00eds. Dessa forma \na real capacidade de produ\u00e7\u00e3o varia de acordo com a propor\u00e7\u00e3o e com a \nvelocidade em que as f\u00e1bricas s\u00e3o implementadas. A velocidade depende da \ncapacidade contratada de cada fornecedor. \nPelo fato de o Brasil ter bacias e\u00f3licas encontradas em lugares bem distintos, \ndevido suas dimens\u00f5es, as caracter\u00edsticas do vento mudam bastante de uma \nlugar para o outro, o que faz com que haja um projeto ideal para cada local, com \nequipamentos espec\u00edficos. Isso caracteriza os aerogeradores como n\u00e3o sendo \ncommodities (nem sempre h\u00e1 m\u00e1quinas substitutas perfeitas entre si, \ndificultando a troca de fabricante ou fazendo com o que o empreendedor fa\u00e7a \nescolhas aleat\u00f3rias entre as m\u00e1quinas que existem). Essa ind\u00fastria se estrutura, \nportanto, como um oligop\u00f3lio diferenciado. \nApesar de haver demanda pelos aerogeradores, a cadeia produtiva no Brasil \nainda encontra-se em desenvolvimento, com oito f\u00e1bricas j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o e treze \nempresas atuando no mercado nacional.  \nNo caso de a ind\u00fastria estar em reais condi\u00e7\u00f5es de competir com as importa\u00e7\u00f5es, \no setor como um todo sairia ganhando, visto que a produtividade aumentaria e \nos custos de produ\u00e7\u00e3o reduziriam, mas com equipamentos mais modernos. Sem \na competi\u00e7\u00e3o, as empresas nacionais se acomodariam e sobreviveriam em um \nequil\u00edbrio de baixa produtividade, com equipamentos de baixa tecnologia e com \naltos custos, o que configura uma situa\u00e7\u00e3o locked-in.  \n\nFinanciamento \n\nOs fabricantes precisam ter c\u00f3digo Finame para terem seus equipamentos \nfinanciados pelo programa do BNDES, o que nem sempre ocorre. Caso \ncontr\u00e1rio, sem financiamento, dificilmente tais empresas ter\u00e3o mercado, j\u00e1 que \nos custos de financiamentos variam at\u00e9 quatro pontos percentuais, o que \u00e9 faz \nbastante diferen\u00e7a pelo fato de se tratar de um setor t\u00e3o competitivo; \nOs fabricantes do setor cada vez mais est\u00e3o procurando aumentar os \ncomponentes nacionais dos equipamentos que produzem, de modo que seus \nclientes possam ter acesso ao financiamento do BDNES. No entanto, pelo fato \nde ser uma ind\u00fastria nova no pa\u00eds, alguns componentes dos aerogeradores ainda \ns\u00e3o importados (MELO, 2013). \nEm compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses como China ou pa\u00edses da Europa, os custos de \ninstala\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos/MW no Brasil ainda s\u00e3o muito altos. Isso pode ser \nexplicado pelo alto custo das turbinas e\u00f3licas, que tem seus pre\u00e7os compostos \npelos custos dos insumos no pa\u00eds, pela escala de produ\u00e7\u00e3o e pelo Custo Brasil \n(custos inerentes ao pa\u00eds, como aqueles relacionados \u00e0 defici\u00eancia de \ninfraestrutura, custo de transporte, baixa concorr\u00eancia de fornecedores de \ncomponentes el\u00e9tricos e escassez de m\u00e3o-de-obra).  \n\nInova\u00e7\u00e3o/ \nTecnologia \n\nO setor demanda grandes incentivos ao progresso tecnol\u00f3gico, por meio de \ninvestimentos diretos em Pesquisa e Desenvolvimento (P&amp;D) ou  por meio da \nmanuten\u00e7\u00e3o de uma relativa abertura do pa\u00eds a investimentos externos. \nO grau de evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos equipamentos para gera\u00e7\u00e3o de energia \ne\u00f3lica, bem como a estrutura de mercado mundial mostram que ainda h\u00e1 muito \npara que essa ind\u00fastria se desenvolva. \nNo mundo as tecnologias ligadas \u00e0 energia e\u00f3lica encontram-se atualmente em \nest\u00e1gio de produ\u00e7\u00e3o/processo.  \nNo Brasil as tecnologias relacionadas a energia e\u00f3lica atualmente est\u00e3o em fase \nde produ\u00e7\u00e3o/processo, mais adiantadas do que tecnologias relacionadas a \nenergia fotovoltaica, por exemplo, mas ainda n\u00e3o se encontram nos est\u00e1gios \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\nmais avan\u00e7ados.  \nTecnologias e\u00f3licas antigas podem devem ser substitu\u00eddas para a \nsustentabilidade da energia e\u00f3lica. \nO desenvolvimento de tais tecnologias no Brasil \u00e9 um pouco mais demorado do \nque o desenvolvimento mundial. \nUm ponto negativo da energia e\u00f3lica \u00e9 que essa fonte sofre de problemas de \nintermit\u00eancia, contudo Edmonds et al. (2007) sugerem a instala\u00e7\u00e3o de parques \ndistribu\u00eddos em uma ampla \u00e1rea geogr\u00e1fica para reduzir flutua\u00e7\u00f5es. \nSobre as limita\u00e7\u00f5es, as turbinas n\u00e3o devem funcionar quando a velocidade \u00e9 \nmuito alta (> 25 m/s) a fim de n\u00e3o se causar danos a elas. Al\u00e9m disso, elas n\u00e3o \nfuncionar\u00e3o quando a velocidade do vento for muito baixa. \nMelo (2013) traz que em 2013 havia 11 fabricantes na ind\u00fastria e\u00f3lica brasileira, \nque apresentavam uma capacidade m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o de 500 MW cada um, por \nano, em equipamentos.  \nO processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o do setor deve ser conclu\u00eddo em \n2015 e demanda qualifica\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de fornecedores. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 \nnecess\u00e1rio tamb\u00e9m todo um processo de transfer\u00eancia de tecnologia (MELO, \n2013). \nDiante de tal cen\u00e1rio Melo (20130) aponta a oportunidade do pa\u00eds em atrair \ninvestimentos em capital e em tecnologia, de forma a fortalecer essa ind\u00fastria \n(MELO, 2013).  \nPara Melo (2013), um ambiente de competi\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio para o \nfortalecimento de um setor industrial. Dessa forma, permitir importa\u00e7\u00f5es faria \ncom que a ind\u00fastria nacional procurasse investir em inova\u00e7\u00f5es e tentar competir \ncom os concorrentes externos. Isso, no entanto, aconteceria em um cen\u00e1rio no \nqual a ind\u00fastria nacional n\u00e3o estivesse t\u00e3o longe da fronteira tecnol\u00f3gica do \nsetor. De outro modo, a competi\u00e7\u00e3o com as importa\u00e7\u00f5es a mataria. \n\nQuadro 10 - Aspectos Tecnol\u00f3gicos \nFonte: Elaborado pela autora. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\n6.5 Levantamento das oportunidades e amea\u00e7as \n \n\n\u00c9 percept\u00edvel o aumento da gera\u00e7\u00e3o de energia do setor, bem como a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o dela. No entanto, Alves (2010) chama a aten\u00e7\u00e3o para a \n\nnecessidade de melhora das condi\u00e7\u00f5es de financiamento e da legisla\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 \n\ncompra da energia gerada, tornando poss\u00edveis novos projetos de gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica no pa\u00eds. \n\nSegundo o autor, faltam financiamentos de longo prazo adequados. H\u00e1 uma avers\u00e3o dos \n\nfinanciadores ao risco, uma vez que as energias renov\u00e1veis apresentam alto custo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o terem um mercado definido, n\u00e3o serem fontes de energia difundidas e \n\npor serem produzidas em escala reduzidas. Financiamentos p\u00fablicos podem ser efetuados por \n\nmeio de recursos n\u00e3o-reembols\u00e1veis, financiamentos a baixo custo e presta\u00e7\u00e3o de garantias, \n\nenquanto financiamentos privados podem se dar na forma de capital de risco (venture \n\ncapital), podendo atuar em cons\u00f3rcio com o capital p\u00fablico.  \n\nO relat\u00f3rio do BNDES (2012), focado na ind\u00fastria e\u00f3lica, ou seja, na ind\u00fastria de \n\nbens de capital relacionados \u00e0 energia e\u00f3lica, como aerogeradores, tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a necessidade de financiamento para toda essa ind\u00fastria. O relat\u00f3rio aponta uma \n\nimportante oportunidade \u00e0 ind\u00fastria que consiste n\u00e3o s\u00f3 na expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia \n\ne\u00f3lica no Brasil, mas tamb\u00e9m no potencial de exporta\u00e7\u00e3o de aerogeradores para pa\u00edses do \n\nCone-Sul, que possuem demanda suficiente para absorver o excedente do que \u00e9 produzido no \n\nBrasil. Para isso, no entanto, \u00e9 preciso tornar a ind\u00fastria competitiva, o que traz a discuss\u00e3o de \n\nvolta \u00e0 quest\u00e3o do financiamento das atividades relacionadas \u00e0 energia e\u00f3lica, visto que que \n\ncaracter\u00edsticas como pre\u00e7o, qualidade, caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas dos componentes e condi\u00e7\u00f5es \n\nde financiamento s\u00e3o determinantes da decis\u00e3o de compra por m\u00e1quinas e equipamentos. \n\nSegundo o BNDES, as linhas dispon\u00edveis para empresas brasileiras pelo banco \n\nbrasileiro, incluem financiamento \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, como a linha BNDES Exim Pr\u00e9-Embarque, \n\nna qual o recurso \u00e9 usado como capital de giro relacionado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 exportada; e a \n\nlinha BNDES Exim Pr\u00e9-Embarque, na qual o recurso \u00e9 utilizado para comercializa\u00e7\u00e3o, no \n\nexterior, de bens e servi\u00e7os brasileiros (BNDES, 2012). Al\u00e9m do apoio j\u00e1 existente do \n\nBNDES, como principal financiador de longo prazo no Brasil e no Cone Sul (este \u00faltimo, no \n\nsentido de aumentar as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras), \u00e9 poss\u00edvel observar hoje no Brasil \n\ninvestimentos de outras fontes, como o do Chinese Development Bank, no parque e\u00f3lica Barra \n\ndos Coqueiros, no estado de Sergipe. \n\nApesar do bom desempenho nos leil\u00f5es \u2013 o que causa otimismo no governo, as \n\nempresas envolvidas com gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica acreditam que deve haver investimentos \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\nque levem a instrumentos econ\u00f4micos para incentivar o setor, de forma sustent\u00e1vel e que \n\nenvolva o desenvolvimento da Ci\u00eancia e Tecnologia nacional (CGEE, 2012). Se comparado \n\n\u00e0s reais necessidades ao desenvolvimento do setor e\u00f3lico, o pa\u00eds apresenta baixos \n\ninvestimentos em Pesquisa, Desenvolvimento e Inova\u00e7\u00e3o (PD&amp;I). A Aneel regula um \n\nPrograma de P&amp;D que investiu em 11 anos, cerca de R$ 19 milh\u00f5es em pesquisas \n\nrelacionadas \u00e0 energia e\u00f3lica, representando apenas 0,6% do montante total do Programa e \n\n3,6% do valor total destinado a pesquisas relacionadas a energias renov\u00e1veis. Na segunda \n\nfase, essas porcentagens aumentaram para 1% e 6% respectivamente, al\u00e9m disso, os perfis e \n\nvalores dos projetos mudaram, tornando-se mais complexos e com maiores resultados. O \n\ninvestimento m\u00e9dio na primeira fase foi de R$ 364 mil por projeto, enquanto na segunda fase \n\ntal valor mudou para R$ 2,19 milh\u00f5es por projeto (CGEE, 2012). \n\nSegundo o Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos (CGEE, 2012), dos \n\ninvestimentos oriundos do CNPq, o valor investido em energia e\u00f3lica na \u00faltima d\u00e9cada, foi \n\nmenos da metade do valor investido em outros editais do Programa de P&amp;D/Aneel. Os \n\ninvestimentos foram feitos em temas abrangentes, incluindo sistemas h\u00edbridos e energias \n\nrenov\u00e1veis, que \u00e0s vezes comtemplava linhas relacionadas a energia e\u00f3lica. J\u00e1 a FINEP \n\ninvestiu na \u00faltima d\u00e9cada, pouco mais de R$ 40 milh\u00f5es em PD&amp;I em energia e\u00f3lica, o que \n\nfoi feito, principalmente por meio da subven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, al\u00e9m de editais no \u00e2mbito de \n\nfundos setoriais. Esse valor significou 25% do valor investido pela FINEP em energias \n\nrenov\u00e1veis no mesmo per\u00edodo. \n\nEsse volume baixo de investimentos pode significar um n\u00famero baixo de \n\nespecialistas no tema no Brasil, ou ent\u00e3o, um descompasso entre a velocidade do \n\ndesenvolvimento do setor e a velocidade de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos na \u00e1rea, o que fez \n\ncom que os poucos profissionais capacitados fossem atra\u00eddos \u00e0s empresas, deixando o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico carente de pesquisadores. O estudo do CGEE (2012) identificou \n\n68 grupos de pesquisa em institui\u00e7\u00f5es distintas no Brasil, concentrados, principalmente nas \n\nregi\u00f5es Nordeste e Sul, que s\u00e3o as regi\u00f5es com maior capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica \n\ninstalada. Um grande n\u00famero de grupos identificados no Sudeste pode demonstrar o potencial \n\nda regi\u00e3o em desenvolver pesquisas relacionadas \u00e0 energia, principalmente pelos grandes \n\ncentros de excel\u00eancia em energia localizados na regi\u00e3o. Para Alves (2010), fica claro que as \n\nfontes de energia renov\u00e1veis demandam recursos p\u00fablicos obrigatoriamente, para P,D&amp;I ou \n\npara subsidiar os custos iniciais de produ\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m do uso da energia e\u00f3lica garantir uma seguran\u00e7a energ\u00e9tica \u00e0 matriz brasileira, \n\no mesmo funciona no sentido de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, \u00e0 medida que \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\ngera empregos locais (SIMAS; PACCA, 2013); pode levar energia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, \n\nproporcionando melhor alimenta\u00e7\u00e3o, melhores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, moradia, educa\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros benef\u00edcios relacionados; reduz conflitos por recursos naturais (GOLDEMBERG, \n\n2004), al\u00e9m dos benef\u00edcios ambientais j\u00e1 apresentados, como, por exemplo, a redu\u00e7\u00e3o da \n\nemiss\u00e3o de 2.382.904 ton/ano de CO2 (ABEE\u00d3LICA, 2013).  \n\nO quadro 11 resume os principais aspectos apontados na se\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nOportunidades e Amea\u00e7as \n\nFinanciamento \n\nA melhora das condi\u00e7\u00f5es de financiamento e da legisla\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 \ncompra da energia gerada pode tornar poss\u00edveis novos projetos de gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica no \npa\u00eds. \nFinanciamentos de longo prazo adequados tamb\u00e9m se mostram como boas \noportunidades. \n\nCadeia \nProdutiva \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o de aerogeradores, o relat\u00f3rio BNDES (2012) aponta uma importante \noportunidade \u00e0 ind\u00fastria que consiste n\u00e3o s\u00f3 na expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia \ne\u00f3lica no Brasil, mas tamb\u00e9m no potencial de exporta\u00e7\u00e3o de aerogeradores para \npa\u00edses do Cone-Sul, que possuem demanda suficiente para absorver o excedente do \nque \u00e9 produzido no Brasil. \n\nInvestimentos \n\nAs empresas envolvidas com gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica acreditam que deve haver \ninvestimentos que levem a instrumentos econ\u00f4micos para incentivar o setor, de \nforma sustent\u00e1vel e que envolva o desenvolvimento da Ci\u00eancia e Tecnologia \nnacional. \nO volume baixo de investimentos pode significar um n\u00famero baixo de especialistas \nno tema no Brasil, ou ent\u00e3o, um descompasso entre a velocidade do desenvolvimento \ndo setor e a velocidade de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos na \u00e1rea, o que fez com que \nos poucos profissionais capacitados fossem atra\u00eddos \u00e0s empresas, deixando o \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico carente de pesquisadores. \n\nInova\u00e7\u00e3o/ \nTecnologia \n\nPara Alves (2010), fica claro que as fontes de energia renov\u00e1veis demandam recursos \np\u00fablicos obrigatoriamente, para P,D&amp;I ou para subsidiar os custos iniciais de \nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 11 - Oportunidades e amea\u00e7as \nFonte: Elaborado pela autora. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\n7 AN\u00c1LISE DA ENTREVISTA \n \n\nConforme apresentado, foi realizada uma entrevista com a Sra. Elbia Melo, \n\nPresidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Energia E\u00f3lica - ABEE\u00f3lica, como forma de \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o e reafirma\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es levantadas por meios secund\u00e1rios. \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o da entrevista foi utilizado o roteiro dispon\u00edvel no AP\u00caNDICE A, que \n\nfoi constru\u00eddo conforme informa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias levantadas at\u00e9 ent\u00e3o, a fim de se conhecer \n\num outro ponto de vista, realizando, assim, a Triangula\u00e7\u00e3o de Dados. \n\nPara an\u00e1lise da entrevista, foi aplicada a An\u00e1lise de Conte\u00fado, conforme j\u00e1 \n\napresentado tamb\u00e9m. As informa\u00e7\u00f5es obtidas na entrevista foram classificadas de acordo com \n\nas categorias estabelecidas, conforme apresentado no Quadro 1, trazido na subse\u00e7\u00e3o 2.4.2. \n\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta os resultados da aplica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Conte\u00fado na entrevista \n\nrealizada. As informa\u00e7\u00f5es obtidas aqui, juntamente com aquelas levantadas na An\u00e1lise do \n\nSetor e do Ambiente, possibilitar\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o da SSM. \n\n \n\nAspectos Pol\u00edticos e Legais \n\nAmbiente Institucional \n\nExiste uma diferen\u00e7a entre a Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Brasileira e a Pol\u00edtica do Setor \n\nEl\u00e9trico Brasileiro. A Pol\u00edtica Energ\u00e9tica trata da fonte de energia para todos os usos, \n\ninclusive para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e \u00e9 responsabilidade do Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia - MME. As decis\u00f5es a respeito da Pol\u00edtica Energ\u00e9tica s\u00e3o tomadas pelo Conselho \n\nNacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE), com base em estudos realizados pela Empresa de \n\nPesquisa Energ\u00e9tica (EPE). O CNPE tem como seu presidente o Ministro de MME, e tem \n\ncomo participantes o Ministro da Fazenda; do Meio Ambiente; da Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nInova\u00e7\u00e3o; da Casa Civil; do Planejamento, entre outros, que possam ser afetados pelas \n\ndecis\u00f5es. A Pol\u00edtica do Setor El\u00e9trico, portanto \u00e9 uma parte da Pol\u00edtica Energ\u00e9tica. \n\nA Pol\u00edtica Energ\u00e9tica deve se basear em tr\u00eas pilares b\u00e1sicos, conforme reforma do \n\nsetor executada pela Lei 10.848, de 15 de mar\u00e7o de 2004 (BRASIL, 2004b). A Pol\u00edtica deve \n\nbuscar, ent\u00e3o: \n\n\u2022 Seguran\u00e7a do abastecimento; \n\n\u2022 Competitividade dos pre\u00e7os da fonte (modicidade tarif\u00e1ria); \n\n\u2022 Credibilidade regulat\u00f3ria (estabilidade regulat\u00f3ria).  \n\nAl\u00e9m disso, foi inclu\u00edda a diretriz da universaliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de energia el\u00e9trica, o \n\nque significa levar luz para a popula\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o tinha acesso \u00e0 energia el\u00e9trica.  \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\nApesar de parecer que a Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \u00e9 voltada para a fonte hidrel\u00e9trica, \n\nsegundo Melo, isso n\u00e3o ocorre na realidade. O que ocorre \u00e9 que a Pol\u00edtica busca seguir os tr\u00eas \n\npilares apontados, e o Brasil tem muitos recursos hidrel\u00e9tricos e esses recursos s\u00e3o \n\ncompetitivos, o que cumpre os tr\u00eas pilares apontados, promovendo uma matriz el\u00e9trica \n\ncompetitiva. Segundo a entrevistada, desde que o Brasil come\u00e7ou a fazer investimentos em \n\nhidrel\u00e9tricas, h\u00e1 cem anos, ele desenvolveu mais as hidrel\u00e9tricas porque esse era o recurso que \n\no pa\u00eds tinha de forma mais f\u00e1cil e de forma mais competitiva. Portanto, n\u00e3o existe hoje uma \n\npol\u00edtica direta, estrita, dizendo que o Brasil s\u00f3 vai expandir a fonte hidrel\u00e9trica, assim, como \n\nn\u00e3o existe uma pol\u00edtica exclusivamente voltada para qualquer outra fonte de energia el\u00e9trica. \n\nNo in\u00edcio dos anos 2000 aconteceu o primeiro racionamento, o que fez com que os \n\nrespons\u00e1veis pelas pol\u00edticas, come\u00e7assem a perceber que por conta do crescimento da \n\ndemanda de energia, a fonte hidrel\u00e9trica n\u00e3o seria o suficiente. Dessa forma, come\u00e7ou-se a \n\npensar na utiliza\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas, para diversificar a matriz energ\u00e9tica, de forma a garantir \n\no abastecimento. \n\nTamb\u00e9m por conta dessa crise, come\u00e7ou-se a olhar para fontes alternativas de \n\nenergia, o que j\u00e1 estava sendo feito na Europa desde os anos 90, por se tratar de um continente \n\nque sempre dependeu de combust\u00edveis f\u00f3sseis, como carv\u00e3o, \u00f3leo e g\u00e1s natural, visto que \u00e9 \n\npobre em recursos h\u00eddricos, comprometendo a seguran\u00e7a energ\u00e9tica daqueles pa\u00edses. \n\nO Brasil nunca teve grandes problemas que comprometessem a seguran\u00e7a energ\u00e9tica \n\nnacional por conta dos amplos recursos naturais. Mesmo para a utiliza\u00e7\u00e3o da termel\u00e9tricas, h\u00e1 \n\nreservas de carv\u00e3o e algum recurso de g\u00e1s natural por meio de um contrato com a Bol\u00edvia.  \n\nNaquela \u00e9poca, o Brasil come\u00e7ou a vislumbrar outros investimentos, nas chamadas \n\nfontes renov\u00e1veis n\u00e3o convencionais, ou seja, fontes renov\u00e1veis e limpas que n\u00e3o eram a \n\nh\u00eddrica, ou seja, pequenas centrais hidrel\u00e9tricas, biomassa e e\u00f3lica. Foi promovida, ent\u00e3o, uma \n\npol\u00edtica de fontes renov\u00e1veis, que foi o PROINFA, o Programa de Fontes Alternativas de \n\nenergia, decreto de 2004, que regulamentou uma Lei de 2002. Por meio do PROINFA foram \n\ncontratados mais ou menos 3300 MW de PCH, e\u00f3lica e biomassa, mas num programa de \n\nsubs\u00eddios. A raz\u00e3o de se ter trabalhado por meio de um programa de subs\u00eddios \u00e9 que tais \n\nfontes eram de 3 a 5 vezes mais caras que a hidrel\u00e9trica, e, portanto, o pa\u00eds n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00e3o \n\nde expandi-las de forma muito avan\u00e7ada, visto que o custo de produ\u00e7\u00e3o delas era muito alto.  \n\nFoi com o PROINFA a primeira vez que se investiu em e\u00f3lica e partir daquele de \n\nent\u00e3o, deu-se a sinaliza\u00e7\u00e3o para os investimentos em biomassa e tamb\u00e9m nas pequenas \n\ncentrais hidrel\u00e9tricas. De 2004 a 2009, foram realizados investimentos e foram constru\u00eddos os \n\nparques.  \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\nA partir de 2009, desenvolveu-se outro cen\u00e1rio. Com os investimentos em Pesquisa e \n\nDesenvolvimento em energias alternativas (principalmente solar e e\u00f3lica) feitas por pa\u00edses \n\neuropeus e alguns americanos, houve uma revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na \u00e1rea, o que tornou a fonte \n\ne\u00f3lica bastante competitiva, inclusive no Brasil. A partir desse ponto o Brasil passou a olhar \n\npara a fonte e\u00f3lica em outro contexto, que inclu\u00eda contrata\u00e7\u00e3o da fonte, mas sem a \n\nnecessidade de subs\u00eddio, j\u00e1 que a energia e\u00f3lica j\u00e1 estava custando mais ou menos a metade \n\ndo que ela custava quando eram oferecidos subs\u00eddios em 2004. \n\n \n\nSuprimento Energ\u00e9tico/Matriz Energ\u00e9tica \n\nAs fontes de energia renov\u00e1veis t\u00eam como natureza serem intermitentes e sazonais. \n\nO primeiro termo refere-se ao fato de n\u00e3o se ter controle sobre ela, enquanto o segundo diz \n\nrespeito ao fato de n\u00e3o serem constantes durante todo o ano.  \n\nNo caso da fonte hidrel\u00e9trica no Brasil, n\u00e3o se percebe muito a intermit\u00eancia, porque \n\nse trabalha com reservat\u00f3rios. No entanto se percebe claramente a sazonalidade dela, como \n\nacontece no atual per\u00edodo. Nesse sentido, percebe-se claramente que n\u00e3o h\u00e1 como se trabalhar \n\ncom uma \u00fanica fonte de energia como base de uma matriz el\u00e9trica. Uma matriz el\u00e9trica ideal \n\ndeve ser diversificada, de forma a garantir o suprimento de energia. Os problemas que se \n\nenfrenta atualmente se deve ao fato de 70% da matriz el\u00e9trica brasileira ser hidrel\u00e9trica, o que \n\nseria eliminado ou reduzido com uma matriz mais diversificada. \n\nUma matriz ideal, al\u00e9m de ser diversificada, leva em conta a seguran\u00e7a no \n\nsuprimento, sustentabilidade socioambiental e competitividade. Para Melo, o Brasil \u00e9 um dos \n\npoucos pa\u00edses no mundo que tem condi\u00e7\u00f5es de alcan\u00e7ar uma matriz com tais caracter\u00edsticas. \n\nNo entanto, atualmente a fonte de energia complementar \u00e0 hidrel\u00e9trica na matriz \n\nenerg\u00e9tica brasileira \u00e9 a termel\u00e9trica, que \u00e9 uma fonte mais cara e considerada mais suja, o \n\nque faz com que a matriz do pa\u00eds n\u00e3o esteja totalmente adequada. As termel\u00e9tricas foram \n\ncontratadas baseando-se na cren\u00e7a de que a hidrel\u00e9trica seria suficiente para atender a \n\ndemanda do pa\u00eds. O que aconteceu, no entanto, foi um per\u00edodo de estiagem maior do que o \n\nesperado. Segundo a entrevistada, em 2011, por exemplo, 90% da gera\u00e7\u00e3o de energia no \n\nBrasil veio de hidrel\u00e9trica, ou seja, apenas 10% vieram de outras fontes. Em 2014, 30% da \n\nenergia gerada vem de fonte t\u00e9rmica, por conta do risco de racionamento. Em um per\u00edodo de \n\nlongo prazo, existe a possibilidade de se contratar uma quantidade de termel\u00e9tricas a pre\u00e7os \n\nmais competitivos. Apesar do fato de ser uma fonte considerada suja, esse impacto \u00e9 reduzido \n\ncaso se estruture uma matriz muito bem diversificada. \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\nPara Melo, o fato de o pa\u00eds estar utilizando muita energia t\u00e9rmica hoje \u00e9 porque o \n\ndesenho da matriz n\u00e3o est\u00e1 adequado. O ideal seria levar em conta tamb\u00e9m, al\u00e9m da \n\ntermel\u00e9trica, outras fontes, como a e\u00f3lica, mas em propor\u00e7\u00f5es adequadas e custos adequados. \n\nUma vez que se monte uma boa combina\u00e7\u00e3o de energia vinda de fontes como: solar, e\u00f3lica, \n\nbiomassa, PCH e h\u00eddrica, percebe-se a redu\u00e7\u00e3o de cada vez mais a necessidade da fonte \n\nt\u00e9rmica, mantendo-a apenas como backup. Dessa forma, chega-se a uma matriz otimizada, \n\nque custa menos e que polui menos. \n\nNo ponto de vista da presidente da ABEE\u00f3lica, o Brasil ainda tem que passar por \n\nmudan\u00e7as para se atingir essa matriz otimizada, visto que a prioridade dos leil\u00f5es s\u00e3o apenas \n\nfontes com pre\u00e7os mais baixos, enquanto, que para se atingir uma situa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, as \n\ncompras devem levar em conta tr\u00eas pilares centrais: pre\u00e7o (competitividade), seguran\u00e7a e \n\nsustentabilidade ambiental. Esses tr\u00eas pilares n\u00e3o foram seguidos adequadamente nos \u00faltimos \n\ndez anos, o que trouxe ao pa\u00eds a essa situa\u00e7\u00e3o de superutiliza\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o pode ser mudada com altera\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas p\u00fablicas, ou seja, com \n\nmudan\u00e7as na pol\u00edtica energ\u00e9tica e na pol\u00edtica para o setor el\u00e9trico, de modo que elas possam \n\nser baseadas nos tr\u00eas pilares citados. A entrevistada acredita que hoje, \u00e9 poss\u00edvel que o \n\nGoverno Federal esteja repensando essa quest\u00e3o. \n\n \n\nAspectos Econ\u00f4micos \n\nInvestimento \n\nO custo de investimento de um parque e\u00f3lico, cerca de 70% est\u00e1 associado \u00e0 \n\nm\u00e1quina, ao aerogerador, esse \u00e9 o custo maior, seguido de alguns custos com O&amp;M e depois \n\ncom obras civis. A tecnologia tem evolu\u00eddo a tal ponto no sentido de cada vez mais ser \n\ndiminu\u00eddo o custo do aerogerador, o Capex, que \u00e9 o Capital Expender. Na \u00e9poca do Proinfa, \n\nera cerca de R$7 milh\u00f5es por MW instalado, hoje est\u00e1 em torno de R$3,5 a R$4. A tecnologia \n\nest\u00e1 indo justamente nessa dire\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSubs\u00eddios e leil\u00f5es \n\nAlguns pa\u00edses utilizam a chamada  feed in tariff, que se trata de um subs\u00eddio para a \n\ncompra de energia. Para a entrevistada, a feed in tariff \u00e9 altamente proibitivo para o Brasil e \n\nat\u00e9 para os demais pa\u00edses que est\u00e3o utilizando-a. O PROINFA foi uma esp\u00e9cie de feed in \n\ntariff. Esse subs\u00eddio \u00e9 fundamental para uma ind\u00fastria em seu est\u00e1gio inicial, mas a partir do \n\nmomento em que a ind\u00fastria alcan\u00e7a uma determinada maturidade, ele \u00e9 proibitivo e mal\u00e9fico, \n\ntanto que pa\u00edses da Europa est\u00e3o cortando-os, como acontece com a Alemanha, que est\u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\nreduzindo os subs\u00eddios da energia renov\u00e1vel e com a Espanha, que quebrou contratos de \n\nenergia renov\u00e1vel, justamente para cortar tais subs\u00eddios. \n\nPor meio desse sistema acaba-se por contratar um pacote de energia produzida, o que \n\nacaba por atrair projetos ineficientes. E em termos de efici\u00eancia, o Brasil tem tecnologia de \n\nponta de equipamentos eficientes. Dessa forma, o fato de voc\u00ea trabalhar com o feed in tariff \n\npode prejudicar a competi\u00e7\u00e3o e pode causar o que Schumpeter chama de lock-in, ou seja, o \n\nprodutor acaba ficando com aquela localiza\u00e7\u00e3o daquela tecnologia e n\u00e3o busca inova\u00e7\u00e3o, ao \n\ncontr\u00e1rio de um modelo competitivo, no qual o produtor recebe pela energia produzida, o que \n\nfaz com que ele tornar seu parque e\u00f3lico o mais produtivo poss\u00edvel, escolhendo o melhor s\u00edtio, \n\no melhor vento e a melhor combina\u00e7\u00e3o de m\u00e1quina. Na opini\u00e3o da presidente da ABEE\u00f3lica \n\nessa competi\u00e7\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para as fontes renov\u00e1veis no mundo, j\u00e1 que agora elas j\u00e1 est\u00e3o \n\nalcan\u00e7ando um grau de maturidade.  \n\n \n\nComercializa\u00e7\u00e3o \n\nUm dos principais motivos da queda dos pre\u00e7os da energia e\u00f3lica nos \u00faltimos anos \u00e9 \n\nrevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica promovida no setor. Isso permitiu que a energia e\u00f3lica passasse a ser \n\ncontratada por meio de leil\u00f5es competitivos, como j\u00e1 era feito no setor el\u00e9trico para outras \n\nfontes desde 2004, com a reforma no mesmo. \n\nEm dezembro de 2009, o Governo Federal promoveu um leil\u00e3o competitivo \n\nespec\u00edfico para fonte e\u00f3lica. Naquele leil\u00e3o foram contratados 1.8 GW de energia el\u00e9trica de \n\nfonte e\u00f3lica, com pre\u00e7o de R$ 180 por MW/hora. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, o pre\u00e7o em 2004 \n\nera de R$ 320 por MW/hora. Diante desse cen\u00e1rio, investidores e fabricantes de equipamentos \n\nprincipalmente da Europa e Estados Unidos, que tinham suas atividades concentradas na \n\nEuropa, come\u00e7aram a observar o Brasil como um mercado em potencial, e os atraiu para o \n\npa\u00eds. A vinda de tais agentes para c\u00e1 tornou o mercado brasileiro ainda mais competitivo, \n\nvisto que houve aumento da oferta de equipamentos. \n\nEm 2010, novo leil\u00e3o foi realizado, no qual foram contratados cerca de 2 GW por R$ \n\n150 por MW/hora. E em 2011, foram contratados 2.7 GW de fonte e\u00f3lica, a um pre\u00e7o de R$ \n\n100. Com isso a energia e\u00f3lica alcan\u00e7ou o patamar de segunda fonte mais competitiva do \n\nBrasil, j\u00e1 que a energia de grandes hidrel\u00e9tricas custam de R$ 90 a R$ 95 por MW/hora. \n\nSegundo a presidente da ABEE\u00f3lica, ficou claro para o Governo Federal que a fonte \n\ne\u00f3lica seria uma forma muito simples de expandir a matriz el\u00e9trica brasileira, de maneira \n\ncompetitiva, limpa e com recursos abundantes. \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\nEm 2013, 62% do que foi contratado de energia naquele ano foi de fonte e\u00f3lica, \n\nsuperando a hidrel\u00e9trica. Foram contratados 4,7 GW. A e\u00f3lica det\u00e9m hoje o segundo lugar em \n\ntermos de contrata\u00e7\u00e3o no Brasil e em termos de capacidade instalada de participa\u00e7\u00e3o na \n\nmatriz, o que cresce a cada ano.  \n\nSegundo a entrevistada \u00e9 importante entender que a fonte e\u00f3lica s\u00f3 vem ganhando \n\nespa\u00e7o porque tem se tornado competitiva e por ser limpa e abundante. A pol\u00edtica do Brasil, \n\ndo ponto de vista de energia el\u00e9trica \u00e9 uma pol\u00edtica ampla que procura tr\u00eas pontos: seguran\u00e7a, \n\ncompetitividade e estabilidade de regras. N\u00e3o h\u00e1 pol\u00edticas espec\u00edficas voltadas para uma fonte \n\nou para outra fonte. \n\n \n\nAspectos Tecnol\u00f3gicos \n\nCompetividade \n\nA revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator que explica o pre\u00e7o competitivo da \n\ne\u00f3lica no Brasil. A revolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ocorreu na Europa e a energia e\u00f3lica l\u00e1 \u00e9 \n\ncomercializada por \u20ac 300 por MW/hora. Fatores conjunturais e estruturais s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npela competitividade dessa forma de energia. Dentre os fatores estruturais est\u00e1 a tecnologia, \n\nque \u00e9 presente em outros pa\u00edses tamb\u00e9m. Um segundo fator estrutural, diferencial no caso \n\nbrasileiro, \u00e9 a qualidade do vento daqui, que \u00e9 mais r\u00e1pido e mais constante, o que torna mais \n\nprodutivos os equipamentos utilizados na gera\u00e7\u00e3o de energia por meio dessa fonte. Ainda \n\nexiste um terceiro fator estrutural que \u00e9 a forma de comercializa\u00e7\u00e3o da energia. Enquanto em \n\npa\u00edses da Europa, por exemplo, s\u00e3o contratados pacotes de energia que s\u00e3o subsidiados, no \n\nBrasil, o processo de compra acontece por meio de leil\u00f5es, o que faz com que os produtores \n\nprocurem tornar a energia mais barata. Por fim, um \u00faltimo fator estrutural \u00e9 a linha de \n\nfinanciamento oferecida pelo BNDES, que favorecem a competitividade, por meio de \n\ncontratos de 15 anos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos fatores conjunturais, pode ser citado o fato de que, depois de 2009, \n\ncom a crise que atingiu a Europa, os pa\u00edses de l\u00e1 reduziram investimento em fontes \n\nrenov\u00e1veis de energia, o que trouxe muitos fabricantes de equipamentos para o Brasil, \n\ndispostos a venderem seus equipamentos a pre\u00e7os mais baixos. Outro fator conjuntural que \n\nfavoreceu esse movimento da \u00e9poca foi a taxa de c\u00e2mbio. \n\n \n\nNacionaliza\u00e7\u00e3o da tecnologia \n\nO planejamento do BNDES \u00e9 que a tecnologia seja nacionalizada em 3 ou 4 anos, \n\npor meio da exig\u00eancia da compra de equipamentos com conte\u00fado nacional da ordem de 60%, \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\npara concess\u00e3o de seus financiamentos. A entrevistada acredita que esse prazo seja muito \n\npequeno, que n\u00e3o h\u00e1 como se nacionalizar uma ind\u00fastria em 3 ou 4 anos. Em outros pa\u00edses \n\nesse prazo foi de 7 a 8 anos. \n\nA ideia \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o seja nacionalizada a fim de manter no pa\u00eds a tecnologia e os \n\nrecursos investidos. Mas o prazo estabelecido parece ser insuficiente para se alcan\u00e7ar o \n\ncen\u00e1rio que se espera. \n\n \n\nCadeia Produtiva \n\nA cadeia produtiva hoje no Brasil n\u00e3o acompanha a evolu\u00e7\u00e3o dos projetos, do \n\nandamento geral do setor. Isso ocorre justamente pelo prazo. A ind\u00fastria \u00e9 nova, tem cerca de \n\n3 anos no Brasil, acompanhadas de exig\u00eancias muito fortes do BNDES.  Em termos de \n\nconte\u00fado, hoje a ind\u00fastria est\u00e1 enfrentando um desafio muito grande que \u00e9 desenvolver a \n\ncadeia de componentes, composta por uma s\u00e9rie de fornecedores, chamados de \n\nsubfornecedores, ou de componentes da cadeia, e tem sido um desafio para a ind\u00fastria, pelo \n\nfato de ela ser muito nova. \n\n \n\nInfraestrutura \n\nPara Melo, a infraestrutura el\u00e9trica atual n\u00e3o \u00e9 um grande problema para o pa\u00eds. O \n\nBrasil \u00e9 um pa\u00eds muito complexo e grande e tem um sistema interligado que exige \n\nquil\u00f4metros de rede pra interligar reservat\u00f3rios a fontes de gera\u00e7\u00e3o. Tal sistema \u00e9 uma forma \n\nque o pa\u00eds escolheu de otimizar o uso dos recursos e para a entrevistada \u00e9 uma forma \n\nadequada. \n\nO que acontece \u00e9 que existem alguns desafios enfrentados \u00e0 medida que se expande a \n\ngera\u00e7\u00e3o. As linhas de transmiss\u00e3o n\u00e3o conseguem chegar a tempo de tal expans\u00e3o, como \n\naconteceu com algumas usinas e\u00f3licas. No entanto, tais problemas j\u00e1 foram resolvidos e as \n\ne\u00f3licas j\u00e1 est\u00e3o funcionando. A entrevistada explica tamb\u00e9m que foi mudada a forma de \n\nconstruir linhas de transmiss\u00e3o, o que fez com que um trecho que antes era implantado em \n\ndois anos passou a ser feito em quatro anos, demonstrando que o modelo precisa ser \n\nreadequado. Melo explica ainda, que o tempo de expans\u00e3o das linhas ficou maior porque elas \n\nest\u00e3o cada vez mais longe do centro de carga, tornando sua implanta\u00e7\u00e3o mais complexa. Al\u00e9m \n\ndisso, para a constru\u00e7\u00e3o de linhas \u00e9 necess\u00e1rio negocia\u00e7\u00e3o com o propriet\u00e1rio da terra, \n\nobten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as (entre elas a ambiental), entre outros fatores que tornam o processo \n\ncomplexo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\nAspectos Sociais e Ambientais \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos impactos socioambientais da fonte e\u00f3lica, a entrevistada argumenta \n\nque os aerogerados matam menos p\u00e1ssaros que os pr\u00e9dios nas grandes cidades. A discuss\u00e3o \n\nde morte de p\u00e1ssaro era pertinente principalmente do final dos anos 90, quando as m\u00e1quinas \n\ntinham 50 metros de altura e por isso ficavam na rota migrat\u00f3ria dos p\u00e1ssaros. Hoje, com a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da tecnologia, as torres t\u00eam de 100 a 120 metros e est\u00e3o ficando cada vez mais altas, \n\nfora da rota dos p\u00e1ssaros. Para a instala\u00e7\u00e3o de um parque atualmente \u00e9 necess\u00e1rio licen\u00e7a \n\nambiental, que leva em considera\u00e7\u00e3o a rota migrat\u00f3ria de p\u00e1ssaros. \n\nO fato de os aerogeradores estarem ficando mais altas tamb\u00e9m ameniza o impacto \n\nsonoro, que faz com que o ru\u00eddo incomode menos. Al\u00e9m disso, a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica \n\ncontribuiu para a redu\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo, que hoje \u00e9 menor do que 50 decib\u00e9is.  \n\nE no que se refere \u00e0 morte de p\u00e1ssaros, hoje os parques s\u00e3o licenciados, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a rota migrat\u00f3ria de p\u00e1ssaros. Ent\u00e3o se voc\u00ea vai fazer um parque em uma regi\u00e3o, \n\nque tem uma rota de p\u00e1ssaros, o \u00f3rg\u00e3o ambiental n\u00e3o permite. No caso do Brasil, a Lei \n\nAmbiental \u00e9 extremamente rigorosa e no Rio Grande do Sul principalmente, por que no \n\nNordeste a gente n\u00e3o tem problema com p\u00e1ssaros, a Lei \u00e9 extremamente rigorosa e s\u00f3 licencia \n\nparques que n\u00e3o estejam na rota migrat\u00f3ria dos p\u00e1ssaros. \n\n \n\nOportunidades e Amea\u00e7as \n\nO Governo Federal visa o curt\u00edssimo prazo. E agora a prioridade do Governo deve \n\nser ter capacidade instalada, ter acesso a fontes que entrem rapidamente do sistema e que \n\nsejam competitivas. Por esse motivo \u00e9 poss\u00edvel que se d\u00ea mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0 fontes como a e\u00f3lica \n\nnos pr\u00f3ximos leil\u00f5es. Mas isso acontecer\u00e1 apenas porque a e\u00f3lica atende \u00e0s necessidades dele. \n\nAl\u00e9m disso, para Melo, o Governo tem percebido que precisa diversificar a matriz, \n\npor isso, \u00e9 poss\u00edvel que esse ano ele abra leil\u00f5es para outras fontes, como solar tamb\u00e9m. \u00c9 \n\nposs\u00edvel tamb\u00e9m que ele se disponha at\u00e9 a pagar mais caro pelo carv\u00e3o, porque a fonte \n\ntermel\u00e9trica n\u00e3o \u00e9 intermitente e nem sazonal. Ent\u00e3o ela \u00e9 a fonte mais segura de \n\nabastecimento, embora seja a mais cara e a mais poluente. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal e a possibilidade de a extra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural \n\ninfluenciar na matriz el\u00e9trica brasileira, a entrevistada acredita que isso talvez pudesse \n\nacontecer, mas em uma vis\u00e3o de longo prazo. Segundo Melo, atualmente fala-se em tr\u00eas usos \n\npara a explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal: o uso na pr\u00f3pria explora\u00e7\u00e3o, o uso da queima da ind\u00fastria e o \n\nuso para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Aparentemente a quantidade de g\u00e1s explorada n\u00e3o seria \n\nsuficiente para todos esses usos, portanto, dever\u00e1 ser feita uma escolha na utiliza\u00e7\u00e3o dele. \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\nDessa forma, n\u00e3o se sabe at\u00e9 que ponto esse g\u00e1s natural do pr\u00e9-sal pode afetar a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica.  \n\nExiste ainda um outro fator, considerado como principal pela entrevistada, que \u00e9 o \n\ncusto. Estima-se que o g\u00e1s do pr\u00e9-sal custe cerca de US$ 14 por milh\u00e3o de BTU, ao passo que \n\nos Estados Unidos vende a US$ 4 por milh\u00e3o de BTU. Assim, entende-se que nessas \n\ncondi\u00e7\u00f5es n\u00e3o seja competitivo para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e que seja, ent\u00e3o, \n\ndirecionado a outros fins. \n\nConcluindo, a Sra. Elbia Melo acredita que o Brasil vai ter que expandir a matriz de \n\nenergia el\u00e9trica pensando uma matriz diversificada e otimizada. Pensando nisso, h\u00e1 espa\u00e7o \n\npara todas as fontes, visto que o crescimento da demanda \u00e9 de cerca de 5GW por ano. Ent\u00e3o, \n\nh\u00e1 espa\u00e7o para todas as fontes. A entrevistada cr\u00ea que a fonte solar \u00e9 uma fonte que vir\u00e1 bem \n\nna sequencia, mas que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma competi\u00e7\u00e3o com a e\u00f3lica, mas sim uma \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\n8 APLICA\u00c7\u00c3O DA SSM \n \n\nA SSM foi aplicada levando em considera\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es obtidas com a An\u00e1lise \n\ndo Setor e do Ambiente e com as entrevistas. \n\n \n\n8.1 Est\u00e1gio 1 (averigua\u00e7\u00e3o) \n \n\nNo caso analisado, por se tratar de um setor, buscou-se conhecer os atores que o \n\ncomp\u00f5em, suas fun\u00e7\u00f5es no setor, bem como a forma como eles se relacionam. \n\nO setor de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica no Brasil est\u00e1 inserido no setor el\u00e9trico do pa\u00eds. \n\nApesar de se mostrar como uma importante fonte de energia el\u00e9trica, que tem grande \n\npotencial de atuar como fonte complementar \u00e0 energia hidrel\u00e9trica, ainda enfrenta algumas \n\ncondi\u00e7\u00f5es para firmar-se como tal. \n\nNesse sentido, v\u00ea-se como importante entender o setor em sua complexidade para \n\nque se considere tais desafios e como eles podem ser superados, de modo que a matriz \n\nenerg\u00e9tica brasileira possa beneficiar-se da explora\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica. \n\n \n\n8.2 Est\u00e1gio 2 (defini\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o problema) \n \n\nNesse est\u00e1gio espera-se que sejam apresentados o sistema, seus atores e como s\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre eles de modo que se desenhe a situa\u00e7\u00e3o analisada. Essa descri\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi \n\napresentada na An\u00e1lise do Setor e do Ambiente, que apresentou o sistema em seus \u00e2mbitos \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, ambientais e tecnol\u00f3gicos. \n\nPara melhor ilustrar quem s\u00e3o os atores e como se relacionam foi elaborada uma \n\nFigura Rica (Figura 16), conforme previsto pela SSM. Nela \u00e9 poss\u00edvel visualizar que as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es ligadas ao Governo exercem influ\u00eancia sobre os agentes que produzem e \n\ndistribuem a energia por meio do estabelecimento das pol\u00edticas que regem o setor el\u00e9trico e \n\npor meio da regula\u00e7\u00e3o do mesmo. Ao mesmo tempo, atores complementares, como bancos, \n\nuniversidades, fornecedores e associa\u00e7\u00f5es atuam de forma a promover viabilidade t\u00e9cnica \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, cada um com um determinado objetivo em rela\u00e7\u00e3o a ela (descritas \n\nnos quadros amarelos). As setas verdes indicam os impactos que o grupo de atores exercem \n\nou sofrem, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es levantadas na An\u00e1lise do Setor e do Ambiente. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\n \nFigura 16 - Figura rica - Sistema de gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica. \nFonte: Elaborada pela autora  \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\n8.3 Est\u00e1gio 3 (formula\u00e7\u00e3o das defini\u00e7\u00f5es essenciais presentes no sistema) \n \n\nPara se entender as defini\u00e7\u00f5es essenciais do sistema, \u00e9 conveniente aplicar o check-\n\nlist CATWOE. Nesse caso, pode-se observar que o sistema \u00e9 composto por: \n\nC - Clientes - Como se est\u00e1 analisando todo um setor ligado a um servi\u00e7o b\u00e1sico de \n\num pa\u00eds, que \u00e9 a energia el\u00e9trica, os clientes aqui, ou seja, aqueles que s\u00e3o afetados pelo setor, \n\ns\u00e3o os consumidores (pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas), os produtores de energia e\u00f3lica, as empresas \n\nda cadeia produtiva, o pr\u00f3prio governo (no que diz respeito ao setor, como o Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia, a CCEE, entre outros apresentados) e o meio ambiente ao redor do mesmo. \n\nA - Atores - As principais atividades do sistema s\u00e3o desempenhadas pelo governo \n\n(que regula as atividades do setor) e pelos produtores de energia e\u00f3lica. \n\nT - Processo de Transforma\u00e7\u00e3o - O processo de transforma\u00e7\u00e3o desse sistema \u00e9 a \n\ngera\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, por meio de fonte e\u00f3lica, ou seja, \n\nfazer com que a energia chegue at\u00e9 o consumidor final, de forma sustent\u00e1vel ambiental, social \n\ne economicamente. \n\nW - Weltanschauung (Vis\u00e3o de Mundo) - a vis\u00e3o que os envolvidos compartilham \n\ndo sistema \u00e9 a de que h\u00e1 a necessidade de se garantir o fornecimento de energia el\u00e9trica ao \n\npa\u00eds e fortalecer o setor e\u00f3lico de modo que a fonte e\u00f3lica de energia possa fazer parte da \n\nmatriz el\u00e9trica brasileira, colaborando para que ela seja sustent\u00e1vel social, ambiental e \n\neconomicamente. \n\nO - Propriet\u00e1rios (Owners) - os donos do sistema aqui s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es ligadas ao \n\nGoverno Federal, que t\u00eam capacidade de decidir e influenciar, por meio de pol\u00edticas, o \n\ndesempenho do setor. \n\nE - Ambiente (Environment) - as decis\u00f5es ligadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica s\u00e3o \n\naltamente limitadas por decis\u00f5es do Governo Federal. Al\u00e9m disso, h\u00e1 ainda a influ\u00eancia de \n\npol\u00edticas mundiais, como as decis\u00f5es relacionadas ao Protocolo de Quioto, bem como o \n\ndesempenho das economias mundial e do pa\u00eds, que afetam o consumo de energia. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\n8.4 Est\u00e1gio 4 (elabora\u00e7\u00e3o de modelos conceituais)  \n \n\nUma vez conhecidas as defini\u00e7\u00f5es essenciais, a metodologia indica que devem ser \n\nelaborados modelos conceituais, que s\u00e3o definidos como sendo as atividades estruturadas que \n\nser\u00e3o utilizadas para se atingir os objetivos que se espera nas defini\u00e7\u00f5es essenciais, al\u00e9m das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre tais a\u00e7\u00f5es (GON\u00c7ALVES, 2006). Essa etapa ocorre no \u00e2mbito sist\u00eamico, o que \n\nfaz com que as propostas que surgem nessa etapa sejam conceituais.  \n\nA proposta do presente trabalho \u00e9 sugerir mudan\u00e7as para que o setor de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia e\u00f3lica no pa\u00eds se fortale\u00e7a de forma sustent\u00e1vel. Dessa forma, os modelos conceituais \n\naqui apresentados ser\u00e3o propostos baseando-se nas discuss\u00f5es sobre Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel j\u00e1 apresentados anteriormente. As apresenta\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas de acordo com as \n\ndimens\u00f5es de an\u00e1lise utilizadas at\u00e9 agora. \n\nAs considera\u00e7\u00f5es levar\u00e3o em conta, portanto, o conceito de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel trazido pelo relat\u00f3rio de BRUNDTLAND (1987), que o traz como o \n\ndesenvolvimento que satisfaz as necessidades do presente sem comprometer a capacidade das \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras de satisfazerem as suas pr\u00f3prias necessidades. As sugest\u00f5es aqui, levar\u00e3o em \n\nconta, ainda, os coment\u00e1rios de Mebratu (1998), que trazem que um desenvolvimento que \n\nseja sustent\u00e1vel envolve atender as necessidades essenciais da popula\u00e7\u00e3o mundial pobre, \n\nponderando limita\u00e7\u00f5es impostas pelo estado da tecnologia e da organiza\u00e7\u00e3o social sobre a \n\ncapacidade do meio ambiente para atender \u00e0s necessidades atuais e futuras. \n\nLembrando tamb\u00e9m o que traz Dincer e Rosen (2004), o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel de uma sociedade leva em conta: i. sensibiliza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico; ii. acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e treinamento ambientais; iii. estrat\u00e9gias de energias renov\u00e1veis, iv. \n\npromo\u00e7\u00e3o de fontes de energias renov\u00e1veis, v. financiamento e desenvolvimento de \n\nferramentas de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nDincer (2000), Goldemberg (2004), Johansson et al. (1993) concordam ao \n\ndefenderem um maior uso de energias alternativas nas sociedades de forma a se alcan\u00e7ar \n\nmaiores benef\u00edcios econ\u00f4micos, sociais e ambientais. No mesmo sentido, Lund (2007) aponta, \n\nque os planos de implementa\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis em larga escala devem incluir \n\nestrat\u00e9gias para integrar fontes renov\u00e1veis em sistemas de energia coerentes influenciados \n\npela economia de energia e medidas de efici\u00eancia. \n\nDincer (2000) traz ainda que encontrar um equil\u00edbrio entre desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e benef\u00edcios ambientais demanda a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas nacionais que melhorem a \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\nefici\u00eancia do uso de energia e facilitem a troca de combust\u00edveis. Com base em tais \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, a seguir apresenta-se os modelos conceituais. \n\n \n\nAspectos Pol\u00edtico-Legais \n\nModelo 1. Um cen\u00e1rio ideal, com ampla utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, inclui \n\numa ampla diversidade de fontes renov\u00e1veis na matriz el\u00e9trica, conforme trazido por \n\nJohansson et al. (1993). O autor tamb\u00e9m aponta que as energias convencionais n\u00e3o seriam \n\ndesutilizadas, mas haveria uma maior efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o de ambas as formas de energia. \n\nAl\u00e9m disso, as energias renov\u00e1veis intermitentes iriam prover um ter\u00e7o das necessidades de \n\nenergia el\u00e9trica total na maioria das regi\u00f5es, sem necessidade de novas tecnologias de \n\narmazenamento el\u00e9tricos. \u00c9 importante que se aumente a participa\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica na \n\nmatriz el\u00e9trica brasileira, a fim de torn\u00e1-la limpa, com um custo mais baixo e garantir o \n\nabastecimento de energia. \n\nPara a entrevistada Elbia Melo, uma matriz ideal se baseia em seguran\u00e7a no \n\nsuprimento, sustentabilidade socioambiental e competitividade. Isso pode ser feito com o \n\naumento de leil\u00f5es de fontes alternativas ou exclusivos para energia e\u00f3lica. O diferencial da \n\nenergia e\u00f3lica nesse caso \u00e9 que atualmente \u00e9 a energia renov\u00e1vel mais economicamente \n\nvi\u00e1vel, al\u00e9m da hidrel\u00e9trica. O pr\u00f3prio BNDES tem consci\u00eancia disso quando afirma que para \n\namenizar esse problema, \u00e9 necess\u00e1rio diversificar a matriz energ\u00e9tica brasileira, de forma que \n\noutras fontes de energia se tornem complementares \u00e0 energia de fonte hidr\u00e1ulica. \n\nHistoricamente \u00e9 energia termoel\u00e9trica que complementa a oferta de energia, mas \u00e9 uma fonte \n\nque traz riscos ao meio ambiente (BNDES, 2012). Al\u00e9m disso, conforme traz Alves (2010) a \n\nenergia e\u00f3lica se mostra como uma boa op\u00e7\u00e3o de complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 energia hidr\u00e1ulica, visto \n\nque estudos comprovaram que o per\u00edodo de menor vaz\u00e3o dos rios das regi\u00f5es Nordeste e Sul \n\ncoincidem com os per\u00edodos de incid\u00eancia de vento. \n\nModelo 2. \u00c9 importante tamb\u00e9m que as decis\u00f5es tomadas pelo Governo, tenham a \n\nconcord\u00e2ncia dos diversos segmentos impactados, conforme indica Queiroz (2013). Portanto, \n\nseria interessante se fossem inclu\u00eddos nos Conselhos respons\u00e1veis pela defini\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nEnerg\u00e9tica e do setor el\u00e9trico do pa\u00eds, representantes de produtores de energias renov\u00e1veis, \n\npor exemplo. \n\nModelo 3. Para fortalecimento do setor, \u00e9 importante a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais \n\ncapacitados tamb\u00e9m para a gest\u00e3o do mesmo, como para a Eletrobr\u00e1s. \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\nModelo 4. \u00c9 importante tamb\u00e9m que o ambiente institucional do setor el\u00e9trico esteja \n\nmuito bem definido, de forma que as incertezas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es dos atores do sistema \n\nsejam reduzidas. \n\nModelo 5. \u00c9 interessante que os modelos dos leil\u00f5es sejam diversificados para que os \n\nparticipantes n\u00e3o criem padr\u00f5es de comportamento, mantendo assim, a caracter\u00edstica de \n\ncompetitividade dessas licita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAspectos Econ\u00f4micos \n\nModelo 6. Leung e Yang (2012), Sawyer (2010), Musial, Butterfield e Ram (2006) \n\napontam benef\u00edcios da instala\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos offshore. Seguindo tais autores, poderiam \n\nhaver no Brasil mais investimentos em projetos de parques offshore, aumentando a \n\nprodutividade dessa fonte de energia, al\u00e9m de serem reduzidos os impactos sociais e \n\nambientais. \n\nModelo 7. Em um cen\u00e1rio ideal, deveria haver um forte compromisso pol\u00edtico e uma \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional para o estabelecimento de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas acordado, \n\naumentando a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, reduzindo drasticamente o consumo de \u00e1gua doce e \n\ncriando milh\u00f5es de novos empregos em todo o mundo. \n\nModelo 8. Para GWEC; Greenpeace (2012), para que o mercado de energia e\u00f3lica se \n\ndesenvolva, quest\u00f5es internacionais, como a revitaliza\u00e7\u00e3o do mercado de carbono e uma \n\nmelhor articula\u00e7\u00e3o dele com o Mecanismo de Desenvolvimento Limpo, previsto pelo \n\nProtocolo de Kyoto, que, por sua vez, deveria ser melhor definido, a fim de ganhar \n\ncredibilidade junto \u00e0 comunidade internacional. Isso incentivaria os pa\u00edses a inserirem mais \n\nfontes renov\u00e1veis. \n\nModelo 9. Outro fator importante para impulsionar as energias renov\u00e1veis, \u00e9 terminar \n\ncom subs\u00eddios no setor de energia, conforme o relat\u00f3rio de GWEC; Greenpeace, (2012). Para \n\nElbia Melo, subs\u00eddios s\u00e3o importantes quando o setor est\u00e1 come\u00e7ando a se estabelecer. No \n\nentanto, para que ele se fortale\u00e7a, \u00e9 importante que o governo corte esses subs\u00eddios em algum \n\nmomento. \n\nModelo 10. Para o com\u00e9rcio de carbono no Brasil, Freitas, Abreu e Albuquerque \n\n(2013) apontam que a participa\u00e7\u00e3o nele \u00e9 dificultada pelo relacionamento com as entidades \n\nque avaliam e verificam os projetos e a burocracia envolvida. Assim, podem ser revistos os \n\natuais processos, de forma que sejam facilitados para aqueles que t\u00eam projetos de MDL. Isso \n\ninclui os processos de relacionamento com as empresas que pretendem implantar os projetos, \n\nbem como o processo de avalia\u00e7\u00e3o deles. \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\nModelo 11. Prover o acesso de esta\u00e7\u00f5es de energia alternativas pequenas e \n\nremotamente localizadas ao sistema de transmiss\u00e3o brasileiro, com um pre\u00e7o razo\u00e1vel para \n\ntoda a sociedade. \n\nModelo 12. Oferecer boas condi\u00e7\u00f5es de financiamento. \n\nModelo 13. Providenciar melhorias de infraestrutura poderia reduzir os custos de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos projetos. \n\nModelo 14. Investimentos em Pesquisa e Desenvolvimento podem reduzir os custos \n\ndos equipamentos, al\u00e9m de reduzirem custos posteriores com O&amp;M (BLANCO, 2009). \n\nModelo 15. Desenvolvimento de medidas de mercado que aumentem a seguran\u00e7a dos \n\ninvestimentos durante o per\u00edodo de reembolso de 20 anos precisam ser colocadas em pr\u00e1tica: \n\nelas devem incluir a defini\u00e7\u00e3o de metas de instala\u00e7\u00e3o de longo prazo, prover uma no\u00e7\u00e3o da \n\nordem de grandeza do investimento necess\u00e1rio, regulamenta\u00e7\u00e3o clara sobre acesso \u00e0 rede e \n\ncustos de conex\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o das barreiras administrativas, bem como a articula\u00e7\u00e3o de um \n\nmecanismo de pagamento de apoio apropriado (BLANCO, 2009). \n\nModelo 16. Para Alves (2010) \u00e9 importante para o setor que sejam ampliados \n\nfinanciamentos de longo prazo. \n\nModelo 17. Financiamentos p\u00fablicos podem ser efetuados por meio de recursos n\u00e3o-\n\nreembols\u00e1veis, financiamentos a baixo custo e presta\u00e7\u00e3o de garantias, enquanto \n\nfinanciamentos privados podem se dar na forma de capital de risco (venture capital), podendo \n\natuar em cons\u00f3rcio com o capital p\u00fablico. \n\n \n\nAspectos Sociais e Ambientais \n\nModelo 18. Dincer e Rosen (2005) apontam que os recursos humanos devem receber \n\ntreinamentos relacionados a tecnologias de energias renov\u00e1veis, ou seja, devem ser \n\ndesenvolvidos programas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o em energias renov\u00e1veis. \n\nModelo 19. Dincer e Rosen (2005) defendem tamb\u00e9m que sejam desenvolvidos \n\nprojetos de pesquisa e que haja maior exposi\u00e7\u00e3o de assuntos relacionados a energias \n\nrenov\u00e1veis, de forma que o p\u00fablico em geral, possa ser informado e que a opini\u00e3o p\u00fablica se \n\ntorne cada vez mais favor\u00e1vel \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o delas. \n\nModelo 20. Realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em capacita\u00e7\u00e3o nos trabalhadores locais, \n\npara que n\u00e3o seja necess\u00e1rio leva-los de outros locais (SIMAS; PACCA, 2013). \n\nModelo 21. Investimento em treinamento, a fim de aumentar a m\u00e3o-de-obra \n\ndispon\u00edvel para os projetos e\u00f3licos, proporcionando competitividade \u00e0s empresas e \n\nfavorecendo novas oportunidades de investimento e neg\u00f3cios (SASTRESA et al, 2010). \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\nModelo 22. Desenvolvimento de pol\u00edticas para manter ou aumentar o n\u00famero de \n\nprojetos instalados anualmente, visto que a maior parte dos empregos gerados s\u00e3o tempor\u00e1rios \n\ne durante a constru\u00e7\u00e3o da planta. \n\nModelo 23. Investimento em inova\u00e7\u00e3o a fim de gerar empregos est\u00e1veis e de alta \n\nqualifica\u00e7\u00e3o (SIMAS E PACCA, 2013). \n\nModelo 24. Investimento em desenvolvimento tecnol\u00f3gico de modo que os novos \n\nequipamentos tenham menos impacto sobre a vida selvagem (p\u00e1ssaros e morcegos) \n\n(MAGOHA, 2002). \n\nModelo 25. As \u00e1reas escolhidas para implanta\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos devem ser \n\nmuito bem analisadas, de modo que n\u00e3o sejam implantados projetos perto de resid\u00eancias, a \n\nfim de se reduzir impacto sonoro (SAIDUR et al, 2011; MAGOHA, 2002) e os impactos \n\nvisuais (MAGOHA, 2002). \n\nModelo 26. Seguindo as sugest\u00f5es de KUVLESKY JR. et al. (2007), o ideal seria a \n\ncompila\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a locais para instala\u00e7\u00e3o de projetos e\u00f3licos, levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o os impactos ambientais, visuais e sonoros. \n\nModelo 27. Fazer um trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, melhorar a imagem \n\ndos parques, promov\u00ea-los de forma tur\u00edstica. \n\nModelo 28. Compilar dados de onde est\u00e3o os projetos geradores de energia e\u00f3lica \n\npara que se tenha uma melhor ideia do que est\u00e1 acontecendo (KUVLESKY JR. et al., 2007). \n\nModelo 29. Cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que incentivariam os produtores a evitarem \u00e1reas \n\nde alto risco ou ent\u00e3o e mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o ou mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos da aloca\u00e7\u00e3o \n\nde projetos em tais \u00e1reas de alto risco (KUVLESKY JR. et al., 2007). \n\nModelo 30. Os autores complementam afirmando tamb\u00e9m que o desenvolvimento de \n\ntais orienta\u00e7\u00f5es deveria ser um esfor\u00e7o de colabora\u00e7\u00e3o entre o Estado, as ag\u00eancias de recursos \n\nfederais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, grupos de defesa de p\u00e1ssaros e cidad\u00e3os \n\n(KUVLESKY JR. et al, 2007). \n\n \n\nAspectos Tecnol\u00f3gicos \n\nModelo 31. Para que haja um aumento na produ\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, Dincer \n\n(2000) acredita que \u00e9 necess\u00e1rio que se implemente pol\u00edticas internacionais permitindo f\u00e1cil \n\nacesso a tecnologias avan\u00e7adas e recursos externos. O autor tamb\u00e9m aponta que a promo\u00e7\u00e3o \n\nde transfer\u00eancia de tecnologia \u00e9 fundamental para se acelerar o uso de tecnologias de energia \n\nrenov\u00e1veis em um pa\u00eds e sugere que se trabalhar um conjunto integrado de atividades como a \n\nP&amp;D e avalia\u00e7\u00e3o de tecnologia, al\u00e9m do desenvolvimento de padr\u00f5es de transfer\u00eancia de \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\ntecnologia, que devem ser realizados conforme necess\u00e1rio. Para Melo (2013) \u00e9 necess\u00e1rio a \n\npromo\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de fornecedores e transfer\u00eancia de tecnologia. O \n\nInvestimento em tecnologia \u00e9 necess\u00e1rio para fortalecer a ind\u00fastria nacional, para que ela \n\ntenha condi\u00e7\u00f5es de competir com o mercado internacional. Uma vez que a ind\u00fastria esteja \n\nfortalecida, permitir importa\u00e7\u00f5es para promover competitividade da ind\u00fastria e, \n\nconsequentemente, reduzir os custos dos empreendedores (MELO, 2013). Johansson et al. \n\n(1993) apontam que em um cen\u00e1rio de uso intensivo de tecnologias renov\u00e1veis, surgiria um \n\nmaior n\u00famero de fornecedores, o que geraria um ambiente de competi\u00e7\u00e3o, reduzindo \n\nflutua\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os e riscos de interrup\u00e7\u00e3o de fornecimento. \n\nModelo 32. Para Johansson et al. (1993), a maior parte da eletricidade produzida de \n\nfontes renov\u00e1veis seria alimentada em grandes redes el\u00e9tricas e comercializadas por \n\ndistribuidoras. \n\nModelo 33. Para Dincer e Rosen (2005) um pa\u00eds deve estabelecer um mercado de \n\nenergia renov\u00e1vel e gradualmente construir a experi\u00eancia com as tecnologias a fim de \n\naproveitar todo o potencial e oportunidades relacionadas \u00e0s energias renov\u00e1veis. \n\nModelo 34. Prover o acesso de esta\u00e7\u00f5es de energia alternativas pequenas e \n\nremotamente localizadas ao sistema de transmiss\u00e3o brasileiro, com um pre\u00e7o razo\u00e1vel para \n\ntoda a sociedade. \n\nModelo 35. Investimento em treinamento, a fim de aumentar a m\u00e3o-de-obra \n\ndispon\u00edvel para os projetos e\u00f3licos, proporcionando competitividade \u00e0s empresas e \n\nfavorecendo novas oportunidades de investimento e neg\u00f3cios (SASTRESA et al., 2010). \n\nModelo 36. No guia a ser elaborado, poderia haver uma indica\u00e7\u00e3o de que devem ser \n\nrealizados estudos sobre o vento no local escolhido, j\u00e1 que a efici\u00eancia da energia e\u00f3lica varia \n\nde acordo com a qualidade dos recursos e\u00f3licos em locais diferentes. Um recurso e\u00f3lico \n\nadequado, com localiza\u00e7\u00e3o cuidadosamente selecionada, dar\u00e1 uma efici\u00eancia maior do que \n\n40% (EVANS, STREZOV E EVANS, 2009). No guia poderia, constar, ainda, uma indica\u00e7\u00e3o \n\nde que os parques distribu\u00eddos em uma ampla \u00e1rea geogr\u00e1fica para reduzir flutua\u00e7\u00f5es \n\n(EDMONDS et al., 2007). \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\n8.5 Est\u00e1gio 5 (compara\u00e7\u00e3o da etapa 4 com a 2) \n \n\nNessa etapa se compara os modelos conceituais propostos com a realidade \n\napresentada na etapa 2. No caso do sistema analisado, a maior parte dos modelos devem ser \n\nexecutados pelo Governo Federal, que n\u00e3o tem mobilidade para executar mudan\u00e7as \u00e0 curto \n\nprazo e, muitas vezes, n\u00e3o tem interesse em investir em pol\u00edticas de longo prazo, que \n\nultrapassam mandatos. Al\u00e9m disso, o Governo Federal tem como pol\u00edtica n\u00e3o implantar \n\npol\u00edticas que beneficiem uma fonte espec\u00edfica de energia. Algumas outras demandas implicam \n\nem mudan\u00e7as internacionais, o que tamb\u00e9m as torna dif\u00edceis de serem atendidas, pelo menos \n\nem um curto ou m\u00e9dio prazo. \n\nNessa subse\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentados os modelos propostos e a situa\u00e7\u00e3o real. Na se\u00e7\u00e3o \n\nseguinte, \u00e9 estudada a viabilidade de cada um deles. \n\n \n\nAspectos Pol\u00edtico-Legais \n\nModelo 1 \n\nEtapa 4: Inserir energia e\u00f3lica na matriz. \n\nEtapa 2: A entrevistada Elbia Melo, apontou que a Pol\u00edtica Energ\u00e9tica do pa\u00eds \n\natualmente busca seguran\u00e7a do abastecimento, competitividade dos pre\u00e7os das fontes e \n\ncredibilidade regulat\u00f3ria. Percebe-se que, levando em considera\u00e7\u00e3o que os autores trazem \n\nsobre desenvolvimento sustent\u00e1vel, as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais deveriam ser levadas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em tais objetivos. \n\nAl\u00e9m disso, para a entrevistada, os problemas com a falta de energia atualmente, se \n\ndevem ao fato de que 70% da matriz el\u00e9trica ser formada por energia hidrel\u00e9trica. O Brasil \n\nconta com diversos recursos naturais e energ\u00e9ticos, o que o torna um dos poucos que \n\nconsegue buscar uma matriz energ\u00e9tica equilibrada. \n\n \n\nModelo 2 \n\nEst\u00e1gio 4: Inclus\u00e3o de outros representantes nos Conselhos respons\u00e1veis pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Energ\u00e9tica do pa\u00eds. \n\nEst\u00e1gio 2: As decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas energ\u00e9ticas e do setor el\u00e9trico s\u00e3o \n\ntomadas pelo CNPE (Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica), MME (Minist\u00e9rio de Minas \n\ne Energia), EPE (Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica) e CMSE (Comit\u00ea de Monitoramento do \n\nSetor El\u00e9trico), que s\u00e3o basicamente constitu\u00eddos por representantes de v\u00e1rios Minist\u00e9rios e de \n\naparelhos ligados ao regula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\nModelo 3 \n\nEst\u00e1gio 4: Contrata\u00e7\u00e3o de profissionais capacitados tamb\u00e9m para a gest\u00e3o do mesmo, \n\ncomo para a Eletrobr\u00e1s. \n\nEst\u00e1gio 2: Em meio a reformas do setor, acabou-se por tirar funcion\u00e1rios capacitados \n\nda gest\u00e3o do setor, como da Eletrobr\u00e1s, o que continua ocorrendo por meio do incentivo a \n\naposentarias na empresa. \n\n \n\nModelo 4 \n\nEst\u00e1gio 4: Organiza\u00e7\u00e3o do ambiente institucional do setor el\u00e9trico. \n\nEst\u00e1gio 2: A legisla\u00e7\u00e3o do setor \u00e9 constitu\u00edda de diversas leis, artigos, etc. \n\n \n\nModelo 5: \n\nEst\u00e1gio 4: Diversifica\u00e7\u00e3o nos modelos de leil\u00f5es.  \n\nEst\u00e1gio 2: Os leil\u00f5es atualmente seguem sempre os mesmos padr\u00f5es, o que pode \n\nlevar aos participantes a antecipar padr\u00f5es de comportamento e prever, o que acaba por n\u00e3o \n\ntrazer competitividade \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAspectos Econ\u00f4micos \n\nModelo 6 \n\nEst\u00e1gio 4: Investimentos em parques e\u00f3licos offshore. \n\nEst\u00e1gio 2: Atualmente a maior parte dos parques e\u00f3licos s\u00e3o onshore. A implanta\u00e7\u00e3o \n\ndesses parques contribuiria para a produtividade do setor trazer produtividade (j\u00e1 que os \n\nventos s\u00e3o melhores no mar) e redu\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. \n\n \n\nModelo 7 \n\nEst\u00e1gio 4: Aumentar o compromisso pol\u00edtico e coopera\u00e7\u00e3o internacional. \n\nEst\u00e1gio 2: Cada pa\u00eds tem pol\u00edticas diferentes e lida de maneiras diferentes, muitas \n\nvezes conflitantes, com as quest\u00f5es relacionadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\nModelo 8 \n\nEst\u00e1gio 4: Revitaliza\u00e7\u00e3o do mercado de carbono e melhor defini\u00e7\u00e3o do Protocolo de \n\nKyoto \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\nEst\u00e1gio2: Com a indefini\u00e7\u00e3o por parte de alguns pa\u00edses em participar do Protocolo, o \n\nmesmo perde credibilidade e afeta o mercado de carbono, que acaba por n\u00e3o atingir os \n\nresultados esperados. \n\n \n\nModelo 9 \n\nEst\u00e1gio 4: Subs\u00eddios oferecidos at\u00e9 determinado momento. \n\nEst\u00e1gio 2: Alguns pa\u00edses oferecem subs\u00eddios aos produtores de energia. N\u00e3o \u00e9 o caso \n\ndo Brasil, que comercializa sua energia por meio de leil\u00f5es. \n\n \n\nModelo 10 \n\nEst\u00e1gio 4: Revis\u00e3o de processos para os mecanismos relacionados ao mercado de \n\ncarbono brasileiro. \n\nEst\u00e1gio 2: Atualmente os processos s\u00e3o burocr\u00e1ticos e h\u00e1 dificuldade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os agentes avaliadores dos projetos e os proponentes. \n\n \n\nModelo 11 \n\nEst\u00e1gio 4: Prover o acesso de esta\u00e7\u00f5es de energia alternativas pequenas e \n\nremotamente localizadas ao sistema de transmiss\u00e3o brasileiro, com um pre\u00e7o razo\u00e1vel para \n\ntoda a sociedade. \n\nEst\u00e1gio 2: O sistema de transmiss\u00e3o n\u00e3o chega a \u00e1reas remotas e fazer com que elas \n\ncheguem tem um custo muito alto. \n\n \n\nModelo 12 \n\nEst\u00e1gio 4: Oferecer boas condi\u00e7\u00f5es de financiamento. \n\nEst\u00e1gio 2: N\u00e3o h\u00e1 muitas linhas de financiamento para projetos de energia renov\u00e1vel, \n\nou especificamente para projetos e\u00f3licos. \n\n \n\nModelo 13 \n\nEst\u00e1gio 4: Providenciar melhorias de infraestrutura poderia reduzir os custos de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos projetos. \n\nEst\u00e1gio 2: As condi\u00e7\u00f5es das estradas de acesso aos parques e da infraestrutura de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o deficientes, tornando os projetos mais caros. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\nModelo 14 \n\nEst\u00e1gio 4: Investimentos em Pesquisa e Desenvolvimento para reduzir os custos dos \n\nequipamentos e com O&amp;M. \n\nEst\u00e1gio 2: As tecnologias atuais ainda s\u00e3o muito caras e demandam gastos com \n\nO&amp;M. \n\n \n\nModelo 15 \n\nEst\u00e1gio 4: Desenvolvimento de medidas de mercado que aumentem a seguran\u00e7a dos \n\ninvestimentos durante o per\u00edodo de reembolso de 20 anos precisam ser colocadas em pr\u00e1tica: \n\nelas devem incluir a defini\u00e7\u00e3o de metas de instala\u00e7\u00e3o de longo prazo, prover uma no\u00e7\u00e3o da \n\nordem de grandeza do investimento necess\u00e1rio, regulamenta\u00e7\u00e3o clara sobre acesso \u00e0 rede e \n\ncustos de conex\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o das barreiras administrativas, bem como a articula\u00e7\u00e3o de um \n\nmecanismo de pagamento de apoio apropriado. \n\nEst\u00e1gio 2: Pelo fato de o investimento inicial dos projetos e\u00f3licos ser muito alto, h\u00e1 \n\ninseguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a eles. \n\n \n\nModelo 16 \n\nEst\u00e1gio 4: Amplia\u00e7\u00e3o dos financiamentos de longo prazo. \n\nEst\u00e1gio 2: Projetos e\u00f3licos tem grandes investimentos iniciais, portanto, demandam \n\nfinanciamentos de longo prazo. \n\n \n\nModelo 17 \n\nEst\u00e1gio 4: Aumento de financiamentos p\u00fablicos (recursos n\u00e3o-reembols\u00e1veis, \n\nfinanciamentos a baixo custo e presta\u00e7\u00e3o de garantias) e financiamentos privados (capital de \n\nrisco - venture capital), podendo atuar em cons\u00f3rcio com o capital p\u00fablico. \n\nEst\u00e1gio 2: Pelo fato de o investimento inicial dos projetos e\u00f3licos ser muito alto, h\u00e1 \n\ninseguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a eles. \n\n \n\nAspectos Sociais e Ambientais \n\nModelo 18 \n\nEst\u00e1gio 4: Desenvolvimento de programas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o em energias \n\nrenov\u00e1veis. \n\nEst\u00e1gio 2:Atualmente existem pouca capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em energias renov\u00e1veis, \n\no que deixa os setores relacionados desprovidos de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\nModelo 19 \n\nEst\u00e1gio 4: Desenvolvimento de projetos de pesquisa e aumento da exposi\u00e7\u00e3o de \n\nassuntos relacionados a energias renov\u00e1veis, para informa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral. \n\nEst\u00e1gio 2: O p\u00fablico em geral ainda tem poucas informa\u00e7\u00f5es sobre energias \n\nrenov\u00e1veis \n\n \n\nModelo 20 \n\nEst\u00e1gio 4: Investimentos em capacita\u00e7\u00e3o nos trabalhadores locais, para que n\u00e3o seja \n\nnecess\u00e1rio leva-los de outros locais. \n\nEst\u00e1gio 2:A implanta\u00e7\u00e3o de um parque e\u00f3lico demanda grande quantidade de m\u00e3o-\n\nde-obra. Capacitar trabalhadores locais levaria desenvolvimento aos lugares de instala\u00e7\u00e3o das \n\nplantas. \n\n \n\nModelo 21 \n\nEst\u00e1gio 4: Investimento em treinamento, a fim de aumentar a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel \n\npara os projetos e\u00f3licos, proporcionando competitividade \u00e0s empresas e favorecendo novas \n\noportunidades de investimento e neg\u00f3cios. \n\nEst\u00e1gio 2: A implanta\u00e7\u00e3o de um parque e\u00f3lico demanda grande quantidade de m\u00e3o-\n\nde-obra e a administra\u00e7\u00e3o dos mesmos demanda m\u00e3o-de-obra qualificada. \n\n \n\nModelo 22 \n\nEst\u00e1gio 4: Desenvolvimento de pol\u00edticas para manter ou aumentar o n\u00famero de \n\nprojetos instalados anualmente. \n\nEst\u00e1gio 2: A maior parte dos empregos gerados s\u00e3o tempor\u00e1rios e durante a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da planta. \n\n \n\nModelo 23 \n\nEst\u00e1gio 4: Investimento em inova\u00e7\u00e3o a fim de gerar empregos est\u00e1veis e de alta \n\nqualifica\u00e7\u00e3o \n\nEst\u00e1gio 2: A maior parte dos empregos gerados s\u00e3o no in\u00edcio do desenvolvimento do \n\nprojeto. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\nModelo 24 \n\nEst\u00e1gio 4: Investimento em desenvolvimento tecnol\u00f3gico \n\nEst\u00e1gio 2: As turbinas podem causar impacto sobre a vida selvagem da regi\u00e3o, \n\nmatando p\u00e1ssaros e morcegos. \n\n \n\nModelo 25 \n\nEst\u00e1gio 4: As \u00e1reas escolhidas para implanta\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos devem ser muito \n\nbem analisadas, de modo que n\u00e3o sejam implantados projetos perto de resid\u00eancias. \n\nEst\u00e1gio 2:Os parques e\u00f3licos causam impacto sonoro e visuais \n\n \n\nModelo 26 \n\nEst\u00e1gio 4: Compilar as orienta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a locais para instala\u00e7\u00e3o de projetos \n\ne\u00f3licos, levando em considera\u00e7\u00e3o os impactos ambientais, visuais e sonoros. \n\nEst\u00e1gio 2: Existem muitas informa\u00e7\u00f5es importantes a serem consideradas na escolha \n\ndo local de instala\u00e7\u00e3o de um projeto e\u00f3lico e essas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o compiladas. \n\n \n\nModelo 27 \n\nEst\u00e1gio 4: Fazer um trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, melhorar a imagem \n\ndos parques, promove-los de forma tur\u00edstica. \n\nEst\u00e1gio 2: Promover uma campanha de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nModelo 28 \n\nEst\u00e1gio 4: Compilar dados de onde est\u00e3o os projetos geradores de energia e\u00f3lica para \n\nque se tenha uma melhor ideia do que est\u00e1 acontecendo. \n\nEst\u00e1gio 2: Existe a necessidade de monitoramento dos impactos de um parque e\u00f3lico \n\n \n\nModelo 29 \n\nEst\u00e1gio 4: Cria\u00e7\u00e3o de mecanismos nas diretrizes que incentivariam os produtores a \n\nevitarem \u00e1reas de alto risco ou ent\u00e3o, mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o ou mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos da aloca\u00e7\u00e3o de projetos em tais \u00e1reas de alto risco \n\nEst\u00e1gio 2: Os lugares de instala\u00e7\u00e3o dos parques devem ser muito bem planejados a \n\nfim de serem evitados impactos ambientais, sonoros e visuais. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\nModelo 30 \n\nEst\u00e1gio 4: O desenvolvimento de tais orienta\u00e7\u00f5es deveria ser um esfor\u00e7o de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o entre o Estado, as ag\u00eancias de recursos federais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais, grupos de defesa de p\u00e1ssaros e cidad\u00e3os (KUVLESKY JR. et al., 2007). \n\nEst\u00e1gio 2: Pelo fato de os parques e\u00f3licos terem impactos de diversos \u00e2mbitos, \n\ndiversos representantes devem tomar essas decis\u00f5es com conjunto. \n\n \n\nAspectos Tecnol\u00f3gicos \n\nModelo 31 \n\nEst\u00e1gio 4: Desenvolver um trabalho um conjunto integrado de atividades como a \n\nP&amp;D, avalia\u00e7\u00e3o de tecnologia e desenvolver de padr\u00f5es de transfer\u00eancia de tecnologia.  \n\nEst\u00e1gio 2: Para os autores analisados, bem como para Elbia Melo, as empresas \n\nbrasileiras precisam amadurecer suas tecnologias para tornar-se competitivas em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmercado internacional. \n\n \n\nModelo 32 \n\nEst\u00e1gio 4: Para Johansson et al. (1993), a maior parte da eletricidade produzida de \n\nfontes renov\u00e1veis seria alimentada em grandes redes el\u00e9tricas e comercializadas por \n\ndistribuidoras. \n\nEst\u00e1gio 2: Atualmente a infraestrutura de redes el\u00e9tricas do pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 suficiente e, \n\nsegundo o que levantado na entrevista com a Sr. Elbia Melo, h\u00e1 uma dificuldade em amplia-la \n\nem prazos curtos. \n\n \n\nModelo 33 \n\nEst\u00e1gio 4: Inser\u00e7\u00e3o gradual na matriz de um pa\u00eds a fim de construir a experi\u00eancia \n\ncom as tecnologias e aproveitar todo o potencial e oportunidades relacionadas \u00e0s energias \n\nrenov\u00e1veis. \n\nEst\u00e1gio 2: A matriz brasileira \u00e9 baseada em sua maior parte em hidrel\u00e9trica que \u00e9 \n\nrenov\u00e1vel, mas \u00e9 sazonal. A principal energia complementar \u00e9 a t\u00e9rmica, mais cara e mais \n\nsuja. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\nModelo 34 \n\nEst\u00e1gio 4: Prover o acesso de esta\u00e7\u00f5es de energia alternativas pequenas e \n\nremotamente localizadas ao sistema de transmiss\u00e3o brasileiro, com um pre\u00e7o razo\u00e1vel para \n\ntoda a sociedade. \n\nEst\u00e1gio 2: Como j\u00e1 apresentado, o sistema de transmiss\u00e3o brasileiro precisa ser \n\naprimorado  para alcan\u00e7ar lugares remotos. E isso precisa ser feito com baixos custos. \n\n \n\nModelo 35 \n\nEst\u00e1gio 4: Investimento em treinamento. \n\nEst\u00e1gio 2: \u00c9 necess\u00e1rio aumentar a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel para os projetos e\u00f3licos, \n\nproporcionando competitividade \u00e0s empresas e favorecendo novas oportunidades de \n\ninvestimento e neg\u00f3cios \n\n \n\nModelo 36 \n\nEst\u00e1gio 4: No guia a ser elaborado no \u00faltimo item, poderia haver uma indica\u00e7\u00e3o de \n\nque devem ser realizados estudos sobre o vento no local escolhido e uma indica\u00e7\u00e3o de que os \n\nparques distribu\u00eddos em uma ampla \u00e1rea geogr\u00e1fica para reduzir flutua\u00e7\u00f5es.  \n\nEst\u00e1gio 2: A efici\u00eancia da energia e\u00f3lica varia de acordo com a qualidade dos \n\nrecursos e\u00f3licos em locais diferentes. Um recurso e\u00f3lico adequado, com localiza\u00e7\u00e3o \n\ncuidadosamente selecionada, dar\u00e1 uma efici\u00eancia maior do que 40%. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\n8.6 Est\u00e1gios 6 e 7 (sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as a serem implementadas e a\u00e7\u00f5es para melhorar \no problema) \n\n \n\nFinalmente, nos dois \u00faltimos est\u00e1gios s\u00e3o discutidas como as mudan\u00e7as podem ser \n\nimplementadas. Nas duas \u00faltimas etapas os modelos foram elaborados conforme os assuntos \n\ntrazidos na An\u00e1lise do Setor e do Ambiente. Al\u00e9m disso, foram categorizadas considerando os \n\naspectos do macroambiente (Aspectos Pol\u00edticos e Legais, Econ\u00f4micos, Sociais e Ambientais e \n\nTecnol\u00f3gicos). Dessa forma, alguns assuntos apareceram em mais de um modelo. A fim de \n\nevitar repeti\u00e7\u00e3o e j\u00e1 sugerir as mudan\u00e7as ao setor, os est\u00e1gios 6 e 7 aqui apresentados ser\u00e3o \n\napresentados conforme assunto abordado e, n\u00e3o mais categorizados conforme a An\u00e1lise do \n\nSetor e do Ambiente. \n\n \n\n \n\nMatriz Energ\u00e9tica \nModelo 1. Inserir energia e\u00f3lica na matriz. \nModelo 33. Inser\u00e7\u00e3o gradual na matriz de um pa\u00eds a fim de construir a experi\u00eancia com as tecnologias \ne aproveitar todo o potencial e oportunidades relacionadas \u00e0s energias renov\u00e1veis. \nVi\u00e1vel. A matriz pode tornar-se gradualmente mais limpa, mais vi\u00e1vel economicamente e at\u00e9 \nmais segura se constru\u00edda de forma balanceada, levando em considera\u00e7\u00e3o formas de energias \nrenov\u00e1veis, e no, presente momento, especialmente a energia e\u00f3lica. Isso n\u00e3o quer dizer que \na matriz toda ser\u00e1 constitu\u00edda por energias renov\u00e1veis. Uma matriz adequada pode incluir \ntermel\u00e9tricas a fim de garantir a provis\u00e3o de energia, o que n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel \u00e9 que a \nmatriz seja focada em apenas uma forma de energia (que \u00e9 intermitente) e que a maior parte \nde sua compensa\u00e7\u00e3o seja feita por uma energia suja e mais cara. Isso pode acontecer por \nmeio das contrata\u00e7\u00f5es feitas com os leil\u00f5es. Esses devem ser mais bem planejados para que \nse contrate mais energia de fontes renov\u00e1veis, e principalmente de energia e\u00f3lica nesse \nmomento, pelo fato de ser uma fonte de energia cada vez mais competitiva. Essas altera\u00e7\u00f5es \npassam por mudan\u00e7as nas pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 energia e ao setor el\u00e9trico. \nQuadro 12 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Matriz Energ\u00e9tica \nFonte: Elaborado pela autora. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n135 \n\nAmbiente Institucional \nModelo 2. Inclus\u00e3o de outros representantes nos Conselhos respons\u00e1veis pela defini\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \nEnerg\u00e9tica do pa\u00eds. \nModelo 3. Contrata\u00e7\u00e3o de profissionais capacitados tamb\u00e9m para a gest\u00e3o do mesmo, como para a \nEletrobr\u00e1s. \nModelo 4. Organiza\u00e7\u00e3o do ambiente institucional do setor el\u00e9trico. \nModelo 5. Diversifica\u00e7\u00e3o nos modelos de leil\u00f5es. \n\u00c9 pouco prov\u00e1vel que outros representantes sejam inclusos nos Conselhos. Isso depende de algumas \nmudan\u00e7as pol\u00edticas, o que n\u00e3o deve acontecer facilmente, apesar de ser desej\u00e1vel. \nJ\u00e1 o modelo 3, \u00e9 vi\u00e1vel e necess\u00e1rio, j\u00e1 que, uma vez que h\u00e1 o incentivo para aposentadoria de \nfuncion\u00e1rios mais antigos, \u00e9 importante que se providencie a contrata\u00e7\u00e3o de novos, bem como sua \ncapacita\u00e7\u00e3o, para que a gest\u00e3o do setor n\u00e3o fique prejudicada. \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do ambiente institucional, \u00e9 invi\u00e1vel, pelo menos em curto prazo. Uma \nreforma dessas provavelmente demandaria uma reforma jur\u00eddica em v\u00e1rios \u00e2mbitos. Portanto, por mais \nnecess\u00e1rio que seja, n\u00e3o parece ser uma reforma que deva ser implementada em um curto ou m\u00e9dio \nprazo. Al\u00e9m disso, reformas assim, s\u00e3o complicadas pelo fator de impactar diversos setores, o que faz \ncom que haja embates de pontos de vista, tornando o processo moroso e os resultados n\u00e3o \nsatisfat\u00f3rios. \nQuanto \u00e0 mudan\u00e7a dos modelos de leil\u00f5es, \u00e9 vi\u00e1vel. Visto que o pa\u00eds passa por momentos dif\u00edceis em \ntermos de abastecimento energ\u00e9tico, esse seria um bom momento para se rever alguns processos \nrelacionados ao setor el\u00e9trico. Nesse sentido, \u00e9 recomend\u00e1vel que o Governo Federal d\u00ea in\u00edcio \u00e0 \nan\u00e1lises de poss\u00edveis mudan\u00e7as que evitem situa\u00e7\u00f5es de risco energ\u00e9tico. \nQuadro 13 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Ambiente Institucional \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nAmbiente Internacional \nModelo 7. Aumentar o compromisso pol\u00edtico e coopera\u00e7\u00e3o internacional. \nModelo 8. Revitaliza\u00e7\u00e3o do mercado de carbono e melhor defini\u00e7\u00e3o do Protocolo de Kyoto. \nModelo 9. Subs\u00eddios oferecidos at\u00e9 determinado momento. \nPor se tratar do ambiente internacional, os modelos 7 e 8 t\u00eam baixa possibilidade de serem vi\u00e1veis. \nDificilmente os pa\u00edses entrar\u00e3o em um acordo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas relacionadas ao desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Isso porque tais decis\u00f5es impactam diretamente suas economias. \nVisto que o Protocolo foi expandido at\u00e9 2020, espera-se que ajustes sejam feitos ao modelo aos \npoucos de modo que ganhe for\u00e7a e, consequentemente, credibilidade. \nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao modelo 9, \u00e9 prov\u00e1vel que se tenha cada vez mais mudan\u00e7as, conforme apontado, \ninclusive pela entrevistada Elbia Melo, que citou os exemplos da Espanha e da Alemanha. O Brasil, no \nentanto, j\u00e1 deixou de oferecer esse tipo de subs\u00eddios \u00e0 energia e\u00f3lica quando passou a comercializar \nenergia por meio de leil\u00f5es e n\u00e3o trabalhar mais com as tarifas feed in, que faziam parte da estrat\u00e9gia \ndo PROINFA. Segundo Elbia Melo, esse tipo de tarifa \u00e9 importante para o desenvolvimento de uma \nind\u00fastria, mas pode ser prejudicial ao desenvolvimento de sua competitividade se mantida. \nQuadro 14 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Ambiente Internacional \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nMercado de Carbono Brasileiro \nModelo 10. Revis\u00e3o de processos para os mecanismos relacionados ao mercado de carbono brasileiro. \nVi\u00e1vel. Uma reformula\u00e7\u00e3o nos processos, encurtando-os, bem como a promo\u00e7\u00e3o de uma proximidade \nmaior com os avaliadores dos projetos poderia incentivar o desenvolvimento de projetos de MDL. \nQuadro 15 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Mercado de carbono brasileiro \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n\n\n \n\n \n\n136 \n\nFinanciamento \nModelo 12. Oferecer boas condi\u00e7\u00f5es de financiamento. \nModelo 16. Amplia\u00e7\u00e3o dos financiamentos de longo prazo. \nModelo 17. Aumento de financiamentos p\u00fablicos (recursos n\u00e3o-reembols\u00e1veis, financiamentos a baixo \ncusto e presta\u00e7\u00e3o de garantias) e financiamentos privados (capital de risco - venture capital), podendo \natuar em cons\u00f3rcio com o capital p\u00fablico.  \nExiste o financiamento do BNDES, mas outras linhas de outros bancos poderiam ser criados, afim de \nincentivar os investimentos em projetos e\u00f3licos. \nQuadro 16 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Financiamento \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nInvestimentos \nModelo 6. Investimentos em parques e\u00f3licos offshore. \nModelo 15. precisam ser colocadas em pr\u00e1tica Desenvolvimento de medidas de mercado que \naumentem a seguran\u00e7a dos investimentos durante o per\u00edodo de reembolso de 20 anos. Devem incluir a \ndefini\u00e7\u00e3o de metas de instala\u00e7\u00e3o de longo prazo, prover uma no\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza do \ninvestimento necess\u00e1rio, regulamenta\u00e7\u00e3o clara sobre acesso \u00e0 rede e custos de conex\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o das \nbarreiras administrativas, bem como a articula\u00e7\u00e3o de um mecanismo de pagamento de apoio \napropriado. \nO modelo 6 depende de estudos de viabilidade de projetos offshore, o que incluiria estudos \nrelacionados \u00e0 qualidade dos ventos offshore no pa\u00eds, bem como viabilidade financeira dos projetos. \nEsse modelo est\u00e1 ligado \u00e0s empresas produtoras de energia e suas estrat\u00e9gias de investimento. \nJ\u00e1 o modelo 15 \u00e9 vi\u00e1vel e \u00e9 consequ\u00eancia de outras mudan\u00e7as. \u00c9 necess\u00e1rio reduzir as incertezas em \nrela\u00e7\u00e3o aos investimentos, que s\u00e3o de longo prazo, como aumentar a seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao acesso a \nrede el\u00e9trica e seus custos. Reformas institucionais tamb\u00e9m contribuem para a redu\u00e7\u00e3o dessas \nincertezas, que podem reduzir os riscos dos investimentos. \nQuadro 17 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Investimentos \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nInfraestrutura \nModelo 11. Prover o acesso de esta\u00e7\u00f5es de energia alternativas pequenas e remotamente localizadas ao \nsistema de transmiss\u00e3o brasileiro, com um pre\u00e7o razo\u00e1vel para toda a sociedade. \nModelo 13. Providenciar melhorias de infraestrutura poderia reduzir os custos de implanta\u00e7\u00e3o dos \nprojetos. \nModelo 32. Para Johansson et al. (1993), a maior parte da eletricidade produzida de fontes renov\u00e1veis \nseria alimentada em grandes redes el\u00e9tricas e comercializadas por distribuidoras. \nModelo 34. Prover o acesso de esta\u00e7\u00f5es de energia alternativas pequenas e remotamente localizadas ao \nsistema de transmiss\u00e3o brasileiro, com um pre\u00e7o razo\u00e1vel para toda a sociedade. \nOs modelos s\u00e3o vi\u00e1veis e necess\u00e1rios. As reformas necess\u00e1rias para altera\u00e7\u00e3o da forma de amplia\u00e7\u00e3o \nda rede el\u00e9trica passam por decis\u00f5es pol\u00edticas e t\u00e9cnicas, inclusive, decis\u00f5es sobre os leil\u00f5es do setor \nel\u00e9trico. Dessa forma, s\u00e3o decis\u00f5es que muitas vezes v\u00e3o ser dif\u00edceis de serem tomadas em consenso, \nmas s\u00e3o essas altera\u00e7\u00f5es que promover\u00e3o mudan\u00e7as significativas para que o Governo Federal garanta \no abastecimento de energia el\u00e9trica do pa\u00eds de forma sustent\u00e1vel. \nO mesmo acontece para reformas de infraestrutura como a qualidade de estradas que d\u00e3o acesso aos \nparques e\u00f3licos, por exemplo. \nQuadro 18 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Infraestrutura \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n137 \n\nInova\u00e7\u00e3o \nModelo 14. Investimentos em Pesquisa e Desenvolvimento para reduzir os custos com equipamentos e \ncom O&amp;M. \nModelo 19. Desenvolvimento de projetos de pesquisa e aumento da exposi\u00e7\u00e3o de assuntos \nrelacionados a energias renov\u00e1veis, para informa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral. \nModelo 23. Investimento em inova\u00e7\u00e3o a fim de gerar empregos est\u00e1veis e de alta qualifica\u00e7\u00e3o. \nModelo 24. Investimento em desenvolvimento tecnol\u00f3gico. \nModelo 31. Desenvolver um trabalho um conjunto integrado de atividades como a P&amp;D, avalia\u00e7\u00e3o de \ntecnologia e desenvolver de padr\u00f5es de transfer\u00eancia de tecnologia. \nInvestimentos em P&amp;D podem fazer com que novos equipamentos tenham menor custo e permitam \nque a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o sejam feitas de maneira remota, por exemplo, o que pode reduzir os \ncustos desse tipo. Al\u00e9m disso, os investimentos em pesquisas nas \u00e1reas de energias renov\u00e1veis \npermitem que os profissionais se especializem na \u00e1rea, o que aumenta a capacita\u00e7\u00e3o deles, e torna os \nempregos mais est\u00e1veis. Em rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais, os investimentos em inova\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico podem desenvolver novas turbinas que evitam impactos na vida \nselvagem, como, sinais emitidos por elas, de modo que os animais possam evit\u00e1-las e podem \ndesenvolver turbinas que produzam menos polui\u00e7\u00e3o sonora. Por fim, promover atividades de P&amp;D e \ntransfer\u00eancia de tecnologia torna o mercado brasileiro mais competitivo, trazendo equipamentos mais \npotentes e adequados para os parques, o que aumenta a produtividade dos mesmos. \nIsso pode acontecer, por exemplo, com a promo\u00e7\u00e3o de incentivos a projetos de pesquisa voltados a \nenergias renov\u00e1veis e, especificamente, \u00e0 energia e\u00f3lica, por meio de editais de chamamento de \npesquisas (que podem ser feitos em conjunto entre o Governo Federal e suas institui\u00e7\u00f5es de fomento \nde pesquisas e as empresas do setor). \nJohansson et al. (1993) apontam que em um cen\u00e1rio de uso intensivo de tecnologias renov\u00e1veis, \nsurgiria um maior n\u00famero de fornecedores, o que geraria um ambiente de competi\u00e7\u00e3o, reduzindo \nflutua\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os e riscos de interrup\u00e7\u00e3o de fornecimento. No entanto \u00e9 importante que a ind\u00fastria \ntenha um prazo adequado para isso. Portanto, sugere-se tamb\u00e9m o ajuste dessa prazo, estabelecido \npelo BNDES. Uma vez que a ind\u00fastria esteja fortalecida, \u00e9 importante que se permita importa\u00e7\u00f5es para \npromover competitividade da ind\u00fastria e, consequentemente, reduzir os custos dos empreendedores. \nQuadro 19 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Inova\u00e7\u00e3o \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nCapacita\u00e7\u00e3o/Gera\u00e7\u00e3o de Empregos \nModelo 18. Desenvolvimento de programas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o em energias renov\u00e1veis. \nModelo 20. Investimentos em capacita\u00e7\u00e3o nos trabalhadores locais, para que n\u00e3o seja necess\u00e1rio leva-\nlos de outros locais. \nModelo 21. Investimento em treinamento, a fim de aumentar a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel para os \nprojetos e\u00f3licos, proporcionando competitividade \u00e0s empresas e favorecendo novas oportunidades de \ninvestimento e neg\u00f3cios. \nModelo 22. Desenvolvimento de pol\u00edticas para manter ou aumentar o n\u00famero de projetos instalados \nanualmente. \nModelo 35. Investimento em treinamento. \nS\u00e3o modelos vi\u00e1veis. Devem ser implementados em Institui\u00e7\u00f5es de Ensino T\u00e9cnico e Superior cursos \nvoltados para energias renov\u00e1veis, e, especificamente sobre energia e\u00f3lica. \u00c9 interessante que sejam \nimplantados nas potenciais regi\u00f5es dos parques e\u00f3licos, de forma que a m\u00e3o-de-obra formada possa \nser da regi\u00e3o em que ser\u00e3o instalados, trazendo desenvolvimento ao entorno dos parques. \nAl\u00e9m disso, com a melhoria do ambiente institucional e econ\u00f4micos do setor, espera-se um aumento \ndo n\u00famero de projetos, que possam absorver a m\u00e3o-de-obra de projetos j\u00e1 implantados. \nO investimento em treinamento traz, ainda, benef\u00edcios aos projetos e\u00f3licos que aumentam sua \ncompetitividade e sua capacidade de planejamento. \nQuadro 20 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Capacita\u00e7\u00e3o/Gera\u00e7\u00e3o de empregos \nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\nImpactos Ambientais/Sonoros/Visuais \nModelo 25. As \u00e1reas escolhidas para implanta\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos devem ser muito bem analisadas, \nde modo que n\u00e3o sejam implantados projetos perto de resid\u00eancias. \nModelo 26. Compilar as orienta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a locais para instala\u00e7\u00e3o de projetos e\u00f3licos, levando \nem considera\u00e7\u00e3o os impactos ambientais, visuais e sonoros. \nModelo 27. Fazer um trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, melhorar a imagem dos parques, \npromove-los de forma tur\u00edstica. \nModelo 28. Compilar dados de onde est\u00e3o os projetos geradores de energia e\u00f3lica para que se tenha \numa melhor ideia do que est\u00e1 acontecendo. \nModelo 29. Cria\u00e7\u00e3o de mecanismos nas diretrizes que incentivariam os produtores a evitarem \u00e1reas de \nalto risco ou ent\u00e3o, mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o ou mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos da aloca\u00e7\u00e3o de projetos \nem tais \u00e1reas de alto risco. \nModelo 30. O desenvolvimento de tais orienta\u00e7\u00f5es deveria ser um esfor\u00e7o de colabora\u00e7\u00e3o entre o \nEstado, as ag\u00eancias de recursos federais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, grupos de defesa de \np\u00e1ssaros e cidad\u00e3os. \nModelo 36. No guia a ser elaborado no \u00faltimo item, poderia haver uma indica\u00e7\u00e3o de que devem ser \nrealizados estudos sobre o vento no local escolhido e uma indica\u00e7\u00e3o de que os parques distribu\u00eddos em \numa ampla \u00e1rea geogr\u00e1fica para reduzir flutua\u00e7\u00f5es. \nS\u00e3o modelos vi\u00e1veis. Os empreendedores devem levar em considera\u00e7\u00e3o o entorno ao implantar um \nparque a fim de reduzir os impactos ao mesmo. \nAs institui\u00e7\u00f5es do setor podem juntar informa\u00e7\u00f5es importantes de diversos representantes, que podem \nfornecer informa\u00e7\u00f5es sobre meio ambiente, qualidade dos ventos, possibilidades de financiamento, \nentre outras quest\u00f5es importantes e elaborar um material ou uma central de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \naos empreendedores. \u00c9 recomend\u00e1vel tamb\u00e9m promover uma campanha, por meio de diversos meios \nde comunica\u00e7\u00e3o, que mostre \u00e0s pessoas os benef\u00edcios da gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, de modo que ela \nfique mais conhecida nas principais regi\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o dos projetos e que, assim, seja reduzida \nposs\u00edveis resist\u00eancias da popula\u00e7\u00e3o local em rela\u00e7\u00e3o a essa forma de energia. \nPoder\u00e1 ser implantada uma central de monitoramento, que capte informa\u00e7\u00f5es ambientais, sociais e de \nqualidade dos ventos dos parques e\u00f3licos, de modo que os futuros projetos possam basear-se em tais \ninforma\u00e7\u00f5es para melhor planejamentos dos investimentos. \nDevem ser criadas multas para projetos instalados em \u00e1reas de alto risco e incentivos fiscais, por \nexemplo, para projetos que apresentarem mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o de impactos. \nAs institui\u00e7\u00f5es do setor poderiam organizar um guia com informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas, \nestrat\u00e9gicas, entre outras pertinentes, que poderiam favorecer a viabilidade econ\u00f4mica, social e \nambiental dos projetos. Algumas das informa\u00e7\u00f5es poderiam ser levantadas por meio do \nmonitoramento de informa\u00e7\u00f5es. A informa\u00e7\u00f5es compiladas para orienta\u00e7\u00e3o dos empreendedores \ndevem partir do Estado, ag\u00eancias de recursos, ongs, entre outros, que tenham interesses diversos sobre \no setor. \nQuadro 21 - Sele\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as - Impactos ambientais, sonoros e visuais. \nFonte: Elaborado pela autora. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n139 \n\n9 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nA presente se\u00e7\u00e3o compila as informa\u00e7\u00f5es apresentadas, trazendo as sugest\u00f5es \n\napontadas no SSM e retomando as bases te\u00f3ricas da pesquisa, al\u00e9m de fazer apontamentos \n\npara futuros trabalhos. \n\nO trabalho teve como objetivo compreender o setor de energia e\u00f3lica e seus desafios, \n\na fim de propor sugest\u00f5es para a busca de sua sustentabilidade e competitividade. Para isso, \n\npautou-se na teoria de desenvolvimento sustent\u00e1vel e de como as energias renov\u00e1veis, \n\nespecificamente a energia e\u00f3lica, podem colaborar para o alcance desse padr\u00e3o. \n\nO paradigma do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, ou seja, a busca por um \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico que leve em considera\u00e7\u00e3o a sustentabilidade social e ambiental, \n\nfaz surgir novas formas de atua\u00e7\u00e3o dos mercados, fazendo com que sejam implementadas \n\nnovas pr\u00e1ticas, sejam criados novos setores e desenvolvidas novas atividades industriais e \n\ncomerciais. Nesse sentido, a explora\u00e7\u00e3o de novas formas de energia se mostra como grande \n\ntrunfo para a busca desse paradigma. Com base nisso, fica claro que \u00e9 de grande import\u00e2ncia \n\npara um pa\u00eds que busca um Desenvolvimento Sustent\u00e1vel que este tenha uma matriz \n\nenerg\u00e9tica equilibrada. \n\nO Brasil tem grandes oportunidades de montar uma matriz com grande participa\u00e7\u00e3o \n\nde fontes de energias renov\u00e1veis, de forma a garantir a provis\u00e3o de energia para o pa\u00eds, de \n\nforma limpa e com custos mais baixos do que os atuais. Isso pode ser providenciado por meio \n\nde altera\u00e7\u00f5es na Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e Pol\u00edtica do setor el\u00e9trico, dando prioridades a fontes \n\nlimpas e de custo mais baixo nos leil\u00f5es. Pensando em buscar tais condi\u00e7\u00f5es, a energia e\u00f3lica \n\ndemonstra ser uma das que mais se encaixam atualmente no Brasil, por estar alcan\u00e7ando o \n\npatamar de uma das formas de energia mais competitivas do pa\u00eds. \n\nNo entanto os investimentos iniciais dos projetos e\u00f3licos ainda s\u00e3o muito altos e n\u00e3o \n\nh\u00e1 amplas linhas de financiamento de longo prazo. Portanto, para que essa fonte de energia \n\nseja mais desenvolvida no pa\u00eds, \u00e9 necess\u00e1rio a amplia\u00e7\u00e3o dessas linhas. Al\u00e9m disso, algumas \n\ncondi\u00e7\u00f5es estruturais tornam os investimentos mais arriscados, como a infraestrutura de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o que precisa ser ampliada e a infraestrutura de acesso aos parques, que precisa ser \n\nmelhorada, por exemplo. \u00c9 importante que o pa\u00eds altere a forma de amplia\u00e7\u00e3o da rede el\u00e9trica \n\ne, se poss\u00edvel, organize o ambiente institucional do setor el\u00e9trico em geral, para que se reduza \n\nos riscos em rela\u00e7\u00e3o aos investimentos em projetos e\u00f3licos. Tais aspectos s\u00e3o desej\u00e1veis e s\u00e3o \n\nmelhorias que se espera que sejam feitas n\u00e3o s\u00f3 em benef\u00edcio de parques e\u00f3licos, mas para \n\ntodo o setor el\u00e9trico brasileiro. \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\nPara se reduzir o investimento inicial dos projetos um conjunto de atividades \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, como o fortalecimento da ind\u00fastria nacional, o que vem sendo feito por meio da \n\npol\u00edtica do BNDES de financiar equipamentos nacionais. No entanto, \u00e9 importante que seja \n\ndado um prazo adequado para que a ind\u00fastria brasileira se nacionalize de forma fortalecida. A \n\nind\u00fastria deve investir em suas compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas para estar h\u00e1bil \u00e0 transfer\u00eancia de \n\ntecnologia e, em um segundo momento, estar em condi\u00e7\u00f5es de competir em um mercado \n\ninternacional. Nesse momento, cabe ao governo, por meio de suas pol\u00edticas, permitir a \n\nimporta\u00e7\u00e3o e equipamentos para promover competi\u00e7\u00e3o, e consequentemente competitividade, \n\no que levaria a queda dos custos. \n\nO investimento em inova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 importante para se reduzir os custos dos \n\nequipamentos, para desenvolver equipamentos que causem menos impactos ambientais e \n\nsonoros, al\u00e9m de aumentar o n\u00famero de empregos qualificados (e duradouros) na ind\u00fastria. \n\nEsse \u00e9 outro ponto importante para a sustentabilidade do setor, o investimento em quest\u00f5es \n\nsociais, como a gera\u00e7\u00e3o local de empregos, que tamb\u00e9m pode ser promovido por meio da \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. Isso poder\u00e1 ser feito por meio da cria\u00e7\u00e3o de cursos t\u00e9cnicos e \n\ntecnol\u00f3gicos em institui\u00e7\u00f5es de ensino nas regi\u00f5es dos parques e\u00f3licos. Dessa forma, a \n\npopula\u00e7\u00e3o local se beneficiaria com a capacita\u00e7\u00e3o e os empregos. O incentivo \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \n\nde mais projetos e a qualifica\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios garante que a durabilidade dos empregos \n\ngerados. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais e sociais, esses tamb\u00e9m podem ser reduzidos se \n\nforem seguidas determinadas instru\u00e7\u00f5es, que podem ser elaboradas por diversos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis, e compiladas em documentos que devem ser seguidos pelos empreendedores \n\nquando estiverem procurando locais para instala\u00e7\u00e3o de plantas e\u00f3licas. As institui\u00e7\u00f5es do \n\nsetor devem tamb\u00e9m promover a divulga\u00e7\u00e3o da fonte e\u00f3lica, inclusive promovendo os \n\nparques e\u00f3licos como pontos de turismo, de modo que a popula\u00e7\u00e3o possa conhece-la melhor, \n\no que reduziria poss\u00edveis resist\u00eancias da opini\u00e3o p\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o a essa forma de fonte de \n\nenergia. \n\n\u00c9 importante ressaltar que, no que diz respeito \u00e0 inser\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica na matriz \n\nenerg\u00e9tica do pa\u00eds, pol\u00edticas p\u00fablicas nesse sentido s\u00e3o fact\u00edveis, mas provavelmente n\u00e3o \n\nser\u00e3o direcionadas exclusivamente \u00e0 energia e\u00f3lica. Al\u00e9m disso, o governo normalmente \n\nprocura solu\u00e7\u00f5es a curto prazo, principalmente quando se diz respeito \u00e0 quest\u00f5es urgentes, \n\ncomo o suprimento de energia el\u00e9trica. Dessa forma, mesmo que seja fact\u00edvel realizar leil\u00f5es \n\nque aumentem o provisionamento de energia do pa\u00eds por meio de fonte e\u00f3lica e que isso seja \n\ndesej\u00e1vel do ponto de vista da viabilidade econ\u00f4mica, ambiental e social, o Governo n\u00e3o o \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\nfar\u00e1 se isso n\u00e3o atender os interesses de curto e curt\u00edssimo prazo dele, que incluem a garantia \n\nde fornecimento, evitando racionamento e falta de energia.  \n\nRetomando a quest\u00e3o da promo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel, uma medida que \n\nse faz necess\u00e1ria pensando em todas as formas de energia renov\u00e1vel no pa\u00eds, \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da \n\nburocracia para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o de projetos de Mecanismos de Desenvolvimento Limpo, \n\npara que possam comercializar cr\u00e9ditos de carbono. \n\nNo mesmo sentido, em \u00e2mbito global, a revitaliza\u00e7\u00e3o do mercado de carbono, bem \n\ncomo uma melhor defini\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto s\u00e3o extremamente relevantes para que se \n\nbusque um desenvolvimento que seja sustent\u00e1vel. No entanto, s\u00e3o medidas internacionais, que \n\nt\u00eam rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima com as economias dos pa\u00edses, o que as tornam extremamente \n\ncomplexas, e que, s\u00e3o portanto, de longo prazo. \n\n\u00c9 importante que seja desenvolvida uma consci\u00eancia global em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade \n\nde se implantar pol\u00edticas que visem quest\u00f5es sociais e ambientais, al\u00e9m das econ\u00f4micas. A \n\npress\u00e3o da opini\u00e3o popular pode fazer com que os governos repensem suas formas de atua\u00e7\u00e3o. \n\nDe qualquer forma, nenhuma reforma ter\u00e1 sucesso se n\u00e3o tiver contribui\u00e7\u00e3o de todos os \n\nenvolvidos. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que haja conscientiza\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7os de primeiros, segundos e terceiros \n\nsetores em \u00e2mbito global, de forma sist\u00eamica, para que essa busca se torne palp\u00e1vel e seja \n\ntraduzida em estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es reais. Pelo fato de a maior utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis \n\nser uma forma de materializa\u00e7\u00e3o desse esfor\u00e7o, trabalhar para que as matrizes energ\u00e9ticas \n\ntenham em sua composi\u00e7\u00e3o quantidades equilibradas de formas de energia renov\u00e1vel, \n\ndemonstra que o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel est\u00e1 deixando de ser apenas um discurso. No \n\nBrasil, como demonstrado nesse trabalho, existe um grande potencial de utiliza\u00e7\u00e3o dessas \n\nfontes, especialmente de energia e\u00f3lica, que al\u00e9m de limpa, tamb\u00e9m tem se tornado cada vez \n\nmais vi\u00e1vel economicamente. Nesse sentido, incentivar o desenvolvimento do setor acaba por \n\nse tornar um esfor\u00e7o v\u00e1lido para buscar o desenvolvimento econ\u00f4mico e social, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a sustentabilidade ambiental, iniciativa essa que se espera de todo o mundo. \n\n\u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o aqui para o fato de que a situa\u00e7\u00e3o considerada no \n\ntrabalho envolve um setor inteiro, com diversos atores e que sofre e causa impactos no \n\nambiente em que est\u00e1 inserido, demonstrando o car\u00e1ter sist\u00eamico dela. Nesse sentido, a \n\nabordagem utilizada foi de fundamental import\u00e2ncia para que se fosse poss\u00edvel analisar uma \n\ngrande quantidade de informa\u00e7\u00f5es que interagiam entre si. A sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em \n\ndiversos momentos das an\u00e1lises evidenciou essa caracter\u00edstica. Dessa forma, foi poss\u00edvel \n\nperceber que a abordagem sist\u00eamica e a utiliza\u00e7\u00e3o da SSM permitiu que uma situa\u00e7\u00e3o difusa e \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\ncomplexa fosse analisada, organizada e traduzida em a\u00e7\u00f5es reais, mostrando a validade da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da metodologia em situa\u00e7\u00f5es como essa. \n\nPara futuras pesquisas seria interessante se mais pontos de vistas fossem observados, \n\no que enriquecerias as an\u00e1lises e as sugest\u00f5es propostas. \n\nComo essa pesquisa tem como \u00eanfase a busca pelo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, foi \n\nimportante que se tivesse uma vis\u00e3o sist\u00eamica do ambiente em que o setor est\u00e1 inserido, \n\nportanto, era importante que se analisasse o todo. No entanto, outras pesquisas poder\u00e3o \n\nestudar em separado quest\u00f5es como aspectos econ\u00f4micos, sociais e ambientais do setor de \n\nmodo a contribuir para o desenvolvimento e para a competividade do mesmo. \n\nAl\u00e9m disso, fica como sugest\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de estudos comparativos entre o setor no \n\nBrasil e em outros pa\u00edses, buscando aprender com as experi\u00eancias internacionais. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nABEE\u00d3LICA. Boletim Mensal de Dados do Setor E\u00f3lico - P\u00fablico. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \nde Energia E\u00f3lica. n. 5. Mai. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abeeolica.org.br/pdf/Boletim-Dados-ABEeolica-maio-2013.pdf>. Acesso em: 20 \njun. 2013. \n \nABEE\u00d3LICA (a). Boletim Mensal de Dados do Setor E\u00f3lico - P\u00fablico. Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Energia E\u00f3lica. n. 1. Jan. 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.portalabeeolica.org.br/images/pdf/Boletim_Dados-ABEEolica-Janeiro-2014-\nPublico.pdf>. Acesso em: 15 jan. 2014. \n \nABEE\u00d3LICA (b) . Nosso Setor. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Energia E\u00f3lica. Site da \nAssocia\u00e7\u00e3o. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abeeolica.org.br/index.php/nosso-setor.html>. \nAcesso em: 10 abr. 2014. \n \nANEEL (a). Bandeiras Tarif\u00e1rias. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aneel.gov.br/area.cfm?idArea=758>. Acesso em 29 jan. 2014. \n \nANEEL (b). Hist\u00f3rico. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aneel.gov.br/area.cfm?idArea=8>. \nAcesso em 11 jan. 2014. \n \nANEEL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 245, de 11 de agosto de 1999. Estabelece as condi\u00e7\u00f5es e os prazos \npara a sub-roga\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios do rateio da Conta de Consumo de Combust\u00edveis \u2013 CCC \naos projetos a serem estabelecidos em sistemas el\u00e9tricos isolados em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o \ntermel\u00e9trica que utilize derivados de petr\u00f3leo. 1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aneel.gov.br/cedoc/res1999245.pdf>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nACKERMANN, T.; S\u00d6DER, L. An overview of wind energy-status 2002. Renewable and \nSustainable Energy Reviews, v. 6, n. 1-2, p. 67-127, jan. 2002. \n \nALVES, J. J. A. An\u00e1lise regional da energia e\u00f3lica no Brasil. Revista Brasileira de Gest\u00e3o e \nDesenvolvimento Regional, Taubat\u00e9, v. 6, n. 1, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.rbgdr.net/012010/artigo8.pdf >. Acesso em: 17 jun. 2013. \n \nBARDIN, L. An\u00e1lise de conte\u00fado. S\u00e3o Paulo: Editora 70, 2011. \n \nBERRY, D. Innovation and the price of wind energy in the US. Energy Policy, v. 37, p. \n4493-4499, 2009. \n \nBLANCO, M. I. The economics of wind energy. Renewable and Sustainable Energy \nReviews, v. 13, n. 6, p. 1372-1382, 2009. \n \nBNDES. Potencial exportador da ind\u00fastria e\u00f3lica brasileira para o Cone Sul e o papel do \nfinanciamento. BNDES Setorial. 37. p 5-32, 2012. \n \nBNDES. Regras para o credenciamento e financiamento de aerogeradores. BNDES. s/d. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Ferramentas_e_Normas/Credenciame\nnto_de_Equipamentos/credenciamento_aerogeradores.html>. Acesso em 16 mar 2014. \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934. Decreta o C\u00f3digo de \u00c1guas. 1934. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D24643.htm>. Acesso em: 23 \njun. 2014. \n \nBRASIL. Decreto no. 41.019, de 26 de fevereiro de 1957. Regulamenta os servi\u00e7os de \nenergia el\u00e9trica. 1957. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/Antigos/D41019.htm>. Acesso em: 23 jun. \n2014. \n \nBRASIL. Lei no 3.782, de 22 de julho de 1960. Cria os Minist\u00e9rios da Ind\u00fastria e do \nCom\u00e9rcio e das Minas e Energia, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1960. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/1950-1969/L3782.htm>. Acesso em: 23 jun. \n2014. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 3.890-a, de 25 de abril de 1961. Autoriza a Uni\u00e3o a constituir a empresa \nCentrais El\u00e9tricas Brasileiras S. A. - ELETROBR\u00c1S, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1961. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l3890acons.htm>. Acesso em: 23 \njun. 2014. \n \nBRASIL. Decreto-Lei n\u00ba 689, de 18 de Julho de 1969. Extingue o Conselho Nacional de \n\u00c1guas e Energia El\u00e9trica, do Minist\u00e9rio das Minas e Energia, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1969. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/declei/1960-1969/decreto-lei-689-18-\njulho-1969-374769-publicacaooriginal-1-pe.html>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL (a). Lei n\u00ba 8.631, de 4 de mar\u00e7o de 1993. Disp\u00f5e sobre a fixa\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \ntarifas para o servi\u00e7o p\u00fablico de energia el\u00e9trica, extingue o regime de remunera\u00e7\u00e3o garantida \ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1993. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8631.htm>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL (b). Lei n\u00ba 8.666, de 21 de junho de 1993. Regulamenta o art. 37, inciso XXI, da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, institui normas para licita\u00e7\u00f5es e contratos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. 1993. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8666cons.htm>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL (c). Decreto no 915, de 6 de setembro de 1993. Autoriza a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios \npara gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. 1993. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/D0915.htm> Acesso em: 23 jun. \n2014. \n \nBRASIL (d). Decreto n\u00ba 1.009, de 22 de dezembro de 1993. Cria o Sistema Nacional de \nTransmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica SINTREL, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1993. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/D1009.htm>. Acesso em: 23 jun. \n2014. \n \nBRASIL (a). Lei n\u00ba 8.987, de 13 de fevereiro de 1995. Disp\u00f5e sobre o regime de concess\u00e3o e \npermiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos previsto no art. 175 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. 1995. Dispon\u00edvel: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8987cons.htm>. Acesso em: 23. jun. 2014. \n \n\n\n\n \n\n \n\n145 \n\nBRASIL (b). Lei n\u00ba 9.074, de 7 de julho de 1995. Estabelece normas para outorga e \nprorroga\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es e permiss\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n1995. Dispon\u00edvel: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9074cons.htm>. Acesso em: \n23 jun. 2014. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.427, de 26 de dezembro de 1996. Institui a Ag\u00eancia Nacional de Energia \nEl\u00e9trica - ANEEL, disciplina o regime das concess\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica \ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1996. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9427compilada.htm>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.648, de 27 de maio de 1998. Altera dispositivos das Leis no 3.890-A, de \n25 de abril de 1961, no 8.666, de 21 de junho de 1993, no 8.987, de 13 de fevereiro de 1995, \nno 9.074, de 7 de julho de 1995, no 9.427, de 26 de dezembro de 1996, e autoriza o Poder \nExecutivo a promover a reestrutura\u00e7\u00e3o da Centrais El\u00e9tricas Brasileiras - ELETROBR\u00c1S e de \nsuas subsidi\u00e1rias e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9648cons.htm>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 10.438, de 26 de abril  de 2002. Disp\u00f5e sobre a expans\u00e3o da oferta de \nenergia el\u00e9trica emergencial, recomposi\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria extraordin\u00e1ria, cria o Programa de \nIncentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica (Proinfa), a Conta de Desenvolvimento \nEnerg\u00e9tico (CDE), disp\u00f5e sobre a universaliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico de energia el\u00e9trica, d\u00e1 \nnova reda\u00e7\u00e3o \u00e0s Leis no 9.427, de 26 de dezembro de 1996, no 9.648, de 27 de maio de 1998, \nno 3.890-A, de 25 de abril de 1961, no 5.655, de 20 de maio de 1971, no 5.899, de 5 de julho \nde 1973, no 9.991, de 24 de julho de 2000, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2002/l10438.htm>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL. Lei no 10.762, de 11 de novembro de 2003. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Programa \nEmergencial e Excepcional de Apoio \u00e0s Concession\u00e1rias de Servi\u00e7os P\u00fablicos de Distribui\u00e7\u00e3o \nde Energia El\u00e9trica, altera as Leis nos 8.631, de 4 de mar\u00e7o de 1993, 9.427, de 26 de \ndezembro de 1996, 10.438, de 26 de abril de 2002, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2003. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2003/l10.762.htm>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL (a). Lei no 10.847, de 15 de mar\u00e7o de 2004. Autoriza a cria\u00e7\u00e3o da Empresa de \nPesquisa Energ\u00e9tica \u2013 EPE e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2004/lei/l10.847.htm>. Acesso em: 23 \njun. 2014. \n \nBRASIL (b). Lei no 10.848, de 15 de mar\u00e7o de 2004. Disp\u00f5e sobre a comercializa\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica, altera as Leis nos 5.655, de 20 de maio de 1971, 8.631, de 4 de mar\u00e7o de \n1993, 9.074, de 7 de julho de 1995, 9.427, de 26 de dezembro de 1996, 9.478, de 6 de agosto \nde 1997, 9.648, de 27 de maio de 1998, 9.991, de 24 de julho de 2000, 10.438, de 26 de abril \nde 2002, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2004/lei/l10.848.htm>. Acesso em: 23 \njun. 2014. \n \nBRASIL (c). Decreto n\u00ba 5.025, de 30 de mar\u00e7o de 2004. Regulamenta o inciso I e os \u00a7\u00a7 1o, \n2o, 3o, 4o e 5o do art. 3o da Lei no 10.438, de 26 de abril de 2002, no que disp\u00f5em sobre o \nPrograma de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica - PROINFA, primeira etapa, \ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n \n\n \n\n146 \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2004/decreto/d5025.htm>. Acesso em: \n23 jun. 2014. \n \nBRASIL (d). Decreto n\u00ba 5.165 de 2 de agosto de 2004. Regulamenta a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba \n197, de 7 de julho de 2004, que cria o Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o do Parque Industrial \nNacional - MODERMAQ e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2004/decreto/d5165.htm>. Acesso em: \n23 jun. 2014. \n \nBRASIL (e). Decreto n\u00ba 5.175 de 9 de agosto de 2004. Constitui o Comit\u00ea de \nMonitoramento do Setor El\u00e9trico - CMSE de que trata o art. 14 da Lei no 10.848, de 15 de \nmar\u00e7o de 2004. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-\n2006/2004/decreto/d5175.htm>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL. Medida provis\u00f3ria n\u00ba 579, de 11 de setembro de 2012. Disp\u00f5e sobre as \nconcess\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, sobre a redu\u00e7\u00e3o dos \nencargos setoriais, sobre a modicidade tarif\u00e1ria, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. 2012. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/mpv/579.htm>. Acesso em : \n23 jun. 2014. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 12.783, de 11 de janeiro de 2013. Disp\u00f5e sobre as concess\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o, \ntransmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, sobre a redu\u00e7\u00e3o dos encargos setoriais e sobre a \nmodicidade tarif\u00e1ria; altera as Leis nos 10.438, de 26 de abril de 2002, 12.111, de 9 de \ndezembro de 2009, 9.648, de 27 de maio de 1998, 9.427, de 26 de dezembro de 1996, e \n10.848, de 15 de mar\u00e7o de 2004; revoga dispositivo da Lei no 8.631, de 4 de mar\u00e7o de 1993; e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/lei/L12783.htm>. Acesso em: 23 \njun. 2014. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Resolu\u00e7\u00e3o no 4, de 28 de setembro de 2007. Indica \na Usina Hidrel\u00e9trica denominada UHE Santo Ant\u00f4nio, localizada no Rio Madeira, no Estado \nde Rond\u00f4nia, como projeto de gera\u00e7\u00e3o com prioridade de licita\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.mme.gov.br/mme/galerias/arquivos/conselhos_comite/CNPE/resolucao_2007/R\nesolucao04.pdf>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Resolu\u00e7\u00e3o no 1, de 11 de fevereiro de 2008. Indica \na Usina Hidrel\u00e9trica denominada UHE Jirau, localizada no Rio Madeira, no Estado de \nRond\u00f4nia, como projeto de gera\u00e7\u00e3o com prioridade de licita\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.mme.gov.br/mme/galerias/arquivos/conselhos_comite/CNPE/resolucao_2008/R\nesolucao01.pdf>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Resolu\u00e7\u00e3o no 5, de 3 de setembro de 2009. Indica \no projeto de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica denominado Aproveitamento Hidrel\u00e9trico Belo \nMonte, localizado no rio Xingu, no Estado do Par\u00e1, priorit\u00e1rio para efeito de licita\u00e7\u00e3o e \nimplanta\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mme.gov.br/mme/galerias/arquivos/conselhos_comite/CNPE/resolucao_2009/R\nESOLUxO_CNPE_5.pdf>. Acesso em: 23 jun. 2014. \n \n\n\n\n \n\n \n\n147 \n\nBRUNDTLAND, G. H. Report of the World Commission on Environment and Development: \nOur common future. United Nations, 1987. \n \nCASTRO, L. M.; MOTTA, R. S.. Mercado de Carbono no Brasil: analisando efeitos de \nefici\u00eancia e distributivos. Revista Paranaense de Desenvolvimento-RPD, v. 34, n. 125, p. \n57-78, 2013. \n \nCAVALCANTI, M. F.; PAULA, V. A. F. Teoria Geral dos Sistemas I. In: MARTINELLI, \nD.P.; VENTURA, C. A. A. (Orgs.). Vis\u00e3o Sist\u00eamica e Administra\u00e7\u00e3o. Conceitos, \nMetodologias e Aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n \nCARAZZAI, E. H. Antes exportadora, empresa de p\u00e1s e\u00f3licas destina 40% da produ\u00e7\u00e3o ao \npa\u00eds. Folha de S\u00e3o Paulo, Curitiba, 26 ago. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www1.folha.uol.com.br/mercado/2013/08/1332067-antes-exportadora-empresa-de-\npas-eolicas-destina-40-da-producao-ao-pais.shtml>. Acesso em: 28 nov. 2013.  \n \nCGEE. An\u00e1lises e percep\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de uma pol\u00edtica de CT&amp;I no fomento \nda energia e\u00f3lica no Brasil. Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos. Ci\u00eancia, Tecnologia \ne Inova\u00e7\u00e3o. S\u00e9rie Documentos T\u00e9cnicos. Bras\u00edlia, 2012.  \n \nCGEE. Qu\u00edmica verde no Brasil: 2010 - 2030. Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos. \nBras\u00edlia \u2013 DF, 2010. \n \nCOHN, J. P. How Ecofriendly Are Wind Farms. BioScience, v. 58, n. 7, p. 576-578, 2008. \n \nCRAWFORD, R. H. Life cycle energy and greenhouse emissions analysis of wind turbines \nand the effect of size on energy yield. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 13, \nn. 9, p. 2653-2660, 2009. \n \nDANTAS, G. de A.; LEITE, A. L. da S. Os custos da energia e\u00f3lica brasileira. Grupo de \nestudos do setor el\u00e9trico/UFRJ. Rio de Janeiro/RJ: Ag\u00eancia Canal Energia, 2009. \n \nDENZIN, N. K.; LINCOLN, Y. S. Handbook of qualitative research. Universidade da \nCalif\u00f3rnia, Sage Publications, 1994. \n \nDINCER, I. Renewable energy and sustainable development: a crucial review. Renewable \nand Sustainable Energy Reviews, v. 4, n. 2, p. 157-175, jun. 2000. \n \nDINCER, I.; ROSEN, M. A. Energy as a Driver for Achieving Sustainability. International \nJournal of Green Energy, v. 1, n. 1, p. 1-19, 26 dez. 2004. \n \nDINCER, I.; ROSEN, M. A. Thermodynamic aspects of renewables and sustainable \ndevelopment. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 9, n. 2, p. 169-189, abr. \n2005. \n \nDUTRA, R. M.; TOLMASQUIM, M. T. Estudo de viabilidade econ\u00f4mica para projetos \ne\u00f3licos com base no novo contexto do setor el\u00e9trico. Revista Brasileira de Energia, v. 9, p. \n135-158, 2002. \n \n\n\n\n \n\n \n\n148 \n\nEDMONDS, J. et al. End-Use Energy Technologies. In: Global energy technology strategy: \nAddressing climate change. Relat\u00f3rio elaborado para Batelle Memorial Institute. 2007. \n \nELETROBR\u00c1S. Hist\u00f3ria. 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.eletrobras.com/elb/data/Pages/LUMISB33DBED6PTBRIE.htm>. Acesso em 11 \njan. 2014. \n \nEVANS, A.; STREZOV, V.; EVANS, T. J. Assessment of sustainability indicators for \nrenewable energy technologies. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 13, n. 5, p. \n1082-1088, jun. 2009. \n \nFRANCISCO, C. M. Connecting Renewable Power Plant to the Brazilian Transmission \nPower System. The Institute of Brazilian Business and Public Management Issues. The \nMinerva Program. The George Washington University. Washington, DC. 2012. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.aneel.gov.br/biblioteca/trabalhos/trabalhos/Artigo_Cecilia_Francisco.pdf>. \n \nFREITAS, A. R. P.; ABREU, M. C. S.; ALBUQUERQUE, A. M. Implica\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas de \nProjetos de Mecanismos de Desenvolvimento Limpo em Empresas de Energia \nRenov\u00e1vel. Sistemas &amp; Gest\u00e3o, v. 8, n. 4, p. 334-345, 2013. \n \nFURNAS. Quem Somos. 2013. Dispon\u00edvel em:   \n<http://www.furnas.com.br/frmEMQuemSomos.aspx.>. Acesso em 11 jan. 2014. \n \nGAGNON, L.; B\u00c9LANGER, C.; UCHIYAMA, Y. Life-cycle assessment of electricity \ngeneration options: The status of research in year 2001. Energy Policy, v. 30, n. 14, p. 1267-\n1278, nov. 2002. \n \nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n \nGODOI, C. K.. BALSINI, C.P.V. Estudo de caso qualitativo. In: GODOI, C. K.; \nBANDEIRA-DE-MELLO, R.; SILVA, . B. da. Pesquisa qualitativa em estudos \norganizacionais: paradigmas, estrat\u00e9gias e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n \nGOLDEMBERG, J. The case for renewable energies. Relat\u00f3rio Tem\u00e1tico. International \nConference for Renewable Energy. Bonn. Jan. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.hellasres.gr/English/giati-ape/RES%20case.pdf>. Acesso em 20 jun. 2013. \n \nGON\u00c7ALVES, P. M.; Metodologia de Sistemas Flex\u00edveis In: MARTINELLI, D.P.; \nVENTURA, C. A. A. (Orgs.). Vis\u00e3o Sist\u00eamica e Administra\u00e7\u00e3o. Conceitos, Metodologias e \nAplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n \nGWEC; GREENPEACE. Global Wind Energy Outlook. 2012. \n \nHOPWOOD, B.; MELLOR, M.; O\u2019BRIEN, G. Sustainable development: mapping different \napproaches. Sustainable Development, v. 13, n. 1, p. 38-52, fev. 2005. \n \nIEA. World Energy Oulook. International Energy Agency Report. 2004. \n \nISLAM, M. R.; MEKHILEF, S.; SAIDUR, R. Progress and recent trends of wind energy \ntechnology. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 21, p. 456-468, 2013. \n\n\n\n \n\n \n\n149 \n\n \nJACK, E. P.; RATURI, A. S. Lessons learned from methodological triangulation in \nmanagement research. Management Research News, v. 29, n. 6, p. 345-357, 2006. \nJACOBI, P. Meio ambiente urbano e sustentabilidade: alguns elementos para a reflex\u00e3o. In: \nCAVALCANTI, C. (org.). Meio ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas \np\u00fablicas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1999. p.384-390. \n \nJACOBSON, M. Z.; DELUCCHI, M. A. Providing all global energy with wind, water, and \nsolar power, Part I: Technologies, energy resources, quantities and areas of infrastructure, and \nmaterials. Energy Policy, v. 39, n. 3, p. 1154-1169, 2011. \n \nJOHANSSON, T. KELLY, H.; REDDY, A. K. N.; WILLIAMS, R. H. (Ed.). Renewable \nEnergy: Sources for Fuels and Electricity. Island Press, Washington, DC. 1993. \n \nKROHN, S.; DAMBORG, S. On Public Attitudes Towards Wind Power. Renewable \nEnergy, v. 16, p. 954-960, 1999. \n \nKUVLESKY JR, W. P.; BRENNAN, L. A.; MORRISON, M. L.; BOYDSTON, K. K.; \nBALLARD, B. M.; BRYANT, F. C. Wind energy development and wildlife conservation: \nchallenges and opportunities. The journal of wildlife management, v. 71, n. 8, p. 2487-\n2498, 2007. \n \nLEE, S. G.; CHAE, S. H.; CHO, K. M. Drivers and inhibitors of SaaS adoption in \nKorea. International Journal of Information Management,  v. 33, n. 3, p. 429-440, 2013. \n \nL\u00c9L\u00c9, S. Sustainable Development: A Critical Review. World Development, v. 19, n. 6, p. \n607-621, 1991. \n \nLEUNG, D. Y. C.; YANG, Y. Wind energy development and its environmental impact: A \nreview. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 16, n. 1, p. 1031-1039, jan. 2012. \n \nLIBONI, L. B.; CEZARINO, L. O. Strategy for sustainability in a Brazilian sugarcane \nindustry. World Journal of Entrepreneurship, Management and Sustainable \nDevelopment, v. 10, n. 1, p. 2-12, 2014. \n \nLIMA. N. C; DE SOUZA; G. H. S.; PENEDO. A. S. T.; QUEIROZ, J. V. A forma\u00e7\u00e3o de \npre\u00e7o da energia e\u00f3lica no estado do rio grande do norte como processo de gest\u00e3o da \ninova\u00e7\u00e3o. IX Congresso Nacional de Excel\u00eancia em Gest\u00e3o. Rio de Janeiro. 2013 \n \nLUND, H. Renewable energy strategies for sustainable development. Energy, v. 32, n. 6, p. \n912-919, jun. 2007. \n \nMAGOHA, P. Footprints in the wind?: Environmental impacts of wind power development. \nRefocus, v. 3, n. 5, p. 30\u201333, set. 2002. \n \nMARTINELLI, D. P.; VENTURA, C. A. A. Metodologias Sist\u00eamicas I. In: MARTINELLI, \nD.P.; VENTURA, C. A. A. (Orgs.). Vis\u00e3o Sist\u00eamica e Administra\u00e7\u00e3o. Conceitos, \nMetodologias e Aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n \n\n\n\n \n\n \n\n150 \n\nMEBRATU, D. Sustainable and Sustainable Development: Historical and Conceptual \nReview. Environmental Impact Assessment Review, v. 9255, n. 98, p. 493-520, 1998. \n \nMEHREGAN, M. R.;  HOSSEINZADEH, M.;  KAZEMI, A. Procedia - Social and \nBehavioral Sciences. v. 41 p. 426-433, 2012. \n \nMELO, E. Fonte e\u00f3lica de energia: aspectos de inser\u00e7\u00e3o, tecnologia e \ncompetitividade. Estudos Avan\u00e7ados, v. 27, n. 77, p. 125-142, 2013. \n \nMIDILLI, A.; DINCER, I.; AY, M. Green energy strategies for sustainable development. \nEnergy Policy, v. 34, n. 18, p. 3623-3633, dez. 2006. \n \nMINGERS, J.;  WHITE, L. European Journal of Operational Research. v. 207 (3) p. 1147-\n1161. 2010 \n \nMME. Leil\u00f5es de Energia El\u00e9trica. Ambientes de Contrata\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia. 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mme.gov.br/programas/leiloes_de_energia/menu/inicio.html>. Acesso em 20 \njan. 2014. \n \nMME; EPE. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2021. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Bras\u00edlia: MME/EPE, 2012. \n \nMME; EPE. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2022. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Bras\u00edlia: MME/EPE, 2013. \n \nMUSIAL, W.; BUTTERFIELD, S.; RAM, B. Energy from Offshore Wind: Preprint. \nOffshore Technology Conference NREL, Houston, 2006. \n \nOECD. Electricity generation. In: OECD Factbook 2013: Economic, Environmental and \nSocial Statistics. OECD Publishing. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://dx.doi.org/10.1787/factbook-2013-43-en>. \n \nONS (a). O que \u00e9 o SIN - Sistema Interligado Nacional. Operador Nacional do Sistema \nEl\u00e9trico. 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ons.org.br/conheca_sistema/o_que_e_sin.aspx>. \nAcesso em 29 jan. 2014. \n \nONS (b). Relacionamentos. Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico. 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ons.org.br/institucional_linguas/relacionamentos.aspx>. Acesso em 29 jan. \n2014. \n \nPALOMINO, J. M. G. Forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o de energia el\u00e9trica gerada por biomassa no \nAmbiente de Contrata\u00e7\u00e3o Livre brasileiro: uma abordagem computacional baseada em \nagentes. 2009. 118 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia Aplicada) - Faculdade de \nEconomia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade de Ribeir\u00e3o Preto, Universidade de S\u00e3o Paulo, \nRibeir\u00e3o Preto, 2009.  \n \nPEREIRA, M. G.; CAMACHO, C. F.; FREITAS, M. A. V.; SILVA, N. F. The renewable \nenergy market in Brazil: Current status and potential. Renewable and Sustainable Energy \n\n\n\n \n\n \n\n151 \n\nReviews, v 16, n 6, p. 3786\u20133802, ago. 2012. Dispon\u00edvel em:  \n<http://dx.doi.org/10.1016/j.rser.2012.03.024>. \n \nPIRES. J. C. L. Desafios da reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro. Textos para \nDiscuss\u00e3o, n\u00ba 76, mar\u00e7o de 2000. \n \nRICHARDSON, R. J. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. S\u00e3o Paulo, Atlas, 1999. \n \nQUEIROZ, R. Setor el\u00e9trico brasileiro: uma hist\u00f3ria de reformas. Grupo de Economia da \nEnergia. Blog Infopetro. 09 nov. 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://infopetro.wordpress.com/2013/09/09/setor-eletrico-brasileiro-uma-historia-de-\nreformas/>. Acesso em 27 jan. 2014. \n \nSAIDUR, R. et al. Environmental impact of wind energy. Renewable and Sustainable \nEnergy Reviews, v. 15, n. 5, p. 2423-2430. 2011. \n \nSALLES, A. C. N. Metodologias de an\u00e1lise de risco para avalia\u00e7\u00e3o financeira de projetos \nde gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2004. \n \nSASTRESA, E. L.; USON, A. A.; BRIBI\u00c1N E. Z.; SCARPELLINI, S. Local impact of \nrenewables on employment: Assessment methodology and case study. Renewable and \nSustainable Energy Reviews, v.14, n.2, p.679-90, fev. 2010. \n \nSAUER, I. Um novo modelo para o setor el\u00e9trico brasileiro. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico. Universidade \nde S\u00e3o Paulo \u2013 IEE. 2002. \n \nSAWYER, S. A fresh boost for offshore wind in the USA? Renewable Energy Focus, v. 11, \nn. 4, p. 52-54, jul. 2010. \n \nSEVKLI, M.; OZTEKIN, A.; UYSAL, O.; TORLAK, G.; TURKYILMAZ, A.; DELEN, \nD. Development of a fuzzy ANP based SWOT analysis for the airline industry in \nTurkey. Expert Systems with Applications, v. 39, n. 1, p. 14-24, 2012. \n \nSILVA, N. F.; ROSA, L. P.; FREITAS, M. A.V.; PEREIRA, M. G. Wind energy in Brazil: \nFrom the power sector's expansion crisis model to the favorable environment. Renewable \nand Sustainable Energy Reviews, v. 22, p. 686\u2013697, jun 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://dx.doi.org/10.1016/j.rser.2012.12.054>. \n \nSIMAS, M.; PACCA, S.. Energia e\u00f3lica, gera\u00e7\u00e3o de empregos e desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo, v. 27, n. 77, 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://dx.doi.org/10.1590/S0103-40142013000100008>. \n \nSOUZA, Paulo Roberto. Evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica brasileira sob \nmudan\u00e7as no ambiente de neg\u00f3cios: um enfoque institucionalista. Tese doutorado. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. 2002 \n \nVALOR ECON\u00d4MICO. Diretor  da ANEEL quer mudar modelo de leil\u00e3o. 6 set. 2013. \nDispon\u00edvel em &lt;http://www.valor.com.br/brasil/3260982/diretor-da-aneel-quer-mudar-\nmodelo-de-leilao>. Acesso em 29 jan. 2014. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n152 \n\nAP\u00caNDICE A - Roteiro para a elabora\u00e7\u00e3o da entrevista \n \n\nAspectos Pol\u00edticos e Legais \n\n1. Em rela\u00e7\u00e3o a aspectos pol\u00edticos. O setor el\u00e9trico brasileiro \u00e9 baseado na \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica, portanto suas pol\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o totalmente adequadas \u00e0s outras \n\nformas de energias  renov\u00e1veis, como \u00e9 o caso da energia e\u00f3lica. Na vis\u00e3o daqueles que \n\ndefendem o setor e\u00f3lico (produtores, ambientalistas que defendem formas de energia mais \n\nlimpa), quais altera\u00e7\u00f5es deveriam ser feitas no ambiente pol\u00edtico e institucional do setor para \n\nincluir adequadamente a energia e\u00f3lica na matriz energ\u00e9tica brasileira? \n\n \n\nAspectos Econ\u00f4micos \n\n2. Os relat\u00f3rios relacionados indicam uma expans\u00e3o do setor, al\u00e9m disso, por \n\nconta da crise energ\u00e9tica que observamos, \u00e9 poss\u00edvel que surja cada vez mais projetos e\u00f3licos. \n\nA cadeia produtiva (fornecedores de p\u00e1s e turbinas, os componentes mais caros de um parque \n\ne\u00f3lico) \u00e9 forte o suficiente para sustentar uma expans\u00e3o do setor?  \n\n3. A energia e\u00f3lica teve que participar de leil\u00f5es separados por conta dos seus \n\nbaixos custos, o que reduzia a competitividade de outras formas de energia, como a \n\nbioeletricidade. No entanto, h\u00e1 alguns anos essa forma de energia era bem mais cara aqui no \n\nBrasil. O que provocou essa mudan\u00e7a? Houve mudan\u00e7as pol\u00edticas ou incentivos \n\ngovernamentais, al\u00e9m do financiamento dos equipamentos pelo BNDES? \n\n4. E o financiamentos para aquisi\u00e7\u00e3o desses equipamentos? Em 2013 o BNDES \n\ntornou mais dif\u00edcil o financiamento, o que garantia equipamentos nacionais, mas tamb\u00e9m os \n\ntornava mais caros. Qual sua opini\u00e3o sobre tais mudan\u00e7as? Como est\u00e1 isso hoje? \u00c9 adequado \n\nao desenvolvimento do setor? Se n\u00e3o, o que falta? \n\n5. Pelo seu artigo publicado em 2013, \u00e9 necess\u00e1rio que haja competi\u00e7\u00e3o, portanto, \n\n\u00e9 interessante que se abra o mercado nacional para importa\u00e7\u00e3o. A pol\u00edtica de financiamento de \n\naerogeradores com componentes nacionais do BNDES n\u00e3o vai contra isso? E se ela n\u00e3o for \n\nconfigurada dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 o risco de o setor de inundado por equipamentos importados? \n\nNa sua opini\u00e3o, ent\u00e3o, como promover a competi\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico (de \n\nforma a levar os produtores a utilizar equipamentos mais potentes e baixar custos) ao mesmo \n\ntempo que se promove o desenvolvimento do setor nacional? \n\n6. Adotar tarifas feed-in (como acontece em outros pa\u00edses) poderia funcionar \n\naqui? \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n153 \n\nAspectos Tecnol\u00f3gicos \n\n7. Uma dificuldade consider\u00e1vel de se trabalhar com a energia e\u00f3lica \u00e9 a sua \n\nintermit\u00eancia e a dificuldade de se prever o comportamento dos ventos, o que reduz a \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica. Existe uma forma de isso ser revertido ou reduzido? Diante dessa \n\ncaracter\u00edstica, qual \u00e9 a melhor forma de inser\u00e7\u00e3o dessa fonte de energia na matriz energ\u00e9tica \n\ndo pa\u00eds? \n\n8. O sistema de distribui\u00e7\u00e3o el\u00e9trica no Brasil atualmente tem capacidade de \n\natender todos os projetos e\u00f3licos que est\u00e3o prontos e que est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o? Se n\u00e3o, como \n\nessa falta pode prejudicar o desenvolvimento do setor? \n\n \n\nAspectos Sociais e Ambientais \n\n9. Do ponto de vista socioambiental, as usinas e\u00f3licas podem prejudicar p\u00e1ssaros \n\ne morcegos, al\u00e9m de destruir paisagens naturais. Como essas quest\u00f5es devem ser trabalhadas? \n\nExistem formas de minimizar tais impactos? \n\n \n\nOportunidades e Amea\u00e7as \n\n10. Diante da crise energ\u00e9tica enfrentada nos \u00faltimos meses, a senhora acredita \n\nque o cen\u00e1rio do setor de energia e\u00f3lica deve mudar? Isso poder\u00e1 trazer investimentos ou \n\nmesmo mais aten\u00e7\u00e3o do governo para promo\u00e7\u00e3o dessa forma de energia? \n\n11. A explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal pode significar uma amea\u00e7a de alguma maneira ao \n\navan\u00e7o do setor de energia e\u00f3lica? \n\n12. Quais outras oportunidades e amea\u00e7as a senhora enxerga para o setor?"}]}}}